{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-06-15T15:30:32Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "382",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-06-15T15:30:32Z",
        "date": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/15 26.05.2000",
        "dcterms:created": "2000-06-15T15:30:32Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "meta:creation-date": "2000-06-15T15:30:32Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "modified": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1441",
            "3248",
            "2636",
            "5719",
            "5475",
            "5243",
            "4675",
            "6281",
            "6590",
            "5191",
            "4857",
            "6152",
            "5833",
            "6348",
            "5781",
            "6621",
            "5930",
            "5991",
            "5856",
            "5824",
            "6414",
            "6000",
            "5355",
            "6205",
            "5687",
            "6029",
            "5140",
            "5574",
            "6127",
            "5185",
            "5901",
            "5809",
            "5754",
            "6083",
            "6054",
            "5243",
            "6545",
            "6249",
            "6675",
            "6481",
            "6275",
            "6447",
            "5576",
            "6539",
            "6350",
            "5675",
            "6424",
            "6121",
            "6261",
            "6578",
            "5991",
            "6177",
            "5513",
            "5681",
            "4980",
            "4475",
            "6284",
            "6132",
            "5988",
            "6278",
            "6658",
            "6679",
            "6284",
            "6297",
            "5571",
            "5723",
            "6862",
            "6618",
            "6416",
            "6105",
            "4129",
            "5501",
            "6052",
            "5505",
            "5760",
            "5655",
            "6020",
            "5449",
            "1852",
            "351"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-06-15T15:30:32Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:13:01Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/15 26.05.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_15_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/15 26.05.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/15 26.05.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/15\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n15. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 26. Mai 2000, Plenarsaal Schluss: 19.42 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 953\n\nLeroff, CDU 953\nDr. Hahn, PDS 953\nFrau Ludwig, SPD 954\nDr. Hahn, PDS 954\nLeroff, CDU 954\nFrau Ludwig, SPD 955\nLeroff, CDU 955\nProf. Dr. Porsch, PDS 955\nBartl, PDS 955\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 955\n\n1   Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nZukunft des Hochschulstandortes Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 956\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 956\nProf. Dr. Weiss, SPD 957\nW\u00f6ller, CDU 957\nProf. Dr. Porsch, PDS 958\nDr. Gr\u00fcning, CDU 959\nProf. Dr. Porsch, PDS 959\nDr. Gr\u00fcning, CDU 960\nProf. Dr. Porsch, PDS 960\nProf. Dr. Weiss, SPD 960\nDr. Gr\u00fcning, CDU 961\nNeubert, PDS 962\nW\u00f6ller, CDU 962\nProf. Dr. Bramke, PDS 963\nProf. Dr. Bramke, PDS 964\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 964\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 964\n\n    2. Aktuelle Debatte:\nDie Entwicklung der Arbeitslosigkeit im\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 966\n\nZais, PDS 966\nZais, PDS 967\nDr. M\u00fcnch, CDU 967\nLucassen, SPD 968\nLucassen, SPD 969\nLehmann, CDU 969\nZais, PDS 969\nFrau Petzold, CDU 970\nNolle, SPD 971\nBolick, CDU 972\nFrau Dr. Ernst, PDS 973\nBolick, CDU 974\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 974\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/1791 976\n\n\u2013 S\u00fcdzucker AG (Frage Nr. 1) 976\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 976\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 976\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 977\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 977\n\n\n\n\u2013 Infrastrukturvertrag f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung der\nEisenbahnstrecke Chemnitz\u2013Aue (Frage Nr. 2) 977\nFrau Klein, SPD 977\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 977\n\n\u2013 Gleichstellungsgesetz f\u00fcr Behinderte \n(Frage Nr. 6) 978\nFrau Zschoche, PDS 978\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 978\nFrau Zschoche, PDS 979\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 979\nD\u00fcrrschmidt, PDS 979\nDr. Hahn, PDS 979\n\n\u2013 Mittelschule Eibenstock (Frage Nr. 3) 979\nFrau Klein, SPD 979\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 979\n\n\u2013 Wahl des Verwaltungsrates der Sparkasse\nFreital-Pirna (Frage Nr. 7) 979\nDr. Hahn, PDS 979\n\n\u2013 Radonbad Bad Brambach (Frage Nr. 8) 980\nFrau Roth, PDS 980\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 980\n\n\u2013 Durchf\u00fchrung eines Personal-Assessments in\neinem Landratsamt (Frage Nr. 5) 980\nAdler, SPD 980\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 980\nAdler, SPD 981\n\n\u2013 Verordnung zur Fachkraftf\u00f6rderung\nin Integrationsbetrieben (Frage Nr. 9) 981\nD\u00fcrrschmidt, PDS 981\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 981\n\n\u2013 Probleme in der Mittels\u00e4chsischen Theater\nund Philharmonie GmbH (Frage Nr. 10) 981\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 981\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 982\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 982\nFrau Altmann, PDS 982\n\n\u2013 Beteiligung von Kreistagen bzw. Stadtr\u00e4ten\nan Entscheidungen \u00fcber hochrangige kommu-\nnale Verantwortungstr\u00e4ger (Frage Nr. 11) 982\nDr. Hahn, PDS 982\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 983\nDr. Hahn, PDS 983\n\n\u2013 Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte (Frage Nr. 12) 983\nD\u00fcrrschmidt, PDS 983\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 983\nD\u00fcrrschmidt, PDS 984\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 984\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 984\n\u2013 F\u00f6rderrichtlinie (Frage Nr. 4) 984\nFrau Dr. Raatz, SPD 984\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt\u2013\nschaft 984\n\u2013 F\u00f6rderprogramme (Frage Nr. 13) 985\nHeinz, CDU 985\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 985\n\n3   5 Jahre Pflegeversicherung\nDrucksache 3/1328, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 985\n\nFrau Nicolaus, CDU 985\nD\u00fcrrschmidt, PDS 986\nD\u00fcrrschmidt, PDS 987\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 987\nStempell, CDU 989\nFrau Dr. Volkmer, SPD 990\nFrau Nicolaus, CDU 991\nFrau Nicolaus, CDU 992\nFrau Dr. Volkmer, SPD 992\nFrau Volkmer, SPD 992\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 992\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 993\nD\u00fcrrschmidt, PDS 993\nFrau Nicolaus, CDU 994\nFrau Dr. Volkmer, SPD 994\n\n4  Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde an \ns\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/1506, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 995\n\nDr. Hahn, PDS 995\nColditz, CDU 996\nColditz, CDU 997\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 997\nHatzsch, SPD 997\nFrau Roth, PDS 998\nColditz, CDU 999\nColditz, CDU 1000\nFrau Roth, PDS 1000\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1000\nDr. Hahn, PDS 1001\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/1836 1001\nHatzsch, SPD 1001\nHatzsch, SPD 1002\nFrau Roth, PDS 1002\nColditz, CDU 1002\nDr. Hahn, PDS 1003\nHatzsch, SPD 1003\n\nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage\n\nAblehnung Drucksache 3/1506 1003\n\nHatzsch, SPD 1004\n\nAbstimmungen und Ablehnung 1004\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n\n\nHahn, CDU 1004\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1005\n\n5   \u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Entwicklung und Finan-\nzierung\nDrucksache 3/1402, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Internet-Terminals\nDrucksache 3/1403, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 E-Mail-Adressen\nDrucksache 3/1404, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Homepage Sachsen\nDrucksache 3/1405, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schulen ans Netz\nDrucksache 3/1286, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Telekommunikationsnetz Sachsen\nDrucksache 3/1522, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1005\n\nNolle, SPD 1005\nNolle, SPD 1006\nRohwer, CDU 1006\nL\u00e4mmel, CDU 1008\nFrau Mattern, PDS 1009\nRohwer, CDU 1010\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1012\nNolle, SPD 1013\nL\u00e4mmel, CDU 1014\n\nAbstimmungen und Ablehnungen der\nDrucksachen 3/1402, 3/1403, 3/1404, 3/1405, \n3/1286 1014\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/1522 1014\n\n6   \u2013 Insolvenzordnung\nDrucksache 3/1520, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberf\u00e4lliger Novellierungsbedarf der Insol-\nvenzordnung\nDrucksache 3/1305, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1015\n\nBeyer, CDU 1015\nBartl, PDS 1015\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1841 1017\nBeyer, CDU 1017\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1018\n\nBartl, PDS 1018\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1019\nBeyer, CDU 1019\nBartl, PDS 1020\nNolle, SPD 1020\nBeyer, CDU 1020\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/1841 1020\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1875\n\nAbstimmung und Ablehnung 1020\n\n7   \u2013 Gas\u00f6lbeihilfe f\u00fcr das Jahr 2000\nDrucksache 3/1347, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Einf\u00fchrung von Agrardiesel\nDrucksache 3/1334, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung der Gas\u00f6lbeihilfe f\u00fcr Landwirte\nim Jahr 2000\nDrucksache 3/1335, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1021\n\nFrau Altmann, PDS 1021\nFrau Altmann, PDS 1022\nFrau Klein, SPD 1022\nHeinz, CDU 1022\nFrau Klein, SPD 1023\nHeinz, CDU 1023\nFrau Klein, SPD 1024\nDr. Jahr, CDU 1024\nDr. Jahr, CDU 1025\nJurk, SPD 1025\nFrau Klein, SPD 1025\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 1026\nFrau Werner, Margit, PDS 1026\nDr. Jahr, CDU 1027\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1347 1027\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1842 1027\n\nAbstimmung und Zustimmung 1027\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache\n3/1335 1027\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1027\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 15. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nPetzold, Frau Windisch, Herr Dr. Nowak, Herr Schowtka,\nHerr Heinz, Herr Pfeifer, Herr Kosel, Herr Adamczyk,\nFrau Kipping und Herr Dr. Pellmann.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Mir ist angek\u00fcndigt wor-\nden, dass die Fraktion der PDS beabsichtigt, die Tagesord-\nnungspunkte 10 und 11 und die Fraktion der SPD den\nTagesordnungspunkt 8 von der Tagesordnung absetzen zu\nlassen. Wenn es dazu keinen Widerspruch gibt, dann wer-\nden wir das so vorsehen. \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Aufgrund der Reduktion der Tagesordnung um drei\nPunkte, die nun von den Fraktionen heruntergenommen\nworden sind, beantrage ich, dementsprechend die Rede-\nzeit um 15 Minuten bei der SPD-, um 30 Minuten bei der\nPDS-, um 45 Minuten bei der CDU-Fraktion und um\n30 Minuten bei der Staatsregierung zu k\u00fcrzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann gilt das auch als einvernehm-\nlich beschlossen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe den Tagesordnungs-\npunkt 1 auf. \u2013 Entschuldigung, ich hatte vergessen zu fra-\ngen, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt, was ich\nhiermit getan haben m\u00f6chte. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion m\u00f6chte die zus\u00e4tzliche Aufnahme\neines Punktes in die heutige Tagesordnung, sinnvoller-\nweise vielleicht f\u00fcr den Anfang der Tagesordnung, bean-\ntragen. Wir berufen uns dabei auf Artikel 50 der Landes-\nverfassung, in dem es hei\u00dft: ,,Die Staatsregierung ist ver-\npflichtet, \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit den Landtag insoweit zu in-\nformieren, als dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben\nerforderlich ist\u201c, und auf \u00a7 57 der Gesch\u00e4ftsordnung des\nLandtages, der die Herbeizitierung von Ministern erm\u00f6g-\nlicht.\nNach Informationen, die der PDS vorliegen, ist seit gestern\nim Staatlichen Liegenschaftsamt eine Sammlung von Ak-\nten im Gange. Die Staatsregierung hat offenbar Akten von\ndort angefordert, die im Zusammenhang mit dem Unter-\nsuchungsausschuss zum Paunsdorf-Center stehen. Der\nUntersuchungsausschuss hat bisher weder getagt noch\nBeweismittel erhoben.\nWir m\u00f6chten, dass die Staatsregierung dem Parlament hier\nund heute Rede und Antwort steht, was mit diesen Akten\nbeabsichtigt ist, warum diese Aktion in der Form erfolgt,\nohne dass der Untersuchungsausschuss bereits getagt hat.\nWir m\u00f6chten zu diesem Zweck, da wir annehmen, dass\ndas \u00fcber das Justizministerium gelaufen ist, den Staats-\nminister der Justiz und gegebenenfalls auch den Finanz-\nminister vor dem Parlament h\u00f6ren.\nWir meinen, dass der Untersuchungsausschuss, den das\nParlament eingesetzt und gestern gew\u00e4hlt hat, ein solch\n\nhohes Gremium ist, dass wir heute Auskunft von der\nStaatsregierung verlangen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zitierung\ndes Ministers ist nur im Zusammenhang mit einer dem\nLandtag vorliegenden Vorlage zu sehen. Nach \u00a7 37 sind\ndie Vorlagen definiert, die dem Parlament zur Beratung\nvorgelegt werden m\u00fcssen. Da ist ein derartiger Antrag\nnicht vorgesehen. \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe auf \u00a7 57 Ge-\nsch\u00e4ftsordnung hingewiesen. In \u00a7 57 ist das Recht des\nLandtags, Minister zu zitieren und zu befragen, geregelt.\nGenau auf diesen Paragraphen beziehen wir uns und wir\nhaben den Gegenstand genannt. Denn wenn die Akten\njetzt nach Dresden verbracht werden, ohne dass der Unter-\nsuchungsausschuss bereits befunden und Beweisantr\u00e4ge\ngestellt hat, dann ist das ein gravierender Vorgang, den\nwir im Parlament diskutiert haben m\u00f6chten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte Sie nur darauf aufmerksam\nmachen, dass wir, wenn wir im Landtag diskutieren, eine\nVorlage dazu brauchen. Die Vorlagen sind in \u00a7 37, wie ich\nbereits gesagt habe, vorgesehen. Diese Vorlage muss da\nsein, damit wir dann dar\u00fcber diskutieren und befinden\nk\u00f6nnen. \u2013 Bitte!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Eingehend auf die\n\u00c4u\u00dferung zu Artikel 50 unserer Verfassung m\u00f6chte ich\nnur darauf hinweisen, dass die Staatsregierung in der Tat\nverpflichtet ist, \u00fcber alles, was der Landtag wissen m\u00f6chte,\nAuskunft zu geben. In diesem Zusammenhang gilt nach\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung auch \u00a7 37, Vorlagen. Wir haben\nkeine Vorlage vorliegen.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich auch auf Folgendes hinweisen:\nDer Staatsregierung ist nunmehr bekannt, dass das Hohe\nHaus einen Untersuchungsausschuss auf Antrag der PDS\neingesetzt hat, auch die Mitglieder dieses Ausschusses\nsind gestern berufen worden. Ich meine, es ist das gute\nRecht der Staatsregierung, dann in Vorbereitung auf einen\nsolchen Untersuchungsausschuss die entsprechenden Ar-\nbeiten vorzunehmen. Deswegen sehen wir keine Veranlas-\nsung \u2013 auch bez\u00fcglich der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 in irgend-\neiner Weise heute einem solchen Antrag stattzugeben.\n\n(Nolle, SPD: Vorbereitung zur Aktenvernichtung! \u2013 \nZurufe von der CDU: Wo ist denn hier etwas \n\nvernichtet worden, Herr Nolle? \u2013 \nEin Mitglied des Untersuchungsausschusses \n\nsollte sich zur\u00fcckhalten, Herr Nolle!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird offensichtlich dazu noch einmal\ndas Wort gew\u00fcnscht. Ich werde jetzt keine Debatte zulas-\nsen, aber ich werde \u2013 \u2013 Meine Herren, bitte!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir haben \u00f6ffentlich er-\nkl\u00e4rt, welches die ersten Dinge sind, die im Unter-\nsuchungsausschuss diskutiert werden sollen. Nach dieser\nErkl\u00e4rung hat die Staatsregierung mit dieser Aktion be-\ngonnen und mein Antrag lautete, einen zus\u00e4tzlichen\nTagesordnungspunkt 1 ,,Information der Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n953\n\n\n\n\u00fcber diesen Vorgang\u201c aufzunehmen. Ein solcher Antrag\nist zul\u00e4ssig und zu diesem Antrag kann dann auch ein\nMinister herbeigerufen werden. Ich denke, dass das not-\nwendig ist.\nZweitens bitte ich Sie zu pr\u00fcfen, ob, wenn aus Ihrer Sicht\ngravierende Bedenken hinsichtlich der Gesch\u00e4ftsordnung\nbestehen, von der Ausnahmeregelung Gebrauch gemacht\nwerden kann, nachher in der Fragestunde die M\u00f6glichkeit\neinzur\u00e4umen, eine vorhandene Frage von offensichtlich\ndringendem Interesse im Rahmen der Fragestunde zu be-\nantworten. Wir meinen jedoch, dass die Frage thematisiert\nwerden muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich verweise noch einmal auf \u00a7 57 der\nGesch\u00e4ftsordnung, den Sie auch genannt haben, Herbei-\nrufung von Mitgliedern der Staatsregierung. Auch das ist\nnur m\u00f6glich, indem dem Parlament eine entsprechende\nVorlage vorgelegt wird, zu der dann auch Ausf\u00fchrungen\ngemacht werden k\u00f6nnen.\nIch bleibe also dabei, dass diesem Antrag nicht stattge-\ngeben wird. \u2013 Bitte!\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn der Antrag der PDS-Fraktion jetzt zur Ab-\nstimmung kommt, wovon wir ausgehen, bittet meine\nFraktion um 20 Minuten Auszeit.\n\n(Zuruf von der CDU: Zuh\u00f6ren!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig, ich sagte es\ngerade. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich darf Sie aber auf die\nAusnahmeregelung der Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen.\nSelbst wenn Ihre Auslegung dieses Paragraphen zutref-\nfend ist, kann das Parlament mit Zweidrittelmehrheit eine\nabweichende Regelung beschlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, aber \u2013 \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Aus diesem Grund meinen wir, dass \u00fcber\nden Antrag abgestimmt werden muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, aber es ist doch\nnicht in der Weise beantragt. Es gibt keine Vorlage, \u00fcber\ndie abzustimmen ist.\n\n(Zuruf von der SPD: \nEs gibt einen m\u00fcndlichen Antrag!)\n\nBitte!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht kann man die\nSache doch etwas aufkl\u00e4ren. Erstens m\u00fcsste ein Antrag\nnach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung gestellt werden. Zwei-\ntens m\u00fcsste es einen schriftlichen Antrag, \u00fcber den wir\nheute debattieren k\u00f6nnten, der dann nach der Gesch\u00e4fts-\nordnung eingebracht werden k\u00f6nnte, geben.\nDrittens m\u00f6chte ich fragen: Welche Minister sollen denn\nwozu herbeigerufen werden? Denn wenn der Justizminis-\nter herbeigerufen werden soll, m\u00f6chte ich darauf hinwei-\nsen, dass er schon da ist. Ich denke, wir brauchen nichts zu\nbeschlie\u00dfen, was nicht n\u00f6tig ist.\nDar\u00fcber hinaus gehe ich davon aus, Herr Pr\u00e4sident, dass\nes nach wie vor nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung gilt, dass\nder Pr\u00e4sident entscheidet. Dann kann das im Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschuss gekl\u00e4rt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich versuche, das noch einmal zu sagen:\nEs liegt keine Vorlage vor, es liegt auch kein Antrag vor,\nohne Vorlage einen Tagesordnungspunkt in die Tagesord-\nnung aufzunehmen und damit eine Abweichung von der\nTagesordnung vorzunehmen.\nJetzt gehen wir der Reihenfolge nach. Bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion m\u00f6ch-\nte trotzdem von ihrem Recht Gebrauch machen, eine Aus-\nzeit von 20 Minuten zu beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren! Ich werde eine Auszeit zulas-\nsen, weil hier eine gro\u00dfe Unruhe entstanden ist. Ich muss\naber noch einmal sagen, dass Auszeiten normalerweise\nnur vor Abstimmungen m\u00f6glich sind.\nSie k\u00f6nnen sich meinetwegen noch einmal zur\u00fcckziehen,\ndar\u00fcber beraten und dann das Ergebnis hier vortragen.\nDann werden wir abschlie\u00dfend dar\u00fcber befinden.\nIch lege fest, dass wir uns in 10 Minuten hier wieder tref-\nfen.\n\n(Unterbrechung von 10.11 Uhr bis 10.28 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auszeit ist\nbeendet. Mir liegt nunmehr ein Antrag der Fraktion der\nPDS vor. Ich m\u00f6chte Ihnen diesen vorlesen. Das Thema ist\ndie\n,,Sicherung von Akten f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Untersu-\nchungsausschusses Paunsdorf-Center Leipzig.\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n1. In die Tagesordnung unserer heutigen Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wird ein Tagesordnungspunkt Informa-\ntion der Staatsregierung \u00fcber von ihr veranlassten\nMa\u00dfnahmen zur Zusammenstellung und Verbringung\nvon Akten des Staatlichen Liegenschaftsamtes Leipzig,\nbetreffend das Objekt Paunsdorf-Center Leipzig, nach\nDresden aufgenommen.\n2. Gem\u00e4\u00df \u00a7 57 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen\nLandtages werden dazu die Mitglieder der Staatsregierung\nStaatsminister Prof. Milbradt und Staatsminister Heitmann\nherbeigerufen, um zu diesem Sachverhalt Stellung zu neh-\nmen.\n3. Die PDS-Fraktion beantragt eine Beschlussfassung ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nDie Begr\u00fcndung: Der PDS-Fraktion liegen Informationen\nvor, wonach das Staatliche Liegenschaftsamt Leipzig in\nden letzten Tagen aus dem Bereich der Staatsregierung an-\ngewiesen worden sei, das die Vorg\u00e4nge um das Pauns-\ndorf-Center Leipzig betreffende Aktenmaterial zusam-\nmenzustellen und in das Staatsministerium der Justiz\nzu versenden. Die entsprechende Zusammenstellung der\nAkten liefe seit dem 25.5.2000.\nDen Landtag \u00fcber die Vorg\u00e4nge zu informieren ist von\ngr\u00f6\u00dfter Relevanz f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des eingesetzten Unter-\nsuchungsausschusses.\u201c\nVon der Gesch\u00e4ftsordnung her darf ich noch einmal fest-\nstellen, dass \u00fcber den \u00a7 57 unserer Gesch\u00e4ftsordnung kein\nZugang besteht, die Tagesordnung zu erweitern bzw. zu\nver\u00e4ndern. Aber \u00fcber den \u00a7 110 ist das nat\u00fcrlich jederzeit\nm\u00f6glich, wenn zwei Drittel der Abgeordneten der Mei-\nnung sind, dass wir das tun k\u00f6nnen und diese Ausnahme\nbeschlie\u00dfen. Dann w\u00fcrde \u00fcber den Antrag abgestimmt\nwerden, sobald die Ausnahme best\u00e4tigt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n954\n\n\n\nIch werde jetzt \u00fcber den Antrag abstimmen lassen, den\n\u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu bem\u00fchen, um hier eine\nAusnahme f\u00fcr die Tagesordnung zu beschlie\u00dfen.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion wird dem Antrag der PDS-Frak-\ntion zustimmen. Dem Haus liegen schwere Vorw\u00fcrfe ge-\ngen die Exekutive, gegen die Staatsregierung vor. Wir k\u00f6n-\nnen der CDU-Fraktion nur empfehlen bzw. sie auffordern,\ndem Antrag der PDS-Fraktion zuzustimmen, um noch\nheute \u00fcber den Gehalt dieser Vorw\u00fcrfe durch die Ausf\u00fch-\nrungen der Minister Stellung beziehen und dar\u00fcber disku-\ntieren zu k\u00f6nnen.\nSollten Sie diesen Antrag ablehnen, werden wir im Laufe\ndes Tages pr\u00fcfen, inwieweit eine Sondersitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages notwendig ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das waren heroische Aus-\nf\u00fchrungen meiner Kollegin. Ich m\u00f6chte aber folgende Din-\nge klarstellen und auch begr\u00fcnden, warum wir einer Ab-\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 110 nicht zu-\nstimmen werden.\nWir sehen keine Veranlassung, auf Verd\u00e4chtigungen hin\nt\u00e4tig zu werden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Aufkl\u00e4ren!)\n\nOrdnungsgem\u00e4\u00dfes Verwaltungshandeln ist unseres Erach-\ntens Aufgabe der Staatsregierung. Ich kann dazu nur Fol-\ngendes sagen: Wenn ein Minister seiner untergeordneten\nStelle mitteilt, sie m\u00f6ge auf Anfragen, die aus dem Land-\ntag hinsichtlich des Untersuchungsausschusses kommen,\nentsprechende Unterlagen vorbereiten, so ist das f\u00fcr mich\nordnungsgem\u00e4\u00dfes Verwaltungshandeln.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDas erwarte ich auch.\nIch weise auf das Energischste den Versuch von Herrn\nNolle zur\u00fcck, den Eindruck zu erwecken, als ob damit Ak-\nten vernichtet w\u00fcrden. Herr Nolle, falls Sie es noch nicht\nbegriffen haben: Die Staatsregierung ist nicht so wie Ihr\nLaden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir werden uns auch nicht durch die Drohung mit einer\nSondersitzung einsch\u00fcchtern lassen.\nDen Antrag der PDS nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\nwerden wir ablehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte,\nHerr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Unterstellung, die PDS-Fraktion\nh\u00e4tte diesen Antrag nur auf der Basis von Verd\u00e4chtigun-\ngen gestellt, strikt zur\u00fcckweisen. Uns liegen Informationen\nvor,\n\n(Zurufe von der CDU: Von wem denn?)\n\nderen Wahrheitsgehalt f\u00fcr uns in hohem Ma\u00dfe sicher zu\nsein scheint. Genau aus diesem Grund verlangen wir die\n\nAufkl\u00e4rung von der Staatsregierung. Es w\u00e4re Ausdruck\neines guten Umgangs miteinander, wenn solche Vorw\u00fcrfe\nhier im offenen Gespr\u00e4ch gekl\u00e4rt w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht. \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte in Erwiderung\nauf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Porsch auf Folgendes\nhinweisen: Wenn die PDS so gesichertes Wissen hat, dann\nsoll sie doch hier Ross und Reiter nennen, damit wir auch\nwissen, woher diese Informationen kommen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nAnsonsten bleibt es f\u00fcr uns nach wie vor eine Verd\u00e4chti-\ngung. Wir gehen davon aus, dass auch der Untersu-\nchungsausschuss ausreichend Gelegenheit haben wird den\nDingen nachzugehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht. \u2013\nBitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte vor der Entschei-\ndung \u00fcber den Antrag, nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\neine Ausnahmeregelung zu beschlie\u00dfen, darauf verweisen,\ndass durch dieses Hohe Haus ein Untersuchungsausschuss\neingesetzt worden ist und die CDU-Fraktion selbst den\nUntersuchungsausschuss besetzt. Eine Fraktion, und zwar\ndie, die den Antrag auf Bildung des Ausschusses einge-\nbracht hat, hat \u00f6ffentlich verk\u00fcndet, sie wolle als ersten\nSchritt die Akten einf\u00fchren respektive sichten lassen.\nWenn hiernach \u2013 so lauten jedenfalls die Informationen,\ndie uns vorliegen \u2013 s\u00e4mtliches Aktenmaterial zusammen-\ngestellt und zur Exekutive, die durch den Untersuchungs-\nausschuss wegen ihres Handelns kontrolliert werden soll,\n\u00fcbersandt wird und der Landtag dann keine Notwendig-\nkeit sieht, die Minister wenigstens zu fragen, ob die Vor-\nhaltungen zutreffen oder nicht, dann ist das in der Reich-\nweite des Untersuchungsausschussrechts ein mittlerer\nSkandal.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung hat das Wort gew\u00fcnscht. Herr Minister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass\ndas Liegenschaftsamt Leipzig Teil der Exekutive ist. Was\nsoll Ihre Aufregung? Ich verstehe sie gar nicht.\nWenn Sie solche sicheren Informationen haben, dann sa-\ngen Sie doch, woher sie kommen. Die Informationen k\u00f6n-\nnen nicht sicher sein, denn ohne dass wir zu einer inhalt-\nlichen Behandlung kommen, kann ich Ihnen mitteilen,\ndass mein Ministerium in keiner Weise irgendeinen Anlass\ngehabt hat, irgendwelche Akten anzufordern oder einzu-\nsehen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann war es das Finanzministerium!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag, eine Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 110 zu beschlie\u00dfen, abstimmen. Es wird be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n955\n\n\n\ngehrt, zus\u00e4tzlich einen Tagesordnungspunkt aufzunehmen\nund dazu den \u00a7 110 zu bem\u00fchen.\nWer daf\u00fcr ist, dass dem Anliegen entsprechend \u00a7 110 statt-\ngegeben wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Zweidrit-\n\ntelmehrheit, die nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung erforder-\nlich ist, nicht erreicht worden. Der Antrag ist damit f\u00fcr die\nheutige Tagesordnung nicht zugelassen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zukunft des Hochschulstandortes Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Entwicklung der Arbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS\n30 Minuten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nIch darf noch einmal darauf hinweisen, dass diese Zeit\nnicht in dem zuvor beschlossenen Redezeitkontingent ent-\nhalten ist.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nZukunft des Hochschulstandortes Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion, PDS-\nFraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\ndarf die Fraktion der SPD bitten das Wort zu ergreifen.\nHerr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Niemand in Deutschland, weder\ndie Wirtschaft noch die Medien, noch gar die Politik, wagt\nheute \u00f6ffentlich zu bezweifeln, dass angesichts des welt-\nweiten technologischen Fortschritts, angesichts des \u00dcber-\ngangs von der klassischen Industriegesellschaft zur Infor-\nmations-, Kommunikations- und Mediengesellschaft und\nangesichts der schnell voranschreitenden Globalisierung\nForschung und Wissenschaft sowie als unbedingt notwen-\ndige Voraussetzung dazu solide Bildung und Ausbildung\nder jungen Generation die entscheidenden Pfeiler der Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft sind.\n\nIn der Tat: Es gilt jetzt schon und noch mehr in der Zu-\nkunft, dass Information zum wichtigen, wom\u00f6glich wich-\ntigsten Rohstoff wird und Wissen zum wichtigsten Halb-\nfabrikat. Diejenigen Unternehmen, Regionen oder L\u00e4nder,\ndie am schnellsten und effektivsten ihre Wissensbasis ver-\nbreitern und in innovative Produktionsverfahren, G\u00fcter\noder Dienstleistungen zu \u00fcberf\u00fchren verstehen, haben\njetzt schon im globalen Wettbewerb einen unsch\u00e4tzbaren\nVorteil f\u00fcr sich zu verbuchen.\n\nUnser Land Sachsen, zudem arm an klassischen Rohstof-\nfen, braucht, wenn es wettbewerbsf\u00e4hig bleiben will, daher\nm\u00f6glichst viele hoch qualifizierte und gebildete Menschen,\ndie professionell mit Informationen im weitesten Wortsinn\numgehen k\u00f6nnen, aus Informationen gesichertes Wissen\nextrahieren und dieses in Innovationen umsetzen k\u00f6nnen.\n\nDiese F\u00e4higkeiten zu vermitteln und gleichzeitig durch an-\nspruchsvolle Forschung das verf\u00fcgbare Wissen zu mehren\nist oberste Aufgabe der Hochschulen. Die Hochschulen\ntragen direkt und indirekt, n\u00e4mlich \u00fcber ihre Absolventen,\nentscheidend zur Mehrung des gesellschaftlichen Wohl-\nstands bei.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen\nHochschulen sind sich sehr wohl ihrer besonderen Verant-\nwortung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes bewusst. Sie be-\nm\u00fchen sich mit Erfolg, den an sie gerichteten Anforderun-\ngen gerecht zu werden.\nIch nenne als Beispiele die Einf\u00fchrung neuer, den Anfor-\nderungen des Arbeitsmarktes entsprechender Studien-\ng\u00e4nge und Studienabschl\u00fcsse, die zunehmende Internatio-\nnalisierung des Studiums, etwa durch Einf\u00fchrung eng-\nlischsprachiger Studieng\u00e4nge, die Etablierung interdiszi-\nplin\u00e4rer Forschungsprojekte und interdisziplin\u00e4rer Gradu-\niertenkollegs, die Sch\u00e4rfung des Profils der einzelnen\nHochschulen, die Erprobung neuer Lehr- und Lernmetho-\nden \u2013 Stichworte: Neue Medien oder distant learning.\nIch erw\u00e4hne die Reformschritte zum effizienteren Einsatz\nder knappen Ressourcen etwa durch arbeitsteilige Koope-\nrationen zwischen den Hochschulen. Ich erinnere diesbe-\nz\u00fcglich gern an den Hochschulbund Halle/Jena/Leipzig,\nder jetzt sein 7-j\u00e4hriges Bestehen feiert, in dem beispiels-\nweise gemeinsame Studieng\u00e4nge durchgef\u00fchrt werden.\nIch erw\u00e4hne die neuen Wege zur Kooperation mit au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Nach Meinung\nunbestechlicher Kenner ist diese Zusammenarbeit gerade\nin Sachsen durch neue Ans\u00e4tze und Verfahren deutlich\nweniger problematisch als beispielsweise in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nIch nenne auch gern die Einrichtung von Forschungstrans-\nferstellen, die die Kooperation mit der regionalen oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n956\n\n\n\nau\u00dferregionalen Wirtschaft erleichtern sollen. Allerdings\nist das ein schwieriges Gebiet, weil zum Teil in der Wirt-\nschaft die Ansprechpartner fehlen.\nDiese Anstrengungen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, haben sich offensichtlich gelohnt. Die Indizien\nsprechen daf\u00fcr, dass das Ansehen der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen in der deutschen und in der internationalen Wis-\nsenschaftswelt deutlich gestiegen ist. Das ist auf die exzel-\nlenten Forschungsleistungen der s\u00e4chsischen Hochschulen\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, aber auch auf ihre inzwischen bekannt\ngewordene Reformfreudigkeit. Die Absolventen der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen sind auf dem Arbeitsmarkt, auch auf\ndem internationalen Arbeitsmarkt, recht erfolgreich. Wenn\nman irgendwo im Ausland mit Deutschen ins Gespr\u00e4ch\nkommt, stellt man fest, dass es dort auch s\u00e4chsische Absol-\nventen gibt.\nDie Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr die Stu-\ndierenden hat deutlich zugenommen. Im Jahre 1992 stu-\ndierten an den s\u00e4chsischen Hochschulen 53 600 Frauen\nund M\u00e4nner, im Jahr 1999 waren es 50 % mehr, und zwar\n78 800. Analog ist die Entwicklung der Studienanf\u00e4nger-\nzahlen; sie sind von 10 900 auf 15 370 im Jahr 1999 gestie-\ngen.\nBesonders erfreulich dabei ist, dass auch der Anteil der\nStudierenden von au\u00dferhalb Sachsens zugenommen hat,\ninsbesondere der Anteil der Studierenden aus den alten\nBundesl\u00e4ndern. Aus den alten Bundesl\u00e4ndern studieren\nmeiner Sch\u00e4tzung nach 12 000 junge Menschen in unserem\nLand. Auch der Anteil ausl\u00e4ndischer Studierender ist er-\nfreulich hoch.\nInsgesamt ist es also eine Erfolgsstory, umso beein-\ndruckender, als im gleichen Zeitraum Tausende von Stel-\nlen abgebaut werden mussten. Ich erinnere daran, dass die\nStartausstattung im Jahr 1992 bei etwa 12 400 Stellen lag.\nIm Jahr 1999 waren es nur noch 10 000. Um diese Effizi-\nenzsteigerung, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nk\u00f6nnte uns manches Wirtschaftsunternehmen beneiden.\nDie Frage ist nun: L\u00e4sst sich diese Erfolgsstory fortsetzen?\nNoch im Oktober war die \u00d6ffentlichkeit und waren die\nHochschulen sehr optimistisch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Ende Ihrer Rede.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Es tut mir leid. Ich habe geglaubt,\nich k\u00f6nnte meine Zeit splitten. So muss ich das, was ich\nnoch zu sagen habe, in einem sp\u00e4teren Beitrag vorbringen.\nErlauben Sie mir nur noch einen Schlusssatz.\nUm diese Erfolgsstory fortzusetzen, brauchen wir heute\nund hier eine intensive und ehrliche Debatte dar\u00fcber, wie\nes mit den s\u00e4chsischen Hochschulen weitergehen soll.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich bedaure ausdr\u00fccklich,\ndass Herr Kollege Prof. Dr. Weiss seine Ausf\u00fchrungen in\ndiesem Hohen Haus nicht zu Ende f\u00fchren konnte. Ich\nm\u00f6chte mich bei ihm ausdr\u00fccklich f\u00fcr die sehr konstrukti-\nve und interessante Diskussion, die wir mit ihm zusam-\nmen im Wissenschaftsausschuss f\u00fchren, bedanken. Herr\nKollege Weiss, ich als neuer Abgeordneter empfinde es als\n\nsehr wohltuend und sehr sachorientiert. \u2013 Herzlichen\nDank daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVielleicht kann ich noch einiges erg\u00e4nzen. Die Regierungs-\nerkl\u00e4rung ,,Sachsen ist bereit f\u00fcr die Zukunft\u201c unseres Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten hat die Schwerpunkte der Staatsregie-\nrung im Wissenschafts- und im Hochschulbereich aufge-\nzeigt. Es ist nicht nur der Schwerpunkt in dieser Periode,\nsondern es ist der Schwerpunkt, den die S\u00e4chsische Staats-\nregierung von Anfang an gesetzt hat. Wissen und K\u00f6nnen\nsind das wichtigste Kapital der Bev\u00f6lkerung, die wir hier\nin Sachsen haben.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang die Ergebnisse der\nvon der Staatsregierung eingesetzten s\u00e4chsisch-bayeri-\nschen Zukunftskommission anf\u00fchren, die sehr ausf\u00fchrlich\nGrundlagen aufzeigt und sich intensiv mit diesen beiden\nProduktionsfaktoren Wissen und K\u00f6nnen sowie Kapital\nbesch\u00e4ftigt. Dieses Zusammenwirken mit der Wirtschaft\nist sehr interessant. Denn Wissen und K\u00f6nnen auf der\neinen Seite und Kapital auf der anderen Seite sind keine\neigenst\u00e4ndigen Produktionsfaktoren, sondern im Zusam-\nmenwirken miteinander ergeben sich nicht nur die wissen-\nschaftlichen Forschungsbereichseffekte, sondern auch un-\nsere wirtschaftlichen Effekte. Wir sehen zunehmend an-\nhand der Investitionen, dass Investoren herkommen und\ninvestieren, und zwar nicht nur, weil die Infrastruktur aus-\ngezeichnet ist, sondern auch weil es hier begabte junge\nLeute gibt, die mithelfen Produkte zu fertigen, mit denen\nsie auf dem Weltmarkt konkurrenzf\u00e4hig sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der innovativen Ausrichtung kn\u00fcpfen wir an die ur-\nalte Tradition Sachsens als Hochschulstandort an. Wir, die\nCDU-Fraktion, wollen ihn wahren und mehren. Darauf\nhaben wir unsere Ressourcen ausgerichtet. Das wird auch\nin Zukunft unser Weg sein, um die s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen und Universit\u00e4ten zukunftsf\u00e4hig zu machen.\nHerr Kollege Weiss hat vom \u00dcbergang in die Wissens-\ngesellschaft gesprochen und dabei die wichtige Rolle der\nHochschulen betont. Wenn wir in diesem Hohen Hause\n\u00fcber die Zukunft des Hochschulstandortes Sachsen spre-\nchen, so sprechen wir \u00fcber die Zukunft des Landes. Das ist\nein Kernbereich. Diesen Wettbewerb gilt es in Zukunft zu\nbestehen.\nWir haben einen Wettbewerb, bei dem es nicht nur um\nunsere eigenen Landeskinder geht, sondern bei dem es\nauch darum geht, die besten K\u00f6pfe in Deutschland, in\nEuropa und international gerade vor dem Hintergrund der\ndemografischen Entwicklung f\u00fcr uns in Sachsen zu gewin-\nnen und zum Einsatz zu bringen.\nWir haben im Ausschuss im M\u00e4rz dieses Jahres die von\nder Staatsregierung eingesetzte Hochschulentwicklungs-\nkommission geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte ein Zitat des Vorsitzenden\nProf. Weiler vortragen, der eine \u00e4u\u00dferst positive Bilanz\nhinsichtlich der Regierungspolitik in Sachsen zieht, indem\ner den s\u00e4chsischen Hochschulen und Universit\u00e4ten attes-\ntiert, dass sie schon sehr weit gediehen seien. W\u00f6rtlich\nf\u00fchrt er aus: ,,Was den s\u00e4chsischen Hochschulen im Hin-\nblick auf die Qualit\u00e4t ihrer Berufungen, im Hinblick auf\ndie Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der wissenschaftlichen Produk-\ntion, im Hinblick auf das wissenschaftliche Ansehen ihrer\nFachbereiche, im Hinblick auf die \u00fcberaus eindrucksvolle\nHandhabung von Drittmitteln und auch im Hinblick auf\ndie Schaffung und Nutzung eines betr\u00e4chtlichen innovati-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n957\n\n\n\nven Potenzials gelungen ist, ist beachtlich.\u201c \u2013 Das ist eine\nhervorragende Grundlage, auf der wir aufbauen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte nur drei Aufgaben anrei\u00dfen, vor denen wir\nstehen.\nZum einen geht es um eine vernetzte Qualit\u00e4ts- und Profil-\nbildung, das hei\u00dft nicht eine extensive Profilbildung, dass\nwir an jeder Universit\u00e4t und Hochschule alles und jedes\nunterrichten und lehren, sondern es zielt auf eine intensive\nProfilbildung ab, dass wir Alleinstellungsmerkmale an\nunseren s\u00e4chsischen Hochschulen und Universit\u00e4ten ent-\nwickeln, f\u00f6rdern und aufbauen, so dass sie Besonderheiten\nbieten und damit auch attraktiv f\u00fcr die Studenten und die\nWirtschaft werden.\nZum Zweiten geht es um eine St\u00e4rkung der Autonomie\nder Hochschulen. Auch die Hochschulentwicklungskom-\nmission weist darauf hin, dass die Ressourcen, die f\u00fcr die-\nsen Bereich zur Verf\u00fcgung stehen, nicht beliebig vermehrt\nwerden k\u00f6nnen, dass wir \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nmit begrenzten Ressourcen auskommen, aber dass wir\ndarum streiten m\u00fcssen, wie diese Ressourcen effizient ein-\nzusetzen sind.\nWir haben ja gemeinsam in diesem Hause auch Entwick-\nlungen vorgenommen und haben einen Antrag zur Hoch-\nschulautonomie und die Zielvereinbarung mit der TU\nDresden verabschiedet. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion\nnoch einmal betonen, dass wir unterst\u00fctzen, dass diese\nZielvereinbarung auf f\u00fcnf Jahre ab 1. Juli 2000 in Kraft\ntritt. Das bedeutet Eigenverantwortlichkeit, Effizienz und\nl\u00e4ngerfristige Planungssicherheit f\u00fcr die Universit\u00e4ten vor\nallem vor dem Hintergrund, dass die dann selbst erwirt-\nschafteten Mittel bei der Universit\u00e4t verbleiben. Ich denke,\ndas sind Grundlagen, an die wir ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Mir\nist f\u00fcr den Weg der s\u00e4chsischen Hochschulen und Univer-\nsit\u00e4ten in das 21. Jahrhundert nicht bange.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wer \u00fcber die Zukunft der Hochschulen dieses\nLandes spricht, spricht \u00fcber die Zukunft des Landes \u00fcber-\nhaupt. Ich glaube, da waren sich jetzt schon beide Redner\neinig. Kleiner und billiger ist das nicht zu haben.\nDer Staatsregierung kann man zun\u00e4chst gar nicht vorwer-\nfen, dass sie das nicht erkannt h\u00e4tte. Ihre Regierungserkl\u00e4-\nrungen und auch ihre Sonntagsreden sind seit jeher voll\nvon Versicherungen, wie wichtig uns die Hochschulen\nund ihre Zukunft sind. Und immerhin ein Hochschuler-\nneuerungsgesetz, ein Hochschulstrukturgesetz, zwei Lan-\ndeshochschulgesetze und unz\u00e4hlige kleinere und gr\u00f6\u00dfere\nbedeutsame und weniger bedeutsame Kommissionen und\nderzeit die hochkar\u00e4tige Hochschulentwicklungskommis-\nsion sind auf dem Konto von zehn Jahren CDU-Hoch-\nschulpolitik in Sachsen verbucht. Daraus l\u00e4sst sich schluss-\nfolgern, dass bereits die derzeitige Situation an Sachsens\nHochschulen eine Version von Zukunft darstellt, wie sie\ndie Staatsregierung und ihre Mehrheitsfraktion uns zu\nbescheren imstande ist. Wir leben derzeit sozusagen mit\nFutur I der s\u00e4chsischen Hochschulen.\nEhe wir also \u00fcber eine erneute Zukunft der Hochschulen\nin Sachsen, ihr Futur II, sprechen, lohnt es sich \u2013 das ist\nauch bitter n\u00f6tig \u2013, \u00fcber die Gegenwart an unseren Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen zu sprechen. Der morgige Tag\n\nist schlie\u00dflich ein Ergebnis des heutigen und der heutige\nzeigt uns, wozu die Staatsregierung f\u00e4hig ist.\nIch lade Sie also alle einmal ein, an einem ganz normalen\nStudientag in Leipzig durch das Seminargeb\u00e4ude der Uni-\nversit\u00e4t zu gehen. Sie werden dort Betriebsamkeit und Stu-\ndiereifer begegnen, nicht aber hinter verschlossenen T\u00fcren\nder Seminarr\u00e4ume, nein, in aller \u00d6ffentlichkeit, denn die\nSeminarr\u00e4ume reichen allesamt nicht aus, um dem An-\ndrang der Studenten gerecht zu werden. So sind die T\u00fcren\nw\u00e4hrend des Unterrichtes ge\u00f6ffnet. Vor den T\u00fcren sitzen\nund stehen die Studentinnen und Studenten noch in Trau-\nben. Im Raum selbst sitzen sie dicht gedr\u00e4ngt. Irgendwo\nim Gedr\u00e4nge versucht sich der Seminarleiter oder die Se-\nminarleiterin noch irgendwie zu behaupten. Die Kommu-\nnikation zwischen drinnen und drau\u00dfen erfolgt h\u00e4ufig\ndurch ,,stille Post\u201c, ein wieder hochmodernes und effizien-\ntes, weil aus der Informationsf\u00fclle gnadenlos selektieren-\ndes Kommunikationsmittel.\nNun schreien Sie bitte nicht, die kleinen Seminarr\u00e4ume,\ndie die DDR hinterlassen hat, seien an allem schuld. Ge-\nrade diese kleinen Seminarr\u00e4ume sind ein Denkmal der\nguten Seiten der DDR-Hochschulen. Sie waren f\u00fcr maxi-\nmal 30 Mitglieder einer Seminargruppe ausgelegt, also f\u00fcr\neine Hochschule mit intensiver Betreuung und entspre-\nchender Personalst\u00e4rke. Was daraus gemacht wurde, ist\neine andere Frage.\n112 Anmeldungen f\u00fcr ein Oberseminar waren in diesem\nSemester Rekord, wenn auch nur knappe Spitze, denn den\nanderen ging es nicht viel anders. Das Oberseminar ver-\ntr\u00e4gt aber h\u00f6chstens 15 Teilnehmer. Was tun? Was tun,\nfragen vor allem die Studentinnen und Studenten, denn\nihnen ist auferlegt, das Studium in der Regelstudienzeit zu\nabsolvieren. Was tun, fragen auch die Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter, Hochschullehrerinnen und Hochschulleh-\nrer.\nDer Druck, den die Staatsregierung durch rigorosen Stel-\nlenabbau organisiert hat, wird an die Studis und Profis\nweitergegeben; Mittelbau gibt es ja kaum noch. In dieser\nSituation h\u00f6rt man aber, der Personalabbau sei noch im-\nmer nicht abgeschlossen. 600 Stellen sollen im n\u00e4chsten\nJahr allein an Leipziger Hochschulen noch gestrichen wer-\nden. Noch ist es ein Ger\u00fccht unter den Gleichstellungs-\nbeauftragten. Ich hoffe, der Staatsminister sorgt heute da-\nf\u00fcr, dass es auch als Ger\u00fccht ad acta gelegt werden kann.\nAber wer auch nicht entlassen werden soll, kann dennoch\nunter Druck geraten. Sekret\u00e4rinnen werden derzeit zum\nBeispiel zur Zustimmung zu einer Herunterstufung von 6b\nBAT-Ost auf 8 BAT-Ost gezwungen.\nDer Minister und die Staatsregierung aber reden einstwei-\nlen vom Wettbewerb und von der Universit\u00e4t, die als Le-\nbensraum zu entwickeln ist. Statt Wettbewerb haben wir\naber als einzige Differenzierung im Gehalt die nach West-\nund Ostherkunft. Statt Lebensraum gibt es Gedr\u00e4nge wie\nin \u00fcberf\u00fcllten Z\u00fcgen und manche kommen nicht mehr\nmit.\nTrotz alledem sind unsere Hochschulen und Universit\u00e4ten\nleidlich attraktiv. Nicht \u00fcberall trifft man auf Massen-\nbetrieb. Ja, man muss sogar dar\u00fcber nachdenken, warum\nmanche Zukunftsf\u00e4cher kaum belegt und die Geistes-\nwissenschaften vor allem \u00fcberrannt werden. Das ist ein\nernstes Problem.\nNoch wirkt das in der DDR entwickelte Betreuungsethos\nund breitet sich nicht selten auf die aus dem Westen Ge-\nkommenen aus. Der ,,Lufthansa-Professor\u201c ist wahrlich\nnicht typisch. Typisch sind jene Hochschullehrer und Mit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n958\n\n\n\narbeiter, die unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft unter den ge-\ngebenen Bedingungen immer noch etwas f\u00fcr die Studen-\ntinnen und Studenten und deren Studium und in der For-\nschung leisten wollen.\nDie bessere Zukunft werden wir aber nicht erreichen,\nwenn wir weiter k\u00fcrzen. Dann ist unsere Zukunft endg\u00fcl-\ntig die Massenuniversit\u00e4t, auf der Wissen etwa in der Art\nund Qualit\u00e4t vermittelt wird wie Billigwein bei Aldi. Nur\nf\u00fcr wenige wird es dann den Delikatessenladen der Elite-\neinrichtungen geben. Eine solche Zukunft verbaut nicht\nnur die Zukunft der Hochschulen dieses Landes, sondern\neben auch die Zukunft eines gro\u00dfen Teils der Jugend und\ndes Landes insgesamt. Noch haben wir aber gute Chancen.\nNoch bewahren unsere Hochschulen hervorragende Op-\ntionen auf unser aller Zukunft. Das darf nicht verspielt\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Porsch, das einzig Gute, was Sie hier\ngesagt haben, war, dass man dar\u00fcber nachdenken m\u00fcsse,\nwarum technisch attraktive und zukunftsattraktive F\u00e4cher\nwesentlich weniger als die Geisteswissenschaften durch\nStudenten belegt sind. Das ist in der Tat ein Problem. Das\nf\u00fchrt uns ja zu dem Kern dessen, was Sie hier angespro-\nchen haben: Sollen und k\u00f6nnen wir jedem Studienwunsch\nnachkommen? K\u00f6nnen wir dann, wenn in einem Fach\n100 000 Bewerber in Deutschland vielleicht f\u00fcr drei, vier\noder f\u00fcnf Jahre vorhanden sind, Seminarr\u00e4ume bauen und\nzur Verf\u00fcgung stellen? \u2013 Das k\u00f6nnen wir gewiss nicht.\nZur \u00dcberlast, die Sie angesprochen haben, die allerdings \u2013\nSie sagten es dann selbst indirekt \u2013 nur in Leipzig besteht:\nIch w\u00fcnschte, Sie schauten sich einmal in Dresden, Frei-\nberg und Chemnitz um. Dort gibt es nat\u00fcrlich auch \u00dcber-\nlastungen in einigen F\u00e4chern, aber in der Regel ist das dort\nnicht der Fall.\nWorin das Betreuungsethos der DDR zu Teilen bestand,\nwissen Sie auch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch habe vom anderen Teil gesprochen!)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, der Seminargruppenbetreuer hatte die\nneuesten Parteitage mit den Studenten durchzusprechen.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist doch albern!)\n\n\u2013 Das ist nicht albern, sondern das war die Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie das wieder hinwegleugnen, wie das Ihre Art ist,\ndann verkennen Sie Ihre eigene Vergangenheit. Das ist ja\ndas Dilemma der PDS. Sie will die Vergangenheit bewah-\nren und eine Reformpartei sein. Nur, das geht nicht. Sie\nsind eine reaktion\u00e4re Vergangenheitspartei und nichts an-\nderes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Prof. Weiss, ich danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr diese\nDarstellung. Sie verweisen darauf, dass die Hochschulpoli-\ntik der Staatsregierung und der CDU-Fraktion, die sie ge-\ntragen, in der Diskussion abgestimmt und zum Teil durch\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge mitgestaltet hat, gegen die die SPD in\nden vergangenen Legislaturperioden Sturm gelaufen ist,\n\nzu gro\u00dfartigen Erfolgen in den s\u00e4chsischen Hochschulen\nf\u00fchrte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe schon etwas l\u00e4nger ge-\nwartet, Herr Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Prof. Dr. Porsch, daf\u00fcr kann ich nicht!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will nur begr\u00fcnden, warum ich\netwas zur\u00fcckgreifen muss, was den Inhalt Ihrer Rede be-\ntrifft. Ich komme noch einmal zu dem Seminargruppen-\nberater zur\u00fcck. Niemand leugnet, dass der Seminargrup-\npenberater nat\u00fcrlich auch diese Aufgabe, die Sie hier et-\nwas holzschnittartig dargestellt haben, dass er also eine\npolitische Funktion im Sinne des Systems der DDR hatte.\nKein Mensch, der die DDR-Hochschulen kannte, wird das\nleugnen.\nAber warum tun Sie hier so, als w\u00e4re das die einzige Auf-\ngabe des Seminargruppenberaters gewesen? Sie verleum-\nden damit all die Bem\u00fchungen der Wissenschaftlerinnen\nund Wissenschaftler, die aus dem Amt des Seminargrup-\npenberaters wirklich eine Beratung f\u00fcr die Studenten ge-\nmacht haben, die Studenten an die Hand genommen, in\ndie Selbst\u00e4ndigkeit gef\u00fchrt haben und ihnen gezeigt\nhaben, wie Wissenschaft funktioniert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt m\u00fcssen Sie Ihre Frage stellen!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das hat doch auch alles stattgefun-\nden.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Verehrter Herr Prof. Porsch, Sie ver-\nkl\u00e4ren jetzt wieder.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch wei\u00df doch, was ich gemacht habe!)\n\nIch war auch Seminargruppenberater.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n\u2013 Ja, warum soll ich denn das leugnen? Herr Porsch, ich\nwar es sogar gern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich auch!)\n\nIch war es nur dann nicht gern, wenn wieder ein Parteitag\nanstand oder irgendein Plenum.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDann war ich es gar nicht gern. Was Sie sagen, ist ja in\ndiesem Punkt richtig. Wir haben, Sie wissen das auch, im\n1. Landtag \u2013 da sa\u00dfen Sie auch mit drin \u2013 \u00fcber das Betreu-\nersystem lange gesprochen. Wir waren uns in allen Frak-\ntionen einig, dass das w\u00fcnschenswert ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also bitte!)\n\n\u2013 Also bitte! Es gibt auch weiterhin st\u00e4ndig \u00dcberlegungen,\ndas zu verbessern. Wir haben auf Bitten des Studentenra-\ntes in der letzten Legislaturperiode auch eine M\u00f6glichkeit\ngefunden, zum Beispiel \u00e4ltere Studenten in die Beratung\neinzubeziehen, sie als studentische Hilfskr\u00e4fte daf\u00fcr auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n959\n\n\n\nzu bezahlen. In jedem Konzept der CDU-Fraktion werden\nSie finden, dass wir das Betreuersystem, welches in den\nangloamerikanischen L\u00e4ndern viel st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist,\nals es in den alten Bundesl\u00e4ndern war, f\u00fcr ein g\u00fcnstiges\nSystem halten, dass wir die Hochschulreform in dieser\nRichtung ausbilden wollen, damit eine effektive Heranf\u00fch-\nrung der Studenten m\u00f6glich ist. Ob allerdings der Hoch-\nschulbetreuer in der DDR die Studenten immer zur Selb-\nst\u00e4ndigkeit erzogen und in die Selbst\u00e4ndigkeit entlassen\nhat, das, Herr Porsch, m\u00f6chte ich sehr bezweifeln. In der\nDDR wurde niemand zur Selbst\u00e4ndigkeit erzogen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der PDS)\n\nsondern eher zur Unm\u00fcndigkeit und Parteitreue.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWie haben Sie sich denn davon befreit?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, wenn Sie eine Frage an den\nRedner haben, dann treten Sie ans Mikrofon.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Herr Porsch, es konnte sich kein\nMensch in diesem System g\u00e4nzlich befreien. Man konnte\nnur versuchen, mit einigem Anstand in diesem unmensch-\nlichen System zu \u00fcberdauern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nHerr Porsch, ich hoffe in Ihrem Interesse, dass Sie wenigs-\ntens partiell diesen Anstand auch aufgebracht haben. Ich\nhoffe das.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sonst w\u00e4re ich nicht hier.)\n\n\u2013 Nein. Blo\u00df, wissen Sie, warum ich darauf eingegangen\nbin? Sie haben das Ostethos gegen das Westethos gestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein.)\n\nBei dem Betreuungsethos ostdeutscher Betreuer \u2013 das\nhaben Sie hier gesagt \u2013 m\u00f6chte ich doch immer ein Frage-\nzeichen setzen. Es gab ein Ethos, aber das war weder der\nPartei noch der Regierung geschuldet, sondern dem Cha-\nrakter des Einzelnen und seiner M\u00f6glichkeit, ein Mensch\nzu bleiben und auch mit den Studenten wie mit Menschen\numzugehen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ihr zuletzt Gesagtes stimmt \u00fcbri-\ngens immer, Herr Gr\u00fcning. Das stimmt auch heute, hier\nund in allen Systemen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Aufkl\u00e4rung.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber ich m\u00f6chte Ihnen die Frage\nstellen, ob Ihnen entgangen ist, dass ich gesagt habe, dass\nder Lufthansa-Professor nicht typisch ist. Der Lufthansa-\nProfessor mag ein partielles St\u00fcck Westethos sein, aber er\nmacht nicht den typischen Professor, den typischen Hoch-\n\nschullehrer oder den typischen Mitarbeiter, der aus dem\nWesten kommt, aus. Das w\u00e4re wirklich eine Beleidigung\nf\u00fcr die vielen, die hier flei\u00dfig arbeiten, die genauso ein\nEthos haben wie die Leute, die hier sozusagen von der\nPike auf gelernt haben.\nAber dass das Betreuungsethos aus der DDR heraus in den\nK\u00f6pfen immer noch fest verankert ist, mit den guten und\nauch den fragw\u00fcrdigen Seiten, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist das jetzt eine Anfrage an den Redner?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 das werden Sie mir doch nicht in\nAbrede stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Porsch, es gibt einige Traditio-\nnen an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten. Die M\u00f6glichkeit, ein\nstraffes Studium zu haben, zu dem das Betreuungssystem\nauch gef\u00fchrt hat, geh\u00f6rt dazu. Wir haben das auch in un-\nserem Hochschulgesetz festgeschrieben, im Gegensatz zu\nvielen liberalistischen Sachen. Sie waren damit nicht im-\nmer einverstanden. Ihre Partei hat mit dieser Festschrei-\nbung im letzten Hochschulgesetz au\u00dferordentliche\nSchwierigkeiten gehabt.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, aber einige Ihrer Vertreter.\nBlo\u00df, dieses Betreuersystem macht nat\u00fcrlich nur Sinn,\nwenn die Regelstudienzeit in der Regel eingehalten wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig.)\n\nSonst macht es keinen Sinn. Das m\u00fcssen Sie durch Zwi-\nschenpr\u00fcfungen, zumindest aber durch Pr\u00fcfungen akzep-\ntieren.\nZu diesen Traditionen in der ehemaligen DDR geh\u00f6rt auch\ndie Tradition der jetzigen Fachhochschulen zu forschen.\nDas haben wir auch \u00fcbernommen. Diese Traditionen, die\nnichts mit Partei und Regierung des damaligen Zuschnitts\nzu tun hatten, wollen wir fortsetzen.\nHerr Porsch, ich kann Ihnen aber gar nicht beipflichten,\ndass es zum Westethos geh\u00f6rt, Lufthansa-Professor zu\nsein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ein St\u00fcckchen.)\n\nIch verstehe unter Ethos etwas anderes als Sie.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDas geh\u00f6rt allenfalls zu gewissen Ausw\u00fcchsen und Unar-\nten, aber zu keinem Ethos.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich werde im n\u00e4ch-\nsten Beitrag fortsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nProf. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich nat\u00fcrlich, Herr Kollege W\u00f6ller,\ndass die CDU-Fraktion ebenfalls unsere Auffassung von\nder besonderen Rolle der Hochschulen f\u00fcr die Zukunft\nteilt. Allerdings ganz so artig, Herr Dr. Gr\u00fcning, wie es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n960\n\n\n\nvorhin schien, bin ich nun auch nicht. Und ganz so herr-\nlich wollte ich das Bild nat\u00fcrlich auch nicht zeichnen. Es\nwar ein einfacher Kalkulationsfehler meiner Seite. \u2013 Herr\nSchommer, ich bin halt auch noch ein Lehrling und ich\nsch\u00e4me mich kein bisschen daf\u00fcr.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nInzwischen, und damit komme ich zu dem ernsteren und\ndoch mahnenden Teil meines Beitrages, mehren sich beun-\nruhigende Anzeichen daf\u00fcr, dass diese wirklich gl\u00e4nzende\nEntwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen so wohl nicht\nweitergehen wird. Es gibt Pressemeldungen \u00fcber doch er-\nheblichen Stellenabbau. Es gab das Interview des zust\u00e4ndi-\ngen Ministers, Herrn Prof. Meyer, das mich wirklich hat\nerstarren lassen in seiner Nachdr\u00fccklichkeit. An den\nHochschulen kursieren Ger\u00fcchte, die Zahlen sind entspre-\nchend fantastisch. Es gibt Unklarheiten \u00fcber die Rolle der\ns\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission, m\u00f6gli-\ncherweise geschuldet einigen Indiskretionen einzelner Mit-\nglieder dieser Kommission.\nAber verheerend wirkt sich jetzt aus, dass die Hochschu-\nlen teils mit Fatalismus, teils mit Aktionismus auf diese\nSituation reagieren, und das ist auf jeden Fall sch\u00e4dlich f\u00fcr\ndie Arbeitsatmosph\u00e4re und es ist t\u00f6dlich f\u00fcr den Pionier-\ngeist, von dem Reste bis heute noch bestehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen verlangt die SPD-Fraktion, dass die Regierung\nnun endlich die Karten \u00fcber die Zukunft der s\u00e4chsischen\nHochschulen aufdeckt. Wir brauchen eine intensive und\nehrliche Diskussion \u00fcber die Zukunft. Dabei ist es f\u00fcr die\nSPD-Fraktion klar, dass Wissenschaft, Forschung und Bil-\ndung Priorit\u00e4t behalten m\u00fcssen, dass Investitionen in Bil-\ndung Investitionen in die Zukunft sind, dass demogra-\nfische Daten allein und fiskalischer Fatalismus keine Basis\nf\u00fcr eine zukunftsorientierte Diskussion sind\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund dass nat\u00fcrlich angesichts der tats\u00e4chlich knappen Mit-\ntel und knappen Finanzen Mut zu neuen Wegen erforder-\nlich ist.\nWir haben f\u00fcr den 1. Juli an der TU Dresden nun gl\u00fcck-\nlicherweise den Globalhaushalt. Wir fordern, dass dieses\nVerfahren so schnell wie m\u00f6glich auf alle s\u00e4chsischen\nHochschulen angewandt wird; ebenso wie die Leistungs-\nvertr\u00e4ge, die zur Kontrolle der notwendigen Aufgaben-\nerf\u00fcllung dienen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir erwarten, dass entsprechend den Ergebnissen der\nArbeit der s\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommis-\nsion die Arbeiten zur Strukturoptimierung weitergehen.\nWir verstehen aber unter Strukturoptimierung nicht K\u00fcr-\nzungen und R\u00fcckschnitt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zeit dr\u00e4ngt.\nAndere Bundesl\u00e4nder sind bei bestimmten Reformschrit-\nten inzwischen weiter als wir. Lassen wir doch bitte nicht\nzu, dass einer der wenigen Hoffnungstr\u00e4ger unseres Lan-\ndes, unsere Hochschulen, durch eine Mischung aus Ein-\nfallslosigkeit, Misstrauen und Sparwut besch\u00e4digt wird!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir gef\u00e4hrden damit unsere eigene Zukunft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Weiss, was Sie am Ende gesagt haben, ist das\nWichtigste. Es ist die Reform der Hochschulen. Die Reform\nder Hochschulen \u2013 so haben wir das auch in das Hoch-\nschulgesetz geschrieben \u2013 ist nicht eine Frage, die heute\ngel\u00f6st werden muss, die morgen gel\u00f6st werden muss, son-\ndern es ist eine st\u00e4ndige Aufgabe, und zwar im Interesse\nder Hochschulen.\nIch danke Ihnen, dass Sie die Wichtigkeit der s\u00e4chsischen\nHochschulen betont haben. Sie sind in vielerlei Hinsicht\nwichtig, sowohl in Bezug auf die Wirtschaft als auch in\nBezug auf das geistig-kulturelle Klima, kurz gesagt: auf\ndie Zukunftsf\u00e4higkeit des Landes. Wenn wir diese Stel-\nlung der Hochschulen erhalten wollen, m\u00fcssen wir sie im-\nmer zeitgerecht gestalten.\nIch w\u00fcrde nicht so abwertend vom demografischen Fata-\nlismus sprechen. Kein Mensch ist Fatalist. Aber wir sind\nauch keine Ignoranten. Das m\u00f6chte ich auch sagen. Zur\nStrukturreform geh\u00f6rt, dass man viele Aspekte betrachtet,\ndass man die Struktur lebendig nach den geistig-kulturel-\nlen, nach den wirtschaftlichen, nach den wissenschaft-\nlichen Anforderungen gestaltet. Es kann nicht immer ein\nAusbau sein. Es kann auch eine K\u00fcrzung sein, wenn sich\neine K\u00fcrzung unter den Gegebenheiten als wichtig er-\nweist. Sie darf nur eines nicht bewirken: Sie darf die Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit des Landes und die Entwicklungsperspek-\ntive der Hochschulen nicht beschneiden.\nIch sage hier f\u00fcr meine Fraktion: Bei aller Reformnotwen-\ndigkeit \u2013 und wir werden die Ergebnisse der Hochschul-\nentwicklungskommission in unserer Fraktion sehr genau\npr\u00fcfen \u2013, bei aller Notwendigkeit der Strukturreform ste-\nhen f\u00fcr uns einige Eckpunkte fest, und zwar: Alle Stand-\norte s\u00e4chsischer Hochschulen, wie wir sie in der 1. Legisla-\nturperiode in einer m\u00fchsamen und gr\u00fcndlichen Diskus-\nsion in diesem Hohen Hause festgelegt haben, stehen f\u00fcr\nuns nicht infrage, sie sind zu erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Einzelbeifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist der erste Punkt, den ich hier eindeutig feststellen\nm\u00f6chte.\nDer zweite Punkt: Die Hochschulen hatten in Sachsen im-\nmer eine bedeutende Tradition und sie m\u00fcssen diese Tra-\ndition behalten. Das hei\u00dft, Sachsen wird und muss auch in\nZukunft ein bedeutendes Hochschulland bleiben. Wir k\u00f6n-\nnen uns nicht proportional zu unserer Bev\u00f6lkerungsdichte\nmit irgendeinem Durchschnitt, sei es in Deutschland oder\nsei es in Europa, herunterrechnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas geht nicht, sondern Sachsen wird das Hochschul-\nsystem \u00fcberproportional beibehalten und es wird dieses\nHochschulsystem effektiv gestalten.\nDas Dritte sind die ausw\u00e4rtigen Studenten. Hier muss man\njeweils nach Fachrichtung und Werdegang unterscheiden.\nNicht jeder von der Zentralen Vermittlungsstelle an uns\nverwiesene Student wird ein Wanderungsgewinn f\u00fcr\nSachsen sein. Im Prinzip aber gilt das, was Sie auch betont\nhaben: Wir sind stolz darauf, ausw\u00e4rtige Studenten zu\nhaben, Studenten sowohl aus anderen Bundesl\u00e4ndern als\nauch Studenten aus dem europ\u00e4ischen und dem sonstigen\nAusland. Diese Studenten k\u00f6nnen erstens Fachkr\u00e4fte f\u00fcr\nSachsen werden und sie k\u00f6nnen zweitens Botschafter s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n961\n\n\n\nsischer Wissenschaft, s\u00e4chsischer Wirtschaft, s\u00e4chsischer\nMentalit\u00e4t im Ausland sein. Sie k\u00f6nnen Ansprechpartner\nf\u00fcr uns sein, sowohl in Bezug auf die Wirtschaft als auch\nin Bezug auf die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Wir werden das\nauf jeden Fall weiterhin f\u00f6rdern.\nDar\u00fcber hinaus darf ich auf unsere Diskussion \u00fcber die\nBio- und die Gentechnik verweisen. Hier werden wir den\nAusbildungsbereich und den Forschungsbereich der\nHochschulen mit Sicherheit erweitern. Nehmen Sie das\nnur als ein Symbol, dass dort, wo es notwendig ist, keine\nK\u00fcrzungen anstehen, sondern dass dort eher erweitert\nwird, wie es die Zeitgem\u00e4\u00dfheit unserer Hochschulen ver-\nlangt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Wenn es in diesem Haus um die Zu-\nkunft der Hochschulen in Sachsen geht, ist es w\u00fcnschens-\nwert, wenn nicht sogar zwingend notwendig, als Student\ndas Wort zu ergreifen. Vielleicht finde ich ja mehr Geh\u00f6r\nbei der Regierungsfraktion als der tausendfache Protest\nder Studierenden vor drei Jahren. Damals zogen die Ver-\nantwortungstr\u00e4ger im ganzen Land keinerlei Schlu\u00dffolge-\nrungen.\nDie s\u00e4chsischen Unis sind die Fortsetzung der s\u00e4chsischen\nSchule, nur ohne Klassenteiler, nur alles noch ein bisschen\nschlimmer: in den Vorlesungen noch mehr Leute, die Ler-\nnenden noch mehr zur Passivit\u00e4t verdammt, die Lehren-\nden noch allm\u00e4chtiger.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDa finde ich im H\u00f6rsaal keinen Platz, au\u00dfer auf der Trep-\npe. Da muss mitten im Semester der Seminarleiter gehen,\ndas Seminar platzt und es gibt keine M\u00f6glichkeit, einen\nad\u00e4quaten Ausgleich daf\u00fcr zu finden. Der ,,Schein\u201c aber\nist die Voraussetzung f\u00fcr die Anmeldung zur Zwischen-\npr\u00fcfung.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nDa warte ich in der Bibliothek tagelang, bis ich das ent-\nscheidende Buch erhalte. Wie Sie dieses Problem l\u00f6sen\nwollen, haben Sie nicht gesagt, Herr Gr\u00fcning.\nStets kommt auch der Vorwurf, Mann und Frau studierten\nzu lange. Den Teufelskreis kennen Sie, die Sie in der DDR\nstudiert haben, vielleicht aus den Erz\u00e4hlungen Ihrer Kin-\nder: Man erh\u00e4lt kein BAf\u00f6G, also muss man jobben gehen.\nWenn man nebenbei arbeitet, schafft man aber das Stu-\ndium nicht in der staatlich vorgegebenen Zeit.\nWas machen talentierte Leute Mitte 20 in den USA? Sie\nbauen milliardenschwere Unternehmen auf so wie Bill Ga-\ntes. Ein intelligenter Mittzwanziger in diesem Land f\u00e4ngt\ngerade sein Hauptstudium an. Tatsache ist, die Zeit h\u00f6chs-\nter geistiger Leistungsf\u00e4higkeit verd\u00e4mmern deutsche Stu-\ndierende in den Unis. Warum gehen Sie eigentlich so\n\u00e4ngstlich an alternative Abschl\u00fcsse wie den Bachelor oder\nden Master heran? Warum m\u00fcssen Studenten f\u00fcr die An-\nmeldung zu einem Sprachseminar anstehen wie in den\nachtziger Jahren nach Bananen? Ohne Sprachen hat die\nZukunft Barrieren, auch f\u00fcr Sachsen. Doch der Sprachun-\nterricht ist zumeist freiwillig, die Mittel wurden in den\nletzten Jahren gek\u00fcrzt.\n\nDie Gesellschaft hat sich ver\u00e4ndert und sie entwickelt sich\nrasant weiter. Der Wandel zur Wissensgesellschaft muss\nradikal mit den Ideen, Idealen und Ideologien aufr\u00e4umen,\ndie sich jahrzehntelang eingenistet haben. Die Halbwert-\nzeit des Wissens hat so dramatisch abgenommen, dass\nbeim Abitur schon nicht mehr aktuell ist, was in der\n10. Klasse geb\u00fcffelt wurde. Wann werden in Deutschland\nschnelle \u00dcberg\u00e4nge nicht mehr behindert? Mit 18 einen\nJob, mit 21 an die Uni, mit 24 wieder raus, mit 30 wieder\nrein.\nHochschulen als blo\u00dfe Anstalten der Wissensvermittlung\nf\u00fcr junge Erwachsene zu begreifen ist antiquiert, das greift\nuns zu kurz. Die PDS will, dass vor allem F\u00e4higkeiten und\nFertigkeiten vermittelt werden, Umgang mit dem Info-\nwust, Kommunikationsf\u00e4higkeit, kreatives Probleml\u00f6sen,\nverantwortungsvolle Selbst\u00e4ndigkeit. Die PDS will, dass\nvermittelt wird, wie man lernt. Da m\u00fcssen wir neue L\u00f6-\nsungen suchen auf dem Weg zur selbstbestimmten, aufge-\nkl\u00e4rten, emanzipierten Pers\u00f6nlichkeit.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nW\u00f6ller.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013 \nGegenrufe von PDS und SPD)\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Neubert, Ihre Ausf\u00fchrungen\nhier haben den Beweis erbracht, dass Sie offensichtlich\neine Universit\u00e4t noch nie von innen gesehen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nEggert, CDU: Aber das Klo von Verona Feldbusch!))\n\nSie haben uns vorgeworfen, dass wir zu vorsichtig an den\nBakkalaureus herangingen. Wir haben das schon im ersten\ns\u00e4chsischen Hochschulgesetz so festgeschrieben. Es gibt\nden Magister und den Bakkalaureus. H\u00e4tten Sie dort nach-\ngelesen, w\u00fcssten Sie das.\nNun zu den Seminaren. Dazu auch ein pers\u00f6nlicher Bei-\ntrag von mir. Ich kenne die Universit\u00e4t in Dresden, ich\nkenne auch andere Massenuniversit\u00e4ten, an denen ich stu-\ndiert habe. Dort ist man nur eine Matrikelnummer. Ich\nhabe an einer Fakult\u00e4t, die sich allergr\u00f6\u00dfter Beliebtheit er-\nfreut, der Wirtschaftswissenschaftlichen Fakult\u00e4t, in klei-\nnen Seminaren sehr intensiv mit f\u00fchrenden Wissenschaft-\nlern auch aus dem internationalen Umfeld zusammenar-\nbeiten k\u00f6nnen und hatte eine Betreuungsrelation, die ex-\nzellent war. Die Zahlen sprechen doch f\u00fcr sich, wenn Sie\nan s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ein Migrationsverhalten ver-\nzeichnen k\u00f6nnen, dass \u00fcber 15 % hierher kommen, um zu\nstudieren. Es hat sich n\u00e4mlich auch im Westen herumge-\nsprochen, dass die Studienbedingungen an s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten exzellent sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch auf eine wichtige Aufgabe zu spre-\nchen kommen, und zwar die Weiterbildung. Ich denke,\ndas ist ein wichtiges Feld, dessen sich alle s\u00e4chsischen Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen verst\u00e4rkt annehmen m\u00fcssen.\nEs gibt erste Ans\u00e4tze.\nAus zwei Gr\u00fcnden ist die Weiterbildung wichtig:\nErstens steigt die Halbwertzeit des Wissens st\u00e4ndig. Wir\nm\u00fcssen uns fit machen mit neuem Wissen, mit neuen\nF\u00e4higkeiten, uns mit neuem K\u00f6nnen ausr\u00fcsten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n962\n\n\n\nUnd zum Zweiten. Aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden\n\u2013 wirtschaftlicher und sozialer Art \u2013 werden sich die Lern-\nprozesse insgesamt ver\u00e4ndern. Das hei\u00dft, wir werden\nnicht nur am Anfang des berufsbiografischen Abschnittes,\nder Startphase des Lebens sozusagen, die Ausbildung\nmachen und dann nichts mehr dazulernen, sondern wir\nwerden es in k\u00fcnftigen Zeiten \u00fcber den gesamten Lebens-\nabschnitt verteilen m\u00fcssen. Das hei\u00dft konkret: Der 45-j\u00e4h-\nrige und der 55-j\u00e4hrige Student werden in Zukunft die\nRegel sein bei uns an den Universit\u00e4ten.\nIch freue mich, dass gerade die TU Dresden mit der Tudias\neine gemeinn\u00fctzige ausgegr\u00fcndete GmbH hat, die sich um\ndie Weiterbildung bem\u00fcht, auch um die zielgruppenspezi-\nfische Weiterbildung, nicht nur der j\u00fcngeren Generation,\nsondern auch der mittleren und \u00e4lteren. Ich denke, meine\nFraktion wird sich dieses Themas verst\u00e4rkt annehmen.\nDas k\u00f6nnte eine Leitbildfunktion werden f\u00fcr Gesamtsach-\nsen, indem wir die modernen Informations- und Kommu-\nnikationstechnologien verst\u00e4rkt nutzen, weg auch von der\nPr\u00e4senz-Universit\u00e4t \u2013 die wird es auch weiterhin geben \u2013,\naber verst\u00e4rkt dorthin, wo beispielsweise auch Mit-\ntelst\u00e4ndler wirtschaftsnahe Forschung, wirtschaftsnahe\nAus- und Weiterbildung durch ein solches regelrechtes\nNetzwerk in Sachsen und dar\u00fcber hinaus bekommen k\u00f6n-\nnen. Ich denke, dort liegt die Zukunftschance. Der werden\nwir uns verst\u00e4rkt annehmen.\nIch freue mich auch auf die Diskussion, wenn die Hoch-\nschulentwicklungskommission ihren Abschlussbericht\nvorlegt. Und ich denke, dass wir sp\u00e4ter hier in diesem Ho-\nhen Hause dann \u00fcber die Zukunft unseres Hochschul-\nsystems weiter debattieren k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. \u2013\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege W\u00f6ller, ich freue mich, dass Sie\nso ideale Verh\u00e4ltnisse w\u00e4hrend Ihres Studiums gefunden\nhaben. Das wird vor einigen Jahren gewesen sein. Ich be-\nzweifle, dass Sie jetzt noch bei den Wirt-\nschaftswissenschaften, ob in Dresden oder in Leipzig, die-\nse Relation haben.\nIch will nur auf eines verweisen. Ich k\u00f6nnte \u00fcber die Er-\nfahrungen als Hochschullehrer auch Betr\u00e4chtliches berich-\nten, um das noch einmal zu konterkarieren, was Sie jetzt\ngesagt haben, was sich aber jetzt seit einigen Jahren nicht\nmehr so darstellt, weil aufgrund einer an sich erfreulichen\nEntwicklung der Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen heute die Relationen zwischen Wissenschaftlern und\nStudierenden anders geworden sind.\nIch hatte vor zwei Semestern ein Hauptseminar mit \u00fcber\n60 Bewerbern. Jeder aber wei\u00df, dass ein Hauptseminar mit\n60 Teilnehmern bereits mindestens das Doppelte vom Ver-\nn\u00fcnftigen darstellt. Ich habe in Vorbereitung darauf Neu-\nerscheinungen gesucht, die seit 1990 zur Geschichte der\nDDR erschienen sind. Ich habe von den 14 Neuerscheinun-\ngen, die ich f\u00fcr mein Seminar zu Eigentumsproblemen\nbrauchte, in der Universit\u00e4tsbibliothek eine gefunden und\nin der Deutschen B\u00fccherei, die einstmals alle Neuerschei-\nnungen bekommen hat, zwei.\n\n(Zuruf des Staatsministers Tillich)\n\nNun machen Sie einmal ein Hauptseminar, wenn die\nneuesten Erscheinungen fehlen, darunter auch Stand-\nardwerke. Die Folge ist: Man kann das nur \u00fcber die Fern-\nleihe machen, einer muss auf den anderen warten. Und ich\nhabe heute noch nicht einmal von der H\u00e4lfte der damali-\ngen Teilnehmer die Arbeiten, die die Studierenden drin-\ngend brauchen, um n\u00e4mlich dann an Pr\u00fcfungen heran-\nzukommen. Das ist kein Extremfall, das ist inzwischen ein\nvielfacher Fall.\nAber ich wollte noch etwas sagen. Und das ist auch das\neigentliche Anliegen unserer Vorstellungen, hier etwas aus\nder Sicht des Hochschullehrers, des Studierenden und des\nHochschulpolitikers, als der ich jetzt spreche, und auch als\nAusschussvorsitzender zu bemerken.\nIch habe nie das s\u00e4chsische Hochschulwesen schlecht ge-\nmacht. Aber ich habe auch noch nie eine solche Unruhe,\ndie aber keine sch\u00f6pferische Unruhe, sondern Verunsi-\ncherung ist, an den Hochschulen angetroffen, die sich ganz\nunterschiedlich \u00e4u\u00dfert.\nBei den Studierenden in relativer Teilnahmslosigkeit,\nwenn es darum geht, die eigenen Studienverh\u00e4ltnisse zu\ngestalten. Wenn wir eben seit zweieinhalb Jahren nicht\nmehr eine solche Demonstration hatten, dann ist das zu\neinem Teil auf R\u00fcckzug, auf Entt\u00e4uschung zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren. Nun k\u00f6nnte derjenige, der Angst vor Demonstratio-\nnen hat, sagen, es ist doch eigentlich sch\u00f6n, dass wir Ruhe\nhaben, da k\u00f6nnen sie studieren.\nAber jeder, der den Dialog mit den Studenten will, auch\nden sehr kritischen, der w\u00fcnscht sich solche Unruhe und\nw\u00fcnscht sich solche Demonstrationen, denn sie bringen\nuns Druck.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas Direktoren, die Dekane und die anderen Vertreter der\ngew\u00e4hlten Vertretungen der selbst verwalteten Hochschu-\nlen betrifft, ist die Unsicherheit besonders gro\u00df.\nWir stehen, dessen sind sich viele bewusst, vor einem er-\nneuten Umbruch. Aber anders als 1990, als die Mehrzahl\nder an den Hochschulen nicht nur Lehrenden, sondern\nauch Studierenden viel von dem Umbruch erwartet und\nihn aktiv mitgestaltet hat, ist es heute ein Umbruch mit\nUngewissheit.\nAn den Universit\u00e4ten wird zum Beispiel bef\u00fcrchtet, dass\ndie Vielfalt der Universit\u00e4ten verloren geht, weil die jetzt\narbeitende Hochschulentwicklungskommission sie da-\nr\u00fcber im Unklaren l\u00e4sst, aber immerhin andeutet, dass\nStreichungen m\u00f6glich sein k\u00f6nnten, auch von ganzen Stu-\ndieng\u00e4ngen.\nDa f\u00fcrchtet zum Beispiel die TU Dresden den Verlust der\nJuristenfakult\u00e4t. Und an der Universit\u00e4t Leipzig, die ge-\nrade von ihren ,,Orchideenf\u00e4chern\u201c lebt, wird vielfacher\nVerlust gef\u00fcrchtet. Wenn zum Beispiel ein durchaus wich-\ntiges Mitglied der Hochschulentwicklungskommission\nsagt, wenn die Studierenden nicht in der kritischen Masse\nda sind, dann kann der Studiengang nicht bestehen. Nun\nfrage ich Sie: Wie sollen sich bei Sorabistik, Sinologie und\nanderen F\u00e4chern, die gerade die Attraktivit\u00e4t, in Sachsen\nzu studieren, zu einem guten Teil ausmachen, etwa 20, 30,\n40, 50 Studierende in einem Seminar dr\u00e4ngen? Das ist\nnicht m\u00f6glich.\nUnd die Fachhochschulen, die durchaus gelobt werden f\u00fcr\nihre Forschungsleistungen, aber gleich mit dem Nachsatz\nverunsichert werden, dass diese Forschungsleistungen, die\n\u2013 vorhin ist es gesagt worden \u2013 zu einem gro\u00dfen Teil noch\nwegen der Vorleistungen aus der DDR kommen?, sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n963\n\n\n\nnicht halten lassen werden. Sie sehen ihre Perspektive na-\nt\u00fcrlich genauso gef\u00e4hrdet.\nDas Schlimmste aber ist, von allen Seiten wird an mich,\nder ich mich als Moderator zwischen Politik und Hoch-\nschulvertretungen\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\ndurchaus \u2013 \u2013 Herr Biedenkopf, Sie sagten: ,,Um Gottes wil-\nlen\u201c.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Ja.)\n\nDann bitte ich wirklich zu pr\u00fcfen \u2013 an den Universit\u00e4ten\nund Hochschulen \u2013, ob meine Rolle so verstanden wird\noder nicht.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nUnd diese Pr\u00fcfung nehme ich gern entgegen. Ansonsten\nhalte ich das aber f\u00fcr eine unversch\u00e4mte Unterstellung\nund eine Beleidigung, die ich ganz entschieden zur\u00fcck-\nweise.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDurch diese Moderatorenrolle, die ich angenommen habe\nund die ich auch weiter vertreten m\u00f6chte, wei\u00df ich eben\nauch, dass unklar ist, wohin der Weg geht. Niemand zwei-\nfelt bei Hans Weiler, dass er ein ehrlicher Makler ist. Aber\ninnerhalb der Kommission sind die Auffassungen so un-\nterschiedlich, dass man nicht wei\u00df, was herauskommen\nwird. Hier steht die Staatsregierung vor einem unerh\u00f6rten\nDruck, vor einer gro\u00dfen Erwartungshaltung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Dieser Erwartungshaltung muss\nsie sich jetzt auch stellen, und das vor allen Dingen auch\ndadurch, dass sie in der \u00d6ffentlichkeit den Dialog f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nProf. Meyer. \u2013 Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte nur\neine Bemerkung zu dem Angebot von Herrn Kollegen\nBramke machen, ein Moderator zu sein. Wenn man ein\nModerator sein will, dann muss man sich um Objektivit\u00e4t\nbem\u00fchen. Was Sie hier vorgetragen haben, war aber kein\nAusdruck von Objektivit\u00e4t. Deshalb habe ich gesagt: ,,Um\nGottes willen!\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Meine G\u00fcte!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir\nsind uns offenbar in einem Punkt einig: \u00dcber die Zukunft\nder Hochschulen, \u00fcber die Zukunft zu reden, hei\u00dft \u00fcber\ndie Zukunft dieses Landes zu reden.\nUnd wenn irgendetwas von den Erfahrungen des letzten\nhalben Jahrhunderts Bestand hat trotz aller geschichtlichen\nUmbr\u00fcche, trotz aller gesellschaftlichen Verwerfungen,\ndann ist es diese Erkenntnis: Die Bedeutung von wissen-\nschaftlicher Innovation, von wissenschaftlicher Ausbil-\n\ndung war immer noch weit gr\u00f6\u00dfer als vorausgeahnt. Alle\nVoraussagen sind von der Wirklichkeit \u00fcberholt worden.\nDas hei\u00dft, jeder Versuch, die wachsende Notwendigkeit\nvon Bildung und Wissenschaft herunterzurechnen oder\ngar zu leugnen, ist durch die Geschichte widerlegt wor-\nden. Und dies wird mit Sicherheit auch f\u00fcr das 21. Jahr-\nhundert gelten.\nDie Zukunft der Gesellschaft ergibt sich aus der Entwick-\nlung der Wissenschaft und \u2013 das f\u00fcge ich allerdings aus-\ndr\u00fccklich hinzu \u2013 aus dem Stellenwert von Kultur, die uns\nlehrt, wie wir mit den Konsequenzen von Wissenschaft\numzugehen haben.\nSo eindeutig dies alles ist, in dem wir uns einig sind, es\nsetzt sich nicht im Selbstlauf um. Es liegt in der Natur von\nWissenschaft, dass man ihre Fr\u00fcchte nicht sofort ernten\nkann \u2013 sicherlich nicht in einem Haushaltsjahr, meist nicht\neinmal in einer Legislaturperiode.\nWissenschaft erfordert also langfristige Planung. Nur, je-\nmand, der die Verantwortung f\u00fcr politische Entscheidun-\ngen tr\u00e4gt, der nicht nur politische Forderungen erheben\nkann, der wei\u00df auch, wie schwer es ist, eine solche politi-\nsche Weisheit durchzuhalten. F\u00fcr ein arm gemachtes Land\nwie Sachsen, das noch lange eine Vielzahl dringender Auf-\nbauleistungen zu bew\u00e4ltigen hat, ist dies doppelt schwer.\nIn den Jahren 1991 bis 1993 haben wir ja nicht nur unsere\nHochschulen, unsere wissenschaftlichen Einrichtungen in-\nhaltlich und personell erneuert, wir haben damals auch\nihren Umfang neu definieren m\u00fcssen und das hie\u00df \u2013 das\nwissen wir alle noch sehr gut \u2013 Reduktion. Dennoch haben\nwir nicht einfach abgebaut, sondern wir haben umgebaut,\nwir haben neu gebaut. Das war damals oft bitter und kon-\ntrovers.\nHeute steht im Vordergrund unseres Eindrucks die gro\u00dfe\nAufbauleistung. In der Tat, es ist diese Aufbauleistung auf\ndem Gebiet der Wissenschaft, die den Ruf Sachsens natio-\nnal und international wieder begr\u00fcndet und neu begr\u00fcn-\ndet hat. Aber wir wollen doch heute, wo wir wiederum\nvor einer schwierigen Entscheidung stehen, nicht verges-\nsen, dass auch die Entscheidungen der Jahre 1991 bis 1993\nschwierig waren.\nEs ist von Ihnen, Herr Kollege Porsch, und auch von Ih-\nnen, Herr Kollege Bramke, mit gro\u00dfem Nachdruck darauf\nhingewiesen worden, dass es an den sachlichen und r\u00e4um-\nlichen Bedingungen unserer Universit\u00e4ten und Hochschu-\nlen noch vieles zu tun gibt. Ich leugne dieses \u00fcberhaupt\nnicht. Aber ich darf doch wohl mit allem Nachdruck daran\nerinnern: Wir haben in den vergangenen zehn Jahren weit\n\u00fcber 2 Milliarden DM allein in den Bau von Hochschulen\nund deren Ausstattung hineingesteckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit steht Sachsen an der Spitze der ostdeutschen L\u00e4n-\nder und auch bei den \u00f6ffentlichen Bauten stehen die Bau-\nten f\u00fcr Hochschulen, f\u00fcr die Wissenschaft an der Spitze in\nSachsen. M\u00f6glicherweise haben wir eine unterschiedliche\nVorstellung von Futur I und Futur II, Herr Kollege Porsch.\nEs ist n\u00e4mlich Futur II, es ist vollendete Zukunft, wenn wir\nf\u00fcr weit mehr als 2 Milliarden DM aufgebaut haben. Sie\nk\u00f6nnen das in Leipzig an vielen Orten besichtigen und es\nentsteht dort Weiteres und Neues.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist noch nicht vollendet!)\n\n\u2013 Das Geisteswissenschaftliche Zentrum ist noch nicht\nvollendet, die Bibliothek ist noch nicht vollendet, aber es\nwird weitergehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n964\n\n\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch dies zu Entscheidungen, die wir\njetzt zu treffen haben, welcher Anteil an den Investitionen\n\u2013 nicht nur an den Personalstellen, sondern auch an den\nInvestitionen \u2013 weiter in Hochschule und Wissenschaft zu\nstecken ist. Nur, so wichtig diese Entscheidung ist, wir\nk\u00f6nnen nicht wegreden, was Sachsen bisher auf diesem\nGebiet getan hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nEs ist mit Recht darauf hingewiesen worden \u2013 dar\u00fcber\nsind wir uns ja wieder einig, man braucht nur in die Zei-\ntungen, in die Studienf\u00fchrer zu sehen \u2013, welchen Ruf Sach-\nsens Hochschulen heute haben. Man kann sich da auch in\nder Hochschulrektorenkonferenz, in den Senaten der\ngro\u00dfen deutschen Forschungsinstitutionen von Fraunhofer\nbis Max Planck umh\u00f6ren. In der Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die Stu-\ndenten \u2013 das will ich hier einmal ganz pr\u00e4zise sagen \u2013\nrangiert Sachsen heute nach den Stadtstaaten Berlin und\nHamburg vor Bayern. Das ist eine einzigartige Stellung f\u00fcr\nein Fl\u00e4chenland in Deutschland\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund \u2013 auch das wissen wir doch \u2013 es ist eine der wenigen\nHoffnungen, wenn nicht die einzige Hoffnung, die wir an-\ngesichts unseres Bev\u00f6lkerungsschwundes haben. Nat\u00fcr-\nlich werden die jungen Leute nicht alle in Sachsen bleiben.\nAber es ist eine Chance, junge K\u00f6pfe nach Sachsen zu ho-\nlen und darum zu ringen, dass wir von diesen auch einige\nin Sachsen behalten. Darauf wollen wir setzen.\nAuch unser Festhalten an den Natur- und Ingenieurwis-\nsenschaften war richtig \u2013 trotz der Studentenflaute. Da\nmuss ich hinzuf\u00fcgen: Das war auch eine Entscheidung in\nProportion zu den anderen gro\u00dfen Gebieten. Wir k\u00f6nnen\nnicht Wissenschaft und Hochschulen nach dem Prinzip be-\ntreiben ,,Wer m\u00f6chte noch etwas dazu haben?\u201c, sondern\nwir k\u00f6nnen nur gewissenhaft abw\u00e4gen, wie viel wir f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen einsetzen. Dabei k\u00f6nnen\nwir uns auch nicht danach richten, wo im Moment die\ngr\u00f6\u00dfte Studentenschlange ist, sondern wir m\u00fcssen \u00fcber\ndie Frage nachdenken: Auf welchen Gebieten m\u00fcssen wir\ndaran festhalten, dass eine solche Investition lebenswichtig\nist, auch wenn derzeit, was zum Gl\u00fcck inzwischen \u00fcber-\nwunden ist, nicht gen\u00fcgend junge Leute Ingenieur- und\nNaturwissenschaft studieren? Da k\u00f6nnen wir immer noch\nviel mehr gebrauchen, aber wir sind aus dem Tal heraus.\nDie Entwicklung geht wieder voran und daf\u00fcr steht die\nLeistungsf\u00e4higkeit unserer s\u00e4chsischen Hochschulen.\nAuch in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung hat Sachsen\nunter den ostdeutschen L\u00e4ndern, wenn wir einmal von\nBerlin, das eine Sonderstellung hat, absehen, eine Spitzen-\nposition. Die Frage ist: Warum ist uns das trotz aller von\nmir \u00fcberhaupt nicht bestrittenen Schwierigkeiten gelun-\ngen? Weil wir uns nicht klein gemacht haben, sondern weil\nwir eingedenk der s\u00e4chsischen Geschichte und unserer\nrealen Leistungsf\u00e4higkeit die hochschul- und wissen-\nschaftspolitischen Spitzenl\u00e4nder in der alten Bundesrepub-\nlik zum Vergleichspunkt nahmen und das war zu keinem\nZeitpunkt selbstverst\u00e4ndlich. Ich kann mich noch sehr gut\ndaran erinnern, dass 1991 auch ganz andere L\u00e4nder, die\nnun ganz und gar nicht hochschul- und wissenschaftspoli-\ntische Spitzenpositionen in der alten Bundesrepublik ein-\nnahmen, als m\u00f6gliche Bezugspunkte gehandelt wurden.\nWir haben uns f\u00fcr die anspruchsvollsten Vergleichswerte\nentschieden.\n\nWir stehen in der Tat jetzt zum zweiten Mal vor der Not-\nwendigkeit, unsere Entwicklungsperspektive l\u00e4ngerfristig\nzu bestimmen, und wir k\u00f6nnen wiederum nicht aus dem\nVollen sch\u00f6pfen. Im Gegenteil, der gesamtdeutsche\nFinanzausgleich und die gesamtdeutsche Solidarleistung\nwerden ab 2005 auch im g\u00fcnstigsten Fall geringer ausfal-\nlen als jetzt. Unsere Erwartungen, wir k\u00f6nnten innerhalb\ndieser zehn, 15 Jahre bis zum Niveau der alten Bundesl\u00e4n-\nder rascher aufschlie\u00dfen, haben sich nicht erf\u00fcllt und sie\nkonnten sich auch nicht erf\u00fcllen. Das hei\u00dft, wir werden\neinen engeren Finanzrahmen haben und das hat f\u00fcr alle in\nSachsen Konsequenzen, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Hochschu-\nlen.\nDer Punkt, der nun wichtig und entscheidend f\u00fcr die Zu-\nkunft ist, ist, dass der Stellenwert von Hochschule und\nWissenschaft unter den \u00f6ffentlichen Ausgaben hoch bleibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDarum bin ich so dankbar f\u00fcr die klaren Worte von\nDr. Gr\u00fcning f\u00fcr die CDU-Fraktion. Das ist der entschei-\ndende Punkt, um den jetzt gerungen wird. Und da findet\nnat\u00fcrlich auch eine Debatte statt. Da findet auch in der\nUnion eine Debatte statt. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich,\nwenn eine schwierige Entscheidung ansteht.\nHerr Kollege Bramke, ich w\u00fcrdige Ihre sachliche Art des\nVorsitzes im Wissenschafts- und Hochschulausschuss in\nder vergangenen Legislaturperiode und Sie f\u00fchren das in\ndieser Legislaturperiode fort. Aber \u2013 dar\u00fcber kann doch\nkein Zweifel sein \u2013 in dieser Debatte sind Sie nat\u00fcrlich\nPartei- und ein Streitpartner, so wie wir alle streiten. Ich\nglaube nicht, dass Sie die Stellung des Vorsitzenden des\nLandtagsausschusses nun gleichzeitig als Moderator auf\ndie Position zwischen Hochschule und Politik ausdehnen\nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df auch offen gestanden gar nicht, was Ihre\neigene Fraktion dazu sagen w\u00fcrde. Nat\u00fcrlich treten Sie\nzugleich als wissenschaftspolitischer Sprecher Ihrer Partei\nauf und das ist doch Ihr gutes Recht. Sie sollten das auch\nnicht zur\u00fccknehmen, Sie sollten es auch nicht verbergen\nwollen. Ich glaube nicht, dass das unserer Streitkultur an-\ngemessen w\u00e4re.\nDer Stellenwert von Wissenschaft und Hochschule hat\nganz selbstverst\u00e4ndlich etwas mit Stellen und Mitteln zu\ntun, aber nicht nur. Ich meine, wenn wir den Hochschulen\nfinanziell nicht das geben k\u00f6nnen, was wir ihnen geben\nm\u00f6chten, wenn wir sie sogar an einer Reduktion beteiligen\nm\u00fcssen, dann stehen wir alle vor der Frage, wie wir die\nHochschulen trotzdem dazu bef\u00e4higen, ihren Leistungs-\nstand hoch zu halten und ihn weiterzuentwickeln. Und\ndas ist nicht nur eine Aufgabe der Wissenschaftspolitik;\ndenn dazu brauchen die Hochschulen mehr Eigenverant-\nwortung, gr\u00f6\u00dfere Handlungsr\u00e4ume, l\u00e4ngere Planungszei-\nten als bisher. Sie brauchen \u2013 lassen Sie es mich auf diese\nFormel bringen \u2013 jenes betr\u00e4chtlich h\u00f6here Ma\u00df an Ver-\ntrauen, das sie sich durch ihre gro\u00dfen Leistungen in den\nvergangenen Jahren auch verdient haben.\nDaf\u00fcr haben wir im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz Voraus-\nsetzungen geschaffen. Aber ich sehe durchaus, wir m\u00fcssen\ndiese Voraussetzungen auch ausnutzen. Auch dar\u00fcber\nwird jetzt, in dieser Zeit die Debatte gef\u00fchrt und der Ent-\nschluss einer Zielvereinbarung mit der Technischen Uni-\nversit\u00e4t Dresden \u00fcber einen Globalhaushalt ist hierzu ein\nwichtiger Schritt \u2013 ein wichtiger Schritt in die richtige\nRichtung. Aber es kann nicht der Einzige sein, dar\u00fcber\nkann es keinen Zweifel geben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n965\n\n\n\nNeuentwicklungen in gleich bleibendem oder enger wer-\ndendem Rahmen sind nur m\u00f6glich, wenn man daf\u00fcr\ndurch Umstruktierung freies Potenzial gewinnt. Wir haben\ndaf\u00fcr schon 1996 die Formel gepr\u00e4gt: Profilbildung durch\nKooperation und Konzentration bei den Studieng\u00e4ngen.\nIch verstehe, dass das f\u00fcr selbstbewusste und f\u00fcr im Wett-\nbewerb stehende Hochschulen nicht einfach ist, und nicht\nzuletzt darum hat der Ministerpr\u00e4sident auf meinen Vor-\nschlag hin eine Hochschulentwicklungskommission beru-\nfen, die ein hohes Ma\u00df an Kompetenz in sich vereint. Das\nwird auch von allen Seiten des Hohen Hauses anerkannt.\nDie Wertsch\u00e4tzung dieser Hochschulkommission f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Hochschulen, die sie dem Kabinett wie ja auch\ndem Landtagsausschuss vorgestellt hat, ist f\u00fcr den Minis-\nterpr\u00e4sidenten und das Kabinett wichtig bei der Bestim-\nmung des k\u00fcnftigen Entwicklungsrahmens der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen. Die Empfehlungen der Kommission\nwerden uns helfen, diesen Rahmen sinnvoll und vorw\u00e4rts\nweisend auszuf\u00fcllen. Empfehlungen sind immer ein Rat.\nSie sind vielleicht auch eine Grundlage f\u00fcr die Entschei-\ndung. Sie sind nicht die Entscheidung selbst. Das gilt f\u00fcr\ndie Politik wie f\u00fcr die Hochschulen. Bevor die Empfehlun-\ngen in der Kommission beschlossen werden, wird es auch\ndort mit Sicherheit sehr muntere und engagierte Debatten\ngeben. Das ist doch wohl selbstverst\u00e4ndlich, wenn so aus-\ngepr\u00e4gte Pers\u00f6nlichkeiten sich in einer Kommission ver-\nsammeln und anschlie\u00dfend f\u00fcr ihre Empfehlungen mit\nihrem guten Namen gerade stehen wollen.\nIch will vor einer Illusion jetzt schon warnen. Wer meint,\ndie Kommission orientierte sich an den traditionellen Pro-\n\nportionen der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft, der gibt\nsich einer schlimmen Selbstt\u00e4uschung hin. Mein Eindruck\nist, sie wird sich ganz entschieden nach den Leistungen\nder Hochschulen seit 1991 richten.\nNoch etwas ist deutlich geworden. Die Kommission denkt\nan die Hochschule von morgen. Diese Hochschule wird in\nLehre und Studium zwei Standbeine haben: das Studien-\nangebot f\u00fcr junge Leute und die wissenschaftliche Weiter-\nbildung f\u00fcr die \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge. Diese neue Form von\nLehre und Studium wird durch zwei Entwicklungen\nerforderlich: durch die Anforderungen der Wissensgesell-\nschaft und durch das \u00c4lterwerden der Bev\u00f6lkerung.\nDie Hochschulkommission nimmt also die demografische\nEntwicklung durchaus in den Blick, aber nicht, um die Stu-\ndentenzahlen herunterzurechnen, sondern um neue He-\nrausforderungen zu definieren, Herausforderungen, denen\nwir uns stellen m\u00fcssen, wenn Sachsen kein sterbendes\nLand sein soll.\nMeine Damen und Herren! Wie immer man es drehen und\nwenden mag, es bleibt dabei und in diesem Punkte sind\nwir uns ja einig: So wie die Zukunft seiner Hochschulen\nsein wird, so ist auch die Zukunft Sachsens.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der SPD,\nzur Zukunft des Hochschulstandortes Sachsen beendet.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Entwicklung der Arbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Danach werden sprechen: CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr\nZais, Sie haben das Wort.\n\nZais, PDS: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die Arbeitslosigkeit zu senken wird\nvon den Regierungsparteien im Bund und in den L\u00e4ndern\nals die zentrale Aufgabe der Gegenwart und wichtigste\nAnforderung an Politik und Wirtschaft bezeichnet. Es ver-\nwundert da nicht, dass den monatlichen Statistiken der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit zur Arbeitsmarktentwicklung mit\nbesonderer Aufmerksamkeit entgegengesehen wird; denn\ndiese Zahlen machen deutlich, ob die Politik ihrem selbst\ngesteckten Ziel n\u00e4her kommt oder nicht.\nDoch anstatt angesichts der Dringlichkeit des Problems\nklare Feststellungen aus der Entwicklung des Arbeits-\nmarktes abzuleiten, wiederholt sich allmonatlich das glei-\nche Spiel: Die Zahlen werden sch\u00f6ngerechnet, kurzfristige\nEntwicklungen, die in der Regel jahreszeitlich bedingt\nsind, werden \u00fcberbewertet, statistische Spielchen und de-\nmografische Entwicklungen werden benutzt, um Erfolge\nzu feiern, wo keine zu feiern sind.\nJubel setzt schon ein, wenn Arbeitslosigkeit weniger\nschnell w\u00e4chst als in Vergleichszeitr\u00e4umen oder nicht zu-\nnimmt. Jeden Monat neu kann sich der kritische Beobach-\nter des Eindrucks nicht erwehren, dass den Regierenden\ndas hinter den Zahlen stehende Schicksal von viel zu vie-\n\nlen Menschen v\u00f6llig gleichg\u00fcltig ist. Auf die Art der Be-\nrechnung kommt es an. Zahlen z\u00e4hlen, auch wenn sie kein\nResultat ergeben. Nur wenn Wahlen anstehen, sind Er-\nwerbslose pl\u00f6tzlich interessant. Dann sind sie W\u00e4hler,\nKonsumenten, ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr sozialen Ungehor-\nsam, der sich eben auch in Wahlentscheidungen aus-\ndr\u00fcckt.\n\n(Frau Henke, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nDie PDS-Fraktion hat die heutige Aktuelle Debatte bean-\ntragt, um angesichts der nach wie vor kritischen Lage auf\ndem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt die Regierung aufzufor-\ndern endlich darzustellen, welche Strategien sie zur Be-\nk\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit einzusetzen gedenkt.\nIch erinnere Sie, meine Damen und Herren, an die Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten. Dort war die\nRede von differenzierten Strategien zur wirksamen Be-\nk\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit. Bis heute sind Sie diese\njedoch schuldig geblieben, sieht man vom Projekt Tauris\nab, dessen Ausrichtung wohl eher als verfehlte Strategie\nbezeichnet werden muss. Es ist nicht schon Arbeitspolitik,\nArbeitslose in Kategorien einzuteilen, um dann einem\nDrittel von ihnen nahe zu legen, k\u00fcnftig ganz auf existenz-\nsichernde Erwerbsarbeit zu verzichten. Es ist nicht schon\nArbeitsmarktpolitik, Bilder von Sachsen als eine der k\u00fcnf-\ntig dynamischsten Wirtschaftsregionen Deutschlands zu\nmalen, wie Sie das, Herr Ministerpr\u00e4sident, im Oktober\ndes letzten Jahres hier getan haben. Es reicht schon lange\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n966\n\n\n\nnicht mehr, Wirtschaft und Arbeit nur im Zusammenhang\nmit Wachstum zu betrachten. Wer heute noch nicht begrif-\nfen hat, dass Wachstum und Produktivit\u00e4tssteigerung\nauch in den neuen Technologien k\u00fcnftig immer weniger\nmit gleicher Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften einhergehen,\nhat die Zeichen der Zeit nicht verstanden.\n\n(Lehmann, CDU: Deswegen brauchen wir Tauris!)\n\nDie Arbeitsmarktzahlen im April sprechen f\u00fcr Sachsen\neine deutliche Sprache: kein R\u00fcckgang der Arbeitslosen-\nquote im Vergleich zum Vorjahresmonat; 17,4 %, das hei\u00dft\nca. 400 000 Menschen sind in Sachsen ohne Arbeit, fast\n18 000 mehr als im April des letzten Jahres. Damit kommt\nfast ein Drittel des Zuwachses an Arbeitslosen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern aus Sachsen. Auch dass die Gesamt-\nzahl der Teilnehmer an Weiterbildungen und der in ABM-\nund Strukturanpassungsma\u00dfnahmen stehenden Menschen\nim Vergleich zum Vorjahr abgenommen hat, kann nicht\nals Zeichen f\u00fcr eine Entspannung am Arbeitsmarkt gewer-\ntet werden.\nW\u00e4hrend der Bundesarbeitsminister das Jugendsofortpro-\ngramm als Erfolg feiert, nimmt in Sachsen auch die\nJugendarbeitslosigkeit zu. 42 000 Jugendliche unter 25 Jah-\nren \u2013 das sind im realistischen Vergleichszeitraum eines\nJahres fast 8 000 mehr \u2013 haben keinen Arbeitsplatz und die\nQuote der Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen liegt mit\n10,5 % deutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Was n\u00fctzt\nes diesen jungen Menschen, wenn die Politik gleichzeitig\nlobend erw\u00e4hnt, dass die Jugendarbeitslosigkeit in\nDeutschland deutlich unter dem EU-Durchschnitt liegt?\nSie wollen Zukunftspl\u00e4ne schmieden, Familien gr\u00fcnden\nund daf\u00fcr brauchen sie ein existenzsicherndes Einkommen\nund eine kalkulierbare Lebensperspektive.\nAuch in den n\u00e4chsten Jahren wird die Zahl der Erwerbs-\npersonen in Sachsen weiter zunehmen. Eine wirkliche Ent-\nlastung durch geburtenschwache Jahrg\u00e4nge ist fr\u00fchestens\nim Zeitraum 2010 bis 2015 zu erwarten. Aber vielleicht\ngeh\u00f6rt Sachsen dann schon zu den einwohnerschwachen\nL\u00e4ndern mit \u00fcberalterter Bev\u00f6lkerung, denn wer heute\nArbeit braucht, wird fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dahin gehen, wo\nArbeit ist \u2013 eine Perspektive, die keiner von uns wollen\nkann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Herr Zais.\n\nZais, PDS: Ich unterbreche und komme noch einmal zu-\nr\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenigstens in den Zahlen, Kollege\nZais, stimmen wir \u00fcberein; denn in der Tat waren Ende\nApril fast 400 000 Menschen in Sachsen arbeitslos, 18,8 %\nder abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen, mehr als dop-\npelt so viel wie in den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern,\n18 000 \u2013 auch das haben Sie gesagt \u2013 mehr als vor einem\nJahr. Hinzu kommen weitere 3,5 % in Kurzarbeit, ABM,\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen oder Fortbildung.\nDiese Bilanz verdeutlicht die noch vor uns liegende Auf-\nbauarbeit \u2013 kein Wunder, dass die Partei mit den nach\nunten h\u00e4ngenden Mundwinkeln heute wieder ein d\u00fcsteres\nBild malt.\n\nKollege Zais, Sie haben dem Patienten Sachsen soeben mit-\ngeteilt: Guter Mann, Sie sind schon lange krank. Sie leiden\nan einer schweren Krankheit. Ihr Zustand hat sich seit lan-\ngem nicht gebessert. Sie selbst k\u00f6nnen nur wenig tun. An-\ndere sind in der Pflicht, vor allem Ihr Hausarzt. Er ver-\nschreibt Ihnen zu wenig Medikamente. Wie es mit Ihnen\nweitergehen soll, wei\u00df ich auch nicht. \u2013\nIch sehe das anders und w\u00fcrde dem Patienten in Auswer-\ntung der vorliegenden Fakten sagen:\n\n(Nolle, SPD: Er ist kerngesund! \u2013 \nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDie lebensnotwendige Operation war erfolgreich. Herz\nund Kreislauf haben sich stabilisiert. Sie brauchen Geduld\nund noch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit eine kalorienreiche Nahrung.\nDas wei\u00df auch der Chefkoch in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs beeindruckt, wie Sie immer wieder neue Ideen ent-\nwickeln und den Willen aufbringen, so schnell wie m\u00f6g-\nlich auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen, und darauf achten, nicht\nvon der Schuldenkr\u00fccke abh\u00e4ngig zu werden. Ihre aktuel-\nlen Werte sind g\u00fcnstiger als der Mittelwert aller operierten\nPatienten. Bei vielen \u00dcberpr\u00fcfungen waren Sie der Beste.\nSie kommen gut voran.\nWenn die PDS aus Trotz immer mal wieder mit dem Fu\u00df\nstampft, wird sie feststellen: Bei uns gibt es keinen doppel-\nten Boden. Die Sachsen haben ein solides Fundament ge-\nbaut.\nIch erinnere an die Debatten von gestern und heute. Ge-\nrade f\u00fcr die jungen Sachsen bieten sich in der Berufsbil-\ndung und in der sp\u00e4teren Besch\u00e4ftigung gute Chancen, die\nes zu nutzen gilt. Die demografische Entwicklung wirkt\ndabei beschleunigend.\nDie Unterbesch\u00e4ftigung in Sachsen sinkt. Trotzdem \u2013 auf\ndem Weg zur Verringerung der Arbeitslosigkeit liegen\nnoch viele Steine. In der Bauindustrie \u2013 bis 1995 der Motor\nder wirtschaftlichen Entwicklung \u2013 sind zahlreiche Ar-\nbeitspl\u00e4tze verloren gegangen. Nur durch umfangreiche\nInvestitionen \u2013 da wende ich mich auch an die SPD-Frakti-\non \u2013 kann ein Verlust von weiteren 20 000 Stellen bis zum\nJahre 2005 abgefedert werden.\nVon der Bundesregierung erwarten wir, dass der Aufbau\nOst Chefsache wird, die dringend erforderlichen Reformen\nzur Entscheidung gebracht werden, sie den deutschen Mit-\ntelstand st\u00e4rkt und die F\u00f6rderung des Aufbaus in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 Infrastruktur, gewerbliche Wirt-\nschaft und Arbeitsmarkt \u2013 verstetigt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben unsere Aufgaben\nengagiert angepackt. Die s\u00e4chsische Industrie gewinnt zu-\nnehmend an Kraft. Der monatliche Gesamtumsatz stieg im\nVergleich zum Vorjahr um 8,8 % auf ann\u00e4hernd 5,5 Milli-\narden DM, die Anzahl der Industriearbeitspl\u00e4tze um 1,6 %\nauf 215 000.\nSachsen hat 1999 den Export mit fast 17 Milliarden DM im\nVergleich zu 1991 mehr als verdreifacht und wie Sie wis-\nsen, gab es damals die Unterst\u00fctzung durch Hermes. S\u00e4ch-\nsische Produkte erweisen sich unter den harten Bedingun-\ngen des globalen Marktes als konkurrenzf\u00e4hig. Bei einem\nR\u00fcckgang in allen anderen ostdeutschen L\u00e4ndern gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr haben wir einen Zuwachs von 10,2 %\naufzuweisen. Mittlerweile kommen 45 % aller ostdeut-\nschen Exporte aus Sachsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n967\n\n\n\nIch bin mir sicher: Sachsen ist auf einem guten Weg.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist trotz Sch\u00f6n-\nrederei mehr als Besorgnis erregend.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie Zahlen sind hier genannt worden. 400 000 Menschen\nsind ohne Arbeit. Das ist viel zu viel. Weitere 100 000 Men-\nschen \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, Sie haben es genannt \u2013 sind in\narbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen. \u00dcber die stille Re-\nserve will ich gar nicht reden. Nach wie vor suchen auch\nJugendliche verzweifelt einen Arbeitsplatz.\nWir verzeichnen sicherlich einen R\u00fcckgang bei den Ar-\nbeitslosenzahlen, insbesondere auch bei den Jugendlichen.\nDas ist dem Jugendsofortprogramm, dem Jump-Pro-\ngramm der Bundesregierung zu verdanken. Sonst s\u00e4he die\nSituation \u00fcberall noch schlechter aus. Wir haben einen\nR\u00fcckgang bei den Arbeitslosen. Das freut mich. Allerdings\nhaben wir noch keine Trendwende f\u00fcr den Osten. In Sach-\nsen beharrt die Arbeitslosigkeit auf hohem Niveau. Fr\u00fcher\nwaren Sie immer froh, wenn andere L\u00e4nder die rote\nLaterne hatten, aber langsam haben wir die rote Laterne\nund das sollte nicht so sein.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist ein Unsinn!)\n\nIch freue mich, dass es im verarbeitenden Gewerbe einen\nAufschwung gibt. Das haben Sie auch gesagt, Herr\nDr. M\u00fcnch. Aber was ich vermisse, ist, dass auch gleich-\nzeitig Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Der Aufschwung ist einfach\nzu schwach, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Da hinkt\nes.\nDie Bauindustrie ist in der Talfahrt. Der Sektor Dienst-\nleistung, der von Ihnen immer so beschworen worden ist,\nist wegen der fehlenden Inlandsnachfrage zu schwach.\nSp\u00fcrbare Entlastungen, meine Damen und Herren, bringt\nnur der zweite Arbeitsmarkt. ABM und Sachkostenfinan-\nzierung sind notwendig. Sachkostenfinanzierung, denke\nich, wird im Herbst noch einmal ein Thema f\u00fcr dieses\nHohe Haus sein,\n\n(Lehmann, CDU: Im Deutschen Bundestag!)\n\ntrotz Verweigerungshaltung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung.\nSchauen Sie mal nach, Herr Lehmann, da werden Sie\nsehen, wo Sie sich verweigern!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine Hoffnung allerdings, meine Damen und Herren, ist\ndas Modell zur F\u00f6rderung von gering Qualifizierten, wel-\nches das Riester-Ministerium aufgelegt hat. Ich bin dank-\nbar, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung sich daran betei-\nligt und es gemeinsam mit Arbeitgebern und Gewerk-\nschaften durchf\u00fchren will.\nWenn es uns gelingt, Herr Schommer, dass zwischen 3 000\nund 5 000 in diesem Modellversuch in der Region Chem-\nnitz und Zwickau \u2013 ich denke, wir sollten auch Leipzig\neinbeziehen \u2013 gef\u00f6rdert werden, dann w\u00e4re das ein wichti-\nger Schritt, wenn es zun\u00e4chst auch ein gef\u00f6rderter Arbeits-\nplatz w\u00e4re. Ich hoffe und bin mir da auch ganz sicher, dass\ndann auf dem ersten Arbeitsmarkt viele der Menschen, die\n\nin diesem Modellversuch t\u00e4tig sind, einen Arbeitsplatz fin-\nden.\nIch denke, wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass die wirt-\nschaftliche Entwicklung weiter positiv ist. Ein Ansatz ist\nsicherlich der Lissaboner Gipfel der Regierungschefs zu\nWirtschaftswachstum und neuen Arbeitspl\u00e4tzen.\nAllerdings, meine Damen und Herren, ist ein Blick auf die\nEntwicklung Sachsens mehr als ern\u00fcchternd. 180 Arbeits-\npl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Zuckerfabriken von Delitzsch\nund L\u00f6bau sind gef\u00e4hrdet. Unmittelbar davon sind weite-\nre 500 Arbeitspl\u00e4tze betroffen. Das betrifft also nicht nur\ndie Fabrikarbeiter, sondern auch Bauern und die Zuliefer-\nindustrie.\nEin Vorzeigeunternehmen, das Arzneimittelwerk Dresden\nmit rund 850 Besch\u00e4ftigten, davon allein rund 300 in der\nForschung und Entwicklung, ist durch unseri\u00f6se Ge-\nsch\u00e4ftspolitik in eine Existenz bedrohende Situation gera-\nten. Sie haben sich dazu auch ge\u00e4u\u00dfert, Herr Schommer,\nund ich kann nur unterstreichen, was Sie zu dieser Frage\ngesagt haben.\nGKN, ein Getriebeproduzent in Ostsachsen, plant neuer-\nliche Entlassungen. Ich hoffe, dass das bei Ihnen schon\nangekommen ist.\nWir stehen in einer Situation, meine Damen und Herren, in\nder die Arbeitsplatzzusagen auslaufen. Der Verdacht, den\nwir oft ge\u00e4u\u00dfert haben, dass die Versprechen zum Arbeits-\nplatzerhalt nur so lange halten, wie auch die Investitions-\nzusch\u00fcsse flie\u00dfen, scheint sich zu best\u00e4tigen. Das ist mehr\nals bedauerlich. Das ist schon ein Skandal.\nDie F\u00fchrung von Asta Medica wird zu Recht kritisiert,\ndass Vertrieb und Marketing nach Frankfurt abgewandert\nsind, dass die Forschung in Radebeul gar nicht mehr so\nviel zu tun hat mit der Produktpalette des Arzneimittel-\nwerkes und dass hier nur noch eine verl\u00e4ngerte Werkbank\nwestdeutscher Unternehmen steht.\nMeine Damen und Herren! Notwendig ist, dass die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaftspolitik die mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmer st\u00e4rker f\u00f6rdert, vor allem aber deren Absatzchancen\nverbessert. Ich habe in letzter Zeit ein Umdenken im Wirt-\nschaftsministerium gesp\u00fcrt. Vielleicht ist das der Druck\nder Opposition. Dar\u00fcber freue ich mich.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nHerr Schommer, Sie k\u00fcmmern sich neuerdings um regio-\nnale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und die Vernetzung der Auto-\nmobilzulieferindustrie.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nLucassen, SPD: Ich denke, das bringt eine enge Zusam-\nmenarbeit von Firmen der Region. Hier ist es wichtig,\neinen Schwerpunkt f\u00fcr die Problemregionen zu setzen.\nHierbei kann die Stiftung Innovation und Arbeit gerade\nbei der F\u00f6rderung solcher regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe\nauf reichliche Erfahrungen zur\u00fcckgreifen. Dar\u00fcber muss\ndas Haus nachdenken. Wir m\u00fcssen die Stiftung st\u00e4rken\nund ausbauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Aspekt ist der\nSolidarpakt II. In diesem Zusammenhang haben sich die\nostdeutschen Landesregierungen in einem Gutachten von\nf\u00fcnf renommierten Forschungsinstituten die Infrastruktur-\nl\u00fccke in Ostdeutschland best\u00e4tigen lassen. Hier vermisse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n968\n\n\n\nich eine Schwerpunktsetzung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Sie bitten, zum Schluss zu kom-\nmen.\n\nLucassen, SPD: Ich bitte auch an dieser Stelle darum, dass\nwir bei den Haushaltsberatungen \u00fcber diesen Punkt inten-\nsiv nachdenken. Dort liegt die M\u00f6glichkeit zur Schaffung\nneuer Arbeitspl\u00e4tze.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Besonders der Vortrag von meinem\nVorredner Herrn Kollegen Zais, aber zum Teil auch der\nVortrag von Herrn Lucassen hat gezeigt, dass es Sinn\nmacht, wenn ich die heutige Debatte wieder einmal nutze,\num auf einige medizinische Grundzusammenh\u00e4nge hinzu-\nweisen, die der Opposition bei ihrem Hang zum eher un-\ndifferenzierten Jammern offensichtlich aus dem Blickfeld\ngeraten sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nSie haben wieder nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\nIch freue mich, dass mir ein \u00e4hnliches Bild wie das von\nHerrn Dr. M\u00fcnch verwendete in den Sinn kam, als ich\nmich mit dem Thema besch\u00e4ftigte.\nMeine Damen und Herren! Die Arbeitslosigkeit ist keine\nKrankheit; sie ist nur ein Symptom der Krankheit, die\nwirtschaftliche Schw\u00e4che hei\u00dft. Die Krankheit, die wir seit\nzehn Jahren mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mit-\nteln bek\u00e4mpfen, hat ihren Ursprung in der von der SED\nverantworteten vierzigj\u00e4hrigen Mangelern\u00e4hrung der so-\nzialistischen Planwirtschaft.\nDie Symptome dieser Krankheit sind im unbehandelten\nZustand umso ausgepr\u00e4gter, je weiter man sich von den\nwirtschaftlich gesunden Regionen des Landes entfernt. Die\nwirtschaftlich gesunden Regionen Deutschlands sind, wie\nwir wissen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, die Rhein-Schie-\nne und vielleicht noch das Gebiet um Hamburg. Seitdem\nBerlin wieder die Hauptstadt Deutschlands ist, bin ich si-\ncher, dass auch diese Region binnen k\u00fcrzester Zeit wieder\nden wirtschaftlich gesunden Gebieten zuzurechnen sein\nwird.\nMeine Damen und Herren! Unter diesen Voraussetzungen\nm\u00fcsste das Symptom der Arbeitslosigkeit in Sachsen am\nallerausgepr\u00e4gtesten sein. Dass das nicht so ist, liegt zum\neinen am Naturell der Sachsen und zum anderen daran,\ndass in der Vergangenheit die Mittel, die von EU, Bund\nund Land zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, eine geeignete\nMedizin waren, um in Form von Investitions- und In-\nfrastrukturhilfen in Sachsen wirklichen Fortschritt zu er-\nzielen. Insbesondere im Bereich des urbanen Dreiecks\nChemnitz \u2013 Dresden \u2013 Leipzig hat die Therapie der letzten\nzehn Jahre deutliche Besserung gebracht, ohne jedoch zur\nv\u00f6lligen Gesundung zu f\u00fchren. Die Krankheit Wirt-\nschaftsschw\u00e4che ist n\u00e4mlich h\u00e4misch: Reduziert man die\nMedizin vor der Zeit oder setzt man die Behandlung ganz\naus, dann ist ein R\u00fcckfall sicher. Ein sicherer Hinweis auf\nden noch nicht abgeschlossenen Genesungsprozess ist die\nTatsache, dass bei der gegenw\u00e4rtigen konjunkturellen Er-\n\nholung in Deutschland die Wachstumsraten West den\nWachstumsraten Ost wieder davonlaufen. Einem guten\nArzt m\u00fcsste diese Entwicklung zu denken geben.\nWenn wir also das Symptom der Arbeitslosigkeit bek\u00e4mp-\nfen wollen, m\u00fcssen wir gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass der\nMedikamentenschrank der aktiven Wirtschafts- und Ar-\nbeitsmarktpolitik der Bundesregierung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen und die anderen neuen Bundesl\u00e4nder ge\u00f6ffnet\nbleibt. Es geht nicht an, dass die Bundesregierung die Do-\nsis f\u00fcr die Genesung Ost bis zur Wirkungslosigkeit k\u00fcrzt,\num damit lieber ein leichtes gesamtdeutsches Unwohlsein\nzu kurieren. Daran m\u00fcssen wir das medizinische Konzi-\nlium in Berlin immer wieder erinnern.\nUm auch an dieser Stelle keine Zweifel aufkommen zu\nlassen: Der Patient ostdeutsche Wirtschaft w\u00fcrde auch den\ntotalen Medikamentenentzug \u00fcberleben, aber eben mit\nschweren, langfristig anhaltenden Sch\u00e4den. Der Hauptge-\nsch\u00e4digte w\u00e4re, insbesondere wegen seiner geografischen\nLage, der Freistaat Sachsen. Diese Sch\u00e4den werden umso\nausgepr\u00e4gter, je weiter man sich der EU-Au\u00dfengrenze n\u00e4-\nhert. Das Anziehen der Wirtschaftskonjunktur w\u00fcrde die\nOst-West-Disparit\u00e4t noch verst\u00e4rken. Die Sch\u00e4den hie\u00dfen\nAbwanderung der Fachleute und Leistungstr\u00e4ger, Ver-\nschlechterung der wirtschaftlichen Standortbedingungen,\nR\u00fcckschl\u00e4ge bei der Verbesserung der Infrastruktur und\nallgemeine Steuerschw\u00e4che, kurz: das Mezzogiorno-\nSyndrom.\nWenn wir also eine Aktuelle Debatte \u00fcber das Symptom\nder Arbeitslosigkeit f\u00fchren wollen, dann nicht, meine Her-\nren Vorredner, um undifferenziert zu klagen und damit\nunseren wirtschaftlichen Genesungsprozess zus\u00e4tzlich zu\nbelasten, sondern um dem Arzt in Berlin, der sich gele-\ngentlich als ein Quacksalber auff\u00fchrt, zu sagen, welche\nMedikamente wir noch eine Zeit lang brauchen, n\u00e4mlich\nInvestitionshilfen, Infrastrukturzusch\u00fcsse, Arbeits-\nmarkthilfen und mittelfristige Planungssicherheit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sind ein Gesundbeter!)\n\nHerr Lucassen, das kleinliche Diskutieren von graduellen\nUnterschieden und Einzelf\u00e4llen bringt uns keinen Milli-\nmeter voran.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Medizinm\u00e4nner der CDU-Fraktion, bei Ihnen habe\nich Angst, dass die Botschaft kommt: Der Patient ist tot!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie haben mit Ihren Beitr\u00e4gen auch die Zustandsbeschrei-\nbung gest\u00fctzt, die ich geliefert habe: Statistik, Zahlen, und\ndie Botschaft hei\u00dft: Geduld haben! Wir machen alles rich-\ntig.\nDie von mir in dem ersten Beitrag genannten Zahlen, die\nSie, Herr Dr. M\u00fcnch, auch best\u00e4tigt haben, zeigen ganz\noffensichtlich, dass zwischen der Arbeitsmarktentwick-\nlung in den alten L\u00e4ndern und der in den neuen L\u00e4ndern\nnoch lange Zeit gravierende Unterschiede bestehen wer-\nden. Es ist davon auszugehen, dass sich diese Unterschie-\nde hinsichtlich der negativen Entwicklung im Osten eher\nnoch verst\u00e4rken werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n969\n\n\n\nHinzu kommt, dass die derzeit positive Konjunkturent-\nwicklung in Gesamtdeutschland die gegenl\u00e4ufige Tendenz\nzwischen Ost und West verdeckt. Seit 1997 liegt das\nWachstum im Osten unter dem im Westen. Innerhalb der\nneuen Bundesl\u00e4nder liegt Sachsen nur an dritter Stelle.\nSelbst Mecklenburg-Vorpommern konnte 1999 eine h\u00f6here\nWachstumsrate als Sachsen verzeichnen.\nZwei wesentliche Gr\u00fcnde spielen dabei eine Rolle. So\nkonnte der Osten nicht in ausreichendem Umfang am ex-\nportgeleiteten Aufschwung teilhaben, da die deutsche Ex-\nportindustrie im Westen konzentriert ist. Das ist ein Struk-\nturproblem, das verdeutlicht, dass die Zukunft von Arbeit\nund Wirtschaft in Sachsen nicht allein in Dienstleistungen\nund Zulieferungen in Verbindung mit Billigl\u00f6hnen liegen\nkann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens ist die Baut\u00e4tigkeit, die im Osten ein gutes Drittel\nzur Wertsch\u00f6pfung des produzierenden Gewerbes bei-\ntr\u00e4gt, erheblich zur\u00fcckgegangen. W\u00e4hrend in der ersten\nH\u00e4lfte der neunziger Jahre von dieser Branche deutliche\nImpulse f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung ausgingen,\nmacht sich heute der Auftragsr\u00fcckgang in dramatischer\nWeise bemerkbar. Ende M\u00e4rz hat es im Baugewerbe erst-\nmals mehr Arbeitslose als im Westen gegeben, obwohl die\nBesch\u00e4ftigtenzahl in den alten L\u00e4ndern mehr als doppelt\nso hoch ist. Allein in Sachsen ist die Zahl der Besch\u00e4ftigten\nam Bau um 5 % gegen\u00fcber 1999 zur\u00fcckgegangen. Damit\nist in Sachsen jeder dritte Bauarbeiter ohne Job. Das sind\nZahlen, aus denen Resultate und neue Strategien ent-\nwickelt werden m\u00fcssen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die PDS-\nFraktion wei\u00df, dass Arbeitslosigkeit ein Problem der Ge-\nsellschaft ist, dessen L\u00f6sung nicht allein durch politisches\nHandeln herbeigef\u00fchrt werden kann. Aber angesichts der\nEntwicklung der letzten zehn Jahre muss doch endlich klar\nwerden, dass allein die herk\u00f6mmlichen Mittel nicht ausrei-\nchen, um dieses Problem auch nur ansatzweise zu l\u00f6sen.\nRot-Gr\u00fcn hat auf Bundesebene in seinen besch\u00e4ftigungs-\npolitischen Ans\u00e4tzen lediglich \u00c4nderungen im Stil vorge-\nnommen; inhaltlich wird aber im Wesentlichen an Ideen\nfestgehalten, mit denen bereits die alte Koalition geschei-\ntert ist. Man kann Arbeitslosigkeit nicht vor allem als Folge\nrigider Arbeitsmarktstrukturen ansehen und die L\u00f6sung\nder tats\u00e4chlichen Strukturprobleme wirtschaftlicher Ent-\nwicklung den innovativen Pionierunternehmen \u00fcberant-\nworten, auf die schon die alte Regierung vergeblich gewar-\ntet hat und die auch in Sachsen die Probleme nicht l\u00f6sen\nwerden.\nAus Sicht der Fraktion der PDS ist es daher dringend ge-\nboten, neben den traditionellen Mitteln der Besch\u00e4fti-\ngungspolitik verst\u00e4rkt auf Instrumente zu setzen, die an-\nders als bisher tats\u00e4chlich bessere Rahmenbedingungen\nf\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung schaffen.\nHinsichtlich der traditionellen Mittel, die sich in erster Li-\nnie auf den zweiten Arbeitsmarkt konzentrieren, unter-\nst\u00fctzen wir Forderungen auch des DGB nach Verstetigung\nder Mittel f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt und nach Entb\u00fc-\nrokratisierung hinsichtlich der Entscheidungskompeten-\nzen.\nAuch wir sind der Auffassung, dass mit der Dezentralisie-\nrung der Entscheidungen und der Verlagerung von Kom-\npetenzen auf die einzelnen \u00c4mter ein wichtiger Schritt ge-\ntan wurde. Allerdings stehen den innovativen L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tzen der \u00c4mter vor Ort noch zu oft b\u00fcrokratische\nH\u00fcrden gegen\u00fcber.\nEin erheblicher Anteil der Mittel der Bundesanstalt \u2013 zu-\nletzt waren es 13 Milliarden DM \u2013 flie\u00dft in die Weiterbil-\ndung. Die Qualifizierung von Arbeitnehmern ist gerade\nauch wegen der Notwendigkeit des lebenslangen Lernens\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe und kann nicht al-\nlein von Beitr\u00e4gen der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten finanziert\nwerden.\nDaher findet der Vorschlag, berufliche Weiterbildung\nk\u00fcnftig aus Steuermitteln zu finanzieren, ebenfalls unsere\nZustimmung. Es w\u00fcrde der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\ndie die Bildungs- und Wissensgesellschaft auf ihre Fahnen\ngeschrieben hat, gut zu Gesicht stehen, diesen Vorschlag\nebenfalls zu unterst\u00fctzen.\nFunktionierende Rahmenbedingungen zur tats\u00e4chlichen\nBek\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit zu setzen bedeutet, sich\ndem Fakt zu stellen, dass der viel beschworene und sicher\ndringend notwendige Strukturwandel keine gleichwertig\nsteigende Nachfrage nach Arbeitskraft produzieren wird.\nKeine Regierung wird sich auf Dauer und prinzipiell ge-\ngen eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung aussprechen k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die PDS geh\u00f6rt die gesetzliche Reduzierung der Wo-\nchen- und Lebensarbeitszeit zu den dringendsten Aufga-\nben der Gegenwart, um die Zukunft der Erwerbsarbeit zu\nsichern. Sachsen, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt jedoch\nin dieser Hinsicht nicht zu den innovativen Politikanbie-\ntern. Nicht die Absage an eindimensionale Politik, wie im\nOktober 1999 verk\u00fcndet, sondern das Festhalten an ihr ist\nauch heute noch Konzept und Kennzeichen dieser Regie-\nrung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eine s\u00e4chsische Tageszeitung berichtete vor eini-\ngen Tagen \u00fcber eine noch unver\u00f6ffentlichte Studie der Ge-\nsellschaft f\u00fcr Wirtschafts- und Strukturforschung e.V.\n(GWS) in Neubrandenburg. Die \u00dcberschrift lautet: ,,Drang\nzur Selbst\u00e4ndigkeit bei Ostfrauen ist Legende\u201c. Diese wur-\nde durch eine Umfrage unter 900 arbeitslosen Frauen der\nRegion untersetzt. 90 % von ihnen suchen einen Job aus\nrein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden.\nMeine Damen und Herren, das kann uns eigentlich nicht\n\u00fcberraschen, denn die Ehem\u00e4nner hier verdienen erheb-\nlich weniger als die Ehem\u00e4nner in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern. Ein Drittel dieser Frauen sind allein erziehende M\u00fct-\nter. Der Wunsch nach einer Vollzeitstelle ist verst\u00e4ndlich,\nauch wenn der wissenschaftliche Mitarbeiter der GWS das\nf\u00fcr bedenklich h\u00e4lt und auf den allgemeinen Wunsch der\nWirtschaft nach Teilzeit- und Schichtarbeitszeitverh\u00e4ltnis-\nsen verweist. Diesem Trend d\u00fcrften sich die Frauen auf\nDauer nicht verschlie\u00dfen, wenn sich ihre Chancen bei der\nJobsuche nicht verschlechtern sollten. Ich frage mich aller-\ndings, ob genau diese Schlussfolgerung nicht sowohl f\u00fcr\nFrauen als auch f\u00fcr M\u00e4nner zutrifft.\nDie Situation in Sachsen ist durch einen stetigen R\u00fcckgang\ndes Anteils von Frauen an den Arbeitslosen von einem\nH\u00f6chstwert im Jahr 1994 von 68,4 % auf 55 % im Jahres-\ndurchschnitt 1999 gekennzeichnet. Im April dieses Jahres\nlag der Anteil bei 51,3 %. Hinter dieser Prozentzahl stehen\nallerdings immer noch 208 000 arbeitslose Frauen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n970\n\n\n\nIch bin im Gegensatz zu unserem Kollegen Herrn Lucas-\nsen nicht der Auffassung, dass es in Sachsen ein gro\u00dfes\nProblem mit der stillen Reserve gibt, denn unsere Frauen\nmelden sich sehr wohl beim Arbeitsamt als arbeitslos.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zeigt in ihrem im April er-\nschienen Sonderdruck ,,Arbeitsmarkt f\u00fcr Frauen\u201c aktuelle\nEntwicklungen und Tendenzen im \u00dcberblick auf. Die\nwichtigsten Ergebnisse sind in 23 Thesen zusammenge-\nfasst, von denen ich nur einige wenige zitieren m\u00f6chte:\nErstens. Die Erwerbsquote der Frauen in den alten L\u00e4n-\ndern steigt an. In den neuen L\u00e4ndern bleibt sie auf hohem\nNiveau.\nZweitens. Vollzeitbesch\u00e4ftigung geht bei Frauen in Ost\nund West zur\u00fcck. Der Anteil der Teilzeitbesch\u00e4ftigten\nnimmt zu. Weiteres Teilzeitpotenzial gibt es vor allem im\nverarbeitenden Gewerbe, in qualifizierten T\u00e4tigkeiten, in\nden neuen L\u00e4ndern sowie bei M\u00e4nnern. Auch in Zukunft\ngibt es Besch\u00e4ftigungszuw\u00e4chse bei Frauen, vor allem\ndurch mehr Teilzeitbesch\u00e4ftigung.\nDrittens. Gewinnerinnen sind die hoch qualifizierten Frau-\nen. Frauen auf Arbeitspl\u00e4tzen mit geringen Anforderun-\ngen sind auch k\u00fcnftig \u00fcberproportional von Arbeitsplatz-\nabbau betroffen.\nViertens. Die Selbst\u00e4ndigkeit gewinnt auch bei Frauen\nweiter an Bedeutung. Aber ihr Anteil an den Selbst\u00e4ndigen\nist weiter gering.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit sieht sich bei der Frauenf\u00f6r-\nderung auf dem richtigen Weg, wobei die erste Eingliede-\nrungsbilanz f\u00fcr 1998 die Schwierigkeiten f\u00fcr \u00e4ltere, lang-\nzeitsarbeitslose und ostdeutsche Frauen aufzeigt.\nEs muss in den Verhandlungen zum Solidarpakt II ber\u00fcck-\nsichtigt werden, dass die bisherigen arbeitsmarktpoliti-\nschen Instrumente des Bundes zur St\u00fctzung und Entlas-\ntung des Arbeitsmarktes auf hohem Niveau fortgef\u00fchrt\nwerden, aber auch der Nachholbedarf der gewerblichen\nWirtschaft ber\u00fccksichtigt wird.\nIm R\u00fcckgriff auf die gestrige Debatte m\u00f6chte ich nochmals\nauf die Chancen hinweisen, die sich aus der Informations-\nwirtschaft bzw. der Telekommunikationsbranche ergeben.\nNirgendwo anders entstehen so viele neue Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse. Im Jahr 1999 waren es in Deutschland insge-\nsamt 1,74 Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Es muss eine unserer\nvordringlichsten Aufgaben sein, gerade den jungen Frauen\ndiese Chancen aufzuzeigen und Ausbildungs-, Studien-\nund Berufswahl darauf auszurichten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Nolle von\nder SPD-Fraktion, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Lieber Kollege M\u00fcnch, lieber Kollege\nLehmann, ich habe nichts gegen \u00c4rzte, aber gegen diese\nQuacksalberei habe ich sehr viel.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn man keine Wirtschaftsexperten hat, muss man wel-\nche erfinden. So ist es doch bei Ihnen in der Fraktion.\n\n(Lachen des Abg. Lehmann, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich\n\u2013 das ist die nat\u00fcrliche Aufgabe der Opposition \u2013 das\nProblem der s\u00e4chsischen Arbeitslosigkeit nicht besch\u00f6ni-\ngen oder kleinreden. Auch wenn Sie f\u00fcr Jubelperserei\n\nbezahlt werden, ich jedenfalls werde es nicht. Lassen Sie\nmich das Problem vielmehr von der Seite der Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe und der Wertsch\u00f6pfungskr\u00e4fte betrach-\nten.\nErstmals ver\u00f6ffentlichte Eurostat, das Statistische Amt der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft, am 3. Februar dieses Jahres\nregionale Zahlen des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr die Jahre\n1995 bis 1997, also der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\nder Regionen gem\u00e4\u00df dem europ\u00e4ischen System der volks-\nwirtschaftlichen Gesamtrechnung von 1979. Die regiona-\nlen BIP werden pro Kopf in KKS \u2013 Kaufkraftstandards \u2013\nwiedergegeben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das hat Herr Lehmann\nnoch nie geh\u00f6rt!)\n\nBetrachtet man die Durchschnittswerte dieser regionalen\nBIP, so h\u00e4lt Inner-London seine Spitzenposition als die\neurop\u00e4ische Region mit dem h\u00f6chsten regionalen BIP pro\nKopf im Kaufkraftstandard mit 229 % des EU-Durch-\nschnitts, gefolgt von Hamburg, der st\u00e4rksten deutschen\nRegion mit 198 %. Sachsen erscheint mit ganzen 68 % weit\nabgeschlagen im letzten Drittel der Liste. Portugal liegt bei\n73 %, Spanien bei 80 %, Brandenburg bei 74 %, Mecklen-\nburg-Vorpommern bei 66 %, Th\u00fcringen bei 65 %, Sachsen-\nAnhalt bei 64 %; Sachsen also bei 68 %.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Da muss die Bundesregierung \neben auch einmal etwas tun!)\n\nWir liegen in der Entwicklung der Wertsch\u00f6pfungspoten-\nziale nur noch vor Mecklenburg-Vorpommern, Th\u00fcringen\nund Sachsen-Anhalt. Dann kommen schon S\u00fcditalien,\nS\u00fcdspanien, Griechenland, das mit der Region Ipeiros mit\n43 % das Schlusslicht bildet. Wir sind in der Kette der\nSchlusslichter.\n\nAngesichts dieser Standortbestimmung, meine Damen\nund Herren, \u00fcberrascht die Stagnation hinsichtlich der\nArbeitslosenzahl nicht. Vielmehr ist sie Ausdruck und Er-\ngebnis der wirtschaftlichen Schw\u00e4che dieses Freistaates.\n\n(Zuruf von der CDU: War das nicht Chefsache?)\n\nWie lange brauchen wir wohl zur \u00dcberwindung dieser\nSchw\u00e4che? Brauchen wir zehn Jahre, 20 Jahre oder 30 Jah-\nre? Was glauben Sie?\n\nTrotz leicht steigender Wachstumsraten in der Industrie ist\neine Entlastung des Arbeitsmarktes im Durchschnitt des\nJahres 2000 nur in sehr geringem Ma\u00dfe zu erwarten.\n\nW\u00e4hrend sich die Zahl der in der Industrie Besch\u00e4ftigten\nim vergangenen Jahr noch um 1,3 % erh\u00f6hte, haben wir in\ndiesem Jahr eher mit einer Stagnation zu rechnen. Also,\nmeine Damen und Herren, sind realistische Perspektiven\nf\u00fcr Absenkung der Arbeitslosigkeit in Sicht? ,,Der Staat\nmuss sich aus der Wachstumsfalle befreien. Die Politik\nhabe sich von der Wirtschaft abh\u00e4ngig gemacht.\u201c So warn-\nte der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf im\nM\u00e4rz 1998 in der Evangelischen Akademie Tutzing. Er\nsagte weiter: ,,Reine Wachstumspolitik ist ein Irrweg, der\nzum Scheitern verurteilt ist.\u201c Weiter: Die sozialen Anspr\u00fc-\nche der B\u00fcrger schw\u00e4chen den Staat zus\u00e4tzlich.\u201c ,,Ein ge-\nringerer Lebensstandard\u201c, sagte er, ,,gef\u00e4hrdet die Demo-\nkratie nicht, denn diese ist nicht nur f\u00fcr fette Jahre da.\u201c \u2013\nSo Kurt Biedenkopf 1998.\n\nWie fein, meine Damen und Herren, zirka 400 000 Arbeits-\nlose in Sachsen sollen sich damit abfinden, nicht murren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n971\n\n\n\nund bescheiden sein! Aber das klappt nur so lange, wie\nWahlen gewonnen werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion hat\njetzt das Wort. Herr Abg. Bolick.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! In der Wirtschaft ist es wie im normalen Leben: Es\ngeht einmal auf- und einmal abw\u00e4rts. Nat\u00fcrlich muss man\nauch einmal dar\u00fcber sprechen. Das machen wir heute.\n\nWenn Herr Nolle hier Wirtschaftsexperten anmahnt, frage\nich mich, warum in dem Bundesland, aus dem Herr Nolle\nkommt und das seit einigen Jahren schon von der SPD\nregiert wird, die Arbeitslosigkeit beispielsweise doppelt so\nhoch ist wie in Bayern. Dazu haben Sie uns hier keine\nAntwort gegeben. Das war das Erste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Zweite: Wenn es in Sachsen schon so schlecht ist, wa-\nrum haben Sie mit Ihrer Firma nicht schon dazu beigetra-\ngen, dass dieser Aufschwung in Sachsen kommt? Sie schei-\nnen also auch nicht so ein Experte zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben hier schon einiges \u00fcber den R\u00fcckgang in der\nBauindustrie und \u00fcber die Probleme im \u00f6ffentlichen\nDienst geh\u00f6rt. Im \u00f6ffentlichen Dienst m\u00fcssen wir entlas-\nsen. Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen. Au\u00dferdem stehen\nwir am Ende des Fr\u00fchjahrs. Da gibt es schlechte Daten.\nDas wird genutzt. Wir wissen auch, dass die Schere zwi-\nschen Ost und West leider weiter aufgeht. Die Gr\u00fcnde wis-\nsen wir auch.\n\n(Nolle, SPD: Wie konnte das passieren?)\n\n\u2013 Fragen Sie einmal nach dem Egoismus der Westfirmen.\nDen kennen Sie doch am allerbesten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: \n\nWo bleiben die Investoren?)\n\nDie gute Entwicklung im verarbeitenden Gewerbe schwei-\ngen Sie tot. Dort aber haben wir unsere Chance. Das werde\nich dann noch darstellen. Auch im DV-Sektor, Dienst-\nleistungs- und Verarbeitungssektor, sowie im Sektor der\nneuen Medien geht es weiter aufw\u00e4rts. Allerdings ist nach\nder Jahrtausendwende und der Einf\u00fchrung des Euro eine\nAbflachung eingetreten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas sind erst einmal ein paar Fakten.\nPositiv ist auch \u2013 Herr Zais, ich will es einmal anders dar-\nstellen \u2013 die Entwicklung der Jugendarbeitslosigkeit. Sie\nhaben die Jugendarbeitslosigkeit an der westdeutschen ge-\nmessen. Ich will sie jetzt einmal an der ostdeutschen mes-\nsen. Hier liegen wir wesentlich besser. Wir liegen bei der\nJugendarbeitslosigkeit im Februar, dem schlechtesten\nMonat, \u00fcber 3 % besser als der Bundesdurchschnitt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD)\n\nDas sind auf jeden Fall Ergebnisse, die unsere s\u00e4chsische\nPolitik gebracht hat und nicht die Ma\u00dfnahmen der Bun-\ndesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNat\u00fcrlich macht sich auch der R\u00fcckgang im Investitions-\nbereich bemerkbar. Dort haben die Ma\u00dfnahmen der neuen\nBundesregierung, die uns echt Geld f\u00fcr den Aufbau Ost\nentzieht, Auswirkungen gebracht. Wir wissen ja, nicht\nAufschwung Ost ist angesagt, sondern Abschwung Ost\nund Aufschwung West.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nHerr Lucassen, ich muss mich schon fragen, warum Sie\nIhren Einfluss nicht geltend machen, um dort ein Umden-\nken zu erreichen.\nAber wir haben die Probleme auf dem Arbeitsmarkt. Das\nsind erst einmal die Fakten. Was k\u00f6nnen wir tun?\nIch glaube, dass unsere Debatte einiges anst\u00f6\u00dft, aber die\nProbleme gar nicht l\u00f6st. Aus meiner Sicht gibt es immer\ngute Ratschl\u00e4ge. Dabei muss ich an eine Episode erinnern,\nwelche Vorstellungen die jungen Wilden der PDS-Fraktion\nvon Wirtschaftsf\u00f6rderung haben. Ich halte nicht viel\ndavon, wenn man ein gebrauchtes Klo, das nicht einmal in\nSachsen produziert ist, f\u00fcr 23 000 DM kauft. Das ist be-\nstimmt der falsche Weg.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUns n\u00fctzt kein Wehgeschrei etwas, sondern wir ben\u00f6tigen\nbrauchbare Vorschl\u00e4ge. Davon habe ich in der Debatte von\nIhnen nichts geh\u00f6rt.\nAus meiner Sicht gibt es zwei Gr\u00fcnde f\u00fcr die Arbeitslosig-\nkeit im Osten. Erst einmal ist es der Standort Deutschland\nallgemein. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen etwas aus der gestrigen\nAusgabe des Instituts der Deutschen Wirtschaft K\u00f6ln zum\nBesten geben. Sie haben es erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Das ist keine Ausgabe!)\n\nIn Zusammenarbeit mit der Bundesarbeitsgemeinschaft\nSchule/Wirtschaft wurden folgende Leitfragen gestellt:\nWarum klagen zahlreiche Unternehmen \u00fcber fehlende Ar-\nbeitskr\u00e4fte, obwohl 4 Millionen Menschen arbeitslos re-\ngistriert sind? Zum Weiteren: Warum fehlen nicht nur\nhoch qualifizierte Kr\u00e4fte, sondern werden auch Leute f\u00fcr\neinfache Jobs gesucht? Was muss getan werden, damit\nJobs und Menschen besser zusammenfinden?\nMan spricht in diesem Zusammenhang mittlerweile von\nArbeitsmarkt-Missmatch. Hier ist auch noch eine Informa-\ntion aufgef\u00fchrt, die ich einmal vorlesen m\u00f6chte. Das trifft\nin erster Linie f\u00fcr Westdeutschland zu, aber solche Ten-\ndenzen gibt es auch schon bei uns:\n,,Anfang Mai 2000 in einer norddeutschen Gro\u00dfstadt: Der\nChef einer Verpackungsfirma ben\u00f6tigt 70 neue Mitarbeiter\nf\u00fcr mittlere T\u00e4tigkeiten. Das Arbeitsamt kann ihm nicht\nhelfen. 30 000 Arbeitslose gibt es in der Stadt. Vier Be-\nwerber haben sie geschickt. Drei sind gar nicht gekommen.\nDer eine konnte aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden die Arbeit\nnicht annehmen.\u201c \u2013 Das sind Probleme des Standortes\nDeutschlands.\n\n(Zuruf von der SPD: Woher haben Sie das denn?)\n\nSchauen Sie doch einmal hinein! Es sind auch noch ein\npaar andere Dinge, die ganz interessant sind und die ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n972\n\n\n\nhier zum Besten geben m\u00f6chte. Es sind in Westdeutsch-\nland registriert: Kindergeldarbeitslose, die arbeitslos sind,\nweil sie sich nicht verbessern k\u00f6nnen, Scheidungsarbeitslo-\nse, \u00dcberschuldungsarbeitslose und Missbrauchsarbeitslo-\nse. Man hat das einmal untersucht. Ich empfehle Ihnen,\ndas mal nachzulesen. Sie kennen sicherlich diese Schriften.\nEs gibt aber auch Gr\u00fcnde, die f\u00fcr den Osten zutreffend\nsind. Auf diese m\u00f6chte ich noch einmal n\u00e4her eingehen.\nNiemand kann unserer S\u00e4chsischen Staatsregierung und\nunserem Staatsminister Dr. Schommer mit seiner Mann-\nschaft unzureichendes Engagement in der s\u00e4chsischen\nWirtschaft zum Ausgleich unserer Nachteile nachweisen.\nDas k\u00f6nnen Sie zwar hier in den Raum stellen, aber Sie\nm\u00fcssen es erst besser machen. Ich erinnere an die unz\u00e4hli-\ngen Aktivit\u00e4ten, Initiativen und Gremien, die hier in zehn\nJahren Effekte gebracht haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Redezeit ist erst\neinmal zu Ende. Sie k\u00f6nnen nachher noch einmal 5 Minu-\nten sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe die PDS-Fraktion auf. Frau Dr. Ernst.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Arroganz gegen\u00fcber \nden Arbeitslosen ist schlimm!)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Was heute hier stattfindet, ist eigentlich keine Ak-\ntuelle Debatte, sondern ein Dauerbrenner. Alles l\u00e4uft wie\nein ritualisiertes Schattenboxen ab. Die einen thematisieren\ndie Probleme \u2013 zur Linken \u2013 die anderen wehren ab und\ntun, als h\u00e4tten sie alles im Griff. Sie schieben die Zahlen\nhin und her, hoch und runter, sie sortieren Arbeitslose in\nverschiedene Kategorien, sehr sch\u00f6n.\nIrgendwann tritt dann Staatsminister Schommer wie ein\nstrahlender Held in den Ring und erkl\u00e4rt schwarz zu wei\u00df,\nohne Graut\u00f6ne versteht sich. Sie z\u00e4hlen auf, was Sie immer\nschon gemacht haben, was Sie gerade machen und was Sie\nmachen werden. Am Ende reden Sie das Haus so zu, dass\nman fragen k\u00f6nnte: Gibt es \u00fcberhaupt Arbeitslosigkeit in\nSachsen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, das mag zuweilen ja Ihr Job sein. Nur\nist das keine Antwort darauf, weshalb sich trotz arbeits-\npolitischer Ma\u00dfnahmen, Projekte und was es sonst alles\ngibt nichts ge\u00e4ndert hat.\nMeine Damen und Herren! Von den im April arbeitslos\ngemeldeten zirka 400 000 Personen sind etwas mehr als die\nH\u00e4lfte Frauen. Das zeigt zum einen, dass die gro\u00dfe Zu-\nwachsrate nach der Wende bei Frauenarbeitslosigkeit nicht\nmehr besteht. Das ist ein Fakt. Der Besch\u00e4ftigungsein-\nbruch, der bis 1992 zirka 40 % der erwerbst\u00e4tigen Frauen\nbetraf, ist vorbei. Das ist richtig. Dennoch zeigen sich be-\nunruhigende Tendenzen.\nDie erste Tendenz: Man muss sich die Struktur der Ar-\nbeitslosigkeit einmal n\u00e4her ansehen. Man wird feststellen,\ndass ungef\u00e4hr jede zweite Frau, die arbeitslos gemeldet ist,\nzugleich auch eine Langzeitarbeitslose ist. Vergleicht man\ndas mit den M\u00e4nnern, so ist das bei jedem vierten Mann\nder Fall. Auch das ist schlimm genug, ganz klar. Aber hier\nsieht man, dass Langzeitarbeitslosigkeit eindeutig weiblich\nist.\n\nAuch die Dauer der Arbeitslosigkeit ist bei Frauen viel l\u00e4n-\nger. Im Jahresdurchschnitt 1999 waren das 36 Wochen, bei\nM\u00e4nnern 25 Wochen. Das hat zum einen \u2013 das muss man\nder Ehrlichkeit halber sagen \u2013 mit den verschiedenen Be-\nrufsgruppen und der Nachfrage am Markt zu tun. Ein\ngro\u00dfes Problem ist in diesem Zusammenhang, dass viele\nFrauen wieder in traditionelle Frauenarbeitspl\u00e4tze bzw.\nFrauenberufsgruppen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurden. Zum an-\nderen hat das auch damit zu tun, dass Frauen eben nicht in\ndem Ma\u00dfe eingestellt werden wie M\u00e4nner. Ein Beispiel:\nHoch qualifizierte Akademikerinnen haben eine Chance\nam Markt \u2013 was Sie sagen, ist richtig, Frau Petzold \u2013, aber\nein Drittel dieser Akademikerinnen sind unter ihrem Qua-\nlifikationsniveau besch\u00e4ftigt. Das ist nat\u00fcrlich ein Problem.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Was wollen Sie tun?)\n\nEine zweite Tendenz ist, dass die Quote der jungen arbeits-\nlosen Frauen \u2013 und das ist auch schon genannt worden \u2013\ngeringer geworden ist, allerdings die der \u00e4lteren, jetzt\nschon ab 50, beunruhigend zunimmt. Spezielle Problem-\nlagen kommen noch bei Ausl\u00e4nderinnen, schwerbehinder-\nten Frauen und den Alleinerziehenden hinzu.\nEine Pilotstudie, die den voraussichtlichen Arbeitskr\u00e4fte-\nbedarf bis 2010 untersucht hat, zeigt, dass Frauen mit kei-\nner oder geringer Berufsausbildung \u2013 und auch das ist eine\nTendenz, die durchaus zunimmt \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren\nkeine Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt haben wer-\nden. Die Konkurrenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern \u2013 das\nist sehr spannend \u2013 auf dem Arbeitsmarkt um die guten\nJobs wird sich auf dem Feld der Qualifizierung abspielen.\nQualifizierung wird also das A und O der n\u00e4chsten Jahre\nsein. Wenn es dann Frauen gelingt, hoch qualifizierte\nT\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben, was ohnehin schon schwierig\ngenug ist, haben sie im Durchschnitt \u2013 und das ist auch\nspannend \u2013 h\u00e4ufig eine h\u00f6here Qualifikation als M\u00e4nner in\nden gleichen Jobs.\nSo sehen die Realit\u00e4ten aus. Deswegen, denke ich, muss\nman hier mit den Debatten anfangen. Es sind dringend\nImpulse von der Politik erforderlich, denn \u2013 um Himmels\nwillen \u2013 ich frage Sie: Was spricht dagegen, eine Frau so\neinzusetzen, wie sie qualifiziert ist? Um M\u00e4nner macht\nman ja auch nicht so gro\u00dfe Bogen herum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZugleich wird deutlich \u2013 und das ist absolut kontrapro-\nduktiv \u2013, dass die Staatsregierung auf ganz andere Kon-\nzepte setzt, n\u00e4mlich solche Konzepte wie Tauris, die ich\nf\u00fcr v\u00f6llig untauglich halte. Ich will Ihnen auch ganz ehr-\nlich sagen, Herr Schommer, dass das Schlimmste, was auf\ndem Arbeitsmarkt passieren kann, ist, das Heil in der\nLosung zu suchen: Hauptsache Arbeit! Ich halte das f\u00fcr\nverheerend: Hauptsache Arbeit. Wer Arbeit f\u00f6rdern will,\nmuss auch abgrenzen, welche Arbeit nicht gef\u00f6rdert wer-\nden soll.\nEin Letztes. Herr Schommer, ich lade Sie einfach mal in\nmein Wahlkreisb\u00fcro in der Dresdner Neustadt ein.\n\n(Zurufe von der CDU: Wahlkreis.)\n\n\u2013 In mein Wahlkreisb\u00fcro in der Dresdner Neustadt! In\nseiner N\u00e4he befindet sich ein Projekt der Dresdner Tafel,\ndas 4 000 Leuten \u2013 in ganz Dresden freilich \u2013 zus\u00e4tzliche\nLebensmittel bereitstellt. Kommen Sie dort mal hin und\nsprechen Sie mit den Frauen. Sie werden merken, dass es\nnoch eine Tendenz gibt, n\u00e4mlich die der Verarmung.\nDagegen muss man etwas tun, mehr als markige Worte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n973\n\n\n\nreden, sondern Konzepte auf den Tisch legen, die Massen-\narbeitslosigkeit nicht einfach tolerieren und sagen, es geht\nnicht anders.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe noch einmal\ndie CDU-Fraktion. Bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist sehr schwer, aber vielleicht kann ich es doch\nnoch einmal mit einigen Zahlen r\u00fcberbringen. Im Bereich\nder Automobilindustrie und der Automobilzulieferer hat-\nten wir, wenn man die Besch\u00e4ftigtenzahl im Jahr 1991 mit\n100 % ansetzt, im Jahr 1994 die niedrigste Besch\u00e4ftigung,\nn\u00e4mlich 40 % der Zahl von 1991. Im Jahr 1999 hatten wir\nschon wieder 71 %. Das ist der Weg, den die Besch\u00e4ftigten-\nzahl gegangen ist.\nIm Bereich der Produktivit\u00e4t haben wir in diesen acht Jah-\nren das Siebzehnfache erreicht, also die Produktivit\u00e4t hat\nsich trotz zeitweisem R\u00fcckgang der Besch\u00e4ftigtenzahlen\nauf das Siebzehnfache erh\u00f6ht. Der Umsatz hat sich auf das\nZw\u00f6lffache erh\u00f6ht. Das sind Zahlen einer unheimlich posi-\ntiven Entwicklung. Wer nicht begreift, dass Produktivi-\nt\u00e4tserh\u00f6hung am Ende mit Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen ein-\nhergeht, wenn man nicht das Volumen unendlich auswei-\nten kann \u2013 und das kann man nicht, es gibt noch andere\nKonkurrenten auf dem Weltmarkt \u2013, der versteht die \u00d6ko-\nnomie nicht und sollte zu solchen Themen nicht sprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDann m\u00fcssen Sie sich hinsetzen.)\n\n\u2013 Herr Porsch, machen Sie das, was Sie verstehen, und\nnichts anderes!\nIch will noch einmal die Initiativen unseres Freistaates\nw\u00fcrdigen, die gerade im Bereich der Automobilzulieferer\nlaufen. Ich bin dankbar, dass Herr Lucassen das schon\npositiv angesprochen hat. Ich habe heute fr\u00fch noch einmal\nmit Dr. Vogel von der Verbundinitiative Automobilzulie-\nferer Sachsen telefoniert.\nGestern gab es den Porsche-Workshop in Dresden. \u00dcber\n100 s\u00e4chsische Automobilzulieferer waren hier und es gibt\njede Menge positive Dinge von dort zu berichten. Er\nsprach von Auftragsvergaben, von Listung neuer Lieferan-\nten, er sprach von modulorientierter Vorgehensweise. Man\nversucht jetzt gr\u00f6\u00dfere Baugruppen insgesamt in Sachsen\nzu bauen. Wer sich in der Branche ein bisschen auskennt,\nder wei\u00df, dass das gar nicht so ohne weiteres geht und\nwirklich hohe Anforderungen gestellt werden. Das zeigt,\ndass wir in Sachsen auf dem besten Wege sind. Weiterhin\nsprach Herr Dr. Vogel von der Schaffung einer E-Com-\nmerce-Plattform, um das Ganze ordentlich zu vernetzen\nund Informationsverluste zu vermeiden,\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\num hier schnell zu sein. Herr Porsch, das sind die Wege,\ndie wir gehen. Mit Jammern kommen wir hier keinen\nSchritt weiter. Das hat Ihre Politik gezeigt. Dort, wo Sie\nmitregieren, bringt es \u00fcberhaupt nichts.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Redezeiten der\nFraktionen sind abgelaufen. Herr Minister Schommer,\nm\u00f6chten Sie das Wort ergreifen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die Situa-\ntion auf dem Arbeitsmarkt ist in Sachsen nach wie vor\neinerseits\n\n(Zuruf von der SPD: Andererseits!)\n\nvon einer im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern hohen\nErwerbst\u00e4tigkeit und andererseits \u2013 sehr richtig, das ist\neine erstaunliche Logik von Ihrer Seite \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sind vorhersehbar, \nHerr Minister.)\n\nvon einer sich nur wenig verringernden Arbeitslosigkeit\ngekennzeichnet.\nVerehrte Frau Ernst, Sie sprachen von ,,rituellem Schatten-\nboxen\u201c. Sie haben die Beitr\u00e4ge der Opposition sehr tref-\nfend geschildert,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund Sie meinten, ich w\u00fcrde alles niederreden. Es ist doch\nIhr Problem, wenn Ihnen die Argumente ausgehen, wenn\nich hier rede. Ich habe einen Augenblick \u00fcberlegt, ob ich\nSie schocken und gar nichts sagen sollte.\n\n(Nolle, SPD: Das kriegen Sie nicht hin!)\n\nAber, verehrte Frau Ernst, ich habe mir \u00fcberlegt, ich wer-\nde, wie ich das immer mache, eine n\u00fcchterne Bilanz zie-\nhen.\nMeine Damen, meine Herren! 1999 waren in Sachsen nach\nersten vorl\u00e4ufigen Angaben des Statistischen Landesamtes\ndurchschnittlich 1 866 800 Personen erwerbst\u00e4tig. Am\n12. Juli sollen vom Statistischen Landesamt auch f\u00fcr ande-\nre L\u00e4nder sowie f\u00fcr 1998 und davor liegende Jahre revi-\ndierte Daten zur Erwerbst\u00e4tigkeit ver\u00f6ffentlicht werden,\nso dass erst dann eine weitere Bewertung m\u00f6glich ist. Al-\nlerdings \u2013 wir werden, was die Erwerbst\u00e4tigkeit angeht,\neinen vorderen Platz im Vergleich mit allen 16 Bundesl\u00e4n-\ndern beibehalten.\nNat\u00fcrlich, Herr Nolle, kennen wir die Zahlen der EU-\nRegionen, die Sie da genannt haben. Genau diese Zahlen\nsind die Begr\u00fcndung f\u00fcr unsere Sparsamkeit. Wir werden\nSie an Ihrem Beitrag bei den Haushaltsverhandlungen\nmessen. Und Sie k\u00f6nnen machen, was Sie wollen, wir\nwerden, wenn es nicht gelingt, denn es ist keine Sache der\nPolitik, sondern der Rahmenbedingungen insgesamt, noch\nmindestens 20 Jahre brauchen, bis wir den Westdurch-\nschnitt erreicht haben, und dann auch nur, wenn wir zwei\nProzentpunkte pro Jahr st\u00e4rker wachsen als die alten Bun-\ndesl\u00e4nder. Das ist eine einfache Regel.\n\n(Nolle, SPD: Haben wir aber nicht.)\n\n\u2013 Eben, haben wir auch nicht.\nIm April ging in Sachsen die Gesamtarbeitslosigkeit zu-\nr\u00fcck. Insgesamt waren rund 526 900 Personen von der Ar-\nbeitslosigkeit betroffen. Das sind etwa 14 700 weniger als\nim Vormonat. Im Vergleich zum Vorjahr war diese Zahl\num knapp 26 000 Personen geringer. Das Niveau der Ge-\nsamtarbeitslosigkeit, gemessen an den abh\u00e4ngigen zivilen\nErwerbspersonen, war in Sachsen mit 24,9 % weiterhin\nniedriger als im Bundesgebiet Ost mit 25,5 %. Hinter der\nGesamtarbeitslosigkeit verbergen sich im Einzelnen diffe-\nrenzierte Entwicklungen, die hier schon von den meisten\nRednern mit unterschiedlicher Bewertung, wie ich zugebe,\ngenannt worden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n974\n\n\n\nAuf einen Aspekt will ich jedoch hinweisen \u2013 das haben\nwir auch gestern schon diskutiert \u2013, das ist der R\u00fcckgang\nbei den Strukturanpassungsma\u00dfnahmen.\nIch will nicht sagen, dass die Bundesregierung das wollte,\naber sie hat den ABM-R\u00fcckgang verursacht, indem sie die\nBedingungen f\u00fcr diese Strukturanpassungsma\u00dfnahmen so\nzum Schlechteren ver\u00e4ndert hat, dass dieses Instrument\nnun nicht mehr greift. Das ist ein von der Regierung in\nBerlin zu vertretender R\u00fcckgang der Zahl der Besch\u00e4ftig-\nten auf dem zweiten Arbeitsmarkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Entlastungen des Arbeitsmarktes f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitneh-\nmer sind nur noch von geringer Bedeutung. Insgesamt\nmuss festgestellt werden, dass bei einem leichten R\u00fcck-\ngang der Gesamtarbeitslosigkeit im Vergleich zum Vorjahr\nVerschiebungen in den Strukturen zu verzeichnen sind.\nTrotz starker Bewegungen auf dem Arbeitsmarkt \u2013 insge-\nsamt lag im April dieses Jahres die Zahl der Zu- und Ab-\ng\u00e4nge in die bzw. aus der Arbeitslosigkeit bei rund 120 000\nPersonen; in der Jahressumme 1999 waren es 1,3 Millionen\n\u2013 sind keine gravierenden Ver\u00e4nderungen im Niveau der\nArbeitslosigkeit zu verzeichnen.\nWenn man die regionale Entwicklung sieht, ist in den\ns\u00e4chsischen Arbeitsamtsbezirken ein differenzierter R\u00fcck-\ngang der Gesamtarbeitslosigkeit festzuhalten. Auff\u00e4llig ist,\ndass im Arbeitsamtsbezirk Leipzig die Entwicklung nach\ndem Arbeitsamtsbezirk Oschatz am ung\u00fcnstigsten war.\nEine Ursache daf\u00fcr k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise sein, dass im\nArbeitsamtsbezirk Leipzig aufgrund der vorher angespro-\nchenen Politik die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung im\nVergleich zum Vorjahr mit 36,9 % am deutlichsten zur\u00fcck-\nging.\nDie Arbeiterberufe waren besonders vom R\u00fcckgang der\nArbeitslosenzahl beg\u00fcnstigt. Deshalb, Frau Ernst, stieg der\nAnteil der Frauen an der Gesamtzahl der Arbeitslosen sta-\ntistisch leicht an. Er war im April 2000 mit 51 % immer\nnoch niedriger als im April 1999 mit \u00fcber 54 %.\nErfreulicherweise ging auch die Zahl der arbeitslosen Ju-\ngendlichen zur\u00fcck. Ich danke Herrn Bolick daf\u00fcr, dass er\nim Zusammenhang mit dem von Herrn Lucassen ange-\nf\u00fchrten Vergleich darauf hingewiesen hat, dass wir in die-\nsem Falle die neuen L\u00e4nder miteinander vergleichen und\nuns nicht auf die alten L\u00e4nder beziehen sollten.\nAllerdings muss man erw\u00e4hnen, dass sich das Sofortpro-\ngramm der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung der Jugend-\narbeitslosigkeit auch hier ausgewirkt hat. Das muss man in\nder Analyse ber\u00fccksichtigen und das tun wir auch, verehr-\nte Frau Weihnert.\nSorge bereitet die Entwicklung der Zahl der Langzeit-\narbeitslosen. Sie stieg im April auf \u00fcber 135 800 Personen\nan und lag damit \u00fcber dem entsprechenden Vorjahres-\nwert. Der Anteil der Langzeitarbeitslosen an allen Arbeits-\nlosen lag bei 34,1 %. Fast 50 % aller Langzeitarbeitslosen\nsind zwei Jahre und l\u00e4nger arbeitslos. 47,1 % aller Lang-\nzeitarbeitslosen sind \u00e4lter als 50 Jahre. Frauen haben an\nden Langzeitarbeitslosen einen Anteil von 65,2 %.\nMeine Damen, meine Herren, diese Zahlen machen deut-\nlich: Wir m\u00fcssen neue Wege gehen. Die alten Rezepte, die\nSie immer noch favorisieren, n\u00e4mlich mit Langzeit-Sonder-\nf\u00f6rderprogrammen die Reintegration in den ersten Ar-\nbeitsmarkt zu versuchen, f\u00fchren nur zur Frustration der\nMenschen, sind keine L\u00f6sung mehr. Unsere Arbeitswelt\nhat sich so dramatisch ver\u00e4ndert, dass wir neue Wege ge-\nhen m\u00fcssen. Deshalb werden wir Tauris und auch die\n\nKonvergenz von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe voran-\ntreiben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch bin wirklich verbl\u00fcfft, Herr Zais und Herr Lucassen,\ndass Sie sich nicht einmal selbst mit Tauris-Besch\u00e4ftigten\nunterhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch bin von einer nicht aus Sachsen stammenden Journalis-\ntin, die \u2013 das sagte sie auch ehrlich \u2013 sehr kritisch nach\nSachsen gekommen ist, zu Tauris befragt worden. Sie sagte\nmir Folgendes: Ich bin verbl\u00fcfft \u00fcber das Ergebnis. Die\nmeisten der in Tauris Besch\u00e4ftigten waren gl\u00fccklich, dass\nes Tauris gibt, weil sie das in ihrer Situation \u2013 langzeit-\narbeitslos, \u00fcber 50 Jahre \u2013 als einen richtigen Weg ansehen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich hier aufregen,\naber wir werden diesen Weg weitergehen. Wir sind die\nEinzigen, die den Mut haben, den Leuten auch Unbeque-\nmes zu sagen, statt die Menschen mit irgendwelchen Tr\u00e4u-\nmereien in die Irre zu f\u00fchren, Herr Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr M\u00fcnch hat es richtig gesagt: Dem Patienten geht es\nim Durchschnitt besser und wir m\u00fcssen ihm eine kalorien-\nreiche Kost verabreichen. Genau das ist richtig.\n\n(Zuruf des Abg. Zais, PDS)\n\n\u2013 Das, was Sie wollen, Herr Zais, sind Placebos, wei\u00dfe\nSalben und Beruhigungsmittel.\n\n(Nolle, SPD: Das, was Sie sagen, \ntrifft genau f\u00fcr Tauris zu!)\n\nAber wir geben den Patienten kr\u00e4ftigende Aufbaumittel,\nSt\u00e4rkungsmittel, damit sie gesund werden. Das ist der Un-\nterschied, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Situation auf dem Arbeitsmarkt wird sich auch in den\nkommenden Monaten nicht grundlegend entspannen.\nDarauf m\u00fcssen wir uns einstellen, auch wenn es zu klei-\nnen Ver\u00e4nderungen kommen kann. Unver\u00e4ndert wirken \u2013\nich sage es noch einmal \u2013 Entwicklungstrends, die tenden-\nziell alle fr\u00fchindustriellen Industriestaaten betreffen. Tech-\nnischer Wandel, Wissensgesellschaft und internationale\nArbeitsteilung stehen als Oberbegriffe f\u00fcr das Ende der\narbeitnehmerzentrierten traditionellen Industriegesell-\nschaft.\n\n(Nolle, SPD: Das ist schon l\u00e4nger so!)\n\nHerr Zais, in Ihrer Analyse fehlte v\u00f6llig die Beschreibung\nder Ursachen. Sie haben Symptome genannt. Sie haben ge-\nsagt, man m\u00fcsste Konsequenzen ziehen. Bei den Konse-\nquenzen haben Sie sich aber darauf beschr\u00e4nkt, weiterhin\nden staatlich gest\u00fctzten zweiten Arbeitsmarkt zu fordern\nund Verk\u00fcrzungen der gesetzlichen Arbeitszeit vorzu-\nschlagen. Sie haben aber nicht gesagt, ob diese Verk\u00fcrzun-\ngen bei gleichem Lohn oder mit abgesenktem Lohn durch-\ngef\u00fchrt werden sollen. Wenn Sie das mit abgesenktem\nLohn tun wollen, sagen Sie nicht, wie dann die Renten\nweiter finanziert werden sollen, weil diese n\u00e4mlich vom\nArbeitseinkommen abh\u00e4ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n975\n\n\n\nSie haben sich auch nicht mit dem besch\u00e4ftigt, was der\nDGB-Vorsitzende Dieter Schulte gesagt hat. Er hat gesagt,\ndass Wochenarbeitszeiten bis zu 50 Stunden zugelassen\nwerden m\u00fcssten. Herr Lucassen, ich gratuliere Ihnen zu\nIhrem Vorsitzenden, der die neue Wirklichkeit erkannt hat\nund bereit ist, hierauf Antworten zu finden. Ich unterst\u00fct-\nze diese Politik des DGB und ich werde dabei immer an\nseiner Seite sein. Sie, Herr Lucassen, sollten diesen neuen\nWeg auch unterst\u00fctzen.\nMeine Damen, meine Herren, die Arbeitswelt \u00e4ndert sich\nnicht deshalb, weil die Politik das will oder weil wir eine\nsolche Politik machen, sondern deshalb, weil die Wirklich-\nkeit dieses erzwingt.\nHerr Lucassen, Sie sagen, Arbeitsplatzzusagen w\u00fcrden\nvon den Unternehmen nur so lange eingehalten, solange\ndie F\u00f6rderung dauere. Dies sei skandal\u00f6s. Dazu kann ich\nnur Folgendes sagen: Jedes Unternehmen wird, solange es\nArbeit hat, solange es Auftr\u00e4ge hat, die es zu wettbewerbs-\nf\u00e4higen Preisen ausf\u00fchren kann, Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4fti-\ngen. Erst wenn das nicht mehr geht, wird es das nicht tun.\nDeswegen m\u00fcssen wir \u00fcber die Ursachen, n\u00e4mlich die zu\nhohen Arbeitskosten \u2013 nicht die zu hohen L\u00f6hne! \u2013, disku-\ntieren. Unterstellen Sie den Unternehmern nicht immer, sie\nw\u00fcrden nur abkassieren und abzocken. Vor allem die Mit-\ntelst\u00e4ndler, die Handwerksbetriebe sind wesentlich st\u00e4rker\nsozial engagiert als mancher, der sich hier als sozial enga-\ngiert bezeichnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, technischer Fortschritt, eine\nweiterhin nach vorn gerichtete Wirtschaftspolitik und\nneue Wege in der Arbeitsmarktpolitik, das ist der beste,\n\nder einzige Weg, die Arbeitsmarktprobleme zu l\u00f6sen.\nDann werden wir auch weiterhin solche Zeugnisse bekom-\nmen, wie das vor einigen Wochen in der ,,Wirt-\nschaftswoche\u201c zu lesen war: ,,In Ostdeutschland hat es nur\nSachsen geschafft, mit dem Dreieck Dresden/Leip-\nzig/Chemnitz eine Technologieregion aufzubauen, die\nden Vergleich mit den besten im Westen nicht zu scheuen\nbraucht.\u201c\nMeine Damen, meine Herren, wir werden diesen Weg\nkonsequent weitergehen und wir werden schon mittelfris-\ntig zeigen k\u00f6nnen: Es gibt nur eine Politik, die den Men-\nschen hilft, n\u00e4mlich die, dass man ihnen die Wahrheit da-\nr\u00fcber sagt, wo die Probleme liegen, und ihnen gleichzeitig\nWege aufzeigt, wie man diese Probleme l\u00f6sen kann.\nWir werden keinen im Regen stehen lassen. Wir werden\njedem Menschen, der in Not ist, helfen. Aber wir werden\nunseren Sachsen auch weiterhin sagen: Eigenverantwor-\ntung ist besser als die von PDS und SPD geforderten\nArbeitsmarktprogramme.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn diesem Sinne bin ich weiterhin optimistisch und dabei\nwerde ich mich von niemandem ablenken lassen, Herr\nJurk.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen, der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/1791\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nDie Reihenfolge ist Ihnen bekannt.\n\nIch rufe die laufende Nr. 1 der Drucksache auf. Herr\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Frage zur T\u00e4tigkeit der S\u00fcdzucker\nAG in Sachsen. Wie der Presse zu entnehmen war und wie\nmich der Landrat des Kreises Delitzsch auch pers\u00f6nlich\ninformiert hat, beabsichtigt dieses Unternehmen, die bei-\nden einzigen Zuckerfabriken in Sachsen, n\u00e4mlich die in\nDelitzsch und die in L\u00f6bau, zu schlie\u00dfen, obwohl diese\nWerke in den vergangenen Jahren auch mit staatlicher Un-\nterst\u00fctzung umfassend modernisiert worden sind.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wird die Staatsregierung gegen diese beabsichtigte\nSchlie\u00dfung aktiv werden, nachdem die Gewerkschaften\nund die lokalen Akteure sich schon dazu ge\u00e4u\u00dfert haben?\n\n2. Bedeuten diese Schlie\u00dfungen auch eine Verlagerung\nbzw. Verringerung des Zuckerr\u00fcbenanbaus in Sachsen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrter Herr Abgeordneter, zur ersten\nFrage:\n\nSofort nach Bekanntwerden der beabsichtigten Ma\u00dfnahme\nhabe ich mich in Abstimmung mit meinem Kollegen Herrn\nStaatsminister Schommer an den Vorstand der S\u00fcdzucker\nAG gewandt mit der Bitte, diese angek\u00fcndigten Schlie\u00dfun-\ngen zu \u00fcberdenken. In den n\u00e4chsten Tagen findet diesbe-\nz\u00fcglich ein Gespr\u00e4ch zwischen meinem Haus und dem\nVorstand der S\u00fcdzucker AG statt. Ebenfalls einbezogen in\ndiese Aktivit\u00e4ten gegen die Schlie\u00dfung der beiden s\u00e4ch-\nsischen Zuckerfabriken ist der Verband der S\u00e4chsisch-Th\u00fc-\nringischen Zuckerr\u00fcbenanbauer e. V. Zeitz.\n\nUrsache f\u00fcr die Schlie\u00dfungsabsichten sind die sinkenden\nZuckerexporte aus der EU im Rahmen der WTO-Nachfolge-\nverhandlungen und die deshalb zu erwartende Quoten-\nsenkung in der neuen Zuckermarktordnung ab Juli 2001.\n\nZur zweiten Frage: Nach jetzigem Erkenntnisstand ist mit\neiner Verlagerung des Zuckerr\u00fcbenanbaus nicht zu rech-\nnen. Die Zuckerr\u00fcbenlieferrechte sollen f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nAnbauer erhalten bleiben. \u00dcber genaue Modalit\u00e4ten be-\ntreffs R\u00fcbenlogistik, Transportkosten sowie Transport von\nPressschnitzeln und Carbokalk ist bisher keine Entschei-\ndung gefallen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n976\n\n\n\nZwischen dem Verband und der S\u00fcdzucker AG gibt es\ndazu jedoch noch keinen Konsens. Im Gespr\u00e4ch mit dem\nVorstand der S\u00fcdzucker AG werden diese Punkte durch\nmein Haus ebenfalls angesprochen, um eine Mehrbelas-\ntung der s\u00e4chsischen Landwirte zu verhindern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch Nach-\nfragen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \u2013 Ich bedanke mich f\u00fcr\ndie Antwort und w\u00fcnsche Ihnen erfolgreiche weitere Ge-\nspr\u00e4che, Herr Minister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 2. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Anfrage an die Staatsregierung\nbesch\u00e4ftigt sich mit dem Abschluss von Infrastrukturver-\ntr\u00e4gen f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung von Eisenbahnstrecken.\nFragen an die Staatsregierung:\nErstens. Wann wird der Infrastrukturvertrag f\u00fcr die Er-\nt\u00fcchtigung der Eisenbahnstrecke Chemnitz\u2013Aue, gegebe-\nnenfalls auch f\u00fcr die Strecke Zwickau\u2013Johanngeorgen-\nstadt, abgeschlossen?\nUnd die zweite Frage: Wann und mit welchen Parametern\nwerden die unter erstens genannten Streckenert\u00fcchtigun-\ngen abgeschlossen sein?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Klein, die Strecke Chemnitz\u2013Aue\nwar nach der Strecke Chemnitz\u2013Leipzig vom Freistaat\nSachsen als weitere Ma\u00dfnahme zum Ausbau und zur\nFinanzierung im Rahmen des bundesweiten Programms\nf\u00fcr Nahverkehrsstrecken gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Bundes-\nschienenwegeausbaugesetz angemeldet worden.\nAus der Sammelvereinbarung 5/1998, die hierzu zwischen\ndem Bund und der Deutschen Bahn AG geschlossen wor-\nden ist, stehen f\u00fcr Projekte in Sachsen im Zeitraum 1998\nbis 2002 rund 153 Millionen DM bereit. F\u00fcr das priorit\u00e4re\nProjekt Chemnitz\u2013Leipzig \u00fcber Bad Lausick ergibt sich\nnach gegenw\u00e4rtiger Planung ein Finanzbedarf von ca.\n122 Millionen DM aus der Sammelvereinbarung.\nZwischenzeitlich hat der Freistaat der Finanzierung und\nRealisierung des City-Tunnels Leipzig oberste verkehrs-\npolitische Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. Die DB AG und der\nFreistaat haben sich darauf verst\u00e4ndigt, die Strecke Chem-\nnitz\u2013Aue aus dem Ma\u00dfnahmenprogramm der Sammel-\nvereinbarung 5/1998 herauszunehmen. Der Rest von ca.\n31 Millionen DM bis 2002 wird f\u00fcr den City-Tunnel in\nLeipzig bereitgestellt.\nDer angedachte Infrastrukturvertrag DB AG \u2013 Freistaat\nSachsen zur Strecke Chemnitz\u2013Aue wird somit auf dieser\nGrundlage wahrscheinlich nicht abgeschlossen werden.\nDie DB AG f\u00fchrt derzeit im Rahmen ihres Projektes ,,Re-\ngent\u201c auch Untersuchungen zur Strecke Chemnitz\u2013Aue.\nNach Vorlage dieser Ergebnisse \u2013 voraussichtlich im\nAugust dieses Jahres \u2013 werden die Verhandlungen zwi-\nschen DB AG und Freistaat unter Einbindung des Zweck-\n\nverbandes Verkehrsverbund Mittelsachsen \u00fcber die\nStreckenert\u00fcchtigung weitergef\u00fchrt.\nDer Abschluss eines Infrastrukturvertrages f\u00fcr die Strecke\nZwickau\u2013Johanngeorgenstadt ist bisher nicht vorgesehen,\nda die Deutsche Bahn AG immer erkl\u00e4rt hat, die Strecke\nmit eigenen Mitteln instand zu setzen.\nIm Zusammenhang mit der Expo 2000 hat der Freistaat\nSachsen der DB AG f\u00fcr die Sanierung des Abschnitts\nSchwarzenberg\u2013Johanngeorgenstadt einen Zuwendungs-\nbescheid in H\u00f6he von rund 10 Millionen DM erteilt. Der\nZeitpunkt des Baubeginns wird, wie ich gestern Abend\nauch angedeutet habe, zurzeit verhandelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch Nach-\nfragen?\n\nFrau Klein, SPD: Wenn ich noch eine Nachfrage stellen\ndarf: Hat der Freistaat Sachsen Einfluss oder kann der\nFreistaat Sachsen Einfluss darauf nehmen, wann solche\nBaubeginne stattfinden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie einzige M\u00f6glichkeit, die wir haben und die wir seit\nBeginn unserer T\u00e4tigkeit auch immer wieder genutzt\nhaben, ist die, in vielen Gespr\u00e4chen mit der Bahn darauf\nhinzuwirken, dass sie ihre Entscheidungen auch nach\nunseren W\u00fcnschen ausrichtet und nicht allein nach bahn-\npriorit\u00e4ren Kennzeichen.\nAber ich sage noch einmal: Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den ge-\nsamten Ausbau des Schienenwegenetzes liegt allein bei\nder Bundesregierung bzw. bei der DB AG. Es gibt keine\nZust\u00e4ndigkeit, wo die Staatsregierung anordnen k\u00f6nnte.\nAber wir versuchen zu helfen. Und die Expo-Strecke nach\nJohanngeorgenstadt ist ein solches Beispiel, wo wir auch\nmit Landesmitteln und jetzt mit Verhandlungen zu errei-\nchen versuchen, dass die Bahn \u2013 anders als geplant \u2013 den\nSchienenverkehr erm\u00f6glicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Noch eine Nachfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage ganz\nkonkret stellen: Hat der Freistaat schriftlich oder m\u00fcndlich\ndarauf Einfluss genommen oder nehmen wollen, dass der\nBau dieser Strecke Schwarzenberg\u2013Johanngeorgenstadt\nerst nach der Expo stattfindet, weil die Presse ja nun ge-\nmeldet hat, ausgerechnet zur Expo ist die Strecke gesperrt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen das jetzt nicht sagen, ob schriftlich oder\nm\u00fcndlich. Auf jeden Fall haben wir das m\u00fcndlich getan;\nwahrscheinlich auch schriftlich. Ich muss das nachpr\u00fcfen.\nAber dass wir das mit allem Nachdruck getan haben, k\u00f6n-\nnen Sie daran erkennen, dass uns heute die Bahn Vorschl\u00e4-\nge unterbreiten will, wie sie diese Schienenstrecke f\u00fcr die\ngesamte Dauer der Expo oder den gr\u00f6\u00dferen Teil der Expo\noffen halten will. Daran sehen Sie, dass wir darauf dr\u00e4n-\ngen.\nUnd das Verh\u00e4ltnis hier in Sachsen ist auch relativ ent-\nspannt. Die Bahn in Sachsen, wenn man sie von der Zen-\ntrale l\u00e4sst \u2013 hier Herr L\u00fccking \u2013, tut alles, damit sie auch\nweiterhin ein attraktives Verkehrsmittel ist. Das ist eben\nauch m\u00f6glich, weil es eine enge Zusammenarbeit zwischen\nStaatsregierung und Bahn AG gibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n977\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 6. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr\nStaatsminister Dr. Geisler sagte in der 12. Landtagssitzung\nam 13. April 2000, dass das Sozialgesetzbuch IX, das zur-\nzeit auf Bundesebene erarbeitet wird, ein Gesetz ist, das\nweit \u00fcber ein Gleichstellungsgesetz hinausgeht. Er sagte\nweiter, dass es sachgerecht sei, dieses SGB IX abzuwarten,\nbevor in Sachsen dar\u00fcber entschieden wird, in welcher\nForm der eventuelle Regelungsbedarf auszugestalten ist.\nNun frage ich die Staatsregierung:\nWie erkl\u00e4rt die Staatsregierung den Widerspruch zwi-\nschen diesen \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers Dr. Geisler\nund der Erkl\u00e4rung des Staatssekret\u00e4rs des Sozialministeri-\nums, Herrn Dr. Nees, anl\u00e4sslich des 4. S\u00e4chsischen Behin-\ndertentages am 6. Mai 2000, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung seit l\u00e4ngerem an einem Gleichstellungsgesetz f\u00fcr\nBehinderte arbeitet?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es gibt keinen Widerspruch zwischen meinem\nStaatssekret\u00e4r und mir, auch nicht zu meinen Ausf\u00fchrun-\ngen in der von Ihnen, Frau Zschoche, zitierten Aussage\nbeim genannten Landtagsplenum.\nEin Bundesgesetz abzuwarten, ehe Sachsen ein eigenes\nverabschiedet, hei\u00dft noch nicht: Wir d\u00fcrfen uns bis dahin\nkeine eigenen Gedanken machen. Selbstverst\u00e4ndlich\nmachen wir uns Gedanken, auch schriftlich. Dies k\u00f6nnen\nSie uns nicht vorwerfen. Nur, wir versuchen es mit Augen-\nma\u00df und Realit\u00e4tssinn. Im \u00dcbrigen wollen wir den Betrof-\nfenen auch keinen Sand in die Augen streuen. Insofern\nrede ich auch nicht von einem Gleichstellungsgesetz, son-\ndern vom Entwurf eines Integrationsf\u00f6rderungsgesetzes.\nDas habe ich gerade auch in den Fachgremien in den letz-\nten Wochen und Monaten immer wieder sehr deutlich ge-\nsagt und ich mache es hier in der \u00d6ffentlichkeit auch noch\neinmal. Ich bin wirklich der Meinung, es geht um eine\nsachgerechte Integration, um Teilhabe am gesellschaft-\nlichen Leben f\u00fcr Menschen, die, aus welchem Grund auch\nimmer, in welcher Form auch immer, nicht dieselbe Leis-\ntungsf\u00e4higkeit haben wie Gesunde.\nDamit das deutlich wird: Ich kann nicht einen Blinden mit\nuns Sehenden gleichstellen. Ich werde es nie erreichen, mit\nwelchen F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen auch immer, dass er se-\nhend wird, dass er das Gr\u00fcn der B\u00e4ume wie ich heute, wie\nSie wird sehen k\u00f6nnen. Genauso kann ich Ihnen das Bei-\nspiel eines Rollstuhlfahrers nennen. Ich werde es nie errei-\nchen, dass er mit derselben Geschwindigkeit, mit der ich\ndie Treppen im Landtag hochsteige, mit dem Fahrstuhl\nden 6. Stock erreichen wird.\nInsofern gibt der Begriff ,,Gleichstellung\u201c ein falsches Bild,\nworum es geht. Es geht um Integration und nicht um\nGleichstellung. Wir m\u00fcssen Ungleiches ungleich behan-\ndeln, damit wir es richtig behandeln. Wenn wir Ungleiches\ngleich behandeln, dann tun wir Unrecht.\n\n(Beifall des Staatsministers Heitmann)\n\nInsofern bleibe ich auch bei meiner nun schon mehrfach\nge\u00e4u\u00dferten Auffassung, dass es zuerst abzuwarten gilt,\nwas uns der Bund an Regelungsgehalten letztlich noch of-\n\nfen l\u00e4sst. Allein die aktuelle Diskussion zum Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit Schwerbehinderter zum Beispiel zeigt, wie\nschnell sich die Entw\u00fcrfe ver\u00e4ndern.\nIm \u00dcbrigen erscheint der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Belan-\nge von Behinderten sehr optimistisch, wenn er verk\u00fcndet,\ndass sowohl das Sozialgesetzbuch IX als auch das Gleich-\nstellungsgesetz zum 1.1.2001 in Kraft treten werden. Aber\nschauen wir zun\u00e4chst einmal, was aus dem jetzigen Ent-\nwurf des Bundes wird. Ich halte nicht viel von pomp\u00f6sen\nAnk\u00fcndigungen, die sich sp\u00e4ter als Luftnummern erwei-\nsen. Daher sollte man sich gr\u00fcndlich \u00fcberlegen, mit wel-\nchen Entw\u00fcrfen man in die \u00d6ffentlichkeit geht.\nWenn ich es recht sehe, hat die Interessengruppe, die sich\nin Sachsen um einen Entwurf bem\u00fcht, ebenfalls ihre Prob-\nleme bei der Beantwortung der Frage, was L\u00e4nderhoheit\nund was Bundeszust\u00e4ndigkeit ist. Wir werden in Ruhe an\nunserem Rohentwurf weiterarbeiten und sehr genau die\nEntwicklung beim Bund beobachten. Erst wenn klar ist,\nwelches Gesetz der Bund in Kraft setzt, und wenn dem\nLand dann in der konkurrierenden Gesetzgebung noch\nRegelungsm\u00f6glichkeiten verbleiben, k\u00f6nnen wir den Ent-\nwurf f\u00fcr ein Landesgesetz vorlegen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte bitte nachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Fragen Sie bitte nach.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die erste Nachfrage, Herr Minister:\nDie Irritation ist dadurch zustande gekommen, dass wir\nvon dem, was Sie uns heute sagen, nichts wissen konnten.\nWir hatten das Problem der Mitbeteiligung der Staats-\nregierung \u2013 auch der CDU-Fraktion; ich spreche jetzt zur\nMitwirkung der Staatsregierung \u2013 in dieser Landtagssit-\nzung thematisiert und ich frage Sie: Warum haben Sie uns\nverschwiegen, dass Sie an einem Integrationsf\u00f6rderungs-\ngesetz arbeiten? Das ist doch okay und das w\u00fcrden wir\nIhnen nie zum Vorwurf machen. Nur, wir haben es nicht\ngewusst und Sie haben strikt bestritten, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur Fragen stel-\nlen!\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 dass es Aufgabe der Staatsregie-\nrung ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich habe sehr deutlich bestritten, dass\nwir an einem Gleichstellungsgesetz in der Weise, wie ich\nes heute noch einmal sehr deutlich formuliert habe, arbei-\nten. Aber dass wir sehr wohl im Augenblick \u00fcber ein In-\ntegrationsf\u00f6rderungsgesetz reden und dass das eine oder\nandere dazu auf dem Papier steht, war nicht Diskussions-\ngegenstand. Insofern habe ich dazu nichts ausgesagt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die zweite Frage: Dann ist also die\nAussage Ihres Staatssekret\u00e4rs nicht korrekt gewesen; denn\ner hat von einem Gleichstellungsgesetz gesprochen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: An der Stelle haben Sie sicher Recht,\ndass dieser R\u00fcckfall zu dem Ausdruck Gleichstellungsge-\nsetz immer noch geschieht. Aber ich denke, allm\u00e4hlich\nwird sich vielleicht diese meine grunds\u00e4tzliche Haltung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n978\n\n\n\ngenerell ein wenig mehr durchsetzen. Das ist sicher bei\nsolcher Ver\u00e4nderung von Begriffen manchmal etwas\nschwierig, diese gleich weiterzuverwenden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 13 auf. Herr Abg. Heinz ist f\u00fcr heute entschuldigt. Ich\nbitte, die Anfrage schriftlich zu beantworten.\nSie sind jetzt noch nicht dran, Herr D\u00fcrrschmidt. Worum\ngeht es denn bitte?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte Sie fra-\ngen, ob Sie mir entsprechend Punkt 10 der Anlage 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung auch gestatten, eine Nachfrage zu stel-\nlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es k\u00f6nnen nur zwei\nNachfragen gestellt werden und davon ist von der Abge-\nordneten Gebrauch gemacht worden. \u2013 Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, richtig ist, dass nach\nAnlage 3 \u2013 Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde \u2013 der fragestel-\nlende Abgeordnete zwei Nachfragen stellen kann. So ist es\nin Punkt 9 geregelt. Punkt 10 regelt: ,,Der Pr\u00e4sident kann\nweitere Zusatzfragen\u201c \u2013 weitere, also \u00fcber die zwei hinaus\n\u2013 ,,durch andere Mitglieder des Hauses zulassen.\u201c Das war\ndie Bitte von Herrn D\u00fcrrschmidt und von daher w\u00e4re das\nnach der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Dann bitte ich um\nEntschuldigung. Herr D\u00fcrrschmidt, dann gestatte ich Ih-\nnen noch die Nachfrage.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, ich w\u00fcr-\nde Sie dann noch einmal bitten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, ich habe eine Ver-\nst\u00e4ndigungs- und Kl\u00e4rungsfrage. Sie haben Frau Zschoche\ngesagt, dass Sie ein Integrationsf\u00f6rdergesetz oder etwas in\ndieser Weise wollen. Hei\u00dft das dann, dass Sie also die\nrechtlichen Gleichstellungsfragen f\u00fcr Menschen mit Beein-\ntr\u00e4chtigungen f\u00fcr Sachsen nicht l\u00f6sen wollen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich will jetzt nicht anfangen, Semantik\nmit Ihnen zu betreiben. Die Frage des Gleichstellungsge-\nsetzes, wie es weithin in der Bundesrepublik immer wie-\nder angesprochen wird, bezieht sich im Wesentlichen auf\nverschiedene Sachbereiche. Dazu z\u00e4hlen dominant die In-\nstitutionalisierung eines Gleichstellungsbeauftragten \u2013 das\nist sozusagen immer die oberste Forderung \u2013 und daran\nanschlie\u00dfend die Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Gleich-\nstellungsbeauftragten, Einflussnahme auf und Kenntnis-\nnahme von entsprechenden Papieren oder entsprechenden\n\u00dcberlegungen.\nDieses ist nach unserer Meinung in Sachsen durch die ent-\nsprechenden Landesgremien gegeben und von daher nicht\nmehr zus\u00e4tzlich zu regeln. Aber man kann dar\u00fcber spre-\n\nchen, wenn wir ein Integrationsf\u00f6rderungsgesetz vorlegen,\ndiese Tatbest\u00e4nde auch noch in einem oder zwei oder drei\nParagraphen mit aufzunehmen. Das ist f\u00fcr mich keine\ngrunds\u00e4tzliche Behinderung oder Unm\u00f6glichkeit.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt die lau-\nfende Nr. 13 noch einmal auf. Herr Heinz ist f\u00fcr heute\nentschuldigt und ich bitte die Staatsregierung, die Anfrage\nschriftlich zu beantworten.\nDann rufe ich jetzt die laufende Nr. 3 auf. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Anfrage bezieht sich auf die Mit-\ntelschule Eibenstock. Ich habe folgende Fragen an die\nStaatsregierung:\n1. Kann die Staatsregierung best\u00e4tigen, dass das Regional-\nschulamt Zwickau der Schulleiterin der Mittelschule\nEibenstock mitgeteilt hat, dass die Schule ab dem Schuljahr\n2000/2001 nur noch drei anstatt der geplanten vier 5. Klas-\nsen genehmigt bekommt?\n2. Wenn das der Tatsache entspricht, warum?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer antwortet f\u00fcr die\nStaatsregierung? \u2013 Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Bei\n98 Anmeldungen f\u00fcr die Klassenstufe 5 der Mittelschule\nEibenstock im Schuljahr 2000/2001 per 17.3.2000 infor-\nmierte das Regionalschulamt Zwickau die Schulleiterin\nder Mittelschule Eibenstock, dass beabsichtigt ist, drei\nneue 5. Klassen einzurichten.\nDie zwischenzeitliche Anmeldung von drei weiteren Sch\u00fc-\nlern erh\u00f6hte die Gesamtzahl auf 101. Das Regional-\nschulamt Zwickau entschied daraufhin am 19.5.2000, an\nder Mittelschule Eibenstock vier Klassen einzurichten. Die\nSchulleiterin und die Eltern sind bereits \u00fcber die Entschei-\ndung informiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch\nnachfragen?\n\nFrau Klein, SPD: Nein, ich bedanke mich. Da ist die Zeit\nnat\u00fcrlich \u00fcber die eingereichte Frage hinweggegangen. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die laufende Nr. 4,\nFrau Dr. Raatz. \u2013 Sie ist nicht anwesend. Dann bitte ich\nauch diese Frage schriftlich zu beantworten.\nDie laufende Nr. 8, Frau Abg. Roth,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie haben mich vergessen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt habe ich Herrn\nHahn ganz vergessen. Also die laufende Nr. 7, bitte. Es\nwar keine Absicht.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine Anfrage besch\u00e4ftigte sich mit\nder Wahl des Verwaltungsrates der Sparkasse Freital-Pirna.\nHier gab es wegen gravierender Wahlverst\u00f6\u00dfe eine Rechts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n979\n\n\n\naufsichtsbeschwerde der PDS. Da diese \u00fcber Monate nicht\nbeantwortet war, habe ich diese Frage gestellt.\nNach dem Einreichen der Anfrage ist durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium in einem Bescheid mitgeteilt worden, dass\ndie Wahl f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt wird und wiederholt werden\nmuss. Von daher ist dem Ansinnen der Frage Rechnung\ngetragen und ich kann auf eine weitere Beantwortung ver-\nzichten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 8. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage betrifft das Radonbad Bad\nBrambach. Mit der Er\u00f6ffnung des neuen Kurmittelhauses\nin Bad Brambach wird die Hoffnung verbunden, dass Eu-\nropas bedeutendstes Radonbad f\u00fcr die wirtschaftliche Ent-\nwicklung der Region einen Aufschwung bringen wird.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Mit welchem Konzept unterst\u00fctzt die Staatsregierung\ndie Staatsb\u00e4der GmbH, um unter anderem das Radonbad\nBad Brambach \u00fcber die Grenzen Sachsens und die Bundes-\nrepublik hinaus bekannt zu machen?\n2. Welcher Werbeetat steht der Staatsb\u00e4der GmbH dazu\nzur Verf\u00fcgung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\nZu 1.: Der Freistaat hat die politische Grundsatzentschei-\ndung getroffen, die s\u00e4chsischen Staatsb\u00e4der Bad Brambach\nund Bad Elster unter eine einheitliche F\u00fchrung durch die\nS\u00e4chsische Staatsb\u00e4der GmbH zu stellen. Unternehmeri-\nsche Entscheidungen und Konzepte werden durch die\nGmbH getroffen bzw. erstellt, unterst\u00fctzt durch ihre Orga-\nne, den Aufsichtsrat und den Gesellschafter, und den Frei-\nstaat Sachsen.\nDie Konzeption des Unternehmens einschlie\u00dflich \u00f6ffent-\nlichen Auftretens und Vermarktung sind auf eine gemein-\nsame Ausrichtung der beiden Staatsb\u00e4der gerichtet. Kern-\ngedanke ist, die beiden B\u00e4derorte unter dem einheitlichen\nLeitmotiv der ganzheitlichen Gesundheit zu vereinen und\ngleicherma\u00dfen mit ihren spezifischen Besonderheiten zu\npublizieren.\nDas Markenzeichen Bad Brambachs, die Wettin-Quelle,\neine Radon-Quelle, wird im Rahmen von Werbema\u00dfnah-\nmen der GmbH wie Anzeigeschaltungen in den Print-\nmedien, Direktmarketingaktionen unter den Titeln\n,,Stammg\u00e4ste\u201c bzw. ,,Neukundengewinnung\u201c, Internet-\nauftritten, Auflagen von Prospekten, wobei ein Prospekt\nallein \u00fcber die vorhandenen Heilquellen erstellt wurde,\nimmer wieder hervorgehoben. Auch durch die gleichzeitig\nmit dem Kurmittelhaus feierlich er\u00f6ffnete Wettin-Quelle\nsollte deren Bedeutung betont werden.\nDie S\u00e4chsische Staatsb\u00e4der GmbH ist Gesellschafter der\nArbeitsgemeinschaft Radon-Heilb\u00e4der GbR, in der sich\nsechs Radon-B\u00e4der \u2013 f\u00fcnf in Sachsen, Bayern und \u00d6ster-\nreich sowie eines in Tschechien \u2013 zusammengeschlossen\nhaben, um die Fragen der Radon-Anwendung zu diskutie-\nren und Erfahrungen auszutauschen. Gemeinsame Werbe-\nauftritte in diesem Rahmen sollen auf die erzielten Heiler-\nfolge aufmerksam machen.\n\nDas Forschungsinstitut f\u00fcr Balneologie und Kurortwissen-\nschaften in Bad Elster stellt f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00e4derorte\neinen zus\u00e4tzlichen Imagefaktor dar, da die neuesten wis-\nsenschaftlichen Erkenntnisse vor Ort weitergereicht wer-\nden k\u00f6nnen. Weitere Marketingma\u00dfnahmen und -aktionen\nsind derzeit in Planung und sollen Ende dieses Jahres in\neinem umfassenden Konzept dargestellt werden.\nZu 2.: Einen abgrenzbaren Werbeetat f\u00fcr Bad Brambach\ngibt es aus den oben genannten Gr\u00fcnden nicht. Das Mar-\nketingbudget variiert j\u00e4hrlich entsprechend den geplanten\nWerbema\u00dfnahmen. Im Gesch\u00e4ftsjahr 1999 wurden f\u00fcr\nMarketing und Werbung insgesamt \u2013 beide Orte \u2013 ca.\n800 000 DM verausgabt, wobei der Schwerpunkt bei der\nKundenwerbung durch Anzeigenschaltung in den Print-\nmedien und durch Direktmarketingaktionen, wie schon\ngenannt, der beiden Titel ,,Stammg\u00e4ste\u201c und ,,Neukunden-\ngewinnung\u201c lag. Au\u00dferdem wurden Druckerzeugnisse\neinschlie\u00dflich der Prospekte neu erstellt.\n\nFrau Roth, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 5. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich habe zwei Fragen an die Staatsregierung:\n1. Sind Angestellte eines an den Bundesangestelltentarif-\nOst gebundenen Landkreises arbeitsrechtlich verpflichtet,\nsich Tests in der beschriebenen Form zu unterziehen und\nsich auf eine bereits bekleidete Stelle anschlie\u00dfend wieder\nzu bewerben?\n2. Kann die Weigerung, sich einem solchen Test zu unter-\nziehen bzw. sich auf die eigene Stelle wieder zu bewerben,\neinen Grund f\u00fcr eine \u00c4nderungsk\u00fcndigung bzw. Beendi-\ngungsk\u00fcndigung darstellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte wie\nfolgt: Die Rechte und Pflichten der Angestellten des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes ergeben sich aus den zugrunde liegenden\nArbeitsvertr\u00e4gen und, soweit Tarifbindung zwischen den\nArbeitsvertragsparteien besteht, aus dem BAT-Ost und\nden diesen erg\u00e4nzenden Tarifvertr\u00e4gen.\nDer BAT-Ost sieht keine Verpflichtung der Angestellten\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes zur Teilnahme an Personal-As-\nsessments vor. Deshalb besteht keine Verpflichtung zur\nTeilnahme an Eignungstests im weiteren Sinne, wenn\nnicht der Arbeitsvertrag eine entsprechende Verpflichtung\naufweist. Ohne eine entsprechende arbeitsvertragliche\nVerpflichtung kommt ein Eignungstest nur in Betracht,\nwenn der Angestellte vorher einwilligt.\nDie Wiederbewerbung auf eine von dem Stelleninhaber\nbesetzte Stelle ist bereits begrifflich ausgeschlossen, weil\nsie eine freie und im Wege der Ausschreibung zu beset-\nzende Stelle voraussetzt. Anders w\u00e4re es, wenn der Begriff\nder Wiederbewerbung hier untechnisch verstanden wird\nund der Stelleninhaber lediglich sein weiteres Interesse an\nder Aus\u00fcbung seiner T\u00e4tigkeit bekunden soll. Das kann\nunter Ber\u00fccksichtigung der Belange einer effektiven Perso-\nnalplanung durchaus von Bedeutung sein.\nSoweit keine Rechtspflicht zur Teilnahme an einem Perso-\nnal-Assessment besteht, kann allein die Weigerung, an\neinem solchen Assessment teilzunehmen oder sich wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n980\n\n\n\nzu bewerben, nicht zur Begr\u00fcndung einer \u00c4nderungs-\noder Beendigungsk\u00fcndigung herangezogen werden.\nIch will aber abschlie\u00dfend noch darauf hinweisen, dass\nPersonalentscheidungen immer nur anhand des konkreten\nEinzelfalles beurteilt werden k\u00f6nnen und deshalb eine ge-\nneralisierende Betrachtungsweise schwierig, ja eigentlich\nnicht m\u00f6glich ist.\n\nAdler, SPD: Ich danke Ihnen f\u00fcr die grunds\u00e4tzliche Aus-\nsage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr 9. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Anl\u00e4sslich verschiedener Fachtagun-\ngen, Arbeitsberatungen und \u00f6ffentlicher Veranstaltungen\nzum Thema Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten im\nFreistaat Sachsen wurde von Vertretern des SMS in letzter\nZeit mehrfach auf eine sich in Arbeit befindende Verord-\nnung zur Fachkraftf\u00f6rderung in Integrationsbetrieben ver-\nwiesen.\nDa eine solche Verordnung die berufliche Integration von\nSchwerbehinderten in den ersten Arbeitsmarkt erleichtern\nk\u00f6nnte, frage ich die Staatsregierung: Wann wird diese\nVerordnung in Kraft gesetzt und welche wesentlichen F\u00f6r-\nderschwerpunkte sollen damit gesetzt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist richtig, dass die Fachabteilung meines Hau-\nses sich in letzter Zeit Gedanken dar\u00fcber gemacht hat, wie\nwir im Bereich der so genannten Integrationsbetriebe oder\nsozialen Betriebe einen Schritt weiterkommen k\u00f6nnen.\nEs hat sich gezeigt, dass solche Betriebe, die zu einem\ngr\u00f6\u00dferen Teil Menschen mit Behinderungen besch\u00e4ftigen,\nSchwierigkeiten haben sich am Markt zu halten. Die Be-\nsch\u00e4ftigtenzahlen sind in den letzten Jahren ziemlich kon-\nstant geblieben. Da die Zusch\u00fcsse der Arbeitsverwaltung\nund der Hauptf\u00fcrsorgestelle in der Regel zeitlich befristet\nund degressiv ausgerichtet sind und die Betroffenen \u00fcber\ndie F\u00f6rdervoraussetzungen nach Sozialgesetzbuch III ver-\nf\u00fcgen m\u00fcssen, war nun unsere \u00dcberlegung, \u00e4hnlich wie\nbei der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung der Jugendberufshilfe eine\nsolche auch f\u00fcr die Integrationsbetriebe zu installieren.\nIntegrationsbetriebe sollen auf Dauer angelegte Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr am Arbeitsmarkt benachteiligte Personengrup-\npen schaffen. Hauptzielgruppe dabei sind psychisch kran-\nke und suchtkranke Menschen sowie Menschen mit Behin-\nderung. Solche Betriebe ben\u00f6tigen in einem gewissen Um-\nfang begleitende Hilfen und Zusch\u00fcsse.\nDiese Zusch\u00fcsse stellen einen Nachteilsausgleich und kei-\nnen Wettbewerbsvorteil dar. Das sage ich hier in dem Zu-\nsammenhang sehr bewusst. Weil es diese Betriebe ohne\nbegleitende Hilfe nicht schaffen, sich mit der zu betreuen-\nden Klientel und den Produkten marktgerecht zu pr\u00e4sen-\ntieren, \u00fcberlegen wir, wie diese L\u00fccke mit einer Fachkr\u00e4f-\ntef\u00f6rderung geschlossen werden kann. N\u00e4heres steht noch\nnicht fest. Auch zur Frage des In-Kraft-Tretens einer ent-\nsprechenden F\u00f6rderrichtlinie ist noch keine Entscheidung\ngefallen. \nDaran will ich noch anschlie\u00dfen, Herr D\u00fcrrschmidt: Das\nvorhin schon zitierte Sonderprogramm der Bundesregie-\n\nrung zur verst\u00e4rkten Integration und zur Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr 50 000 Schwerbehinderte nimmt den\nGedanken des Integrationsbetriebes mit in den Blick. So-\nlange das aber dort nicht endg\u00fcltig definiert ist, hat es f\u00fcr\nuns wenig Sinn festzulegen, wie wir die Fachkraftf\u00f6rde-\nrung gestalten. Wir w\u00e4ren sonst sehr schnell in der Verle-\ngenheit nach zwei Monaten oder einem anderen Zeitraum\nnachzubessern und das an die neue Regelung anzuglei-\nchen. Deshalb haben wir die Absicht, das abzuwarten, um\nhier nicht kurz hintereinander Ver\u00e4nderungen ausl\u00f6sen zu\nm\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch Nach-\nfragen?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, aber ich m\u00f6chte zuvor noch einen\nSatz sagen.\nIch finde es ganz toll, dass das Staatsministerium so etwas\nauf den Weg bringen will, weil ich denke, dass das wirk-\nlich der richtige Weg ist, um Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngungen in den Arbeitsprozess zu integrieren. Ich hatte die\nHoffnung, weil ich heute auf der Herfahrt geh\u00f6rt habe,\ndass das Staatsministerium eine Initiative entwickelt, da-\nmit Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\nvermehrt geschaffen werden, dass Sie heute bekannt ge-\nben, dass diese Verordnung vorhanden ist und auf den\nWeg gebracht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur Fragen stel-\nlen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Wenn die Bundesregierung nicht\nschnell handelt, es dort sehr lange dauert, wird auch die\nVerordnung, die der Freistaat Sachsen auf den Weg brin-\ngen will, noch sehr lange dauern. Ist das richtig?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Wenn Sie so fragen, w\u00fcrde ich sagen:\nNein. Aber da ich davon ausgehe, dass dieses Bundespro-\ngramm keine lange Zeit bis zur Verabschiedung braucht,\nsondern dass es wie bei den anderen Programmen be-\nz\u00fcglich des Arbeitsmarktes in den n\u00e4chsten zwei bis drei\nMonaten passiert, wollten wir nicht vorauseilen.\nEine solche Initiative h\u00e4tte ja keinen Sinn, wenn man etwas\nank\u00fcndigt, was erst 2002 umgesetzt wird. Aber bei der\nn\u00e4chsten Frage von Ihnen kommen wir wieder darauf\nzur\u00fcck.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt auf die\nlaufende Nr. 10, Frau Abg. Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage behandelt\nProbleme der Mittels\u00e4chsischen Theater und Philharmonie\nGmbH.\nDie Mittels\u00e4chsische Theater und Philharmonie GmbH\nFreiberg/D\u00f6beln galt als ein gelungenes Beispiel f\u00fcr finan-\nzierbare Strukturen im Sinne des S\u00e4chsischen Kulturraum-\ngesetzes. Die aktuelle finanzielle Situation zwingt zu ent-\nscheidenden Ma\u00dfnahmen.\nDer Aufsichtsrat schlug eine 15-prozentige Personalk\u00fcr-\nzung vor, die vor zwei Tagen von den Gesellschaftern be-\nst\u00e4tigt wurde. Ihre Realisierung w\u00fcrde die bisher erfolg-\nreiche Theater- und Orchesterarbeit und deren positive\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n981\n\n\n\n\u00f6ffentliche Resonanz nach meiner Auffassung infrage stel-\nlen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Vorg\u00e4nge in der\nMittels\u00e4chsischen Theater und Orchester GmbH im Zu-\nsammenhang mit dem Wirken des Kulturraumgesetzes?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es f\u00fcr die Staatsregierung,\ndie Einrichtung bei der L\u00f6sung der Probleme zu unterst\u00fct-\nzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete,\nich beantworte die Fragen wie folgt:\n1. Auf der Grundlage der im B\u00fcndnis f\u00fcr Kultur abge-\nschlossenen Haustarifvertr\u00e4ge k\u00f6nnen trotz steigender\nAusgaben betriebsbedingte K\u00fcndigungen f\u00fcr die Besch\u00e4f-\ntigten der mittels\u00e4chsischen Theater bis zum Ende der\nSpielzeit 2001 vermieden werden. Dieses B\u00fcndnis l\u00e4uft am\n31.7.2001 aus. Mit Beginn der Spielzeit 2001/2002 werden\nsich die Personalkosten sprunghaft erh\u00f6hen und voraus-\nsichtlich bis 2004 tarifbedingt weiter ansteigen.\nWeder der Kulturraum noch die Gesellschafter der Mittel-\ns\u00e4chsischen Theater und Philharmonie GmbH sind in der\nLage, ihre Zusch\u00fcsse entsprechend zu vergr\u00f6\u00dfern. Unter\nden gegebenen Umst\u00e4nden betrachte ich die Empfehlung\ndes Aufsichtsrates als zweckm\u00e4\u00dfig, weil damit alle bisheri-\ngen Sparten des Theaters fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nIch gehe davon aus, dass wir beide nicht die Illusion\nhaben, mit dem Kulturraumgesetz k\u00f6nnten alle kulturellen\nEinrichtungen unver\u00e4ndert erhalten werden. Ich erlaube\nmir den Hinweis, dass schon der Gesetzgeber die Kultur-\nr\u00e4ume in der Pr\u00e4ambel des Kulturraumgesetzes dazu auf-\nfordert, zuk\u00fcnftig finanzierbare Strukturen zu schaffen.\n2. \u00dcber ihre Theaterstruktur, dass wissen Sie, entscheiden\ndie kommunalen Theatertr\u00e4ger in eigener Verantwortung.\nDas SMWK ist bereit, die Tr\u00e4ger auf entsprechenden\nWunsch beratend zu begleiten. Das tun wir st\u00e4ndig. Da-\nr\u00fcber hinaus besteht die M\u00f6glichkeit, einen sozialvertr\u00e4g-\nlichen Personalabbau aus Mitteln des Strukturfonds f\u00fcr\ndie Kulturr\u00e4ume zu f\u00f6rdern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch Nach-\nfragen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Kollegin Elke\nAltmann, die Abgeordnete in dem Kulturraum Mittelsach-\nsen ist, m\u00f6chte die erste Nachfrage stellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Meine Nachfrage lautet: Sieht sich\ndie Staatsregierung in der Lage, den Aufsichtsrat und die\nGesellschafter der Mittels\u00e4chsischen Theater und Philhar-\nmonie GmbH zu veranlassen, die in den letzten Tagen ent-\nstandenen neuen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zur k\u00fcnftigen Finan-\nzierung des Theaters, auf die meine Kollegin gerade einge-\ngangen ist, noch einmal ernsthaft zu pr\u00fcfen, um neue Be-\nm\u00fchungen zu ber\u00fccksichtigen, die k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t\nund Vielfalt unseres Freiberger Theaters zu erhalten?\nDie Nachfrage ist ganz aktuell. Ich meine in diesem Zu-\nsammenhang erstens die Bem\u00fchungen des D\u00f6belner Thea-\nterf\u00f6rdervereins, den D\u00f6belner Landkreis als neuen Gesell-\nschafter f\u00fcr das Theater ins Boot zu nehmen, und zweitens\n\ndie Bereitschaft des Orchesters und von insgesamt 80 %\nder Belegschaft, mit einem erneuten Haustarifvertrag auf\nGehaltserh\u00f6hungen zu verzichten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Wenn es neue Bem\u00fchungen und neue Vorausset-\nzungen gibt, dann wollen wir dies gern unterst\u00fctzen. Wir\nwerden das beratend tun. Ich muss auf Ihr Verb ,,veranlas-\nsen\u201c Bezug nehmen. Das Ministerium kann den Aufsichts-\nrat nicht dazu veranlassen; es kann ihn nur bitten.\nIch will bei aller W\u00fcrdigung des Konzepts von B\u00fcndnissen\nf\u00fcr Kultur darauf hinweisen, dass man bei der Konzipie-\nrung solcher B\u00fcndnisse sorgf\u00e4ltig darauf achten muss,\ndass es nicht pl\u00f6tzlich eine Z\u00e4sur gibt, die man dann finan-\nziell nicht mehr bew\u00e4ltigen kann. Es kann nicht das Ziel\nsolcher Bem\u00fchungen sein, alle Probleme bis zum Jahre\n2004 zu vertagen, weil sie dann m\u00f6glicherweise \u00fcberhaupt\nnicht mehr in den Griff zu bekommen sind.\nIch empfehle in jedem Fall, dass ein Kulturkonvent oder in\ndiesem Fall die Theater- und Orchestergesellschaft und ihr\nAufsichtsrat ins Auge fassen, dass es unser Ziel sein muss,\nauch nach 2004 finanzierbare Kultureinrichtungen zu\nhaben. Ganz unabh\u00e4ngig von unseren Bem\u00fchungen, eine\nNeuauflage des Kulturraumgesetzes zu haben, bleibt\ndieses Ziel und seine Notwendigkeit bestehen.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Herr Minister, ich\nm\u00f6chte doch noch eine Nachfrage stellen.\nSie haben gesagt, dass auch ich sicher daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis\nhabe, dass trotz der K\u00fcrzungen alle Sparten des Theaters\nerhalten bleiben m\u00fcssen. Nun gibt es aber die gro\u00dfe\n\u00f6ffentliche Diskussion, dass diese enorme K\u00fcrzung von\n15 % \u2013 das Theater hatte ja schon enorme Personalk\u00fcr-\nzungen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte stellen Sie Ihre\nFrage!\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  \u2013 dazu f\u00fchrt, dass\ndavon im Wesentlichen das Orchester betroffen ist und\ndamit das Orchester seine bisherigen M\u00f6glichkeiten, die\nim Kulturraum geachtet werden, verliert. Ich frage: Sehen\nSie dieses Problem auch, Herr Staatsminister?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nach unserer Kenntnis ist dies etwas, was sehr\nwohl bedacht wird und von dem man hofft es in den Griff\nzu bekommen.\nNat\u00fcrlich beruht die Attraktivit\u00e4t dieser Theater- und\nKonzertgesellschaft darauf, dass sie im gesamten Kultur-\nraum \u2013 und das ist ja vorbildlich \u2013 nicht nur mit Theater-,\nsondern auch mit Konzertangeboten t\u00e4tig ist. Ich hoffe,\ndass man das aufrechterhalten kann.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 11, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Beteiligung von Kreistagen bzw. Stadt-\nr\u00e4ten an Entscheidungen \u00fcber hochrangige kommunale\nVerantwortungstr\u00e4ger.\nIch frage die Staatsregierung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n982\n\n\n\n1. Ist es mit Blick auf die in Sachsen geltenden gesetzlichen\nBestimmungen, zum Beispiel \u00a7 24 Abs\u00e4tze 1 bis 3 S\u00e4ch-\nsische Landkreisordnung, zul\u00e4ssig, in einem Kreistag bzw.\nStadtrat beim Auftreten von Missst\u00e4nden im Verantwor-\ntungsbereich eines hochrangigen kommunalen Bediens-\nteten, zum Beispiel eines Dezernenten, einen Antrag mit\nfolgendem Wortlaut zu stellen: ,,Der Landrat/B\u00fcrgermei-\nster wird aufgefordert, den Dezernenten X f\u00fcr den Bereich\nY von seiner Funktion zu entbinden\u201c, wobei eine Entlas-\nsung aus der Verwaltung ausdr\u00fccklich nicht gefordert\nwird?\n2. Falls nein, welche konkreten rechtlichen Bestimmungen\nsprechen dagegen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: Mit Blick auf die Aufgabenverteilung zwischen den\nOrganen Landrat und Kreistag ist der auf die Entbindung\neines Dezernenten gerichtete Antrag unzul\u00e4ssig. Die Ent-\nbindung eines Dezernenten von seiner Funktion ber\u00fchrt\ndie innere Organisation der Kreisverwaltung, die aus-\nschlie\u00dflich dem Landrat nach \u00a7 49 Abs. 1 der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen obliegt. Dazu geh\u00f6rt\ninsbesondere die Abgrenzung und Zuweisung der Aufga-\nbenbereiche einerseits \u2013 das kann beispielsweise durch Be-\nstimmung in einem Gesch\u00e4ftsverteilungsplan geschehen \u2013\nwie auch die Ver\u00e4nderung der Besetzung der Dienstposten\nandererseits, die zum Beispiel durch Umsetzungen erfol-\ngen kann. Bei diesen Ma\u00dfnahmen ist, anders als zum Bei-\nspiel bei der Festlegung der Gesch\u00e4ftsbereiche der Beige-\nordneten, nach \u00a7 50 Abs. 2 Satz 2 der Landkreisordnung\ndie Herstellung des Einvernehmens zwischen dem Land-\nrat und dem Kreistag nicht erforderlich.\nSchlie\u00dflich liegen auch die Voraussetzungen des \u00a7 24\nAbs. 3 Landkreisordnung offensichtlich nicht vor, weil\neine Entlassung des Dezernenten aus den Diensten des\nLandkreises nicht in Rede steht.\nDas gerade Gesagte gilt nach \u00a7 53 Abs. 1 der Gemeinde-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen entsprechend f\u00fcr die\nAbgrenzung der Zust\u00e4ndigkeiten der Organe B\u00fcrgermeis-\nter und Gemeinderat der Gemeinden.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zun\u00e4chst eine Nachfrage, Herr\nStaatsminister.\nIm \u00a7 24 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung ist geregelt,\ndass der Kreistag f\u00fcr die Beseitigung von Missst\u00e4nden zu-\nst\u00e4ndig ist. Geh\u00f6rt aus Ihrer Sicht zur Beseitigung von\nMissst\u00e4nden nicht auch, dass man Personen, die f\u00fcr diese\nMissst\u00e4nde verantwortlich sind, auch im Kreistag zur Ver-\nantwortung ziehen kann, insbesondere dann, wenn zuvor\neine Wahl dieser Person durch den Kreistag erfolgt ist?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Sie k\u00f6nnen dies im\nRahmen der politischen Diskussion thematisieren und ent-\nsprechende Antr\u00e4ge stellen; das ist alles richtig. Jedoch\nk\u00f6nnen Sie nicht den Antrag auf Abberufung stellen, denn\ndas f\u00e4llt nicht in die Kompetenzen des Kreistages.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage, die sich\nnoch einmal darauf bezieht: Muss ein Gremium, zum Bei-\nspiel Kreistag oder Stadtrat, das einen Dezernenten ge-\nw\u00e4hlt bzw. auf Wunsch des Landrates best\u00e4tigt hat, nicht\nauch das Recht haben, die entsprechende Person wieder\n\nabzuw\u00e4hlen oder abzuberufen, insbesondere mit Blick\ndarauf, dass es in Sachsen in den vergangenen Monaten,\nwie die Presse berichtet hat, mehrfach solche F\u00e4lle \u2013 unbe-\nanstandet! \u2013 gegeben hat?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist eine Frage\nder gesetzlichen Regelung. Wenn es das Gesetz nicht vor-\nsieht, dann ist es auch nicht m\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt die letzte\nFrage auf. Die Frage mit der laufenden Nr. 12 stellt Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Anl\u00e4sslich des 4. S\u00e4chsischen Behin-\ndertentages verwies der Staatssekret\u00e4r im Sozialministe-\nrium, Herr Dr. Nees, auf die mittel- und langfristige Pla-\nnung des SMS, also des Koordinierungsausschusses f\u00fcr\ndie Einrichtungen der Behindertenhilfe im Freistaat Sach-\nsen, hinsichtlich der zuk\u00fcnftigen Anzahl von Pl\u00e4tzen in\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte. Dabei wurde eine Gesamtzahl\nvon 14 500 Pl\u00e4tzen genannt.\nIch frage die Staatsregierung nach den Kennziffern der\nPlanung, also dem Ist-Zustand und der mittel- und\nlangfristigen Entwicklungskonzeption, die hier vorliegt,\nden Kriterien f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Bedarfsentwick-\nlung und den finanziellen Konsequenzen, die sich aus\ndieser Bedarfsplanung ergeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege D\u00fcrrschmidt, Sie nennen hier eine\nZahl bez\u00fcglich der ben\u00f6tigten Werkstattpl\u00e4tze, die illuso-\nrisch ist. Auch mir wird nachgesagt, ich w\u00fcrde gern Zah-\nlen verwenden, was ich durchaus best\u00e4tige.\nSie schreiben, diese Zahl sei genannt worden. In Ihrer\nschriftlich formulierten Frage sagen Sie auch, wer diese\nZahl genannt haben soll.\nNach der Erinnerung von Herrn Dr. Nees und anderen\nMitarbeitern des SMS ist die Zahl 14 500 jedenfalls nicht\nvon Angeh\u00f6rigen des SMS erw\u00e4hnt worden. Ich k\u00f6nnte sie\nso auch nicht akzeptieren.\nAber nun zu dem Inhalt. Wir hatten in Sachsen am\n31.12.1999 insgesamt 10 444 belegte Werkstattpl\u00e4tze. Die\ntats\u00e4chlich vorhandene Platzkapazit\u00e4t lag bei 11 141, also\nbei zirka 700 Pl\u00e4tzen mehr. Die Netzplananzahl, die vor\nallem vom Landeswohlfahrtsverband und vom Landes-\narbeitsamt gef\u00fchrt und fortgeschrieben wird, lag bei\n11 547, also noch einmal um 400 Pl\u00e4tze h\u00f6her. Die Progno-\nse des Landesarbeitsamtes vom Januar dieses Jahres f\u00fcr\n2000 erwartete eine Steigerung von zirka 1 100 Pl\u00e4tzen. Ich\nbin allerdings vorsichtiger und gehe von einer Erh\u00f6hung\nvon zirka 800 bis 900 Pl\u00e4tzen aus.\nWenn sich nicht gravierende Ver\u00e4nderungen ergeben, ist\nnach unserem gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand mit \u00e4hnlich\nhohen Steigerungen bis zirka 2003 zu rechnen. Etwa ab\ndem Jahr 2004 wird sich die j\u00e4hrliche Zunahme auf einem\ngeringeren Niveau bewegen.\nWenn bis 2003 die noch im Bau befindlichen und bereits\nfinanziell abgesicherten Werkstattprojekte beendet sein\nwerden, haben wir in Sachsen zirka 9 600 Pl\u00e4tze in Neu-\nbauten bzw. in Bauten, die Neubauten gleich sind. Unsere\nPlanung ist, bis zirka 2005 die Zahl von insgesamt 11 300\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n983\n\n\n\nentsprechenden Pl\u00e4tzen in der baulichen Ausstattung zu\nerreichen. Dies w\u00e4ren 2,5 Pl\u00e4tze pro 1 000 Einwohner. Das\nist die Zahl, die das BMA als ausreichend f\u00fcr Ge-\nsamtdeutschland beschreibt.\nF\u00fcr die Schaffung der noch fehlenden Pl\u00e4tze werden zirka\n130 Millionen DM ben\u00f6tigt. Bisher hat sich der Bund mit\ndurchschnittlich 40 % an den investiven Kosten beteiligt.\nDie Ank\u00fcndigung des Bundesarbeitsministeriums, sich so-\nfort nach der Verabschiedung des Gesetzes zur Bek\u00e4mp-\nfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter, zu denen wir\nbei der letzten Frage schon gesprochen haben, aus der wei-\nteren F\u00f6rderung im Wohn- und Werkst\u00e4ttenbereich zu-\nr\u00fcckzuziehen, hat uns doch sehr \u00fcberrascht. Ich habe mich\ndeshalb umgehend an Herrn Minister Riester gewandt\nund unsere Bedenken vorgebracht. Er ging davon aus, das\ndie bis Ende 1999 vorhandenen 10 400 bzw. 11 100 Pl\u00e4tze\nausreichen w\u00fcrden; mit 11 300 w\u00e4ren wir bei den vom\nBMA genannten 2,5 Pl\u00e4tzen pro 1 000 Einwohner. Dieser\nBewertung lag eine Fehleinsch\u00e4tzung zugrunde, da sich\nunter den vorhandenen Pl\u00e4tzen noch eine ganze Reihe von\nInterimsma\u00dfnahmen befinden, die nicht den Standards,\ndie vorgegeben sind, entsprechen.\nIch habe also Minister Riester angeschrieben. Wir haben\nnun die schriftliche Zusicherung des Bundes, dass die F\u00f6r-\nderung fortgesetzt wird. Diese Zusage habe jedoch nicht\nich bekommen, sondern Dr. Nees hat sie von Staatssekre-\nt\u00e4r Achenbach erhalten. Diese Differenzierung wollte ich\nvornehmen.\nDas Problem ist nur, dass noch nicht genau bekannt ist, in\nwelcher Weise und in welchem Umfang dies geschehen\nwird. Es ist also nicht gesagt worden, es gehe mit 40 %\nweiter. Sie erkennen zum Beispiel an, dass wir f\u00fcr die Dif-\nferenz von 9 600 \u2013 das sind alles genehmigte Pl\u00e4tze \u2013 bis\n11 300 noch die entsprechenden Pl\u00e4tze und damit die ent-\nsprechenden Mittel brauchen. Wir sind zurzeit dabei, Ge-\nnaueres in Erfahrung zu bringen. Davon wird sicherlich\ndie zeitliche Realisierung unserer Planung abh\u00e4ngen.\nNach einer Bundesumfrage k\u00f6nnen wir feststellen, dass\nSachsen, was die Anzahl der belegten Werkstattpl\u00e4tze an-\ngeht, Ende 1999 im Bundesvergleich genau im Mittelfeld\nlag. Der Bundesdurchschnitt betrug 2,32 Pl\u00e4tze auf 1 000\nEinwohner; die Quote Sachsens lag bei 2,34.\nIch halte diese Quote f\u00fcr durchaus gerechtfertigt. Das\nandere hatte ich schon gesagt.\n\nNicht nur wegen der rasant steigenden laufenden Kosten\ndes Hauptkostentr\u00e4gers, des Landeswohlfahrtsverbandes,\nsondern auch aus fachlichen Gr\u00fcnden m\u00fcssen wir den An-\nstieg der Platzzahlen begrenzen. Ich habe mich in dieser\nAngelegenheit bereits an den Pr\u00e4sidenten des Landes-\narbeitsamtes gewandt.\nEs kann nicht sein, dass die Werkst\u00e4tten als Rettungsanker\nf\u00fcr den Personenkreis, der auf dem Arbeitsmarkt gro\u00dfe\nProbleme hat, verstanden werden. Tatsache ist, dass die\nVermittlungsquote aus der Werkstatt heraus in den ersten\nArbeitsmarkt nahezu bei null liegt, obwohl F\u00f6rderungen\nf\u00fcr die Vermittlung aus der Werkstatt in den ersten Ar-\nbeitsmarkt in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Auch\ndas ist mehr eine Frage des Denkens als eine Frage der\nTatsachen.\nWir m\u00fcssen daher die Werkstattunterbringung mit Sorg-\nfalt angehen. Hinzu kommt das Anliegen, dass die Werk-\nst\u00e4ttenauslastung zu erh\u00f6hen ist. Ein Aspekt k\u00f6nnte dabei\nsein, dass auch in Werkst\u00e4tten Schicht gearbeitet wird.\nIch habe schon gesagt, dass wir perspektivisch von 11 300\nsanierten Pl\u00e4tzen ausgehen. Damit k\u00f6nnen wir gut leben.\nSo k\u00f6nnen wir eine stabile Versorgung mit Arbeit f\u00fcr die\nMenschen dieser Gruppe gew\u00e4hrleisten.\nHinsichtlich des dar\u00fcber hinausgehenden Platzbedarfes ist\nzu sagen, dass dies mit Interimsl\u00f6sungen wie Au\u00dfen-\narbeitspl\u00e4tze, Anmietung und Arbeitspl\u00e4tze in Betrieben\nkompensiert wird. Das ist zu schaffen.\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, dass sich das, was\nbisher geleistet wurde, sehen lassen kann. Wir liegen mit\nunseren Planungen verantwortungsgerecht im Soll.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich danke Ihnen. Trotzdem habe ich\nzwei kurze Fragen zur Klarstellung.\nHei\u00dft das, dass die Zahl 14 500 eine Ente ist? Die richtige\nZahl ist also 11 300, wenn ich Sie richtig verstanden habe.\nHei\u00dft das, dass wir also knapp 200 neue Pl\u00e4tze zus\u00e4tzlich\nzu den Pl\u00e4tzen, die wir bereits haben, schaffen werden?\nBezieht sich die Zahl von j\u00e4hrlich 800 sozusagen auf Er-\nsatzneubauten? Habe ich Sie auch diesbez\u00fcglich richtig\nverstanden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ja.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Frage Nr. 4\n\nF\u00f6rderrichtlinie ,,Lokale Agenda 21\u201c\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Sind s\u00e4chsische Landkreise berechtigt, Antr\u00e4ge im Sinne\nder F\u00f6rderrichtlinie ,,Lokale Agenda\u201c zur Erarbeitung\neiner lokalen Agenda 21 auf Landkreisebene zu stellen?\n\n2. Wenn dies nicht gegeben ist, plant die Staatsregierung\nnoch eine Erweiterung der Antragsberechtigung f\u00fcr die\nLandkreise in dieser F\u00f6rderrichtlinie?\n\nBegr\u00fcndung: Im Freistaat Bayern gibt es gute Beispiele f\u00fcr\nLokale Agenden 21 auf Landkreisebene. Im Sinne einer\nengen regionalen Zusammenarbeit der Kommunen im\nl\u00e4ndlichen Raum und zur B\u00fcndelung und Effektivierung\nder zur Umsetzung einer lokalen Agenda 21 erforderlichen\nKr\u00e4fte sollte die F\u00f6rderrichtlinie ,,Lokale Agenda\u201c auch\ndie Antragsberechtigung f\u00fcr Landkreise erm\u00f6glichen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Anfrage beantworte ich wie folgt:\nZu 1.: Landkreise sind nach der F\u00f6rderrichtlinie Lokale\nAgenda 21 nicht antragsberechtigt. Berechtigt sind nur\nSt\u00e4dte und Gemeinden bis 50 000 Einwohner.\nZu 2.: Ausgangspunkt f\u00fcr die Lokale Agenda 21 ist Kapital\n28 der Agenda 21 von Rio. Danach sollen die Kommunen\nmit ihren B\u00fcrgern in einen Dialog \u00fcber die zukunftsf\u00e4hige,\nnachhaltige Entwicklung treten. N\u00e4chste Partner sind da-\nher die Gemeindeverwaltung und die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger.\nZum Zeitpunkt des In-Kraft-Tretens der F\u00f6rderrichtlinie\ngab es in Sachsen acht bekannte Lokale-Agenda-Prozesse,\nheute sind es ca. 30. Dies zeigt, dass die Initiative zur F\u00f6r-\nderung und der Bezug auf die Gemeinden richtig war.\nZum Vergleich mit der Situation in Bayern m\u00f6chte ich nur\nFolgendes kurz anmerken:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n984\n\n\n\nErstens waren und sind dort andere Voraussetzungen f\u00fcr\ndas Thema Lokale Agenda 21. Ich verweise hier beispiel-\nhaft auf die lange Verwaltungstradition, die schon lange\nabgeschlossene Gebietsreform und die gro\u00dfe Zahl lokaler\nAgenden in den Gemeinden. Nicht zuletzt herrscht dort\nkein dr\u00e4ngender Nachholbedarf in vielen Bereichen wie in\nSachsen.\nZweitens stehen in Sachsen leider keine Privatisierungser-\nl\u00f6se wie dort zur Verf\u00fcgung. So ist es hier auch nicht m\u00f6g-\nlich, \u00fcber einen Fonds Unterst\u00fctzung f\u00fcr sehr viele Berei-\nche zu erhalten. Dies gilt auch f\u00fcr die Lokale Agenda in\nLandkreisen.\nSachsen hat \u2013 wie nur wenige L\u00e4nder \u2013 ein eigenes\nLandesprogramm f\u00fcr die Lokale Agenda 21. Dies wird aus\ndem Landeshaushalt bestritten.\nDas erfordert aber auch eine Priorit\u00e4tensetzung auf den\ndr\u00e4ngendsten Bedarf. Dieser liegt in Sachsen in den St\u00e4d-\nten und Gemeinden.\nAls weitere Information teile ich Ihnen mit:\n1. Zur Lokalen Agenda 21 in s\u00e4chsischen Landkreisen:\na) Mitte Mai 2000 hat der Landkreis Zwickauer Land als\nerster Landkreis in Sachsen einen Aufstellungsbeschluss\nf\u00fcr eine eigene Agenda 21 gefasst.\nb) Ende 1999 hat sich im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\neine erste Initiative f\u00fcr eine regionale Agenda 21 gebildet.\nDort wirken unter anderem die Nationalparkverwaltung\nund die S\u00e4chsische Landesstiftung Natur und Umwelt\nma\u00dfgeblich und koordinierend mit.\n2. Zur Frage der B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte im Sinne einer re-\ngionalen Zusammenarbeit:\nF\u00fcr die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte im Rahmen einer regionalen\nZusammenarbeit auf freiwilliger Basis gibt es bereits das\nInstrument der Regionalen Entwicklungskonzepte (REK).\nDie REK werden nach der FR-Region gef\u00f6rdert. Zust\u00e4ndig\nist das SMI, Abteilung Landesentwicklung.\nMit diesen Konzepten, z. B. im Raum Chemnitz/Zwickau,\nwerden unter anderem die Zielstellungen der Agenda 21\n(nachhaltige Entwicklung) aufgenommen.\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 13\nF\u00f6rderprogramme\nWie ist der derzeitige Stand der Notifizierung der F\u00f6rder-\nprogramme durch die EU zu den Richtlinien zur F\u00f6rde-\nrung von Ma\u00dfnahmen zur nachhaltigen Entwicklung der\nLandwirtschaft (RL 51/2000), zur F\u00f6rderung der Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes und der D\u00f6rfer im Freistaat\nSachsen (RL 53/2000) und zur F\u00f6rderung nach Agrar-\ninvestitionsprogramm (RL 21/2000).\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Richtlinien zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur nach-\nhaltigen Entwicklung der Landwirtschaft (RL 51/2000)\nund zur F\u00f6rderung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes und der D\u00f6rfer im Freistaat Sachsen (RL 52/2000)\nsind ins Operationelle Programm zur Strukturfondsf\u00f6rde-\nrung 2000 bis 2006 integriert und werden gemeinsam mit\ndiesem genehmigt. Das Operationelle Programm ist bei\nder Europ\u00e4ischen Kommission eingereicht und wird zur-\nzeit gepr\u00fcft. Es wurden seitens der Kommission noch\nkeine Fragen gestellt.\nIch habe bei meinem Besuch in Br\u00fcssel am Mittwoch, dem\n24.4.2000, die zust\u00e4ndigen Stellen gebeten, das Operatio-\nnelle Programm m\u00f6glichst z\u00fcgig zu genehmigen.\nDas Agrarinvestitionsf\u00f6rderungsprogramm als ein F\u00f6rder-\ngrundsatz der Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung\nder Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes ist zurzeit\nebenfalls zur Genehmigung bei der Kommission einge-\nreicht. Die von der Kommission dazu gestellten Fragen\nwurden am 8.5.2000 durch den Bund beantwortet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragestunde ist damit beendet. Wir machen\njetzt eine Mittagspause bis 14.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.43 Uhr bis 14.44 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n5 Jahre Pflegeversicherung\nDrucksache 3/1328, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in die Debatte einsteigen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD\nund Staatsregierung. Ich rufe zun\u00e4chst die antragstellende\nFraktion zum Redebeitrag auf. Von der Fraktion der CDU\nspricht Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir, die CDU-Fraktion, haben\nden Antrag vor dem Hintergrund gestellt, die Staatsregie-\nrung zu ersuchen, etwas \u00fcber die Pflegeversicherung zu\nreflektieren, insbesondere in Bezug auf die Verh\u00e4ltnisse\nzur Sozialhilfe, zur Situation bei den Schwerstpflegef\u00e4llen\nsowie in Bezug auf die daraus resultierende Entwicklung\nin Sachsen.\nF\u00fcnf Jahre Pflegeversicherung. Im April vor f\u00fcnf Jahren\nkonnten wir die ersten Antragstellungen in Sachsen bzw.\nin ganz Deutschland verzeichnen. Was hat das in G\u00e4nze\ngebracht?\n\nDie Pflegeversicherung ist die f\u00fcnfte S\u00e4ule der Sozialversi-\ncherung. Ich m\u00f6chte benennen, welche anderen Versiche-\nrungen es in der deutschen Gesetzgebung gibt: die Kran-\nkenversicherung, die Rentenversicherung, die Arbeits-\nlosenversicherung und die Unfallversicherung.\n\nMit der Gesetzgebung, die am 1.1.1995 in Kraft trat, ist die\nPflegeversicherung hinzugekommen. Ja, wir in Sachsen\nk\u00f6nnen sagen, dass sie einmal mehr die Akzeptanz der\nBev\u00f6lkerung gefunden hat. Das spiegelt sich auch darin\nwider, dass wir einen s\u00e4chsischen Sonderweg gegangen\nsind, denn wir haben bez\u00fcglich der Finanzierung der Pfle-\ngeversicherung den Bu\u00df- und Bettag erhalten. Der s\u00e4ch-\nsische Sonderweg hat sich bew\u00e4hrt. Die Menschen sind ihn\nmitgegangen.\n\n(Lucassen, SPD: Aber wir haben \ndeswegen auch weniger im Portmonee!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n985\n\n\n\n\u2013 Es gab aber keine Beschwerden, Herr Lucassen. Wenn\nSie eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie gern ans Mikrofon gehen.\nDann k\u00f6nnen wir uns weiter dar\u00fcber unterhalten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Zwischenrufe sind erlaubt, \nFrau Nicolaus!)\n\nWir k\u00f6nnen nunmehr sagen, dass im Zeitraum vom\n1.1.1996 bis zum 29.2.2000 allein 158 541 Personen einen\nAntrag auf die Leistungen der verschiedenen Pflegestufen\nder Pflegeversicherung gestellt haben. Ich verweise noch\neinmal darauf, dass wir die Pflegestufen 1, 2 und 3 haben.\nDiese gelten in ganz Deutschland.\nKommen wir nunmehr dazu, welche Erleichterungen es in\nBezug auf die Sozialhilfetr\u00e4ger gibt. Sie wissen, die Sozial-\nhilfe wird aus den kommunalen Haushalten gespeist. Wir\nk\u00f6nnen diesbez\u00fcglich eine Entlastung feststellen. Ich\nm\u00f6chte einiges aufz\u00e4hlen: Im Jahr 1995 hatten wir immer-\nhin 23 807 beantragte Leistungen zu verzeichnen. Das sind\n440 610 DM. Im darauf folgenden Jahr hatte sich die Zahl\nbereits halbiert. Ich denke schon, dass dies ein wesent-\nlicher Faktor ist. Bis zum heutigen Tag sind 65 % der Leis-\ntungsempf\u00e4nger herausgefallen. Das hat die kommunalen\nHaushalte ma\u00dfgeblich entlastet.\nMan kann die finanzielle Entwicklung hinsichtlich der\nPflegeversicherung in den ersten Jahren als durchweg\npositiv beurteilen. Das hat auch den Hintergrund, dass,\nwie ich es eingangs sagte, die Pflegeversicherung am\n1.1.1995 in Kraft getreten ist und die ersten Bez\u00fcge am\n1. April 1995 beantragt werden konnten, so dass ein ge-\nwisses Polster vorhanden gewesen ist. Das hat sich aus-\ngezahlt. Zwischenzeitlich haben wir aber f\u00fcr das Jahr\n1999 \u2013 das sollte in diesem Hohen Hause nicht unerw\u00e4hnt\nbleiben \u2013 ein Defizit von einer Milliarde DM zu verzeich-\nnen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal auf die Struktur\nverweisen, die sich hier im Land Sachsen entwickelt hat.\nWir haben im Pflegebereich 900 Pflegedienste in den ver-\nschiedenen Tr\u00e4gerschaften, die vor Ort in den h\u00e4uslichen\nBereich gehen und pflegen. Wir haben 31 000 Altenheim-\npflegepl\u00e4tze mit den verschiedensten Pflegestufen, 225 Ta-\ngespflegepl\u00e4tze und 639 Kurzzeitpflegepl\u00e4tze. Das kann\nsich sehen lassen. Alles das ist auch mit Geldern des Frei-\nstaates begleitet worden, aber auch von der kommunalen\nEbene und dem Bund. Auf die weiteren Dinge wird dann\nmein Kollege Kurt Stempell noch detaillierter eingehen.\nMan darf nat\u00fcrlich eines dabei nicht vergessen: Der\nGrundtenor der Pflegeversicherung war, die ambulante\nPflege, also die Pflege im h\u00e4uslichen Bereich, wieder zu\nst\u00e4rken. Das famili\u00e4re Umfeld ist ein ganz wichtiger Punkt\nbei der Gesamtbetrachtung der Pflegeversicherung. Wir\nhaben durch die Pflegeversicherung erreicht, dass wir die\nMenschen aus der Sozialhilfe wieder in den Mittelpunkt\ndes Geschehens geholt haben und nat\u00fcrlich aus der So-\nzialhilfe herausl\u00f6sen konnten. Wir haben erm\u00f6glicht, dass\nman im famili\u00e4ren Bereich diese Leistungen entlohnt be-\nkommt und dem entgegengetreten ist, dass die alten Men-\nschen in die Altenpflegeheime abgeschoben worden sind.\nDas ist der herausragendste Punkt an der ganzen Ge-\nschichte, die hier zu beleuchten ist.\nIn Bezug auf die Schwerstpflegef\u00e4lle und auf die Demenz-\nkranken m\u00f6chte ich hier noch einmal eindeutig sagen, dass\nes das Land Sachsen, unser Minister war, der die Bundes-\nratsinitiative von Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg unter-\nst\u00fctzt hat. Leider ist diese im Bundesrat gescheitert.\n\nWir haben jetzt einen Antrag der PDS vorliegen. Ich finde\nes aber ein bisschen scheinheilig, dass im Nachgang, als\ndas Land Sachsen schon eingereicht hatte, im Grunde ge-\nnommen der Antrag abgeschrieben wurde. Wir haben ihn\nnoch einmal im Ausschuss zur Anh\u00f6rung. Dazu werden\nwir sp\u00e4ter noch einmal kommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Diskussion wird\nfortgesetzt. Ich bitte die PDS-Fraktion, Herrn Abg. D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren dieses Hohen Hauses! Die Wissbegier der CDU-\nFraktion richtet sich auf die f\u00fcnfj\u00e4hrigen Erfahrungen mit\nder Pflegeversicherung und die zuk\u00fcnftigen Entwicklun-\ngen. Wir m\u00f6chten ebenfalls diese Gelegenheit zum Bilanz-\nziehen nutzen, denn es gibt tats\u00e4chlich viel \u00fcber die Erfah-\nrungen mit der Pflegeversicherung zu berichten, aber erst\nrecht viel \u00fcber die jetzt vorhandenen Handlungsbedarfe\nund damit auch \u00fcber die zuk\u00fcnftige Richtung der Weiter-\nentwicklung in der Pflegeversicherung.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst auf die zu konstatierenden Wir-\nkungen eingehen, um anschlie\u00dfend einige Gedanken \u00fcber\ndie Weiterentwicklung zu \u00e4u\u00dfern. Richtig ist es \u2013 das ist\naus der Antwort der Staatsregierung zu entnehmen \u2013, dass\ndie Tr\u00e4ger der Sozialhilfe hinsichtlich der Leistungen f\u00fcr\nHilfe zur Pflege, die vor allem zur Finanzierung der voll-\nstation\u00e4ren Pflege in Heimen aufgewendet werden muss-\nten, entlastet wurden, aber nicht v\u00f6llig befreit.\nDie Anzahl der Hilfebezieher dieser Leistungen ist etwa\nauf ein Drittel zur\u00fcckgegangen. 1998 \u2013 das sind die aktu-\nellsten und letzten Zahlen, die bekannt gegeben wurden \u2013\nwaren es noch 8 360 Personen, die immerhin Leistungen in\neiner Gesamth\u00f6he von 51,3 Millionen DM bezogen. Beson-\nders sind das Pflegeheimbewohner der Pflegestufe 3 und\ndie so genannten H\u00e4rtef\u00e4lle.\nEs erfolgte eine weitere Ver\u00e4nderung der Inanspruch-\nnahme von Pflegegeldleistungen hin zu Sachleistungen.\nDas ist eine Entwicklung, die sich in den letzten Jahren\nvollzogen hat und auf die bei der Gestaltung der zuk\u00fcnfti-\ngen Entwicklung der Pflegeversicherung eingegangen\nwerden muss. Diese Umwandlung ist aus unserer Sicht im\nWesentlichen dadurch bedingt, dass die hohen pers\u00f6n-\nlichen Belastungen von denen, die in h\u00e4uslicher Pflege\nPflegeleistungen erbringen, enorm zugenommen haben\nund diese den Belastungen in dem Ma\u00dfe nicht auf lange\nDauer standhalten k\u00f6nnen.\nDie Begutachtungszeiten \u2013 das ist eine positive Entwick-\nlung, die sich mit dem Pflegeversicherungsgesetz in den\nletzten Jahren vollzogen hat \u2013 zur Feststellung der Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit haben sich verringert. Trotzdem denke ich,\ndass hier in einigen F\u00e4llen die Zeiten noch zu lang sind.\nEin weiterer Fakt ist, dass die Zahl der zu Pflegenden in\nder Pflegestufe 3, bedingt durch die Altersentwicklung der\nBev\u00f6lkerung und den medizinischen Fortschritt, kontinu-\nierlich zunimmt.\nEin gro\u00dfes Problem aus unserer Sicht ist auch, dass immer\nmehr Hochbetagte in den Heimen leben, deren Einzug in\nein Altenpflegeheim auch erst im hohen Alter erfolgt. Das\nhei\u00dft, dort hat sich eine v\u00f6llige Ver\u00e4nderung vollzogen.\nBedingt dadurch verringerte sich auch die Aufenthalts-\ndauer in den Heimen immer mehr. Die neu aufgenomme-\nnen Heimbewohner versterben bereits nach kurzer Zeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n986\n\n\n\nEin weiterer Fakt, der sich aus unserer Sicht ebenfalls lo-\ngisch ergibt, ist, dass die M\u00f6glichkeiten der Reaktivierung\nvon Eigenkompetenzen kaum noch eine Rolle spielen und\nmit gr\u00f6\u00dferer Pflegebed\u00fcrftigkeit immer weiter zur\u00fcck-\ngehen.\nWenn man diese Fakten zusammenfasst, muss man sagen,\ndass nur bei einem Teil der zu Pflegenden durch die Ein-\nf\u00fchrung der f\u00fcnften S\u00e4ule der Sozialversicherung die Be-\nfreiung vom pers\u00f6nlichen Risiko, bei Pflegebed\u00fcrftigkeit\nvon Sozialhilfe leben zu m\u00fcssen, erfolgt ist. Dort hat sich\neine Entlastung vollzogen. Aber nur bei einem Teil ist das\nvollzogen.\nDer gro\u00dfe Befreiungsschlag zur Entlastung der Sozialhilfe-\nkassen ist insgesamt mit der Einf\u00fchrung des Pflegever-\nsicherungsgesetzes nicht erfolgt. Das hei\u00dft auch, dass nur\nein Teil des Gesetzesanliegens bisher verwirklicht werden\nkonnte. Rein finanzielle Betrachtungen \u00fcber ausgegebene\nSummen der Pflegekasse oder \u00fcber Einsparungen in den\nSozialhilfekassen sagen allein \u00fcberhaupt noch nichts zum\nThema ,,Qualit\u00e4t in der Pflege\u201c oder zum Thema ,,W\u00fcrde-\nvolles Leben bei Pflegebed\u00fcrftigkeit\u201c aus.\nDie Regierenden haben in den letzten Jahren nichts unter-\nlassen, um die Bev\u00f6lkerung darauf hinzuweisen, dass es\nkeine Vollkasko-Variante in den Sozialversicherungssyste-\nmen gibt. Die Pflegeversicherung leistet demzufolge nur\neinen Zuschuss zu den Pflegekosten. Ein ungedeckter Rest,\nden der Pflegebed\u00fcrftige oder der Pflegehaushalt zu be-\nstreiten hat, ist ebenso vorgesehen, wie auch individuell\ngew\u00fcnschte Leistungserweiterungen in privater Kosten-\ntr\u00e4gerschaft n\u00f6tig sind. Es ist also aus unserer Sicht an der\nZeit, eine breite gesellschaftliche Diskussion zu diesem\nThema zu f\u00fchren.\nFrau Nicolaus, ob nun die Einbeziehung der Demenz im\nBundesrat abgelehnt wurde oder nicht, ich denke, es ist\nunsere Pflicht, dieses Thema auf die Tagesordnung zu\nnehmen.\nIch gehe jetzt einmal so vor, wie das gestern gesagt wurde,\ndass es einen Wissensfortschritt bei der Staatsregierung\nhinsichtlich der Frage zum Betreuungsrecht gab. So hoffe\nund w\u00fcnsche ich mir, dass es einen solchen Gedankenfort-\nschritt in der gesamten Bundesrepublik gibt, also auch bei\nden anderen L\u00e4ndern, hinsichtlich demenzkranker Men-\nschen. Vielleicht werden die Antr\u00e4ge der Staatsregierung\nvon damals wieder aufgenommen, wie wir das jetzt for-\ndern. Ich denke, dass an dieser Stelle dazu die breite ge-\nsellschaftliche Diskussion stattfindet und an diesem The-\nma weiter gearbeitet wird. Ich wei\u00df, dass uns dabei immer\nwieder finanzielle Betrachtungen bremsen. Diese sollte uns\naber nicht daran hindern, Qualit\u00e4tsfragen in der Pflege im-\nmer wieder zu stellen.\nSeit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung haben es die\nEinrichtungstr\u00e4ger verstanden, ihre finanziellen Interessen\nau\u00dferordentlich deutlich darzustellen. Sie haben bei den\nMedien offene Ohren gefunden, teilweise auch bei Politi-\nkern. Die Betroffenen selber haben eine schwache Stimme\nund werden kaum wahrgenommen.\nEs bestehen erhebliche Defizite in der Ergebnisqualit\u00e4t,\nalso bei den erbrachten Pflegedienstleistungen. Gerade\nvon pflegebed\u00fcrftigen Heimbewohnern oder von ihren\nAngeh\u00f6rigen wird angesichts von Versorgungsm\u00e4ngeln\nimmer h\u00e4ufiger die Frage nach der Angemessenheit der\nHeimentgelte gestellt. Immerhin leben in s\u00e4chsischen Al-\nten- und Pflegeheimen rund 40 000 Menschen. Der \u00fcber-\nwiegende Teil der Pflegebed\u00fcrftigen lebt zu Hause. Allein\n110 000 sind es in Sachsen. Sie werden zu einem \u00fcberwie-\n\ngenden Teil von den Angeh\u00f6rigen selbst gepflegt. Hier\ngilt: Wer pflegt, braucht Unterst\u00fctzung. Ich denke, da sind\nwir uns alle einig.\nInwieweit sieht das eigentlich das Pflegegesetz vor? Ich\ndenke, so gut wie \u00fcberhaupt nicht. Wenn es also keine\nAbsicherung \u00fcber das gesamte Risiko bei Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit gibt, was ist dann unter Grundabsicherung zu ver-\nstehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich. Ich will nur noch\nzu Ende ausf\u00fchren.\nWie gestalten sich diesbez\u00fcglich die Pflegestandards? Sind\nes die oftmals beklagten Minutentakte, zum Beispiel beim\nHaarek\u00e4mmen, oder die Nichtber\u00fccksichtigung von sozia-\nler und psychosozialer Zuwendung? Ist es das Sprechen\nmit den zu Pflegenden? Oder was ist es? \u2013 Bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, Sie\nsagten, dass das Pflegeversicherungsgesetz den pflegen-\nden Angeh\u00f6rigen keine entsprechenden Zusagen gibt. Ich\nglaube, das ist eine Falschaussage, denn es ist explizit auf-\ngef\u00fchrt, dass die Angeh\u00f6rigen kostenlos dementsprechen-\nde Pflegekurse in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Ist Ihnen\ndies bekannt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es ist bekannt, dass die pflegenden\nAngeh\u00f6rigen Pflegekurse in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Es\nist bekannt, dass Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden. Es ist\nauch bekannt, dass diese Pr\u00fcfungen, die fr\u00fcher bezahlt\nwerden mussten, nicht mehr bezahlt werden m\u00fcssen. Ich\ndenke aber, das ist immer noch nicht ausreichend.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Das war nicht die Fragestel-\nlung.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Uns ist das sehr wohl bekannt, aber\nich habe gesagt, dass das im Gesetz in ungen\u00fcgendem\nMa\u00dfe oder kaum ber\u00fccksichtigt wird. Das werden Sie be-\nstimmt nachlesen k\u00f6nnen.\nEs geht wirklich darum, wie die Pflegestandards sind, wie\nsie gestaltet werden sollen und wo die weitere Entwick-\nlung hingeht. Ich sage es noch einmal: Es geht auch um die\nFrage, wie es zum Beispiel um die dementen Pflegebed\u00fcrf-\ntigen steht. Ich glaube, es fehlt nicht an inhaltlicher Er-\nkenntnis und konkretem Problembewu\u00dftsein hinsichtlich\nder Entgeltvorstellungen der Kassen zu finanziellen Leis-\ntungen. Die sind sehr weit gediehen. Leider sind aber Fra-\ngen der Qualit\u00e4t aus meiner Sicht doch noch sehr, sehr\ndiffizil und stehen immer wieder im Zusammenhang mit\nfinanziellen Leistungen, die dann von den Pflegekassen\nerbracht werden m\u00fcssen.\nNach dem Willen des Gesetzgebers jedoch ist nur der\npflegebed\u00fcrftig, der einen Mindestbedarf an grundpflege-\nrischen Leistungen im Bereich der K\u00f6rperpflege, der Mobi-\nlit\u00e4t oder der Ern\u00e4hrung von mehr als 45 Minuten t\u00e4glich\nben\u00f6tigt. Darin liegt genau die Crux dieses Gesetzes, darin\nist genau das Problem zu finden: dass ich Zeittakte ein-\nf\u00fchre, dass ich bestimmte Ma\u00dfe eingef\u00fchrt habe und der\neigentliche Bedarf an Pflege so weit zur\u00fcckgestellt ist, dass\nsich aus meiner Sicht immer wieder gro\u00dfe Probleme er-\ngeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n987\n\n\n\nDie Kostentr\u00e4ger mahnen gr\u00f6\u00dfere Wirtschaftlichkeit und\nEffizienz der Leistungserbringer an. Sie unterstellen\nKostensenkungspotenziale von bis zu 30 % bei Wahrung\nvon Qualit\u00e4t und Umfang der station\u00e4ren Pflege. In die-\nsem Zusammenhang streiten die Leistungserbringer vehe-\nment; sie sagen, es ist nicht m\u00f6glich. Ihrer Meinung nach\nf\u00fchren Entgeltk\u00fcrzungen zu drastischen und gegen\u00fcber\nden Heimbewohnern nicht mehr verantwortbaren Ab-\nstrichen an der Qualit\u00e4t und den Standards der Pflege-,\nBetreuungs- und Versorgungsleistungen.\nDieser Widerspruch ist ganz gewaltig und muss von der\nPolitik gel\u00f6st werden. Aus meiner Sicht ist das Allerwich-\ntigste und auch das Allerkritischste, was ich anf\u00fchren\nm\u00f6chte: Die Ethik der Interessen ist offenbar mit der Ethik\nder W\u00fcrde nicht mehr vereinbar. Es sind neben diesem\nAntrag und der Berichterstattung schon mehrere Kleine\nAnfragen im Landtag gestellt worden. Der Herr Staats-\nminister hat in seiner Antwort auch darauf Bezug genom-\nmen.\nIch m\u00f6chte auf ein Problem eingehen, was die \u00dcberpr\u00fc-\nfung des Medizinischen Dienstes der Krankenkassen er-\ngab, wo danach gefragt wurde, welche Feststellungen aus\nden \u00dcberpr\u00fcfungen getroffen wurden hinsichtlich der Ein-\nhaltung der Bestimmungen, hinsichtlich der Grunds\u00e4tze\nund Ma\u00dfst\u00e4be zur Qualit\u00e4tssicherung. Es ist f\u00fcr mich in-\nteressant, wenn\nerstens dort steht, dass M\u00e4ngel in der Pflegedokumenta-\ntion festgestellt wurden, also unvollst\u00e4ndig vorhandene\noder unvollst\u00e4ndig gef\u00fchrte Dokumente, oder wenn kein\nPflegeverlauf nachvollziehbar ist, sowie fehlende Namens-\nzeichen;\nzweitens M\u00e4ngel bei der Pflegeplanung erkennbar sind;\ndrittens M\u00e4ngel bei der Arbeitsorganisation hinsichtlich\nEinarbeitungskonzept, hinsichtlich Stellenplan und Stel-\nlenbeschreibung da sind;\nviertens M\u00e4ngel bei der Pflegeorganisation hinsichtlich\nFachkompetenz des Personals, Qualifikation der Pflege-\ndienstleistung, Fachkompetenz der Nachtwache usw.; und\nerst ganz hinten\nf\u00fcnftens M\u00e4ngel beim internen Qualit\u00e4tsmanagement er-\nsichtlich sind, also Fort- und Weiterbildung, interne Quali-\nt\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen, Arbeit mit Standards; und\nsechstens M\u00e4ngel bei der Ergebnisqualit\u00e4t erkannt wur-\nden, also Pflegedefizite, wie Kommunikation mit Pflege-\nbed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen, Diskrepanzen zwischen er-\nbrachter und vereinbarter Leistung.\nWeiterhin wird dort ausgef\u00fchrt: ,,Erg\u00e4nzend kann noch\nhinzugef\u00fcgt werden, dass durch den Medizinischen\nDienst der Krankenkassen bei der Stichprobenpr\u00fcfung in\nca. 10 % der F\u00e4lle und bei der Anlasspr\u00fcfung in ca. 30 %\nder F\u00e4lle M\u00e4ngel bei der Ergebnisqualit\u00e4t festgestellt wer-\nden mussten.\u201c \u2013 Ergebnisqualit\u00e4t ist das, was bei den zu\nPflegenden im Endeffekt herauskommt.\nDiese M\u00e4ngel betreffen im station\u00e4ren Bereich eher Pflege-\ndefizite und im ambulanten Bereich eher die Kommunika-\ntion mit den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen\nsowie die Diskrepanz zwischen notwendigen und erbrach-\nten Leistungen. Typisch ist hier wieder, dass M\u00e4ngel im\nWesentlichen in der Planung, der Dokumentation der Pfle-\nge und in der Arbeitsorganisation gesehen werden und\nerst an letzter Stelle die Ergebnisqualit\u00e4t steht.\nWie kann dem begegnet werden? Ich glaube, das ist die\ngro\u00dfe Frage, vor der wir alle stehen. Bei der jetzt forcierten\nDiskussion um die Qualit\u00e4t brauchen wir aus meiner Sicht\nkeinen Pflege-T\u00dcV, wie ihn der Referentenentwurf der\n\nBundesregierung \u2013 ich meine den Gesetzentwurf zur Qua-\nlit\u00e4tssicherung und zur St\u00e4rkung des Verbraucherschutzes\nin der Pflege \u2013 vorsieht. Dort geht es wieder nur um rein\nstatistische Dinge. In den Mittelpunkt m\u00fcssen die erbrach-\nten Pflegeleistungen gestellt werden. Wir brauchen klare\nund eindeutige Regelungen, die die Pers\u00f6nlichkeit des zu\nPflegenden und seine W\u00fcrde in den Mittelpunkt stellen.\nWelche Perspektiven hat dabei aus meiner Sicht die sich\nwandelnde Pflegelandschaft? Der erste Fakt: Pflege ist ein\nwettbewerbsnahes und demzufolge nach den Prinzipien\nder Marktwirtschaft zu betrachtendes Feld. Ich glaube, wir\nk\u00f6nnen uns gar nicht davor scheuen, dass dies so ist. Die\nZahl der Pflegeanbieter wird sich weiter erh\u00f6hen, auch in\nSachsen, und es entwickelt sich allm\u00e4hlich ein Preiswettbe-\nwerb um den Kunden Pflegeperson. Neben kleineren und\nmittelst\u00e4ndischen Anbietern werden Pflegekonzerne aktiv.\nDas merken wir auch alle.\nDer zweite Fakt: Gute Pflege ist nicht das, was Experten\nals solche definieren. Der zu Pflegende ist Kunde in einem\nPflegemarkt. Er wird jedoch als solcher oftmals von den\nPflegeleistungserbringern nicht erkannt. Pflege ist mehr als\nnur Pflegedienstleistung, die sich gegen Versicherungs-\nanspr\u00fcche und Geld tauscht. Das sollten wir, glaube ich,\nniemals vergessen.\nDie Finanzsituation der Pflegeversicherung ist eine kon-\nzeptionelle Herausforderung. Was Sie, Frau Nicolaus, zum\ns\u00e4chsischen Sonderweg gesagt haben, ist aus meiner Sicht\nnicht das Wesentliche. Das Gesetz hat es ja zugelassen,\ndass eine von beiden Varianten eingef\u00fchrt werden konnte.\nSachsen hat sich f\u00fcr einen Weg entschieden. Das ist aus\nmeiner Sicht ganz normal, wenn es der Gesetzgeber zu-\nl\u00e4sst.\n\nDer s\u00e4chsische Sonderweg war ein anderer. Er betrifft die\nFrage, wie wir den Artikel 52 umsetzen. Das Dr\u00e4ngen da-\nrauf ist mit einigen negativen Konsequenzen verbunden\ngewesen, aber es war wirklich etwas, was ich als s\u00e4ch-\nsischen Sonderweg ansehe. Er hat dazu gef\u00fchrt, dass zum\nBeispiel nicht nur Neubauten finanziert werden konnten.\nDas w\u00fcrde ich als das Besondere des s\u00e4chsischen Sonder-\nweges herausstreichen.\nWas die Finanzsituation betrifft, m\u00fcssen wir uns wesent-\nliche Gedanken machen. Es geht aus unserer Sicht um die\nEinbeziehung aller Versicherten. Wenn die Pflegever-\nsicherung in Zukunft ihre Aufgaben meistern soll, wenn\nwir Qualit\u00e4t, das hei\u00dft Leistungen f\u00fcr den zu Pflegenden\nerbringen wollen, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Einnahmen\ndurch das Pflegeversicherungsgesetzes, die in die Pflege-\nkasse kommen, als Erstes Gedanken machen. Alle m\u00fcssen\nin die Finanzierung des Pflegeversicherungsgesetzes, ein-\nbezogen werden und es darf nicht sein, dass sich in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen Leute herausmogeln k\u00f6nnen.\nWir brauchen eine St\u00e4rkung der solidarischen Finanzie-\nrung. Das ist die erste der f\u00fcnf S\u00e4ulen, die nicht solidarisch\nfinanziert wird. Es muss uns nachdenklich machen, dass\nhier ein Gesetz und eine Finanzierungsregelung auf den\nWeg gebracht werden, die zur Entsolidarisierung beigetra-\ngen haben, denn es gibt keine h\u00e4lftige Finanzierung mehr.\nMan muss sich in gleichem Ma\u00dfe, wenn es darum geht,\nQualit\u00e4tsleistungen zu erbringen, \u00fcber die H\u00f6he der Be-\nmessungsgrenze verst\u00e4ndigen und dar\u00fcber nachdenken,\nob die jetzigen Einnahmen die Voraussetzung daf\u00fcr bie-\nten, dass die W\u00fcrde des Menschen, die W\u00fcrde des zu Pfle-\ngenden in dem Ma\u00dfe, wie es notwendig ist, auch ber\u00fcck-\nsichtigt werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n988\n\n\n\nUnd es geht \u2013 das ist der letzte Punkt \u2013 um die Bevorzu-\ngung der ambulanten Pflege. Die Zuweisungspraxis in den\nHeimen f\u00fchrt aus meiner Sicht nicht dazu, dass das, was\ndas Gesetz vorsieht, eingehalten wird. Das betrifft beide\nBereiche, also sowohl den Grundsatz, dass Rehabilitation\nvor Pflege geht, als auch die St\u00e4rkung der ambulanten\nPflege. Hier ist aus meiner Sicht der Gesetzgeber wirklich\ngefragt. Von ihm wird mehr gefordert als die Einf\u00fchrung\nvon T\u00dcV-Regelungen in die Pflege.\nEs geht also darum, dass neue Angebote mit Wahlm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr die Bewohner von Heimen f\u00fcr die Nutzung\nvon ambulanten Diensten auf den Weg gebracht und ge-\nschaffen werden. Hier sind wir in den letzten f\u00fcnf Jahren\nzu durchaus neuen Angeboten gekommen. Aber ich glau-\nbe, wir sind bei weitem noch nicht so weit, dass man sagen\nkann, dass in allumfassendem Ma\u00dfe die Vielf\u00e4ltigkeit ent-\nwickelt wurde.\nAus meiner Sicht muss ein Heim langfristig als Lebens-\nund Gestaltungsraum nach innen, das hei\u00dft also f\u00fcr die zu\nPflegenden, und auch nach au\u00dfen, das hei\u00dft in die Gesell-\nschaft, entwickelt werden. Es geht um die weitere \u00d6ffnung\nder Einrichtungen in das Gemeinwesen hinein. Ich glaube,\ndas ist wichtig. Es geht also um die Einbeziehung in das\nTerritorium, um bessere ambulante Pflegem\u00f6glichkeiten,\ndie angeboten werden sollten, und darum, dass ein Pflege-\nheim wirklich ein \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 ,,Kommunika-\ntionszentrum\u201c werden kann.\nIn der Medizin ist der Einfluss menschlicher Zuwendung\nund intakter sozialer Beziehungen auf die Befindlichkeit\nund auf den Gesundungsprozess von Kranken nicht um-\nstritten. Ich denke, dass dieser Prozess, der sich in der Pfle-\nge vollzieht, in dem entsprechenden Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt\nwerden muss.\nWir werden, wenn wir in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcber die\nweitere Entwicklung des Pflegegesetzes reden, uns als Er-\nstes die Frage stellen m\u00fcssen, wie wir wirklich unter dem\nAspekt, dass die W\u00fcrde des zu Pflegenden zu wahren und\nvoll zu ber\u00fccksichtigen ist, Qualit\u00e4tsstandards einbringen,\ndie Einbeziehung bisher ausgegrenzter Personengruppen\nin das Pflegegesetz erreichen und offensichtliche Unsin-\nnigkeiten von Minutentakten und vieles mehr beseitigen.\nNur dann wird es uns gelingen, w\u00fcrdevolle Verh\u00e4ltnisse\nim Bereich der Pflege zu gestalten. Das geh\u00f6rt aus meiner\nSicht mit zur Bilanz von f\u00fcnf Jahren Pflegeversicherung in\nder Bundesrepublik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun m\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen. Ich darf Sie bitten, Herr\nAbg. Stempell.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich meine, auch an\nmeinen Vorredner Herrn D\u00fcrrschmidt gewandt, dieses\nThema ist sicherlich nicht zum Polemisieren geeignet. Es\ngeh\u00f6rt eigentlich dazu, dass man, auch wenn es noch\nSchwachstellen gibt, nicht immer das Haar in der Suppe\nsucht, sondern einfach die Leistung entsprechend w\u00fcrdigt.\nIch bin auch der Meinung, dass einiges korrigiert werden\nk\u00f6nnte.\nSie sprachen von pers\u00f6nlichen Belastungen. Das Gegenteil\nist der Fall. Je nach Pflegestufe werden ja durch die Pflege-\nversicherung bis zu 3 300 DM und manchmal noch mehr\n\npro Monat dazugezahlt. Auch die Aufenthaltszeit, die Sie\nansprachen, ist klar.\nSie fordern eine st\u00e4rkere Bevorzugung der ambulanten ge-\ngen\u00fcber der station\u00e4ren Pflege. Sie sagen, in die station\u00e4re\nBetreuung w\u00fcrden nur sehr alte pflegebed\u00fcrftige Men-\nschen eingewiesen, so dass die Verweilzeit nicht lang sei.\nDas ist ja eigentlich das Prinzip der Pflegeversicherung,\ndass man sagt: Ambulant vor station\u00e4r; alte Menschen so\nlange wie m\u00f6glich mit ihren Angeh\u00f6rigen zusammen in\nihrem gewohnten Umfeld belassen, um den Lebensabend\nso lange wie m\u00f6glich positiv zu gestalten.\nAnkn\u00fcpfend an die Ausf\u00fchrungen meiner Fraktionskolle-\ngin Frau Nicolaus m\u00f6chte ich nochmals bekr\u00e4ftigen, dass\nsich die Pflegeversicherung seit ihrer praktischen Einf\u00fch-\nrung in der Bundesrepublik Deutschland trotz der noch\nvorhandenen Schwachstellen erfolgreich durchgesetzt hat\nund von den hilfebed\u00fcrftigen Menschen im Lande ange-\nnommen wurde.\nNochmals zur Erinnerung: Die Pflegeversicherung wurde\nper Gesetz zur sozialen Absicherung des Risikos der\nPflegebed\u00fcrftigkeit mit Beschluss des Deutschen Bundes-\ntages im Ergebnis \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal besonders\nherausstellen \u2013 des unerm\u00fcdlichen und leidenschaftlichen\nBem\u00fchens des damaligen Bundesministers f\u00fcr Arbeit und\nSozialordnung, Herrn Norbert Bl\u00fcm, am 26. Mai 1994 be-\nschlossen.\nIch zitiere Norbert Bl\u00fcm: ,,Die Pflegeversicherung ist da.\nZwei Jahrzehnte war dieser Satz eine Hoffnung, eine Er-\nwartung, ein Versprechen, eine Forderung. Jetzt werden\ndie Pflegebed\u00fcrftigen, die bisher am Rande unserer Gesell-\nschaft lebten, in die Mitte unserer Solidargemeinschaft ge-\nholt. Die Pflegeversicherung ist die f\u00fcnfte S\u00e4ule der Sozial-\nversicherung. Sie schlie\u00dft endlich eine L\u00fccke in unserem\nSozialstaat, um den uns viele Menschen in der Welt benei-\nden.\u201c\nDie praktische Einf\u00fchrung erfolgte stufenweise, und zwar\nhinsichtlich der ambulanten Leistungen f\u00fcr h\u00e4usliche Pfle-\nge \u2013 das ist einschlie\u00dflich Tages- und Nachtpflege in einer\nteilstation\u00e4ren Einrichtung und Kurzzeitpflege in einer\nvollstation\u00e4ren Einrichtung \u2013 am 1. April 1995 \u2013 und auf\ndieses Jubil\u00e4umsdatum bezieht sich auch unser Antrag \u2013\nund hinsichtlich der station\u00e4ren Leistungen in Pflegehei-\nmen am 1. Juli 1996.\nDie einzelnen deutschen Bundesl\u00e4nder sind f\u00fcr die Vor-\nhaltung einer leistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichen-\nden und wirtschaftlichen pflegerischen Versorgungsstruk-\ntur selbst verantwortlich.\nDie Pflegeversicherung brachte eine entscheidende Hilfe\nf\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen, denen bei ambulanter\nPflege ein Wahlrecht zwischen Sach- und/oder Geldleis-\ntungen zusteht. Das Wahlrecht ist da. Das muss nur jeder\nwissen, der die Entscheidungen zu treffen hat.\nDie Pflegeversicherung bewirkt, dass ein gro\u00dfer Teil sta-\ntion\u00e4r zu versorgender Pflegebed\u00fcrftiger nicht mehr auf\nSozialhilfe angewiesen sein muss. Sie entlastet finanziell\ndie unterhaltspflichtigen Angeh\u00f6rigen. Sie brachte Ver-\nsicherungsschutz f\u00fcr privat pflegende Personen. Sie entlas-\ntet in nicht unerheblichem Ma\u00dfe die Kommunen als \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe von finanziellen Leistungen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freistaat\nSachsen hat alle gesetzlichen und formalen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr eine reibungslose Umsetzung der Pflegeversi-\ncherung erf\u00fcllt, trotz aller Kritiken und Vorbehalte, die\nmeistens von den Oppositionsfraktionen im Landtag\nkamen. Zwischenzeitlich redet kaum noch jemand \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n989\n\n\n\nPflegeheimverordnung, \u00fcber Pflegedienstverordnung,\n\u00fcber Pflegeausschussverordnung und \u00fcber den Lan-\ndespflegeausschuss, es sei denn, es g\u00e4be zwischenzeitlich\nErkenntnisse zu m\u00f6glichen Verbesserungen.\nIn meinen weiteren Ausf\u00fchrungen kann ich nur kurz auf\ndie Stellungnahme der Staatsregierung in Beantwortung\ndes Antrages der CDU-Fraktion zur\u00fcckgreifen. Darin wird\nklar ausgesagt, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Frei-\nstaates Sachsen die Pflegeversicherungsleistungen gut an-\ngenommen haben. Im Zeitraum zwischen Januar 1996 und\nFebruar 2000 haben 158 541 Personen einen Antrag auf\nLeistungen der h\u00e4uslichen Pflege und 60 106 Personen\neinen Antrag auf Leistungen der vollstation\u00e4ren Pflege ge-\nstellt. Der \u00fcberwiegende Teil dieser Antr\u00e4ge wurde best\u00e4-\ntigt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine wichtige\nArbeit hat der durch das SMS gebildete Koordinierungs-\nausschuss f\u00fcr den Bau, die Instandsetzung bzw. die Gene-\nralsanierung von Pflegeheimen in den vergangenen Jahren\ngeleistet.\nWir erinnern uns: Bei einer Erfassung des Bauzustandes\nkurz nach der friedlichen Revolution in unserem Land wa-\nren ca. 40 % der Altenheime auf dem Gebiet des jetzigen\nFreistaates Sachsen in einem abrissreifen Zustand und da-\nher praktisch unbewohnbar.\nEine Ma\u00dfnahme in dem mit der alten Bundesregierung\nausgehandelten Solidarpakt I ist die Angleichung der Qua-\nlit\u00e4tskriterien in allen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern bis zum Jahr 2002. Dabei stellte\ndie Bundesregierung j\u00e4hrlich 800 Millionen DM zur F\u00f6rde-\nrung der Investitionen an die neuen Bundesl\u00e4nder bereit,\nwovon der Freistaat Sachsen j\u00e4hrlich 237 Millionen DM\nerhielt. Davon wurde bis heute der \u00fcberwiegende Teil der\nPflegeheime neu gebaut, generalinstandgesetzt oder mo-\ndernisiert.\nDie Staatsregierung hat sich daf\u00fcr eingesetzt, dass einrich-\ntungsbezogen eine qualitativ bedarfsgerechte Personalaus-\nstattung gew\u00e4hrleistet wird, um einen hohen Qualit\u00e4ts-\nstandard bez\u00fcglich der Pflege zu sichern. Das bedeutet,\ndass in allen Einrichtungen des Freistaates Sachsen der\nAnteil des besch\u00e4ftigten Fachpersonals \u00fcber den gesetzlich\ngeforderten mindestens 50 % des Gesamtpersonalbestan-\ndes liegt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu Verunsi-\ncherungen f\u00fchren immer wieder Aussagen der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung in Berlin, beispielsweise zur Streckung\nder uns j\u00e4hrlich zustehenden Investitionsf\u00f6rdermittel f\u00fcr\ndie Pflegeheime oder zur beabsichtigten Zweckentfrem-\ndung der R\u00fccklagen aus den Pflegeversicherungskassen\ndurch den Finanzminister.\nUm auch noch Schwachstellen ansprechen zu k\u00f6nnen,\nderen Behebung eine weitere Verbesserung der Situation\nbei der Umsetzung der Pflegeversicherung und ihrer Zu-\nkunftssicherung bedeuten w\u00fcrde, m\u00f6chte ich Folgendes\nsagen:\nEs gab dazu eine Bundesratsinitiative im Jahre 1999, die\ndamals abgelehnt worden ist. Zwischenzeitlich sind einige\ndieser Forderungen umgesetzt, aber es gibt einige, die\nnoch offen sind.\nDas w\u00e4re beispielsweise die Schaffung eines erleichterten\nZuganges f\u00fcr demenz- oder geronto-psychiatrisch er-\nkrankte Menschen zur Inanspruchnahme von Leistungen\nder Pflegeversicherung. Und das andere \u2013 mindestens ge-\nnauso wichtig \u2013 ist die Schaffung einer so genannten Gene-\nrationsreserve durch gezielte Anlage der zum damaligen\n\nZeitpunkt vorhandenen \u00dcbersch\u00fcsse in H\u00f6he von ca. acht\nMilliarden DM. Damit sollten also Gewinne f\u00fcr die zu-\nk\u00fcnftigen Finanzierungsanforderungen erzielt werden.\nWir wissen aus der Antwort der Staatsregierung, dass sich\nf\u00fcr das Jahr 1999 bereits ein Finanzdefizit von \u00fcber einer\nMilliarde DM ergibt. Es w\u00e4re also wichtig, sich dort auch\nzukunftsgestaltend Gedanken zu machen.\nZwischenzeitlich in Kraft getreten sind die Vorschl\u00e4ge \u2013\nauch aus der damaligen Bundesratsinitiative \u2013 zur Anpas-\nsung der pauschalen Zusch\u00fcsse f\u00fcr die teilstation\u00e4re Pfle-\nge, Tages- oder Nachtpflege an die Leistungspauschale\nnach \u00a7 36 SGB XI im Bereich der h\u00e4uslichen Pflege und der\nVerbesserung der Leistungen f\u00fcr so genannte H\u00e4rtef\u00e4lle.\nDas sind Pflegebed\u00fcrftige mit einem \u00fcber die Pflegestufe 3\nhinausgehenden au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Aufwand.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zusammen-\nfassend m\u00f6chte ich feststellen: Pflegeversicherung hei\u00dft\nSozialpolitik mit menschlicher N\u00e4he und Zuwendung zu\nHilfsbed\u00fcrftigen. Sie wird von den Menschen im Land gut\nangenommen. Sie schafft Schutz f\u00fcr die ganze Familie und\nf\u00fcr die Sicherheit im Alter. Sie ist weltweit einzigartig und\nohne vergleichbare Angebote, immer nach der Rangfolge\nambulant vor station\u00e4r in der Umsetzung. Sie ist in Zeiten\ndes Werteverfalls ein St\u00fcck christdemokratischer Sozial-\npolitik. Sie war und ist ein Hoffnungszeichen christlich\nt\u00e4tiger N\u00e4chstenliebe.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die SPD-\nFraktion. Ich darf Frau Abg. Dr. Volkmer bitten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn sich die CDU-Fraktion eine sozialpoli-\ntische Bilanz zu f\u00fcnf Jahren Pflegeversicherung durch die\nStaatsregierung versprochen hat, so muss sie arg ent-\nt\u00e4uscht sein. Ich habe zwar nichts davon gemerkt, dass Sie\nentt\u00e4uscht waren, aber das spricht f\u00fcr Ihre Gen\u00fcgsamkeit.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Tja!)\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung ist n\u00e4mlich nichts\nanderes als eine Aneinanderreihung von Zahlen ohne jede\nWertung, ohne jegliche Reflexion des eigenen Tuns und\nHandelns und/oder Unterlassens.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das machen Sie jetzt.)\n\nEine Einsch\u00e4tzung, wie sich das S\u00e4chsische Pflegegesetz\nbew\u00e4hrt hat, findet nicht statt. Zum Beispiel erfahren wir,\ndass mehr als 900 Pflegedienste Leistungen der h\u00e4uslichen\nPflege anbieten und dass in soundso viel Altenhilfeeinrich-\ntungen soundso viel Altenheimpflegepl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Dabei wird lediglich die Altenpflege explizit\nerw\u00e4hnt. Behinderte, chronisch psychisch Kranke und\nsuchtmittelabh\u00e4ngige Menschen kommen bei der Staats-\nregierung \u00fcberhaupt nicht vor.\nDas best\u00e4tigt unsere Kritik am S\u00e4chsischen Landespflege-\ngesetz, dass Pflege auf Altenpflege reduziert wird.\nKein Wort finden wir in der Antwort der Staatsregierung\nzu den langen Wartezeiten auf einen Heimplatz in vielen\nRegionen Sachsens. Die Gew\u00e4hrleistung der Wahlfreiheit\nder Pflegebed\u00fcrftigen zwischen Einrichtungen verschiede-\nner Tr\u00e4ger ist zurzeit vielfach nur ein Recht auf dem\nPapier. Die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen k\u00f6n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n990\n\n\n\nnen froh sein, wenn sie \u00fcberhaupt einen Heimplatz er-\nhalten.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDer F\u00f6rderrichtwert von 2,85 % Pl\u00e4tzen, bezogen auf die\nB\u00fcrger, die \u00e4lter als 65 Jahre sind, erweist sich vermutlich\nals zu gering. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig. Angesichts der\nschlechten Arbeitsmarktsituation in Sachsen wandern\njunge Leute verst\u00e4rkt in die alten Bundesl\u00e4nder ab und\nk\u00f6nnen so Pflegebed\u00fcrftige nicht zu Hause betreuen.\nDer Grundsatz ambulant vor station\u00e4r \u2013 wie im Pflegever-\nsicherungsgesetz gefordert \u2013 wird ungen\u00fcgend umgesetzt.\nNichts steht in unserem s\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber eine ver-\nbindliche F\u00f6rderung ambulanter Pflegeeinrichtungen\ndurch das Land. In Sachsen gibt es keinen personellen\nMindeststandard f\u00fcr die ambulante Pflege. Das beklagen\ninsbesondere die ambulanten Pflegedienste, die qualifi-\nziertes Personal besch\u00e4ftigen. Tr\u00e4ger von Pflegediensten\nfordern regionale Pflegekonferenzen, wie wir als SPD\nschon mehrfach vorgeschlagen haben.\nEin Verbleiben im h\u00e4uslichen Bereich ist den Pflegebed\u00fcrf-\ntigen nur dann zuzumuten, wenn die so genannten kom-\nplement\u00e4ren Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege mindestens\nim gleichen Ma\u00dfe in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen\nwie station\u00e4r, also zum Beispiel Beratung, soziale und\npsychosoziale Betreuung.\nKomplement\u00e4re Einrichtungen sind im Landesgesetz nicht\neinmal erw\u00e4hnt. Sie finden dann statt, wenn eine Kom-\nmune, ohne f\u00fcr die Pflegeplanung mit rechtlichen Kompe-\ntenzen ausgestattet zu sein, Mittel f\u00fcr diese Einrichtungen\nzur Verf\u00fcgung stellt. Dies f\u00e4llt den Kommunen wegen der\nangespannten Haushaltslage schwer. Durch ungen\u00fcgende\nF\u00f6rderung komplement\u00e4rer ambulanter Dienste wird ein\nPflegebed\u00fcrftiger in eine station\u00e4re Einrichtung deswegen\ngedr\u00e4ngt, weil bei der h\u00e4uslichen Versorgung die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr eine ganzheitliche Pflege nicht ausrei-\nchend gegeben sind. Das ist h\u00e4ufig der Fall.\nRehabilitation vor Pflege \u2013 im \u00a7 5 Pflegeversicherungs-\ngesetz deutlich geregelt \u2013 spielt leider in der Praxis in der\nGeriatrie \u00fcberhaupt keine Rolle. Die vom Gesetz her vor-\ngesehenen Leistungen, also zum Beispiel im ambulanten\nBereich ambulante Rehabilitation zu betreiben, finden\nnicht statt. Hier ist im Zusammenwirken von \u00c4rzten und\nanderen Heilberuflern, wie zum Beispiel Logop\u00e4den und\nArbeitstherapeuten, und den Krankenkassen dringend Ab-\nhilfe zu schaffen. Die Staatsregierung ist aufgefordert diese\nAufgabe zu bef\u00f6rdern.\nF\u00fcr zu Pflegende und ihre Angeh\u00f6rigen ist es h\u00e4ufig sehr\nschwer herauszufinden, was in der individuellen Situation\ndas Beste ist. Hier kommt es auf eine sachkundige, anbie-\nterneutrale, individuelle Beratung an, damit die richtigen\nPflegearrangements f\u00fcr die Betroffenen gefunden werden.\nHierf\u00fcr wollen wir unabh\u00e4ngige Patienteninformations-\nund -beratungsstellen schaffen.\nWer einmal pers\u00f6nlich mit der Frage konfrontiert ist, wie\nf\u00fcr einen Angeh\u00f6rigen die Pflege am besten zu organisie-\nren und zu gew\u00e4hrleisten ist, wird die Notwendigkeit sol-\ncher kompetenten Beratungsstellen sofort nachvollziehen\nk\u00f6nnen.\nAuch der Medizinische Dienst der Krankenkassen sollte\nnicht nur im Hinblick auf die Leistungsh\u00f6he begutachten,\nsondern auch zur Pflegeplanung beraten. So m\u00fcsste viel\nh\u00e4ufiger gepr\u00fcft werden, ob zum Beispiel Tages- oder\nNachtpflege die angemessene Form der Pflege ist.\n\nNun noch einige Worte zum station\u00e4ren Bereich. F\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder hat die Pflegeversicherung im Heim-\nbereich wohl zu den sichtbarsten Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt.\nZum ersten Mal wurden die baulichen und technischen\nVoraussetzungen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige Pflege\ngeschaffen. Nun wird aber h\u00e4ufig von den Tr\u00e4gern der\nHeime beklagt, dass mit den Pfleges\u00e4tzen, die die Grund-\nlage der Verg\u00fctung sind, eine ganzheitliche Pflege nicht zu\ngew\u00e4hrleisten sei.\nNun hei\u00dft es im Pflegeversicherungsgesetz: Die Pflege-\ns\u00e4tze m\u00fcssen es einem Pflegeheim bei wirtschaftlicher Be-\ntriebsf\u00fchrung erm\u00f6glichen, seinen Versorgungsauftrag zu\nerf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch eine angemessene\nPersonalausstattung und die entsprechende Fachkraft-\nquote. Anscheinend werden die Rahmenvertr\u00e4ge f\u00fcr die\npflegerische Versorgung und die Pfleges\u00e4tze, die zwischen\nden Tr\u00e4gern der Heime, den Pflegekassen und dem Lan-\ndeswohlfahrtsverband vereinbart werden, ihrem Auftrag\nh\u00e4ufig nicht gerecht.\nHier kommt es darauf an zu bemerken, dass die Pflegever-\nsicherung eben keine Vollversicherung ist und dass es von\nAnfang an so geplant war, dass all die Dinge, die durch\ndie Pflegeversicherung nicht abgedeckt werden und die\nder Pflegebed\u00fcrftige dann nicht selbst bezahlt, f\u00fcr die er\nnicht selbst aufkommt, durch die Sozialhilfe erstattet wer-\nden m\u00fcssen. Und leider ist es eben so, dass sich seit In-\nKraft-Treten der Pflegeversicherung der Sozialhilfetr\u00e4ger\nh\u00e4ufig dieser Aufgabe entzieht. Hier muss nicht auf an-\ndere gesetzliche Regelungen gewartet werden.\nUns w\u00fcrde interessieren, wie die Staatsregierung ihre Auf-\ngabe, ihre Rolle in diesem Prozess sieht. Darauf haben Sie\nnicht geantwortet in der Stellungnahme zu dem Antrag.\nVielleicht tun Sie es jetzt. Ansonsten kann der Antrag nicht\nals erledigt betrachtet werden, sondern dann m\u00fcsste erst\neinmal berichtet werden.\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch meinen Dank an diejeni-\ngen aussprechen, die \u2013 h\u00e4ufig unter sehr schwierigen Be-\ndingungen \u2013 Menschen pflegen und daf\u00fcr t\u00e4glich mehr als\nihre Pflicht tun.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIm Interesse dieser Menschen und nat\u00fcrlich derjenigen,\ndie gepflegt werden, ist es notwendig, zu weiteren Verbes-\nserungen in der Pflegestruktur und Pflegequalit\u00e4t zu kom-\nmen. \u00dcbrigens, morgen k\u00f6nnen wir schon selbst zu den-\njenigen geh\u00f6ren, die die Hilfe anderer brauchen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine Wort-\nmeldung von der CDU-Fraktion. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, auf das von den\nzwei Vertretern der PDS und der SPD Vorgebrachte muss\nman schon noch etwas sagen.\nZum einen ist es wie mit dem halb vollen und dem halb\nleeren Glas Wasser. Wenn man nat\u00fcrlich die Dinge so dar-\nstellt, dass man nur noch die Nachteile \u2013 aus Ihrer Sicht\nzumindest \u2013 und die Defizite aufzeigt, frage ich mich\nschon, was dann \u00fcberhaupt noch Positives von dem, was\nin Sachsen erreicht wurde, \u00fcbrig bleibt.\nHerr D\u00fcrrschmidt, an Sie gerichtet, zu dem, was Sie \u00fcber\ndie famili\u00e4re Pflege oder das, was in der Familie praktisch\nan h\u00e4uslicher Pflege passiert, gesagt haben. Ich und auch\ndie CDU-Fraktion, wir wehren uns dagegen, diese Dinge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n991\n\n\n\nnoch mehr zu reglementieren oder in eine staatliche H\u00fclle\nzu pressen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nBei dieser Pflegeversicherung, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013, gilt ambu-\nlant vor station\u00e4r. Das bedeutet nat\u00fcrlich gleicherma\u00dfen,\ndass die Familien bei der Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen unter-\nst\u00fctzt werden sollen und nicht, dass man dort massiv ein-\ngreift. Denn die Familie ist die Parzelle der Gesellschaft,\ndie Lebensquelle der Gesellschaft. Und das bedeutet auch,\ndass man f\u00fcreinander einstehen muss und dass bestimmte\nLeistungen in der Familie erbracht werden. Man erbringt\nsie auch gern. Das Gef\u00fchl habe ich jedenfalls, zumindest\nbei den Familien, mit denen ich zu tun habe.\nIch frage mich nat\u00fcrlich auch, Frau Volkmer, wenn Sie\nhier bestimmte Dinge ansprechen, warum dann der\nAntrag in Bezug auf die Demenzkranken und die\nSchwerstpflegebed\u00fcrftigen, den die L\u00e4nder Bayern, Ba-\nden-W\u00fcrttemerg und Sachsen im Bundesrat eingebracht\nhatten, damals keine Mehrheit gefunden hat. Das w\u00fcrde\nmich schon interessieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, ist Ihnen bekannt,\ndass es zu diesem Antrag der drei Bundesl\u00e4nder eine An-\nh\u00f6rung in der Bundestagsfraktion gegeben hat? Ist Ihnen\ndas bekannt?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Die Anh\u00f6rung ist mir bekannt, ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ist Ihnen bekannt, wie sich die\nSachverst\u00e4ndigen zu diesem Antrag ge\u00e4u\u00dfert haben?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich kann es jetzt nicht wiedergeben.\n\nFrau Volkmer, SPD: Schade, das kann ich jetzt schlecht in\neine Frage kleiden. Ich k\u00f6nnte nur fragen: Da ist es Ihnen\nalso sicher nicht bekannt, dass sich die meisten Sachver-\nst\u00e4ndigen dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben, dass man diesen\nAntrag so nicht umsetzen kann?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Gut, das ist eine Frage der Sachver-\nst\u00e4ndigen. Die Sachverst\u00e4ndigen sind ja an den mehrheits-\nf\u00e4higen Verh\u00e4ltnissen orientiert zusammengesetzt gewe-\nsen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Da haben wir ja \ngute Erfahrungen mit Ihnen gemacht!)\n\nDementsprechend wird sich wahrscheinlich auch das Mei-\nnungsbild reflektiert haben. Davon gehe ich zumindest\naus.\n\n(Zuruf von der SPD: Das machen Sie ja ganz anders!)\n\nGut. \u2013 Und dann muss ich sagen: Ihre hellseherischen F\u00e4-\nhigkeiten, Frau Volkmer, bewundere ich auch sehr. Wir\nhaben nat\u00fcrlich eine schriftliche Antwort der Staatsregie-\nrung, aber wir erwarten hier ja noch das Statement und die\nStellungnahme unseres Ministers und das k\u00f6nnen wir uns\n\nanh\u00f6ren. Ich denke, da werden wir vieles wiederfinden\noder viele Fragen beantwortet bekommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann darf ich die\nStaatsregierung fragen. Sie m\u00f6chte sprechen. Herr Staats-\nminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich zuerst auf ein paar Dinge, die hier\nvon der Opposition genannt worden sind, eingehen und\ngleich mit dem Letzten beginnen.\nDie Fragen bei der Anh\u00f6rung bezogen sich vor allen Din-\ngen auf den Bereich der Finanzierung, Frau Volkmer. Es ist\nunstrittig,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndass der Teil bez\u00fcglich der Verbesserung in der ambulan-\nten Pflege, den wir auch in den Antrag aufgenommen hat-\nten, fast zeitlich parallel von der Bundesregierung einge-\nbracht worden ist und von daher umgesetzt wurde.\nDer zweite Teil, der hier immer wieder in Rede steht, be-\nzog sich auf die Demenzkranken und der dritte Teil bezog\nsich auf den von Herrn Stempell angesprochenen Teil der\nFinanzierung, vor allen Dingen auf den Umgang mit den\n\u00dcbersch\u00fcssen. Darauf bezogen sich die Antworten der\nentsprechenden Sachverst\u00e4ndigen.\nMeine Damen, meine Herren! Die Frage der Finanzierung\nist aber gerade durch die jetzige Bundesregierung noch\nversch\u00e4rft worden und die Defizite, die im letzten Jahr\naufgetreten sind, sind durch die Spargesetze, die die Bei-\ntr\u00e4ge f\u00fcr die Pflegeversicherung durch die Arbeitslosen-\nversicherung schon merklich reduziert haben, mit provo-\nziert worden, so dass die abgeschmolzenen \u00dcbersch\u00fcsse,\ndie gegebenenfalls nach unseren Berechnungen sehr wohl\nf\u00fcr mindestens ein Jahrzehnt f\u00fcr die von uns angestrebte\nVerbesserung bei der Versorgung der Demenzkranken\nausgereicht h\u00e4tten, sozusagen auf das Sparguthaben von\nEichel gutgeschrieben worden sind. Wir halten es schon\nf\u00fcr sehr bedenklich, wenn hier nach h\u00f6heren Finanzquel-\nlen gesucht wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Petzold, CDU)\n\nZweitens. Frau Volkmer, Sie haben beklagt, dass verbind-\nliche Festlegungen zur F\u00f6rderung der ambulanten Dienste\nfehlten. Wir haben sehr wohl daf\u00fcr entsprechende Richt-\nlinien und m\u00fcssen inzwischen feststellen, dass die parla-\nmentarische Kontrolle in Form des Rechnungshofs eher zu\nder Meinung gekommen ist, dass die Finanzierung durch\ndie Pflegeversicherung und durch s\u00e4chsische Landeshaus-\nhaltsmittel unter Umst\u00e4nden etwas zu \u00fcppig ausgefallen\nist. Es ist also keine Frage der Unterfinanzierung der am-\nbulanten Dienste, sondern es gibt durchaus eine ausrei-\nchende Finanzierung, schon allein durch die Pflegeversi-\ncherung.\nIch teile auch \u00fcberhaupt nicht Ihre Meinung bez\u00fcglich der\nSituation der ambulanten Rehabilitation, Frau Volkmer.\nMir ist jedenfalls von vielen Menschen geschildert worden,\ndass sie durchaus w\u00fc\u00dften, wo ambulante Rehabilitation\ndurchgef\u00fchrt wird. Ich kann Ihnen sagen, dass meine Mut-\nter, die leider vor kurzem verstorben ist, die zwei Jahre bei\nuns gelebt hat und von meiner Frau gepflegt worden ist,\nsehr wohl die Leistungen bez\u00fcglich ambulanter Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n992\n\n\n\nsorgung in der Ergotherapie und anderen Bereichen be-\nkommen hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nBei Ihnen glaube ich das auch!)\n\n\u2013 Nein, das ist mir auch von vielen anderen Menschen\nimmer wieder gesagt worden, dass die Ansprechpartner\nsehr wohl bekannt seien.\nAls Letztes haben wir \u2013 und durchaus auch auf Ihre An-\nregung hin \u2013 die besondere Verantwortung der Sozialsta-\ntionen als Koordinator und Informator eingerichtet, die in\nallen Orten erreichbar sind und insofern f\u00fcr jeden, der sich\nvielleicht bis heute oder bis zum Eintritt eines Pflegefalls\ndar\u00fcber keine weiteren Gedanken gemacht hat, ein\nwohnortnaher Ansprechpartner. Insofern ist diese Frage\nsehr wohl zur Zufriedenheit gel\u00f6st.\nDas Letzte in der Reihe Ihrer kritischen Bemerkungen ist:\nDie Pr\u00fcfung, ob Tages- oder Nachtpflege notwendig sei,\nwerde nicht entsprechend durch den MDK gew\u00e4hrleistet.\nIch nehme das einerseits mit, kann Ihnen andererseits\nsagen, dass die Erfahrungen der letzten vier Jahre darin\nbestehen, dass entsprechende Angebote in den station\u00e4ren\nPflegeeinrichtungen oder auch teilweise in den ambulan-\nten Diensten f\u00fcr Tagespflege weiterhin nicht vollst\u00e4ndig\nund teilweise sehr gering genutzt werden, weil der Bedarf\nwirklich nicht da ist.\nDa spielt auch eine Erfahrung eine Rolle, die Sie v\u00f6llig\nanders deuten. Gerade in den l\u00e4ndlichen Bereichen \u2013 auch\nOstsachsens \u2013 ist der Bedarf an station\u00e4rer Versorgung\ndeutlich niedriger und die Tagespflege wird, vor allen\nDingen in Ortschaften, in Kommunen in Anspruch ge-\nnommen, die 10 000 Einwohner und mehr haben, wogegen\nin den kleinen Kommunen die Versorgung im famili\u00e4ren\nBereich offensichtlich noch wesentlich st\u00e4rker ist. Das ist\nnichts ganz \u00dcberraschendes, eine eigentlich bekannte Tat-\nsache wird dort durchaus best\u00e4tigt.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie fragen nach den Defiziten der\nPflegequalit\u00e4t. Ich kenne nat\u00fcrlich und habe auch sehr\nintensiv verfolgt, was in den Medien diesbez\u00fcglich immer\nwieder berichtet worden ist. Wir haben hier auch mehr-\nfach dar\u00fcber gesprochen und deswegen auch die unange-\nk\u00fcndigten Kontrollen in den vergangenen Jahren verst\u00e4rkt\nund dar\u00fcber berichtet. Nur sind die Schlussfolgerungen\naus den Ergebnissen f\u00fcr mich etwas anders.\nWenn es hei\u00dft, dass bei den Anlasskontrollen \u2013 das klingt\nja erst einmal dramatisch \u2013 30 % berechtigt waren, hei\u00dft\ndas aber, dass von den Dingen, von denen immer berichtet\nwird \u2013 das sind ja Dinge, die vor allem Angeh\u00f6rigen kri-\ntisch aufgesto\u00dfen sind und dann in den Medien berichtet\nwerden \u2013, zwei von drei nicht berechtigt waren. Dort, wo\ndie Volksmeinung dies kritisch als nicht ausreichend oder\nwie auch immer beurteilt, ist es eben nur in einem von drei\nF\u00e4llen berechtigt. Daher sind die Ergebnisse der unange-\nk\u00fcndigten Kontrollen sehr wohl repr\u00e4sentativer und sach-\ngerechter zu bewerten, so dass wir auch sagen k\u00f6nnen,\ndass in 90 % der F\u00e4lle diese Kontrollen zu zufrieden stel-\nlenden und guten Ergebnissen gef\u00fchrt haben. Das sage\nich, weil bei der Einf\u00fchrung eines neuen Versicherungs-\nzweiges dies durchaus ein erfreuliches Gesamtergebnis ist.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich bez\u00fcglich der h\u00e4ufig zitierten Defi-\nzite auf eine in dieser Woche in der \u00d6ffentlichkeit bekannt\ngewordene und auch in den Medien verbreitete Untersu-\nchung einer der Kassen hinweisen, bei der Betroffene\nau\u00dferhalb offizieller Pr\u00fcfungen oder Anlassbesuche und\n\u00c4hnlichem gefragt wurden, wo vielleicht ein verf\u00e4lschtes\n\nMeinungsbild herauskommt, dass bei einer sicher zu klei-\nnen Stichprobe, aber immerhin von 450, die Betroffenen\nganz \u00fcberwiegend mit der Versorgung zufrieden sind. Ich\nwill damit \u00fcberhaupt nicht auf Erfahrungen, die ich bei\nBesuchen mache, reflektieren, wo man sagen k\u00f6nnte, da\nwird etwas Falsches berichtet, wenn der Minister vor den\n\u00e4lteren Menschen steht. In dieser unabh\u00e4ngigen Unter-\nsuchung ist etwas Vergleichbares herausgekommen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich, Herr D\u00fcrrschmidt, auch noch ein-\nmal auf eine Ihrer Forderungen an die Politik eingehen,\ndie den Widerspruch zwischen Kostentr\u00e4gern und Leis-\ntungserbringern l\u00f6sen ,,soll\u201c. Wir haben sehr wohl einen\nbewusst gewollten dezentralen Ansatz in der Verantwor-\ntungs\u00fcbernahme. Beide, in der Form der Selbstverwaltung\norganisiert, haben ihren Teil zu verwirklichen und wir\nsind hier nicht diejenigen, die Widerspr\u00fcche zwischen\nihnen l\u00f6sen m\u00fcssen. Daf\u00fcr gibt es gegebenenfalls die\nSchiedsstellen, die dann in Aktion treten, um nicht l\u00f6sbare\nKonflikte zu beseitigen.\nInsgesamt habe ich, aus den konkreten Forderungen und\nDefizitbeschreibungen an vielen Stellen zusammengefasst,\nein St\u00fcck Ruf nach h\u00f6herer finanzieller Ausstattung ab-\nlesen m\u00fcssen. Da kann ich Sie nur daran erinnern, dass es\neine Frage der zus\u00e4tzlichen Belastung der Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse oder einer von Ihnen dann wiederum beklagten ein-\nseitigen Belastung ohne Arbeitgeber ist, was aber einen\nh\u00f6heren Beitragssatz ausl\u00f6sen w\u00fcrde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte sehr, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister,\nich w\u00fcrde gerne auf die Problematik der Widerspr\u00fcche\nbez\u00fcglich Leistungserbringer zur\u00fcckkommen. Da gebe ich\nIhnen Recht, das m\u00fcssen die Schiedsstellen entscheiden.\nDer Punkt ist klar.\nAber geben Sie mir nicht Recht, dass der Widerspruch\nzum Ausgangspunkt dadurch entsteht, dass zum Beispiel\n\u2013 wir sind jetzt bei dem Punkt Finanzen \u2013 der Gesetzgeber\nKriterien vorgeschrieben hat, was an Pflege zu erbringen\nist, wie Pflege definiert wird und dass diese von der Poli-\ntik, also von uns allen, die in politischer Verantwortung\nsind, getroffenen Entscheidungen zu begr\u00fcnden sind?\nWenn dort andere Pflegekriterien, andere Minutentakte\nund vieles mehr festgesetzt werden, w\u00fcrde doch dieser\nWiderspruch nicht entstehen. Oder denken Sie nicht, dass\ndas so ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Dass hier die Politik eine grunds\u00e4tz-\nliche Festlegung durch das Gesetz getroffen hat, ist unstrit-\ntig. Aber diese Rechtsetzung ist ja nun nicht ganz allein\nnur von den aktiven Politikern vorgenommen worden,\nsondern in sehr vielen Jahren entwickelt worden.\nIch sage hier ganz offen, wenn ich Ihre Kritik richtig reflek-\ntiere, dass die 45 Minuten gegebenenfalls zu hoch ange-\nsetzt worden sind, dass man schon bei 30 Minuten oder\n15 Minuten Pflegebedarf schon die Pflegeversicherung\nh\u00e4tte einsetzen lassen sollen, dann sage ich Ihnen, dass Sie\nsowohl Machbarkeit als auch Finanzierbarkeit \u00fcberlegen\nsollten. Machbarkeit: Wegen 15 Minuten ambulant irgend-\nwo hinzukommen bedeutet, dass Aufwand und Nutzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n993\n\n\n\nnicht mehr in einem sachgerechten Verh\u00e4ltnis stehen. Da\nsind nicht nur die Politiker, sondern da ist die Bev\u00f6lke-\nrung insgesamt gefragt, was sie hier als sachgerechte\nL\u00f6sung des Problems ansieht. Diese sehe ich nicht in der\nSozial- und Pflegeversicherung, sondern in einer nachbar-\nschaftlichen oder famili\u00e4ren Hilfe.\nMeine Damen, meine Herren! Die Einf\u00fchrung des Ver-\nsicherungszweiges ist in Deutschland 20 Jahre kontrovers\ndiskutiert worden. Die Politik stand angesichts einer\nimmer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung vor der Herausforde-\nrung, sich mit den gesellschaftlichen und sozialpolitischen\nFolgen dieser demografischen Entwicklung auseinander\nzu setzen. Mit zunehmender Lebenserwartung steigt das\nRisiko, im Alter pflegebed\u00fcrftig zu werden. Chronische\nKrankheiten, Multimorbidit\u00e4t f\u00fchren h\u00e4ufig zu Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit, die die Aufnahme in ein Pflegeheim\nerforderlich macht.\nBis zur Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung musste der\nPflegebed\u00fcrftige die Kosten f\u00fcr die Pflege im Heim allein\ntragen. Damit war er in der Regel finanziell \u00fcberfordert.\nDaher war der gr\u00f6\u00dfte Teil der alten Menschen, die eine\nPflege im Heim in Anspruch nehmen mussten, auf erg\u00e4n-\nzende Sozialhilfe angewiesen. Der Gang zum Sozialamt\nsollte durch die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung vielen\nBetroffenen erspart oder erleichtert werden. Das Gesetz\nsieht jedoch keine unbegrenzten Leistungen der Pflegever-\nsicherung vor, so dass in manchen F\u00e4llen Sozialhilfe wei-\nterhin notwendig ist.\nIch freue mich, Frau Dr. Volkmer, dass Sie das heute selber\nformuliert haben. Ich kann mich daran erinnern, dass Sie\nin der letzten Legislaturperiode solche Formulierungen\nvon mir als nicht sachgerecht zur\u00fcckgewiesen haben, dass\ndie Pflegeversicherung nicht alle aus Sozialhilfebed\u00fcrftig-\nkeit herausf\u00fchren wollte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Eine Richtigstellung m\u00fcssen Sie dann machen.\nIch habe das immer wieder zitiert. 70 : 30 sollte umgekehrt\nwerden und es ist umgekehrt worden, denn wie schon von\nmeiner Kollegin Frau Niccolaus berichtet worden ist, ist\nheute nur noch ein Teil von ungef\u00e4hr 25 % auf erg\u00e4nzende\nSozialhilfe angewiesen.\nWenn ich noch einmal auf Herrn D\u00fcrrschmidt in dieser\nFrage zur\u00fcckkommen kann, dann sage ich: Der Finanz-\nbedarf des \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gers in Sachsen hat\nsich auf ein Neuntel reduziert, von 440 Millionen DM auf\n51 Millionen DM. Das hei\u00dft, neun Zehntel sind durch die\nPflegeversicherung nicht mehr an Finanzen der Sozialhilfe\nnotwendig.\nAn Personen ist das nicht so stark reduziert worden, das\nhabe ich vorhin schon gesagt. Das war aber auch nicht das\nZiel. Jeder, der da etwas anderes behauptet, kann zwar\nsagen, er will mehr, aber er kann sich nicht darauf berufen,\ndass die Pflegeversicherung von Anfang an etwas anderes\nbehauptet h\u00e4tte, als jetzt erreicht worden ist.\nMeine Damen, meine Herren! Dass mit der Einf\u00fchrung der\nPflegeversicherung auf diese Bedarfssituation wirksam\nreagiert wurde und wird, ist nicht bestreitbar. Die beein-\ndruckenden Zahlen aus der Statistik des Medizinischen\nDienstes der Krankenversicherungen legen dar\u00fcber ein\nberedtes Zeugnis ab. Ich will sie nicht wiederholen. Sie\nwurden heute schon genannt und sind in meiner Antwort\nverzeichnet.\nIch komme nun auf die Frage der R\u00fccklagen zur\u00fcck, weil\nwir damit das Problem der Demenzkranken f\u00fcr l\u00f6sbar\n\ngehalten haben, diese aber durch die finanzielle Gesetz-\ngebung der jetzigen Bundesregierung nicht mehr in dem\nMa\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen. Wir vertreten weiterhin den\nBedarf, bez\u00fcglich der Demenzkranken eine Einbindung in\ndie Pflegeversicherung zu erreichen, weshalb wir glauben,\ndass dieser Teil der Spargesetzgebung der Bundesregie-\nrung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden muss, es also wieder\neine volle Beitragsfinanzierung auch der Arbeitslosen in\nder Pflegeversicherung geben muss.\nMeine Damen, meine Herren! Sie haben alle miteinander\nbest\u00e4tigt, dass sich durch die Pflegeversicherung in der\nstation\u00e4ren und in der ambulanten Versorgung f\u00fcr die\nVersorgten Erhebliches gewandelt hat. Ich will aber auch\nnoch erg\u00e4nzend dazu sagen, dass es f\u00fcr die Pflegenden\nerhebliche Verbesserungen gegeben hat, f\u00fcr die ambulant\nPflegenden \u00fcberhaupt eine Finanzierung und eine Siche-\nrung f\u00fcr das Alter. Die Einf\u00fchrung der Verpflichtung zu\nentsprechenden Versicherungsbeitr\u00e4gen bei entsprechen-\ndem Leistungsumfang durch die Pflegeversicherung\nbringt f\u00fcr die in der h\u00e4uslichen Pflege T\u00e4tigen eine soziale\nSicherung, die es vorher nicht gegeben hat. Sie hat auch\neine deutliche Verbesserung des personellen Besatzes in\nden Einrichtungen bewirkt. Bei allen kritischen und von\nmir auch nicht bestrittenen Erscheinungen hat sie eine ver-\nbesserte, intensivere Pflege erm\u00f6glicht.\nAls Letztes m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die deut-\nliche Erh\u00f6hung des Eingangsalters der in station\u00e4re Pflege\nAufgenommenen auf inzwischen \u00fcber 82 Jahre in Sachsen\nein Zeichen daf\u00fcr ist, dass das ambulante System gut\nfunktioniert, dass sich die medizinische Versorgung, die\nLebenserwartung und Mobilit\u00e4t sehr deutlich verbessert\nhaben und dass es damit eben nicht negativ zu bewerten\nist, dass heutzutage Personen nicht mehr f\u00fcnf, zehn oder\nf\u00fcnfzehn Jahre in Pflegeeinrichtungen sind, sondern die\ndurchschnittliche Zeit deutlich reduziert worden ist, was\ndurch die individuelle Morbidit\u00e4t nat\u00fcrlich sehr schwankt,\nzwischen wenigen Monaten bis hin zu mehreren Jahren.\nInsofern k\u00f6nnen wir durchaus feststellen, dass die Pflege-\nversicherung in den wesentlichen Punkten ihrer gesetz-\nlichen Begr\u00fcndung erfolgreich umgesetzt und f\u00fcr die be-\ntroffenen Menschen eine wesentliche Lebensqualit\u00e4tsver-\nbesserung erreicht worden ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erkenne keinen\nweiteren Redebedarf zu diesem Thema. Wir verfahren\nnach \u00a7 53 Gesch\u00e4ftsordnung. Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, dass wir uns in die-\nsem Hohen Haus sehr umf\u00e4nglich \u00fcber die bisherige f\u00fcnf-\nj\u00e4hrige Geschichte der Pflegeversicherung ausgetauscht\nhaben. Deswegen erkl\u00e4ren wir als CDU-Fraktion diesen\nAntrag f\u00fcr erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Drucksache 3/1328 \u2013 \u2013 Frau Dr. Volkmer, Sie\nh\u00e4tten sich vor der Abstimmung melden sollen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es hat aber keine Abstimmung\nstattgefunden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Okay.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n994\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte nur erkl\u00e4ren, dass sich\nmeine Meinung zur Pflegeversicherung nicht ge\u00e4ndert hat.\nAnsonsten w\u00fcrde ich Sie bitten zu belegen, dass ich mich\nfr\u00fcher anders ge\u00e4u\u00dfert habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich wiederhole: Die\nDrucksache 3/1328 \u2013 das war ein Antrag der CDU-Frak-\ntion \u2013 5 Jahre Pflegeversicherung wird im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung als erledigt betrachtet. Wir\nbeenden diesen Tagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEinf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/1506, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden in der Diskussion wie folgt Stel-\nlung nehmen k\u00f6nnen: Zun\u00e4chst PDS; es schlie\u00dfen sich an\nCDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der PDS als einreichende Antrags-\nstellerin das Wort. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In der letzten Landtagssitzung habe\nich deutlich gemacht, wie oft sich das Parlament in den\nzur\u00fcckliegenden Monaten mit bildungspolitischen Fragen\nbesch\u00e4ftigt hat. Ich will die Zahl der eingereichten Antr\u00e4ge\nund Aktuellen Debatten hier nicht wiederholen. Es bleibt\njedoch der Fakt, dass sich im s\u00e4chsischen Bildungswesen\nsubstanziell nichts, aber auch gar nichts ver\u00e4ndert hat.\nHeute haben wir nun die Chance zu einer ersten Korrek-\ntur, und dies noch dazu in einer Frage, \u00fcber die \u2013 glaubt\nman Presseberichten \u2013 fraktions\u00fcbergreifende Einigkeit\nbesteht. Ich denke, wir sollten diese Chance nutzen.\nEs ist doch wohl f\u00fcr alle Seiten unbefriedigend, wenn die\ngew\u00e4hlten Abgeordneten \u00fcber die Medien erfahren, in\nwelchen Schritten die dringend notwendigen Reformen im\nBildungsbereich erfolgen sollen. Weder im Schulausschuss\nnoch hier im Parlament wurden die konkreten Ma\u00dfnah-\nmen bislang vorgestellt. Die Mehrheitsfraktion hat es vor-\ngezogen, interne Verhandlungen mit ihrer eigenen Staats-\nregierung zu f\u00fchren. Es ist allerh\u00f6chste Zeit, dass nun\nauch der Landtag in seiner Gesamtheit mit klaren Be-\nschl\u00fcssen in die Debatte eingreift.\nAuch heute fehlen uns noch wichtige Informationen. Das\nKonzept des Kultusministers ist dem Parlament bislang\nvorenthalten worden. Wenn man jedoch den Medienbe-\nrichten Glauben schenken darf, soll es in der Tat einige\nKorrekturen am bisherigen bildungspolitischen Kurs in\nSachsen geben.\nIch bedaure im \u00dcbrigen, dass meine erste Bewertung der\nVorschl\u00e4ge des Kultusministers medial sehr einseitig dar-\ngestellt worden ist. Nat\u00fcrlich sind die Pl\u00e4ne von Herrn\nR\u00f6\u00dfler halbherzig. Aber dennoch gibt es durchaus Ans\u00e4t-\nze, die auch die Unterst\u00fctzung der PDS finden k\u00f6nnen,\nzum Beispiel beim Schulhausbau, bei der Computeraus-\nstattung, bei kleineren Klassen im l\u00e4ndlichen Raum. Wir\nwerden in den kommenden Wochen sicherlich noch Gele-\ngenheit haben, dar\u00fcber ausf\u00fchrlich zu diskutieren.\nHeute geht es um einen \u00fcberschaubaren Punkt, n\u00e4mlich\ndie Einf\u00fchrung oder auch Wiedereinf\u00fchrung der so ge-\nnannten Kontaktstunde an den Schulen des Freistaates\nSachsen.\nAus dieser Formulierung k\u00f6nnen Sie ersehen, dass wir\nnicht sklavisch am Terminus ,,Klassenleiterstunde\u201c oder\n,,Klassenlehrerstunde\u201c festhalten. Wir sind hier offen,\ndenn wir wollen, dass diese Frage nicht hinter verschlosse-\n\nnen T\u00fcren beraten, sondern hier im Parlament entschieden\nwird.\nWir haben heute die Chance, endlich ein sichtbares Zei-\nchen zu setzen. Nat\u00fcrlich geht es dabei auch um einen\nsymbolischen Schritt, der zeigt, dass sich endlich etwas be-\nwegt.\nInsofern, Herr Kollege Hatzsch, war Ihre Presseerkl\u00e4rung\nvom Mittwoch doch ziemlich daneben. Sie wissen so gut\nwie wir, dass die Einf\u00fchrung einer so genannten Klassen-\nleiterstunde in den zur\u00fcckliegenden Jahren von s\u00e4mtlichen\nLehrergewerkschaften, vom Landeselternrat, von den\nSch\u00fclervertretungen sowie von der Opposition im Land-\ntag immer wieder gefordert worden ist, im \u00dcbrigen auch\nvon Vertretern der SPD-Fraktion unter dieser Bezeich-\nnung.\nDarum sollten wir aber wirklich nicht streiten, auch nicht\ndarum, warum ein thematisch umfassenderer Antrag der\nSPD heute nicht mit behandelt wird. \u00dcber Ihren Antrag\nwerden wir in naher Zukunft diskutieren k\u00f6nnen. Die PDS\nsteht dem im \u00dcbrigen sehr positiv gegen\u00fcber.\nUnser heutiger Antrag ist \u00fcberschaubar und klar. Er hat\nnach j\u00fcngsten Signalen seitens der CDU auch gute Aus-\nsichten auf eine parlamentarische Mehrheit.\nDass wir und nicht die SPD-Fraktion einen solchen Antrag\nzuerst eingereicht haben, ist nun einmal Tatsache. Jetzt\nsollten wir das Beste daraus machen, n\u00e4mlich ihn anneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies kann durchaus auch mit Konkretisierungen erfolgen,\nwie sie die SPD-Fraktion in ihrem \u00c4nderungsantrag vor-\nschl\u00e4gt. Dazu werde ich aber nach der Einbringung im\nEinzelnen noch Stellung nehmen.\nIn den zur\u00fcckliegenden Monaten haben sich die unzu-\nreichenden Kommunikationsm\u00f6glichkeiten zwischen Leh-\nrern, Eltern und Sch\u00fclern als ein Hauptproblem heraus-\nkristallisiert. Zur L\u00f6sung dieser Fragen gibt es eine ganze\nReihe von Vorschl\u00e4gen; die Kontakt- bzw. Klassenlehrer-\nstunde ist dabei nur eine M\u00f6glichkeit von vielen, aber\nimmerhin eine, die seit Jahren diskutiert wird, \u00fcber die\nnun weitgehender Konsens besteht und die relativ un-\nproblematisch umsetzbar ist.\nDass damit die vorhandenen sozialen Probleme an den\nSchulen nicht gel\u00f6st werden, wissen wir alle. Dies hat auch\nniemand behauptet, so dass der Vorwurf in Ihrer Presse-\nerkl\u00e4rung, Herr Hatzsch, diesbez\u00fcglich ins Leere geht.\nAber die Einf\u00fchrung einer Klassenlehrer- bzw. Kon-\ntaktstunde w\u00e4re ein erster sichtbarer Schritt. Frau Kollegin\nRoth wird dazu noch sprechen.\n\u00dcber Jahre sind s\u00e4mtliche Forderungen in diese Richtung\nan der Mehrheitsfraktion abgeprallt. Nach dem Mord an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n995\n\n\n\nder Gymnasiallehrerin in Mei\u00dfen, den darauf folgenden\n\u00f6ffentlichen Debatten und dem entstandenen Druck hat\nendlich ein Umdenken auch bei der CDU eingesetzt. Dies\nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Was immer man im Einzelnen\nvon den neuen Vorstellungen halten mag \u2013 die Frage einer\nKontaktstunde scheint nunmehr endlich fraktions\u00fcber-\ngreifend durchsetzbar zu sein.\nFestzustellen bleibt leider auch, dass die Stellungnahme\ndes Kultusministers im h\u00f6chsten Ma\u00dfe unbefriedigend ist.\nMan kann es auch drastischer formulieren: Die Antwort\nauf unseren Antrag ist eigentlich eine Beleidigung des Par-\nlaments. Da es sich insgesamt lediglich um vier S\u00e4tze han-\ndelt, erlaube ich mir, diese zu zitieren. Originalton Kultus-\nminister: ,,Eine sofortige Einf\u00fchrung einer Kontaktstunde\noder Klassenleiterstunde, richtig eigentlich Klassenlehrer-\nstunde, ist nicht m\u00f6glich. Die derzeit im Haushaltsplan\n1999/2000 f\u00fcr den Freistaat Sachsen enthaltenen Stellen\nund Mittel lassen die Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Klas-\nsenlehrerstunde nicht zu.\u201c \u2013 Soweit zur ersten H\u00e4lfte der\nStellungnahme.\nIn den letzten Landtagssitzungen wurde wiederholt da-\nrauf hingewiesen, dass aufgrund von versp\u00e4teten oder gar\nnicht erfolgten H\u00f6hergruppierungen insbesondere von\nMittelschullehrern ausreichend Geld f\u00fcr eine sofortige Ein-\nf\u00fchrung der Klassenlehrerstunde vorhanden ist. Weder\nder Finanzminister noch der Kultusminister haben dem\nhier widersprochen. Der vorliegende Antrag mit dem Ziel\neiner Einf\u00fchrung zum n\u00e4chsten Schuljahr tr\u00e4gt diesem\nTatbestand Rechnung. Als Kompromiss w\u00e4re jedoch auch\neine Einf\u00fchrung nach den Winterferien im kommenden\nSchuljahr denkbar.\nNoch aufschlussreicher ist der zweite Teil der Antwort der\nStaatsregierung. Dort hei\u00dft es: ,,Die in vielen Schulen be-\nreits vorhandenen und genutzten Kommunikationsm\u00f6g-\nlichkeiten zwischen Lehrern und Sch\u00fclern sind nicht nur\nvon der formalen Einf\u00fchrung einer Kontaktstunde f\u00fcr alle\nLehrer abh\u00e4ngig. Vielmehr ist eine rege Kommunikation\nzwischen Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern Ausdruck eines\nguten Schulklimas.\u201c\nEs dr\u00e4ngt sich die Frage auf, warum sowohl in den vorab\nver\u00f6ffentlichten Pl\u00e4nen des Kultusministers als auch in der\nam Mittwoch verk\u00fcndeten \u00dcbereinkunft zwischen CDU\nund Staatsregierung ausdr\u00fccklich von einer solchen Kon-\ntaktstunde die Rede war und ist, wenn es angeblich weder\neinen Bedarf noch eine politische Notwendigkeit gibt,\nglaubt man zumindest den Antworten des Kultusminis-\nters.\nNoch im Juni wird das Kabinett \u00fcber den Entwurf f\u00fcr den\nHaushalt der Jahre 2001 und 2002 beraten. Deshalb ist es\nh\u00f6chste Zeit, dass der Landtag diesbez\u00fcglich die notwen-\ndigen Weichen stellt, damit es sich die CDU nicht doch\nnoch einmal anders \u00fcberlegt.\nIch werbe also f\u00fcr unseren Antrag in dieser oder einer\netwas ge\u00e4nderten Fassung. In diesem Sinne bitte ich Sie\num Ihre Unterst\u00fctzung. Lassen Sie uns endlich N\u00e4gel mit\nK\u00f6pfen machen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt \u00e4u\u00dfert sich die\nCDU-Fraktion. Ich darf dazu Herrn Abg. Colditz bitten.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Hahn, auch wenn Sie uns durch Ihre Antr\u00e4ge\npermanent animieren wollen, in eine vorzeitige Haushalts-\ndebatte einzutreten, so kann ich Ihnen doch beim besten\n\nWillen diesen Gefallen nicht tun, denn weder sachlich, rein\nvom Parlamentsgeschehen her, noch inhaltlich macht eine\nsolche Diskussion Sinn, wenn es denn tats\u00e4chlich und\nglaubhaft um stabile Verh\u00e4ltnisse bei der Weiterentwick-\nlung unseres Schulsystems gehen soll.\nZu dem vorliegenden Antrag m\u00f6chte ich aber auch aus\nunserer Sicht einige Vorbemerkungen machen.\nMeine Damen und Herren! Ich will diesen Antrag erneut\nnutzen, um Folgendes klarzustellen: Wir wollen unser\nSchulsystem qualitativ und inhaltlich weiterentwickeln.\nDies ist unstrittig und am vergangenen Mittwoch auch\ndurch qualitative Festlegungen untersetzt worden. Wir\nhaben uns gemeinsam mit der Staatsregierung im Blick auf\ndie k\u00fcnftige Entwicklung auf diese Schwerpunktsetzung\nverst\u00e4ndigt.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir aber das Schlagwort\nvon der Gestaltung des Bildungswesens als Investition in\ndie Zukunft tats\u00e4chlich mit Leben erf\u00fcllen wollen, dann\nbedarf es dazu tragf\u00e4higer und umsetzbarer Rahmenbe-\ndingungen, die auch auf Dauer finanziell untersetzt wer-\nden m\u00fcssen. Ungedeckte Schecks, wie sie Ihr Antrag letzt-\nlich verk\u00f6rpert, in die politische Diskussion einzubringen\nmag sicherlich f\u00fcr den Moment die politische Au\u00dfenwir-\nkung nicht verfehlen, tr\u00e4gt aber zu einer kontinuierlichen\nund verl\u00e4sslichen Weiterentwicklung unseres Schulsystem\nnicht bei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Diese notwendige Kontinuit\u00e4t\nund Verl\u00e4sslichkeit der k\u00fcnftigen Entwicklung machen es\naber auch notwendig \u2013 damit bin ich bei meinem Ein-\ngangsgedanken \u2013, die Diskussion der Rahmenbedingun-\ngen in eine Gesamthaushaltsdiskussion einzubetten. Dort\nm\u00fcssen Priorit\u00e4ten gesetzt, aber sicherlich auch Grenzen\nausgelotet werden.\nIm \u00dcbrigen \u2013 das soll an dieser Stelle nur eine Randbemer-\nkung sein \u2013 muss man wohl gerade im Blick auf die oft\nsehr einseitig gef\u00fchrte Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit\nauch einmal generell darauf hinweisen, dass die Verbesse-\nrung der Qualit\u00e4t schulischer Angebote und die Erh\u00f6hung\nder Leistungsf\u00e4higkeit unseres Schulsystems eben nicht\nausschlie\u00dflich und nicht linear aus den get\u00e4tigten Investi-\ntionen abzuleiten sind. Es bedarf auch einer breiteren\ninhaltlichen Qualit\u00e4tsdebatte um unser Schulsystem.\nDamit komme ich zu dem Antrag der PDS-Fraktion. Ich\nspreche ihm die komplexe Sicht auf die Dinge, wie ich es\neben zu skizzieren versucht habe, ab. Schon rein haus-\nhaltstechnisch ist der Antrag meines Erachtens unredlich.\nDie Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde w\u00fcrde zum\nSchuljahresbeginn mehrere Millionen Mark kosten. Diese\nKosten sind nicht im aktuellen Haushalt ausgewiesen und\nw\u00e4ren, wenn sie denn redlich zur Anwendung kommen\nsollen, in einer Haushaltsdebatte zu er\u00f6rtern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das Geld ist da!)\n\nAber auch rein sachlich macht der Antrag der PDS-Frak-\ntion nicht unbedingt Sinn. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde zumindest\nauf den ersten Blick \u2013 das ist auch die optische Au\u00dfenwir-\nkung \u2013 die fl\u00e4chendeckende Wiedereinf\u00fchrung einer Klas-\nsenleiterstunde die sozialen Kontakte von Elternhaus und\nSchule, aber auch von Sch\u00fclern zu Lehrern rein organisa-\ntorisch qualifizieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns aber zu-\nn\u00e4chst auch in diesem Zusammenhang die Relation von\ndazu notwendigem Aufwand und tats\u00e4chlich erzielbarem\nNutzen vergegenw\u00e4rtigen, denn der Nutzen ist so linear\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n996\n\n\n\nund unmittelbar nicht ableitbar, wie Sie es in Ihrem Antrag\nzu vermitteln versuchen.\nMeine Damen und Herren! Insbesondere die in der Be-\ngr\u00fcndung zu dem Antrag beschriebene M\u00f6glichkeit zur\nGewaltpr\u00e4vention durch verst\u00e4rkte Kommunikationsm\u00f6g-\nlichkeiten bei Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde er-\nscheint nicht unbedingt schl\u00fcssig. Das ist ein viel komple-\nxeres Thema, das wir auch in diesem Hohen Haus bereits\nproblematisiert haben. Es ist auch nicht allein ein Thema\nder Schule und auch dort nicht auf die Rolle des Klassen-\nlehrers allein zu beschr\u00e4nken. Insofern kann in diesem Zu-\nsammenhang durch Ihren Antrag eine falsche Erwartungs-\nhaltung geweckt werden.\nDie Bew\u00e4ltigung von Problemen und Konflikten der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler ist damit aber auch nicht in erster\nLinie eine Frage von zus\u00e4tzlichen organisatorischen Ange-\nboten, durch die der Lehrer dem Sch\u00fcler oder den Eltern\neine Stunde l\u00e4nger zur Verf\u00fcgung steht; es ist vielmehr\nauch eine Frage nach dem qualifizierteren Ausf\u00fcllen des\nBildungs- und Erziehungsauftrages in seiner ganzen Kom-\nplexit\u00e4t und in Ableitung von gesellschaftlichen Erforder-\nnissen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Nach Ihren bisherigen\nAusf\u00fchrungen erkenne ich nicht Ihre pers\u00f6nliche Mei-\nnung. Halten Sie pers\u00f6nlich eine Klassenleiterstunde f\u00fcr\nsinnvoll, gleichg\u00fcltig zu welchem Zeitpunkt sie eingef\u00fchrt\nwird?\n\nColditz, CDU: Ich habe gerade darauf hingewiesen und\nwerde es gleich noch vertiefen, dass die Einf\u00fchrung einer\nKlassenleiterstunde so, wie Sie es w\u00fcnschen, sicherlich\nnicht zielf\u00fchrend ist und auch nicht unseren Vorstellungen\nvon der Umsetzung einer Kontaktstunde, die in der bis-\nherigen Diskussion auch eine Rolle spielt, entspricht. Aber\ndarauf werde ich gleich noch konkreter eingehen.\nMeine Damen und Herren! Gerade im Blick auf die ein-\ngangs genannten Rahmenbedingungen m\u00fcssen \u00dcber-\nlegungen angestellt werden, wie wir m\u00f6gliche Qualit\u00e4ts-\nverbesserungen an den Schulen weniger durch zentral\nvorgegebene Zuweisungen als vielmehr durch die flexib-\nlere Handhabung und Nutzung von zugewiesenen Res-\nsourcen entsprechend den speziellen \u00f6rtlichen Gegeben-\nheiten erzielen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSchlie\u00dflich spielt bei der Gestaltung m\u00f6glicherweise flexi-\nbel handhabbarer Kontaktstunden \u2013 im Unterschied zu\nIhrem Antrag reden wir \u00fcber Kontaktstunden und nicht\n\u00fcber reine Klassenleiterstunden, wie Sie diese aus der Ver-\ngangenheit heraus kennen und wieder einf\u00fchren wollen \u2013\ndie bedarfsgerechte Ausgestaltung des Schulnetzes und\ndamit letztlich die Neuordnung von Schulstandorten eine\nRolle. Dies ist ein bekannterma\u00dfen parallel stattfindender\nProzess, der letztlich auch in einem wechselseitigen Ver-\nh\u00e4ltnis zur weiteren inhaltlichen Qualifizierung unseres\nSchulsystems steht, zumal daraus bedarfsgerecht Ressour-\ncen abgeleitet und geplant werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen.\nAuch dies w\u00e4re ein Schnellschuss im Sinne Ihres vorlie-\ngenden Antrages.\n\nWir werden bei der Haushaltsdiskussion unsere Vorstel-\nlungen zur Gestaltung der Kontaktstunden einbringen. Sie\nsind auf jeden Fall anders geartet als die Vorstellungen im\nvorliegenden Antrag. Sie sind im Ergebnis aber sicherlich\ntragf\u00e4higer und umsetzbarer.\nDeshalb an dieser Stelle aus unserer Sicht nur eine Rand-\nbemerkung zu m\u00f6glichen inhaltlichen Vorstellungen.\nWenn den Schulen zum Beispiel ein flexibler Stellenpool\nzur Verf\u00fcgung gestellt wird, erm\u00f6glicht der im Einzelfall\nund auch bezogen auf die jeweils \u00f6rtliche Situation eine\nbedarfsgerechte Umsetzung dieser Ressourcen. Das kann\nim Einzelfall in Form von Klassenleiterstunden stattfinden,\nkann aber schulspezifisch andere Organisationsformen\nenthalten, die durch die Schulleitung und das Kollegium\nauszugestalten sind.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDadurch lie\u00dfe sich \u00fcbrigens auch \u2013 das ist immer seitens\nder Opposition eine Forderung gewesen \u2013 die Eigenver-\nantwortung der Schulen, insbesondere der Schulleitung,\nund damit auch die regionale Schulentwicklung st\u00e4rker\nbef\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren, diese Handhabung, m\u00f6gliche\nRessourcen und deren Umfang m\u00fcssen im Rahmen der\nHaushaltsdiskussion durch konkrete Festlegungen unter-\nsetzt werden, damit sie letztlich dauerhaft zur Anwen-\ndung kommen k\u00f6nnen. Ich denke, dass dies zielf\u00fchrender\nist als das, was im PDS-Antrag als zentrale Vorgabe ohne\nDeckungsvorschlag vorgeschlagen wird.\nIch werde an dieser Stelle keine weitere inhaltliche Diskus-\nsion f\u00fchren, die aufgrund des vorliegenden Antrages na-\nt\u00fcrlich in die Leere f\u00fchren w\u00fcrde. Wir beteiligen uns auf\njeden Fall nicht an einem Verfahren, das durch Aufstellen\nvon Einzelforderungen die Komplexit\u00e4t von notwendigen\nEntscheidungen bez\u00fcglich der Weiterentwicklung unseres\nSchulsystems und der notwendigen finanziellen Ressour-\ncen ausblendet.\nDies kann nicht der Weg sein, die Weiterentwicklung un-\nseres Schulsystems glaubw\u00fcrdig zu bef\u00f6rdern. Wir wollen\ndemgegen\u00fcber Effizienz der Mittelplanung ebenso im\nBlick behalten wie die maximal zu erzielende Qualit\u00e4tsver-\nbesserung vorhandener schulischer Angebote.\nWir haben uns, wie gesagt, hinsichtlich der qualitativen\nEckwerte verst\u00e4ndigt. Diese werden durch den anstehen-\nden Haushalt ausgeformt und in einem nachfolgenden Ge-\nstaltungsprozess praktisch umgesetzt. Dies ist ein zu-\nkunftsweisender und auch tragf\u00e4higerer Weg zur Gestal-\ntung unseres Schulsystems. Das ist auf jeden Fall ein ande-\nrer und zielf\u00fchrenderer Weg als der, den der PDS-Antrag\nvorsieht. Deshalb lehnen wir den Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe der SPD-Frak-\ntion die M\u00f6glichkeit zu sprechen. \u2013 Herr Abg. Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstun-\nde scheint eine popul\u00e4re Sache zu sein. Sie ist es und\ntaucht als Forderung symbolisch f\u00fcr die Verbesserung der\nsozialen und personalen Kompetenzen der Sch\u00fcler auf. So\nsteht sie auch als Nummer 7 in unseren zehn Forderungen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der letzten Zeit\nmit vielen Betroffenen und Interessenvertretern im Rah-\nmen unserer Bildungsinitiative \u00fcber die Klassenlehrer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n997\n\n\n\nstunde gesprochen. Das Ergebnis war, dass wir keinen\nAntrag wie den hier vorliegenden gestellt haben. Vielmehr\nhaben wir den Ihnen in Drucksache 3/0782 vorliegenden\nAntrag mit dem Titel ,,Ausbildung sozialer und personaler\nKompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\u201c vorgelegt. Wir k\u00f6nnen\nheute leider nicht dar\u00fcber diskutieren. Es h\u00e4tte keinen\nSinn gemacht, das Thema noch einmal aufzurufen. Die\nPDS war n\u00e4mlich der Meinung, dass die Inhalte nicht\nzusammenpassten. Sie widersprach der Erweiterung der\nTagesordnung um diesen Punkt. Freilich, Herr Kollege\nHahn, wer l\u00e4sst sich schon die Show stehlen, wenn er end-\nlich auch einmal am Zuge ist!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Heute sind Sie wirklich s\u00fc\u00df!)\n\nSo haben Sie Ihren Antrag als heilbringend bereits ver-\n\u00f6ffentlicht und in einer Pressemitteilung verk\u00fcndet. Dage-\ngen kann man nichts machen. Symbolische Akte haben\neine gr\u00f6\u00dfere \u00d6ffentlichkeitswirkung im Vergleich zu sach-\nlichen Argumentationen. Dagegen kommt man schwer an.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch, diesbez\u00fcglich\nhaben Sie doch wirklich keine Not!)\n\nDas wissen wir zum Beispiel aus der Diskussion zum The-\nma Kopfnoten.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die aufmerksamen Politi-\nker in diesem Saal und f\u00fcr das Protokoll sowie f\u00fcr sp\u00e4tere\nLeser werde ich trotzdem argumentieren wider die sym-\nbolische Vermarktung eines dringenden schulinternen\nProblems. Dieses Problem, Herr Kollege Porsch, ist n\u00e4m-\nlich nicht die fehlende M\u00f6glichkeit der Kommunikatikon\nzwischen Lehrer und Sch\u00fcler, wie sie in der Begr\u00fcndung\nIhres Antrages sogar zum Hauptproblem gemacht wird.\nEs ist vielmehr die Art der Kommunikation, wie sie durch\ndie Tradition und die heutigen Rahmenbedingungen an\nden Schulen weit verbreitet ist. Man sollte doch wohl mei-\nnen, meine Damen und Herren, dass Sch\u00fcler und Lehrer\ngen\u00fcgend Zeit in Kommunikation miteinander verbrin-\ngen. Aber wir wissen, dass diese Kommunikation oftmals\neine einseitige, vom Lehrer zum Sch\u00fcler gef\u00fchrte Kommu-\nnikation ist.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir wissen, dass diese Kommunikation oftmals keine\ngleichberechtigte oder gar demokratische Kommunikation\nist. Vielmehr ist es eine vom Lehrer bestimmte Kommuni-\nkation. Wir wissen aber auch, dass es verschiedene Lehrer\ngibt. Es gibt Lehrer, die f\u00fcr ihre Sch\u00fcler da sind \u2013 Gott sei\nDank gibt es sehr viele davon \u2013 und die bei Bedarf einen\nTeil der Zeit, die sie mit den Sch\u00fclern verbringen, f\u00fcr die\nKl\u00e4rung von Fragen und Problemen aufwenden, die nicht\nexplizit etwas mit dem Unterrichtsfach oder dem Unter-\nrichtsthema zu tun haben. Wir wissen, dass das nicht so\neinfach ist bei \u00fcbervollen Lehrpl\u00e4nen und zentralen Pr\u00fc-\nfungen im Land. Wir wissen aber auch, dass diese Lehrer\neine ebenso gesunde Einstellung bez\u00fcglich der Unter-\nrichtsversorgung entwickelt haben wie das Kultusministe-\nrium.\nAusfall ist nun einmal nicht vermeidbar. Ob eine Stunde\nausf\u00e4llt, weil gerade einmal die Lehrerin krank wurde\noder weil der Lehrer mit Gesp\u00fcr f\u00fcr die Klasse \u00fcber so-\nziale Spannungen diskutiert, ist hinsichtlich der Lehrplan-\nerf\u00fcllung im Fach letztlich gleichg\u00fcltig. Hinsichtlich des\nBildungsauftrages der Schule und dessen erfolgreicher\nUmsetzung ist es nicht gleichg\u00fcltig. Ich denke, das hat der\n\nKultusminister mittlerweile auch gelernt. Hier gilt es, die\nBildungsziele in den Unterricht zu integrieren anstatt sie\ngegeneinander zu setzen.\nMeine Damen und Herren! Es muss unser Hauptziel sein,\ndie Kommunikation in der Schule immer auch dann zu\nsozialen und pers\u00f6nlichen Problemen zu erm\u00f6glichen,\nwenn daf\u00fcr Bedarf besteht, und zwar in jedem Fach, in\njeder Schulart und in jeder Stunde. Daf\u00fcr bedarf es ent-\nsprechender Freir\u00e4ume im Fachlehrplan. Daf\u00fcr bedarf es\nvor allen Dingen einer ver\u00e4nderten Sichtweise bez\u00fcglich\ndes Bildungsauftrages der Schule \u00fcberhaupt. Wenn f\u00fcr\nden Lehrer die Wissensvermittlung und die Bildung domi-\nnieren, wird er immer in innere Bedr\u00e4ngnis geraten, wenn\ner die kostbare Zeit f\u00fcr die Diskussion dar\u00fcber, woher\nzum Beispiel die st\u00e4ndige Unruhe im Unterricht kommt,\nverwendet. Er wurde bereits durch diese Unruhe gest\u00f6rt.\nWie sch\u00f6n, Herr Kollege Hahn, wenn es dann eine Klas-\nsenleiterstunde gibt und ich selbst nicht der Klassenlehrer\nbin. Dann bin ich das Problem los und habe endlich eine\nInstitution, auf die ich die ganze Sache abw\u00e4lzen kann.\nDort wird sie dann gl\u00e4nzend bew\u00e4ltigt. Die Sch\u00fcler bren-\nnen geradezu darauf, mit dem Klassenlehrer, der von der\nSache offenbar noch gar nichts mitbekommen hat und bei\nden Sch\u00fclern so beliebt ist, wie die Schule \u00fcberhaupt, \u00fcber\ndas Problem zu diskutieren.\nMeine Damen und Herren! Es lag etwas Sarkasmus in den\nletzten Worten. Vielleicht hat dies aber das Problem be-\nz\u00fcglich der Klassenleiterstunde verdeutlicht, das uns von\nLehrern und Sch\u00fclern signalisiert wurde. Was ist denn,\nwenn die Chemie zwischen dem Lehrer und seiner Klasse\nnicht stimmt, wenn der Lehrer unsensibel oder wenig be-\nf\u00e4higt in dieser Hinsicht ist, wenn der Lehrer von den\nSch\u00fclern \u00fcberhaupt nicht angenommen wird? Was pas-\nsiert denn, wenn ein akutes Problem vorhanden ist und\ndann auf den Klassenlehrer verwiesen wird?\nIch wiederhole: Als symbolischer Platzhalter mag die For-\nderung nach einer Klassenleiterstunde gut sein. Als kon-\nkreter Antrag bez\u00fcglich einer verantwortlichen Umset-\nzung greift er viel zu kurz.\nAus diesem Grunde haben wir einen \u00c4nderungsantrag\nvorbereitet, zu dem ich nachher erg\u00e4nzend sprechen wer-\nde.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nkann noch einmal sprechen. \u2013 Sie m\u00f6chte nicht. Somit rufe\nich die PDS-Fraktion auf. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Colditz meint, die Einf\u00fchrung einer Klassen-\nleiterstunde mache keinen Sinn und sei nicht zielf\u00fchrend.\nHerr Hatzsch spricht von der reinen Symbolik dieser Stun-\nde. Ich sehe das ganz anders.\nMit der Einf\u00fchrung des neuen Schulsystems im Schuljahr\n1992/93 wurde die Klassenlehrerstunde ersatzlos gestri-\nchen. Da war ich noch Lehrerin. Ich glaube, deshalb mit\neinigerma\u00dfen Sachkunde, gepaart mit eigener Erfahrung,\n\u00fcber das Problem Klassenlehrerstunde sprechen zu k\u00f6n-\nnen.\nBitte, vergessen Sie wenigstens f\u00fcr ein paar Sekunden alle\nEiferei. Denken Sie doch selbst einmal an Ihre Schulzeit\nzur\u00fcck. Woran erinnern Sie sich sofort? \u2013 An Ihren Klas-\nsenlehrer!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n998\n\n\n\nKlassenlehrerinnen und Klassenlehrer haben eine beson-\ndere Verantwortung, auch und gerade heute. Durch im-\nmer gr\u00f6\u00dfer werdende Schulkomplexe, bei einer h\u00e4ufig im-\nmer gr\u00f6\u00dfer werdenden Entfernung vom Heimatort, durch\nmangelhafte Freizeitangebote, durch eine immer gr\u00f6\u00dfer\nwerdende Entscheidungsfreiheit \u00fcber die Gestaltung (oder\neben Nichtgestaltung) der Freizeit, durch die Konfronta-\ntion der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit den Licht- und\nSchattenseiten der Gesellschaft, wie Arbeit und Arbeits-\nlosigkeit, Reichtum, Armut, Beh\u00fctetsein, Allein-gelassen-\nwerden, Gewalt, Drogenmissbrauch, Vereinsamung; durch\nall diese Erscheinungen w\u00e4chst die Verantwortung.\nIch frage Sie: Wer vor allem sucht das pers\u00f6nliche Ge-\nspr\u00e4ch mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern? \u2013 Der Klassen-\nlehrer. Wer vor allem bem\u00fcht sich um das Zusammen-\nwachsen einer Klasse? \u2013 Der Klassenlehrer. Wer vor allem\nsorgt f\u00fcr einen achtungsvollen Umgang miteinander? \u2013\nDer Klassenlehrer. Wer vor allem \u00fcbt mit den Kindern\nStrategien der Konfliktbew\u00e4ltigung? \u2013 Der Klassenlehrer.\nWer also ist als Motor und ,,Kummerkasten\u201c gleicher-\nma\u00dfen f\u00fcr jeden Sch\u00fcler einzeln und f\u00fcr alle zugleich da?\n\u2013 Der Klassenlehrer.\nAber nicht nur f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen ist der\nKlassenlehrer der wichtigste Ansprechpartner in der Schu-\nle. Auch f\u00fcr die Eltern ist der schnellste und effektivste\nWeg, Probleme zu kl\u00e4ren, Anliegen vorzutragen, um Hilfe\nzu bitten, der Weg zum Klassenlehrer. Bei Lehrersprech-\nstunden, Hausbesuchen, Telefonaten und pers\u00f6nlichen Ge-\nspr\u00e4chen muss der Klassenlehrer sofort mit Rat und Tat\nden Eltern zur Seite stehen. Wenn es n\u00f6tig ist, muss er\nTermine bei der Schulleitung, dem Beratungslehrer, den\nFachlehrern, gegebenenfalls auch bei der Jugendhilfe, der\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde und dem Schulpsychologen vermitteln.\nDer Klassenlehrer hat aber auch die g\u00fcnstigste M\u00f6glich-\nkeit, Eltern mit in das Klassengeschehen einzubinden.\nAuch dadurch kommt es zu dem anzustrebenden Wir-Ge-\nf\u00fchl, dem Heimatgef\u00fchl f\u00fcr die Schule, f\u00fcr ihre Schule, f\u00fcr\nunsere Schule. Eltern wie Sch\u00fcler sollten wissen, dass der\nKlassenlehrer immer ein offenes Ohr f\u00fcr alle Belange hat.\nJe intensiver er den Kontakt zu Sch\u00fclern und Eltern pflegt,\numso besser und vielseitiger kann er bilden und erziehen.\nAlso: Der Klassenlehrer sollte der kenntnisreichste Partner\nder Eltern und Sch\u00fcler sein. Deshalb k\u00f6nnte er ohne\ngro\u00dfen Verwaltungsaufwand effektiv vermitteln, entschei-\nden und helfen. Wir wollen ihm hierf\u00fcr wenigstens einen\nkleinen zus\u00e4tzlichen Zeitfonds gew\u00e4hren.\nAber seit 1992 ist das in Sachsen leider Fehlanzeige. Trotz-\ndem bem\u00fchen sich die Lehrer, die mit dieser Aufgabe be-\ntraut werden, in der Regel au\u00dferordentlich, was oft \u00fcber\nihre Substanz geht. Nur zwei Beispiele sollen das belegen.\nErstes Beispiel, Klassenfahrten: In der Regel gehen die\nKlassenlehrer mit ihren Klassen auf Fahrt. Neben den Vor-\nbereitungen solcher Fahrten, die zeitlich sehr aufwendig\nund anstrengend sind, kommen auch noch zus\u00e4tzliche\nfinanzielle Belastungen auf die Lehrer zu.\nZweites Beispiel, Halbjahresinformationen und Schuljah-\nreszeugnis: Seit diesem Jahr sind sowohl f\u00fcr die Halbjah-\nresinformationen als auch f\u00fcr das Schuljahreszeugnis ab\nKlasse 5 verbale Beurteilungen vorgeschrieben. Diese zu\nerstellen ist Aufgabe des Klassenlehrers.\nDer Klassenlehrer f\u00fchrt das Klassenbuch, die Sch\u00fclerpa-\npiere, erstellt Leistungskarten, leitet Zensuren- und Fach-\nkonferenzen und vieles mehr. Wir meinen, die Arbeit eines\nKlassenlehrers wird umso erfolgreicher sein, je mehr Zeit\ner daf\u00fcr hat und seine T\u00e4tigkeit anerkannt ist. Eine Klas-\n\nsenlehrerstunde w\u00e4re deshalb sowohl eine moralische\nStimulanz und zugleich Pers\u00f6nlichkeitsgewinn f\u00fcr die\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als auch eine angemessene Ent-\ngeltung f\u00fcr diese \u00fcberaus wichtige T\u00e4tigkeit.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ist es nicht so, dass der\nEntfremdung, der Gleichg\u00fcltigkeit, der pers\u00f6nlichen Dis-\ntanz der fast nur bildenden Schule Vorschub geleistet\nwird, wenn sich der Klassenlehrer aus \u00dcberlastung und\npers\u00f6nlicher Entt\u00e4uschung aus seiner elementaren Ver-\nantwortung zur\u00fcckzieht, Bindeglied zwischen Sch\u00fclern,\nEltern, Schule und Gesellschaft zu sein?\nDer unverzichtbare Beweis einer praktisch gelebten Demo-\nkratie ist auch der Klassenlehrer und seine sichtbare, seine\nsp\u00fcrbare Verantwortung f\u00fcr die optimale Entwicklung der\nKinder. Ein guter Lehrer will auch ein guter Klassenlehrer\nsein. Er erwartet aber auch eine entsprechende Anerken-\nnung, die ihm selbstverst\u00e4ndlich gegen\u00fcber anderen Leh-\nrerinnen und Lehrern keine Privilegien bringen soll und\nwird, sondern nur einen kleinen Ausgleich seiner zweifels-\nfrei spezifischen Stellung in der Bildung und Erziehung\ndarstellt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie an Ihre Schul-\nzeit zur\u00fcckdenken, woran erinnern Sie sich sofort?\n\n(Zurufe von der CDU: An unseren Klassenlehrer!)\n\n\u2013 Richtig, an Ihren Klassenlehrer. Woran muss man sich\nheute bei der Handhabung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nunter anderem, aber nicht zuletzt erinnern?\n\n(Jurk, SPD: An den Kultusminister!)\n\nAn die Abschaffung der Klassenlehrerstunde. Politisch an\nden Kultusminister? Na ja. An den Finanzminister? Mehr\nals na ja. An den Ministerpr\u00e4sidenten, der seit Jahren ge-\nbetsm\u00fchlenhaft Sachsen mit Bildung und Jugend moderni-\nsieren will? Nicht na ja, sondern mehr als fatal.\nIn der gestrigen Pressemitteilung der CDU-Landtagsfrak-\ntion erkenne ich diesbez\u00fcglich eine gewisse Bewegung.\nF\u00fcr s\u00e4chsische Klassenlehrerinnen und Klassenlehrer und\nauch f\u00fcr die PDS-Fraktion ist aber Bewegung nicht alles.\nEine bessere s\u00e4chsische Schullandschaft ist das mittelfristi-\nge Ziel. Die Klassenlehrerstunde sicherlich ein Schritt dort-\nhin, den wir sofort gehen k\u00f6nnen und sollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, Sie woll-\nten au\u00dferhalb des Schlusswortes noch einen Redebeitrag\nhalten? \u2013 Bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Roth, ich will nur kurz auf Ihren Redebeitrag\neingehen.\nIn den vergangenen Monaten haben \u00fcberfraktionell die\nFrage der Qualit\u00e4tsverbesserung unseres Schulsystems\nund die dazu notwendigen Ma\u00dfnahmen, die zu gestalten\nsind, eine sehr breite Diskussionsbasis gebildet. Wir haben\nsehr intensiv dar\u00fcber diskutiert. Es waren vor allem drei\nwesentliche Punkte, die immer wieder benannt worden\nsind.\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass Schule nicht nur bil-\nden, sondern auch erziehen muss. Sie soll im Rahmen\ndieses Erziehungsprozesses auch soziale Kompetenzen\nentwickeln helfen.\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass es darum geht \u2013 dazu\ngibt es in Sachsen bereits konkrete Programme und F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten, aber auch konkrete Modellprojekte und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n999\n\n\n\nUmsetzungen auf der \u00f6rtlichen Ebene \u2013, wie es uns gelin-\ngen kann, Schule f\u00fcr das soziale Umfeld zu \u00f6ffnen, Schule\nletztlich nicht nur als Bildungsort, sondern als Sozialisati-\nonsort zu verstehen.\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, welche Ma\u00dfnahmen und\nBedingungen notwendig sind, um Schulentwicklung nicht\nnur in dem Sinne voranzutreiben, dass wir von Dresden\nher vorgeben, wie sich jede einzelne Schule entwickeln\nsoll, sondern Schulentwicklung vor allem in dem Sinne,\ndie regionalen Schuleinrichtungen, die Schulleiter zu st\u00e4r-\nken, entsprechend den \u00f6rtlichen Gegebenheiten ihr Schul-\nprofil zu finden und zu entwickeln.\nDas sind die drei wesentlichen Gedanken, die letztlich mit\nBlick auf die Qualit\u00e4tsdebatte \u00fcberfraktionell in diesem\nHause in der letzten Zeit eine Rolle gespielt haben.\nIhre Botschaft, die ich jetzt h\u00f6re, ist die: Wir m\u00fcssen an\nunseren Schulen Klassenleiter installieren, nur innerhalb\ndes Kollegiums einen bestimmten Personenkreis finden,\nder diese Aufgaben b\u00fcndelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, Herr Colditz, das wissen Sie\ndoch besser!)\n\nSie verkennen ganz einfach, dass diese Prozesse letztlich\nnicht nur vom Klassenleiter aus zu gestalten sind, sondern\nvom Kollegium und vom sozialen Umfeld der Schule.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist meines Erachtens \u2013 da gebe ich Herrn Hatzsch v\u00f6llig\nRecht, wir sind uns an dieser Stelle v\u00f6llig einig \u2013 v\u00f6llig\ndaneben, das nur auf die Funktion des Klassenleiters zu\nfokussieren. Sie meinen, dass dies nur vom Klassenleiter\nerf\u00fcllbar ist. Und es ist doch belegbar, liebe Frau Roth \u2013\nund Sie sind selber Lehrerin gewesen und k\u00f6nnen es aus\nder Praxis nachvollziehen. Wir k\u00f6nnen es gemeinsam aus\nder Praxis nachvollziehen \u2013, dass es im konkreten Fall\nnicht unbedingt der Klassenleiter sein muss, der der An-\nsprechpartner ist und der diese sozialen Kontakte ent-\nwickelt und bef\u00f6rdert. Im Einzelfall kann es auch ein ganz\nanderer Kollege sein, der das federf\u00fchrend vorantreibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das l\u00e4sst sich doch regeln.)\n\nIn diesem Sinne Kontaktstunden vorzuhalten und den\nSchulen flexibel zuzuweisen und es den Schulen und\nSchulkonferenzen zu \u00fcberlassen, wie diese Kontaktstun-\nden praktisch zur Anwendung kommen, ist meines Erach-\ntens ein zielf\u00fchrenderer Weg, als von Dresden aus anzu-\nweisen: Wir f\u00fchren die Klassenleiterstunde wieder ein,\negal, was sie kostet \u2013 das ist ja das N\u00e4chste \u2013; wir f\u00fchren\nsie auf jeden Fall wieder ein, aber \u00fcber deren Wirksamkeit\nsind wir uns eigentlich gar nicht im Klaren. \u2013 Das ist doch\nein unguter Weg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, gestatten\nSie Frau Roth eine Zwischenfrage zu stellen?\n\nColditz, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Colditz, wir sind uns ja einig, dass\ndie Lehrer einer Schule alle Verantwortung f\u00fcr die Ent-\nwicklung der Kinder und Jugendlichen haben. Geben Sie\nmir Recht, dass dem Klassenlehrer in diesem Schulgef\u00fcge\neine besondere, eine spezifische Aufgabe zugewiesen ist\nund dass es in unserem Beitrag nur darum ging und um\nnichts anderes.\n\nColditz, CDU: Frau Roth, ich kann nur wiederholen: Die\nAufgaben, die Sie dem Klassenleiter im Rahmen Ihrer Vor-\nstellungen zuweisen wollen, sind ganz einfach nicht h\u00e4n-\ndelbar\n\n(Frau Abg. Roth, PDS: Die Aufgabe hat der Klassenleiter.)\n\nund sie widersprechen letztlich auch dem, was Schulent-\nwicklung zurzeit erfordert. Das ist eine Sackgasse, in die\nwir uns hier begeben. Letztlich w\u00fcrde es enorme finanziel-\nle Aufwendungen mit sich bringen, die in ihrer Wirksam-\nkeit nicht zu rechtfertigen sind.\nVor diesem Hintergrund und nur vor diesem Hintergrund\n\u2013 das sage ich besonders im Blick auf die anstehende Ab-\nstimmung \u2013 lehnen wir den Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zum Antrag zu sprechen? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie sind\nja alle, vielleicht auch \u00fcber die Presse, Zeuge geworden,\nwie in unserer Fraktion und in der Staatsregierung um\nRessourcen im Schulbereich gerungen worden ist. Ich\ndenke, dass die CDU-Fraktion und die S\u00e4chsische Staats-\nregierung eindeutig eine Priorit\u00e4t f\u00fcr s\u00e4chsische Bildung,\nf\u00fcr schulische Bildung setzen werden.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nVor allen Dingen geht es uns, meine Damen und Herren,\num die Steigerung der Qualit\u00e4t des Unterrichts. Ich bedan-\nke mich noch einmal ganz ausdr\u00fccklich bei meiner Frak-\ntion und bei ihrem Vorsitzenden, dass sie die Schulen in\nSachsen in dieser Diskussion so getragen und unterst\u00fctzt\nhaben.\nWie dr\u00fcckt sich die Verbesserung der Qualit\u00e4t des Unter-\nrichts aus? Zuerst einmal quantitativ. Der Unterrichtsaus-\nfall muss gesenkt werden. Der Erg\u00e4nzungsbereich \u2013 das ist\nalso das, was die Schulen f\u00fcr Arbeitsgemeinschaften, auch\neinmal als Puffer f\u00fcr einen erkrankten Lehrer und \u00c4hn-\nliches zur Verf\u00fcgung haben \u2013 muss verst\u00e4rkt werden.\nDann bleibt irgendwo Substanz f\u00fcr die Kontaktstunden,\nvon denen Thomas Colditz und Kollege Hatzsch gespro-\nchen haben.\nGehen wir doch von dem Modellfall der Grundschule aus.\nHier haben wir einen Idealzustand erreicht, meine Damen\nund Herren. 0,5 % Unterrichtsausfall, der Erg\u00e4nzungsbe-\nreich mit 105 % ausgereicht \u2013 hier ist genug an Zeit f\u00fcr die\nJungen und M\u00e4dchen da. Diese Verbesserung m\u00fcssen wir\nnat\u00fcrlich auch an den weiterf\u00fchrenden Schulen \u2013 Mittel-\nschule, Gymnasium und F\u00f6rderschule \u2013 erreichen.\nInsbesondere die PDS-Fraktion hat sich gerade im Vertei-\nlen von Dingen ge\u00fcbt, die wir noch gar nicht haben. Wenn\nder Sch\u00fclerr\u00fcckgang auf 50 % f\u00fcr die Verbesserung des\nUnterrichts genutzt werden soll, m\u00fcssen wir nach und\nnach die vorhandenen Lehrer f\u00fcr diesen Zweck gewinnen.\nIch glaube, eine gute Voraussetzung ist da, wenn wir den\nR\u00fcckgang der Sch\u00fcler um 50 % nicht mit einem linearen\nAbbau der Lehrerstellen verbinden, sondern noch 70 %\nder Lehrerstellen zur Verf\u00fcgung haben.\nAber, meine Damen und Herren, wir werden die Lehrer\nerst dann zur Verf\u00fcgung haben, wenn es uns auch gelingt,\nweniger Klassen zu bilden und wenn wir eine straffe\nSchulnetzplanung vorgenommen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1000\n\n\n\nUnd, Herr Hahn, es ist kein symbolischer Schritt, wenn Sie\ndie Klassenleiterstunde einf\u00fchren wollen. Die Einf\u00fchrung\nder Klassenleiterstunde w\u00fcrde f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nnicht mehr Geld, sondern 1 000 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen\nbedeuten. Diese 1 000 zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen haben wir\nnicht zum n\u00e4chsten Schuljahresbeginn.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir Schritt f\u00fcr Schritt\nden Sch\u00fclerr\u00fcckgang nutzen, dann haben wir unter Um-\nst\u00e4nden in zwei Jahren etwas \u00fcber 2 000 Lehrerstellen zur\nVerf\u00fcgung, um die Qualit\u00e4t von Schule zu verbessern.\nWir werden dann auch Priorit\u00e4ten setzen, die zuerst den\nUnterrichtsausfall senken, dann den Erg\u00e4nzungsbereich\nauff\u00fcllen und dann die Kontaktstunden Schritt f\u00fcr Schritt\nan die Schulen bringen. Ich denke, dar\u00fcber sind sich auch\nmeine Vorredner, Kollege Colditz und Kollege Hatzsch,\neinig gewesen. Wir werden das als Pool zuweisen und die\nSchulen sollen diese Kontaktstunden ausreichen, zum Bei-\nspiel an den Klassenleiter, aber vielleicht auch an andere\nLehrerinnen und Lehrer.\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass nicht jeder Klassenleiter \u2013 das\nsind sicher Ausnahmen \u2013 den Draht zu seiner Klasse hat.\nEs gibt eben Sch\u00fclersprecher, die sagen: Wir wollen Kon-\ntaktstunden; die wollen wir aber nicht unbedingt mit dem\nKlassenleiter verbringen. Wir wollen mit jemand anderem\n\u00fcber unsere Probleme sprechen. \u2013 Da sollte man ihnen\nwirklich entgegenkommen.\nLassen sie uns das Fell des B\u00e4ren verteilen, wenn wir ihn\nhaben. Das Fell des B\u00e4ren k\u00f6nnen wir erst verteilen und\ndamit auch Kontaktstunden,\n\n(Jurk, SPD: Meinen Sie den Finanzminister?)\n\nwenn es uns gelingt, meine Damen und Herren, das Schul-\nnetz so zu straffen, dass wir bei zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahlen auch weniger Klassen bilden k\u00f6nnen. Das ist die\nVoraussetzung. Wenn die Zeit reif ist und wir wirklich\netwas zu verteilen haben, dann, verehrte Kolleginnen und\nKollegen, sollten wir dar\u00fcber sprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort steht\nnach Gesch\u00e4ftsordnung der PDS-Fraktion zu. Ich darf\nHerrn Abg. Dr. Hahn bitten, es zu halten.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Colditz, als Sie ans Pult gegangen sind, habe ich\nja gehofft, Sie stellen sich hier hin und sagen, Sie haben es\nsich noch einmal \u00fcberlegt und stimmen unserem Antrag\ndoch zu. Es ist leider nicht so gewesen. Ich habe zuneh-\nmend den Eindruck, Sie wollen eigentlich, Sie d\u00fcrfen aber\nnicht oder k\u00f6nnen nicht, denn die Forderung ist ja in allen\nPapieren der CDU enthalten gewesen.\nIch kann auch nicht verstehen, warum immer von einer\nvorzeitigen Haushaltsdebatte die Rede war. Der Landtag\nist das oberste Gremium in diesem Land. Nat\u00fcrlich k\u00f6n-\nnen wir hier Dinge beschlie\u00dfen und die Staatsregierung\nbeauflagen, entsprechend t\u00e4tig zu werden. Die Kabinetts-\nklausur ist im Juni und wenn wir hier beschlie\u00dfen, eine\nsolche Klassenlehrerstunde einzuf\u00fchren, dann m\u00fcssen die-\nse Mittel bereitgestellt werden. Es ist guter parlamenta-\nrischer Brauch, solche Dinge auch im Vorfeld zu fixieren.\nUnd ich bleibe dabei, Geld ist vorhanden. Die nicht ausge-\nsch\u00f6pften Personalausgaben habe ich mehrfach angespro-\nchen. Weder Herr Colditz noch der Kultusminister haben\nhier gesagt, dies stimme nicht. Die Mittel sind vorhanden,\n\nweil Sie viele Lehrer nicht rechtzeitig oder \u00fcberhaupt nicht\nh\u00f6her gruppiert haben, wie es im Haushalt vorgesehen\nwar. Wir br\u00e4uchten also kein zus\u00e4tzliches Geld, sondern\nk\u00f6nnten dieses Geld sehr wohl daf\u00fcr einsetzen.\nIm \u00dcbrigen habe ich vorhin deutlich gemacht, dass wir\ndurchaus offen sind f\u00fcr eine Einf\u00fchrung erst zum n\u00e4chs-\nten Schulhalbjahr im neuen Jahr nach der Haushaltsdebat-\nte. Aber die Entscheidung wollen wir schon heute treffen.\nDie CDU-Vorstellungen, dass im Einzelfall \u00fcber die kon-\nkrete Form vor Ort entschieden werden soll, widerspre-\nchen nicht unserer grunds\u00e4tzlichen Zustimmung zur\nAutonomie von Schule. Nat\u00fcrlich haben wir dann jedoch\nauch Abh\u00e4ngigkeiten von den Regionalschul\u00e4mtern, von\nder jeweiligen Schulleitung, ob es \u00fcberhaupt im Rahmen\nder Stundenzuweisung solche Kontaktstunden gibt. Wir\nwollen dies f\u00fcr alle Schulen in Sachsen sicherstellen und\ndas nicht den Entscheidungen vor Ort \u00fcberlassen.\nHerr Hatzsch! Politik besteht auch aus symbolischen Ent-\nscheidungen. Es geht ja nicht um eine Lappalie. Da habe\nich Sie auch als Kronzeugen, Herr Hatzsch. In Punkt 7\nihres Flugblattes fordert die SPD-Fraktion: Klassenlehrer-\nstunde einf\u00fchren. Im letzten Satz hei\u00dft es: ,,Eine Klassen-\nlehrerstunde pro Woche kann einen wichtigen Beitrag zur\nsozialen und Pers\u00f6nlichkeitsbildung der Heranwachsen-\nden leisten.\u201c Genau dies beantragen wir. Also stimmen Sie\nzu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n(Interne Abstimmung zwischen der 2. Vizepr\u00e4sidentin\nund dem Redner \u00fcber die der PDS-Fraktion \n\nnoch zustehende Redezeit. \u2013 \nJurk, SPD: H\u00e4tten Sie sich auf unseren Antrag bezogen,\n\nh\u00e4tten Sie jetzt 5 Minuten Redezeit!)\n\n\u2013 Dazu habe ich vorhin schon etwas gesagt. Wir werden\nIhren Antrag sp\u00e4ter behandeln.\nHerr Minister, Sie haben vom Ringen innerhalb der CDU\ngesprochen. Wir haben das nat\u00fcrlich mitbekommen und\nwir freuen uns, wenn bessere L\u00f6sungen erreicht werden\nk\u00f6nnen, als sie gegenw\u00e4rtig vorhanden sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hahn, kommen\nSie bitte zum Schluss.\n\nDr. Hahn, PDS: Aber, Herr Minister, wir wollen mit unse-\nrem Antrag sicherstellen, dass die Mittel zur Verf\u00fcgung\nstehen und der Finanzminister, der inzwischen eingetrof-\nfen ist, am Ende nicht doch noch einen Riegel vorschiebt.\nDeshalb wollen wir heute eine Entscheidung.\nDeshalb, Frau Pr\u00e4sidentin, beantragen wir zu diesem\nPunkt auch eine namentliche Abstimmung. Wir verteilen\nnicht Dinge, die nicht da sind, sondern das Geld ist vor-\nhanden. Die Kontaktstunde wurde auch von Ihnen gefor-\ndert. Ich bitte Sie also um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zum besprochenen Antrag der PDS-Fraktion\n,,Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde an s\u00e4chsischen\nSchulen\u201c in Drucksache 3/1506 hat die Fraktion der SPD\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Ich bitte Sie, Herr\nAbg. Hatzsch, diesen einzubringen und zu begr\u00fcnden.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Hahn, Sie haben mich vor\neiner Minute angesprochen und Sie haben mit dieser An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1001\n\n\n\nsprache an mich bewiesen, dass Sie das, was wir in der\nletzten halben Stunde diskutiert haben, nicht verstanden\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir waren wesentlich weiter. Nat\u00fcrlich gibt es in der Poli-\ntik Symbole, die man auch nach au\u00dfen kundtun muss.\nAber ein Flugblatt ist etwas anderes als eine Debatte im\nLandtag, bei der es ums Detail und letztlich auch um Geld\ngeht,\n\n(Beifall der Abg. Frau Ludwig, SPD \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nwobei man differenzieren muss, wie man die Sache um-\nsetzt, damit man Geld spart.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Darauf gehe ich noch ein.\nIch habe in meinem Grundbeitrag schon gen\u00fcgend zum\nAusdruck gebracht, dass Ihr Antrag zu kurz greift und so,\nwie er ist, nicht die gew\u00fcnschten Effekte bringt. Es kann\nsogar sein, dass die Einf\u00fchrung einer regul\u00e4ren\nPflichtstunde f\u00fcr den Klassenlehrer andere Lehrer auf den\nGedanken bringen k\u00f6nnte, nunmehr ihre sozialen Arbei-\nten in der Schule zu vernachl\u00e4ssigen, weil es daf\u00fcr einen\nKlassenlehrer gibt. Aber das will ich Ihnen nicht unter-\nstellen.\nEigentlich besteht fraktions\u00fcbergreifend Einigkeit \u00fcber die\nKontaktstunde. Das haben alle Redner dargelegt. Jetzt geht\nes um die Stunde, die Sie formal f\u00fcr jeden fordern.\nIch bin ebenso wie Minister R\u00f6\u00dfler selbstverst\u00e4ndlich der\nAnsicht, dass wir keine Klassenlehrer- oder Kontaktstunde\nin der Grundschule brauchen. Selbstverst\u00e4ndlich hat der\ndortige Lehrer in seiner Klasse gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr Erzie-\nhung und Bildung, so dass er keine zus\u00e4tzliche Stunde\nbraucht. Also brauchen wir \u00fcber diese Formalie doch nicht\nabzustimmen.\nAuch in der Sekundarstufe II, also in der gymnasialen\nOberstufe, und in der Berufsschule brauchen wir keine\nKontaktstunde. Dort gibt es kaum noch einen kompletten\nKlassenverband und es sind junge Erwachsene, mit denen\nwir es zu tun haben.\nWir brauchen eine solche Stunde nat\u00fcrlich im Sekundar-\nbereich I. Darauf bezieht sich auch unser \u00c4nderungsan-\ntrag. Wir haben das in zwei Punkten differenziert und\nnach den Reden des Kollegen Colditz und des Staatsminis-\nters bin ich der Meinung, dass diesen unseren \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen zugestimmt werden sollte.\nIch m\u00f6chte nochmals auf die beiden Punkte hinweisen. Zu\nPunkt 1 ist zu sagen \u2013 weil nat\u00fcrlich auch die Kostenfrage\nimmer eine Rolle spielt \u2013, dass wir nicht in irgendeinen\nHaushalt eingreifen, Herr Minister. Wir m\u00f6chten mit\nPunkt 1 nur sichern, dass die M\u00f6glichkeit besteht, aus dem\nErg\u00e4nzungsbereich heraus dem jeweiligen Lehrer \u2013 das\nkann der Klassenlehrer sein, wie Sie richtig ausf\u00fchrten, das\nkann aber auch ein anderer Lehrer sein \u2013 eine Kon-\ntaktstunde zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dar\u00fcber soll die je-\nweilige Schule entscheiden. Das ist absolut haushaltsneu-\ntral; denn dieser Erg\u00e4nzungsbereich existiert jetzt schon\nund wenn er nicht existiert, sollte er schnellstens zugewie-\nsen werden, denn er steht gem\u00e4\u00df Gesetz der Sekundar-\nstufe I zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hatzsch, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Hatzsch, kl\u00e4ren Sie mich bitte auf,\nwie Sie auf die Auswahl der Klassen 4, 6, 9 und 10 kom-\nmen?\n\nHatzsch, SPD: Da bin ich gerade. Frau Roth, Sie sind ent-\nz\u00fcckend. Ich komme gleich darauf.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nHatzsch, SPD: Ich habe gerade die Sekundarstufe I er-\nw\u00e4hnt. Und dabei geht es um einige ganz bestimmte Klas-\nsen, weil ich auch rechnen kann und wei\u00df, dass die Dinge\nGeld kosten. Demzufolge w\u00e4hle ich die sensiblen Klassen\naus.\nDie Klasse 4 ist die Klasse, in der in der Grundschule die\nEntscheidung \u00fcber den k\u00fcnftigen Bildungsweg der Kinder\nansteht. Dabei bedarf es selbstverst\u00e4ndlich der Beratung.\nIn der Klasse 6 kann dies wiederholt werden, weil in der\nKlasse 6 noch einmal die M\u00f6glichkeit besteht den Bil-\ndungsweg zu wechseln, in eine andere Schulform hinein-\nzugehen. Die Klasse 9 ist der Jahrgang, in dem entschieden\nwird, welche Berufsrichtung man w\u00e4hlt, und die Klasse 10\nist die Pr\u00fcfungsklasse. Wir haben uns schon etwas dabei\ngedacht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWenn Sie sich den Punkt 2 anschauen \u2013 damit werbe ich\nauch f\u00fcr den Punkt 2 und wir lassen getrennt dar\u00fcber ab-\nstimmen \u2013, so lautet unsere Formulierung, dies ,,bei den\nHaushaltsans\u00e4tzen f\u00fcr 2001/2002\u201c \u2013 \u00fcber die wir in B\u00e4lde\nberaten \u2013 ,,zu ber\u00fccksichtigen\u201c. Ich fordere ja gar nicht,\ndaf\u00fcr jetzt schon irgendwelche Mittel einzustellen; ich for-\ndere Sie doch nur auf, dies bei Ihren Beratungen zu be-\nr\u00fccksichtigen. Das ist doch wirklich ein Kompromiss, wie\nes keinen besseren geben kann.\nIch bitte um punktweise Abstimmung und werbe um Ihre\nZustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen doch die Vernunft in diesem Haus weiter\nvorantreiben und nicht in Grabenk\u00e4mpfen die Sache zu-\ngrunde richten!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen.\n\n(Abg. Colditz, CDU, meldet sich zu Wort)\n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, Sie wollen zum \u00c4nderungsantrag\nsprechen, Herr Colditz? Ich habe das \u00fcbersehen.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, ich will voranstellen, dass die\nIntentionen Ihres \u00c4nderungsantrages unseren Vorstellun-\ngen zur Umsetzung von Kontaktstunden im praktischen\nVollzug sehr nahe kommen. Das will ich ganz einfach\nvoranstellen.\nMan muss aber trotzdem bedenken \u2013 und dieser Wider-\nspruch ist auch durch Ihren \u00c4nderungsantrag nicht aufl\u00f6s-\nbar \u2013, dass auch Ihr Antrag eine Haushaltsrelevanz bein-\nhaltet, indem doch auch \u00fcber Zuweisungen aus dem Er-\ng\u00e4nzungsbereich gesprochen wird, die letztlich im gegen-\nw\u00e4rtigen Haushalt, wie das auch in der Antwort der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1002\n\n\n\nStaatsregierung bzw. des Kultusministeriums ausgef\u00fchrt\nist, so nicht verf\u00fcgbar sind.\nWir haben in der Diskussion deutlich gemacht, dass wir\ndies im Haushaltsvollzug des kommenden Haushalts auf\njeden Fall ber\u00fccksichtigen und dort auch einbauen wollen.\nWir m\u00fcssen allerdings auch daran denken, Herr Hatzsch \u2013\nauch das spielt bei diesem \u00c4nderungsantrag eine Rolle \u2013,\ndass wir letztlich eine Paketl\u00f6sung im Blick auf die Quali-\nt\u00e4tsverbesserung unseres Schulsystems vorhaben, wobei\ndies ein Bestandteil davon ist.\nIch halte es f\u00fcr problematisch, im Vorgriff auf die Haus-\nhaltsdiskussion einen Bestandteil aus diesem Paket\nherauszul\u00f6sen, ihn zum Gegenstand eines Antrages zu\nmachen und jetzt schon festzulegen, ohne in der Lage zu\nsein, dieses Gesamtpaket inhaltlich zu gestalten und zu\nentwickeln. Es wird ohnehin ein Prozess sein, dies auch\ninhaltlich auszugestalten und zu entwickeln.\nInsofern k\u00f6nnen wir auch diesem \u00c4nderungsantrag,\nobwohl er unseren Vorstellungen zur Umsetzung von\nKontaktstunden sehr nahe kommt, so nicht problemlos\nzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich noch\nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Hatzsch, dadurch unterscheiden\nsich eben PDS und SPD: Wenn wir auf ein Flugblatt schrei-\nben, dass wir f\u00fcr die Klassenlehrerstunde sind, dann brin-\ngen wir das auch in den Landtag ein. Bei Ihnen ist das\noffenbar umgekehrt.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nF\u00fcr mich ist es keine seri\u00f6se Herangehensweise, wenn Sie\nden Leuten versprechen, sich f\u00fcr bestimmte Dinge einzu-\nsetzen, die Antr\u00e4ge, wenn sie zur Abstimmung stehen,\ndann aber offenbar ablehnen wollen. Das hat mit Bere-\nchenbarkeit relativ wenig zu tun.\n\n(Jurk, SPD: Sie wissen doch gar nicht, \nwie wir abstimmen werden!)\n\n\u2013 Herr Hatzsch hat doch gesagt, wie er abstimmen m\u00f6chte.\nIch denke, wir waren, wenn wir jetzt \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion sprechen, schon einmal ein St\u00fcck\nweiter. Die Opposition hat in den letzten Monaten sehr\nviel Druck ausge\u00fcbt und die CDU hat sich erfreulicherwei-\nse bewegt. Das, was Sie, Herr Hatzsch, jetzt zum Teil be-\ntreiben, ist eine R\u00fcckkehr zum parteipolitischen Hickhack.\nParteiengepl\u00e4nkel in den Vordergrund zu stellen ist nicht\nunsere Sache. Wir wollen Ver\u00e4nderungen im s\u00e4chsischen\nSchulbereich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nDer Antrag der SPD \u2013 da will ich mit dem Positiven anfan-\ngen \u2013 enth\u00e4lt als progressiven Ansatz die Aufsplittung in\nzwei Punkte, n\u00e4mlich dahin gehend, dass zum einen \u00fcber\neine so genannte Kommunikations- oder Kontaktstunde\ngeredet wird und zum anderen eine Abminderung f\u00fcr die\nKlassenlehrer geplant ist.\nUnser Antrag hat dies bewusst offen gelassen, auch um\neinen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Konsens hier zu erzielen. Vielleicht\nhaben Sie aber Recht, man sollte das der Staatsregierung\nnicht komplett \u00fcberlassen. Von daher ist eine solche Tren-\nnung durchaus m\u00f6glich.\n\nSie haben eine getrennte Abstimmung zu den beiden\nPunkten beantragt. Das h\u00e4tten wir auch getan. Ihre beiden\nPunkte enthalten aber auch mehrere Schwierigkeiten und\ndie will ich zumindest benennen.\n\nIm Punkt 1 sagen Sie, dass es pro Woche eine Unterrichts-\nstunde f\u00fcr die Kommunikation mit einem Lehrer geben\nsoll. Dann sagen Sie: ,,Klassenlehrer, Beratungslehrer, Leh-\nrer mit hohem Unterrichtsanteil in dieser Klasse oder Leh-\nrer mit gutem Kontakt zur Klasse\u201c.\n\nIch frage Sie: Wer soll denn das entscheiden? Wie soll denn\ndas praktisch laufen? Soll die Klasse abstimmen, mit wem\nsie gerade einmal sprechen m\u00f6chte? Oder ist mit Ihrer Be-\ngr\u00fcndung das gest\u00f6rte Verh\u00e4ltnis zwischen Klassenlehrer\nund Klasse gemeint? Da gibt es nat\u00fcrlich dann auch die\nM\u00f6glichkeit, einen Klassenlehrer, der offenbar nicht geeig-\nnet ist, von seiner Funktion zu entbinden.\n\nIch kann einfach mit der Formulierung, wie sie jetzt hier\nsteht, in der praktischen Umsetzung wenig anfangen. Von\ndaher ist es f\u00fcr uns etwas schwierig; wir w\u00fcrden uns beim\nPunkt 1 enthalten.\n\nDen Punkt 2 kann man allerdings nur ablehnen. Die Be-\ngr\u00fcndung, die Sie gegeben haben, was die genannten\nKlassen angeht, ist ja f\u00fcr die einzelnen Klassen nachvoll-\nziehbar. Aber, bitte, mit welchem Recht wollen Sie in den\nKlassen 5, 7 und 8 keine solche Abminderung f\u00fcr die Klas-\nsenlehrert\u00e4tigkeit? Ist denn die Arbeit dort weniger wert\nals in den Klassen, die Sie genannt haben? Das ist, glaube\nich, nicht zu begr\u00fcnden.\n\nIm \u00dcbrigen, eine halbe Stunde Abminderung ist ange-\nsichts der Arbeit und des Aufwandes von Klassenlehrern\neigentlich ein Witz und inakzeptabel. Von daher w\u00fcrden\nwir den Punkt 2 ablehnen.\n\nIch lade Sie trotzdem noch einmal ein, im Endeffekt, wenn\nIhre Antr\u00e4ge, wie Herr Colditz gesagt hat, nicht durch-\nkommen sollten, dann wenigstens unserem Antrag zuzu-\nstimmen. Es w\u00e4re ein erster Schritt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, ich gebe\nIhnen noch einmal die M\u00f6glichkeit zu sprechen und even-\ntuell auf die Fragen zu antworten, die gestellt worden\nsind.\n\nHatzsch, SPD: Ich bedanke mich, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nm\u00f6chte doch noch einmal einiges sagen.\n\nHerr Kollege Hahn, ich will nicht eine ungesunde Polemik\nhier hereinbringen. Sie m\u00f6gen ein guter Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nIhrer Fraktion sein. Aber geben Sie Ihren Posten wieder ab\nals schulpolitischer Sprecher. Denn was Sie hier gebracht\nhaben, das ist doch nichts.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nWenn Sie die Frage in den Mittelpunkt stellen, wer das\nentscheiden soll: Nat\u00fcrlich \u2013 da waren wir uns doch alle\neinig hier im Saal, die etwas von der Sache verstehen \u2013 soll\ndas die Schule entscheiden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDie Schule vor Ort soll entscheiden, wo das Bed\u00fcrfnis ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1003\n\n\n\nNun sind wir doch endlich so weit, dass es nicht der\nMinister ist,\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nder zuk\u00fcnftig festlegt, wer das zu machen hat. Die Schule\nsoll es machen. Und da muss die Schule die Freir\u00e4ume\nbekommen. Darum geht es und um gar nichts anderes.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nHerr Kollege Colditz, noch einmal zu den Kosten. Ich\nwei\u00df, dass zwei Herzen in Ihrer Brust wohnen. Aber wenn\nwir uns den ersten Teil noch einmal anschauen, Herr\nStaatsminister: Der Erg\u00e4nzungsbereich \u2013 korrigieren Sie\nmich bitte \u2013 ist Vorschrift laut Verordnung. Also m\u00fcssen\ndie Schulen rein theoretisch die Stunden f\u00fcr den Erg\u00e4n-\nzungsbereich haben.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nWenn Sie die nicht haben, Herr R\u00f6\u00dfler, dann m\u00fcssen Sie\nnoch etwas machen, noch ein paar Hausaufgaben machen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber wenn die Schulen ihren Erg\u00e4nzungsbereich, der ih-\nnen zusteht nach Gesetz, h\u00e4tten, dann wollen wir doch\nnichts anderes, als dass sie, Herr Colditz, auch die M\u00f6g-\nlichkeit haben, dann aus diesem Stundenpool die Kon-\ntaktstunde, dort wo es n\u00f6tig ist, zu decken. Und nat\u00fcrlich,\nHerr Hahn, ist es im Punkt 2 \u2013 da k\u00f6nnen Sie nahtlos\nzustimmen \u2013 doch ein Unterschied \u2013 \u2013 Sie haben wegen\nder halben Stunde nachgefragt. Das begr\u00fcnde ich Ihnen\nauch, so wie ich Ihrer Kollegin Roth begr\u00fcndet habe, wa-\nrum die anderen Klassen nicht: weil das Gelenk-Klassen\nsind.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nHerr Kollege Hahn, Sie fordern eine Klassenleiterstunde,\nobwohl es gar keinen Klassenleiter mehr gibt. Im Gesetz\ngibt es Klassenlehrer.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDas ist gar nicht so. \u2013 Ja, gut, bleiben wir also beim Klas-\nsenlehrer. Sie fordern die Klassenlehrerstunde und haben\nin Ihrem Antrag, \u00fcber den Sie hier namentlich abstimmen\nwerden, \u00fcberhaupt keine Kostenrechnung dabei mit vor-\ngebracht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie auch nicht!)\n\nNat\u00fcrlich haben wir Kostenrechnung dabei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo?)\n\nUnd die halbe Stunde, Herr Kollege Hahn. Es ist doch\nwohl ein Unterschied, ob ein Lehrer \u2013 und ich wei\u00df, wie\nLehrer belastet sind \u2013 eine regul\u00e4re Unterrichtsstunde hat\n\u2013 die muss er vorbereiten, die muss er nachbereiten, die\nmuss er auswerten \u2013, es ist ein gro\u00dfer Unterschied, ob er in\nseine Klassenlehrerstunde geht und Betreuungsfunktion\nwahrnimmt.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nHerr Kollege Hahn, es gibt offensichtlich noch viel mehr,\ndie von Schule keine Ahnung haben.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nHatzsch, SPD: Also wenn ich nicht vor- und nachzuberei-\nten brauche, sondern in meine Klasse gehe, um Probleme\nzu l\u00f6sen, dann gen\u00fcgt nat\u00fcrlich die halbe Zeitstunde. Es\ngeht um die Anrechnung f\u00fcr sein Lehrerstundendeputat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Es sind Argumente ausgetauscht, so\ndass ich jetzt entscheide, dass die Aussprache zu diesem\n\u00c4nderungsantrag beendet ist.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich lasse auf Antrag der\nSPD-Fraktion punktweise abstimmen, zun\u00e4chst \u00fcber den\nPunkt 1 des \u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion, den Sie\nmit Drucksache 3/1836 vorliegen haben.\nWer dem Punkt 1 des \u00c4nderungsantrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich ums Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngibt zahlreiche Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr. Mehr-\nheitlich ist dem Punkt 1 nicht zugestimmt.\nIch rufe den Punkt 2 des gleichen \u00c4nderungsantrages der\nSPD-Fraktion zur Abstimmung auf. Wer dem Punkt 2 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngab jetzt mehr Stimmen daf\u00fcr als Stimmenthaltungen.\nMehrheitlich ist diesem Punkt 2 nicht zugestimmt.\nSomit entf\u00e4llt eine Endabstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag.\nUnd ich komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder PDS-Fraktion mit Drucksache 3/1506.\nAuf Antrag der PDS-Fraktion werden wir hierzu eine\nnamentliche Abstimmung durchf\u00fchren. Ich bitte Sie, Herr\nHahn, den Namensaufruf vorzunehmen. Ich sage noch\neinmal: Wer diesem Antrag zustimmt, antwortet mit Ja;\nwer nicht, mit Nein; wer sich der Stimme enth\u00e4lt, bekun-\ndet das mit Stimmenthaltung.\n\nHahn, CDU: Aufruf zur namentlichen Abstimmung in der\n15. Sitzung am 26. Mai 2000 \u00fcber die Drucksache 3/1506,\nbeginnend mit dem Buchstaben C.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um eine kurze\nZeit f\u00fcr das Ausz\u00e4hlen der Stimmen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ich wollte mein \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren!)\n\n\u2013 Danach!\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Geduld. \u2013 Ich gebe das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zur Drucksache 3/1506\nbekannt. Dem Antrag stimmten zu: 37 Abgeordnete. Den\nAntrag lehnten ab: 61 Abgeordnete. Stimmenthaltungen\ngab es keine. Die Drucksache 3/1506 ist damit nicht be-\nschlossen.\nIch beende diesen Tagesordnungspunkt. \u2013 Jetzt kommen\nSie, Herr Hatzsch, zu Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1004\n\n\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ein Satz zu meinem Abstimmungsverhalten: Ich habe\ndem Antrag ,,Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde an\ns\u00e4chsischen Schulen\u201c zugestimmt, weil ich sehr wohl um\ndie Symbolik in der Politik wei\u00df. Der Versuch, in diesem\nHohen Hause aus dieser Symbolik konkretes Handeln zu\nmachen, dem wir uns inhaltlich eigentlich sehr nahe wa-\nren, ist leider am parlamentarischen Verhalten gescheitert,\nwas ich ausdr\u00fccklich bedauere.\n\n(Adler, SPD: An der CDU gescheitert!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt eine weitere\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Frau Abg. Latt-\nmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Ja, auch ich m\u00f6chte\nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch habe nat\u00fcrlich unserem eigenen Antrag, dem Antrag\nder PDS-Fraktion, zugestimmt. Aber ich habe auch vorher\n\nbereits dem \u00c4nderungsantrag der SPD \u2013 auch in dem\nzweiten Punkt, den ich pers\u00f6nlich f\u00fcr einen Kompromiss\nhalte \u2013 zugestimmt, einfach in der Hoffnung, dass wenigs-\ntens dieser Schritt \u00f6ffentlich gegangen werden kann, der\nauch ein gewisses Dankesch\u00f6n w\u00e4re \u2013 das m\u00f6chte ich f\u00fcr\nHerrn Minister R\u00f6\u00dfler hinzuf\u00fcgen \u2013, ein bestimmtes Dan-\nkesch\u00f6n an die gro\u00dfen, vielseitigen Demonstrationen und\nan den Widerstand, der von Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern\ngeleistet worden ist, der auch die CDU-Fraktion zu dieser\nneueren Haltung gezwungen hat, denke ich, und der hier\nmit keinem Wort des Dankes erw\u00e4hnt worden ist.\n\n(Zurufe von der CDU: Wir sind doch nicht hier, \num uns zu bedanken! \u2013 Wer nichts erzwungen hat, \n\ndem kann auch nicht gedankt werden!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Tagesordnungs-\npunkt 4 ist damit abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Entwicklung und Finanzierung\nDrucksache 3/1402, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Internet-Terminals\nDrucksache 3/1403, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 E-Mail-Adressen\nDrucksache 3/1404, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Homepage Sachsen\nDrucksache 3/1405, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schulen ans Netz\nDrucksache 3/1286, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Telekommunikationsnetz Sachsen\nDrucksache 3/1522, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen die Diskussion wie folgt bestreiten.\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, danach CDU, PDS,\nCDU und Staatsregierung.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort und bitte Herrn\nAbg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist noch nicht lange her, da dachten\nsicherlich auch viele von uns, das Internet w\u00e4re genauso\neine Modeerscheinung wie Techno oder Schlaghosen.\nAber so ist es nicht. Wir glaubten auch, es vergeht schon\nwieder, aber es ist nicht vergangen.\n\nDas Internet und mit ihm die gesamte Informationsindu-\nstrie ver\u00e4ndern in atemberaubender Weise unsere Wirt-\nschaft, unsere Gesellschaft und auch die Politik. Nichts\nwird in ein paar Jahren mehr so sein, wie es einmal war.\nDiese Ver\u00e4nderung ist so grundlegend, dass daf\u00fcr bereits\nder Begriff ,,Digitaler Kapitalismus als neue Qualit\u00e4t unse-\nres Gesellschaftsmodells\u201c, wie Peter Glotz es feststellt, ver-\nwendet wird.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die Zukunft nicht\nweiter verschlafen wollen \u2013 gepennt haben wir alle irgend-\nwie, die Politik, die Parteien, die Unternehmer, die einen\nmehr, die anderen weniger \u2013, m\u00fcssen wir handeln. Ich bin\nder \u00dcberzeugung, wir m\u00fcssen auch neu denken. Wir m\u00fcs-\nsen unserer Zeit voraus sein, agieren und nicht reagieren,\ndie m\u00f6gliche Entwicklung antizipieren.\nDie Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion, meine Damen und Herren,\ndie heute hier behandelt werden, erheben nicht den An-\nspruch die neue Welt auszurufen. Aber ich bin \u00fcberzeugt,\nsie weisen Schritte auf dem Weg zu den ohnehin stattfin-\ndenden Ver\u00e4nderungen, ob wir wollen oder nicht. Lassen\nSie uns darauf Einfluss nehmen. Wir leben hinein in eine\nWissensgesellschaft. Wissen und Information und der Um-\ngang mit ihnen entscheiden \u00fcber die Lebenschancen eines\njeden B\u00fcrgers.\nWas aber macht diese Landesregierung? Nat\u00fcrlich denkt\nsie schon seit Jahren nach, nat\u00fcrlich verhandelt sie schon\nlange, nat\u00fcrlich ist alles schon in Vorbereitung \u2013 nat\u00fcrlich,\nnat\u00fcrlich, nat\u00fcrlich. Hat es schon jemals gegeben, dass sich\nein deutscher Professor irrt oder gar ein Professor Minis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1005\n\n\n\nterpr\u00e4sident? Kann die CDU-Mehrheitsfraktion \u00fcberhaupt\nirren? Ist so etwas denkbar? Kann sie etwas nicht beden-\nken?\nDie Art und Weise der kritischen, vielmehr der unkriti-\nschen Selbstbeweihr\u00e4ucherung, die uns hier von Plenum\nzu Plenum vorgespielt wird, meine Damen und Herren,\ndas ist schon manchmal, sage ich, Realit\u00e4tsverlust im fort-\ngeschrittenen Stadium. Wenn die Staatsregierung ein von\nihr in Auftrag gegebenes Gutachten nicht ver\u00f6ffentlicht,\ndann muss wohl etwas faul sein im Staate \u2013 nicht D\u00e4ne-\nmark, sondern Sachsen. \nSelbst der Wirtschaftsminister gibt dieses verquast zu,\nwenn er das Prognos-Gutachten als Ansporn zu weiterem\nHandeln interpretiert. In diesem Gutachten ist zu lesen: In\nSachsen m\u00fcssen sich 33 Sch\u00fcler in einen PC teilen. Gerade\neinmal 15 % der Sch\u00fcler der s\u00e4chsischen Schulen sind am\nNetz, in NRW sind es 35 % und in Ihrem gro\u00dfen Vorbild\nBayern sind es 24 %, nat\u00fcrlich bezogen auf den Zeitraum,\nin dem dies ermittelt worden ist. Die s\u00e4chsischen Werte\nliegen selbst unter dem Durchschnitt der neuen L\u00e4nder.\nWo, meine Damen und Herren, ist die s\u00e4chsische Spitze,\nvon der Herr Biedenkopf immer redet? Wir k\u00f6nnen lang-\nsam auch Ihre Standardantwort zum Netzanschluss der\nSchulen herbeten: Das sei Sache der Schultr\u00e4ger, also\nhaupts\u00e4chlich der Kommunen. Die Kommunen schaffen es\nnicht \u2013 das wissen wir doch \u2013, abgesehen davon, dass mit\ndem Netzanschluss der Schulen allein es nicht getan ist.\nNehmen Sie sich doch bitte ein Beispiel an Niedersachsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Ja, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Nolle, kennen Sie die Zahlen des\nSPD-regierten Sachsen-Anhalt? Und kennen Sie die Zahlen\ndes SPD-regierten Brandenburg, was die Internet-An-\nschl\u00fcsse an Schulen betrifft?\n\nNolle, SPD: Ich kenne die Zahlen des Prognos-Gutachtens\nund die habe ich Ihnen eben mitgeteilt. Abgesehen davon,\ndass es mit dem Netzanschluss der Schulen allein nicht\ngetan ist, nehmen Sie sich doch bitte ein Beispiel an Nie-\ndersachsen. Dort werden jetzt Verhandlungen mit der Te-\nlekom gef\u00fchrt, um den schnellen Anschluss der Schulen\nzu gew\u00e4hrleisten. S\u00e4chsischer Daten-Highway \u2013 dass ich\nnicht lache! Fehlanzeige, meine Damen und Herren. Die\nSchulen sind in diesem schnellen Sachsennetz einfach\nnicht vorgesehen. Unglaublich, nicht wahr? Daten-High-\nway ohne die Schulen! Was bedeutet das aber f\u00fcr die\nSchulen?\nSchulen ans Netz heute wird \u00fcber eine Technik realisiert,\neinen Internetkanal mit 64 KB \u00dcbertragungsgeschwindig-\nkeit, noch nicht einmal mehr mit einer Kanalb\u00fcndelung\nvon \u00fcblicherweise zwei Kan\u00e4len. Das erm\u00f6glicht eben\nauch nicht zum Beispiel Video\u00fcbertragung, also es ist das\nLangsamste vom Langsamen, was \u00fcberhaupt technisch\nrealisierbar ist. Korrigieren Sie bitte Ihre \u00fcberholten Posi-\ntionen, meine Damen und Herren! Sprechen Sie mit den\nExperten unserer Universit\u00e4ten! Holen Sie die Unterneh-\nmen ins Boot!\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Die Computer\nm\u00fcssen in die Klassenzimmer. Die Sch\u00fcler m\u00fcssen ans\nNetz, nicht der Hausmeister!\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nComputer sollen in den allgemeinen Unterricht eingef\u00fchrt\nwerden. Der digitale Schulranzen, der Laptop, wird kom-\nmen oder er ist schon da. Wir brauchen eine neue Kultur\ndes Lernens, des digitalen Lernens, des wertbasierten Ler-\nnens, um die neue Zeit zu verstehen und um der neuen\nZeit gewachsen zu sein.\nWohin, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, Ihre ver-\nantwortungslose Politik gef\u00fchrt hat, k\u00f6nnen wir gerade in\nDresden sehr gut demonstriert sehen. Dort existiert seit\n15 Jahren das Sch\u00fclerrechenzentrum, ein europaweit ein-\nmaliges Projekt zur Elitef\u00f6rderung. Mehr als 100 Teilneh-\nmer jedes Jahr. Das ist eine Einrichtung, die sich gezielt um\ncomputerbegeisterte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00fcmmert\nin enger Zusammenarbeit mit der hiesigen Universit\u00e4t.\nW\u00e4hrend in Dresden die zweite Chip-Fabrik gebaut wird,\nmeinte der CDU-B\u00fcrgermeister der Stadt, auf das Schul-\nrechenzentrum verzichten zu k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte es einfach\nweggestrichen. Ich denke, ein Irrsinn ohnegleichen.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhr CDU-B\u00fcrgermeister, der verallgemeinerte M\u00fcller, hat\noffenbar nicht einmal seinen eigenen glorreichen Zu-\nkunftsminister verstanden, meine Damen und Herren von\nder CDU. Das hei\u00dft wirklich ,,Internet\u201c und nicht ,,Inder-\nnet\u201c. Dieser Herr R\u00fcttgers, Ministerpr\u00e4sident von NRW,\nwie Frau Merkel sagt, hatte immerhin wenigstens auch\nerst im Wahlkampf dieses Jahres begriffen, dass wir in\nDeutschland mehr Ausbildung f\u00fcr Informatik brauchen.\nImmerhin: Das Sch\u00fclerrechenzentrum in Dresden wird\nnach Intervention des F\u00f6rdervereins, dem ich hier aus-\ndr\u00fccklich zu seiner Arbeit und zu seinem Engagement\ngratulieren m\u00f6chte, und einer aufgeschreckten \u00d6ffentlich-\nkeit, die dank der Presse und des SPD-Wirtschaftsb\u00fcrger-\nmeisters Wolgast mobilisiert wurde, und nat\u00fcrlich nicht\nzuletzt durch meinen Besuch zum Beispiel \u2013 ich war der\neinzige, der dort aufgetaucht ist, als es Probleme in diesem\nZentrum gab \u2013, stimuliert. Das SRZ ist gerettet, wie wir\nheute in der Zeitung lesen k\u00f6nnen \u2013 dank unserer Initia-\ntiven, der Initiativen der SPD.\nAber zur\u00fcck zu unserem eigentlichen Thema. Wir m\u00fcssen\nunsere Mitb\u00fcrger fit machen f\u00fcr die Zukunft. Dazu brau-\nchen wir qualitativ hochwertige Ausbildung in Informatik\nund Computerkunde.\n\n(Schimpff, CDU: Na, Sie haben sie jedenfalls!)\n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr unsere Sch\u00fcler, du Schreihals, son-\ndern gerade auch f\u00fcr unsere Lehrer. Ich meine auch keine\nfreiwilligen Volkshochschulkurse, sondern weiter Qualifi-\nkationsprogramme f\u00fcr Lehrer als Pflichtveranstaltung mit\nallen Konsequenzen. Wo ist dieses s\u00e4chsische Lehrerfort-\nbildungsprogramm, die F\u00e4cher \u00fcbergreifende Nutzung\nder neuen Medien? Wann kommt es endlich? Was bisher\nvorhanden ist, ist wesentlich ein freizeitbasiertes Weiterbil-\ndungsprogramm, das Lehrer f\u00fcr sich selbst organisieren.\nLebenslanges Lernen, meine Damen und Herren. Wir ste-\nhen hier erst am Anfang. Unsere Hamstermentalit\u00e4t, sich\nin jungen Jahren die Backen voll zu hauen mit Wissen und\nFertigkeiten, den Doktor zu machen oder zu habilitieren\nund dann den Rest des Lebens davon zu zehren, die ist\nout!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kein Angriff auf mich!)\n\nNach Ansicht der Hochschulrektorenkonferenz braucht\nDeutschland allein j\u00e4hrlich 40 000 Informatik-Studien-\nanf\u00e4nger, mehr als doppelt so viele, wie wir zurzeit be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1006\n\n\n\nkommen. Machen wir doch unsere Universit\u00e4ten fit! Bil-\nden wir doch die n\u00f6tigen Leute in Sachsen aus! Die Bayern\nund Th\u00fcringer machen es uns vor.\nMeine Kolleginnen und Kollegen von der CDU, wir brau-\nchen mehr Lehrst\u00fchle an unseren Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen, nicht weniger, Herr Milbradt!\nNun will ich nicht f\u00fcr die zwangsweise Verkabelung unse-\nrer Wohnungen sprechen. Das soll und muss jeder f\u00fcr sich\nentscheiden. Ziel ist, dass jeder Mensch eine M\u00f6glichkeit\nhat auf das Netz zuzugreifen. Wir wissen alle, dass es viele\nMenschen gibt, die sich einen Netzzugang nicht werden\nleisten k\u00f6nnen. Es gibt auch gen\u00fcgend Menschen, die vor\nder neuen Technik zur\u00fcckschrecken, denen sie unheimlich\nist. Deshalb gilt es Ber\u00fchrungs\u00e4ngste abzubauen.\nDeshalb unsere Forderung: Stellen Sie kostenlose Internet-\nterminals in \u00f6ffentlichen Einrichtungen auf! Warum sollen\ndie Menschen nicht vermehrt in Schulen, in Bibliotheken,\nin \u00c4mtern, Stadtteilb\u00fcros und Bahnh\u00f6fen online gehen\nk\u00f6nnen?\nWir wollen gleiche Chancen f\u00fcr alle, nicht neue soziale\nBarrieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir Sozialdemokraten als \u00e4lteste demokratische Partei in\nDeutschland k\u00f6nnen uns dabei auf unsere Geschichte be-\nrufen. Wir haben mit der Vereinigung der Eisenacher und\nLassalleaner in Gotha vor 125 Jahren einen wichtigen Mei-\nlenstein gesetzt. Wissen und Bildungsarbeit waren der An-\nfang der Arbeiterbewegung. Schon Ferdinand Lassalle\nsagte: ,,Der Zweck des Staates ist der, das menschliche We-\nsen zur positiven Entfaltung und fortschreitenden Ent-\nwicklung zu bringen.\u201c\nWir Sozialdemokraten haben schon immer f\u00fcr Bildung\nund Wissen f\u00fcr alle gek\u00e4mpft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nRohwer, CDU: Das ist mir neu!)\n\nHeute definieren wir Gerechtigkeit unter den Bedingun-\ngen der Wissensgesellschaft neu. \u2013 Das gilt auch f\u00fcr Sie als\nIgnoranten da dr\u00fcben.\nWir wissen auch, dass in der Wissensgesellschaft die Spit-\nze, die Elite, eine neue, wichtigere Rolle spielt als fr\u00fcher.\nDas Ziel aber bleibt bestehen: Gleiche Chancen f\u00fcr alle.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie digitale Wirtschaft braucht auch eine neue Unterneh-\nmenskultur. Diese wird nat\u00fcrlich nicht vom Staat geschaf-\nfen. Aber er kann entsprechende Rahmenbedingungen set-\nzen. Wir m\u00fcssen mehr Unternehmen, Konsumenten und\nVerwaltungen online bringen. Bei kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen m\u00fcssen H\u00fcrden beseitigt werden,\nwas Einstellungen zu den neuen Medien betrifft. So kann\nder Markt aktiv erweitert werden. Schlie\u00dflich werden die\nUnternehmen zwischen Zittau und Zwenkau demn\u00e4chst\nweltweit per Mausklick konkurrieren.\nHier sollte die Staatsregierung ihre Hausaufgaben ordent-\nlich machen. Deshalb wollen wir auch die Einrichtung vir-\ntueller Marktpl\u00e4tze auf dem Sachsenserver. Das w\u00e4re ech-\nte Wirtschaftsf\u00f6rderung im Bereich E-Commerce. Ziel\nmuss es sein, unseren kleinen Unternehmen einen einfa-\nchen Weg ins Internet und zum E-Commerce anzubieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOb sie ihn nutzen, bleibt nat\u00fcrlich Sache der Unterneh-\nmen.\nMeine Damen und Herren! Zu dem Thema Verwal-\ntungssoftware haben wir eine Antwort von Herrn de\nMaizi\u00e8re bekommen. Der Herr de Maizi\u00e8re sagte: Die\nStaatsregierung braucht sich nicht um die Entwicklung\nvon moderner Software zu k\u00fcmmern. Das passiert von\nallein. \u2013 Dem w\u00fcrde ich entgegnen: Sie irren, Herr de\nMaizi\u00e8re! Software wird in der Regel immer zusammen\nmit den Kunden entwickelt. Nun sind aber die Kunden bei\neiner Verwaltungssoftware haupts\u00e4chlich die Kommunen.\nWas machen wir da?\nIn Bremen gibt es f\u00fcr diesen Zweck eine Forschungs- und\nEntwicklungs-GmbH der Hansestadt. Da ist nicht wie in\nSachsen die Wirtschaftsf\u00f6rderung mit dem Webserver des\nLandes befasst, was dann in Wirklichkeit eine Berliner\nFirma, keine s\u00e4chsische, Gewinn bringend macht. Das ist\nin Bremen ein Forschungsprojekt der Universit\u00e4t. Ich\ndenke, das ist ein musterg\u00fcltiges Beispiel. Das sollten wir\nuns abgucken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Freistaat sollte Anreiz geben, damit sich die St\u00e4dte\nund Gemeinden schneller umstellen. Die Beispiele in Ham-\nburg, Bremen, Niedersachsen und Schleswig-Holstein\nzeigen, dass das Engagement des Landes gefragt ist. Sie\nzeigen auch, dass es erfolgreich sein kann.\nMeine Damen und Herren! Wir erleben im Moment eine\ngewaltige Ver\u00e4nderung unserer Wirtschaft und Gesell-\nschaft. Wie immer bei solchen Entwicklungen gibt es so-\nwohl Chancen als auch Risiken. Sachsen ist, wie der Minis-\nterpr\u00e4sident neuerdings immer betont, ein armes Land.\nAber \u2013 und da kann ich Minister Meyer nur zustimmen,\nwenn ich ihn richtig verstanden habe \u2013 wir sollten uns\nnicht die Infrastruktur eines armen Landes leisten m\u00fcssen.\nDer momentane Umbruch hin zur digitalen Wirtschaft,\nzum digitalen Kapitalismus bietet Sachsen eine riesige\nChance. Wenn wir nur schnell genug sind, k\u00f6nnen wir uns\neine riesige Chance erarbeiten, die andere L\u00e4nder nicht\nhaben. Dazu sind staatliches Denken und Handeln\nerforderlich und nat\u00fcrlich auch Investitionen. Aber wenn\nwir nicht schnell handeln, verschlafen wir unsere Zukunft.\nNach meiner Meinung hat Sachsen als armes Land die\nChance ganz gro\u00df herauszukommen. Daf\u00fcr bedarf es\neines gro\u00dfen Schwunges. Dieser Schwung geht Ihnen,\nmeine Damen und Herren von der CDU, vollkommen ab.\nSie k\u00f6nnen \u00fcber diesen Schwung nur lachen. Sie besch\u00e4fti-\ngen sich doch lieber mit lahmen Enten als mit schnellen\nM\u00e4usen.\nDiese Regierung, meine Damen und Herren, mit ihrem vir-\ntuellen Ministerpr\u00e4sidenten ist nicht fit f\u00fcr die Zukunft.\nDie SPD-Fraktion fordert die Staatsregierung auf, einen\nInternetbeirat aus Politikern und Praktikern ins Leben zu\nrufen. Er soll die notwendigen Schritte f\u00fcr den Eintritt\nSachsens ins Netzzeitalter identifizieren und vorbereiten.\nEr soll dem Land beratend zur Seite stehen, so wie es auch\nIhr Internetbeauftragter f\u00fcr Ihren Parteivorstand tut. Der\nBeirat soll einen begrenzten Auftrag erhalten. Er soll die\nAnforderungen der New Economy an das Steuersystem,\nan das Bildungssystem usw. b\u00fcndeln und dem Landtag\nEmpfehlungen geben. Der Antrag ist bereits im Gesch\u00e4fts-\ngang der Papierberge hier im Parlament.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Ehe Sie\nanfangen wieder zu murren: Die CSU-Regierung in Bayern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1007\n\n\n\nhat einen solchen Beirat gerade vor einigen Tagen ins\nLeben gerufen.\nSachsen hat die Chance, mit gezielten Investitionen in\nInformation und Kommunikation einen gewaltigen\nSprung nach vorn zu machen. Wir m\u00fcssen das Silicon Val-\nley Deutschlands werden, nicht nur beim Silizium, son-\ndern genauso und erst recht beim Wissen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr ist schnelles und gezieltes Handeln n\u00f6tig. Es w\u00e4re\ngut, wenn diese Regierung dazu die Kraft finden w\u00fcrde.\nIm Moment diskutiert die CDU lieber, wann und wer dem\n\u00e4ltesten und \u2013 zugegeben \u2013 beliebten Ministerpr\u00e4sidenten\nder Republik nachfolgen sollte oder wer trinkt und wer\nnicht.\nMeine Damen und Herren! Sie sollten sich lieber mit der\nZukunft Ihres Landes befassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nDr. M\u00fcnch, CDU: Guten Morgen, Herr Nolle. \n\nF\u00fcnf Jahre zu sp\u00e4t, aber sonst war es gut.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion bitte.\nHerr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Internet f\u00fcr alle \u2013 das ist der Tenor, den\ndie Antr\u00e4ge der SPD gemeinsam haben. Das klingt auf den\nersten Blick sehr gut. Das gebe ich gern zu.\nVor einigen Jahren gab es ein Schlagwort: Bockwurst f\u00fcr\nalle. Das klang genauso gut. Ich wei\u00df aber nicht genau,\nHerr Nolle, ob dieses Schlagwort m\u00f6glicherweise Pate ge-\nstanden hat f\u00fcr die Antr\u00e4ge, die Sie heute gestellt haben.\nWas Sie in den Antr\u00e4gen angefragt haben und was Sie hier\nzum Besten gegeben haben, das hat mit inhaltlichem Tief-\ngang nichts zu tun. Das ist populistisch. Das k\u00f6nnen Sie\nam Biertisch verkaufen und selbst dort wird Ihnen das\nnicht immer geglaubt werden.\n\u00dcber die Bedeutung des Internets m\u00fcssen wir wohl an\ndieser Stelle nicht mehr diskutieren. Das haben wir oft\ngenug getan und werden es sicherlich weiter tun. Wir wer-\nden sicher auch im Wirtschaftsausschuss immer wieder\ndar\u00fcber diskutieren. Herr Nolle, ich hoffe, wir k\u00f6nnen Sie\ndort gelegentlich wieder begr\u00fc\u00dfen.\nSorge macht mir die m\u00f6gliche Spaltung in Internetnutzer\nund \u2013 wenn man an Gender Mainstreaming denkt, muss\nman es sagen \u2013 Internetnutzerinnen \u2013 damit ich nicht wie-\nder einen Vorwurf bekomme \u2013\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Super!)\n\nund diejenigen in der Gesellschaft, die keinen Zugang zum\nInternet haben.\nNun hat eine Untersuchung einer Marktforschungsgesell-\nschaft, von denen es offensichtlich sehr viele gibt, heraus-\ngefunden, dass gegenw\u00e4rtig 21 % der deutschen Bev\u00f6lke-\nrung regelm\u00e4\u00dfigen Zugang zum Internet haben. Aber\ntrotzdem sind es immerhin 79 %, die keinen Zugang zum\nInternet haben. Wenn man diese 79 % auf 100 setzt, sagen\nimmerhin 77 %, dass sie in der n\u00e4chsten Zeit das Internet\neher nicht oder auf gar keinen Fall nutzen wollen.\nMeine Damen und Herren! Das sind meines Erachtens\nsehr bedenkliche Aussagen. Hier gilt es nachzuforschen:\nWo liegt denn das eigentliche Problem? Wie k\u00f6nnen wir\n\ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppe \u00fcberhaupt motivieren, sich mit\ndem Internet vertraut zu machen?\nHerr Nolle, Ihre Antr\u00e4ge laufen insoweit v\u00f6llig ins Leere,\nweil Sie das auch gar nicht wissen wollen.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Homepage des Freistaates\nSachsen ist unter www.sachsen.de zu finden. Herr Nolle,\nIhre Homepage ist unter dem Namen www.karlnolle.de\nzu finden. Es gibt jedoch einen wesentlichen Unterschied\nzwischen diesen beiden Web-Auftritten: Unter www.sach-\nsen.de finden Sie eine breite Auswahl aktueller Informatio-\nnen und Plattformen. Unter www.karlnolle.de tobt noch\nder Wahlkampf des letzten Jahres.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Wann haben Sie denn \nzum letzten Mal hineingeschaut?)\n\nWenn man bei Karl Nolle nach politischen Themen sucht,\nso herrscht v\u00f6llige Fehlanzeige, denn der Server zeigt in\ndiesem Fall, dass er die Seiten gar nicht findet. Herr Nolle,\ndas ist die Realit\u00e4t.\n\n(Nolle, SPD: Das stimmt doch gar nicht! \nDas ist doch Bl\u00f6dsinn!)\n\nSie sollten hier nicht gro\u00dfe Reden schwingen, sondern lie-\nber etwas Tatkr\u00e4ftiges anpacken! Wahrscheinlich wussten\nSie noch gar nicht, wie der Computer einzuschalten ist, als\nSachsen schon die ersten Internet-Aktivit\u00e4ten begann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! www.sachsen.de bietet die von\nder SPD geforderten Plattformen in den Bereichen Wirt-\nschaft und Gesellschaft. Davon k\u00f6nnen Sie sich selbst\n\u00fcberzeugen. Es kommt nat\u00fcrlich immer darauf an, wie die\nUnternehmen in Sachsen diese Plattformen auch nutzen.\nIch erinnere zum Beispiel an das Regionale Absatz-Infor-\nmationssystem (RAIS). Ich habe mich heute noch einmal\ninformiert: Da gibt es die in diesem Haus sehr bekannte\nFirma Druckhaus Dresden GmbH. Da die SPD sehr inten-\nsiv diese Plattform einfordert, ging ich davon aus, dass\nauch die Unternehmen sie annehmen w\u00fcrden. Aber, Herr\nNolle, auch hier hei\u00dft es wieder: Kein Eintrag vorhanden!\nBevor Sie uns also mit Papier zusch\u00fctten, seien Sie doch\nbitte selbst Vorbild, gehen Sie mit der ganzen Entwicklung\nvoran! Halten Sie nicht nur schlaue Reden!\nIch komme zu der Forderung nach e-mail-Adressen und\nHomepages f\u00fcr alle. Sie fordern, der Staat solle alles\nregeln. Das ist zwar \u00fcbliche SPD-Politik, aber, Herr Nolle,\nda Sie doch Unternehmer sind, m\u00fcssten Sie sich \u00fcber Fol-\ngendes im Klaren sein: Wenn der Staat all diese Funktio-\nnen selbst \u00fcbernimmt, dann drehen Sie den wachsenden\nInternet-Firmen in Sachsen den Hahn zu und berauben sie\nihrer Existenzgrundlage. Die Frage, ob Sie als Unterneh-\nmer das wirklich verantworten k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich hier in\nden Raum stellen. Es besteht also keine Notwendigkeit da-\nf\u00fcr, dass der Sachsen-Server Homepages f\u00fcr alle Sachsen\nanbietet, denn wenn Sie sich im Internet umschauten, stell-\nten Sie fest, dass viele Provider bzw. Internet-Unter-\nnehmen anbieten, kostenlos Homepages anzulegen und\nkostenlose e-mail-Adressen sogar mehrfach anzumelden.\nEine weitere interessante Idee ist nat\u00fcrlich \u2013 soweit meine\nKenntnis reicht, arbeitet die Staatsregierung daran \u2013, in\neiner e-mail-Adresse das ,,sachsen.de\u201c zu verwenden. Es\nw\u00e4re eine pfiffige L\u00f6sung, wenn dies gel\u00e4nge. Jedoch darf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1008\n\n\n\nes nur dann gelingen, wenn auch Privatunternehmen da-\nran beteiligt sind. Der Staat darf sich hier kein neues\nMonopol aufbauen.\nAuf zwei Punkte m\u00f6chte ich noch kurz eingehen.\nDie Forderung, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge via Internet zu erm\u00f6g-\nlichen, erheben auch wir schon lange. Es wird zu Recht\ndarauf verwiesen, dass die Kommunen in diese Richtung\nSchritte gehen sollten. Aber auch die Landesverwaltung\nkann sich dieser Entwicklung nicht entziehen.\nWenn ein Pressesprecher einer gro\u00dfen Stadt vor einiger\nZeit in der \u00d6ffentlichkeit verk\u00fcndet hat, die Web-Sites der\nVerwaltung m\u00fcssten als erstes auf die Bed\u00fcrfnisse eben\ndieser Verwaltung zugeschnitten sein, so muss ich mich\nfragen, ob in der Verwaltung das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die M\u00f6g-\nlichkeiten des Internets wirklich vorhanden ist. Auf die-\nsem Gebiet ist also noch sehr viel zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWas die Aufstellung von kostenlosen Internet-Terminals\nbetrifft, so besteht ein unmittelbarer Zusammenhang zum\nsoeben Gesagten. Wenn man Beh\u00f6rdeng\u00e4nge und Verwal-\ntungsverfahren \u00fcber das Internet abwickeln will, dann ge-\nh\u00f6rt dazu, dass Terminals vorhanden sind. Allerdings\nmuss es einen Schutz vor Missbrauch geben.\nHerr Nolle, sicherlich sind Sie in Sachsen noch nicht so viel\nherumgekommen. Anderenfalls w\u00fcssten Sie n\u00e4mlich, dass\nkostenlose Internet-Anschl\u00fcsse f\u00fcr alle im Grunde schon\nvorhanden sind, zum Beispiel in st\u00e4dtischen Bibliotheken,\nf\u00fcr die Studenten an den Universit\u00e4ten und mittlerweile in\nvielen Schulen. Wir haben bereits gestern dar\u00fcber gespro-\nchen, dass sich diese Entwicklung gerade im schulischen\nBereich noch verst\u00e4rken wird.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nIch komme zum letzten Punkt. Die Telekom hat gestern\nangek\u00fcndigt ihre Tarife weiter zu senken. Ich betrachte\ndas als richtigen Weg, um die Eingangsbarrieren vor dem\nInternet, so wie es in der Antwort der Staatsregierung be-\nschrieben wird, immer mehr abzubauen. Die Computer-\npreise st\u00fcrzen immer weiter ab; die Geb\u00fchren sinken im-\nmer mehr. Sehr bald wird es nicht mehr ein \u00f6konomischer\nGrund sein, wenn man nicht das Internet nutzen kann.\nDas Problem liegt dann im mentalen Bereich, bei den Men-\nschen, die sich mit dem Internet nicht befassen wollen.\nHerr Nolle, ich will jetzt nicht alle F\u00f6rderprogramme des\nFreistaates in den letzten Jahren wiederholen \u2013 1 000 mal\n1 000, Compri, Commerce \u2013, es gibt eine gro\u00dfe Vielzahl.\nVielleicht sollten wir im Ausschuss dar\u00fcber noch einmal\nreden und f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre die Strategien ent-\nwickeln.\nHerr Nolle, bevor Sie gro\u00dfe Reden halten, sollten Sie selbst\naktiv werden. Dann k\u00f6nnen wir uns vielleicht im internen\nMeinungsstreit dar\u00fcber unterhalten, wer das bessere An-\ngebot hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich bereits in\nder gestrigen Plenardebatte gewundert, als die SPD-Frak-\ntion ein Sachsenticket f\u00fcr alle einf\u00fchren wollte. Heute nun\nfordern Sie Internet f\u00fcr alle, e-mail f\u00fcr alle, elektronische\n\nMarktpl\u00e4tze f\u00fcr alle, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge am Bildschirm f\u00fcr\nalle, Homepages f\u00fcr alle \u2013 und das alles nat\u00fcrlich m\u00f6g-\nlichst kostenlos.\nNun war ich es ja, verehrter Herr Kollege Nolle, die Ihnen\nk\u00fcrzlich in v\u00f6lliger Naivit\u00e4t zugestanden hat, dass Sie mit\nIhrer Idee, e-mail f\u00fcr alle einzuf\u00fchren, ganz nah am Zeit-\ngeist seien. Angesichts Ihrer vielen Antr\u00e4ge muss ich das\njetzt in gro\u00dfer Sorge um die PDS noch einmal \u00fcberdenken.\nMein lieber Herr Kollege Nolle, ich glaube n\u00e4mlich, ich\nhabe Sie durchschaut. Ihr Ausflug nach Eisenach und nach\nGotha hat es noch einmal bewiesen: Sie wollen also so\nganz und gar an der PDS vorbei hier in Sachsen den Kom-\nmunismus einf\u00fchren.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir warten jetzt darauf, dass Sie ein kostenloses Telefon\nf\u00fcr alle und kostenlose Computer f\u00fcr alle vorschlagen.\n\n(Rasch, CDU: Freibier f\u00fcr alle!)\n\nAber zur\u00fcck zum Ernst der Sache. Die Idee, die neuen\nMedien f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ob jung oder alt,\nob arm oder reich, nutzbar zu machen, hat etwas Verf\u00fch-\nrerisches und eine Substanz, die tats\u00e4chlich im Zeitgeist\nliegt, sozial und zukunftsweisend ist.\nEs ist klar, dass in absehbarer Zeit jeder B\u00fcrger und jede\nB\u00fcrgerin einen elektronischen Briefkasten haben wird. Es\nw\u00e4re nicht schlecht, wenn einem mittels einer leicht zu\nmerkenden Adresse entgegengekommen w\u00fcrde. Soweit\nunterst\u00fctzen wir auch das Anliegen der SPD-Fraktion.\nDie innovativen L\u00f6sungen, die heute schon durch ver-\nschiedene IT-Dienstleistungen zur Vereinfachung vieler\nwichtiger und zum Teil nervenaufreibender Vorg\u00e4nge in\nunserem Leben angeboten werden, sollten f\u00fcr alle Men-\nschen gleicherma\u00dfen und gleichberechtigt angeboten wer-\nden.\nEine virtuelle Beh\u00f6rde, die es jedem erm\u00f6glicht, sein Anlie-\ngen, seine Antr\u00e4ge, die Formulare und Bescheide online\nmit seiner Stadtverwaltung auszutauschen, erspart viele\nWege und oftmals den \u00c4rger, der die B\u00fcrger in einer Ver-\nwaltung erwartet, wenn sie dort von T\u00fcr zu T\u00fcr ,,weiter-\ngereicht\u201c werden, ohne dass das Problem jemals eine\nL\u00f6sung erf\u00e4hrt.\nEine allen zug\u00e4ngliche Internet-Plattform dient der F\u00f6rde-\nrung von Gesch\u00e4ftsbeziehungen in den Regionen und der\nKreation ganz neuer, komplexer Dienstleistungen.\nEin allen zug\u00e4nglicher virtueller Marktplatz kann einen In-\nnovationsschub ausl\u00f6sen, der auf der Basis der dann statt-\nfindenden regionalen Dialoge noch verst\u00e4rkt wird. Er\nk\u00f6nnte eine Br\u00fccke zwischen den regionalen und den\nneuen internationalen M\u00e4rkten herstellen. Insofern ist da-\ndurch ein wirtschaftlich positiver Trend zu erwarten.\nDie bisherige Pr\u00e4sentation der s\u00e4chsischen Wirtschaft, der\nKommunen, der Vereine, der Universit\u00e4ten und des Frei-\nstaates im Internet ist gepr\u00e4gt von einer Vielzahl Einzel-\nl\u00f6sungen. Das liegt in der Natur des Internet und das wird\nauch durch keine Sachsenplattform ver\u00e4ndert werden k\u00f6n-\nnen.\nDie Staatsregierung stellt in einer ihrer Stellungnahmen\nfolgerichtig fest, dass zum Beispiel die meisten Beh\u00f6rden-\ng\u00e4nge kommunaler Natur sind und somit kaum durch ein\nvirtuelles Angebot auf Landesebene zu ersetzen sind.\nDas ist soweit richtig, zeigt aber, dass bei der Staatsregie-\nrung noch immer ein begrenztes Verst\u00e4ndnis bez\u00fcglich\nInternet vorhanden ist. Wenn ich das Internet wirklich als\nNetz verstehe, dann muss es m\u00f6glich sein, dass ich mich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1009\n\n\n\nzum Beispiel von www.sachsen.de problemlos auf die In-\nternetseiten meiner Heimatstadt durchklicken kann. Das\nist eigentlich das Mindeste, was zu erwarten sein sollte.\nIm Grunde muss es aber um viel mehr gehen. Eine s\u00e4ch-\nsische Internet-Plattform sollte f\u00fcr die B\u00fcrger ein umfas-\nsendes Informations- und Dienstleistungsangebot enthal-\nten. Es sollte ein wirkliches B\u00fcrgerportal werden. Es sollte\naus dem Blickwinkel der B\u00fcrger gesehen und es sollten\nderen Bed\u00fcrfnisse ber\u00fccksichtigt werden.\nWenn zum Beispiel meine Kollegin Heike Werner auf dem\nviel ger\u00fchmten Bildungsserver des Freistaates alles M\u00f6g-\nliche findet, aber nicht das S\u00e4chsische Schulgesetz, also die\nGrundlage f\u00fcr alles, was mit Bildung zu tun hat, so ist es\nschon eine peinliche Sache f\u00fcr die Staatsregierung und die\nEntschuldigung der zust\u00e4ndigen Ministeriumsstelle bei\nFrau Werner nur folgerichtig.\nDie bisherigen Internet-Angebote der Staatsregierung sind\naus meiner Sicht viel zu stark vom Gedanken der Selbst-\ndarstellung her konzipiert und zu wenig an den Menschen\nund ihren Bed\u00fcrfnissen orientiert. Wenn ich zum Beispiel\nin einem Anschreiben auf die Internet-Seiten des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Dresden eingeladen werde mit dem Hin-\nweis, dass ich nunmehr dort die F\u00f6rderfibel Sachsens auch\nvirtuell finden k\u00f6nne, und wenn mir dort die gleiche Bro-\nsch\u00fcre ohne ein einziges praktisches Zusatzangebot auf\nden Bildschirm gehievt wird, dann kann man nur sagen,\ndass der Freistaat Sachsen von Ewiggestrigen regiert wird.\nMeine Damen und Herren! So kann es nicht weitergehen.\nDie durch die heutige Antragsflut der SPD dargestellte\nKritik an der Staatsregierung ist also angebracht. Aber im\nGegensatz zu den SPD-Vorschl\u00e4gen von heute k\u00f6nnte ich\nmir ganz andere Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung vorstel-\nlen.\nHerr Schommer k\u00f6nnte zum Beispiel eine Demonstrations-\nkampagne unter dem Titel ,,Internet f\u00fcr alle\u201c anregen oder\nein Pilotprojekt f\u00fcr eine Telejobb\u00f6rse initiieren. Frau\nWeber w\u00e4re pr\u00e4destiniert f\u00fcr eine Aktion ,,Frauen ans\nNetz\u201c oder eine Sommeruniversit\u00e4t \u00e4hnlich der schon be-\nstehenden ,,informatica feminale\u201c f\u00fcr Frauen im Informa-\ntikbereich. Herr R\u00f6\u00dfler k\u00f6nnte am Aufbau einer Compu-\nterb\u00f6rse f\u00fcr alle Schulen arbeiten oder einen ganz neuen\nImpuls hinsichtlich der Kampagne ,,Schulen ans Netz\u201c\ngeben, indem er eine Aktion ,,Lehrerinnen und Sch\u00fclerin-\nnen ans Netz\u201c initiiert. Herr Geisler k\u00f6nnte sich vielleicht\nein Senioren-Infomobil zulegen, um \u00e4lteren Menschen das\nInternet n\u00e4her zu bringen und zu pr\u00e4sentieren.\nDie SPD schl\u00e4gt aber heute aus meiner Sicht mit ihren An-\ntr\u00e4gen einen falschen Weg ein. Sie h\u00e4tte heute zum Bei-\nspiel die soeben von mir genannten Initiativen ins Bild\nbringen k\u00f6nnen. Das alles sind n\u00e4mlich Dinge, die bereits\nseit einiger Zeit von ihrer eigenen Bundesregierung bzw.\nvon einigen ihrer Minister initiiert werden. Ich denke, dass\ndies ausgesprochen vorbildlich ist und unserer Staatsregie-\nrung als Vorbild dienen sollte.\nDie SPD schl\u00e4gt mit ihren heutigen Antr\u00e4gen meiner Mei-\nnung nach tats\u00e4chlich den falschen Weg ein. Ausgerechnet\ndem Staat und unserer S\u00e4chsischen Staatsregierung sollte\nman die privaten und \u00f6ffentlichen e-mail-Korresponden-\nzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht in Verwahrung\ngeben. Herr Nolle, der Freistaat w\u00e4re dadurch nicht nur in\nder Lage, den gesamten Datenfluss der B\u00fcrger zu registrie-\nren, sondern ihn auch zu kontrollieren. H\u00e4tte jeder B\u00fcrger\nSachsens eine e-mail-Adresse bei sachsen.de, dem Landes-\nserver der Landesregierung, k\u00f6nnte dieser direkt bzw.\n\u00fcber die beauftragte Firma erfassen und dokumentieren\nlassen, wer wann wie oft und mit wem in Kontakt getreten\nist.\n\nWir von der PDS-Fraktion wollen das nicht und auch Sie\nals SPD-Fraktion sollten in diesem Zusammenhang mehr\nals skeptisch sein. Wir w\u00fcrden es zum Beispiel begr\u00fc\u00dfen,\nwenn die S\u00e4chsische Staatsregierung den tats\u00e4chlich sehr\nwerbewirksamen Namen www.sachsen.de freig\u00e4be und\nihn in die H\u00e4nde der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Selbst-\nverwaltung legen w\u00fcrde.\n\u00dcber einen gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger, in den man auch die\nUniversit\u00e4ten einbeziehen k\u00f6nnte, w\u00e4re es m\u00f6glich, die\nDienste der B\u00fcrgerplattform zu organisieren und dort an-\nzubinden. Grundlage sollte immer die freie und unabh\u00e4n-\ngige Entscheidung eines jeden B\u00fcrgers und einer jeden\nB\u00fcrgerin sein, sich an einer solchen s\u00e4chsischen B\u00fcrger-\nplattform zu beteiligen. Eine staatlich verordnete e-mail-\nAdresse f\u00fcr alle B\u00fcrger widerspricht dem Grundrecht auf\ninformationelle Selbstbestimmung.\nEin attraktives, f\u00fcr die B\u00fcrger dann auch kostenloses Inter-\nnet- und e-mail-Angebot, das neugierig macht, das einen\nhohen Dienstleistungswert verspricht und das weit weg\nvon staatlicher Kontrolle angesiedelt wird, h\u00e4tte eine\ngro\u00dfe Chance, von den Nutzern auch angenommen zu\nwerden. W\u00e4re es eine freiwillige und gemeinn\u00fctzige B\u00fcr-\ngerplattform, w\u00fcrde sie auch f\u00fcr die Wirtschaft interessant\nwerden. Dann w\u00fcrden n\u00e4mlich die Unternehmen und die\nDienstleistungsanbieter auf diese Plattform dr\u00e4ngen. Dann\nw\u00e4ren auch bald Einnahmen m\u00f6glich und es w\u00e4re denk-\nbar, dass die Internet-Gemeinde mit den Erl\u00f6sen andere\ngemeinsame und gemeinn\u00fctzige Initiativen und Projekte\nbef\u00f6rdert. Irgendwann k\u00f6nnte man sich auch \u00fcberlegen,\nob man die eine oder andere Verwaltung auf den Server\nl\u00e4sst.\nLieber Herr Nolle, was halten Sie davon, dass wir die Sa-\nche so angehen? Die CDU \u2013 Sie haben ja Herrn L\u00e4mmel\nmit seiner Rede, die er hier vielleicht schon zehnmal vor-\ngelesen hat, geh\u00f6rt \u2013 wird Ihnen ohnehin nicht zustimmen.\nLassen Sie uns gemeinsam die Impulsgeber f\u00fcr eine s\u00e4ch-\nsische B\u00fcrgerplattform sein. Wir, die PDS, liefern Ihnen die\nIdeen und das Know-how und Sie geben die notwendige\nAnschubfinanzierung.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist eine gute Idee!)\n\nLassen wir die Staatsregierung drau\u00dfen, dann werden wir\nnoch in diesem Sommer eine s\u00e4chsische Internet-Plattform\nin Verwaltung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Mit einer Festveranstaltung feierte am\nletzten Wochenende \u2013 Herr Nolle hat es bereits gesagt \u2013\ndie Sozialdemokratische Partei den 125. Gr\u00fcndungstag\nihrer sozialistischen Vorg\u00e4ngerin. War man damals eher\nnoch Sympathisant der Maschinenst\u00fcrmer und Fort-\nschrittsgegner, so erleben wir die Ururenkel mittlerweile\nals gel\u00e4uterte Zukunftspolitiker im S\u00e4chsischen Landtag.\nMeine Damen und Herren von der SPD, fast k\u00f6nnte ich\nIhnen dazu gratulieren. Dann h\u00e4tten Sie zumindest an-\nsatzweise der anderen Oppositionspartei in Ihrem Hause\netwas voraus. Schaut man sich jedoch die f\u00fcnf Antr\u00e4ge in\nG\u00e4nze an \u2013 Herr L\u00e4mmel hat dazu schon Ausf\u00fchrungen\ngemacht \u2013, so bleibt von diesem Lob nicht mehr sehr viel\n\u00fcbrig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1010\n\n\n\nHerr Nolle, w\u00e4ren Sie vorgestern Abend beim Parlamenta-\nrischen Abend der jungen Unternehmer gewesen, h\u00e4tten\nSie geh\u00f6rt, wie die Internet-Unterst\u00fctzung der Staatsregie-\nrung von diesen Unternehmern gelobt worden ist. Dann\nh\u00e4tten Sie in Ihrem Redebeitrag sicherlich einiges anders\ngemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich einige Ausf\u00fchrungen zum Antrag Schulen\nans Netz machen. Ich fange zuerst wieder mit Lob an.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Wir sind einer\nMeinung, wenn wir die bessere Ausstattung s\u00e4chsischer\nSchulen mit modernen Kommunikationstechnologien,\nComputern und Internet-Anschl\u00fcssen w\u00fcnschen und for-\ndern. Insofern geht die Grundtendenz des Antrages erst\neinmal in die richtige Richtung.\nEbenso scheint es mir so zu sein, dass Sie an dem Thema\ndranbleiben wollen. Das zeigen Ihre momentan noch im\nGesch\u00e4ftsgang befindlichen Antr\u00e4ge. Ihre Devise lautet\nwohl: ,,Dran sein, dadurch drin sein und hoffentlich in\nsein.\u201c Ich glaube aber, dass dies zu kurz gegriffen ist. Es\ngeht eben nicht darum, drin zu sein und damit in zu sein.\nEs geht darum, dass wir die Arbeit, die vor uns steht \u2013 das\nist auch in Bezug auf das Internet ein gutes St\u00fcckchen\nArbeit \u2013, auch erledigt bekommen. Das Internet ist ein\nschnelles Medium. Man sollte dabei sein, aber der Auftritt\nsollte wohl \u00fcberlegt sein. Dies vorzubereiten erfordert et-\nwas Zeit.\nDas Thema Internet scheint Sie \u2013 ich meine die Kollegen\nder SPD \u2013 ganz sch\u00f6n gepackt zu haben, denn Sie k\u00f6nnen\ngar nicht mehr davon lassen. Internet hier und Internet da,\ndie SPD auf dem Weg zur vernetzten Gesellschaft. Wahr-\nscheinlich wollen Sie dann auch jede \u00f6ffentliche Toilette\nmit einer automatischen Auffahrt auf die Datenautobahn\nausstatten. Ich denke, die SPD-Fraktion sollte derartige of-\nfensichtliche Schnellsch\u00fcsse unterlassen und stattdessen\ndem Motto ,,Klasse statt Rasse\u201c folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei Ihnen hapert es so manchmal an den Details. Lassen\nSie mich deswegen etwas in die Details gehen.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat eine Aktion zusammen\nmit der Telekom aufgelegt: ,,Schulen ans Netz\u201c. Es ist auch\nverst\u00e4ndlich, dass die Deutsche Telekom ein Interesse da-\nran hat, mit dabei zu sein. Ich habe meine Zweifel, ob das\nder richtige Weg ist. Ich bin der Meinung, wir sollten meh-\nrere ins Boot nehmen, vor allem auch s\u00e4chsische Unterneh-\nmen an dieser Aktion mit beteiligen. Deswegen habe ich\nBauchschmerzen bei dieser Aktion.\nHerr Nolle, wir k\u00f6nnen einmal nachsehen, wie das bei den\nsozialdemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4ndern l\u00e4uft. Sie haben ein\npaar sch\u00f6ne Beispiele gebracht. Ich bringe Ihnen jetzt die\nschlechten Beispiele als Antwort auf meine Frage von vor-\nhin, die Sie ja nicht haben beantworten k\u00f6nnen.\nSachsen-Anhalt, sozialdemokratisch regiert, wie wir wis-\nsen, hat einen Anschlussgrad von 12 % und Hamburg \u2013\num auch ein westdeutsches Land zu nennen \u2013 10 %. Ich\nglaube, da sollten Sie ganz still in Ihrer Bank sitzen bleiben\nund erst einmal im eigenen Lager arbeiten.\nDie CDU-Fraktion hat sich gerade in dieser Woche mit der\nStaatsregierung auf ein umfassendes Vorhaben zur Opti-\nmierung des s\u00e4chsischen Schul- und Bildungssystems ver-\nst\u00e4ndigt. Wir wollen mehr Schulen erhalten, als durch den\nSch\u00fclerr\u00fcckgang notwendig w\u00e4ren. Wir wollen den Unter-\nrichtsausfall weiter senken. Wir wollen in den n\u00e4chsten\n\ndrei bis vier Jahren alle Schulen mit moderner Kommuni-\nkations- und Informationstechnologie ausstatten. Es kann\nf\u00fcr uns nur darum gehen, unsere Schulen und damit unse-\nre Sch\u00fcler fit f\u00fcr die heutige und morgige Berufs- und\nLebenswelt zu machen. Das werden wir im Unterschied\nzur Opposition, aber in zielgerichteter Weise tun und\ndieses Ziel dann auch erreichen.\nIn Ihrer Begr\u00fcndung fordern Sie als Mindestvorausset-\nzung einen Internet-Computer pro Schule. Da m\u00f6chte ich\nSie dann doch fragen, wie Sie sich das vorstellen, wenn\nsich 500 Sch\u00fcler um einen Rechner dr\u00e4ngeln. Greift das\nnicht zu kurz? Unterst\u00fctzen Sie lieber die Staatsregierung\nin dem Bem\u00fchen, die s\u00e4chsischen Schulen kontinuierlich\nmit ausreichenden St\u00fcckzahlen an Computern zu versor-\ngen! Dass dies ein langer Prozess ist, habe ich gerade aus-\ngef\u00fchrt. Aber es n\u00fctzen uns wenig populistische und we-\nnig untersetzte Schnellsch\u00fcsse in dieser Frage.\nWir sprechen bereits seit drei Jahren von diesem Vorha-\nben. Das Hohe Haus wei\u00df das. Viele Schulen besitzen\neinen Internetzugang. Noch mehr Schulen haben moderne\nComputerkabinette eingerichtet. Aber noch l\u00e4ngst nicht\nalle Schulen sind in ausreichendem Ma\u00dfe ausger\u00fcstet.\nAuch hier helfen uns keine Schnellsch\u00fcsse \u00e0 la Schr\u00f6der\nund Hatzsch, sondern die s\u00e4chsischen Schulen brauchen\nst\u00e4ndiges Bem\u00fchen aller, um auf diesem Gebiet voranzu-\nkommen. Daher werden wir auch in Zukunft die von uns\nvorgelegten Absichtserkl\u00e4rungen mit Inhalten untersetzen\nund gemeinsam mit der Staatsregierung, dem Kultus- und\ndem Finanzminister, die Weichen auf weiter volle Fahrt\nins Internet-Zeitalter stellen. Zu diesen Bem\u00fchungen z\u00e4hle\nich auch die ausgereichten F\u00f6rdermittel f\u00fcr medienp\u00e4-\ndagogische Innovationen. Die F\u00f6rdersumme betrug 1999\n2,7 Millionen DM, ein Betrag, der sich durchaus sehen las-\nsen kann.\nEine enge Zusammenarbeit bei der technischen Aufr\u00fcs-\ntung unserer Schulen mit der Wirtschaft scheint mir uner-\nl\u00e4sslich. Gerade im Freistaat Sachsen haben sich bekannt-\nlich einige Unternehmen der Mikroelektronik angesiedelt.\nDieses Potenzial sollten wir st\u00e4rker nutzen als bisher.\nWichtig sind dabei einheitliche Standards der Technik, da-\nmit Schulcomputerkabinette nicht zu Museen der Technik\noder zu kosteng\u00fcnstigen Alttechnikentsorgepl\u00e4tzen wie\ndas Druckhaus von Herrn Nolle werden.\nNicht zuletzt ist neben der technischen Ausstattung der\nSchulen auch immer die p\u00e4dagogische Komponente zu be-\nachten. Sachsens Lehrer werden schon seit mehreren Jah-\nren zielgerichtet auf die neuen Herausforderungen und\nWissensanforderungen im Bereich Multimedia geschult.\nDies gilt es in Zukunft nat\u00fcrlich verst\u00e4rkt fortzusetzen.\nWie Lesen und Schreiben, einmal gelernt, dazu benutzt\nwerden, anderes zu lernen, soll auch der bewusste Einsatz\ndes Mediums Computer im Unterricht zu neuem Lernen\nf\u00fchren. Die mittlerweile in der Wissenschaft unstrittige\nAnerkennung von Umgang mit dem Computer als Kultur-\ntechnik, so wie es Lesen, Schreiben und Rechnen sind,\nschreit danach, Sch\u00fcler auch an Computern arbeiten zu\nlassen. \u00c4hnlich wie beim Schreiben oder Lesen muss der\nComputereinsatz mit Textverarbeitung, Tabellenkalkula-\ntion und Grafikprogrammen nur kurz erlernt werden. Die\n\u00dcbung kommt durch den immer wiederkehrenden Ein-\nsatz. Gleichzeitig wird der Computer dadurch immer\nmehr das Buch als klassischen autodidaktischen Wissens-\nvermittler ersetzen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der SPD! Der\nerste Satz Ihrer Antr\u00e4ge hat in der Begr\u00fcndung immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1011\n\n\n\neinen Wortlaut: ,,Das Internet ist das Medium der Zu-\nkunft.\u201c Auch da m\u00f6chte ich Sie einfach verbessern. Es ist\nbereits heute ein nicht mehr wegzudenkender Bestandteil\nunseres Lebens, im Gesellschaftlichen wie im Privaten. Wir\nm\u00fcssen die jungen Leute in unserem Land an diese neue\nWirklichkeit heranf\u00fchren, ihnen aber auch die Freiheit las-\nsen, das Neue selbst zu ergr\u00fcnden und auszuprobieren.\nSorgen wir daf\u00fcr, dass die nicht immer leichte, aber konti-\nnuierliche Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Aus-\nstattung von Schulen mit Computern und Zug\u00e4ngen zum\nInternet fortgesetzt werden kann! Dieser Entwicklung k\u00f6n-\nnen auch Sie, verehrte Damen und Herren von der Oppo-\nsition, sich nicht entziehen. Ihren Antrag, sehr geehrte Da-\nmen und Herren von der SPD, brauchen wir dazu nicht\nund lehnen ihn deshalb ab.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die Staatsregierung dann bitte; Herr Minister de Mai-\nzi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Wir debattieren heute am Freitagnachmittag um\n18.00 Uhr ein Thema, das uns in der Vergangenheit h\u00e4ufig\nbesch\u00e4ftigt hat und weiter besch\u00e4ftigen wird, n\u00e4mlich\nSachsens Weg in die Informationsgesellschaft. F\u00fcr die\nStaatsregierung ist das kein neues Thema, f\u00fcr andere viel-\nleicht.\nDass Sachsen auf diesem Feld heute einen so guten Ruf\nhat, ist zum einen damit begr\u00fcndet, dass die Bev\u00f6lkerung\nim Freistaat so aufgeschlossen und neugierig ist, zum an-\nderen auch darin, dass Regierung, Staatsverwaltung und\nKommunalverwaltung sehr fr\u00fch bewusst war, dass sie\nhier eine Vorbildwirkung haben. Sachsen ist mittendrin in\ndem Aufschwung der New Economy, von Software- und\nInternetfirmen, von Halbleiterfabriken und Inhalteanbie-\ntern. Kein anderes ostdeutsches Bundesland hat diese Viel-\nfalt zu bieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUmso erfreulicher ist es, dass sich in diesem Hohen Haus\nin der letzten Zeit nun auch die Oppositionsfraktionen die-\nsem Thema zuwenden. Allerdings bin ich \u00fcber die Bei-\ntr\u00e4ge der Opposition verwirrt und erstaunt. Der SPD-Ab-\ngeordnete Nolle redet wie die PDS \u2013 das ist schon gesagt\nworden \u2013 und die PDS redet wie eine Mischung aus\nFinanz- und Innenminister,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nindem sie sagt: Bitte, nicht so viel Geld an falscher Stelle\nausgeben, Datenschutz beachten und alles so etwas. Wir\nkommen darauf sicher noch zur\u00fcck.\nDie einzigen, auf die Sie sich verlassen k\u00f6nnen, dass sie\nkontinuierlich und in ihrer bisherigen Linie bleiben, das\nsind die CDU und die Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat ist seit 1995/96 im Internet pr\u00e4sent. Hundert-\ntausende Seitenzugriffe im Monat sind nur ein Zeichen da-\nf\u00fcr.\nViele B\u00fcrger haben mit Vorschl\u00e4gen und Anregungen im-\nmer wieder zur Weiterentwicklung des s\u00e4chsischen Inter-\n\nnetauftritts beigetragen. Dass sich seit einigen Monaten\nnun auch PDS und SPD mit Verbesserungsvorschl\u00e4gen be-\nteiligen, begr\u00fc\u00dfe ich. Allerdings sind einige Vorschl\u00e4ge,\nauch unter denen, wie sie heute vorliegen, nicht immer auf\ndem neuesten Stand. Herr L\u00e4mmel und Herr Rohwer\nhaben dazu schon einiges gesagt.\nSie k\u00f6nnen heute schon wesentliche Informationen \u00fcber\nsachsen.de abrufen. Grundb\u00fccher k\u00f6nnen mehr und mehr\nelektronisch eingesetzt werden. In den n\u00e4chsten Jahren\nwollen wir zu einer Vorgangsbearbeitung \u00fcbergehen, so\nweit es geht. Sie k\u00f6nnen heute schon \u00fcber sachsen.de eine\nMesse besuchen, Tickets und \u00dcbernachtungen buchen,\neinen Wirtschafts- und Forschungspartner finden und\ns\u00e4chsische Produkte einkaufen.\nNat\u00fcrlich kann man auch in Beh\u00f6rden Internet-Terminals\naufstellen, damit Besucher sich dort online unterrichten\nk\u00f6nnen. Das wird sicher auch zum Zeitvertreib des einen\noder anderen Beh\u00f6rdenbesuchers beitragen. Sicher ist es\nan Flugh\u00e4fen und Bahnh\u00f6fen sinnvoll, aber ich finde, es ist\nbesser, man macht das von zu Hause aus. Manchmal er-\nscheint es mir so, als w\u00e4re Ihr Vorschlag derart, man solle\nim Handy-Zeitalter mit Staatsknete an jeder Ecke Telefon-\nzellen aufstellen. Das ist eigentlich eine Sache der Vergan-\ngenheit.\nDann gibt es den Vorschlag, kostenlose e-Mail f\u00fcr alle.\nDazu ist, viel besser als ich das k\u00f6nnte, heute schon etwas\ngesagt worden. Wir machen das. Es ist aber nicht vor-\ndringlich. Es ist auch pfiffig, wie Herr L\u00e4mmel sagt. Es ist\nein Image- oder PR-Thema, aber kein Thema, das zur Zu-\nkunftssicherung Sachsens geh\u00f6rt, denn jeder kann sich das\naussuchen, sachsen.de als Markenzeichen f\u00fcr seine e-mail-\nAdresse zu nehmen; er kann es aber auch lassen.\nVordringlich sind f\u00fcr uns andere Projekte, die einen\nImage-  u n d  einen Nutzwert haben. Dazu geh\u00f6rt der\nweitere Aufbau der F\u00f6rdermitteldatenbank, auf den insbe-\nsondere der Abg. Hilker sehns\u00fcchtig wartet. Wir halten es\nf\u00fcr vordringlich, den Info-Highway Sachsen voranzutrei-\nben. Und Herr Nolle, Sie haben gesagt, die L\u00e4nder Nieder-\nsachsen, Rheinland-Pfalz, Hamburg seien alle so weit. Ich\nsage Ihnen etwas: Sie kommen offiziell und informell zu\nuns und fragen, wie wir das eigentlich machen, und wol-\nlen von uns ein bisschen was lernen. Und das d\u00fcrfen Sie\nauch.\nWir sind dabei, die interaktiven Angebote bei sachsen.de\nweiter voranzutreiben, so dass sich, wie das auch hier von\nder Opposition gefordert wurde, B\u00fcrger aktiv in die aktu-\nellen Debatten in der s\u00e4chsischen Politik einmischen k\u00f6n-\nnen. Wir haben bereits den h\u00f6chsten Anteil an Informatik-\nund IuK-Studenten \u00fcberhaupt, verglichen mit den ande-\nren Studentenzahlen in ganz Deutschland. Das wird auch\nso bleiben.\nWir geben uns gro\u00dfe M\u00fche, die Ausstattung der Schulen\nmit Technik und die verst\u00e4rkte Fortbildung der Lehrer an\ns\u00e4chsischen Schulen voranzutreiben. Wir werden im Zu-\nsammenhang mit dem bevorstehenden Doppelhaushalt\nauch entsprechende Beschl\u00fcsse fassen.\nNur, meine Damen und Herren, ich glaube, das Problem\nliegt weniger in dem, was die Staatsregierung tut. Wir sind\nsofort dabei einzur\u00e4umen, was man mehr tun k\u00f6nnte und\nschneller tun k\u00f6nnte. Die Materie, um die es hier geht,\neignet sich nicht daf\u00fcr, abgeschlossene Gesamtkonzepte\nvorzulegen, sondern Schritt f\u00fcr Schritt vorzugehen, ver-\nnetzt zu denken und alle Anregungen aufzugreifen.\nDas Problem besteht eher darin, dass in der kleineren Op-\npositionspartei erstmalig jemand ist, der sich mit diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1012\n\n\n\nThema besch\u00e4ftigt und deswegen Themen entdeckt, die er\noffenbar erst einmal in der eigenen Fraktion bekannt\nmachen muss und damit meint den Landtag besch\u00e4ftigen\nzu m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen Sie gern tun; neu ist das nicht.\nManches kommt mir auch vor wie die Geschichte vom\nkleinen H\u00e4welmann, der rumgefahren wird und immer\nlaut schreit: mehr, mehr, mehr! Eine Oppositionsstrategie,\ndie sich darauf beschr\u00e4nkt abzuwarten, was die Regierung\ntut, um anschlie\u00dfend zu schreien: mehr, mehr, mehr! \u2013 ist\nm\u00f6glicherweise populistisch, aber f\u00fchrt nicht zu Wahl-\nerfolgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir bleiben dabei: Wir nehmen\njede Anregung zu dem Thema auf. Wir halten uns nicht\nf\u00fcr perfekt. Wir glauben insbesondere, dass es im Bereich\nvon Schulen Nachholbedarf gibt, dem wir Rechnung tra-\ngen werden, aber f\u00fcr einen Gro\u00dfangriff auf die Staatsregie-\nrung eignet sich dieses Thema nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort haben\ndie Fraktionen der SPD und der CDU. Ich bitte die SPD-\nFraktion als erste. Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr L\u00e4mmel, was Sie hier geboten\nhaben, war in erster Linie Senf f\u00fcr alle, ein richtig sch\u00f6ner\nscharfer Senf! Wenn Sie einmal in die Internet-Seiten ge-\nschaut h\u00e4tten \u2013 und man sollte hier nicht mit L\u00fcgen ope-\nrieren, f\u00fcr so fair h\u00e4tte ich Sie eigentlich gehalten \u2013, h\u00e4tten\nSie festgestellt, dass von 30 Internet-Seiten, die wir gebaut\nhaben, sich ganze zwei Seiten auf den Wahlkampf bezie-\nhen, dass wir weitere Links mit \u00fcber 30 Seiten zu unserem\nLichtdruckmuseum haben und weitere Links mit \u00fcber\n40 Seiten zu unserem Verlag. Davon sind ganze zwei Sei-\nten Wahlkampf aus dem letzten Jahr.\nHerr L\u00e4mmel, mit L\u00fcgen kann man nicht sehr weit kom-\nmen, denn L\u00fcgen haben bekanntlich kurze Beine. Bei Ihren\nBeinen f\u00e4llt mir ein: Wenn die Sonne niedrig steht, werfen\nauch die Zwerge lange Schatten.\n\n(Missfallens\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\nHerr Rohwer, Sie k\u00f6nnen es nicht wissen, und Herr L\u00e4m-\nmel hat es auch schon gestern gesagt: Ich w\u00e4re gern zu\ndem Termin mit den selbst\u00e4ndigen Unternehmern gekom-\nmen, abgesehen davon, dass ich schon sehr lange ein selb-\nst\u00e4ndiger Unternehmer bin. Es tut mir Leid, es gibt auch\neinmal so etwas wie eine schwerkranke Mutter, die man\nbesuchen musste, und ich musste an diesem Abend leider,\nobwohl ich mich angemeldet habe, meine sehr kranke\nMutter in Coswig im Krankenhaus besuchen. Ich denke,\ndaf\u00fcr haben Sie Verst\u00e4ndnis und nehmen Ihre seltsamen\nPositionen zur\u00fcck.\nNun, meine Damen und Herren, dass diese von uns einge-\nbrachten Antr\u00e4ge das Nonplusultra sind, habe ich nicht\nbehauptet. Das werden wir auch nicht behaupten und das\nist auch gar nicht Sinn der Sache. Sinn der Sache war und\nist, diese Diskussion weiterzutreiben, auch wenn Sie, Herr\nde Maizi\u00e8re, der Meinung sind, dass das, was wir hier\ngebracht haben, zu flach sei. Die Staatsregierung hat nat\u00fcr-\nlich alles schon gemacht. Wir wissen, sie hat alles immer\nschon gemacht, auch das, was sie noch nicht gemacht hat.\nDas ist klar.\n\nNach meiner Ansicht, Herr de Maizi\u00e8re, werden wir nicht\nan der Frage vorbei diskutieren k\u00f6nnen, dass die neuen\nMedien und Informationstechnologien in Zukunft unser\nLebensumfeld in gro\u00dfem Ma\u00dfe ver\u00e4ndern. Sehen wir uns\nim eigenen Hause um \u2013 Sie k\u00f6nnen ja einmal eine Umfrage\nmachen \u2013, wie viele unserer Abgeordneten noch nicht ein-\nmal in der Lage sind ein Fax zu bedienen. Das soll es im-\nmer noch geben und es soll auch noch eine ganze Reihe\nvon Kollegen geben, die nicht wissen, was e-Mail ist; die\nsagen immer ,,Emil\u201c dazu, weil sie nicht verstehen, was\ndas eigentlich bedeutet.\nDiese Ver\u00e4nderungen betreffen nat\u00fcrlich in gro\u00dfem Ma\u00dfe\nauch die Wirtschaft. Wir denken, dass es zu Verflechtun-\ngen von New und Old Economy kommen wird, aber auch\nvon Bildung, Verwaltung und Politik, die durchdrungen\nsein m\u00fcssen von Informations- und Kommunikations-\ntechnologien.\n1. Der Umgang mit dem Computer und den neuen Medien\nwird sich, ja muss sich \u2013 und da bin ich mir sehr sicher \u2013\nbald neben Schreiben, Rechnen und Lesen zu einer neuen\nKulturtechnik entwickeln. Das bedeutet zuallererst Um-\nstellung des Denkens. Wir m\u00fcssen in Zukunft neu denken.\nWas daran unsachlich ist, Herr de Maizi\u00e8re, wei\u00df ich nicht.\n2. Wir m\u00fcssen unsere klassischen Instrumente allesamt\n\u00fcberpr\u00fcfen und den neuen Zeiten anpassen, Herr de Mai-\nzi\u00e8re. Oder nicht? Das betrifft auch die klassischen F\u00f6rder-\ninstrumente des Staates und diese reichen tief hinein in\nunser Bildungssystem, Herr de Maizi\u00e8re. Oder nicht?\nMeine Fraktion hat dazu eine Reihe von Vorschl\u00e4gen\ngemacht. Ich m\u00f6chte hier noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr\nunsere Antr\u00e4ge zu den Internet-Seiten Sachsens und den\nInternet-Terminals werben. Lassen Sie unsere Schulen so\nschnell und so gut wie m\u00f6glich vernetzen, und zwar mit\nschnellen Netzen und nicht mit Netzen, die schon lange\n\u00fcberholt sind.\nZu dem Argument des Info-Highways haben Sie gar\nnichts gesagt, Herr de Maizi\u00e8re, weil das n\u00e4mlich eine\nlahme Ente ist, was Sie hier f\u00fcr die Schulen fabriziert\nhaben. Das sind alles nur erste Schritte, die ich ange-\nsprochen habe.\nIch habe ja vorhin bereits mehrmals deutlich gemacht, wel-\nche weiteren Schritte wir gehen k\u00f6nnten. Mein Eindruck\nist, dass die Kollegen auf der Regierungsbank noch nicht\ndie Tiefe des Umw\u00e4lzungsprozesses begriffen haben.\nSchauen Sie sich doch einmal um, wie viel Minister hier\nanwesend sind. Wo ist denn der Herr Ministerpr\u00e4sident?\nWahrscheinlich liebt er Festakte mehr als eine Debatte um\ndie Zukunft des Landes im Parlament oder er ist seiner\nZeit schon so weit voraus, dass er bereits den virtuellen\nMinisterpr\u00e4sidenten spielt, meine Damen und Herren.\nDas Einweben der neuen Technologien in unser Leben ist\ndie gro\u00dfe Herausforderung unserer Zeit. Die Regierung\nmuss hier \u00fcber ihren eigenen Schatten springen, und sie\nmuss auch agieren. Handeln Sie, laufen Sie nicht st\u00e4ndig\nder Entwicklung hinterher!\nHerr de Maizi\u00e8re, auch wenn Sie sch\u00f6ne Reden halten, die\nWirklichkeit sieht anders aus. Bekanntlich sind ja Prophe-\nten immun gegen die Wirklichkeit. Den Eindruck habe ich\nmanchmal bei Ihnen als Sch\u00f6nredner der Regierung. Ein\nbisschen Internet hier und ein paar Computer dort machen\nnoch kein Land der Netze aus. Wenn Sachsen wirt-\nschaftlich an die Spitze r\u00fccken soll, dann m\u00fcssen Sie rasch\nhandeln. Holen Sie zum gro\u00dfen Wurf aus!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1013\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nNolle, SPD: Ja, ich komme zum Schluss.\nWir m\u00fcssen Bayern, Schweden und Finnland \u00fcberholen \u2013\ndas sage ich \u2013, sonst werden wir bald hinter den sieben\nBergen bei den sieben Zwergen sein. Ver\u00e4nderungen be-\nginnen im Kopf.\nDie SPD-Fraktion hat mit ihren Vorschl\u00e4gen sicherlich\nnicht das Nonplusultra auf den Tisch gelegt, aber die Zu-\nkunft fest im Blick. Die CDU-Fraktion und ihre Regierung\nschlafen meiner Meinung nach noch ein bisschen. Dazu\nkann ich nur sagen: Guten Morgen, Herr de Maizi\u00e8re!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nDemonstratives Lachen der Abg. L\u00e4mmel \n\nund Bandmann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Landtagspr\u00e4si-\ndent, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte hier vor\ndem Parlament nur noch einmal sagen, weil das von Herrn\nNolle angesprochen worden ist, der Ministerpr\u00e4sident be-\nfindet sich zurzeit in Begleitung des Bundespr\u00e4sidenten in\nHerrnhut. Ich denke, das ist Grund genug, dass er f\u00fcr we-\nnige Stunden das Parlament nicht besuchen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\njetzt die CDU-Fraktion. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Nolle, ich w\u00fcrde Ihnen schon empfehlen, zumin-\ndest Ihre Worte etwas zu z\u00fcgeln. Ich habe es nicht n\u00f6tig,\nmich von Ihnen als L\u00fcgner bezeichnen zu lassen. K\u00fcm-\nmern Sie sich um Ihr Angebot. Schauen Sie selbst nach und\ndann k\u00f6nnen Sie sich vielleicht dazu hier entschuldigen!\nAnsonsten brauche ich auf Ihren Antrag nicht weiter ein-\nzugehen. Er strotzt vor Unsachlichkeit und Unkenntnis\nund es ist eine Schande, was Sie uns an diesem Freitag-\nabend bieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin wirklich \u00fcberrascht. Ich\nhabe noch gar nicht gewusst, dass Sie so viele gute Ideen\nhaben. Vielleicht sollten Sie den einen oder anderen Vor-\nschlag etwas ausbauen. Wir sind immer bereit, \u00fcber alles\nzu diskutieren; denn das Internet ist wirklich ein Medium,\ndas der Phantasie freien Lauf l\u00e4sst und mit dem man Din-\nge machen kann, an die man jetzt noch gar nicht denkt.\nInsoweit sind wir immer bereit, Vorschl\u00e4ge aufzunehmen\nund mit umzusetzen, wenn sie einen Nutzwert erstens f\u00fcr\nden Freistaat und zweitens f\u00fcr seine B\u00fcrger bringen.\nIn diesem Sinne haben Sie sich heute sehr angenehm von\nden sonstigen Debatten um Schienenstr\u00e4nge und \u00c4hn-\nliches gel\u00f6st. Das Internet scheint da sehr befruchtend ge-\nwirkt zu haben.\nZusammenfassend kann man sagen: Die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion haben in den letzten Jahren nicht\ngeschlafen. Ansonsten h\u00e4tten wir den Stand, den wir heute\nhaben, nicht erreichen k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich ist es schwer gewesen, Mitte der Neunzigerjahre\nall die Ideen, all die Vorhaben anzuschieben, weil es eben\ndas Problem gibt, dass der erste Schritt im Kopf zu vollzie-\nhen ist. Der erste Schritt besteht darin, dass man begreift,\nwas sich in dieser Welt heute tut. Dass das verschieden\nschnell geht, ist bekannt.\nTrotzdem muss man sagen, dass Sachsen in den letzten\nJahren gro\u00dfe Spr\u00fcnge gemacht hat. Die Technik macht\nnoch gr\u00f6\u00dfere Spr\u00fcnge. Das hei\u00dft, man kann nie gut genug\nsein. Trotzdem ist Sachsen mit an der Spitze. Das haben\nauch schon viele Gutachter festgestellt. Dennoch sind im-\nmer wieder gute Ideen gefragt. Immer wieder ist vor allem\nKreativit\u00e4t gefragt. Das wollen wir weiter verfolgen.\nZu unserem Antrag Telekommunikationsnetz Sachsen las-\nsen Sie mich kurz sagen, dass wir den Punkt 1 als erledigt\nbetrachten. Ich habe den Eindruck, die Abgeordneten\nwissen besser \u00fcber das Telekommunikationsnetz Sachsen\nBescheid als die Regierung. Wir betrachten diesen Punkt\nals erledigt und w\u00fcrde darum bitten, \u00fcber Punkt 2 abzu-\nstimmen.\nDie SPD-Antr\u00e4ge werden wir ablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung.\nIch rufe als Erstes den Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 3/1402 auf. Wer die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/1403 auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle das gleiche\nStimmverhalten fest. Damit ist der Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/1404 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/1405 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung daf\u00fcr ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Reihe Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/1286 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung daf\u00fcr ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier das gleiche Stimmverhalten. Der Antrag wurde\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 3/1522 auf. Der Punkt 1 dieser Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun Punkt 2 der Drucksache 3/1522 zur Abstim-\nmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Gegenstim-\nmen, aber mit einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1014\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Insolvenzordnung\nDrucksache 3/1520, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberf\u00e4lliger Novellierungsbedarf der Insolvenzordnung\nDrucksache 3/1305, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nBeyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSeit Oktober 1994 finden Sie die neue Insolvenzordnung\nim Bundesgesetzblatt. Sie besteht aus 365 Paragraphen.\nGleichzeitig lag das Insolvenzeinf\u00fchrungsgesetz als Arti-\nkelgesetz vor, das \u00c4nderungen in ca. 100 Gesetzen und\nVerordnungen festlegt und das In-Kraft-Treten des kom-\npletten Gesetzpaketes per 1. Januar 1999 bestimmt.\nZwei allgemeine Schl\u00fcsse sind nahe liegend: Es wird Ab-\nlehnung geben, weil die durchgreifende Neuregelung ein\nVerlassen gewohnter Pfade erfordert und zudem leider\nviel aufwendiger ist. Bei einem 4 1/2 Jahre auf Halde lie-\ngenden Gesetz dieses Umfangs ist nach einer ausreichend\nlangen Anwendungsphase hier und da \u00c4nderungsbedarf\nzu erwarten. Beiden Vermutungen m\u00f6chte ich nachgehen.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist von dieser Stelle fr\u00fcher schon die\nZielstellung des Gesetzes begr\u00fc\u00dft worden, n\u00e4mlich bei\nUnternehmensinsolvenzen insbesondere Ma\u00dfnahmen zum\nErhalt der Unternehmen zu treffen und bei Verbraucher-\ninsolvenzen dem privaten Schuldner die M\u00f6glichkeit der\nRestschuldbefreiung zu er\u00f6ffnen.\nWer am Umstrukturierungsprozess der Wirtschaft teilge-\nnommen hat, wei\u00df, dass ein weiter am Markt operierendes\nUnternehmen, also ein lebendes, mehr Wert besitzt als ein\ntotes Unternehmen und ein Unternehmen ist mausetot,\nwenn das Insolvenzverfahren mangels Masse gar nicht\ner\u00f6ffnet wird.\nDie statistische Aussage der Staatsregierung zu unserer\nersten Frage widerlegt schon die Gegner der Neuregelung.\nEs sind n\u00e4mlich relativ zu den angemeldeten Verfahren\ndeutlich weniger mangels Masse abgelehnt worden. Die\nEr\u00f6ffnungsquote ist also deutlich gestiegen, jedenfalls aus\njetziger Kenntnis der Sachlage.\nIn \u00dcbereinstimmung damit stellt der Bielefelder Insolvenz-\nverwalter Norbert Westhoff im Mai dieses Jahres fest, die\nSanierungschancen finanziell angeschlagener Unterneh-\nmen h\u00e4tten sich mit der neuen Insolvenzordnung erh\u00f6ht.\nSch\u00f6n ist das. Offenbar finden die erfahrenen Insolvenz-\nverwalter auch ohne Insolvenzplan zu dem Ziel, also ver-\nmutlich mit weniger Verwaltungsaufwand.\nSowohl der Verwaltungsaufwand als auch die ungeregelte\nProzesskostenhilfe scheinen besondere Kritikpunkte bei\nder Verbraucherinsolvenz zu sein, also im Bereich der pri-\nvaten Schuldner- und Kleinstverfahren.\nNach \u00a7 305 ist zwingend der au\u00dfergerichtliche Einigungs-\nversuch vorgeschaltet. Die dazu geeigneten Beratungsstel-\nlen sind nach dem Bericht der Staatsregierung im Freistaat\nbenannt und in der Lage ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen.\nDurch die von der Justizministerkonferenz schon 1999 ein-\ngesetzte Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe ist die eingangs ge-\n\u00e4u\u00dferte Vermutung best\u00e4tigt, dass es \u00c4nderungsbedarf\ngibt. Bevor ich den \u00c4nderungsbedarf bezeichne, ist eine\ngrunds\u00e4tzliche Vorbemerkung notwendig.\n\n4 1/2 Jahre war die Neuregelung bekannt. 16 Monate ist\nsie erst in Kraft und das auch nur f\u00fcr Neuf\u00e4lle. Dieser\nkurze Zeitraum reicht noch nicht f\u00fcr gen\u00fcgend gesicherte\nErkenntnisse aus, um \u00c4nderungen sogleich vorzunehmen.\nGleichwohl bezieht sich unsere letzte Frage an die Staats-\nregierung auf m\u00f6gliche Defizite. Welche Defizite zeichnen\nsich nun bislang ab?\nErstens. Die CDU-Fraktion strebt einen geregelten Zugang\nmittelloser Schuldner zum Insolvenzverfahren an. Not-\nwendig ist daf\u00fcr die Regelung der Prozesskostenhilfe, ver-\nbunden \u2013 und ich unterstreiche das \u2013 mit einer Verein-\nfachung und Straffung des Verfahrens, also zusammen mit\neiner Senkung der Verfahrenskosten.\nZweitens. Wir st\u00fctzen nicht Vorschl\u00e4ge, die es auch gibt,\netwa das aufwendige Verbraucherinsolvenzverfahren wie-\nder abzuschaffen.\nDrittens. In der Phase vor Er\u00f6ffnung des Verfahrens sollte\nein maximaler Schutz vor Zwangsvollstreckungsma\u00dfnah-\nmen einzelner Gl\u00e4ubiger angestrebt werden.\nIch danke im \u00dcbrigen der Staatsregierung f\u00fcr die Beant-\nwortung unseres Berichtsantrages.\nDa die Bundesregierung selber eine Novellierung der In-\nsolvenzordnung vorhat und unser Justizministerium in\nder erw\u00e4hnten Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe mitwirkt, hat\nmeine Fraktion den Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag\neingebracht.\nMit Ihrem Einverst\u00e4ndnis, Frau Pr\u00e4sidentin, werde ich in\nmeinem zweiten Redeblock sowohl zum PDS-Antrag mit\n\u00c4nderungsantrag als auch zu unserem \u00c4nderungsantrag\nStellung nehmen.\nVielen Dank so weit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mit dem In-Kraft-Treten der die Kon-\nkursordnung, die Gesamtvollstreckungsordnung, die Ver-\ngleichsordnung abl\u00f6senden und damit das Insolvenzrecht\nreformierenden vereinheitlichten Insolvenzordnung am\n1.1.1999 \u2013 Kollege Beyer verwies darauf \u2013 wurde Schuld-\nnern erstmals mit der Restschuldbefreiung ein Weg er\u00f6ff-\nnet, sich nach einem Insolvenzverfahren und nach Ablauf\neiner so genannten Wohlverhaltensphase von ihren Ver-\nbindlichkeiten zu befreien und sich damit in absehbarer\nZeit planm\u00e4\u00dfig zu entschulden.\nTrotzdem oder gerade deswegen zeigt sich nach etwas\nmehr als einem Jahr Gesetzesvollzug, dass Regelungen im\nBereich vor allem der Verbraucherinsolvenz zum einen\nwenig praktikabel sind, zum anderen schlicht an den\nLebensrealit\u00e4ten vorbeigehen und der damit vermeintlich\ner\u00f6ffnete Ausweg aus den Schulden f\u00fcr die Masse der\nSchuldner zur Einbahnstra\u00dfe geworden ist.\nDas macht bereits die Tatsache deutlich, dass \u2013 obwohl\nsich die Zahl der \u00fcberschuldeten bundesdeutschen Pri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1015\n\n\n\nvathaushalte auf etwas mehr als 2,5 Millionen bel\u00e4uft nach\nkompetenten Sch\u00e4tzungen \u2013 die mit In-Kraft-Treten der\nInsolvenzordnung erwartete und auch bef\u00fcrchtete An-\ntragsflut bei den Gerichten ausgeblieben ist. \nDie gleiche Tendenz zeigt sich auch in Sachsen, wo \u2013 so\ndie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zum Antrag\nder CDU-Fraktion, Drucksache 3/1520 \u2013 seit dem Jahre\n1999 insgesamt 1 581 Antr\u00e4ge einschlie\u00dflich Antr\u00e4gen von\nKleinstgewerbetreibenden gestellt worden sind; Antr\u00e4ge\nauf Er\u00f6ffnung eines Verbraucherinsolvenzverfahrens, bei\ndenen es dann in \u00fcberhaupt nur 59 F\u00e4llen zur Er\u00f6ffnung\neines Insolvenzverfahrens gekommen ist. Die Zahl der\ngestellten Antr\u00e4ge entspricht damit nach Auswertung der\nLandesarbeitsgemeinschaft Schuldnerberatung Sachsen\ne. V. nur etwa 1,5 % der in Sachsen tats\u00e4chlich \u00fcberschul-\ndeten Haushalte. Nur 1,5 % sind also den durch das neue\nGesetz gezeigten Weg angegangen.\nDiese Form der Zur\u00fcckhaltung der in akuter finanzieller\nBedr\u00e4ngnis stehenden Schuldner hat Ursachen, die es\nnicht nur zu benennen gilt, sondern die letzten Endes mit\nden dem Hohen Haus zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glich-\nkeiten auch ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\nErstens. Eine Hauptursache f\u00fcr die mehr als zaghafte In-\nanspruchnahme dieser erstmalig gesetzlich geregelten\nEntschuldungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen \u2013 und\ndarin sind sich alle Einigungsverfahren betreibenden\nSchuldnerberatungsstellen an sich einig \u2013 liegt bereits im\nUnterlassen des Bundesgesetzgebers, eine ausdr\u00fcckliche\nRegelung zur Zul\u00e4ssigkeit der Gew\u00e4hrung von Prozess-\nkostenhilfe in der Insolvenzordnung vorzusehen.\nAusdruck dieses zulasten der Schuldner gehenden Ver-\ns\u00e4umnisses ist eine v\u00f6llig kontr\u00e4re Spruchpraxis der bis-\nlang \u00fcber Prozesskostenhilfeantr\u00e4ge entscheidenden Insol-\nvenzbeschwerdegerichte. Es liegt ja auf der Hand: Die\nSchuldner brauchen, um gewisserma\u00dfen das Verfahren be-\ntreiben zu k\u00f6nnen, rechtlichen Rat, rechtliche Beihilfe,\nrechtliche Unterst\u00fctzung. Sie m\u00fcssen ein f\u00f6rmliches Ver-\nfahren betreiben.\nDas ist ganz logisch wieder verbunden \u2013 da wir keine\nkostenlose Rechtsauskunft haben \u2013 mit Kosten f\u00fcr die ent-\nsprechende rechtliche Begleitung. Bundesweit bewilligen\nGerichte, gest\u00fctzt auf \u00a7 4 der Insolvenzordnung, zumin-\ndest f\u00fcr Schuldenbereinigungsverfahren teils Prozesskos-\ntenhilfe \u2013Amtsgericht G\u00f6ttingen; ich will jetzt die Recht-\nsprechung, die gewisserma\u00dfen wie ein Mosaik quer durch\ndie Bundesrepublik geht, hier nicht referieren \u2013, w\u00e4hrend\ninsbesondere die Obergerichte regelm\u00e4\u00dfig, ebenfalls ge-\nst\u00fctzt auf \u00a7 4 Insolvenzordnung, die Gew\u00e4hrung von Pro-\nzesskostenhilfe im Insolvenzverfahren grunds\u00e4tzlich mit\nder Begr\u00fcndung versagen, dass die Bestimmungen \u00fcber\ndie PKH in der Prozessordnung, also \u00a7 114 ff. ZPO, f\u00fcr das\nInsolvenzverfahren keine entsprechende Anwendung fin-\nden und f\u00fcr unzul\u00e4ssig erachtet werden.\nDas Bild an den s\u00e4chsischen Gerichten ist nicht anders.\nZitat aus der Stellungnahme der Staatsregierung: ,,Die drei\ns\u00e4chsischen Insolvenzgerichte in Dresden, Leipzig und\nChemnitz versagen die Prozesskostenhilfe. Die Landge-\nrichte Leipzig und Dresden als Beschwerdegerichte best\u00e4-\ntigen die Versagen der amtsgerichtlichen Entscheidung.\nChemnitz hebt regelm\u00e4\u00dfig die versagende Entscheidung\nauf und gew\u00e4hrt Prozesskostenhilfe.\u201c\nWohl dem Schuldner, der dann die M\u00f6glichkeit hat, das\nLandgericht Chemnitz wenigstens im Beschwerdeverfah-\nren anzurufen. Aber das ist eine Frage der Zuf\u00e4lligkeit\nnach dem Wohnsitz der gerichtlichen Zust\u00e4ndigkeit.\n\nDie Konsequenz dieser wohl sehr weitl\u00e4ufig eher als Ver-\nsagungspraxis zu qualifizierenden Spruchpraxis der Insol-\nvenzgerichte in Sachsen ist, dass eben ein erheblicher Teil\nder Schuldner quasi nicht in der Lage ist, dieses gesetzlich\ngeregelte Verfahren zu betreiben. Um das nur an einem\nProblem zu verdeutlichen: Der statistischen Auswertung\nder vorgenannten Landesarbeitsgemeinschaft Sachsen\ne. V. zufolge fordert zum Beispiel das Gericht in Leipzig\nca. 5 000 DM Kostenvorschuss zur Betreibung eines Ver-\nbraucherinsolvenzverfahrens. Also ein \u00fcber die Ohren ver-\nschuldeter Haushalt, eine \u00fcber die Ohren verschuldete Fa-\nmilie muss 5 000 DM Kostenvorschuss aufbringen, um\n\u00fcberhaupt ins Verfahren zu kommen. Das Insolvenzge-\nricht in Dresden verlangt h\u00e4ufig f\u00fcr die Antragspr\u00fcfung\neinen Gutachter und f\u00fcr dessen Kosten wiederum einen\nKostenvorschuss von 1 800 bis 2 000 DM. Damit wird aus-\ngerechnet derjenigen Gruppe von Schuldnern die ihnen\nnach der Zielsetzung der Insolvenzordnung zugedachte\nWohltat des neuen Verbraucherinsolvenzverfahrens, n\u00e4m-\nlich die Restschuldbefreiung, vorenthalten.\nDer Ausweg aus dieser mehr als unbefriedigenden Situa-\ntion ist nach unserer \u00dcberzeugung nicht die Frage der wei-\nteren Ausd\u00fcnnung durch die Rechtsprechung, sondern\nwir brauchen eine klare rechtliche Regelung in der Insol-\nvenzordnung, dass f\u00fcr das Verfahren Prozesskostenhilfe\nzu gew\u00e4hren ist. Sonst k\u00f6nnen wir die Insolvenzordnung\nbald abschaffen.\nZweitens. Eine weitere nicht unerhebliche Ursache daf\u00fcr,\ndass die Verbraucherinsolvenzverfahren nicht wie gedacht\ngreifen, zeichnet sich bereits jetzt im Bereich der Anerken-\nnung der von Schuldnern vorzulegenden Schuldenbereini-\ngungspl\u00e4ne nach \u00a7 305 Abs. 1 Nr. 4 Insolvenzordnung ab.\nNach dieser Vorschrift bedingt der Antrag auf Er\u00f6ffnung\ndes Insolvenzverfahrens, dass der Schuldner dem Insol-\nvenzgericht neben der Bescheinigung der geeigneten Per-\nson oder Stelle, dem Antrag auf Erteilung der Restschuld-\nbefreiung und dem Verm\u00f6gensverzeichnis einen so ge-\nnannten Schuldenbereinigungsplan vorzulegen hat, der\nalle Regelungen enthalten kann, die unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Gl\u00e4ubigerinteressen sowie der Verm\u00f6gens-, Ein-\nkommens- und Familienverh\u00e4ltnisse des Schuldners geeig-\nnet sind zu einer angemessenen Schuldbereinigung zu\nf\u00fchren.\nAlso, die gesetzliche Regelung verlangt die Vorlage eines\nSchuldenbereinigungsplanes. Hier gehen die vom Gesetz\nangelegten Forderungen um Meilen an der Wirklichkeit\nund insbesondere an den Verm\u00f6gens- und Einkommens-\nlagen des vom Gesetz angesprochenen Adressatenkreises\nvorbei und verfehlen damit derzeit den mit der Insol-\nvenzordnung angestrebten und in der gesetzlichen Be-\ngr\u00fcndung ausgesprochenen Zweck, dem insolventen\nSchuldner den Weg zur Schuldbefreiung zu er\u00f6ffnen. Das\nwar die Begr\u00fcndung in der Bundestagsdrucksache, die\ndann gewisserma\u00dfen zur Annahme gef\u00fchrt hat.\nDie sich in den praktischen Erfahrungen der Schuldner-\nberatungsstellen offenbarenden Realit\u00e4ten sprechen hier\neine ganz andere Sprache. Sie zeigen, dass es sich bei dem\n\u00fcberwiegenden Teil der \u00fcberschuldeten Menschen in die-\nsem Lande, f\u00fcr die eine Restschuldbefreiung ein Ausweg\nund ein Neuanfang f\u00fcr die Zukunft w\u00e4re, um mittel- und\neinkommenslose Schuldner handelt, Arbeitslose, Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger, Fr\u00fchrentner, aber auch gering Verdie-\nnende mit mehreren Kindern. Und diese Schuldner sind\neben nicht in der Lage, auch nur geringe Tilgungsraten auf\ndie aufgelaufene Schuld zu bringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1016\n\n\n\nDie Verm\u00f6gens- und Einkommenslosigkeit der betroffe-\nnen Schuldner d\u00fcrfte demnach bundesweit der Regelfall\nsein und erzwingt, wenn die Insolvenzordnung ein prakti-\nkables, ein handhabbares Gesetz sein soll, eine klarstellen-\nde, die genannten Realit\u00e4ten ber\u00fccksichtigende Regelung.\nUnd hier sind wir anders als die Staatsregierung eben der\nAuffassung, dass es nicht ausreicht zu sagen, das Gesetz\nspricht nicht davon, dass man in dem Schuldenbereini-\ngungsplan etwas anbieten muss. Wenn man sagt, es muss\nein Schuldenbereinigungsplan vorgelegt werden, impli-\nziert das Gesetz logischerweise, dass das nicht null sein\nkann.\nEs muss gewisserma\u00dfen nach unserer \u00dcberzeugung auch\nim Zusammenhang mit der PKH-Gew\u00e4hrung klar sein,\ndass bestimmten Schuldnern, die ihre v\u00f6llige Insolvenz\nnachweisen, eben auch erlassen wird, einen Schulden-\nbereinigungsplan vorzulegen, und ihnen stattdessen die\nM\u00f6glichkeit gegeben wird zu sagen, wir sind jetzt \u2013 nach-\ngewiesen durch die und die Auskunftsunterlagen \u2013 nicht\nin der Lage zu tilgen, auch nicht eine Mark zu tilgen. Wir\nsind aber bereit und verpflichten uns dazu. Sobald ich wie-\nder Arbeit habe, sobald ich wieder Einkommen habe, so-\nbald ich durch Erbschaft Verm\u00f6genswerte zur\u00fcckf\u00fchren\nkann, beginne ich zu tilgen. Dann tilge ich die Schuld.\nNur \u00fcber diesen Weg ist aus unserer Sicht der Zielgruppe,\ndamit wir \u00fcber die 1,5 % hinauskommen, die das bis jetzt\nin Anspruch nehmen, \u00fcberhaupt zu helfen und nur \u00fcber\ndiesen Weg ist voranzukommen. Hier w\u00fcrden wir einfach\neine rechtsklare Konstellation haben wollen und erbitten.\nDrittens. Nicht zuletzt geht es uns mit unserem Antrag\nauch darum, die bisher auf sieben Jahre gesetzlich fixierte\nWohlverhaltensphase auf f\u00fcnf Jahre zu verk\u00fcrzen. Bei der\nWohlverhaltensphase handelt es sich um einen Zeitraum,\nin dem sich der Schuldner zum Teil einschneidenden Ver-\npflichtungen unterwirft, um dadurch eine Befreiung von\nseinen Schulden zu erhalten.\nUm diese Wohlverhaltensphase einmal zu schildern: Er\nhat seine pf\u00e4ndbaren Forderungen auf Bez\u00fcge aus einem\nDienstverh\u00e4ltnis oder an deren Stelle laufende Bez\u00fcge an\neinen Treuh\u00e4nder abzutreten. Bei Strafe der Versagung der\nRestschuldbefreiung wird ihm zudem die Pflicht auferlegt,\neine angemessene Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben und, wenn\ner ohne Besch\u00e4ftigung ist, sich um eine solche zu bem\u00fchen\nund das nachzuweisen. Er darf keine T\u00e4tigkeit ablehnen.\nEr muss jeden Wechsel des Wohnsitzes oder der Besch\u00e4fti-\ngungsstelle unverz\u00fcglich dem Insolvenzgericht nachwei-\nsen und dem Treuh\u00e4nder anzeigen, dem gerichtlichen\nTreuh\u00e4nder auf Verlangen Auskunft \u00fcber seine Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit oder seine Bem\u00fchungen um solche sowie seine\nBez\u00fcge und sein Verm\u00f6gen erteilen. Zudem schwebt \u00fcber\nihm w\u00e4hrend der Dauer der Abtretungserkl\u00e4rung die\nRechtsfolge aus \u00a7 298 der Insolvenzordnung, Versagung\nder Restschuldbefreiung auf Antrag des Treuh\u00e4nders bei\nNichtleistung seiner Mindestverg\u00fctung, also der Mindest-\nverg\u00fctung f\u00fcr den Treuh\u00e4nder.\nDas alles sind Belastungen, die teilweise weit in Grund-\nrechtsanspr\u00fcche hineingehen \u2013 Grundrecht der informa-\ntionellen Selbstbestimmung und dergleichen mehr \u2013, die\ndie Schuldner letztendlich wohl auf sich nehmen m\u00fcssen,\nwenn sie in den Genuss kommen wollen.\nWenn ich sieben Jahre ansetze, werden die ersten Schuld-\nner danach fr\u00fchestens mit Beginn des Jahres 2008 ent-\nschuldet sein, soweit sie nicht wegen der bestehenden\nZahlungsunf\u00e4higkeit vor dem 1.1.1997 die f\u00fcnfj\u00e4hrige\nWohlverhaltensphase in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nWir meinen also, dass der Zeitraum zu lang ist. Wir\nmeinen, dass ganz konkret eine Frist von f\u00fcnf Jahren ein-\ngef\u00fchrt werden sollte, um quasi dem Schuldner auch einen\nAnreiz zu bieten, ihm eine Perspektive zu bieten, ihm\nklarzumachen: Wenn du die f\u00fcnf Jahre mit den Belastun-\ngen \u2013 \u2013 Den f\u00fcnf Jahren, bevor das Insolvenzverfahren\neingeleitet ist, ist auch noch das Vorverfahren vorgeschal-\ntet. Wenn wir das alles sehen, meinen wir: F\u00fcnf Jahre\nWohlverhaltensphase w\u00e4ren ausreichend und genug.\nViertens schlie\u00dflich: Die PDS-Fraktion stimmt unbedingt\nder Auffassung der Staatsregierung zu \u2013 diese deckt sich\noffenkundig auch mit der der regierungstragenden Frak-\ntion \u2013, dass die insolventen Schuldner f\u00fcr die Dauer des\nau\u00dfergerichtlichen Einigungsverfahrens des Schutzes vor\nEinzelzwangsvollstreckungsma\u00dfnahmen der Gl\u00e4ubiger\nsicher sein m\u00fcssen.\nIn gleicher Weise zeigen die Erfahrungen der mit au\u00dfer-\ngerichtlichen Einigungsverfahren im Wesentlichen befass-\nten Schuldnerberatungsstellen auch an dieser Stelle einen\nganz konkreten Nachholbedarf in der Gesetzeslage. In der\nPraxis sieht es so aus, dass Gl\u00e4ubiger, die im Rahmen der\nau\u00dfergerichtlichen Einigung Kenntnis von der Vorberei-\ntung eines Verbraucherinsolvenzverfahrens erlangen, dies\nzum Anlass nehmen, ihre offenen Forderungen im Wege\nder Zwangsvollstreckung zu betreiben. Das hei\u00dft, der\nRechtsanwalt oder die Schuldnerberatungsstelle schreibt\ndie Gl\u00e4ubiger an und teilt mit, dass der Schuldner bereit ist\nein Verbraucherinsolvenzverfahren einzuleiten.\nDann erfolgt in einer uns\u00e4glich gro\u00dfen Zahl von F\u00e4llen\nFolgendes: Der Rechtsanwalt, der die Gl\u00e4ubiger vertritt,\nbzw. die Gl\u00e4ubiger selbst sagen: Jetzt haben wir wenig-\nstens deine ladungsf\u00e4hige Anschrift und jetzt leiten wir die\nZwangsvollstreckung unter Nutzung der ladungsf\u00e4higen\nAnschrift ein. Das hei\u00dft im Klartext, dass, wenn bei mehre-\nren Gl\u00e4ubigern einer der Gl\u00e4ubiger diesen Weg geht, das\nInsolvenzverfahren \u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich ist.\nMan muss also quasi in dieser Vorphase durch rechtliche\nRegelung verhindern, dass in dieser Phase tats\u00e4chlich\nZwangsvollstreckungsma\u00dfnahmen von einzelnen Gl\u00e4ubi-\ngern eingeleitet werden k\u00f6nnen.\nWas selten vorkommt: Die Antr\u00e4ge unserer Fraktion\ndecken sich weitgehend mit denen der CDU-Fraktion, sie\nsind in vielen Punkten mit anderen Worten im Anliegen\neigentlich gleich.\nWir hoffen, dass zu dieser f\u00fcr einen nicht geringen Teil der\nMenschen in unserem Lande in den unteren Einkommens-\nschichten wichtigen Materie ein \u00dcbereinkommen im Land-\ntag zu erzielen ist. Das w\u00fcrde letzten Endes auch der\nStaatsregierung, die keine wesentlich anderen Positionen\nvertritt, den R\u00fccken st\u00e4rken f\u00fcr die weiteren Verhandlun-\ngen mit dem Bund.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: CDU-Fraktion! Bitte,\nHerr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Also: Ganz so w\u00fcrde ich diese vermutete\n\u00dcbereinstimmung nicht sehen wollen, meine Damen und\nHerren. Mit unserem \u00c4nderungsantrag ziehen wir die\nKonsequenz aus der bisherigen Erkenntnislage nach Ein-\nf\u00fchrung der neuen Insolvenzordnung und der begonne-\nnen Gesetzgebungsaktivit\u00e4t des Bundes. Es muss also zum\nBeispiel nicht mehr auf eine Novellierung im Bundesrat\nhingewirkt werden, wie von der PDS beantragt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1017\n\n\n\nFakt ist: Die Bundesregierung hat begonnen, unter Mitwir-\nkung der L\u00e4nder eine Gesetzesnovelle zu erarbeiten. Ge-\nrade in dieser Woche hat die genannte Arbeitsgruppe\nihren ersten Zwischenbericht vorgelegt, der sich zun\u00e4chst\nnur mit der Verbraucherinsolvenz befasst hat.\nIn unserem Antrag finden Sie die von mir schon vorgetra-\ngenen, nach Meinung der CDU-Fraktion notwendigen \u00c4n-\nderungen. Das sind, noch einmal kurz als politische Ziele\nformuliert, die kostenbewusste Regelung des Verfahrens-\nzugangs f\u00fcr mittellose Schuldner, also die klare Definition,\nwie Prozesskostenhilfe ausgestaltet sein soll, und die Ver-\nhinderung vorheriger Einzelzwangsvollstreckungen.\nZum Antrag der PDS in Drucksache 3/1305, den meine\nFraktion insgesamt, also samt \u00c4nderungsantrag, ablehnen\nwird, noch folgende Bemerkungen: Einen Nullplan zur\nSchuldenbereinigung ausdr\u00fccklich ins Gesetz aufzuneh-\nmen, meine Damen und Herren, das lehnen wir ab. Die\njetzige Regelung in \u00a7 305 schreibt keine Mindestquote zur\nBefriedigung der Gl\u00e4ubiger vor, also ist auch die Quote\nnull m\u00f6glich. Und so handeln nach Aussage der Staats-\nregierung auch unsere Gerichte.\nDen Verfahrenszugang f\u00fcr Mittellose, den wollen wir \u2013\nsiehe unseren \u00c4nderungsantrag \u2013 grunds\u00e4tzlich sicher-\ngestellt wissen.\nWer die antizipatorische Wirkung eines extra im Gesetz\ndefinierten Nullplanes in Kauf nimmt, der m\u00f6chte nat\u00fcr-\nlich auch die Wohlverhaltensphase von jetzt sieben Jahren\nstark verk\u00fcrzen. Das wird von uns ebenfalls abgelehnt,\nzumal das Gesetz dem Schuldner ab dem vierten Jahr bis\nzu dem siebenten Jahr einen j\u00e4hrlich steigenden Selbst-\nbehalt einr\u00e4umt.\nDer bisher unzureichende Erfahrungszeitraum rechtfertigt\nkeine derartigen Eingriffe. Schauen wir mal!\nMeine Damen und Herren, es gibt nicht nur das Interesse\ndes Schuldners, wir haben auch an den Gl\u00e4ubiger zu den-\nken und nicht zuletzt sind wir gehalten, was den dritten\nPartner betrifft, sorgsam mit Steuergeldern umzugehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich werde mich bem\u00fchen, es kurz zu machen.\nAuf die positiven Aspekte des Gesetzes ist Herr Beyer\nschon eingegangen. Die Stolpersteine liegen in der Ver-\nbraucherinsolvenz und hier besonders in den finanziellen\nAspekten.\nDie Frage der Gew\u00e4hrung von notwendiger Prozesskos-\ntenhilfe, die bisher nicht eindeutig im Gesetz geregelt ist,\nh\u00e4tte bundesweit eine Belastung der Haushalte von insge-\nsamt knapp einer halben Milliarde Mark zur Folge. Dass\ndabei zu er\u00f6rtern ist, auf welchem Wege letztendlich diese\nKosten zumindest teilweise kompensiert werden k\u00f6nnen,\nsteht au\u00dfer Frage. Ich denke, nach Abschluss der Beratun-\ngen in der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die in dieser Wo-\nche in Potsdam auch diese Problematik beraten hat, wird\neine konsensuelle L\u00f6sung und dementsprechend eine z\u00fc-\ngige Umsetzung m\u00f6glich werden.\nDie CDU-Fraktion hat heute einen \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht, der ihren urspr\u00fcnglichen Antrag ersetzt. Dem\nneuen Antrag k\u00f6nnen wir zustimmen. Er greift die we-\nsentlichen Punkte bisheriger Schwierigkeiten auf, die im\n\nRahmen einer notwendigen Novellierung ber\u00fccksichtigt\nwerden sollen.\nDie Forderung der PDS, eine Verk\u00fcrzung der Wohlverhal-\ntensphase auf f\u00fcnf Jahre vorzunehmen, halten wir f\u00fcr ver-\nfr\u00fcht. Ob n\u00e4mlich ein Gro\u00dfteil der Verfahren Erfolg ver-\nsprechend verl\u00e4uft oder nicht, kann erst dann beurteilt\nwerden, wenn Erfahrungen dar\u00fcber bestehen, dass eine\nWohlverhaltensphase von f\u00fcnf Jahren ausreichend ist. Das\nwird man vielleicht erst im Jahr 2004 beurteilen k\u00f6nnen.\nAngesichts der vorhin erw\u00e4hnten finanziellen Auswirkun-\ngen m\u00f6chte ich aber nicht die derzeitigen Schwierigkeiten\nim Freistaat selbst verschweigen. So ist es notwendig, die\nbei Einf\u00fchrung der Fallpauschalen erfolgte K\u00fcrzung der\nFachkraftf\u00f6rderung f\u00fcr den Bereich der allgemeinen\nSchuldnerberatung wieder anzuheben. Gerade dort hat\nsich n\u00e4mlich gezeigt, dass eine ausreichende Absicherung\nder Schuldnerberatungsstellen bei kontinuierlich steigen-\ndem Bedarf in diesem Bereich nicht gew\u00e4hrleistet ist und\nauch die Pauschalen f\u00fcr die Insolvenzberatung zu gering\nsind und aufgestockt werden m\u00fcssen. Einen entsprechen-\nden Antrag haben wir diese Woche in den Gesch\u00e4ftsgang\neingebracht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Herr Beyer, das Anliegen der CDU-Fraktion,\ndas im \u00c4nderungsantrag zum Ausdruck kommt, akzeptie-\nren wir. Sie sind blo\u00df aus unserer Sicht hier wesentlich zu\nkurz gesprungen und bleiben nach unserer \u00dcberzeugung\nganz deutlich hinter dem Verhandlungsstand zur\u00fcck, der\nauch in der Justizministerkonferenz gewisserma\u00dfen nach-\nweisbar dazu vorhanden ist. Da geht ja die Staatsregierung\nderzeit schon weiter. Und der Staatsregierung einen Auf-\ntrag zu geben, Verhandlungspositionen zu beziehen, die\nhinter den Ihrigen zur\u00fcckbleiben, halte ich f\u00fcr wenig sinn-\ngebend. Punkt eins.\nPunkt zwei. Der Schuldenbereinigungsplan ist f\u00fcr uns\nkeine Glaubensfrage. Wir meinen nur, wenn wir die ambi-\nvalente Praxis der Gerichte bei der Genehmigung von Pro-\nzesskostenhilfe sehen und die Voraussetzungen daf\u00fcr, die\nnun auch einmal einheitlich bleiben sollen, dass man auch\nErfolgsaussichten bei einer Sache braucht. Da werden wir\nimmer wieder auch in der Reichweite der richterlichen Un-\nabh\u00e4ngigkeit an dem Umstand scheitern, dass eine be-\nstimmte Zahl der Richter sagt: Wer einen Nullplan vorlegt,\nhat keine Erfolgsaussicht f\u00fcr das Verfahren. Man wird also\ndas Gesetz dahin gehend ausdeuten, dass tats\u00e4chlich, je-\ndenfalls im Minimum, realisiert, also getilgt werden muss.\nDa meinen wir: Eine solche Gesetzeslage, wenn wir \u00fcber\nForm- oder \u00fcber Novellierungsnotwendigkeiten reden, se-\nhenden Auges in Kauf zu nehmen und es wieder den Ge-\nrichten und der Auslegung zu \u00fcberlassen bei der v\u00f6llig\nwiderspr\u00fcchlichen Rechtsprechung, die wir jetzt haben, ist\nletzten Endes eine Augenauswischerei und bringt uns in\nder Sache nicht voran.\nEin letztes Wort zu dem von uns zum bisher vorliegenden\nAntrag noch hinzugef\u00fcgten \u00c4nderungsantrag in Druck-\nsache 3/1875. Er betrifft eben diese Problematik. Wir be-\ngehren damit, den Schutz des Schuldners vor Zwangsvoll-\nstreckungsma\u00dfnahmen von Insolvenzgl\u00e4ubigern w\u00e4hrend\nder Dauer des au\u00dfergerichtlichen Einigungsverfahrens zu\ngew\u00e4hrleisten. Nach der geltenden Insolvenzordnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1018\n\n\n\nwird Zwangsvollstreckungsschutz erst w\u00e4hrend der Lauf-\nzeit der Abtretungserkl\u00e4rung nach \u00a7 294 Abs. 1 Insol-\nvenzordnung, also fr\u00fchestens ab dem Zeitpunkt des Stel-\nlens des Er\u00f6ffnungsantrages des Schuldners nach \u00a7 305 In-\nsolvenzordnung, gew\u00e4hrt. Das eben f\u00fchrt dazu, dass in\nder Vorphase bis dahin \u2013 und da geht ja mitunter ein Jahr\nund mehr ins Land \u2013 letzten Endes so viel M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr einzelne Gl\u00e4ubiger bestehen, sich dem Konsens oder\ndem Versuch des Konsenses zu entziehen, zu vollstrecken\nund damit letzten Endes quasi das Anliegen des Gesetzes\nzu konterkarieren und auch dem Schuldner wie den ande-\nren Gl\u00e4ubigern jede Perspektive der Teilbefriedigung zu\nnehmen.\nWir bitten deshalb, unserem Antrag zuzustimmen, weil\nwir meinen, dass er auch der eigentlich bereits aus der\nAntwort der Staatsregierung hervorgehenden Intention\ndoch n\u00e4her kommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird jetzt von den\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann f\u00fcr die Staatsregierung Herr Minister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist sehr viel Sachkundiges\ngesagt worden. Die Diskussion best\u00e4tigt das, was wir\nschon im Gesetzgebungsverfahren gesagt haben: Diese In-\nsolvenzordnung ist eine Fehlgeburt, wenn nicht gar \u2013 in\nTeilen \u2013 eine Missgeburt. Das hat sich herausgestellt. \nIch habe mir vor einigen Wochen einen ganzen Tag Zeit\ngenommen, um zun\u00e4chst mit einer Schuldnerberatungs-\nstelle, dann mit Richtern und Rechtspflegern unserer Dres-\ndener Insolvenzabteilung am Amtsgericht mit Rechts-\nanw\u00e4lten, die mit solchen Verfahren besch\u00e4ftigt sind, und\nauch mit Unternehmervertretern zu sprechen. Es ist \u00fcber-\neinstimmend der \u00c4nderungsbedarf deutlich geworden. \nEs ist ja so, Herr Bartl: Die missliche Lage mit den der-\nzeitigen unterschiedlichen Gerichtsentscheidungen hat der\nBundesgesetzgeber bei der Verabschiedung der Insol-\nvenzordnung sehenden Auges in Kauf genommen. Die\nL\u00e4nder hatten darauf aufmerksam gemacht. Wir hatten\neinen Vorschlag unterbreitet, wie wir es regeln wollten.\nDie Bundesregierung hat abgelehnt \u2013 damals noch die an-\ndere Bundesregierung \u2013 und die Folgen sehen wir jetzt.\nSie haben schon darauf hingewiesen: Auf der gestrigen\nJustizministerkonferenz in Potsdam hat die Bund-L\u00e4nder-\nArbeitsgruppe, die unter Federf\u00fchrung von Nordrhein-\nWestfalen steht, ihren Zwischenbericht erstattet. Wir sind\nuns weitgehend einig, dass \u00c4nderungen in dem vorgetra-\ngenen Sinne kommen m\u00fcssen. Es muss eine gesetzliche\nKlarstellung kommen, in welchen F\u00e4llen ein \u00fcberschulde-\nter Verbraucher in das Verfahren kommen kann.\nFreilich muss das \u2013 darauf hat Frau Dr. Volkmer v\u00f6llig zu\nRecht hingewiesen \u2013 mit Entlastungen an anderer Stelle\neinhergehen. Das Regelinsolvenzverfahren, ist viel, viel zu\naufwendig. Die Kosten, die es verursacht, sind immens\nund am Ende sieht der Gl\u00e4ubiger auch nicht mehr. Und\nder Steuerzahler, der ordentlich gewirtschaftet und keine\nSchulden gemacht hat, bezahlt es. Das kann auch nicht\nsein. Deshalb m\u00fcssen \u00c4nderungen in einem ausgewoge-\nnen Verh\u00e4ltnis stehen.\nDie Novellierungs\u00fcberlegungen sind auf einem guten und\neinvernehmlichen Wege. Ich w\u00fcnschte mir, dass die Frau\nKollegin Bundesjustizministerin ihren Reformeifer nicht\n\nv\u00f6llig unn\u00f6tigerweise auf den funktionierenden Zivilpro-\nzess richtete, sondern vielmehr auf die Bereiche, wo \u00c4nde-\nrungen notwendig sind, die auch gerade in dieser Land-\ntagssitzung und in der gestrigen diskutiert worden sind \u2013\nauf das Betreuungsrecht, wo wir auch erheblichen Novel-\nlierungsbedarf haben, auf das Insolvenzrecht u. a. konzen-\ntriert. Aber das ist nat\u00fcrlich dort weit weg und damit kann\nman weniger Schlagzeilen machen.\nEin Letztes noch zu Ihrer Forderung, Herr Bartl, die Wohl-\nverhaltensphase zu verk\u00fcrzen. Dem kann ich mich wirk-\nlich nicht anschlie\u00dfen. Herr Beyer hat schon darauf hinge-\nwiesen. Da ist die Zeit, Erfahrungen zu sammeln, viel zu\nkurz, um solche \u00dcberlegungen anzustellen. Es ist ja ohne-\nhin erstaunlich, was f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige M\u00f6glichkeit der\nBundesgesetzgeber hier f\u00fcr \u00dcberschuldete schafft. Und es\ngibt ja nicht nur unverschuldet in Not geratene Schuldner,\nsondern es gibt auch welche, die leichtfertig in solche Ver-\nh\u00e4ltnisse geraten sind. Und es kann nicht richtig sein, dass\ndas auf Kosten des ordentlich wirtschaftenden Steuerzah-\nlers zurechtger\u00fcckt wird.\nVon daher muss es ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis sein: Wir\nd\u00fcrfen nicht nur den Schuldner sehen, wir m\u00fcssen auch\ndie Gl\u00e4ubiger sehen; darauf hat Herr Beyer zu Recht hin-\ngewiesen. Anders, glaube ich, ist es nicht richtig.\nIhren vierten Punkt, den Sie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag\njetzt noch anf\u00fcgen, kann ich unterst\u00fctzen. Es ist mir beim\nBesuch der Schuldnerberatungsstelle sehr deutlich gewor-\nden, dass hier ein notwendiger Regelungsbedarf vorliegt.\nWir haben diesen Gedanken auch schon in die Bund-L\u00e4n-\nder-Arbeitsgruppe hineingetragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\njetzt die CDU-Fraktion, danach die PDS.\n\nBeyer, CDU: Meine Damen und Herren! Wir wollen alle\nnach Hause. Deswegen verkneife ich mir jetzt\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Machen Sie mal!)\n\neinen Ausflug zu dem Thema Haftung und Zahlungsunf\u00e4-\nhigkeit der DDR, wie in dem Sch\u00fcrer-Bericht nachzulesen.\nLassen wir das an der Stelle!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs w\u00e4re so sch\u00f6n gewesen!)\n\n\u2013 Ein andermal! Die Gelegenheit wird wiederkommen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie \u2013 machen wir es\nkurz \u2013 den PDS-Antrag abzulehnen, auch den \u00c4nderungs-\nantrag; denn, Herr Minister Heitmann, dieser Punkt 4 ist ja\nder Punkt 3 in unserem \u00c4nderungsantrag. Das ist also dort\nschon enthalten. F\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag bitte ich\num Zustimmung.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend bemerken, meine Damen und\nHerren, wir behalten uns selbstverst\u00e4ndlich vor, in Abh\u00e4n-\ngigkeit von den Erfahrungen, die noch hinzukommen, und\nder weiteren Arbeit dieser Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe\ninsbesondere zu dem Thema Unternehmensinsolvenzen\nzu gegebener Zeit neue Vorschl\u00e4ge zu machen und dann\ndas gesamte Gesetzespaket zu beeinflussen versuchen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS bitte. Herr\nBartl.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1019\n\n\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte auf ein Schlusswort verzichten. Ich\nw\u00fcrde aber Herrn Beyer darauf hinweisen, damit er nicht\nin die Irre geht: Es gibt inzwischen einen neuen Bericht\n\u00fcber die Abschlussbilanz der DDR. Der stammt von Ende\n1999 und kommt von der Bundesbank. Dort sind die Zah-\nlen von Sch\u00fcrer erheblich relativiert. Es ist also anzuemp-\nfehlen, damit Sie aktuell sind, das nachzulesen. Wir k\u00f6n-\nnen Ihnen gern eine Kopie zureichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So gut waren wir.)\n\nWir helfen, wo wir k\u00f6nnen. \nIn der Sache selbst bitten wir darum, dass unser Antrag in\nder Drucksache 3/1305 einzeln abgestimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie meinen den \u00c4nde-\nrungsantrag?\n\nBartl, PDS: Sowohl die Punkte aus dem urspr\u00fcnglichen\nAntrag als auch den \u00c4nderungsantrag. Wir h\u00e4tten das\ngern einzeln aufgerufen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Dann darf ich\njetzt zur Abstimmung kommen. Ich rufe auf die Druck-\nsache 3/1520, Antrag der Fraktion der CDU. \u2013 Herr Nolle,\nbitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe im Interesse der\nW\u00fcrde des Hauses den Antrag die Beschlussf\u00e4higkeit fest-\nzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Dann muss jetzt\nausgez\u00e4hlt werden.\n\n(Frau Einsle, CDU: Weil Sie wohl heute \ngerade mal da sind?)\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrer t\u00e4tig zu werden. \u2013\n\n(Ausz\u00e4hlung durch die Schriftf\u00fchrer)\n\n\u00dcber 60 Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages sind anwe-\nsend. Damit sind wir beschlussf\u00e4hig.\n\n(Leroff, CDU: Z\u00e4hlen muss man k\u00f6nnen!)\n\nIch w\u00fcrde dann gern zur Abstimmung kommen.\n\n(Interne Wortwechsel \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Ruhe, damit\nwir fertig werden!\nEs geht um die Drucksache 3/1520, Antrag der Fraktion\nder CDU.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs gibt dazu einen \u00c4nderungsantrag. Herr Beyer, m\u00f6chten\nSie dazu noch einmal sprechen?\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Im Grunde nicht, aber ich\nhabe eben eine Unklarheit festgestellt. Der nachgereichte\nPunkt 4 des PDS-Antrages \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen\n\u2013 ist identisch mit dem Punkt 3 unseres \u00c4nderungsantra-\nges.\n\n(Zurufe von der PDS: Da k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch vonseiten\nder Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag Diskussionsbedarf?\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Druck-\nsache 3/1841 abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthal-\ntung, ansonsten Einstimmigkeit. Damit ist dieser Antrag\nangenommen. Dieser ersetzt die Drucksache 3/1520. \u00dcber\nsie braucht deshalb nicht mehr abgestimmt zu werden.\nIch rufe nun auf Drucksache 3/1305, Antrag der Fraktion\nder PDS. Dazu gibt es den \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in der Drucksache 3/1875, die Anf\u00fcgung eines\nPunktes 4. M\u00f6chte dazu noch gesprochen werden? \u2013 Wie\nsieht das bei den anderen Fraktionen aus? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nDann lasse ich jetzt erst einmal \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 3/1875 abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\ndennoch dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen \nAbgeordneten der PDS und der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann fast mein eigenes\nWort hier vorn nicht mehr verstehen.\nIch rufe jetzt noch einmal auf die Drucksache 3/1305, An-\ntrag der Fraktion der PDS. Punktweise Abstimmung ist\ngew\u00fcnscht. Ich rufe auf den Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 dennoch\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist auch Punkt 3\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit muss auch \u00fcber den Antrag nicht mehr abgestimmt\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1020\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Gas\u00f6lbeihilfe f\u00fcr das Jahr 2000\nDrucksache 3/1347, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Einf\u00fchrung von Agrardiesel\nDrucksache 3/1334, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung der Gas\u00f6lbeihilfe f\u00fcr Landwirte im Jahr 2000\nDrucksache 3/1335, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Fraktionen: PDS, CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort; Frau Abg. Alt-\nmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Gas\u00f6lverbilligung f\u00fcr die Landwirtschaft und\nihre Abschaffung durch die Einf\u00fchrung eines Agrardiesels\nab dem Jahr 2001 hat sich zu einer unendlichen Geschichte\nentwickelt, bei der ein gutes Ende f\u00fcr die Betroffenen nicht\nin Sicht ist.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Skandal!)\n\nIn diesem Hohen Hause haben wir im Januar dieses Jahres\ndas letzte Mal dazu debattiert.\nLassen Sie mich Ihnen diese unendliche Geschichte heute\nnoch einmal erz\u00e4hlen. Auch wenn Ihnen dabei vieles be-\nkannt vorkommen wird, ist es notwendig, so oft und so\nlange dar\u00fcber zu berichten, bis eine akzeptable L\u00f6sung\ndaf\u00fcr gefunden ist;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nsonst wird am Ende doch noch die unglaubliche Version\nwahr, die Dr. Jahr vor einem Monat hier ausmalte:\nDeutschland importiert s\u00e4mtliche landwirtschaftliche Pro-\ndukte, die es zu seiner Ern\u00e4hrung braucht, und nur noch\neinige wenige Bauern sind als Landschaftspfleger t\u00e4tig. Ich\ndenke, das wollen wir alle nicht. Also h\u00f6ren Sie mir gut zu,\nauch wenn es heute Abend schon etwas schwer f\u00e4llt.\nIm Rahmen der Diskussion zum Haushaltssanierungs-\ngesetz der Bundesregierung wurde neben anderen K\u00fcr-\nzungen zuungunsten der Landwirtschaft die ersatzlose\nStreichung der Gas\u00f6lbeihilfe angek\u00fcndigt.\nAuch f\u00fcr die PDS ist der verantwortungsvolle Umgang\nmit den Finanzmitteln des Bundeshaushaltes unumstritten\nnotwendig. Auch eine generell h\u00f6here Besteuerung des\nEnergieverbrauchs, ganz besonders des Energieverbrauchs\ndurch die Nutzung fossiler Energietr\u00e4ger, steht f\u00fcr mich\nau\u00dfer Zweifel. Die zwingenden \u00f6kologischen, sozialen\nund wirtschaftlichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr und auch die Chancen\nhabe ich im vorigen Monat hier dargelegt.\nDabei ist jedoch immer auf einen gerechten Lastenaus-\ngleich zwischen den verschiedenen Wirtschaftszweigen zu\nachten. Es k\u00f6nnen nicht einige Bereiche, wie zum Beispiel\ndie Schifffahrt oder der Flugverkehr, ganz oder teilweise\naus dieser Besteuerung herausgelassen werden, w\u00e4hrend\nandere Bereiche immer mehr zur Kasse gebeten werden,\nohne ihre \u00fcbrigen Bedingungen zu beachten.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Zum Beispiel die Landwirtschaft.)\n\nDie Landwirtschaft wird durch das Sparpaket der Bundes-\nregierung \u00fcberproportional belastet, obwohl ihre Realein-\n\nkommen schon heute unter denen vergleichbarer gewerb-\nlicher Wirtschaftszweige liegen. Das kann aus unserer\nSicht nicht hingenommen werden.\nZur Leistungsf\u00e4higkeit und zur ausgereizten Belastungs-\nf\u00e4higkeit der Landwirtschaft haben wir hier auf Antrag\nder PDS im vergangenen Monat ausf\u00fchrlich diskutiert.\nDurch die geplante ersatzlose Streichung der Gas\u00f6lverbilli-\ngung wurden zum Gl\u00fcck derartig viele parlamentarische\nund au\u00dferparlamentarische Aktivit\u00e4ten ausgel\u00f6st, dass\nsich die Bundesregierung gen\u00f6tigt sah Zugest\u00e4ndnisse zu\nmachen. Nur, wie sehen diese Zugest\u00e4ndnisse aus? Die\nBundesregierung bietet den Bauern f\u00fcr das Jahr 2000 eine\n\u00dcbergangsl\u00f6sung an, bei der die Gas\u00f6lverbilligung auf\n30 Pfennige pro Liter Dieselkraftstoff gesenkt und gleich-\nzeitig auf 3 000 DM pro Betrieb und Jahr begrenzt wird.\nDas ist aus unserer Sicht eine Politik nach dem Motto:\nTeile und herrsche.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern haben aufgrund der kleineren\nBetriebsstruktur bei diesem so genannten Zugest\u00e4ndnis\nnur wenige landwirtschaftliche Betriebe mit Einkommens-\nverlusten zu rechnen. Diese sind somit ruhig gestellt.\nIn Sachsen dagegen unterliegen \u00e4hnlich wie in den \u00fcbrigen\nneuen Bundesl\u00e4ndern die Mehrzahl der landwirtschaft-\nlichen Betriebe bzw. rund 90 % der landwirtschaflichen\nNutzfl\u00e4che der besagten Kappungsgrenze von 3 000 DM\npro Betrieb. Sie m\u00fcssen somit die Landwirtschaftsbetriebe\nin den Altbundesl\u00e4ndern st\u00fctzen. Ich kann dazu nur\nsagen: Der Aufschwung Ost l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen!\nIch frage mich: Wer soll dieses so genannte Zugest\u00e4ndnis\nbei uns in Sachsen den Landwirten in der Praxis erl\u00e4utern\nund vor Ihnen rechtfertigen? Wer soll den Bauern, deren\ndurchschnittliches Realeinkommen, wie gesagt, 30 % unter\ndem der \u00fcbrigen gewerblichen Wirtschaft liegt, Einkom-\nmensverluste von \u00fcber 100 DM pro Hektar erkl\u00e4ren? Ich\nerspare mir eine erneute detaillierte Aufrechnung pro Be-\ntrieb, pro Hektar, unabh\u00e4ngig von der Rechtsform usw.\nDas ist in diesem Hohen Haus zur Gen\u00fcge diskutiert wor-\nden.\nWelche Folgen h\u00e4tte aber der Wegfall der Obergrenze von\n3 000 DM pro Betrieb, wenn gleichzeitig an der vorgesehe-\nnen Einsparung in diesem Bereich festgehalten wird? Alle\nBauern in Deutschland w\u00fcrden nur noch eine Steuer-\nr\u00fcckerstattung von ungef\u00e4hr 20 Pfennigen pro Liter Die-\nselkraftstoff erhalten, dann aber auf ihren gesamten Jah-\nresverbrauch und damit unabh\u00e4ngig von der Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfe. Das kann \u2013 ich sage sogar: will \u2013 man politisch\nbesonders in den Altbundesl\u00e4ndern nicht durchsetzen. So\ngeht man den Weg des geringsten Widerstandes und\nw\u00e4lzt die Lasten in erster Linie auf die Ostlandwirtschaft\nab. Das ist \u00fcbrigens eine Politik, die nicht erst von der\nneuen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung verfolgt wird. Die\nLPG-Nachfolgebetriebe sind zumindest in der ersten Zeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1021\n\n\n\nnach 1990 auch von der alten Bundesregierung nicht gera-\nde wohlwollend behandelt worden.\nDie PDS sieht sich nicht ausschlie\u00dflich als Interessenvertre-\nterin der ostdeutschen Bauern, schon gar nicht gegen die\nInteressen der Bauern in den alten Bundesl\u00e4ndern. Ich fra-\nge mich aber schon: Muss es sein, dass im Jahr 2000 die\nostdeutsche Landwirtschaft derart diskriminierend behan-\ndelt wird, wie es sich gegenw\u00e4rtig darstellt? Ich bin der\nMeinung, das muss nicht so sein. Es ist langfristig sogar\nwenig zukunftsweisend f\u00fcr die gesamtdeutsche Landwirt-\nschaft und steht damit gegen die Aussage der Bundes-\nregierung im letzten Agrarbericht. Darin erkl\u00e4rt sie den\nStrukturwandel zur wichtigsten Voraussetzung f\u00fcr die\nVerbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen\nLandwirtschaft. Man muss kein Prophet sein, um festzu-\nstellen, dass dieser Strukturwandel in der Landwirtschaft\nim Gange ist und sich bereits in ganz Deutschland voll-\nzieht. Letztlich ist er auch unvermeidlich.\nWenn man dann die erfolgreich wirtschaftenden landwirt-\nschaftlichen Betriebe in Ostdeutschland, die quer durch\nalle Betriebs- und Rechtsformen auch nach 1990 bedeutend\ngr\u00f6\u00dfer sind als in den alten Bundesl\u00e4ndern, zus\u00e4tzlich in\nihrer wirtschaftlichen Entwicklung behindert, so ist das f\u00fcr\nmich nicht nachvollziehbar.\nStattdessen w\u00e4re es sinnvoll, die in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern entstandenen Agrarstrukturen st\u00e4rker in der nationa-\nlen Agrarpolitik zu ber\u00fccksichtigen und die hier gesam-\nmelten Erfahrungen f\u00fcr die Landwirtschaft in ganz\nDeutschland zu nutzen. Immerhin ist die Landwirtschaft\neiner der wenigen Wirtschaftszweige, der in Ostdeutsch-\nland nach der Wende nicht fast vollst\u00e4ndig zusammenge-\nbrochen ist. \u2013 Wenn das nicht ein Beispiel f\u00fcr gelungenen\nStrukturwandel unter schwierigsten Bedingungen ist!\nDeshalb ist es unerkl\u00e4rlich, dass gerade Betriebe mit einer\nBetriebsgr\u00f6\u00dfe von 70 bis 100 Hektar \u2013 das betrifft auch\nviele Familienbetriebe in Sachsen \u2013 von einer Steuerr\u00fccker-\nstattung ausgeschlossen werden sollen. Unserer Auffas-\nsung nach besteht nach wie vor Handlungsbedarf aller\nparlamentarischen Kr\u00e4fte, diese Ungerechtigkeit im Haus-\nhaltssanierungsgesetz der Bundesregierung doch noch zu\nbeseitigen.\nWenn die Bundesregierung in der Begr\u00fcndung formuliert,\ndieses Gesetz ber\u00fchre keine L\u00e4nderinteressen, so ist sie auf\ndem Holzweg. In diesem konkreten Fall ber\u00fchrt es unbe-\nstreitbar die Interessen der neuen Bundesl\u00e4nder.\nNun komme ich zu der Problematik des steuerverg\u00fcnstig-\nten Agrardiesels. Dem Druck der Bauernverb\u00e4nde und der\nOppositionsparteien ist es zu danken, dass sich die Bun-\ndesregierung zur Einf\u00fchrung eines Agrardiesels ab dem\nJahr 2001 durchgerungen hat. Mit dem Verfahren, auf das\nman sich in der vergangenen Woche in Berlin geeinigt hat,\nsind zum Gl\u00fcck auch solche \u00dcberlegungen wie das Einf\u00e4r-\nben des Agrardiesels und damit auch der Aufbau einer\nv\u00f6llig neuen Logistik f\u00fcr seine Verteilung vom Tisch. Der\nVerwaltungsaufwand wird sich zwar weder f\u00fcr die Bau-\nern noch f\u00fcr die umsetzende staatliche Verwaltung verrin-\ngern, vermutlich aber auch nicht erh\u00f6hen. Auf der anderen\nSeite ist die vorgesehene verbrauchsbezogene R\u00fcckerstat-\ntung der Steuerdifferenz zwischen Diesel und dem neu\neinzuf\u00fchrenden Agrardiesel besser geeignet, unterschied-\nlichen nat\u00fcrlichen und territorialen Bedingungen gerecht\nzu werden, als der im CDU-Antrag vorgeschlagene fl\u00e4-\nchenbezogene Pauschalbetrag mit unterschiedlichen Ver-\nbrauchsnormativen. Auf jeden Fall sind mit dieser Varian-\n\nte ab 2001 alle Bauern innerhalb Deutschlands wieder\ngleichgestellt.\nGanz anders sieht das nach wie vor im internationalen\nVergleich aus. Der Anspruch der Bundesregierung, mit\nder Einf\u00fchrung des Agrardiesels sei man der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit innerhalb Europas auch nur ein St\u00fcck\nn\u00e4her gekommen, entbehrt jeglicher Grundlage und ent-\nspricht nicht der Wahrheit. Mit einem Steuersatz von\n57 Pfennigen pro Liter Dieselkraftstoff rangiert die Bun-\ndesrepublik im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab mit Abstand an der\nSpitze.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nTrotz Einf\u00fchrung des Agrardiesels zahlen die Landwirte\nin Deutschland gegen\u00fcber anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\nbis zu 50 Pfennige mehr pro Liter Diesel.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nAltmann?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Altmann, ist Ihnen bekannt, dass\ndie franz\u00f6sischen Bauern vor kurzem mit dem gleichen\nArgument, sie seien im Wettbewerb gegen\u00fcber den deut-\nschen Bauern benachteiligt, an ihre Regierung herangetre-\nten sind?\n\nFrau Altmann, PDS: Das kann sich aber wohl nicht auf\nden gleichen Sachverhalt bezogen haben.\n\n(Frau Klein, SPD: Man muss alles zusammenz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Ja, aber auf diesen konkreten Sachverhalt kann sich das\nkaum bezogen haben, da gerade Frankreich eines der L\u00e4n-\nder ist, wo der Diesel f\u00fcr die Bauern bedeutend geringer\nbesteuert wird als in Deutschland. Jedenfalls bezahlen die\ndeutschen Bauern nach wie vor bis zu 50 Pfennige mehr\nals in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\nMan kann diese neue L\u00f6sung drehen und wenden, wie\nman will, ohne entsprechenden Ausgleich ist auch sie nach\nwie vor bauernfeindlich und bedarf einer Korrektur.\nDamit komme ich noch einmal zu der Frage von Frau\nKlein. In diesem Fall ist meiner Meinung nach eine trag-\nf\u00e4hige L\u00f6sung wirklich nur auf europ\u00e4ischer Ebene zu er-\nreichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDa ist es f\u00fcr mich auch kein Trost, wenn die Abgeordneten\ndes Bundestages darauf bestehen, nach drei Jahren einen\nBericht \u00fcber die Wirkungsweise der Einf\u00fchrung des\nAgrardiesels vorgelegt zu bekommen. In drei Jahren kann\nsehr viel passieren und es wird sehr viel passieren. In\nDeutschland sind dann hoffentlich noch alle Bauern an\nBord des Schiffes Landwirtschaft.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-Fraktion.\nHerr Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! ,,Wir wollen nicht alles anders machen, aber wir wol-\nlen vieles besser machen\u201c, so konnten wir es im Fr\u00fchsom-\nmer des Jahres 1998 h\u00f6ren. Wenn wir mit etwas zeitlichem\nAbstand betrachten, was alles anders und was besser ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1022\n\n\n\nmacht worden ist, dann stellen wir fest: Es ist zwar vieles\nanders gemacht worden, manches sogar mehrfach, aber\nauf die Frage, was besser gemacht worden ist, f\u00e4llt mir\nspontan nichts ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegensatz zu den Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen\nDienst weist der Agrarbericht ein st\u00e4ndig sinkendes Ein-\nkommen f\u00fcr die Landwirtschaft aus. Das hat die Bundes-\nregierung bewogen, die Landwirtschaft weiterhin kr\u00e4ftig\nzu schr\u00f6pfen. Ich nenne die versteckte Erh\u00f6hung der\nGrundsteuer, die Mehrbelastung durch die \u00d6kosteuer, die\nReduzierung der Gas\u00f6lverbilligung usw. Die Zahlen wur-\nden mehrfach genannt.\n\n(Jurk, SPD: Abwasseranschlussbeitr\u00e4ge!)\n\n\u2013 Es gibt Ausnahmeregelungen f\u00fcr die Landwirtschaft. In-\nsofern zieht das Argument nicht. Auf alle F\u00e4lle scheint den\neinen oder anderen das schlechte Gewissen geplagt zu\nhaben, so dass man einen Teil der K\u00fcrzungen wieder r\u00fcck-\ng\u00e4ngig machen und die Verschlimmbesserung etwas nach-\nbessern wollte.\nDie erste Variante, gr\u00fcner Agrardiesel, wurde von den\nPraktikern mehrheitlich abgelehnt. Auch diesbez\u00fcglich\nkann ich nur sagen: Erst \u00fcberlegen, dann handeln!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Heinz, habe ich Sie richtig verstan-\nden, dass die Bundesregierung die Grundsteuer erh\u00f6ht\nhat?\n\nHeinz, CDU: Sie ist derzeit dabei, entsprechende \u00dcber-\nlegungen anzustellen, ein neues Berechnungsverfahren zur\nErhebung der Grundsteuer auszuixen, was am Ende da-\nrauf hinauslaufen wird, dass \u2013 \u2013\n\nFrau Klein, SPD: Herr Heinz, Sie geben mir aber doch\nRecht, dass derzeit die Grundsteuer durch die Kommunen\nbestimmt wird?\n\nHeinz, CDU: Das ist korrekt. Das Verfahren soll aber ge-\n\u00e4ndert werden. Insofern kann ich Ihnen nur empfehlen,\nentsprechende Fachpublikationen zu lesen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nGr\u00fcner Agrardiesel wurde also von den Praktikern abge-\nlehnt.\nAls N\u00e4chstes haben wir uns \u00fcber die R\u00fcckerstattung der\nGas\u00f6lverbilligung bei den Zoll\u00e4mtern zu unterhalten. Wir\nk\u00f6nnen uns wieder fragen, was anders ist und was bei der\nSache besser gemacht worden ist. Anders ist, dass wir jetzt\nzum Zollamt gehen.\nWas ist besser gemacht worden? Besser ist, dass der An-\ntragsteller jetzt mehrfach im Jahr zum Zollamt gehen darf\nund im Gegensatz zur vorherigen Regelung die Steuer\nnicht ein Jahr vorfinanzieren muss. Gerechter w\u00e4re es na-\nt\u00fcrlich, wenn die Landwirte wie andere behandelt w\u00fcr-\nden. Ich nenne nur den Bereich Schifffahrt. Ich meine, dass\nsie die Mineral\u00f6lsteuer gar nicht erst bezahlen m\u00fcssten.\nDer praktisch denkende Landwirt fragt sich nat\u00fcrlich: Wo\nist denn \u00fcberhaupt das n\u00e4chste Zollamt, zu dem ich mit\nmeinem Antrag gehen muss? Ich habe mich erkundigt. Mir\nwurde gesagt, das Verfahren werde sicherlich durch die\n\nHauptzoll\u00e4mter abgewickelt, und diese bef\u00e4nden sich in\nChemnitz, Leipzig, Dresden, Pirna, L\u00f6bau und Plauen.\nIch hatte k\u00fcrzlich Gelegenheit, bei der Amtseinf\u00fchrung\ndes neuen Zollamtschefs von Plauen dabei zu sein. Dort\nwurde bereits angek\u00fcndigt, dass nach dem EU-Beitritt von\nPolen und Tschechien die Strukturen der Hauptzoll\u00e4mter\nin Sachsen drastisch ausged\u00fcnnt w\u00fcrden. Wenn noch drei\nZoll\u00e4mter \u00fcbrig blieben, w\u00e4ren wir gut bedient. Das hei\u00dft,\ndas frei werdende Personal vom Zollamt k\u00f6nnte gleich f\u00fcr\ndie Antragsbearbeitung genutzt werden.\nWelche Auswirkungen hat die Regelung f\u00fcr die Landwirte\nund die Landwirtschaft? Wir haben die Gelegenheit, des\n\u00d6fteren ins Oberzentrum fahren zu d\u00fcrfen. Wer den Ta-\ngesablauf eines Landwirtes kennt, wei\u00df, dass er in der Re-\ngel bis 9 Uhr mit F\u00fcttern und Melken besch\u00e4ftigt ist. Dann\nwird er sicherlich etwas fr\u00fchst\u00fccken, unter die Dusche\nspringen, die Ausgehuniform anlegen und sich auf den\nWeg ins Oberzentrum machen. Wer einen etwas weiteren\nWeg hat, wie die vogtl\u00e4ndischen Landwirte, wird ganz\nschnell feststellen, wenn er mit der Frau noch einkaufen\nwill, dass er zur n\u00e4chsten F\u00fctter- und Melkzeit um 16 Uhr\ngar nicht wieder zur\u00fcck sein kann. Also gibt es zwei M\u00f6g-\nlichkeiten: Entweder man l\u00e4sst die Frau zu Hause\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\noder man sucht sich eine Vertretung.\n\n(Beifall und Lachen bei allen Fraktionen \u2013 \nBravo! des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch nehme an, die erste M\u00f6glichkeit wird sicherlich aus-\nscheiden, weil sich auch in der Landwirtschaft Gender\nMainstreaming in zunehmendem Ma\u00dfe durchsetzen wird.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nAu\u00dferdem ist, wenn die Frau des Hauses dabei ist, sicher,\ndass das r\u00fcckerstattete Geld nicht im Dschungel der\nGro\u00dfstadt versackt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs bleibt also nur die Vertretungsregelung. Ob dies \u00fcber\n630 DM, \u00fcber Nachbarschaftshilfe oder Schwarzarbeit ge-\nschieht, m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her beleuchten. Auf jeden Fall\nm\u00f6chte ich den Beitrag der Bundesregierung w\u00fcrdigen,\nauch in den entfernteren Gebieten f\u00fcr zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze zu sorgen.\nAndere positive Effekte: Durch die weitere bzw. \u00f6ftere An-\nreise tut der Landwirt gleichzeitig etwas f\u00fcr seine Renten-\nversicherung, weil das \u00fcber die \u00d6kosteuer positiv zu Bu-\nche schl\u00e4gt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIn dem Zusammenhang sei mir ein Hinweis zur bei uns\nanstehenden Funktionalreform gestattet. Ich m\u00f6chte sehr\ndarum bitten, dass die Standorte der Landwirtschafts-\n\u00e4mter k\u00fcnftig so gew\u00e4hlt werden, dass der Landwirt zwi-\nschen zwei F\u00fctter- und Melkzeiten das Amt erreichen\nkann.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei CDU und PDS)\n\nZur\u00fcck zum Antrag. Den Damen und Herren von der SPD\nm\u00f6chte ich empfehlen, dass sie, bevor sie wieder anfangen,\neingelaufene Dinge zu \u00e4ndern, entsprechend dem Spruch,\nder in vielen B\u00fcros h\u00e4ngt: ,,Vor Inbetriebnahme des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1023\n\n\n\nMundwerks Gehirn einschalten\u201c, die praktischen Auswir-\nkungen bedenken.\n\n(Heiterkeit bei CDU und PDS)\n\nIch werbe nach wie vor f\u00fcr unseren Antrag hinsichtlich\nder normativ bezogenen R\u00fcckerstattungen. Das hat den\nCharme, dass dort weniger Personal gebraucht wird, dass\ndort alle Zahlen vorhanden sind und diese verwendet wer-\nden k\u00f6nnten.\nFrau Klein, ich m\u00f6chte Sie bitten, Ihren Einfluss bei der\nBundesregierung geltend zu machen, um eine sehr praxis-\nfreundliche Regelung durchzusetzen. Verhindern Sie vor\nallen Dingen, dass ein Landwirt, der heute in Deutschland\nmehr als 100 Menschen ern\u00e4hrt, durch Ihre Politik in den\nHungertod getrieben wird!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei CDU und PDS \u2013 \nNolte, SPD: Ta-ta! Wuff! \u2013 \n\nLeroff, CDU: Das war wenigstens etwas mit Grips; \nso etwas haben Sie noch nicht zustande gebracht! \u2013 \n\nFrau Einsle, CDU: Das versteht er doch sowieso nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein, Sie haben die M\u00f6glichkeit,\ndarauf zu antworten. Die SPD-Fraktion hat das Wort.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Staatsregierung hat zu den Antr\u00e4gen von CDU\nund PDS Stellung genommen. Unter anderem f\u00fchrt sie\naus: ,,Die Einf\u00fchrung eines steuerbeg\u00fcnstigten Diesels ist\nmit Sicherheit ein Schritt in die richtige Richtung.\u201c Diesbe-\nz\u00fcglich stimmen wir mit der Staatsregierung \u00fcberein,\ndenn damit kommen wir endlich von der leidigen Diskus-\nsion \u00fcber Subventionen weg.\nAuch uns, verehrte Kolleginnen und Kollegen, kann die\nSituation unserer landwirtschaftlichen Unternehmen nicht\nbefriedigen. Dennoch m\u00f6chten wir Sie davor warnen, mit\nZahlen zu operieren, die jeglicher Grundlage entbehren,\ndenn dadurch w\u00fcrde man der Sache eher schaden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nW\u00e4hrend seitens der CDU-Fraktion 32 Millionen DM\nBelastung als Folge der \u00d6kosteuer f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nLandwirte errechnet werden, benennt die PDS-Fraktion\ndie gleiche Summe als Folge der reduzierten Gas\u00f6lbeihilfe.\nIch stelle das sachlich fest. Stimmig ist die Zahl ohnehin\nnicht. Jeder wei\u00df doch, dass man den vorhandenen Belas-\ntungen die anfallenden Entlastungen gegen\u00fcberstellen\nmuss, um herauszubekommen, was unter dem Strich\nwirklich bleibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas sind denn nun diese Entlastungen?\nErstens sind es Entlastungen, die sich aus dem Steuerentlas-\ntungs- und Steuersenkungsgesetz ergeben. Diesbez\u00fcglich\nsind eindeutig die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen die Gewinner, auch die der Landwirtschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens sind die Entlastungen bei den Strompreisen\ndurch die Liberalisierung des Strommarktes zu nennen.\nDrittens sind es die gleichzeitig mit der Auszahlung der\nreduzierten Gas\u00f6lbeihilfe einhergehenden Erstattungen\nf\u00fcr den steuerbeg\u00fcnstigten Agrardiesel.\nViertens sind es die im Ergebnis der immer wieder verteu-\nfelten Agenda 2000 geschaffenen g\u00fcnstigen Rahmenbedin-\n\ngungen. Diese bewirken \u2013 die derzeitigen Erhebungen be-\nweisen das, auch wenn der Agrarbericht f\u00fcr das vergan-\ngene Jahr dies noch nicht best\u00e4tigt; das entwickelt sich\naber jetzt \u2013, dass unsere Bauern zunehmend in der Lage\nsind \u00fcber die auf den M\u00e4rkten erzielten Preise Einkommen\nzu erzielen.\nF\u00fcnftens k\u00f6nnen unsere Bauern bei weitsichtiger Inan-\nspruchnahme des durch die Bundesregierung aufgelegten\nneuen F\u00f6rderprogramms f\u00fcr nachwachsende Rohstoffe,\nzum Beispiel durch die Umr\u00fcstung ihrer Motoren f\u00fcr den\nEinsatz von Biodiesel und Pflanzen\u00f6l, ebenfalls erhebliche\nfinanzielle Entlastungen erzielen.\nLassen Sie mich, verehrte Kolleginnen und Kollegen, einen\nletzten Punkt anf\u00fchren, der auf der Habenseite den von\nIhnen genannten Einkommensverlusten gegen\u00fcbersteht.\nAufgrund der aus allen Richtungen erfolgten St\u00e4rkung der\nPosition unseres Bundeslandwirtschaftsministers Dr. Funke\ngegen\u00fcber dem Bundesfinanzminister ist erreicht worden,\ndass den Landwirten der infolge der Neuregelung f\u00fcr\nAgrardiesel frei gewordene Betrag in H\u00f6he von 700 Millio-\nnen DM im Agrarhaushalt in voller H\u00f6he erhalten bleibt.\nDiese Mittel k\u00f6nnen nun f\u00fcr die agrarsoziale Sicherung\nund f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c eingesetzt wer-\nden.\nMeine Damen und Herren, verehrter Herr Dr. Jahr, das\ngeh\u00f6rt auf die Haben-Seite unserer Landwirte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsofern, meine Damen und Herren, bin ich optimistisch,\ndass sich die Rahmenbedingungen zur Sicherung stabiler\nund h\u00f6herer Einkommen f\u00fcr unsere landwirtschaftlichen\nBetriebe und unserer in der Landwirtschaft T\u00e4tigen weiter\nverbessern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich muss doch noch einmal etwas auf\nden Redebeitrag von Frau Klein erwidern.\nFrau Klein, Sie haben nat\u00fcrlich Recht: Wenn man Ver\u00e4nde-\nrungen in der Gesellschaft herbeif\u00fchrt, Steuerrecht und\nBeihilfen \u00e4ndert, sollte man immer Plus und Minus beach-\nten. Ich muss sagen, wahrscheinlich lesen Sie die Mittei-\nlungen Ihres Bundesfinanzministeriums nicht mehr. Dort\nhat man zusammengerechnet: Die Sozialdemokraten selbst\nbekommen f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft einen Minus-\nbetrag von 900 Millionen DM heraus.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch gehe davon aus, dass dort sehr vorsichtig gerechnet\nworden ist. Wir rechnen schon zusammen, Frau Klein.\nGlauben Sie mir, die Landwirte k\u00f6nnen schon Plus von\nMinus sowie Brutto von Netto unterscheiden.\nDas Problem, das wir haben: Durch Ihre Idee zur Einf\u00fch-\nrung einer Obergrenze f\u00fcr die Gas\u00f6lr\u00fcckerstattung haben\nSie erstmals seit 1990 eine willk\u00fcrliche F\u00f6rderobergrenze\ngeschaffen, die sich nahezu ausschlie\u00dflich in den neuen\nBundesl\u00e4ndern auswirkt. 90 % der landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4che in Sachsen sind von dieser Ausschlussgrenze\nbetroffen.\nEs ist f\u00fcr mich einfach skandal\u00f6s, wenn eine Partei, die\nden Aufbau Ost zur Chefsache erkl\u00e4rt, die ostdeutschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1024\n\n\n\nLandwirtschaftsbetriebe benachteiligt. Die Frage, meine\nDamen und Herren von der SPD, ist doch, zu welchem\nZweck Sie eigentlich einen Minister f\u00fcr den Aufbau Ost\nbestellt haben. Haben Sie ihn daf\u00fcr eingesetzt, dass er mit\ndem Rotstift durch unsere Landen zieht oder sollen etwa\ndie s\u00e4chsischen Landwirte durch eine Umlage die Perso-\nnalkosten des Ministeriums f\u00fcr Aufbau Ost selbst finanzie-\nren? Ich meine, es ist und bleibt eine riesengro\u00dfe Frechheit,\nwie Sie hier, meine Damen und Herren von der SPD, die\ns\u00e4chsischen Landwirte schr\u00f6pfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor der Bundestagswahl wurde Frau Klein nicht m\u00fcde in\ndiesem Hause von der schwierigen Einkommenssituation\nder s\u00e4chsischen Landwirte zu sprechen. Man forderte st\u00e4n-\ndig zus\u00e4tzliche F\u00f6rderprogramme. Heute sehen Sie das\nganz anders. Offensichtlich geht es den s\u00e4chsischen Land-\nwirten so gut, dass man hier noch einmal k\u00fcrzen konnte.\nMan mutet den s\u00e4chsischen Landwirten Einkommensver-\nluste von bis zu 30 % zu.\nIm \u00f6ffentlichen Dienst sehen Sie das nat\u00fcrlich ganz anders.\nDa fordern Sie sofortige Lohnangleichung ans Westniveau\nund eine Lohnsteigerung. Ich frage Sie ganz einfach, meine\nDamen und Herren von der SPD: Was haben Ihnen die\nLandwirte eigentlich getan, dass Sie einen Berufsstand so\nabstrafen? Mit welchem Recht erteilen Sie der deutschen\nLandwirtschaft ein finanzielles Berufsverbot?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nJurk, SPD: Lieber Kollege Dr. Jahr, k\u00f6nnen Sie mir noch\neinmal erkl\u00e4ren, wie viele Besch\u00e4ftigte wir in der Land-\nwirtschaft vor 1990, zugegebenerma\u00dfen unter anderen Be-\ndingungen, hatten und wie viele zum Zeitpunkt der Bun-\ndestagswahl 1998?\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Jurk, Sie haben Recht, wir haben seit\n1990 einen schwierigen Strukturwandel hinter uns. Wir\nhaben in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft von ehemals\n108 000 Besch\u00e4ftigten auf 35 000 Besch\u00e4ftigte abbauen\nm\u00fcssen. Sie wissen selber, wir hatten einen sozialvertr\u00e4g-\nlichen Vorruhestand. Wir hatten in der Landwirtschaft den\neinmaligen Zustand, noch einmal einen Sondervorruhe-\nstand nachzuschieben. Wir haben in der Landwirtschaft\nviele Teilbereiche ausgliedern k\u00f6nnen. Wir hatten seit 1994\neine gewisse Stabilisierung zu verzeichnen. Unsere Betrie-\nbe sind jetzt in der Lage, nach dieser Umstrukturierung\nwettbewerbsf\u00e4hig zu werden. Genau dieses zarte Pfl\u00e4nz-\nlein des Aufbaues in Sachsen trampeln Sie kaputt. Das\nnehme ich Ihnen ganz einfach \u00fcbel!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das passiert doch gar nicht!)\n\nWas haben Ihnen die Landwirte eigentlich getan? Die\nWahrheit ist ganz einfach: Wahrscheinlich werden die\nLandwirte bestraft, weil sie falsch gew\u00e4hlt haben. Oder\nhaben die Landwirte vergessen, an die SPD eine Wahl-\nkampfspende abzuf\u00fchren?\n\n(Jurk, SPD: Die haben Sie vielleicht\n bekommen, was?)\n\nIch sage Ihnen ganz offen, mir graust es an dieser Stelle\nvor Ihrem Demokratieverst\u00e4ndnis.\n\nUnsere Forderung ist ganz einfach: Gebt den Landwirten\ndas Geld zur\u00fcck, das ihnen geh\u00f6rt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grund geh\u00f6rt auch die Obergrenze abge-\nschafft.\nDie s\u00e4chsischen Landwirte werden dreifach abgestraft.\nW\u00e4hrend die s\u00e4chsischen Landwirte unter der CDU-Bun-\ndesregierung bei Einbeziehung der Gas\u00f6lverbilligung\n65 Pfennige pro Liter Diesel bezahlen mussten, mutet ih-\nnen nun Rot-Gr\u00fcn 1,25 DM zu. Das ist nahezu eine Ver-\ndoppelung des Preises. Die Belastung ist interessant: Belas-\ntung durch die \u00d6kosteuer 12 Pfennige, Belastung durch\ndie Mineral\u00f6lsteuer 74 Pfennige und beim pauschalierten\nLandwirt kommen durch die Umsatzsteuer noch 23 Pfen-\nnige dazu, also ohne Rohstoff eine Belastung von 1,09 DM.\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte gibt es de facto keine Gas\u00f6l-\nverbilligung au\u00dfer diesen l\u00e4ppischen 3 000 DM.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Ihr Weg ist ein\nIrrweg. Selbst der amtierende Vorsitzende des Sachver-\nst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung, Prof. Rehbinder, hat eine Aussetzung der\nn\u00e4chsten Stufe der \u00d6kosteuer empfohlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Gut, mache ich, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Dr. Jahr, welche Aktivit\u00e4ten haben\ndie CDU und insbesondere Sie entwickelt, als die Bundes-\nregierung \u2013 CDU/CSU-F.D.P. \u2013 1991 die Mineral\u00f6lsteuer\num 27 Pfennige erh\u00f6ht hat und die Bauern daf\u00fcr keinen\nAusgleich erhalten haben?\n\nDr. Jahr, CDU: Wissen Sie, Frau Klein, es gibt einen ent-\nscheidenden Unterschied. Damals ist die Mineral\u00f6lsteuer\nerh\u00f6ht worden, aber wir haben der Bev\u00f6lkerung gesagt,\nwozu. Diese Mineral\u00f6lsteuer ist f\u00fcr den Aufbau Ost erh\u00f6ht\nworden. Gehen Sie doch einmal dem Ph\u00e4nomen nach,\nwarum die Bev\u00f6lkerung damals keinen Widerstand gelei-\nstet hat. Warum hat sie das akzeptiert? Einfach weil sie es\nbegriffen hat. Ihr heutiges System begreift n\u00e4mlich keiner\nmehr. Ich bringe dazu noch ein Beispiel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nSpeiseraps\u00f6l ist durch Ihre Preispolitik billiger als Diesel\ngeworden. W\u00e4hrend man bei Aldi f\u00fcr Speiseraps\u00f6l\n1,00 DM bezahlt, sind es an der Tankstelle 1,45 DM. \u00dcber-\nlegen Sie, Nahrungsmittel tanken wird billiger, als an die\nTankstelle fahren!\n\n(Jurk, SPD: Auf Aldi haben wir keinen Einfluss! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Da habe ich zu viele \n\nleere Flaschen!)\n\n\u2013 Das ist nicht das Problem. Daf\u00fcr haben wir den gr\u00fcnen\nPunkt. Die Plasteflaschen kann ich ja dann preisg\u00fcnstig\nund kostenlos entsorgen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Anfahrt ist so schwer!)\n\nBedenken Sie bitte, es gibt schon moderne Dieselmotoren,\ndie das verkraften.\nNun mag man das auf den ersten Blick ganz lustig finden.\nMich stimmt dieser Vorgang sehr nachdenklich. Wissen\nSie, ich habe eine Zeit durchgemacht, als Speisekartoffeln\nbilliger als Futterkartoffeln waren. Ich habe eine Gesell-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1025\n\n\n\nschaft erlebt, in der es wirtschaftlich war, mit Brot Schwei-\nne zu m\u00e4sten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auch H\u00fchner!)\n\nWas Sie hier betreiben, ist eine sozialistische Preispolitik.\nNehmen Sie das bitte einmal zur Kenntnis. Ich wei\u00df aber\nauch, dass dies damals der Anfang vom Ende war. Auch\ndaran sollten Sie denken, vor allem bei der n\u00e4chsten Bun-\ndestagswahl.\nUnsere Forderungen folgerichtig und einfach:\nErstens. Wir fordern die Abschaffung der 3 000-DM-Gren-\nze bei der Gas\u00f6lverbilligung f\u00fcr das Jahr 2000.\nZweitens. Wir fordern die Einf\u00fchrung einer einfach pau-\nschalierten R\u00fcckerstattung f\u00fcr Gas\u00f6l ab dem Jahr 2001.\nDrittens. Wir fordern eine Aussetzung der \u00d6kosteuer.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Fraktion der PDS\nnoch gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung, Herr Staatsminis-\nter Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nWir haben wiederholt zu diesem Thema debattiert. Heute\nist zu dieser sp\u00e4ten Stunde vieles gesagt worden. Ich will\nmich darauf beschr\u00e4nken noch einige Erg\u00e4nzungen anzu-\nbringen.\nWissen Sie, Frau Klein, Sie m\u00fcssen, glaube ich, wirklich\neinmal Ihr Verh\u00e4ltnis zur s\u00e4chsischen Landwirtschaft in-\nfrage stellen und \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn Sie hier Dinge auff\u00fch-\nren, was alles den Landwirten zugute gekommen ist, dann\nsollten Sie wirklich einmal in die Praxis gehen und rein-\nschauen, welche Verdienstm\u00f6glichkeiten da bestehen. Die\nsind n\u00e4mlich nicht sehr rosig.\nEs ist ungef\u00e4hr eine Woche her, dass ich s\u00e4chsische Land-\nwirte, Lebensmittelhersteller bei einer Verkaufsaktion in\nSpanien unterst\u00fctzt habe. Ich konnte mir bei der Gelegen-\nheit einmal den dortigen Lebensmittelmarkt anschauen.\nWissen Sie, es k\u00f6nnen in diesem harten Wettbewerb nur\nnoch Pfennigbetr\u00e4ge verdient werden. Dort ist mir wieder\ndeutlich geworden, was es f\u00fcr einen Landwirt bedeutet,\nwenn er Wettbewerbsnachteile hat; denn nur darum geht\nes. Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, dass irgendwo ein\nLandwirt bevorzugt werden soll. Wir haben die Tatsache,\ndass in Europa sehr, sehr unterschiedliche Dieselpreise\nherrschen. Deshalb trifft es die Landwirte besonders hart.\nWir haben gemeinsam, durchaus auch mit Ihrem Bundes-\nminister, immer wieder dar\u00fcber gesprochen und er war\neinen Schritt weiter. Herr Dr. Jahr hat es angef\u00fchrt. Er er-\nkennt es an und wei\u00df, dass die Landwirte einen \u00fcber-\ndurchschnittlichen Anteil an dieser Konsolidierung des\nBundeshaushaltes tragen. Ich m\u00f6chte nur noch einmal die\nZahlen in Erinnerung bringen. Etwa 900 Millionen DM\nsind ihnen weggenommen worden. 700 Millionen DM sol-\nlen sie jetzt als Verhandlungsergebnis zur\u00fcckbekommen.\nImmerhin ist das ein Ergebnis.\nMan muss aber immer wieder deutlich machen, dass ein\nJahr in der Luft h\u00e4ngt. F\u00fcr Sachsen heruntergerechnet blei-\nben 30 Millionen DM bei den Landwirten h\u00e4ngen. Daf\u00fcr\ngibt es \u00fcberhaupt keinen Ersatz.\nIch will noch auf eines hinweisen. Der Bund hat es fertig\ngebracht, das Gesetzgebungsverfahren so aufzubauen,\ndass er im Prinzip die L\u00e4nderkammer umgehen kann. Wir\nhatten dort keine M\u00f6glichkeit noch einmal gegenzu-\n\nsteuern. Deshalb stelle ich heute noch einmal die Forde-\nrung an Sie, dass Sie bei der Ausgestaltung des Gesetzes\nzum Agrardiesel t\u00e4tig werden. Die CDU-Fraktion hat ein\neinfaches, m\u00f6glichst pauschaliertes Verfahren gefordert.\nDie Agrarminister haben sich auf der Agrarministerkonfe-\nrenz in Memmingen in der Weise verst\u00e4ndigt und sind\nsich auch einig geworden. Wir sagten, es muss ein Verfah-\nren geben, welches m\u00f6glichst wenig die Verwaltungen be-\nsch\u00e4ftigt, denn das kann nicht das Ziel eines solchen Aus-\ngleiches sein. Uns ist es ja \u00fcbrigens nur \u00fcber eine Presse-\nmitteilung bekannt. Ich will schon einmal darauf hinwei-\nsen: Im Gesetzgebungsverfahren des Bundes gibt es \u00fcber-\nhaupt noch nichts, weil bei manchen schon der Eindruck\nentsteht, das Ziel sei schon erreicht. Passen Sie bitte bei\nIhrer Bundesregierung auf, dass es tats\u00e4chlich dazu\nkommt, und greifen Sie den Vorschlag auf, der im \u00c4nde-\nrungsantrag formuliert ist, weil es doch m\u00f6glich sein\nmuss, dass wir am Ende zu einem pauschalierten Verfah-\nren kommen.\nDas waren noch meine Erg\u00e4nzungen dazu.\nIch w\u00fcnsche der SPD-Fraktion hier viel Erfolg. Sie haben\nja auch einen Staatssekret\u00e4r aus Sachsen, den man gut mit\nin die Spur setzen kann. Nutzen Sie diese M\u00f6glichkeiten\nbitte! Ich denke, unsere Landwirte werden es dringend\nzum \u00dcberleben brauchen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zu den Schlussworten. Zu-\nerst hat die Fraktion der PDS das Schlusswort. Frau Wer-\nner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren Abgeordnete! Zum Abschluss der heutigen\nDiskussion zu den Antr\u00e4gen zur Gas\u00f6lverbilligung und\nder Einf\u00fchrung eines Agrardiesels m\u00f6chte ich noch einmal\ndie Position der PDS-Fraktion bekr\u00e4ftigen.\nEinkommenseinbu\u00dfen \u2013 Frau Klein hat es erw\u00e4hnt: Wir\nsprechen von 32 Millionen DM. Ich kann hier auch einige\nPunkte setzen und sagen: Punkt Punkt Millionen DM al-\nlein im Jahr 2000 in Sachsen durch die Ver\u00e4nderung des\nGas\u00f6lverbilligungsgesetzes sind so nicht hinzunehmen.\nEinkommenseinbu\u00dfen erleiden unsere Bauern aber nicht\nnur durch die Reduzierung der Gas\u00f6lverbilligung, son-\ndern dar\u00fcber hinaus schon durch die Auswirkungen der\nAgenda 2000. Sie, Frau Klein, haben davon gesprochen,\ndass die Agenda 2000 g\u00fcnstige Bedingungen schafft, die\nman zwar zurzeit noch nicht sieht, die sich aber ent-\nwickeln. Ich glaube, sie m\u00fcssen sich auch entwickeln und\ndas k\u00f6nnen wir eigentlich nur hoffen.\nWir als Landespolitiker haben unabh\u00e4ngig von unserer\npolitischen Position in erster Linie die Interessen unserer\nB\u00fcrger und in diesem speziellen Fall unserer Bauern zu\nvertreten. \u00dcberm\u00e4\u00dfige finanzielle Belastungen unserer\nLandwirtschaftsbetriebe f\u00fchren unweigerlich zu mehr Ar-\nbeitslosigkeit, insbesondere auf dem Lande, denn wie an-\nders sollen unsere Landwirte solche negativen Einschnitte\nin ihren Reproduktionsprozess ausgleichen als mit Perso-\nnalabbau?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, PDS: \u2013 Nein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1026\n\n\n\nNun spricht der Bundeslandwirtschaftsminister Herr Fun-\nke von einem Durchbruch und ich zitiere:\n\n(Dr. Jahr, CDU: Einbruch!)\n\n,,Wir sind froh, dass jetzt eine Einigung gefunden wurde,\nso dass das Gesetz rechtzeitig in Kraft treten kann. Wich-\ntigstes Ziel ist f\u00fcr mich\u201c, so der Minister, ,,den Landwirten\nden vollen Betrag von 700 Millionen DM zugute kommen\nzu lassen. Dies wird mit dem Verfahren erreicht.\u201c\nGemeint ist die Einf\u00fchrung des Agrardiesels, die bereits\nvon meiner Kollegin, Frau Altmann, ausf\u00fchrlich behandelt\nwurde. Der Landwirtschaftsminister ist zufrieden. Ich bin\nes aus den schon mehrmals genannten Gr\u00fcnden nicht,\nbirgt doch die vorgesehene Gesetzgebung eine weitere\nfinanzielle Belastung f\u00fcr die Bauern in sich.\nDie Landwirtschaft ist der Zweig, der gegenw\u00e4rtig die ge-\nringsten M\u00f6glichkeiten besitzt, sowohl bei der Feldarbeit\nals auch bei innerbetrieblichen Arbeiten andere Energie-\ntr\u00e4ger, wie zum Beispiel Elektroenergie, Gas oder feste\nBrennstoffe, einzusetzen bzw. auf diese umzur\u00fcsten.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch einmal unsere Forde-\nrungen zum Ausdruck bringen:\n1. F\u00fcr die \u00dcbergangsl\u00f6sung im Jahr 2000 muss eine Ver-\nbesserung zugunsten der Landwirte erreicht werden.\nDabei sind alle politischen M\u00f6glichkeiten seitens des Par-\nlaments und auch der Staatsregierung auszunutzen. Die\nObergrenze von 3 000 DM pro Betrieb muss unbedingt\nfallen. Es ist noch nicht zu sp\u00e4t. Wir stimmen hier mit den\nForderungen der CDU-Fraktion \u00fcberein.\n2. Die Bundesregierung wird aufgefordert alle parlamenta-\nrischen Schritte einzuleiten, um durch eine einheitliche eu-\nrop\u00e4ische Gesetzgebung die Wettbewerbsvoraussetzungen\nf\u00fcr alle Landwirte in der EU ann\u00e4hernd gleich zu gestal-\nten. Die Dreijahresfrist, die derzeit im Gespr\u00e4ch ist, zur\nAnalyse der Wirkungsweise der Gesetzgebung \u00fcber die\nEinf\u00fchrung des Agrardiesels ist ganz einfach zu lang und\ndamit unverantwortlich den Landwirten gegen\u00fcber.\n3. Wir begr\u00fc\u00dfen, wie Frau Klein das bereits angesprochen\nhat, dass die langfristig zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mittel aus der Reduzierung der Gas\u00f6lverbilligung und\nder Einf\u00fchrung des Agrardiesels im Agrarhaushalt belas-\nsen werden, um sie der Landwirtschaft im Rahmen der\nGemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrarstruk-\ntur und des K\u00fcstenschutzes zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n4. Sie sind dort besonders f\u00fcr den \u00f6kologischen Umbau\nder Agrarproduktion einzusetzen, um letztlich den Land-\nwirten, die ohne Frage einen gro\u00dfen Anteil bei der Bew\u00e4l-\ntigung unserer Umweltprobleme im positiven Sinne leis-\nten, die Voraussetzungen zu schaffen.\n5. und letztens. Dabei spielt die F\u00f6rderung der Er-\nschlie\u00dfung alternativer und regenerativer Energiequellen\neine herausragende Rolle, unter anderem der Anbau nach-\nwachsender Rohstoffe, bei Raps zum Beispiel sowie dessen\nVerarbeitung und Einsatz als Biodiesel. Eine Besteuerung\nvon Biodiesel ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen.\nDaher glauben wir, dass man den beiden Antr\u00e4gen zur\nGas\u00f6lbeihilfe nur zustimmen kann.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das weitere Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie noch einmal um Zustim-\nmung zu unseren vern\u00fcnftigen Antr\u00e4gen bitten.\nNoch eine Bitte an die Damen und Herren von der SPD-\nFraktion. Ich wei\u00df ja, wie das ist, wenn man Landespolitik\nmachen will und im Bund Regierungsverantwortung tr\u00e4gt.\nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten! Denken Sie bei der Ab-\nstimmung an die Interessen der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft und stimmen Sie vern\u00fcnftig ab! Wir werden Sie be-\nstimmt in Berlin nicht verraten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksachen. Wir stimmen\nzuerst \u00fcber die Drucksache 3/1347, Antrag der Fraktion\nder PDS, ab. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Drucksache 3/1334. Dazu liegt ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU in Drucksache 3/1842\nvor. Ich bitte um Einbringung.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist schon erledigt!)\n\n\u2013 Gut. Dann lasse ich \u00fcber die Drucksache 3/1842 abstim-\nmen. Wer ihr zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen wurde der\nDrucksache zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 3/1335, Antrag der Fraktion\nder CDU, abstimmen. Wer der Drucksache zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und 2 Stimmen dagegen ist der\nDrucksache mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung. Heute vor acht\nJahren hat der S\u00e4chsische Landtag die Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen verabschiedet. Ich wollte nur noch einmal\ndaran erinnern.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 15. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 16. Sitzung auf Donners-\ntag, den 22. Juni 2000, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nMeine Damen und Herren! Die 15. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.42 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1027\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 15. Sitzung  am 26.5.2000\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/1506\nNamensaufruf durch Abg. Hahn, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Ludwig, Barbara x\nAdler x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAlbrecht x Mattern, Ingrid x\nAltmann, Elke x Matthes, Gesine x\nBandmann x Dr. Metz x\nBartl x Meyer, Christine x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Milbradt x\nBeyer x Dr. M\u00fcnch x\nProf. Dr. Biedenkopf x Neubert x\nBolick x Nicolaus, Kerstin x\nProf. Dr. Bramke x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Nowak x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Raatz, Simone x\nFlath x Rasch x\nDr. Friedrich x Reichardt, Monika x\nGangloff, Maria x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Rohwer x\nG\u00f6tzel x Roth, Andrea x\nGrapatin x Dr. Runge, Monika x\nDr. Gr\u00fcning x Sandig x\nde Haas, Friederike x Schiemann x\nDr. H\u00e4hle x Schimpff x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nHahn, Andreas x Schmitz x\nHamburger x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6ne, Iris x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Dr. Schubert x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nDr. Kunckel x Weber, Christine x\nKupfer x Weckesser x\nL\u00e4mmel x Weihnert, Margit x\nLandgraf, Katharina x Prof. Dr. Weiss x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Werner, Heike x\nLehmann x Werner, Margit x\nLehner x Windisch, Uta x\nLeroff x Winkler x\nDr. Lippmann x W\u00f6ller x\nLochbaum x Zais x\nLucassen x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 37\nNeinstimmen: 61\nStimmenthaltungen:  0\n\nGesamtstimmen: 98\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1028\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 26. Mai 2000\n\n1029\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Zukunft des Hochschulstandortes Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Die Entwicklung der Arbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3: 5 Jahre Pflegeversicherung\n\tTagesordnungspunkt 4: Einf\u00fchrung einer Klassenleiterstunde an s\u00e4chsischen Schulen\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Internet f\u00fcr alle \u2013 Entwicklung und Finanzierung\n\tTagesordnungspunkt 6: \u2013 Insolvenzordnung\n\tTagesordnungspunkt 7: \u2013 Gas\u00f6lbeihilfe f\u00fcr das Jahr 2000\n\tNamentliche Abstimmung\n\n",
    "status": 200
}