{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-05-06T18:20:10Z",
        "Last-Modified": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "Last-Save-Date": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "318",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-05-06T18:20:10Z",
        "date": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/82 11.04.2003",
        "dcterms:created": "2003-05-06T18:20:10Z",
        "dcterms:modified": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "meta:creation-date": "2003-05-06T18:20:10Z",
        "meta:save-date": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "modified": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1596",
            "2532",
            "2025",
            "4499",
            "4822",
            "3305",
            "4699",
            "4461",
            "4368",
            "4858",
            "4246",
            "3791",
            "4493",
            "4300",
            "4287",
            "4045",
            "4646",
            "4621",
            "4376",
            "4912",
            "4020",
            "4678",
            "4199",
            "4136",
            "4212",
            "4695",
            "4801",
            "3609",
            "4084",
            "4705",
            "4355",
            "4917",
            "4996",
            "4935",
            "4906",
            "4817",
            "3099",
            "3866",
            "4785",
            "5282",
            "5420",
            "5481",
            "5003",
            "5168",
            "5447",
            "4441",
            "4908",
            "5007",
            "5019",
            "4067",
            "3888",
            "5491",
            "5309",
            "4935",
            "4526",
            "4711",
            "5007",
            "3206",
            "4590",
            "4725",
            "5023",
            "5020",
            "4747",
            "4753",
            "4422",
            "4711",
            "4744",
            "4610",
            "4547",
            "4880",
            "4949",
            "4350",
            "5378",
            "4129",
            "4591",
            "3821",
            "4779",
            "5609",
            "4619",
            "1981",
            "305"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-05-06T18:20:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-05-14T08:04:38Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/82 11.04.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_82_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/82 11.04.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "81"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/82 11.04.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5775\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die\nAbg. Frau Gisela Claus, CDU 5775\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5775\nDr. Hahn, PDS 5775\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5775\nLeroff, CDU 5775\nDr. Hahn, PDS 5776\nBartl, PDS 5776\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5776\nBartl, PDS 5777\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen\nbekennt Farbe zum Irak-Krieg\nAntrag der Fraktion der SPD 5777\n\nJurk, SPD 5777\nDr. H\u00e4hle, CDU 5778\nProf. Dr. Porsch, PDS 5779\nDr. H\u00e4hle, CDU 5780\nJurk, SPD 5781\nDr. H\u00e4hle, CDU 5782\nBartl, PDS 5783\nFrau Dr. Ernst, PDS 5784\nFrau Dr. Ernst, PDS 5785\nJurk, SPD 5785\n\n2. Aktuelle Debatte: Belastungen\ndes s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes\ndurch die Politik der Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der CDU 5786\n\nL\u00e4mmel, CDU 5786\nL\u00e4mmel, CDU 5787\nProf. Dr. Porsch, PDS 5787\nBeyer, CDU 5788\nLucassen, SPD 5788\n\nLucassen, SPD 5789\nDr. Geisler, CDU 5789\nLehmann, CDU 5789\nLehmann, CDU 5790\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5790\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5791\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5792\nJurk, SPD 5792\n\n3. Aktuelle Debatte: Belastungen\ndes s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes\ndurch die Politik der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS 5792\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 5792\nPietzsch, CDU 5793\nPietzsch, CDU 5794\nLucassen, SPD 5794\nLucassen, SPD 5795\nDr. M\u00fcnch, CDU 5796\nJurk, SPD 5796\nFrau Schulz, PDS 5797\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5798\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5798\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5799\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5800\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5800\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/8248 5801\n\n\u2013 Volksbegehren \u201eZukunft braucht Schule\u201c\n(Frage Nr. 1)\nFrau Simon, PDS 5801\n\nPlenarprotokoll 3/82\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n82. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 11. April 2003, Plenarsaal Schluss: 18.18 Uhr\n\n\n\nRasch, Staatsminister des Innern 5801\nFrau Simon, PDS 5802\nRasch, Staatsminister des Innern 5802\nDr. Hahn, PDS 5802\n\n\u2013 Fl\u00fcge von Bombern und anderen\nKampfflugzeugen \u00fcber den Freistaat Sachsen\n(Frage Nr. 2)\nDr. Hahn, PDS 5802\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5802\n\n\u2013 Rechte Treffpunkte in Sachsen (Frage Nr. 3)\nAdamczyk, PDS 5802\nRasch, Staatsminister des Innern 5803\nAdamczyk, PDS 5803\n\n\u2013 Grundsteuererlass bei Geb\u00e4udeleerstand\n(Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5803\nRasch, Staatsminister des Innern 5803\n\n\u2013 Verweigerung der Mehrwertsteuerr\u00fcck-\nerstattung an tschechische Kunden durch\ndeutsche Supermarktketten (Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 5804\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5804\n\n\u2013 Stra\u00dfenbau in Gro\u00dfsch\u00f6nau (Frage Nr. 7)\nFrau Simon, PDS 5805\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5805\n\n\u2013 Rechter Aufzug am 20. M\u00e4rz in Dresden\n(Frage Nr. 8)\nAdamczyk, PDS 5805\nRasch, Staatsminister des Innern 5805\nAdamczyk, PDS 5806\nRasch, Staatsminister des Innern 5806\n\n\u2013 Er\u00f6ffnung des Sorbischen Museums\nin Bautzen (Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 5806\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5806\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5807\nKosel, PDS 5807\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 5807\n\n\u2013 Schadensbeseitigung nach dem Hochwasser\nvom August 2002\nEi\u00dfler, PDS 5807\nRasch, Staatsminister des Innern 5807\n\n3 \u2013 Zukunft der Investitionszulage\nDrucksache 3/6138, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Fortf\u00fchrung der Investitionszulage\nDrucksache 3/7288, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung durch die Gemein-\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der\nregionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\nDrucksache 3/8021, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung im Rahmen der Gemeinschafts-\naufgabe (GA) \u201eVerbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur in Sachsen\u201c\nDrucksache 3/4836, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Gemeinschaftsaufgabe (GA) \u201eVerbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\nDrucksache 3/4837, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5809\n\nL\u00e4mmel, CDU 5809\nNolle, SPD 5811\nLehmann, CDU 5814\nFrau Mattern, PDS 5816\nFrau Mattern, PDS 5817\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5817\nL\u00e4mmel, CDU 5817\nFrau Simon, PDS 5818\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5819\nNolle, SPD 5820\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5820\nL\u00e4mmel, CDU 5821\nNolle, SPD 5821\nNolle, SPD 5822\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7288 5822\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8021 5822\n\n4 Anordnung von DNA-Analysen gegen\nvermeintliche Graffiti-Sprayer\nDrucksache 3/6879, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5822\n\nBartl, PDS 5822\nBandmann, CDU 5825\nAdler, SPD 5827\nRasch, Staatsminister des Innern 5827\nBartl, PDS 5828\nBartl, PDS 5829\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n\n\n5 Einstellung der Planungen f\u00fcr das\nVerkehrsprojekt \u201eNeubau der B 170\nAltenberg\u2013Dippoldiswalde\u201c\nDrucksache 3/8096, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8303, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 3/8306, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD 5830\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 5830\nHamburger, CDU 5831\nFrau Kipping, PDS 5831\nHamburger, CDU 5832\nFrau Kipping, PDS 5833\nHamburger, CDU 5833\nHamburger, CDU 5834\nFrau Kipping, PDS 5834\nNeubert, PDS 5834\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5835\nNolle, SPD 5836\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5836\nNeubert, PDS 5836\nFrau Dr. Raatz, SPD 5836\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8303 5837\nFrau Kipping, PDS 5837\nHamburger, CDU 5837\nFrau Dr. Raatz, SPD 5838\n\nAbstimmung und Ablehnung 5838\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/8306 5838\nFrau Dr. Raatz, SPD 5838\nDr. Hahn, PDS 5839\nHamburger, CDU 5839\n\nAbstimmung und Ablehnung 5839\n\nAbstimmungen zu Drucksache 3/8306 5839\n\n6 Lieferprofile f\u00fcr Luft- und Raumfahrt\nDrucksache 3/5337, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5840\n\nBeyer, CDU 5840\nFrau Schulz, PDS 5841\nNolle, SPD 5842\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5842\nBeyer, CDU 5843\n\n7 Minderheitenschutz in der europ\u00e4ischen\nCharta der Grundrechte\nDrucksache 3/3047, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8314, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS 5843\n\nKosel, PDS 5843\nGrapatin, CDU 5845\nAdler, SPD 5845\nRasch, Staatsminister des Innern 5845\nKosel, PDS 5845\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8314 5845\nKosel, PDS 5845\nAdler, SPD 5846\nDr. Hahn, PDS 5846\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5846\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 5846\nGrapatin, CDU 5846\nRasch, Staatsminister des Innern 5847\n\n8 Exekutiver Gestaltungsrahmen des g\u00fcltigen\nSchulgesetzes f\u00fcr ein \u201ebesseres Schulkonzept\u201c\nDrucksache 3/7774, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8162, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU 5847\n\nHatzsch, SPD 5847\nColditz, CDU 5847\nDr. Hahn, PDS 5847\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 5848\nHatzsch, SPD 5848\nColditz, CDU 5848\nDr. Hahn, PDS 5850\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5850\n\nAnlage\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nzu Tagesordnungspunkt 6 5850\nNolle, SPD 5850\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5775\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 82. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nIch darf zuallererst wieder einem Geburtstagskind die\nherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche aussprechen. Frau Gisela\nClau\u00df hat heute Geburtstag. Alles Gute, Gesundheit und\nGottes Segen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete,\nvon denen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sit-\nzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Frau\nFender, Herr Hubrich, Herr Steinert, Herr Eggert, Herr\nThomaschk, Herr G\u00f6tzel, Herr Dr. Gr\u00fcning, Frau\nMargit Werner, Herr Gerlach, Herr Prof. Dr. Biedenkopf,\nFrau Henke, Frau Schneider, Herr Prof. Milbradt, Frau\nRoth.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das\nPr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 13 festge-\nlegt: CDU 120 Minuten, PDS 80 Minuten, SPD 40 Minu-\nten und Staatsregierung 80 Minuten.\n\nIch darf darauf hinweisen, dass die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 7, 3. Lesungen, zu streichen sind, da wir sie\ngestern schon behandelt haben.\n\nIch darf auch darauf verweisen, dass ein Tagesordnungs-\npunkt gestern von der PDS-Fraktion abgesetzt worden\nist. Sie beabsichtigt, diesen Tagesordnungspunkt heute\nwieder auf die Tagesordnung zu setzen. Ich bitte um\noffizielle Einbringung, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann es ganz kurz machen. Wir bitten darum,\ndass der Antrag auf Drucksache 3/6879, Anordnung von\nDNA-Analysen gegen vermeintliche Graffiti-Sprayer, den\nwir gestern von der Tagesordnung genommen haben,\nheute unter Tagesordnungspunkt 9 eingeordnet wird\nund der Antrag unter Tagesordnungspunkt 9, der auf\nder heutigen Tagesordnung vorgesehen ist, daf\u00fcr von\nder Tagesordnung genommen wird. Es \u00e4ndert sich da-\ndurch auch nichts bei den Redezeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann stimmen wir dar\u00fcber ab. Wer daf\u00fcr ist, dass der\nTagesordnungspunkt in die heutige Tagesordnung unter\nTagesordnungspunkt 9 aufgenommen wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, mir ist weiterhin ein Dring-\nlicher Antrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/8300,\nVerl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr das Vorbringen von Anregun-\ngen zum Entwurf des Landesentwicklungsplanes 2003\num einen Monat, angek\u00fcndigt worden. Der Landtag hat\ndie M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit festzustellen. Ich bitte\num Einbringung des Antrages mit der Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sie haben die Druck-\nsache und auch das Thema genannt. Die Dringlichkeit\nergibt sich aus unserer Sicht aus dem Umstand, dass das\nStaatsministerium des Innern den 28.4.2003 als Termin\nf\u00fcr die Abgabe der Stellungnahmen zum Landesentwick-\nlungsplan festgesetzt hat. Die normale Behandlung im\nGesch\u00e4ftsgang ist nicht mehr zu erreichen, weil die\nn\u00e4chste Landtagssitzung erst im Mai stattfindet. Deshalb\nmuss \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Termins zur Stellung-\nnahme in der heutigen Sitzung abgestimmt werden. Von\ndaher ist der Antrag aus unserer Sicht nach Gesch\u00e4fts-\nordnung dringlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Fraktion unterst\u00fctzt die\nDringlichkeit dieses Antrages. Die Termine sind ja vorge-\ngeben, auch fest justiert. Hinzu kommt noch, dass meine\nFraktion einen Gesetzentwurf in den Landtag einge-\nbracht hat, der das Einvernehmen des Landtages zum\nLandesentwicklungsplan herstellen soll. Deswegen sehen\nwir es als ganz notwendig an, die Frist zu verl\u00e4ngern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir sind der Meinung, dass nach Gesch\u00e4ftsordnung\ndas Datum 28.4.2003 kein abschlie\u00dfendes Datum zur\nStellungnahme zum Landesentwicklungsplan ist und die\nDringlichkeit nicht begr\u00fcndet.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass der\nLandesentwicklungsplan beispielsweise auf einer von\nIhnen genehmigten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Landes-\nentwicklung am 16.6.2003 abschlie\u00dfend behandelt wird.\nDaher ist die Ausschlussfrist, die hier mit dem 28.4.2003\nbegr\u00fcndet wird, nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht dringlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das, was Herr Kollege Leroff gerade dargestellt hat,\ntrifft f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag zu. Dies ist auch im\nEinvernehmen mit der Staatsregierung erfolgt. Es gibt\naber eine Frist, die an die Landkreise, St\u00e4dte und Ge-\nmeinden gegangen ist. Auch die Frist zur Mitsprache der\nB\u00fcrger l\u00e4uft aus. Diese Frist endet definitiv am 28. April\n2003. Das hat das SMI auch in einer Verordnung festge-\nlegt. Diese ist geltendes Recht, und die einzige M\u00f6glich-\nkeit, dass das Parlament sich gegen\u00fcber der Staatsregie-\nrung artikuliert, dass diese Frist verl\u00e4ngert werden soll,\nw\u00e4re ein solcher Beschluss, wie wir ihn mit unserem\nDringlichen Antrag vorschlagen. Deshalb ist aus unserer\nSicht die Dringlichkeit objektiv gegeben und \u00fcberhaupt\nkein Ermessensspielraum vorhanden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5776\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, lasse\nich \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages abstimmen. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS in\nDrucksache 3/8300 die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Dringlich-\nkeit des Antrages abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 3/8301, Sofortiger Stopp des R\u00fcstungs-\nexports an die am Irak-Krieg beteiligten Staaten, vor.\nHier muss ich Ihnen mitteilen, dass ich der Meinung bin,\ndass dieser Antrag unzul\u00e4ssig ist, denn es fehlt die Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Landtages. Aus diesem Grund berufe ich\neine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums ein und bitte, dass\nwir uns im Saal 3 treffen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 10.07 Uhr bis 10.19 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir waren noch bei der\nBest\u00e4tigung der heutigen Tagesordnung, also noch nicht\nin die Tagesordnung eingetreten. Aufgrund des An-\ntrages der PDS-Fraktion hat es jetzt eine Pr\u00e4sidiums-\nsondersitzung gegeben. Herr Dr. Hahn, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, die Sondersitzung ist\nnicht von der PDS-Fraktion beantragt worden; die haben\nSie einberufen, weil Sie den Antrag, den die PDS-Frak-\ntion gestellt hat, f\u00fcr unzul\u00e4ssig hielten. Das Pr\u00e4sidium\nist eben mehrheitlich dieser Auffassung gefolgt.\nWir m\u00f6chten jetzt beantragen, dass \u00fcber die Frage der\nZul\u00e4ssigkeit des Antrages nunmehr das Plenum entschei-\ndet, damit jeder Abgeordnete sich positionieren muss, ob\nder Antrag der PDS-Fraktion, Stopp der R\u00fcstungsexporte\nin die Krieg f\u00fchrenden Staaten, nicht doch im Landtag\nbehandelt werden kann.\n\nIch will auf die Ausnahmeregelung der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 110 hinweisen. Demzufolge kann eine Ab-\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung vorgenommen wer-\nden. Genau die m\u00f6chte ich beantragen, damit klar wird,\nwer zu dieser Frage welche Position vertritt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich werden\nIhnen vorlesen, wor\u00fcber jetzt zu entscheiden ist. \u2013 Ich\nbitte um Ihre Aufmerksamkeit. \u2013 Ich halte den Antrag\nf\u00fcr unzul\u00e4ssig, denn es fehlt an der Zust\u00e4ndigkeit des\nS\u00e4chsischen Landtages. Der Landtag ist ein Organ des\nFreistaates Sachsen. Der Freistaat Sachsen ist aber f\u00fcr\ndas im Antrag angesprochene Thema, den Export von\nKriegswaffen an andere Staaten, nicht zust\u00e4ndig. Viel-\nmehr entscheidet hier\u00fcber allein die Bundesregierung\nbzw. der von ihr beauftragte Bundesminister. Das ergibt\nsich auch aus \u00a7 11 des Kriegswaffenkontrollgesetzes,\neinem Bundesgesetz.\n\nDurch die ihr im Antrag angesonnene Einwirkung auf\ndie Bundesregierung, derartige Genehmigungen zu un-\nterlassen, w\u00fcrde sich die Staatsregierung mithin in eine\nsolche Vollzugsangelegenheit einmischen, f\u00fcr die allein\nder Bund zust\u00e4ndig ist. Eine solche unzul\u00e4ssige Einmi-\n\nschung ihr anzusinnen liegt aber au\u00dferhalb der verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Landtages.\nVielmehr ist allein der Deutsche Bundestag, der derartige\nHandlungen der Bundesregierung parlamentarisch zu\nvertreten hat, zust\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen. Die\nFraktion begr\u00fcndet ausdr\u00fccklich diesen Antrag \u201eSoforti-\nger Stopp des R\u00fcstungsexports an die am Irak-Krieg be-\nteiligten Staaten\u201c mit der sich aus der Verfassung des\nFreistaates Sachsen, im Konkreten der Pr\u00e4ambel, erge-\nbenden Friedenspflicht, die der Freistaat Sachsen aus-\ndr\u00fccklich normiert. Ich darf darauf hinweisen, dass die\nseinerzeitigen Fraktionen im 1. S\u00e4chsischen Landtag,\ndavon drei, die SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und die Linke\nListe/PDS, ausdr\u00fccklich beantragt hatten, dass diese\nFriedenspflicht als Handlungsaufgabe des Freistaates als\neines Landes der Bundesrepublik Deutschland in Artikel\n1 der Verfassung aufgenommen wird. Das ist seinerzeit\nmehrheitlich durch CDU- und FDP-Fraktion zur\u00fcckge-\nwiesen worden mit der Begr\u00fcndung, dass es nicht\nnotwendig sei, weil in der Pr\u00e4ambel die Friedenspflicht\nbereits genannt werde.\n\nDas impliziert logischerweise auch, dass der Freistaat\nSachsen \u00fcber sein Parlament das Recht haben muss, in\nFragen, bei denen das Parlament die Verletzung eben\ndieser Friedenspflicht aus dem Grundgesetz r\u00fcgen will,\nn\u00e4mlich hier im Konkreten die Verletzung des Artikels\n26 Abs. 1 und 2 des Grundgesetzes, wonach die Bundes-\nrepublik Deutschland sich in keiner Weise an der F\u00fch-\nrung eines Angriffskrieges beteiligen darf und es nach\nArtikel 26 Abs. 2 untersagt ist, Waffen zu liefern, die zur\nVorbereitung und Unterst\u00fctzung eines Angriffskrieges\ndienen d\u00fcrfen, mitzureden.\n\nDass dazu ein Parlament eines Bundeslandes eine Ent-\nscheidung treffen darf und der Staatsregierung einen\nAuftrag geben muss, wenn es das Grundgesetz verletzt\nsieht, gegen\u00fcber der Bundesregierung zu intervenieren,\nist aus unserer Sicht so etwas von verfassungspolitisch\neindeutig, dass wir diese Haltung, der Antrag sei unzu-\nl\u00e4ssig, \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, sie sogar\nf\u00fcr einen Skandal halten und tats\u00e4chlich meinen, dass\ndie Bev\u00f6lkerung es nicht nachvollziehen kann, dass die-\nses Hohe Haus, wenn es eine Verletzung des Grundge-\nsetzes sieht, kein Befassungsrecht hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, Sie haben das Wort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wenn Sie sich auf die Pr\u00e4ambel\nbeziehen, Herr Kollege Bartl, so denke ich: \u00dcber Krieg\nund Frieden zu diskutieren ist diesem Landtag noch nie\nverwehrt worden \u2013\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5777\n\ndeswegen haben wir unsere Aktuelle Debatte beantragt.\nWenn es aber um die Waffenexporte geht, so unterliegt\ndas dem Kriegswaffenkontrollgesetz, und dabei haben\ndie L\u00e4nder keinerlei Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion \u2013 \u2013\nJa, ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013 Eine Richtigstellung.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte gern vor der Abstimmung eine\nsachliche Richtigstellung machen. Es geht nicht um das\nKriegswaffenkontrollgesetz. Es geht um den Artikel 26\nAbs. 2 des Grundgesetzes. Die Ausgestaltung des\nGrundgesetzes obliegt den L\u00e4nderparlamenten nach dem\nF\u00f6deralismusprinzip.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt abstimmen\n\u00fcber die Zulassung des Antrages der Fraktion der PDS,\nSofortiger Stopp des R\u00fcstungsexports an die am Irak-\nKrieg beteiligten Staaten. Wer dem Antrag der Zul\u00e4ssig-\nkeit zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag abgelehnt und er-\nscheint auch nicht auf der heutigen Tagesordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nheutigen Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen \u00c4nderungen bzw. Streichungen f\u00fcr unsere\nheutige Sitzung als verbindlich.\n\nWir kommen damit zur Abarbeitung der Tagesordnung.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen bekennt Farbe zum Irak-Krieg\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Belastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes\ndurch die Politik der Bundesregierung\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Belastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes\ndurch die Politik der Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\n\nten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung 30 Minuten. Wir\nkommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nSachsen bekennt Farbe zum Irak-Krieg\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Danach sprechen CDU, PDS, CDU; die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen. Herr\nFraktionsvorsitzender, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Als wir uns zum letzten\nPlenum hier trafen, marschierten gerade amerikanische\nund britische Truppen in den Irak ein. Heute, mit der\nEinnahme Bagdads durch das US-Milit\u00e4r, scheint ein\nEnde des Krieges greifbar nahe.\n\nWir alle nehmen dies mit Erleichterung zur Kenntnis,\nauch wenn wir einen grunds\u00e4tzlich anderen Weg be-\nschreiten wollten, denn damit ist ein verabscheuungs-\nw\u00fcrdiges Regime am Ende. Die Iraker jubeln zu Recht\n\u00fcber den Untergang Saddam Husseins und seiner Scher-\n\ngen. Und sie freuen sich zu Recht auch dar\u00fcber, dass\nkeine Bomben mehr auf ihre H\u00e4user fallen, die viele\nUnschuldige das Leben gekostet haben.\n\nDiese Erleichterung, meine Damen und Herren, darf\naber nicht dazu f\u00fchren, dass wir die l\u00e4ngerfristigen Ent-\nwicklungen im Irak, im gesamten Nahen Osten und im\nGef\u00fcge der internationalen Politik aus den Augen ver-\nlieren. Denn, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nob es einen milit\u00e4rischen Sieg der Supermacht USA ge-\ngen eine bereits durch den ersten Golf-Krieg sowie das\njahrelange Embargo geschw\u00e4chte Regionalmacht geben\nw\u00fcrde, war nie die Frage. Die Frage war immer, ob ein\nmilit\u00e4rischer Sieg auch den politischen Frieden bringt,\nden wir uns w\u00fcnschen.\n\nDiese Fragen, Fragen nach dem Verbleib der Massenver-\nnichtungswaffen, nach dem, was im Machtvakuum nach\nSaddam Hussein kommen soll, nach der Regierung, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5778\n\nder Irak nun bekommen wird, nach der Rolle der Ver-\neinten Nationen im Wiederaufbauprozess, nach den Aus-\nwirkungen eines milit\u00e4rischen Sieges auf den Friedens-\nprozess im Nahen Osten, sind offener denn je.\n\nUnd weil das von vornherein unklar war, haben wir uns\neinem Krieg verweigert, der unter Missachtung des V\u00f6l-\nkerrechts und der Welt\u00f6ffentlichkeit und ohne alle fried-\nlichen Mittel ausgesch\u00f6pft zu haben sowie mit aben-\nteuerlichen Vorstellungen dar\u00fcber, wie der Nahe Osten\ndemokratisiert werden soll, begonnen wurde. Deshalb\nhaben wir eindeutig Farbe bekannt gegen Pr\u00e4ventiv-\nkriege, gegen Entwaffnungskriege und gegen Demokra-\ntisierungskriege.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch Sachsen\nhat zu diesem Krieg eindeutig Farbe bekannt, und zwar\ngegen den Krieg. Ich rede nicht von den Sachsen der\nStaatsregierung, die sich in diesem Krieg die amerika-\nnische Position zu Eigen gemacht haben; ich rede von\nden Menschen in diesem Land, die laut Umfragen zu\n\u00fcber 80 % gegen diesen Krieg sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese Menschen engagieren sich. Seit Beginn des Krieges\nhaben Demonstrationen gegen den Krieg in Leipzig,\nDresden und Chemnitz, aber auch in vielen kleineren\nOrten Zehntausende auf die Beine gebracht. Es gab un-\nz\u00e4hlige kleine symbolische Aktionen vom Anstecken von\nFriedensnadeln \u00fcber Leserbriefe bis hin zu Gedenkminu-\nten f\u00fcr die Opfer des Krieges.\n\nWas sind das f\u00fcr B\u00fcrger, die auf solche Weise Farbe be-\nkennen? Ich blicke da in dieselben engagierten Gesichter,\ndie unmittelbar nach dem 11. September 2001 mit Tr\u00e4nen\nin den Augen und Kerzen in den H\u00e4nden in der Nikolai-\nkirche Leipzig standen, dieselben, die letzten August die\nDeiche gegen das Hochwasser mit Sands\u00e4cken befestigt\nhaben \u2013 es sind diejenigen, die Not und Elend in dieser\nWelt nicht kalt l\u00e4sst, die nicht nur an sich selbst denken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd es sind vor allem unsere Jugendlichen, die wieder\neinmal zeigen, dass sie, wenn es um zentrale Mensch-\nheitsfragen geht, keineswegs politikverdrossen sind, son-\ndern sich mit Fantasie und Farbe f\u00fcr eine bessere Welt\neinsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLaut \u201eS\u00e4chsischer Zeitung\u201c haben sich etwa ein Drittel\naller 14- bis 19-J\u00e4hrigen in diesen Tagen an Mahn-\nwachen, Menschenketten und Menschenversammlungen\nbeteiligt. Bei uns im Osten kommt dazu noch ein beson-\nderes, inneres Anliegen: Wir haben doch hier erlebt, wie\neine langj\u00e4hrige Eind\u00e4mmungsstrategie von au\u00dfen und\nder Zerfall im Inneren zu einer Selbstbefreiung auf fried-\nlichem Wege f\u00fchren k\u00f6nnen. Zu diesem Verm\u00e4chtnis der\nfriedlichen Revolution sollten wir Farbe bekennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieses Farbe-\nBekennen in Sachsen geht durch alle politischen Lager.\nEs sind vor allem viele Christen dabei, die das Wort\nihrer Kirchen und die eindringliche Botschaft von Papst\nJohannes Paul II. ernst nehmen. Ich wei\u00df, es sind auch\nviele CDU-Mitglieder dabei, die noch nicht vergessen\nhaben, wof\u00fcr das \u201eC\u201c in ihrem Parteinamen steht. Kurz\n\u2013 es ist der bessere Teil Sachsens, der gegen diesen Krieg\nFarbe bekannt hat.\n\nUmso unverst\u00e4ndlicher war f\u00fcr mich die Haltung des\ns\u00e4chsischen CDU-Ministerpr\u00e4sidenten, der sich aus\nfalsch verstandener Freundschaft mit den USA hinter\ndiesen Krieg gestellt hat. Ich sage \u201efalsch verstandene\nFreundschaft\u201c, weil Freundschaft weder ein Deal noch\nein Dienstverh\u00e4ltnis ist. Wir schulden Amerika weder\n\u201eeheliche Treue\u201c noch Gefolgschaft. Was wir ihnen als\nFreunde schulden, sind Aufrichtigkeit, das offene Ge-\nspr\u00e4ch und der gute Rat. Und wir haben dem Freund\nden guten Rat gegeben, die Entwaffnung des gef\u00e4hr-\nlichen Despoten Hussein im Einklang mit V\u00f6lkerrecht\nund V\u00f6lkergemeinschaft durch eine Strategie der Ein-\nd\u00e4mmung und nicht des Einmarsches zu erzielen. Ein-\nd\u00e4mmen, kontrolliert abr\u00fcsten und schlie\u00dflich eine fried-\nliche \u00dcberwindung despotischer Regimes \u2013 das war und\nbleibt unsere Alternative f\u00fcr eine friedliche Welt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Fraktionsvorsitzender Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben es eben geh\u00f6rt: Herr\nJurk teilt Sachsen ein in den besseren Teil \u2013 dazu geh\u00f6-\nren er und die SPD \u2013 und in den schlechteren Teil \u2013,\ndazu geh\u00f6ren Teile der CDU. Anders kann das nicht ge-\nmeint sein. Sie haben den Eindruck gro\u00dfer Sicherheit zu\nvermitteln versucht: Sie wissen ganz genau, was gut und\nrichtig ist und wie jeder zu denken hat. Ich vermute\nmal, dass jeder Versuch, einer etwas anderen Sicht der\nDinge das Wort zu reden, auf taube Ohren treffen wird\nangesichts solcher Voreingenommenheit und Sicherheit.\nIch will trotzdem den Versuch machen, ein paar Gemein-\nsamkeiten herauszustellen, denn das w\u00e4re jetzt ange-\nsichts der Situation das Geeignete. Ich stelle fest, die\nSPD ist f\u00fcr den Frieden; ich stelle aber auch fest, die\nCDU ist f\u00fcr den Frieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD war und ist \u2013 so hoffe ich wenigstens \u2013 gegen\nSaddam Hussein, die CDU ist das auch.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben zugeh\u00f6rt, Kollege H\u00e4hle! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDie PDS k\u00e4mpft f\u00fcr den Frieden!)\n\nGeht es um Unterschiede, meine Damen und Herren,\ndann ist Folgendes zu sagen: Wir haben es eben gesagt\nin der Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte: Wir d\u00fcrfen die Zust\u00e4n-\ndigkeit nicht verwischen. Die CDU tr\u00e4gt Regierungsver-\nantwortung im Freistaat Sachsen und die SPD tr\u00e4gt ge-\nmeinsam mit den Gr\u00fcnen Regierungsverantwortung im\nBund. Und dort liegt auch die Verantwortlichkeit f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5779\n\nAu\u00dfenpolitik und Verteidigungspolitik der Bundesrepub-\nlik Deutschland.\n\nDie Bundesregierung sagt, sie sei nicht mitverantwortlich\nf\u00fcr den Ausbruch des Krieges im Irak. Wenn das richtig\nist,\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nmeine Damen und Herren, dann gilt aber auch: CDU\nund CSU als Oppositionsfraktion im Deutschen Bundes-\ntag und ihre Vorsitzende Angela Merkel sind es dann\nerst recht nicht\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund noch weniger daf\u00fcr verantwortlich ist die CDU-\nLandtagsfraktion. Wir \u2013 gemeint sind damit durchaus\nalle im Landtag vertretenen Fraktionen \u2013 tragen Mitver-\nantwortung f\u00fcr den Frieden in unserem Land und f\u00fcr\nden Frieden mit unseren Nachbarn, die n\u00e4chstes Jahr der\nEurop\u00e4ischen Union beitreten werden. Dieser Verantwor-\ntung werden wir auch gerecht, wie ich meine.\nDass es zu dieser dem Frieden dienenden Perspektive\n\u00fcberhaupt gekommen ist, daran hat die CDU/CSU in\nlangj\u00e4hriger staatspolitischer Verantwortung in Deutsch-\nland den entscheidenden Anteil: angefangen vom demo-\nkratischen Neubeginn nach 1945 \u00fcber die Auss\u00f6hnung\nmit Frankreich, die Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft, die Wiedererlangung der deutschen Einheit in\nFrieden und Freiheit bis zur Einf\u00fchrung des Euro und\nder Vorbereitung und Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion als tragendes Konzept f\u00fcr einen dauerhaften Frie-\nden in Europa.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDen Euro wollte Herr Biedenkopf!)\n\nDie Union jetzt der Kriegstreiberei zu bezichtigen ist ein\nungeheuerlicher Vorwurf, den ich energisch zur\u00fcckwei-\nsen muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kann sich hier ja um weiter nichts handeln als um ein\ngro\u00df angelegtes Ablenkungsman\u00f6ver angesichts gro\u00dfer\ninnenpolitischer Schwierigkeiten.\n\nIch halte Debatten zur Au\u00dfenpolitik nach wie vor f\u00fcr\nwenig hilfreich, weil der Landtag daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig\nist. Es l\u00e4sst sich immer gut reden, wenn man f\u00fcr die\nAuswirkungen der Vorschl\u00e4ge, die man macht, nicht die\nVerantwortung tragen muss. Die Gefahr der Scheinhei-\nligkeit ist nicht ganz auszuschlie\u00dfen; denn das Ziel sol-\ncher Debatten besteht doch ganz offensichtlich einzig\nund allein darin, jemanden blo\u00dfstellen zu wollen. Das\nwird Ihnen aber nicht gelingen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen es ganz genauso wie Sie und die Mehrheit\nder Sachsen: Krieg ist furchtbar. Es gibt keinen Krieg,\nder nicht Tote und Verwundete zur Folge h\u00e4tte. Die t\u00e4g-\nlichen Nachrichten \u00fcber Tote und Verletzte, die ja noch\nnicht aufgeh\u00f6rt haben, k\u00f6nnen in der Tat niemanden kalt\nlassen. Wir denken an die Angst der Soldaten und ihrer\nAngeh\u00f6rigen auf beiden Seiten, wir denken an die Angst\n\nder Zivilbev\u00f6lkerung. Ja, ich kann es auch aus unmittel-\nbar eigenem Erleben nachvollziehen, denn die fr\u00fcheste\nErinnerung, die sich mir eingepr\u00e4gt hat, ist die an die\nBombennacht von Chemnitz. Ich war damals drei Jahre\nalt. Ich erinnere mich auch an den Einmarsch der Ameri-\nkaner bis zur Stadtgrenze von Chemnitz, an das Artille-\nriefeuer, an die Sirenen, die Rundfunkmeldungen:\n\u201eFeindliche Bomberverb\u00e4nde n\u00e4hern sich Chemnitz\u201c, an\ndas hastige Aufsuchen der Keller. Meine Kindheit war\ngepr\u00e4gt von der Ansicht der zerbombten H\u00e4user in\nChemnitz, die Fenster\u00f6ffnungen der Ruinen notd\u00fcrftig\nmit gestapelten Ziegeln ausgef\u00fcllt. Trotzdem habe ich\nnie einen Augenblick daran gedacht, dass ich die Ameri-\nkaner und Briten deswegen hassen m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf Deutschland ist nur das zur\u00fcckgefallen, was es vor-\nher an furchtbarem Leid \u00fcber andere V\u00f6lker gebracht\nhatte.\n\nMeine weiteren Ausf\u00fchrungen werde ich dann zur\nn\u00e4chsten Rederunde machen, zurzeit sind die 5 Minuten\nRedezeit abgelaufen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS, Herrn Abg. Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Krieg regiert wieder die Welt, gegen den\nWillen der V\u00f6lker \u2013 das ist das Entscheidende \u2013, wider\nalles Recht, wider alle Vernunft, entgegen jeglicher\nMenschlichkeit. Das Recht das St\u00e4rkeren ersetzt V\u00f6lker-\nrecht und dazu haben wir uns zu positionieren. Vom\nFrieden ist die Welt so weit entfernt wie schon lange\nnicht. Es geht um \u00d6l. Die \u201eMega-Tankstelle\u201c Irak wird\n\u00fcberfallen und zum Selbstbedienungsladen der Vorreiter\nf\u00fcr Freiheit, Demokratie und Recht gemacht.\nDer Welt soll beigebracht werden, dass die USA allein\nentscheiden, wer wo welchen Zugriff auf die wichtigen\nRessourcen auf dieser Welt hat. Dies ist der Inhalt einer\nneuen Doktrin, der Bush-Doktrin. Und dies ist \u00fcbrigens\nauch der Inhalt des Wortes \u201eSieg\u201c, wie er gestern in\nBalkenlettern auf der ersten Seite der \u201eBild\u201c-Zeitung\nstand.\n\nDie Menschen haben Angst, berechtigterweise. Auch in\nSachsen geht die Angst um, der Krieg k\u00f6nnte den ge-\nsamten Erdball in Flammen setzen. Es geht die Angst\num, dass die Vernichtung der geistigen, moralischen und\nmateriellen Werte durch diesen Krieg auch an Sachsen\nnicht spurlos vor\u00fcbergehen wird. Auch diese Angst ist\nberechtigt, so sehr berechtigt wie der aus der Angst ge-\nborene Widerstand.\n\nDeshalb ist es gut und richtig und notwendig, hier in\ndiesem Hohen Hause \u00fcber diesen Krieg zu sprechen\nund ihn als das zu bezeichnen, was er ist: ein brand-\ngef\u00e4hrliches, v\u00f6lkerrechtswidriges, durch nichts wirklich\nzu rechtfertigendes Unternehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5780\n\nWir m\u00fcssen auch mit unserer Stimme, mit der Stimme\ndieses Parlaments, den Frieden als dauerhaften Zustand\nauf der ganzen Welt erzwingen. Denn es geht um viel\nmehr als den kurzen, aber blutigen Beweis, dass die\nUSA milit\u00e4risch tausend Mal st\u00e4rker sind als der Irak.\n\nEs geht um mehr als um das schaurige Duell zwischen\neinem Tyrannen mit den H\u00e4nden voller Blut und einem\nkrankhaft sendungsbewussten Kreuzzugsritter, der mitt-\nlerweile den Tod Tausender zu verantworten hat.\n\nDen Waffengang gegen den Irak haben wir schon des-\nhalb vom ersten Moment entsprechend der \u00dcberlegung\nabgelehnt, weil wir gewiss waren, dass ein solcher Krieg\nzigtausend unschuldigen Menschen im Irak das Leben\nkosten w\u00fcrde und das ohnehin ausgezehrte Land weiter\nzerst\u00f6rt.\n\nSchon zehn Jahre Embargo waren t\u00f6dlich, nicht f\u00fcr den\nTyrannen, sondern f\u00fcr 5 000 Kinder in jedem Monat, die\nan Hunger oder wegen mangelnder medizinischer Ver-\nsorgung starben.\n\nEs geht aber auch um noch mehr. Angesichts der globa-\nlen Bedeutung der Krise in Afghanistan und des israe-\nlisch-pal\u00e4stinensischen Konflikts, angesichts der in Israel\nund Pakistan angeh\u00e4uften Massenvernichtungswaffen,\nangesichts der Spannungen um das kurdische Volk und\ndes labilen Verh\u00e4ltnisses zwischen Moslems und Chris-\nten auf dem Balkan, angesichts des brodelnden Kessels\nAfrika und der Konflikte in S\u00fcdamerika und angesichts\ndes Misstrauens vieler V\u00f6lker gegen\u00fcber der Gro\u00dfmacht-\nsucht der USA birgt dieser Krieg die Gefahr in sich, dass\nsich atomare Bedrohung und weltweiter Terrorismus\naddieren und multiplizieren, dass sie von Tag zu Tag\nwilder und gef\u00e4hrlicher werden.\n\nDieser Krieg bringt nicht mehr Demokratie oder gar Frie-\nden in die Region und in die Welt. Wer das Gegenteil\nbehauptet, ist an Zynismus nicht zu \u00fcbertreffen und\nzerst\u00f6rt damit jeglichen Frieden und jeglichen Ansatz zu\nDemokratie.\n\nWer einen Kreuzzug verk\u00fcndet, ist nicht besser als jeder\nandere Fundamentalist in dieser Welt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Krieg gegen den Irak h\u00e4lt die Lunte an ein Pulver-\nfass und droht eine Explosion auszul\u00f6sen, die die Welt\nf\u00fcr Jahre und Jahrzehnte ersch\u00fcttern und nicht zur Ruhe\nkommen lassen wird. Das V\u00f6lkerrecht ist mit F\u00fc\u00dfen ge-\ntreten. Wir m\u00fcssen es verteidigen auch zum Wohle einer\nsicheren Zukunft unseres Landes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt: Eine friedliche L\u00f6sung\nkann es nur geben, wenn jede folgende Stunde eine\nStunde der Uno wird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Vorsitzende der PDS-Fraktion\nhat ein Beispiel von Geschichtsvergessenheit abgegeben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDass die englische Au\u00dfenpolitik eines Chamberlain vor\ndem Zweiten Weltkrieg, die so genannte Appeasement-\npolitik, eine Ermutigung f\u00fcr Hitler bedeutete, dar\u00fcber\nsind sich doch heute die meisten einig.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nEin rechtzeitiges milit\u00e4risches Eingreifen h\u00e4tte damals\nsicher unvermeidbar Leid und Tote gebracht, aber, wie\nwir heute wissen, sehr viel gr\u00f6\u00dferes Leid und ungeheuer\ngr\u00f6\u00dferes Morden verhindert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage ist allerdings, ob das damals jemand geglaubt\nh\u00e4tte. Die allgemeine Friedenssehnsucht war damals ge-\nnauso stark wie heute. Sie verf\u00fchrt offensichtlich immer\nwieder dazu, Gefahren zu verdr\u00e4ngen, an das Gute zu\nglauben, zumindest so lange, bis dieser Glaube durch\ndie Wirklichkeit zerst\u00f6rt wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nOb wir es wollen oder nicht, die Frage, ob milit\u00e4rische\nGewalt notwendig ist, muss immer wieder neu beant-\nwortet werden, solange es unberechenbare Diktatoren\nauf der Welt gibt, die \u00fcber gef\u00e4hrliche Waffenarsenale\nverf\u00fcgen:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWer hat die gef\u00e4hrlichsten?)\n\nIst es erlaubt oder sogar dringend geboten, ihnen mit\nmilit\u00e4rischen Mitteln rechtzeitig in den Arm zu fallen \u2013\nsozusagen als das kleinere \u00dcbel \u2013, um Schlimmeres zu\nverhindern?\n\nOder ist das milit\u00e4rische Eingreifen das gr\u00f6\u00dfere \u00dcbel,\nweil der Konflikt doch eigentlich auch mit friedlichen\nMitteln zu l\u00f6sen w\u00e4re? Das ist der Streit und das ist die\nDiskussion, die immer zu f\u00fchren sind. Der Beweis, dass\ndie Hoffnung auf Frieden wirklich tragf\u00e4hig ist, l\u00e4sst\nsich leider nie rechtzeitig erbringen, ebenso wenig wie\nder Beweis, dass ein gewaltsames Eingreifen zur rechten\nZeit wirklich Schlimmeres verhindert h\u00e4tte, tritt doch\ndas Schlimmere, wenn das rechtzeitige Eingreifen eini-\ngerma\u00dfen gut gegangen ist, nicht ein. Wir werden auch\nim Fall des Irak-Krieges nie herausfinden, was hier rich-\ntig und was falsch war.\n\nWelche Institutionen k\u00f6nnten nun geeignet sein die rich-\ntige Abw\u00e4gung vorzunehmen? Sind es die moralischen\nInstitutionen? Der Papst? Die Kirchen? Von dort ist frei-\nlich zu Recht zu h\u00f6ren, Krieg soll nach Gottes Willen\nnicht sein.\n\nEs gab aber ungeachtet dessen schon zwei Golfkriege,\ndie Saddam Hussein vom Zaun gebrochen hatte. H\u00e4tte\nman ihn in seinem Eroberungsdrang und seinem Streben\nnach Atomwaffen gew\u00e4hren lassen m\u00fcssen? Denn Krieg\nsoll nach Gottes Willen nicht sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5781\n\nDieser in der j\u00fcngsten Zeit oft verwendete Satz stammt\naus dem Bericht der Vierten Sektion der ersten Vollver-\nsammlung des \u00d6kumenischen Rates der Kirchen 1948 in\nAmsterdam. Dort wird auch die Frage gestellt: \u201eKann\nder Krieg heute noch ein Akt der Gerechtigkeit sein?\u201c Es\nhei\u00dft dann weiter: \u201eAuf diese Frage k\u00f6nnen wir freilich\nkeine einm\u00fctige Antwort geben. Drei verschiedene\nGrundhaltungen werden in unserer Mitte gegeben. A)\nDa sind zun\u00e4chst jene, die die \u00dcberzeugung haben, dass,\nwenn der Christ unter bestimmten Umst\u00e4nden wird in\nden Krieg ziehen m\u00fcssen, ein moderner Krieg mit seinen\nallumfassenden Zerst\u00f6rungen niemals ein Akt der Ge-\nrechtigkeit sein kann. B) Da es gegenw\u00e4rtig unparteiische\n\u00fcbernationale Instanzen nicht gibt, meinen andere,\u201c \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSchon einmal von der Uno geh\u00f6rt?)\n\n\u2013 es geht um 1948, Herr Porsch! \u2013 \u201emilit\u00e4rische Ma\u00dfnah-\nmen seien das letzte Mittel, um dem Recht Geltung zu\nverschaffen, und man m\u00fcsse die Staatsb\u00fcrger klar und\ndeutlich lehren, dass es ihre Pflicht ist, das Recht mit der\nWaffe in der Hand zu verteidigen, wenn es keine andere\nM\u00f6glichkeit mehr gibt. C) Wieder andere lehnen jeden\nKrieg und Kriegsdienst irgendwelcher Art ab und sind\n\u00fcberzeugt, dass Gott von ihnen verlangt, bedingungslos\ngegen den Krieg und f\u00fcr den Frieden Stellung zu neh-\nmen. Nach ihrer Meinung m\u00fcsse die Kirche im gleichen\nSinne sprechen.\u201c\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die \u00d6kumeni-\nsche Versammlung von 1948 musste schlie\u00dflich einr\u00e4u-\nmen, \u201edass es ihr schwer sei, so verschiedene Meinungen\nunter sich zu haben. Wir bitten alle Christen dringend,\nsie m\u00f6chten es als ihre Pflicht ansehen, dauernd um\ndiese schwierige Frage zu ringen und in aller Demut\nGott zu bitten, er wolle ihnen den rechten Weg zeigen.\u201c\nUnd es hei\u00dft weiter: \u201eDerweilen darf die Kirche nicht\naufh\u00f6ren, alle die, die eine dieser drei Meinungen mit\nErnst vertreten und die bereit sind, sich von Gott er-\nleuchten zu lassen und sich seinem Willen zu unterwer-\nfen, als ihre Br\u00fcder und Schwestern anzusehen.\u201c\n\nWenn dies schon f\u00fcr die Kirchen gilt und damals fest-\ngestellt worden ist \u2013 das hat sich bis heute nicht ge-\n\u00e4ndert \u2013, wie viel mehr muss solches erst f\u00fcr eine politi-\nsche Partei gelten, selbst oder gerade wenn sie sich auf\nein christliches Wertefundament beruft. Also gilt es auch\nf\u00fcr die Christlich-Demokratische Union Deutschlands.\nWir achten jede Meinung, die sich vielleicht in eine die-\nser drei Kategorien einordnen l\u00e4sst.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich sagte bereits, dass jetzt,\nnach dem milit\u00e4rischen Sieg \u00fcber Saddam Hussein, der\neigentlich schwierige Teil beginnt. Wir in Sachsen wollen\nalle hoffen, dass dieser Sieg keinen zu hohen Preis hat\noder sich gar in sein Gegenteil verkehrt. Denn jetzt\n\nkommt es darauf an, aus dem milit\u00e4rischen Sieg einen\npolitischen Frieden zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nErstens kommt es darauf an, f\u00fcr das geschundene Land\nwie auch f\u00fcr die Region politische und \u00f6konomische Sta-\nbilit\u00e4t herzustellen. Es kommt darauf an, aus dem milit\u00e4-\nrischen Sieg der Amerikaner nicht die falschen Schl\u00fcsse\nzu ziehen, was die internationale Ordnung angeht. Dabei\nwird es zuerst einmal darauf ankommen, dass der Irak\nnicht in Anarchie und Chaos, also auch nicht in seine\nethnischen und religi\u00f6sen Bestandteile zerf\u00e4llt. Eine sol-\nche Implosion h\u00e4tte nicht absehbare Folgen, nicht nur\nf\u00fcr den Nahen Osten, sondern auch f\u00fcr den Nato-Part-\nner und EU-Kandidaten T\u00fcrkei.\n\nZweitens stehen wir potenziell vor einer gro\u00dfen humani-\nt\u00e4ren Katastrophe. Bei aller Genugtuung \u00fcber den Sturz\nSaddam Husseins d\u00fcrfen wir eben nicht vergessen,\nwelch hoher Preis an Menschenleben und Zerst\u00f6rung\neines Landes daf\u00fcr entrichtet wurde.\n\nIch kenne die Haltung vieler B\u00fcrger, die sagen: Wer die\nVase zerschmissen hat, soll auch die Scherben aufkehren.\nAber ich denke, wir in Sachsen werden vor der konkre-\nten Not der Menschen im Irak nicht die Augen verschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen. Sie sind gewiss nicht die T\u00e4ter.\n\nDrittens darf der milit\u00e4rische Sieg nicht zur Destabilisie-\nrung des Nahen Ostens f\u00fchren. Ich habe dabei meine Be-\nf\u00fcrchtungen. Wenn die V\u00f6lker der arabischen L\u00e4nder\nden milit\u00e4rischen Sieg der Amerikaner als eine weitere\nhistorische Dem\u00fctigung erleben, wird das ihre Radikali-\nsierung weiter vorantreiben. Wer glaubt, dieser Krieg\ngegen den Irak sei ein Modell f\u00fcr weitere Kriege, also\nbereits weitere Einmarschkandidaten wie Syrien oder\nden Iran ins Visier nimmt, der spielt nicht nur mit dem\nFeuer, nein, der sch\u00fcttet literweise Benzin in den Brand-\nherd Nahost. Dieser Krieg, der mit einer neuen Strategie\nder Pr\u00e4ventivkriege gef\u00fchrt wird, darf nicht zum Pr\u00e4ze-\ndenzfall werden! Die Art des Vorgehens ohne Legitima-\ntion durch die UN darf nicht Schule machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bef\u00fcrchte sonst, dass sich\ndieser Krieg in vielerlei Hinsicht als kontraproduktiv er-\nweisen wird. Eine Demokratie, die von au\u00dfen kommt,\nwird nicht nur im Irak selbst keinen Bestand haben, son-\ndern sie wird auch die Bem\u00fchungen vieler Menschen in\nden arabischen L\u00e4ndern um den Aufbau eigenst\u00e4ndiger\ndemokratischer Institutionen untergraben. Kontraproduk-\ntiv w\u00e4re dieser im Namen der Abr\u00fcstung gef\u00fchrte Krieg\nauch dann, wenn stattdessen das weltweite Wettr\u00fcsten\neinen neuen Schub erhielte.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEs besteht die reale Gefahr, dass die Superpowermanie\nder USA dazu f\u00fchren wird, dass Staaten wie Nordkorea\nnoch dr\u00e4ngender an Atomwaffen arbeiten werden, um\n\u00fcber ein Abschreckungspotenzial zu verf\u00fcgen,\n\n(Zuruf von der SPD: Genau!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5782\n\ngegen welches jede \u2013 ich betone: jede \u2013 Supermacht\ndann nicht mehr einschreiten kann. Die Botschaft, dass\nnur der Besitz von Atomwaffen einen letztlich vor frem-\nder Invasion sch\u00fctzt, w\u00e4re \u00e4u\u00dferst fatal.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bef\u00fcrchte auch, dass Staaten wie Russland und China\nin einer Welt, in der offenbar nur das Recht des St\u00e4rke-\nren gilt, wieder mehr Geld in die R\u00fcstung stecken wer-\nden. Die Geschichte hat gezeigt, dass es immer die Ten-\ndenz von Staaten war, sich zusammenzutun, um der\n\u00dcbermacht eines Landes Paroli zu bieten und ein neues\nMachtgleichgewicht zu erzielen. Ein weltweites Aufbe-\ngehren gegen eine zu starke Macht der Vereinigten Staa-\nten f\u00fchrt alle in neue R\u00fcstungsanstrengungen. Dagegen\nstellen die Vereinten Nationen den historischen Versuch\ndar, aus dieser Logik der Machtbalance und des Wettr\u00fc-\nstens auszusteigen. Deshalb, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, haben wir nicht nur gegen den Krieg\nFarbe bekannt, sondern sind f\u00fcr einen Frieden der inter-\nnationalen Staatengemeinschaft mit der zentralen Rolle\nder Vereinten Nationen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls neutraler Akteur k\u00f6nnen die Vereinten Nationen an-\nders als eine Besatzungsmacht am ehesten die Unterst\u00fct-\nzung des irakischen Volkes und seiner Nachbarstaaten\nmobilisieren, denn eine Friedensordnung kann niemals\nherbeigebombt oder -geschossen werden. Sie muss unter\ninternationalem Recht stehen, ein Friede der Vereinten\nNationen sein. Dann und erst dann k\u00f6nnen wir uns an\ndiesem Prozess beteiligen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es bleibt dabei, nicht nur die \u00dcber-\nschrift der Aktuellen Debatte \u201eSachsen bekennt Farbe\nzum Irak-Krieg\u201c will den Eindruck vermitteln, als sei\nnur die Meinung der Antragsteller die einzig richtige,\nnein, es sind auch die Redebeitr\u00e4ge des Fraktionsvor-\nsitzenden der antragstellenden Fraktion.\n\nIch erlaube mir trotzdem darauf hinzuweisen, dass es\nau\u00dfer den Meinungen, die ich bereits vorgetragen habe,\nund au\u00dfer den Meinungen, die bereits ge\u00e4u\u00dfert worden\nsind, noch andere Meinungen gibt, Meinungen von Men-\nschen, die durch ihre unmittelbare N\u00e4he und ihr eigenes\nErleben legitimiert sind. Freunde von mir haben mir vor\nkurzem einen offenen Brief der irakischen Opposition\nzur Kenntnis gegeben. Darin hei\u00dft es unter anderem:\n\u201eDeutschland spricht vom Frieden, von unserem nicht.\nSeit 30 Jahren kennen wir keinen Frieden, wohl aber\nzwei Kriege mit Millionen Toten. Das Regime, das wir\nbek\u00e4mpfen, hat unsere Menschen mehrfach wie Insekten\nbehandelt und mit Giftgas bespr\u00fcht. \u00dcber vier Millionen\n\nMenschen sind ins Exil gegangen. Hunderttausende wur-\nden zwangsumgesiedelt und vertrieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nScheinheiliger geht es nicht mehr! \u2013\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Humanit\u00e4re Bleiberechte! \u2013\nZuruf von der SPD: Krokodilstr\u00e4nen!)\n\nAllein in Irak-Kurdistan zerst\u00f6rte Saddam Hussein 4 000\nD\u00f6rfer.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\n182 000 Menschen sind spurlos verschwunden. Der un-\nendlich andauernde, nie beendete Terror des Bath-Regi-\nmes richtete sich nicht nur nach au\u00dfen, sondern vor\nallem nach innen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine Schande!)\n\nEine unabh\u00e4ngige franz\u00f6sische Menschenrechtsorganisa-\ntion pr\u00e4sentiert die Liste jener Verbrechen, die im Irak\nseit Saddams Machtergreifung begangen worden sind:\nEine Million Tote, also 5 % der Bev\u00f6lkerung, seien\nkriegs- und embargounabh\u00e4ngig seit 1979 dem Regime\nzum Opfer gefallen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte hier keine Zwischenfragen\nbeantworten. Ich zitiere aus einem Offenen Brief der\nirakischen Opposition. Dazu m\u00fcssten Sie die irakische\nOpposition fragen und nicht mich. Ich fahre fort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann fahren Sie mal weit fort! \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Haben Sie\nmal mit Irakern gesprochen? \u2013\n\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\nIch fahre fort mit dem Zitat: \u201eWeitere 1,5 Millionen Men-\nschen wurden zwangsweise innerhalb des Landes umge-\nsiedelt. Andauernde Milit\u00e4roperationen gegen die Schi-\niten im S\u00fcden gipfelten in den vergangenen drei Jahren\nin der Enthauptung von mehreren hundert Frauen als\nangebliche Prostituierte und in den staatlich verordneten\nchirurgischen Amputationen der Zungen so genannter\nStaatsfeinde. Alle diese Verbrechen werden in Europa\nund in den L\u00e4ndern des Westens \u00fcbersehen, geleugnet\nund \u00fcberh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: So ein Quatsch!)\n\nKeine Friedensbewegung ging deshalb auf die Stra\u00dfe.\u201c\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie haben das\n\ndoch alles abgestritten! \u2013\nNolle, SPD: Sie wissen,\n\ndass das scheinheilig und unwahr ist!)\n\nLieber Herr Kollege, ich zitiere weiterhin aus dem Brief\nder Betroffenen, einem Brief der irakischen Opposition.\nWenn Sie das nicht zur Kenntnis nehmen wollen, dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5783\n\ntut es mir Leid. Wenn die Wirklichkeit anders aussieht,\nals Sie sie sich vorstellen, dann \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben abgeschoben! \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das ist das erste Mal,\n\ndass Sie das interessiert! \u2013\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\n\u2013 Reden Sie keinen Unfug! Wir haben \u00fcberhaupt nie-\nmanden abgeschoben; wir haben gerade erst beschlossen,\ndass es einen Abschiebestopp ganz selbstverst\u00e4ndlich\ngibt.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Bis nach Ende des Krieges! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch fahre fort. Ferner wird gesagt: \u201eUnsere Opfer erfuh-\nren bis auf den heutigen Tag keine Rehabilitation oder\nEntwicklungshilfe. Niemand unterst\u00fctzte uns bei unse-\nrem Kampf gegen die andauernde Diktatur, gegen Krieg\nund Unterdr\u00fcckung.\u201c\n\n(Zuruf von der PDS: Auch die CDU nicht!)\n\nDas ist nur ein Teil dessen, was in diesem Offenen Brief\nsteht. Wenn Sie es w\u00fcnschen, stelle ich Ihnen diesen\nBrief gern zur Verf\u00fcgung.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nIch habe diesen Brief nicht deshalb zitiert, weil ich da-\nraus eine \u2013 \u2013\n\n(Lebhafter Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde denken, dass der Redner\nnun einmal ungehindert aussprechen darf, wie alle ande-\nren auch, die an das Pult treten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nVielleicht darf ich noch eines sagen: Krieg ist eine ernste\nSache.\n\n(Zuruf von der SPD: Eben!)\n\nDeshalb ist dieses Thema nicht geeignet, einen Klamauk\ndaraus zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Den machen Sie daraus!)\n\nIch habe nur einen Teil aus diesem Brief zitiert. Ich habe\nihn nicht deshalb zitiert, weil ich daraus eine Rechtferti-\ngung f\u00fcr den Krieg ableiten will. Aber vielleicht regt der\nText dieses Briefes zum Nachdenken an,\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS:\nDas m\u00fcssen Sie uns nicht sagen! \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nJurk, SPD: Sie tun vielen Unrecht\n\nmit Ihren \u00c4u\u00dferungen!)\n\nin dessen Ergebnis die Selbstsicherheit und Selbstherr-\nlichkeit der Moralisten, die zum Farbe-Bekennen aufru-\n\nfen, doch ein wenig ersch\u00fcttert wird. Nach Ihren Auslas-\nsungen habe ich jedoch wenig Hoffnung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! \u201eSachsen bekennt Farbe zum Irak-Krieg\u201c, so\nlautet das Thema, so ist es vom Antragsteller vorgege-\nben. Dabei vermisse ich das klare Wort \u2013 auch aus den\nReihen der SPD-Fraktion \u2013, dass dieser Krieg, den die\nUSA, Gro\u00dfbritannien, Spanien und weitere zur \u201eKoali-\ntion der Willigen\u201c Geh\u00f6rende f\u00fchren, ohne Wenn und\nAber v\u00f6lkerrechtswidrig ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist ein ohne Wenn und Aber zu \u00e4chtender Angriffs-\nkrieg. Herr H\u00e4hle, da k\u00f6nnen Sie sich nicht mit Cham-\nberlain behelfen oder mit dem Versagen der USA oder\nder Sowjets gegen\u00fcber Hitler. Damals gab es noch keine\nUN-Charta, aber seit 1946 haben wir eine UN-Charta.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nSeither ist es ziemlich eindeutig, dass dieses Friedens-\nsicherungssystem des geltenden V\u00f6lkerrechts ein Zen-\ntrum hat. Das allgemeine Gewaltverbot gem\u00e4\u00df Artikel 2\nAbs. 4 der UN-Charta lautet: Milit\u00e4rische Gewaltanwen-\ndung gegen\u00fcber Staaten ist prinzipiell verboten. Ende. \u2013\nNur dann, wenn ein Angriff auf den Staat vorliegt, der\ndann den Gegenangriff f\u00fchrt, oder wenn der UN-Sicher-\nheitsrat eine Ausnahme erkl\u00e4rt, dass der Krieg gef\u00fchrt\nwerden darf, ist ein Krieg v\u00f6lkerrechtlich und damit\nnach unserer Verfassung legitimiert. Ansonsten ist er\nverfassungswidrig,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nin diesem Lande jedenfalls.\n\nMit Ihrer Lesart, Herr H\u00e4hle, wird eine Vielzahl von\nStaaten von Diktatoren regiert, die mit Fug und Recht\nmeinethalben Schurken genannt werden k\u00f6nnen. Mit der\nVerallgemeinerung der Bush-Doktrin oder mit der Ver-\nallgemeinerung Ihrer Auffassung kann fast jeder Staat\ngegen irgendjemanden in Zukunft Krieg f\u00fchren: die Ja-\npaner gegen die Koreaner, gegen die Nordkoreaner, die\nPakistani gegen die Inder, die Inder gegen die Pakistani\nusw. usf. Was wird denn aus dieser Welt \u2013 auch f\u00fcr die\njungen Leute, die hier oben sitzen \u2013, wenn das der Weg\nist, dass eine Handvoll von denen, die m\u00e4chtig sind, ent-\nscheiden, wer Schurke ist und wer angegriffen werden\nkann? Was ist denn dann noch \u00fcbrig von Humanit\u00e4t,\nFrieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas ist denn das f\u00fcr ein christliches Ethos?\n\nZweitens. Zum Farbe-Bekennen, meine Damen und Her-\nren, geh\u00f6rt klipp und klar, das als verfassungs- und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5784\n\nrechtswidrig zu benennen, was verfassungs- und rechts-\nwidrig ist in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVerfassungs- und rechtswidrig ist es, dass die Bundes-\nrepublik Deutschland zul\u00e4sst, dass US-B-2-Bomber \u00fcber\ndeutsches Territorium und konkret auch \u00fcber s\u00e4chsisches\nTerritorium, in der S\u00e4chsischen Schweiz mit B-52-Bom-\nbern, auch Strato-Festungen genannt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nmit 22 Tonnen Bomben an Bord oder mit 22 Cruise Mis-\nsiles nach Irak fliegen, um dort zu bombardieren. In Bag-\ndad wird nicht mehr bombardiert, aber in Kirkuk und\nanderswo sehr wohl. Der Krieg ist l\u00e4ngst nicht zu Ende,\nes wird weiter bombardiert.\n\nEs ist eine Tatsache, dass mit den Waffen eines Abra-\nham-Panzers auf die Agentur Reuters im Hotel \u201ePales-\ntine\u201c geschossen wurde, dass dieser Panzer mit einer\ndeutschen Glattrohrkanone ausger\u00fcstet ist. Wir liefern\ndiese deutschen Glattrohrkanonen f\u00fcr die Abraham-Pan-\nzer. Mit diesen Panzern wird geschossen. Wir liefern\nNachtsichtger\u00e4te und wir liefern Hightech f\u00fcr Cruise\nMissiles und f\u00fcr andere Waffen genauso. Wir verletzen\ndamit Artikel 26 (2) durch konkrete Unterst\u00fctzung des\nKrieges, der Kriegsf\u00fchrung.\n\nDie B-52-Bomber werden nicht nur \u00fcber dem Luftraum\nfliegen gelassen, sondern sie werden, wie man sagt,\ndurchkoordiniert: Sie werden durch die zivile Luftfahrt-\ngesellschaft ins Flugsystem eingeordnet. Sie werden also\naktiv unterst\u00fctzt. Der Jurist sagt, es ist aktive Beihilfe\nzur F\u00fchrung eines Angriffskrieges und strafbar nach \u00a7 80\nStrafgesetzbuch. \u2013 Ende der Durchsage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens hei\u00dft es Farbe bekennen: Wenn es diese Straf-\ntaten gibt, ausgef\u00fchrt von Regierungsverantwortlichen,\nvon Abgeordneten und gut gehei\u00dfen von Politikern \u00e0 la\nIhrer Angela Merkel und dies \u201ebis zur letzten Konse-\nquenz\u201c, dann ist eigentlich die Staatsanwaltschaft gesetz-\nlich verpflichtet, Strafanzeige zu erstatten, Ermittlungs-\nverfahren zu f\u00fchren, auch der Generalstaatanwalt des\nFreistaates Sachsen. Das macht er nicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der doch nicht!)\n\nAber die s\u00e4chsischen Staatanw\u00e4lte ermitteln und beob-\nachten sehr wohl, welche Losungen Demonstrationsteil-\nnehmer in Leipzig auf ihre Plakate schreiben. Wenn\ndann \u201eBush \u2013 sheet\u201c oder \u201eBush, du M\u00f6rder, du Kriegs-\nverbrecher!\u201c draufsteht, dann fragt die Staatsanwalt-\nschaft in Leipzig beim Konsulat an, ob sich denn der\nHerr Bush beleidigt f\u00fchlt, um gegen die betreffenden\nDemonstrationsteilnehmer ein Ermittlungsverfahren ein-\nzuleiten. Wo leben wir denn eigentlich?! Was ist denn\nnun \u201eFarbe bekennen\u201c um Gottes Himmels willen? \u2013\nDas sind die Fragen, \u00fcber die wir uns in diesem Hause\nverst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\n\nJetzt sage ich eines, Herr Jurk: Zum Farbe-Bekennen ge-\nh\u00f6rte \u2013 dar\u00fcber waren wir uns am ersten Tag, als der\nKrieg begann, in der Opposition einig \u2013, dass wir uns\n\nnicht aufdr\u00fccken lassen, dass in diesem Hause nur da-\nr\u00fcber geredet wird, was wir vom Krieg halten, sondern\ndass wir das Haus zwingen zu beschlie\u00dfen, eine Position\nzu finden und zur Position einen Beschluss zu fassen.\nDie M\u00f6glichkeit hatten wir Ihnen heute mit diesem\nDringlichen Antrag \u201eSofortiger R\u00fcstungsstopp\u201c, was\nKriegslieferungen an die Krieg f\u00fchrenden L\u00e4nder im\nIrak und Umgebung anbetrifft, gegeben. Das haben Sie\nverhindert.\n\n(Jurk, SPD: Ach, wir haben doch\nnicht die Mehrheit!)\n\nRichtig! Sie haben es verhindert. Sie haben es einfach mit\nals unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Es passiert genau das, dass jeder\ngewisserma\u00dfen hier reden kann. Ein Bekennen in dem\nSinne, klipp und klar zu sagen: Das s\u00e4chsische Parlament\nerkl\u00e4rt diesen Krieg f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrig und fordert\nvon der Bundesregierung, in ihrer Verantwortung als\nBundesland sofort die verfassungsm\u00e4\u00dfige Lage wieder\nherzustellen \u2013 diese Konsequenz, dieses Farbe-Bekennen\nhaben Sie nicht aufgebracht.\n\n(Jurk, SPD: Herr Bartl, h\u00e4tten Sie Ihre Rede\nmal vor 15 Jahren gehalten!)\n\nEs gibt verschiedene Farben, es gibt auch verschiedene\nBekenntnisse. Das ist eine weite Skala.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Die SPD-Frak-\ntion? \u2013 Dann die PDS-Fraktion. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Starke Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Vermutlich h\u00f6ren es einige gar\nnicht gerne, dass man ihnen die Dinge so offen sagt wie\nHerr Bartl. Aber daran m\u00fcssen Sie sich gew\u00f6hnen und\ndaran gew\u00f6hnt bleiben, denn daf\u00fcr sitzen wir auch hier\nals PDS in diesem Parlament.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nun ist das\nEnde des Krieges schon ziemlich nahe. Noch richten sich\nalle Augen auf den Irak. Noch gehen Bilder der zusam-\nmengeschossenen irakischen Kinder \u00fcber die Sender,\nnoch sind die mehr als verst\u00e4ndlichen Beifallsaktionen\nder Iraker bei dem Absturz der \u00fcbergro\u00dfen Saddam-\nHussein-Statue in Bagdad nicht verhallt und schon be-\nginnen die Bilder \u2013 man kann das miterleben \u2013 abzu-\nr\u00fccken.\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen, was wir hier\nauch tun m\u00fcssen: Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, wie im\nFalle von Afghanistan, das heute auch noch nicht befrie-\ndet ist, geschehen ist: dass der Irak wieder in Vergessen-\nheit ger\u00e4t. Meine Damen und Herren, nicht vergessen\nhei\u00dft n\u00e4mlich, schnell und unb\u00fcrokratisch helfen. Nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5785\n\nvergessen hei\u00dft auch, Kriegsfl\u00fcchtlinge aufnehmen.\nAuch dazu hat sich die Bundesrepublik nicht durchrin-\ngen k\u00f6nnen. Nicht vergessen hei\u00dft, den Irak nicht der\nWillk\u00fcr einer Gro\u00dfmacht zu \u00fcberlassen. Das ist die\ngro\u00dfe Aufgabe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm das einmal klar und deutlich zu sagen, womit wir\nes seit Wochen zu tun haben: Der Krieg gegen den Irak\nist ein ganz gew\u00f6hnlicher und verbrecherischer Krieg,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nmeine Damen und Herren, weil wieder Kinder zu \u201eKol-\nlateralsch\u00e4den\u201c verbraucht werden, weil Wohnzentren,\nJournalistenhotels, lebensnotwendige Infrastruktur sinn-\nlos zerst\u00f6rt wurden, weil gegen internationale Abkom-\nmen versto\u00dfen wird, indem Streubomben geworfen wer-\nden, uranhaltige Munition, mit der dann die Kinder\nspielen. Niemand auf der Welt und auch kein Gott kann\ndas ungeschehen machen. Bush und Blair m\u00fcssen sich\ndaf\u00fcr verantworten. Auch daf\u00fcr stehen wir hier.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht zulassen,\ndass in den internationalen Beziehungen das Faustrecht\nsiegt. Darum geht es doch wohl auch. Ich sage Ihnen,\ndass wir wenigstens jetzt verhindern m\u00fcssen, dass die\nBush-Administration \u00fcber das Schicksal des Nachkriegs-\nIrak nach Gutd\u00fcnken ganz allein entscheidet und da-\nr\u00fcber mit den Briten gewisserma\u00dfen am K\u00fcchentisch\nredet, wer demn\u00e4chst im Irak in der Verwaltung sitzen\nund die \u00d6lfelder kontrollieren soll und die Dinge, die\ndort im Wiederaufbau laufen sollen, selbst in die Hand\nnimmt, indem ausschlie\u00dflich US-Firmen Auftr\u00e4ge zum\nWiederaufbau erhalten.\n\nWissen Sie, was mich am meisten aufregt? Sogar Hilfs-\norganisationen werden von der Bush-Administration\nkontrolliert. Das ist schon die Kr\u00f6nung. Seit 1864 gilt es\nals Tradition, dass unabh\u00e4ngige Hilfsorganisationen zur\nHilfeleistung f\u00fcr verletzte Menschen, v\u00f6llig egal, auf\nwelcher Seite sie gestanden haben, in den unmittelbaren\nKriegsgebieten ungehinderten Zutritt haben. Das hat\nBush einfach abgeschafft. Mit Ausnahme des Roten\nKreuzes kann dort keine Hilfsorganisation hinein; Hilfs-\ntransporte stehen an den Grenzen zum Irak.\n\n(Bandmann, CDU: Wie war denn das\nbei der DDR mit der Mauer?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bandmann, darf ich um\nRuhe bitten?!\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Erz\u00e4hlen Sie nichts, Herr Band-\nmann!\nAndere Hilfsg\u00fcter werden durch US-Einheiten verteilt.\nWissen Sie, was f\u00fcr ein Chaos in diesem Bagdad ist?\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen offen: Die\nZeit ist reif, \u00fcberreif. Wir m\u00fcssen uns bei aller Freund-\nschaft zu den US-Amerikanerinnen und US-Amerikanern\nernsthaft mit der nicht mehr hinnehmbaren Rolle des\nUS-Regimes als Weltpolizist, der bestimmt, was gut und\n\nb\u00f6se ist, auseinander setzen. Ich spreche hier f\u00fcr eine\nstarke Uno, unter deren Hoheit der Wiederaufbau statt-\nfinden muss.\n\nIch spreche auch f\u00fcr ein im besten Sinne des Wortes\nemanzipiertes Europa. Unter dem Dach der Uno muss in\nEuropa eine gemeinsame friedliche Au\u00dfenpolitik entste-\nhen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich einen letzten\nGedanken \u00e4u\u00dfern. Eine alte Irakerin erz\u00e4hlte mir vor ein\npaar Wochen, noch vor dem Krieg, ihre Kinder in Kir-\nkuk w\u00fcssten eigentlich gar nicht, was Krieg oder Demo-\nkratie sind; das haben sie nie erlebt. Ich denke, die Men-\nschen im Irak brauchen keine huldvollen G\u00f6nner,\nsondern Frieden stiftende Zeichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMein vielleicht gr\u00f6\u00dfter Vorwurf an Bush lautet, dass er\ndazu kein bisschen beigetragen hat. Die Bush-Blair-Al-\nlianz hat zwar milit\u00e4risch, aber nicht moralisch gesiegt,\nmehr noch: Sie hat die Meinungsf\u00fchrerschaft \u00fcber Krieg\nund Frieden Gott sei Dank verloren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wenn es eine Hoffnung auf\nFrieden gibt, dann ruht sie am allermeisten auf der\ngegenw\u00e4rtigen, bisher wohl weltweit gr\u00f6\u00dften Friedensbe-\nwegung. Seit dem letzten Jahr gab es vermutlich nicht\neinen einzigen Tag, an dem nicht irgendwer auf der\nWelt Protest gegen diesen Krieg angemeldet hat, sogar\nin der Arktis. In Sachsen waren es Hunderttausende\nMenschen. Mit den wiederbegonnenen Montagsdemonst-\nrationen haben die Leipziger sehr viele Menschen wach-\nger\u00fcttelt \u2013 nicht nur hier in Deutschland, sondern auch\ndar\u00fcber hinaus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFriedensb\u00fcndnisse entstanden, die sonst undenkbar ge-\nwesen w\u00e4ren, wie zum Beispiel in Dresden, wo \u00fcber\n40 Organisationen und Einzelpers\u00f6nlichkeiten daran be-\nteiligt sind. Tausende Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler de-\nmonstrieren und organisieren Kundgebungen. Wann hat\nes so etwas gegeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte zum Schluss zu kommen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Damen und Herren, die\nwirklichen Siege sind nicht die in der Schlacht um Bag-\ndad, sondern die kleinen Siege im Kampf um einen dau-\nerhaften Frieden. Ich bitte Sie herzlich: Geben wir dem\nFrieden im Irak eine Chance!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Abg. Bartl weise ich mit Entschiedenheit zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5786\n\nIch wei\u00df, dass es in der PDS viele Menschen gibt, die\nsehr friedliebend sind und die mit ganzem Herzen zu\nder Auffassung stehen, dass dieser Krieg zustande ge-\nkommen ist, ohne dass eine Legitimation vorlag, ein\nKrieg, bei dem Tausende Menschenopfer und riesige\nZerst\u00f6rungen einkalkuliert wurden. Die heutige Debatte\nhat aber auch deutlich gemacht: Wir m\u00fcssen uns da-\nr\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir in Zukunft mit dieser Situa-\ntion umgehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine folgende Frage richtet sich an alle in diesem\nHause: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass deutsche Solda-\nten mit Blauhelmen der Uno in Bagdad f\u00fcr Frieden sor-\ngen? Als mir mein Sohn vor einem halben Jahr erz\u00e4hlte,\ner sei bereit, zur ISAF, zu den Schutztruppen in Kabul,\nzu gehen, bewegte dies meine Frau und mich tief. Wir\nhaben uns ernsthaft Sorgen gemacht, als er dort war und\nwir von ihm h\u00f6rten, dass Raketen einschlugen, die ir-\ngendwelche afghanischen K\u00e4mpfer auf das ISAF-Haupt-\nquartier abgeschossen haben.\nIch kann Ihnen auch sagen, wie es Eltern zumute ist,\nwenn Hubschrauber abst\u00fcrzen und man einen Tag lang\nnicht wei\u00df, ob der Sohn m\u00f6glicherweise unter denen ist,\ndie dort get\u00f6tet wurden. \u00c4hnlich ist es, wenn man sich\nzu Weihnachten im Fernsehen nicht etwa weihnachtliche\nMusiksendungen anschaut, sondern sieht, wie die S\u00e4rge\nder infolge eines Unfalls get\u00f6teten deutschen Soldaten\n\nzur\u00fcckkommen. Diese Soldaten haben den Frieden in\nAfghanistan gesichert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage es Ihnen mit aller Deutlichkeit: Wir m\u00fcssen\ndann auch dar\u00fcber nachdenken, welche Rolle Deutsch-\nland in einem Irak mit Zukunft haben soll.\n\nEine letzte Bemerkung: Ich nehme es Ihnen nicht pers\u00f6n-\nlich krumm, denn Sie verdr\u00e4ngen manches, Kollege\nBartl. Aber ich kann mich nat\u00fcrlich auch an die Bilder\naus dem Irak erinnern, auf denen Panzer zu sehen\nwaren. Ich wei\u00df nicht, ob es T-34- oder T-54-Panzer aus\nsowjetischer Produktion oder ob es die W 50 aus der\nProduktion der DDR waren, die einst von der Nationa-\nlen Volksarmee eingesetzt wurden.\n\nIch will keine Vergangenheitsdebatte er\u00f6ffnen, weil das\nsicherlich zu nichts f\u00fchrt. Aber diese Ehrlichkeit h\u00e4tte\nich mir von Ihnen gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann ist die 1. Aktuelle\nDebatte, beantragt von der Fraktion der SPD, \u201eSachsen\nbekennt Farbe zum Krieg\u201c, beendet.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nBelastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die Politik der Bundesregierung\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst spricht der Vertreter der antragstellenden Frak-\ntion der CDU, danach sprechen die Vertreter der PDS,\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. \u2013 Herr L\u00e4mmel, Sie haben das Wort.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Auch die 2. Aktuelle Debatte betrifft\nein sicherlich in gleicher Weise emotionales Thema wie\ndie vorangegangene. Aber wir m\u00fcssen dieses Thema\nbesprechen, denn es gab gestern eine Demonstration vor\ndem S\u00e4chsischen Landtag; auch heute werden wir\nwieder eine Demonstration erleben.\nMeine Damen und Herren, der Vorsitzende des Deut-\nschen Gewerkschaftsbundes, Herr Sommer, hat in der\nletzten Woche dem Freistaat Sachsen ein gro\u00dfes Lob aus-\ngesprochen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDa muss er sich geirrt haben!)\n\nIn einem Interview sagte Herr Sommer \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eDie beste Arbeitsmarktpolitik ist eine aktive Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung.\u201c Damit hat er genau den Nagel auf\nden Kopf getroffen. Exakt diesen Weg einer aktiven\nWirtschaftsf\u00f6rderung hat Sachsen in den letzten 13 Jah-\nren mit gro\u00dfer Zielstrebigkeit beschritten. Die Erfolge\ndieser Politik sind \u00fcberall im Lande sichtbar.\n\n(Dr. Hahn, PDS: An den Arbeitslosenzahlen!)\n\nDie Besch\u00e4ftigung im verarbeitenden Gewerbe \u2013 Herr\nHahn, Sie m\u00fcssen schon etwas genauer hinsehen \u2013 hat\nin den letzten Jahren deutlich zugelegt. Dort wurden\nalso dank dem sich entwickelnden Mittelstand in Sach-\nsen Arbeitslose eingestellt.\n\nJetzt kommt die Kehrseite der Medaille: Sachsen und die\ns\u00e4chsische Wirtschaft k\u00f6nnten aber noch ein wesentliches\nSt\u00fcck weiter vorangekommen sein, wenn sich die ge-\nsamtdeutschen wirtschaftspolitischen Rahmenbedingun-\ngen seit 1998 nicht rapide verschlechtert h\u00e4tten. Als es\n1998 mit der Wirtschaft aufw\u00e4rts ging, wollte Kanzler\nSchr\u00f6der diesen Aufschwung als seinen Erfolg verkau-\nfen; er versprach den Menschen, die damals schon hohe\nArbeitslosigkeit zu halbieren. Bei diesem Versprechen ist\nes geblieben. Die Menschen setzten alle Hoffnungen in\nseine Worte und wurden schlimm hinters Licht gef\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSeit 1998 tut die Bundesregierung alles, aber auch alles,\num die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland bru-\ntal abzuw\u00fcrgen. Sie hat es tats\u00e4chlich geschafft, Deutsch-\nland innerhalb von f\u00fcnf Jahren zum europ\u00e4ischen\nHauptbremser umzuorganisieren. War Deutschland in\nder \u00c4ra vor Schr\u00f6der eine der kr\u00e4ftigsten Wachstums-\nlokomotiven in Europa, so ist es heute Schlusslicht der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5787\n\nEntwicklung. Das ist unumstritten und kann bewiesen\nwerden.\n\n(Nolle, SPD: Seit 1996!)\n\nSchr\u00f6der und Rot-Gr\u00fcn schwenken heftig das rote\nSchlusslicht, um andere vom \u00dcberholen abzuhalten;\nallerdings ist niemand mehr hinter uns: Wir sind das\nSchlusslicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie uns\nschon heruntergewirtschaftet?)\n\nEs ist einfach unumg\u00e4nglich, dass sich diese fatale wirt-\nschaftliche Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt wider-\nspiegelt. Es ist wohl auch unbestritten, dass sich dies auf\ndem ostdeutschen Arbeitsmarkt besonders drastisch\nwiderspiegelt. Ich konnte mir nicht vorstellen, dass wir\nin Deutschland einmal 4,6 Millionen Arbeitslose haben\nw\u00fcrden.\n\n(Nolle, SPD: Die hatten wir schon zuvor!)\n\nDas bedeutet eine Steigerung um fast eine halbe Million\ninnerhalb eines Jahres.\n\nMeine Damen und Herren, in den letzten Jahren haben\nwir hier im Landtag eine Vielzahl arbeitsmarktpolitischer\nDebatten gef\u00fchrt. Wir haben die Kollegen von der SPD\nimmer vor den Aktivit\u00e4ten von Rot-Gr\u00fcn in Berlin\ngewarnt. Es war ja abzusehen, in welchem Desaster dies\nalles endet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie h\u00e4tten sich\nan die eigene Nase fassen sollen!)\n\n\u2013 Herr Porsch, in jeder dieser Debatten hat die SPD im\nPrinzip nur Rot-Gr\u00fcn in Berlin verteidigt. Das k\u00f6nnen\nSie in allen Protokollen \u00fcber die Landtagsdebatten nach-\nlesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas jetzige Geschehen in Berlin folgt einem unvorstell-\nbaren Szenario: St\u00e4ndig werden neue Kommissionen ge-\nbildet und neue Vorschl\u00e4ge in die Welt gesetzt, st\u00e4ndig\nwird deren sofortige Umsetzung angek\u00fcndigt, wobei\nallerdings die Finanzierung unklar bleibt. Daraus resul-\ntiert die jetzige Situation, dass in den Arbeits\u00e4mtern v\u00f6l-\nlige Ratlosigkeit herrscht, dass niemand mehr wei\u00df, was\n\u00fcberhaupt noch G\u00fcltigkeit hat und was ein Arbeitsamt\ntun kann. Nur eines steht ganz fest: Die Mittel f\u00fcr die\naktive Arbeitsmarktpolitik werden drastisch gek\u00fcrzt, mit\nunabsehbaren Folgen f\u00fcr die in Sachsen von Arbeits-\nlosigkeit betroffenen Menschen.\n\n(Nolle, SPD: Das lieben Sie ja so!)\n\n\u2013 Herr Nolle, Sie sollten sich ehrlicherweise lieber einmal\nzu dieser Politik bekennen, anstatt nur mit Zwischen-\nrufen zu versuchen andere Positionen darzustellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nolle, anschlie\u00dfend k\u00f6nnen Sie\neinen Beitrag liefern.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Meine Damen und Herren! Die Demons-\ntrationen gestern und heute sind berechtigt, aber die\nLeute stehen vor der falschen T\u00fcr. Ich h\u00e4tte von Ihnen\nerwartet, dass Sie den Leuten sagen, sie sollten mit den\nBussen nach Berlin fahren und sich vor das Kanzleramt\nstellen, damit der Bundeskanzler wieder wei\u00df, dass es\neinen Osten gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Herr Jurk hat sogar in der\nZeitung verk\u00fcndet, dass Ostkomponenten nicht mehr\nn\u00f6tig seien.\n\nLassen Sie mich auf den DGB-Chef Sommer zur\u00fcckkom-\nmen, meine Damen und Herren. Sachsen wird seinen\nWeg konsequent fortf\u00fchren. Wenn Sie uns nicht glauben,\ndass mit Hilfe des Mittelstandes Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen sind, dann sollten Sie wenigstens dem DGB-Chef\nSommer Glauben schenken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann fangen Sie\nendlich bei dem Mittelstand an!)\n\nDann w\u00e4ren wir einen wesentlichen Schritt weiter.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die s\u00e4chsische CDU kann von der Erfolg-\nlosigkeit ihrer Staatsregierung kaum noch ablenken. Des-\nhalb bl\u00e4st sie zur Jagd auf die Bundesregierung. Unsere\nSPD wei\u00df, dass ihr dies kaum bekommen wird; sie will\naber dennoch kr\u00e4ftig im Walde pfeifen. Aus Angst, beim\nPfeifen k\u00f6nnte etwas in die Hosen gehen, l\u00e4sst sie pfei-\nfen. Sie l\u00e4sst ein Meinungsforschungsinstitut mit einer\nwindigen Umfrage zu einem virtuellen Wahlsonntag\npfeifen.\nFakt ist: Es geht um eine v\u00f6llig andere Jagd. Die CDU-\nStaatsregierung und die SPD-Bundesregierung haben\nihre Freikugeln in derselben Wolfsschlucht des Neolibe-\nralismus gegossen und sie wollen dasselbe Wild erlegen:\ndie Arbeitslosen, die Jugendlichen, die Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger im Lande, kurzum die Schwachen. Das nenne ich\nneoliberale Hege in der Gesellschaft. Weidmannsheil,\nliebe CDU und liebe SPD! Weidmannsdank wird aller-\ndings ausbleiben.\n\n(Lehmann, CDU: Und Sie sind wohl Samuel?)\n\nDie PDS wird sich an dieser Schmierenvariante einer\ndeutschen Oper nicht beteiligen. Wir werden die uns\nvon den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern zugedacht Rolle\nspielen. Wir sind die Oppositionsf\u00fchrer in diesem Land-\ntag. Wir werden deshalb die Verantwortung der Staats-\nregierung f\u00fcr die derzeitige Situation auf dem Arbeits-\nmarkt aufdecken, und zwar in unserer dieser schlechten\nKom\u00f6die folgenden Aktuellen Debatte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5788\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr Frau Merkel blieb bei der gro\u00dfen Kanzlerrede un-\nklar, wer denn nun aus der Krise gef\u00fchrt werden solle \u2013\nder Bundeskanzler oder die Bundesrepublik. Andere\nwieder urteilen, die Ank\u00fcndigungen gingen in die richti-\nge Richtung. Das w\u00e4re immerhin ein bescheidener Fort-\nschritt. Bisher hat uns in Sachsen bzw. in Deutschland\ndie falsche Richtung von Rot-Gr\u00fcn enorm geschadet.\nIch erinnere an die Ablehnung der gro\u00dfen Steuerreform\nim Jahr 1997 im Bundesrat. Damals galt f\u00fcr Schr\u00f6der\nnoch nicht das, was er heute verk\u00fcndet: Erst das Land,\ndann die Partei. Ich erinnere an die Streichung der zag-\nhaften Reform beim K\u00fcndigungsschutz, bei Karenztagen,\nbei der Zuzahlung f\u00fcr Arzneimittel. Ich erinnere an den\ndemografischen Faktor. Im Gegenzug: \u00d6kosteuer, Be-\ntriebsverfassungsgesetz, volle Belastung der 630-Mark-\nJobs, Scheinselbst\u00e4ndigkeitsgesetz und eine fragmentari-\nsche Steuerreform, die unsere Kommunen in den Not-\nstand gef\u00fchrt hat.\nDas ging also alles noch in die falsche Richtung, und\nzwar hin zu mehr Arbeitslosigkeit, zu mehr Insolvenzen\nund zu einer Verzehnfachung der Ausgaben f\u00fcr Sozial-\nhilfe. Immer richtete sich das gegen die gro\u00dfen Anstren-\ngungen beim nicht ungef\u00e4hrdeten Aufbau Ost.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, meine Damen und Herren, diejeni-\ngen abzuw\u00e4hlen, die es h\u00e4tten besser wissen k\u00f6nnen.\nWas fordert nun die sich tats\u00e4chlich vollziehende Ent-\nwicklung? Wir m\u00fcssen dies zur Kenntnis nehmen und\nk\u00f6nnen nicht einfach nur von Neoliberalismus reden.\nNach der Theorie der langen Wellen setzt sich in der ers-\nten Phase die Basis-Innovation, in diesem Fall die IuK-\nTechnologie, mit weltweiter Durchschlagskraft technisch\nund technologisch durch.\nIn der zweiten Phase ver\u00e4ndert sie, die Basis-Innovation,\ndie Wirtschaftsorganisation selbst und das Organisations-\ndenken.\nSchlie\u00dflich trifft sie in der dritten Phase \u2013 das ist unser\nProblem \u2013 auf die gesellschaftliche Ebene und hier auf\nhochgradige Tr\u00e4gheit bis zu Ratlosigkeit gegen\u00fcber not-\nwendigen Ver\u00e4nderungen.\nDie Widerst\u00e4nde bei Staat, Verwaltung und insbesondere\nbei den Gewerkschaften und bei anderen Gruppen brem-\nsen die Durchschlagskraft und damit den Wohlstands-\neffekt der Basis-Innovation. Hohe gesellschaftliche Kos-\nten entstehen. Insbesondere ist die hohe Arbeitslosigkeit\nzu nennen. Diesen Hintergrund m\u00fcssen wir uns bitte\nsch\u00f6n vergegenw\u00e4rtigen.\nDie Schlange, meine Damen und Herren, muss sich jetzt\nh\u00e4uten, sonst f\u00e4ngt sie keine Maus mehr. Nat\u00fcrlich wird\ndann, wenn die neue Haut vorhanden ist, nicht nur eine\ngr\u00f6\u00dfere Beweglichkeit, sondern zugleich ein entsprechen-\nder Schutz da sein. Das ist keine Frage.\nAus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich nur zwei Beispiele zum\nThema Arbeitsmarkt bringen.\nAls das K\u00fcndigungsschutzgesetz im Jahr 1969 erlassen\nwurde, gab es in der Bundesrepublik Deutschland\n\n150 000 Arbeitslose. Heute hat allein Sachsen dreimal\nmehr Arbeitslose. Heute wirken das K\u00fcndigungsschutz-\ngesetz und der erbitterte Widerstand gegen \u00c4nderungen\nan dieser Stelle kontraproduktiv.\n\nIn diesen Tagen muss sich die s\u00e4chsische Metall- und\nElektroindustrie unter Streikdrohung der IG Metall\ngegen die 35-Stunden-Woche wehren. Diese eigenn\u00fctzige\nGewerkschaftsidee, unter Druck die Arbeitszeit immer\nweiter zu verk\u00fcrzen, ist die lineare Verl\u00e4ngerung des\nFlie\u00dfbanddenkens der alten Industriegesellschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFragen Sie doch einen Softwareentwickler. F\u00fcr ihn ist die\n35-Stunden-Woche keine Denkkategorie. Er m\u00f6chte eine\nL\u00f6sung erarbeiten und diese am Markt verkaufen, bevor\nsie von einem Japaner verkauft wird, der im Jahr 350\nStunden mehr arbeitet als der deutsche Softwareentwick-\nler.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich sage nur: Ich-AG!)\n\nIm Interesse deutscher Arbeitspl\u00e4tze kann ich nur sagen:\n\u201eBodo Finger, bleibe hart!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie verheerend sich pauschale Ausgabenk\u00fcrzungen\noder Umwidmungen bei der Bundesanstalt auf die\nneuen Bundesl\u00e4nder auswirken, ist eine taktische Frage.\nStrategisch geht es um nennenswertes Wirtschaftswachs-\ntum in Deutschland und um die Frage, ob die amtie-\nrende Bundesregierung die Kraft hat, ihre Verantwor-\ntung in Bezug auf gezieltes Handeln wahrzunehmen.\nWir sind inzwischen so weit, dass die EU-Kommission\nuns anr\u00e4t, wir sollten beim K\u00fcndigungsschutz und beim\nFl\u00e4chentarifvertrag etwas \u00e4ndern.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen keine weiteren\nModellversuche, denn dies w\u00e4ren wieder nur Ausweich-\nman\u00f6ver. Das, was wir dringend brauchen, ist die Um-\nsetzung des Sanierungsplanes f\u00fcr Deutschland. Damit\nw\u00e4re Sachsen am meisten geholfen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach der Rede von Herrn L\u00e4mmel m\u00fcsste der Titel\ndieser Aktuellen Debatte lauten: Die Scheinheiligkeit und\ndie Konzeptionslosigkeit der s\u00e4chsischen CDU bei der\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: \u2026 der Bundesregierung!)\n\nHerr Beyer, als es um die Diskussion \u00fcber die 35-Stun-\nden-Woche ging, h\u00e4tte ich Ihnen am liebsten empfohlen,\ndie St\u00f6psel aus den Ohren zu nehmen. Sie h\u00f6ren einfach\nnicht zu. Es ist deutlich gemacht worden, was die stufen-\nweise Einf\u00fchrung der 35-Stunden-Woche bedeutet. Dies\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5789\n\nbedeutet: weniger Arbeitslose und Besch\u00e4ftigungssiche-\nrung in den Betrieben. Sie wollen das aber nicht h\u00f6ren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas kann ich nicht verstehen.\n\nMeine Damen und Herren! Herr L\u00e4mmel verwechselt\nirgendwie die Jahre. Die Probleme gibt es seit 1996. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Kohl-Regierung eine\nfalsche Weichenstellung betrieben hat. Sie hat die deut-\nsche Einheit, die ich bef\u00fcrworte, falsch verteilt. Sie hat\ndiese in die Sozialversicherungstr\u00e4ger, in die Arbeitsver-\nwaltungen, in die Rentenversicherung und in die Kran-\nkenversicherung, gegeben. Es ist ein Fakt, ob Sie es nun\nwahrhaben wollen oder nicht. Deshalb sind die Probleme\nheute vorhanden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir m\u00fcssen uns diesen Problemen stellen. Deswegen\nverstehe ich nicht, dass immer nur darauf hingewiesen\nwird, ohne dass in Sachsen selbst etwas dagegen getan\nwird. Wir warten in Sachsen auf eine Antwort.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie gegenseitige Schuldzuweisung n\u00fctzt \u00fcberhaupt\nnicht. Es m\u00fcssen Konzepte f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung her.\n\nIm Moment haben wir eine schwierige Situation. Ich bin\nnicht damit einverstanden, dass hier die Fragen der\nArbeitslosenversicherung nicht geregelt werden. Sie er-\ninnern sich genau, dass ich vor einigen Monaten schon\ngesagt habe, dass trotz steigender Arbeitslosigkeit die\nAusgaben der Arbeits\u00e4mter um 3,3 Milliarden Euro sin-\nken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: Bitte sch\u00f6n, Herr Minister a. D.\n\nDr. Geisler, CDU: Herr Lucassen, Ihnen ist doch sicher\nbekannt, dass gerade in der Krankenversicherung immer\nnoch ein geteiltes Deutschland existiert. Sie haben es mit\nals Fehlentscheidung genannt, dass das in die Sozialver-\nsicherungskassen verlegt worden ist.\n\nLucassen, SPD: Herr Dr. Geisler, Sie fassen das Thema\nzu kurz. Die deutsche Einheit ist zulasten der Sozialver-\nsicherungstr\u00e4ger abgewickelt worden. Wenn Sie die\nProbleme der Rentenversicherung sehen, wissen Sie das\ngenau. Sie waren Sozialminister dieses Landes und wir\nhaben wiederholt dar\u00fcber diskutiert.\nDie Probleme bei der Arbeitsverwaltung sind \u00e4hnlich.\nWenn Sie das Thema einfach auf die Krankenversiche-\nrung konzentrieren, ist das zu kurz gegriffen. Die Wei-\nchenstellung war falsch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, CDU: Ich habe mich auf die Frage be-\nschr\u00e4nkt, dass mit der Erw\u00e4hnung der Krankenkasse ein\n\nfalscher Eindruck erweckt, eine nicht richtige Darstellung\nvorgef\u00fchrt worden ist. Ich habe nicht \u00fcber die Renten-\nversicherung gesprochen. Da stimme ich Ihnen zu. Das\nwar ein Ausweichen auf meine Frage, Herr Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Herr Dr. Geisler, es steht mir nicht an,\ndie Krankenversicherung zu diskreditieren, aber die\nProbleme der deutschen Einheit sind auf die Sozialver-\nsicherungstr\u00e4ger abgew\u00e4lzt worden. Vielleicht, Herr\nDr. Geisler, sollten wir das noch einmal in einem Ge-\nspr\u00e4ch er\u00f6rtern. Ich bin der Auffassung, dass auch die\nKrankenversicherung belastet worden ist.\nMeine Damen und Herren! Die R\u00fcckf\u00fchrung der aktiven\nArbeitsmarktpolitik in dieser schwierigen Zeit ist der\nfalsche Weg. Es sind ja nicht einseitig die Ermessensleis-\ntungen, die zurzeit dem Spardiktat unterliegen, sondern\nich halte es f\u00fcr falsch, dass 405 Millionen Euro in Sach-\nsen eingespart werden sollen. Das ist die falsche Zielvor-\ngabe. Man kann nicht den Arbeitsmarkt von Baden-\nW\u00fcrttemberg und den Arbeitsmarkt in Sachsen mit glei-\nchem Ma\u00dfstab messen.\n\nAber ich will es Ihnen noch einmal deutlich sagen: Es ist\nnicht so, dass die SPD-Landtagsfraktion hiervor die\nAugen verschlossen hat. Sie werden sich erinnern, dass\nwir bereits am 20. M\u00e4rz vor diesem Hohen Haus die\nForderung nach einem Bundeszuschuss f\u00fcr die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit aufgestellt haben. Wenn hier jemand\nsagt, das ist nicht so, dann ist das falsch und eine L\u00fcge.\nWir haben am 20. M\u00e4rz seitens der SPD-Landtagsfrak-\ntion diese Forderung gestellt.\n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr wichtig, dass insbesondere\naufgrund der schwierigen Situation in Ostdeutschland\nein Bundeszuschuss auch in diesem Jahr gew\u00e4hrt wird.\nWir haben das untermauert. Ich habe mit den ostdeut-\nschen Bundestagsabgeordneten meiner Partei dar\u00fcber ge-\nsprochen. Ich bin zuversichtlich, dass sie diese Signale\nbereits registriert haben, weil es eine schwierige aktuelle\nSituation ist.\n\nIch sage auch, die Ausbildungssituation ist genauso\nschwierig wie die Arbeitsmarktsituation in Sachsen. Ich\nwerde in meinem zweiten Teil darauf eingehen.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen der Landtagsfrak-\ntion der CDU, warum sind Sie nicht auch \u00fcber den Bun-\ndesrat aktiv geworden? Das h\u00e4tte Ihnen sicher gut zu\nGesicht gestanden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Deutschland AG ist ein Sanie-\nrungsfall. Die rot-gr\u00fcne Konzernleitung hat den Markt,\nsprich die Auswirkungen der globalen Entwicklung auf\ndie nationale Politik, falsch eingesch\u00e4tzt. Man ist \u00fcber-\nschuldet. Die europ\u00e4ische Marktregulierungsbeh\u00f6rde hat\njede weitere Kreditaufnahme untersagt, was die Ein-\nsetzung eines Zwangsverwalters erforderlich machte.\nDaraufhin ist die Aktion\u00e4rsversammlung zusammenge-\ntreten und hat zur \u00dcberraschung aller den Bankrotteur\nzum Sanierer bestimmt. Wie war das m\u00f6glich?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5790\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Jetzt nicht; erst einen Satz, Herr Jurk,\nbitte sch\u00f6n.\nWie war das m\u00f6glich?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Durch Mehrheit!)\n\nSchr\u00f6der war es gelungen, kurz vor der entscheidenden\nAbstimmung den Gro\u00dfaktion\u00e4r Gewerkschaften auf seine\nSeite zu bringen. Er hatte ihnen die Wahrung aller Be-\nsitzst\u00e4nde zugesagt.\n\n(Jurk, SPD: Der Satz ist zu Ende! \u2013\nLucassen, SPD: Nein, hat er nicht!)\n\nDamit war aber die Mehrheit noch nicht gesichert, Herr\nLucassen. Die bescherten ihm die ostdeutschen Klein-\naktion\u00e4re, denen er einen gut ausgestatteten Sozialplan,\nsprich, eine verl\u00e4ssliche Arbeitsmarktpolitik zugesagt\nhatte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Versprochen, gebrochen.\n\u2013 Jetzt keine Zwischenfrage, Herr Porsch.\n\nErst einmal im Amt, gibt er den gnadenlosen Sanierer.\nEr vergreift sich nicht etwa an seinen geliebten Gro\u00df-\naktion\u00e4ren, sondern er entwirft einen Sozialplan, der\nseine ostdeutschen Kleinaktion\u00e4re, und zwar die\nschw\u00e4chsten, besonders benachteiligt. Wer nicht binnen\nJahresfrist einen Job vorweisen kann, muss Abschl\u00e4ge\nhinnehmen. F\u00fcr die geistig und k\u00f6rperlich nicht Leis-\ntungsf\u00e4higen bleibt nur die Sozialhilfe.\n\nNat\u00fcrlich hat er auch einen Ausweg benannt. Wer einen\nPakt mit Schr\u00f6der unterschreibt und bereit ist, seinen Ar-\nbeitsplatz und seinen Wohnsitz in einen Betriebsteil fern\nvon Sachsen zu verlegen, der kann seine Anspr\u00fcche er-\nhalten. Die Leidtragenden dieser Art sozialdemokrati-\nscher Sanierungen sind die s\u00e4chsischen Familien, die\nauseinander gerissen werden. Die Leidtragenden sind\ndie s\u00e4chsischen Kommunen, deren Einnahmen wegbre-\nchen und im Gegenzug die Sozialausgaben stark auf-\nwachsen. Die Leidtragenden sind die zur\u00fcckbleibenden\nB\u00fcrger, auf denen die hohen Infrastrukturkosten liegen\nbleiben. Die Leidtragenden sind die Handwerker, Ge-\nwerbetreibenden und H\u00e4ndler, denen die Kunden aus-\ngehen. Die Leidtragenden sind die s\u00e4chsischen Regionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Wo sind in der\nSozialdemokratie die Anw\u00e4lte der neuen Bundesl\u00e4nder?\nWo sind die Stolpe, Schwanitz, Jurk und Lucassen? Der\nArbeiterf\u00fchrer und Gelegenheitsabgeordnete Lucassen\nf\u00e4llt nur noch auf, wenn er seine Kollegen diffamiert\nund das parlamentarische System infrage stellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk hat offensichtlich seit der Jahrhundertrede sei-\nnes Kanzlers g\u00e4nzlich kapituliert. Nachdem er die Sach-\nsen als Heulsusen und Jammerlappen beschimpft hat,\nscheint er nun eine Karriere in der Wei\u00dfkeiseler Heide\n\nals Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des prosperierenden Wolfsreservates\nzu planen. Thomas Jurk, der mit dem Wolf tanzt. Wo ist\nda die Stimme der ostdeutschen SPD?\n\n(Jurk, SPD: Das Niveau spricht f\u00fcr sich selbst!)\n\nWer sagt Schr\u00f6der, dass Sanierung nicht nur aus Weg-\nschneiden, sondern auch aus Investieren besteht? Warum\nwird das bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit eingesparte\nGeld nicht in die Aufstockung der investiven Hilfe f\u00fcr\nFirmen zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen ge-\nsteckt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWarum setzt sich die s\u00e4chsische SPD f\u00fcr die Interessen\nder s\u00e4chsischen Arbeitslosen ein?\n\nMeine Damen und Herren! Die Deutschland-AG ist in\neiner schlechteren Verfassung denn je. Die Gutachten\ndes WMF und der EU-Kommission dieser Woche zeigen\ndas ganz deutlich.\n\nSchr\u00f6der hat als Vorstandsvorsitzender genauso versagt\nwie als Sanierer. Wir werden f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre\nmit dieser Fehlbesetzung weiter leben m\u00fcssen. Trotzdem\nwerden die ostdeutschen und damit auch s\u00e4chsischen\nInteressen nicht zur Verschiebemasse verkommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: Letzter Satz: Deswegen m\u00fcssen die\nCDU-Fraktion hier im Hohen Hause wie auch die De-\nmonstranten vor dem Landtag unbeirrt unseren Stand-\npunkt vortragen und unsere legitimen Bedarfe einklagen.\nDarum bitte ich Sie, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, im Interesse Sachsens nicht nachzulassen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Das wird nicht gew\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion? \u2013\nAuch nicht. Die SPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Dann Herr\nStaatsminister; bitte, Herr Dr. Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer in\nDeutschland derzeit wirtschaftspolitische Verantwortung\ntr\u00e4gt, wird zu Recht vor allem daran gemessen, welchen\nBeitrag er zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit leistet.\n\n(Dr. Hahn, PDS: In Sachsen auch!)\n\nDas gilt f\u00fcr die Regierungen der deutschen L\u00e4nder,\nmehr noch aber f\u00fcr die Bundesregierung, die einen\nGro\u00dfteil der Rahmenbedingungen vorgibt, auf der einen\nSeite der Bundeskanzler mit Ank\u00fcndigungen, Verspre-\nchungen und 10 Prozent Hartz, auf der anderen Seite\nder Bundesrat mit konkreten Gesetzesinitiativen, darun-\nter auch die s\u00e4chsische Gesetzesinitiative zum AHA-Ge-\nsetz. Der Kanzler redet, Sachsen handelt, so k\u00f6nnte man\ndie Fakten zusammenfassen. So zahlreich die Ank\u00fcndi-\ngungen der Bundesregierung auch sind, so kurz ist aller-\ndings auch ihr Verfallsdatum.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5791\n\nNehmen wir ein aktuelles Beispiel. Die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit soll \u2013 Ank\u00fcndigung vom Dezember 2002 \u2013 in die-\nsem Jahr ohne Bundeszuschuss auskommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nmachen das gleich.\nDie Bundesregierung hat daf\u00fcr ein Wachstum des\nBruttoinlandsproduktes von 1,5 % und eine durchschnitt-\nliche Arbeitslosenzahl von 4,1 Millionen zugrunde gelegt.\nHeute, da wir diese Debatte f\u00fchren, gibt es in Deutsch-\nland 4,6 Millionen Arbeitslose und nach gerade einmal\ndrei Monaten betr\u00e4gt das Defizit der Bundesanstalt\nknapp 2,8 Milliarden Euro. Es liegt damit um 75 % \u00fcber\ndem entsprechenden Vorjahreswert. Im vergangenen\nJahr hat der Bund der BA einen Zuschuss von 5,6 Mil-\nliarden Euro gew\u00e4hrt. Wie hoch wird der Zuschuss in\ndiesem Jahr ausfallen?\n\nMeine Damen und Herren! Sparen bedeutet nicht, auf\nPolitik zu verzichten, im Gegenteil. Schwierige Zeiten er-\nfordern Kreativit\u00e4t und Mut zu neuen Wegen. Allerdings\nstehen uns durch die geplanten Einsparungen in Sachsen\nf\u00fcr das laufende Jahr 251 Millionen Euro weniger f\u00fcr\narbeitsmarkpolitische Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung als im\nvergangenen Jahr, davon allein 172 Millionen Euro weni-\nger f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen. Dabei waren\nABM ohnehin das Einzige, was dem Bundeskanzler in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung am 14. M\u00e4rz zum Osten\nnoch eingefallen ist.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, dass ABM un-\nsere Probleme auf dem ersten Arbeitsmarkt nicht l\u00f6sen\nk\u00f6nnen. Aber wir wissen auch, dass ohne ABM viele tei-\nlungsbedingte Sonderlasten noch nicht abgebaut w\u00e4ren\nund dass wir auf diesem Wege noch l\u00e4ngst nicht am\nZiel angekommen sind.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich richtigen Be-\nm\u00fchungen, den Bundeszuschuss der BA zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren, bleibt diese Politik doch nicht ohne drastische Kon-\nsequenzen.\n\nWir haben es in der Vergangenheit mehrfach registriert\nund wir registrieren es seit einigen Wochen verst\u00e4rkt:\nDie Langzeitarbeitslosigkeit steigt in demselben Ma\u00dfe an,\nwie die F\u00f6rderma\u00dfnahmen zur\u00fcckgefahren werden. In-\nzwischen sind fast 40 % der Arbeitslosen in Sachsen\nLangzeitarbeitslose. Auch die Anweisung, Vermittlungs-\naktivit\u00e4ten auf Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld zu kon-\nzentrieren, wird dazu f\u00fchren, dass Arbeitslosenhilfeemp-\nf\u00e4nger \u2013 und damit Langzeitarbeitslose \u2013 noch st\u00e4rker\nins Abseits geraten. Dabei sind es gerade Langzeit-\narbeitslose, die Vermittlungsbem\u00fchungen am n\u00f6tigsten\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren! Keinem von uns Parlamenta-\nriern \u2013 und das gilt f\u00fcr alle Politiker in Deutschland,\nauch explizit f\u00fcr die Bundesregierung \u2013 ist auch nur ein\neinziges dieser Schicksale gleichg\u00fcltig.\n\nAm 14. M\u00e4rz hat der Kanzler ein Reformprogramm wie-\nderum nur angek\u00fcndigt. Warten wir ab, was davon in\nden n\u00e4chsten Monaten \u00fcbrig bleibt. Ich hoffe, viel. Einige\nVorschl\u00e4ge, gerade zur Flexibilisierung des Arbeitsmark-\ntes, stammen von der Union. Vieles ist erst in ver-\n\nschwommenen Umrissen erkennbar. Einiges ist rundweg\nabzulehnen.\n\nIch m\u00f6chte hier die Attacke auf das Handwerk als ganz\nbesonders ungl\u00fccklich bezeichnen. Wir stehen in Sachsen\nausdr\u00fccklich zur Aufrechterhaltung des Meisterbriefes.\nDas ist f\u00fcr uns ganz wichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung wird im Bundesrat die hoffentlich\nbald folgenden Gesetzesvorschl\u00e4ge pr\u00fcfen und das un-\nterst\u00fctzen, was f\u00fcr unser Land vern\u00fcnftig ist. Deutsch-\nland, insbesondere der Osten, hat keine Zeit mehr, noch\nl\u00e4nger mit Reformen zu warten. W\u00e4hrend die Bundes-\nregierung aber immer noch nach der Maxime regiert:\nmehr Staat, mehr Steuern, mehr B\u00fcrokratie, hei\u00dft es an-\nderswo, zum Beispiel in Holland, in D\u00e4nemark, in\nSchweden, in Irland, l\u00e4ngst:\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist doch\neine ganz andere Historie!)\n\nweniger Staat, weniger B\u00fcrokratie und damit mehr Frei-\nheit, mehr Besch\u00e4ftigung.\n\nLassen Sie uns die Erfahrung dieser L\u00e4nder doch als\nChance begreifen, und zwar ohne falschen Stolz oder gar\nHochmut. Warum k\u00f6nnen wir nicht im europ\u00e4ischen\nBenchmarking auch von unseren Nachbarn lernen? Wett-\nbewerbsf\u00e4hig bleibt nur, wer auch lernf\u00e4hig ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist wahr!)\n\nLernf\u00e4hig zu sein hei\u00dft auch, mehr Flexibilit\u00e4t auf dem\nArbeitsmarkt zu schaffen, damit auch Langzeitarbeitslose\nwieder eine Chance haben, neue Besch\u00e4ftigung zu fin-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist unsere wichtigste Auf-\ngabe, in den kommenden Monaten den Arbeitsmarkt in\nDeutschland und besonders in Ostdeutschland wieder\nfunktionsf\u00e4hig zu machen. Eine Reihe von Vorschriften,\ndie urspr\u00fcnglich zum Schutz der Besch\u00e4ftigten einge-\nf\u00fchrt wurden, haben mittlerweile eine entgegengesetzte\nWirkung. Sie verhindern die Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen, weil sie die Unternehmen in ihrer Handlungsf\u00e4hig-\nkeit zu stark einschr\u00e4nken.\n\nWas n\u00fctzen uns immer perfektere Absicherungen f\u00fcr be-\nstehende Arbeitspl\u00e4tze, wenn gleichzeitig immer mehr\nMenschen vor der T\u00fcr der Besch\u00e4ftigungswelt bleiben\nm\u00fcssen? Mehr Freiheit f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung, das hei\u00dft\nf\u00fcr mich individuelle Freiheit beim Aushandeln von Ar-\nbeitsvertr\u00e4gen und betriebliche Freiheit bei der Gestal-\ntung von Arbeitsbedingungen. Ohne Lockerung beim\nK\u00fcndigungsschutz, bei befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen oder\nbeim Jobmotor Zeitarbeit und ohne eine rechtliche Ab-\nsicherung betrieblicher B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit werden wir\nden verkrusteten Arbeitsmarkt nicht wieder in Schwung\nbringen.\n\nDer Bundeskanzler hat sich an einige dieser Themen in-\nzwischen vorsichtig herangetastet. Ich meine allerdings,\ner war zu vorsichtig. Den Schwellenwert f\u00fcr die An-\nwendung des K\u00fcndigungsschutzes auch bei Neueinstel-\nlungen beizubehalten, daf\u00fcr im Gegenzug unbegrenzt\nZeitarbeit und befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse zuzulassen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5792\n\nklingt zwar nach einem guten Kompromiss, in der Praxis\nwird die Wirkung aber verpuffen, denn dauerhafte Ar-\nbeitspl\u00e4tze \u2013 und um die geht es uns allen \u2013 entstehen\ndadurch gerade nicht.\nEbenso bezweifle ich, dass die Aufforderung an die\nTarifparteien, mehr betriebliche B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit zu-\nzulassen, fruchten wird. Denn was die Unternehmen\nund Besch\u00e4ftigten brauchen, ist Rechtssicherheit und die\nschaffen wir nur per Gesetz.\nMehr Freiheit f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung ist ein Gebot f\u00fcr\nganz Deutschland, vor allem f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder. Genau darauf zielt der Gesetzentwurf zum Abbau\nvon Hemmnissen auf dem Arbeitsmarkt ab.\nDie Arbeitswelt folgt nicht mehr den Gesetzen von ges-\ntern. Sie folgt den Herausforderungen und den Chancen\nvon heute und morgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\nHerr Jurk.\n\nJurk, SPD: Es passt gerade, weil Sie \u00fcber Ihr AHA-Ge-\nsetz sprechen.\nDer Ministerpr\u00e4sident von Sachsen-Anhalt, Herr B\u00f6hmer,\nMitglied der CDU, hat in einer Regierungserkl\u00e4rung vor\neinem Monat erkl\u00e4rt, dass er den Gesetzentwurf Sach-\nsens im Bundesrat nicht unterst\u00fctzen kann. Haben Sie\neigentlich innerhalb der CDU Deutschland schon eine\nMehrheit f\u00fcr Ihre Vorstellungen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Jurk, ich finde es toll, dass Sie von der SPD so um\nmeinen Fortschritt bem\u00fcht sind. Ich w\u00fcrde mich auch\nfreuen, wenn Sie sich in \u00e4hnlicher Weise in der SPD ein-\nsetzen, damit wir unvoreingenommen \u00fcber dieses Thema\nreden k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Haben Sie nun eine Mehrheit\noder nicht? \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist keine Antwort auf die Frage!)\n\n\u2013 Sie kennen doch das Spiel. Man hat eine innovative\nIdee und f\u00fcr die baut man sich Koalitionen auf. Ich\nglaube, das ist Ihnen auch nicht fremd.\nNicht nur gro\u00dfe, sondern auch viele kleine und mittlere\nUnternehmen in unserem Land stehen im globalen Wett-\nbewerb. Sie brauchen Freir\u00e4ume, damit sie mit ihren Mit-\n\narbeitern nach den betrieblichen und gemeinschaftlichen\nInteressen gestalten k\u00f6nnen. Unternehmer und Arbeit-\nnehmer ringen nicht mehr gegeneinander um die Ver-\nteilung der gemeinsam erarbeiteten Fr\u00fcchte, sondern ge-\nmeinsam als Team um das Schicksal des Unternehmens,\ndamit Fr\u00fcchte noch zu verteilen sind, und zwar hier in\nSachsen.\n\nMeine Damen und Herren! Es f\u00fchrt kein Weg daran vor-\nbei, dass besondere Situationen auch besondere Ma\u00dfnah-\nmen erfordern. Bundesl\u00e4nder mit besonders hoher Ar-\nbeitslosigkeit ben\u00f6tigen f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum\nbesondere Rahmenbedingungen. Nur so k\u00f6nnen wir den\nbestehenden R\u00fcckstand bei Wachstum und mehr Be-\nsch\u00e4ftigung aufholen. Wir sind immer noch bei 20 %.\nNiemand kann sagen, das sei eine Lappalie.\n\nDer s\u00e4chsische Arbeitsmarkt braucht nicht noch mehr\nTransferleistungen. Nat\u00fcrlich sind die zugesagten Mittel\nwillkommen und notwendig. Wir danken ganz aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr. Aber mehr Arbeit schaffen wir nur\ndurch mehr Markt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\nMeine Damen und Herren! Uns stehen schwierige Dis-\nkussionen im Bundesrat bevor. Die Staatsregierung wird\ndort \u2013 wie auch in der Vergangenheit \u2013 keine Blockade-\npolitik betreiben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nDenn eines \u2013 und damit schlie\u00dfe ich den Kreis \u2013 sollten\nwir bei unseren Debatten nicht vergessen: Die Regierun-\ngen der 16 deutschen L\u00e4nder sitzen zusammen in einem\nBoot. Es ist gut, dass wir uns seit dem 14. M\u00e4rz mit dem\nBund nicht mehr so sehr \u00fcber die Richtung, sondern\nvielmehr \u00fcber die richtige Schlagzahl streiten m\u00fcssen.\nDenn wir tragen gemeinsam Verantwortung daf\u00fcr, dass\ndieses Boot Deutschland insgesamt schneller vorw\u00e4rts\nkommt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann ist die 2. Aktuelle Debatte,\nbeantragt von der Fraktion der CDU zum Thema \u201eBe-\nlastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die\nPolitik der Bundesregierung\u201c, beendet.\n\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nBelastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die Politik der Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat wie immer die einreichende Frak-\ntion das Wort; danach CDU, SPD, CDU. Herr Prof.\nPorsch, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die aktuellen Rekordzahlen bei der Arbeits-\nlosigkeit in Sachsen haben eine Geschichte, aus der sich\n\ndie CDU-Fraktion und die von ihr getragene Staatsregie-\nrung nicht davonstehlen k\u00f6nnen, auch nicht mit einer\nscheinheiligen Aktuellen Debatte, wie eben gehabt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nGro\u00dfe westdeutsche und ausl\u00e4ndische Konzerne sind in\nOstdeutschland nie zu sich selbst in Konkurrenz getre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5793\n\nten, sondern haben sich trotz horrender Zuwendungen\nnur mit verl\u00e4ngerten Werkb\u00e4nken angesiedelt.\n\n(Lehmann, CDU: Nicht nur.)\n\nSachsens CDU und ihre Staatsregierungen haben dies in\nbesonderer Weise gef\u00f6rdert und die Folgen zu verant-\nworten. Viel Geld ist weg, der Arbeitsmarkt ist dennoch\nleer, von nachhaltigen Effekten kann kaum die Rede\nsein, noch weniger von Steuereinnahmen.\n\nNach einer beispiellosen Deindustrialisierung besteht die\nortsans\u00e4ssige Wirtschaft fast ausschlie\u00dflich aus kleinen\nund mittleren kapitalschwachen Betrieben. Was macht\ndie Staatsregierung dagegen? Nichts, au\u00dfer die Insolven-\nzen zu z\u00e4hlen. Das westdeutsche Rechtssystem und die\nRegelungsdichte waren und sind der Situation in Ost-\ndeutschland unangemessen. Das haben wir auch immer\naus Richtung der Staatsregierung geh\u00f6rt; getan dagegen\nhat sie nichts. Und was Herr Gillo jetzt vorhat, das wird\nuns nicht helfen, sondern die Arbeit Suchenden noch\nweiter in die Bredouille bringen.\n\nWir brauchen kein Arbeitsrecht mit geschw\u00e4rzten Stel-\nlen,\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nsondern der Situation im Osten angemessene, immer\naber auch sozialstaatliche Regelungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd offensichtlich ist die Philosophie von Herrn Gillo \u2013\nso habe ich Sie gerade verstanden \u2013, Dauerarbeitspl\u00e4tze\nm\u00fcssten befristet sein. Diskriminierung und Ungleich-\nbehandlung bef\u00f6rdern Resignation und Abwanderung.\nKeine Staatsregierung hat uns davor gesch\u00fctzt. Die so\ngenannte Abl\u00f6sung der ehemals systemnahen Eliten hat\nbetr\u00e4chtliche menschliche Ressourcen zerst\u00f6rt. Schlimmer\nals in Sachsen wurde und wird dies nirgends betrieben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS wird sich nicht damit abfinden, dass Ost-\ndeutschland und damit auch Sachsen f\u00fcr un\u00fcbersehbare\nZeit ein Alimentationsfall bleibt. Wir meinen, dass die\nL\u00f6sung nicht in der Legitimation eines andauernden\narbeits- und tarifrechtlichen sowie sozialpolitischen Aus-\nnahmezustandes bestehen kann, wie er von Staatsminis-\nter Gillo angestrebt wird, sondern nur in der Entfaltung\neigener ostdeutscher und s\u00e4chsischer Potenziale. Das ist\nzum Beispiel eine positive Einstellung der Bev\u00f6lkerung\nzu Bildung und Ausbildung in allen Gesellschaftsschich-\nten, weil diese sowohl in der DDR als auch heute im\nOsten sehr viel mehr sozialen Aufstieg garantieren als\nohnehin fehlendes Geld und nicht vorhandene Ver-\nm\u00f6gen. Das ist die Qualifikation und gesellschaftliche Er-\nfahrung von Frauen oder die positiven Erfahrungen mit\ngenossenschaftlicher Kooperation in der Wirtschaft oder\ndie Bereitschaft zu verantwortungsvoller Mitbestimmung\nund der Wille zur Teilhabe an Entscheidungsprozessen\nmit Hilfe direkter Demokratie. Sie k\u00f6nnen es gern fort-\nsetzen.\n\nWas aber haben uns unsere bisherigen Staatsregierungen\ngeboten und was ist damit derzeit der Fall in Sachsen?\n\nWir haben eine sozial hochselektive Schule, die f\u00fcr Ent-\nwicklung aus eigener Kraft notwendige Bildungs- und\nBegabungsreserven versch\u00fcttet, anstatt sie zu f\u00f6rdern.\nFrauen wurden und werden wegen ihrer \u00fcberzogenen\nErwerbsneigung denunziert, anstatt sie als besonderes\nEntwicklungspotenzial zu begreifen. Genossenschaften\nwurden und werden behindert, statt sie als ostdeutsches\nGegenst\u00fcck zu den Ich-AGs zu f\u00f6rdern. Und Mitbestim-\nmungsversuche werden diskriminiert und abgewertet,\nanstatt endlich zu erkennen, dass sie eigene Kraft ent-\nscheidend zu mobilisieren verm\u00f6gen.\n\nDas Geld, das westdeutsche Solidarit\u00e4t bisher kostete\nund aus vielen kleinen Taschen gezahlt wurde, ist zu\nlange und mit kr\u00e4ftigem Zutun unserer jeweiligen Staats-\nregierung \u00fcber Ostdeutschland in wenigen gro\u00dfen Ta-\nschen in Westdeutschland und anderswo gelandet, ohne\ndie erhoffte Wirkung auf den hiesigen Arbeitsmarkt er-\nzielt zu haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas zu \u00e4ndern war bisher keine CDU-Staatsregierung\nwillens und in der Lage. Diese Erkenntnis ist heute das\ngro\u00dfe Aha-Erlebnis vieler Menschen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Staatsminister Gillo, das Ihre wird in etwa andert-\nhalb Jahren folgen. Und wer wie Herr Lehmann vorhin\nmeinte, das Gemeinwesen sei eine Aktiengesellschaft,\nder wird dieses Gemeinwesen mit Sicherheit ruinieren.\nHerr Lehmann, vielleicht zeigen Sie mir die Stelle im\nGrundgesetz, wo unsere Gesellschaft und der Staat in\nAnlehnung an das Aktienrecht definiert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Beim Thema \u201eBelastungen des\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung\u201c habe ich nachgeschaut, was man als Ansatz-\npunkt nehmen k\u00f6nnte.\n\n(Jurk, SPD: Da gibt es so viele. \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Den Arbeitsminister.)\n\nWenn ich Ihre Rede gedanklich noch einmal Revue pas-\nsieren lasse, dann haben Sie vieles miteinander vergli-\nchen, haben nur Auswirkungen genannt \u2013 die Ursachen\nhaben Sie nur angerissen. Ich glaube, Sie m\u00fcssen an das\nThema etwas anders herangehen; denn die zus\u00e4tzliche\nBelastung, wie Sie das nennen, kann man auch anders\nsehen.\n\nIch m\u00f6chte folgenden Vergleich machen: Probieren Sie\ndoch einmal, sich mit einem Boxhandschuh an der Hand\nin der Nase zu bohren! Probieren Sie das einfach einmal!\nEs wird Ihnen nicht gelingen. Aber was man mit Box-\nhandschuhen an den H\u00e4nden machen kann, ist gezielte\nSchl\u00e4ge austeilen. Um bei dem Beispiel zu bleiben \u2013 man\nkann mit gezielten Schl\u00e4gen oder Initiativen auch Wir-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5794\n\nkungen erzielen, man kann aber auch mit harmlosen\nSchwingern viel Kraft vergeuden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas macht die Staatsregierung.)\n\nBei dem Kampf zeichnet sich die Staatsregierung \u2013 und\ndas muss man auch anerkennen \u2013 durch Standfestigkeit\nund Nehmerqualit\u00e4ten aus. Schauen Sie doch in den\nHaushalt hinein! Dort finden Sie hohe Investitionsquoten\nund intelligente Programme f\u00fcr die kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen, Modellprojekte und Initia-\ntiven f\u00fcr den Arbeitsmarkt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWieso gehen die alle in Insolvenz?)\n\nDar\u00fcber haben Sie \u00fcberhaupt nicht gesprochen. Wenn\nSie dann ab und zu zwischen den Haushaltsjahren auf\nden Punktzettel schauen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie feststellen,\ndass Sachsen in vielen Bereichen vorn liegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nNeben Ansiedlung der Automobilindustrie \u2013 VW, BMW\nund Porsche \u2013 ragt die Ansiedlung der Chipindustrie be-\nsonders hervor. Davon profitieren viele Arbeitnehmer in\nSachsen. Sie profitieren auch von vielen Projekten, die\nvon Verb\u00fcnden, Netzwerken, Plattformen und Regional-\ninitiativen organisiert, kooperiert, moderiert und reali-\nsiert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Sagen Sie doch, was falsch ist an AMZ\n2005, Innoregio, Interreg oder der Arbeit der Stiftung f\u00fcr\nInnovation und Arbeit!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Nein.\nDa wir nun schon einmal bei der Arbeit der SIAS sind \u2013\nihre Arbeit in den f\u00fcnf Regionalforen findet gro\u00dfe Zu-\nstimmung auf allen Ebenen. Jeder, der ein Problem hat,\nmeldet sich mittlerweile bei der Stiftung.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nImmer geht es darum, Unternehmen zu retten, zu unter-\nst\u00fctzen, zu f\u00f6rdern oder einfach fit zu machen. Es hei\u00dft\nnun nicht mehr \u2013 und das haben Sie auch festgestellt \u2013:\nWenn du nicht mehr weiter wei\u00dft, bilde einen Arbeits-\nkreis,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Eine Ich-AG!)\n\nsondern es hei\u00dft jetzt: Nicht verzagen, Stiftung fragen.\n\nAuch im Bereich der Ausbildung k\u00f6nnen wir registrie-\nren, dass es Initiativen wie GISa oder die Ausbildungs-\nverb\u00fcnde gibt. Ausbildungsplatzentwickler sind genauso\nwie Arbeitsplatzentwickler wirksame Instrumente, um\ndie Zukunft des Arbeitsmarktes in Sachsen gestalten zu\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Nein.\nSachsen hat durch kluge Politik eine solide Basis geschaf-\nfen, damit auch auf Zeit angelegte Euro- bzw. Bundes-\nprojekte abgefordert werden k\u00f6nnen. Wenn Sie von Be-\nlastung des Arbeitsmarktes sprechen, dann doch nur\nunter dem Blickwinkel der noch zu l\u00f6senden Probleme,\ndie eine verfehlte Politik der Bundesregierung zus\u00e4tzlich\nhervorgerufen haben. Zur Erinnerung sei nur die Strei-\nchung der ABM-Mittel oder das beabsichtigte Schlie\u00dfen\nder s\u00e4chsischen Bahnwerke genannt. Damit werden Ar-\nbeitslose produziert, brechen Unternehmen der Zuliefer-\nund Dienstleistungsindustrie weg.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr Populismus haben\nwir keine Zeit. Die CDU-Fraktion nutzt diese Zeit eher\ndazu,\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nintelligente L\u00f6sungen zu erarbeiten, die den s\u00e4chsischen\nUnternehmen, der Handwerkerschaft, den Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmern und den Lehrlingen helfen,\ndiese Phase der Irrungen und Wirrungen rot-gr\u00fcner Poli-\ntik zu \u00fcberstehen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lehmann, bez\u00fcglich der Landtagsstruktur be-\nfand ich mich in feinster Gesellschaft: Landtagspr\u00e4sident,\nMdL Sandig und MdL Hilker. Ich kann mir das einfach\nnicht verkneifen. Aber ich rufe einfach mal in Erinne-\nrung: Das Jugendsofortprogramm vor dem Hintergrund\nallein in Sachsen 50 000 arbeitsloser Jugendlicher hat\nHerr L\u00e4mmel einfach diffamiert. Neue T\u00f6ne bei ABM,\nHerr Gillo, toll. Ich wei\u00df nur, dass der CDU-Slogan fr\u00fc-\nher hie\u00df: \u201eArbeiten bis Mittag\u201c. Minister Gillo l\u00f6ste das\nLehrstellenkollegium im Fr\u00fchjahr auf. Hoffentlich ist er\nschlauer geworden, jetzt vor der Ausbildungskatastro-\nphe.\nGestern haben sich einige Abgeordnete, auch der CDU,\neine Lehrstunde geg\u00f6nnt. Sie haben an der Demonstra-\ntion der s\u00e4chsischen Gewerkschaften teilgenommen. Herr\nGillo, Sie w\u00e4ren besser auch dabei gewesen und h\u00e4tten\nsich da einiges angeh\u00f6rt. Der Betriebsrat von Degussa\nhat gestern klargemacht, dass AHA-Ideen Arbeitspl\u00e4tze\nin Sachsen nicht sicher machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWird Degussa etwa wegen des K\u00fcndigungsschutzes in\nSachsen geschlossen? Wird das Press- und Stahlwerk in\nBrand-Erbisdorf wegen der Tarifvertr\u00e4ge geschlossen?\nWurden die Zuckerwerke in Delitzsch und L\u00f6bau wegen\nder \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Ausbildungsleistungen geschlossen?\nAlso ich frage mich wirklich. Dort liegen die Fehler wo-\nanders, das m\u00fcssten Sie einfach mal \u00fcberlegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5795\n\nDer Abg. Beyer hat heute sogar Managementfehler in\nBrand-Erbisdorf gegei\u00dfelt und hat gesagt, das h\u00e4tte die\nIG Metall ja viel fr\u00fcher erkennen k\u00f6nnen. Wer ist denn\nf\u00fcr diese Frage zust\u00e4ndig, die IG Metall oder das Mana-\ngement?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Schiemann, ich frage Sie mal ganz deutlich: Haben\nSie eigentlich gar keine verfassungsrechtlichen Bedenken\ngegen das AHA-Gesetz? Dar\u00fcber sollten Sie einmal\nnachdenken, Sie sind doch der Vorsitzende dieses Aus-\nschusses. Ich denke, Sie sollten mal die verfassungsrecht-\nlichen Bedenken pr\u00fcfen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nOder braucht die versammelte Schar der selbst ernann-\nten CDU-Experten einen Schnellkursus in Wirtschafts-\nund Arbeitsmarktpolitik? Einen solchen Schnellkursus\nh\u00e4tten Sie eigentlich bei den Leuten Ihrer eigenen Partei\n\u2013 auch der Herr H\u00e4hle \u2013 vor 14 Tagen in Zwickau bei\nder CDA-Landestagung bekommen k\u00f6nnen. Die Dele-\ngierten \u2013 es waren ja viele, auch der Landtagsabgeordne-\nten, da, auch Sie, Herr H\u00e4hle \u2013 haben in Zwickau be-\nschlossen, dass Niedrigl\u00f6hne in Sachsen gar keine\nChance haben. Kleine Lockerung des K\u00fcndigungsschut-\nzes, keine Lockerung des Ladenschutzgesetzes,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie 35-Stunden-Woche wird als Mittel zur Arbeitsplatz-\nsicherung angesehen \u2013 das haben Sie alles geh\u00f6rt, da\nwaren Sie alle dabei.\n\n(Nolle, SPD: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Ihre Kollegen\nvon der CDA, das sind Experten in den Betrieben, das\nerkenne ich als Gewerkschafter durchaus an. Ich habe\ngute Kontakte zu ihnen und sie sind auch tats\u00e4chlich am\nPuls der Betriebe. Nehmen Sie die mal wirklich ernst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinen Tipp m\u00f6chte ich der Staatsregierung doch noch\ngeben: Ihre Politik untersucht ganz, ganz selten die Ma-\nnagementfehler der Kapitalseite. Und die bleiben auch\nungeschoren. Da greifen die Subventionen in Millionen-\nh\u00f6he ab, um nach einer Schamfrist den Betrieb wieder\nzu schlie\u00dfen. So \u00e4hnlich bei Degussa: 2002 \u2013 Bindungsfri-\nsten ausgelaufen, nunmehr verabschieden wir uns.\n\nHerr Gillo, sprechen Sie mal mit dem Betriebsrat, aber\nsprechen Sie auch mal mit der Unternehmerseite in D\u00fcs-\nseldorf, warum gerade in Sachsen. Da w\u00fcrde ich auch\nmit Ihnen hinfahren. Das habe ich damals schon mal mit\ndem Arbeitsminister gemacht, als wir auch \u00dcberlegun-\ngen bez\u00fcglich der S\u00fcdzucker-Werke hier in Sachsen hat-\nten. Wir haben es oft genug erlebt, und ich denke, eine\nsolche Schweinerei, da bin ich mir sicher, das sieht die\nMehrheit der CDU auch so, sollten wir einfach nicht hin-\nnehmen. Das ist Subventionsgier.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Gillo, lassen Sie doch einfach mal eine Liste erarbei-\nten, welche Bindungen f\u00fcr die GA-F\u00f6rderung in den\nn\u00e4chsten Monaten auslaufen, sonst stehen wir m\u00f6glicher-\nweise wieder vor dem Problem,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund dann hei\u00dft es scheinheilig: Wir sind nicht daran\nschuld, Sachsen ist nicht schuld, sondern die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung, so \u00e4hnlich wie jetzt bei den Lehrlin-\ngen. Sie haben gar nicht mehr daran erinnert, dass die\nUnternehmer Ausbildungspl\u00e4tze schaffen m\u00fcssen \u2013 nein,\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat Schuld. Ausbildung\nist eine ureigenste Aufgabe der Unternehmen, der Be-\ntriebe,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund erst dann, wenn die nicht k\u00f6nnen, und da bin ich\nmit vielen Ihrer Fraktion einig, erst dann muss der Staat\neingreifen. Aber hier sollten Sie den Finger in die Wunde\nlegen. Also nochmals: Lassen Sie mal eine Liste erarbei-\nten, damit wir endlich einmal sehen, welche Betriebe\nm\u00f6glicherweise in den n\u00e4chsten Monaten sich nun dort\nauch wieder verabschieden werden. Das haben Sie bis\njetzt abgesagt.\n\nIch denke, und das ist schon von einigen angesprochen\nworden, auch hier von meinem Kollegen Thomas\nPietzsch, wir m\u00fcssen uns um die Ausbildung k\u00fcmmern\nund das Ausbildungskollegium \u2013 das haben Sie ja jetzt\nendlich verstanden, Herr Gillo \u2013 muss wieder einberufen\nwerden\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nvor der Ausbildungskatastrophe, die sich abzeichnet. Ich\ndenke, es ist ganz wichtig und an dieser Stelle fordere\nich die Staatsregierung auf, eine gesellschaftliche Zu-\nkunftsinitiative zu starten, Ausbildung jetzt, damit, und\ndas sage ich mal an dieser Stelle, jeder Jugendliche einen\nAusbildungsplatz bekommt. Wenn wir es dann trotzdem\nnicht schaffen, dann sollten wir hier Ma\u00dfnahmen ge-\nmeinsam ergreifen, und das kann ich Ihnen jetzt schon\nversprechen, ich habe mich an meine Bundesregierung\ngewandt und gesagt, jetzt muss Geld auch nach Sachsen\nf\u00fcr die Jugendlichen, die trotz der Zusage der Unterneh-\nmer keinen Ausbildungsplatz bekommen, flie\u00dfen, so\ndass wir diesen Jugendlichen helfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zeit ist herum!\n\nLucassen, SPD: Ich fordere die Staatsregierung auf, jetzt\nzu handeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schluss.\n\nLucassen, SPD: Schluss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zeit war schon l\u00e4ngst vorbei.\n\nLucassen, SPD: Ich danke Ihnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5796\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. Ich erteile das Wort der\nCDU; Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Kollege Lucassen, ich habe\nmich in der letzten Zeit sehr \u00fcber Sie gefreut,\n\n(Lucassen, SPD: Danke sch\u00f6n.)\n\nund deshalb mache ich wegen des Lehrstellenkollegiums\nauch keine b\u00f6sartige Bemerkung. Der Minister hat uns\nim Ausschuss ja schon dar\u00fcber informiert, dass er neu\neinl\u00e4dt.\n\n(Nolle, SPD: Gott sei Dank!)\n\nGefreut habe ich mich \u00fcber Sie, weil Sie \u2013 entgegen fr\u00fc-\nheren Standpunkten \u2013 doch eingesehen haben, man kann\ndie Dinge, die die Bundesregierung finanziell zur\u00fcckge-\nschnitten hat, nicht durch Landesmittel kompensieren,\nund ich m\u00f6chte Sie ermutigen, dass Sie bei diesem\nStandpunkt auch weiterhin bleiben.\n\n(Lucassen, SPD: Ich entlasse Sie\nauch nicht aus der Verpflichtung! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nJetzt komme ich erst einmal zur PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na, mal sehen!)\n\nIch war sehr gespannt, ob die PDS in der Lage und be-\nreit ist, zun\u00e4chst einmal zu wichten, was die Bundes-\nregierung leisten kann und muss und was die Landes-\nregierung leisten kann und muss,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir doch getan!)\n\nund das m\u00f6glicherweise auch, Herr Prof. Porsch, zu\nquantifizieren. Ich will Ihnen mal einen ganz einfachen\nPr\u00fcfstein mit auf den Weg geben. Wenn Ihre Ideen so\ngut w\u00e4ren, wie Sie immer tun, dann m\u00fcssten doch in\nMecklenburg-Vorpommern und Berlin Blumen bl\u00fchen.\nAber Sie haben die Verantwortung in Mecklenburg-Vor-\npommern schon l\u00e4ngere Zeit, in Berlin haben Sie sie jetzt\nauch, und die Tendenz ist mittlerweile klar.\n\nKollege Lucassen, ich glaube, wir finden auch noch einen\ngemeinsamen Nenner in folgender Darstellung: dass die\nBundesregierung jetzt, nachdem sie viele \u201eVersuchsbal-\nlons\u201c hat starten k\u00f6nnen, nach 4, 5 Jahren ein schl\u00fcssiges\nGesamtkonzept vorlegen muss, auch zum Aufbau Ost.\nDas ist hier bisher nicht deutlich geworden. Wenn Sie\nsagen, in der Vergangenheit ist vieles falsch gelaufen, ist\nes ja notwendig, nun zu sagen: Was machen wir denn\nanders, was machen wir besser? Denn sowohl f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung als auch f\u00fcr in- und ausl\u00e4ndische Investoren\nm\u00fcssen die Rahmenbedingungen in Deutschland wieder\nbest\u00e4ndig werden. Ich denke, da stimmen Sie mir unbe-\ndingt zu, wenn das nicht berechenbar ist, investiert nie-\nmand. Nur dann n\u00e4mlich entstehen die notwendigen zu-\ns\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze.\n\nKollege Lucassen, ich habe den Eindruck, in Berlin neigt\nman dazu, m\u00f6glichst alles in der Hand zu behalten, das\n\nLand gewisserma\u00dfen vom Hubschrauber aus zu bestel-\nlen, von oben zu s\u00e4en, zu j\u00e4ten und auch zu ernten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass das nicht funktioniert, zeigen ja die Ergebnisse. Im\nVergleich zum M\u00e4rz 2002 stieg die Anzahl der Langzeit-\narbeitslosen, ich spreche von Deutschland,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das hat\ndoch aber etwas mit Landespolitik zu tun!)\n\n\u2013 ich komme gleich dazu, einen kleinen Moment bitte \u2013\num 11,7 %.\n\nDas Angebot an offenen Stellen in der Wirtschaft ging\num 21,3 % zur\u00fcck.\n\nJetzt komme ich zu Ihnen, Frau Schwarz. Geradezu alar-\nmierend ist der weitere Anstieg der j\u00fcngeren Arbeits-\nlosen unter 25 Jahren gegen\u00fcber dem Vorjahresmonat\num 11,2 %. Die Arbeitslosigkeit dieser Jugendlichen ist\nim Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder auf 17,6 % ge-\nstiegen. In Sachsen, Frau Schwarz, liegt sie bei 15,9 %, in\nMecklenburg-Vorpommern bei 18,4 % und in Berlin so-\ngar bei 20,9 %; zum Notieren und zum Nachdenken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas die CDU angerichtet hat!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege M\u00fcnch, nun will ich mich nicht\n\u00fcber die Kommastellen streiten, aber kann es nicht auch\nsein, dass tats\u00e4chlich die Behebung unserer f\u00fcrchter-\nlichen Flutsch\u00e4den aus dem vergangenen Jahr dazu\nf\u00fchrt, dass wir ein paar Erwerbst\u00e4tige mehr als in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern haben?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, das ist v\u00f6llig richtig, Kollege Jurk.\nWir haben dadurch mehr Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen.\nWir haben dadurch sicher auch Arbeitspl\u00e4tze erhalten\nund schaffen k\u00f6nnen, wobei aber durchaus \u2013 das habe\nich selbst erlebt, weil ich betroffen war \u2013 auch Unterneh-\nmen aus Sachsen-Anhalt und aus Brandenburg hier Auf-\ntr\u00e4ge erhalten haben. Sie m\u00f6gen Recht haben, aber wenn\nwir uns in einem halben Jahr wieder sprechen, z\u00e4hlt das\nin dem Ma\u00dfe nat\u00fcrlich schon nicht mehr und in einem\nJahr erst recht nicht.\nIch glaube, es h\u00e4ngt auch mit der Politik insgesamt zu-\nsammen. So springt man in der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung in der Arbeitsmarktpolitik wie ein Ziegenbock und\nnimmt das Wegbrechen von ABM und der Arbeitsamts-\nf\u00f6rderung f\u00fcr benachteiligte Jugendliche und damit erd-\nrutschartige Konsequenzen f\u00fcr die Betroffenen billigend\nin Kauf.\n\nEs ist sehr lobenswert, Kollege Lucassen, dass Sie sich\ndaf\u00fcr einsetzen. Entscheidend ist aber, was wir wirklich\nverrichten. Denn jetzt werden von den Tr\u00e4gern Struktur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5797\n\nentscheidungen getroffen. Jetzt muss Berlin handeln. Ich\nbin Ihnen daf\u00fcr sehr dankbar, dass Sie sich einbringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie reden wie die Ziege vom Bock.)\n\nFazit: Die bisherige Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung ist gescheitert. Die welt-\nweit anerkannte Lokomotive Deutschland hat an St\u00e4rke\neingeb\u00fc\u00dft. Sie ist zum Risiko f\u00fcr den gesamten Zug ge-\nworden und dringend reparaturbed\u00fcrftig. Dazu bedarf\nes eines geeigneten Hebezeuges, n\u00e4mlich grundlegender\nReformen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren, vor allem verehrte KollegInnen der CDU!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Warum wir?)\n\nDer geistige Ansatz der s\u00e4chsischen Wirtschafts- und Ar-\nbeitsmarktpolitik unterscheidet sich doch in gar keiner\nWeise von dem der Bundesregierung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch wei\u00df gar nicht, wo da die Ursache f\u00fcr die gro\u00dfe Auf-\nregung liegt. Die wirtschaftspolitischen Ergebnisse Sach-\nsens, Herr Dr. M\u00fcnch, unterscheiden sich nur marginal\nvon denen der anderen neuen Bundesl\u00e4nder. Also, zu\ngro\u00dfen Siegesmeldungen ist kein Anlass.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHaushaltskonsolidierung hat sowohl auf Bundes- wie\nauch auf Landesebene die Oberhoheit \u00fcber Wirtschafts-\nund Arbeitsmarktpolitik, \u00fcber Bildungs- und Kulturpoli-\ntik sowie Sozialpolitik l\u00e4ngst errungen. Deshalb wird auf\ndiesen Gebieten liberalisiert, gespart, gestrichen, werden\nStandards gedr\u00fcckt, wird Errungenes infrage gestellt. Da\nunterscheiden sich weder die Kappen noch die Br\u00fcder.\n\nDa organisieren s\u00e4chsische Vordenker der Bundesregie-\nrung ein \u201eAHA-Erlebnis\u201c. Doch die Hausaufgaben im\neigenen Land werden nicht gemacht. Seit fast einem Jahr\nist uns Minister Gillo ein Wirtschafts- und Arbeitsmarkt-\nkonzept f\u00fcr Sachsen schuldig. Bisher warten wir vergeb-\nlich. Auch im Entwurf des Landesentwicklungsplanes\nfindet man dazu weder eine s\u00e4chsische noch eine trag-\nf\u00e4hige noch \u00fcberhaupt eine konkrete Aussage.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nStattdessen \u2013 wie gesagt \u2013 Vorschl\u00e4ge an die Bundes-\nregierung zur Deregulierung der Wirtschaft, zur\nAbschaffung gewerkschaftlicher Errungenschaften, zur\nStreichung bei den \u00c4rmsten der Gesellschaft. Das wird\ndann dort auch noch willig aufgegriffen. Also das ist ein\nWettlauf um Deregulierung und Liberalisierung zwi-\nschen Sachsen und der Bundesregierung. Wirtschaftsent-\nwicklung zulasten und auf dem R\u00fccken der Arbeitneh-\nmer?\n\nIhre Vorschl\u00e4ge, Herr Minister, sind in keiner Weise eine\nGarantie f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze. Zwei Drittel der s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen sehen das n\u00e4mlich genauso. Sie\nsehen nicht, dass andere K\u00fcndigungsvorschriften mehr\nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Wenn man n\u00e4mlich die wach-\nsende Zahl der Arbeitslosen betrachtet, wird deutlich,\ndass die Unternehmen gar keine Probleme haben zu ent-\nlassen. Wo k\u00e4men denn sonst die Arbeitslosen her?\nAuch die kleinen Unternehmen haben dabei keine\nSchwierigkeiten. Zumindest wird das \u2013 so sehen sie es \u2013\nnicht zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren.\n\n(Nolle, SPD: Das sagt Herr Gillo etwas anders!)\n\nAu\u00dferdem, Herr Ministerpr\u00e4sident und Herr Staats-\nminister, wir haben doch eh schon, worauf wir wahrlich\nnicht stolz sein sollten, ohne Ihre uns\u00e4glichen Vorschl\u00e4ge\nzur Absenkung der Sozialhilfe in Sachsen seit Jahren\nNiedriglohn. Auch wenn Sie und ich nicht zu diesen\nEmpf\u00e4ngern geh\u00f6ren, so ist es doch dennoch bittere Rea-\nlit\u00e4t, die wir wahrnehmen sollten. Gibt es deswegen in\nSachsen mehr Arbeitspl\u00e4tze und mehr Wirtschaftsauf-\nschwung?\n\nNoch weniger Lohn und noch mehr Arbeitsplatzun-\nsicherheit f\u00fcr noch mehr Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 das\nw\u00e4re das Ergebnis Ihrer Vorschl\u00e4ge \u2013 schaffen doch\nnicht mehr Kaufkraft und nicht mehr Nachfrage nach\nG\u00fctern und Dienstleistungen. Das wei\u00df doch jeder Erst-\nkl\u00e4ssler.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDie Konsequenz w\u00fcrde n\u00e4mlich sein, dass die Handwer-\nker, die heute noch f\u00fcr Ihre Vorschl\u00e4ge sind, \u00fcber kurz\noder lang vor Existenzproblemen mangels Nachfrage,\nmangels Abkaufs stehen w\u00fcrden. Diese sind nicht besser\nals die Probleme jetzt. Ich meine, man muss langfristiger\ndenken.\n\nFazit \u2013 f\u00fcr mich jedenfalls \u2013, Herr Minister: Wenn Sie\nStandards abbauen, werden Arbeitspl\u00e4tze fallen. Wenn\nTarifvertr\u00e4ge mit dem Ziel der Lohnsenkung aufgek\u00fcn-\ndigt werden, entsteht nicht mehr Markt und entstehen\nnicht mehr Arbeitspl\u00e4tze. Das, was wir in diesem Jahr\nIhres Wirkens als Wirtschafts- und Arbeitsminister erlebt\nhaben, wird dieser Bezeichnung nicht gerecht. Dem\nArbeiter ins Portmonee zu greifen ist eines Arbeitsminis-\nters nicht w\u00fcrdig.\n\nIch frage Sie, ob Sie schon einmal ausgerechnet haben,\nwie viel Lachsbr\u00f6tchen ein Minister oder auch ein Prinz\nwohl verzehren muss, um die von Ihnen mit Gesetzes-\nvorschlag herbeigew\u00fcnschte Massenkaufkraftvernichtung\nwieder wettzumachen.\n\nUnd noch eins, Herr Minister: Da in Ihrem 6-Punkte-Pro-\ngramm wohl als Hauptsorge die K\u00fcndigungsfragen ste-\nhen und keine anderen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft\nerkannt werden, fragen wir: Ist das mangelnde Eigen-\nkapital der s\u00e4chsischen Unternehmen f\u00fcr Sie nicht exis-\ntent? Kann man zuk\u00fcnftig die Zur\u00fcckhaltung der Ban-\nken bei Kreditvergaben als erledigt betrachten? Geh\u00f6rt\nder Auftragsr\u00fcckgang \u00fcber alle Branchen hinweg, aber\nbesonders auf dem Bau, der Vergangenheit an? Sind\nschlechte Zahlungsmoral ein Hirngespinst der Opposi-\ntion? Geh\u00f6ren das ewige Gerangel um F\u00f6rdermittelan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5798\n\ntrag und -vergabe und die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden der\nVergangenheit an? Ist eine Politik der Verzahnung von\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Besch\u00e4ftigungszuwachs in\nSachsen erfolgreich umgesetzt worden? Ist sie schon Rea-\nlit\u00e4t? Hat Sachsen keine hohen Insolvenzraten mehr?\n\nIch glaube, wir alle erleben die Welt anders. Herr Gillo,\nes gibt wahrlich in Sachsen genug zu tun. Tummeln Sie\nsich nicht mehr auf Nebenschaupl\u00e4tzen, sondern arbeiten\nSie hier und \u201eentschommern\u201c Sie nicht weiter ungepr\u00fcft\ndas Wirtschaftsministerium und die Instrumente, die wir\nbisher hatten!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion hat keine Redezeit mehr.\nDann die PDS-Fraktion, Frau Lattmann-Kretschmer. Sie\nfassen sich zwar immer sehr kurz, aber heute m\u00fcssen\nSie das besonders tun.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unter dem Kennwort \u201eParagraphen-\npranger\u201c k\u00f6nnen seit acht Wochen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger sowie Institutionen s\u00e4chsische Gesetze und Verord-\nnungen benennen, die nach ihrer Auffassung \u00fcberfl\u00fcssig\nsind. Zu den bisher beim Justizministerium eingegange-\nnen 300 Vorschl\u00e4gen z\u00e4hlen etliche, die auch Bundes-\nrecht betreffen. Hier k\u00f6nne man, so Regierungssprecher\nLeon Ross vor zwei Tagen im Interview mit der \u201eFreien\nPresse\u201c, auf Bundesebene L\u00e4nderinitiativen starten.\n\nIch erwarte, dass die neuen ABM-Vorschriften der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit in den kommenden Wochen so viel-\nhundertfach angeprangert werden, dass sich die Staats-\nregierung, wenn sie es nicht schon vorher freiwillig\ngetan hat, gezwungen sieht, eine L\u00e4nderinitiative zu star-\nten, um zumindest f\u00fcr die \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder eine\nKorrektur der drastischen K\u00fcrzung der Mittel und Zei-\nten f\u00fcr ABM zu erzwingen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie neuen Richtlinien der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, k\u00fcnf-\ntig nur noch f\u00fcr sechs Monate ABM zu vergeben, und\ndas nach dreij\u00e4hriger Wartezeit, geh\u00f6ren im wahrsten\nSinne des Wortes an den Pranger. Sie spielen mit der\nMenschenw\u00fcrde, verletzen Hoffnungen auf eine m\u00f6g-\nliche R\u00fcckkehr in den Arbeitsmarkt, versch\u00e4rfen in ihrer\nFolge Armut und verschleudern obendrein Steuergelder.\n\nIch wollte diese Behauptungen am Beispiel der Folgen\nf\u00fcr die Soziokultur nachweisen, die hier stellvertretend\nf\u00fcr viele Bereiche der Jugend- und Sozialarbeit von Kir-\nchen und freien Tr\u00e4gern steht. Die F\u00f6rderstruktur der\nsoziokulturellen Einrichtungen in Sachsen - in ihrer\nMehrzahl anerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe \u2013\nzeigt, dass in Sachsen durchschnittlich 27 % der Arbeits-\nstellen ABM sind. 60 % der Gesamtstellen werden \u00fcber\nden zweiten Arbeitsmarkt im weitesten Sinne gef\u00f6rdert.\nDas bedeutet bei etablierten Einrichtungen der Soziokul-\ntur, wie beispielsweise der Dresdner \u201eK\u00fcmmelsch\u00e4nke\u201c:\nzwei bis drei Festangestellte, zehn Mitarbeiter \u00fcber\nABM, mindestens 20 freie Mitarbeiter und viele Ehren-\n\namtliche. Nach der neuen Regelung wird sich dieser Ver-\nein nur noch zwei ABM-Mitarbeiter leisten k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nJetzt ist bei mir das Signal. Ich erlaube mir, den Schluss\nmeiner Rede, da man die ganze Rede nicht zu Protokoll\ngeben kann, zu zitieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn Sie sich mit dem Schluss kurz\nfassen, gestatte ich Ihnen, das noch vorzutragen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das geh\u00f6rt zur\nvorhergehenden Debatte, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eigentlich geh\u00f6rt es\nhierzu. \u2013 In diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie, meine Damen\nund Herren, \u00fcber eine aktuelle Stellungnahme des\nChemnitzer Netzwerkes f\u00fcr Jugend- und Kulturarbeit\ninformieren. Das ist der Dachverband von 47 kulturellen\nEinrichtungen der Kinder- und Jugendarbeit. Hier geht\nes wirklich um die Basis \u2013 Kultur vor Ort \u2013, es geht um\nein niederschwelliges Angebot auch f\u00fcr sozial Schwache.\nIm Unterschied zu den gro\u00dfen pr\u00e4sentativen Einrichtun-\ngen der Soziokultur haben diese Einrichtungen \u00e4u\u00dferst\nselten die Chance, Sponsoren zu gewinnen.\nIch zitiere aus der Stellungnahme des Netzwerkes f\u00fcr\nJugend- und Kulturarbeit: \u201eWir rufen alle betroffenen\n\u00c4mter auf, sich gemeinsam mit den Tr\u00e4gern f\u00fcr eine\nL\u00f6sung stark zu machen. Wir erwarten von den Verant-\nwortungstr\u00e4gern gemeinsam zu pr\u00fcfen, ob in einer ABM\nim sozialen und kulturellen Bereich die Zuweisungen\npro Arbeitnehmer weiterhin f\u00fcr die Zeit eines Jahres\nohne Eigenmittel erfolgen k\u00f6nnen und ob die Bereit-\nstellung von Kofinanzierungsfonds m\u00f6glich ist.\u201c\nVielleicht w\u00e4re dieser Notruf im Jahre 2003 nicht not-\nwendig gewesen, wenn wir wenigstens eine der sechs\ngrundlegenden Forderungen der Soziokultur anl\u00e4sslich\nunserer Wahl im Jahre 1999 ernst genommen und auch\nnur ansatzweise verwirklicht h\u00e4tten. Sie lautete: Kontinu-\nierlicher \u00dcbergang der Stellen des zweiten Arbeitsmark-\ntes in Feststellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Bevor ich zu dieser sch\u00f6nen Chance komme, hier zu\nsprechen, Folgendes: Herr Prof. Porsch, Sie haben vorhin\nkritisiert, dass Kollege Lehmann einen Vergleich zwi-\nschen Staat und Wirtschaft in Form einer Aktiengesell-\nschaft gebracht hat. Das ignoriert zum einen, dass sich\nselbst die SPD-Fraktion und einige Kreise manchmal als\nDeutschland-AG kennzeichnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber nicht selber! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuf der anderen Seite meine ich, dass Sie selbst vor der\neigenen T\u00fcr kehren k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5799\n\ndass Sie alle mehr Hochachtung vor dem Haus walten\nlassen und weniger Politkabarett veranstalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas ist schlechtes Kabarett!)\n\nHerr Lucassen, ich kann Sie beruhigen, das AHA-Ge-\nsetz ist \u2013 er ist nicht anwesend, er hat andere Dinge zu\ntun \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nHerr Nolle, vielleicht k\u00f6nnen Sie es an Herrn Lucassen\nweiterreichen. Die Bundesratsinitiative ist auf Verfas-\nsungsrechtlichkeit gepr\u00fcft worden. Es ist klargestellt\nworden, dass keine \u00c4nderung des Grundgesetzes not-\nwendig ist, sondern dass ein einfacher Artikelgesetzent-\nwurf eingebracht werden kann, den wir auch gew\u00e4hlt\nhaben.\n\n(Nolle, SPD: Das ist trotzdem Bl\u00f6dsinn!)\n\n\u2013 Herr Nolle, es ist eine wunderbare Ausdrucksweise,\ndie Sie haben.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Die kennen Sie gar nicht, was?!)\n\nEs tut mir wirklich Leid, dass Herr Lucassen in einer un-\nfl\u00e4tigen Weise die Unternehmer in diesem Land ange-\ngangen ist und fordert, dass eine Liste der auslaufenden\nSperrfristen zu erstellen ist. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit\nder Wirtschaft gegen\u00fcber. Das passt nicht in dieses\nHaus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das ist unverantwortlich,\n\nwas Sie machen! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Schulz, Sie glauben nicht, dass irgendwelche Ar-\nbeitspl\u00e4tze durch das AHA-Gesetz umgesetzt werden.\n\n(Nolle, SPD: Sie wissen doch gar nicht,\nwas eine Mittelfrist ist!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, im Augenblick nicht. \u2013 Das Bundeswirtschafts-\nministerium \u2013 wie von Herrn Bundeswirtschaftsminister\nClement vorgetragen \u2013 hat eine Studie von 1,45 Millio-\nnen Betrieben mit bis zu f\u00fcnf Mitarbeitern durchgef\u00fchrt\nund dabei festgestellt, dass 42 % der Befragten zus\u00e4tzlich\nArbeitspl\u00e4tze schaffen w\u00fcrden. Nach Adam Ries \u2013 wir\nkennen das in Sachsen, wie das geht \u2013 entst\u00fcnden\ndaraus 913 500 neue Stellen. Selbst wenn wir einen Dis-\ncountfaktor ansetzen w\u00fcrden, so kommen immer noch\nca. 500 000 neue Stellen heraus. Hier einfach in den\nWind zu fl\u00f6ten und zu sagen, vielleicht wird es doch\nnicht, es k\u00f6nnen keine neuen Arbeitspl\u00e4tze entstehen,\nentspricht nicht der Realit\u00e4t.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Politik freut man sich immer \u00fcber Steilvor-\nlagen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas jetzt ist eine Steilvorlage. Ich darf auf den besonde-\nren Wunsch der PDS-Fraktion einmal die Belastungen\ndes s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die Politik der\nStaatsregierung aufz\u00e4hlen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann brauchen Sie\neine lange Redezeit!)\n\n1. Wir haben im Freistaat Sachsen 193 500 Unternehmen.\nDas ist die h\u00f6chste Betriebsdichte aller neuen Bundesl\u00e4n-\nder.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und die meisten\n\nInsolvenzen!)\n\n2. Mit einem Bruttoinlandsprodukt von 76,1 Milliarden\nEuro verf\u00fcgt Sachsen \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Wirtschaftskraft\naller neuen L\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber \u00fcber die Region\n\nmit der geringsten Kaufkraft!)\n\n3. Die s\u00e4chsischen Unternehmen haben eine Exportquote\nvon 31,1 %. Das ist die h\u00f6chste Quote aller neuen Bun-\ndesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n4. Mit 9,6 % pro 100 Erwerbst\u00e4tige hat Sachsen die\nh\u00f6chste Selbst\u00e4ndigkeitsquote im Osten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und die h\u00f6chste\n\nAbwanderungsquote!)\n\n5. Im Jahre 2001 gab es in Sachsen 51 000 Handwerks-\nbetriebe. Das sind mehr als ein Drittel aller Handwerks-\nbetriebe in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und sie haben\nden st\u00e4rksten R\u00fcckgang von allen!)\n\n6. Seit 1990 hat der Freistaat Sachsen im Rahmen der Ge-\nmeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c 18 310 Investitionsvorhaben mit einem\nGesamtvolumen von 37,6 Milliarden Euro gef\u00f6rdert.\n\n(Jurk, SPD: Mit gro\u00dfer Unterst\u00fctzung des Bundes! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMit Zusch\u00fcssen in H\u00f6he von 6,95 Milliarden Euro haben\ns\u00e4chsische Unternehmen 218 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen und damit fast 220 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und trotzdem\n\nhaben wir keinen R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5800\n\n7. 42 % der in Forschung und Entwicklung Besch\u00e4ftigten\nin den neuen L\u00e4ndern arbeiten in s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen, gefolgt von Th\u00fcringen mit 20,3 %.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und trotzdem\nhat Th\u00fcringen weniger Arbeitslose!)\n\n8. Mit unserer Forschungs- und Entwicklungsprojektf\u00f6r-\nderung haben wir seit 1992 insgesamt 2 488 Technologie-\nprojekte von 1 770 Unternehmen und Forschungseinrich-\ntungen mit 719 000 Euro gef\u00f6rdert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: An den Hochschulen\n\narbeitet nicht mal die H\u00e4lfte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWer m\u00f6chte denn?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Lattmann-\nKretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Staatsminister,\nich frage Sie, ob Sie ansatzweise benennen k\u00f6nnen, wel-\nchen Anteil die Kulturwirtschaft im Freistaat Sachsen\nsowohl am Besch\u00e4ftigungspotenzial als auch in ihrer\n\u00f6konomischen Potenz hat.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDass Kultur ein wichtiger Faktor zum Beispiel auch in\nAnsiedlungen ist, habe ich immer deutlich hervorge-\nhoben.\n\n(Nolle, SPD: Es steht nicht auf dem Zettel!)\n\n\u2013 Herr Nolle, Sie haben das beobachtet. Das ist ja toll.\n9. Im Jahr 2001 kamen 34 % der Patentanmeldungen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern aus Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n10. Der Mikroelektronikstandort Dresden w\u00e4chst weiter.\nDie amerikanischen Unternehmen Nanometrics und\nSmall Materials haben sich f\u00fcr den Standort Dresden\nentschieden. Die Advance-Mastic-Nologie-Center GmbH\nund Co. KG errichtet ein Zentrum zur Maskenentwick-\nlung f\u00fcr die n\u00e4chste Halbleitergeneration mit einem\nInvestitionsvolumen von 500 Millionen Euro. Dort ent-\nstehen 370 Arbeitspl\u00e4tze.\n11. Der Automobil- und Zuliefererstandort Sachsen\nw\u00e4chst: Volkswagen in Zwickau, Chemnitz und Dresden,\nPorsche und BMW in Leipzig, dazu Hunderte von Zulie-\nferbetrieben. Vor wenigen Wochen haben Volkswagen\nund Siemens VDO beschlossen, in Stollberg Elemente f\u00fcr\nDieseleinspritzpumpen zu entwickeln und zu fertigen:\nInvestitionsvolumen 240 Millionen Euro, 690 neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n12. Freiberg wird zu dem Waver-Standort in Europa. Die\nDeutsche Solar AG und die Wacker Syntronic AG erwei-\ntern ihr Investitionsvolumen auf 925 Millionen Euro und\nschaffen damit weitere 950 Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bei alledem hat der Freistaat\nmit 26 % die h\u00f6chste Investitionsquote unter allen L\u00e4n-\ndern. Mit 2 315 Euro pro Einwohner haben wir die nied-\nrigste Pro-Kopf-Verschuldung in allen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern.\n\n(Jurk, SPD: Und die niedrigsten Einkommen!)\n\nDer Ost-Durchschnitt ist mit 4 199 Euro fast doppelt so\nhoch. Wir bewahren unser Geld, wir gehen vorsichtig\ndamit um. Wir wollen unsere zuk\u00fcnftigen Generationen\nnicht mit Schuldentilgung belasten. Nach Bayern haben\nwir die zweitniedrigste Verschuldung aller Bundesl\u00e4n-\nder. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir in den vergangenen Jahren we-\nniger investieren und mehr konsumieren k\u00f6nnen, mehr\nPersonal in der \u00f6ffentlichen Verwaltung besch\u00e4ftigen\nund mehr Mittel f\u00fcr ABM ausgeben k\u00f6nnen. Doch dann\nw\u00e4re unser Schuldenstand heute auf dem Niveau unse-\nrer Nachbarn, n\u00e4mlich fast 2,5 mal so hoch.\n\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung\nvon Belastungen fortsetzen,\n\n(Nolle, SPD: Ja, bitte!)\n\naber es geht um mehr als ein Dutzend Fakten. Es geht\num die Leistungen von Menschen: Unternehmer, Be-\nsch\u00e4ftigte, Existenzgr\u00fcnder, Selbst\u00e4ndige, Handwerker,\ndie sich Tag f\u00fcr Tag engagieren f\u00fcr die Wettbewerbs-\nund Zukunftsf\u00e4higkeit ihrer Betriebe und damit f\u00fcr die\nWettbewerbs- und Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates\nSachsen. Die Staatsregierung sieht es als ihre wichtigste\nAufgabe an, diese Menschen zu unterst\u00fctzen, denn nur\neine starke Wirtschaft, niemand sonst, ist in der Lage,\ndiejenigen Ressourcen zu schaffen, die das Land insge-\nsamt ben\u00f6tigt, um seine Aufgaben auch au\u00dferhalb der\nWirtschaft zu erf\u00fcllen.\n\nAlles, was uns lieb und teuer ist \u2013 sei es der Erhalt von\nKulturg\u00fctern oder die Bewahrung der Umwelt, sei es\nder soziale Ausgleich oder seien es Investitionen in die\nBildung unserer Kinder -, all das erfordert Mittel, f\u00fcr die\nes, abgesehen vom Schuldenmachen, auf Dauer nur eine\nHerkunft gibt, n\u00e4mlich die Erl\u00f6se aus den in der Wirt-\nschaft produzierten G\u00fctern oder erbrachten Dienstleis-\ntungen und die damit bezahlten Einkommen. In diesem\nSinne \u2013 das verspreche ich \u2013 werden wir in den n\u00e4chsten\nJahren weiterhin auch die Zukunft von Sachsen belasten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Wahnsinn!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist damit abgeschlossen. Ich schlie\u00dfe\nden Tagesordnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5801\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/8248\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/8248 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\nIch rufe auf die laufende Nr. 1 der Drucksache 3/8248.\nFrau Abg. Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich\nhabe eine Frage zum Volksbegehren \u201eZukunft braucht\nSchule\u201c:\nIm Zusammenhang mit dem Volksbegehren \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c wird h\u00e4ufig festgestellt, dass die Beglau-\nbigung der Unterschriftenlisten durch die \u00f6rtlichen Mel-\ndebeh\u00f6rden recht langwierig ist und gelegentlich bis zu\nvier Wochen in Anspruch nimmt. Aus diesem Umstand\nergibt sich die M\u00f6glichkeit, dass relativ kurzfristig vor\ndem Endtermin des Volksbegehrens abgegebene Unter-\nschriftenlisten nicht rechtzeitig beglaubigt werden k\u00f6n-\nnen.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welcher Zeitpunkt ist f\u00fcr die Wirksamkeit von Unter-\nschriften f\u00fcr das Volksbegehren ma\u00dfgeblich, der der Un-\nterschriftsleistung, der Vorlage der Liste bei der Melde-\nbeh\u00f6rde oder der Beglaubigung durch diese?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr die Einreicher von\nUnterschriftenlisten, eine schnellstm\u00f6gliche Beglaubigung\ndurch die Meldebeh\u00f6rden zu erreichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\nverehrte Frau Simon! Zu Ihrer ersten Frage.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 22 VVVG wird durch den Landtagspr\u00e4sidenten\nfestgestellt, ob ein Volksbegehren durch die erforderliche\nZahl von g\u00fcltigen Unterschriften unterst\u00fctzt wurde und\ndamit erfolgreich abgeschlossen ist. Damit der Landtags-\npr\u00e4sident die G\u00fcltigkeit einer Unterst\u00fctzungsunterschrift\nfeststellen kann, m\u00fcssen folgende Voraussetzungen er-\nf\u00fcllt sein:\n1. das Stimmrecht des Unterzeichners. Das hei\u00dft, der Un-\nterzeichner des Volksbegehrens muss stimmberechtigt\nsein, also das Wahlrecht zum S\u00e4chsischen Landtag besit-\nzen. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr das Vorliegen dieser Voraussetzung\nist nach \u00a7 2 VVVG der Tag der Unterzeichnung des\nVolksbegehrens.\n2. der ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterschriftenbogen und die\nVollst\u00e4ndigkeit der Eintragungen. Der Unterschriftenbo-\ngen muss die Voraussetzungen des \u00a7 4 VVVG erf\u00fcllen,\nalso insbesondere auch das Volksbegehren mit dem zu-\ngrunde liegenden Gesetzentwurf einschlie\u00dflich Begr\u00fcn-\ndungen enthalten. Auch hierf\u00fcr ist der Zeitpunkt der\nLeistung der Unterst\u00fctzungsunterschrift ma\u00dfgeblich. Es\nist also so, dass der Unterschreibende nicht blind unter-\nschreiben kann, sondern er muss wissen, was er unter-\n\nschreibt. Au\u00dferdem m\u00fcssen in leserlicher Form f\u00fcr jeden\nUnterst\u00fctzer die nach \u00a7 5 VVVG erforderlichen Angaben\neingetragen sein, also insbesondere Vor- und Familien-\nnamen, Geburtsdatum, Hauptwohnung und Tag der Un-\nterzeichnung.\n\n3. die Stimmrechtsbest\u00e4tigung durch die Gemeinde. Der\nUnterschriftenbogen muss der zust\u00e4ndigen Gemeinde\nzur Stimmrechtsbest\u00e4tigung vorgelegen haben. Die\nStimmrechtsbest\u00e4tigung durch die Gemeinde muss vor\nEinreichung der Unterschriftenbogen beim Landtags-\npr\u00e4sidenten erfolgt sein.\n\n4. rechtzeitige Einreichung der Unterschriftenbogen beim\nLandtagspr\u00e4sidenten. Die Unterschriftenbogen m\u00fcssen\ninsgesamt in der vorgeschriebenen Form rechtzeitig beim\nLandtagspr\u00e4sidenten eingereicht worden sein. Dies hat\nnach \u00a7 18 VVVG sp\u00e4testens acht Monate seit der Ver-\n\u00f6ffentlichung des Volksbegehrens im \u201eS\u00e4chsischen Amts-\nblatt\u201c zu geschehen. Damit ist auch dieser Zeitpunkt f\u00fcr\ndie Wirksamkeit einer Unterst\u00fctzungsunterschrift ma\u00df-\ngebend.\n\nZu Ihrer zweiten Frage nach der M\u00f6glichkeit f\u00fcr Einrei-\ncher von Unterschriftenlisten, um eine schnellstm\u00f6gliche\nBeglaubigung durch die Meldebeh\u00f6rde zu erreichen:\n\nEine schnellstm\u00f6gliche Bearbeitung durch die Gemein-\nden kann dadurch gef\u00f6rdert werden, dass die Unter-\nschriftenbogen dort rechtzeitig vor Ablauf der Unterst\u00fct-\nzungsfrist nach \u00a7 20 VVVG eingereicht werden.\nAusgef\u00fcllte Unterschriftenbogen sollen den Gemeinden\nkontinuierlich zur Stimmrechtsbest\u00e4tigung zugeleitet\nwerden. Dagegen sollte die geh\u00e4ufte Einreichung von\nUnterschriftenbogen erst zum Ende der Unterst\u00fctzungs-\nfrist vermieden werden, da es dadurch \u2013 das kann man\nsich gut vorstellen \u2013 zu Engp\u00e4ssen bei den Gemeinden\nkommen kann. Zu einer rechtzeitigen Zuleitung der Un-\nterschriftenbogen an die Gemeinden sind die Organisato-\nren eines Volksbegehrens auch durch \u00a7 4 Abs. 2 der\nDurchf\u00fchrungsverordnung zum Gesetz \u00fcber Volks-\nantrag, Volksbegehren und Volksentscheid verpflichtet.\nDie Gemeinden haben ihrerseits nach \u00a7 4 Abs. 3 in Ver-\nbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 VVVG VO, also der Durchf\u00fch-\nrungsverordnung zum Gesetz \u00fcber Volksbegehren usw.,\ndie Stimmrechtsbest\u00e4tigung unverz\u00fcglich, das hei\u00dft,\nohne schuldhafte Verz\u00f6gerung, zu erteilen.\n\nAuf diesen Gesichtspunkt sind die Gemeinden \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien nochmals ausdr\u00fccklich hingewiesen\nworden; sie wurden zu einer entsprechenden Bearbei-\ntung der Unterschriftsb\u00f6gen angehalten.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen ganz\nherzlich f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort. Ich muss Ihnen je-\ndoch meine Verwirrung gestehen. Ich wei\u00df jetzt immer\nnoch nicht, welches der ma\u00dfgebliche Zeitpunkt ist. K\u00f6n-\nnen Sie mir das noch einmal zusammengefasst mitteilen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Der ma\u00dfgebliche Zeit-\npunkt f\u00fcr die Einreichung der kompletten Listen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5802\n\nFrau Simon, PDS: Nein, f\u00fcr die Wirksamkeit von Unter-\nschriften.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Der entscheidende\nTermin ist das Einreichen beim Landtagspr\u00e4sidenten. Zu\ndiesem Zeitpunkt muss alles komplett sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie weitere\nNachfragen? \u2013 Vielleicht kann man dies im pers\u00f6nlichen\nGespr\u00e4ch noch einmal erfragen. \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Nach der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine sol-\nche Nachfrage m\u00f6glich. Ich frage daher: Wenn ein B\u00fcr-\nger das Volksbegehren drei Wochen vor Ablauf der Frist\nf\u00fcr die \u00dcbergabe an den Landtagspr\u00e4sidenten und damit\nrechtzeitig unterschrieben hat, jedoch die Gemeinde, aus\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, bis zum Einreichungs-\ntermin die Best\u00e4tigung nicht vorgenommen hat, ist diese\ndurch den B\u00fcrger rechtzeitig geleistete Unterschrift dann\ng\u00fcltig, ja oder nein?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nHahn, das k\u00f6nnen wir so abstrakt hier nicht entscheiden;\ndenn wir k\u00f6nnen nicht wissen, ob in diesem Fall die\nRandbedingungen f\u00fcr die rechtm\u00e4\u00dfige Best\u00e4tigung tat-\ns\u00e4chlich erf\u00fcllt waren, in welcher Gesamtkonstellation\ndies ablief und in welcher Situation die Gemeinde ange-\ntroffen worden ist. Deshalb haben wir dies in der Ant-\nwort etwas untergliedert und die Sachverhalte deutlich\nvoneinander getrennt. Einzelf\u00e4lle, in denen Beschwer-\nnisse auftreten, m\u00fcssten wir wirklich konkret in den\nBlick nehmen. In dieser abstrakten Form l\u00e4sst sich das\nsicherlich nicht entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage\nNr. 2 auf. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Durch verschiedene Pressemeldun-\ngen und auch durch Beobachtungen von B\u00fcrgern wurde\nbekannt, dass offenbar mehrfach Flugzeuge, die sich auf\ndem Weg zum Einsatz im v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg\ngegen den Irak befanden, den Freistaat Sachsen und ins-\nbesondere auch die Landeshauptstadt Dresden \u00fcberflo-\ngen haben. Darunter sollen sich auch Bomber und an-\ndere Kampfflugzeuge befunden haben. Vereinzelt wurde\nsogar behauptet, dass die Maschinen \u00fcber Sachsen be-\ntankt worden seien.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung hinsicht-\nlich des \u00dcberflugs von f\u00fcr den Kriegseinsatz im Irak be-\nstimmten Bombern und anderen Kampfflugzeugen \u00fcber\ndas Territorium des Freistaates Sachsen?\n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung diese Vorg\u00e4nge\ngrunds\u00e4tzlich, das hei\u00dft aus politischer und humanit\u00e4rer\nSicht sowie insbesondere hinsichtlich einer m\u00f6glichen\nGef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung und der Umwelt, zum Bei-\nspiel durch Unf\u00e4lle beim \u00dcberflug oder beim Betanken\nder Maschinen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Antwort auf Frage 1 lautet: \u00dcberflugrechte sind\nSache des Bundes.\nDie Antwort auf Frage 2 lautet: Die Staatsregierung be-\nwertet diese Vorg\u00e4nge grunds\u00e4tzlich nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch eine\nNachfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Die erste Frage bezog sich ganz eindeu-\ntig darauf, welche Erkenntnisse die Staatsregierung hat.\nDie Staatsregierung wird vom Bund \u00fcber diese Vorg\u00e4nge\nunterrichtet. Wenn ein Abgeordneter hier im Landtag\nfragt, welche Erkenntnisse die Staatsregierung hat, dann\nist die Staatsregierung nach dem Urteil des Landesver-\nfassungsgerichts zur Auskunft verpflichtet. Insofern ist\nIhre Antwort, Herr Minister Gillo, v\u00f6llig neben der Ver-\nfassung des Landes. Ich bitte Sie, ordnungsgem\u00e4\u00df eine\nAntwort zu geben. Sie haben die Frage nicht beantwor-\ntet.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAus unserem Verst\u00e4ndnis haben wir die Frage damit be-\nantwortet.\n\nDr. Hahn, PDS: Das werden wir rechtlich kl\u00e4ren lassen.\n\u2013 Ich stelle eine zweite Nachfrage: Sind Sie als Minister\nund ist die Staatsregierung f\u00fcr den \u00dcberflug von Bom-\nbern \u00fcber den Freistaat Sachsen, die dann im Irak ihre\ntodbringende Last abwerfen, ja oder nein?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Die\nStaatsregierung bewertet diese Vorg\u00e4nge grunds\u00e4tzlich\nnicht.\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist eine sehr feige Haltung.\n\n(Jurk, SPD: So etwas macht man nun nicht!)\n\nIch bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe Frage Nr. 3\nauf. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine An-\nfrage zu Treffpunkten der Rechten in Sachsen. In den\nletzten Monaten wurde in Sachsen die Gr\u00fcndung bzw.\nversuchte Gr\u00fcndung mehrerer rechter Zentren, Treff-\npunkte und Klubs bekannt. Neben Pirna, Rosenthal, Gr\u00e4-\nnitz und Radeberg war die bekannteste Einrichtung der\n\u201eKlub Thor\u201c in Dresden.\n1. Was ist der Staatsregierung bez\u00fcglich der Aktivit\u00e4ten\nzur Gr\u00fcndung solcher Einrichtungen und dem derzeiti-\ngen Stand bekannt (so zu Orten, Betreibern, Zielrichtung\nusw.)?\n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Situation konkret\nin Pirna bez\u00fcglich des bis Ende 2005 laufenden Mietver-\ntrags f\u00fcr ein Fitnesscenter ein, wobei es sich zumindest\nbei einem der Mieter um ein (Ex-)Mitglied der Skinheads\nS\u00e4chsische Schweiz handeln soll?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5803\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Adamczyk,\nzu Ihrer ersten Frage: In letzter Zeit konnte vermehrt\nfestgestellt werden, dass sich Rechtsextremisten von\nfesten Parteistrukturen weg und zu kleinen, losen Kame-\nradschaftsstrukturen hin orientieren und dabei auch ver-\nsuchen, sich Treffobjekte als Mittelpunkt f\u00fcr ihre Aktivi-\nt\u00e4ten zu erschlie\u00dfen. Solche Objekte sind f\u00fcr die regio-\nnale Konzentration von Rechtsextremisten von Bedeu-\ntung. Entsprechende Initiativen gingen bisher entweder\nvon Einzelpersonen oder kleinen, regionalen Gruppie-\nrungen aus. Eine planm\u00e4\u00dfige Steuerung dieser Bestre-\nbungen zum Beispiel durch eine Partei wie die NDP\nkonnte bislang nicht festgestellt werden.\nZu den in der Anfrage genannten Objekten kann Folgen-\ndes mitgeteilt werden: Zu einem etwaigen Objekt in\nRosenthal liegen uns keine Erkenntnisse vor. Bei dem\nObjekt in Gr\u00e4nitz handelt es sich um einen ehemaligen\nGasthof, der von dem fr\u00fcheren NPD-Bundesvorsitzenden\nG\u00fcnter Deckert erworben wurde. Er beabsichtigte eige-\nnen Aussagen zufolge, darin eine so genannte \u201eStrau\u00df-\nWirtschaft\u201c einzurichten und \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr sich und einige G\u00e4ste zu schaffen. Au\u00dferdem\nwollte er ihn langfristig als so genanntes Deutsches Haus\nf\u00fcr Veranstaltungen wie Tagungen, Seminare, Parteitage\nund Konzerte f\u00fcr alle \u201edeutsch-bewussten Gruppen\u201c \u2013\nich zitiere in diesen F\u00e4llen immer \u2013 ausbauen. Das Vor-\nhaben, in dem Objekt eine \u00f6ffentliche Gastst\u00e4tte zu be-\ntreiben, gab Herr Deckert unter anderem wegen bau-\nrechtlicher Probleme auf. Eine Nutzung als rechter Treff\nist zurzeit auch nicht m\u00f6glich, da im Zusammenhang\nmit dem zwischenzeitlich verf\u00fcgten Baustopp das ge-\nsamte Objekt amtlich versiegelt ist und somit nicht be-\ntreten werden darf.\n\nMit dem Objekt in Radeberg ist vermutlich eine auf einer\nWiese in Arnsdorf befindliche Ruine gemeint. Dort fan-\nden im Mai und Juni 2002 zwei rechtsextremistische Ver-\nanstaltungen statt. Weitere Aktivit\u00e4ten sind seitdem nicht\nbekannt geworden.\n\nBei dem Objekt \u201eThor\u201c in Dresden handelt es sich um\nein von Rechtsextremisten gemietetes Haus, in dem laut\nMietvertrag in Keller und Erdgeschoss eine Gastronomie\nbetrieben und das Obergeschoss als B\u00fcro genutzt werden\nsollte. Ein Gastronomiegewerbe wurde von einem der\ndrei Mieter angemeldet. Tats\u00e4chlich wurde das Objekt\nnach hier vorliegenden Erkenntnissen als Treff- und\nSchulungsort der rechtsextremistischen Szene genutzt.\nDer Mietvertrag endet aufgrund der K\u00fcndigung des Ver-\nmieters am 30. April 2003. Ein etwaiges Ersatzobjekt ist\nnicht bekannt.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, in der es um das Fitnesscenter\nin Pirna geht: Das in Rede stehende Objekt in Pirna wird\ngegenw\u00e4rtig nicht wie von dem vorherigen Mieter als\nFitnessclub genutzt. Derzeit laufen zwischen der Stadt,\ndem Vermieter \u2013 einer Privatperson \u2013 und dem jetzigen\nMieter Verhandlungen \u00fcber die k\u00fcnftige Nutzung des\nObjekts. Die der Staatsregierung vorliegenden Erkennt-\nnisse deuten auf Bez\u00fcge des Mieters und seines Um-\nfeldes zur lokalen rechtsextremistischen Szene hin. Ein\n\nurspr\u00fcnglich ge\u00e4u\u00dferter Verdacht, wonach das Dresdner\nSzeneobjekt \u201eThor\u201c nach Pirna umziehen soll, kann aller-\ndings nicht best\u00e4tigt werden.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Wenn solche\nTreffpunkte von bestimmten Personen angemietet wer-\nden, dann ist dies von den Eigent\u00fcmern durchaus nicht\nimmer schon am Anfang erkennbar. Welche M\u00f6glichkei-\nten haben Eigent\u00fcmer oder Vermieter solcher R\u00e4umlich-\nkeiten, die entsprechenden Vertr\u00e4ge bei Bekanntwerden\nsolcher Dinge, mit denen sie sich nicht identifizieren\nwollen, aufzuk\u00fcndigen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde empfehlen,\nvor allem die lokalen Polizeibeh\u00f6rden in Anspruch zu\nnehmen, die die notwendigen weiteren Kontakte vermit-\nteln k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 4 auf.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Die finanziellen N\u00f6te der\nEigent\u00fcmer ungenutzter Immobilien sind hinl\u00e4nglich be-\nkannt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche rechtliche M\u00f6glichkeit gibt es, solche Eigen-\nt\u00fcmer von der Grundsteuer zu entlasten?\n\n2. M\u00fcssen Kommunen, die eine Freistellung von der\nGrundsteuer erm\u00f6glichen, mit rechtsaufsichtlichen Kon-\nsequenzen rechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte diese\nFrage beantworten? \u2013 Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Frau Bretschneider! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren!\nLassen Sie mich zun\u00e4chst etwas zu der Frage nach den\nM\u00f6glichkeiten der Entlastung von der Grundsteuer sa-\ngen.\n\nDie finanziellen N\u00f6te der Eigent\u00fcmer ungenutzter Immo-\nbilien sind mir bekannt. F\u00fcr sie besteht die M\u00f6glichkeit,\neinen Erlass der Grundsteuer nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 des\nGrundsteuergesetzes zu beantragen. Danach kann bei be-\nbauten Grundst\u00fccken die Grundsteuer in einem be-\nstimmten Umfang durch die Gemeinde dann erlassen\nwerden, wenn der normale Rohertrag des Steuergegen-\nstandes um mehr als 20 vom Hundert gemindert ist und\nder Steuerschuldner die Minderung des Rohertrages\nnicht zu vertreten hat. Nicht zu vertreten hat der Steuer-\nschuldner solche Umst\u00e4nde, die unabh\u00e4ngig von seinem\nWillen eintreten.\n\nBeim Leerstand eines bebauten Grundst\u00fccks kann es sich\num einen solchen so genannten atypischen Umstand\nhandeln. Zu ber\u00fccksichtigen ist in diesem Zusammen-\nhang aber, dass ein Grundsteuererlass gem\u00e4\u00df \u00a7 33 des\nGrundsteuergesetzes nach der Rechtsprechung des Bun-\ndesverwaltungsgerichtes nicht in Betracht kommt, wenn\nder Leerstand ungenutzter Immobilien auf dem struktu-\nrell bedingten \u00dcberangebot einer Gemeinde beruht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5804\n\nEine mit Spannung erwartete Grundsatzentscheidung\ndes Bundesfinanzhofes zu der Frage des Grundsteuerer-\nlasses bei strukturell bedingtem Wohnungsleerstand\nsteht nach der Erledigung der Hauptsache in einem an-\nh\u00e4ngigen Revisionsverfahren des Finanzgerichtes Berlin\nweiterhin aus. Wir m\u00fcssen diese Entscheidung abwarten.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: M\u00fcssen Kommunen, die eine\nFreistellung von der Grundsteuer erm\u00f6glichen, mit\nrechtsaufsichtlichen Konsequenzen rechnen? Die Ent-\nscheidung \u00fcber den Erlass der Grundsteuer ist eine\nSelbstverwaltungsangelegenheit der Kommunen, die die\nRechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichtes und\nder Finanzgerichte zu beachten hat. Entspricht ein\nGrundsteuererlass den gesetzlichen Bestimmungen, ist\nf\u00fcr rechtsaufsichtliches Einschreiten kein Raum.\n\nWird die Grundsteuer jedoch rechtswidrig erlassen, so\nkann die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde einschreiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 5 auf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf die Ver-\nweigerung der Mehrwertsteuerr\u00fcckerstattung an tsche-\nchische Kunden durch deutsche Supermarktketten. In\nder tschechischen Presse und im tschechischen Parla-\nment sind in der letzten Zeit Beschwerden eingegangen,\nin denen vorgetragen wird, dass Supermarktketten (Aldi\nund Lidl) in Bayern und Sachsen tschechischen Kunden\ndie Ausstellung der notwendigen Unterlagen zur Mehr-\nwertsteuerr\u00fcckerstattung verweigern w\u00fcrden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie wertet die Staatsregierung das durch tschechische\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ger\u00fcgte Verhalten der oben ge-\nnannten Superm\u00e4rkte rechtlich und politisch?\n\n2. Welche rechtlichen Handlungsm\u00f6glichkeiten und\nwelchen politischen Handlungsbedarf sieht die Staats-\nregierung, um den oben genannten Beschwerden tsche-\nchischer Kunden auf dem Gebiet des Freistaates abzuhel-\nfen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nKosel! Namens und im Auftrag der Staatsregierung be-\nantworte ich die Frage wie folgt.\nZu Frage 1: Wie wertet die Staatsregierung das durch\ntschechische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ger\u00fcgte Verhalten\nder oben genannten Superm\u00e4rkte rechtlich und politisch?\nDazu m\u00f6chte ich Folgendes anmerken.\n\nDie M\u00f6glichkeit der Mehrwertsteuerr\u00fcckerstattung be-\nruht darauf, dass die Ausfuhr von Waren in die Tsche-\nchische Republik unter bestimmten Voraussetzungen \u2013\ndarauf weise ich hin \u2013 umsatzsteuerfrei ist.\n\nDurch die Steuerbefreiung spart der deutsche H\u00e4ndler\nUmsatzsteuer ein, die er als Preisminderung an den\nKunden weitergeben kann. Zum Nachweis, dass die\nWare in die Tschechische Republik gelangt ist, l\u00e4sst sich\nder Kunde die Ausfuhr vom Zoll auf seinem Beleg best\u00e4-\n\ntigen. Hierf\u00fcr kann entweder der von der Verwaltung\nentwickelte Vordruck oder alternativ ein anderer Beleg\nwie der Kassenzettel verwendet werden, sofern dieser\ndie n\u00f6tigen Angaben enth\u00e4lt. In jedem Fall ist die Mit-\nwirkung des H\u00e4ndlers erforderlich. Nachdem der Kunde\nden vom Zoll abgestempelten Beleg dem H\u00e4ndler vorge-\nlegt hat, kann ihm der H\u00e4ndler die Umsatzsteuer zu-\nr\u00fcckerstatten.\n\nIm Umsatzsteuergesetz ist die Verpflichtung, eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Rechnung auszustellen, in \u00a7 14 Abs. 1 nor-\nmiert. Diese Regelung gilt jedoch grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr\nKunden, Herr Kosel, die selbst Unternehmer sind. F\u00fcr\nKunden, die keine Unternehmer sind, ergibt sich der\nAnspruch auf Erteilung einer Rechnung sozusagen als\nNebenpflicht des Verk\u00e4ufers aus dem Kaufvertrag.\n\nEine Verpflichtung des H\u00e4ndlers zur Auszahlung der\neingesparten Umsatzsteuer an den Kunden l\u00e4sst sich aus\ndem Umsatzsteuergesetz nicht herleiten. Zivilrechtlich\nobliegt es den Vertragsparteien, einen um die Umsatz-\nsteuer gek\u00fcrzten Kaufpreis zu erstatten. Das kann ge-\nschehen. Ohne eine solche Vereinbarung ist der H\u00e4ndler\nnicht verpflichtet, einen niedrigeren Kaufpreis zu gew\u00e4h-\nren, wenn eine Leistung ausnahmsweise nicht umsatz-\nsteuerpflichtig ist.\n\nNun zu dem konkreten Fall. Die Aldi Einkauf GmbH &\nCo. KG Essen und die Lidl Dienstleistungs GmbH & Co.\nKG Neckarsulm haben auf telefonische R\u00fcckfrage mitge-\nteilt, dass ihre Filialen an der Schaffung der Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Mehrwertsteuererstattung an ausl\u00e4ndi-\nsche Kunden, also auch an tschechische B\u00fcrger, mitwir-\nken. Beide Firmen \u2013 das hat man uns am Telefon\nmitgeteilt \u2013 haben hierzu einen Dienstleister beauftragt.\nBeim Kauf erh\u00e4lt der Kunde einen Vordruck des Dienst-\nleisters, der dann in der Filiale ausgef\u00fcllt wird. Nach Be-\nst\u00e4tigung der Ausfuhr durch den Zoll kann sich der\nKunde direkt an der Grenze an einer Auszahlungsstelle\ndes Dienstleisters die Umsatzsteuer \u2013 diese wird um eine\ngewisse Bearbeitungsgeb\u00fchr gek\u00fcrzt \u2013 auszahlen lassen.\n\nDer Vorteil dieses Systems \u2013 das ist jedenfalls meine\nMeinung \u2013 ist, dass der Kunde den vom Zoll abgestem-\npelten Beleg nicht mehr selbst zur Filiale bringen muss\nund nach Pr\u00fcfung des Beleges durch die Zentrale nicht\nnochmals zur Abholung des Geldes vorbeikommen\nmuss. Insofern halte ich dieses System, das Aldi und\nLidl einf\u00fchren, f\u00fcr richtig.\n\nHerr Kosel, ich muss dazu Folgendes anmerken. Kon-\nkrete Einzelf\u00e4lle, bei denen sich Kunden zum Beispiel\nbei uns beschwert h\u00e4tten, sind mir nicht bekannt ge-\nworden.\n\nIm Hinblick auf den ersten Teil der Frage sehen wir kei-\nnen weiteren Handlungsbedarf. Wenn Sie es w\u00fcnschen,\ngebe ich Ihnen die Beantwortung der Frage in schrift-\nlicher Form. Ich habe es vorliegen.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 6 auf. Herr Abg. Ei\u00dfler, PDS, bittet die Antwort auf\nseine Frage zu Protokoll zu geben.\n\nWir kommen zu Frage Nr. 7. Frau Abg. Simon, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5805\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Stra\u00dfenbau\nin Gro\u00dfsch\u00f6nau.\nIn der Oberlausitzer Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau sind f\u00fcr\nzwei Staatsstra\u00dfen, die Hauptstra\u00dfe und die Waltersdor-\nfer Stra\u00dfe, Planungen f\u00fcr den grundhaften Ausbau er-\nfolgt. Da die finanzielle Lage der Gemeinde jedoch ledig-\nlich die Instandsetzung der beiden Stra\u00dfen gestattet,\nwurde diesbez\u00fcglich mit dem Stra\u00dfenbauamt Bautzen\nund dem Regierungspr\u00e4sidium verhandelt und deren\nZustimmung erwirkt. Das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit h\u00e4lt jedoch weiterhin am\ngrundhaften Ausbau der Stra\u00dfen fest, so dass weder die-\nser noch die Instandsetzung erfolgen kann.\n\nIch habe an die Staatsregierung folgende Fragen:\n\n1. Welche L\u00f6sung sieht die Staatsregierung f\u00fcr dieses\nProblem angesichts der finanziellen Situation der Ge-\nmeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau?\n\n2. Gibt es \u00dcberlegungen bzw. Festlegungen seitens der\nStaatsregierung, im Interesse der beschleunigten Beseiti-\ngung der Hochwassersch\u00e4den Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen\nau\u00dferhalb der davon betroffenen Gebiete zur\u00fcckzustel-\nlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sehr geehrte Frau Simon! Zur 1. Frage: Um der\nauch uns bekannten schwierigen Situation der Gemeinde\nGro\u00dfsch\u00f6nau Rechnung zu tragen, schlagen wir vor, den\ngesamten zirka 2,3 Kilometer langen Ausbaubereich in\nkleinere Bauabschnitte aufzuteilen, um dadurch die j\u00e4hr-\nlich aufzuwendenden Mittel der Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau\ngering zu halten. Das Gesamtvorhaben umfasst ein Kos-\ntenvolumen von zirka 2,8 Millionen Euro. Davon hat die\nGemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau zirka 0,75 Millionen Euro zu tra-\ngen. Durch eine m\u00f6gliche Aufteilung des Vorhabens in\ndrei verkehrswirksame Bauabschnitte w\u00fcrde die j\u00e4hrliche\nBelastung der Gemeinde etwa 250 000 Euro betragen.\nDer gemeindliche Anteil kann gef\u00f6rdert werden. Der\nF\u00f6rdersatz betr\u00e4gt nach Abzug der Anliegerbeitr\u00e4ge 75 %\nder zuwendungsf\u00e4higen Kosten.\nZur 2. Frage: Derartige \u00dcberlegungen bzw. Feststellun-\ngen, ob wir also im Interesse der beschleunigten Besei-\ntigung von Hochwassersch\u00e4den auch Stra\u00dfenbauma\u00df-\nnahmen au\u00dferhalb betroffener Gebiete zur\u00fcckstellen,\nwurden seitens der Staatsregierung nicht getroffen. Sach-\nsen handelt nach der Pr\u00e4misse, der Wiederaufbau l\u00e4uft\nparallel und abh\u00e4ngig vom Aufbau Ost. Die im Doppel-\nhaushalt 2003/2004 f\u00fcr den Stra\u00dfenbau j\u00e4hrlich vorgese-\nhenen Mittel in H\u00f6he von ca. 135 Millionen Euro werden\nzus\u00e4tzlich zu den Mitteln aus dem Hochwasserfonds\nverausgabt. Davon sind 53 Millionen Euro Landesmittel\nund 100 Millionen Euro Efre-Mittel.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, eine Nachfrage zur\n1. Frage: Das hei\u00dft im Klartext, Sie halten definitiv weiter\nam grundhaften Ausbau fest und w\u00fcrden einer Instand-\nsetzung der Stra\u00dfe nicht zustimmen. Habe ich das so\nrichtig verstanden?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nm\u00fcssen sowohl die Stra\u00dfen als auch die Gehsteige und\ndie Kanalisation gleichzeitig machen. Ansonsten w\u00fcrden\nwir die endg\u00fcltigen Kosten vervielfachen. Das wollen\nwir nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 8. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Am so genannten Tag X, dem Beginn\ndes Angriffskrieges gegen den Irak, hatte die Friedensbe-\nwegung zu Demonstrationen aufgerufen. An diesem\n20. M\u00e4rz wurde durch Beh\u00f6rden in Sachsen bekannt ge-\ngeben, dass verschiedene Einrichtungen, darunter j\u00fcdi-\nsche, verst\u00e4rkt gesch\u00fctzt w\u00fcrden. Am Abend trafen sich\nca. 40 bis 50 Personen aus dem Umfeld des \u201eKlub Thor\u201c,\nder NPD und Freier Kameradschaften an der Neuen\nSynagoge in Dresden. Mit Spr\u00fcchen und Transparenten,\nso gegen den \u201eUSrealischen Imperialismus\u201c, die sie be-\nreits wenige Tage zuvor ungest\u00f6rt auf der Friedenskund-\ngebung in Pirna pr\u00e4sentieren konnten, zogen sie weiter\nin die Innenstadt und anschlie\u00dfend wieder zur\u00fcck zum\nAusgangspunkt, die ganze Zeit begleitet von der Dresd-\nner Polizei.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Aktivit\u00e4ten der\nrechten Szene im Umfeld der Friedensaktivit\u00e4ten ein?\n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die Tatsache, dass\nden rechten Kr\u00e4ften nach dem 15. Februar 2003 in Dres-\nden erneut die M\u00f6glichkeit geboten wurde, ihre antise-\nmitischen und geschichtsrevisionistischen Inhalte darzu-\nbieten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Adamczyk! Vor\nBeantwortung der beiden Fragen weise ich darauf hin,\ndass es zu dem von Ihnen, Herr Abg. Adamczyk, darge-\nstellten Sachverhalt folgender Klarstellung bedarf:\nAm Abend des 20.3.2003 wurde in Dresden im Bereich\ndes Terrassenufers von der Polizei eine Gruppe von 40\nbis 50 Rechtsextremisten, darunter ein NPD-Funktion\u00e4r,\nfestgestellt, die sich auf dem Wege zur J\u00fcdischen Syna-\ngoge befanden, um eine Mahnwache durchzuf\u00fchren.\nDies wurde von der Polizei untersagt. Der Gruppe\nwurde als neuer Versammlungsort die Freifl\u00e4che vor\ndem Landhaus zugewiesen. Um die Einhaltung dieser\nAuflage sicherzustellen, wurde eine entsprechende Poli-\nzeibegleitung durchgef\u00fchrt. Nach Versammlungsende\nwurden die Teilnehmer im Rahmen der polizeilichen\nNachaufsicht unter Kontrolle gehalten.\n\nZu Ihrer 1. Frage: Da sich der Beobachtungsauftrag des\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen auf extre-\nmistische Bestrebungen beschr\u00e4nkt, kann hier nur eine\nAussage zu Aktivit\u00e4ten der rechtsextremistischen Szene\nerfolgen. Bislang konnte festgestellt werden, dass Rechts-\nextremisten die im Zusammenhang mit dem Irak-Krieg\nstattfindenden Friedensdemonstrationen als Podium f\u00fcr\neigene Propaganda-Aktionen zu nutzen versuchen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5806\n\nRechtsextremistische Parteien sind darum bem\u00fcht, sich\nals Friedensparteien zu profilieren. Deutlich wurde dies\nzum Beispiel im Rahmen des unter dem Motto \u201e13. Fe-\nbruar 1945 Dresden \u2013 Februar 2003 Bagdad? \u2013 Nie wie-\nder Krieg\u201c durchgef\u00fchrten Trauermarsches am 13.2.2003\nin Dresden, als der auf der Abschlusskundgebung als\nRedner aufgetretene NPD-Bundesvorsitzende Udo Vogt\ndie Demonstrationsteilnehmer aufforderte, sich bundes-\nweit an Friedensdemonstrationen zu beteiligen. Auch die\nDeutsche Volksunion \u2013 DVU \u2013 rief schon vor Kriegsbe-\nginn im Internet ihre Mitglieder und Anh\u00e4nger zur Teil-\nnahme an \u00fcberparteilichen Kundgebungen und Demon-\nstrationen gegen den drohenden Irak-Krieg auf. Diesen\nAufrufen folgten am 24.2.2003 zirka 50 Personen aus\ndem Umfeld der NPD und der rechtsextremistischen\nKameradschaftsszene, indem sie sich an einer Friedens-\ndemonstration in Pirna beteiligten.\n\nInsgesamt kann jedoch \u2013 ausgehend von den Teilneh-\nmerzahlen \u2013 festgestellt werden, dass die Bereitschaft der\nrechtsextremistischen Szene zu entsprechenden Aktionen\neher gering ist.\n\nZur 2. Frage: Dort verweise ich noch einmal auf meine\nVorbemerkung. Im \u00dcbrigen bleibt festzuhalten, dass\nnach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit nach Arti-\nkel 8 Grundgesetz eine herausragende Bedeutung in\neinem freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat besitzt und\ndiesbez\u00fcgliche Beschr\u00e4nkungen nur dann zul\u00e4ssig sind,\nwenn sie dem Schutz gleichwertiger oder anderer\nRechtsg\u00fcter unter strikter Wahrung des Grundsatzes der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dienen. In den Schutzbereich f\u00e4llt\nauch eine Versammlung wie die in Rede stehende, und\nzwar unabh\u00e4ngig davon, ob die dort ge\u00e4u\u00dferte Meinung\nals wertvoll oder wertlos bzw. harmlos oder gef\u00e4hrlich\neingesch\u00e4tzt wird. Erst wenn es um k\u00e4mpferische Aktivi-\nt\u00e4ten zur Abschaffung der freiheitlichen demokratischen\nGrundordnung geht, d\u00fcrfen die Abwehrmechanismen\nder Demokratie greifen. Bis dahin aber genie\u00dfen auch\nrechtsextremistische Versammlungen den Schutz des\nGrundrechts auf Versammlungsfreiheit.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Welche M\u00f6g-\nlichkeiten haben Veranstalter solcher Friedensdemonstra-\ntionen, insbesondere rechtsextremistische Gruppierungen\nvon der Demonstration auszuschlie\u00dfen, wenn erkennbar\nwird, dass diese antisemitische Losungen mit sich f\u00fchren\nbzw. mit sich tragen. Das w\u00fcrde ja eigentlich dem Anlie-\ngen der Friedensdemonstration entgegenstehen. Welche\nM\u00f6glichkeiten hat der Veranstalter, dagegen wirksam zu\nwerden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie wissen, dass das\nein diffiziles Problem ist. Die Veranstalter haben ja eine\nAnzahl geeigneter Ordnerkr\u00e4fte zu stellen. Allerdings\nwird man auch da empfehlen m\u00fcssen, dass sich diese\nOrdner nat\u00fcrlich zur\u00fcckhaltend bet\u00e4tigen. Letztlich ist es\ndie Frage der Verantwortung des Veranstaltungsanmel-\nders und derer, die die Veranstaltung bestreiten, wen\nman aufruft sich an dieser Veranstaltung zu beteiligen.\n\nAdamczyk, PDS: Habe ich Sie damit richtig verstanden,\nwenn dem Anliegen, das die Veranstalter haben, von Be-\n\nteiligten entgegengewirkt wird, dass ich diese dann auch\nausschlie\u00dfen k\u00f6nnte?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Soweit das mit ihren\nOrdnungskr\u00e4ften in geeigneter Weise m\u00f6glich ist, ist das\nin Ordnung. Solange sich eine Demonstration im \u00f6ffent-\nlichen Raum bewegt, ist sie f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglich.\n\n(Bartl, PDS: Nein, Weisungsrecht!)\n\n\u2013 Ja, sicher, ich habe ja davon gesprochen, dass die eige-\nnen Ordner dort t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\n\n(Bartl, PDS: Die Polizei muss t\u00e4tig werden!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, Sie\nbrauchen auf die Zwischenrufe nicht zu reagieren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die letzte Frage mit\nder laufenden Nr. 9 auf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Mit Beginn der Touristensaison ist die\nWiederer\u00f6ffnung des Sorbischen Museums dringend not-\nwendig. Das Salzhaus der Ortenburg, das in den Jahren\n2001 und 2002 durch den Freistaat vollst\u00e4ndig saniert\nwurde, ist Domizil des Museums.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, weshalb nach Ab-\nschluss der Bauma\u00dfnahmen im Oktober 2002 das Mu-\nseum noch nicht er\u00f6ffnet wurde, obwohl bereits in der\n2. Legislaturperiode des Landtages durch das Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst eine baldige\nWiederer\u00f6ffnung in Aussicht gestellt wurde?\n\n2. Inwieweit wurden bei der Sanierung die h\u00f6heren An-\nforderungen an die technische Ausstattung und die Auf-\nbewahrung der Ausstellungsgegenst\u00e4nde sowie an er-\nweiterte Inhalte von vornherein ber\u00fccksichtigt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Kosel, wenn Sie einverstanden\nsind, kann ich das zu Protokoll geben. Ansonsten kann\nich das auch hier verlesen. Was h\u00e4tten Sie gern?\n\n(Kosel, PDS: Verlesen w\u00e4re schon gut.)\n\nDas Sorbische Museum wird von der Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk gef\u00f6rdert. Deshalb erlaube ich mir, vorab\ndaran zu erinnern, dass der Abg. Kosel auch Mitglied\ndes Stiftungsrates der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ist.\n\nDer Stiftungsrat hatte am 26.3.2003 getagt. Unter ande-\nrem stand das Sorbische Museum in Bautzen auf der\nTagesordnung. Zu wichtigen aktuellen Einzelheiten\nd\u00fcrfte der Abg. Kosel daher unterrichtet sein.\n\nBei der Sanierung des Salzhauses auf der Ortenburg in\nBautzen wurde das Geb\u00e4ude nach zirka einem Jahr Bau-\nzeit an das Sorbische Museum Bautzen zur Nutzung\n\u00fcbergeben. Die feierliche Einweihung des Museums fand\nam 12. Oktober 2002 statt. Wie das Sorbische Museum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5807\n\nmitteilte, wird ab dem 18. April 2003 ein Teil der Aus-\nstellung der \u00d6ffentlichkeit wieder zug\u00e4nglich gemacht.\nTr\u00e4ger des Sorbischen Museums ist der Landkreis Baut-\nzen. Diesem obliegt es, zun\u00e4chst daf\u00fcr Sorge zu tragen,\ndass der Museumsbetrieb im Salzhaus m\u00f6glichst bald\nwieder vollumf\u00e4nglich aufgenommen wird.\nDem SMWK liegt ein Expos\u00e9 zur st\u00e4ndigen Ausstellung\ndes Sorbischen Museums Bautzen und zu seinen k\u00fcnfti-\ngen Sonderausstellungen vor. An der detaillierten Aus-\nstellungskonzeption wird seitens des Museums noch ge-\narbeitet. Neben der noch ausstehenden endg\u00fcltigen\nAusstellungskonzeption haben weitere Gr\u00fcnde zur Ver-\nz\u00f6gerung gef\u00fchrt. So waren beispielsweise nach Mittei-\nlung des Sorbischen Museums noch bis zum 11. Oktober\n2002 Baufirmen im Salzhaus t\u00e4tig. Aufgrund der Bau-\narbeiten betrug die Luftfeuchtigkeit w\u00e4hrend und nach\nden Bauarbeiten bis zu 80 %. Die f\u00fcr Museen zumutbare\nLuftfeuchtigkeit betr\u00e4gt aber 55 %. Die urspr\u00fcngliche Ab-\nsicht, die Ausstellungsinstallation schon w\u00e4hrend der\nBaufertigstellung zu beginnen, wurde aus R\u00fccksicht auf\nden Erhalt des Museumsgutes verworfen.\nWurde die zweite Frage schon gestellt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es wurden beide Fra-\ngen schon gestellt.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zur\nzweiten Frage: Die Anforderungen an die technische\nAusstattung und die Aufbewahrung von Ausstellungs-\nst\u00fccken sind gem\u00e4\u00df Richtlinie Bau Sachsen in der Nut-\n\nzeranforderung/genehmigter Bauantrag verbindlich for-\nmuliert.\n\nDiese Anforderungen wurden in enger Zusammenarbeit\nmit der Leitung des Sorbischen Museums umgesetzt. Da-\nbei wurde unter anderem die Ausstellungsfl\u00e4che von\n801 m\u00b2 auf 1 200 m\u00b2, die zur Verf\u00fcgung stehende Maga-\nzinfl\u00e4che von vorher 319 auf 570 m\u00b2 und die Fl\u00e4che f\u00fcr\nB\u00fcros und Verwaltung von 47 auf 160 m\u00b2 ausgebaut.\nEine Einbruchs- und Brandmeldeanlage entsprechend\nder Forderungen des LKA und eine Be- und Entl\u00fcftungs-\nanlage f\u00fcr die fensterlosen Lagerr\u00e4ume wurden zus\u00e4tz-\nlich eingebaut. Ein Sanit\u00e4rtrakt wurde geschaffen und\ndie Heizungsanlage vollst\u00e4ndig umgebaut.\n\nAufgrund der noch fehlenden Ausstellungskonzeption\nerfolgt die Steuerung der Beleuchtung jetzt so, dass eine\nproblemlose Anpassung an die jeweilige Ausstellung\nm\u00f6glich ist.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank f\u00fcr die detailreiche Beantwor-\ntung meiner Fragen, Herr Staatsminister.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr gern!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragen wurden alle beantwortet. Ich bitte\ndie Staatsregierung noch einmal, die Anfrage von Herrn\nEi\u00dfler, PDS-Fraktion, schriftlich zu Protokoll zu geben,\nweil er entschuldigt fehlt.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nEi\u00dfler, PDS: Schadensbeseitigung nach dem Hochwasser\nvom August 2002\n\nF\u00fcr die Schadensbeseitigung und Wiederherstellung der\nkommunalen Infrastruktur nach dem August-Hochwas-\nser im Jahre 2002 sind der Stadt Mei\u00dfen F\u00f6rdermittel\ndurch den Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\nden, die ausschlie\u00dflich in den Haushaltsjahren 2003 und\n2004 f\u00fcr entsprechende Vorhaben Verwendung finden\nd\u00fcrfen. Demgegen\u00fcber ist aber bereits jetzt absehbar,\ndass aus unterschiedlichen objektiven Gr\u00fcnden (zeit-\nintensive Projektierungs- und Planungsphasen, langan-\nhaltende ung\u00fcnstige Witterungsbedingungen, \u00fcber den\nErsatz zerst\u00f6rter Anlagen hinausgehender weiterer Er-\nneuerungs- und Ausbaubedarf) eine Aussch\u00f6pfung die-\nser Landesmittel in den beiden Haushaltsjahren 2003\nund 2004 nicht m\u00f6glich sein wird. Dies wiederum h\u00e4tte\nzur Konsequenz, dass diese Mittel \u2013 trotz bestehenden\nakuten flutbedingten kommunalen Reparaturbedarfs \u2013\nder Kommune \u00fcber das Jahr 2004 hinaus nicht mehr zur\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Vorkehrungen hat die Staatsregierung getrof-\nfen bzw. beabsichtigt sie, um zu gew\u00e4hrleisten, dass die\nden Kommunen derzeit f\u00fcr die Haushaltsjahre 2003 und\n2004 bewilligten und bereitgestellten Mittel zur Beseiti-\ngung flutbedingter Sch\u00e4den an Infrastruktureinrichtun-\ngen, die bis zum Ende des Haushaltsjahres 2004 aus ob-\njektiven Gr\u00fcnden nicht in Anspruch genommen werden\n\nk\u00f6nnen, auch \u00fcber das Jahr 2004 hinaus unter Beibehal-\ntung der bisherigen Zweckbindung zur Verf\u00fcgung ste-\nhen?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung in die-\nsem Zusammenhang, das einheimische Handwerk, kleine\nund mittelst\u00e4ndische Betriebe \u2013 trotz ihrer begrenzten\nKapazit\u00e4ten \u2013 in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als bislang m\u00f6glich an\nderartigen flutbedingten Infrastrukturvorhaben insbeson-\ndere bei der Ausgestaltung des Vergabeverfahrens zu be-\nteiligen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1:\nEs ist Ziel der Staatsregierung, den Wiederaufbau der\nzerst\u00f6rten \u00f6ffentlichen Infrastruktur im Wesentlichen bis\nzum Ende des Jahres 2004 abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Glei-\nches gilt f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen im privaten Sektor. Aus\ndiesem Grund wurden zwischenzeitlich die vom Wieder-\naufbau besonders betroffenen Verwaltungsbereiche per-\nsonell verst\u00e4rkt. Bei umfangreicheren Vorhaben muss im\nEinzelfall mit einer l\u00e4ngeren Dauer des Wiederaufbaus\ngerechnet werden. Dies kann vor allem dann zutreffen,\nwenn Aspekte der Nachhaltigkeit eine wichtige Rolle\nspielen und nicht 1 : 1 wiederaufgebaut wird. Dabei ist\nfestzuhalten, dass die zur Beseitigung der Flutsch\u00e4den\naufgelegten F\u00f6rderprogramme grunds\u00e4tzlich eine Ab-\nfinanzierung auch im Haushaltsjahr 2005 zulassen. F\u00fcr\ndie im Bundes- und Landeshaushalt 2003/2004 veran-\nschlagten Haushaltsmittel ist eine \u00dcbertragbarkeit vor-\ngesehen. Es bleibt also vom tats\u00e4chlichen Vollzug des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5808\n\nWiederaufbaus abh\u00e4ngig, in welchem Umfang bei einzel-\nnen F\u00f6rderprogrammen Mittel auf das Folgejahr \u00fcbertra-\ngen werden.\nZu Frage 2:\nDer Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, der Kollege\nGillo, hat am 21.8.2003, also unmittelbar nach der Flut-\nkatastrophe, mit einem Erlass festgestellt, dass die Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die im Vergaberecht vorgesehene Aus-\nnahme gegeben sind, wonach Auftr\u00e4ge freih\u00e4ndig bzw.\nim Verhandlungsverfahren vergeben werden d\u00fcrfen.\nDies galt f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge zur Beschaffung von\nBau- sowie anderen Dienstleistungen sowohl oberhalb\nals auch unterhalb der Schwellenwerte und wenn der\nAuftrag durch die Flutkatastrophe verursacht worden ist.\nHier hat \u2013 nach den einschl\u00e4gigen Bestimmungen \u2013 der\nAusnahmetatbestand der \u201ebesonderen Dringlichkeit\u201c\nvorgelegen, womit kein Ausschreibungsverfahren durch-\ngef\u00fchrt werden musste und ortsans\u00e4ssige, schnell ver-\nf\u00fcgbare Handwerksbetriebe zur Schadensbeseitigung ein-\ngesetzt werden konnten.\nEbenfalls noch im August vergangenen Jahres wurde der\nPr\u00e4sident der EU-Kommission, Romano Prodi, gebeten,\nAusnahmen von der gegebenenfalls notwendigen EU-\nweiten Ausschreibungspflicht zuzulassen. In seiner Ant-\nwort hat er auf die M\u00f6glichkeit hingewiesen, dass im\nKatastrophenfall Ausnahmen vom europ\u00e4ischen Ver-\ngaberecht m\u00f6glich sind. Dies ist jedoch nur auf F\u00e4lle\nbeschr\u00e4nkt, die in unmittelbarem Zusammenhang mit\nKatastrophen stehen. Also auch hier spielt Dringlichkeit\neine wichtige Rolle. Im \u00dcbrigen wird eine europaweite\nAusschreibung im Bereich von Bauma\u00dfnahmen erst bei\nProjekten mit einem Umfang von mehr als f\u00fcnf Millio-\nnen Euro notwendig.\nMit fortschreitender Zeit seit August 2002 lie\u00df sich aller-\ndings die Ausnahme, also die M\u00f6glichkeit zur freih\u00e4ndi-\ngen Vergabe, immer schwieriger begr\u00fcnden. Auch war\nab Oktober/November 2002 zu beobachten, dass sich die\nBaupreise deutlich erh\u00f6hten, wodurch der Wiederaufbau\n\nstark verteuert und gegebenenfalls gebremst worden\nw\u00e4re. Das SMWA hat Ende November letzten Jahres\nfestgestellt, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine freih\u00e4n-\ndige Vergabe nicht mehr gegeben sind. Dadurch mussten\ndie \u00f6ffentlichen Auftraggeber \u2013 also Freistaat und Kom-\nmunen \u2013 wieder zur \u201enormalen\u201c Ausschreibungspraxis\nzur\u00fcckkehren.\n\nIn diesem Zusammenhang erlauben Sie mir den Hin-\nweis, dass das Vergaberecht durchaus auch M\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr eine Beschleunigung des Verfahrens bietet. Eine\nregionale oder lokale Beschr\u00e4nkung des Kreises der Bie-\nter, zum Beispiel nach dem Firmensitz, w\u00e4re allerdings\nein unzul\u00e4ssiges Kriterium. Die Verantwortung f\u00fcr die\nrechtm\u00e4\u00dfige Durchf\u00fchrung der Vergaben liegt in jedem\nFall bei denjenigen, die die Ausschreibung durchf\u00fchren,\nim Bereich des Wiederaufbaus der \u00f6ffentlichen Infra-\nstruktur also in den meisten F\u00e4llen bei den jeweiligen\nKommunen.\n\nF\u00fcr den Freistaat kann ich feststellen, dass bei den bisher\nim Zusammenhang mit der Schadensbeseitigung verge-\nbenen Auftr\u00e4gen weit \u00fcberwiegend hiesige Firmen den\nZuschlag erhielten. Das zeigen erste \u00dcbersichten. So hat\ndie Landestalsperrenverwaltung von 220 Ingenieurvertr\u00e4-\ngen 218 mit s\u00e4chsischen Ingenieurb\u00fcros und von 557\nBauvertr\u00e4gen 533 mit s\u00e4chsischen Baufirmen abgeschlos-\nsen. Bei den ersten Ma\u00dfnahmen im Bereich des staatli-\nchen Hochbaus gingen \u00fcber 90 % der Vergaben an s\u00e4ch-\nsische Firmen. Weitere Zahlen liegen mir derzeit nicht\nvor.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir gehen jetzt in\neine Mittagspause bis 14.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.14 Uhr bis 14.15 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nWir treten ein in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5809\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Zukunft der Investitionszulage\n\nDrucksache 3/6138, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Fortf\u00fchrung der Investitionszulage\n\nDrucksache 3/7288, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung durch die Gemeinschaftsaufgabe\n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\n\nDrucksache 3/8021, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe (GA)\n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur in Sachsen\u201c\n\nDrucksache 3/4836, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gemeinschaftsaufgabe (GA)\n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\n\nDrucksache 3/4837, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Behandlung der Antr\u00e4ge wird durch die CDU-Frak-\ntion er\u00f6ffnet. Es folgen SPD, CDU, PDS und Staatsregie-\nrung. Ich darf Ihnen das Wort erteilen, Herr Abg. L\u00e4m-\nmel, CDU-Fraktion.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist wenigstens von jeder Fraktion\njemand da. Es ist immer erstaunlich, dass bei doch ziem-\nlich wichtigen Themen, die auch die Wirtschaftspolitik\nbetreffen, so wenig Abgeordnete anwesend sind.\n\n(Hatzsch, SPD: Vielleicht liegt es am Redner!)\n\n\u2013 Das kann schon sein, Herr Hatzsch. Ich will das gar\nnicht bestreiten.\n\nEs geht immerhin um zwei wichtige Komponenten der\nWirtschaftsf\u00f6rderung, die heute auf der Tagesordnung\ndes S\u00e4chsischen Landtages stehen. Das ist erstens die\nFrage der weiteren Entwicklung der GA und zweitens\ndie Zukunft des Investitionszulagengesetzes.\n\nBei der GA handelt es sich nicht um eine Nebenw\u00e4hrung\nzum Euro. Die GA ist \u2013 ausgesprochen \u2013 die \u201eGemein-\nschaftsaufgabe zur Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c. Dieser Name trifft den Kern der Sache\nziemlich genau.\n\nDie Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstrukturen\nist eine Gemeinschaftsaufgabe einerseits des Bundes und\nandererseits der L\u00e4nder. Diese Gemeinschaftsaufgabe ist\nauch keine Erfindung der deutschen Einheit, denn diese\nGemeinschaftsaufgabe ist ein altes F\u00f6rderinstrument der\nWirtschaftsentwicklung in den alten Bundesl\u00e4ndern. Es\nist jetzt schon der 33. Rahmenplan in Arbeit. Man kann\nalso sehen, dass dieses Instrument schon 33 Jahre lang\nangewendet wird.\n\nAber, meine Damen und Herren, der Aufbau Ost ist\neben im Moment die wichtigste Gemeinschaftsaufgabe,\ndie besteht. Es ist die wichtigste Gemeinschaftsaufgabe\nzwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. Sofort nach der\ndeutschen Einheit, n\u00e4mlich schon 1991, ist diese Gemein-\n\nschaftsaufgabe auch auf Ostdeutschland \u00fcbertragen wur-\nden. Sie war aus meiner Sicht die entscheidende Initial-\nz\u00fcndung f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau in Sachsen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nViele DM-St\u00fccke und jetzt Euro sind seitdem aus den\nHaushalten des Bundes, des Landes und der Euro-\np\u00e4ischen Union zur F\u00f6rderung von Investitionen und\nvon Infrastrukturma\u00dfnahmen geflossen und haben echte\nWirkung gezeigt.\n\nBis zum Ende 2002 wurden mit Hilfe der GA \u00fcber\n23,8 Milliarden Euro an Investitionen in Sachsen bewegt.\nDamit wurden \u2013 der Minister hat es heute schon einmal\ngesagt \u2013 217 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und 220 000\nArbeitspl\u00e4tze konnten gesichert werden. Das sind keine\nfiktiven Zahlen. Das sind alles Zahlen, die gepr\u00fcft und\nnachweisbar sind, meine Damen und Herren.\n\nAllerdings \u2013 und das ist das Problem bei der GA \u2013 be-\nsteht kein Rechtsanspruch. Verschiedene Branchen und\nBerufsgruppen sind aus dem F\u00f6rderinstrument der Ge-\nmeinschaftsaufgabe v\u00f6llig ausgeschlossen.\n\nWir k\u00f6nnen aber auf diese Gemeinschaftsaufgabe auch\nin der Zukunft nicht verzichten, denn \u2013 wenn wir als\nWirtschaftspolitiker einmal ehrlich sind \u2013 es ist das letzte\nverbliebene F\u00f6rderinstrument zur Unterst\u00fctzung von\nNeuansiedlungen oder zur Unterst\u00fctzung von Investitio-\nnen in unserem Lande. Au\u00dferdem stehen zur F\u00f6rderung\nvon Infrastrukturma\u00dfnahmen sonst kaum Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\nTrotz des unbestreitbaren Erfolges der GA zeichnen sich\nam Horizont zurzeit ziemlich dunkle Wolken ab. Wenn\nwir nicht mit einer Gemeinschaftsleistung diese dunklen\nWolken vertreiben k\u00f6nnen, dann wird die Sache in den\nn\u00e4chsten Jahren echt schwierig, was den wirtschaftlichen\nAufbau in Sachsen betrifft. Was sind die Gr\u00fcnde, dass\ndiese Wolken aufgezogen sind?\n\n1. Die Zuweisungen aus dem Bundeshaushalt sind seit\n1997 r\u00fcckl\u00e4ufig. Im f\u00fcnften Jahr der Regierung Schr\u00f6der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5810\n\nfielen die GA-Ans\u00e4tze von ehemals rund 600 Millionen\nEuro auf nunmehr 205 Millionen Euro im neuen Haus-\nhalt 2003. Allein f\u00fcr das Haushaltsjahr 2003 wurden im\nBundeshaushalt insgesamt 60 Millionen Euro an GA-Mit-\nteln gek\u00fcrzt. Man kann nat\u00fcrlich \u00fcber knappe Kassen\nklagen und diese als Begr\u00fcndung f\u00fcr diese K\u00fcrzung\nheranziehen, aber eines ist uns klar und so haben wir\nauch immer im Hohen Hause diskutiert: Wenn sich die\nWachstumsraten in Ostdeutschland in der n\u00e4chsten Zeit\nnicht verbessern, wird Gesamtdeutschland im Wachstum\nam europ\u00e4ischen Ende bleiben. Wenn sich in Sachsen\nund in Ostdeutschland die Arbeitslosenzahlen in der\nn\u00e4chsten Zeit nicht wesentlich verbessern, wird der Ge-\nsamtdurchschnitt in Deutschland weiterhin am Ende der\neurop\u00e4ischen Latte liegen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDeshalb ist der Aufbau Ost Gemeinschaftsaufgabe. Da-\nran muss sich auch die Bundesregierung in Berlin mes-\nsen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen noch\neine ziemlich hohe Investitionsdynamik. Dort unterschei-\nden wir uns von anderen neuen Bundesl\u00e4ndern, wie\nSachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern oder Bran-\ndenburg. Bei uns in Sachsen wird noch investiert. Ob-\nwohl wir aus anderen Bundesl\u00e4ndern zus\u00e4tzliche Mittel\nakquirieren \u2013 im letzten Jahr sind wieder insgesamt\n70 Millionen Euro zus\u00e4tzliche GA-Mittel in Sachsen aus-\ngegeben worden, die aus anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nkamen, weil es dort keine Projekte mehr gab \u2013, haben\nwir ein aktuelles Defizit von ungef\u00e4hr 300 Millionen\nEuro bei der GA. Das ist sehr bedenklich. Man kann\nauch solche hohen Defizite nicht ewig vor sich herschie-\nben, sondern es m\u00fcssen Entscheidungen getroffen wer-\nden. Entweder es gibt mehr Mittel aus Berlin, dann m\u00fcs-\nsen wir auch mehr Mittel aus dem Landeshaushalt\ndazulegen, oder man muss die F\u00f6rderregularien \u00e4ndern\nund k\u00fcrzen und das wird sehr, sehr schmerzhaft sein,\nmeine Damen und Herren. Wir brauchen Klarheit, wie\nes mit der GA weitergeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Die EU-Osterweiterung wirft ihre Schatten voraus. Das\nist keine Fiktion mehr, wie wir vielleicht noch vor f\u00fcnf\nJahren diskutiert haben, sondern am 1. Mai n\u00e4chsten Jah-\nres sind Polen, wenn das Referendum im Juni positiv\nausgeht, die Tschechische Republik, die baltischen L\u00e4n-\nder und weitere L\u00e4nder Mitglieder der Europ\u00e4ischen\nUnion.\n\n(Schiemann, CDU: Das sind ganz sch\u00f6ne Schatten!)\n\n\u2013 Das sind sch\u00f6ne Schatten, das sind schwierige Schat-\nten. Das ist klar.\n\nEs ist jetzt schon klar, dass die jetzt der Europ\u00e4ischen\nUnion beitretenden L\u00e4nder allesamt Ziel-1-Regionen\nsind, w\u00e4hrend nach den neuesten Berechnungen gro\u00dfe\nTeile Sachsens aus der Ziel-1-F\u00f6rderung herausfallen.\nDas betrifft vor allen Dingen den Regierungsbezirk Dres-\n\nden mit der gesamten Oberlausitz und den Regierungs-\nbezirk Leipzig.\n\n(Schiemann, CDU: Das darf nicht geschehen!)\n\n\u2013 Das darf nicht geschehen, Herr Schiemann, v\u00f6llig rich-\ntig; denn es sind zwei Dinge, die man beachten muss.\n\n1. Wenn diese Teile Sachsens Ziel-2-Gebiet werden, sin-\nken die F\u00f6rderh\u00f6chstgrenzen. Es ist eine ganz entschei-\ndende Frage, wie stark das F\u00f6rdergef\u00e4lle Richtung Osten\nwird, Richtung Polen wird, Richtung Tschechische Repu-\nblik wird. Meine Damen und Herren, h\u00f6here F\u00f6rder-\ns\u00e4tze, geringere Arbeitskosten und m\u00f6glicherweise auch\ngeringere Kosten f\u00fcr die Infrastruktur und die Medien-\nversorgung in Polen oder in Tschechien k\u00f6nnen f\u00fcr In-\nvestoren schwerwiegendere Argumente f\u00fcr den Standort\nsein als gute Infrastruktur und gut ausgebildete Fach-\nkr\u00e4fte in Sachsen. Das hei\u00dft, die Gefahr der Abwande-\nrung oder des Durchzugs von Investoren durch Sachsen\nRichtung Osten ist sehr gro\u00df. Dazu kommt noch die Wir-\nkung des so genannten multisektoralen Beihilferahmens,\nder es schwer machen wird, in den n\u00e4chsten Jahren\nGro\u00dfinvestitionen in Sachsen zu realisieren.\n\nJetzt komme ich zu Herrn Nolle, der ja behauptet, auch\njetzt wieder bei einem Wirtschaftsforum in Radeberg, die\nS\u00e4chsische Staatsregierung habe ausschlie\u00dflich Leucht-\nturmpolitik betrieben.\n\n(Nolle, SPD: Das habe ich nicht gesagt!)\n\nHerr Nolle, wenn Sie sich einmal die Zahlen ansehen,\n\n(Nolle, SPD: Dann sind Sie falsch informiert.)\n\n\u2013 das hat zumindest die Presse geschrieben \u2013, dann stel-\nlen Sie fest, dass die GA ein klassisches Instrument f\u00fcr\nden Mittelstand ist. Die Zahlen sprechen eine ganz klare\nSprache. Herr Minister, Sie haben gesagt, 18 900 Antr\u00e4ge\nsind gestellt worden. Rechnen Sie doch einmal selbst\naus, wie viel Gro\u00dfinvestitionen dabei sind. Vielleicht 20\noder 30, alles andere sind mittelst\u00e4ndische und kleine\nUnternehmen, die damit gef\u00f6rdert werden konnten.\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt komme ich noch einmal\nzum Punkt 3. Leider ist Frau Dr. Schwarz nicht da, die\nsich heute fr\u00fch wegen des Solidarpaktes II so aufgebla-\nsen hat. Es ist ja sch\u00f6n und gut, dass wir den Solidar-\npakt II haben, aber im Bereich Wirtschaftsf\u00f6rderung ste-\nhen wir im Moment vor einer gro\u00dfen Nebelwand.\nInnerhalb des Solidarpaktes II gibt es ja diesen Korb 2.\nDarin liegen die gesamten Gemeinschaftsinitiativen, zum\nBeispiel Wirtschaftsf\u00f6rderung, Hochschulbau und wei-\ntere. Der Korb 2 ist nicht gesetzlich fixiert worden wie\nder Solidarpakt-Korb 1, sondern er wird nach Ma\u00dfgaben\ndes Haushaltes ausgereicht. Keiner kann heute sagen,\nwas die Ma\u00dfgaben des Haushaltes sind und nach wel-\nchen Kriterien die Mittel zugewiesen werden.\n\nMeine Damen und Herren! Hier ist es dringend notwen-\ndig, dass dieser Korb 2 wirklich Gestalt und Form an-\nnimmt und man sich in der Politik in Berlin dazu be-\nkennt, wie die n\u00e4chsten Jahre ausgestaltet werden sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5811\n\nEs ist f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht klar, was nach 2004 in\nSachsen passieren soll. Korb-2-Mittel nicht ausgehandelt,\nGA zu Ende, die Frage der Anschlussregelung f\u00fcr die\nStrukturfonds nicht klar \u2013 das wird eine ganz schwierige\nSituation. Ich kann nur an die SPD-Fraktion appellieren,\nin Berlin \u00fcber die eigene Fraktion Druck auf die Bundes-\nregierung zu machen, damit die Verhandlungen mit den\nL\u00e4ndern in Gang kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme noch zur Investi-\ntionszulage. Sie ist auch Gegenstand der Antr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion. Die Investitionszulage nach dem Investi-\ntionszulagengesetz von 1999 ist ein wichtiger weiterer\nBaustein im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Das Inves-\ntitionszulagengesetz soll bis zum 31.12.2004 gelten, aller-\ndings stehen wir auch hier vor einer schwierigen Situa-\ntion. Gegenw\u00e4rtig ist der F\u00f6rderrahmen nur bis zum\n31.12.2003 genehmigt. Die Bundesregierung muss also\ndie Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Union ab-\nschlie\u00dfen, um die Anschlussregelung bis zum 31.12.2004\nendlich herbeizuf\u00fchren.\n\nDamit Sie ein Gef\u00fchl bekommen, um welche Anreize es\nhier geht, sage ich Ihnen die Zahl f\u00fcr 2001. Hier wurden\nbis jetzt von den Finanz\u00e4mtern in Sachsen 500 Millionen\nEuro Investitionszulagen festgesetzt. Das ist eine gewal-\ntige Summe, die in die Wirtschaft flie\u00dft, in die Woh-\nnungswirtschaft genauso wie in die gewerbliche Wirt-\nschaft. Die bisher vorliegenden Antr\u00e4ge lassen auch f\u00fcr\n2002 auf ein hohes Niveau der Investitionszulagen schlie-\n\u00dfen.\n\nDie Investitionszulage hat im Vergleich mit den Hilfen\nder GA Vor- und Nachteile, meine Damen und Herren.\nEs wird viel dar\u00fcber geschrieben und diskutiert. Auch\ndie Finanzministerkonferenz der ostdeutschen L\u00e4nder\nhat sich damit sehr intensiv befasst und ist letztendlich\nzu der \u00dcberzeugung gekommen, dass die Vorteile der\nInvestitionszulage klar \u00fcberwiegen. Darum brauchen\nwir, um Planungssicherheit f\u00fcr Investoren, die sich nach\nStandorten umsehen, zu erreichen, in den n\u00e4chsten Mo-\nnaten die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Anschlussregelung an die\nInvestitionssperre bis mindestens 2006.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind immer bereit ge-\nwesen, \u00fcber einzelne Punkte, \u00fcber einzelne F\u00f6rdertat-\nbest\u00e4nde oder \u00fcber die Einschr\u00e4nkung von Mitnahme-\neffekten zu sprechen. Dar\u00fcber haben wir auch im Hohen\nHause immer diskutiert. Dennoch brauchen wir eine\nL\u00f6sung, die f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre tr\u00e4gt.\n\nNun komme ich zu den Aktuellen Debatten zum Ar-\nbeitsmarkt von heute fr\u00fch. Nur Investitionen schaffen\nneue Arbeitspl\u00e4tze. Investitionen st\u00e4rken den Standort\nSachsen, st\u00e4rken die Unternehmen. Darum muss es an\nuns liegen, alles zu tun, um den Investitionsstandort\nSachsen zu st\u00e4rken und die Investitionsdynamik in unse-\nrem Land weiterhin aufrechtzuerhalten.\n\nNur \u00fcber den Weg verst\u00e4rkter Investitionen bleibt unser\nLand zukunftsf\u00e4hig und daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen\nund darum m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen: erstens um die Weiter-\nf\u00fchrung der GA auf hohem Niveau und zweitens um\ndie Verl\u00e4ngerung des Investitionszulagengesetzes.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Redner\nist Herr Abg. Nolle, SPD-Fraktion.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Werter Herr Abg. L\u00e4mmel, ich habe in Radeberg zu\nunserer Mittelstandsinitiative gesprochen und gesagt,\ndass es nicht realistisch ist anzunehmen, dass wir mit\nweiteren \u201eLeuchtt\u00fcrmen\u201c in Sachsen rechnen k\u00f6nnen,\num die Probleme unseres Wirtschaftswachstums, der Ar-\nbeitslosigkeit und der Besch\u00e4ftigung zu l\u00f6sen \u2013 jedenfalls\nnicht mit der Anzahl \u201eLeuchtt\u00fcrme\u201c, die notwendig ist.\nIn Bezug auf Ostdeutschland insgesamt m\u00fcssten wir,\nHerr L\u00e4mmel, noch 400 BMW-Ansiedlungen bekommen\nund in Bezug auf Sachsen m\u00fcssten wir 100 BMW-An-\nsiedlungen bekommen, um das Problem, das wir alle\nmiteinander haben, zu l\u00f6sen. Ich glaube, dass das nicht\nrealistisch ist. Ich hoffe, dass wir noch einige bekommen,\nund bin froh \u00fcber jeden, den wir bekommen. Aber anzu-\nnehmen, dass damit das grunds\u00e4tzliche Problem, das wir\nhaben mit der Arbeitslosigkeit, der Besch\u00e4ftigung und\ndem Wachstum, zu l\u00f6sen ist, das glaube ich nicht. So\nwird ein Schuh daraus und deswegen habe ich gesagt,\ndass wir unsere Anstrengungen verst\u00e4rkt in die Finan-\nzierungsproblematik des Mittelstandes setzen m\u00fcssen\nund dort auch umsteuern sollten der bisherigen Politik\ngegen\u00fcber. Das als Vorbemerkung.\n\nWir haben an anderer Stelle einen Dissens, ganz anders,\nals Sie es vermuten, Herr L\u00e4mmel. Der CDU geht es,\nglaube ich, bei diesen Antr\u00e4gen einerseits nat\u00fcrlich auch\num die Sache der Gemeinschaftsaufgabe, \u201eVerbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c; aber wie bei all die-\nsen Antr\u00e4gen wieder einmal um die Kritik an der Bun-\ndesregierung, an Rot-Gr\u00fcn. Es geht also nicht so sehr\ndarum, sich tats\u00e4chlich hier sachlich \u00fcber die Finanzie-\nrungsprobleme des s\u00e4chsischen Mittelstandes zu unter-\nhalten, sondern es geht vielmehr darum, Rot-Gr\u00fcn in\nBerlin ordentlich einen \u00fcberzuziehen.\n\nIch m\u00f6chte mich aber der Problematik, n\u00e4mlich der\nFinanzierung des s\u00e4chsischen Mittelstandes, zuwenden.\nWie Sie alle wissen, ziehen sich die Banken mit der Per-\nspektive sukzessive aus der Finanzierung der s\u00e4ch-\nsischen Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu-\nr\u00fcck, nicht nur in Sachsen, sondern auch in anderen\nL\u00e4ndern. Da der klassische Bankkredit aber immer noch\ndas Hauptfinanzierungsinstrument der s\u00e4chsischen Ge-\nwerbetreibenden ist, stehen diese vor massiven Proble-\nmen bei der Absicherung ihres Tagesgesch\u00e4ftes und bei\nden geplanten Investitionen.\n\nNach einer aktuellen Studie des Deutschen Sparkassen-\nund Giroverbandes ist die Ertragslage des deutschen\nMittelstandes v\u00f6llig unzureichend und die Ertragslage in\nOstdeutschland ist naturgem\u00e4\u00df noch unzureichender.\nDie westdeutschen Unternehmen erwirtschafteten 1997\nbranchen\u00fcbergreifend eine durchschnittliche Umsatzren-\ndite von 3,1 %, die ostdeutschen Klein- und Mittelst\u00e4nd-\nler nur durchschnittlich 0,7 %. So der Sparkassen- und\nGiroverband. Rund ein Drittel, n\u00e4mlich 31 % aller mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen, arbeitet ohne Gewinn und lei-\nder \u2013 wenn Sie sich mal die Bilanzen anschauen w\u00fcrden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5812\n\nvon den Unternehmen in Sachsen \u2013 sind in vielen Unter-\nnehmen selbst das, was noch als Gewinn ausgewiesen\nwird, im Grunde genommen F\u00f6rdermittel, die dort Gott\nsei Dank in die Bilanzen einflie\u00dfen. Aber aus dem opera-\ntiven Gesch\u00e4ft, aus dem, was die Leute da selber ma-\nchen, ist in den seltensten F\u00e4llen \u2013 jedenfalls nur in we-\nnigen Branchen \u2013 \u00fcberhaupt Gewinn zu schreiben.\n\nDie Auftrags- und Umsatzentwicklung ist insgesamt\nr\u00fcckl\u00e4ufig, das wissen wir. Wir haben eine Stagnation,\nwir haben Branchen mit Rezession. Dar\u00fcber hinaus ist\ndie Eigenkapitaldecke der Betriebe zu d\u00fcnn und die Be-\nlastung \u2013 auch durch Personalkosten, die aus Tarifaus-\neinandersetzungen Mitte der neunziger Jahre kamen,\nn\u00e4mlich Stufentarifen, die der Produktivit\u00e4t vorauseilten\n\u2013 immer noch zu hoch, jedenfalls in manchen Bereichen.\n\nAm schwierigsten ist die Situation bei den Klein- und\nMittelst\u00e4ndlern mit bis zu 5 Millionen Euro Jahresum-\nsatz. Mehr als die H\u00e4lfte der Kleinunternehmen hat\n\u00fcberhaupt kein Eigenkapital. Das muss man sich mal\nvorstellen! Der Rest arbeitet mit Eigenkapitalquoten von\nh\u00f6chstens 3 %. Bei Gro\u00dfunternehmen hingegen betr\u00e4gt\ndiese Quote im Durchschnitt fast 23 %. Gleichzeitig m\u00fcs-\nsen mittelst\u00e4ndische Unternehmen ein Viertel der Ge-\nsamtleistungen f\u00fcr L\u00f6hne, Geh\u00e4lter und Lohnnebenkos-\nten aufwenden. Das ist nun mal so. Das hat auch mit\nder Vereinigung nichts zu tun. Das ist unsere soziale\nMarktwirtschaft nun schon mehr als 40 Jahre, die ein sol-\nches Verh\u00e4ltnis \u2013 auch der Kosten bei den Unternehmen\n\u2013 produziert hat.\n\nBei den Gro\u00dfunternehmen liegt diese Quote nur bei\nknapp 18 %. Damit verbunden ist eine weiter sinkende\nInvestitionst\u00e4tigkeit des Mittelstandes. Mit den noch\nfinanzierten Investitionen \u2013 so der Verband der Sparkas-\nsen \u2013 werden von den Betrieben vor allem Ersatzbeschaf-\nfungen und Rationalisierungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt.\nDavon kann jedoch keine Wachstumsdynamik ausgehen,\njedenfalls keine entscheidende. Hinzu kommt, dass die\nKapitalausstattung je Arbeitsplatz und die Produktivit\u00e4t\nder s\u00e4chsischen Unternehmen erst bei rund 70 %, in\nmanchen Branchen bei 60 %, in manchen Branchen bei\n80 % im Vergleich zu westdeutschen Wettbewerbern\nliegt.\n\nDie von den hoch gelobten \u201eLeuchtt\u00fcrmen\u201c bestimmte\nExportquote der s\u00e4chsischen Industrie hat sich mit 29 %\nrund 10 % unter den alten Bundesl\u00e4ndern eingepegelt\nund das ist immerhin schon sehr lobenswert. Erst seit\nungef\u00e4hr drei Jahren und nur in den Wachstumsbran-\nchen \u00fcberhaupt wird eine echte Rendite von durch-\nschnittlich \u2013 und das m\u00fcssen wir mal h\u00f6ren \u2013 1,5 bis 2 %\nerwirtschaftet. Von richtiger Rendite kann da nicht die\nRede sein. Der Sparkassenzins ist h\u00f6her, Herr L\u00e4mmel,\nwenn Sie das richtig in Erinnerung haben. Sachsen ist\ndamit vor Japan weltweit, was die Rendite angeht,\nSchlusslicht.\n\nDie Konsequenz dieser permanenten Unterfinanzierung\nund mangelnder Rendite ist unter anderem der kata-\nstrophale Anstieg der Insolvenzen. Die s\u00e4chsischen\nAmtsgerichte hatten im Jahre 2002 mit fast 5 000 Insol-\nvenzen gut 50 % mehr als im Jahre 2001 zu entscheiden.\nDie Anzahl der neuer\u00f6ffneten Insolvenzverfahren er-\nh\u00f6hte sich um mehr als 134 %. Im Jahr 2001 betrug der\n\nSaldo aus Unternehmensneugr\u00fcndungen und -l\u00f6schun-\ngen nur knapp 1 300 mit fallender Tendenz.\nWir brauchen aber mehr, nicht weniger Unternehmen\nhier in Ostdeutschland. Wir haben viel zu wenig. Wir\nm\u00fcssten eigentlich \u2013 bezogen auf die Bev\u00f6lkerungszahl\nin Ostdeutschland \u2013 ungef\u00e4hr 250 000 Selbst\u00e4ndige und\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen haben. Vielleicht \u2013 in Be-\nzug auf Sachsen \u2013 w\u00e4re die theoretische Zahl 80 000.\nAber Sie wissen auch, wir haben gar nicht den Markt da-\nf\u00fcr und auch nicht die wirtschaftliche Basis. Aber das\nw\u00e4re jedenfalls dann vergleichbar mit dem, was sich\nauch in Westdeutschland \u00fcber die vielen Jahrzehnte ent-\nwickelt hat.\nDiese \u2013 auch s\u00e4chsischen \u2013 Zahlen vor Augen, w\u00fcrde ich\nmich an Ihrer Stelle, Herr Minister Gillo, \u00fcberhaupt nicht\ntrauen, gerade bez\u00fcglich der Investitionszulage und den\nGA-Mitteln nur von Berlin mehr Engagement zu fordern.\nIch denke, das ist unser gemeinsames Problem. Das ist\nhier das Problem derjenigen, die hier regieren, und es ist\nim Bund das Problem derjenigen, die im Bund regieren.\nUnd da kann ich nur sagen: Lassen Sie uns das mal zu-\nsammen angehen; denn ich glaube, das ist das Beste f\u00fcr\ndas Land und das ist auch das Beste f\u00fcr den Bund.\nDie Investitionszulage betr\u00e4gt inzwischen bei kleinen\nund mittleren Unternehmen \u2013 davon haben Sie schon ge-\nsprochen \u2013 des verarbeitenden Gewerbes im Regelfall\n25 % und in den Grenzregionen zu Polen und Tsche-\nchien sogar 27,5 %. Da hat Dresden sogar noch Gl\u00fcck,\nweil Dresden, im Grunde genommen auch der Raum\nDresden, besser gestellt ist als der Raum Leipzig.\nAuf die Investitionszulage besteht ein Rechtsanspruch,\nauf GA besteht kein Rechtsanspruch, GA muss auch ver-\nsteuert werden, Investitionszulage flie\u00dft unmittelbar in\ndas Kapital der Firma, ohne Steuern auszul\u00f6sen; und sie\nst\u00e4rkt vor allen Dingen die Eigenkapitalbasis, diese In-\nvestitionszulage. Durch die F\u00f6rderung wird das nicht\noder zumindest nicht in hinreichendem Umfang vorhan-\ndene private Eigenkapital entscheidend verst\u00e4rkt und es\nwurde auch in der Vergangenheit entscheidend ver-\nst\u00e4rkt.\nDie Investitionszulage wird unabh\u00e4ngig vom Unterneh-\nmensalter auch f\u00fcr Modernisierung und Erweiterungsin-\nvestitionen gew\u00e4hrt. Die Bedingungen, die inzwischen\nauch durch Verordnung des Bundesfinanzministeriums\nsozusagen noch einmal eine Kl\u00e4rung erfahren haben, ge-\nhen so weit, dass, selbst wenn keine Modernisierung,\naber eine nachweisbare Umsatzsteigerung vorhanden ist,\ndas schon ein ausreichender Grund w\u00e4re, um Investi-\ntionszulagen gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen.\nDamit besteht in den neuen L\u00e4ndern \u2013 anders als in den\nalten L\u00e4ndern, wo dies nicht geht \u2013 die M\u00f6glichkeit, eine\nunter Umst\u00e4nden niedrige Eigenkapitalbasis durch\nWachstumsinvestitionen zu verbessern. Das ist in der Tat\nein wesentlicher Vorteil der Investitionszulage. Ich\nkomme darauf noch zu sprechen. Wir hatten nat\u00fcrlich\nauch Nachteile und dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns auch unter-\nhalten.\nNat\u00fcrlich ist ein solches \u2013 sage ich einmal \u2013 verwal-\ntungspraktikables, aber wenig differenzierendes F\u00f6rder-\ninstrument nicht der Weisheit letzter Schluss. Wir\nm\u00fcssen, wenn wir ehrlich sind, auch sagen: Investitions-\nzulage ist ein F\u00f6rderinstrument mit der Gie\u00dfkanne. Dort\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5813\n\nwird nur gefragt, meine Damen und Herren \u2013 bezogen\nauf mein Unternehmen \u2013: Kauft der Nolle f\u00fcr 10 Millio-\nnen Euro eine neue Datenverarbeitungsanlage f\u00fcr sein\nUnternehmen, ja oder nein? Wenn er sie kauft, bekommt\ner 2,75 Millionen Euro von der Investitionszulage dazu.\nEs wird nicht gefragt: Braucht der Nolle \u00fcberhaupt eine\nneue Datenverarbeitungsanlage?\n\nGenau das ist die Frage, genau das ist das Problem. Hier\nsind erhebliche Mitnahmeeffekte passiert und dadurch\nist auch Geld, was in vielen Bereichen vielleicht besser\numgesetzt worden w\u00e4re, auf die falschen M\u00fchlen geleitet\nworden. Aber trotz alledem hat es positive Wirkungen\ngezeigt.\n\nEine solche pauschale F\u00f6rderung der harten Faktoren,\nwie man sie nennt \u2013 ich sage einmal vereinfacht: Beton\nund Eisen, Maschinen und H\u00e4user \u2013, f\u00fchrt nat\u00fcrlich\nauch aus diesem Grunde noch zu Mitnahmeeffekten, die\nsich unsere Volkswirtschaft auf Dauer immer weniger\nleisten kann und will. Warten wir deshalb die hoffentlich\nguten Vorschl\u00e4ge der damit betrauten Arbeitsgruppe\nzum Ende des Jahres ab. Ich bin darauf sehr gespannt.\n\nKlarer sehe ich da schon die Zukunft der Gemeinschafts-\naufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruk-\ntur\u201c. Als Hauptf\u00f6rderinstrument der gewerblichen Wirt-\nschaft haben die GA-Zusch\u00fcsse mehr als nur eigenkapi-\ntalst\u00fctzenden Charakter. Es ist zwar wichtig, dass die\nGA-Mittel sukzessive zur\u00fcckgefahren werden. Aber man\nerkennt beim Vergleich der j\u00e4hrlichen Ausweisung von\nGA- und gekoppelten Efre-Mitteln im 31. und in der An-\nmeldung zum 32. Rahmenplan nunmehr eine Steigerung\nvon mehr als 600 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten drei\nJahre. Das zeigt deutlich, dass sich der Bund seiner Ver-\nantwortung f\u00fcr den weiteren Aufholprozess im Osten\nbewusst ist. Mir reicht das noch nicht aus.\n\nInteressant ist schon, dass Sachsen von 1990 bis 2002 im\nVergleich mit den anderen ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern\nSchlusslicht bei den mit GA-Mitteln gef\u00f6rderten Inves-\ntitionen je Einwohner ist. Wenn man diese statistisch\numrechnet, hei\u00dft das: 15 000 Euro pro Einwohner. Man\nkann statistisch alles gegeneinander aufrechnen. Sie\nhaben vorhin so viele Zahlen genannt, der Herr Minister\nauch; ich denke, dass man auch dieses einmal der Ehr-\nlichkeit halber sagen darf.\n\nProblematisch erscheint mir auch, dass \u00fcber 1 000 s\u00e4ch-\nsischen Mittelst\u00e4ndlern im letzten Jahr nur 56 % der F\u00f6r-\ndermittel der gewerblichen Wirtschaft GA-gekoppelte\nEfre-Mittel zugute kamen. Jetzt die Zahl, die eigentlich\naufhorchen lassen muss: Die andere H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 44 %,\nfloss an nur 83 Gro\u00dfunternehmen. Von dieser Summe\nwiederum ging rund ein Drittel, n\u00e4mlich 88 Millionen\nEuro, allein an Infineon zum Bau des Dresdner Werkes.\nDieses Werk ist gut und wichtig. Es hilft uns allen. Aber\nder s\u00e4chsische Mittelstand fragt auch: Warum hat die\nPolitik erm\u00f6glicht, dass seit der Wende die Firma Sie-\nmens jede 30. Mark an F\u00f6rdermitteln bekommen hat?\nInfineon war dann wohl auch der Grund f\u00fcr die\nschlechte Abrufquote der GA-Mittel beim Bund zur\nMitte des Jahres 2001.\n\nWenn sich die Staatsregierung auf ihr eigenes, in den ak-\ntuellen Anmeldungen zum 32. GA-Rahmenplan zum\nwiederholten Male definiertes Ziel besinnen w\u00fcrde \u2013\nwas ich sehr hoffe \u2013, dass die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen im Mittelpunkt der gewerblichen\nWirtschaftsf\u00f6rderung stehen, h\u00e4tte sie nicht beinahe j\u00e4hr-\nlich das Problem, auf den Segen der EU zu warten, bei\ndem es genau deswegen hakt, weil es n\u00e4mlich die gro-\n\u00dfen Projekte sind, die dort ihre Probleme mit sich brin-\ngen und gebracht haben.\n\nDie Arbeitsplatzeffekte, meine Damen und Herren, jedes\neinzelnen Euro sind jedenfalls im Mittelstand merklich\nbesser als in den s\u00e4chsischen Gro\u00df- und Gr\u00f6\u00dftunterneh-\nmen. Das wissen wir doch alle. Auch nach diesem Ar-\nbeitsplatzeffekt muss gefragt werden d\u00fcrfen. Es wird\naber zulasten des Mittelstandes nicht danach gehandelt.\n\nIm Durchschnitt der Jahre 1991 bis 2000 konnten f\u00fcr\n50 000 Euro GA-Mittel durchschnittlich 5,6 Arbeitspl\u00e4tze\nin kleinen und mittelst\u00e4ndischen, jedoch nur 3,2 Arbeits-\npl\u00e4tze in den gr\u00f6\u00dften Unternehmen geschaffen werden.\nAuf jeden Fall ist der Arbeitsplatzeffekt im s\u00e4chsischen\nMittelstand merklich gr\u00f6\u00dfer. Wir wissen auch, dass in\neinem Bereich, in dem 80 % der Arbeitspl\u00e4tze und 70 %\nder Ausbildungspl\u00e4tze generiert werden, der Schwer-\npunkt unserer Anstrengungen liegen muss. Da hat sich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, jedenfalls unter Wirt-\nschaftsminister Schommer, das muss ich so sagen, nicht\nmit Ruhm bekleckert. Ich hoffe, dass der neue Wirt-\nschaftsminister nun nicht nur ein neues und schl\u00fcssiges\nWirtschaftskonzept vorlegt, sondern dieses gerade auf\ndie Probleme des s\u00e4chsischen Mittelstandes ausrichtet.\n\nHerr Minister Gillo, ich habe Sie zwar letztes Jahr wegen\nder per Fl\u00fcsterpropaganda vermittelten GA-Lohnkosten-\nzusch\u00fcsse getadelt. Da gab es einmal \u2013 Sie wissen das \u2013\nein Programm, bei dem ausnahmsweise sogar Lohnkos-\ntenzusch\u00fcsse \u00fcber GA m\u00f6glich waren. Doch das Instru-\nment an sich, denke ich, ist trotz alledem ein Schritt in\ndie richtige Richtung.\n\nGenerell geht es mir und meiner Fraktion um ein Um-\nsteuern in der s\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik, weg von der\nF\u00f6rderung mit der Gie\u00dfkanne, hin zur punktgenauen\nF\u00f6rderung von Wissen, Know-how, Marketing, For-\nschung und Entwicklung, eben gerade zu den weichen\nFaktoren. Nur zukunftsf\u00e4hige Verfahren und Produkte,\nin die s\u00e4chsisches Ingenieurwissen und s\u00e4chsische Pa-\ntente einflie\u00dfen, sind ein Garant f\u00fcr dauerhaften Erfolg\ns\u00e4chsischer Wirtschaft. \u00dcber Billigpreise und Billigl\u00f6hne\nwerden wir nach der EU-Osterweiterung sowieso immer\nweniger Lorbeeren gewinnen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Hinter uns liegt ein schwa-\nches Wirtschaftsjahr 2002, dem wahrscheinlich ein min-\ndestens ebenso schwaches folgen wird. Wir m\u00fcssen uns\nweiter auf Stagnation, ja in manchen Bereichen auf rezes-\nsive Entwicklung einstellen.\n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft wuchs im Jahre 2002 real \u2013\nsagt man \u2013 mit 0,1 % nur unbedeutend. Wenn ich mich\nnicht irre, liegt allein die statistische Fehlerquote schon\nbei 0,3 %. Ein Ergebnis, das innerhalb der Fehlerquote\nliegt, kann gar nicht mehr vern\u00fcnftig festgestellt werden.\n\nDie Zahl der Erwerbst\u00e4tigen, meine Damen und Herren,\nist seit 1991 st\u00e4rker als in den meisten anderen ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern, um insgesamt 14 %, gesunken.\nAuch das ist eine Zielmarke, Herr Wirtschafts- und Ar-\nbeitsminister Gillo, die man sich einmal vergegenw\u00e4rti-\ngen muss.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5814\n\nDas muss man sich auf der Zunge zergehen lassen: Ob-\nwohl heute Morgen wie aus dem Politb\u00fcro der SED \u2013 so\nwie ich es immer aus Rundfunk und Fernsehen gekannt\nhabe \u2013 nur Siegesmeldungen gegeben worden sind, lie-\ngen in Sachsen die Regionen Deutschlands mit der ge-\nringsten Kaufkraft und mit den geringsten Durch-\nschnittsl\u00f6hnen.\n2002 waren das durchschnittlich 26 200 Euro Lohnkosten\npro Arbeitnehmer in Sachsen, der Bundesdurchschnitt\nsind 32 700 Euro.\nBei der Wirtschaftsleistung, dem BIP, je Erwerbst\u00e4tiger\nlag Sachsen im Jahre 2002 sogar an vorletzter Stelle aller\nBundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich hinter den als strukturschwach\ngeltenden L\u00e4ndern wie Mecklenburg-Vorpommern und\ndem Saarland. Ihr eigener Ministerpr\u00e4sident, als er noch\nMinisterpr\u00e4sidenten-Kandidat war, hat das in seiner\neigenen Partei auch diskutiert und diskutieren wollen.\nEr hat n\u00e4mlich die Statistik des Statistischen Amtes der\nEU sehr wohl gekannt. Sachsen liegt im europ\u00e4ischen\nVergleich erst bei 72 % der durchschnittlichen Wirt-\nschaftskraft. Damit geh\u00f6rt Sachsen zu den wirtschaftlich\nschw\u00e4chsten Gebieten innerhalb der EU. Auch das muss\nman der Wahrheit halber sagen d\u00fcrfen, Herr Gillo. Das\nist vergleichbar mit Griechenland und den weniger ent-\nwickelten Regionen S\u00fcditaliens, Spaniens und Portugals.\nDas ist das Ergebnis der immer noch nicht zu Ende ge-\nbrachten Wiedervereinigung beim Aufbau Ost und der\nEntwicklung einer selbsttragenden Volkswirtschaft im\nOsten. Man muss das zur Kenntnis nehmen und kann\nsich dabei nicht den Weihrauch um die Nase wehen las-\nsen.\nIndustrie- und unternehmensnahe Dienstleister in Sach-\nsen tragen zusammen mit nur etwas mehr als 40 % zur\nBruttowertsch\u00f6pfung bei, w\u00e4hrend es in den entwickel-\nten Industrieregionen in Deutschland, in Europa und in\nNordamerika zwischen 50 und 60 % sind.\nMeine Damen und Herren! Fast die H\u00e4lfte von dem, was\nwir in Sachsen verbrauchen und investieren, wird nicht\nvon uns selbst erwirtschaftet. Wir h\u00e4ngen am Tropf der\nTransferzahlungen der westdeutschen Volkswirtschaft\nund k\u00f6nnen erst dann vom Ende des Aufbaus Ost reden,\nwenn wir tats\u00e4chlich eine selbsttragende Volkswirtschaft\nhaben. Das bedeutet, dass wir noch sehr viel Nachholbe-\ndarf haben. Starke Hilfen f\u00fcr unsere Unternehmen zum\nvereinigungsbedingten Nachteilsausgleich, meine Damen\nund Herren, sind noch mehr als 20 Jahre \u2013 davon bin ich\n\u00fcberzeugt \u2013 notwendig, wenn man sich die Verm\u00f6gens-\nverteilung zwischen West und Ost anschaut, auch die\nprivate.\nDazu gibt es Aussagen von B\u00e4nkern des Deutschen\nBankverbandes Ostdeutschland, der ausf\u00fchrt, dass es\nwahrscheinlich hundert Jahre dauert, bis das m\u00f6glicher-\nweise der Fall sein wird. Wenn wir als Ziel eine selbst-\ntragende Volkswirtschaft haben, dann sollten wir diesen\nFakt zur Kenntnis nehmen oder wir sollten sagen, wir\nverzichten darauf.\nFraglich ist allerdings \u2013 das ist mein Problem \u2013, ob das,\nwas notwendig ist, was wir als notwendig erachten,\nn\u00e4mlich tats\u00e4chlich eine selbsttragende Volkswirtschaft\nim Osten, in Sachsen zu entwickeln schaffen. Fraglich ist\nauch, ob das, was notwendig ist, tats\u00e4chlich erreichbar\nist, nicht weil es theoretisch vielleicht nicht erreichbar\n\nw\u00e4re, sondern weil es darum geht, wie die Interessen\nderjenigen gelagert sind, an deren Tropf wir bisher h\u00e4n-\ngen. Ob diese weiter notwendige Hilfe f\u00fcr unsere mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen weiterhin gew\u00e4hrt wird, ist\ntats\u00e4chlich fraglich.\n\nIch habe ein weiteres Problem. Wer interessiert sich\ndenn heute noch f\u00fcr die Angleichung Ost \u2013 West, meine\nDamen und Herren?\n\n(Zuruf von der CDU: West \u2013 Ost!)\n\nDas Thema haben doch selbst schon viele ostdeutsche\nPolitiker fallen gelassen. Sie m\u00fcssen sich entscheiden,\nHerr L\u00e4mmel. Ich wei\u00df, dass Sie eine andere Position\neinnehmen. Sie m\u00fcssen sich aber entscheiden: Entweder\nSie sagen, dass der Aufbau Ost nicht zu Ende ist, oder\nSie sagen, wir bestehen darauf, dass er nicht zu Ende ist\nund fordern, dass wir gemeinsam eine selbsttragende\nVolkswirtschaft bekommen. Oder Sie sagen: F\u00fcr uns ist\nder Aufbau Ost zu Ende. Dann m\u00fcssen wir uns aber\nnicht wundern, wenn unsere Freunde im Westen anders\nmit der Frage umgehen.\n\nDer letzte Satz. In Berlin entstehen die wenigsten f\u00fcr\nSachsen relevanten F\u00f6rderrichtlinien. Berlin muss, so\ndenke ich, endlich aus dem Knick kommen. Deshalb\nsollte sich Herr Minister Gillo erst einmal selbst an die\nNase fassen, bevor er Taten des Bundes fordert. Es gibt\ngen\u00fcgend Aufgaben, die wir in Sachsen f\u00fcr den s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand und f\u00fcr die Handwerker, f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung, gegen die Arbeitslosigkeit\nund f\u00fcr Besch\u00e4ftigung tun k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht der Abg.\nLehmann, CDU-Fraktion.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Dramatik einer Landtagssitzung\nlebt davon, dass die Fraktionen sich nicht einig sind. Es\ngibt aber auch Punkte, bei denen fraktions\u00fcbergreifend\nEinigkeit besteht, obwohl sie dramatisch sind. Ein sol-\ncher Punkt ist die Abwanderung junger, vorwiegend\nqualifizierter Fachleute in Richtung der reicheren Bun-\ndesl\u00e4nder. Einig sind wir uns darin: Wenn wir diese Ent-\nwicklung nicht bald stoppen und m\u00f6glichst umkehren,\ndann gehen uns im ersten Schritt die Handwerker,\nH\u00e4ndler und Dienstleister Pleite und im zweiten Schritt\ndie Kommunen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas war es aber dann bereits mit der Einigkeit. \u00dcber\nden Weg zum Ziel scheiden sich bereits die Geister. Der\nSPD-Fraktion ist trotz dessen, was eben Herr Nolle aus-\ngef\u00fchrt hat, alles recht, was der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung kein Geld kostet. Am liebsten w\u00e4ren ihr vom Frei-\nstaat bezahlte R\u00fcckkehragenturen und die \u00fcblichen\nAppelle. Die PDS-Fraktion bevorzugt die staatsfinan-\nzierte Einrichtung so genannter zweiter, dritter, vierter\nArbeitsm\u00e4rkte, in denen sich die in der Wirtschaft gegen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5815\n\nw\u00e4rtig nicht ben\u00f6tigten Arbeitskr\u00e4fte ihren Neigungen\nentsprechend besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Sie wissen genau,\ndass wir schon ewig dar\u00fcber reden\n\nund nicht erst jetzt!)\n\nAllein die CDU-Fraktion vertritt konsequent die Mei-\nnung, dass die Abwanderung nur dann zur Zuwande-\nrung werden wird, wenn es der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nmit Hilfe der Politik gelingt, ausreichend viele \u2013 ich\nsage: ausreichend viele \u2013 gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen.\n\nWer ist die s\u00e4chsische Wirtschaft? Die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft sind die Existenzgr\u00fcnder, die trotz un\u00fcbersicht-\nlicher Rahmenbedingungen immer noch den Sprung in\ndas kalte Wasser wagen. Es sind die vorhandenen klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die trotz\nschw\u00e4chelnder Konjunktur weiter wachsen wollen, und\nes sind die extrem raren externen Investoren, die sich in\nm\u00f6glichst gro\u00dfer Zahl auch in Zukunft f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen entscheiden sollen.\n\nNeben den vielen Unterschieden haben diese Unterneh-\nmenskategorien aber eines gemeinsam: Sie alle vertrauen\ninst\u00e4ndig auf staatliche Hilfen. Die externen Investoren\nsind weltweit umworben. F\u00fcr sie sind das sch\u00f6ne Sach-\nsen, die flei\u00dfigen Menschen und die geordneten politi-\nschen Verh\u00e4ltnisse in Sachsen nur eine notwendige Vor-\naussetzung f\u00fcr die Ansiedlung; denn die hinreichende\nVoraussetzung ist immer die H\u00f6he der gew\u00e4hrten staat-\nlichen Beihilfen. Erhalten sie diese Hilfen nicht, dann\nkommen sie nicht. Entscheidend f\u00fcr die Schaffung\nzus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen sind aber die vor-\nhandenen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\nDas kann nicht h\u00e4ufig genug gesagt werden. Bei diesen\nUnternehmen ist in der Regel das Eigenkapital knapp,\ndie Sicherheiten sind bereits den Banken verpf\u00e4ndet und\nals immer noch Neue am Markt erzielen sie oft geringere\nGewinnmargen als ihre eingesessene Konkurrenz.\n\nDas alles sind Punkte, die sich negativ auf das Firmen-\nrating auswirken und so die Kapitalkosten verteuern.\nDas sind die spezifisch ostdeutschen Zusatzlasten. Die\ns\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler brauchen die staatlichen Bei-\nhilfen, um oftmals bei ihrer Hausbank \u00fcberhaupt zu\neinem Kreditgespr\u00e4ch empfangen zu werden. Sie brau-\nchen die staatlichen Beihilfen, um die Flexibilit\u00e4t ent-\nwickeln zu k\u00f6nnen, die notwendig ist, um zum Beispiel\nals Zulieferer bei einem der sch\u00f6nen neuen Automobil-\nwerke in Sachsen gegen die weltweite Konkurrenz \u00fcber-\nhaupt eine Chance zu haben.\n\nDie Mitglieder des Wirtschaftsausschusses haben dieser\nTage einen Offenen Brief von mehreren Betriebsr\u00e4ten\ns\u00e4chsischer Automobilzulieferer erhalten. Die Kollegen\nteilten mit, dass es ihrer Meinung nach nicht ausreiche,\nLeuchtt\u00fcrme wie etwa VW ins Land zu holen. Die\nStaatsregierung m\u00fcsse nun auch Sorge daf\u00fcr tragen,\ndass die s\u00e4chsischen Zulieferer gegen die Konkurrenz\nvom Weltmarkt weiter im Gesch\u00e4ft bleiben k\u00f6nnten. Es\ngehe nicht an, dass aufgrund des h\u00f6heren Lohnniveaus\nin Sachsen etliche Zuliefervertr\u00e4ge mit dem Ausland,\nvorwiegend dem \u00f6stlichen Ausland, abgeschlossen wer-\nden.\n\nBeim ersten Lesen dachte ich: Haben die Betriebsr\u00e4te die\nMarktwirtschaft immer noch nicht verstanden? Beim\nzweiten Hinsehen wurde mir aber klar: Die Kollegen Be-\ntriebsr\u00e4te fordern genau das, was die CDU-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag will. Der Adressat war nur nicht\nganz korrekt. Der ist zuallererst nicht die Landesregie-\nrung, sondern zuallererst die Bundesregierung. Ich will\nIhnen das sp\u00e4ter noch erkl\u00e4ren.\n\nDie staatlichen Investitionsbeihilfen m\u00fcssen so lange er-\nhalten bleiben \u2013 darin sind wir uns ja einig \u2013, solange\ndie s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler noch ihre Zusatzlasten zu\ntragen haben. Die strukturierte \u2013 ich betone: strukturierte\n\u2013 Investitionsf\u00f6rderung ist die einzige Hilfe, die der Staat\nden Unternehmen bieten kann, um den Lohnkostennach-\nteil etwa gegen die weltweiten Mitkonkurrenten wenigs-\ntens teilweise zu kompensieren. Wie das geht, will ich\nIhnen noch einmal ganz kurz an einem Beispiel erkl\u00e4ren.\n\nWenn Ihr Mitbewerber auf dem Weltmarkt bei einem\nStundenlohn von f\u00fcnf Euro pro Stunde zwei St\u00fcck pro-\nduziert, m\u00fcssen Sie, um konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben, bei\neinem Stundenlohn von zehn Euro je Arbeitskraft und\nStunde mindestens vier St\u00fcck produzieren. Das reicht\nnat\u00fcrlich nicht, weil bei dieser Rechnung die h\u00f6heren\nLohnnebenkosten noch fehlen. Die Arbeitskraft muss\nalso mindestens f\u00fcnf St\u00fcck produzieren. Das kann der\nArbeiter aber auch mit noch so viel s\u00e4chsischer Vigilanz\n\u00fcberhaupt nicht leisten. Sie brauchen dazu eine Ma-\nschine, m\u00fcssen also investieren. Sie gehen also zu Ihrer\nHausbank und bitten um Geld. Die Hausbank wird Sie\nansehen und wird Ihnen das Geld geben \u2013 oder auch\nnicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Welche Hausbank?)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, ich kenne Ihre Hausbank nicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist auch gut so!)\n\nGibt sie Ihnen das Geld, dann l\u00e4sst sie sich das damit\nverbundene Risiko sehr gut bezahlen. Nun haben Sie die\nMaschine. Wenn Sie dann alles zusammenrechnen \u2013 ein\ns\u00e4chsischer Unternehmer macht das n\u00e4mlich vorher \u2013,\ndann werden sie feststellen, dass der Arbeiter mit der\nMaschine nicht f\u00fcnf, sondern mindestens acht St\u00fcck pro-\nduzieren muss, damit Sie konkurrenzf\u00e4hig bleiben; denn\nSie m\u00fcssen ja noch die Abschreibungen, den Kapital-\ndienst, die Betriebskosten und eine Reihe anderer eigens\ndeutscher Spezialit\u00e4ten mit einkalkulieren. So eine Ma-\nschine kostet Geld, so eine Maschine kostet im Normal-\nfall viel Geld. Genau hier hilft die Investitionsf\u00f6rderung\naus I-Zulage und GA-Zuschuss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach z\u00e4hem Ringen hat die EU Deutschland f\u00fcr die\nkommenden beiden Jahre auf dem Gebiet der neuen\nBundesl\u00e4nder f\u00fcr Nicht-KMU eine maximale F\u00f6rderh\u00f6he\nvon 35 % genehmigt. KMU, also kleine und mittlere Un-\nternehmen, k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig auf maximale F\u00f6rderh\u00f6hen\nbis 45 % hoffen. Das ist die Summe aus I-Zulage und\nGA-F\u00f6rderung. Das bedeutet aber noch nicht, dass alle\nantragsberechtigten Firmen auch ihr Geld bekommen.\nDie zur Verf\u00fcgung stehende Gesamtsumme der GA\nmuss j\u00e4hrlich durch den Deutschen Bundestag neu be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5816\n\nschlossen werden. Es war heute bereits die Rede davon.\nLeider sind diese Summen bisher in jedem Jahr zur\u00fcck-\ngefahren worden.\n\nLiebe Betriebsr\u00e4te der s\u00e4chsischen Zulieferfirmen! Unter-\nst\u00fctzen Sie den Freistaat Sachsen beim j\u00e4hrlichen Kampf\nmit dem Bundestag und der Bundesregierung um die\nn\u00f6tigen F\u00f6rdermittel! Machen Sie den Gewerkschaftsbos-\nsen Dampf \u2013 der Gewerkschaftsboss Lucassen ist ja hier\nnicht im Raum, man kann das ihm aber einmal berich-\nten \u2013, dass sie sich bei der rot-gr\u00fcnen Mehrheitsfraktion\nin Berlin ebenfalls f\u00fcr eine ausreichende Investitionsf\u00f6r-\ndersumme einsetzen. Nur wenn das gelingt, haben die\ns\u00e4chsischen Automobilzulieferfirmen wie auch die ande-\nren Unternehmen der produzierenden Wirtschaft eine\ngute Chance weiter zu wachsen, eine gute Chance, die\nJobs weiter im Lande zu halten, und eine gute Chance,\nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu errichten. Gelingt das nicht,\nwerden die Jungen und Flexiblen trotz unserer Appelle,\ntrotz unserer guten Worte weiter abwandern.\n\nDie CDU wird das ihr M\u00f6gliche tun, um die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung von ihren Spargel\u00fcsten zulasten des\nOstens abzuhalten. Dieses Ziel verfolgen unsere Antr\u00e4ge\nund daf\u00fcr ist uns die Hilfe der s\u00e4chsischen Betriebsr\u00e4te\nh\u00f6chst willkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Frau\nAbg. Mattern. Sie spricht f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Gemeinschaftsaufgabe\nzur F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur ist\nschon aufgrund ihres 32-j\u00e4hrigen Bestehens ein sehr sta-\nbiles Instrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sie ist, wie\ndas schon gesagt wurde, mit Verfassungsrang ausgestat-\ntet. Sie ist das nicht, weil man sich vor drei Jahrzehnten\ndachte, in erster Linie Mittelstand f\u00f6rdern zu wollen\noder Dinge im Bereich der Investitionen allgemein zu l\u00f6-\nsen, sondern weil es galt, das Gebot des Grundgesetzes\nauszuf\u00fcllen, n\u00e4mlich in allen Landesteilen ann\u00e4hernd\ngleichwertige Lebensbedingungen herzustellen.\nWenn wir uns die Situation, auch die wirtschaftliche\nSituation, in den s\u00e4chsischen Regionen heute ansehen,\nmuss man nat\u00fcrlich konstatieren, dass die Ungleichwer-\ntigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse der wirtschaftlichen Situa-\ntion zwischen diesen Regionen noch nie so weit ausein-\nander lag wie heute. Insofern meine ich, dass es auch\nnat\u00fcrlich darum gehen muss, \u00fcber den Begriff des Auf-\nbaus der F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur\nheute und hier zu sprechen. Die Lage auf diesem Gebiet\nist ernst. Sie ist allein mit den Mitteln der Gemein-\nschaftsaufgabe, jedenfalls in der Form, wie sie heute kon-\nzipiert ist, nicht wesentlich zu verbessern. Genau genom-\nmen hat sie sich trotz der GA sogar verschlechtert.\n\nDer Anteil des produzierenden Gewerbes an der gesam-\nten Bruttowertsch\u00f6pfung ist in den strukturschwachen\nl\u00e4ndlichen Gebieten Sachsens zwischen 1994 und 2000\nvon 39 auf 33 % zur\u00fcckgegangen. Dieser von der GA be-\ngleitete Prozess f\u00fchrte dazu, dass im Industriebereich ein\ngigantischer Kapazit\u00e4tsabbau erfolgte, der zus\u00e4tzlich mit\neinem immensen Verlust an Forschungs- und Entwick-\nlungssubstanz Hand in Hand ging. Die so nat\u00fcrlich ein-\n\nsetzende Abwertung der Qualit\u00e4t und Zukunftstr\u00e4chtig-\nkeit des Wirtschaftsstandortes Sachsen wird von der\nStaatsregierung selbst, und zwar ungeschminkt, in der\nAnmeldung zum 32. Rahmenplan der GA beschrieben\nund mit Zahlen untersetzt.\n\nF\u00fcr \u00fcber 60 % der Landesfl\u00e4che wird von der Staats-\nregierung eine Wirtschafts- und Infrastrukturschw\u00e4che\nkonstatiert, f\u00fcr die \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enach wie vor auf l\u00e4n-\ngere Sicht ein gro\u00dfer Anpassungsbedarf besteht\u201c. Man\nmuss fragen: Anpassung woran? Sollen sich vielleicht\ndie Arbeitslosenzahlen von Hoyerswerda an die in Dres-\nden anpassen oder die Leipziger an die von M\u00fcnchen?\nWenn Anpassung das Ziel der Staatsregierung ist,\nm\u00fcsste sie endlich einmal sagen, wie sie das bewerkstel-\nligen will, wie das gehen soll.\n\nIch meine, dass es h\u00f6chste Zeit ist, sich von dem Gerede\ndes Anpassens von Ost und West zu verabschieden.\nMan muss jetzt feststellen, dass die Zeit vorbei ist, in der\nder Osten dem Westen \u2013 in den 13 Jahren \u2013 quasi hinter-\nhergehechelt ist, und dass wir diesen Aufholprozess so\nauf jeden Fall nicht schaffen werden. Nat\u00fcrlich sind wir\nauch mit Unterst\u00fctzung der GA zeitweise dem Westen\nn\u00e4her gekommen. Die sechsj\u00e4hrige Aufholjagd nach der\nWende kostete viel Kraft und viel Geld. Aber seit 1996\nwird, wie allgemein bekannt ist, der Abstand zwischen\nOst und West ja wieder gr\u00f6\u00dfer. Man muss fragen, ob\nnicht von denen, die hier Wirtschaftspolitik betreiben,\nbemerkt wird, dass diese Aufholjagd, wenn man sie mit\nden gleichen Mitteln wie bisher fortsetzt, nicht erfolg-\nreich sein kann.\n\nStatt an diesem Punkt \u00dcberlegungen anzustellen, die Ge-\nmeinschaftsaufgabe ebenfalls zu qualifizieren, reden wir\njetzt in Sachsen \u00fcber eine der \u00fcbelsten Varianten von\nSonderwirtschaftszonen. Minister Gillo will das Niedrig-\nlohngebiet Ost erhalten und somit Anpassung durch\nNichtanpassung erreichen. Fr\u00fcher hie\u00df das einmal \u201e\u00fcber-\nholen ohne einzuholen\u201c; wie Sie sich erinnern k\u00f6nnen,\nfunktionierte das auch schon damals nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, im Jahre 1997 \u2013 einige von\nIhnen werden sich erinnern k\u00f6nnen \u2013 hat die Fraktion\nder PDS hier im Hohen Hause vorgeschlagen, mit sofor-\ntigen Ma\u00dfnahmen der Regierung auf die Installation\neiner Sonderwirtschaftsregion beiderseits der EU-Au\u00dfen-\ngrenzen hinzuwirken. Vor der Erweiterung der EU sollte\nmit wirtschafts- und steuerpolitischen Ma\u00dfnahmen ein\nVorsprung f\u00fcr die in diesen Gebieten agierenden und in-\nvestierenden Unternehmen erreicht werden. Dieser Weg\nerscheint mir bis heute in Bezug auf eine langfristige\nVorbereitung der Osterweiterung als richtig.\n\nMit Blick auf die Realit\u00e4ten, dass n\u00e4mlich die grenzna-\nhen s\u00e4chsischen Regionen zugleich die strukturschw\u00e4chs-\nten und damit am st\u00e4rksten entwicklungsbed\u00fcrftigen\nsind, hatte seinerzeit \u00fcbrigens in der Tat nur meine Frak-\ntion in dieser Weise etwas beizutragen. Das kann ich\nohne jede \u00dcbertreibung so sagen, denn Sie werden sich\nauch daran erinnern: Die Definition der Gebiete mit be-\nsonderen Entwicklungsaufgaben erfolgte erst sehr viel\nsp\u00e4ter, auf unseren Druck hin. Sie wissen vielleicht noch,\nmit welchen Kopfst\u00e4nden wir hier agieren mussten, um\nden damaligen Staatssekret\u00e4r Vehse zum Jagen zu tra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5817\n\ngen. Wie Sie wissen, hat unsere Anstrengung aber offen-\nbar nichts gebracht, denn die Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung waren von vornherein halbherzig und eben\nnicht auf regionale Entwicklung orientiert. Bis zum heu-\ntigen Tage ist mir auch nur ein einziger CDU-Abgeord-\nneter bekannt, der die damalige Idee einer solchen Son-\nderwirtschaftszone und der damit in Verbindung\nstehenden m\u00f6glichen Strategien mitgetragen hatte.\n\n(Schiemann, CDU: Die grenznahe F\u00f6rderung!)\n\nDamals haben wir \u00fcber den Begriff der Sonderwirt-\nschaftsregion im Hinblick auf die Chancen und M\u00f6glich-\nkeiten diskutiert, die diesem Instrument innewohnen.\nWir haben dies damals durchaus novelliert. Auch die\nPDS hat keine Sonderwirtschaftsregion pur vorgeschla-\ngen; Sie werden das noch wissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Mattern, wie spie-\ngeln sich aus Ihrer Sicht die Regionen mit besonderem\nEntwicklungsbedarf im Landesentwicklungsplan wider?\n\n(Schiemann, CDU: Das hat doch damit\ngar nichts zu tun!)\n\nFrau Mattern, PDS: Dies besch\u00e4ftigt mich sehr stark.\nEinerseits sind offensichtlich dort, wo die Aufgaben auf\nLandesebene beschrieben werden, n\u00e4mlich im Landes-\nentwicklungsplan, alle Probleme Sachsens gel\u00f6st. Gebiete\nmit besonderen Entwicklungsaufgaben sind ein f\u00fcr alle-\nmal erledigt. H\u00e4lt man das Dokument daneben, mit dem\ndie Staatsregierung die Anmeldung f\u00fcr den 32. Rahmen-\nplan der GA vorgenommen hat, so liest man eine Ana-\nlyse, die genau diesen Entwicklungsbedarf in den struk-\nturschwachen Regionen nachweist, zu denen hier sogar\nTorgau, Oschatz und D\u00f6beln geh\u00f6ren, w\u00e4hrend diese\nGebiete im LEP nicht aufgef\u00fchrt werden. Ich meine, dass\nwir hier in gewisser Weise betrogen werden, also nicht\ndie Wahrheit gesagt wird. Andererseits kann gegen\u00fcber\nder Bundesregierung die Lage nicht schwarz genug ge-\nmalt werden, wenn man sich anschickt, sich dort um\nF\u00f6rdermittel zu bewerben; dies betreibt unsere Staats-\nregierung dann mit einem gewissen Perfektionismus.\n\n(Nolle, SPD: Das ist leider wahr!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Mattern, da Sie sich jetzt lang und\nbreit dar\u00fcber ausgelassen haben, stelle ich nur eine kurze\n\nFrage. Geben Sie mir Recht, dass die Staatsregierung bei\nihrer Anmeldung zum 32. Rahmenplan die Situation\nwahrheitsgetreu und wirklichkeitsnah dargestellt hat?\n\nFrau Mattern, PDS: Der Begriff \u201ewahrheitsgetreu\u201c ist in\nder Tat etwas auslegungsbed\u00fcrftig; die Darstellung ist\naber immerhin ausgewogen und enth\u00e4lt Zahlen, die auf\nden Kern der Sache kommen. Sie stellen dar, was er-\nreicht wurde, aber auch, wo es einen riesigen Nachhol-\nbedarf gibt. Ich habe einige dieser Zahlen genannt.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Darf ich bitte noch eine Nachfrage stel-\nlen? \u2013 Worin besteht Ihre Kritik? Ich kann \u00fcberhaupt\nnicht verstehen, was Sie hier dargestellt haben. Sie best\u00e4-\ntigen, die Regierung habe ordnungsgem\u00e4\u00df angemeldet;\nder Rahmenplan ist allen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Eine kurze Frage,\nbitte!\n\nL\u00e4mmel, CDU: Damit hat die Regierung die Situation im\nLand dargestellt. Geben Sie mir darin Recht?\n\nFrau Mattern, PDS: Herr L\u00e4mmel, ich werde Ihnen noch\neinmal erl\u00e4utern, was ich zu kritisieren versuchte: Diese\nAnmeldung und der Ruf nach Bundes- und EU-Mitteln\nwird auf der einen Seite mit einer Analyse der tats\u00e4ch-\nlichen Situation untersetzt; auf der anderen Seite gibt es\noffenbar keine Anstrengungen der Staatsregierung, mit\nInstrumenten der Politik und der Landesentwicklung die\ns\u00e4chsischen Regionen wirtschaftlich, sozial, \u00f6kologisch\nusw. zu entwickeln. Dazu m\u00fcsste man handeln und\nHandlungskonzepte haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nZuruf von der PDS: Das ist doch leider wahr!)\n\nSind Sie einigerma\u00dfen zufrieden? \u2013 Offensichtlich nicht.\n\nIch war bei dem Punkt Sonderwirtschaftszone stehen ge-\nblieben. Dar\u00fcber diskutieren wir hier in einem Moment,\nin dem aus meiner Sicht diese Debatte an den Realit\u00e4ten\nvorbeigeht.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie von Herrn Gillo konzipierte Idee ist nicht nur als un-\nsozial zu bezeichnen; diese Form der Sonderwirtschafts-\nzone oder -region ist schlicht weltfremd. In ein bis zwei\nJahren wird sich Sachsen mitten in der gr\u00f6\u00dften Freihan-\ndelszone der Welt befinden. Sie werden dann weder den\nostdeutschen Arbeitsmarkt unter eine K\u00e4seglocke stellen\nk\u00f6nnen, bis er sich vielleicht dem Westen angepasst hat,\nnoch werden Sie irgendwelche anderen Teilm\u00e4rkte so\nsch\u00fctzen k\u00f6nnen, dass auf ihnen irgendwelche Sonder-\nkonditionen herrschen.\n\nAngenommen, Herr Gillo, Sie w\u00fcrden doch irgendetwas\nhinbekommen: Mit welchem Recht begr\u00fcnden Sie die\nAbsicht, den ostdeutschen Arbeitsmarkt so viel schlech-\nter stellen zu wollen als zum Beispiel den polnischen\noder den tschechischen? Ich frage mich, welche Art von\nDenken hinter einer solchen Politik steckt. Ich jedenfalls\nhalte gegenw\u00e4rtig jeden Gedanken an Sonderwirtschafts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5818\n\nzonen oder -regionen, welcher Art auch immer, f\u00fcr ver-\naltet. Es ist einfach zu sp\u00e4t daf\u00fcr.\n\n(Zuruf von der CDU: Es ist nie zu sp\u00e4t!)\n\nZielf\u00fchrender w\u00e4re es, sich heute der Instrumente und\nMittel zu bedienen, die europ\u00e4ischem Standard entspre-\nchen. Zum Beispiel w\u00e4re durch eine konzertierte Aktion,\nwozu auch die GA herangezogen werden k\u00f6nnte, die\nM\u00f6glichkeit gegeben, innerhalb eines Modellprojektes\nOst, das dann auch alle sechs ostdeutschen Bundesl\u00e4nder\numfasste, Strukturpolitik zu betreiben. Herr Gillo, das\nw\u00e4re zum Beispiel eine Aufgabe f\u00fcr Ihr so genanntes\nProjektmanagement strategischer Netzwerke; diesen Be-\ngriff haben Sie in die Landespolitik eingebracht. Daf\u00fcr\nhaben wir Ihnen im Doppelhaushalt immerhin 3,6 Millio-\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Es w\u00e4re doch in der\nTat gut f\u00fcr unser Land, wenn Sie ein strategisches Netz-\nwerk der sechs ostdeutschen Bundesl\u00e4nder bildeten und\ndann die Anmeldung f\u00fcr den 33. Rahmenplan der GA\nf\u00fcr das Jahr 2004 gemeinsam f\u00fcr das gesamte Ost-\ndeutschland vorn\u00e4hmen. So k\u00f6nnte dann auch ein Mo-\ndellprojekt Ost Gestalt annehmen.\n\nIch schlage Ihnen auch einen entsprechenden Hand-\nlungsauftrag vor. Ich zitiere aus der von Peter Porsch\nnicht gehaltenen Rede in Erwiderung auf die letzte Re-\ngierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eWir brau-\nchen keinen legalisierten Ausnahmezustand, in dem\nArbeits- und Sozialrecht weitgehend au\u00dfer Kraft gesetzt\nsind. Wir brauchen die Besinnung auf das Eigene und\ndie Souver\u00e4nit\u00e4t des Handelns im eigenen Haus. Man\nkann West und Ost in Deutschland heute nicht gleich be-\nhandeln und nach den gleichen Regeln entwickeln, leiten\nund lenken, denn sie sind h\u00f6chst ungleich. Die Konse-\nquenz ist, eine eigene Grundlage f\u00fcr das Handeln im\nOsten zu schaffen, statt einfach ganze Partien im west-\nlichen Regelwerk zu \u00fcbernehmen. Das schadet dem Wes-\nten und hilft dem Osten keinen Deut weiter.\u201c\n\nAus meiner Sicht braucht der Osten eine zweite Chance.\nDaf\u00fcr hat die PDS-Fraktion Vorschl\u00e4ge unterbreitet, die\nsich an der bevorstehenden Erweiterung der EU und an\nden bisherigen Ergebnissen der F\u00f6rderpolitik sowie an\nder Einsicht orientieren, dass das Paradigma der Ost-\nWest-Anpassung an seine Grenzen gesto\u00dfen ist.\n\nEine zweite Anstrengung \u2013 so m\u00f6chte ich es nennen \u2013 ist\ngefragt, eine Anstrengung, die auf den heute vorzufin-\ndenden Potenzialen des Ostens und damit Sachsens auf-\nbaut und so dem Land eine eigene Zukunft erm\u00f6glicht.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich etwas zu den Antr\u00e4gen sagen,\n\u00fcber die wir verhandeln. \u00dcber die beiden Antr\u00e4ge der\nFraktion der SPD zur GA ist nichts zu sagen. Sie sind\nGeschichte geworden. Der Antrag der CDU-Fraktion ist\nwiederum zu neu, um \u00fcber ihn sprechen zu k\u00f6nnen. Mi-\nnister Gillo will erst noch pr\u00fcfen, ob demn\u00e4chst eine\nStudie \u00fcber die Wirkung der GA-F\u00f6rderung in Sachsen\nin Auftrag gegeben werden kann. Dar\u00fcber zu reden er-\n\u00fcbrigt sich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht ein Mitglied\nder Fraktion der CDU zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der\n\nFall. Ich erteile noch einmal der Fraktion der PDS das\nWort. Es spricht Frau Abg. Simon.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch bitte Sie die Gespr\u00e4che einzustellen. Ich vermute,\ndass es f\u00fcr den Redner bzw. die Rednerin sehr unange-\nnehm ist, das Gef\u00fchl zu haben, nur f\u00fcr das Protokoll zu\nsprechen.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es gibt zwei CDU-Antr\u00e4ge zum In-\nvestitionszulagengesetz. Es sind nur wenige Zeilen um-\nfassende Antr\u00e4ge, ohne Herzblut gefragt und mit d\u00fcrren\nWorten durch die Staatsregierung beantwortet.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, ich gebe zu \u2013 um mit Goethe zu sprechen \u2013:\n\u201eSie haben mich reichlich schwitzen machen\u201c bei der\nFrage nach dem Sinn dieser Antr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFast neigte ich zu der Vermutung, dass des Pudels Kern\ndarin liegen w\u00fcrde, dass Sie Ihrer Staatsregierung die\nChance einr\u00e4umen wollten, \u00fcber die Verhandlungser-\nfolge auf Bundesebene und die Bem\u00fchungen mit der\nEU-Kommission sowie dem unerm\u00fcdlichen Wirken\nzugunsten des Sachsenlandes zu berichten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist ihre Pflicht!)\n\nWohl dem! Es w\u00e4re tats\u00e4chlich h\u00f6chste Zeit, hatten doch\nder Bundeskanzler und die Regierungschefs der L\u00e4nder\nam 19.12.2002 verabredet, sich \u00fcber Eckpunkte in Bezug\nauf die k\u00fcnftige EU-Strukturpolitik mit Vorschl\u00e4gen zur\nReform der bundesstaatlichen Ordnung, die im Jahre\n2004 gesetzgeberisch umgesetzt werden sollten, zu ver-\nst\u00e4ndigen.\n\u00dcber diese Vorstellungen unserer Staatsregierung in den\nAussch\u00fcssen und im Landtag zu debattieren w\u00e4re nicht\nnur meiner Ansicht nach sehr erfreulich, sondern es\nw\u00fcrde der politischen Willensbildung gut zu Gesicht ste-\nhen, wenn in diesem Hohen Hause dar\u00fcber debattiert\nw\u00fcrde. Bleiben wir also alle bis zum Ende dieser Debatte\nsch\u00f6n neugierig; vielleicht erfahren wir etwas weltbewe-\ngend Neues.\n\nGestatten Sie mir drei Punkte als inhaltliche \u00dcberlegun-\ngen zur GA-F\u00f6rderung, zum Investitionszulagengesetz,\nzum F\u00f6rdergebietsgesetz, zur Sonderf\u00f6rderung in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, zu den Sonderregelungen f\u00fcr be-\nstimmte Wirtschaftszweige, zu den EU-Geldern sowie zu\nden Zusch\u00fcssen und Verg\u00fcnstigungen zu sagen.\n\nErstens. Bekannterma\u00dfen flossen Milliarden DM bzw.\nEuro in die neuen Bundesl\u00e4nder. In der Summe sind\ndas, auch wenn diese Mittel aus unterschiedlichen T\u00f6p-\nfen stammen, einst erwirtschaftete und dann umverteilte\nSteuergelder. Betrachtet man die hohe Arbeitslosigkeit,\ndie st\u00e4ndig steigenden Insolvenzen, eine sich schon auf\nniedrigem Niveau befindende Kaufkraft, die in weiten\nTeilen der Bev\u00f6lkerung im Osten weiter sinkt, scheint\nmir die Frage angebracht zu sein, ob zum Beispiel die\n7,1 Milliarden Euro im Dreijahreszeitraum 2000 bis 2002,\ndie den neuen L\u00e4ndern und Berlin aus GA-Mitteln be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5819\n\nwilligt wurden, eigentlich die gew\u00fcnschte Wirkung er-\nzielt haben oder nicht. Die Frage ist auch, ob der Ansatz\nf\u00fcr die bewilligten Milliarden falsch bzw. nur f\u00fcr eine\nbestimmte Klientel richtig war und ist. Der Masse der\nBev\u00f6lkerung, sprich: der Masse der Steuerzahler n\u00fctzt\ndies nur wenig.\n\nZweitens. Noch zu tiefsten Zeiten der CDU-Bundesregie-\nrung, zum Beispiel 1995, umfassten die Finanzhilfen und\nSteuerverg\u00fcnstigungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine\nSumme von 14,9 Milliarden DM. Bis 1998 sank diese\nSumme auf 12,7 Milliarden DM. Damals forderte die\nCDU selbst eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eschrittweise R\u00fcckf\u00fch-\nrung, weil nach der umf\u00e4nglichen und breit angelegten\nAnschubf\u00f6rderung f\u00fcr die Umstrukturierung verl\u00e4ss-\nliche und berechenbare Signale gesetzt und f\u00fcr die\nZukunft Weichen gestellt\u201c worden seien, wie dies \u00fcbri-\ngens heute noch auf der Internet-Seite der CDU zu lesen\nist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBesonders interessant ist es, wenn der Herr Ministerpr\u00e4-\nsident des Freistaates Sachsen, der Mitglied des Bundes-\nvorstandes der CDU ist, eine schrittweise R\u00fcckf\u00fchrung\nder F\u00f6rderung begr\u00fc\u00dft, gleichzeitig aber seine eigene\nSachsen-CDU auffordert sich f\u00fcr den Erhalt der Investi-\ntionszulage einzusetzen. Es ist seltsam, wie das Leben\nmanchmal spielt.\n\nAuf der s\u00e4chsischen Ebene fordern Sie nicht nur die\nWeiterf\u00fchrung des Investitionszulagengesetzes, sondern\n\u2013 diesbez\u00fcglich bin ich mir sicher \u2013 Sie sind sich auch\nbewusst, dass der s\u00e4chsische Anteil an diesen Mitteln\nminimal ist, weil das Investitionszulagengesetz von den\nanderen Steuerzahlern erbracht wird, also nicht vom\ns\u00e4chsischen Freistaat.\n\n(Lehmann, CDU:\nAuch vom s\u00e4chsischen Freistaat!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, der Anteil liegt unter einem Prozent.\nIch mache Sie darauf aufmerksam, dass das Investitions-\nzulagengesetz steuerfinanziert ist und der Freistaat \u00fcber\ndie L\u00e4nderumverteilung der Steuergelder alle Steuergel-\nder, die der Freistaat ausgibt, ersetzt bekommt.\n\nHerr Lehmann, Sie haben kritisch angemerkt, der SPD\nsei alles recht, was die rot-gr\u00fcne Bundesregierung kein\nGeld kostet. Ich gratuliere! Sie haben die gleichen \u00dcber-\nlegungen wie diese kritisierte SPD.\n\nDrittens. Das aus dem Jahr 1982 stammende Investitions-\nzulagengesetz hat sicherlich entscheidend dazu beigetra-\ngen, die Wirtschaftsentwicklung, die in den achtziger\nJahren in den alten Bundesl\u00e4ndern zu verzeichnen war,\nzu unterst\u00fctzen. Es hat nach der Wende sicherlich ent-\nscheidende Investitionen im verarbeitenden Gewerbe, bei\nproduktionsnahen Dienstleistungen, im Handwerk, zeit-\nweise im innerst\u00e4dtischen Gro\u00df- und Einzelhandel, bei\nder Anschaffung oder Herstellung neuer Wirtschafts-\ng\u00fcter des Anlageverm\u00f6gens und bestimmter Geb\u00e4ude\nunterst\u00fctzt. Daf\u00fcr wurden in den genannten Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen Steuergelder zur Verf\u00fcgung gestellt. Mehr als\n450 000 Sachsen haben trotzdem keine Arbeit. Die Ab-\nwanderung von Arbeitskr\u00e4ften aus den gef\u00f6rderten Bun-\n\ndesl\u00e4ndern h\u00e4lt nicht nur an, sondern hat erschreckende\nAusma\u00dfe angenommen.\n\nSehen Sie den Abbau der unertr\u00e4glich hohen Arbeits-\nlosigkeit und den Erhalt dringend ben\u00f6tigter sozialer Si-\ncherungssysteme und eines einigerma\u00dfen ausgeglichenen\nWohlstands als Ihre Hauptaufgabe an, so bedarf es st\u00e4r-\nkerer Anstrengungen und offensichtlich anderer Ans\u00e4tze.\nWollen Sie lediglich weiter die Anschaffung und Herstel-\nlung von gerade einmal f\u00fcnf Jahre in Betrieb bleibendem\nAnlageverm\u00f6gen fordern, ist es nur konsequent, das\nFortbestehen dieser F\u00f6rderinstrumente zu verlangen. Die\nArbeitslosigkeit wird damit nicht reduziert und der so-\nziale Frieden nicht gesichert. Die Schwerpunkte s\u00e4ch-\nsischer Staatspolitik werden aber auf diese Weise deut-\nlicher.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nach dieser Diskussion fest, dass wir alle\nernsthaft das Gleiche wollen, und zwar \u00fcber Parteien-\ngrenzen hinweg: Wir wollen in Sachsen eine sich selbst\ntragende Wirtschaft erreichen. Dieses Ziel haben wir alle.\nAuch haben wir alle ein Interesse an der Angleichung\nder wirtschaftlichen Bedingungen in Ost und in West. In\ndieser Hinsicht sind wir uns v\u00f6llig einig.\n\nWir haben auch alle dar\u00fcber gesprochen \u2013 ich komme\ndarauf zur\u00fcck \u2013, dass wir die GA-F\u00f6rderung und die In-\nvestitionszulage f\u00fcr wichtig halten.\n\nAber wir sehen ein paar Unterschiede zwischen uns. Bei\nallen Rednern fallen mir zwei Dinge zum AHA-Gesetz\nauf, das hier eigentlich gar nicht zur Debatte steht, aber\nimmer wieder sch\u00f6n kommentiert wird. Das Erste ist,\nwir sind in einer Situation, wo wir 20 % Arbeitslosigkeit\nin den neuen L\u00e4ndern haben. Wir wissen, dass wir diese\nArbeitslosigkeit mit den Geldern, die wir bisher bekom-\nmen haben, auch auf gleicher Ebene nicht in den Griff\nbekommen. Wir wissen alle, dass die GA-Zulage vom\nBund und auch von Europa her finanziell gek\u00fcrzt wird.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns Gedanken machen, wie wir\nmit dem Aufholprozess weiterkommen. Da passt die\nAHA-Initiative voll hinein. Mir sagte ein Politiker in Ber-\nlin, dass, wenn man ganz ehrlich ist, das Wirtschafts-\nwunder und der Wiederaufbau 1949 und sp\u00e4ter in West-\ndeutschland mit der Regelungs- und Gesetzesdichte der\nJahre 1990 und folgende nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n\nDer zweite Punkt ist: Wir sollten uns auch dar\u00fcber im\nKlaren sein: Wir k\u00f6nnen auf der einen Seite nicht sagen,\nwir sind Europ\u00e4er, wir tun alles im Verbund mit unseren\neurop\u00e4ischen Kollegen, wir haben eine einheitliche euro-\np\u00e4ische W\u00e4hrung, und dann ignorieren wir einfach die\nErfahrungen, die andere L\u00e4nder in dem Erfolg der Redu-\nzierung der Arbeitslosigkeit haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5820\n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber 217 000 neu geschaffene\nArbeitspl\u00e4tze seit der Wende in Sachsen und 220 000 er-\nhaltene Arbeitspl\u00e4tze im gleichen Zeitraum, das ist das\nErgebnis unserer Wirtschaftsf\u00f6rderung. Wir sind ein\ninternational anerkannter Wirtschaftsstandort. Das ist\ndas Ergebnis der Unternehmen, die sich hier in Sachsen\nniedergelassen haben. Das ist unsere Messlatte f\u00fcr die\nkommenden Jahre. Daf\u00fcr treten wir ein. Daf\u00fcr stehen\nwir ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen, vor allem auch f\u00fcr Neuansiedlungen, sind un-\nsere flexiblen und verl\u00e4sslichen F\u00f6rderbedingungen von\nerheblicher Bedeutung. Gleichzeitig ist es unsere Auf-\ngabe, vor allem in den strukturschw\u00e4cheren Regionen\nSachsens Entwicklungschancen zu wahren. Und das gilt\nbesonders im Blick auf die Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union.\n\nFrau Mattern, Sie haben gefragt: Was tut der Freistaat\nSachsen? In den letzten Jahren haben wir durchschnitt-\nlich 26 % unseres Haushaltes f\u00fcr F\u00f6rderung der Wirt-\nschaft ausgegeben, und ich glaube mit gutem Ergebnis.\nVor diesem Hintergrund ist es wichtig, die entscheiden-\nden Instrumente der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung in\nSachsen ins Bewusstsein zu r\u00fccken, die Gemeinschafts-\naufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruk-\ntur\u201c (GA) und das Investitionszulagengesetz. Auf diesen\nS\u00e4ulen ruht unsere Wirtschaftsf\u00f6rderung. Daher kann\nund darf die Bundesregierung das Investitionszulagen-\ngesetz nicht auslaufen lassen oder zur\u00fcckfahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Gesetz, meine Damen und Herren, ist ein Grund-\nstein im Aufbau Ost. Ohne dieses Instrument w\u00e4re un-\nsere Wirtschaftsf\u00f6rderung eines guten Teils ihrer Schlag-\nkraft beraubt. Sicherlich gibt es viele dogmatische\nVorbehalte gegen dieses Instrument. Da wird von man-\ngelnder Steuerung ebenso gesprochen wie von einer nur\neingeschr\u00e4nkten regionalen Differenzierung oder der\nfehlenden Kopplung der F\u00f6rderung an Arbeitsplatz- und\nStrukturkriterien.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind froh und dankbar\n\u00fcber jeden hier geschaffenen Arbeitsplatz. Dieses Instru-\nment erleichtert uns mit einer Grundf\u00f6rderung den effi-\nzienten Einsatz der \u00fcbrigen Instrumente, vor allem un-\nsere GA-F\u00f6rderung. Das ist es, worauf es bei diesem\nInstrument ankommt. Besonders dringlich ist daher jetzt\ndie Genehmigung der Investitionszulagen seitens der\nEurop\u00e4ischen Kommission f\u00fcr das Jahr 2004.\n\nAber lassen Sie mich nun auf unsere ebenso bew\u00e4hrte\nGA-F\u00f6rderung eingehen. Erfreulicherweise kann Sachsen\nnach wie vor mit einer lebendigen Investitionst\u00e4tigkeit\naufwarten. Seit 2. Mai 2002 haben wir in Sachsen Ent-\nscheidungen von Unternehmen f\u00fcr Investitionen in H\u00f6he\nvon 1,2 Milliarden Euro bekommen. Wir haben \u00fcber\n2 000 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze unmittelbar geschaffen.\nDie Tschechische Republik, auf die alle wie ein Hase auf\ndie Schlange gespannt schauen, hat im Vergleich dazu\nim letzten Kalenderjahr 1,02 Milliarden Euro Investitio-\nnen erhalten. F\u00fcr diesen Erfolg von Sachsen bin ich sehr\n\ndankbar. Allerdings wird uns dies angesichts des stetig\nsinkenden F\u00f6rderrahmens bei der GA nach unserem\nheutigen Erkenntnisstand am Ende dieses Jahres zu Eng-\np\u00e4ssen bei der Mittelausstattung f\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Minister Gillo, Sie sagten gerade, dass\ndas Kerninteresse ist, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. In wel-\ncher Form werden die Arbeitspl\u00e4tze bei der Investitions-\nzulage ber\u00fccksichtigt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie das als Gesamtpaket sehen: Wir st\u00e4rken den\nersten Arbeitsmarkt, wir st\u00e4rken die Unternehmen; damit\nschaffen wir weitere Arbeitspl\u00e4tze.\nWenn die in Berlin regierende Koalition weiterhin wie\nbisher an der falschen Stelle spart, dann k\u00f6nnen wir hier\nbald nicht umhin, die Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die Un-\nternehmen weiter zu konzentrieren oder \u2013 im Klartext \u2013\nF\u00f6rdermittel zu k\u00fcrzen. Darauf m\u00f6chte ich bereits heute\nhinweisen.\n\nMeine Damen und Herren! Eine Wirtschaft bringt man\nnicht dadurch wieder auf Touren, dass man ihr das\nLebenselixier, n\u00e4mlich das Investitionskapital, nimmt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn man gar keins hat!)\n\nSicherlich darf staatliche F\u00f6rderung nicht zu Dauersub-\nventionen und Subventionsspiralen f\u00fchren und sicherlich\nmuss jede F\u00f6rderung auch der jeweiligen Entwicklung\nangepasst werden. Aber das ist etwas anderes als das\njetzt von Berlin vorgesehene Abw\u00fcrgen der f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung und Gesundung so lebensnot-\nwendigen Luft.\n\nIch m\u00f6chte nur mit einer Zahl belegen, wie gut in der\nWirtschaftsf\u00f6rderung investiertes Geld angelegt ist. Jeder\nEuro an F\u00f6rderung f\u00fchrt zu einem zus\u00e4tzlichen Investi-\ntionsvolumen von 2,3 Euro. Dar\u00fcber hinaus weist unsere\ngewerbliche Wirtschaft im Jahr 2001 einen Zuwachs bei\nder Bruttowertsch\u00f6pfung von \u00fcber 10 % und im sehr\nschwierigen Umfeld des vorigen Jahres von noch \u00fcber\n3 % auf. Damit liegt sie in diesen beiden Jahren wie\nauch schon in allen Jahren zuvor deutlich \u00fcber dem\ndurchschnittlichen Zuwachs der alten L\u00e4nder. Gleiches\ngilt auch f\u00fcr unseren Export. Die Exportquote der s\u00e4ch-\nsischen Industrie stieg zwischen 1995 und 2002 von\n12,9 % auf inzwischen 31,1 %. Das ist die h\u00f6chste Quote\naller neuen L\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren! Wir liegen mit unserer\nF\u00f6rderstrategie goldrichtig. Lassen Sie mich noch zwei\nandere Zahlen nennen. Die Investitionst\u00e4tigkeit in den\ngef\u00f6rderten Sektoren w\u00e4re ohne die regionale F\u00f6rderung\num fast ein Drittel niedriger gewesen und die Zahl der\nErwerbst\u00e4tigen um rund 27 % geringer. Das ist Grund\ngenug \u2013 und auch gerade bei geringeren Wachstums-\nraten in der Wirtschaft \u2013, auch seitens einer rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung anders zu handeln, als in einem unver-\nn\u00fcnftigen Streichkonzert die S\u00e4le leer zu spielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5821\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich sehe nicht, dass weitere Abgeordnete das\nWort zu nehmen w\u00fcnschen, so dass ich die Aussprache\nabschlie\u00dfe.\nEs haben jetzt noch die Fraktionen der CDU und danach\nder SPD die M\u00f6glichkeit zum Schlusswort. Herr Abg.\nL\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich einmal die umfangreichen Reden der\nSPD- und der PDS-Fraktion etwas bis auf den Kern ent-\nkleide, dann bleibt eines \u00fcbrig: Alle stimmen zu, dass\nwir die GA weiter brauchen, und zum Zweiten, dass das\nInvestitionszulagengesetz bei allen Problemen das Instru-\nment ist, zu dem wir dringend eine Anschlussregelung\nnach 2003 ben\u00f6tigen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich melde\njetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion folgenden Umgang mit\nden Antr\u00e4gen an: Die CDU-Fraktion erkl\u00e4rt den Antrag\nzu Drucksache 3/6138 f\u00fcr erledigt. \u00dcber den Antrag\n\u201eFortf\u00fchrung der Investitionszulage\u201c in der Drucksache\n3/7288 bitten wir abzustimmen. Wir bitten dabei um\nIhre Zustimmung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von wem, Herr L\u00e4mmel?)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich hoffe, dass Sie einmal im rechten Mo-\nment Ihre Hand heben!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben einen Beschluss,\nder CDU nicht zuzustimmen!)\n\nBeim Antrag Drucksache 3/8021 bitten wir um Abstim-\nmung \u00fcber Punkt 4. Die Punkte 1 bis 3 und 5 erkl\u00e4ren\nwir f\u00fcr erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit haben Sie mir\nmeine Arbeit erleichtert. Danke sch\u00f6n.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt hat Herr Nolle\ndas Schlusswort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: \u2026 das Stusswort.)\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Werter Herr Gillo, Sie sind jetzt noch nicht einmal\nein Jahr im Amt, Sie sind im ersten Jahr Ihres Amtes.\n\n(Jurk, SPD: Das vorletzte!)\n\nDas mit dieser Sonderwirtschaftszone w\u00e4re eine scharfe\nSache. Aber wir sind eben nicht im ersten Jahr nach der\nWende, sondern leider schon zw\u00f6lf Jahre weiter.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Gillo:\n\nDa haben Sie es verpasst!)\n\nDamals, Herr Dr. Gillo, haben Ihr \u201eschwarzer Riese\u201c in\nBonn und K\u00f6nig Kurt Biedenkopf in Dresden regiert.\nDie h\u00e4tten das doch so machen k\u00f6nnen, wie es Ihnen\n\njetzt einf\u00e4llt. Man kann ja manches revidieren wollen,\nman kann es aber nicht mehr zur\u00fcckdrehen.\n\nEs gibt noch eine zweite Sache, Herr Dr. Gillo. Sie haben\nsich vehement f\u00fcr die Beibehaltung der F\u00f6rderung von\nUnternehmen ausgesprochen. Ich bin der gleichen Mei-\nnung wie Sie. Aber Ihr Vorg\u00e4nger im Amt, Herr Dr.\nGillo, hat in einer Fernsehdiskussion gesagt, und das ist\nauch dokumentiert: \u201eHerr Nolle, ein gutes Unternehmen,\ndas braucht keine Hilfe vom Staat.\u201c Da habe ich ihm ge-\nsagt: \u201eAha, VW, Siemens, AMD \u2013 \u2013\u201c\n\n(Jurk, SPD: Das warst du!)\n\nDas war das AHA-Gesetz.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u201eSiemens, VW und AMD sind keine guten Unternehmen.\nDeswegen kriegen sie auch Hilfe vom Freistaat.\u201c So biegt\nman sich die Argumente auf h\u00f6chster Ebene zurecht.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte vorhin meinen Bei-\ntrag mit den Worten beendet: Wer interessiert sich denn\nheute noch bei den Westpolitikern f\u00fcr die Angleichung\nOst \u2013 West? Das Thema haben doch selbst viele ostdeut-\nsche Politiker schon fallen gelassen. Das haben wir auch\nin diesem Hohen Haus des \u00d6fteren erleben k\u00f6nnen.\n\nIch sage Ihnen noch einen ganz entscheidenden anderen\nPunkt, warum meiner Meinung nach die Gefahr besteht,\ndass der Osten ganz fallen gelassen und abgeh\u00e4ngt wird.\nIch sage Ihnen das, meine Damen und Herren von der\nCDU, als erfolgreicher Unternehmer: Wer glaubt, unter\ndem Vorwand zweifelsohne notwendiger Reformen L\u00f6-\nsungen f\u00fcr unsere Probleme in der Gesellschaft beim\nAbbau von verbrieften Arbeitnehmerrechten sowie bei\nK\u00fcrzungen und Belastungen ausschlie\u00dflich bei den Al-\nten, Schwachen und Kranken zu suchen, der irrt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wie h\u00e4tten Sie es denn gern?)\n\nDie Belastungen m\u00fcssen auf alle Schultern, auf die\nschmalen und die breiten, verteilt werden.\n\nIch sage Ihnen noch etwas: Das wichtigste Kapital in un-\nseren Unternehmen sind nicht die H\u00e4user, nicht die\nBankkonten und auch nicht die Maschinen. Das wich-\ntigste Kapital sind die Menschen, die in unseren Unter-\nnehmen arbeiten, und der Geist, in dem sie arbeiten. Sie\nzu motivieren und zu belohnen ist die wichtigste Vor-\naussetzung f\u00fcr Produktivit\u00e4t, Wachstum und Qualit\u00e4t.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer glaubt, durch Daumenschrauben f\u00fcr Arbeitnehmer\nw\u00fcrde auch nur ein einziger Arbeitsplatz geschaffen, der\nirrt. Wer glaubt, das w\u00e4re modernes Unternehmertum,\nder irrt. Wer glaubt, der schaffe dadurch auch nur einen\neinzigen Millimeter Wirtschaftsdynamik in Sachsen, Herr\nGillo, der irrt.\n\nUnsere Unternehmen brauchen Auftr\u00e4ge, Ums\u00e4tze und\nM\u00e4rkte f\u00fcr ihre Produkte. Dann investieren sie.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5822\n\nDann schaffen sie Arbeitspl\u00e4tze, und zwar nur so und\nnicht anders.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIn meiner \u00fcber drei\u00dfigj\u00e4hrigen Unternehmerlaufbahn\nhabe ich noch nie, meine Damen und Herren \u2013 und da\nh\u00f6ren Sie ganz genau zu, Herr Dr. H\u00e4hle \u2013, wenn ich je-\nmanden einstellte, auch nur im Traum nur daran ge-\ndacht, wie ich ihn am schnellsten wieder loswerden\nkann. Das ist doch v\u00f6llig weltfremd, Herr Gillo!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist leider die pure r\u00fcck-\nw\u00e4rts gewandte Ideologie und k\u00fcndigt den Grundkon-\nsens unserer sozialen Marktwirtschaft auf, den Konsens\nzwischen Unternehmen und Arbeitnehmer und den\nGleichklang zwischen Wirtschaftsdynamik und sozialer\nGerechtigkeit. Es ist der Wahn einer \u00fcbergeschnappten\ngro\u00dfen Koalition von Besserverdienenden, die die Boden-\nhaftung verloren haben,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndie die Gelegenheit nutzen wollen, alles, was ihnen im-\nmer schon ein Dorn im Auge war, unter dem Vorwand\nvon Reformen gleich mit abzuschaffen. Das geht inzwi-\nschen bis zum Arbeitsschutz und zum Mutterschutz.\nAlles soll weg! Es ist schon ein Wunder, dass man den\nSozialhilfeempf\u00e4ngern nicht auch noch das Wasser ab-\ndrehen will.\nMit dieser Entwicklung, meine Damen und Herren, mit\ndieser neuen sozialen Priorit\u00e4t in unserem Land k\u00f6nnen\nwir uns den Rest der Wiedervereinigung wohl endg\u00fcltig\nabschminken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Angleichungsgebot des Grundgesetzes und des Eini-\ngungsvertrages ist gegen diese schiefe Bahn von einseiti-\ngem Sozial- und Rentenabbau ein M\u00e4rchen aus tausend-\nundeiner Nacht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nReden Sie jetzt von Schr\u00f6der?)\n\nDer Aufbau Ost wird dann wegen Geldmangels eines\nder reichsten L\u00e4nder dieser Welt f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, Ihre\nRedezeit ist abgelaufen.\n\nNolle, SPD: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nDass wir nicht zu einem Restdeutschland werden, dage-\ngen m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen wie die B\u00e4ren. Der Mittelstand\nund die Arbeitnehmer brauchen unsere Hilfe. Der Osten\nbraucht unsere Hilfe.\n\nWir erkl\u00e4ren unsere beiden Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Einsle, CDU: Damit fangen\n\nSie mal in Berlin an!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich rufe zur Abstimmung auf. \u00dcber\ndie Drucksache 3/6138, Antrag der Fraktion der CDU,\nwird nicht abgestimmt, sondern sie wird im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt.\n\nIch rufe auf Drucksache 3/7288, Antrag der Fraktion der\nCDU. Ich stelle diese Drucksache zur Abstimmung und\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\neiner Gegenstimme ist die Drucksache 3/7288 beschlos-\nsen.\n\nIch rufe auf Drucksache 3/8021, Punkt 4. Wer diesem\nPunkt 4 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\nkeiner Gegenstimme ist dem Punkt 4 der Drucksache 3/\n8021 durch die Mehrheit zugestimmt worden. Die\nPunkte 1, 2, 3 und 5 des eben genannten Antrages der\nFraktion der CDU, Drucksache 3/8021, werden nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir verfahren mit den\nDrucksachen 3/4836, Antrag der Fraktion der SPD, und\n3/4837, ebenfalls ein Antrag der Fraktion der SPD, so,\nwie das \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich\nmacht: Beide Antr\u00e4ge werden f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nAnordnung von DNA-Analysen gegen vermeintliche Graffiti-Sprayer\n\nDrucksache 3/6879, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU, Staatsregierung. Die antragstellende Fraktion der\nPDS hat das Wort. F\u00fcr sie spricht der Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Werte Kollegen! Sie k\u00f6nnen nicht be-\nhaupten, dass wir unseren Antrag nicht aktuell platziert\nhaben. Funk- und Printmedien haben Anfang dieser Wo-\nche verbreitet, dass der ehemalige Strafverteidiger und\n\nnunmehrige Bundesinnenminister Otto Schily aus Anlass\ndes 5. Geburtstages der Gen-Datenbank beim Bundeskri-\nminalamt die DNA-Analysedatei geradezu frenetisch als\n\u2013 Zitat \u2013 \u201ebedeutsames Instrument zur Verbrechensbe-\nk\u00e4mpfung\u201c gefeiert hat.\n\n250 000 Datens\u00e4tze \u2013 so gab er bei dieser Gelegenheit\nbekannt \u2013 hat das BKA in selbiger Datei seit April 1998\nbereits gesammelt. Monatlich kommen 6 000 bis 7 000\nDatens\u00e4tze hinzu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5823\n\nEr kn\u00fcpfte hieran drei ma\u00dfgebliche Forderungen:\n\n1. die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Erhebung\nund Speicherung von DNA-Mustern abzusenken,\n\n2. den Kreis der zu erfassenden Personen hierdurch aus-\nzuweiten und\n3. die DNA-Datenbanken europaweit zu vernetzen.\n\nDiese Lesart, von ihm auf den Nenner gebracht, lautet\nw\u00f6rtlich, \u201edie DNA-Analyse so umfassend nutzen, wie\nes der Strafverfolgung am besten dient\u201c.\nDas hat die CDU noch getoppt und sich gleich einmal\nauf der kleinen Bundeskonferenz der Innenminister und\n-senatoren der zehn unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder am 9. und\n10. April 2003 im Schloss Eckberg, also gestern und vor-\ngestern, quasi in Klausur der DNA-Problematik zuge-\nwandt. Demzufolge viel Ehre f\u00fcr unseren Antrag.\nWas herauskam, offerierte unser hauseigener s\u00e4chsischer\nInnenminister Horst Rasch in seiner gestrigen Presse-\nerkl\u00e4rung unter dem rei\u00dferischen Aufmacher \u201eUnions-\ninnenminister und -senatoren fordern, Potenziale der\nDNA-Analysedatei m\u00fcssen zur Sicherheit der deutschen\nBev\u00f6lkerung endlich ausgesch\u00f6pft werden\u201c mit folgen-\nden Worten: \u201eGerade von Dresden, das genau vor\n100 Jahren die Wiege des daktyloskopischen Fingerab-\ndrucks im 20. Jahrhundert war, soll das Signal ausgehen,\ndass k\u00fcnftig die DNA-Analyse der genetische Fingerab-\ndruck des 21. Jahrhunderts wird.\u201c\n\n(Staatsminister Rasch: Da brauche ich\ngar nicht mehr zu reden!)\n\nSehr exotisch.\n\u2013 Man hilft, wo man kann.\nEs kommt aber noch besser. Was Schily wei\u00df, aber igno-\nriert \u2013 kann er jetzt auch, jetzt ist er Minister und nicht\nmehr Rechtsanwalt \u2013 und was Sie, Herr Staatsminister\nRasch, branchenneu, vielleicht noch nicht \u00fcberblicken,\nvielleicht noch gar nicht realisieren, ist der Fakt der gesi-\ncherten Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts,\ndass schon die Analyse des nicht codierten Teils der\nDNA das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung wenn schon nicht im Kern, dann mindestens im\nRandbereich, ber\u00fchrt. Ein Eingriff in den Randbereich\ndes Grundrechts, welches das Bundesverfassungsgericht\ninsbesondere in seinem ber\u00fchmten Volksz\u00e4hlungsurteil\nals Teilaspekt des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts und\nder W\u00fcrde des Menschen nach Artikel 2 Abs. 1 und Ar-\ntikel 1 Grundgesetz herausgearbeitet hat, ist zwar m\u00f6g-\nlich, aber nur, wenn \u00fcberwiegende Allgemeininteressen,\nzu denen die Strafverfolgung durchaus z\u00e4hlt, daf\u00fcr strei-\nten. Unbeschadet dessen ist deshalb in jedem Einzelfall\nabzuw\u00e4gen, weshalb das geltende Strafprozessrecht die\nErhebung, Speicherung, Verwendung und Weitergabe\nvon pers\u00f6nlichen Daten generell und von DNA-Daten\nim Besonderen restriktiv regelt.\nDer jetzige \u00a7 81 Strafprozessordnung, der die materiellen\nVoraussetzungen f\u00fcr die DNA-Identit\u00e4tsfeststellung als\nErmittlungsmethode normiert und den Sie jetzt gewisser-\nma\u00dfen abschaffen wollen, hat folgenden Wortlaut: \u201eZum\nZwecke der Identit\u00e4tsfeststellung in k\u00fcnftigen Strafver-\nfahren d\u00fcrfen dem Beschuldigten, der einer Straftat von\nerheblicher Bedeutung, insbesondere eines Verbrechens,\neines Vergehens gegen die sexuelle Selbstbestimmung,\n\neiner gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung, eines Diebstahls im\nbesonders schweren Fall oder einer Erpressung verd\u00e4ch-\ntig ist, K\u00f6rperzellen entnommen und zur Feststellung\ndes DNA-Identifizierungsmusters molekulargenetisch\nuntersucht werden, wenn wegen der Art oder der Aus-\nf\u00fchrung der Tat, der Pers\u00f6nlichkeit des Beschuldigten\noder sonstiger Kenntnisse Grund zur Annahme besteht,\ndass gegen ihn k\u00fcnftig erneut Strafverfahren wegen\neiner der vorgenannten Straftaten durchgef\u00fchrt werden.\u201c\n\nBis dato, und das st\u00f6rt Meister Schily und das st\u00f6rt Bos-\nbach, Beckstein und Kollegen Rasch, ist die Entnahme\nvon K\u00f6rperspuren bzw. deren Analyse und Speicherung\nalso nur statthaft, wenn eine Straftat von erheblicher\nBedeutung vorliegt und, auf Tatsachen gest\u00fctzt, beim be-\ntreffenden Beschuldigten die Gefahr neuer einschl\u00e4giger\nStraftaten als eine halbwegs gesicherte Negativprognose\nvorliegt.\n\nDie n\u00e4chste Hemmschwelle, die Schily in trauter Einheit\nmit den Blockfreunden von der CDU knacken will: \u201eDer-\nzeit bedarf die Anordnung und Durchf\u00fchrung der DNA-\nAnalyse gem\u00e4\u00df \u00a7 81f stets der richterlichen Anordnung.\u201c\nAlso, der Richter muss es anordnen. Der Richtervorbe-\nhalt gilt ganz unabh\u00e4ngig davon, auf welchem Weg das\nentsprechende Spurenmaterial gewonnen wurde, ob also\nbei einem Verd\u00e4chtigen entnommen oder sonstwie erho-\nben oder im Zuge von Zufallskunden sichergestellt oder\nbeschlagnahmt. Dies hat auch das am 14. August vergan-\ngenen Jahres in Kraft getretene Gesetz zur \u00c4nderung der\nStrafprozessordnung nochmals ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt.\n\nDass dies der Gesetzgeber so restriktiv geregelt hat,\nh\u00e4ngt schlicht damit zusammen, dass momentan im\nKampf gegen Straftaten Grund- und B\u00fcrgerrechte\nwenigstens noch halbwegs zu kalkulieren sind. Wenigs-\ntens noch halbwegs! Genau dieses ganze Demokratie-\nund Grundrechtsgeprassel quasi, um in Ihrer Denkart zu\nformulieren, Herr Staatsminister Rasch, soll jetzt \u00fcber\nBord. An Frontalit\u00e4t kaum zu \u00fcberbieten, beschlossen\ndie CDU-Innenminister und -senatoren vorgestern in\nDresden, bis zur Sommerpause eine Bundesratsinitiative\nunter Federf\u00fchrung Baden-W\u00fcrttembergs zu ergreifen,\ndie im Pressebulletin des Hauses Rasch mit folgendem\nEssentials charakterisiert wird: Erweiterung des Katalogs\nder Anlastdaten auch bei Verurteilten, bundesweite Ver-\nl\u00e4ngerung der Aufbewahrungsfrist f\u00fcr DNA-Materialien,\nVerzicht auf richterlichen Beschluss bei Spurenmaterial,\nZul\u00e4ssigkeit der Geschlechtsbestimmung bei Spurenma-\nterial, Angleichung der Voraussetzungen f\u00fcr die DNA-\nAnalyse an die erkennungsdienstliche Behandlung allge-\nmein sowie Pr\u00fcfung, ob zus\u00e4tzliche Regelungen in den\nPolizeigesetzen der Bundesl\u00e4nder n\u00f6tig sind.\n\nNoch einmal Originalton Rasch und Beckstein quasi im\nDuett: \u201eUnsere Forderung ist, dass von jedem Straft\u00e4ter,\nvon dem bislang der richtige Fingerabdruck genommen\nund ein Fahndungsfoto gefertigt werden darf, k\u00fcnftig\nauch eine Speichelprobe zur Erstellung des genetischen\nFingerabdrucks genommen werden darf. Dies ist nicht\nbelastender als die herk\u00f6mmliche erkennungsdienstliche\nBehandlung.\u201c\n\nWeit gefehlt, Herr Rasch! Entweder sind Sie ahnungslos\noder ein Blender. Der letzte Verwahrbereich eines Men-\nschen, seine ganz eigenen K\u00f6rperzellen, das, was die\nWissenschaftler in der Fachliteratur als \u201eSchl\u00fcssel zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5824\n\nKern der Pers\u00f6nlichkeit\u201c bezeichnen oder auch als \u201eKon-\nstruktionsplan des menschlichen K\u00f6rpers\u201c insgesamt, die\nDNA, soll nach Ihrer Vorstellung so wie der normale\nFingerabdruck behandelt werden. 90 bis 95 % der DNA\nsind der nichtcodierte Bereich. Nur 5 % fallen unter den\ncodierten Bereich. 90 bis 95 % sind demzufolge in Zu-\nkunft speicherbar, und zwar nach der Vorstellung der\nCDU nach den Ma\u00dfgaben, wie jeder normale Fingerab-\ndruck, wie jedes normale Fahndungsfoto schon beim erst\nzugef\u00fchrten Beschuldigten.\n\nIch wei\u00df als Strafverteidiger doch, wie es l\u00e4uft. Der Be-\ntreffende wird im Verdacht einer Straftat festgenommen.\nEr wird zugef\u00fchrt und dann gehts los. Er wird \u201egefin-\ngert\u201c, er wird fotografiert, Dreiseitenfoto etc. pp. Das\nwar bisher der Fall. In Zukunft wird er noch mit dem\ngenetischen Fingerabdruck erfasst. Automatisch. Das ist\nIhre Vorstellung. Da ist aber ein feiner Unterschied zum\nbisherigen Fingerabdruck. Sie gehen jetzt in den Genbe-\nreich hinein. Sie gehen jetzt in den letzten Verwahrbe-\nreich hinein, der dem Menschen geblieben ist, wo er\nwirklich seine h\u00f6chsteigene Pers\u00f6nlichkeit preisgeben\nsoll. Dass der Herr Datensch\u00fctzer auf die verbliebenen\n5 % seine Hand h\u00e4lt, glaube ich gern. Aber wie lange\nh\u00e4lt er sie denn, wenn die Sache europaweit vernetzt ist.\n\nIhr Argument f\u00fcr diesen Generalangriff auf das Grund-\nrecht auf informationelle Selbstbestimmung und auf\ndiese h\u00f6chst sensiblen Pers\u00f6nlichkeitsrechte ist ebenso\n\u201esicherheitslogisch\u201c wie trivial. Die Trefferquote beim\nAbgleich von Verdachtsdaten der DNA-Analysekartei\nsteigt mit der Zahl der gespeicherten Datens\u00e4tze. Die\nlogische Konsequenz hei\u00dft letztlich \u2013 Gott seis geklagt,\nich werde es noch erleben \u2013, dass S\u00e4uglingen gleich bei\nder Geburt die DNA abgenommen wird. Dann haben\nwir wirklich den gl\u00e4sernen Menschen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vor der Zeugung!)\n\n\u2013 Oder das.\n\nDas ist doch letzten Endes \u00fcberhaupt nicht mehr verein-\nbar mit dem, was man gewisserma\u00dfen als Balance zwi-\nschen Grundrechten des B\u00fcrgers und Eingriffsrechten\ndes Staates bezeichnet.\n\nWenn Sie das f\u00fcr Sarkasmus halten, nenne ich Ihnen den\nAnlass, der uns zu diesem Antrag gef\u00fchrt hat und den\nder jetzt aktuell noch \u00fcbertroffen wird. Real ist: Der Frei-\nstaat Sachsen schie\u00dft \u00fcber Tr\u00e4ume und Herrn Raschs\nHoffnungen schon weit hinaus. Im Freistaat Sachsen\nwerden exakt, mit Fallbeispielen belegbar, durch Richter\nErhebungen von K\u00f6rperspuren zum Zwecke der DNA-\nAnalyse und der Speicherung der Erkenntnisse schon\ngenehmigt, wenn der Betreffende im Verdacht steht, eine\nSachbesch\u00e4digung in Form des Aufbringens eines Graffi-\ntis versucht zu haben!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEin Beispiel aus der Sammlung: Im Juni 2002 erh\u00e4lt ein\njunger Mann ein Schreiben der Kriminalpolizeiinspektion\nder PD Chemnitz, stammend aus dem speziellen Kom-\nmissariat 41, in dem es hei\u00dft: \u201eSehr geehrte Frau, sehr\ngeehrter Herr!\u201c Man merkt also, dass es ein Vordruck\nist. Es werden dann blo\u00df noch die Daten eingesetzt. \u201eIm\nZusammenhang mit Ihrer rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung\n\nwegen Sachbesch\u00e4digung ist bei Ihnen auf der Grund-\nlage von \u00a7 81g Abs. 1 StPO eine Entnahme von K\u00f6rper-\nzellen zur molekulargenetischen Untersuchung (DNA-\nAnalyse) durchzuf\u00fchren. Wenn Sie damit freiwillig ein-\nverstanden sind, kann die Entnahme in Form einer Spei-\nchelprobe erfolgen. Die entsprechenden Erl\u00e4uterungen\nwerden Ihnen in der Polizeidienststelle zur Kenntnis ge-\ngeben. Sie werden hierzu gebeten, am \u2026 um \u2026 usw.\nmit Ihrem Personalausweis oder Reisepass und dieser\nVorladung bei folgender Dienststelle vorzusprechen \u2026\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa bleibt einem die Spucke weg!)\n\n\u2013 Da bleibt einem die Spucke weg. \u2013 \u201eSollten Sie die\noben genannten Termine ohne Angabe von Hinderungs-\ngr\u00fcnden nicht wahrnehmen, wird davon ausgegangen,\ndass Sie dieser Ma\u00dfnahme nicht freiwillig nachkommen\nwollen. In diesem Falle werden wir Ihre Akten der zu-\nst\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft bzw. dem zust\u00e4ndigen\nAmtsgericht vorlegen, um eine richterliche Anordnung\nf\u00fcr die Ma\u00dfnahme einzuholen. Notfalls k\u00f6nnen Sie zur\nEntnahme auch zwangsweise vorgef\u00fchrt werden. In die-\nsem Falle wird man eine Blutentnahme durchf\u00fchren, um\ndie Sicherheit entsprechender K\u00f6rperzellen zu erhalten.\u201c\n\nDer junge Mann stand im Verdacht folgender kapitalen\noder, um es im Gesetzestext zu sagen, erheblichen Straf-\ntat: Er stand im Verdacht, im Herbst 2001 an der rechten\nSeitenwand des Kastenaufbaus eines Lkws einen Graffiti-\nSchriftzug angebracht zu haben. Das war die \u201ekapitale\nStraftat\u201c, derer er verd\u00e4chtig war. Wohlgemerkt, er stand\nim Verdacht! Es gab \u2013 entgegen dem Schreiben \u2013 keine\nAnklage, es gab kein Hauptverfahren, es gab keine Ver-\nurteilung. Die Behauptung in der Vorladung, es ge-\nschehe im Zusammenhang mit der rechtskr\u00e4ftigen Ver-\nurteilung wegen Sachbesch\u00e4digung, war schlicht und\nergreifend get\u00fcrkt. Aber manchmal klappt es und\nmanchmal ist der B\u00fcrger beeintr\u00e4chtigt, tanzt an und\ngibt Spucke oder Spur ab.\n\nDer hat es nicht gemacht, bei dem klappte es nicht. Er\ngeht zum Verteidiger. Der Verteidiger zeigt sich an, teilt\nder Kriminalpolizei mit, dass der besagte B\u00fcrger nicht\nerscheinen werde und keine freiwillige Einwilligung zur\nEntnahme von K\u00f6rperzellen gibt, weil n\u00e4mlich alle Vo-\nraussetzungen der \u00a7\u00a7 81g und 81f StPO fehlen. Da muss\nman schlicht wissen, dass nach der gesicherten Recht-\nsprechung des Bundesgerichtshofes beim Graffiti-\nSprayen eine Sachbesch\u00e4digung nur dann vorliegt, wenn\ndurch das Sprayen die Substanz besch\u00e4digt wird. Das ist\nKlartext. Wenn ich auf die Stra\u00dfenbahn oder auf einen\nLkw draufspr\u00fche, ist es schon kein Substanzschaden, es\nfehlt schon am Anfangsverdacht von \u00a7 330. Damit Ende\nder Durchsage.\n\nPolizei und Staatsanwaltschaft gaben auch nicht klein\nbei. Sie beantragten beim Richter anzuordnen, dem Be-\ntreffenden Speichelproben zu entnehmen, und f\u00fcr den\nFall der Weigerung eine Blutprobe. Und, der (gut)gl\u00e4u-\nbige Rechtsb\u00fcrger h\u00f6re und staune: Der ersuchte Richter\nordnet kurzerhand selbige k\u00f6rperliche Untersuchung, ge-\nst\u00fctzt auf \u00a7 81a, mit der Begr\u00fcndung an: Der Beschul-\ndigte ist verd\u00e4chtigt, am soundso vielten 2001 einen ab-\ngestellten Lkw mit einem Schriftzug in schwarzer Farbe\nbespr\u00fcht zu haben \u2013 angeordnet vom Richter.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5825\n\nNun hat der Beschuldigte wieder nicht klein beigegeben\nund gegen den Beschluss Beschwerde eingelegt. Die Be-\nschwerde stammt vom November 2002 und liegt seitdem\nim Landgericht Chemnitz. In der Sache ist nunmehr seit\nvier Monaten nicht entschieden.\n\nUnter dem Eindruck dieses Falles, Herr Staatsminister:\nDen Richtervorbehalt brauchen Sie doch gar nicht abzu-\nschaffen, Sie bekommen doch sowieso die Zustimmung.\nWir sind auch keine Traumt\u00e4nzer, meine sehr verehrten\nDamen und Herren. Wir wissen auch, dass in allen Ent-\nwicklungsperioden das, was mit der Entwicklung der\nWissenschaft nutzbar war, auch zur Verbrechensbek\u00e4mp-\nfung angewandt worden ist. Das kann, darf und soll so\nbleiben \u2013 auch bezogen auf die DNA-Analyse. Aber\nauch hier gilt nach \u00a7 81 StPO \u2013 vom besagten Richter of-\nfensichtlich \u00fcberlesen \u2013 der den Rechtsstaat zierende\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz.\n\nEine Ma\u00dfnahme \u2013 ob nun Entnahme einer Blutprobe,\neines Fingerabdrucks oder DNA-Spur \u2013 darf \u2013 Zitat Bun-\ndesverfassungsgericht \u2013 \u201enur angeordnet werden, wenn\nsie unerl\u00e4sslich ist und im angemessenen Verh\u00e4ltnis zur\nSchwere der Tat steht\u201c (Band 16, Seite 134 ff.).\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn den meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, westeurop\u00e4ischen\nL\u00e4ndern wohlgemerkt, zieren sich derzeit noch die Parla-\nmente und Regierungen, die DNA-Analyse auch nur\nf\u00fcr schwere Eigentumsdelikte zuzulassen. Dar\u00fcber sind\nwir l\u00e4ngst hinaus. Sie wollen das auf wirklich kapitale\nVerbrechen, wie Angriffe auf Leben, Gesundheit und\nSexualstraftaten, beschr\u00e4nken \u2013 die anderen europ\u00e4-\nischen L\u00e4nder. Der Freistaat Sachsen will also, nachdem\ner in den letzten zwei Jahren die von uns mehrfach ge-\ngei\u00dfelte Praxis bereits durchgesetzt hat, durch die Justiz-\nvollzugsanstalten ziehen, um dortige Gefangene \u201efreiwil-\nlig\u201c zur Abgabe der DNA-Spur zu zwingen, jetzt quasi\neinen neuen Weg beschreiten in trauter Einheit mit den\nB-L\u00e4ndern. Es soll also in Zukunft m\u00f6glich sein, in die-\nser Art und Weise die DNA zur allgemeinen Erhebung\nzu machen. Das ist unertr\u00e4glich, das ist rechtswidrig, das\nist verfassungswidrig im Ma\u00dfstab des Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteils.\n\nUnter dem Aspekt: Dann seien Sie doch ehrlich, dann\nschreiben Sie doch irgendwo \u201ew\u00fcrdig\u201c in die Verfassung\nhinein, in Artikel 1: \u201eDie Grundrechte des B\u00fcrgers gel-\nten, soweit sie die Sicherheitsinteressen des Staates nicht\ntangieren.\u201c\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort und bitte Herrn Abg. Bandmann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er muss\nerst mal zur DNA-Analyse!)\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! \u201eAnordnung von DNA-Analysen\ngegen vermeintliche Graffiti-Sprayer\u201c hei\u00dft das Thema\ndes Antrages der PDS; und wenn ich den Abg. Bartl so\nreden h\u00f6re, frage ich mich, ob er hier aus seiner anwalt-\n\nlichen T\u00e4tigkeit spricht und dieses Hohe Haus dazu be-\nnutzt, um \u00fcber seine Themen aus dem privaten Bereich,\nwomit er auch gutes Geld verdient, hier versucht gegen\ndie unabh\u00e4ngige Gerichtsbarkeit Druck aufzubauen, oder\nob er hier als Abgeordneter spricht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist eine gute Definition von \u201eAnwalt\u201c!)\n\nEs ist immer wieder deutlich, dass offensichtlich eine\ndeutliche Vermischung dieser T\u00e4tigkeiten stattfindet, und\ndas finde ich zumindest sehr bemerkenswert. Das sollte\nauch vor diesem Hohen Haus einmal angesprochen wer-\nden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit den \u00a7\u00a7 81e\nbis 81g der Strafprozessordnung ist den Ermittlungsbe-\nh\u00f6rden ohne Zweifel ein scharfes Schwert in die Hand\ngegeben worden. Lassen Sie mich die nicht ganz ein-\nfachen Voraussetzungen, unter denen genetische Unter-\nsuchungen auch gegen den Willen des Betroffenen ange-\nordnet werden k\u00f6nnen, kurz noch einmal darlegen.\n\nNach \u00a7 81e Strafprozessordnung d\u00fcrfen unter bestimm-\nten Voraussetzungen K\u00f6rperzellen des Beschuldigten\noder eines Zeugen auch molekulargenetisch untersucht\nwerden. Nach \u00a7 81g StPO d\u00fcrfen dem Beschuldigten\nzum Zweck der Identit\u00e4tsfeststellung in k\u00fcnftigen Straf-\nverfahren K\u00f6rperzellen entnommen und zur Feststellung\ndes DNA-Identifizierungsmusters molekulargenetisch\nuntersucht werden. Voraussetzung ist eine Straftat von\nerheblicher Bedeutung sowie die sich aus der Art oder\nAusf\u00fchrung der Tat, der Pers\u00f6nlichkeit des Beschuldig-\nten oder sonstigen Erkenntnissen ergebende Wiederho-\nlungsgefahr.\n\nHerr Bartl hat das zum Teil bereits ausgef\u00fchrt. Nach \u00a7 2\ndes DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetzes d\u00fcrfen Ma\u00dfnah-\nmen, die nach \u00a7 81 StPO zul\u00e4ssig sind, auch mit K\u00f6rper-\nzellen rechtskr\u00e4ftig verurteilter Straft\u00e4ter durchgef\u00fchrt\nwerden. Mit den genannten Vorschriften hat der Bundes-\ngesetzgeber \u2013 und das ist entscheidend \u2013 eine l\u00fcckenlose\nBefugnis zur DNA-Feststellung geschaffen. Paragraph 81e\nStPO betrifft die molekulargenetischen Untersuchungen\nzum Zweck der Ermittlung des T\u00e4ters, \u00a7 81g StPO die-\njenigen zur vorbeugenden Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Da-\nrum geht es, Herr Bartl: zur vorbeugenden Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung. Wenn man Sie reden h\u00f6rt, reden Sie\noffensichtlich genau von der anderen Seite her, dass Sie\nn\u00e4mlich denen das Wort reden, die T\u00e4ter sind, und darin\nunterscheiden wir uns substanziell:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHaben Sie keine Menschenw\u00fcrde?)\n\nzur vorbeugenden Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und \u00a7 2\nIdentit\u00e4tsfeststellungsgesetz: diejenigen, die bereits\nrechtskr\u00e4ftig verurteilte Straft\u00e4ter sind.\n\n(Bartl. PDS: War er doch nicht!)\n\nDer Bundesgesetzgeber hat insbesondere die Regelung in\n\u00a7 81g StPO so ausgestaltet, dass jedenfalls die F\u00e4lle der\nleichten Kriminalit\u00e4t in der Regel nicht erfasst werden.\n\u201eIn der Regel\u201c hei\u00dft, dass es durchaus Ausnahmen ge-\nben kann. Ausweislich der Begr\u00fcndung hat der Bundes-\ngesetzgeber vorausgesetzt, dass die Straftat mindestens\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5826\n\ndem mittleren Kriminalit\u00e4tsbereich zuzurechnen sein\nmuss, den Rechtsfrieden empfindlich st\u00f6ren und geeig-\nnet sein muss, das Gef\u00fchl der Rechtssicherheit der Be-\nv\u00f6lkerung erheblich zu beeintr\u00e4chtigen.\n\nAuch darin, was die erhebliche Beeintr\u00e4chtigung ist, ge-\nrade auch in der Frage der Graffitis, unterscheiden sich\ndie CDU-Fraktion und die PDS, weil ich immer wieder\nfeststelle, dass die PDS \u2013 und gerade, Herr Bartl, haben\nSie es ja in Ihrem Beitrag nochmals exemplarisch vorge-\nf\u00fchrt \u2013 ja f\u00f6rmlich Werbung daf\u00fcr macht.\n\nSie erl\u00e4utern praktisch noch die Ausnahmem\u00f6glichkei-\nten, um im Grunde genommen zu sagen: Leute, passt\nauf, es kann euch eigentlich gar nichts passieren! Und\nwenn euch etwas passiert, bin ich als Abg. Bartl, der ja\nauch Rechtsanwalt ist, da und versuche euch aus der\nKlemme zu bringen.\n\nDas ist der substanzielle Unterschied!\n\n(Beifall der Abg. Frau Kipping, PDS)\n\nWir werden uns mit allen M\u00f6glichkeiten, die der Rechts-\nstaat bietet, dagegen zur Wehr setzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alle einsperren!)\n\nDie Feststellung des DNA-Identifizierungsmusters ist\nschlie\u00dflich nur zul\u00e4ssig, wenn aus den eingangs genann-\nten Gr\u00fcnden die Gefahr der Wiederholung oder \u2013 anders\nausgedr\u00fcckt \u2013 eine Negativprognose zu bef\u00fcrchten ist\nbzw. besteht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Zweck der Erhebung und der Umfang der Untersu-\nchung sind auf das zur Identit\u00e4tsfeststellung erforder-\nliche Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Nur die zur Identifizierung\nerforderlichen Merkmale des genetischen Musters d\u00fcrfen\nuntersucht werden. Die Bildung so genannter Pers\u00f6nlich-\nkeitsprofile ist damit ausgeschlossen. Erforderlichkeit\nund Zweckbindung von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 81g StPO\nstehen somit unter engen Voraussetzungen.\n\nIch habe aber den Eindruck, dass die s\u00e4chsischen Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rden von ihren Befugnissen nach \u00a7 81g ma\u00df-\nvoll Gebrauch machen. Der Antwort der Staatsregierung\nauf die PDS-Anfrage habe ich entnommen, dass vom Ok-\ntober 2000 bis zum 31. Juli 2002 insgesamt 5 267 erledigte\nund 1 039 offene Untersuchungsantr\u00e4ge nach \u00a7 81g StPO\nvorlagen. Dies erscheint mir angesichts der in diesem\nZeitraum erfassten 607 169 Straftaten durchaus nicht viel.\nAnders ausgedr\u00fcckt: In Sachsen wurde in etwas mehr\nals 1 % der erfassten Straftaten eine molekulargenetische\nUntersuchung zum Zwecke der Identit\u00e4tsfeststellung in\nk\u00fcnftigen Strafverfahren angeordnet.\n\nMa\u00dfnahmen nach \u00a7 81g StPO setzen \u2013 wie die Staats-\nregierung weiter richtig ausf\u00fchrt \u2013 eine Anlasstat von er-\nheblicher Bedeutung voraus. Eine solche erhebliche Be-\ndeutung ist zum Beispiel gegeben, wenn es sich um die\nBesch\u00e4digung oder teilweise Zerst\u00f6rung einer besonders\nwertvollen oder dem Gemeingebrauch dienenden Sache\nhandelt. Denken Sie insbesondere an Kultur- und Bau-\ndenkm\u00e4ler, dem Gottesdienst gewidmete Sachen, Gr\u00e4ber,\nStra\u00dfenbahnwagen, Krankenwagen, Briefk\u00e4sten, Litfa\u00df-\n\ns\u00e4ulen, Autobahnbr\u00fccken, Stra\u00dfen\u00fcber- oder -unterf\u00fch-\nrungen oder Eisenbahnwagen.\nAber ich k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass auch\nT\u00e4ter, die jetzt als so genannte Reifenstecher durch die\nGegend ziehen, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sommerreifen!)\n\n\u2013 Wobei es um Sommerreifen, aber auch um Winter-\nreifen gehen kann, Herr Porsch. Ich w\u00fcnsche Ihnen\nnicht, dass Sie einmal als Betroffener in dieses Geschehen\nhineinkommen. Ich w\u00fcnsche es Ihnen nicht, aber Sie soll-\nten es am Ende auch nicht provozieren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie etwas fragen m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie durchaus\nan das Mikrofon kommen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nImmer dann, wenn das \u00f6ffentliche Nutzungsinteresse an\neiner Sache, deren Besch\u00e4digung oder Zerst\u00f6rung beson-\nders verwerflich erscheint, gro\u00df ist, liegt eben auch aus\nunserer Sicht kein Fall der einfachen, leichten Kriminali-\nt\u00e4t mehr vor. Kommt hinzu, dass der T\u00e4ter aufgrund der\nArt der Begehung, etwa aus politischen Motiven oder\nseiner Pers\u00f6nlichkeit, Anlass bietet, von einer Wieder-\nholungsgefahr auszugehen, so k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen nach\n\u00a7 81g StPO ohne weiteres ergriffen werden.\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages h\u00e4lt diese\nInstrumente im Interesse einer wirkungsvollen Verfol-\ngung von Straftaten und des Schutzes von Eigentum\nund \u00f6ffentlichem Nutzungsinteresse f\u00fcr geboten und\nrichtig. Allerdings m\u00fcssen diese Instrumente im Inte-\nresse des B\u00fcrgers auch mit Augenma\u00df und nur bei ein-\nwandfreiem Vorliegen der Voraussetzungen angewendet\nwerden. Wir wollen keinen \u00dcberwachungsstaat, bei dem\ngeringste Kriminalit\u00e4t Anlass zur molekulargenetischen\nUntersuchung und zur Speicherung der dabei gefun-\ndenen Ergebnisse auf l\u00e4ngere Zeit bietet.\nWas allerdings die PDS will, scheint mir ebenso klar zu\nsein:\n\n(Bartl, PDS: Aber jetzt!)\n\nDie PDS m\u00f6chte Einzelf\u00e4lle, bei denen es wom\u00f6glich im\nUmfeld ihrer ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Veranstaltungen zu\nStraftaten gekommen ist,\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nzum Anlass nehmen, die Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei\nund Staatsanwaltschaft generell als rechtswidrig zu ver-\nd\u00e4chtigen.\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nSie will damit Ma\u00dfnahmen des Rechtsstaates,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie auf Bundesrecht beruhen, in Misskredit bringen, um\nvon ihrer eigenen unbew\u00e4ltigten Vergangenheit \u2013 ich er-\ninnere hier an die Geruchsproben, die das Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit erhoben und gesammelt hat im Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5827\n\ntrag der SED \u2013 abzulenken. Das ist doch die Tatsache,\nmit der wir uns auseinander setzen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Bandmann, ist ja gut!)\n\nAuf diesen Leim werden wir allerdings nicht kriechen.\nWir lehnen diesen Antrag und das damit verbundene\nAnsinnen der PDS ab und werden genau diese Position\nunterst\u00fctzen, die die CDU-Innenminister jetzt beabsichti-\ngen.\n\n(Herr Bandmann trinkt einen Schluck Wasser. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt hinterl\u00e4sst\n\ner seine DNA-Spuren!)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\ndas Wort, der Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Um es eingangs klar und deutlich zu\nsagen: Wir sind gegen illegale Graffitischmierereien. Wir\nsind auch der Auffassung, dass man derartige Handlun-\ngen angemessen bek\u00e4mpfen muss. Aber angemessen be-\nk\u00e4mpfen hei\u00dft f\u00fcr uns an der Stelle, nicht in jedem Fall\nwegen dieser Sachbesch\u00e4digung die DNA-Analyse zu be-\nm\u00fchen.\nDNA-Analyse zu bem\u00fchen hei\u00dft n\u00e4mlich nicht nur, den\nKostenfaktor, der dahinter steckt, zu sehen, sondern\nhei\u00dft auch, dass wir die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung,\nwenn wir dieses Mittel zu sehr aussch\u00f6pfen, in erh\u00f6htem\nMa\u00dfe strapazieren. Ich erinnere Sie nur daran: \u00dcberall\ndort, wo es darum geht, dass wir schwere Delikte oder\nTerrorismus bek\u00e4mpfen, sind wir auf die Mitarbeit der\nBev\u00f6lkerung eben gerade bei der DNA-Analyse ange-\nwiesen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch stimme dem Kollegen Bandmann insofern zu: Wenn\nes sich um Sachbesch\u00e4digungen in den F\u00e4llen handelt,\ndie er aufgef\u00fchrt hat, dann sind das schwere Vorkomm-\nnisse. Bei solchen schweren Delikten muss man auch zu\nden technischen M\u00f6glichkeiten, die wir heute in der\nHand haben, greifen.\n\nIch muss an der Stelle sagen, Herr Bartl, weil Sie von\nden Sicherheitsinteressen des Staates reden: Vorhin ist\ngerade die Frage der Reifenstecher angesprochen wor-\nden. Es ist schwer, den betroffenen Menschen \u2013 ich\nkomme aus Radeberg, wo laufend, Nacht f\u00fcr Nacht, zig\nReifen zerstochen worden sind \u2013 klarzumachen, dass wir\ntechnische Mittel, die wir gegebenenfalls haben, nicht in\nder Vorbeugung einsetzen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte allerdings auch sagen: Wenn Datenbest\u00e4nde\nwiderrechtlich angelegt worden sind \u2013 in der Antwort\nschreibt das Justizministerium, dass diese Datenbest\u00e4nde\n\ngel\u00f6scht worden sind; m\u00f6glicherweise ist das passiert \u2013,\nw\u00fcrde ich mir an dieser Stelle schon w\u00fcnschen, dass\ndann auch entsprechende Konsequenzen, zum Beispiel\ndisziplinarischer Art, eintreten.\nJa zur Nutzung technischer M\u00f6glichkeiten, aber ich\nm\u00f6chte einfach noch einmal daran erinnern: Man muss\nsie auch mit der gebotenen Zur\u00fcckhaltung anwenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Redebe-\ndarf bei den Fraktionen? \u2013 Bei der Staatsregierung? \u2013\nDas ist der Fall. Ich darf Herrn Staatsminister Rasch\nbitten zu sprechen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es sind ja\nzwei Sachverhalte, die zumindest Herr Bartl in die Dis-\nkussion eingef\u00fchrt hat. Der eine ist der Antrag. Da ist\nder Gegenstand genau beschrieben und es ist eine klare\nAntwort gekommen. Bez\u00fcglich dieser Antwort zum An-\ntrag habe ich die Ehre, meinen Kollegen de Maizi\u00e8re zu\nvertreten und Ihnen jetzt die Antwort des Justizministers\nauf Ihr Begehren, dieses Ganze hier zu diskutieren, zu\ngeben.\nIch will dann gern die M\u00f6glichkeit nutzen, Ihnen ein\npaar Dinge zu unseren aktuellen \u00dcberlegungen als B-In-\nnenminister mitzuteilen.\nHerr de Maizi\u00e8re h\u00e4tte es, wenn er heute anwesend\nw\u00e4re, so formuliert: Der Antrag zielt im ersten Teil auf\neine umfassende Berichterstattung der Staatsregierung\nzur Nutzung der DNA-Analyse zur Aufkl\u00e4rung aktueller\nund k\u00fcnftiger Straftaten im Freistaat Sachsen ab. Im\nzweiten Teil soll die Staatsregierung zu einer Bewertung\nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer angeblichen Praxis der Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden veranlasst werden, die DNA-Ana-\nlyse zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten der Sachbesch\u00e4-\ndigung \u2013 nach dem Thema des Antrages soll es\ninsbesondere um so genannte Graffiti-Sprayer gehen \u2013\neinzusetzen. Beide Fragen hat die Staatsregierung in\nihrer Stellungnahme umfassend beantwortet. Hierauf\nkann daher zun\u00e4chst Bezug genommen werden.\nBeide Teile des Antrages m\u00f6chte ich kurz erg\u00e4nzen. Die\nDNA-Analyse hat sich seit ihrer Nutzung f\u00fcr krimina-\nlistische Zwecke als au\u00dferordentlich wirksames Mittel\nzur Aufkl\u00e4rung insbesondere schwerer Straftaten erwie-\nsen. Die konsequente Durchf\u00fchrung von strafprozessua-\nlen DNA-Ma\u00dfnahmen im Rahmen des rechtlich Zul\u00e4ssi-\ngen ist daher ein wichtiges Anliegen der Staatsregierung.\nDabei hat sich in Sachsen die Anwendung der so ge-\nnannten Einwilligungsl\u00f6sungen sowohl als rechtlich zu-\nl\u00e4ssige wie effiziente Vorgehensweise erwiesen. \u00dcber sie\nist von Ihnen h\u00e4ufig sehr kritisch diskutiert worden, was\naber an dieser Einsch\u00e4tzung nichts \u00e4ndert.\nDadurch ist es gelungen \u2013 Stand 31. Dezember 2002 \u2013,\n\u00fcber 15 500 Personendatens\u00e4tze und \u00fcber 2 300 Spuren-\ndatens\u00e4tze aus Sachsen in der DNA-Analysedatei zu\nspeichern. Damit nimmt das Land Sachsen eine gute\nPosition ein. Wenn ein Betroffener seine Einwilligung\nnicht geben will, ist die Entscheidung des Richters \u00fcber\ndie Zul\u00e4ssigkeit der DNA-Analyse einzuholen. Gegen\ndie richterliche Anordnung steht dem Betroffenen nach\nder Strafprozessordnung ein Beschwerderecht zu. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5828\n\nKontrolle der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der DNA-Ma\u00dfnahmen\nsteht somit den Gerichten zu. Eine weitergehende Kon-\ntrolle ist nicht erforderlich.\n\nSoweit im zweiten Teil des Antrages m\u00f6glicherweise der\nEindruck erweckt werden soll, die DNA-Analyse werde\nin Sachsen zu weitgehend auch bei angeblichen Bagatell-\ndelikten eingesetzt, ist Folgendes anzumerken: Graffiti-\nschmierereien sind angesichts des erheblichen volkswirt-\nschaftlichen Schadens keine Bagatellen. Sofern im\nEinzelfall der Verdacht von strafbaren Sachbesch\u00e4digun-\ngen in gro\u00dfem Umfang und mit bedeutendem Schaden\nbesteht, ist die DNA-Analyse selbstverst\u00e4ndlich als ge-\neignete Ma\u00dfnahme zur Aufkl\u00e4rung in Betracht zu zie-\nhen. \u2013 Soweit die Antwort des Kollegen de Maizi\u00e8re.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu den Bem\u00fchungen der B-\nInnenminister sagen. Die Diskussion \u2013 die tats\u00e4chlich am\nLaufen ist, nicht zuletzt auf unser Betreiben hin \u2013 zielt\ndarauf ab, dass wir eines Tages dahin kommen, eine nor-\nmale erkennungsdienstliche Behandlung, die von ihrer\nAnwendung her einen klar beschriebenen rechtlichen\nRahmen hat, zum Beispiel um die Entnahme einer Spei-\nchelprobe zu erg\u00e4nzen. Warum sollte das nicht m\u00f6glich\nsein? Bisher wird \u00fcber die DNA-Analyse h\u00e4ufig in Un-\nkenntnis diskutiert, weil die daraus gewonnenen Er-\nkenntnisse nicht bekannt sind. Herr Bartl, Sie haben es\nrichtig beschrieben: Es geht um einen nichtcodierten Teil\nder DNA, der einer Auswertung zugef\u00fchrt wird. Diese\nAuswertung hat den Charakter, als w\u00fcrde man aus einer\ngro\u00dfen Zahl von numerischen Informationen quasi die\nQuersumme bilden. Aus der Quersumme k\u00f6nnen Sie die\neinzelnen Zahlen, die in diesen Kolonnen stehen, auch\nnicht rekonstruieren.\n\nInsofern ist aus einer derartigen DNA-Analyse nicht ab-\nzuleiten, was die Charaktereigenschaften und gegebenen-\nfalls Erbkrankheiten einer Person sind. Als einziges\nMerkmal ist abzuleiten, ob die Person m\u00e4nnlich oder\nweiblich ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir\nfr\u00fcher unkomplizierter festgestellt! \u2013\n\nHeiterkeit bei PDS und SPD)\n\nSoweit zum Sachverhalt. Herr Bartl, wenn Sie argumen-\ntieren, es w\u00fcrde ein Eingriff in K\u00f6rperzellen geschehen,\ndann erinnere ich an einen einfachen Sachverhalt. Selbst\nbei dem Verdacht auf eine Fahrt unter Alkohol ist es\nselbstverst\u00e4ndlich, dass eine Blutprobe entnommen wird.\nDas ist sicherlich ein Eingriff, der anders zu bewerten\nist, als wenn man gebeten wird irgendwo einen Tropfen\nSpucke abzugeben. Wenn Sie beschreiben, dass es Ab-\nsicht sein k\u00f6nnte, S\u00e4uglingen bei der Geburt die DNA\nabzunehmen, um danach die gesamte Bev\u00f6lkerung unter\nKontrolle zu haben, dann bitte ich Sie zur Kenntnis zu\nnehmen, dass das nicht unsere Absicht ist. Das haben\nwir so nicht beschrieben. Das sind Ihre Alptr\u00e4ume.\n\nIch wei\u00df nicht, was sie veranlasst, in dieser Weise zu\nfantasieren. Darum geht es nicht. Es geht um den einfa-\nchen Sachverhalt, dass das, was seit einem Jahrhundert\nm\u00f6glich und unbestritten ist, n\u00e4mlich dass ein Fingerab-\ndruck genommen wird, jetzt durch ein vergleichbares,\nmodernes Instrument erg\u00e4nzt oder eines Tages vielleicht\nauch ersetzt wird. Dieses moderne Instrument bringt\neine h\u00f6here Treffsicherheit und ist mindestens genauso\n\nanonymisiert wie ein Fingerabdruck. Wenn Sie das in\nRelation zu dem Sachverhalt setzen, dass eine normale\nerkennungsdienstliche Behandlung ein Foto von drei Sei-\nten beinhaltet und mit diesen erkennungsdienstlichen\nErgebnissen gearbeitet wird, dann ist die Anonymit\u00e4t bei\nder DNA sehr gro\u00df. Fotos werden einem Zeugen vorge-\nlegt, wodurch bei diesem der Aha-Effekt entstehen kann:\nAch, mein Nachbar oder mein Kollege ist auch in der\nDatei! \u2013 Dieser Effekt entsteht bei einer DNA-Analyse\nnicht, denn dort wird anonym auf einen Computer und\nauf eine anonymisierte Information zugegriffen.\n\nAlles in allem: Was derzeit bei der Polizei und der Justiz\npraktiziert wird, hat sich im Rahmen der bestehenden\nrechtlichen Regelungen zu bewegen, was uns aber nicht\nhindert, die Frage zu stellen, ob diese rechtlichen Rege-\nlungen f\u00fcr die Zukunft sinnvoll und ausreichend sind.\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein\nsollte, die erkennungsdienstliche Behandlung mit einer\nDNA-Analyse zu erg\u00e4nzen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der PDS-Fraktion\nsteht das Schlusswort zu. Es wird gehalten vom Abg.\nHerrn Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Bandmann, immer, wenn ich Sie\nreden h\u00f6re, wei\u00df ich es zu sch\u00e4tzen, dass Herr Rasch\nInnenminister geworden ist. Sie wurden ja auch einmal\nals Innenminister gehandelt.\n\n(Lachen und Beifall bei der PDS)\n\nZweitens, Herr Bandmann, wenn Sie mir vorwerfen,\ndass ich irgendwelche F\u00e4lle, mit denen ich befasst bin, in\ndas Parlament bringe, dann ist das doch im Verh\u00e4ltnis\nzu dem, wie Sie es handhaben, eine relativ transparente\nForm. Sie fragen gleich beim Minister nach dem Stand\ndes Ermittlungsverfahrens und bringen dadurch den\nJustizminister zu Fall. Das halte ich f\u00fcr viel krimineller.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nDrittens, Herr Bandmann, ein Lehrg\u00e4ngchen noch f\u00fcr\nSie, damit Sie das Gesetz noch einmal nachlesen k\u00f6nnen.\nSie sollten einfach nachlesen, was f\u00fcr den Tatbestand\nvon erheblicher Bedeutung ist. Es gilt erst das Gesetz\nund dann die Begr\u00fcndung des Gesetzgebers. Nur wenn\ndas Gesetz Auslegungen zul\u00e4sst, darf man die legislato-\nrische Auslegung bem\u00fchen.\n\nZuerst zu Herrn Adler. Es steht au\u00dfer Streit, dass diese\nForm von Reifenstecherei, diese Formen von schweren\nGraffitischmierereien an denkmalgesch\u00fctzten Geb\u00e4uden\nund an Wohnh\u00e4usern Straftaten von erheblicher Bedeu-\ntung sind.\n\n(Adler, SPD: Dann ist es gut!)\n\nEs geht um die Frage, dass es einen Trend gibt, den wir\nbis vorgestern nicht kannten, den uns die B-Innenminis-\nter, die CDU-Innenminister, vorgestern schwarz auf wei\u00df\nund unverbr\u00e4mt in einer Frontalit\u00e4t ins Bulletin geschrie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5829\n\nben haben, dass es einem als normaler mit dem Recht\nBefasster den Atem nimmt. Nat\u00fcrlich werden der Straf-\nverteidigertag und der Juristentag \u00fcber Ihre schlichte\nDenkart die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammenschlagen.\nHerr Rasch, wenn ich Ihre Lesart h\u00f6re, dass Sie nicht\neinsehen, was der Unterschied zwischen dem Dreiseiten-\nfoto, dem Fingerabdruck und der DNA-Analyse ist,\ndann sagen Sie mir bitte eines: Warum hat vor zweiein-\nhalb Jahren der Gesetzgeber den \u00a7 81g und f beschlos-\nsen, in denen er die restriktiven Handhabungen formu-\nliert hat, wenn das das Gleiche ist?\n\n(Zuruf von der PDS: Genau!)\n\nDann h\u00e4tte es der Gesetzgeber doch beim \u00a7 80a lassen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum hat der Gesetzgeber voriges Jahr ein Gesetz be-\nschlossen, in dem er noch einmal den Richtervorbehalt\nbekr\u00e4ftigt? Dann h\u00e4tte er es doch bei der normalen Form\nwie beim Fingerabdruck lassen k\u00f6nnen.\n\n(Staatsminister Rasch: Sicherlich!\nDas w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit gewesen!)\n\n\u2013 Warum haben Sie dann, als Sie seinerzeit in der\nRegierung waren, die Gesetze mit dem \u00a7 80g und f be-\nschlossen? Diese Methoden jetzt gleichzustellen ist ein-\nfach paradox. Vor einem Jahr war noch v\u00f6llig klar, dass\nes einen riesigen Unterschied zwischen dem Fingerab-\ndruck, der normalen Identifizierungsbehandlung und der\nDNA gibt.\nIch habe in der einfachen Fachliteratur nachgelesen. Dort\nwird ausgef\u00fchrt, dass die DNA der Konstruktionsplan\nf\u00fcr den gesamten menschlichen K\u00f6rper ist. S\u00e4mtliche\nseiner Funktionen liegen dabei vollst\u00e4ndig identisch in\njedem Zellkern vor.\nNun will ich nicht behaupten, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Sie verstehen davon wirklich nichts, aber\nwirklich nichts.\n\n(Proteste von der CDU)\n\n\u2013 dass jemand der Menschen, die jetzt die DNA-Spur\nmit allem Drum und Dran erheben, eine Missbrauchsab-\n\nsicht hat. Sie wissen aber ganz genau, dass auf diese\nBundesdatendatei \u00fcber die Anti-Terror-Gesetze die Dien-\nste Zugriff haben. \u00dcber die Anti-Terror-Gesetze haben\n\u00fcber die gesamte Datei, die gespeichert wird, die Ge-\nheimdienste Zugriff. Wenn das dann europaweit gespei-\nchert ist, wie Sie es wollen, hat ein un\u00fcberschaubarer\nKreis von Geheimdiensten Zugriff auf die DNA. Abge-\nnommen wird die Speichelspur und diese ist gespeichert.\nWie weit sie aufgeschl\u00fcsselt ist und durch wen dann\nweiter in den Kernbereich hineingegangen wird, k\u00f6nnen\nSie \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dfen, selbst wenn Sie gutwil-\nlig sind, Herr Staatsminister. Ihnen unterstelle ich es\nnicht.\n\nDas, was im Volksz\u00e4hlungsurteil steht, dass damit der\nMensch, dessen Spur erhoben wird, \u00fcberhaupt keine\nChance mehr hat zu wissen, was mit seinen Daten, und\nzwar seinen allerintimsten, f\u00fcr die Zukunft passiert, das\nliegt doch f\u00fcr jeden Normalverbraucher auf der Hand.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Abschluss.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ich komme zum Abschluss und sage\nschlicht und ergreifend: Das ist das \u00dcberschreiten einer\nSchallmauer im Pers\u00f6nlichkeitsrecht, das ist der Durch-\nbruch zum gl\u00e4sernen Menschen. Da sage ich noch ein-\nmal: Wenn Sie das wollen, ob im Interesse dann der Kri-\nminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung allgemein oder der staatlichen Si-\ncherheit, wie auch immer \u2013 ist das dann die Aufgabe,\ndie Preisgabe von Grunds\u00e4tzen dieser Rechtsgemein-\nschaft: Abw\u00e4gung zwischen Grundrechten und Eingriffs-\nrechten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bevor wir zur Beschlussfassung\nkommen, frage ich die PDS-Fraktion, ob sie den Antrag\n\u2013 er ist ein Berichtsantrag \u2013 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Zuruf von der PDS: Ja!)\n\nWir verfahren nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung so. Diese Drucksache 3/6879 ist erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagessordnungspunkt 4\nist beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5830\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nEinstellung der Planungen f\u00fcr das Verkehrsprojekt\n\u201eNeubau der B 170 Altenberg\u2013Dippoldiswalde\u201c\n\nDrucksache 3/8096, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8303, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/8306, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der SPD-Fraktion, sie hat\ndiesen Antrag gestellt. Es schlie\u00dfen sich an: CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung. Das Wort hat Frau Abg.\nDr. Raatz von der SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Kollegen und sehr geehrter Herr Staats-\nminister Gillo! Ich hatte jetzt schon Bedenken, dass Sie\nnicht kommen. Ich wollte Sie eigentlich in meinem Rede-\nbeitrag ansprechen. Das klappt ja jetzt gut, denn zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei Ihnen bedanken f\u00fcr die doch\nbemerkenswerte Vorlage, die Sie uns als Opposition mit\nIhren Pl\u00e4nen zum Neubau der B 170 zwischen Dippol-\ndiswalde und Altenberg gegeben haben.\nBei dem Vorhaben, eine 15 km lange Schneise quer\ndurch das Osterzgebirge zu schlagen, stimmt nach mei-\nner Meinung wirklich alles, und zwar ist das Projekt\n\n1. aus verkehrlicher Sicht v\u00f6llig unsinnig; es ist\n\n2. die reinste Verschwendung von Steuermitteln; es ist\n\n3. umweltpolitisch katastrophal und\n\n4. eine Provokation gegen\u00fcber eigentlich jedem m\u00fcn-\ndigen B\u00fcrger.\n\nDas ist nicht schwer zu belegen. Ich komme zu Punkt 1,\nwarum das Projekt aus verkehrlicher Sicht unsinnig ist.\nDie A 17 Dresden\u2013Prag wird keine zehn Kilometer \u00f6st-\nlich der geplanten neuen B 170 verlaufen. Das hei\u00dft, wir\nh\u00e4tten dann mit der B 170 (alt) drei leistungsf\u00e4hige Tras-\nsen im Abstand von 15 Kilometern. W\u00e4hrend die Auto-\nbahn bereits 2005 in Betrieb genommen werden soll, ist\nes dagegen v\u00f6llig undenkbar, dass die neue B 170 bis\n2005 geplant und wohl erst recht bis dahin gebaut ist.\nDas hei\u00dft, dass die neue B 170 auf jeden Fall erst nach\nder A 17 fertig gestellt sein k\u00f6nnte.\n\nWozu brauchen wir dann diese neue und vor allem auch\nteure Stra\u00dfe? F\u00fcr den Fernverkehr? \u2013 Der rollt wohl\nschneller und umweltgerechter auf der neuen Autobahn.\nOder brauchen wir die neue Trasse f\u00fcr den Regionalver-\nkehr? \u2013 Ich denke, nicht. Die Mehrzahl der in dieser Re-\ngion lebenden Menschen wohnt n\u00e4mlich im Tal. Folglich\nmuss der Bus auch weiterhin durch das Tal fahren,\nebenso m\u00fcssen es die Versorgungstransporte sowie der\nSchwerlasttransport, zum Beispiel f\u00fcr den Transport von\nMaterialien zur Gie\u00dferei in Schmiedeberg oder auch, um\nfertige Teile abzuholen.\n\nMeine Fraktion fordert deshalb im vorliegenden Antrag,\ndie jetzige Bundesstra\u00dfe zeitgem\u00e4\u00df auszubauen, und\nzwar zu einer regionalen Erschlie\u00dfungsstra\u00dfe ohne\nSchwerlastfernverkehr. Dabei sollte man diese Stra\u00dfe\neher tiefer als h\u00f6her legen, denn so wird das zum Bei-\nspiel in hochwassergef\u00e4hrdeten Gebieten in der Schweiz\n\ngemacht. Der Fluss kann sich dann bei Bedarf kurzzeitig\nausdehnen und die Stra\u00dfe als Flussbett nutzen.\n\nSollte die Staatsregierung nicht diesen Weg gehen, dann\nist klar, dass die neue B 170 den Schwerlastfernverkehr\ndauerhaft ins Osterzgebirge ziehen wird. Das best\u00e4tigt\nauch meine Landtagskollegin Frau Dombois. Sie \u00e4u\u00dferte\nsich im Februar in der \u201eSZ\u201c in Dippoldiswalde folgen-\nderma\u00dfen: \u201eJeder Ausbau der Stra\u00dfe macht eine sp\u00e4tere\nR\u00fcckstufung der Stra\u00dfe und eine gleichzeitige Tonnage-\nbegrenzung unm\u00f6glich.\u201c Ja, genauso ist das, Herr Minis-\nter Gillo!\n\nVerabschieden Sie sich von diesem Projekt B 170 (neu)\nund widmen Sie sich endlich den Aufgaben, f\u00fcr die Sie\neingestellt sind. Wir brauchen f\u00fcr die Euroregion Nei\u00dfe\neine neue B 178. Das Projekt ist seit 1992 im Vordring-\nlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes. Trotzdem\nwerden noch weitere Jahre bis zur vollst\u00e4ndigen Herstel-\nlung des Baurechtes vergehen.\n\nHerr Minister! K\u00fcmmern Sie sich um eine leistungs-\nf\u00e4hige B 174 f\u00fcr den mittleren Erzgebirgsraum! Sie haben\nmir gerade auf eine Kleine Anfrage mitgeteilt, dass sich\ndie Planungen auf dem Schl\u00fcsselabschnitt Chemnitz\u2013\nGornau deutlich verz\u00f6gern. Investieren Sie doch hier ein-\nmal Ihre Kraft!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nNun zum zweiten Kritikpunkt. Die neue B 170 ist ein\nSteuermittelgrab. Im Normalfall plant man erst eine\nStra\u00dfe und sucht dann nach einer Finanzierungsm\u00f6glich-\nkeit. Bei der neuen B 170 war das Verfahren aber genau\nandersherum: Man meinte, mit den Fluthilfemitteln eine\nFinanzierungsquelle zu besitzen, und nun suchte man\neilig eine Stra\u00dfe daf\u00fcr.\n\nHerr Minister! G\u00e4be es dieses Projekt auch, wenn es mit\nLandesmitteln finanziert werden m\u00fcsste? Ich denke,\nkaum. Ich denke auch, dass hier die Solidarit\u00e4t der deut-\nschen Steuerzahler wirklich missbraucht wird. Herr Ver-\nkehrsminister, ich wette auch mit Ihnen, dass die von\nIhnen angesetzten 27,1 Millionen Euro nie und nimmer\nf\u00fcr dieses Stra\u00dfenbauvorhaben reichen w\u00fcrden. Mit\neinem Kilometerpreis von 1,5 Millionen Euro w\u00e4re aus-\ngerechnet die neue B 170 im unwegsamen Gebirge eines\nder billigsten Projekte Sachsens im neuen Verkehrswege-\nplan, billiger zum Beispiel als der B 160-Ausbau Hoyers-\nwerda\u2013Wei\u00dfwasser. Wir wissen alle, dass der im sandi-\ngen Gel\u00e4nde liegt und der Kilometer immerhin 20 %\nmehr kostet.\n\nZu Kritikpunkt drei. Warum w\u00e4re die neue B 170 eine\numweltpolitische Katastrophe? Sie haben sich gemeinsam\nmit Herrn Minister Flath schon in der Presse \u00f6ffentlich\nge\u00e4u\u00dfert. Da kam es auch deutlich zum Ausdruck: weil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5831\n\neben diese neue B 170 die Umwelt zerst\u00f6ren w\u00fcrde,\nauch Fl\u00e4chen versiegelt w\u00fcrden und weil sie den\nSchwerlastfernverkehr dauerhaft in eine Region ziehen\nw\u00fcrde, die daf\u00fcr denkbar ungeeignet ist.\n\nHerr Minister Gillo, wer ausgerechnet mit Fluthilfemit-\nteln 40 Hektar Wald f\u00fcr eine Stra\u00dfe abholzen will, die\neigentlich niemand braucht, der beweist damit wirklich,\ndass er aus der Naturkatastrophe des Jahres 2002 so gut\nwie nichts gelernt hat\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund auch absolut konzeptionslos arbeitet. Herr Staats-\nminister Flath hat dies zum Beispiel erkannt und in aller\n\u00d6ffentlichkeit seine Meinung gegen Ihre gestellt. Meinen\nRespekt! Es ist sch\u00f6n zu wissen, dass es wenigstens ein\nMitglied dieser Regierung schafft, ein St\u00fcck \u00fcber den\nheutigen Tag hinaus zu denken. Nebenbei bemerkt\nmacht sich Herr Flath auch Gedanken \u00fcber die Zukunft\ndes Schieneng\u00fcterverkehrs, f\u00fcr die eigentlich ein anderer\nMinister bezahlt wird.\n\nNun zu Kritikpunkt vier, warum m\u00fcndige B\u00fcrger provo-\nziert werden: weil mit dem Bau der neuen B 170 ein\nglatter Wortbruch begangen wird. Ich zitiere hier noch\neinmal meine Kollegin Frau Dombois, die sagte: \u201eDen\nAnwohnern der B 170 wurde mit der Entscheidung f\u00fcr\ndie A 17 der R\u00fcckbau der Grenzzollanlage sowie die\nR\u00fcckstufung der Bundesstra\u00dfe zugesichert. Diese Ver-\nsprechen werde ich einfordern. Mit einer Autobahn, die\nso viel Geld kostet, wird es m\u00f6glich sein, den Verkehr\ndann dorthin zu verlagern.\u201c\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nIch denke, dass dem nicht viel hinzuzuf\u00fcgen ist.\n\nSkandal\u00f6s und undemokratisch finde ich auch, wie man\nbislang mit den betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\numgesprungen ist. Bei Informationsveranstaltungen mit\n\u00fcber 200 G\u00e4sten blieben die f\u00fcr die Staatsregierung re-\nservierten St\u00fchle leer. Daf\u00fcr grassierten die wildesten\nGer\u00fcchte \u00fcber Trassen \u00f6stlich und westlich der jetzigen\nB 170, dar\u00fcber, dass die Stra\u00dfe bereits 2004 fertig sein\nk\u00f6nnte; Messtrupps wurden gesichtet, die wieder ver-\nschwanden, und die Machbarkeitsstudie wurde sicher-\nheitshalber in Th\u00fcringen erstellt.\n\nEs gab auch kom\u00f6diantische Darbietungen. Als die Mi-\nnister Flath und Gillo eine gemeinsame Streckenbesichti-\ngung ank\u00fcndigten und die B\u00fcrgermeister bereits in Reih\nund Glied standen, sagte Herr Gillo ganz kurzfristig mit\nder Begr\u00fcndung ab, der Arbeitsstand zu diesem Projekt\nsei noch nicht weit genug fortgeschritten. Ach, sieh an!\nDa soll ein Projekt, m\u00f6glichst an gesetzlichen Bestim-\nmungen vorbei, in wenigen Monaten bis zur Baureife ge-\npeitscht werden, aber der zust\u00e4ndige Minister kann es\nnoch nicht einmal erkl\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas halte ich f\u00fcr Verkehrspolitik im Blindflug.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, mit unserem Antrag\nwollen wir einen Schlussstrich unter diese unr\u00fchmliche\nGeschichte ziehen. Mit unserem Antrag bieten wir Ihnen\n\nauch entsprechende L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten an. Insofern\nbedanke ich mich zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt bitte ich die\nCDU-Fraktion um ihren Beitrag.\n\nHamburger, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! In dem Ungl\u00fcck der\nAugusttage des vergangenen Jahres ist \u2013 neben vielen\nanderen schlimmen Sch\u00e4den \u2013 auch die B 170 im Wei\u00dfe-\nritzkreis zerst\u00f6rt worden. Sie wird zurzeit mit Fluthilfe-\ngeldern wieder aufgebaut.\nUm diesen zun\u00e4chst n\u00fcchternen Sachverhalt entwickeln\nsich einige Streitpunkte, die wohl kaum mit markigen\nWorten zu kl\u00e4ren sind, Frau Dr. Raatz. Es sind im\nGrunde genommen drei Streitpunkte. Erstens: Welchen\nStatus soll die Stra\u00dfe nach der Wiederherstellung haben?\nZweitens: W\u00e4re nicht eine Umgehungsstra\u00dfe, die so ge-\nnannte B 170 (neu), die bessere Variante? Drittens: Wel-\nche Entlastungswirkung wird die k\u00fcnftige A 17 einmal\nhaben?\n\nMit diesen Fragen, um die es im Kern geht, sollten wir\nuns befassen. Am heutigen Tag sind daf\u00fcr folgende Fak-\nten relevant: Die Stra\u00dfe \u2013 die B 170 (alt), wenn ich sie\nzur Unterscheidung einmal so nennen darf \u2013 wird im\nSommer 2003 fertig gestellt sein; sie soll zum 1. Juli wie-\nder er\u00f6ffnet werden. Dieser Termin ist mit der tschechi-\nschen Seite vereinbart; das s\u00e4chsische Transportgewerbe\nwartet dringend darauf. Sie wird in den Leistungspara-\nmetern wieder er\u00f6ffnet werden, die sie vorher aufwies.\nAlles andere w\u00e4re ohnehin nicht zul\u00e4ssig.\n\nAngesichts der Fakten kann ich es auf den Punkt brin-\ngen: Im Grunde genommen hat das Wirtschaftsministe-\nrium \u00dcberlegungen angestellt, ob eine alternative Neuer-\nrichtung im Sinne einer Umgehungsstra\u00dfe sinnvoll sein\nk\u00f6nnte. Diese Anregung hat das Bundesverkehrsministe-\nrium anl\u00e4sslich eines Ortstermins unterbreitet, nicht\nohne die Anmerkung, die Umgehung sei \u00fcber die Flut-\nhilfen des Bundes teilweise f\u00f6rderf\u00e4hig. Diese \u00dcber-\nlegungen sind bisher nicht in formelle Planungen \u00fcber-\ngegangen, befinden sich also noch in der Phase von\nDenkmodellen. Deshalb, Frau Kollegin Dr. Raatz, sind\nIhre Angaben zum Preis, zu wirtschaftlichen Auswirkun-\ngen und \u00c4hnlichem ebenso spekulativ.\n\nMeine Damen und Herren, es muss nun Angelegenheit\nder Region sein, diese Alternative des Wirtschaftsminis-\nteriums als Option, als Entlastung zu verstehen oder\naber das Angebot des Ministeriums abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHamburger, CDU: Ja, bitte sehr, Frau Kollegin Kipping.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Kipping,\nbitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Hamburger, wenn Sie die Aus-\nsagen von Frau Raatz zu Preisen und Auswirkungen als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5832\n\nspekulativ bezeichnen, wie bezeichnen Sie dann die An-\ngaben, die vonseiten der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei\nder Anmeldung der B 170 (neu) zum Bundesverkehrs-\nwegeplan gemacht worden sind?\n\n(Zuruf von der PDS: Spekulatius!)\n\nHamburger, CDU: Das alles sind Entwurfszahlen, die\nsich im Laufe der Planung konkretisieren m\u00fcssen, nichts\nanderes. Das ist eigentlich \u00fcblich.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist immer so! \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Dann sind es aber\n\nkeine Denkmodelle mehr!)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Bis eine konkrete Variante zu Papier ge-\nbracht worden ist, bleibt alles Vorherige ein Denkmodell.\nWenn Ihnen das Wort Denkmodell nicht gef\u00e4llt, dann\nnehmen Sie ein anderes Wort daf\u00fcr. Im Grunde wurde\nkeine detaillierte Entscheidung getroffen, weil man sich\nnoch in der Phase der Probleml\u00f6sung befindet. Daher ist\nes auch gut, dass wir uns in dieser Phase dar\u00fcber unter-\nhalten.\n\nIch komme zur\u00fcck zu dem vorhin Gesagten. Es ist Ange-\nlegenheit der Region, diese Option des Ministeriums als\nChance zu sehen, eine Entlastung herzustellen, oder aber\ndas Angebot abzulehnen. Die Region, der Landkreis und\ndie Gemeinden m\u00fcssen sagen, ob sie die neue Stra\u00dfen-\nf\u00fchrung wollen oder nicht. Sie m\u00fcssen diese Frage be-\nantworten; erst danach wird weiter zu entscheiden sein.\n\nIch stelle n\u00e4mlich in der Region ein durchaus differen-\nziertes Meinungsspektrum fest, das auf einen Nenner ge-\nbracht werden muss, auch mit den dann zu er\u00f6rternden\nRandbedingungen. Es gibt n\u00e4mlich auch eine Reihe von\nB\u00fcrgern, die in dieser Region wohnen und diese Stra\u00dfe\ndurchaus haben wollen. Alle diese Argumente muss\nman zun\u00e4chst sachlich er\u00f6rtern, um danach zu entschei-\nden; es geht nicht an, erst zu entscheiden und dann zu\nversuchen, die Leute davon zu \u00fcberzeugen.\n\nDas sind erst einmal ohne Polemik die n\u00fcchternen Sach-\nverhalte, die man nun nach Gusto hin und her interpre-\ntieren kann. Ich erspare mir das jetzt; es ist in den\nMedien \u2013 auch mit viel Dichtung und Wahrheit \u2013 ausrei-\nchend diskutiert worden. In Anbetracht der vorgesehe-\nnen, knapp bemessenen Redezeit ist dies wohl auch\nnicht erforderlich.\n\nNunmehr komme ich unmittelbar zum \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion. In Punkt 1 wird angeregt die Planung\neinzustellen. Ich schlage vor, diesen Punkt abzulehnen,\nweil die Planung noch gar nicht begonnen hat, so dass\nsie also schlechterdings auch nicht eingestellt werden\nkann. Sie kann erst beginnen, wenn das Votum der Re-\ngion vorliegt; dann wird man sehen, was man daraus\nmacht.\n\nDie vorhin von Ihnen, Frau Kollegin Dr. Raatz, anregte\nregionale Erschlie\u00dfungsstra\u00dfe ist bei einer Bundesstra\u00dfe\nschlechterdings nicht m\u00f6glich.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nMan kann sie herunterstufen!)\n\nDazu m\u00fcsste eine Umstufung erfolgen, aber das ist mit\nSicherheit nicht im Zuge der Neuer\u00f6ffnung nach einer\n\nReparatur oder nach einer Wiederherstellung m\u00f6glich.\nDies erfordert einen l\u00e4ngeren Prozess; ob dieser vern\u00fcnf-\ntig und angemessen ist, muss entschieden werden, wenn\nder Zeitpunkt daf\u00fcr gekommen ist, aber nicht jetzt per\nDeklaration von diesem Pult aus.\n\nFrau Kollegin, noch eine Bemerkung: Sie sagen, diese\nStra\u00dfe ziehe Verkehr an. Diese Stra\u00dfe zieht nicht mehr\nVerkehr an, als die jetzige Stra\u00dfe auch schon anzieht. Es\nist h\u00f6chst zweifelhaft, ob sie Verkehr beispielsweise von\nMarienberg oder den anderen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen anzieht.\n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. In Punkt 2 schlagen Sie\nvor, die Anmeldung zum Bundesverkehrswegeplan zu-\nr\u00fcckzunehmen. Ich empfehle auch diesen Vorschlag ab-\nzulehnen, weil eine Zur\u00fccknahme vor der eigentlichen\nEntscheidung die Entscheidung in der Sache ersetzt.\nMeiner Meinung nach sollte man zun\u00e4chst einmal ent-\nscheiden und sich dann in Bezug auf die Anmeldung\nzum Bundesverkehrswegeplan \u00e4u\u00dfern.\n\nFrau Kollegin Dr. Raatz, Sie r\u00fchmen sich in den Medien\nIhres Einsatzes, dazu beigetragen zu haben, dass die An-\ngelegenheit aus dem vordringlichen Bedarf in den weite-\nren Bedarf verschoben worden ist. Nat\u00fcrlich haben Sie\ndas ohne Votum der Region getan, quasi aus eigener\nKompetenz. Wir sind uns sicherlich einig, dass die\nWirkung einer solchen Verschiebung einer Streichung\nziemlich nahe kommt. Wir sollten Ihre Eigenm\u00e4chtigkeit\n\u2013 daf\u00fcr halte ich das \u2013 nicht durch eine f\u00f6rmliche Zu-\nr\u00fccknahme sanktionieren.\n\nZum Dritten verlangen Sie, den Bau der A 17 mit allen\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln zu beschleunigen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, diesem Punkt\nzuzustimmen. Dieser Teil entspricht auch der im Dezem-\nber-Plenum erhobenen Forderung der CDU-Fraktion.\nWir freuen uns sehr, dass Sie dies nunmehr unterst\u00fct-\nzen. Ab Juni 2003 wird nun Baurecht f\u00fcr den 3. Bauab-\nschnitt bestehen; der Bau kann fortgef\u00fchrt werden.\n\nMeine Damen und Herren, machen Sie sich selbst einen\nReim darauf, dass die SPD-Regierung in Berlin die Mittel\nf\u00fcr den 3. Bauabschnitt f\u00fcr 2003 streicht, wie dem\nSMWA j\u00fcngst mitgeteilt wurde, und die s\u00e4chsische SPD-\nFraktion einen Antrag zur Beschleunigung der Inbetrieb-\nnahme in den Landtag einbringt. Ich glaube, das ist ein\nwenig geschicktes Verhinderungsspiel mit verteilten Rol-\nlen.\n\nIhren vierten Punkt, die Stra\u00dfe solle k\u00fcnftig nur noch\nregionale Erschlie\u00dfungsfunktionen haben, empfehle ich\nebenfalls abzulehnen. Es liegt nicht in s\u00e4chsischer Kom-\npetenz, Bundes- und Europastra\u00dfen einzustufen. Die ge-\nhegte Absicht w\u00fcrde zudem internationale Vertr\u00e4ge ver-\nletzen.\n\nZumindest bis zur Fertigstellung der A 17 hat die B 170\nden Charakter einer Europastra\u00dfe und Sachsen kann\ndies nicht \u00e4ndern. Eine Bundesstra\u00dfe bleibt sie auf l\u00e4n-\ngere Sicht allemal. Das, meine Damen und Herren, ist\nschlicht geltendes Recht.\n\nDes Weiteren soll ein Gesamtkonzept die B 170 von dem\nst\u00f6renden Verkehr, von Schwerlastverkehr etc., v\u00f6llig be-\nfreien. Ich glaube, grenz\u00fcberschreitende Verkehre sind\nGegenstand internationaler Vertr\u00e4ge und k\u00f6nnen nicht\ndurch einseitige Konzepte unterlaufen werden. Ich muss\ndiesen Sachverhalt leider mehrmals wiederholen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5833\n\nZudem wird die verkehrsentlastende Wirkung der A 17\nnicht in Ansatz gebracht. Ich glaube, wenn wir sachlich\nbegr\u00fcndet entscheiden wollen, m\u00fcsste zumindest diese\nverkehrsentlastende Wirkung abgewartet werden, bevor\nman weitere verkehrsleitende \u00dcberlegungen anstellt. An-\nsonsten w\u00fcrde man sich wieder im spekulativen Bereich\nbewegen.\n\nWegen dieser differenzierten Wertung und Abstim-\nmungsempfehlung, die ich vorgetragen habe, bitte ich\nbereits jetzt um punktweise Abstimmung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin\nDr. Raatz, ich bin f\u00fcr eine sachbezogene und genaue Dis-\nkussion. Ich bin, wenn es sein muss, auch f\u00fcr Streit,\nwenn es einer L\u00f6sungsfindung dient. Ich lehne allerdings\nden Versuch einseitiger Darstellungen und polemischer\nVorschl\u00e4ge ab. Meines Erachtens hat das etwas mit Ehr-\nlichkeit gegen\u00fcber den Menschen in den Regionen zu\ntun, nicht aber mit dem Wecken falscher oder nicht reali-\nsierbarer Hoffnungen. Wir sollten an den Fakten entlang\ndiskutieren und streiten und dann eine m\u00f6glichst gute\nEntscheidung f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere Regionen\nf\u00e4llen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fraktion der PDS\nerh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! W\u00e4re es nach dem Willen des s\u00e4chsischen\nWirtschaftsministeriums gegangen, w\u00e4re die Neutrassie-\nrung der B 170 im Wei\u00dferitzkreis ohne Planfeststellungs-\nverfahren einfach so durchgewinkt worden. Inzwischen\nhat das Ministerium Nachhilfeunterricht im bundesdeut-\nschen Planungsrecht genommen und sieht nun auch ein,\ndass dies einen Versto\u00df gegen die B\u00fcrgerbeteiligung dar-\ngestellt h\u00e4tte. Als klar wurde, dass der Neubau nicht aus\nFlutmitteln bezahlt werden kann, hat es das Wirtschafts-\nministerium geschafft, noch in letzter Minute die Neu-\ntrassierung im Bundesverkehrswegeplan unterzubringen.\nNun besteht f\u00fcr ein Projekt auf Platz 30 des weiteren Be-\ndarfs wenig bis gar keine Aussicht auf schnelle Umset-\nzung. F\u00fcr ein Projekt, f\u00fcr das noch nicht einmal Vorpla-\nnungen vorhanden sind, bei dem noch nicht einmal eine\noffizielle Meinung der Staatsregierung vorhanden ist, ist\nes schon eine starke Leistung, dass es \u00fcberhaupt im Bun-\ndesverkehrswegeplan erscheint.\n\nWenn sich das Haus von Minister Gillo, den Verkehrs-\npolitik ansonsten eher unber\u00fchrt l\u00e4sst, so ins Zeug legt,\nmuss doch etwas dran sein. Dann muss die Neutrassie-\nrung der B 170 eine ganz tolle Sache sein. Ich habe mich\ngefragt, welche Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Neubau sprechen w\u00fcr-\nden.\n\nZuerst hie\u00df es, es sei wegen des Hochwasserschutzes n\u00f6-\ntig. Das Gegenteil ist jedoch der Fall. Mit dem Stra\u00dfen-\nneubau w\u00e4ren Abholzungen verbunden. Das wiederum\nverringerte das Wasserr\u00fcckhalteverm\u00f6gen, was wie-\nderum dazu f\u00fchrte, dass bei starken Niederschl\u00e4gen, wie\nim August 2002, 60 000 bis 70 000 Kubikmeter Wasser\nt\u00e4glich auf die Kommunen in der Tallage zuk\u00e4men.\n\nEin weiterer m\u00f6glicher Grund f\u00fcr den Neubau k\u00f6nnte in\nder Hoffnung auf Wirtschaftsaufschwung bestehen. Ein-\nmal abgesehen davon, dass der direkte Zusammenhang\nzwischen Stra\u00dfenbau und Wirtschaftsaufschwung in\nl\u00e4ndlichen Regionen bisher nicht erbracht wurde, ist nun\nder Neubau der B 170 im Osterzgebirge definitiv auch\naus wirtschaftlicher Sicht sch\u00e4dlich statt n\u00fctzlich, denn\ndie wirtschaftliche Entwicklung in dieser Region ist vor\nallen Dingen vom Tourismus abh\u00e4ngig. In dieser Region\narbeiten in der Tourismusbranche 2 500 Arbeitskr\u00e4fte.\nDie Touristen kommen ins Osterzgebirge doch nicht\nwegen einer ausgebauten Stra\u00dfe mit vielen Brummis. Ins\nOsterzgebirge kommt man vielmehr wegen der land-\nschaftlichen Sch\u00f6nheit, wegen unzerst\u00f6rten Naturr\u00e4u-\nmen, kurz, um sich zu erholen. Wer f\u00e4hrt schon gern zur\nErholung in verl\u00e4rmte Regionen?\n\nAls dritten und wahrscheinlich schwergewichtigsten\nGrund f\u00fcr den Neubau f\u00fchrte das Wirtschaftsministe-\nrium die Entlastung der Anwohnerschaft entlang der jet-\nzigen B 170 an. Dieses Argument w\u00e4re ein ernst zu neh-\nmendes, wenn es denn belastbar w\u00e4re. Ist das wirklich\nso? Vor Ort regt sich zu Recht Misstrauen gegen diese\nArgumentation. Bereits beim Ausbau der Grenzzollan-\nlage Altenberg haben die Menschen geh\u00f6rt, dass durch\ndiesen Bau endlich die Staus aufh\u00f6ren w\u00fcrden. Als man\nsich f\u00fcr die A 17 nach Prag entschied, hie\u00df es wieder,\ndies werde die B 170 sp\u00fcrbar entlasten. Inzwischen\nglaubt offensichtlich nicht einmal das Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit an die entlastende Wirkung\nder A 17. Es schmiedet nun Pl\u00e4ne f\u00fcr einen Neubau der\nB 170.\n\nFazit: Es gibt keine \u00fcberzeugenden Gr\u00fcnde f\u00fcr die Neu-\ntrassierung der B 170.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Pl\u00e4ne \u2013 es sind, wie wir jetzt wissen, eigentlich keine\nPl\u00e4ne; es handelt sich vielmehr um eine fixe Idee \u2013 und\ndiese fixe Idee erf\u00fcllen einen einzigen Zweck, und zwar\nvon den l\u00e4ngst bekannten und vern\u00fcnftigen Forderungen\nder Anwohnerinnen und Anwohner entlang der jetzigen\nB 170 nach Reduzierung des Transitverkehrs abzulenken.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Kipping, k\u00f6nnten Sie sich nicht\nvorstellen, in der Region einmal nachzufragen, was dort\ngewollt wird, anstatt einzelne Gruppen aus der Region\nzu zitieren?\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Hamburger, ich kann mir das\nnicht nur vorstellen, sondern ich habe es getan. Ich war\nbei mehreren Veranstaltungen vor Ort und habe mich\nmit den Anwohnerinnen und Anwohnern sehr intensiv\ndar\u00fcber unterhalten. Ich stand auch in Diskussionen mit\nmehreren Gemeinder\u00e4ten aus verschiedenen Fraktionen.\nIch musste feststellen, dass das Votum aus dem Kreistag\nf\u00fcr diese Planung, das Sie sicherlich zitieren, einen Ent-\nschluss darstellt, von dem selbst Kreisr\u00e4te im Nachhinein\ngesagt haben, man sei \u00fcber den Tisch gezogen worden,\nes sei als Tischvorlage gekommen und man sollte ledig-\nlich pr\u00fcfen, es werde alles umsonst geben usw. Ein ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5834\n\ndeutiges Votum f\u00fcr diese Neutrassierung gibt es nicht,\nHerr Hamburger.\nDie Menschen vor Ort \u2013 \u00fcber diese sprechen wir \u2013 be-\nschweren sich schon sehr lange zu Recht \u00fcber die Be-\nlastungen, die durch den Transitschwerlastverkehr ent-\nstehen. Wahrscheinlich hoffte der eine oder andere im\nMinisterium, die Anwohnerinnen und Anwohner entlang\nder jetzigen B 170 w\u00fcrden sich ohne Bedenken und un-\neingeschr\u00e4nkt f\u00fcr den Neubau einsetzen. Ihr Ablen-\nkungsman\u00f6ver, Herr Gillo, ging ins Leere.\n\nDie B\u00fcrgerinitiativen entlang der jetzigen und der ge-\nplanten B 170 haben sich nicht gegeneinander ausspielen\nlassen. Sie haben sich vielmehr zusammengetan und sich\nauf gemeinsame Forderungen verst\u00e4ndigt. Herr Gillo, es\ngibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, sich wegen dieser fixen\nIdee mit dem fachkundigen Kabinettskollegen Herrn\nStaatsminister Flath anzulegen. Lassen Sie sich doch\nnicht von Ihrer Verkehrsabteilung in die Sackgasse jagen.\nDie PDS-Fraktion fordert Sie deshalb auf: L\u00f6sen Sie sich\nvon dieser fixen Idee und k\u00fcmmern Sie sich endlich um\ndie ernst zu nehmenden Vorschl\u00e4ge zur Vermeidung\nvon Transitschwerlastverkehr auf der bestehenden B 170!\n\nIn diesem Sinne ist der vorliegende SPD-Antrag ein\nSchritt in die richtige Richtung, dem die PDS mit Freude\nzustimmt. Leider bleiben Sie, Frau Raatz, etwas z\u00f6gerlich\nnach diesem ersten Schritt stehen. Doch der Schutz des\nOsterzgebirges vor Schwerlastverkehr \u00e0 la Brenner be-\ndarf nicht z\u00f6gerlicher Schritte. Vielmehr ist konsequentes\nHandeln gefragt. Deswegen bringt die PDS-Fraktion\neinen \u00c4nderungsantrag ein. Wir als PDS meinen, ein\nNein zur fixen Idee der B 170 muss mit der weiteren\nSperrung der bestehenden B 170 f\u00fcr Schwerlastverkehr\neinhergehen.\n\nIm \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion wird deshalb vor-\ngeschlagen, die B 170 bis zur Fertigstellung der A 17 ge-\nnerell f\u00fcr Transitverkehr zu sperren. Momentan leben\ndie Menschen entlang der B 170 ruhig, da die Stra\u00dfe f\u00fcr\nTransitverkehr wegen der Hochwassersch\u00e4den gesperrt\nist. Die Staatsregierung beabsichtigt nun, diese so z\u00fcgig\nwie m\u00f6glich zu reparieren und zu \u00f6ffnen. Das hie\u00dfe f\u00fcr\ndie Menschen dann wieder: Ohropax in die Ohren und\nlieber nicht tief einatmen.\n\nHerr Gillo, Ihr Haus hat viel Fantasie und Engagement\nbewiesen, als es darum ging, die Neutrassierung durch-\nzudr\u00fccken. Entfalten Sie doch dieselbe Fantasie und das-\nselbe Engagement, wenn es darum geht, die \u00d6ffnung der\nB 170 f\u00fcr Schwerlastverkehr hinauszuschieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie vielleicht dem PDS-Antrag aus ideologischen\noder prinzipiellen Gr\u00fcnden nicht folgen wollen, so fol-\ngen Sie doch den Vorschl\u00e4gen des Altenberger B\u00fcrger-\nmeisters, der die folgende Position vertritt: Solange die\nvom Hochwasser gesch\u00e4digten Flussverl\u00e4ufe, Versor-\ngungsmedien und Br\u00fccken nicht g\u00e4nzlich wieder herge-\nstellt sind, kann die B 170 nicht f\u00fcr den Transitschwer-\nlastverkehr ge\u00f6ffnet werden. Wenn wir das Osterzge-\nbirge wirklich nachhaltig vom Transitschwerlastverkehr\nbefreien wollen, m\u00fcssen wir die Alternative dazu st\u00e4r-\nken. Deshalb schl\u00e4gt Ihnen die PDS-Fraktion heute vor,\ndie Rollende Landstra\u00dfe entsprechend vorzuhalten und\nauch nach 2005 weiter zu betreiben.\n\nVor einigen Jahren haben CDU und SPD einen PDS-An-\ntrag, der sich f\u00fcr einen Weiterbetrieb der Rollenden\nLandstra\u00dfe nach Fertigstellung der A 17 und die Verbes-\nserung der Rollenden Landstra\u00dfe einsetzte, abgelehnt.\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, Sie haben\nheute die Chance, diesen Fehler zu korrigieren. Heute\nk\u00f6nnen Sie sich f\u00fcr die St\u00e4rkung der Rollenden Land-\nstra\u00dfe aussprechen.\n\nHerr Hamburger, es geht weder bei dem vorliegenden\nSPD-Antrag noch bei dem \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion um markige Worte, sondern es geht darum,\nwirklich Abhilfe f\u00fcr die Menschen im Osterzgebirge zu\nschaffen. Es geht auch darum, sich konstruktiv mit den\nVorschl\u00e4gen der B\u00fcrgerinitiativen auseinander zu setzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nHamburger, CDU.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt ist er \u00fcberzeugt!)\n\nHamburger, CDU: \u2013 Wenn Sie meinen!\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich frage vorsorglich, ob die beiden\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge noch eingebracht werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie werden noch ein-\ngebracht. Es geht jetzt nur um Beitr\u00e4ge im Rahmen der\nDiskussion.\n\nHamburger, CDU: Ich m\u00f6chte nur eine Bemerkung los-\nlassen. Deswegen mache ich es von hier. Frau Kollegin\nKipping, Sie sagen hier im Ton der \u00dcberzeugung Dinge,\ndie einfach schlicht falsch sind. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es\nbesser wissen. Wenn Sie schon Altenberg zitieren, dann\nsollten Sie sich bitte erkundigen, womit sich der Alten-\nberger Stadtrat am Dienstag dieser Woche befasst hat\nund welche Beschl\u00fcsse dort gefasst worden sind. Wenn\nSie es wissen, dann haben Sie hier gelogen. Ich habe\nIhnen zugunsten unterstellt, dass Sie es nicht gewusst\nhaben. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich muss nur den Vorwurf der\nL\u00fcge zur\u00fcckweisen. Ich habe mit meinen Aussagen ganz\nklar aus dem Protokoll des Altenberger Stadtrates zitiert.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Sie haben die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Dis-\nkussion das Wort zu nehmen. \u2013 Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Hamburger, der Zeitungsartikel,\nden Sie zitieren, ist vielleicht etwas verwirrend. Das, was\nim Stadtrat beschlossen wurde, hat sich nicht auf die\nB 170 (neu) bezogen. Da gab es keinen Beschluss. Es geht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5835\n\nda um eine andere Frage, die ich pers\u00f6nlich auch nicht\ngl\u00fccklich finde, n\u00e4mlich um die Frage der Umgehung\nder Gemeinde Altenberg.\n\n(Hamburger, CDU:\nEs ist von der B 170 (neu) die Rede!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer w\u00fcnscht noch\nim Rahmen der Diskussion das Wort? \u2013 M\u00f6chte sich die\nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Minister Gillo, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt wird das Projekt beerdigt!)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin ja sehr lernwillig und sehr lerninteressiert.\nVon Frau Kipping habe ich heute gelernt, dass man die\nn\u00e4chste Flut damit vermeidet, dass man 20 Hektar mehr\nWald aufarbeitet.\nIn Bezug auf die Rollende Landstra\u00dfe, Frau Kipping, das\nwissen Sie auch, hat die tschechische Regierung nur In-\nteresse, diese Rollende Landstra\u00dfe \u00fcber das Jahr 2005\nfortzuf\u00fchren.\n\nBez\u00fcglich der lieben Kollegin Dr. Raatz: Sie haben vor-\nhin gesagt, es sei vordemokratisch. Wenn Sie allein nach\nBerlin gehen, um hinter unserem R\u00fccken sicherzustellen,\ndass Sie \u00fcber Ihre Parteifreunde etwas abdr\u00fccken k\u00f6n-\nnen, ohne den Entschluss des Kreistages in dieser Re-\ngion, also des Wei\u00dferitzkreises, abzuwarten, nenne ich\ndas vordemokratisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWobei es bei der B 170 (neu) geht, ist eine geografisch\nnotwendige und angeratende Umgehungsstra\u00dfe. Ich\nglaube, ich k\u00f6nnte auch f\u00fcr die Opposition sagen, dass\nsich die Rolle der verkehrspolitischen Sprecherin nicht\ndarin ersch\u00f6pfen kann, nur f\u00fcr Umgehungsstra\u00dfen im\neigenen Wahlkreis zu sorgen.\n\nDie Fraktion der SPD hat den Antrag gestellt, die Pla-\nnungen einer hochwasserfreien F\u00fchrung der B 170 zwi-\nschen Altenberg und Dippoldiswalde einzustellen. Ab\nJuli dieses Jahres \u2013 Frau Kipping, das l\u00e4sst sich nicht\numgehen, weil wir uns an Rechte und Gesetzgebung hal-\nten \u2013 wird der Grenz\u00fcbergang Zinnwald wieder unein-\ngeschr\u00e4nkt f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr ge\u00f6ff-\nnet sein. Das bedeutet, dass ab diesem Zeitpunkt t\u00e4glich\netwa 2 000 Lkw durch die Orte Dippoldiswalde, Schmie-\ndeberg und Kipsdorf rollen werden. Ich verstehe diejeni-\ngen Leute, die sich f\u00fcr die Erhaltung der Gegend und\ndes Landschaftsbildes um Falkenhain oder Oberb\u00e4ren-\nburg einsetzen. Aber ich habe auch Sympathien mit den\nMenschen in den Ortslagen, denen der Durchgangsver-\nkehr leid ist. Ich habe Sorgen um Kinder und \u00e4ltere\nLeute, denn auch nach der Er\u00f6ffnung der A 17 wird ein\nnicht unerheblicher Teil des regionalen Lkw-Kraftver-\nkehrs \u00fcber Zinnwald nach Tschechien flie\u00dfen m\u00fcssen.\n\nDeswegen haben wir uns f\u00fcr die neue Trasse der B 170\neingesetzt, weil wir zudem Flutmittel einsetzen k\u00f6nnen,\nund zwar im Zusammenhang mit Berlin vereinbart, nicht\nvon uns erfunden, konkurriert das Vorhaben auch nicht\nmit anderen Ma\u00dfnahmen des k\u00fcnftigen Bedarfsplanes.\nWir werden alles tun, die neue B 170 k\u00fcnftig in den vor-\n\ndringlichen Bedarf der Bundesfernstra\u00dfen einzuordnen,\ndamit wir in Sachsen die Zukunft der Stra\u00dfe bestimmen\nk\u00f6nnen und nicht eine Person.\nDie Kosten des Vorhabens werden bei einer L\u00e4nge von\netwa 16 Kilometer bisher auf etwa 25 Millionen Euro ge-\nsch\u00e4tzt. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass hier\nkeine Br\u00fccken gebaut werden m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAugenblick!\nDie technische Machbarkeit wurde \u00fcberpr\u00fcft. Weiterhin\nliegen vertiefende Untersuchungen zur Verkehrsentwick-\nlung und zum Tourismus vor.\nIch wei\u00df auch, dass Probleme insbesondere im Umwelt-\nbereich zu erwarten sind. Die neue Trasse tangiert bzw.\ndurchl\u00e4uft das Landschaftsschutzgebiet Osterzgebirge,\ntangiert ein FFH-Gebiet und versiegelt zirka 20 Hektar\nWald. Dieses Projekt wurde bisher in mehreren Bespre-\nchungen auf Arbeitsebene unter verschiedenen Problem-\nschwerpunkten mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft fachlich er\u00f6rtert. Dabei\nsind Erhalt sowie Entwicklung der f\u00fcr Sachsen attrakti-\nven charakteristischen Natur- und Erholungsr\u00e4ume,\nm\u00f6gliche Umweltrisiken und Wirkung auf Tourismus\nund Naherholung wichtige Gesichtspunkte. Formelle Pla-\nnungsverfahren wie beispielsweise ein Raumordnungs-\nverfahren, die Vorentwurfsplanung oder ein Planfeststel-\nlungsverfahren sind f\u00fcr dieses Verkehrsprojekt noch\nnicht eingeleitet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Im\nAugenblick nicht.\nDas SMWA hat der Region ein Angebot unterbreitet. Ob\ndie Region dieses Angebot annimmt, liegt in den H\u00e4n-\nden der Verantwortlichen vor Ort und sollte es auch.\nDie Staatsregierung wird \u00fcber die Weiterverfolgung der\nPlanungen erst entscheiden, wenn die Ergebnisse aus\nden gemeinsamen Beratungen vorliegen und die Bewer-\ntung der Gutachten mit dem SMUL abgestimmt ist.\nIm \u00dcbrigen bin ich mir mit der Mehrheit der Abgeord-\nneten dieses Hauses einig, dass die Fertigstellung der\nBundesautobahn A 17 mit Nachdruck verfolgt wird. Wir\nerwarten, dass die A 17 noch im Jahr 2005 f\u00fcr den Ver-\nkehr freigegeben werden kann. Hierin stimme ich mit\ndem Verkehrsminister Tschechiens, Herr Simonovsky,\n\u00fcberein.\nDie jetzige B 170 wird in der Tallage so ausgebaut, dass\nsie auch den Verkehrsanforderungen bis zur Inbetrieb-\nnahme der A 17 gen\u00fcgt.\nMeine Damen und Herren! Aus all diesen Gr\u00fcnden be-\nsteht f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung keine Veranlas-\nsung, die Planungen f\u00fcr den Neubau der B 170 von\nAltenberg nach Dippoldiswalde jetzt schon abzusagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Nolle.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5836\n\nNolle, SPD: Herr Dr. Gillo, es ist ja sehr interessant, was\nSie uns hier sagen. Ich habe zwei Fragen: Die eine ist, ob\ndas, was Sie uns eben berichtet haben, im Kabinett abge-\nstimmt ist und ob das auch Kabinettsmeinung ist, und\nzweitens, ob die Er\u00f6rterung, die Sie mit dem Umwelt-\nministerium gef\u00fchrt haben, zu dem Ergebnis gef\u00fchrt hat,\ndass Sie so weitermachen k\u00f6nnen wie bisher von Ihnen\nbeabsichtigt.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Nolle, wir haben im Kabinett gesagt, dass wir es\ndem Wei\u00dferitzkreis \u00fcberlassen. Ich glaube, das haben Sie\nauch von Herrn Hamburger geh\u00f6rt. Deswegen brauche\nich mich da nicht lange zu wiederholen. Der Wei\u00dferitz-\nkreis soll uns eine Empfehlung aussprechen und dann\nwerden wir weitergehen. Wenn der Wei\u00dferitzkreis sagt,\ndass er die B 170 (neu) will, wenn das die Aussage des\nKreises ist, dann werden wir versuchen auch einen Weg\nzu finden, das in aller geb\u00fchrlicher Form zu tun.\n\nNolle, SPD: Gibt es eine \u00dcbereinstimmung zwischen\nIhrem Ministerium und dem Umweltministerium in die-\nser Frage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\narbeiten beide gemeinsam in Sacharbeit vor, damit es\ndann, wenn es vom Wei\u00dferitzkreis kommt, auch im\nKabinett er\u00f6rtert werden kann.\n\nNolle, SPD: Das ist keine Antwort. Gibt es eine \u00dcberein-\nstimmung oder nicht?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nhabe Ihnen gerade die Antwort gegeben. Ich kann nichts\ndaf\u00fcr, wenn sie Ihnen nicht gef\u00e4llt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das darf kein Zwie-\ngespr\u00e4ch werden. Gestatten Sie noch eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNoch eine letzte Frage.\n\nNolle, SPD: Was halten Sie von der Auffassung von\nFrau Dombois, die in dieser Frage etwas ganz anderes\ngesagt hat?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Es\nist immer interessant, Menschen zu bestimmten Zeiten\nzu zitieren. Ich glaube, wir sind alle der \u00dcberzeugung,\ndass wir dem Wei\u00dferitzkreis die Chance \u00fcberlassen soll-\nten, sich f\u00fcr oder gegen die neue B 170 auszusprechen.\n\n(Nolle, SPD: Danke sch\u00f6n.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Ich wollte eine Zwischenfrage stellen. Ich\nstehe schon eine ganze Weile hier.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das tut mir Leid. Das\nwar nicht beabsichtigt. Das habe ich nicht gesehen.\n\n(Jurk, SPD: Die Zwischenfrage war beabsichtigt.)\n\nEs tut mir Leid. Es war wirklich nicht beabsichtigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt noch das\nSchlusswort auf. Das hat die SPD-Fraktion. Frau\nDr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kollegen! Die Konfusion ist nun perfekt. Herr\nHamburger sagt: Wir haben Denkmodelle. Herr Minister\nGillo sagt: An den Planungen halte ich fest. Sie sollten\nsich vielleicht untereinander einigen, was Sie unter\nDenkmodellen verstehen.\nIch habe f\u00fcr mich folgendes Fazit gezogen: Wir haben\nim Moment nur drei Planungen f\u00fcr Stra\u00dfenvorhaben in\nSachsen, n\u00e4mlich da, wo Baurecht besteht. Alles andere\nsind im Moment Denkmodelle. Dabei ist f\u00fcr mich inter-\nessant, dass Sie Denkmodelle in den Bundesverkehrswe-\ngeplan einstellen.\nSie haben also mit der B 170 (neu) ein Denkmodell, was\nnoch nicht einmal angefangen wurde zu denken, wie Sie\ndargelegt haben. Ich fand das Bild mit der fixen Idee\nvon Frau Kipping sehr passend. Diese fixe Idee soll nun\nim vordringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplans\nlanden. Ich muss sagen, das ist wirklich eine ganz strin-\ngente Verkehrspolitik, die hier betrieben wird. Hut ab!\n\n(Nolle, SPD: Ein Bundesdenkplan!)\n\nNat\u00fcrlich gibt es wie bei allen Stra\u00dfenvorhaben Leute,\ndie eine neue Stra\u00dfe wollen, vor allen Dingen da, wo sie\nnicht wohnen. Leute, die da wohnen, sagen, dass sie die\nStra\u00dfe nicht vor ihrem Haus haben wollen. Das ist ver-\nst\u00e4ndlich.\nEs gibt nat\u00fcrlich \u2013 das wissen Sie auch, Herr Hamburger\n\u2013 B\u00fcrgerinitiativen, die Leute und Interessen hinter sich\nsammeln, die die B 170 (neu) auf keinen Fall wollen und\ndie uns um Hilfe gebeten haben. Wir haben dabei festge-\nstellt, als wir uns intensiver mit der Materie befasst\nhaben, dass es nicht so ist, wie Sie das so verharmlosend\ndargelegt haben, sondern dass es hier ganz klar darum\ngeht, Planungen z\u00fcgig voranzutreiben und Fluthilfemit-\ntel des Bundes in Anspruch zu nehmen, egal ob dieses\nProjekt irgendjemand will oder nicht.\nDie heutige Diskussion und auch die Stellungnahme von\nHerrn Verkehrsminister Gillo haben mir klargemacht,\ndass die Verkehrspolitik langsam eine be\u00e4ngstigende\nKonzeptlosigkeit erreicht hat.\nEs ist nicht klar, ob die neue B 170 \u00fcberhaupt gebraucht\nwird. Frau Kipping hat diese Frage gestellt. Sie wurde\nihr nicht beantwortet. Es ist nicht klar, ob diese Stra\u00dfe\n\u00fcberhaupt genehmigungsf\u00e4hig ist. Herr Minister Gillo\nschreibt dazu: \u201eDie Entscheidung zum weiteren Vor-\ngehen ist noch nicht getroffen.\u201c Heute hat er uns darge-\nlegt, dass er jetzt eine Entscheidung hat und mit dieser\nEntscheidung durch jede Wand rennen will. Das for-\nmelle Planungsverfahren nach dem Bundesfernstra\u00dfen-\ngesetz ist noch nicht eingeleitet.\nIch w\u00fcrde sagen, dass wir diese traurige Episode lang-\nsam beenden und nach vorn blicken sollten. Ich fordere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5837\n\nganz klar von Minister Gillo, dass er sich mit den spar-\nsamen Ressourcen, die er im Moment f\u00fcr die Verkehrs-\npolitik \u00fcbrig hat, wirklich wichtigen Projekten zuwendet\nund nicht irgendwelchen Projekten, von denen man \u2013\nwir haben es heute dargestellt \u2013 sagen muss, dass sie an\nden Haaren herbeigezogen und in meinen Augen voll-\nkommen sinnlos sind.\n\nSchaffen wir also mehrere leistungsf\u00e4hige Stra\u00dfenfern-\nverbindungen und nicht alle in einem Korridor von\n15 Kilometern. Bauen wir die jetzige Bundesstra\u00dfe gem\u00e4\u00df\nden Anspr\u00fcchen der Anwohner aus bzw. zur\u00fcck! Ent-\nwerfen wir endlich eine Gesamtkonzeption, die den nach\nder EU-Osterweiterung stark anwachsenden Verkehrs-\nstr\u00f6men gerecht wird, und zwar so nachhaltig und an-\nwohnerfreundlich wie m\u00f6glich.\n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass das Osterzgebirge attraktiv bleibt\nund eben nicht zu einem Transitraum \u2013 wir hatten das\nschon erw\u00e4hnt \u2013 wie der Brenner verkommt!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe auf\nden \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 3/8303. Er ersetzt die Punkte 4 und 5 des Ur-\nsprungantrages durch die Punkte 4 bis 7. Bitte, Frau\nAbg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine Damen und Herren! Herr Gillo, ich bin schon ent-\nsetzt, dass es erst einer Debatte im Landtag bedarf, da-\nmit Ihnen bewusst wird, dass man Hochwassersch\u00e4den\nvermeidet, indem man Wasser in der Fl\u00e4che auff\u00e4ngt,\nund dass nat\u00fcrlich der Wald einer der besten Wasser-\nspeicher ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas sollte eigentlich ein Wirtschaftsminister, selbst wenn\ner Verkehr nur unter \u201eferner liefen\u201c behandelt, bekannt\nsein.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo:\nEs sind 20 Hektar erreicht worden.)\n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag hatte ich bereits die\nwesentlichen Punkte angesprochen.\n\nErstens geht es darum, eine Sperrung der jetzigen B 170\nbis zur Fertigstellung der A 17 zu erreichen, und zwar\nauch mit der Begr\u00fcndung, dass verschiedenste Hochwas-\nsersch\u00e4den in der Region noch nicht beseitigt sind.\n\nZweitens geht es nat\u00fcrlich darum, die Alternativen zu\nst\u00e4rken. Hier m\u00f6chte ich vor allen Dingen auf die Rol-\nlende Landstra\u00dfe verweisen.\n\nDrittens wollen wir die Erarbeitung des Verkehrskonzep-\ntes in Kooperation mit den B\u00fcrgerinitiativen, Umweltver-\nb\u00e4nden, Kommunalpolitikern und anderen Interessierten\naus der Region durchf\u00fchren. Wie notwendig das ist, hat\ndie Debatte bewiesen. Denn offensichtlich haben die\nUmweltverb\u00e4nde der Landespolitik einiges voraus. Dort\nredet man n\u00e4mlich nicht \u00fcber Planungen, die aber keine\nPlanungen und nicht noch einmal Vorplanungen sind,\n\noder \u00fcber Denkmodelle, die sich in nichts von einer\nfixen Idee unterscheiden. Dort hat man immer ziemlich\nkonkrete Vorschl\u00e4ge.\n\nInsofern kann ich Ihnen nur empfehlen diesem Antrag\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es ist punktweise Ab-\nstimmung beantragt worden.\n\nHerr Hamburger, Sie wollen noch zum Antrag sprechen.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Position zu\ndem jetzt vorgelegten \u00c4nderungsantrag darlegen.\nZu Punkt 4: Den Schwerlastverkehr ganz auszuschlie\u00dfen,\nverehrte Kollegen, ist nicht m\u00f6glich. Ich hatte das vorhin\nin meinem Redebeitrag versucht darzulegen. Wir haben\nden Status der Stra\u00dfe, an dem wir nicht nach Belieben\netwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. Es gibt internationale Vertr\u00e4ge.\nDas geht einfach nicht.\n\nIch denke, Sie m\u00fcssen solche Wahrheiten schlicht zur\nKenntnis nehmen.\n\nIch habe vorhin schon gesagt, dass ich es f\u00fcr schwer ver-\nantwortbar halte, den Menschen in einer Region Verspre-\nchungen in eine solche Richtung zu machen, die wirklich\nnicht einzuhalten sind.\n\nZu Punkt 5: Sie fordern, die Alternative der Rollenden\nLandstra\u00dfe auszubauen. Auch da ist der Spielraum fast\nausgereizt. Herr Dr. Gillo hat es vorhin gesagt. Die Rol-\nlende Landstra\u00dfe ist derzeit mit 81 % ausgelastet. Wenn\nman alles ausreizt, was existiert, kann man vielleicht 300\nFahrzeuge pro Tag damit transportieren. Die tats\u00e4chliche\nBelastung ist aber viel h\u00f6her. Eine wirksame Entlastung\nist damit schlicht nicht erreichbar. Das ist physikalisch\nbegr\u00fcndet und hat nichts mit politischen Einstellungen\nzu tun.\n\nWir wollen alle eine Entlastung. Diese Entlastung ist\naber nur durch die Fertigstellung der A 17 zu erreichen.\nDeshalb sollten wir uns darauf konzentrieren, damit sie\nschnell kommt und die Bedingungen erf\u00fcllt, um wirklich\nzu einer Entlastung zu f\u00fchren. Darin sind wir uns einig.\nMit der Rollenden Landstra\u00dfe kann man das nicht er-\nreichen.\n\nZu Punkt 6: Die Stra\u00dfe wird planungsgem\u00e4\u00df wiederer-\nrichtet. In dieser Wiedererrichtung sind Aufwertungen\nenthalten, und zwar auch im Bereich der Verkehrssicher-\nheit. Das SMWA hat auf Nachfrage ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt,\ndass mit dem Neubau auch Unfallschwerpunkte beseitigt\nwerden. Deshalb bedarf es dieses Beschlusses nicht. Ich\nverweise auf die einzuhaltenden Sicherheitsstandards.\n\nZu Punkt 7: Ich erlaube mir, das eine zusammenfassende\nStudie zu nennen. Sie hat einen l\u00e4ngeren Titel. Ich habe\neine Weile gebraucht, um diese Studie in ihrem Kernge-\nhalt f\u00fcr die B 170 zu verstehen. F\u00fcr mich ist das eine so\nallgemein formulierte Studie, dass nur der einen Vorteil\ndavon hat, der sie erarbeitet; sie bringt ihm Geld. Ein un-\nmittelbarer Erkenntnisgewinn f\u00fcr die B 170 ist aus einer\nso formulierten Studie wirklich nicht zu erreichen.\n\nStudien sollen f\u00fcr konkrete Gegenst\u00e4nde erarbeitet wer-\nden. Dann bin ich auch daf\u00fcr, dass das geschieht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5838\n\nWenn Sie von der Einbeziehung der B\u00fcrger der Region\nreden, dann ist dem zuzustimmen, aber Sie d\u00fcrfen nicht\nverkennen, dass es entlang der B 170 auch B\u00fcrger gibt,\ndie eine Umgehungsstra\u00dfe wollen. Die m\u00fcssen dann\nauch einbezogen werden. Das ist mit Sicherheit keine\nEinbahnstra\u00dfe. Deshalb beantrage ich, den Punkt 7 \u2013 in\nseiner allgemeinen und sehr unverbindlichen Art formu-\nliert; ich will kein abf\u00e4lliges Wort gebrauchen \u2013 abzuleh-\nnen.\n\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum Antrag sprechen? \u2013 Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich denke, der PDS-Antrag steht\nalternativ zu den Punkten 4 und 5 unseres Antrages.\nPunkt 4 hat \u2013 Herr Hamburger hat das auch schon dar-\ngelegt \u2013 einen guten Inhalt, dass man sagt, man m\u00f6chte\ndie B 170 f\u00fcr alle Zeiten vom Schwerlastverkehr freihal-\nten, gerade auch jetzt, wo die A 17 noch im Bau ist. Das\nbedeutet, dass die Stra\u00dfe jetzt zweieinhalb Jahre lang ge-\nschlossen bleiben muss. Da gr\u00fc\u00dft das St.-Florians-Prin-\nzip, denn irgendwohin m\u00fcssen ja die Lkws ausweichen.\nWenn die Lkws nach Seifhennersdorf oder Reitzenhain\nfahren, kann es auch dort zu Belastungen f\u00fcr die Men-\nschen kommen. Zu entscheiden, wohin die Lkws fahren\nsollen, ist schwer. Eine Idee w\u00e4re, wenigstens ein Nacht-\nfahrverbot auszusprechen. Dar\u00fcber sprechen wir zwar\nheute nicht, aber es w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit. Daraus folgt,\ndass wir uns bei Ihrem Punkt 4 enthalten werden.\n\nZum Punkt 5. Sie haben das Thema Rollende Landstra\u00dfe\nauch zu Ihrem pers\u00f6nlich wichtigen Thema erkl\u00e4rt. Ich\nfinde die Rollende Landstra\u00dfe auch gut. Wir hatten da-\nmals Ihren Antrag abgelehnt, das wissen Sie, weil wir\nder Meinung waren, wenn die A 17 fertig ist, wird die\nRollende Landstra\u00dfe, so wie sie jetzt besteht, nicht mehr\nsinnvoll sein und auch kaum noch genutzt werden.\nWenn man weiterhin an eine Rollende Landstra\u00dfe denkt,\nmuss sie anders aussehen und \u00fcber eine l\u00e4ngere Strecke\nf\u00fchren. Dar\u00fcber haben wir schon gesprochen. Ich denke,\nda kommen wir auf einen Nenner. Es ist aber auf jeden\nFall so, dass das, was Sie hier vorschlagen, nicht die\nL\u00f6sung des Problems darstellt. Wir erwarten nahezu die\nVerdopplung des Verkehrs. Das kann die Rollende Land-\nstra\u00dfe nicht leisten. Nach der Inbetriebnahme der A 17\nhat die RoLa in ihrer jetzigen Form ausgedient, so dass\nwir uns auch hier enthalten werden.\n\nZu den Punkten 6 und 7 habe ich den Worten von Herrn\nHamburger nicht viel hinzuzuf\u00fcgen. Sie sind f\u00fcr uns zu\nallgemein. Es steht hier nichts Konkretes drin. Im End-\neffekt kann man mit jedem und \u00fcber alles \u00fcber einen\nlangen Zeitraum diskutieren. Was soll dabei herauskom-\nmen? Wir werden diese Punkte ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Kipping, ich\nhabe das Gef\u00fchl, Sie wollten noch zum Antrag sprechen.\n\u2013 Gut.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion. Es war punktweise Ab-\nstimmung beantragt worden. Herr Hamburger, bitte.\n\n(Hamburger, CDU: Punktweise Abstimmung\nnur zum Antrag der SPD!)\n\n\u2013 Gut, zum Antrag der SPD. Dann lasse ich jetzt abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/8303. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 3/8306. Er soll den Antrag um die\nPunkte 6 und 7 erg\u00e4nzen. Wird noch einmal Einbringung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte diesen \u00c4n-\nderungsantrag noch einbringen, wie Sie schon richtig\ngesagt haben, Frau Kollegin Dombois. Es ist ein Erg\u00e4n-\nzungsantrag. Neuere Entwicklungen haben deutlich ge-\nmacht, dass die Mittel, die wir bei der B 170 (neu) nicht\nsinnvoll angelegt sehen, in Richtung B 172 gelenkt wer-\nden k\u00f6nnten. Wir waren als Arbeitskreis vor einiger Zeit,\nkurz nach der Flut in Pirna und haben gesehen, dass die\ngesamte historische Innenstadt unter Wasser stand. Es\ngab kein Gesch\u00e4ft und keine Gastst\u00e4tte mehr. Jeder, der\ndort war, wei\u00df das. Nach neun Monaten kann man\nkaum noch etwas von dieser Katastrophe sehen. Des-\nwegen meinen Respekt vor den Menschen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber es gibt ein neues Problem, denn wenn alles glatt\ngeht, wird die Stadt 2005 den lang ersehnten Autobahn-\nanschluss erhalten. Das ist nat\u00fcrlich ein Grund zur\nFreude, doch bei vielen Pirnaern ist es auch ein Grund\nzur Besorgnis, denn die Stadt wird dann zu einem so\ngenannten Flaschenhals. Das hei\u00dft im Klartext: Wenn\nRadebeuler, Leipziger, Chemnitzer oder Berliner am\nWochenende mal schnell ins Elbsandsteingebirge fahren\nm\u00f6chten, verlassen sie bei Pirna die neue Autobahn, fah-\nren \u00fcber einen ebenso neuen Autobahnzubringer in die\nStadt und stecken dann in Pirna fest.\n\nDie SPD-Fraktion setzt sich deshalb mit dem vorliegen-\nden \u00c4nderungsantrag daf\u00fcr ein, dass die von der Staats-\nregierung f\u00fcr die neue B 170 vorgesehenen Fluthilfemit-\ntel auf die B 172 Ortsumgehung Pirna \u00fcbertragen wer-\nden. Wenn dies nicht m\u00f6glich ist, sollte sich die\nStaatsregierung darum bem\u00fchen, andere Fluthilfemittel\nf\u00fcr dieses Projekt bereitzustellen. F\u00fcr die rasche Realisie-\nrung der Ortsumgehungen Grimma, Fl\u00f6ha und auch\nWurzen\u2013Bennewitz wurde ebenfalls der Einsatz von\nFluthilfemitteln beantragt. F\u00fcr Dresdens Stra\u00dfen stehen\nzum Beispiel 200 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Mittel zur\nVerf\u00fcgung. Die B 172 wurde hier vergessen. Ich denke,\ndass unser Antrag diesem Problem abhilft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5839\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zum\nAntrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst, Frau Dr. Raatz, freuen\nwir uns, dass inzwischen auch die SPD-Fraktion auf die-\nsen Zug aufgesprungen ist.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das haben wir\nerst einmal thematisiert!)\n\nWir haben die Ortsumgehung von Pirna seit vielen Jah-\nren gefordert, weil sie wirklich notwendig ist. Insofern\ngibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewe-\nsen, wenn Ihre Kollegen im Kreis immer so mitgezogen\nh\u00e4tten, und die Auseinandersetzungen, die Sie mit Ihrer\nBundestagskollegin hatten, waren auch entbehrlich. Ich\nglaube, dass der Landtag dieses Bekenntnis zur Ortsum-\ngehung der B 172 in Pirna abgeben sollte, will aber auch\nhinzuf\u00fcgen: Wenn man sich den Titel des Antrages an-\nsieht \u2013 Neubau der B 170 Altenberg\u2013Dippoldiswalde,\nEinstellung der Planungen \u2013, dann ist es einigerma\u00dfen\nschwierig, unter diesem Titel ein ganz anderes Verkehrs-\nvorhaben mit unterzubringen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSeien Sie doch nicht so pingelig!)\n\n\u2013 Sie sagen, nicht so pingelig, Frau Kollegin, aber Rosi-\nnenpickerei im Bundesverkehrswegeplan ist sicherlich\nnicht der richtige Weg. Wir sind gern bereit, das im In-\nteresse der Sache hinzunehmen, genauso wie die Frage\nder Verwendung von Flutmitteln f\u00fcr eine Stra\u00dfe, die gar\nnicht von der Flut zerst\u00f6rt werden konnte, weil es sie\nnoch gar nicht gibt. Dar\u00fcber kann man sicherlich unter-\nschiedlicher Meinung sein.\nWir sind aber offen daf\u00fcr und w\u00fcnschen uns, dass der\nAntrag angenommen wird, damit rechtzeitig mit der Fer-\ntigstellung der Autobahn A 17 diese Ortsumgehung vor-\nhanden ist, weil sonst neue verkehrliche Probleme in der\nRegion vorprogrammiert sind. Wenn wir da an einem\nStrang ziehen k\u00f6nnen, Frau Kollegin Raatz, sollten wir\ndas tun, und zwar in eine Richtung.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Hambur-\nger, bitte.\n\n(Frau Dr. Raatz: Herr Hamburger,\njetzt k\u00f6nnen Sie mal zustimmen!)\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In einem Punkt stimme ich mit dem Kollegen\nHahn \u00fcberein. Auch f\u00fcr mich ist der Antragsinhalt\nschwerlich mit dem Neubau der B 170 in Deckung zu\nbringen. Sie bringen einen hilfsweisen Zusammenhang\nmit der Begr\u00fcndung, man k\u00f6nne doch die Flutgelder\nvon dort dazu nehmen. Nur, wenn man die Flutgelder\nder B 170 nehmen will, dann muss \u00fcber die B 170 ent-\nschieden sein. Dann ist das eine Folgeentscheidung der\nanderen. Wenn wir aber vorhin festgestellt haben, \u00fcber\ndie B 170 wird erst sp\u00e4ter entschieden, dann bremsen Sie\n\ndas Verfahren zur B 172, wenn Sie darauf bestehen. Wir\nreden heute nicht \u00fcber die B 172, aber ich glaube, so viel\nkann gesagt werden, dass diese Stra\u00dfe schnellstens her-\nbei muss.\nWir sollten im Rahmen der Befassung im Bundesver-\nkehrswegeplan dar\u00fcber reden, was getan werden kann,\ndamit die Stra\u00dfe schnell kommt. Solche Verkn\u00fcpfungen\nmit unsicheren Faktoren, wie wir es in der Situation\nhaben, f\u00fchren allenfalls zur Verl\u00e4ngerung. Das halte ich\nnicht f\u00fcr gut, denn wir haben immer noch das zweite\nProblem vor uns, ob es denn darstellbar ist, dass eine\nnicht vorhandene Stra\u00dfe \u00fcberflutet wurde und aus Flut-\ngeldern bezahlbar ist. Dass es da eine Grauzone gibt,\nwei\u00df ich, aber Sie riskieren ein Aufhalten der Entschei-\ndung und das w\u00fcrde ich im Interesse der Region nicht\nf\u00fcr richtig halten.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Im Gegenteil!)\n\nWenn Sie im Punkt 6 eine schnellstm\u00f6gliche Planung for-\ndern, muss ich das schlechterdings ablehnen. Die B 172\nsoll gebaut werden. Dazu sind wir uns im Hause alle\neinig. Die Planungstermine sollten aber im Einklang mit\nden Bereitstellungsterminen des Geldes durch den Bund\nstehen. Schnellste Planung sichert noch lange keinen\nBaubeginn und verhindert m\u00f6glicherweise den effizien-\nten Einsatz von Planungsmitteln. Rechtzeitige Planung \u2013\nnur das kann unsere Devise sein; denn wer jedem alles\nschnellstens verspricht, der verspricht eigentlich keinem\netwas. Darum sollten wir sehen, dass das Geld f\u00fcr die\nStra\u00dfe schnell kommt und wir dann rechtzeitig die Pla-\nnung dazu haben.\n\nIch glaube, das hier ist doch ein Weg, der mindestens in\ndie Verl\u00e4ngerung f\u00fchrt, und das hat, so meine ich, die\nRegion nicht verdient.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion, Drucksache 3/8306. Wer die\nZustimmung geben will, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\n\nIch komme jetzt zum Ursprungsantrag der SPD-Fraktion,\nDrucksache 3/8096. Hierzu wurde punktweise Abstim-\nmung gew\u00fcnscht und ich rufe jetzt auf den Punkt 1.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr. Also ist der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gleiches Stimmverhalten. Punkt 2\nwurde mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, ansonsten Zustim-\nmung.\n\nIch rufe auf den Punkt 4. Wer m\u00f6chte diesem zustim-\nmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5840\n\n\u2013 Ich sehe 2 Stimmenthaltungen, eine Reihe Stimmen\ndaf\u00fcr; dennoch ist Punkt 4 mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe auf den Punkt 5. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr, keine\n\nStimmenthaltung konnte ich sehen, ist dennoch Punkt 5\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit bleibt von dem Antrag der Punkt 3, der beschlos-\nsen wurde.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nLieferprofile f\u00fcr Luft- und Raumfahrt\n\nDrucksache 3/5337, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Beyer,\nbitte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! \u201eZukunft gestalten oder abwarten\u201c k\u00f6nnte man \u00fcber\ndiesen Tagesordnungspunkt schreiben. Aber am unauf-\nhaltsamen Anstieg der Arbeitslosigkeit nach den siebzi-\nger Jahren sieht man: Abwarten ist unverantwortlich.\nMit dem Antrag \u201eLieferprofile f\u00fcr Luft- und Raumfahrt\u201c\nhat sich die CDU-Fraktion f\u00fcr diesen Teilbereich der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft f\u00fcr das Handeln entschieden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie viele arbeiten da?)\n\nHandeln ist nat\u00fcrlich mit Risiko verbunden, besonders\nwenn es ein St\u00fcck in die Zukunft zielt. F\u00fcr die Aus-\nmalung des Risikos oder f\u00fcr die Bescheinigung der Un-\nm\u00f6glichkeit sind immer diejenigen da, die auf dem Sofa\nsitzen. Ihnen aber m\u00f6chte ich \u00fcber die Beweggr\u00fcnde zu\ndem am 9.11.2001 von meiner Fraktion beschlossenen\nAntrag etwas sagen, zu den Chancen, die wir sehen, und\nzu einigen inzwischen erreichten Fortschritten.\n\nAusgangspunkt der Initiative war eine Reise nach Frank-\nreich. Der Wirtschaftsausschuss informierte sich im Sep-\ntember 2001 im Hauptquartier von Airbus in Toulouse.\nSchl\u00fcsselerlebnis war f\u00fcr mich eine schlichte Holzkiste\nin der Montagehalle. Darin befanden sich die Klappen\nf\u00fcr den Schacht des Bugrades; Absender war eine\nAdresse in Fernost. Airbus bezieht die vielf\u00e4ltigen Teile\nund Baugruppen aus der ganzen Welt. Stimmen m\u00fcssen\nQualit\u00e4t, Preis und Liefertermin.\n\nWelche Ausgangspositionen stehen im Vordergrund f\u00fcr\neine Initiative, s\u00e4chsische Zulieferer f\u00fcr Luft- und Raum-\nfahrt zu organisieren und zu entwickeln? Wir wissen,\nmeine Damen und Herren, dass bestimmte Wurzeln\ns\u00e4chsischen Ingenieurgeistes wieder zu neuem Leben zu\nerwecken sind. Die Erfahrung l\u00e4sst sich am Werkzeug-\nmaschinenbau, am Fahrzeugbau und auch an der Mikro-\nelektronik festmachen.\n\nF\u00fcr die Luftfahrtbranche erinnere ich an die erfolgreiche\nEntwicklung der B 152 als erstes deutsches strahlgetrie-\nbenes Zivilflugzeug. Pirna war f\u00fcr das Triebwerk zust\u00e4n-\ndig, Dresden f\u00fcr die Zelle und Chemnitz f\u00fcr Fahrwerk\nund Bordhydraulik.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das haben sie alles\nzugemacht! Ist alles zu!)\n\n\u2013 Genau. Am Markt geblieben sind die Elbe Flugzeug-\nwerke GmbH im EADS-Konzern als Aus- und Umr\u00fcster\nvon Flugzeugen und die IMA GmbH f\u00fcr den Test von\nFlugzeug- und Raumfahrtstrukturen. Forschungskapazi-\nt\u00e4ten haben wir in Dresden, Chemnitz und in Freiberg.\nFest steht zudem, dass es sich bei Luft- und Raumfahrt\num Wachstumsbranchen handelt, sowohl bei ziviler als\nauch milit\u00e4rischer Anwendung. Mit R\u00fcckschl\u00e4gen wie\nderzeit muss nat\u00fcrlich immer gerechnet werden.\n\nAktuelles Beispiel f\u00fcr Chancen sind das europ\u00e4ische\nSatellitensystem Galileo, aber auch die Entwicklung\ndes Gro\u00dfraumflugzeuges A 380 und des Transporters\nA 400 M. Bemerkenswert ist das breite Bedarfsspektrum\nan Produkten und Technologien, die in Luft- und Raum-\nfahrzeugen Anwendung finden. Es reicht vom Mikro-\nkreisel mit seiner Elektronik bis zur Zwischenstufen-Ver-\nkleidung der Ariane-Rakete mit bis zu sechs Metern\nDurchmesser aus hochfestem Kohlefaserverbund.\n\nStets hohe Anspr\u00fcche an Forschung und Entwicklung\nbei diesen Produkten kommen den s\u00e4chsischen M\u00f6glich-\nkeiten entgegen. Der CDU-Initiative entgegen kam die\ngleich in die Tat umgesetzte Bereitschaft der IMA Dres-\nden. Sie organisierte die am 22. November 2001 erfolgte\nGr\u00fcndung des \u201eKompetenzzentrums Luft- und Raum-\nfahrttechnik Sachsen\u201c und betreibt ehrenamtlich zusam-\nmen mit dem Vorstand die Aufbauarbeit. Daf\u00fcr sei den\nengagierten Damen und Herren Dank gesagt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Das Besondere, meine Damen und Her-\nren, ist der unternehmerische Ansatz dieser Vereinigung.\nIhr geh\u00f6ren bisher mindestens zehn einschl\u00e4gige Unter-\nnehmer an, neben Forschungsinstituten. F\u00fcr das Kompe-\ntenzzentrum ist der Markt keine theoretische Kategorie\naus dem Lehrbuch, sondern t\u00e4gliche Bew\u00e4hrung. Zu den\nTeilnehmern geh\u00f6rt Eurospace aus Fl\u00f6ha. Als Unterliefe-\nrant hat Eurospace erfolgreich Satellitenhardware gelie-\nfert und teilweise selbst eingebaut f\u00fcr den europ\u00e4ischen\nR\u00f6ntgensatelliten XMM, f\u00fcr den deutschen Umweltsatel-\nliten \u201eChamp\u201c und den amerikanischen Tandemsatel-\nliten \u201eGrace\u201c. Zum Weiterbau der internationalen Raum-\nstation ISS ist der Kabelbaum f\u00fcr den Knoten 2 von\nFl\u00f6ha bereits nach Italien ausgeliefert, der f\u00fcr den Kno-\nten 3 ist in Arbeit.\n\nZu den Teilnehmern geh\u00f6rt auch die Cotesa aus Mitt-\nweida, die eine enge Verbindung mit der IMA anstrebt.\nDas Ziel ist ein gemeinsamer Entwicklungs- und Produk-\ntionsauftrag von Airbus und hier ber\u00fchren wir ein \u2013 wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5841\n\nich finde \u2013 auszubauendes Prinzip. Neben und nach\ndem Kennenlernen der Firmen im Verbund bilden sich\nstrategische Allianzen. Die IMA kann einen Partner f\u00fcr\neinen Auftrag empfehlen, denn sie ist eng mit Entwick-\nlungsprojekten bei Luft- und Raumfahrt verbunden. Die\nIMA selbst hat es geschafft, zusammen mit einer bayeri-\nschen Firma aus Ottobrunn den Auftrag von Airbus zum\nErm\u00fcdungstest f\u00fcr den A 380 zu erhalten. Zur Realisie-\nrung dieses Auftrages entsteht gerade eine einzigartige\ngro\u00dfe Halle f\u00fcr die Dauerpr\u00fcfung des kompletten Gro\u00df-\nraumfliegers am Rande des Dresdner Flughafens.\n\nInzwischen konnte sich das S\u00e4chsische Netzwerk nicht\nnur auf der Internationalen Luftfahrtausstellung pr\u00e4sen-\ntieren, es war auch kompetenter Gespr\u00e4chspartner des\nerstmals vom Bundesverband der deutschen Luft- und\nRaumfahrtindustrie am 15. Januar 2003 in Dresden ver-\nanstalteten Parlamentarischen Abends.\n\nDieser Bundesverband will im Rahmen eines KMU-Pro-\njektes genau die Zielstellung des s\u00e4chsischen Kompe-\ntenzzentrums unterst\u00fctzen; gerade so, als wenn wir das\nvorher schon geahnt h\u00e4tten. In die gleiche Richtung zielt\nder F\u00f6rderwettbewerb des Bundeswirtschaftsministe-\nriums unter dem Nemo-Projektnamen \u201eLurat\u201c. Schlie\u00df-\nlich, meine Damen und Herren, muss noch auf einen\nnahe liegenden s\u00e4chsischen Vorteil verwiesen werden.\nVerbundbauteile zum Beispiel mit hochfesten Kohle-\nfasern verbreiten sich weiter in Luft- und Raumfahrt.\nAber sie werden auch eindringen in den Maschinen-\nund Fahrzeugbau \u2013 hier sicher langsamer, als man fr\u00fcher\neinmal gedacht hat.\n\nWir haben in Sachsen noch immer das Know-how in der\nTextiltechnik. Das muss sich nun mit der Verwendung\nneuer hochfester Fasern verbinden. So k\u00f6nnten Fl\u00e4chen-\ngebilde mit einem f\u00fcr Form und Belastung des fertigen\nBauteils optimalen Faserverlauf hergestellt werden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAuch an die laufende Forschung in der Nanotechnologie\nsei in diesem Zusammenhang erinnert. Denn hier d\u00fcrf-\nten noch \u00dcberraschungen ins Haus stehen.\n\nMeine Damen und Herren, Sie stimmen hoffentlich mit\nmir darin \u00fcberein, dass es etliche gute Gr\u00fcnde gibt, s\u00e4ch-\nsische Firmen zu ermutigen und zu unterst\u00fctzen, in den\nWachstumsmarkt Luft- und Raumfahrt einzudringen.\n\u00dcber ein routiniertes Management des Kompetenzzen-\ntrums kann der Prozess beschleunigt werden. In der\nKonstruktion einer unternehmerischen, das hei\u00dft eng am\nMarkt orientierten Struktur und F\u00fchrung des Verbundes\nsehe ich die Voraussetzung f\u00fcr ein starkes staatliches En-\ngagement. Seitens Staatsminister Dr. Gillo findet die Ini-\ntiative der CDU-Fraktion und der Gr\u00fcndungsmitglieder\ndes Kompetenzzentrums denn auch volle Unterst\u00fctzung.\n\nSagen wir es ganz klar und deutlich: In Forschungs- und\nEntwicklungsprojekte, die durch einen konkreten Bedarf\nder Luft- und Raumfahrt abgedeckt sind, muss kr\u00e4ftig\ninvestiert werden.\n\nWir definieren mit Luft- und Raumfahrt nicht vom gr\u00fc-\nnen Tisch aus eine Wunschvorstellung. Schon die bisher\nakquirierten Projekte der Verbundteilnehmer geben einen\nVorgeschmack auf die Entwicklungschancen. Auch der\nWirtschaftsausschuss des Landtages wird sich durch den\n\nBesuch bei Airbus Deutschland Anfang Mai in Hamburg,\ndenke ich, weitere Anregungen holen. Bitte unterst\u00fctzen\nSie die Arbeit und die Projekte des Kompetenzzentrums\nLuft- und Raumfahrttechnik Sachsen mit dem Ziel,\nsichere Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr s\u00e4chsische Facharbeiter, Inge-\nnieure und Forscher zu schaffen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte, Frau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u201eDas Flugwesen, Genossen Bauern, entwickelt\nsich\u201c\n\n(Beifall des Abg. Kosel, PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nauch in Sachsen und auch \u2013 das darf an dieser Stelle ein-\nmal gesagt werden \u2013 mit Hilfe der Bundesregierung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nGenau, das ist wichtig!)\n\nNun soll man auch einmal \u00fcber Erfolge reden d\u00fcrfen.\nDeshalb wohl auch diese heutige \u201eFlugschau\u201c hier im\nS\u00e4chsischen Landtag.\n\nWenn wir ehrlich sind, gibt es ein gro\u00dfes europ\u00e4isches\nProjekt, das der amerikanischen Luftfahrtindustrie ernst-\nhafter Konkurrent auf dem Weltmarkt ist, n\u00e4mlich den\nAirbus 380, an dem sich s\u00e4chsische Firmen beteiligen\nk\u00f6nnen und auch beteiligen. Deshalb lohnt sich der Blick\nauf diesen Markt der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sachsen.\n\nIm Jahre 2002 hat die Bundesregierung die F\u00f6rderung\ndieses Projektes unter der Bedingung beschlossen, dass\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern mindestens 500 Vollzeitar-\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen sind. Es steht also die Frage, was\nbisher dabei herausgekommen ist und wie s\u00e4chsische\nUnternehmen dabei sind.\n\nDazu gibt es einen erst ganz wenige Tage alten Bericht,\nder im Haushaltsausschuss des Bundestages behandelt\nwurde. Das Problem dabei ist: Den k\u00f6nnen wir hier in\n\u00f6ffentlicher Plenarsitzung nicht diskutieren. Deshalb h\u00e4t-\nten wir es f\u00fcr besser gehalten, den heutigen Antrag der\nCDU-Fraktion im Ausschuss zu beraten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSo viel kann man jedoch feststellen \u2013 das darf man auch\n\u00f6ffentlich sagen \u2013: Die s\u00e4chsischen Unternehmen sind im\nVerh\u00e4ltnis zu anderen neuen Bundesl\u00e4ndern ziemlich\ngut dabei. Es hat sich also offenbar gelohnt, aus der\nTreuhandzeit die Substanz und die Potenzen zum Bei-\nspiel der Elbe-Flugzeugwerke und des Instituts f\u00fcr Mate-\nrialforschung in die neue Zeit zu retten und darauf auf-\nzubauen.\n\nDer Wirtschaftsausschuss \u2013 das hat Kollege Beyer schon\ngesagt \u2013 hat diese Entwicklung begleitet und wird es\nauch weiter tun. Demn\u00e4chst werden wir also in Ham-\nburg erfahren, wie sich dieser arbeitsteilige Prozess seit\n2001 \u2013 ich erinnere an die Gespr\u00e4che und Ergebnisse\nvon Toulouse \u2013 entwickelt hat, wie er sich weiter gestal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5842\n\nten wird und welche Unterst\u00fctzung wir geben m\u00fcssen.\nWir wissen, dass die einmal errungenen Positionen hart\nzu verteidigen sind, am liebsten aus unserer Sicht auch\nnoch ausgebaut werden sollen. Der Markt aber ist von\neurop\u00e4ischen Zulieferern hart umk\u00e4mpft, auch global.\nDeshalb ist schon die Frage zu stellen, ob unsere An-\nstrengungen ausreichen, den bisherigen Zulieferern oder\nauch potenziellen Neueinsteigern auf diesem absoluten\nHightech-Gebiet mit enormen Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen wirk-\nlich die besten Bedingungen zu bieten.\n\nInsofern ist die Fragestellung im Antrag der CDU-Frak-\ntion richtig und wichtig, die M\u00f6glichkeiten dadurch zu\nverbessern, indem die Kr\u00e4fte in einem Kompetenzzen-\ntrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrttechnik Sachsen geb\u00fcndelt\nwerden. Damit allein ist es unseres Erachtens aber noch\nnicht getan. Denn die materielle Basis ist sowohl f\u00fcr\nGrundlagenforschung als auch f\u00fcr wirtschaftsnahe For-\nschung zu sichern, wie auch daf\u00fcr Sorge zu tragen ist,\ndass das innovative Personal Sachsen nicht verl\u00e4sst.\n\nIch meine hier also den ber\u00fchmten Blick \u00fcber den Teller-\nrand Wirtschaft hinaus in Richtung Bildung, Ausbildung\nund Studienbedingungen. Diesen Zusammenhang sollten\nwir auch im Wirtschaftsausschuss weiter betrachten und\ndiskutieren. Wenn wir n\u00e4mlich sozusagen abheben und\nglauben, mit dem gegenw\u00e4rtigen Entwicklungsstand von\nWirtschafts- und Forschungspolitik zufrieden sein zu\nk\u00f6nnen, dann k\u00f6nnte es geschehen, dass andere uns im\nSteilflug \u00fcberholen.\n\nDie Bemerkungen zu den hohen Qualit\u00e4tsanforderungen\nund den M\u00f6glichkeiten der s\u00e4chsischen Unternehmen\nauf diesem Gebiet in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung sagen dazu eigentlich alles. Die Messlatte liegt sehr\nhoch und ich bin mir nicht sicher, ob wir den hohen An-\nforderungen auf Dauer gerecht werden k\u00f6nnen. Diese\nFrage stellt sich offenbar auch das s\u00e4chsische Wirt-\nschaftsministerium.\n\nDeshalb schlagen wir vor, dass nach unserem Vor-Ort-\nTermin in Hamburg bei der Airbus Deutschland GmbH\nzur Auswertung dieser Beratungen dann hier auch Ver-\ntreter des Kompetenzzentrums Luft- und Raumfahrttech-\nnik Sachsen hinzugezogen werden, um aus berufenem\nMunde zu erfahren, was f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschafts-\nund Forschungspolitik auf diesem Gebiet noch zu tun\nist. Insofern, Kollege Beyer, w\u00e4re die Behandlung Ihres\nAntrages im Wirtschaftsausschuss vielleicht tats\u00e4chlich\nbesser am Platz gewesen als hier im Plenum.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so\naus. Dann bitte Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Werter Herr Beyer, das, was ich vom ersten deut-\nschen Strahlflugzeug aus Dresden Ende der f\u00fcnfziger\nJahre geh\u00f6rt und gelesen habe, hat mich schon damals\nsehr beeindruckt. Ich muss sagen, das ist einmal ein Bei-\nspiel f\u00fcr fast vergessenes Ingenieurwissen in diesem Be-\nreich. Da war Dresden sehr f\u00fchrend. Leider hat sich\n\ndiese Luftfahrtkompetenz ja nicht weiter entwickeln \u2013\nich glaube \u2013 d\u00fcrfen oder sollen.\nIch m\u00f6chte als Zweites eigentlich nur kurz sagen: Alles \u2013\ndas habe ich vorhin schon gesagt \u2013, was Auftr\u00e4ge, Um-\ns\u00e4tze, Gewinne, Investitionen und damit Arbeitspl\u00e4tze in\nSachsen schafft, bekommt unsere Unterst\u00fctzung, und\nzwar voll und ganz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grunde \u2013 das sage ich ganz ehrlich \u2013 be-\ndanke ich mich herzlich bei der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung, die mitgeholfen hat, dass in diesem Bereich in\nSachsen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden sind.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll.* Wir wer-\nden als SPD-Fraktion dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wird weiter von den\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte sich die Staatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Minister\nGillo bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nfreue mich, dass ich hier ab und zu einmal reden darf.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Dresden als Geburtsort des ersten deutschen D\u00fcsen-\nverkehrsflugzeuges hat eine weit zur\u00fcckreichende Tra-\ndition im Flugzeugbau. Die Luftfahrtindustrie steht in\ndieser Region sowohl f\u00fcr Tradition als auch f\u00fcr Hightech\nund damit f\u00fcr Zukunft. Die Branchen der Mikroelektro-\nnik und der Automobilindustrie zeigen au\u00dferdem, wel-\nche Erfolge aus der Verbindung von Tradition und\nZukunft entstehen k\u00f6nnen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist der Meinung, dass die\nLuft- und Raumfahrtindustrie zu den Branchen geh\u00f6rt,\ndie f\u00fcr die industrielle Entwicklung der Zukunft im Frei-\nstaat Sachsen von besonderer Bedeutung sind. Die Luft-\nund Raumfahrttechnik sind die Technologietr\u00e4ger, von\ndenen viele Fortschritte in anderen Bereichen angesto\u00dfen\nwerden. Sie leistet einen Beitrag, v\u00f6llig neue Materialien\nund Anwendungen zu entwickeln und f\u00fcr den Markt zu\nerschlie\u00dfen. Interessante Ans\u00e4tze sehen wir in Sachsen\ngerade in der Verbindung mit den schon erw\u00e4hnten Tex-\ntilmaterialien und Kunststoffen f\u00fcr den modernen Flug-\nzeugbau. Ich glaube, dass Sachsen auf diesem Feld inte-\nressante Perspektiven er\u00f6ffnet, weil bereits eine hohe\nKompetenz in den Bereichen technische Textilien und\nTextilmaschinenbau vorhanden ist.\n\nDas ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie Tradition und Moderne\nzusammenfinden k\u00f6nnen, um Neues entstehen zu lassen.\nDie s\u00e4chsische Wirtschafts- und Industriepolitik setzt auf\ninnovative Produkte und Verfahren und deshalb auf eine\nintensive Zusammenarbeit von Forschung, Entwicklung\nund Industrie. Sachsen als modernes Industrieland mit\neinem bedeutenden Hochtechnologiepotenzial und einer\nhoch entwickelten einschl\u00e4gigen Forschungslandschaft\n________\n* siehe Anlage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5843\n\nbietet in Sachsen beste Voraussetzungen f\u00fcr die Unter-\nnehmen der Luft- und Raumfahrtindustrie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb halte ich die Weiterentwicklung und die St\u00e4r-\nkung dieser Branche in Sachsen f\u00fcr angeraten, um eine\ngesunde, vielf\u00e4ltige und damit zukunftsf\u00e4hige Industrie-\nstruktur zu erreichen. Bei den Unternehmen dieser Bran-\nche in Sachsen handelt es sich noch vorwiegend um\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die als Zulie-\nferer arbeiten. Als Wirtschaftspolitiker bin ich damit\nnoch nicht zufrieden. Um die kritische Masse f\u00fcr eine\nselbsttragende Entwicklung zu schaffen, bedarf es in\neinem n\u00e4chsten Schritt der Ansiedlung bzw. der Ent-\nwicklung von Systemherstellern f\u00fcr eine Flugzeugend-\nlinie. Das w\u00e4re ein wichtiger Zwischenschritt zu einem\nferneren Ziel, der Endmontage eines Flugzeuges.\nIch freue mich deshalb besonders, heute feststellen zu\nk\u00f6nnen, dass sich das im Jahre 2001 gegr\u00fcndete Kompe-\ntenzzentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrttechnik Sachsen\nausgesprochen positiv entwickelt. Es hat sich bereits er-\nfolgreich in wichtige Informations- und Kooperations-\nstr\u00e4nge dieser Branche in Deutschland eingebracht.\nIch habe schon oft betont, dass es f\u00fcr die kleinen und\nmittleren Unternehmen \u00e4u\u00dferst wichtig ist, sich in sol-\nchen Netzwerken zu organisieren, um Kompetenzen und\nKr\u00e4fte zu b\u00fcndeln. Das gilt auch f\u00fcr die Luft- und\nRaumfahrtindustrie. Dort gibt es nur einige wenige\nGro\u00dfunternehmen, die den Weltmarkt beherrschen und\nletztlich als Auftraggeber infrage kommen. Hierbei haben\ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nur eine\nChance, wenn sie in Anbietergemeinschaften auftreten\nund an der Spitze des technischen Fortschritts marschie-\nren. Wir werden solche Initiativen der Industrie nach\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzen, damit sie Erfolg haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Erfolg der AMZ-Initiative in der Automobilindustrie\nsteht daf\u00fcr als ein positives Beispiel.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Abg. Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin der Meinung, wenn wir uns dar\u00fcber unter-\nhalten, ob man bei drei Stufen einen Fahrstuhl einbauen\noder eine schr\u00e4ge Ebene schaffen sollte, dann kann man\nsich erst recht \u00fcber die Zukunftsbranche f\u00fcr Sachsen im\nLandtag unterhalten. Ich verzichte aus Zeitgr\u00fcnden da-\nrauf, auf die Probleme, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcs-\nsen, hinzuweisen. Ich mute Ihnen zum Schluss nur noch\nein Zitat zu, und zwar ist es das vierte Paradoxon der\nVerbundwerkstoffe. Es ist interessant, dar\u00fcber etwas zu\nh\u00f6ren: \u201eEin Verbundwerkstoff kann als Ganzes Spannun-\ngen aufnehmen, die die schw\u00e4chere Komponente zerbre-\nchen w\u00fcrden, w\u00e4hrend von der st\u00e4rkeren Komponente\nim Verbund ein h\u00f6herer Anteil seiner theoretischen Fes-\ntigkeit \u00fcbernommen werden kann, als wenn sie allein\nbelastet w\u00fcrde.\u201c \u2013 Damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS \u2013\n\nNolle, SPD: Wohl war!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nMinderheitenschutz in der europ\u00e4ischen Charta der Grundrechte\n\nDrucksache 3/3047, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8314, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg. Kosel,\nbitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wo man sich in Europa umschauen\nmag, \u00fcberall leben ethnische und sprachliche Minderhei-\nten, oft, aber nicht \u00fcberall, in Eintracht mit Mehrheiten.\n\nBegeben wir uns f\u00fcr eine Minute auf eine minderheiten-\npolitische und minderheitenrechtliche Rundreise. In Spa-\nnien sorgen nicht nur die Basken f\u00fcr Aufruhr und Auf-\nsehen. Dort sind die politischen Eliten von Mehrheits-\nund Minderheitsbev\u00f6lkerung aus eigener Kraft nicht in\nder Lage, eine L\u00f6sung in vorurteilsfreiem Dialog zu fin-\nden.\n\nIn Frankreich will die Grand Nation von der Existenz\nethnischer Minderheiten \u2013 rein rechtlich \u2013 nichts wissen.\n\u00c4hnlich ist es in Griechenland. In Belgien ist vor Jahren\nder so genannte, das Land arg gef\u00e4hrdende Sprachen-\nstreit mit der Einf\u00fchrung eines differenzierenden Sys-\ntems konsequenter Sprachengleichheit g\u00fctlich beigelegt\nworden. Der Nordirlandkonflikt im Vereinigten K\u00f6nig-\nreich, der nicht nur ein konfessioneller Konflikt ist,\nkonnte bisher nicht gel\u00f6st werden, obwohl es dort, aber\nauch in Schottland und in Wales Ans\u00e4tze neuen Denkens\nseitens der Regierung gibt.\n\nD\u00e4nemark gew\u00e4hrt seit Mitte der f\u00fcnfziger Jahre den\ndort lebenden Deutschen wirkliche Rechte und Unter-\nst\u00fctzung. Die Samen in Schweden genie\u00dfen die F\u00f6rde-\nrung und den allseitigen Schutz des Staates. In den balti-\nschen Republiken sind allzu gro\u00dfe Unterschiede in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5844\n\nBehandlung einzelner, oft sehr gro\u00dfer Minderheiten noch\nlange nicht beseitigt worden. Polen, das einst nur Polen\nkannte, ist ein minderheitenfreundliches Land, wovon\ndie Lemken genauso wie die Deutschen und die anderen\nMinderheiten ein Loblied singen k\u00f6nnen.\n\nAuch in Tschechien haben Polen, Slowaken und Deut-\nsche weitreichende minderheitengesetzliche und verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Rechte, die, nebenbei gesagt, auf Sachsen\n\u00fcbertragen, alle sorbischen Schulen erhalten und uns\neine das Ansehen des Freistaates sch\u00e4digende Politik des\nKultusministeriums erspart h\u00e4tten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Ungarn k\u00f6nnen mit ihrer L\u00f6sung einer Selbstverwal-\ntung der Minderheiten beinahe als Musterland gelten.\nRum\u00e4nien hat fast ein vorz\u00fcgliches Minderheitenrecht.\n\u00dcber die Schweiz lie\u00dfe sich schlie\u00dflich \u00c4hnliches sagen.\n\nEin wahrhaft buntes Bild Europas, gepr\u00e4gt von ethni-\nscher, kultureller und sprachlicher Vielfalt. Dennoch: Bei\naller Freude dar\u00fcber, dass so unterschiedliche Ethnien in\nkreativer Wechselseitigkeit aufeinander treffen \u2013 allzu\ngro\u00df sind die Unterschiede bei der Gew\u00e4hrung von\nSchutz und F\u00f6rderung ethnischer und sprachlicher Min-\nderheiten.\n\nWenn sich Europa nun anschickt, politisch enger zusam-\nmenzur\u00fccken, dann ergibt sich aus diesem Prozess die\nNotwendigkeit, dass die ungerechtfertigten Unterschiede\nim Minderheitenrecht beseitigt und ein Standard auf der\nH\u00f6he der Zeit eingef\u00fchrt wird. Eine Chance dazu war\ndie im Jahre 2000 verabschiedete Charta der Grundrechte\nder EU.\n\nSie wurde vertan. Was dann in Artikel 21 und 22 dazu\nerkl\u00e4rt wurde, ist \u2013 vor dem Hintergrund des Notwendi-\ngen \u2013 so gut wie nichts. Nun mag es Optimisten geben,\ndie da meinen, besser als gar nichts ist ja so gut wie\nnichts allemal. Zu denen scheint die S\u00e4chsische Staats-\nregierung zu geh\u00f6ren. Angesichts der Tatsache, dass sie\nsogar eine autochthone ethnische Minderheit, das sorbi-\nsche Volk, sozusagen vor der T\u00fcr hat, h\u00e4tte man mehr\nKenntnis der Lage erwarten und ein st\u00e4rkeres Engage-\nment f\u00fcr ein hochstehendes europ\u00e4isches Minderheiten-\nrecht erhoffen k\u00f6nnen.\n\nDer Blick in die eigene Landesverfassung h\u00e4tte eigentlich\ngen\u00fcgen sollen, um sich zu vergegenw\u00e4rtigen, wie heut-\nzutage Inhalt und Form der Minderheitenrechte in einer\nVerfassung, das will auch hei\u00dfen in einem Grundgesetz\nund in einer Charta der Grundrechte, aussehen sollten.\nUnsere Verfassung kennt die Systematik des qualifizier-\nten Minderheitenschutzes sehr wohl und setzt sie, wenn\nauch nicht hundertprozentig, so doch vergleichsweise be-\nachtenswert um. Die S\u00e4chsische Staatsregierung aber ist\nbei der Beantwortung des Antrags unter der eigenen\nminderheitenpolitischen Messlatte einfach durchgekro-\nchen.\n\nDer Minderheitenschutz habe, so meint die Staatsregie-\nrung nach einer Auflistung der in der Charta aufgenom-\nmenen Regelungen, \u201eausdr\u00fccklich Aufnahme in die\nCharta gefunden\u201c. Ich frage aber, ist denn \u00fcberhaupt\nnach einer der mittlerweile erreichten europ\u00e4ischen Ent-\nwicklung entsprechenden Formulierung gesucht worden?\nDa steht n\u00e4mlich in Artikel 22 unter der \u00dcberschrift\n\n\u201eVielfalt der Kulturen, Religionen und Sprachen\u201c ge-\nschrieben: \u201eDie Union achtet die Vielfalt der Kulturen,\nReligionen und Sprachen.\u201c\n\nSchon die Wortwahl zeigt, dass hier kein qualifizierter\nMinderheitenschutz erreicht wurde, denn dann h\u00e4tte es\n\u201esch\u00fctzt und f\u00f6rdert\u201c und nicht nur \u201eachtet\u201c hei\u00dfen\nm\u00fcssen. Au\u00dferdem sucht man in den Erl\u00e4uterungen, die\ndiesem Artikel beigef\u00fcgt sind, vergeblich nach einem\nHinweis auf den Schutz ethnischer und sprachlicher\nMinderheiten. Ich bin so frei und zitiere: \u201eDieser Artikel\nst\u00fctzt sich auf Artikel 6 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4-\nische Union und auf Artikel 151 Abs. 1 und 4 EG-Ver-\ntrag in Bezug auf die Kultur und lehnt sich ebenfalls an\ndie Erkl\u00e4rung Nr. 11 zur Schlussakte des Vertrages von\nAmsterdam, betreffend den Status der Kirchen und welt-\nanschaulichen Gemeinschaften, an.\u201c\n\nSoweit das Zitat und soweit die Erkenntnis: Ethnische\nMinderheiten sind selbst beim besten Willen in diesem\nArtikel nicht ausdr\u00fccklich auszumachen. Der vorherige\nArtikel, der 21., nennt wenigstens noch unter der \u00dcber-\nschrift \u201eNichtdiskriminierung\u201c das Gebot, nicht wegen\n\u201eZugeh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit diskrimi-\nniert zu werden\u201c. Doch ist eben auch hier festzustellen:\nMinderheitenrechtlicher Standard ist weit mehr, ist die\nso genannte positive Diskriminierung, sind der Schutz\nund die gebotene F\u00f6rderung der Minderheiten als indivi-\nduelles und kollektives Recht.\n\nMeine Damen und Herren! Viele Politiker in Europa\nmeinen, es b\u00f6te sich mit der Erweiterung der EU eine\nneue Herausforderung f\u00fcr das Minderheitenrecht und\nmit der Ausarbeitung einer Verfassung f\u00fcr die EU eine\nnochmalige Chance, das Minderheitenrecht in europ\u00e4-\nischen Verfassungsrang zu heben. Der Zeitkorridor f\u00fcr\ndiese Chance ist sehr kurz bemessen. Wir m\u00fcssen jetzt\nhandeln. Deshalb hat die PDS-Fraktion auch ihren An-\ntrag Drucksache 3/3047 mit einem \u00c4nderungsantrag ver-\nsehen und auf die heutige Tagesordnung gesetzt. Nutzen\nwir gemeinsam diese Chance!\n\nMeine Damen und Herren! Minderheitenschutz ist eine\ngrunds\u00e4tzliche Frage der Demokratie, auch der Stabilit\u00e4t\nund Stabilisierung vieler Regionen der Union und nicht\nzuletzt auch deshalb so wichtig, weil viele Regionen Eu-\nropas vom Zusammenleben von Mehrheits- und Minder-\nheitsbev\u00f6lkerung gepr\u00e4gt sind. So sind nicht von unge-\nf\u00e4hr an die Beitrittskandidaten hohe Erwartungen und\nVoraussetzungen, sprich Beitrittsh\u00fcrden, hinsichtlich des\nMinderheitenschutzes gestellt worden. Die Kandidaten-\nstaaten haben insgesamt aber gro\u00dfe Anstrengungen un-\nternommen, diesen in den Kopenhagener Erkl\u00e4rungen\ngestellten Bedingungen zu entsprechen. Einige der Kan-\ndidaten haben ein wahrhaft beispielhaftes System des\nMinderheitenschutzes eingef\u00fchrt.\n\nAuf der einen Seite ein minderheitenrechtlicher Innova-\ntionsschub bei den k\u00fcnftigen Neulingen in der EU, auf\nder anderen Seite bei den dienstalten Mitgliedern der\nUnion kein Nachholbedarf? K\u00e4me es nicht insgesamt in\nder EU-Verfassung zu einem zeitgem\u00e4\u00dfen Minderheiten-\nartikel, h\u00e4tten wir gar am Ende, will hei\u00dfen am Anfang\nder erweiterten EU, einen Doppelstandard, n\u00e4mlich in\ndieser Hinsicht fortgeschrittene Mitglieder im neuen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5845\n\nOsten der EU und einige hinterherhinkende in West-\neuropa.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das wollen wir nicht!)\n\nDer Freistaat Sachsen sollte aufgrund seiner geografi-\nschen Lage und seiner Geschichte und vor allem auf-\ngrund seiner in Artikel 5 und 6 normierten Verfassungs-\nlage zu denen geh\u00f6ren, die diese Doppelstandards ver-\nhindern und der EU einen gemeinsamen, den h\u00f6chst-\nm\u00f6glichen Minderheitenstandard geben. Der Freistaat\nSachsen sollte sich unbedingt an die Seite von Schleswig-\nHolstein stellen, dessen Landtag am 12. Dezember 2002\neinen Beschluss zur Verankerung von Schutz und F\u00f6rde-\nrung nationaler Minderheiten in der europ\u00e4ischen Ver-\nfassung mit den Stimmen aller Fraktionen einstimmig\nverabschiedet hat.\n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen in diesem Hohen\nHaus, wenn wir dies mit dem vorliegenden Berichtsan-\ntrag und dem \u00c4nderungsantrag der PDS, den wir heute\nnoch einbringen und begr\u00fcnden werden, mit unterst\u00fct-\nzen k\u00f6nnen, dann nur zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nGrapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In Anbetracht der Tageszeit werde ich unser ab-\nlehnendes Votum zum Antrag und zum \u00c4nderungs-\nantrag zu Protokoll geben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte es nicht zu Protokoll geben,\nich m\u00f6chte mich kurz fassen.\nDie Intoleranz im Umgang mit Minderheiten hat nicht\nnur in der Vergangenheit, sondern dann auch in der Ge-\ngenwart zu Verwerfungen innerhalb der Europ\u00e4ischen\nUnion gef\u00fchrt. Aber, ich muss sagen, wir haben \u2013 Kol-\nlege Kosel hat es erw\u00e4hnt \u2013 in dem Artikel 22 explizit\ngesagt, die Union achtet die Vielfalt der Kulturen, Reli-\ngionen und Sprachen, und das setzt die Union auch\nganz praktisch um. Ich will das mit einem Beispiel\nsagen:\n\nIm Jahre 2001 hat zum Beispiel der AdR zu den Fragen\nder Minderheitssprachen in Europa einen mehrt\u00e4gigen\nKongress in Kroatien durchgef\u00fchrt. Au\u00dferdem fordern\nwir an vielen Stellen die Dreiteilung ein zwischen Br\u00fcs-\nsel, Berlin und Dresden. Wir k\u00f6nnen nicht alles mit dem\nKonvent in die europ\u00e4ische Verfassung hineinschreiben,\nwas Aufgabe nationaler Verfassungen ist. Da w\u00e4re es\nsehr g\u00fcnstig gewesen, wenn wir nach der Einheit unser\nGrundgesetz entsprechend \u00fcberarbeitet h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn unserer Verfassung hier im Lande Sachsen haben wir\ndas vorbildlich getan. Ich glaube, damit ist dem Gen\u00fcge\ngetan, was notwendig ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte die Staats-\nregierung dazu sprechen? \u2013 Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nIch hoffe, dass ich auch einen kleinen Beifall bekomme,\nwenn ich den Beitrag meines Kollegen de Maizi\u00e8re zu\nProtokoll gebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort ist\nnoch offen durch die PDS-Fraktion. Wird das ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Kosel, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er kennt doch\ndie Beitr\u00e4ge gar nicht,\n\nwie soll er dann darauf eingehen? \u2013\nDr. Hahn, PDS: Wir haben immer\n\nwas Gutes zu sagen!)\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem wir heute nun in der De-\nbatte geh\u00f6rt haben, dass leider die Mehrheitsfraktion die-\nsem Antrag ablehnend gegen\u00fcbersteht, m\u00f6chte ich als\nSchlusswort nur ein Zitat des Vertreters des Bundesrates\nim Europ\u00e4ischen Verfassungskonvent, des Ministerpr\u00e4si-\ndenten von Baden-W\u00fcrttemberg, Herrn Erwin Teufel,\nCDU, zu dieser Frage bringen und ihn vielleicht auch als\nKronzeugen f\u00fcr eine noch m\u00f6gliche \u00c4nderung Ihrer\nPosition, meine Damen und Herren von der CDU, an-\nf\u00fchren.\nHerr Ministerpr\u00e4sident Teufel sagte, von mir auf einer\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu diesem Problem, \u00fcber das wir\nheute diskutieren, angesprochen, Folgendes: \u201eF\u00fcr mich\npers\u00f6nlich ist Minderheitenschutz die Hochform der De-\nmokratie, die Hochform. Es kann keine moderne Verfas-\nsung geben ohne Minderheitenschutz. Wenn wir hier\nvon osteurop\u00e4ischen Verfassungen lernen k\u00f6nnen, dann\nnur zu!\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Schulz, PDS: Das versteht aber\n\nvon der CDU-Mehrheit keiner!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Mir liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache\n3/8314 vor. M\u00f6chten Sie diesen noch einbringen? \u2013 Bitte,\nHerr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnte man es bei dem Zitat\nvon Ministerpr\u00e4sident Teufel zur Einbringung belassen.\nIch m\u00f6chte aber auf zwei weitere Punkte hinweisen.\nErstens geht es bei diesem Antrag auch um die Glaub-\nhaftigkeit von Politik und die Glaubw\u00fcrdigkeit s\u00e4ch-\nsischer Politiker. Als vor einem Jahr noch der Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5846\n\ntagswahlkampf tobte, war die Frage nach dem Minder-\nheitenrecht in den Wahlprogrammen zwar recht unter-\nschiedlich erfasst, aber in der Lausitz eine der an alle im\nBundestag vertretenen Parteien gerichtete Frage und\nwurde \u2013 das sei klar festgehalten \u2013 mit Blick auf eine\nk\u00fcnftige europ\u00e4ische Verfassung von Vertretern aller\nParteien positiv beantwortet. Auch nach der Wahl waren\naus allen politischen Lagern Hinweise auf die Bedeutung\ndes Minderheitenschutzes in der europ\u00e4ischen Verfas-\nsung zu h\u00f6ren; die entsprechenden Versprechen wurden\nden Minderheiten weiterhin gegeben.\nIn j\u00fcngster Zeit hat sich vor allen Dingen die CDU-Bun-\ndestagsabgeordnete Frau Maria Michalk mit entsprechen-\nden Anregungen und Zusagen an die \u00d6ffentlichkeit ge-\nwandt, so w\u00e4hrend ihres Neujahrspressegespr\u00e4chs und\nauf der Hauptversammlung der Domowina vor zwei\nWochen. Wir haben es heute gemeinsam in der Hand,\nunser Scherflein zur Realisierung dieser Zusagen beizu-\ntragen oder aber diese Versprechungen L\u00fcgen zu stra-\nfen.\nZweitens geht es um die europapolitische Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeit der Staatsregierung und des Ministerpr\u00e4si-\ndenten; denn es ist zum Beispiel nicht vorstellbar, wie\nder Ministerpr\u00e4sident, der sich dem Vernehmen nach im\nRahmen des deutsch-tschechischen Diskussionsforums in\ndie Arbeitsgruppe Minderheitenpolitik einbringen will,\ndort in den n\u00e4chsten Jahren auch nur ansatzweise ernst\nzu nehmende Arbeit leisten soll, wenn der heute hier\nvorliegende \u00c4nderungsantrag der PDS eventuell doch\nvon der den Ministerpr\u00e4sidenten tragenden Fraktion ab-\ngelehnt wird.\nMeine Damen und Herren insbesondere von der CDU-\nFraktion, handeln Sie also jetzt in mehrfacher Hinsicht\nverantwortungsvoll und stimmen Sie dem vorliegenden\nPDS-Antrag zu. \u2013 Wir beantragen punktweise Abstim-\nmung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, ich rufe den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion\nauf.\n\n(Adler, SPD: Ich wollte noch etwas dazu sagen!)\n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Kosel, wenn es Ihnen um die Sache so\nernst ist: Der Antrag, den Sie eingebracht haben, datiert\nvom 17. November 2000. Wenn wir ihn damals diskutiert\n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir eine Chance gehabt, vielleicht\ndas eine oder andere zu bewirken. Heute sind die unter\ngro\u00dfen Schwierigkeiten verlaufenden Konventverhand-\nlungen wohl so weit gediehen, dass wir zwar dem An-\ntrag zustimmen k\u00f6nnen, aber die Landesregierung kaum\nnoch eine M\u00f6glichkeit hat an dieser Stelle ver\u00e4ndernd\neinzuwirken.\n\n(Frau Schulz, PDS: Aber Herr Adler,\nSie wissen doch, dass die CDU\n\nihn ohnehin ablehnen wird!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Beitrag von Herrn Kollegen\nAdler hat mich jetzt doch dazu bewogen, noch einmal\nans Mikrofon zu gehen. Ich denke, auch Sie wissen,\nwann die Verhandlungen des Konvents in der Praxis\nbegonnen haben. Von daher konnte dies im damaligen\nAntrag gar nicht in dieser Form ber\u00fccksichtigt sein. Sie\nwissen auch, dass es bisher im Konvent keine definitiven\nEntscheidungen in Bezug auf die Formulierung von\nbestimmten Fragen gegeben hat. Von daher ist der \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion ein Beitrag, den Minder-\nheitenschutz hier noch einmal zu thematisieren, um die\nvielleicht letzte Chance zu nutzen, damit die Minderhei-\ntenrechte Ber\u00fccksichtigung finden. Aus diesem Grunde\nbitte ich Sie ganz herzlich, dem Antrag zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, jetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 3/8314, \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion.\nIch lasse \u00fcber Punkt 1 abstimmen. Wer stimmt diesem\nPunkt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Trotz einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse nunmehr \u00fcber Punkt 2 abstimmen. Wer stimmt\ndiesem Punkt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich stelle gleiches Abstimmungsverhalten\nfest. Damit ist keine weitere Abstimmung erforderlich.\n\nNun frage ich noch einmal die PDS-Fraktion, ob sie den\nUrsprungsantrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will, weil dies ein\nBerichtsantrag war.\n\n(Kosel, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Gut. Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nGrapatin, CDU: Der Abg. Kosel hat, um die \u201eFrankfurter\nRundschau\u201c zu zitieren, wieder einmal bis aufs Messer\ngek\u00e4mpft, um sein Spezialthema auf die Tagesordnung\nzu bekommen. Leider ist er dabei nur auf einen inhalt-\nlich erledigten Uralt-Antrag gesto\u00dfen.\n\nDenn bereits am 7. Dezember 2000 \u2013 also vor fast zwei-\neinhalb Jahren \u2013 wurde in Nizza die Charta der Grund-\nrechte der Europ\u00e4ischen Union unterzeichnet. Unser fr\u00fc-\nherer Bundespr\u00e4sident Roman Herzog hat sich dabei\ngro\u00dfe Verdienste erworben. In Artikel 21 hei\u00dft es, dass\n\nDiskriminierungen unter anderem auch wegen der Zuge-\nh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit verboten sind.\nArtikel 22 lautet: \u201eDie Union achtet die Vielfalt der Kul-\nturen, Religionen und Sprachen.\u201c\n\nDamit hat sich das Anliegen des Antrages schon l\u00e4ngst\nerledigt, denn die Charta der Grundrechte soll Bestand-\nteil des EU-Verfassungsvertrages werden. Wir lehnen\nIhren Antrag daher ab.\n\nEin Europa der Regionen verbietet eine kleinliche EU-\nRegelung. Offenbar geht es Ihnen, Herr Kosel, jedoch gar\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5847\n\nnicht um die Grundrechte-Charta, sondern Sie suchen\neinen Vorwand sich als Anwalt der Sorben aufspielen zu\nk\u00f6nnen. Ihr Einsatz f\u00fcr ethnische Minderheiten w\u00e4re f\u00fcr\nmich glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie dies nicht nur auf die\nSorben beziehen w\u00fcrden, die zudem in Sachsen ein Ur-\nheimatrecht besitzen.\nWenige hundert Kilometer \u00f6stlich von uns wohnen deut-\nsche Oberschlesier, die sicherlich auch unsere politische\nUnterst\u00fctzung verdient haben. Mir scheint, in Ihrem\nWeltbild kommt diese Volksgruppe \u00fcberhaupt nicht vor.\nSchade!\nWir haben sowohl in unserer Verfassung als auch in der\nVerfassungswirklichkeit den Minderheitenschutz, gerade\nin Bezug auf das sorbische Volk, in vorbildhafter Weise\nverwirklicht. Zahlreiche sorbische Einrichtungen zeugen\ndavon.\nUnd im Gegensatz zur rot-gr\u00fcnen Bundesregierung hat\nder Freistaat auch nicht die Absicht, die Zusch\u00fcsse an\ndie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zu k\u00fcrzen. Sie sehen,\ndas sorbische Volk und damit Minderheitenschutz sind\nbei uns gut aufgehoben und so soll es auch bleiben.\nNun zum vorliegenden \u00c4nderungsantrag. Niemandem\nist damit geholfen. Ihr \u00c4nderungsantrag \u00e4ndert nichts\nwirklich.\nDa soll offensichtlich wieder einmal Europa am deut-\nschen Wesen genesen, wie der Punkt 2 suggeriert. Oder\nhabe ich etwa Ihren Einsatz, mit uns gemeinsam f\u00fcr die\nAbschaffung der Benes\u030c-Dekrete einzutreten, \u00fcberlesen? \u2013\nNein, denn das z\u00e4hlt nicht zu Ihrem Menschenrechtsver-\nst\u00e4ndnis.\nWir bleiben auch bei Ihrem \u00c4nderungsantrag bei unserer\nAblehnung.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Der Antrag der Frak-\ntion der PDS zielt darauf ab, die Staatsregierung zu er-\n\nsuchen zu berichten, wie sie die Tatsache bewertet und\nworin sie die Ursachen daf\u00fcr sieht, dass in der Euro-\np\u00e4ischen Charta der Grundrechte eine spezielle Regelung\nzum Schutz ethnischer und sprachlicher Minderheiten\nnicht enthalten ist. Damit geht der Antrag davon aus,\ndass der Minderheitenschutz in die Charta nicht aufge-\nnommen sei.\n\nDie Verankerung des Minderheitenschutzes geh\u00f6rte je-\ndoch zu den wesentlichen Anliegen der deutschen L\u00e4n-\nder, die umgesetzt werden konnten. In den Artikeln 21\nund 22 der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen\nUnion, die inzwischen proklamiert und ver\u00f6ffentlicht ist,\nist der Minderheitenschutz verankert. Dieser Minder-\nheitenschutz war auch bereits in den zum Zeitpunkt\nder Antragstellung durch die Fraktion der PDS (Novem-\nber 2000) aktuellen Entw\u00fcrfen enthalten.\n\nArtikel 21 der Charta enth\u00e4lt ein Diskriminierungsverbot.\nIm Katalog des Artikels 21 wird unter anderem auch die\nDiskriminierung aus Gr\u00fcnden der ethnischen Herkunft,\nder Sprache, der Religion und der Zugeh\u00f6rigkeit zu\nnationalen Minderheiten ausdr\u00fccklich verboten. In Arti-\nkel 22 der Charta wird die Achtung der Vielfalt der Kul-\nturen, der Religionen und der Sprachen durch die Euro-\np\u00e4ische Union festgeschrieben.\n\nDie Staatsregierung bewertet es als positiv, dass mit dem\nVerbot der Diskriminierung sowie der festgeschriebenen\nAchtung der Vielfalt der Kulturen, Religionen und\nSprachminderheiten die Sorben in Sachsen auch auf die-\nsem Niveau gesch\u00fctzt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich schlie\u00dfe diesen\nTagungsordnungspunkt und rufe den f\u00fcr heute letzten\nTagesordnungspunkt auf:\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nExekutiver Gestaltungsrahmen des g\u00fcltigen Schulgesetzes\nf\u00fcr ein \u201ebesseres Schulkonzept\u201c\n\nDrucksache 3/7774, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8162, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Reihenfolge der Redner in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die SPD-Fraktion erteile ich nun Herrn\nAbg. Hatzsch das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich gebe meine Rede zu Protokoll und erkl\u00e4re den\nGegenstand, den Antrag f\u00fcr erledigt. \u2013 Da ich das\nSchlusswort h\u00e4tte, Herr R\u00fchmann, habe ich auch viel\nZeit.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich wusste gar nicht,\ndass Herr R\u00fchmann Pr\u00e4sident ist.\n\n(Heiterkeit und Zurufe im ganzen Hause)\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion rufe ich jetzt Herrn Abg. Colditz\nauf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz,\nsprechen Sie doch bitte!)\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gebe meinen Rede-\nbeitrag ebenfalls zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die PDS-\nFraktion das Wort?\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren!\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5848\n\nEs ist eigentlich zu schade, diesen Redebeitrag zu Proto-\nkoll zu geben. Ich tue es trotzdem.\n\n(Beifall und Heiterkeit im ganzen Hause)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung das Wort?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte\nvier Zwischenrufe zu Protokoll geben! \u2013\n\nHeiterkeit im ganzen Hause)\n\nDas Schlusswort ist auch schon abgegeben worden. Es\ngibt allerdings noch einen \u00c4nderungsantrag.\n\n(Hatzsch, SPD: Nein,\nich hatte das f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt!)\n\n\u2013 Ach ja, dann geht das nicht. Das ist ein freundliches\nEnde.\n\nMeine Damen und Herren, damit kann ich den Tages-\nordnungspunkt 8 schlie\u00dfen.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nHatzsch, SPD: Die Wiederholung ist bekanntlich die\nMutter der Weisheit. Und so werden wir heute erneut\neinen Versuch unternehmen, etwas Weisheit \u00fcber das\nVerh\u00e4ltnis von Exekutive und Legislative zu vermitteln.\nDas lag nicht in unserer Absicht, als wir den Antrag\nstellten. Wir glaubten tats\u00e4chlich, eine klare Antwort auf\nunsere klaren Fragen zu bekommen, um dann nat\u00fcrlich\nzu fragen, warum nicht genauso klar gehandelt wird.\nDie Antwort auf diese Frage ist uns nat\u00fcrlich klar: Es\ngeht um die Vermeidung eines Volksbegehrens, um\nnichts anderes. Als Nebenwirkung fallen auch einige\nVerbesserungen f\u00fcr die Schule ab. Das ist positiv. Aus\nIhrer Sicht ist es sicher auch ein Eingest\u00e4ndnis fr\u00fcherer\nVers\u00e4umnisse; das soll nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Aber\nwenn jemand sp\u00e4t zur Einsicht kommt, wollen wir nach-\nsichtig sein.\nF\u00fcr all diejenigen, welche ob ihrer mangelnden Vorberei-\ntung auf das Thema nicht wissen, wovon ich spreche,\nnoch einmal alles in K\u00fcrze: Unser Antrag fordert einen\nBericht dar\u00fcber, welche der Segnungen des ersten Geset-\nzes \u00fcber ein besseres Schulgesetz schon heute oder ges-\ntern und vor allem ganz ohne Gesetzes\u00e4nderung h\u00e4tten\numgesetzt werden k\u00f6nnen und welche nicht.\nKeine Antwort ist auch eine Antwort. Ihrer Stellung-\nnahme, Herr Minister, entnehmen wir, dass wir mit un-\nserer Vermutung richtig liegen: Alles, was die CDU-\nFraktion in ihrem Gesetz neu regeln will, ist im Rahmen\ndes heute g\u00fcltigen Gesetzes durch die Staatsregierung\nschon machbar. Die entsprechenden Erm\u00e4chtigungen\nund Gestaltungsr\u00e4ume sind gegeben. Sie haben uns ja\nfreundlicherweise in der letzten Schulausschusssitzung\nselbst bez\u00fcglich des Einsetzens der ersten Fremdsprache\nan Grundschulen informiert.\nDas festzustellen ist nicht unredlich. Es ist einfach ein\nFakt, den man unterschiedlich bewerten kann. Es ist eine\nTatsache, die der CDU offensichtlich nicht gef\u00e4llt. Denn\nder logische Schluss aus dieser Tatsache ist die Frage,\nwarum um alles in der Welt die Dinge dann nicht gleich\nge\u00e4ndert werden oder schon l\u00e4ngst ge\u00e4ndert wurden.\nDa sind wir wieder beim M\u00e4rchen vom Respekt gegen-\n\u00fcber dem Gesetzgeber. Das wollen Sie nun offensichtlich\nbis zum Exzess betreiben, wie ich Ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag entnehme. Was hat der Text des Antrages noch mit\ndem Titel unseres Antrages zu tun? Oder wollen Sie tat-\ns\u00e4chlich behaupten, dass der exekutive Gestaltungsrah-\nmen des Gesetzgebers durch ein laufendes Volksgesetz-\ngebungsverfahren verschwindet?\nUnd, meine Damen und Herren: Was ist denn Respekt?\nAchtung. Ist es Achtung vor dem Volksgesetzgeber,\n\nwenn man diesen zwingt, seine berechtigten W\u00fcnsche\n\u00fcber die Ochsentour eines Volksbegehrens einzubringen?\nOder ist es nicht vielmehr Achtung, im Rahmen der\nHandlungsm\u00f6glichkeiten diese W\u00fcnsche zu respektieren\nund also umzusetzen. Dass dies nicht vollst\u00e4ndig und\neins zu eins sein wird, ist kein Beinbruch und vor allem\nkein Argument, es ganz zu lassen.\nWir haben eine Stellungnahme zum Antrag, die uns\nnicht befriedigt, die uns aber in unserer Einsch\u00e4tzung be-\nst\u00e4tigt: Alles ist im Rahmen des jetzigen Gesetzes m\u00f6g-\nlich, wenn es die Regierung nur will. Sie h\u00e4tten uns\nansonsten sicher ausf\u00fchrlich \u00fcber die rechtlichen Hinder-\nnisse, das eine oder andere heute schon zu tun, infor-\nmiert.\nWie ist dann die \u00fcberwiegende Unt\u00e4tigkeit zu bewerten?\nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder gibt es tiefgrei-\nfende Differenzen zwischen Regierung und Regierungs-\nfraktion \u2013 oder die \u00d6ffentlichkeit soll f\u00fcr dumm verkauft\nwerden.\nDamit Sie uns nicht wieder irgendetwas unterstellen: Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, versuchen die\n\u00d6ffentlichkeit zu verschaukeln. Sie bringen ein Gesetz in\nden Landtag, dessen Inhalt schon l\u00e4ngst im Rahmen des\nbestehenden Gesetzes h\u00e4tte umgesetzt werden k\u00f6nnen.\nDas k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich tun. Nur schreien Sie dann\nnicht auf, wenn es jemand auch beim Namen nennt.\nWundern Sie sich nicht, dass sich dann jemand dar\u00fcber\nlustig macht. Wenn Sie ein solches Spiel schon spielen,\ndann stehen Sie auch dazu!\nMeine Damen und Herren von der CDU, vielleicht mei-\nnen Sie, dass manches gesetzlich zu regeln ist, damit es\ndie nachfolgende Regierung, an der Sie Angst haben\nnicht mehr beteiligt zu sein, auch weiter so macht. Gut,\naber deswegen k\u00f6nnten Sie trotzdem sofort das auch\numsetzen, was Sie wollen \u2013 wenn Sie es wirklich wollen.\nSie k\u00f6nnen es dann immer noch gesetzlich befestigen,\nwenn Sie es unbedingt wollen.\nWir m\u00f6chten aus Respekt vor dem Parlament diesem\neine weitere Peinlichkeit ersparen. Wir ziehen unseren\nAntrag zur\u00fcck, damit dieses Haus sich nicht mit dem\n\u00c4nderungsantrag der CDU befassen muss.\n\nColditz, CDU: Die Grundintention des vorliegenden An-\ntrages ist nicht neu. Wir haben uns an anderer Stelle mit\neiner derartigen Verst\u00e4ndigung zu politischen und parla-\nmentarischen Initiativen schon einmal besch\u00e4ftigt und\nauseinander gesetzt. Insofern kann ich hier zun\u00e4chst\nauch vieles von dem, was hierzu bereits festgestellt\nwurde, nur noch einmal bekr\u00e4ftigen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5849\n\nIntention des vorliegenden Antrages ist schlicht die\nInfragestellung des von der CDU-Fraktion eingebrachten\nersten Teils einer Schulgesetznovelle, \u00fcber den gegebe-\nnenfalls \u00f6ffentlich auch alternativ zum Volksantrag abge-\nstimmt werden soll. Um jede sinnvolle Inhaltsdebatte zu\numgehen und dem eigentlichen Anliegen des Antrages\nzu entsprechen, wird dann auch gleich unterstellt, dass\ndoch die Regelungen des vorliegenden Gesetzentwurfes\nder CDU-Fraktion auch in exekutiver Eigenverantwor-\ntung der Staatsregierung, ohne parlamentarische Be-\nschlussfassung und ohne gesetzliche Fixierung, zu h\u00e4n-\ndeln seien.\n\nBevor ich darauf inhaltlich eingehe, will ich noch einmal\nfeststellen: Mit so einer Denk- und Argumentationslinie,\ndie Sie allerdings nur bezogen auf diese parlamentari-\nsche Initiative unserer Fraktion entwickeln, diskreditieren\nSie letztlich sowohl das Selbstverst\u00e4ndnis des Gesetzge-\nbers als auch die demokratischen Spielregeln, so wie sie\nbei den anstehenden Entscheidungen zur Schulgesetz-\nnovellierung, insbesondere auch und gerade unter Be-\nr\u00fccksichtigung der Beteiligung des Volksgesetzgebers,\neinzuhalten sind.\n\nBei allen Kontroversen zu inhaltlichen \u00dcberlegungen\nhalte ich eine derartige Form der Verst\u00e4ndigung f\u00fcr\nmehr als bedauerlich. Ich wiederhole das an dieser Stelle\nnachdr\u00fccklich. Sie verlassen damit einen Grundkonsens,\nder gerade in Fragen der weiteren Schulentwicklung und\nim Ergebnis der Pisa-Studie eigentlich erstrebenswert\nund m\u00f6glicherweise umsetzbar w\u00e4re. Sie verlassen diese\nPosition um den Preis eigener parteipolitischer Profilie-\nrung und um den Preis der Diffamierung unserer parla-\nmentarischen Initiativen. Eine solche Vorgehensweise\nf\u00e4llt aber letztlich negativ auf Sie zur\u00fcck. Das sollten Sie\nbei dem Eifer, den Sie dabei entwickeln, nicht ausblen-\nden.\n\nDamit zum Inhalt Ihres Antrages im Detail.\n\nWir gehen im Gegensatz zu Ihnen davon aus, dass die\nEckpunkte unseres Gesetzentwurfes sehr wohl in dieser\nForm zu fixieren sind und nicht den exekutiven Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung \u00fcberlassen wer-\nden sollen. Eine gesetzliche Regelung schafft nicht nur\nmehr Transparenz und Verbindlichkeit, sondern doku-\nmentiert zudem nachdr\u00fccklich den politischen und par-\nlamentarischen Willen des Gesetzgebers bei der Aus-\ngestaltung der zu l\u00f6senden Aufgaben. Das ist im\nvorliegenden Fall nicht anders, sondern im Gegenteil\nvon grunds\u00e4tzlicher Bedeutung gerade f\u00fcr die anste-\nhende \u00c4nderung des Schulgesetzes.\n\nAuch wenn nicht alle konzeptionellen \u00dcberlegungen zur\nweiteren Schulentwicklung gesetzlich fixiert werden k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen, macht es dennoch Sinn, bei der grund-\ns\u00e4tzlichen Weichenstellung, die jetzt vorzunehmen ist,\npolitische Ma\u00dfgaben rahmenrechtlich-gesetzlich zu ver-\nankern. Nichts anderes tun wir und daran halten wir\nfest.\n\nAu\u00dferdem kann man nicht vernachl\u00e4ssigen, dass ein Ge-\nsetzgebungsverfahren \u00fcber den Volksgesetzgeber bereits\nin Gang gesetzt worden ist, das sich in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion befindet. Ich kann mir nicht vorstellen, dass\nder Antragsteller auch dieses Verfahren der exekutiven\nGestaltung unterordnen will. Wenn aber eine \u00f6ffentliche\nDiskussion zur Ver\u00e4nderung des Schulgesetzes stattfin-\n\ndet und vom Antragsteller des vorliegenden Antrages ja\nauch heftig unterst\u00fctzt wird, ist es doch nur legitim und\nrichtig, auch die alternativen \u00dcberlegungen hierzu in\ngleicher Weise zu diskutieren und ebenfalls gesetzlich\nfestzulegen. Schlie\u00dflich wird dies doch nur dem An-\nspruch des weiteren Handlungsbedarfs von Schulent-\nwicklung gerecht.\n\nWir halten es auch vor dem Hintergrund eines m\u00f6g-\nlichen Volksgesetzgebungsverfahrens f\u00fcr notwendig und\nrichtig, alternativ zu den schon vorliegenden \u00dcberlegun-\ngen zur Schulgesetz\u00e4nderung weiterreichende und kon-\nsensf\u00e4hige Festlegungen in die \u00f6ffentliche Debatte ein-\nzubringen. Das l\u00e4sst sich aber verfahrenstechnisch\nzielf\u00fchrend nur so realisieren, wie wir dies mit der Ein-\nbringung unseres Gesetzentwurfes getan haben.\n\nEs macht inhaltlich Sinn, die Diskussion um die weitere\nSchulentwicklung und in Anlehnung an den in der\n\u00d6ffentlichkeit befindlichen Volksantrag in dieser Weise\nzu f\u00fchren, wenn die Weichenstellungen nicht einseitig\nerfolgen sollen. Mit unserem Gesetzentwurf beschreiben\nwir eben nicht nur wesentliche Eckpunkte weiterreichen-\nder Handlungsbedarfe, sondern bieten die Chance, auch\nin der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung den Blick zu weiten\n\u00fcber die Tagesaufgaben der Schulnetzplanung hinaus\nauf die weiteren Gestaltungserfordernisse von Schule im\nLand. Wem glaubhaft daran gelegen ist, diese Ge-\nstaltungserfordernisse zu ber\u00fccksichtigen, wem glaubhaft\ndaran gelegen ist, die dazu notwendigen Rahmenbedin-\ngungen nicht einseitig zu fixieren, wem glaubhaft an\neiner umfassenden Debatte um die zielf\u00fchrenden gesetz-\nlichen Festlegungen f\u00fcr die Erfordernisse von Schulent-\nwicklung gelegen ist, der kann nicht ernsthaft unsere\nparlamentarische Initiative so abwerten, wie es der vor-\nliegende Antrag tut.\n\nVorgaben f\u00fcr Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen ebenso wie f\u00fcr\nEntscheidungen der Schulnetzplanung gesetzlich zu\nfixieren ist ein Anliegen, das sich im Volksantrag ge-\nnauso wiederfindet wie in unserem Entwurf. Demnach\ngibt es f\u00fcr eine derartige gesetzliche Fixierung offensicht-\nlich nicht nur aus Sicht der CDU-Fraktion gesetzes-\nregelnden Handlungsbedarf, sondern auch in der Initia-\ntive zum Volksantrag, die Sie doch eigentlich unterst\u00fct-\nzen wollen.\n\nDar\u00fcber hinaus Rahmenvorgaben f\u00fcr eine st\u00e4rkere ein-\nzelschulische Verantwortung und Profilierung, f\u00fcr die in-\nhaltliche Profilierung von Grundschulangeboten, f\u00fcr die\nSchaffung von Ganztagsangeboten und die St\u00e4rkung des\nSchulleiters bei der Gestaltung von Schulentwicklungs-\nprozessen zu schaffen, das alles sind aus unserer Sicht\nebenfalls zu Recht Festlegungen, die durch ihre Bedeu-\ntung und Wirksamkeit f\u00fcr Schulentwicklung eine gesetz-\nliche Verankerung notwendig und sinnvoll machen.\n\nUns ist nat\u00fcrlich klar, dass unser 1. Gesetzentwurf in\nErwartung einer \u00f6ffentlichen Abstimmung pr\u00e4gnant aus-\ngestaltet sein muss. Mittlerweile ist aber auch klar, dass\nin einem zweiten Teil der Gesetzgebung bislang getrof-\nfene Festlegungen weiterreichend konkretisiert und in-\nhaltlich erg\u00e4nzt werden sollen.\n\nIm Gegensatz zum vorliegenden Antrag wollen wir aber\ndennoch die Auseinandersetzung um alternative \u00c4nde-\nrungsvorstellungen zum Schulgesetz breit und offensiv\nf\u00fchren. Diese Diskussion ist aber eben nur in der von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5850\n\nuns gew\u00e4hlten Form und nicht im Vollzug des exeku-\ntiven Gestaltungsrahmens auf der Grundlage bisheriger\ngesetzlicher Regelungen m\u00f6glich. Ich denke, das wei\u00df\nletztlich auch der Antragsteller. Insofern reiht sich zwar\nder vorliegende Antrag wieder ein in die Diffamierungs-\nversuche in Bezug auf unsere \u00dcberlegungen zur weite-\nren Schulentwicklung, leistet aber \u00fcberhaupt keinen\nBeitrag zu einer sachbezogenen ideologiefreien Inhalts-\ndebatte.\nUngeachtet dessen werden wir den inhaltlich zielf\u00fchren-\nden Dialog zu unseren Vorstellungen weiterf\u00fchren, und\nzwar mit der Mehrzahl all jener, die dazu guten Willens\nsind und denen die Schulentwicklung im Land und die\nZukunftsf\u00e4higkeit unserer Schulausbildung tats\u00e4chlich\nein ehrliches Anliegen sind.\n\nDr. Hahn, PDS: Der vorliegende SPD-Antrag greift ein-\nmal mehr ein Problem auf, das uns in diesem Landtag\nseit Jahren nicht nur besch\u00e4ftigt, sondern zunehmend\nbedr\u00fcckt, und zwar die nahezu vollst\u00e4ndig fehlende\nReformbereitschaft oder wom\u00f6glich auch Reformf\u00e4hig-\nkeit von CDU und Staatsregierung.\nF\u00fcr diese erneute Feststellung h\u00e4tte es des Antrages der\nSPD-Fraktion nicht bedurft; denn nat\u00fcrlich ist es richtig,\ndass die allermeisten Punkte, die die CDU in ihrem Ge-\nsetzentwurf f\u00fcr ein angeblich besseres Schulkonzept f\u00fcr\nSachsen aufgenommen hat, schon lange Praxis in diesem\nLande sein k\u00f6nnten, wenn, ja wenn die Mehrheitsfrak-\ntion dies wirklich gewollt h\u00e4tte. Dies w\u00e4re auf dem Ver-\nordnungswege jederzeit unproblematisch zu regeln ge-\nwesen, einer gesetzlichen Verankerung bedurften diese\nVorschl\u00e4ge jedenfalls nicht.\nGanz offenbar mangelte es der CDU und der von ihr ge-\ntragenen Regierung also nicht an der M\u00f6glichkeit, diese\nPl\u00e4ne umzusetzen, sondern einzig und allein am Willen,\ndies auch tats\u00e4chlich zu tun.\nDies wirft einmal mehr die Frage auf, wo wir denn\nheute in Sachen bildungspolitischer Debatte in Sachsen\nst\u00fcnden, wenn es den Volksantrag und das noch immer\nlaufende Volksbegehren \u201eZukunft braucht Schule\u201c nicht\ngegeben h\u00e4tte. Die CDU w\u00fcrde immer noch dem Irrglau-\nben anh\u00e4ngen, ihre Schulkonzepte w\u00fcrden von einer\nMehrheit der B\u00fcrger in diesem Land getragen, obwohl\nerkennbar das Gegenteil der Fall ist.\nDie CDU hat ihre absolute Mehrheit nicht wegen, son-\ndern trotz ihrer Bildungspolitik erhalten, doch jetzt\nhaben die Menschen im Lande einfach die Schnauze\nvoll, sie wollen endlich sp\u00fcrbare \u00c4nderungen und keine\nkosmetischen Korrekturen. Sie wollen eine wohnortnahe\n\nSchule und sie wollen kleinere Klassen mit besseren in-\ndividuellen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr jeden einzelnen\nSch\u00fcler.\n\nAuch wenn die CDU hartn\u00e4ckig versucht den Eindruck\nzu erwecken, sie sei bereit sich zu bewegen, sind nach\nden Negativerfahrungen der vergangenen Jahre Zweifel\nmehr als angebracht.\n\nSollte das Volksbegehren trotz aller Bem\u00fchungen nicht\nerfolgreich sein, gibt es keinerlei Gew\u00e4hr, dass die CDU-\nFraktion an ihrem Gesetzentwurf festh\u00e4lt und wenigstens\ndie darin enthaltenen marginalen \u00c4nderungen auch tat-\ns\u00e4chlich umsetzt.\n\nDeshalb gibt es zu diesem Volksbegehren keine wirkliche\nund schon gar keine bessere Alternative. Wir jedenfalls\nwerden unseren Beitrag dazu leisten, dass die notwendi-\ngen 450 000 Unterschriften zusammenkommen, damit die\nB\u00fcrger in einem Volksentscheid \u00fcber die Zukunft der\nSchulen in diesem Land abstimmen k\u00f6nnen.\n\nDanach k\u00f6nnen und danach m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch\n\u00fcber weitergehende Korrekturen im s\u00e4chsischen Schul-\nsystem sprechen, die sich aus dem blamablen Abschnei-\nden in der Pisa-Studie fast zwangsl\u00e4ufig ergeben, auch\nwenn die Staatsregierung sich bislang hartn\u00e4ckig wei-\ngert, diese Realit\u00e4ten auch nur ansatzweise zur Kenntnis\nzu nehmen, und sich mit der Rolle des Ein\u00e4ugigen unter\nden Blinden offenbar noch immer zufrieden gibt.\n\nDie PDS wird dazu dann ihre Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\nBis dahin jedoch unterst\u00fctzen wir weiterhin das Volksbe-\ngehren, und zwar ohne Wenn und Aber.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich teile Ihnen mit,\ndass uns heute ein Stenograf verl\u00e4sst, der hier seit 1990\nmitgearbeitet hat. Das ist Herr Preu\u00df. Wir danken ihm\nherzlich f\u00fcr die Zusammenarbeit und w\u00fcnschen ihm\nalles Gute.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nDie Tagesordnung der 82. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\nmin f\u00fcr die 83. Sitzung auf Donnerstag, den 15. Mai\n2003, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung\ngehen Ihnen zu.\n\nDie 82. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wochen-\nende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.18 Uhr)\n\nAnlage\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll zu Tagesordnungspunkt 6\n\nNolle, SPD: Nat\u00fcrlich lohnt ein Blick auf die ermutigen-\nden Erfolge s\u00e4chsischer Unternehmen der Luftfahrt-\nindustrie. Meines Erachtens sollten wir uns eher mit\nnoch bestehenden Defiziten im FuE-Bereich der meisten\nkleinen und mittleren Unternehmen in Sachsen besch\u00e4fti-\ngen, denn der Freistaat steht zwar verglichen mit den\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern beim Anteil des\nFuE-Personals an den Erwerbst\u00e4tigen mit 2,9 % relativ\n\ngut da, liegt aber immer noch unter dem deutschen\nDurchschnitt von 3,3 %. Es gibt also noch einiges zu\ntun.\n\nSo stellte das DIW Berlin 2001 fest, dass gerade von eini-\ngen forschungsintensiven Industrien positive Wachs-\ntumsimpulse ausgehen. Diesen wird jedoch im Allgemei-\nnen ein noch zu geringes Tempo und eine zu geringe\nstrukturelle Wirkung zuerkannt, um dem schw\u00e4cher\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5851\n\nwerdenden Aufholprozess der ostdeutschen Industrie\nsp\u00fcrbaren Schwung zu verleihen.\n\nEinen sinnvollen Beitrag zur Dynamisierung dieses Pro-\nzesses leistete \u2013 unstrittig \u2013 der Zusammenschluss von\n15 s\u00e4chsischen Unternehmen und Forschungseinrichtun-\ngen im \u201eKompetenzzentrum Luft- und Raumfahrttechnik\nSachsen\u201c sowie auch der durch die Transferstelle f\u00fcr\nLuft- und Raumfahrt in Freiberg unterst\u00fctzte Technolo-\ngietransfer.\n\nEine solche branchenbezogene Unterst\u00fctzung und Beglei-\ntung der Netzwerkakteure ist notwendig, um deren\nzwangsl\u00e4ufige Reduzierung auf Kernkompetenzen von\neinem Wettbewerbsnachteil in einen -vorteil umzuwan-\ndeln.\n\nDennoch sollte man meines Erachtens \u00fcber klarere Struk-\nturen in der s\u00e4chsischen Technologief\u00f6rderung nachden-\nken. Zuk\u00fcnftig sollte der Tr\u00e4ger f\u00fcr eine Studie zur Luft-\nund Raumfahrt in Sachsen \u2013 in der es um anwendungs-\norientierte Projekte ging \u2013 eben nicht mehr der in vielen\nBranchen t\u00e4tige \u201eArbeitskreis Technologietransfer e.V.\nATT\u201c, sondern eher das branchenkompetente Transfer-\nzentrum in Freiberg oder das Kompetenzzentrum in\nDresden sein.\n\nDie Empfehlung des SMWA in der Antwort zu Punkt 3,\ndie Koordination der weiteren Forschung zum Karbon-\nfaser-Einsatz ebenfalls dem Kompetenzzentrum zuzuwei-\nsen, geht ja schon genau in diese Richtung.\nIch denke, dass die F\u00f6rdermittel zielgerichtet zur \u00dcber-\nf\u00fchrung von Forschungs- und Entwicklungsleistungen in\ndie Praxis und nicht zur Finanzierung paralleler Struktu-\nren dienen sollten. Es geht ja hierbei nicht um Peanuts:\nF\u00fcr die Programme \u201eEinzelbetriebliche FuE-Projektf\u00f6r-\nderung\u201c und \u201eFuE-Verbundprojektf\u00f6rderung\u201c sind seit\ndem Programmstart im Jahre 1992 bis Ende 2001 vom\ns\u00e4chsischen Wirtschaftsministerium immerhin \u00fcber 500\nMillionen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr 955 Einzelprojekte und\n509 Verbundprojekte mit 1 312 Kooperationspartnern zur\nVerf\u00fcgung gestellt worden.\nDeshalb hoffe ich, dass sich Minister Gillo \u2013 anders als\nsein auf den Antrag noch antwortender Vorg\u00e4nger \u2013\nnicht nur f\u00fcr eine enge Zusammenarbeit zwischen dem\nKompetenzzentrum und der Transferstelle, sondern auch\nf\u00fcr klarere F\u00f6rderstrukturen im FuE-Bereich einsetzt.\nVielleicht k\u00f6nnte hier die von uns geforderte s\u00e4chsische\nTechnologiestiftung weiterhelfen?!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 11. April 2003\n\n5852\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Sachsen bekennt Farbe zum Irak-Krieg\n\t2. Aktuelle Debatte Belastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die Politik der Bundesregierung\n\t3. Aktuelle Debatte Belastungen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes durch die Politik der Staatsregierung\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Zukunft der Investitionszulage\n\tTagesordnungspunkt 4 Anordnung von DNA-Analysen gegen vermeintliche Graffiti-Sprayer\n\tTagesordnungspunkt 5 Einstellung der Planungen f\u00fcr das Verkehrsprojekt \u201eNeubau der B 170 Altenberg\u2013Dippoldiswalde\u201c\n\tTagesordnungspunkt 6 Lieferprofile f\u00fcr Luft- und Raumfahrt\n\tTagesordnungspunkt 7 Minderheitenschutz in der europ\u00e4ischen Charta der Grundrechte\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 Exekutiver Gestaltungsrahmen des g\u00fcltigen Schulgesetzes f\u00fcr ein \u201ebesseres Schulkonzept\u201c\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll zu Tagesordnungspunkt 6\n\n",
    "status": 200
}