{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-12-06T07:50:18Z",
        "Last-Modified": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "Last-Save-Date": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "403",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-12-06T07:50:18Z",
        "date": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/50 16.11.2001",
        "dcterms:created": "2001-12-06T07:50:18Z",
        "dcterms:modified": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "meta:creation-date": "2001-12-06T07:50:18Z",
        "meta:save-date": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "modified": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1565",
            "2398",
            "1533",
            "3518",
            "4130",
            "4240",
            "4505",
            "4942",
            "4210",
            "4666",
            "4539",
            "4417",
            "3226",
            "4564",
            "4580",
            "4221",
            "4236",
            "4826",
            "5069",
            "4134",
            "4408",
            "4579",
            "4671",
            "4702",
            "3817",
            "4468",
            "4602",
            "4095",
            "4837",
            "4860",
            "5092",
            "5006",
            "3910",
            "4720",
            "5436",
            "5485",
            "5492",
            "4863",
            "4918",
            "4168",
            "4405",
            "4884",
            "4977",
            "4576",
            "3669",
            "4170",
            "4535",
            "4149",
            "4853",
            "4115",
            "4774",
            "4539",
            "4619",
            "4949",
            "5170",
            "4565",
            "4977",
            "4746",
            "4947",
            "4777",
            "4784",
            "5266",
            "4663",
            "4788",
            "4513",
            "4779",
            "4937",
            "4127",
            "5269",
            "4160",
            "4715",
            "4310",
            "5377",
            "5306",
            "5143",
            "4841",
            "4884",
            "4463",
            "4244",
            "5222",
            "4098",
            "5064",
            "4570",
            "5169",
            "5387",
            "5048",
            "2983",
            "5380",
            "5192",
            "5303",
            "5347",
            "5394",
            "5380",
            "5208",
            "5333",
            "3493",
            "4612",
            "5291",
            "5298",
            "3764",
            "5360",
            "5222",
            "3486"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-12-06T07:50:18Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-12-12T08:22:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/50 16.11.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_50_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/50 16.11.2001",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "103"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/50 16.11.2001\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3385\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3385\nDr. Hahn, PDS 3385\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nErh\u00f6hung der inneren Sicherheit\ndurch mehr gut ausgebildete Polizisten\nAntrag der Fraktion der SPD 3385\n\nAdler, SPD 3386\nHamburger, CDU 3386\nHamburger, CDU 3387\nJurk, SPD 3387\nTippach, PDS 3387\nTippach, PDS 3388\nJurk, SPD 3388\nFrau Pfeiffer, CDU 3389\nAdler, SPD 3390\nRasch, CDU 3390\nRasch, CDU 3391\nTippach, PDS 3391\nFrau Weihnert, SPD 3392\nRasch, CDU 3392\nHardraht, Staatsminister des Innern 3392\nHardraht, Staatsminister des Innern 3393\nTippach, PDS 3393\n\n2. Aktuelle Debatte:\nDie Beteiligung Deutschlands am Krieg\nin Afghanistan und die Auswirkungen\nauf den Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 3395\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 3395\nFrau Henke, CDU 3396\nDr. Kunckel, SPD 3397\n\nDr. Kunckel, SPD 3398\nBartl, PDS 3398\nG\u00f6tzel, CDU 3398\nBartl, PDS 3399\nFrau Altmann, PDS 3399\nFrau Altmann, PDS 3400\nHardraht, Staatsminister des Innern 3400\nHardraht, Staatsminister des Innern 3401\n\n3. Aktuelle Debatte:\nAktuelle Entwicklungen zur Zukunft\nder vier Instandhaltungswerke\nder Deutschen Bahn AG\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 3401\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 3401\nDr. Friedrich, PDS 3402\nFrau Henke, CDU 3403\nLucassen, SPD 3404\nFrau Einsle, CDU 3405\nLucassen, SPD 3405\nZais, PDS 3406\nL\u00e4mmel, CDU 3406\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3407\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3408\nZais, PDS 3408\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3409\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3409\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/5232 3409\n\n\u2013 Demonstration am 3.11.2001 in Leipzig\n(Frage Nr. 1) 3409\nBartl, PDS 3409\nHardraht, Staatsminister des Innern 3410\nBartl, PDS 3410\n\nPlenarprotokoll 3/50\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n50. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 16. November 2001, Plenarsaal Schluss: 19.24 Uhr\n\n\n\n\u2013 Sorbisches Schulwesen (Frage Nr. 2) 3410\nKosel, PDS 3410\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3411\nKosel, PDS 3411\n\n\u2013 Schlie\u00dfung der Mittelschule Graupa\n(LK S\u00e4chsische Schweiz) (Frage Nr. 3) 3411\nDr. Hahn, PDS 3411\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3411\n\n\u2013 Konsolidierungshilfe f\u00fcr Abwasserzweck-\nverb\u00e4nde (Frage Nr. 4) 3412\nFrau Simon, PDS 3412\nHardraht, Staatsminister des Innern 3412\n\n\u2013 S\u00e4chsischer M\u00fclltourismus nach Tschechien\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 3412\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3413\nKosel, PDS 3413\n\n\u2013 Regelanfrage bei Einb\u00fcrgerung\n(Frage Nr. 7) 3413\nFrau Dr. Ernst, PDS 3413\nHardraht, Staatsminister des Innern 3413\nFrau Dr. Ernst, PDS 3414\nHardraht, Staatsminister des Innern 3414\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3414\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3414\n\n3 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema\n\u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\nund Ordnung bei Demonstrationen\u201c 3414\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3414\nBartl, PDS 3419\nBartl, PDS 3421\nG\u00f6tzel, CDU 3421\nClemen, CDU 3421\nBartl, PDS 3422\nClemen, CDU 3422\nDr. H\u00e4hle, CDU 3424\nDr. H\u00e4hle, CDU 3425\nBartl, PDS 3426\nDr. H\u00e4hle, CDU 3426\nDr. H\u00e4hle, CDU 3427\nFrau Schulz, PDS 3427\nDr. H\u00e4hle, CDU 3428\nDr. Hahn, PDS 3428\nProf. Dr. Weiss, SPD 3428\nDr. H\u00e4hle, CDU 3429\nJurk, SPD 3429\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3431\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3434\nHardraht, Staatsminister des Innern 3434\nHamburger, CDU 3435\nHamburger, CDU 3437\nBartl, PDS 3437\nProf. Dr. Porsch, PDS 3437\n\nFrau Weihnert, SPD 3441\nFrau Werner, Heike, PDS 3442\nLucassen, SPD 3444\nLucassen, SPD 3445\nFrau K\u00f6ditz, PDS 3445\nAdamczyk, PDS 3446\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5332\nJurk, SPD 3446\nBartl, PDS 3447\nHamburger, CDU 3447\nFrau Weihnert, SPD 3447\n\nAbstimmung und Zustimmung zu den\nPunkten 1 bis 5 3448\nAbstimmung und Ablehnung Punkt 6 3448\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5333\nFrau Dr. Ernst, PDS 3448\nFrau Dr. Ernst, PDS 3449\nHamburger, CDU 3449\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3449\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3449\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nAdamczyk, PDS 3450\n\n4 \u2013 Bewerbung f\u00fcr Olympische Spiele\nin Sachsen\nDrucksache 3/4706, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen\nOlympia-Bewerbung\nDrucksache 3/4579, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3451\n\nLeroff, CDU 3451\nKupfer, CDU 3451\nLochbaum, SPD 3453\nFrau Reichardt, CDU 3453\nDr. Hahn, PDS 3455\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3457\nKupfer, CDU 3459\nLochbaum, SPD 3459\nDr. Hahn, PDS 3459\nKupfer, CDU 3460\nDr. Hahn, PDS 3460\n\nAbstimmung und Ablehnung 3460\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/4706 3460\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/4579 3460\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n\n\n5 Job-Aqtiv-Gesetz \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c\nDrucksache 3/4914, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3460\n\nZais, PDS 3460\nPietzsch, CDU 3462\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3462\nLucassen, SPD 3463\nDr. Pellmann, PDS 3464\nFrau Petzold, CDU 3465\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3465\nZais, PDS 3467\n\n6 Konsolidierung Not leidender Wasser-\nund Abwasserzweckverb\u00e4nde\nDrucksache 3/4671, Antrag der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3468\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3468\nFrau Windisch, CDU 3468\nFrau Roth, PDS 3468\nHardraht, Staatsminister des Innern\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nFrau Dr. Raatz, SPD 3469\nFrau Windisch, SPD 3470\nDr. Friedrich, PDS 3471\nHardraht, Staatsminister des Innern 3473\n\n7 Umsetzung des Beschlusses des\nBundesrates zur Novellierung\nder Verpackungsverordnung\nDrucksache 3/4898, Antrag der\nFraktion der CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3477\n\nClemen, CDU 3477\nFrau Roth, PDS 3477\nFrau Dr. Raatz, SPD 3477\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung 3477\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3477\nFrau Kipping, PDS 3478\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3478\n\nAbstimmung und Zustimmung 3478\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nClemen, CDU 3479\nFrau Dr. Raatz, SPD 3480\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3480\n\n8 Bereitstellung einer kommunalen\nInvestitionspauschale\nDrucksache 3/4831, Antrag der\nFraktion der PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3481\n\nFrau Werner, Margit, PDS 3481\nDr. Schubert, CDU 3481\nLochbaum, SPD 3481\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3481\n\nAbstimmung und Ablehnung 3481\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nFrau Werner, Margit, PDS 3481\nDr. Schubert, CDU 3483\nLochbaum, SPD 3483\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3483\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3385\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 50. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt. Es\nhandelt sich um die Abgeordneten Herr Dr. Nowak,\nHerr Steinert, Herr Bolick, Herr Andreas Hahn, Frau\nDombois, Herr Nolle, Herr Nitzsche, Herr Bandmann,\nHerr Schimpff, Herr Seidel, Frau Weber, Herr Prof.\nDr. Biedenkopf und Herr D\u00fcrrschmidt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor.\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\nordnungspunkte 7 bis 13 festgelegt: CDU 125 Minuten,\nPDS 90 Minuten, SPD 45 Minuten, Staatsregierung 90 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen zu den einzelnen\nTagesordnungspunkten k\u00f6nnen wie immer entsprechend\nden Bed\u00fcrfnissen der Fraktionen von diesen selbst fest-\ngelegt werden.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnungspunkte 4,\n5 und 6 \u2013 die 3. Lesungen \u2013 sind von der heutigen\n\nTagesordnung zu streichen, weil diese bereits gestern\nstattgefunden haben.\n\nIn Abstimmung mit den drei Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern bzw. der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin m\u00f6chte ich\nIhnen vorschlagen, dass wir den Tagesordnungspunkt 3\nunmittelbar an den Tagesordnungspunkt 1 anschlie\u00dfen,\ndanach die Pause einlegen und dann mit der Regie-\nrungserkl\u00e4rung fortfahren. Das hat folgenden Hinter-\ngrund: Wir haben es uns zur Tradition gemacht, dass\nRegierungserkl\u00e4rungen durchgehend im Plenum behan-\ndelt werden. Aus diesem Grunde w\u00fcrde die regul\u00e4re\nPause doch erst sehr sp\u00e4t in den Nachmittag fallen. Ich\nhoffe auf Ihr Verst\u00e4ndnis.\n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben Zustim-\nmung signalisiert. Ich frage Sie trotzdem, ob sich dage-\ngen Widerspruch erhebt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nwerden wir dar\u00fcber abstimmen lassen.\n\nMeine Damen und Herren, wer dem Vorschlag zur Ver-\n\u00e4nderung der Reihenfolge zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zwei Enthaltungen und drei Ge-\ngenstimmen ist das mehrheitlich so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Erh\u00f6hung der inneren Sicherheit\ndurch mehr gut ausgebildete Polizisten\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Beteiligung Deutschlands am Krieg in Afghanistan\nund die Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Aktuelle Entwicklungen zur Zukunft\nder vier Instandhaltungswerke der Deutschen Bahn AG im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\nten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n30 Minuten. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, das ging jetzt etwas\nschnell. Sie haben bereits die Aktuelle Stunde aufgeru-\nfen. Ich wollte noch einen Punkt von der Tagesordnung\nnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Und zwar den Tagesordnungspunkt 13.\nDas sind zwei Drucksachen der PDS-Fraktion. Diese\nm\u00f6chten wir f\u00fcr heute von der Tagesordnung absetzen.\nDas ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt bezieht sich auf die Regierungserkl\u00e4-\nrung, die wir jetzt mit der Fragestunde getauscht haben.\nDort sind die Redezeiten ja extra festgelegt worden. Die\nRedezeiten sind zu einem Zeitpunkt festgelegt worden,\nals noch von der Sondersitzung des Landtages am ver-\ngangenen Montag auszugehen war. Diese ist aus den\nbekannten Gr\u00fcnden abgesetzt worden. Wir halten es f\u00fcr\nsachgerecht, wenn wir dann auch die Redezeiten, die ur-\nspr\u00fcnglich f\u00fcr die Sondersitzung am Montag vorgesehen\nwaren, bekommen. Das bedeutet, dass wir beantragen,\ndass die Redezeiten f\u00fcr die Regierungserkl\u00e4rung wie\nfolgt verteilt werden: SPD 30 Minuten, PDS 60 Minuten,\nCDU 90 Minuten. Dies entspricht einfach dem Umstand,\ndass die Sondersitzung nicht stattgefunden hat, dass be-\nstimmte Dinge deshalb dort nicht angesprochen werden\nkonnten. Wir m\u00f6chten diese Verl\u00e4ngerung hiermit bean-\ntragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3386\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu diesem Antrag das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber\nden Antrag der PDS-Fraktion zu den Einzelredezeiten\nder Fraktionen \u2013 wie hier vorgetragen: SPD 30 Minuten,\nPDS 60 Minuten, CDU 90 Minuten; als Rahmen f\u00fcr die\nStaatsregierung ebenfalls 90 Minuten \u2013 abstimmen. Wer\ndem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Damit ist dem Antrag bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es noch weitere An-\ntr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Tagesord-\nnung in dem beschlossenen Sinne f\u00fcr uns heute verbind-\nlich.\n\nWir kommen jetzt zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nErh\u00f6hung der inneren Sicherheit durch mehr gut ausgebildete Polizisten\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Innenminister Hardraht, Sie ha-\nben sicher so wie wir die Presse verfolgt. Und ich lese\nIhnen noch einmal einige \u00dcberschriften der letzten Wo-\nchen vor:\n\n\u201eJunge Union kritisiert Wachpolizei\u201c\n\n\u201eDatensch\u00fctzer sieht Wachpolizei kritisch\u201c\n\n\u201eGewerkschaften warnen vor Billigpolizei\u201c\n\n\u201eSicherheitsfirmen: Wachpolizei zweitklassig\u201c\n\n\u201eBayerns Innenminister Beckstein: Wachpolizei \u2013 bei uns\nnicht!\u201c\n\n\u201eDresdner Staatsrechtler erhebt Einw\u00e4nde gegen eine\ns\u00e4chsische Wachpolizei.\u201c Die Pl\u00e4ne des Freistaates seien\nrechtsstaatlich bedenklich, sogar m\u00f6glicherweise verfas-\nsungswidrig.\n\nWomit wollen Sie uns begl\u00fccken?\n\nGehen wir erst einmal auf die Einschr\u00e4nkungen der\nBefugnisse der Wachpolizei ein. Und die Einschr\u00e4nkun-\ngen hei\u00dfen: Besondere Mittel der Erhebung sind ausge-\nschlossen. Das hei\u00dft also, die Wachpolizei darf keinen\nSp\u00e4heinsatz, keinen Lauscheinsatz durchf\u00fchren und\nkeine V-Leute einsetzen. Aber sie darf anwenden:\nGewahrsamsnahmen, Durchsuchung von Personen und\nSachen, Sicherstellung und Beschlagnahme, das Betreten\nvon Wohnungen und den Einsatz datenverarbeitender\nMittel. Das alles ist m\u00f6glich.\n\nDie Wachpolizei erh\u00e4lt ebenso die M\u00f6glichkeit, alle poli-\nzeilichen Zwangsmittel einzusetzen, wie technische Sper-\nren, Diensthunde, Reizstoffe, wie es hier vorsichtig hei\u00dft\n\u2013 vielleicht ist da der sp\u00e4ter noch zu diskutierende Pfef-\nferspray gemeint \u2013, Schlagst\u00f6cke, sogar Waffen. Das Tra-\ngen der Waffen wird ausdr\u00fccklich vorgesehen.\n\nDann geht es um die Kriterien. Die Kriterien sind: Es\nmuss ein Deutscher im Alter von 18 bis 52 Jahren sein.\nEr muss Hauptschulabschluss haben, k\u00f6rperlich und ge-\nsundheitlich geeignet und im Besitz eines F\u00fchrerscheins\n\nsein. Nicht ausgeschlossen ist allerdings auch, dass er\neine Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr haben kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vorher oder nachher?)\n\nWas hier geschaffen werden soll, wird unserer Meinung\nnach nicht zu mehr Sicherheit f\u00fchren, obwohl wir \u2013 da-\nrauf gehe ich sp\u00e4ter noch ein \u2013 das Grundproblem, vor\ndem Sie stehen, auch f\u00fcr ein Grundproblem halten und\nals solches akzeptieren. Aber die L\u00f6sung, die von Ihnen\nvorgeschlagen worden ist, wird eher ein Risiko sein.\n\nSchauen Sie sich bitte die Kriterien an, die an\nWachdienste gestellt werden. Innerhalb der Bundesregie-\nrung wird ein neues Gesetz vorbereitet; danach k\u00f6nnte\nkeiner Ihrer Wachpolizisten diese T\u00e4tigkeit \u00fcbernehmen.\n\nAn dieser Stelle bitte ich Sie sehr herzlich, Ihren Gedan-\nkengang noch einmal von Grund auf neu zu \u00fcberdenken\nund zu \u00fcberlegen, ob wir nicht, wenn wir Leute einstel-\nlen, die wir als Polizisten bezeichnen, nicht mindestens\n\u00e4hnliche Kriterien an sie stellen m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bei der von der SPD zum heutigen\nTag angek\u00fcndigten Debatte habe ich mich zun\u00e4chst ge-\nfragt, worum es gehen soll. Das Thema l\u00e4sst sich n\u00e4m-\nlich in verschiedenen Richtungen deuten. Die erste Aus-\nlegung w\u00e4re, dass die Polizei in Sachsen Ihnen insgesamt\nnicht gut genug ausgebildet ist. Ich k\u00f6nnte auch meinen,\nSie wollten mehr Polizeibeamte fordern. Ich k\u00f6nnte drit-\ntens auch die Kombination von beidem vermuten.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich bemerken, dass wir in Tagesord-\nnungspunkt 3 eine Regierungserkl\u00e4rung zur Gew\u00e4hrleis-\ntung der \u00f6ffentlichen Sicherheit haben. Was soll das\neigentlich? Und in welche Richtung wollen Sie gehen?\n\n(Jurk, SPD: Die Regierungserkl\u00e4rung\nwurde nach unserer Aktuellen Debatte angek\u00fcndigt.\n\nBitte nichts verdrehen!)\n\nIch komme zur\u00fcck zu Ihrem Thema. Dass Sie als Oppo-\nsitionspartei in allen Bereichen der Politik h\u00e4ufig ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3387\n\nMehr wollen, ist in diesem Hohen Hause nichts Neues.\nDas verkauft sich ja auch ganz gut.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das habe ich gestern\nnur von Ihrer Seite geh\u00f6rt!)\n\nDies k\u00f6nnen Sie fordern, da Sie nicht die gesamtpoliti-\nsche Verantwortung in Sachsen tragen. Hierzu will ich\nbemerken, dass wir f\u00fcr den Haushalt 2001/2002 einen\nDoppelhaushalt beschlossen haben, den wir grunds\u00e4tz-\nlich auch nicht \u00e4ndern wollen. Das ist der Rahmen, an\nden wir uns in der Verantwortung f\u00fcr die kommenden\nGenerationen halten wollen. In diesem Rahmen m\u00fcssen\nwir uns zuallererst bewegen.\n\nZu den einzelnen M\u00f6glichkeiten der Auslegung Ihrer\nDebatte m\u00f6chte ich zun\u00e4chst erkl\u00e4ren, dass die s\u00e4ch-\nsische Polizei gut und ausreichend ausgebildet ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHamburger?\n\nHamburger, CDU: Daran gibt es nichts zu deuten. Sie\nm\u00fcssten schon beweisen, in welchen Bereichen Sie Aus-\nbildungsdefizite sehen.\n\nHerr Jurk, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Hamburger, Sie haben eben zu Recht\nauf den vom Landtag beschlossenen Doppelhaushalt f\u00fcr\ndie Jahre 2001 und 2001 verwiesen. Kollege Hamburger,\nwo sehen Sie die Wachpolizei im Haushalt f\u00fcr 2002 ver-\nankert?\n\nHamburger, CDU: Da gibt es mehrere M\u00f6glichkeiten.\nDazu m\u00fcssten wir dann den Innenminister h\u00f6ren. Es ist\ndurchaus m\u00f6glich, im Rahmen des Haushaltes Verschie-\nbungen durchzuf\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ach, geht das?)\n\nIm Haushalt wird immer gespart.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Gespart?)\n\nEs ist m\u00f6glich, verschiedenartig darauf zu reagieren.\nAber dann muss man sich damit auch befassen. Ich\nkomme darauf noch einmal zur\u00fcck.\n\nDie Ereignisse vom 11. September dieses Jahres haben\nuns in eine nicht ganz einfache sicherheitspolitische Lage\ngebracht. Die personellen Aufwendungen f\u00fcr den Ob-\njektschutz sind erheblich gestiegen. Diese Probleme k\u00f6n-\nnen wir aber nicht einfach durch mehr Polizeibeamte\nl\u00f6sen. Auf die haushaltsrechtliche Beschr\u00e4nkung bin ich\neingegangen. Au\u00dferdem stehen die von Ihnen geforder-\nten gut ausgebildeten Polizeibeamten nicht arbeitslos auf\nder Stra\u00dfe, wo man sie beliebig abrufen kann.\n\nAus diesem Grund hat die Staatsregierung einen Gesetz-\nentwurf zur Wachpolizei eingebracht. Die 1. Lesung hat\nstattgefunden. Dieser Entwurf zeigt die Richtung auf,\n\nwie wir auf kurzem und schnellem Wege eine L\u00f6sung\nfinden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist aber keine L\u00f6sung!)\n\nWenn wir den Objektschutz auf diese Angestellten \u00fcber-\ntragen, wie es vorgeschlagen ist, kann die gut ausgebil-\ndete s\u00e4chsische Polizei f\u00fcr die Aufrechterhaltung der in-\nneren Sicherheit uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehen.\nDie Demonstrationen in der letzten Zeit haben auch ge-\nzeigt, dass wir sie f\u00fcr diese Aufgaben dringend hand-\nlungsf\u00e4hig erhalten m\u00fcssen.\nDie Erfahrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern, Herr Kol-\nlege Adler, haben auch gezeigt, dass mit einer solchen\nWachpolizei gut zu agieren ist. Ich verweise auf Berlin\nund auch auf Hessen.\nEine Diskussion zu diesem Ansatz am heutigen Tage in\ndiesem Hohen Hause kommt aus meiner Sicht zu kei-\nnem guten Termin, und zwar deshalb, weil wir schon\neine Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf am 29. November im\nInnenausschuss beantragt haben. Diese Anh\u00f6rung sollten\nauch Sie f\u00fcr die Kenntniserweiterung zu diesem Thema\nnutzen, anstelle schon von vornherein eine festgefahrene\nMeinung zu haben.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Wachpolizei sehen einige kritisch, haben Sie gesagt.\nAber dazu sollten wir uns nach Gesch\u00e4ftsordnung und\nnach gutem Brauch in den Aussch\u00fcssen austauschen\nund die Anh\u00f6rung abwarten.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Dass Sie zwi-\nschen der 1. Lesung und der ersten Ausschussbefassung\neine Aktuelle Debatte beantragen, das halte ich f\u00fcr neu-\nartig im Verfahren und inhaltlich f\u00fcr kurios. Wir sollten\nuns nach der Ausschussbefassung und nach der Anh\u00f6-\nrung fundiert mit dem Thema befassen.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Ich bitte Sie,\nbleiben Sie offen f\u00fcr die Argumente der Anh\u00f6rung und\nf\u00fcr den Meinungsaustausch.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Wachpolizei ist sicherlich einer der\nHauptdiskussionspunkte der heutigen Aktuellen Debatte.\nDazu haben wir uns bereits in der letzten Regierungser-\nkl\u00e4rungsauseinandersetzung ge\u00e4u\u00dfert. Wir lehnen eine\nsolche schnell besohlte Wachtruppe ab, die nach neun\nWochen Ausbildung in die Lage versetzt werden soll,\nweit reichende Grundrechtseingriffe bis hin zum Schuss-\nwaffengebrauch vorzunehmen. Wir lehnen Sie auch aus\ndem Grund ab, dass wir eine weitere Sicherheitsstruktur\nzur Terrorbek\u00e4mpfung neben Polizei, BGS, Zoll, BKA,\nEuropol und Sicherheitswacht in Sachsen f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig\nhalten. Zudem agieren auch noch VS und BND im Land.\nDas schafft nur einen neuen Verwaltungsapparat und\nf\u00fchrt zu neuen Kompetenzstreitigkeiten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3388\n\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Meinung, dass, wenn wir\neine Gef\u00e4hrdung haben, dann solche Objekte wie j\u00fcdi-\nsche oder moslemische Einrichtungen oder auch das US-\nGeneralkonsulat einen Schutz erster Klasse und keinen\nzweiter Klasse erhalten sollen. Das sind wir diesen Ein-\nrichtungen schuldig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu einem anderen Punkt muss ich den Kolleginnen und\nKollegen von der SPD einige Vorhaltungen machen. Sie\nhaben am 24.10. einen Acht-Punkte-Plan zur Terrorbe-\nk\u00e4mpfung vorgelegt. In diesem Plan fordern Sie \u2013 ich\nzitiere: \u201eInnere Sicherheit darf gerade in diesen Zeiten\nnicht von Aktionismus und Spontanismus bestimmt wer-\nden, ohne Hektik, von ruhiger Hand betrieben werden.\u201c\nF\u00fcr den Satzbau k\u00f6nnen Sie ja nichts. Was Sie damit\nsagen wollen, ist aber die Forderung in dem Text: Sie\nwollen 700 zus\u00e4tzliche Polizisten.\n\n(Jurk, SPD: Das ist gut so!)\n\nKostenpunkt: 55 bis 70 Millionen DM. Was Sie nicht\nsagen, ist zum einen, was tats\u00e4chlich daran zu mehr\ninnerer Sicherheit f\u00fchrt. Was Sie auch nicht sagen, ist,\nwarum das n\u00f6tig ist. Was Sie zum Dritten nicht sagen,\nKollege Jurk, ist, wie Sie das finanzieren wollen.\nKollege Jurk, das muss ich korrigieren. Sie haben gesagt,\nwie Sie das finanzieren wollen. Ich darf Sie zitieren:\n\u201eMan hoffe auf Bundesmittel, auch eine h\u00f6here Ver-\nschuldung sei denkbar\u201c, sagt Fraktionschef Thomas Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Das steht in der Zeitung?)\n\nZur Frage Bundesmittel: Gestern hat der Bundesfinanz-\nminister festgestellt, es gebe im Bundeshaushalt eine\nFinanzierungsl\u00fccke von etwa 16 Milliarden DM. Da\nk\u00f6nnte es nat\u00fcrlich sein, dass es auf die 70 Millionen\nDM f\u00fcr Sachsen nicht mehr ankommt. Ich bezweifle\naber, dass die Bundesmittel so ohne weiteres flie\u00dfen wer-\nden.\nZur Frage der Neuverschuldung muss ich Folgendes\nsagen: Wir schlie\u00dfen im Lande Schulen, wir k\u00fcrzen an\nHochschulen und da kommen Sie und sagen, wir brau-\nchen mal schnell aus der Kalten 700 Stellen, 70 Millionen\nDM f\u00fcr mehr Polizei und ohne Gegenfinanzierung.\nWenn Sie dann bei der n\u00e4chsten Haushaltsberatung uns\nein einziges Mal unseri\u00f6ses Haushaltsgebaren vorwerfen,\n\n(Jurk, SPD: Das machen Sie ja st\u00e4ndig!)\n\ndann halte ich diese Presseerkl\u00e4rung hoch und dann\nlachen wir alle einmal kr\u00e4ftig gemeinsam.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Sprecher des Bundes der Kriminalbeamten, Herr\nJansen, hat vor kurzem gesagt: \u201eWir brauchen eine kriti-\nsche Fachdiskussion und keine politische Kraftmeierei.\u201c\nEr schl\u00e4gt stattdessen vor, die vorhandene Sicherheits-\nstruktur mit den vorhandenen Ressourcen umzubauen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTippach, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Tippach, ist Ihnen vielleicht ent-\ngangen, dass die Fraktion der SPD gegen Mittelk\u00fcrzun-\ngen bei den Hochschulen, gegen Schulschlie\u00dfungen An-\ntr\u00e4ge eingebracht hat? Ist Ihnen vielleicht entgangen,\ndass die aktuelle Sicherheitslage durchaus zum Beispiel\nbei der Form von Objektschutz mehr Polizeikr\u00e4fte n\u00f6tig\nmacht und dass Sie selber bei Ihrem so genannten Alter-\nnativhaushalt, der in Wirklichkeit keiner war, darauf hin-\ngewiesen haben, dass in diesem Landeshaushalt auch\nausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit von Umschichtungen be-\nsteht, wovon die Regierung ja ab und an Gebrauch\nmacht? Sie lesen es dann immer bei den Vorlagen \u00fcber\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige oder \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nTippach, PDS: Sehr geehrter Kollege Jurk! Die M\u00f6glich-\nkeit zur Umschichtung besteht nat\u00fcrlich immer. Sie m\u00fcs-\nsen aber sagen, wozu das \u00fcberhaupt erstens gut sein soll\nund warum Sie in Richtung Polizei umschichten wollen\nund zum Beispiel nicht in Richtung Hochschulen.\n\n(Jurk, SPD: Das habe ich doch nicht gesagt!)\n\nWenn Sie dem zugestimmt haben, dann m\u00fcssen Sie das\nschon sagen.\n\n(Jurk, SPD: Es ist eine Variante!)\n\nSie reden nicht von Umschichtung, Sie reden von Neu-\nverschuldung. Ich habe Sie ja zitiert. Sie reden von Neu-\nverschuldung, Sie hoffen, dass das Manna vom Bund\nherunterkommt. Ich sage Ihnen, es wird nichts kommen.\nDann m\u00fcssen Sie auch so seri\u00f6s sein und ernsthafte\nAlternativen vorschlagen, wenn Sie es denn politisch\nwollen.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe mehrere Varianten genannt.\nWenn Sie es nicht zur Kenntnis nehmen,\n\ntut es mir Leid!)\n\nIch kann es Ihnen noch dreimal vorlesen. Wenn Sie sich\nnicht mehr daran erinnern k\u00f6nnen, ist das bei weitem\nnicht mein Problem.\n\n(Jurk, SPD: Ich kann mich an alles erinnern,\nnur Sie wissen nicht, was Sie reden!)\n\nWir schlie\u00dfen uns der Meinung des Bundes der Krimi-\nnalbeamten an, indem wir sagen, wir wollen mit den\nvorhandenen Ressourcen dort sinnvoll umschichten, wo\nes m\u00f6glich ist die Sicherheitsstruktur umzubauen. Wir\nhaben auch bei der Polizei M\u00f6glichkeiten. Wir haben ei-\nnen gemeinsam beschlossenen Haushaltsentwurf \u2013 das\nerw\u00e4hnten Sie vorhin \u2013 im Bereich des Personals der\nPolizei. Es haben alle drei Fraktionen zugestimmt. Das\nSoll ist bis heute nicht ausgesch\u00f6pft. Bis heute haben wir\nfreie Stellen, die wir besetzen k\u00f6nnten.\nDes Weiteren fordern wir nicht zum ersten Mal eine Ent-\nlastung der Polizei von sachfremden Aufgaben, eine\nKonzentration auf Gefahrenabwehr und Strafverfolgung.\nIch erw\u00e4hne hier nur als ein Beispiel \u2013 es gibt etliche da-\nvon \u2013, dass es nicht einsichtig ist, weshalb die Polizei\nnach wie vor die Unfallaufnahme bei Verkehrsunf\u00e4llen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3389\n\nvornehmen muss. Das sind Sachen, die in erster Linie\nVersicherungsangelegenheiten sind.\n\nWir fordern weiter gerade in der aktuellen Situation den\nVerzicht auf Gro\u00dfeins\u00e4tze wie den Castor-Transport, der\nsoeben stattgefunden hat, eine Straffung von Verwal-\ntungsabl\u00e4ufen und die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr den\nSchutz kommerzieller Gro\u00dfveranstaltungen, um gegebe-\nnenfalls damit zus\u00e4tzliches Personal finanzieren zu k\u00f6n-\nnen.\n\nDes Weiteren \u2013 da lassen wir auch mit uns reden \u2013\ndenke ich, dass man dar\u00fcber diskutieren muss, an der\nSchule in Rothenburg tats\u00e4chlich Ausbildungsstellen zu-\ns\u00e4tzlich zu finanzieren, um damit die Stellen, die im nor-\nmalen landespolizeilichen Ablauf wegfallen, ersetzen zu\nk\u00f6nnen, um damit eine bessere Polizeiarbeit zu gew\u00e4hr-\nleisten.\n\nWas aber auch dazu geh\u00f6rt \u2013 ich komme zum Schluss:\nEs geht nicht nur um eine gute Ausbildung, es geht\nauch um anst\u00e4ndige Arbeitsbedingungen der Polizei.\nDazu ein Beispiel. Unabh\u00e4ngig davon, wie man zu den\nvon mir gerade erw\u00e4hnten Castor-Transporten steht:\nWenn die s\u00e4chsische Polizei dorthin f\u00e4hrt, ihre leeren,\nkalten Feldk\u00fcchen mitnimmt und diese dann der Polizei\nvon Nordrhein-Westfalen \u00fcbergibt, weil die im Unter-\nschied zur s\u00e4chsischen Polizei ihre K\u00fcchen nicht privati-\nsiert hat und sich deswegen nicht von anderen Polizeien\nbekochen lassen muss, dann m\u00fcssen Sie sich nat\u00fcrlich\nnicht wundern, wenn es Unmut gibt, wenn die Moral\nschlecht ist. Denn wir wissen alle: Erst kommt das Fres-\nsen und dann kommt die Moral.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Pfeiffer, bitte.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Adler, so viel\nUnterschiede haben wir gar nicht. Ich denke, dass wir\nam Ende der Beratung viele Gemeinsamkeiten haben\nwerden.\nHerrn Tippach m\u00f6chte ich sagen, dass wir keine Hilfs-\npolizei wollen. Die Wachpolizei wird ein gutes Instru-\nment sein. Sie wird nicht dazu da sein, um unsere B\u00fcr-\nger zu bespitzeln. Sie wird nicht dazu da sein, um\nunsere B\u00fcrger runterzudr\u00fccken, so wie wir das fr\u00fcher\nvon Ihrer Partei gewohnt waren. Wir werden eine gute\nRegelung finden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Infolge der Terroranschl\u00e4ge am\n11.9.2001 werden viele Bedienstete des Polizeivollzugs-\ndienstes in besonderem Ma\u00dfe und auch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit,\nf\u00fcr Zeit, die nicht absehbar ist, f\u00fcr Aufgaben des Objekt-\nschutzes beansprucht werden. Absehbar ist auch eine\nviel gr\u00f6\u00dfere personelle Unterst\u00fctzung durch l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifenden Polizeikr\u00e4fteausgleich zum Beispiel bei De-\nmonstrationen, Gro\u00dfveranstaltungen, Fu\u00dfballspielen. Wir\nwissen selber, wie gewaltt\u00e4tig auch solche sportlichen\nEreignisse sein k\u00f6nnen, leider.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber die Olympiade\nwird prima!)\n\n\u2013 Die Olympiade wird prima. Sie sehen, wir sind alle\ngut vorbereitet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch das Gesetz \u00fcber die s\u00e4chsische Wachpolizei soll\neine Entlastung der Polizei erreicht werden. Wir disku-\ntieren \u00fcber dieses Gesetz. Wir werden sicher auch \u00c4nde-\nrungen vornehmen. Wir werden dazu eine Anh\u00f6rung\nhaben, wie mein Kollege Hamburger sagte. Eigentlich ist\ndie Debatte heute viel zu zeitig, denn wir m\u00fcssen uns\nwirklich erst in den Aussch\u00fcssen besprechen, wir m\u00fcs-\nsen diskutieren, damit wir eine gute Sache zu Papier\nbringen.\n\nDie rund 300 Kolleginnen und Kollegen der so genann-\nten s\u00e4chsischen Wachpolizei sollen nat\u00fcrlich mit Befug-\nnissen ausgestattet werden. Sie sollen unter anderem\nBefragungen durchf\u00fchren, Identit\u00e4ten feststellen, Platz-\nverweise aussprechen d\u00fcrfen, Personen und Sachen\ndurchsuchen, Wohnungen betreten. Sie sollen Sicherstel-\nlungen und Beschlagnahmungen und auch die Grund-\nregeln der Erhebung von Daten sowie deren Speiche-\nrung, Ver\u00e4nderung und Nutzung zu ihrem Aufgaben-\nbereich z\u00e4hlen. Wichtig dabei ist \u2013 darauf legen wir ganz\nbesonderen Wert \u2013, dass die Angeh\u00f6rigen der s\u00e4chsi-\nschen Wachpolizei bei der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse\nund Rechte den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im-\nmer beachten.\n\nWas sind nun Einstellungsvoraussetzungen? Nat\u00fcrlich\nwird das Gesetz genau regeln, wer sich wann und wie\nbewerben kann. Mein Kollege Adler hatte schon gesagt,\nin die Wachpolizei kann eingestellt werden, wer Deut-\nscher ist im Sinne des Artikels 116 Grundgesetz. Es kann\naber auch eingestellt werden, wer die Staatsangeh\u00f6rigkeit\neines anderen Mitgliedsstaates der Europ\u00e4ischen Union\nbesitzt. Er muss jederzeit f\u00fcr die freiheitlich-demokrati-\nsche Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes eintre-\nten und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Verfassung Sachsens. Das\nist selbstverst\u00e4ndlich Voraussetzung. Er muss nat\u00fcrlich\nauch 18 Jahre alt sein. \u00dcber das andere Alter lassen Sie\nuns gemeinsam beraten. Ich gebe Ihnen Recht, dass es\nvielleicht nicht gut ist, wenn wir es zu hoch schrauben.\nLassen Sie uns sagen, er muss 18 Jahre alt sein. Den Rest\nstellen wir zusammen fest. Er muss einen Schulabschluss\nhaben \u2013 siehe mittleren Dienst der Polizei \u2013 oder auch ei-\nnen Berufsabschluss in einem Ausbildungsberuf. Er\nmuss eine Fahrerlaubnis haben; das ist auch ganz nor-\nmal.\n\nDer Einstellung gehen nat\u00fcrlich ein Einstellungsverfah-\nren und ein Auswahlverfahren voran. Die Polizeipr\u00e4si-\ndien werden dieses Auswahlverfahren und die Einstel-\nlungsverfahren durchf\u00fchren. Es wird keine unterqualifi-\nzierte Polizei und keine Hilfspolizei \u00e0 la DDR werden.\nSo weit kommt es in diesem Gesetzentwurf nicht. Das\nAuswahlverfahren wird einen schriftlichen Eignungstest\nhaben, eine amts\u00e4rztliche Untersuchung und ein Aus-\nwahlgespr\u00e4ch.\n\nDie Ausbildung umfasst Schulungen im Verwaltungs-\nund Verfassungsrecht und die Vermittlung von Kennt-\nnissen und Fertigkeiten. Die Ausbildung erfolgt \u00fcber\neinen konkreten Ausbildungsplan des Ministeriums des\nInnern und endet mit einer Pr\u00fcfung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3390\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben\nalle geh\u00f6rt, wir machen es uns nicht leicht mit diesem\nGesetz. Wir wollen gemeinsam die Anh\u00f6rung abwarten,\num dieses Gesetz zu verbessern. Wir wollen uns gemein-\nsam f\u00fcr dieses Gesetz einbringen, denn die B\u00fcrger brau-\nchen jetzt Schutz und Hilfe und nicht erst in drei Jahren,\nwenn andere Polizisten ausgebildet sind.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Lieber Herr Hamburger, wenn Sie sich den Titel\nder Aktuellen Debatte ansehen, steht dort \u2013 wenn ich\nerst einmal zwei W\u00f6rtchen herauslasse \u2013 \u201emehr Polizis-\nten\u201c, und bei diesen \u201emehr Polizisten\u201c \u2013 jetzt komme ich\nauf die Worte, die ich ausgelassen habe \u2013 w\u00fcnschen wir,\ndass diese \u201emehr Polizisten\u201c gut ausgebildete Polizisten\nsind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie es vorher nicht verstehen, rufen Sie mich in\nZukunft einmal an und ich erkl\u00e4re Ihnen, wie wir es ge-\nmeint haben.\n\n(Zuruf des Abg. Hamburger, CDU)\n\nIch habe die Worte wieder eingef\u00fcgt. Ich habe sie f\u00fcr Sie\naber erst einmal herausgelassen, um Ihnen das genau zu\nerkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Minister Hardraht, ich glaubte, dass wir \u2013 wenn\nwir auch sonst Dissens haben \u2013 an dieser Stelle einer\nMeinung sind, dass wir mehr Polizisten brauchen. Dabei\nk\u00f6nnen wir eine Differenz haben, die in der Frage der\nAusbildung der Polizisten besteht, und wir mahnen sehr\nkritisch an, dass neun Wochen ausgebildete Polizisten\naus unserer Sicht eben keine Polizisten sind. Aber dazu\nhaben Sie eine andere Meinung.\n\nWir k\u00f6nnen uns auch \u00fcber die Zahl streiten, aber hier\nim Raum, in dieser Diskussion ist das \u00fcberhaupt infrage\ngestellt worden. Da sollten wir einer Meinung sein und\nich sage es noch einmal: Die 700 haben wir ja nicht aus\ndem Wolkenkuckucksheim gezaubert, sondern 700 Poli-\nzisten hei\u00dft f\u00fcr uns: je Revier je Schicht eine Einsatz-\ngruppe mehr. Die Gewerkschaft der Polizei \u2013 das ist na-\nturgem\u00e4\u00df so \u2013 fordert 1 000 bis 1 500. Dass die etwas\ndar\u00fcber liegen, halte ich f\u00fcr normal.\n\n(Schiemann, CDU: Etwas dar\u00fcber! Etwas!)\n\nIch will an dieser Stelle nur sagen: 700 sind nicht exorbi-\ntant. Sie sind in einer schwierigen Situation \u2013 da stimme\nich Frau Pfeiffer zu \u2013: Wir brauchen die Polizisten jetzt.\nAber das Dilemma, in dem Sie sich befinden, Herr\nMinister, haben ja nicht allein Sie zu verantworten, son-\ndern Ihr fr\u00fcherer Finanzminister und die Innenminister,\ndie Ihnen vorausgegangen sind. Sie werden sich sagen\n\nlassen m\u00fcssen, dass die Innenpolitischen Sprecher mei-\nner Fraktion, die Herren Dr. Prei\u00dfler und Richter, von\ndiesem Pult aus immer eine Personalverst\u00e4rkung gefor-\ndert haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage das nur einmal zur Richtigstellung, weil Sie mir\ngestern gesagt haben, unsere Bewertung sei nach den\nschrecklichen Ereignissen von New York neu. Dem muss\nich deutlich widersprechen und wir k\u00f6nnen die Proto-\nkolle gern heraussuchen, da waren Sie hier in Sachsen\nnoch gar nicht im Amt.\nNun n\u00fctzt uns diese r\u00fcckw\u00e4rts gewandte Betrachtung\nnichts, da bin ich v\u00f6llig Ihrer Meinung.\n\n(Schiemann, CDU: K\u00f6nnen Sie auch mal\nzu uns sprechen?!)\n\n\u2013 Ich denke, der sachkundige Gespr\u00e4chspartner ist hier\nder Innenminister.\n\n(Allgemeine Verwunderung \u2013 Schiemann, CDU:\nDas Parlament hat nichts zu sagen bei Ihnen,\n\noder wie?)\n\n\u2013 Sie h\u00f6ren es doch, das reicht aus; Sie brauchen nicht\nunbedingt mein Gesicht zu sehen.\n\n(Lehmann, CDU: Gesicht zeigen! \u2013\nLeichte Heiterkeit \u2013\n\nUnruhe)\n\nIch denke, Herr Hardraht, Sie sollten an dieser Stelle\nnoch einmal konstruktiv \u2013 dazu kann die Anh\u00f6rung die-\nnen \u2013 dar\u00fcber nachdenken: Welche M\u00f6glichkeit, um im\nSystem zu bleiben, haben wir, diesen Polizistenmangel zu\nbeseitigen? Wir sollten einmal nachdenken: Wie k\u00f6nnen\nwir die Ausbildung unserer jungen Polizisten so\nregulieren \u2013 das bedeutet viele gesetzliche \u00c4nderungen \u2013,\ndass wir junge Polizisten schon fr\u00fchzeitig in den Dienst\naufnehmen, das hei\u00dft also, dienstbegleitend und Ausbil-\ndung?\nIch will absichtlich von diesem Pult aus keine Einzelvor-\nschl\u00e4ge machen, denn wenn wir jetzt Einzelvorschl\u00e4ge\nbringen, verhaken wir uns an dieser Stelle sofort. Aber\nes ist ein sehr bedenkenswerter Gegenstand zu \u00fcberle-\ngen: Wie k\u00f6nnen wir im System bleiben und m\u00f6glichst\nrasch den Polizistenbedarf abdecken?\nEin zweiter Punkt: Wir sollten \u00fcberlegen, in welcher\nWeise wir Beamte, die in den Ruhestand treten, f\u00fcr diese\nAufgaben auf freiwilliger Basis gewinnen k\u00f6nnen, um\ndie jetzt vorhandene Situation zu \u00fcberwinden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Vor allen Dingen: lieber Herr Adler!\nIch wollte Sie ja schon nach Ihrem ersten Beitrag \u00fcber\nden gr\u00fcnen Klee loben, dass Sie nicht so vordergr\u00fcndig\nbei Ihrer gro\u00dfartigen Forderung von Hunderten von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3391\n\nPolizisten, bei 700 geblieben sind, die Sie so relativ flott\nin den Raum gestellt hatten, ohne vorher zu kalkulieren,\nwas wirklich realistisch und machbar ist. Offensichtlich\nhat Sie aber Herr Tippach provoziert, dies noch einmal\nvorzutragen.\nAlles in allem habe ich aber schon diesen Grundton ver-\nnommen und mit Genugtuung vernommen, dass auch\nSie bereit sind, mit uns in aller Ruhe \u00fcber die Frage der\nWachpolizisten zu verhandeln, und das ist richtig so.\nWir sollten die Anh\u00f6rung abwarten und dann pr\u00fcfen,\nwie wir das Ganze so gestalten k\u00f6nnen, dass tats\u00e4chlich\nein Prozess entsteht,\n\n(Jurk, SPD: Wir wollen die Wachpolizei nicht!)\n\nbei dem wir Leute sozusagen einen Zwischenstopp in ih-\nrer Ausbildung machen lassen k\u00f6nnen, um ihnen sp\u00e4ter\ndie Chance zu geben, in die verbeamtete Polizei \u00fcberzu-\ngehen, so sie sich bew\u00e4hrt haben. Auch das ist unser\nZiel. Wie wir es konkret rechtlich ausgestalten, dar\u00fcber\nwerden wir wahrscheinlich noch allerhand streiten m\u00fcs-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist auch deutlich gewor-\nden \u2013 nicht zuletzt durch den Disput zwischen Herrn\nTippach und Herrn Adler \u2013, dass all das, was wir hier\ntun, eine ganz enge Relation zum Haushalt hat und dort\nsehr strittige Priorit\u00e4ten gegeneinander stehen. Auch das\nist ja nun wohl wahr und selbst wenn man in der Oppo-\nsition ist, muss man offensichtlich erkennen, dass eben,\nwenn das eine getan wird, das andere gegebenenfalls\nnicht getan werden kann.\n\nInsofern sind unsere M\u00f6glichkeiten begrenzt und ich\nm\u00f6chte auch herzlich darum bitten, dass wir aus dieser\nSicht heraus viel intensiver bedenken: Wo k\u00f6nnen wir\nunsere Polizei entlasten? Wo k\u00f6nnen wir Schluss machen\nmit einem regelrechten Verschlei\u00df von Polizeieins\u00e4tzen,\nder provoziert wird durch Politik, durch B\u00fcrger, durch\nunachtsames Vorgehen? Ich sehe schon, dass wir mit\ndem Objektschutz im Augenblick eine Belastungssitua-\ntion bis an die Grenze haben. Wir sollten schon auf Bun-\ndesebene ernsthaft weiter dar\u00fcber nachdenken, ob nicht\ndie Bundeswehr f\u00fcr den Objektschutz geeignet sein\nk\u00f6nnte.\n\nWir haben vor uns eine k\u00fcnftige Situation, bei der wir\ndurch schrittweisen Wegfall von Zoll und BGS zus\u00e4tz-\nliche Polizeikr\u00e4fte ben\u00f6tigen werden. Andererseits haben\nwir polizeiliche Gro\u00dfereignisse, wie man das so sch\u00f6n\nnennt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRasch?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank. \u2013 Herr Kollege Rasch,\nvielleicht ist Ihnen das in der Debatte zur Regierungser-\nkl\u00e4rung nicht aufgefallen, ich m\u00f6chte Sie deshalb noch\neinmal fragen: Ist Ihnen bekannt, dass die Bundeswehr\nj\u00e4hrlich eine dreiviertel Milliarde D-Mark ausgibt, um\n\nihre eigenen Objekte von zivilen Wachschutzeinheiten\nbesch\u00fctzen zu lassen?\n\nIst Ihnen au\u00dferdem bekannt, dass das aus dem Grund\npassiert, weil die Bundeswehr selbst sagt: Unsere Rekru-\nten sind nicht in der Lage, selbst auch nur die milit\u00e4ri-\nschen Objekte zu sch\u00fctzen, geschweige denn zivile Ob-\njekte in dicht besiedelten St\u00e4dten? Ist Ihnen das bekannt?\nWenn ja, noch der letzte Anhang: Warum erheben Sie\ndann diese Forderung trotzdem immer wieder?\n\nRasch, CDU: Ich w\u00fcrde mich jetzt nicht darauf kaprizie-\nren wollen, denn ich sehe es genauso, dass amerikani-\nsche Kasernen im Augenblick Toniwagen in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen binden. Ich meine schon, dass wir diesbez\u00fcglich\nzu einer anderen verfassungsrechtlichen Lage kommen\nm\u00fcssen \u2013 denn erst diese erm\u00f6glicht es, wirklich auch\nau\u00dferhalb des Objektes diesen Objektschutz durch milit\u00e4-\nrische Kr\u00e4fte selbst zu realisieren \u2013 und dass wir dann\nzu einer anderen Praxis gelangen m\u00fcssen.\n\nIch will aber darauf jetzt gar nicht den Schwerpunkt le-\ngen, sondern mir gehen die Vorkommnisse um die\nrechtsextremistischen Demonstrationen in Leipzig nicht\naus dem Kopf. Das ist so ein typisches polizeiliches\nGro\u00dfereignis, bei dem eine vern\u00fcnftige Vorgehensweise\nsowohl der beteiligten Politiker als auch der engagierten\nB\u00fcrger tats\u00e4chlich dazu beitragen k\u00f6nnte, dass wir die\nPolizei nicht verschlei\u00dfen.\n\nDiese Problematik hat zwei Seiten. Zum einen geht es\num die Anzahl der eingesetzten Kr\u00e4fte, wie viele Leute\nwir also dort angesichts kritischer Situationen wirklich\neinsetzen m\u00fcssen. Zum anderen ist aber auch die Moti-\nvationsseite zu bedenken. Die Polizei wurde wiederholt\nin eine Situation gebracht, in der sie den ja auch nicht\nmit Begeisterung aufgenommenen Einsatz zum Schutz\neiner rechtsextremistischen Demonstration zu leisten\nhatte \u2013 damit sch\u00fctzt sie das, was zuvor genehmigt wor-\nden ist \u2013, und wurde dann auch noch mit massiven An-\ngriffen gegen sich selbst konfrontiert, als ob sie f\u00fcr die\nTatsache des rechtsextremistischen Aufmarsches verant-\nwortlich w\u00e4re.\n\nWenn aber die Situation hinzukommt, dass sich der Wi-\nderstand au\u00dferhalb der rechtlichen Bahnen bewegt und\ndamit zus\u00e4tzliche Auseinandersetzungen provoziert,\ndann haben wir das polizeiliche Gro\u00dfereignis der un-\nsch\u00f6nsten Art. Bedenken Sie, meine Damen und Herren,\nwelche Wirkungen das bez\u00fcglich weiterer Ereignisse hat!\nSo hat eben Herr Worch f\u00fcr den 4. April in Leipzig\nschon die n\u00e4chste Demonstration angemeldet. Warum\nhat er das getan? Weil er nirgendwo sonst eine so gro\u00dfe\nMedienresonanz bekommt wie in Leipzig, in einer Ge-\nsamtsituation, in der sich das Handeln von links und\nrechts aufschaukelt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3392\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Rasch, Unbeteiligte haben es\nleicht, \u00fcber verschiedene Dinge in Leipzig zu diskutie-\nren. Ich habe aber nur folgende Frage: Wie viele Polizis-\nten werden denn eingesetzt, wenn Dresden Fu\u00dfball\nspielt?\n\nRasch, CDU: Das ist eine absolut berechtigte Frage, Frau\nWeihnert. Auch dieser Aspekt ist zu bedenken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und dann verlieren\nsie auch noch!)\n\nLassen Sie mich aber noch einmal deutlich den Unter-\nschied zwischen \u201eGesicht zeigen\u201c in Leipzig und \u201eGe-\nsicht zeigen\u201c in Grimma herausstellen. Sie haben es\nsicher zur Kenntnis genommen: In Grimma hat man das\nGesicht abgewandt und das ist richtig so.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da war ich dabei, Herr Rasch!)\n\n\u2013 Das haben Sie sehr gut gemacht.\n\nIn Grimma wurde praktisch deutlich gemacht, wie man\npolitisch zu derartigen Sachverhalten steht. Andererseits\nhat man die Polizei in ihrem Handeln nicht behindert\nund das ist gut so. Ich denke, wir sollten mit Extremis-\nten k\u00fcnftig so umgehen, dass wir ihnen den R\u00fccken zei-\ngen, gegebenenfalls auch den verl\u00e4ngerten R\u00fccken. Auch\ndas k\u00f6nnte der Polizei ihre Arbeit betr\u00e4chtlich erleich-\ntern.\n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nHerr Innenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es geht hier um zwei vonein-\nander zu trennende Themenkreise. Den ersten Themen-\nkreis hat die SPD angek\u00fcndigt: Erh\u00f6hung der inneren\nSicherheit durch mehr und gut ausgebildete Polizisten.\nUnabh\u00e4ngig davon hat auch das Thema Wachpolizei in\ndie Diskussion Eingang gefunden. Zu beiden Themen\nm\u00f6chte ich einige kurze Anmerkungen machen.\nWas den Ruf nach mehr Polizei angeht, ist festzustellen,\ndass in den vergangenen f\u00fcnfeinhalb Jahren 865 neue\nStellen in den Stellenplan der s\u00e4chsischen Polizei einge-\nstellt worden sind. Derzeit sind 180 Stellen vakant. Da-\nvon werden 160, also nahezu alle, durch die derzeit in\nder Ausbildung befindlichen Kurse im n\u00e4chsten halben\nJahr besetzt werden. Wir brauchen diese Vakanzen, um\ndie ausgebildeten Anw\u00e4rter anschlie\u00dfend als voll t\u00e4tige\nBeamte fest in der Polizei einsetzen zu k\u00f6nnen. Die Dif-\nferenz, also 20 vakante Stellen, haben wir durch eine\nEntscheidung in den letzten Wochen dem Landeskrimi-\nnalamt und dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u2013\ndort sind es f\u00fcnf \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt. Wenn Sie die\nAnw\u00e4rter in dieses gesamte Stellenkontingent einbezie-\nhen, dann gibt es keine vakante Stelle im Bereich der\nPolizei in Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Polizei insge-\nsamt von den Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen der letzten\nsechs Monate ausgenommen. Insoweit sind auch keine\n\nk\u00fcnstlichen Vakanzen aufgebaut worden oder entstan-\nden.\n\nIch komme nun zu einem Vergleich mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern. In Hamburg sind in derselben Zeit 904 Stellen\nin der Polizei abgebaut worden. Das sind genau 10,89 %\ndes gesamten Polizeibestandes. In Berlin sind in den letz-\nten sechs Jahren 1 884 Stellen abgebaut worden. Das ent-\nspricht 9,6 % des gesamten Polizeistellenplans. In Hessen\nhat mein CDU-Kollege Bouvier von unserem fr\u00fcheren\nInnenministerkollegen, Ihrem SPD-Mitglied B\u00f6kel, eine\nPolizei \u00fcbernommen, in der in den letzten sechs Jahren\nnie eine Stelle dazu gekommen ist. Vielmehr waren\n600 Stellen vakant, als Herr Bouvier diesen Zust\u00e4ndig-\nkeitsbereich \u00fcbernommen hatte. So geht es weiter durch\ndie Bundesl\u00e4nder.\n\nHerr Adler und Herr Jurk, wir sind das einzige Bundes-\nland, in dem \u00fcberhaupt in den letzten f\u00fcnf bis sechs Jah-\nren nennenswerte Zuw\u00e4chse im Stellenplan der Polizei\nzu verzeichnen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas einzige Bundesland, das bis zum 11. September et-\nwas getan hatte, war Baden-W\u00fcrttemberg mit immerhin\n40 Stellen. Ich habe das hier mehrfach erkl\u00e4rt.\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sparen Sie sich die\nFrage noch ein bisschen auf!\n\n(Jurk, SPD: Dann kann ich sie nicht mehr stellen,\ndenn dann passt es nicht mehr!)\n\nWir haben diese Stellen insofern noch vermehrt, als dass\nwir \u2013 auch das wissen Sie \u2013 \u00fcber die Arbeitsgemein-\nschaft Pr\u00e4senz 372 Stellen aus den St\u00e4ben bzw. Verwal-\ntungsbereichen herausgefiltert und an die Basis der Poli-\nzeidienststellen gebracht haben.\n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren haben wir 89 Polizeiposten im\nl\u00e4ndlichen Bereich eingerichtet ebenso wie 247 B\u00fcrger-\npolizisten, eine Hundertschaft zus\u00e4tzlich bei der Bereit-\nschaftspolizei, 248 Mitarbeiter im Bereich von Schule\nund Kindergartenbetreuung, also Information und Pr\u00e4-\nventionsarbeit.\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie k\u00f6nnen gleich fragen.\n\nSie von der SPD und vor allem von der PDS haben sich\n\u2013 das wei\u00df hier jeder ganz genau \u2013 in der Zeit, in der\nich Innenminister bin und f\u00fcr diesen Bereich verantwort-\nlich zeichne, bei den Haushaltsberatungen einer stellen-\nplanm\u00e4\u00dfigen Lethargie im Bereich der Polizei ergeben.\nIch habe keinen einzigen Antrag von der SPD oder der\nPDS auf Erh\u00f6hung des Stellenplanes geh\u00f6rt oder gese-\nhen. Schon gar nicht wurde einem solchen zugestimmt.\nHerr Richter hat ab und zu bei \u00f6ffentlichen Veranstaltun-\ngen der GdP \u2013 damals wurden 5 000 Stellen von der\nGdP gefordert, Herr Adler \u2013 diese Forderungen nach Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3393\n\nh\u00f6hung unterst\u00fctzt. Umgesetzt haben Sie mit Ihrer Frak-\ntion davon nichts. Ein schwarzes Loch!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das konnten wir\nnicht gegen die Mehrheit!)\n\nSie haben den Stellenplan der Polizei Jahr f\u00fcr Jahr, ob-\nwohl dort 100 bis 200 Stellen pro Jahr mehr eingestellt\nwaren, abgelehnt.\n\nGerade was den Bereich der Polizei betrifft, so sind Sie \u2013\ndiesen Eindruck habe ich jedenfalls \u2013 pl\u00f6tzlich erwacht.\nDies hat seine Ursache nicht so sehr in den Ereignissen\ndes 11. September in den USA, sondern vielmehr in dem\nWahlergebnis der Schill-Partei in Hamburg. Seitdem ha-\nben Sie im Bereich von Polizei und innerer Sicherheit\n\u201edie Hosen voll\u201c und versuchen nun, das wieder gutzu-\nmachen, was dazu gef\u00fchrt hatte, dass Sie in Hamburg in\nerheblichem Umfang Stimmen und Federn haben lassen\nm\u00fcssen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: So ein Quatsch!)\n\n\u2013 Das merkt doch jeder!\n\n(Abg. Tippach, PDS, meldet sich zu\neiner Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich komme gleich\nauf Sie zur\u00fcck, Herr Tippach.\nWenn Herr Tippach vorhin gefordert hat, wir sollten\ndurch Umschichtung aus dem Bereich der Bereitschafts-\npolizei die Objektbewachung sicherstellen, so kann ich\nnur sagen: Diesen Gefallen tun wir Ihnen nicht, Herr\nTippach!\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu!\n\nWir werden unseren Beitrag zur Bewachung der Castor-\nTransporte von Gorleben nach Ahaus usw. nicht verrin-\ngern. Das k\u00f6nnte Ihnen so gefallen, aber das kommt\n\u00fcberhaupt nicht infrage.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nHier gibt es keine Umschichtungsm\u00f6glichkeiten. Wir\nwerden diese Transporte, so unangenehm Ihnen das sein\nmag, weiter so bewachen, dass sie durchgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen.\n\nDann komme ich gleich zu Ihrem zweiten Punkt. Bei mir\nist bisher keine Beschwerde \u00fcber die Verpflegung unse-\nrer Polizei in Gorleben eingetroffen. Ich kenne eine Be-\nschwerde, die aber einige Zeit zur\u00fcckliegt und auch\nnicht von meiner Polizei kam, sondern von der nord-\nrhein-westf\u00e4lischen Polizei, weil der Kaffee zu kalt war.\n\nAn Ihre Adresse, Herr Tippach, m\u00f6chte ich sagen: Un-\nsere s\u00e4chsische Polizei geht in die Eins\u00e4tze nicht mit ei-\nner K\u00fcchenmoral, sondern mit einer ganz gew\u00f6hnlichen\nhervorragenden Einsatzmoral!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank. \u2013 Herr Innenminister,\nIhr Haus war so freundlich, mir gestern einen Artikel\n\u00fcber die Personalentwicklung der Polizei zur Verf\u00fcgung\nzu stellen. Sie sprachen vorhin von der Entwicklung der\nletzten f\u00fcnf oder sechs Jahre. Laut der von Ihnen zuge-\nstellten \u00dcbersicht betrug die Stellenzahl bei der Polizei\nim Jahr 1994 15 961. Im Jahr 2000 waren es 15 798. Es\nsind etwa 200 Stellen weniger. Das vertr\u00e4gt sich nicht\nmit der Aussage, die Sie in Bezug auf zus\u00e4tzliche Stellen\ngemacht haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich spreche von\nder Polizei in Gr\u00fcn. Sie reden von dem, was es sonst\nnoch in der Polizei gibt. Entscheidend f\u00fcr die Sicherheit\ndes Landes ist die Polizei in Gr\u00fcn.\nIch m\u00f6chte einige weitere Hinweise geben, die bereits\nangesprochen worden sind. Wir werden von anderen\nL\u00e4ndern um den qualitativen Ausstattungsstandard un-\nserer Polizei beneidet: 190 Millionen DM f\u00fcr neue Kraft-\nfahrzeuge, 40 Millionen DM f\u00fcr EDV-Technik, 490 Mil-\nlionen DM \u2013 das ist fast eine halbe Milliarde DM \u2013 f\u00fcr\nden Umbau bzw. die Renovierung der Dienstgeb\u00e4ude\nder Polizei. Wer daran Kritik \u00fcbt, soll sich erst einmal\nwoanders umsehen und zur Kenntnis nehmen, dass die\nPolizisten, die aus anderen Bundesl\u00e4ndern bei uns einge-\nsetzt sind, uns beneiden \u2013 das gilt auch f\u00fcr meine Kolle-\ngen in der Innenministerkonferenz \u2013 um das, was wir\nmit der CDU-Fraktion in diesem Landtag m\u00f6glich ge-\nmacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Wachpolizei. Herr Adler, ich glaube, wir sind nicht\nso weit voneinander entfernt. Ich brauche nicht wie Herr\nBeckstein von heute bis zum Jahr 2006, also im Laufe\nvon f\u00fcnf Jahren, 600 Polizeistellen, um schlie\u00dflich im\nJahr 2006 eine effektiv wirksam werdende Polizei zu\nhaben. Ich brauche morgen, sp\u00e4testens in drei Monaten,\nErsatz bei unserer Bereitschaftspolizei, Beamte bei der\nBewachung der Generalkonsulate, der islamischen und\nj\u00fcdischen Glaubenseinrichtungen. Wir haben dort etwa\n350 Bereitschaftspolizisten und Streifenbeamte eingesetzt,\ndie ich freisetzen muss, um sie f\u00fcr Aufgaben, auf die\nwir heute noch zu sprechen kommen werden, zur Verf\u00fc-\ngung zu haben.\n\nIch frage in die Runde: Wie wollen Sie das machen? Es\nn\u00fctzt mir \u00fcberhaupt nichts, wenn ich auf den Stellenplan\nverwiesen werde, weil der \u2013 wenn ich heute die Stellen\nbek\u00e4me \u2013 erst nach der Ausbildungszeit von drei Jahren\nwirksam w\u00fcrde. Nimmt man die Zeit f\u00fcr das Auswahl-\nverfahren hinzu, h\u00e4tten wir sie fr\u00fchestens nach dreiein-\nviertel Jahren. Bis dahin w\u00e4ren weiterhin 350 Polizeibe-\namte zur Bewachung dieser Objekte eingesetzt. Ich halte\nes f\u00fcr unvertretbar, so lange zu warten.\n\nBei der Durchsicht der Alternativen sind wir auf die\nWachpolizei gekommen. Ich sage das in Richtung SPD.\nWir haben das eigentlich von Ihnen abgeschrieben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nSo etwas passiert tats\u00e4chlich? \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3394\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielleicht haben Sie\nschlecht abgeschrieben!)\n\n\u2013 Aber sicher. Seien Sie nicht so erstaunt. Kenntnis min-\ndert das Erstaunen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben abgeschrieben. Frau Raatz, machen Sie nicht\nnur Verkehrspolitik, sondern auch Sicherheitspolitik!\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Gern!)\n\nDas t\u00e4te jedem gut.\n\nWir haben von Hessen abgeschrieben, und zwar nicht\nvon dem, was Herr Bouvier dort erfunden hat, sondern\nvon dem, was sein Vorg\u00e4nger, Ihr SPD-Mitglied seiner-\nzeit in Amt und W\u00fcrden, mein Kollege B\u00f6kel, erfunden\nhat. Die Einf\u00fchrung der Wachpolizei in Hessen stammt\naus dessen Zeit.\n\nHerr Adler, es tut mir Leid, das sagen zu m\u00fcssen. Mein\nKollege Bouvier hat die Anzahl der Stellen bei der Wach-\npolizei in Hessen \u2013 das geschah w\u00e4hrend der letzten\nHaushaltsdebatte \u2013 erneut verst\u00e4rkt. Er hat daf\u00fcr die Zu-\nstimmung von Herrn B\u00f6kel. Die SPD im Hessischen\nLandtag hat zugestimmt, und zwar erstens, weil sie es\nerfunden hat, und zweitens, weil es vern\u00fcnftig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Die GdP in Hessen hat den Vorschl\u00e4gen eben-\nfalls zugestimmt. Es geht \u2013 ich stimme Ihnen zu \u2013 um\nmanche Details, die ich kurz ansprechen m\u00f6chte. Wir\nwerden, was die Einstellungsvoraussetzungen angeht,\neine etwas l\u00e4nger angelegte Perspektive ber\u00fccksichtigen\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir diese Mitar-\nbeiter im Angestelltenverh\u00e4ltnis dann, wenn zwei Jahre\nvergangen sind, sofern sie gut sind \u2013 das wird sich im\nLaufe der Zeit ergeben \u2013, in den Anw\u00e4rterstatus \u00fcberlei-\nten k\u00f6nnen, damit sie dann das Polizeiwesen erlernen\nk\u00f6nnen. Wir werden das Maximalalter deutlich absen-\nken, um ihnen die Chance zu geben, in den normalen\nAusbildungsgang einzutreten. Das gilt f\u00fcr sp\u00e4ter bzw.\nf\u00fcr den Fall, dass sich die Situation in Bezug auf die\nWeltsicherheit insgesamt ver\u00e4ndert und wir die Wachpo-\nlizei in diesem Umfang nicht mehr ben\u00f6tigen.\n\nWir werden auch die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen\n\u00fcberarbeiten m\u00fcssen. Diesbez\u00fcglich stimme ich vielem,\nwas von der CDU-Fraktion gekommen ist, zu. Abschrei-\nben von der SPD lohnt nicht immer.\n\nWie sind die 230 \u201eStellen\u201c \u2013 ich sage das in Anf\u00fchrungs-\nzeichen \u2013 haushaltstechnisch zustande gekommen? Es\nhandelt sich nicht um echte Stellen. Ansonsten w\u00fcrde\nmir mein Kollege de Maizi\u00e8re die Luft abdrehen, wenn\nes ihm gel\u00e4nge. Es handelt sich um die Einbuchung in\nvakante Stellen, aber in Stellen au\u00dferhalb des Polizei-\nbereiches. So machen wir das. Das haben wir mit dem\nFinanzministerium durchgerechnet.\n\nIch denke, das ist vom Grundansatz her eine vern\u00fcnftige\nL\u00f6sung. Ich glaube, dass wir in den Fachaussch\u00fcssen\ndiese vern\u00fcnftige L\u00f6sung in manchen Punkten noch ver-\nbessern werden. Wir werden es aber vermutlich, insge-\nsamt gesehen, so wie es ist, beschlie\u00dfen. Eine andere\nM\u00f6glichkeit wurde mir bisher weder von Ihrer noch von\nanderer Seite genannt.\n\nZur Vervollst\u00e4ndigung m\u00f6chte ich anmerken, dass wir\ndas nicht nur von Hessen abgeschrieben haben. Es gibt\nauch in Berlin seit sehr langer Zeit eine Wachpolizei. Ich\nhabe bisher weder von Herrn B\u00f6kel noch von meinem\nInnenministerkollegen in Berlin bei der letzten Innenmi-\nnisterkonferenz vor einer Woche in Sachsen-Anhalt ir-\ngendwelche verfassungsrechtlichen Bedenken geh\u00f6rt.\nHerr Giesen, ich habe bisher auch keine datenschutz-\nrechtlichen Bedenken aus einem Bundesland geh\u00f6rt, in\ndem diese Wachpolizei bereits existiert, also aus Hessen\nund Berlin.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von\nder Fraktion der SPD, zum Thema \u201eErh\u00f6hung der inne-\nren Sicherheit durch mehr gut ausgebildete Polizisten\u201c\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3395\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Beteiligung Deutschlands am Krieg in Afghanistan\nund die Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst wird die Fraktion der PDS sprechen. Es folgen\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. \u2013 Frau Dr. Ernst, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der \u201eBild\u201c-Zeitung von gestern wurde der\nUS-Einsatz in Afghanistan bilanziert: \u201eErstens. Die USA\nhaben in Kabul die falschen Leute an die Macht\ngebombt. Zweitens. Sie haben die Taliban in den Hindu-\nkusch gebombt, wo sie unschlagbar sind. Drittens. Sie\nlaufen Gefahr, Hass in die Herzen der islamischen Welt\nzu bomben, und machen Bin Laden zum Helden.\u201c\nWer das sagte, war nicht irgendwer. Es war J\u00fcrgen\nTodenhofer, stellvertretender Vorstandschef von Hubert\nBurda, Media AG, und ehemaliger CDU-Bundestags-\nabgeordneter, ein guter Bekannter, jemand, der h\u00e4ufig\nHelmut Kohl beraten hat. Die Botschaft, die er sendet, ist\nklar: Die Strategie der USA, auf Krieg zu setzen, um Ter-\nror zu beseitigen, ist gescheitert.\n\nAnstatt daf\u00fcr zu sorgen, dass zu Beginn des Ramadan \u2013\ndieser beginnt heute in der arabischen Welt \u2013 mit dem\nRuf nach Feuerpause ein Zeichen gesetzt und \u00fcber die\nUno darauf hingewirkt wird, dass in Afghanistan demo-\nkratische Kr\u00e4fte zur Einberufung der traditionellen\nVolksversammlung, der Loya Jirka, gest\u00e4rkt werden, pas-\nsiert das totale Gegenteil. Nach dem Willen aller Parteien\nau\u00dfer der PDS und mit der Peitsche des Bundeskanzlers\nsollen Bundeswehrsoldaten nach Afghanistan zu einer\nmilit\u00e4risch sinnlosen, politisch abenteuerlichen und vor\nallem v\u00f6lkerrechtlich fragw\u00fcrdigen Aktion geschickt\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNach 56 Jahren soll Deutschland wieder Soldaten in ein\nGebiet au\u00dferhalb Europas entsenden. Nach 56 Jahren\nwill Deutschland nun endlich wieder in die Gemein-\nschaft der Weltgendarmen aufgenommen werden. Da\nscheint der Tribut in Form einer Soldaten\u00fcberlassung\nvon 3 900 St\u00fcck auf Vorrat f\u00fcr ein Jahr gerade angemes-\nsen zu sein f\u00fcr einen imagin\u00e4ren Krieg, f\u00fcr eine abenteu-\nerliche Bergexpedition im Kampf gegen das Unsichtbare,\nim Kampf gegen Schatten, in einem Kampf, bei dem nie-\nmand so recht wei\u00df, gegen wen er tats\u00e4chlich gerichtet\nist, bei dem man aber genau wei\u00df, dass die Guerilla-Tali-\nban dort einen Heimvorteil haben werden. Ich sage Ih-\nnen: Wer so kalkuliert, der spielt mit dem Feuer, das\nleicht zu einem Fl\u00e4chenbrand werden kann. Das nenne\nich fahrl\u00e4ssige Politik, meine Damen und Herren.\n\nEs ist Fakt: Terrorismus ist schwerste Kriminalit\u00e4t und\nkann daher nicht mit Krieg, sondern in erster Linie mit\nMitteln des internationalen Strafrechts und polizeilichen\nAktionen bek\u00e4mpft werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas wissen sehr viele Leute mittlerweile und sehr viele\nLeute in Deutschland sehen das so, wie die PDS das\nauch im Bundestag dargestellt hat. Das ist auch ein\nGrund, weshalb jeder zweite Bundesb\u00fcrger gegen diesen\nAfghanistan-Einsatz ist. 65 % der Sachsen haben keine\nLust ihre S\u00f6hne nach Afghanistan zu schicken.\n\nNicht nur in Sachsen sieht man das so. 170 bekannte\nSchriftsteller, Geisteswissenschaftler warnen davor, unter\nihnen G\u00fcnter Grass, Rudolf Hickel, Friedrich Schorlem-\nmer. Sogar die Missionszentrale der Franziskaner erkl\u00e4rt\n\u00f6ffentlich, eine Beteiligung der Bundeswehr verbiete sich\naus v\u00f6lkerrechtlichen, politischen und humanit\u00e4ren Ge-\nsichtspunkten.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die PDS ist der\nAuffassung, dass deutsche Sp\u00fcrpanzer, Transall-Flug-\nzeuge und Fregatten in Afghanistan keinen Jota mehr an\nSicherheit bringen, im Gegenteil, das schafft mehr Unsi-\ncherheit und schafft \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung auch\nhier. Gehen Sie doch einmal in ein Gymnasium und\nsprechen Sie mit 18-j\u00e4hrigen Jungen. Kommen Sie einmal\nmit zu mir in den Kriegsdienstverweigererausschuss und\nreden Sie mit den Leuten. Wir hatten im Zusammenhang\nmit dem Kosovo Reservisten vor uns, die geweint haben\nund sagten: \u201eEs ist f\u00fcr mich ein solcher Schritt unfassbar.\nIch kann es nicht nur mit mir nicht vereinbaren, ich ver-\nstehe auch diese Gesellschaft nicht mehr.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind seit Jahren auf dem\nWeg in eine andere Republik. Heute kommen wir darin\nan, in einer, in der Gro\u00dfmachtpolitik wieder hoff\u00e4hig ist,\nin der Kriege Normales sind.\n\nMeine Damen und Herren! Das hat am allerwenigsten\nmit den Leuten in Afghanistan zu tun. Die Afghanen\nhatten immer mit den Interessenk\u00e4mpfen von anderen\nzu tun: der Mongolen, der Briten, von Usbekistan, von\nIndien, Pakistan, China, Russland und den USA. Nie\nging es um die Afghanen selbst. Wen interessierte es\nwirklich, dass die Mudschahedin 1996 Tausende Frauen\nin Kabul vergewaltigt haben? Wen interessierte denn\n\u00fcberhaupt, dass die Taliban Kindersoldaten rekrutieren,\nGeschlechterfaschismus realisieren?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Zehn Jahre die Russen!\nWas haben die gemacht?)\n\nWen interessieren die hunderttausenden afghanischen\nFl\u00fcchtlinge in Pakistan? Ich frage Sie das. Wer fragt nach\ndem Schicksal dieser Leute?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Damen und Herren! Auch\nhier ist das nicht anders. Vor ein paar Tagen hat eine\nafghanische Frau mit mir gesprochen. Ich habe sie ge-\nfragt, was ich heute hier sagen soll. Sie hat mir gesagt \u2013\ndas sei mir am Ende noch gestattet anzumerken \u2013: \u201eSa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3396\n\ngen Sie etwas \u00fcber die Frauen, reden Sie \u00fcber die Frauen\nheute in Afghanistan. Sagen Sie den Leuten hier in die-\nsem Landtag, wir brauchen keine Soldaten in Afghanis-\ntan. Wir brauchen \u00c4rzte, Schulen, Reis, landwirtschaft-\nliche Soforthilfe und wir brauchen Verleger, B\u00fccher,\nLehm, Zement und Unterkunft und Hilfe f\u00fcr Fl\u00fccht-\nlinge.\u201c\nWenn es irgendetwas gibt, was sich lohnte heute im\nBundestag und auch hier in Sachsen zu beschlie\u00dfen,\ndann ist es Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung\nin Afghanistan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Terrorismus Einhalt zu gebieten und Frieden zu\nerhalten, dies gilt es weltweit nach den Terroranschl\u00e4gen\nvom 11. September in Amerika umzusetzen. Die grau-\nsamen T\u00e4ter haben unter Vernichtung ihres eigenen\nLebens einen bis dato noch nie dagewesenen Angriff auf\ndie demokratische, freiheitliche Welt gerichtet. Es hat\nsich um ein Verbrechen an der Menschheit gehandelt.\nUnd, meine Damen und Herren, ein solches Verbrechen\nkann nicht nur ge\u00e4chtet, sondern es muss bestraft wer-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGerechtigkeit und Frieden sind dort, wo der Dialog nicht\nmehr tr\u00e4gt, auch mit milit\u00e4rischen Mitteln einzufordern.\nDas hei\u00dft, dort, wo am 11.9. Passagierflugzeuge als mili-\nt\u00e4rische Waffen genutzt wurden, kann es nur \u2013 und\nauch f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland \u2013 eine breite\nSolidarit\u00e4t zur Verteidigung der Menschenrechte und\nvor allem zur Solidarit\u00e4t mit den USA, den Opfern und\nihren Angeh\u00f6rigen geben.\n\nW\u00e4hrend der S\u00e4chsische Landtag heute seine Aktuelle\nStunde abh\u00e4lt, findet im Bundestag in Berlin die Debatte\n\u00fcber die vom Bundeskanzler gestellte Vertrauensfrage\nstatt. Der Bundeskanzler sieht sich gezwungen, zu die-\nsem \u00e4u\u00dfersten Mittel zu greifen, weil er ansonsten keine\nM\u00f6glichkeit gesehen hat, die von ihm und seiner Regie-\nrung ausgestellten au\u00dfenpolitischen Wechsel innenpoli-\ntisch auch einzul\u00f6sen. Allein die Tatsache, dass der Bun-\ndeskanzler nur mit dem \u00e4u\u00dfersten Druckmittel noch die\nChance sieht, die au\u00dfenpolitische Linie seiner Regierung\njedenfalls vor\u00fcbergehend aufrechtzuerhalten, zeigt, dass\ndie Bundesregierung in zentralen Fragen am Ende ist.\nWas in Berlin derzeit geschieht, meine Damen und Her-\nren, ist ein Offenbarungseid der rot-gr\u00fcnen Politik.\n\nZum ersten Mal in ihrer Geschichte hat die Nato den\nB\u00fcndnisfall festgestellt. Dies geschieht nicht gerade\ndurch ein abstraktes Gremium fernab, sondern es ge-\nschieht durch einstimmigen Beschluss der souver\u00e4nen\nMitgliedsstaaten des B\u00fcndnisses. Diesen Beschluss hat\ndie Bundesregierung nicht nur mitgetragen, sondern ak-\ntiv herbeigef\u00fchrt.\n\nIch will an dieser Stelle betonen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, dass wir diese Entscheidung mittra-\ngen und f\u00fcr richtig halten. Jetzt allerdings geht es\n\ndarum, den mit der gemeinsamen B\u00fcndnisentscheidung\nausgestellten politischen Wechsel einzul\u00f6sen. Es geht\ndarum, einen Beitrag im B\u00fcndnis zu leisten. Zur Leis-\ntung dieses Beitrages ist jedoch die Regierungskoalition\nnun offensichtlich, wenn \u00fcberhaupt, nur noch mit dem\n\u00e4u\u00dfersten Druckmittel, der Vertrauensfrage, in der Lage.\nDiese Sachlage wird von unseren B\u00fcndnispartnern, aber\nauch denjenigen, die mit brutaler Gewalt einen Angriff\nauf die zivilisierte Welt das B\u00fcndnis herausgefordert\nhaben, sehr genau registriert.\n\nKeiner von uns nimmt die Beteiligung der Bundeswehr\nan milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen in der Anti-Terror-Koalition\nauf die leichte Schulter. Dennoch, sagen wir, ist zu einer\nmilit\u00e4rischen Reaktion auf die neue Qualit\u00e4t des Terro-\nrismus keine Alternative erkennbar. Nicht zu reagieren\nbirgt die Gefahr, dass der Erfolg den Terroristen die Illu-\nsion gibt siegen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Eines ist auch gewiss: Mit\nmilit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen allein werden wir den Terro-\nrismus nicht bek\u00e4mpfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Endlich was Vern\u00fcnftiges!)\n\nEin Wort zur PDS: Ihre Politik der letzten Wochen ist\neigentlich aus meiner Sicht mehr als nur scheinheilig.\nZehn Jahre Krieg in Afghanistan, wobei 1,5 Millionen\nMenschen umgekommen sind, da habe ich nichts von\nIhnen und Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei geh\u00f6rt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHier gibt es urpl\u00f6tzlich eine Partei, die sich radikal pazi-\nfistisch in der Hoffnung gibt, dadurch im Westen unse-\nres Landes Fu\u00df fassen zu k\u00f6nnen, um die Reste der frie-\ndensbewegten Linken und Gr\u00fcnen einzusammeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein, danke!\n\nIch nenne das Politik des Wolfes im Schafspelz.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir erwarten von der Bundesregierung, dass sie zu den\neingegangenen au\u00dfenpolitischen Verpflichtungen im\nB\u00fcndnis steht und im Deutschen Bundestag einen\nBeschlussantrag zur Beteiligung deutscher Soldaten an\nder B\u00fcndnisaktion im Rahmen der Anti-Terror-Koalition\nunterbreitet, der klar, eindeutig und zustimmungsf\u00e4hig\nist, und sie die Bundeswehr und ihre Soldaten nicht nur\nin den Einsatz schickt, sondern sie f\u00fcr diese Eins\u00e4tze\nausbildet, ausr\u00fcstet und strukturiert.\n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, einen herz-\nlichen Dank an die Soldaten, die bisher im Ausland ge-\ndient haben, vor allen Dingen unseren s\u00e4chsischen Solda-\nten und ihren Familien!\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Hurra, hurra, hurra!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3397\n\nWir stehen an der Seite der USA. Wir weisen darauf hin,\nwie die USA dem deutschen Volk nach 1945 solidarisch\nzur Seite standen. Wir stehen gegen Terrorismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Um es vorab zu sagen: Niemand in die-\nsem Hohen Hause und niemand in der Bev\u00f6lkerung\nSachsens f\u00fchrt gern Krieg und niemand m\u00f6chte gern\ndeutsche Soldaten in diesen Kampf schicken.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch achte auch jeden ehrlichen Pazifismus als eine Ge-\nwissensentscheidung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch ziehe zun\u00e4chst erst einmal eine Bilanz, etwas anders\nals Sie, Frau Kollegin Ernst: Die Anwendung von Gewalt\nin Afghanistan in den letzten Wochen hat dazu gef\u00fchrt,\ndass ein Gro\u00dfteil der gro\u00dfen St\u00e4dte von den Taliban be-\nfreit sind und eine Option f\u00fcr politische L\u00f6sung entsteht.\nSie hat dazu gef\u00fchrt, dass zwei Drittel des Landes f\u00fcr\neine humanit\u00e4re Hilfe \u2013 Ihren Reis und Ihren Zement \u2013\nzug\u00e4nglich sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der PDS )\n\nSie hat dazu gef\u00fchrt, dass die Mitarbeiter von Shelter\nNow befreit worden sind.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnd noch eines, meine Damen und Herren von der PDS:\nDie letzten Wochen haben auch Vorurteile entkr\u00e4ftet,\nVorurteile, es f\u00e4nden Rache und Vergeltung statt. Oder\nder Krieg sei das Ende der Politik. Oder es g\u00e4be gar ei-\nnen Krieg der Kulturen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Das alles ist widerlegt worden.\n\u2013 Nein, nicht, Frau Kollegin Ernst, weil ich einen Dialog\nvermeiden will, sondern weil ich nur 5 Minuten habe\nund jetzt noch drei Gedanken artikulieren will. Wir k\u00f6n-\nnen das gern tun, wenn Sie eine Sitzung beantragen. Sie\nhaben nach d\u2018Hondt \u2013 vielleicht nicht gerechtfertigter-\nweise \u2013 einen Haufen Redezeit. Davon k\u00f6nnen Sie mir\neinen Teil abgeben, dann setze ich mich mit Ihnen aus-\neinander.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie uns einmal\netwas abgegeben?)\n\nLassen Sie mich nun zu den drei Gedanken etwas sagen.\n\nErstens. Die m\u00f6rderischen Angriffe am 11. September\nwaren eine Kriegserkl\u00e4rung an die Vereinigten Staaten\nund an die Werteordnung der zivilisierten Welt,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nund zwar nicht, meine Damen und Herren, nur aus un-\nserem Gef\u00fchl heraus, sondern nach den eigenen Einlas-\nsungen von Al-Qaeda und Taliban. Deshalb ist es legi-\ntim, dass man sich mit ma\u00dfvollen Mitteln milit\u00e4risch zur\nWehr setzt.\n\nSollen deutsche Soldaten daran beteiligt sein? Wenn es\nauch ein Angriff, meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion, auf unsere Freiheit war, dann sind wir\neben auch gefordert. Im \u00dcbrigen sind wir in einem\nTreueb\u00fcndnis. Das gilt nicht nur f\u00fcr den Fall, wenn wir\nangegriffen w\u00fcrden.\n\nUnd noch eine Bemerkung. Es hei\u00dft, Gewalt gebiert im-\nmer wieder Gewalt. Ich glaube das nicht. Ich glaube, in\ndemokratischen Systemen ist Gewalt die Ultima Ratio.\nSie dient, meine Damen und Herren, nicht der Heilung\ndes Problems. Sie dient dazu, Zeit und Bedingungen zu\nschaffen, unter denen man sich der Heilung des Grund-\n\u00fcbels widmen kann.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nZweitens. Nun wende ich mich ein bisschen mehr an die\nCDU-Fraktion. Globalisierung hei\u00dft nicht nur der gol-\ndene Schl\u00fcssel f\u00fcr lukrative weltweite Gesch\u00e4fte, son-\ndern Globalisierung hei\u00dft \u2013 und die Erkenntnis m\u00fcssen\nwir jetzt formulieren \u2013: Es gibt kein fremdes Leid.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00fcssen die Frage, wer unser Gegner ist, etwas kom-\nplexer formulieren. Auf diese Frage, wer der Gegner ist,\nhat k\u00fcrzlich mein Freund Friedrich Wilhelm Junge ge-\nantwortet: \u201eEr ist so etwas wie eine Flammenschrift auf\nder Wand unserer Wohlstandssymbole, geschrieben von\nunsichtbarer Hand, gef\u00fchrt von einem Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr\neine Weltordnung, die Gewinnmaximierung zum Ziel\nihres Handelns zu machen scheint, gef\u00fchrt von einem\nUnverst\u00e4ndnis f\u00fcr eine Ordnung, die im Zusammen-\nleben die Selbstverwirklichung des Einzelnen in besonde-\nrer Weise bef\u00f6rdert.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Jeden Abend flimmern in un-\nsere Wohlstandsstuben Bilder vom Elend in den Slums\nder Dritten Welt. Diese Menschen k\u00f6nnen uns nicht lie-\nben. Wer ist also der Gegner? Der Gegner, meine Damen\nund Herren, sind ein St\u00fcck weit wir selbst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich Goethe zitieren, vielleicht bekomme ich\nes ja zusammen: \u201eNichts Besseres gibts an Sonn- und\nFeiertagen als ein Gespr\u00e4ch von Krieg und Kriegs-\ngeschrei, wenn hinten weit in der T\u00fcrkei die V\u00f6lker auf-\neinander schlagen. Man steht am Fenster, trinkt sein\nGl\u00e4schen aus und sieht den Fluss hinab die bunten\nSchiffe gleiten, dann kehrt man abends sp\u00e4t nach Haus\nund segnet Fried und Friedenszeiten.\u201c Und ein zweiter\nkleinb\u00fcrgerlicher Nachbar skandiert: \u201eHerr Nachbar, ja,\nso lass ich\u2018s auch geschehn. Sie m\u00f6gen sich die K\u00f6pfe\nspalten, mag alles auseinander gehn, doch nur zu Hause\nbleibt\u2018s beim Alten.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, ich muss Sie daran\nerinnern, dass Ihre Redezeit um ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3398\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich komme zum Schluss.\nDer Gegner sind ein St\u00fcck weit wir selbst. Warum? Weil\nwir an dem Ast s\u00e4gen, auf dem wir sitzen. Das bedeutet,\nwir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass in dieser Welt\ndie Reichen, auch wir, die wir nur BAT-Ost haben, im-\nmer reicher und die Armen immer \u00e4rmer werden.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir eine zweite Erkenntnis formulieren\nund die hei\u00dft, wir m\u00fcssen im Sinne der Heilung des\n\u00dcbels eine Kultur des Teilens entwickeln. Und das hei\u00dft\nBeschr\u00e4nkung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kunckel!\n\nDr. Kunckel, SPD: Und, drittens, meine Damen und\nHerren \u2013 und das ist mein letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident \u2013,\nSie, Herr Porsch, Ihre Fraktion und Ihre Partei reden im\nMoment in einem Populismus nur dem Volk nach dem\nMaul.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nWiderspruch der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nIch bleibe bei meiner \u00dcberzeugung, dass es m\u00f6glich ist,\ndieser Feigheit \u2013 es ist n\u00e4mlich Feigheit \u2013 nicht zu erlie-\ngen, sondern dass es durch Argumentation m\u00f6glich ist,\nauch das Publikum zu neuen Einsichten zu bewegen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProtest bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die PDS-\nFraktion; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Kollege Kunckel, ich glaube, es gab viele\nJahrzehnte, da war es in Deutschland Ost wie West nicht\nm\u00f6glich, diejenigen Populisten zu schelten, die gesagt\nhaben, wir m\u00fcssen gegen Krieg sein. Undenkbar!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist ein reiner Zufall, dass just in der gleichen Stunde,\nda sich der S\u00e4chsische Landtag mit dem von unserer\nFraktion beantragten Thema befasst, der Antrag der Bun-\ndesregierung vom 7. November \u00fcber den \u201eEinsatz be-\nwaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte bei der Unterst\u00fctzung\nder gemeinsamen Reaktion auf terroristische Angriffe ge-\ngen die USA auf der Grundlage des Artikels 51 der Sat-\nzung der Vereinten Nationen und des Artikels 5 des\nNordatlantik-Vertrages sowie der Resolutionen 1368/\n2001 und 1373/2001 des Sicherheitsrates der Vereinten\nNationen\u201c zur Abstimmung steht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Bartl, was hat man mit den Men-\nschen getan, die sich 1968 in der DDR gegen den Ein-\nmarsch in die Tschechei ausgesprochen haben?\n\nBartl, PDS: Herr G\u00f6tzel, ich darf Ihnen dazu sagen, dass\n1968 nach den Definitionen, was Krieg und Frieden ist,\nkein Krieg stattgefunden hat. Punkt.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nEs war das, was man mit dem heutigen Verst\u00e4ndnis und\nmit dem, was heute in der Aufarbeitung der Geschichte\nvon meiner Partei als Invasion gesehen wird. Das war\nes. In der Lehre daraus sagt meine Partei heute, diese\nMittel sind nicht probat, um politische Differenzen zu l\u00f6-\nsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun frage ich Sie: Wer hat denn etwas gelernt: diejeni-\ngen, die jetzt sagen, man darf es wieder unter anderem\nVorzeichen, oder diejenigen, die sagen, man darf es nie\nwieder?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nKommen Sie uns nicht mit der Vergangenheit in solchen\nFragen, wo es um die Zukunft von Kindern und Kindes-\nkindern geht!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU: Ja, ja!)\n\nDas ist der einfachste Weg, den Sie gehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte\nunseren Redner wieder ungest\u00f6rt sprechen zu lassen.\n\nBartl, PDS: Es ist ein blanker Zufall, dass wir zur glei-\nchen Zeit hier und in Berlin das Thema haben. Diese\nEntscheidung in Berlin hat h\u00f6chst weit reichende Aus-\nwirkungen politischer, ethischer, materieller, fiskalischer,\nsicherheitsseitiger und gegebenenfalls selbst lebens-\nbedrohlicher Art auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landeskinder.\nDie \u00d6ffentlichkeit, der hiesige Souver\u00e4n hat den An-\nspruch darauf, die Meinung seines Parlaments in dieser\nFrage zu kennen und er hat Anspruch auf wahrheitsge-\nm\u00e4\u00dfe Unterrichtung \u00fcber die Legitimit\u00e4t dessen, was der\nBundestag beschlie\u00dfen soll oder vielleicht zur Stunde\nschon beschlossen hat.\nDie eben zitierte Antragsformel der Bundesregierung\nspiegelt vor, dass das, was passieren soll, auf der Grund-\nlage einer gesicherten v\u00f6lkerrechtlichen und verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Basis geschieht. Und das ist falsch. Die Bev\u00f6lke-\nrung hat, zumal die ostdeutsche \u2013 nach allen Erhebun-\ngen sind zwei Drittel dagegen \u2013, die Vort\u00e4uschung vor\nAugen, dass der Krieg gegen Afghanistan und seine vor-\ngesehenen Erweiterungen durch die Uno sanktioniert\nwerden. Das ist er nicht. Der Sicherheitsrat hat im vorlie-\ngenden Fall den Terroranschlag vom 11. September 2001\nals Bedrohung des Weltfriedens und der nationalen\nSicherheit gem\u00e4\u00df Artikel 39 der UN-Charta eingestuft, er\nhat sich jedoch Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 42 UN-\nCharta vorbehalten.\n\nVors\u00e4tzlich get\u00e4uscht wird dar\u00fcber, dass der Krieg ge-\ngen Afghanistan auf der Basis des Selbstverteidigungs-\nrechtes nach Artikel 51 der UN-Charta gerechtfertigt sei.\nDas ist er nicht, da bislang \u2013 unter V\u00f6lker- und Straf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3399\n\nrechtlern weitestgehend unbestritten \u2013 die T\u00e4terschaft\nvon Bin Laden nicht feststeht. Bis zur jetzigen Stunde ist\nkein internationaler Haftbefehl gegen Bin Laden erlassen.\nWarum nicht?, fragen wir. Es ist nie ein Auslieferungsge-\nsuch an Afghanistan erfolgt. Es ist nie ein f\u00f6rmliches\nStrafverfahren eingef\u00fchrt worden. Es ist nie ein Ad-hoc-\nGerichtshof eingeholt worden. Weshalb das nicht?\n\nWeiterhin ist vors\u00e4tzlich dar\u00fcber get\u00e4uscht worden, dass\nDeutschland nach Artikel 5 des Nato-Vertrages auf der\nGrundlage der \u00fcbernommenen B\u00fcndnisverpflichtungen\nverpflichtet sei, an diesem Krieg mit bewaffneten Streit-\nkr\u00e4ften teilzunehmen. Das ist die Bundesrepublik\nDeutschland nicht.\n\nZum einen enth\u00e4lt Artikel 5 des Nordatlantikpakt-Vertra-\nges eine entsprechende Erm\u00e4chtigung nur unter der Vor-\naussetzung, dass ein Fall der Selbstverteidigung nach\nArtikel 51 der UN-Charta vorliegt. Sowohl an der Vor-\naussetzung der Erm\u00e4chtigung der UN-Charta als auch\nam Selbstverteidigungsfall fehlt es. Es fehlt auch deshalb\nam Selbstverteidigungsfall, weil er immer voraussetzt,\ndass ein gegenw\u00e4rtiger Angriff droht. Dass man zwei\nMonate nach dem Ereignis noch von \u201eGegenw\u00e4rtigkeit\u201c\nsprechen kann, ist v\u00f6llig undenkbar.\n\nSchlie\u00dflich darf ich darauf verweisen, dass dieser Antrag\nder Bundesregierung auf einem Nato-Angriffskonzept\nberuht, das verfassungsrechtlich im Streit steht. Die PDS\nhat im Jahre 1999 ein Organstreitverfahren beim Bundes-\nverwaltungsgericht anh\u00e4ngig gemacht, mit welchem die\nFeststellung begehrt wird, dass die Bundesregierung mit\nihrer Zustimmung zu den Beschl\u00fcssen des Nato-Rates\nvom April 1999, unter anderem die M\u00f6glichkeiten von\nKrisenbew\u00e4ltigungen und milit\u00e4rischen Krisenreaktions-\neins\u00e4tzen betreffend, widerrechtlich handelt. Dar\u00fcber hat\ndas Bundesverfassungsgericht im Juni anderthalb Tage\nverhandelt. F\u00fcr den kommenden Donnerstag, f\u00fcr den\n22. November ist die Entscheidung angek\u00fcndigt.\n\nEs ist eine Unversch\u00e4mtheit der besonderen Art, dass\ndie Bundesregierung mit dieser Vorlage nicht einmal ab-\nwartet, wie denn das Bundesverfassungsgericht zur\nRechtsf\u00f6rmlichkeit der entsprechenden Nato-Strategien\nentscheidet. Eine Woche vor der Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchlie\u00dflich wird die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber get\u00e4uscht,\ndass dieser Beschlussvorschlag in der Reichweite der\nKonditionen rechtsf\u00f6rmlich ist. Die Bundesregierung for-\ndert eine Kriegserm\u00e4chtigung f\u00fcr 3 900 Soldaten f\u00fcr\nzw\u00f6lf Monate in einem Einsatzgebiet, welches den\nNahen und Mittleren Osten, Zentralasien, Nord- und\nOstafrika sowie angrenzende Seegebiete umfasst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBartl, PDS: Diese Erm\u00e4chtigung verl\u00e4sst v\u00f6llig den von\nder Regierung bisher selbst akzeptierten Verteidigungs-\nrahmen und macht deutlich, dass es nicht um Selbstver-\nteidigung geht, sondern um ein geostrategisches Ord-\nnungskonzept. Das ist der Punkt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEinen letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident: Dass all das an V\u00f6l-\nkerrechts- und Verfassungsbruch dann noch mit einer\nN\u00f6tigungssituation f\u00fcr die abstimmenden Abgeordneten\nverbunden wird, dass sich die Sprecherin der Gr\u00fcnen\nhinstellen und sagen kann, es stehe den Abgeordneten\nder Fraktion der Gr\u00fcnen im Deutschen Bundestag nicht\nzu, mit Nein zu stimmen, weil \u00fcber die Koalitionsfrage\nnur ein Parteitag entscheiden k\u00f6nne, ist unter dem\nAspekt, dass \u00a7 106 des Strafgesetzbuches die N\u00f6tigung\nvon Abgeordneten in der Abstimmung \u00fcber eine so ent-\nscheidende Frage mit Strafe bedroht, der eigentliche\nSkandal.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, kommen Sie bitte zum\nSchluss!\n\nBartl, PDS: Das alles vollzieht sich mehr oder weniger\nohne jede Kritik. Der Vorwurf, dass die DDR mit der\nSowjetunion solidarisch gewesen sei, ist berechtigt, aber\nsehen Sie es nicht so undifferenziert im Zusammenhang\nmit der heutigen Entscheidung!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Dann hat\nnoch einmal die PDS-Fraktion das Wort. Frau Altmann,\nbitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Diskussion jetzt wieder ganz\nnach Sachsen zur\u00fcckholen, und zwar m\u00f6chte ich konkret\nund zum Anfassen \u00fcber das sprechen, was meine Kolle-\ngin Frau Ernst angedeutet hat und wor\u00fcber Sie, Frau\nHenke, und auch Sie, Herr Kunckel, eben \u00fcberhaupt\nnicht geredet haben.\nIch werde dar\u00fcber sprechen, wie ich die Wirkung dieses\nKrieges ganz konkret bei mir zu Hause, und zwar nicht\nin Dresden, Leipzig oder Chemnitz, in unseren gro\u00dfen\nSt\u00e4dten, sondern in Brand-Erbisdorf, einem Ort mit\n10 000 Einwohnern im Landkreis Freiberg, erlebt habe,\nwie ich dort die Menschen in den letzten Wochen erlebt\nhabe.\n\nWenige Tage nach dem Terroranschlag in den USA ist\ndort \u00e4hnlich wie in Dresden von jungen Menschen, von\neinem Jugendklub in Brand-Erbisdorf die Initiative zu\neiner Demonstration auf dem Marktplatz ausgegangen.\nDort waren 200 Menschen versammelt.\n\nAls Ergebnis dieser Demonstration haben diese jungen\nMenschen gesagt: Wir wollen nicht mehr allein Initiator\nsein; wir versuchen, in Brand-Erbisdorf eine Friedensini-\ntiative zu gr\u00fcnden, um das Ganze auf eine breitere Basis\nzu stellen. \u2013 Ich sage Ihnen, das hat stattgefunden. Diese\nFriedensinitiative hat sich in einer Gr\u00fcndungsveranstal-\ntung gegr\u00fcndet. Dort waren wieder 35 Menschen. Es wa-\nren Jugendliche, es waren Menschen unterschiedlichen\nAlters aus Brand-Erbisdorf und Umgebung. An dieser\nVeranstaltung haben auch Sch\u00fclersprecher und ehema-\nlige Lehrer teilgenommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3400\n\nIch habe das ganz bewusst gesagt: Es waren ehemalige\nLehrer. Sie wissen genau, warum ich das gesagt habe.\n\nDiese Friedensinitiative hat sich das Ziel gestellt, nicht\nnur mit Protestaktionen auf die Stra\u00dfe zu gehen, sondern\nsie hat sich auch das Ziel gestellt, \u00fcber die aktuelle\nSituation, \u00fcber Afghanistan, \u00fcber Ursachen des Terroris-\nmus zu informieren. Sie hat sich das Ziel gestellt, den\nMenschen die M\u00f6glichkeit zu geben, dar\u00fcber miteinan-\nder zu reden, sich auszutauschen, auch ihre Meinungen,\n\u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen auszutauschen und nat\u00fcrlich\nauch das Angebot zu machen, mit ihrer Meinung, auch\nwenn sie von dem so genannten Mainstream abweicht,\nin die \u00d6ffentlichkeit zu gehen.\n\nInzwischen haben einige Veranstaltungen stattgefunden,\nzum Beispiel eine Gespr\u00e4chsrunde gemeinsam mit Men-\nschen aus Afghanistan. Ich denke, das hat den wiederum\nfast 50 Teilnehmern viel gebracht: Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das\nLand, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die jetzige Situation, Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, wie man Terrorismus bek\u00e4mpfen muss und wie\nnicht. Dar\u00fcber wurde hier ja schon viel diskutiert. Da-\nr\u00fcber will ich mich jetzt nicht weiter auslassen.\n\nInzwischen findet in Brand-Erbisdorf an jedem Sonntag\nauf dem Marktplatz eine Lichterkette statt. Sie hat mit\n80 Menschen begonnen, inzwischen sind es 120. Es ist\nwirklich zu diesem breiten B\u00fcndnis gekommen, meine\nDamen und Herren. Inzwischen sind Gewerkschafter in\ndieser Friedensinitiative, unser Pfarrer und nat\u00fcrlich im-\nmer noch viele junge Menschen, die mit uns auf dem\nMarktplatz stehen; es sind aber auch alte Menschen, die\nzum Ausdruck bringen: Wir sind hier, weil wir Krieg er-\nlebt haben und weil wir nach wie vor der Meinung sind,\ndass Krieg auch in der jetzigen Situation keine L\u00f6sung\nist.\n\nHerr Kunckel, ich m\u00f6chte Ihnen dazu sagen: Ich glaube\nnicht, dass diese Menschen dort stehen, weil sie feige\nsind. Ich denke, sie stehen eher dort, weil sie Zivilcou-\nrage haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf der anderen Seite haben wir n\u00e4mlich auch zu h\u00f6ren\nbekommen \u2013 im Verwandten- und Bekanntenkreis haben\nviele Mitglieder dieser Friedensinitiative dar\u00fcber berich-\ntet \u2013, dass uns die Menschen sagen: Wir finden das in\nOrdnung, was ihr dort macht, wir sehen das \u00e4hnlich,\naber wir kommen erstens deshalb nicht, weil wir den-\nken, es bringt nichts, denn was k\u00f6nnen wir in unserem\nkleinen Brand-Erbisdorf mit maximal 200 Menschen \u2013\nvielleicht werden es auch einmal 300 \u2013 dagegen ausrich-\nten, auch wenn wir anderer Meinung sind als die offi-\nzielle Politik. Und eine andere Gruppe von Menschen\nsagt: Wir w\u00fcrden ja kommen, aber nicht gerade auf den\nMarktplatz von Brand-Erbisdorf; wenn wir die Lichter-\nkette in irgendeinem Hinterhof machen w\u00fcrden, w\u00e4ren\nwir auch dabei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSo schl\u00e4gt sich dieser Krieg also auch in Sachsen nieder.\n\nAu\u00dferdem gab es noch eine Auswirkung einer ganz an-\nderen Art, die ich Ihnen auch mitteilen m\u00f6chte. Diese\nFriedensinitiative wirbt mit Plakaten f\u00fcr die w\u00f6chentli-\nche Lichterkette. Eines der letzten Plakate enthielt aus\n\naktuellem Anlass noch folgende zwei Zeilen: \u201eDanke,\nHerr Bundeskanzler! Demn\u00e4chst wieder deutsche Solda-\nten im Krieg?\u201c Diese zwei Zeilen haben ein Mitglied un-\nserer Brand-Erbisdorfer Stadtverwaltung zu der Aussage\nveranlasst: \u201eDiese Aufschrift geht bis zum Verfassungs-\nschutz!\u201c \u2013 Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren,\ndas hat spontane Emp\u00f6rung bei den Mitgliedern der\nFriedensinitiative hervorgerufen. Sie f\u00fchlten sich durch\ndiese \u00c4u\u00dferung in ihrer freien Meinungs\u00e4u\u00dferung beein-\ntr\u00e4chtigt. Auch das ist wiederum kein Ausdruck von\nFeigheit, sondern von Zivilcourage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nFrau Altmann, PDS: \u2013 Ja, ich kann sehr gut zum Schluss\nkommen, weil ich alles gesagt habe, was ich dazu sagen\nwollte.\nIm \u00dcbrigen, nicht der geringste Grund, warum ich mich\nauch in dieser Friedensinitiative engagiere, ist folgender:\nIch bin Mutter von f\u00fcnf Kindern, drei davon in einem\nAlter, dass sie in die Situation kommen k\u00f6nnten, in den\nKrieg zu gehen. Ich denke, ich selbst und auch meine\nKinder haben das Recht, etwas anderes zu \u00e4u\u00dfern, als\ndie offizielle Politik sagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die\nStaatsregierung bitte. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine Bemer-\nkung an Herrn Abg. Bartl. Das ist morgendlich munter\ngemeint, nat\u00fcrlich nicht im Sinne des \u00a7 185 des Strafge-\nsetzbuches. Das wissen Sie genau zu unterscheiden. Ich\nsage einmal: Je lauter der Ton, desto eher der Verdacht,\ndass der, der t\u00f6nt, im Unrecht ist. Ich meine damit Ihre\nsehr laute Aussage zu dem Unrecht, dass diese Bundes-\nregierung angeblich dadurch begeht, dass sie diesen Ein-\nsatz befiehlt, w\u00e4hrend die Sache noch beim Bundesver-\nfassungsgericht anh\u00e4ngig ist. Es steht jedem frei, beim\nBundesverfassungsgericht den Antrag auf Aussetzung\ndes Einsetzungsbeschlusses bis zur endg\u00fcltigen Gerichts-\nentscheidung zu stellen. Und entweder ist der nicht ge-\nstellt worden oder das Bundesverfassungsgericht hat ihn\nabgelehnt. Also bitte.\nWas mich an der bisherigen Debatte, jedenfalls in der al-\nlerletzten Phase, st\u00f6rt und bewegt, das sind folgende\nPunkte. Ich habe hier \u2013 au\u00dfer bei Herrn Kunckel \u2013 bei\nniemandem etwas geh\u00f6rt zu dem Punkt: Was ist eigent-\nlich mit den 5 000 Toten in Manhattan? Was ist mit den\nToten in Washington? Und was ist mit den Insassen die-\nser vier Flugzeuge?\nIch habe von niemandem \u2013 au\u00dfer von Herrn Kunckel \u2013\nhier etwas geh\u00f6rt zu der Frage: Wie gehe ich gegen\neinen Terrorismus an, der solche bisher unvorstellbare\nTaten begehen kann? Ich beziehe mich insofern auf\nmeine Regierungserkl\u00e4rung vor drei Wochen, in der ich\nausgef\u00fchrt habe, dass derartig kriminelle Terroristen aus\nder Nachgiebigkeit, dem Z\u00f6gern, aus der Schw\u00e4che eines\nGegners nur neuen Mut f\u00fcr weitere Anschl\u00e4ge und wei-\ntere entsetzliche Verbrechen sch\u00f6pfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3401\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Hier gibt es nur\neines: Dagegen angehen mit H\u00e4rte durch punktuelle\nSchl\u00e4ge dort in Afghanistan gegen diese terroristischen\nGruppen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Thema hat drei Facetten: einmal wirtschaftliche, ein-\nmal moralische und einmal sicherheitspolitische. Ich\nm\u00f6chte sehr kurz zur Vermeidung von Wiederholungen\nim Verh\u00e4ltnis zu fr\u00fcheren Reden nur den aktuellen\nStand zur sicherheitspolitischen Einsch\u00e4tzung wiederge-\nben.\nIch habe vor drei Wochen ausgef\u00fchrt, dass es seinerzeit\nkeine konkreten Anhaltspunkte daf\u00fcr gab, dass Deutsch-\nland und insbesondere Sachsen Gegenstand von terroris-\ntischen Anschl\u00e4gen der Organisation Al-Qaeda werden\nw\u00fcrde. Die Situation hat sich etwas ver\u00e4ndert. Einmal\ndurch die Entscheidung Deutschlands, an diesem Einsatz\nin Afghanistan teilweise \u2013 wenn auch mit sehr einge-\nschr\u00e4nkten Mitteln \u2013 teilzunehmen, und zum anderen\ndurch die derzeitige milit\u00e4rische Situation in Afghanis-\ntan, nach der, soweit ich heute informiert bin, das Tali-\nbanregime, die Talibananh\u00e4nger mehr oder weniger auf\neinen relativ kleinen Restteil des Landes in Afghanistan\nzur\u00fcckgedr\u00e4ngt sind.\nIch m\u00f6chte unmissverst\u00e4ndlich auf Folgendes hinweisen.\nDie Mitbeteiligung der Bundesrepublik Deutschland an\ndiesem Einsatz in Afghanistan, auch wenn nur mit sehr\nbeschr\u00e4nkten Mitteln, erh\u00f6ht \u2013 das ist von Herrn Kersten,\ndem Pr\u00e4sidenten des Bundeskriminalamtes, vorgestern\nnoch einmal ausgef\u00fchrt worden \u2013 mit Sicherheit die all-\ngemeine abstrakte Gef\u00e4hrdungssituation auch f\u00fcr\nDeutschland.\nDas Zweite ist \u2013 und das ist die wesentliche Botschaft \u2013,\nes darf sich niemand hier der Hoffnung hingeben, dass\ndann, wenn die Talibangruppierungen in Afghanistan\n\nmilit\u00e4risch endg\u00fcltig unterlegen sein sollten, sich damit\ndie Al-Qaeda aufl\u00f6st.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das wollten Sie doch erreichen!)\n\nSie ist, wie ich dargestellt habe, ein vernetztes System\nmit etwa 70 000 Anh\u00e4ngern aus \u00fcber 30 oder 35 Staaten,\nwobei das Denk- und Ausbildungszentrum bisher ein-\nwandfrei in Afghanistan liegt und deshalb der Einsatz\ndort vollkommen gerechtfertigt ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer hat denen geholfen?)\n\nWir werden davon ausgehen m\u00fcssen, dass die Gef\u00e4hr-\ndungssituation, wie ich sie seinerzeit und heute in leicht\nversch\u00e4rfter Form wiedergegeben habe, \u00fcber Monate, um\nnicht zu sagen Jahre weiter anhalten wird. Wir werden\ndie Aufmerksamkeit aller B\u00fcrger und Einrichtungen wei-\nter verlangen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Wir werden nicht\nverzichten k\u00f6nnen und m\u00fcssen \u2013 das hat auch niemand\nvor auf der Bundesebene; vielleicht die PDS, aber nie-\nmand sonst \u2013 auf die jetzt eingeleiteten gesetzgeberi-\nschen Ma\u00dfnahmen, sie etwa stoppen oder hintanstellen,\nalso die Ma\u00dfnahmen unter dem Titel Terrorbek\u00e4mp-\nfungsgesetz oder Antiterrorbek\u00e4mpfungsgesetz. Genauso\nwenig ergibt sich eine Entspannung bei der Notwendig-\nkeit, in Sachsen zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr die Polizei in\ngeeigneter Form f\u00fcr einen m\u00f6glichst baldigen Einsatz in\nForm der Wachpolizei zu begr\u00fcnden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte, beantragt\nvon der Fraktion der PDS, \u201eDie Beteiligung Deutsch-\nlands am Krieg in Afghanistan und die Auswirkungen\nauf den Freistaat Sachsen\u201c, beendet.\n\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nAktuelle Entwicklungen zur Zukunft der vier Instandhaltungswerke der Deutschen\nBahn AG im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst hat die Fraktion der CDU das Wort, danach PDS,\nCDU, SPD, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nHerr Dr. H\u00e4hle, Sie haben des Wort f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Als wir vor drei Wochen in diesem Haus\n\u00fcber die Zukunft der Bahnwerke debattierten und ent-\nsprechende Verhandlungen mit der Deutschen Bahn und\nder Bundesregierung einforderten, da hatten wir zumin-\ndest die Hoffnung, man k\u00f6nne mit der Deutschen Bahn\nvern\u00fcnftig und sachlich \u00fcber die Dinge sprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die hatte ich schon immer nicht!)\n\nSeit Donnerstag voriger Woche wissen wir, dass die\nDeutsche Bahn das im Auftrag Sachsens erstellte Gutach-\nten zu den vier Standorten in Sachsen in v\u00f6llig unein-\nsichtiger Weise vom Tisch gewischt hat.\n\nDas ist die Situation, die uns nun veranlasst hat, heute\neine Aktuelle Debatte zur Zukunft der vier Instandhal-\ntungswerke der Deutschen Bahn AG im Freistaat Sach-\nsen zu beantragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie hatten erst\netwas anderes vor?)\n\nDer SPD-Abgeordnete Lucassen, seines Zeichens arbeits-\nmarktpolitischer Sprecher seiner Fraktion und DGB-\nFunktion\u00e4r in Sachsen, hat gestern eine Pressemitteilung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3402\n\nherausgegeben auch zum Thema Bahnwerke. Ich hatte\nerwartet, dass er darin mitteilt: Wir waren bei unserer\nSPD-gef\u00fchrten Bundesregierung in Berlin,\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Genau!)\n\nwir waren bei unserem Genossen Bundeskanzler Schr\u00f6-\nder und wir haben erreicht, dass sich eine vern\u00fcnftige\nL\u00f6sung f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Bahn-\nwerken abzeichnet.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Vertrauensfrage!)\n\nNichts dergleichen. Herr Lucassen schreibt: CDU schiebt\nBahnwerke aufs Abstellgleis.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nEr stellt die k\u00fchne Behauptung auf, dass die Deutsche\nBahn \u2013 in Klammern: dann wohl auch der Bundeskanz-\nler \u2013 nur dann umzustimmen w\u00e4re, wenn es der SPD-\nFraktion gel\u00e4nge, ein formales B\u00fcndnis mit der CDU ein-\nzugehen. Gel\u00e4nge das nicht, dann seien die Bahnwerke\nverloren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben unseren\nAntrag abgelehnt!)\n\nDas glauben Sie doch wohl selbst nicht, Herr Lucassen!\n\nIch will Ihnen sagen, was los ist: Sie waren \u00fcberhaupt\nnoch nicht bei der Bundesregierung. Sie haben sich \u00fcber-\nhaupt noch nicht ernsthaft um den Erhalt der Werke ge-\nk\u00fcmmert. Oder wenn Sie es doch versucht haben sollten,\ndann sind Sie vielleicht hochkant hinausgeflogen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich denn zum Beispiel die Tatsache,\ndass es dem glorreichen Ostbeauftragten der SPD-Bun-\ndesregierung, Herrn Staatsminister Schwanitz, \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt wei\u00df ich wieder,\nwie er hei\u00dft. Danke, Herr H\u00e4hle!)\n\nrichtig \u2013 nicht einmal das Runzeln eines K\u00f6rperteils \u2013\ndas ich aus Respekt vor dem Parlament nicht n\u00e4her be-\nzeichnen will \u2013 wert war, dass 2 200 Arbeitspl\u00e4tze in\nSachsen mir nichts dir nichts, wegfallen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist doch eigentlich die H\u00f6he, dass die SPD-Fraktion\nnichts weiter unternimmt als irgendetwas zu konstruie-\nren, das bei der m\u00f6glicherweise l\u00e4ngst beschlossenen\nSchlie\u00dfung der Werke die Schuld dann der CDU in\nSachsen in die Schuhe schieben k\u00f6nnte.\n\n(Jurk, SPD: Das ist L\u00fcge!)\n\nDiese Art Ihrer Aktivit\u00e4ten m\u00fcssen Sie den Bahnwerkern\nund den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern erkl\u00e4ren. Ich bin gespannt\ndarauf.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Billige Polemik!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor mir liegt das Schreiben des Bundeskanzler-\namtes vom 30. November 2000 an die Betriebsr\u00e4te des\nBahnwerkes Delitzsch, die Herren Bormann und Steiner.\nIch darf aus diesem Schreiben zitieren:\n\u201eIm Namen von Herrn Bundeskanzler Schr\u00f6der danke\nich Ihnen f\u00fcr Ihr Schreiben vom 1. November 2000 zum\nDeutschen Bahn AG Regiowerk in Delitzsch. Ich habe\nmich in der Angelegenheit mit der Deutschen Bahn AG\nin Verbindung gesetzt. Die Bahn AG erl\u00e4uterte ihre\ngrunds\u00e4tzliche Absicht, Werke im Instandhaltungsbe-\nreich zu schlie\u00dfen und Kapazit\u00e4tsanpassungen vorzuneh-\nmen, um die Wirtschaftlichkeit und Produktivit\u00e4t des\nUnternehmensbereiches zu erh\u00f6hen. Ein entsprechendes\nKonzept wurde vom Vorstand beschlossen. Die Schlie-\n\u00dfung des Werkes in Delitzsch ist darin nicht vorgese-\nhen.\u201c \u2013 \u201eNicht\u201c ist dabei unterstrichen.\n\nWir alle wissen, dass sich diese Behauptung als L\u00fcge\nentpuppt hat. Denn ein reichliches halbes Jahr nach die-\nsem Brief fasste der Vorstand der Bahn AG den Be-\nschluss, neben sieben weiteren Standorten, davon vier al-\nlein in Sachsen, auch das Werk in Delitzsch zu schlie\u00dfen.\n\nWie ernst sind also die Aussagen der Bundesregierung\nzu nehmen, wenn die Halbwertzeit der Versprechungen\naus dem Bundeskanzleramt noch nicht einmal ein Jahr\nbetr\u00e4gt? Doch nicht allein diese Tatsache l\u00e4sst mich an\nder Redlichkeit dieses Schlie\u00dfungsbeschlusses zweifeln.\n\nFachleute, die es wirklich wissen m\u00fcssen, bezweifeln die\nRichtigkeit der dem Beschluss zugrunde liegenden Fak-\nten. So wird etwa dem Delitzscher Werk vorgeworfen, es\nfehle dort an Know-how f\u00fcr moderne Technik. Dort\nk\u00f6nnten angeblich nur langsame Wagen instand gehalten\nwerden. Diese Behauptungen \u2013 und das sage ich so\ndeutlich \u2013 sind nicht nur der blanke Unsinn; sie zeugen\nvor allem von grenzenloser Ignoranz und Arroganz der\nBahn AG.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie bedeuten eine Rufsch\u00e4digung in h\u00f6chster Potenz f\u00fcr\nalle Betriebsangeh\u00f6rigen.\n\nEs ist wahrlich nicht eine geheime Verschlusssache ge-\nwesen, dass beispielsweise seit Jahren Wagen mit bis zu\n200 Kilometern pro Stunde Geschwindigkeit repariert\nwerden. \u201eLangsam\u201c kann man das vielleicht nicht ge-\nrade nennen. In Delitzsch wurde der so genannte Inno-\nvationszug der Expo gebaut \u2013 \u00fcbrigens zur vollsten Zu-\nfriedenheit der Auftraggeber. Dass dieser Zug jetzt in\nsachsen-anhaltinischen Gefilden verkehrt und nicht im\ns\u00e4chsischen Kernland, haben ganz gewiss nicht die De-\nlitzscher Bahnwerker zu verantworten. Vielleicht kann\nda Herr Schommer f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie: Sind all diese\noffenkundigen Tatsachen dem ebenso renommierten wie\nhoch dotierten Beraterteam um Roland Berger vorenthal-\nten worden oder sollten sie gar von Berger und Co. aus\nsachfremden Gr\u00fcnden \u2013 andere k\u00f6nnen es ja nicht sein \u2013\ngar nicht zur Kenntnis genommen werden? Dieser Ver-\ndacht dr\u00e4ngt sich auf, in Bezug auf das Delitzscher Werk\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3403\n\nebenso wie auf die Werke in Chemnitz, Zwickau und\nEngelsdorf.\n\nIch will jetzt als Vertreter der Region gar nicht \u00fcber die\nkonkreten Auswirkungen auf die Region sprechen. Das\nw\u00fcrde die Redezeit sprengen. Ich sage nur so viel: Ich\nf\u00fchle mich verschaukelt. Ich f\u00fchle mich in tiefste Treu-\nhandzeiten zur\u00fcckversetzt, als in wenigen Jahren Zehn-\ntausende Betriebe teils mit Brachialgewalt privatisiert\nworden sind und so manches den Bach heruntergegan-\ngen ist, was sehr wohl erhaltenswert gewesen w\u00e4re.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch f\u00fchle mich in Zeiten zur\u00fcckversetzt, in denen Struk-\nturpolitik nicht m\u00f6glich war oder nicht m\u00f6glich sein\nsollte. Ich denke, diese Zeiten sollten \u00fcberwunden sein.\n\nWir, die PDS, werden verhindern, dass nun die Bahn-\nwerker in Delitzsch und anderswo zum Spielball der Po-\nlitiker in Dresden und Berlin gemacht werden, die sich\nk\u00fcnftig wechselseitig die Verantwortung zuschieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir, die PDS, werden nicht dem unw\u00fcrdigen Spiel bei-\ntreten \u2013 ich erinnere an die gestrige Landtagssitzung \u2013,\nsich mit lyrischen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen oder Dring-\nlichen Antr\u00e4gen, je nach Fraktionsseite, sozusagen als die\nbesseren Fans der Bahnwerker zu gerieren, mit dem Fin-\nger auf die jeweils andere Seite zu zeigen und damit \u2013\nich bringe es einmal auf den Punkt \u2013 nur einen vorgezo-\ngenen Bundestagswahlkampf zu bedienen, und zwar\nwieder auf dem R\u00fccken der Bahnwerker.\n\nEs geht jetzt, denke ich, darum, dass nat\u00fcrlich zuv\u00f6r-\nderst die Bundesregierung, also der Kapit\u00e4n, handeln\nmuss. Solange der Kapit\u00e4n Schr\u00f6der seinen DB-Steuer-\nmann Mehdorn die klare politische Weisung gibt, die\nBahn AG auf Teufel komm raus zu konsolidieren und\nsich dabei einen Dreck um Strukturpolitik zu k\u00fcmmern,\nhat es wenig Sinn, den Steuermann \u00fcberzeugen zu wol-\nlen gegen den Kapit\u00e4nskurs zu fahren. Der Steuermann\nf\u00fchrt aus, was der Kapit\u00e4n durchgibt. Daf\u00fcr ist Schr\u00f6der\nja bekannt \u2013 \u201eund basta!\u201c Zur Not opfert da der Steuer-\nmann eben auch einmal das eine oder andere Beiboot.\nWenn er es wider Erwarten nicht t\u00e4te, w\u00fcrde der Kapi-\nt\u00e4n sehr schnell seinen Steuermann opfern \u2013 siehe die\nheutige Vertrauensfrage im Deutschen Bundestag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir glauben, dass mit dieser fatalen Logik nun endlich\nSchluss sein muss. Wir sollten parteipolitische Pl\u00e4nke-\nleien bei diesem \u00dcberlebensproblem f\u00fcr Tausende von\nArbeitspl\u00e4tzen in Sachsen hintanstellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sollten die Suche nach tragf\u00e4higen L\u00f6sungen f\u00fcr De-\nlitzsch und die anderen drei s\u00e4chsischen Standorte zur\ngemeinsamen Chefsache von Landtag und Staatsregie-\nrung machen.\n\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Friedrich, Sie haben gerade Parteipopulis-\nmus betrieben. Wir werden als CDU-Fraktion, so wie wir\ndas von Anfang an getan haben, als wir \u00fcber die Schlie-\n\u00dfungsbeschl\u00fcsse zu allen vier Werken \u2013 Delitzsch einbe-\nzogen \u2013 geredet haben, weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese\nWerke erhalten bleiben k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte nur ganz kurz auf die bisherigen inhaltlichen\nGespr\u00e4che eingehen, an denen ich teilnehmen durfte.\nWir haben, als die Schlie\u00dfungen bekannt geworden sind,\ndie Initiative ergriffen. Wir haben uns solidarisch mit\nden Betriebsr\u00e4ten, mit den Kommunalpolitikern vor Ort\ngemeinsam dar\u00fcber Gedanken gemacht, wie wir dies\nabwenden k\u00f6nnen.\n\nIch betone: Es geht nicht allein um die Schlie\u00dfung von\nvier Bahnwerken, sondern es geht, wie wir auch bei der\nS\u00fcdzucker-Problematik gesehen haben, um den Erhalt\nder Arbeitspl\u00e4tze und darum, ob diese Bundesregierung\nbeim Aufbau Ost damit einverstanden sein kann, dass\ndie Arbeit vom Osten nach dem Westen verlagert wird.\nDas steht f\u00fcr mich dabei auch zur Debatte.\n\nEs sind mehrere Gespr\u00e4che mit Vertretern der Bahn AG,\nmit Vertretern der Staatsregierung gef\u00fchrt worden. Der\nMinisterpr\u00e4sident weilte auch in Delitzsch. Die Bahn AG\nwurde aufgefordert, Zahlen und Datenmaterial auf den\nTisch zu legen, um ein externes Gutachten durch die\nStiftung \u201eInnovation und Arbeit\u201c erstellen zu k\u00f6nnen\nund den Beweis zu erbringen, dass unsere Werke nicht\nso sind, wie die Gutachten der Bahn AG das darstellen.\n\nIch pers\u00f6nlich habe in allen Gespr\u00e4chen, bei denen die\nVertreter der Bahn AG anwesend waren, leider versp\u00fc-\nren m\u00fcssen, dass sie uns gar nicht anh\u00f6ren, dass sie\nauch nicht bereit sind, unsere Gutachten nur im Mindes-\nten anzuerkennen und darauf entsprechend zu reagieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 und da komme ich\nnoch einmal auf den politischen Spielball zur\u00fcck \u2013, wir\nin Dresden machen keine politischen Spiele. Das haben\nwir noch nie getan, haben es nicht n\u00f6tig und werden es\nauch nie tun, Herr Dr. Friedrich.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nHier sind ganz eindeutig die Bundesregierung und der\nBundeskanzler gefragt. Da richte ich mich vor allen Din-\ngen an Sie, Herr Lucassen, da Sie an vielen Gespr\u00e4chen\ngemeinsam mit mir teilgenommen haben. Sie haben ein-\nmal verk\u00fcndet, dass wir Schulter an Schulter vor dem\nRathaus in Delitzsch gestanden haben. Das haben wir ge-\ntan. Da hatten wir eine Meinung.\n\n(Lucassen, SPD: Haben wir immer noch!)\n\nAber dar\u00fcber, was Sie hier in der Pressemitteilung ver-\nk\u00fcnden, bin ich sehr entt\u00e4uscht. Wenn wir die Bahn-\nwerke erhalten wollen, dann m\u00fcssen wir es gemeinsam\nmachen und d\u00fcrfen nicht versuchen, den schwarzen Pe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3404\n\nter, den sie jetzt in Berlin haben, nach Dresden zu schie-\nben. Das ist nicht redlich Ihrerseits.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, dass wir als CDU-Fraktion gemein-\nsam mit der Staatsregierung das, was wir bisher begon-\nnen haben, weiter verfolgen werden und den Bundes-\nkanzler, Herrn Schwanitz und den Bundesverkehrsminis-\nter auffordern werden, dazu Stellung zu beziehen.\n\nDas letzte Gespr\u00e4ch, das im Wirtschaftsministerium mit\nallen Vertretern \u2013 Gewerkschaften, Betriebsr\u00e4ten, den\nOberb\u00fcrgermeistern von Chemnitz, Zwickau und De-\nlitzsch \u2013 gef\u00fchrt worden ist, musste leider abgebrochen\nwerden, weil, wie ich es vorhin gesagt habe, die Vertre-\nter der Bahn AG nicht bereit waren uns zuzuh\u00f6ren.\n\nNun will ich den schwarzen Peter nicht allein dahin\nschieben. In der Beratung im Wirtschaftsministerium ist\nganz eindeutig festgelegt worden: Wir gehen zum Bun-\ndeskanzler, wir gehen zum Bundesverkehrsminister und\nzu Herrn Schwanitz. Sie sollen uns sagen, wie ernst sie\nes mit dem Aufbau Ost und dem Erhalt der vier Stand-\norte meinen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist sch\u00f6n, dass Herr Friedrich und auch Frau\nHenke sagen: Wir sind f\u00fcr den Erhalt aller Bahnstand-\norte. Ich glaube, da befinden wir uns hier in \u00dcberein-\nstimmung mit der Landesregierung, mit den Gewerk-\nschaften, mit den Betriebsr\u00e4ten, den Oberb\u00fcrgermeistern\nund vielen anderen.\nIch wollte gestern nichts anderes, als diese vielen B\u00fcnd-\nnisse, die alle sehr wichtig sind, zusammenfassen und\ndann ein sachsenweites B\u00fcndnis zu schmieden, das\nmehr Gewicht hat,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nmehr Gewicht gegen\u00fcber dem Bahnvorstand und nat\u00fcr-\nlich auch gegen\u00fcber der Bundesregierung.\n\nSie, Herr H\u00e4hle, sind wirklich wie Rudi Carrell: Schuld\ndaran ist nur die SPD. Das wiederholen Sie st\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe mir eigentlich vorgenommen, heute nicht die\nVers\u00e4umnisse der CDU-Landtagsfraktion aufzuz\u00e4hlen.\nIch habe sie aber mitgebracht. Seit Oktober 2000 stellen\nwir unsere Forderungen. Ich k\u00f6nnte Ihnen von vielen\nAusschusssitzungen berichten, in denen das immer wie-\nder weggeschoben wurde. Ich denke auch, dass hier Ver-\ns\u00e4umnisse des SMWA gegen\u00fcber dem Bahnvorstand be-\nstehen. Das k\u00f6nnen Sie diskutieren, wie Sie wollen, es ist\nso.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder SPD und der CDU)\n\nHerr L\u00e4mmel, Sie haben doch in diesen Diskussionen im\nAusschuss nur eins getan, n\u00e4mlich immer wieder darauf\nhingewiesen, dass das alles nicht notwendig sei und der\nLucassen sich nur \u00fcber Auffangl\u00f6sungen und nicht \u00fcber\ndie Bahnprobleme unterh\u00e4lt. Lassen wir das alles weg.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich das lange aufz\u00e4hlen, aber ich will\ndas nicht. Aber ich glaube, es ist ganz wichtig, dass wir\ntrotzdem noch zu diesem B\u00fcndnis kommen.\n\nIch sehe es auch so, meine Damen und Herren, dass wir\nan einem gef\u00e4hrlichen Punkt sind. Am 8.11. hat mich\nHerr Staatssekret\u00e4r Zeller \u2013 Sie sollten lieber mit Staats-\nsekret\u00e4r Zeller sprechen, anstatt hier herumzuquasseln \u2013\ndar\u00fcber informiert, wie schwierig die Situation ist. Er\nkam sehr desillusioniert von diesem Gespr\u00e4ch mit dem\nBahnvorstand zur\u00fcck. Wir waren uns einig, dass wir\njetzt noch h\u00e4rter vorgehen m\u00fcssen als bereits geschehen.\nDas SCI-Gutachten best\u00e4tigt ja genau das, was das IAS-\nGutachten der Stiftung schon vorgetragen hat. Das SCI-\nGutachten sagt ganz deutlich, dass die vorgelegten Do-\nkumente des Bahnvorstandes zur Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nkomplette Schlie\u00dfung der Werke zum jetzigen Zeitpunkt\nnicht ausreichen. Ich glaube, es gibt noch ein zweites\nGutachten, das hier vorgelegt wird. Es reicht auch nicht\naus, ein Gutachten einem weiteren beizuf\u00fcgen und dass\nwir uns dann wieder mit einem Gegengutachten des\nBahnvorstandes von Roland Berger befassen.\n\nLassen Sie mich noch zwei Argumente nennen. Wir k\u00f6n-\nnen uns in Sachsen einfach keinen weiteren Verlust von\nIndustriestandorten erlauben. Wenn erst einmal die\nKernkompetenz der industriellen Instandhaltung ver-\nschwunden ist, dann werden wir in diesem Bereich keine\nneuen Arbeitspl\u00e4tze mehr schaffen und wir m\u00fcssen uns\nmit dem Abriss oder mit den Aufr\u00e4umarbeiten besch\u00e4fti-\ngen. Nach der Schlie\u00dfung der Werke gibt es nur noch\nzwei Alternativen: Abwanderung oder Dauerarbeitslosig-\nkeit.\n\nSachsen, meine Damen und Herren \u2013 das wissen wir alle \u2013,\nist ein Eisenbahnland. Der Freistaat ist ein wichtiger\nKunde und verf\u00fcgt auch \u00fcber ein dichtes Eisenbahnnetz.\nWir sehen Bombardier mit allen seinen Schwierigkeiten\nin Sachsen-Anhalt, einen Produzenten, der \u00fcber einen\nhochmodernen Anlagenbestand verf\u00fcgt.\n\nWir werden den Druck erh\u00f6hen m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen\nruhig gemeinsam mit mir fahren. Ich habe dem heute\nleider nicht anwesenden, da erkrankten Minister Schom-\nmer gesagt, dass er endlich einmal in dieser Frage mit\nHerrn Mehdorn sprechen soll. Das ist auch noch nicht\npassiert. Da sind wohl auch einige Punkte in der Vergan-\ngenheit vers\u00e4umt worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen mir erz\u00e4hlen, was Sie wollen. Das ist nicht\nein Problem allein des Bahnvorstandes und der Bundes-\nregierung, da sind die L\u00e4nder gefordert. Wenn Sie ein-\nmal nach Bayern sehen, so werden Sie erkennen, dass\ndort schon einige Vorschl\u00e4ge gemacht worden sind. Es\nist ganz wichtig, dass wir in dieser Frage \u00fcbergreifend\nmit einem B\u00fcndnis arbeiten, um entsprechenden Druck\nauszu\u00fcben. N\u00e4chste Woche ist Parteitag der SPD in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3405\n\nN\u00fcrnberg. Der Bahnvorstand muss endlich einsehen,\nden Beschluss aufzuheben und uns zwei Jahre hier in\nSachsen geben. Ich sage es ganz deutlich: Der Beschluss\nmuss aufgehoben werden, wir brauchen zwei Jahre Zeit.\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie m\u00f6glichst alle\nBahnstandorte \u00fcber die Kapazit\u00e4ten erhalten werden\nk\u00f6nnen. Es gibt Alternativen, die Sie nicht mit eingeleitet\nhaben. Es fragt sich auch, wie wir die Privatisierung der\nBahnwerke hinbekommen. Ein erster Schritt in Leipzig-\nEngelsdorf ist getan.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Lucassen, ich bin hier kurzfris-\ntig als Rednerin eingesprungen, weil ich meine, dass zu\ndiesem von Ihnen behaupteten nicht vorhandenen Akti-\nonsb\u00fcndnis noch etwas gesagt werden muss.\nIch war Teilnehmer des ersten Treffens beim S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, zu dem\nHerr Dr. Rohde, seines Zeichens Abteilungsleiter Ver-\nkehr und Eisenbahn, eingeladen hatte. Es waren Vertre-\nter der Fraktionen, der Gewerkschaften, die Betriebsr\u00e4te,\nkommunale Vertreter und die Stiftung \u201eInnovation und\nArbeit\u201c anwesend. Ich habe auf der Liste allerdings den\nNamen Lucassen gesehen, aber Sie waren leider nicht\nda, sonst w\u00fcrden Sie hier nicht reden, sondern wissen,\nwas dort verhandelt worden ist und wie konstruktiv\ndiese Gruppe arbeitet. Wir hatten selbstverst\u00e4ndlich Ver-\ntreter der Bahn eingeladen.\n\n(Lucassen, SPD: Was haben Sie denn erreicht?)\n\n\u2013 Dazu komme ich noch.\n\nWir haben das Versprechen \u2013 \u2013\n\n(Lucassen, SPD: Au\u00dfer zusammensitzen!)\n\n\u2013 Was w\u00fcrde denn Ihr Aktionsb\u00fcndnis anderes tun als\nberaten und Druck aus\u00fcben?\nDie Versprechen, die uns seitens der Deutschen Bahn\nAG gemacht wurden, waren zum Beispiel, unser Gutach-\nten abzuwarten und dann die Standortvorteile der s\u00e4ch-\nsischen Werke gegen\u00fcber den anderen Werken noch ein-\nmal auszuwerten, vor allem die Schlie\u00dfungsaktivit\u00e4ten\nder drei Standorte Zwickau, Chemnitz und Delitzsch\nauszusetzen und die Privatisierung in Engelsdorf voran-\nzutreiben.\n\nWir haben zum letzten Plenum einen Antrag verabschie-\ndet \u2013 Herr Lucassen, vielleicht waren Sie da auch nicht\nanwesend. Eine namentliche Abstimmung w\u00e4re gut ge-\nwesen, um das nachzuvollziehen, denn dann w\u00fcrden Sie\nwissen, dass wir beschlossen haben, in Punkt 1 der\nDrucksache 3/4526, unverz\u00fcglich Verhandlungen mit\nder Bundesregierung und der Deutschen Bahn AG da-\nr\u00fcber aufzunehmen, dass bei notwendigen Schlie\u00dfungen\ns\u00e4chsische Standorte nicht \u00fcberproportional betroffen\nwerden usw. Das widerspricht v\u00f6llig dem, was Sie ges-\ntern in Ihrer Presseerkl\u00e4rung abgegeben haben, indem\nSie uns vorwerfen, wir w\u00fcrden populistisch die Verant-\nwortung der Bundesregierung zuschieben. Sie haben die-\n\nsen Antrag unserer Fraktion mitbeschlossen, dass wir\nuns an die Bundesregierung wenden und die im August\nerkl\u00e4rte Chefsache vom Bundeskanzler einfach nur ein-\nfordern. Davon wollen Sie heute wahrscheinlich \u00fcber-\nhaupt nichts mehr wissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das weitere Treffen dieses\nAktionsb\u00fcndnisses zur\u00fcckkommen \u2013 ich nenne es so,\nweil es ganz einfach eines ist \u2013 mit den von mir und\nFrau Henke bereits genannten Vertretern. Es waren, falls\nes Sie interessieren sollte, auch der Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt Chemnitz, seines Zeichens SPD-Mitglied, der\nOberb\u00fcrgermeister der Stadt Zwickau, der Regierungs-\npr\u00e4sident Herr Nolze anwesend. Wen wollen Sie denn\neigentlich noch dort haben au\u00dfer sich, denn Sie waren\nwieder nicht dabei? Also k\u00f6nnen Sie heute wieder nicht\nmitreden, was dort eigentlich passiert ist. Da sind wir\nendg\u00fcltig zu der Erkenntnis gelangt, dass die Verspre-\nchen der Deutschen Bahn AG \u00fcberhaupt nicht eingehal-\nten werden. Es sind keine Ans\u00e4tze zu erkennen. Die\nSchlie\u00dfungsvorbereitungen werden fortgesetzt.\n\nIch m\u00f6chte die Polemik nicht in jedem Detail wieder-\nholen, aber das Gutachten der Stiftung \u201eInnovation und\nArbeit\u201c ist de facto f\u00fcr diese Vertreter der Bahn nicht\nexistent. Standortvorteile spielen keine Rolle. Die Be-\nschl\u00fcsse sollen durchgesetzt werden. Wir haben dann\neine geschlossene Sitzung beantragt und entschieden,\nuns an den Bund zu wenden, der ja hundertprozentiger\nGesellschafter ist, um wieder die Chefsache Bundeskanz-\nler Schr\u00f6der einzufordern. Das ist passiert. Das Schreiben\nist vom S\u00e4chsischen Staatsminister Dr. Schommer abge-\nschickt worden. Wir m\u00f6chten einen Termin beim Bun-\ndesverkehrsminister und beim Bundesminister f\u00fcr die\nAufgaben Ost, Herrn Schwanitz.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Wer ist Schwanitz?)\n\n\u2013 Wer ist Schwanitz? Wir wollen versuchen, das noch\nherauszufinden, Frau Kollegin.\n\nIch glaube, dass dieser Populismus, wie er von Ihnen\ngestern und heute hier vorgetragen worden ist, bei die-\nsem sensiblen Thema v\u00f6llig unangebracht ist. Ob Sie es\nnun mit Absicht getan haben oder aus Unkenntnis, das\nwei\u00df ich nicht. Aber beide Gr\u00fcnde rechtfertigen dieses\nVerhalten in keiner Art und Weise.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie wollen eine Richtigstellung?\n\nLucassen, SPD: - Ja, eine Richtigstellung. Frau Einsle, Sie\nhaben vergessen, dass die Stellungnahmen des Deut-\nschen Gewerkschaftsbundes, der Gewerkschaft Transnet\nund der Betriebsr\u00e4te zu jeder Sitzung vorgelegen haben\nund auch eine kompetente Vertreterin des Deutschen Ge-\nwerkschaftsbundes dabei war. Tun Sie bitte nicht so, als\nw\u00e4ren wir nicht dabei gewesen. Es ist auch nicht jedes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3406\n\nMal der Ministerpr\u00e4sident oder der Wirtschaftsminister\nSchommer bei den Gespr\u00e4chen.\n\n(Frau Einsle, CDU: Wider besseres Wissen\nhaben Sie anderes behauptet!)\n\n\u2013 Reden Sie nicht so dummes Zeug!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der PDS-Fraktion das Wort.\nEs wird sehr knapp, Herr Zais.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Henke, Sie haben jetzt mit mir diese Debatte ver-\nfolgt. Sie bestand nur aus Schuldzuweisungen und\nRechtfertigungen. Vierzehn Tage vor Ultimo, am 30. No-\nvember \u2013 das wissen wir alle hier \u2013, ist die Entscheidung\nder AG bindend, wenn es nicht neue Erkenntnisse gibt,\nso der Kanzler. Diese gibt es aber bis heute nicht, weil\nkeine Redebereitschaft von der AG da ist. Das muss man\nschon der SPD \u201ezugute\u201c halten: Daf\u00fcr hat sie nichts ge-\ntan.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nDas sage ich eindeutig: nichts getan!\n\n(Jurk, SPD: Das ist unwahr!)\n\nJetzt nenne ich ein Beispiel f\u00fcr diese Schuldzuweisung\nund dieses politische Gepl\u00e4nkel, um das einmal ganz\ndeutlich zu machen. Herr Jurk, es kommt von Ihnen der\nAntrag f\u00fcr ein Aktionsb\u00fcndnis, in dessen Begr\u00fcndung\nsteht: \u201eDer bisherige Verlauf der Verhandlungen zwi-\nschen Vertretern der S\u00e4chsischen Staatsregierung und\ndes Bahnvorstandes l\u00e4sst jedoch den Schluss zu, dass sei-\ntens der Bahn keine Bereitschaft besteht neue Argumente\nzu ber\u00fccksichtigen.\u201c\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWozu brauche ich denn dann ein Aktionsb\u00fcndnis \u2013 mit\nVorsitzender der Jugendvertretung und der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung?! Dann, muss ich sagen, Herr Jurk, geh\u00f6-\nren Ihr Kanzler des Vertrauens \u2013 sofern die Abstimmung\nschon erfolgte \u2013 und seine Gefolgschaften mit Herrn\nSchwanitz und Herrn Mehdorn hierher. Das ist nicht er-\nreicht worden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\n\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas N\u00e4chste, Herr Jurk: Anl\u00e4sslich der OB-Wahl in\nChemnitz kam der Kanzler. Anl\u00e4sslich des Erhalts von\n900 Arbeitspl\u00e4tzen in den Bahnwerken von Chemnitz hat\ndas der Oberb\u00fcrgermeister nicht zustande gebracht. Und\nIhre Bundestagsabgeordnete von Chemnitz sammelte\n8 000 Unterschriften zum Erhalt des Chemnitzer Bahn-\nstandortes \u2013 8 000!\n\n(Jurk, SPD: Wir tun was!)\n\n\u2013 Ja, das ist das politische Parteigepl\u00e4nkel. Sie hat sich\naber im Bundestag nicht einmal zu Wort gemeldet!\n\n(L\u00e4mmel, CDU: So ist das!)\n\nDas sind meine Probleme. Jetzt zu Ihnen von der CDU \u2013\nda ist es dasselbe!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Na, na!)\n\nDa gibt es ein regionales B\u00fcndnis \u2013 alle sprechen davon,\nwie flei\u00dfig dort alle sind \u2013 und dann bekomme ich einen\nBrief; den haben alle Abgeordneten bekommen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Zais, bitte kurz fassen.\n\nZais, PDS: Ist es schon vorbei?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, Sie hatten nur 43 Sekunden Rede-\nzeit.\n\nZais, PDS: Noch ganz kurz. \u2013 Frau Einsle, da bekomme\nich einen Brief, in dem gesagt wird, dass die Initiativen\ndes Regionalb\u00fcndnisses unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen und\ndie Staatsregierung aufgefordert werden muss, von die-\nsem Gremium aus f\u00fcr die Privatisierung der Standorte\nt\u00e4tig zu werden. Es schickt mir also der Regierungspr\u00e4si-\ndent Herr Nolze, der wie Herr Br\u00fcggen nur rot sieht,\nweil er st\u00e4ndig schwarz ist,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\neinen Brief und gibt mir den Ball zur\u00fcck. Diese Arbeit\nn\u00fctzt den Bahnwerkern nichts. Da ist es richtig, wie die\nKundgebung der IG Metall am Mittwoch in Chemnitz\ngesagt hat: Den Politikern geh\u00f6rt wieder Licht ans Fahr-\nrad!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Damit wir wissen, \u00fcber welchen Gegenstand wir\neigentlich sprechen: Es geht um die Schlie\u00dfung von vier\nBahnwerken in Sachsen mit \u00fcber 2 000 Besch\u00e4ftigten.\nMeine Damen und Herren, so eine Stilllegung von Un-\nternehmenskapazit\u00e4ten hat es seit zehn Jahren in Sachsen\nnicht mehr gegeben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Seit der Treuhand! \u2013\nZuruf von der SPD: Das war wohl nichts!)\n\nEs geht um Millionen an Wertsch\u00f6pfung in Sachsen, es\ngeht um Millionen an Wertsch\u00f6pfung in nachgelagerten\nBetrieben und es geht um Tausende indirekt betroffene\nArbeitspl\u00e4tze.\n\nNun muss man, wenn man in Verhandlungen eintreten\nwill, danach fragen: Wer ist der Eigent\u00fcmer, mit wem\nkann man \u00fcberhaupt sprechen? \u2013 Eigent\u00fcmer der Deut-\nschen Bahn ist die Bundesrepublik Deutschland zu\n100 %. Die Bundesrepublik Deutschland wird vertreten\ndurch die Bundesregierung. Chef der Bundesregierung\nist der Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der.\n\nMeine Damen und Herren, noch nie sind wir hier in\nSachsen von einem Unternehmen und von dem Eigen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3407\n\nt\u00fcmer dieses Unternehmens so an der Nase herumge-\nf\u00fchrt worden wie in diesem Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Fall ist es der Staat, der das tut. Ich darf noch\neinmal daran erinnern: erste Aktivit\u00e4ten im Mai dieses\nJahres. Im Mai fand eine Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen\nLandtag zur Problematik Schlie\u00dfung von Bahnwerken\nstatt; Sie k\u00f6nnen die Aussagen des Unternehmensvertre-\nters der Deutschen Bahn im Protokoll nachlesen. Dann\nkam der Beschluss des Ausschusses, die Bundesregie-\nrung aufzufordern, die Bahn aufzufordern, das Werke-\nkonzept f\u00fcr Deutschland vorzulegen und bestimmte Pr\u00e4-\nmissen, wie zum Beispiel den schon geleisteten Personal-\nabbau in den neuen Bundesl\u00e4ndern, zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDer Ausschussvorsitzende schreibt einen Brief \u2013 und die\nReaktion? \u2013 Null! Im Juni dieses Jahres kommt wie der\nBlitz aus heiterem Himmel der Schlie\u00dfungsbeschluss f\u00fcr\nvier Werke in Sachsen.\n\nNun setzt sich der Vorsitzende des DGB und Abgeord-\nnete der SPD-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages im\nAusschuss hin und das Erste, was von ihm zu h\u00f6ren ist:\nWir m\u00fcssen \u00fcber eine Auffangl\u00f6sung nachdenken, jetzt\nist der Freistaat Sachsen gefordert. Da gibt es einen Wirt-\nschaftspolitischen Sprecher der SPD-Fraktion, der das\nwesentlich realistischer sieht, der sagt: Ich mache Politik\nf\u00fcr Sachsen und diese Sache geh\u00f6rt nach Berlin. Und\nwenn der Kanzler auf seiner Sommerreise nach Sachsen\nkommt, dann m\u00f6chte er bitte sch\u00f6n ins Bahnwerk gehen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd was hat stattgefunden, Herr Lucassen? \u2013 Nichts!\nNichts hat stattgefunden.\n\n(Zuruf des Abg. Lucassen, SPD)\n\nDie Bahn verbietet den Bahnwerkern, den Besch\u00e4ftigten,\nden Gesch\u00e4ftsleitungen eigene Auftr\u00e4ge zu akquirieren.\nDie Bahnwerker sind stark daran interessiert, selbst auf\nden Markt zu gehen mit ihren Kapazit\u00e4ten, selbst zu\nschauen, ob aus anderen Bereichen Auftr\u00e4ge zu akquirie-\nren sind, um einen gleitenden \u00dcbergang des Unterneh-\nmens zu schaffen. Hier liegt ein Verbot vor. Nichts darf\ngetan werden. Das ist schlimmer als zu Treuhandzeiten,\nHerr Lucassen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sind der Chef des DGB in Sachsen. Da kann ich Ih-\nnen nur sagen, der Herr Bender in Chemnitz \u2013 man\nkann \u00fcber seine Meinungen oftmals diskutieren \u2013 scheut\nsich nicht auf die Stra\u00dfe zu gehen und zu sagen: So\nkann das hier in Ostdeutschland nicht weitergehen!\n\n(Zais, PDS: Der verlangt auch einen Preis!\nDas l\u00e4uft parallel!)\n\nIch lege Ihnen heute nahe, Herr Lucassen, dar\u00fcber nach-\nzudenken, ob Sie eines Ihrer \u00c4mter \u2013 DGB-Vorsitzender\noder Mitglied des Landtages \u2013 niederlegen sollten, denn\ndieser Spagat, den Sie hier vollf\u00fchren, kann m\u00f6glicher-\nweise zum Bruch des R\u00fcckgrates f\u00fchren. Sie vertreten\nnicht die Interessen der Besch\u00e4ftigen, indem Sie mit Pres-\n\nsemitteilungen versuchen die \u00d6ffentlichkeit an der Nase\nherumzuf\u00fchren, weil Sie im starren Fraktionszwang Ih-\nrer Fraktion stecken; das ist doch ganz klar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Was? Was soll das hei\u00dfen?\n\nDas verbitte ich mir!)\n\nIch frage mich, warum zum Beispiel in Sachsen-Anhalt\nbei den Problemen bei Bombardier die Gewerkschaft an\nvorderster Front steht. Dort werden Mahnwachen orga-\nnisiert, dort geht man nach Berlin!\n\n(Zuruf des Abg. Lucassen, SPD)\n\nAber komischerweise tut sich in Sachsen nichts.\n\nMeine Damen und Herren, zusammenfassend: Wenn ein\nganzer Industriezweig in Sachsen stillgelegt werden soll\nund die SPD und Herr Lucassen stehen schweigend da-\nneben, dann muss man den Leuten schon deutlich sagen,\nwo die Verantwortung hingeh\u00f6rt. Hier gibt es einen\nEigent\u00fcmer und Eigentum verpflichtet. Das steht in der\ndeutschen Verfassung. Wir fordern nun endlich ein, dass\nder Eigent\u00fcmer seiner Verpflichtung f\u00fcr diese Werke\nnachkommt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht?\n\n\u2013 Herr Lucassen, ich lasse keine Richtigstellung mehr zu.\nIch habe das vorhin schon falsch gemacht. Richtigstellun-\ngen werden nur vor Abstimmungen vorgenommen.\nSehen Sie mir bitte nach, dass ich jetzt etwas konsequen-\nter vorgehe.\n\nEs spricht die Staatsregierung; Herr Staatsminister de\nMaizi\u00e8re, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Da muss er eine Presseerkl\u00e4rung\nschreiben, damit Sie die Wahrheit erfahren!)\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der\nWirtschaftsminister ist erkrankt; deshalb hat er mich\ngebeten, ihn heute hier zu vertreten. Ich will seine Rede\nkurz vortragen und zwei pers\u00f6nliche Bemerkungen an-\nschlie\u00dfen.\nDie Staatsregierung und insbesondere die CDU-Fraktion\nhaben alle m\u00f6glichen Hebel in Bewegung gesetzt, um\nihre Forderungen und Zielsetzungen zum Erhalt der\nBahnwerke Chemnitz, Delitzsch, Leipzig und Zwickau\nauf allen politischen Ebenen einzubringen und zu ver-\nst\u00e4rken.\n\nLassen Sie mich noch einmal in Erinnerung rufen: Un-\nmittelbar nach Kenntnisnahme des Schlie\u00dfungsbeschlus-\nses wurde eine ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe im\nSMWA eingerichtet \u2013 Frau Einsle hat schon dar\u00fcber be-\nrichtet. In einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung \u2013 davon war\nbisher noch nicht die Rede \u2013 des Freistaates Sachsen und\nder Deutschen Bahn AG vom Juli 2001 sind die wesent-\nlichen Eckpunkte der Zusammenarbeit zwischen dem\nFreistaat und der Deutschen Bahn festgelegt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3408\n\nAuch Bayern hat eine \u00e4hnliche Vereinbarung zur \u00dcber-\npr\u00fcfung der Schlie\u00dfung des Instandhaltungswerkes\nN\u00fcrnberg abgeschlossen.\n\nAuch dem politischen Druck und den Aktivit\u00e4ten des\nFreistaates ist es zu verdanken, dass dann eine \u2013 ich zi-\ntiere \u2013 \u201eRegelungsabrede zum Abkommen zwischen\nBahnvorstand und Transnet zur Kapazit\u00e4tsanpassung bei\nden Werken f\u00fcr die schwere Instandhaltung vom\n30.8.2001\u201c abgeschlossen wurde. In dieser Regelungs-\nabrede wird nicht zuletzt den Hinweisen des Freistaates\nSachsen gefolgt, dass die Bahn eine aktive Standortent-\nwicklung mit aktiver Suche nach Investoren betreibt. Es\nsah so aus, als gebe es trotz aller Schlie\u00dfungsbeschl\u00fcsse\n\u00dcberpr\u00fcfungen und gemeinsame Spielregeln der weite-\nren Zusammenarbeit.\n\nZwischenzeitlich hat der Bahnvorstand auf seiner Sit-\nzung vom 25.9.2001 die Zustimmung zur Privatisierung\ndes G\u00fcterbahnhofes Leipzig-Engelsdorf gegeben. Das\nWerk wird an die Investorengruppe WLS/Duroc/Till\nGutzen verkauft, die eine Erwerber-GmbH gr\u00fcndet.\nNach Angaben der Deutschen Bahn werden die entspre-\nchenden Vertr\u00e4ge zurzeit endverhandelt.\n\nDie vom Freistaat Sachsen beauftragte Stiftung \u201eInnova-\ntion und Arbeit\u201c hat dann im Oktober 2001 ein erstes\nGutachten vorgelegt, das mit umfangreichem Zahlenma-\nterial untersetzte Alternativvorschl\u00e4ge zum Roland-Ber-\nger-Gutachten der Deutschen Bahn enth\u00e4lt. Bisher han-\ndelt es sich also um ein schwieriges, aber verabredetes\ngemeinsames Verfahren.\n\nDas letzte Gespr\u00e4ch am 8. November im S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mit der\nDeutschen Bahn AG und mit anwesenden Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages, Oberb\u00fcrgermeistern, B\u00fcrger-\nmeistern, Landr\u00e4ten aus den betroffenen Regionen und\nder Belegschaft \u2013 Frau Henke hat das schon vorgetragen\n\u2013 musste aber abgebrochen werden, weil die Vertreter\nder Bahn von dem Stilllegungsbeschluss vom 26. Juni\nund offenbar von dem mit dem Freistaat Sachsen verab-\nredeten Verfahren offensichtlich nicht abr\u00fccken wollten.\nDie bisherige konstruktive Zusammenarbeit zwischen\ndem Freistaat Sachsen und der Bahn wurde durch diese\nstarre Haltung der Deutschen Bahn AG vorl\u00e4ufig unter-\nbrochen.\n\nStaatsminister Dr. Schommer hat sich deshalb noch ein-\nmal schriftlich an Bundesminister Bodewig als Vertreter\nder Eigent\u00fcmer mit dem Ziel gewandt, dass der Bund\nseine Eigent\u00fcmer- und Strukturverantwortung wahr-\nnimmt und mit vereinten Kr\u00e4ften versucht wird, die\nBahn zur Richtungs\u00e4nderung zu bewegen.\n\nZurzeit kann die Staatsregierung nicht absehen, wann\ndie Deutsche Bahn einen konstruktiven Dialog fortsetzt.\n\nHerr Lucassen, f\u00fcr heute Morgen war ein Gespr\u00e4ch zwi-\nschen Herrn Schommer und Herrn Mehdorn verabredet,\ndas aus Gr\u00fcnden, die mit der Krankheit von Herrn\nSchommer zu tun haben, nicht stattfinden konnte.\n\nWir setzen weiterhin den vertieften Dialog im Rahmen\nder ressort\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe mit den Be-\ntriebsr\u00e4ten der betroffenen Werke, den Gewerkschaften\nund den kommunalen Aktionsb\u00fcndnissen fort. Weitere\n\nAktionsb\u00fcndnisse, wie von der SPD vorgeschlagen, sind\n\u00fcberfl\u00fcssig. Sie sind Aktionismusb\u00fcndnisse.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nWas wir brauchen, sind Geschlossenheit \u2013 diese meine\nich fraktions\u00fcbergreifend festgestellt zu haben \u2013, Ent-\nschlossenheit und einen richtigen Verhandlungspartner,\nder die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen auch kennt.\n\nMeine Damen und Herren! Es folgen zwei kurze Schluss-\nbemerkungen.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen aufpassen \u2013 das sage ich vor allen\nDingen in Richtung PDS \u2013, dass wir nicht sagen: Es gibt\nhier einen Gegensatz zwischen Konsolidierung und\nStrukturpolitik. Wir werden keine Chance haben, wenn\nwir nicht nachweisen, dass die Bahnwerke \u2013 vielleicht in\netwas verringerter Form \u2013 auch \u00f6konomisch erfolgreich\narbeiten k\u00f6nnen, denn anderenfalls geben wir der Bahn\nnat\u00fcrlich die Argumente in die Hand, die Werke zu\nschlie\u00dfen. Durch die Arbeit der CDU-Fraktion, der\nStaatsregierung, der Betriebsr\u00e4te, der Landr\u00e4te, der Stif-\ntung \u201eInnovation und Arbeit\u201c ist es aber gelungen\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und der Opposition!)\n\n\u2013 von mir aus auch der Opposition! \u2013 nachzuweisen,\ndass die Bahnwerke eine vern\u00fcnftige \u00f6konomische Per-\nspektive haben. Darauf kommt es an.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Wenn ich\nsie beantworten kann, gern. Ich bin nicht ganz sicher.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Zais.\n\nZais, PDS: Doch, da bin ich ganz sicher, weil Sie dazu\njetzt Aussagen getroffen haben. \u2013 Ich bin mit Ihnen in\ndiesem Punkt v\u00f6llig einer Meinung: Die PDS hat das\nnicht gefordert. Aber geben Sie mir in Folgendem Recht\n\u2013 das ist meine Frage an Sie \u2013: Heute, 14 Tage vor Ulti-\nmo, m\u00fcssten wir eine Entscheidung f\u00fcr die Unterneh-\nmensstrategie im Umstrukturierungsprozess haben.\nWenn nicht als Bahnwerk, wie geht es dann weiter?\nDiese Arbeit haben CDU-Staatsregierung und SPD-Bun-\ndesregierung nicht geleistet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wie lautet jetzt Ihre Frage?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ob Sie dem zustimmen!)\n\nZais, PDS: Sind Sie meiner Meinung, dass die Umstruk-\nturierung dieser Bahnwerke heute auf dem Tisch liegen\nm\u00fcsste?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Ja, dieser\nMeinung bin ich, aber die Vorlage muss nicht vonseiten\nder CDU-Fraktion oder der SPD-Fraktion erfolgen, son-\ndern von der Bahn und der Bundesregierung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3409\n\nAm Schluss meiner Ausf\u00fchrungen will ich noch \u2013 das\nkann ich mir nicht verkneifen \u2013 eine Bemerkung zur\nSozialdemokratie und zum Gewerkschaftsbund machen.\nHerr Lucassen hat mit bleierner Stimme von der Erh\u00f6-\nhung des Drucks gesprochen. Er sprach davon, dass\nman etwas tun m\u00fcsse, ein B\u00fcndnis schlie\u00dfen m\u00fcsse usw.\nIch verstehe das ja alles. Ich verstehe auch, dass Sie in\nIhrer Rolle der Bundesregierung nicht in die Parade fah-\nren wollen. Irgendwo hat jedoch auch die Parteiloyalit\u00e4t\neine Grenze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Grenze ist dann erreicht, wenn es um die Wahr-\nnehmung der eigenen Interessenlage geht. Vom DGB-\nVorsitzenden und erst recht vom Fraktionsvorsitzenden\nder Sozialdemokratie habe ich vermisst, dass sie an die-\nses Pult gegangen sind und einen einzigen Satz gesagt\nhaben: Wir fordern diese Bundesregierung auf, von die-\nsen Schlie\u00dfungspl\u00e4nen abzulassen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nJurk, SPD: Die Bundesregierung schlie\u00dft\ndoch gar nicht, die Bahn schlie\u00dft!)\n\nAuch habe ich hier nicht den Satz geh\u00f6rt: Wir fordern\ndie Deutsche Bahn auf, von diesen Schlie\u00dfungspl\u00e4nen\nAbstand zu nehmen! Sie fordern, den Druck zu erh\u00f6hen,\nund sprechen davon, dass die CDU einen Teil der\nSchuld trage. Noch einmal: Nie war die s\u00e4chsische CDU,\nals die CDU im Bund an der Regierung war, so hand-\nzahm wie Sie in der Opposition, in der Sie sich in Sach-\nsen befinden, gegen\u00fcber Ihrer Bundesregierung!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Dar\u00fcber kann man blo\u00df lachen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Ich war\nfast am Ende meiner Ausf\u00fchrungen, aber die Zwischen-\nfrage lasse ich gern zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, ist Ihnen\nentgangen, dass wir dem Antrag der CDU-Fraktion, der\ngenau diese Forderung enth\u00e4lt, die Sie jetzt formuliert\nhaben, zugestimmt haben?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Wahr-\nscheinlich ist es mir entgangen, aber ich bestreite das gar\nnicht. Man kann nat\u00fcrlich heimlich irgendwelchen Be-\nschl\u00fcssen zustimmen.\n\n(Jurk, SPD: Wir haben es offen gemacht!)\n\nVielmehr geht es darum, sich beispielsweise bei einer\nDemonstration \u00f6ffentlich hinzustellen und von der eige-\nnen Bundesregierung etwas zu fordern. Diesen Mut\nmuss man haben. Und das ist wenig Mut, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie 3. Aktuelle Debatte zum Thema \u201eAktuelle Entwick-\nlungen zur Zukunft der vier Instandhaltungswerke der\nDeutschen Bahn AG im Freistaat Sachsen\u201c, beantragt\nvon der CDU-Fraktion, und auch dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/5232\n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung\nder eingereichten Fragen bekannt gemacht worden.\n\nWir beginnen jetzt mit der Befragung. Die erste Frage\nstellt Abg. Herr Bartl, Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage an die Staatsregierung betrifft die Demons-\ntration in Leipzig am 3.11.2001.\nAm Samstag, dem 3.11.2001, fand in Leipzig eine er-\nneute, durch das Verwaltungsgericht genehmigte De-\nmonstration von ca. 1 250 Neonazis statt. Gegen diese\nformierte sich eine Kundgebung der Aktion von Leipzi-\nger B\u00fcrgern, Vereinen, Kirchen, Parteien, Gewerkschaf-\nten und der Stadt unter dem Motto: \u201eLeipzig \u2013 Gesicht\nzeigen\u201c, welche ihren Widerstand gegen die offenkundig\nverfassungswidrigen Ziele des Neonazi-Aufmarsches u. a.\ndadurch bekundete, dass entlang der Marschstrecke ein\nriesiges Transparent mit ca. 10 000 Unterschriften gegen\ndie Neonazi-Demo vorgehalten wurde.\n\nNach Berichten von Teilnehmern der Aktion \u201eLeipzig \u2013\nGesicht zeigen\u201c skandierten die Neonazis w\u00e4hrend des\nMarsches Parolen wie \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c.\nAuf einer gegen 18.45 Uhr auf dem Leipziger Ring, Ecke\nGrimmaische Stra\u00dfe/Steinweg im Bereich der Hauptpost\nstattfindenden \u201eKundgebung\u201c der Neonazis, welche\ndurch den friedlichen Protest der Leipziger B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger am geplanten Weitermarsch zum V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal gehindert waren, \u00e4u\u00dferte einer der Red-\nner der Neonazis nach der Bemerkung, er wisse, dass es\n\u201evielen Demonstranten in der Hand jucke\u201c und dass\nman \u201emit dem linken Gesindel verdammt schon fertig\nwerde\u201c, w\u00f6rtlich: \u201eWir kriegen euch alle!\u201c Etwa zur glei-\nchen Zeit wurde von den Neonazis, die an der Kundge-\nbung teilnahmen, gegen\u00fcber den das Spruchband hoch-\nhaltenden Teilnehmern der Aktion \u201eLeipzig \u2013 Gesicht\nzeigen\u201c w\u00f6rtlich ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDas sind wohl unsere Hin-\nrichtungslisten?\u201c Parallel fotografierten Neonazis Teil-\nnehmer der Gegendemonstration.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3410\n\n1. Gegen wie viele Personen aus dem Kreis der Teilneh-\nmer an der Neonazi-Demonstration vom 3.11.2001 wur-\nden zwischenzeitlich von Amts wegen oder nach An-\nzeige \u2013 bitte gesondert ausgewiesen \u2013 Ermittlungsverfah-\nren eingeleitet, etwa wegen Landfriedensbruch gem\u00e4\u00df\n\u00a7 125 Ziffer 2 StGB oder wegen Bedrohung gem\u00e4\u00df \u00a7 124\nStGB bzw. aus sonstigen Rechtsgr\u00fcnden?\n2. W\u00fcrde sich dies, wenn es die Pr\u00fcfung ergibt, dass sel-\nbige Handlungen wie vorstehend geschildert stattgefun-\nden haben, aus Sicht der Staatsregierung als ein zwin-\ngender Rechtsgrund darstellen, der f\u00fcr die Einsatzleitung\nder am 3.11.2001 handelnden Polizeikr\u00e4fte Anlass sein\nmusste, die Kundgebung der Neonazis wegen des Bege-\nhens von Straftaten unverz\u00fcglich aufzul\u00f6sen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor ich dem Staatsminister das Wort\nerteile, m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, dass\nder gesamte Vorspann der Anfrage zu k\u00fcrzen ist. Das ist\nbisher immer Brauch gewesen. Ich bitte darum, dass die\nFragesteller ihre Fragen vortragen, aber den Vorspann\nauf das zur Begr\u00fcndung der Frage notwendige Mindest-\nma\u00df reduzieren.\nIch bitte jetzt den Herrn Staatsminister, die Beantwor-\ntung der beiden Fragen vorzunehmen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abg. Bartl, was die\nHinweise in dem langen Vorspann angeht, verweise ich\nim Hinblick auf eventuelle Richtigstellungen auf meinen\nBeitrag in der gemeinsamen Sitzung des Rechtsausschus-\nses und des Innenausschusses. Dieser ist protokolliert\nworden.\nIm \u00dcbrigen beantworte ich Ihre Frage Nr. 1 wie folgt.\nGegen Personen der rechten Szene wurden im Zusam-\nmenhang mit dem Aufzug des Herrn Worch wegen An-\nfangsverdachts einer Straftat folgende Ermittlungsverfah-\nren von Amts wegen gegen bekannte Straft\u00e4ter eingelei-\ntet: vier Ermittlungsverfahren wegen Versto\u00dfes gegen\ndas Versammlungsgesetz, ein Ermittlungsverfahren we-\ngen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung, sieben Ermittlungs-\nverfahren wegen des Verwendens von Kennzeichen ver-\nfassungswidriger Organisationen.\nEs wird von Amts wegen gegen einen unbekannten Tat-\nverd\u00e4chtigen wegen K\u00f6rperverletzung ermittelt. Es soll\neine Flasche geworfen worden sein.\nAufgrund nachtr\u00e4glicher Anzeigen wurden wegen der\nvon Ihnen vorgetragenen \u00c4u\u00dferungen rechter Demons-\ntranten sieben Ermittlungsverfahren wegen Bedrohung\ngegen Unbekannt eingeleitet, wobei laut einer schrift-\nlichen Anzeige bei dieser Handlung eine Straftat gem\u00e4\u00df\n\u00a7 125 Abs. 1 Nr. 2 des Strafgesetzbuches begangen wor-\nden sei.\nZu Ihrer zweiten Frage. Ich darf in Wiederholung meiner\nAusf\u00fchrungen in der gemeinsamen Sitzung des Rechts-\nausschusses und des Innenausschusses feststellen, dass\ndie Parole \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c nicht w\u00e4h-\nrend der Versammlung bzw. nicht w\u00e4hrend des Aufzu-\nges von Herrn Worch erfolgt ist, sondern dass diese erst\nnach der Beendigung im Hauptbahnhof skandiert wurde.\nAnderenfalls h\u00e4tte gegebenenfalls das eine Aufl\u00f6sung\n\ndes Aufzuges gerechtfertigt, wie es am 1. September\n2001 bei der Demonstration geschehen ist.\nDie Frage, ob die \u00fcbrigen in der Frage genannten \u00c4u\u00dfe-\nrungen tats\u00e4chlich so gefallen sind oder nicht, ist nach\nallen mir vorliegenden Informationen gegenw\u00e4rtig nicht\neindeutig zu kl\u00e4ren. Klar ist nach den Mitteilungen der\nPolizei mir gegen\u00fcber, dass der Sachverhalt erst nach-\ntr\u00e4glich aufgrund der sieben Strafanzeigen, die derzeit\nbearbeitet werden, bekannt geworden ist. Ein Ergebnis\nliegt zurzeit nicht vor. Da der Polizei \u2013 das war deren\nMitteilung \u2013 erst nachtr\u00e4glich der Inhalt dieser Anzeigen\nbekannt geworden ist, stellt sich nicht die Frage, ob in\nKenntnis dieses Sachverhaltes aus den sieben Anzeigen\ndie Demonstration bzw. der Aufzug w\u00e4hrend der Durch-\nf\u00fchrung h\u00e4tte untersagt werden k\u00f6nnen.\n\nBartl, PDS: Ich bedanke mich. Ich m\u00f6chte eine Nachfra-\nge stellen.\nIch bitte um Nachsicht, dass vorhin die Einleitung so\nkonkret ausgefallen ist. Es ging darum, zu beschreiben,\num welche konkreten Handlungen es geht. Die \u00c4u\u00dferun-\ngen sind exakt an dem Ort gefallen, wo die Neonazis\nzum Umkehren gezwungen worden sind. Es fand die\nAbschlusskundgebung statt und die Polizei war zuge-\ngen.\nIst tats\u00e4chlich von keinem der anwesenden Polizeif\u00fchrer\nfestgestellt worden \u2013 vielleicht ist das aus dem Lageplan\noder der Protokollierung ersichtlich \u2013, dass Redner der\nNazi-Kundgebung diese \u00c4u\u00dferungen get\u00e4tigt haben?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich beziehe mich\nauf die Beantwortung der Frage Nr. 2.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass der Abg. Kosel,\nFraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf das sorbische\nSchulwesen.\nDie von verschiedenen Seiten favorisierte L\u00f6sung des\nProblems der sorbischen Mittelschulen durch eine freie\nTr\u00e4gerschaft erfuhr seitens des Kultusministeriums\neinige Bedenken. Auf der anderen Seite wird der Zeit-\ndruck des Kamenzer Landratsamtes, bis zum Ende die-\nses Jahres die sorbische Schulnetzplanung beschlie\u00dfen zu\nm\u00fcssen, im Hinblick auf die Suche nach einer geeigneten\nL\u00f6sung von den Sorben selbst als wenig hilfreich emp-\nfunden.\nIch frage daher:\n1. Welcher Art sind die Bedenken des Kultusministe-\nriums, nach dem Beispiel d\u00e4nischer Schulen in Schles-\nwig-Holstein auch die sorbischen Schulen in freie Tr\u00e4ger-\nschaft zu stellen?\n2. Ist die Staatsregierung der Meinung, die sorbische\nSchulnetzplanung m\u00fcsse bis Ende 2001 abgeschlossen\nsein, wie dies die Kamenzer Landr\u00e4tin vertritt, oder ist\nsie wie die Domowina der Auffassung, dass dar\u00fcber erst\nMitte des Jahres 20011 befunden werden sollte?\n\n1 Sp\u00e4ter korrigiert in \u201e2002\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3411\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler. Bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu Frage Nr. 1: Seitens des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus bestehen keine grunds\u00e4tzlichen Beden-\nken gegen eine F\u00fchrung von sorbischen Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft. Gegen die \u00dcberf\u00fchrung aller sorbischen\nSchulen in freie Tr\u00e4gerschaft per Gesetz bestehen aller-\ndings rechtliche Bedenken, da hier in die Selbstverwal-\ntung der Gemeinden unzul\u00e4ssig eingegriffen w\u00fcrde. El-\ntern, die ein \u00f6ffentliches Angebot von sorbischen Schulen\nw\u00fcnschen, ist dieses zu sichern.\n\nDas System d\u00e4nischer Schulen in Schleswig-Holstein hat\nsich zudem historisch in mehr als 70 Jahren herausgebil-\ndet und erf\u00e4hrt eine beachtliche Unterst\u00fctzung durch\ndas K\u00f6nigreich D\u00e4nemark. Die Situation der d\u00e4nischen\nVolksgruppe ist somit nicht mit der Situation der Sorben\nim deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet gleichzusetzen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie erhalten\nzu wenig Unterst\u00fctzung!)\n\nZu Frage Nr. 2: Die Entwicklung der Sch\u00fclerzahl an den\nSchulen im deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet stand be-\nreits mehrfach im Mittelpunkt meiner Ausf\u00fchrungen vor\ndiesem Haus. Im Schuljahr 2002/2003 werden f\u00fcr die\nKlassenstufe 5 13 Kinder und im Schuljahr 2003/2004\nsechs Kinder an der sorbischen Mittelschule Crostwitz\nerwartet.\n\nDiese Situation ist seit l\u00e4ngerem bekannt. Seit 1996 lau-\nfen Gespr\u00e4che mit den B\u00fcrgermeistern der sorbischen\nGemeinden, der Domowina und meinem Haus. Eine von\nallen Beteiligten akzeptierte Schulnetzplanung f\u00fcr die\nsorbischen Mittelschulen, die der demografischen Ent-\nwicklung Rechnung tr\u00e4gt und zugleich eine abschlussbe-\nzogene differenzierte Beschulung unter Beachtung der\nhaushaltsrechtlichen Vorgaben erm\u00f6glicht, ist zurzeit\nnoch nicht absehbar.\n\nAus diesem Grund ist die Absicht der Landr\u00e4tin nach-\nvollziehbar, die f\u00fcnf Jahre andauernde Diskussion \u00fcber\ndas Schulnetz in der Gemeinde Crostwitz des Verwal-\ntungsverbandes Am Klosterwasser mit einem Beschluss\ndes Kreistages des Landkreises Kamenz im Dezember\ndieses Jahres zu beenden.\n\nKosel, PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte um eine kleine Korrektur\nbitten. Meines Erachtens m\u00fcsste es in der Frage Nr. 2\nhei\u00dfen: \u201eMitte des Jahres 2002\u201c.\n\nIch bitte darum, dass nun der Abg. Dr. Hahn, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es geht mir um die Schlie\u00dfung der\nMittelschule in Graupa, Landkreis S\u00e4chsische Schweiz.\nIhrer Bitte folgend lasse ich den Vorspann weg und stel-\nle die beiden Fragen:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die eingetretene\nSituation sowie die Zukunft der Mittelschule in Graupa?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr den Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz, die Mittelschule am Standort Graupa\nentgegen der Entscheidung des Stadtrates Pirna doch\nnoch zu erhalten, sofern er dies im Rahmen seiner Zu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schulnetzplanung f\u00fcr erforderlich\nh\u00e4lt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu Frage Nr. 1: Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Mittel-\nschule Graupa wurde auf Antrag der Stadt Pirna durch\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u00fcberpr\u00fcft.\nIm Ergebnis der Pr\u00fcfung war festzustellen, dass ab dem\nSchuljahr 2002/2003 das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die\nEinrichtung einer Klassenstufe 5 und ab dem Schuljahr\n2006/2007 f\u00fcr die gesamte Einrichtung nicht mehr gege-\nben ist. Dem Beschluss des Stadtrates der Stadt Pirna\nvom 6.2.2001 zur Aufhebung der Mittelschule Graupa\nwurde deshalb mit dem Bescheid vom 12.10.2001 zuge-\nstimmt.\n\nZu Frage Nr. 2: Ich m\u00f6chte Ihnen das Verfahren noch-\nmals verdeutlichen. Als Schulstandorte im Schulnetzplan\neines Landkreises sind ausschlie\u00dflich die Gemeinden des\nLandkreises auszuweisen.\n\nWo die Gemeinde ihre zugeordnete Aufgabe als Schul-\ntr\u00e4ger erf\u00fcllt, bestimmt sie in kommunaler Selbstverwal-\ntung. Ein Ortsteil einer Gemeinde \u2013 in diesem Fall ist es\nder Ortsteil Graupa der Stadt Pirna \u2013 ist kein vom Land-\nkreis in seinem Schulnetzplan zu ber\u00fccksichtigender\nStandort. Falls ein Landkreis dennoch einen bestimmten\nkonkreten Standort innerhalb einer Gemeinde f\u00fcr erfor-\nderlich h\u00e4lt, f\u00e4llt dieses Anliegen nicht in die Zust\u00e4ndig-\nkeit der Schulnetzplanung. Er kann dann nur versuchen,\neinen Konsens mit der Gemeinde, in diesem Fall der\nStadt Pirna, herbeizuf\u00fchren.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Herr Minis-\nter.\nErstens. Teilen Sie nicht meine Auffassung, dass es f\u00fcr\ndie im Zuge der Gemeindegebietsreform hinzugesto\u00dfe-\nnen Gemeindeteile \u2013 in diesem Fall betrifft es die Stadt\nPirna \u2013 eine besondere Verantwortung gibt und deshalb\nder Erhalt des Schulstandortes, in diesem Fall der Mittel-\nschule Graupa, w\u00fcnschenswert und notwendig w\u00e4re?\n\nDie zweite Frage, die nun aus dem Vorspann hervorge-\nhend ist, auf die Sie nicht eingegangen sind: Ich m\u00f6chte\nnoch einmal nachfragen, ob die ver\u00e4nderte Situation mit\ngeplanten Schulschlie\u00dfungen im angrenzenden Raum\nder Stadt Dresden, also Pillnitz, Hosterwitz und andere\nSchulen, die in der Diskussion stehen, nicht dazu f\u00fchren\nk\u00f6nnte, dass eine neue Situation eintritt und mehr Sch\u00fc-\nler f\u00fcr die Mittelschule in Graupa zur Verf\u00fcgung stehen\nund der Standort damit erhalten bleiben k\u00f6nnte?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abgeordne-\nter, ich halte mich nat\u00fcrlich an die in diesem Hohen\nHause beschlossenen Gesetze. Die haben die Schulnetz-\nplanung auf die entsprechenden Ebenen delegiert. Ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3412\n\nhalte mich auch ganz streng an die daraus abgeleiteten\nVerordnungen.\nZu zweitens. Wenn eine neue Situation eingetreten ist\noder eintritt, dann sollte das am besten in dem von mir\nangesprochenen Dialog im Konsens mit dem Schultr\u00e4ger,\nsprich mit der Stadt Pirna und dem Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz, gekl\u00e4rt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau\nSimon, Fraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt. Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich habe\neine Frage zur Konsolidierungshilfe von Abwasserzweck-\nverb\u00e4nden. In einem Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisteriums des Innern an den AZV Niederland zu dessen\nKonsolidierung hei\u00dft es: \u201eDer IMA erwartet, dass sich\nder Landkreis L\u00f6bau-Zittau an diesen Aufwendungen\nangemessen wegen des eklatanten Versagens der Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde im Zusammenhang mit der Genehmi-\ngung(en) der Ausfallb\u00fcrgschaft(en) in H\u00f6he von 60,0 Mil-\nlionen DM bzw. 50,0 Millionen DM vom 12.12.1991 bzw.\n22.12.1995 f\u00fcr den AZV Niederland zumindest im Rah-\nmen einer Drittel-L\u00f6sung beteiligt.\u201c Ich frage die Staats-\nregierung:\n1. Was verstehen Sie unter \u201eeklatantem Versagen\u201c der\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde?\n2. Was passiert, wenn der Haushalt des Landkreises L\u00f6-\nbau-Zittau es nicht zul\u00e4sst sich an einer Drittel-L\u00f6sung\nzu beteiligen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frau Abg. Simon, ich m\u00f6chte\nvorausschicken, dass wir mit dem Zweckverband sehr\nintensive Beratungen zur L\u00f6sung all der Probleme betrei-\nben, die Sie ansprechen. Wir haben wiederholt zusam-\nmengesessen und beraten. Bei der letzten Beratung vor\netwa vier Wochen ist die Einsetzung von zwei Unterar-\nbeitsgruppen beschlossen worden, die sich mit diesen\nThemenkreisen befassen, die Sie in Ihrer Frage anspre-\nchen. Im Grunde befinden wir uns in einem einvernehm-\nlichen L\u00f6sungsverfahren. Wenn ich die Fragen jetzt be-\nantworte, dann darf das die Arbeit der Arbeitsgruppen,\nan denen ich zum Teil teilhabe, nicht beeintr\u00e4chtigen.\nJetzt die \u201enackte\u201c Beantwortung Ihrer Fragen: Ein, wie\nSie zitiert haben, \u201eeklatantes Versagen\u201c einer Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde wird angenommen, wenn diese Beh\u00f6rde\nals Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde gegen\u00fcber einem Verband of-\nfensichtlich gegen ihre grunds\u00e4tzliche Verpflichtung ver-\nsto\u00dfen hat, die Rechtsaufsicht so auszu\u00fcben, dass die\nRechte der beaufsichtigten Gemeinden und sonstigen\nkommunalen K\u00f6rperschaften gesch\u00fctzt und die Erf\u00fcl-\nlung ihrer Pflichten gesichert werden und damit erheb-\nliche finanzielle Sch\u00e4den mit verursacht wurden.\nDas sagt Ihnen inhaltlich sehr wenig, Frau Simon. Die\nKernfrage ist, ob bei der \u00dcbernahme von B\u00fcrgschaften\nin der von Ihnen im Vorspann genannten H\u00f6he die\nGenehmigung durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde deshalb\nevident falsch war, weil hier 60 Millionen DM bei einer\n\nEinwohnerzahl von etwa 5 000 im B\u00fcrgschaftsfonds\ngarantiert wurden.\n\nDer andere Teil, ob hier die Vorlagepflicht gegen\u00fcber\ndem Regierungspr\u00e4sidium verletzt worden ist, ist sehr\nschwer zu beantworten, weil es mit Sicherheit \u2013 das ist\ninzwischen festgestellt \u2013 1991 noch keine Vorlagepflicht\ngab. Bei der Verl\u00e4ngerung der B\u00fcrgschaft im Jahre\n1995 wird derzeit gepr\u00fcft, ob es eine Vorlagepflicht\ngab. Das wird sehr fair \u2013 auch im Einvernehmen mit\nHerrn Valentin, dem Landrat \u2013 gekl\u00e4rt.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Ich habe es schon angedeutet,\nunter Beteiligung des Landratsamtes, des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums der Finanzen und federf\u00fchrend des\nInnenministeriums wird derzeit die gesamte Leistungs-\nf\u00e4higkeit \u2013 kurzfristig und mittelfristig \u2013 des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau im Hinblick darauf \u00fcberpr\u00fcft, ob hier eine\nangemessene Beteiligung zur Deckung des Aufwandes\nbeim AZV Niederland erbracht werden kann, der nicht\n\u00fcber andere Ma\u00dfnahmen, wie Geb\u00fchrenerh\u00f6hung usw.,\ndeckungsf\u00e4hig ist. Dabei w\u00e4ren \u2013 das ist die Schwierig-\nkeit in diesem Fall \u2013 diejenigen Belastungen in die Pr\u00fc-\nfung einbezogen, die sich aus weiteren F\u00e4llen einer Betei-\nligung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau an anderen schwie-\nrigen Situationen von Gemeinden in diesem Teil als\nNachschussverpflichtung ergeben. Kommt diese Pr\u00fcfung\nin der entsprechenden Arbeitsgruppe zu dem Ergebnis,\ndass die Leistungsf\u00e4higkeit des Landkreises auf Dauer\ngesehen \u00fcberschritten ist, muss man dann \u00fcberlegen, ob\nhier ein Antrag nach \u00a7 22 Nr. 2 FAG in Betracht kommt.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe noch eine\nNachfrage: Welche Position beziehen Sie bez\u00fcglich einer\npers\u00f6nlichen Verantwortlichkeit hinsichtlich des damali-\ngen Leiters der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde zur Genehmi-\ngung dieser Kredite?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Diese Frage wird\nderzeit am Rande der T\u00e4tigkeit dieser Arbeitsgruppen\nmit gepr\u00fcft. Uns geht es jetzt um den Blick in die Zu-\nkunft, wie wir hier auf Dauer eine vern\u00fcnftige finanzielle\nAbsicherung des AZV Niederland begr\u00fcnden k\u00f6nnen.\nWir haben keine strafrechtlichen Ermittlungen eingelei-\ntet. Wenn sich bei der Pr\u00fcfung allerdings Anhaltspunkte\noder Verdachtsmomente ergeben, geben wir den Vor-\ngang an die Staatsanwaltschaft weiter. Das ist aber nicht\nprim\u00e4r unser Pr\u00fcfungsgegenstand.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Herr Abg. Kosel, PDS-\nFraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf den s\u00e4ch-\nsischen \u201eM\u00fclltourismus\u201c nach Tschechien. Wie bereits\nMitte der neunziger Jahre erregte in Tschechien der\nM\u00fclltourismus aus Sachsen in die nordb\u00f6hmischen\nGrenzgebiete j\u00fcngst erneut die Gem\u00fcter von Bev\u00f6lke-\nrung und Beh\u00f6rden im Nachbarland. Ich frage daher:\n1. Welche Art von Zusammenarbeit zwischen s\u00e4ch-\nsischen und tschechischen Beh\u00f6rden ist zur sofortigen\nEind\u00e4mmung des M\u00fclltourismus denkbar?\n\n2. Gibt es Vorstellungen auf l\u00e4ngere Sicht zur L\u00f6sung\ndieses immer wieder auftauchenden Problems?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3413\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel, zur ersten Frage:\nProbleme der grenz\u00fcberschreitenden Abfallverbringung\nzwischen dem Freistaat Sachsen und der Tschechischen\nRepublik sind bereits einmal 1998 bekannt geworden.\nDeshalb hatten damals, Ende 1998, Gespr\u00e4che zwischen\nVertretern des tschechischen Umweltministeriums, dem\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft und den tschechischen und deutschen Zoll-\nbeh\u00f6rden stattgefunden. Die Versuche, Abfall aus dem\nFreistaat Sachsen \u00fcber die Grenze zu verbringen, konn-\nten damals weder von den Zollbeh\u00f6rden noch durch das\ntschechische Umweltministerium und den Bundesgrenz-\nschutz best\u00e4tigt werden. In diesem Zusammenhang wie-\nsen die tschechischen Zollstellen auf eine gute Zusam-\nmenarbeit mit ihren deutschen Kollegen hin.\nIm Ergebnis der Diskussion wurde 1998 vereinbart, dass\ndie Personen, die nach Tschechien einreisen, um ihren\nM\u00fcll zu verbringen und damit gegen tschechisches Ab-\nfallrecht versto\u00dfen, dem deutschen Zoll gemeldet wer-\nden. Deutsche Beh\u00f6rden k\u00f6nnten dann entsprechend das\nVergehen ahnden. Seitdem sind allerdings keine F\u00e4lle\nbekannt geworden.\n\nZu den aktuellen Informationen: Ich verweise auf die\nBerichterstattung der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 6. No-\nvember dieses Jahres, wonach zehn Deutschen die Ein-\nreise nach Tschechien verweigert worden sei, weil in ih-\nrem Pkw geb\u00fcndelter Hausm\u00fcll gefunden worden sei.\nZu diesen aktuellen Informationen wurden die Zoll-\nbeh\u00f6rden gebeten zu pr\u00fcfen, ob bei ihren Dienststellen\nin letzter Zeit \u00e4hnliche F\u00e4lle bekannt geworden sind.\nDar\u00fcber hinaus werden wir die tschechischen Zollbeh\u00f6r-\nden nochmals bitten, dass deutsche Staatsb\u00fcrger, die ge-\ngen tschechisches Abfallrecht versto\u00dfen haben, den deut-\nschen Beh\u00f6rden gemeldet werden.\n\nZur Frage 2: Die im bundesdeutschen Recht bestehenden\nSanktionsm\u00f6glichkeiten sind aus unserer Sicht ausrei-\nchend. Mein Haus wird die Zollbeh\u00f6rden nochmals \u00fcber\ndie Rechtslage unterrichten und auffordern, die Verbrin-\ngung von Siedlungsabf\u00e4llen \u00fcber die Grenze m\u00f6glichst\nzu verhindern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nKosel, PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Ernst,\nFraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung rich-\ntet.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht um eine Regelanfrage bei Einb\u00fcrgerung.\nDas s\u00e4chsische Innenministerium will bei Einb\u00fcrgerungs-\nverfahren die Verfassungsschutzanfrage zur Regel ma-\nchen. Au\u00dferdem sollen die Befugnisse des Verfassungs-\nschutzes auf die Beobachtung der organisierten Krimina-\nlit\u00e4t erweitert werden. Meine Fragen:\n1. Inwieweit sieht die Staatsregierung die Einhaltung des\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes bei einer solchen Regel-\nanfrage f\u00fcr gegeben?\n\n2. Inwieweit sieht die Staatsregierung durch die Erweite-\nrung der Befugnisse des Verfassungsschutzes auf die\nBeobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t das Tren-\nnungsgebot von polizeilichen und nachrichtendienst-\nlichen Befugnissen verletzt, sollte es so werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abg. Ernst, zu Ihrer Frage 1: Nicht erst seit den An-\nschl\u00e4gen in den USA vom 11. September 2001, sondern\nschon fr\u00fcher war es das Anliegen verschiedener Innen-\npolitiker, Klarheit \u00fcber diejenigen Personen zu erlangen,\ndie sich in Deutschland einb\u00fcrgern lassen wollen und\ndamit ein dauerndes Aufenthaltsrecht in Deutschland ge-\nwinnen wollen. Es ist nach meiner Auffassung bedauer-\nlich, dass es erst dieser Terroranschl\u00e4ge in den USA be-\ndurfte, damit nunmehr auch auf Bundesebene und von\nden \u00fcbrigen Landesregierungen, die sich bisher einer sol-\nchen Regelanfrage widersetzt hatten, der Weg jetzt mit-\nbeschritten werden soll.\n\nEs hat im Oktober im Bundesministerium der Justiz eine\nBesprechung mit einer Umfrage gegeben, welche Bun-\ndesl\u00e4nder eine solche Regelanfrage einzuf\u00fchren bereit\nsind. Es haben sich, Frau Dr. Ernst, alle L\u00e4nder daf\u00fcr\nausgesprochen, eine solche Regelanfrage durchzuf\u00fchren.\nDementsprechend konsequent hat der Bundesrat in sei-\nner Sitzung am 9. November 2001 die Entschlie\u00dfung an-\ngenommen, die Bundesregierung aufzufordern, die allge-\nmeine Verwaltungsvorschrift zum Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrecht vom 13. Dezember 2000 unverz\u00fcglich dahin ge-\nhend zu erg\u00e4nzen, dass sowohl in Verfahren zur\nEinb\u00fcrgerung im Ermessenswege wie auch in An-\nspruchseinwirkungsverfahren eine generelle Anfrage bei\nden Verfassungsschutz\u00e4mtern in allen F\u00e4llen verbindlich\nvorgesehen wird \u2013 jetzt kommt zu Recht eine Einschr\u00e4n-\nkung \u2013, in denen der Einb\u00fcrgerungsbewerber das 16. Le-\nbensjahr bereits vollendet hat.\n\nZu Ihrer Frage 2: Die Staatsregierung \u2013 das war Ihre\nFrage \u2013 hat sich zu dem von Ihnen angesprochenen Fra-\ngenkreis noch keine abschlie\u00dfende Meinung gebildet.\nDas Innenministerium sieht bei dem Einsatz des Verfas-\nsungsschutzes aufgrund neuer gesetzlicher Vorschriften\nf\u00fcr die Beobachtung von bestimmten Teilen der organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t keine Verletzung des so genannten\nTrennungsgebots von polizeilichen und nachrichten-\ndienstlichen Befugnissen.\n\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass es zum einen fr\u00fc-\nher ein entsprechendes Gutachten im Bundesinnenminis-\nterium gab, das dieses Trennungsgebot als wahrschein-\nlich verletzt angesehen hat, und dass die L\u00e4nder Hessen,\nBayern und ein weiteres diese Bedenken nicht gesehen\nhaben. Das s\u00e4chsische Innenministerium sieht ebenfalls \u2013\nich sage es noch einmal, die Staatsregierung hat sich bis-\nher dazu keine Meinung gebildet \u2013 insoweit keine Verlet-\nzung dieses so genannten Trennungsgebots, das kein\nSelbstzweck ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3414\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich habe noch eine kurze Nachfra-\nge. Wann wird die Meinungsbildung sch\u00e4tzungsweise\nabgeschlossen sein?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Meinungsbil-\ndung im Innenministerium ist abgeschlossen. Die Vor-\nlage muss noch einmal kurz wegen bestimmter kleinerer\n\u00c4nderungen mit dem Normenkontrollausschuss des\nJustizministeriums abgesprochen werden. Ich denke,\ndass wir in den n\u00e4chsten Wochen die Vorlage dem Kabi-\nnett zuleiten. Es ist also keine Sache von Monaten mehr,\nsondern eher von Wochen, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Alle Fragen sind gestellt. Ich bitte darum, dass das\nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst die Frage, die\nheute wegen Krankheit nicht gestellt werden konnte,\nschriftlich zu Protokoll gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Fragestunde be-\nendet und wir treten in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 5\nStand der personellen Sicherung der Ausbildung im Stu-\ndiengang Geb\u00e4rdendolmetschen an der Wests\u00e4chsischen\nHochschule Zwickau\nIn der letzten Plenarsitzung vor der Sommerpause hat\nHerr Staatsminister Prof. Meyer zugesichert, dass alles\nErforderliche an der Hochschule unternommen wird, da-\nmit der Studiengang wie geplant gesichert wird.\nFrage an die Staatsregierung:\nWie sind die im Juni in der Plenartagung dargestellten\nMa\u00dfnahmen und Schritte zur Sicherung des Studiengan-\nges Geb\u00e4rdendolmetschen an der Wests\u00e4chsischen Hoch-\nschule Zwickau umgesetzt worden?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! \u00dcber die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung\ndes Geb\u00e4rdensprachdolmetschens ist in der Sitzung am\n20. Juni dieses Jahres bereits ausf\u00fchrlich diskutiert wor-\nden. Dort wurden auch in Bezug auf die Wests\u00e4chsische\nHochschule in Zwickau die strukturelle Zuordnung und\ndie Verantwortlichkeiten dargestellt.\nDemnach hat die Hochschule selbst die Personalhoheit\nund die Aufgabe, die Studieng\u00e4nge abzusichern. Darauf\nbrauche ich nicht mehr einzugehen.\nAktuell sieht die Situation so aus, dass seit 16. Oktober\n2001 an der Hochschule eine Sachbearbeiterin mit einer\nhalben Stelle eingestellt ist. Im Internet wurde zudem f\u00fcr\nden Fachbereich Gesundheits- und Pflegewissenschaften,\nStudiengang Geb\u00e4rdensprachdolmetschen, eine Stelle f\u00fcr\nlehrbezogene Aufgaben bzw. Medizintechnik, also die\nStelle eines Laboringenieurs f\u00fcr multimediale Technik,\nausgeschrieben.\nDer Bewerbungsschluss ist heute. Beide Stellen werden\naus dem Hochschul-Wissenschaftsprogramm finanziert.\nSie sind deshalb befristet bis Ende 2003.\nDes Weiteren wurde eine Stelle zur Besetzung mit einer\nLehrkraft f\u00fcr besondere Aufgaben nach \u00a7 49 S\u00e4chsisches\n\nHochschulgesetz mit einer Lehrverpflichtung von\n24 Stunden pro Woche ausgeschrieben. Sie wurde nun\nzum zweiten Mal ausgeschrieben, da bisher noch kein\ngeeigneter Bewerber gefunden wurde.\n\nDie Hochschule hat mitgeteilt, dass sie bem\u00fcht ist, die\nStellen schnellstm\u00f6glich zu besetzen, um zum Sommer-\nsemester 2003, also nach einer Immatrikulationsausset-\nzung von einem Jahr, wieder immatrikulieren zu k\u00f6n-\nnen. Diese Zeit kann dann auch dazu genutzt werden,\ndie Lehrinhalte weiter zu entwickeln, um damit perspek-\ntivisch die Qualit\u00e4t des Ausbildungsganges zu sichern.\n\nUnabh\u00e4ngig davon f\u00f6rdert die Otto-Perl-Stiftung schon\nseit Jahren zum einen die Landesdolmetscherzentrale f\u00fcr\nGeh\u00f6rlose, durch die zwei Dozenten an die Hochschule\nabgestellt sind. Die F\u00f6rderung betrug in diesem Jahr\n420 000 DM.\n\nZum anderen wird die Stiftungsprofessur \u201eGeb\u00e4rden-\nsprachdolmetschen\u201c f\u00fcr geh\u00f6rlose und hochgradig h\u00f6r-\ngesch\u00e4digte Menschen mit unterst\u00fctzt, in diesem Jahr\nmit 127 000 DM. Die Stiftungsprofessur l\u00e4uft sp\u00e4testens\n2005 aus. Dann wird diese Stelle fest im Stellenplan der\nHochschule verankert sein.\n\nHieraus ersehen Sie, meine Damen und Herren, dass die\nSituation zwar noch nicht optimal ist. Seit unserer letzten\nDebatte hat sie sich aber deutlich verbessert. Im \u00dcbrigen\nwill ich nur kurz darauf hinweisen, dass Sachsen in dem\nangesprochenen T\u00e4tigkeitsfeld im Bundesvergleich sehr\ngut abschneidet. Dies ist auch die Auffassung der Lan-\ndesdolmetscherzentrale: Wir k\u00f6nnen uns bundesweit\nsehen lassen, wir brauchen uns nicht zu verstecken.\n\n(Unterbrechung von 12.44 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir setzen die Tagesordnung fort.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3415\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\nund Ordnung bei Demonstrationen\u201c\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister des Innern,\nHerrn Hardraht. Bitte sch\u00f6n.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich werde aus der Sicht der\nInnenpolitik die Fachregierungserkl\u00e4rung abgeben,\nm\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass mein Kollege Herr\nJustizminister Kolbe nachher einige Punkte aus der Sicht\nder Justiz erg\u00e4nzen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Das Grundrecht auf Ver-\nsammlungsfreiheit dient sowohl der ungehinderten Ent-\nfaltung der Pers\u00f6nlichkeit des Einzelnen als auch der\nEinflussnahme auf die generelle politische Willensbil-\ndung. Dabei bildet es, wie das Bundesverfassungsgericht\nes einmal ausgedr\u00fcckt hat, ein \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ewesent-\nliches Element demokratischer Offenheit\u201c und ist \u201eein\nSt\u00fcck urspr\u00fcnglicher ungeb\u00e4ndigter Demokratie\u201c.\n\nDas Grundrecht auf Versammlungsfreiheit enth\u00e4lt prak-\ntisch die Handhabe zur Entfaltung des Grundrechts auf\nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Die Wahrung der Grundrechte,\ninsbesondere auch der Grundrechte auf Meinungsfreiheit\nund Versammlungsfreiheit, mit friedlichen Mitteln ist\nAufgabe eines jeden B\u00fcrgers und einer jeden B\u00fcrgerin.\nWir leben in einer lebendigen Demokratie. Ohne das En-\ngagement der B\u00fcrger f\u00fcr die Grundrechte stehen diese\nin der Gefahr zu verk\u00fcmmern.\n\nDer Einsatz der B\u00fcrger kann dabei in konkreten Situatio-\nnen sehr unterschiedlich ausfallen. Sein Verantwortungs-\nbewusstsein kann sich im bewussten Nichtbeachten, das\nhei\u00dft in einem Leerlaufen-Lassen der Demonstrationen\nvon Extremisten zeigen, wie dies in B\u00f6hlen-Lippendorf,\nzum Teil auch in Grimma beispielhaft umgesetzt worden\nist. Das Verantwortungsbewusstsein kann sich aber sehr\nwohl auch in der Durchf\u00fchrung von Gegendemonstratio-\nnen umsetzen. Dabei sind alle B\u00fcrger bei der Durchf\u00fch-\nrung ihrer Gegendemonstrationen an Recht und Gesetz\ngebunden.\n\nJeder von uns, meine Damen und Herren, auch ich sel-\nber, empfindet rechtsextremistische Demonstrationen\naufgrund ihres aktuellen Eindrucks sowie vor allem in\nder Erinnerung an den Missbrauch von Macht in den\nJahren 1933 bis 1945 als absto\u00dfend und als abscheulich.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Entscheidung jedoch, ob eine solche rechtsextremisti-\nsche Demonstration im Einzelfall rechtens ist und inwie-\nweit deshalb diese Demonstration aktiv verhindert wer-\nden kann und darf, liegt nicht in der Hand des B\u00fcrgers\noder einzelner Organisationen, sondern nach der Verfas-\nsungslage des Grundgesetzes allein bei den Gerichten.\nDer B\u00fcrger ist an die Entscheidung der Gerichte gebun-\nden. Wer dies leugnet, meine Damen und Herren, \u00f6ffnet\nder Willk\u00fcr die T\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abgeordneten Adamczyk und Bartl, PDS)\n\nWer die Durchf\u00fchrung einer von den Gerichten geneh-\nmigten und damit legalen Demonstration verhindert, er-\nhebt die extremistische Organisation zum M\u00e4rtyrer. Das\nist genau das, meine Damen und Herren, was jene Extre-\nmisten wollen. Sie wollen versuchen unseren Rechtsstaat\nals schwach darzustellen und sich selbst als Retter des\nRechts zu empfehlen.\n\nDas, meine Damen und Herren, kommt \u00fcberhaupt nicht\ninfrage. Wir fallen auf derartige Provokationen nicht he-\nrein. Unser Rechtsstaat funktioniert und dies ist vor\nallem dem Verantwortungsbewusstsein und dem Einsatz\nunserer Bev\u00f6lkerung zu danken. Das Funktionieren un-\nseres Rechtsstaates fu\u00dft aber ma\u00dfgeblich auf der Arbeit\nder Polizei sowie auch auf der Arbeit der Gerichte. Die\nWahrung der Grundrechte ist dann, wenn ihre Verwirk-\nlichung durch Dritte durch den Versto\u00df gegen die Ge-\nsetze gef\u00e4hrdet oder behindert wird, Aufgabe der Poli-\nzei. Wer an dieser alleinigen Zust\u00e4ndigkeit der Polizei\nzur Umsetzung des Gewaltmonopols des Staates zweifelt\noder es durch den Versuch, es durch eigenes individuel-\nles Tun zu ersetzen, infrage stellt, begibt sich ins rechtli-\nche Abseits und leitet \u2013 so bedauerlich dies ist \u2013 im Er-\ngebnis Wasser auf die M\u00fchlen der Extremisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Polizei in Sachsen erf\u00fcllt diese ihre besondere Auf-\ngabe des Schutzes der Grundrechte auf Meinungsfreiheit\nund Versammlungsfreiheit hervorragend und beispiel-\nhaft.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDies belegen die Eins\u00e4tze w\u00e4hrend der vergangenen\nJahre und Wochen in Sachsen, aber auch die Eins\u00e4tze\nder s\u00e4chsischen Polizei mit den Polizeieinheiten anderer\nBundesl\u00e4nder, insbesondere in Berlin-Kreuzberg, in\nAhaus in Nordrhein-Westfalen sowie in den letzten\nTagen erneut in Gorleben.\n\nUnsere Polizei ist stellenm\u00e4\u00dfig sowie von den Einsatz-\nmitteln her au\u00dferordentlich gut ausgestattet. Sie verf\u00fcgt\n\u00fcber eine hoch qualifizierte Ausbildung und \u2013 darauf\nlege ich besonderen Wert \u2013 unsere Polizei genie\u00dft die\nAnerkennung und die R\u00fcckendeckung der Bev\u00f6lkerung.\nAndere Bundesl\u00e4nder sehen mit Neid auf die Quantit\u00e4t\nsowie auf die Qualit\u00e4t unserer Polizei und vor allem auf\ndas sehr gute Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen der Polizei\nund der Bev\u00f6lkerung in Sachsen. Die Polizeikr\u00e4fte in an-\nderen Bundesl\u00e4ndern beneiden unsere Polizei um deren\nF\u00f6rderung sowie politische R\u00fcckendeckung durch die\nStaatsregierung und die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag. Darauf lassen wir nichts, aber auch \u00fcberhaupt\nnichts kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch heute m\u00f6chte ich im Anschluss an die Sitzung des\nRechts- und des Innenausschusses nochmals meiner Poli-\nzei, unserer Polizei f\u00fcr ihren Einsatz beim Demonstra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3416\n\ntionsgeschehen w\u00e4hrend der letzten Jahre und Wochen,\ninsbesondere auch f\u00fcr ihren Einsatz am 3. November\ndieses Jahres in Leipzig, meinen ausdr\u00fccklichen Dank\nund meine pers\u00f6nliche Anerkennung aussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie uns gemeinsam einen kurzen Blick auf die\nEntwicklung der Anzahl der Demonstrationen und ins-\nbesondere auch auf die Entwicklung der Strategien der\nextremistischen Organisatoren von Demonstrationen\nwerfen.\n\nWir hatten von 1991 bis 1998 laufend eine Steigerung\nder Zahlen der rechts- und linksextremistischen Demons-\ntrationen in Sachsen zu verzeichnen. Im Jahre 1991 wur-\nden 180, im Jahre 1998 246 Demonstrationen durch-\ngef\u00fchrt. Wir hatten 1999 eine Abnahme der Zahl der\nDemonstrationen auf 42. In den beiden Folgejahren \u2013 das\nJahr 2001 nur bis Ende Oktober gerechnet \u2013 kam es\nerneut zu einem Anstieg, und zwar im Jahr 2000 auf 133\nund im Jahr 2001 bis Ende Oktober auf 141. Damit blei-\nben \u2013 und darauf will ich hinaus \u2013 die Zahlen f\u00fcr die\nbeiden Jahre 2000 und 2001 bedeutend hinter den Zahlen\nvon 1996 bis 1998 zur\u00fcck.\n\nWie verteilen sich diese Zahlen auf die linksextremisti-\nschen und die rechtsextremistischen Demonstrationen?\nIm Jahre 2000 wurden zehn Demonstrationen von\nRechtsextremisten angemeldet, bei denen jeweils Gewalt-\naktionen von der autonomen Seite geschahen, wobei die\nautonome Seite hierbei insbesondere folgende Strategien\numzusetzen versucht hat: Keine dieser spontanen Gegen-\ndemonstrationen der autonomen Szene war angemeldet.\nEs wurde regelm\u00e4\u00dfig versucht die polizeilichen Absper-\nrungen zu \u00fcberwinden oder zu umgehen. Es wurde im\nWesentlichen versucht Steine zu werfen, und zwar auf\ndie Geb\u00e4ude unbeteiligter Dritter, insbesondere von\nSparkassen und Versicherungsunternehmen. Es wurde\nsodann regelm\u00e4\u00dfig versucht, sich mit Teilnehmern der\nrechtsextremistischen Demonstrationen zu pr\u00fcgeln.\nWenn kein geeigneter politischer Gegner zur Verf\u00fcgung\nstand, wurde versucht, diese Pr\u00fcgeleien mit der Polizei\nauszutragen. Das zu den zehn rechtsextremistischen De-\nmonstrationen.\n\nVon linksextremistischer Seite wurden im Jahre 2000\n14 Demonstrationen angemeldet. Zw\u00f6lf liefen ohne jede\nSt\u00f6rung ab. Bei zwei Demonstrationen kam es zu Ge-\nwaltt\u00e4tigkeiten; einmal am 28. August in Chemnitz bei\neiner Folgedemonstration zu den Vorg\u00e4ngen auf dem\nG8-Gipfel in Genua und dann noch einmal am 18.8. in\nFreiberg zum selben Thema.\n\nDie rechtsextremistischen Demonstrationen, meine Da-\nmen und Herren, sind weitgehend von Gewalt aus der\neigenen Demonstration frei geblieben. Sehr wahrschein-\nlich unter dem Druck des bei dem Bundesverfassungs-\ngericht anh\u00e4ngigen NPD-Verbotsverfahrens versucht die\nrechtsextremistische Szene darzutun, dass sie alles an\nRechtsvorschriften und Auflagen einzuhalten bestrebt ist,\nwas hier geltend ist. Die Weisungen der Gerichte, die\nWeisungen der Polizei werden strikt beachtet. So ge-\nnannte Schwarze Trupps und Skinheadbl\u00f6cke werden in\nden rechtsextremistischen Demonstrationen oder Aufz\u00fc-\ngen nicht mehr mitgef\u00fchrt \u2013 deshalb auch die Schwierig-\nkeit wegen eventuell bevorstehender Gewaltanwendun-\n\ngen aus diesen Demonstrationen einen Verbotsgrund vor\nden Gerichten zu belegen.\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, die Ent-\nwicklung der Skinheadkonzerte in Sachsen. Wir hatten\nvor zwei Jahren noch eine Anzahl von etwa 48 Konzer-\nten, die wir im letzten Jahr halbiert haben. Wenn Sie das\nlaufende Jahr hochrechnen, werden wir noch einmal eine\nHalbierung erreichen. Wir werden im laufenden Jahr\nwahrscheinlich auf acht bis zehn Skinheadkonzerte kom-\nmen. Vor zwei Jahren hatten wir ungef\u00e4hr noch 48.\nWie stellen wir, meine Damen und Herren, sicher, dass\nDemonstrationen in Sachsen, soweit es irgendwie beein-\nflussbar und lenkbar vonseiten der Polizei ist, gewaltfrei\nund ordnungsgem\u00e4\u00df ablaufen? Ich m\u00f6chte es nur stich-\nwortartig machen und mich dabei auch auf fr\u00fchere Bei-\ntr\u00e4ge beziehen.\nWir versuchen, im Vorfeld der gesamten Versammlungs-\nanmeldung und im Vorfeld der Versammlungsdurchf\u00fch-\nrung ein Deeskalationskonzept durchzusetzen. Wir spre-\nchen regelm\u00e4\u00dfig in Kooperationsveranstaltungen mit den\nVersammlungsanmeldern, legen dann miteinander die\nEinschreitschwellen f\u00fcr die Polizei fest. Diese Gespr\u00e4che\nwerden gef\u00fchrt von speziell geschulten Fachleuten der\nPolizei. Und diese Fachleute leiten w\u00e4hrend des Polizei-\neinsatzes im Wesentlichen dann auch die entsprechenden\nTeileinheiten.\nWir unterst\u00fctzen die Versammlungsbeh\u00f6rden, zum Bei-\nspiel Grimma oder Leipzig, insbesondere bei der Pr\u00fc-\nfung der Verbotsgr\u00fcnde und bei der Umsetzung der Fol-\ngerungen aus den verschiedenen Gerichtsentscheidungen\nsowohl Sachsens wie auch des Bundesverfassungsgerich-\ntes wie auch anderer Bundesl\u00e4nder.\nWir beziehen sehr intensiv die Erkenntnisse unseres\ns\u00e4chsischen Verfassungsschutzes ein. Lassen Sie mich\ndazu einige Anmerkungen machen. Wir haben in Sach-\nsen ein Verfassungsamt mit derzeit 210 Mitarbeitern. Das\nist, verglichen mit den Zahlen anderer Verfassungs-\nschutz\u00e4mter im Bundesgebiet, eine sehr hohe Zahl. Bay-\nern hat einen Verfassungsschutz mit 420 Mitarbeitern \u2013\nalle diese Zahlen k\u00f6nnen Sie im Internet nachlesen \u2013 und\nwir haben 210. Das ist die H\u00e4lfte, obwohl die Einwoh-\nnerzahl in Bayern knapp das Dreifache von der aus-\nmacht, die wir in Sachsen haben.\nWir haben in Brandenburg eine Mitarbeiterzahl von\ninzwischen wieder 100, nachdem Herr Sch\u00f6nbohm dort\nInnenminister geworden ist. Wir haben zum Beispiel in\nHamburg, obwohl Gro\u00dfst\u00e4dte normalerweise h\u00f6here\nZahlen haben, noch eine Zahl von 125. Wir liegen, wenn\nSie das in die Pro-Kopf-Umrechnungstabelle umsetzen,\nbei der Ausstattung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz mit an der Spitze im gesamten Bundesgebiet.\nWir versuchen diejenigen, die als potenzielle Gewaltt\u00e4ter\nbekannt sind und voraussichtlich an den gewaltt\u00e4tigen\nDemonstrationen/Gegendemonstrationen teilnehmen\nwollen, durch entsprechende Schreiben, Besuche und\nHinweise von einer Teilnahme abzuhalten oder mit Mel-\ndeauflagen davon abzuhalten, wenn es nicht freiwillig\ngeschieht. Wir versuchen in Absprache mit den Polizei-\nund Sicherheitsbeh\u00f6rden der \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder ge-\nrade im Gewalttourismus \u2013 das ist mehr eine Erschei-\nnung auf der autonomen Seite \u2013 die Anreise rechtzeitig\ndurch Sicherheitsbeh\u00f6rden der anderen Bundesl\u00e4nder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3417\n\nuntersagen zu lassen. Wir f\u00fchren Abfahrtskontrollen\ndurch und haben vor allem seinerzeit durchgesetzt unter\nmeinem Vorsitz in der Innenministerkonferenz 1999,\ndass eine Gewaltt\u00e4terkartei eingerichtet wird, die auf-\ngrund unserer verschiedenen Appelle w\u00e4hrend der letz-\nten Monate offensichtlich nun auch von allen L\u00e4ndern\nbeliefert wird.\n\nWir stehen vor allem \u2013 ich glaube, das ist einer der we-\nsentlichen Gr\u00fcnde unserer Erfolge \u2013 voll zu der Einrich-\ntung der Bereitschaftspolizei in Sachsen. Die Zahl der\nStellen ist in den letzten f\u00fcnf Jahren um 10 % gewach-\nsen, n\u00e4mlich um genau 119 Stellen. Wir haben derzeit\neine St\u00e4rke von etwa 1 200 Beamten.\n\nAuch dazu, meine Damen und Herren, ein L\u00e4nderver-\ngleich. Wenn Sie die drei Stadtstaaten herausrechnen,\nstehen wir an dritter Stelle im gesamten Bundesgebiet,\nwas die Personaldichte der Bereitschaftspolizei im Ver-\nh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungzahl angeht. Bei uns kommt auf\n3 993 B\u00fcrger ein Bereitschaftspolizist. Und das viel ge-\nlobte Bayern hat ein Verh\u00e4ltnis von einem Bereitschafts-\npolizisten auf 5 473 B\u00fcrger. Es gibt auch Nordrhein-\nWestfalen, wo auf einen Bereitschaftspolizisten 10 733 B\u00fcr-\nger kommen. Diese Dichte, wie ich sie genannt habe \u2013 in\nSachsen knapp unter 4 000 \u2013, belegt auch, welche Bedeu-\ntung wir der Arbeit der Bereitschaftspolizei zumessen.\n\nWir haben \u2013 das war in der Diskussion in den letzten\nWochen \u2013 bei der Bereitschaftspolizei einen gewissen\nNachholbedarf bez\u00fcglich der Ausstattung mit Westen.\nNur \u2013 Herr Jurk, Sie haben es gefordert, deshalb spreche\nich Sie direkt an \u2013, es w\u00e4re schlicht dumm gewesen, zu\ndem Zeitpunkt die Mittel aus s\u00e4chsischen Landesmitteln\nzur Ersetzung der schadhaften Teile zu verwenden. Wir\nwaren damals gerade dabei, den Bund dazu zu bewegen,\nstatt der 6 Millionen DM an Ausstattungsmitteln f\u00fcr die\nBereitschaftspolizei die fr\u00fcheren Betr\u00e4ge einzustellen.\nWir haben Erfolg gehabt. Herr Schily hat inzwischen\n38 Millionen DM zugesagt. Aus diesem Betrag werden\nwir das, was notwendig ist, bezahlen. Es w\u00e4re voreilig\ngewesen, aus unseren eigenen Landesmitteln diese Mittel\naufzubringen. Wir h\u00e4tten es hinterher nicht mehr um-\nschichten k\u00f6nnen.\n\nWir glauben auch, dass wir mit den Sondereinheiten, der\nSoko Rex \u2013 die kennen Sie \u2013, und den so genannten Be-\nweissicherungs- und Festnahmegruppen der Bereit-\nschaftspolizei, die wir vor vier Jahren zus\u00e4tzlich zur\nSoko Rex eingerichtet haben, hervorragende Instrumenta-\nrien haben, um im Vorfeld und bei der Durchf\u00fchrung\nvon Demonstrationen mit Gewaltcharakter den Frieden\nwahren zu k\u00f6nnen. Diese Konzepte der Soko Rex und\nauch dieser BFI \u2013 Beweissicherungs- und Festnahme-\ngruppen \u2013 sind durch andere Bundesl\u00e4nder von uns ab-\ngeschrieben worden, insbesondere durch Th\u00fcringen,\nBrandenburg, in bestimmten Teilbereichen teilweise auch\nvon Bayern. Wir haben als erstes Bundesland vor einiger\nZeit \u2013 Sie wissen das \u00fcber die Presse \u2013 eine Sonderkom-\nmission mit dem Titel \u201eMilitante autonome Gewaltt\u00e4ter\u201c,\nSoko Mag, eingerichtet. Das gibt es bisher im Bundes-\ngebiet nicht. Wir sind sicher, dass wegen der zunehmen-\nden Probleme mit autonomen Gewaltt\u00e4tern, gerade\ndurch deren gro\u00dfe Mobilit\u00e4t, ihren Gewalttourismus, an-\ndere Bundesl\u00e4nder diese Soko Mag in ihren Strukturen\n\u00fcbernehmen werden.\n\nNoch ein Hinweis. Wir unterst\u00fctzen die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder bei deren Aktionen gegen Gewaltdemonstra-\ntionen, genau wie wir von denen unterst\u00fctzt werden.\nWir haben andere Bundesl\u00e4nder bei 14 Eins\u00e4tzen unter-\nst\u00fctzt. Wir sind bei 13 Eins\u00e4tzen von diesen wiederum\nunterst\u00fctzt worden; allein am 1. September in Leipzig\nmit 18 Einsatzhundertschaften insgesamt aus acht Bun-\ndesl\u00e4ndern und am 3. November mit zehn Einsatzhun-\ndertschaften aus sechs Bundesl\u00e4ndern und dem Bund.\n\nWir haben schon seit langem, und zwar damals bewogen\ndurch die Sequenz der Fernsehaufnahme aus der De-\nmonstration vom 1. Mai 1998 am V\u00f6lkerschlachtdenkmal,\nimmer wieder \u00fcberlegt und gepr\u00fcft, inwieweit wir durch\nEinschr\u00e4nkungen des Versammlungsrechts in angemes-\nsener Art diesen Gewaltdemonstrationen begegnen k\u00f6n-\nnen, dabei immer mit dem Ziel, meine Damen und Her-\nren, endlich die missliche Situation zu beenden, dass die\nPolizei aufgrund des Versammlungsgesetzes, so wie die\nGerichte es interpretieren und festlegen in der konkreten\nEinzelanwendung, in die Lage kommt, rechtsextremisti-\nsche Demonstrationen mit verfassungsfeindlichen Paro-\nlen und Spr\u00fcchen sch\u00fctzen zu m\u00fcssen vor \u00dcbergriffen\nder autonomen Szene und damit diese Rechtsextremisten\nin eine M\u00e4rtyrerrolle auf der Stra\u00dfe geraten zu lassen.\n\nIch m\u00f6chte diesen Teil kurz fassen. Wir haben mit den\n\u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern erreicht, dass Herr Schily ein\nGutachten durch den fr\u00fcheren Bundesverfassungsrichter\nGrimm hat erstellen lassen. Das Gutachten liegt seit etwa\ndrei Wochen vor. Es kommt eindeutig und unmissver-\nst\u00e4ndlich zu dem Ergebnis, dass derartige Ver\u00e4nderun-\ngen des Versammlungsgesetzes, Einschr\u00e4nkungen der\nVersammlungsfreiheit durch Ver\u00e4nderungen des Ver-\nsammlungsgesetzes mit Artikel 8 des Grundgesetzes\nnicht vereinbar sind. Es ist bei Herrn Grimm wie vorher\nauch bei den Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\nrichtes klar herausgearbeitet worden, dass selbst Meinun-\ngen, die sich gegen die Grundprinzipien der Verfassung\nrichten, vom Grundgesetz um der Freiheit der politi-\nschen Kommunikation willen hingenommen werden\nm\u00fcssen.\n\nOhne eine Verfassungs\u00e4nderung kommen wir nicht wei-\nter. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, in welchem Punkt man\nden Artikel 8 einschr\u00e4nkt. Das ist aber eine obsolete Dis-\nkussion. Wir werden keine Zweidrittelmehrheit im Bun-\ndestag wegen der Blockade der Bundesregierungspar-\nteien\n\n(Jurk, SPD: Ach, Quatsch!)\n\nund im Bundesrat erreichen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das belegen. Wir haben die Initiative\nunseres fr\u00fcheren Kollegen Werthebach aus Berlin, be-\nstimmte Denkm\u00e4ler von nationaler Bedeutung mit einer\nArt Bannmeile sozusagen zur demonstrationsfreien Zone\nerkl\u00e4ren zu lassen, als CDU-L\u00e4nder im Bundesrat unter-\nst\u00fctzt. Die CDU-L\u00e4nder haben sich f\u00fcr diese Initiative\nausgesprochen. Die SPD-L\u00e4nder haben ohne jede Aus-\nnahme widersprochen. Die entsprechende parallele Ini-\ntiative der CDU im Deutschen Bundestag ist von den\nKoalitionsparteien der Bundesregierung abgelehnt wor-\nden. Wenn eine solche einfache Regelung, die mit dem\nArtikel 8 des Versammlungsgesetzes wohl in Einklang\nzu bringen gewesen w\u00e4re, abgelehnt wird, dann soll sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3418\n\nkeiner dem Irrtum hingeben, dass mit dieser Bundes-\nregierung oder mit der derzeitigen Besetzung des Bun-\ndesrates durch SPD-gef\u00fchrte L\u00e4nder eine Zweidrittel-\nmehrheit zur \u00c4nderung des Artikels 8 zu erreichen sei.\n\nLassen Sie mich noch einmal im Anschluss an meine\nDarstellungen vor dem Rechts- und Innenausschuss auf\nden Ablauf der Demonstration in Leipzig am 3. Novem-\nber eingehen. Ich m\u00f6chte allerdings eine zusammenfas-\nsende Darstellung geben, weil meine Darstellung im Pro-\ntokoll festgehalten worden ist und man das dort im De-\ntail nachlesen kann.\n\nDie Demonstration wurde durch den Rechtsextremisten\nWorch bereits am 2. September angemeldet. Angemeldet\nwurde von ihm ein Aufzug vom Hauptbahnhof bis zum\nV\u00f6lkerschlachtdenkmal und zur\u00fcck, und zwar f\u00fcr die\nZeit von 12.00 Uhr bis 20.00 Uhr am 3. November. Die\nStadt Leipzig hat untersagt, dass das ein Aufzug werden\nsollte. Die Stadt Leipzig hat unter unserer Beratung le-\ndiglich eine feststehende Kundgebung im Bereich der Al-\nten Messe genehmigt und auch die Dauer der Veranstal-\ntung erheblich verk\u00fcrzt. Die beiden Gerichte, das Ver-\nwaltungsgericht und das Oberverwaltungsgericht, haben\ndann den Aufzug in der beantragten L\u00e4nge von zwei\nmal 7,2 Kilometern f\u00fcr die Gesamtzeit von 12.00 bis\n19.30 Uhr genehmigt.\n\nEs hat einen Tag vor der geplanten Demonstration ein\nGespr\u00e4ch zwischen Pers\u00f6nlichkeiten der Stadt Leipzig\naus verschiedenen Bereichen, f\u00fcr die als Sprecherin die\nKreisvorsitzende des DGB, Frau M\u00f6ller \u2013 wenn ich es\nrichtig wei\u00df \u2013, fungierte, und der Polizei gegeben. In die-\nsem Gespr\u00e4ch hat die Polizeif\u00fchrung eindeutig darauf\nhingewiesen, dass eine Blockade der Worch\u2018schen De-\nmonstration nicht in Betracht komme und dass, wenn es\nzu einer Blockade der Stra\u00dfe k\u00e4me, die Polizei diese\nBlockade r\u00e4umen m\u00fcsse. Man ist, wie die Vertreter der\nPolizei es mir beschrieben haben, so auseinander gegan-\ngen, dass die Pers\u00f6nlichkeiten der Stadt Leipzig das Er-\ngebnis akzeptiert h\u00e4tten, sich aber vorbehalten h\u00e4tten,\ndieses Ergebnis noch einmal am selben Tag ohne Beteili-\ngung der Polizei im Rathaus zu er\u00f6rtern.\n\nAm 3. November hat es dann vor Beginn der eigent-\nlichen Demonstration zwei Gespr\u00e4chsrunden gegeben,\neinmal ein Gespr\u00e4ch zwischen der Polizeif\u00fchrung und\ndem Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee sowie den Vertretern\ndes DGB-Kreisvorstandes auf der einen Seite und zwi-\nschen dem Polizeipfarrer und Herrn Pfarrer F\u00fchrer auf\nder anderen Seite. Auch in diesen beiden Gespr\u00e4chen ist\nkein Zweifel daran gelassen worden, dass, wenn es zu\neiner Blockade der Fahrbahn k\u00e4me, die Polizei rechtlich\ngebunden sei, diese Blockade durch ein Beiseiteschieben\nder dort stehenden oder eventuell auch sitzenden Perso-\nnen aufzul\u00f6sen.\n\nDie Demonstration von Herrn Worch sollte um 12.00\nUhr beginnen. Sie hat aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden,\ndie ich jetzt \u00fcbergehe, erst um 15.20 Uhr begonnen. Sie\nist nicht sehr weit gekommen, weil sie an zwei Stellen\ndurch spontane, Gewalt beinhaltende Demonstrationen\nvon Autonomen aufgehalten wurde. Ich m\u00f6chte auch\ndas relativ kurz beschreiben. Es sind Steine geworfen\nworden. Es wurden leere und volle Bierflaschen gewor-\nfen. Es wurden Leuchtraketen abgeschossen. Bei der\nzweiten Anhalteaktion, die in diesem Zusammenhang\n\nvon Autonomen verursacht worden ist, wurde der Was-\nserwerfer eingesetzt. Es flogen erneut Steine, die aus\ndem Stra\u00dfenbahnbett gesammelt worden sind.\nNachdem diese spontane autonome Gewaltdemo aufge-\nl\u00f6st war, haben manche von denen Schaufensterscheiben\nzerst\u00f6rt. Andere haben sich unstreitig unter die Demons-\ntration der Pers\u00f6nlichkeiten aus dem Leipziger Leben am\nAugustusplatz gemischt. Dort hatte sich etwa gegen\n12.00 Uhr ein Teil dieser Pers\u00f6nlichkeiten auf die B\u00fcrger-\nsteige begeben und dann die Fahrbahn gesperrt.\nDer Kern des Geschehens begann 16.25 Uhr. 16.25 Uhr\nfand, nachdem die Worch\u2018sche Demonstration bis auf\n150 Meter an diese Blockade herangekommen war \u2013 das\nwar etwa auf H\u00f6he der Oper am Augustusplatz \u2013, ein\nGespr\u00e4ch zwischen der Polizei und dem Oberb\u00fcrgermeis-\nter Tiefensee statt. Man hat sich auf folgendes Vorgehen\nverst\u00e4ndigt: Die Flugbl\u00e4tter, die von dieser Gruppe Leip-\nziger Pers\u00f6nlichkeiten vorbereitet worden waren, sollten\nabgeworfen werden. Das Transparent sollte entrollt und\ndie Unterschriftensammlung gezeigt werden. Dann\nwollte Herr Tiefensee eine Ansprache halten und \u201eseine\u201c\nDemonstranten, die DGB-Mitdemonstranten, auffordern\ndie Fahrbahn freizumachen, um den Worch\u2018schen Zug,\nso unliebsam das war, hindurchzulassen.\nDies ist genauso gelaufen, bis auf den Umstand, dass die\nDemonstranten den Worten von Herrn Tiefensee nicht\ngefolgt sind und gerufen haben: \u201eWir bleiben hier!\u201c oder\n\u201eWolfgang, zeig Gesicht!\u201c Seine Ansprache hat, was die\nR\u00e4umungsbitte angeht, keinen Erfolg gehabt.\n16.50 Uhr ist vonseiten der Polizeif\u00fchrung die Entschei-\ndung getroffen worden, die Fahrbahn \u2013 nicht die ge-\nsamte Stra\u00dfe \u2013 zu r\u00e4umen. Der Einsatzbefehl besagt:\n1. freundliches Abdr\u00e4ngen, 2. kein Gebrauchmachen\nvom Schlagstock, 3. kein Einsatz von Wasserwerfern.\nWas den Pfefferspray angeht \u2013 das habe ich im Innen-\nund Rechtsausschuss auf R\u00fcckfragen immer wieder klar-\ngestellt \u2013, gab es keine Anweisung.\nEs hat dann eine Lautsprecherdurchsage gegeben mit\ndem Inhalt: \u201eBitte l\u00f6sen Sie die Demonstration so auf,\ndass man hindurchgehen kann!\u201c Die erste Ansage war\nnicht h\u00f6rbar, weil ein Hubschrauber \u00fcber der Veranstal-\ntung kreiste. Deshalb hat man die Ansagen wiederholt.\nEs hat dann noch einmal drei Ansagen \u00fcber die Laut-\nsprecher gegeben, die letzte 17.16 Uhr. 17.21 Uhr ist mit\nder R\u00e4umung der Fahrbahn begonnen worden. 18.00 Uhr\nwar die Kreuzung frei.\nEs ist dann 18.15 Uhr, also eine Viertelstunde sp\u00e4ter, be-\ngonnen worden, den Zug von Herrn Worch noch einmal\nein St\u00fcck voranr\u00fccken zu lassen. 18.41 Uhr wurde Herr\nWorch aufgefordert umzukehren, um bis 19.30 Uhr wie-\nder am Hauptbahnhof anzukommen und dort die Veran-\nstaltung aufl\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Herr Worch ist dieser Auf-\nlage nachgekommen. 19.24 Uhr wurde die Versammlung\naufgel\u00f6st.\nIch m\u00f6chte zum Schluss folgende Punkte aus diesem\nDemonstrationsgeschehen noch einmal besonders hervor-\nheben: Es ist w\u00e4hrend der Demonstration von Herrn\nWorch nicht skandiert worden: \u201eRuhm und Ehre der\nWaffen-SS\u201c. Es ist zu diesem Ereignis erst gekommen\nnach der Aufl\u00f6sung des Aufzuges beim Besteigen der\nZ\u00fcge und Busse. Das war nach der Aufl\u00f6sung um\n19.30 Uhr, so dass keine M\u00f6glichkeit bestand, wegen des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3419\n\nSkandierens dieses Satzes vorher die Demonstration auf-\nzul\u00f6sen.\n\nWir haben insgesamt 29 freiheitsentziehende Ma\u00dfnah-\nmen durchgef\u00fchrt. Es sind 29 Straftaten festgestellt wor-\nden, 77 200 DM Sch\u00e4den sind angerichtet worden insbe-\nsondere durch das Zerschlagen der Schaufensterscheiben.\nEs sind eingegangen zw\u00f6lf Anzeigen gegen die Polizei,\ndavon drei wegen allgemeiner K\u00f6rperverletzungen durch\nTreten, neun wegen des Gebrauchs von Pfefferspray. Es\nsind vier Personen wegen Augenverletzungen ambulant\nbehandelt worden, ohne dass Verletzungen genau festge-\nstellt werden konnten. Es sind vier Personen ambulant\nin die Klinik gebracht, aber bald entlassen worden. Es\nsind zwei Polizisten verletzt worden, aber ohne gr\u00f6\u00dfere\nFolgen.\n\nAuch aus unserer Sicht war das Handeln der Polizei ein-\nwandfrei, rechtm\u00e4\u00dfig, insbesondere verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Och!)\n\n\u2013 Erinnern Sie sich an das, was ich am Anfang gesagt\nhabe? Wenn Sie das bestreiten wollen, dann k\u00f6nnen Sie\ndas ja in Ihren gesamten Beitr\u00e4gen hier gleich laut sagen.\nDann wissen wir auch, wer Sie sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Einsatz der Polizei war verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Zwischen\nder Aufforderung von Herrn Tiefensee, die Fahrbahn zu\nr\u00e4umen, und dem Beginn der R\u00e4umung lag ungef\u00e4hr\neine dreiviertel Stunde. Es war den Gegendemonstranten\nvom Tage vorher und noch einmal aus dem Gespr\u00e4ch\ngegen 11.50 Uhr bekannt, dass die Polizei r\u00e4umen\nmusste und auch r\u00e4umen w\u00fcrde. Es war keine \u00fcberra-\nschende Situation, in die man hineingeraten ist.\n\nWir alle, auch wir als Verantwortliche f\u00fcr die Polizei,\nsind ganz klar und eindeutig der Meinung und der Auf-\nfassung \u2013 das tun wir ja auch \u2013, dass Extremismus be-\nk\u00e4mpft werden muss. Das gilt aber, meine Damen und\nHerren, nicht nur f\u00fcr den Rechtsextremismus, sondern\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Linksextremismus, ich\nmeine insbesondere f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von gewaltt\u00e4ti-\ngen Autonomen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Gegen Zivilprotest, ge-\ngen extremistische Bet\u00e4tigung ist \u00fcberhaupt nichts einzu-\nwenden, soweit diese sich im Rahmen des Rechts und\nder Gesetze bewegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden wie bisher auch in Zukunft daf\u00fcr sorgen,\ndass Recht und Gesetz in Sachsen eingehalten werden.\nWir haben das bisher geschafft, wir haben das am 1. Sep-\ntember in Leipzig geschafft, wir haben das am 3. No-\nvember in Leipzig geschafft und wir werden dieses Prin-\nzip der Einhaltung von Recht und Gesetz auch in Zu-\nkunft mit dieser Polizei umsetzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es schlie\u00dft sich jetzt die Aussprache zur Fach-\nregierungserkl\u00e4rung an. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Frak-\n\ntionen folgende Redezeiten festgelegt: CDU 90, PDS 60\nund SPD 30 Minuten. Die erste Runde wird er\u00f6ffnet von\nder PDS-Fraktion. Es folgen CDU-, SPD- und CDU-Frak-\ntion. Die Staatsregierung kann wie immer zu jedem Zeit-\npunkt das Wort nehmen. Ich bitte die PDS-Fraktion um\ndas Wort. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, eine Vorbemer-\nkung. Wir wissen, dass wir keinen Rechtsanspruch da-\nrauf haben. Es ist aber in diesem Hause seit 1990 immer\ngute \u00dcbung gewesen, dass die Parlamentarier, und sei es\nabends um 20 Uhr des Vortages, den Redeentwurf \u2013 das\ngesprochene Wort gilt eh immer \u2013, jedenfalls die vorbe-\nreitete Rede in die H\u00e4nde bekommen, um sich auch sub-\nstanziell mit der Position der Staatsregierung befassen zu\nk\u00f6nnen.\n\nIm Verfassungs- und Rechtsausschuss am Mittwoch war\nviel die Rede von Waffengleichheit. Wenn die Staats-\nregierung vom Parlament befasst wird, gibt es entweder\neinen Antrag, f\u00fcr den sie vier Wochen Zeit hat, ein Ge-\nsetz, das in zwei Lesungen behandelt wird, eine Gro\u00dfe\nAnfrage, wozu zehn Wochen Zeit sind usw. usf. Dass\nsich die Parlamentarier dann in einer solch ma\u00dfgeblichen\nFrage, auch in der politischen Meinungsauseinanderset-\nzung, jetzt kurzerhand mit einer Seite Redestruktur, die\nSie gestern Abend herreichen lie\u00dfen, begn\u00fcgen m\u00fcssen,\nhalte ich f\u00fcr eine Ungezogenheit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nStaatsminister Hardraht: Ich h\u00e4tte den Redetext\n\nvoll ausarbeiten m\u00fcssen.\nDas habe ich nicht gemacht.)\n\n\u2013 Das habe ich auch nicht behauptet.\n\nAufgrund der Tragweite des Themas und der Sensibilit\u00e4t\nin der Ansehung eben der j\u00fcngsten Ereignisse vom 3. No-\nvember w\u00e4re es dringend geboten gewesen so zu verfah-\nren, wie es guter Brauch im Parlament ist.\n\nWir k\u00f6nnen auch nicht beweisen, wann eigentlich Ihre\nIdee geboren worden ist, das Parlament mit eben dieser\nDebatte \u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und\nOrdnung bei Demonstrationen\u201c zu befassen: ob das der\nschlichte Reflex war auf den 3.11. in Leipzig, etwa nach\nder Rede des seligen Generals Clausewitz handelnd,\n\u201eAngriff ist die beste Verteidigung\u201c, ob es entstanden ist\nals Gedanke nach dem 1. September, als in Leipzig Sze-\nnen von zivilem friedfertigem Widerstand von fast 10 000\nLeipziger B\u00fcrgern mit unbehelligt durch die Stra\u00dfen zie-\nhenden Neonazis, die die Parole \u201eRuhm und Ehre der\nWaffen-SS\u201c fortw\u00e4hrend gr\u00f6lten, ebenso wechselten wie\nregelrechte Gefechte zwischen Polizei und den Leuten,\ndie Sie regelm\u00e4\u00dfig als Chaoten bezeichnen, oder ob der\nGedanke gar schon entstanden ist nach den Erkenntnis-\nsen der westeurop\u00e4ischen Innenminister nach G\u00f6teborg\nund Genua durch die pfiffige \u00dcberlegung etwa, dass just\njetzt, nach den letzten braunen Aufm\u00e4rschen eingebracht,\nniemand gleich darauf kommt, dass so manches, was Sie\nanbieten, was Sie andenken und was Sie wollten in Rich-\ntung Ver\u00e4nderung des Versammlungsrechtes bis hin: als\nGenehmigungsbeh\u00f6rde fernerhin nicht mehr die Verwal-\ntung, sondern gleich die Polizei einzusetzen, die gleich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3420\n\nvon vornherein ihren eigenen polizeilichen Notstand be-\ngr\u00fcnden kann, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Hardraht:\nDas ist in allen Bundesl\u00e4ndern so!)\n\n\u2013 Ja, nichtsdestotrotz, Herr Staatsminister: Der Versuch\nist gescheitert. Aber woher stammte er? Er stammte doch\nnicht vom 3.11., er stammt doch nicht vom 1. September.\nWie gesagt, wir wissen nicht, was der Vater des Gedan-\nken f\u00fcr die heutige Debatte war.\n\nSo ganz j\u00e4h ist die Entscheidung nicht gefallen, wie wir\nmeinen. Jedenfalls f\u00e4llt auf, dass Sie nach der eingangs\nvorgenommenen Behandlung des gro\u00dfen Wertes und der\nBedeutung des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit\nnach Artikel 8 generell im Weiteren von Beginn an mit\nden inzwischen nahezu sachsentypischen Gleichheitszei-\nchen zwischen Demonstrationsgewalt von Rechts und\nLinks je nach Belieben operieren. Sachsentypisch deshalb,\nHerr Staatsminister, weil, wenn man heute die j\u00fcngere\nFachliteratur aufschl\u00e4gt zum aktuellen Disput in Rich-\ntung Versammlungsfreiheit und Genehmigungspraxis,\nselbige ganz dominant durch die eher einseitige Befas-\nsung mit dem Problem auff\u00e4llt, wie man dann diese fort-\nw\u00e4hrenden rechtsextremistischen Aufm\u00e4rsche, sprich\nden fortw\u00e4hrenden neonazistischen Missbrauch des Ver-\nsammlungsrechtes, verhindern kann. Das ist die Debatte,\ndie in der Fachliteratur unter Fachleuten gef\u00fchrt wird \u2013\nund dies angesichts der in der einschl\u00e4gigen Rechtswis-\nsenschaft andauernden Reflexion des gesellschaftlichen\nDisputs \u00fcber die unverhohlenen Anstrengungen der\nNeonazi-Szene, auch an historisch sensibelsten Orten an\nhistorisch sensibelsten Tagen ihre Aufz\u00fcge zu veranstal-\nten \u2013 siehe am 1. September in Leipzig am Weltfriedens-\ntag.\n\nErinnern Sie sich noch, meine Damen und Herren, was\nsich im vergleichbaren Zeitraum des Vorjahres in dieser\ndeutschen Republik vollzog? Aufgeschreckt durch beson-\nders widerw\u00e4rtige Nazi-\u00dcberf\u00e4lle begann just im Som-\nmerloch eine vom Kanzleramt und von einer von Stand-\norterw\u00e4gungen geleiteten und um eigene Exportbilanzen\nbangenden Wirtschaft massiv unterst\u00fctzte \u2013 im Wissen\num die Zweideutigkeit sage ich das jetzt einmal so \u2013\nKampagne gegen neonazistische Aktivit\u00e4ten. Vom \u201eAuf-\nstand der Anst\u00e4ndigen\u201c war landauf, landab die Rede,\nvon Zivilcourage wurde damals gesprochen und bundes-\npr\u00e4sidial wurde verlangt Gesicht zu zeigen, bundespr\u00e4si-\ndial. Das war die Zeit, in der der Ministerpr\u00e4sident und\nder Herr Staatsminister Hardraht eigens mit dem Hub-\nschrauber nach Sebnitz flogen, um dort ihr Gesicht zu\nzeigen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Ich bin nicht\nmit dem Hubschrauber geflogen!)\n\n\u2013 Dann sind Sie mit dem Auto gefahren. Ich nehme das\nzur\u00fcck und korrigiere mich. Es war wohl blo\u00df der\nMinisterpr\u00e4sident.\n\nZu diesem Zeitpunkt war Gut und B\u00f6se in der oft offi-\nziellen Politik definiert. Und selbst die gr\u00f6\u00dften Ideologen\nin der hiesigen CDU-Fraktion h\u00fcteten sich in ihrem his-\ntorischen Kontext, das unversch\u00e4mte Bild von der\n\nGleichsetzung des Extremismus von Links und Rechts\nzu gebrauchen. Selbst die gr\u00f6\u00dften Ideologen!\n\nSeit einigen Monaten scheint die Sache abgehandelt.\nHeute haben Sie, Herr Staatsminister, selbiges Bild in der\nGliederung Ihrer Rede in bemerkenswerter Frontalit\u00e4t\nwieder bedient. Es zieht sich letzten Endes als roter\nFaden durch die Regierungserkl\u00e4rung \u2013 vom statisti-\nschen Teil \u00fcber die Darstellung polizeilicher Strategien\nund Konzepte bis zu den Konsequenzen aus den Ereig-\nnissen vom 3.11.2001.\n\nIch will zun\u00e4chst einmal sagen: Wie Sie das Gegenkon-\nzept bzw. die Auffassung Gegenkonzept gegen Demon-\nstrationsgewalt links und rechts durchhalten wollen im\nMa\u00dfstab Ihrer eigenen Zahlen, ist mir ein R\u00e4tsel. Sie ha-\nben vorhin gesagt, es gab im Jahr 2000 14 angemeldete\nlinksextremistische Demonstrationen. Ich frage Sie: Was\nsind denn linksextremistische Demonstrationen? Was ist\ndas \u00fcberhaupt? Und von den 14, sagen Sie, waren zw\u00f6lf\nv\u00f6llig friedlich und bei zwei Demonstrationen gab es\nVorkommnisse. Dann kann ich im gleichen Kontext des\nDisputs in dieser Gesellschaft hier undifferenziert von\nExtremismus von rechts und links sprechen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Hardraht: Weil sie gest\u00f6rt\n\nworden sind!)\n\n\u2013 Dann f\u00fcge ich ganz kurz ein, mit dem \u201egest\u00f6rt worden\nsind\u201c. Herr Staatsminister, ich habe es bereits im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss gesagt, ich tue es jetzt noch-\nmals, gleiches Privatissimum: Sie wissen sehr genau, wie\nder Wortlaut des Artikels 8 dieser Verfassung ist: dass er\nn\u00e4mlich jedem Deutschen das Recht gibt, ohne Anmel-\ndung unter freiem Himmel Aufz\u00fcge zu veranstalten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Auch die Rechten?)\n\n\u2013 Na, selbstverst\u00e4ndlich! Ohne Anmeldung \u2013 soweit sie\nfriedlich sind. Das gilt f\u00fcr jeden Deutschen erst mal, das\nist Fakt, nat\u00fcrlich, Herr G\u00f6tzel, auch die Rechten.\n\n(Staatsminister Hardraht: In geschlossenen R\u00e4umen!)\n\n\u2013 Das ist nicht wahr! Lesen Sie es doch im Abs. 1 einfach\nnach, das ist doch \u00fcberhaupt nicht wahr. Sie werden\ndoch den Verfassungstext lesen k\u00f6nnen. Und erst der\nArtikel 8 Abs. 2 schr\u00e4nkt ein und sagt aus: Ausnahmen\nkann das Gesetz regeln. Und Kommentatoren zur Verfas-\nsung sagen zum Beispiel \u2013 kein geringerer als Sachs, ein\nausgewiesener Verfassungskommentator \u2013, ich zitiere\naus der 2. Auflage, M\u00fcnchen, 1999, Randnr. 58: \u201eDie An-\nmeldefreiheit ist ausweislich des Verfassungstextes zen-\ntrales Gew\u00e4hrleistungselement der Versammlungsfrei-\nheit.\u201c Die einfachgesetzlich eingef\u00fchrte Anmeldepflicht\nkehrt aber das verfassungsrechtlich vorgegebene Regel-\nAusnahme-Verh\u00e4ltnis von Freiheit und Eingriff um. Pa-\nragraph 14 Abs. 1 Versammlungsgesetz ist deshalb ver-\nfassungswidrig. Auch diese Aussage vom Bundesverfas-\nsungsgericht stellt klar, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Hardraht: Das entspricht nicht\ndem Gesetzestext, auch wenn Sie es vorlesen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3421\n\n\u2013 Lesen Sie doch den Verfassungstext, ob etwas anderes\ndrinsteht, als ich sage \u2013 im Artikel 8 Abs. 1. Ich gebe es\nIhnen dann gern in Faksimile oder im Abdruck jedem\naus, kein Problem.\n\nSie gehen von vornherein falsch heran.\n\nJetzt lasse ich mich doch noch einmal abbringen von\nmeinem Papier: Wenn Sie schon den 3.11.2001 in Leipzig\nbem\u00fchen, dann ist das, was dort geschehen ist \u2013 und\nzwar vorn am Georgiring; nebenbei bemerkt sagen dann\nandere etwas dazu, dass Sie falsch darstellen, was am\nGeorgiring passiert ist, von der Reihenfolge her jeden-\nfalls \u2013; jedenfalls das, was am Augustusplatz war, eine\nausgesprochen friedliche Spontandemonstration gewesen\n\u2013 eine ausgesprochen friedliche.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd selbige ausgesprochen friedliche Spontandemonstra-\ntion hat noch folgenden Charme: Einer der Hauptorgani-\nsatoren selbiger Demo bis hin zum Stehenbleiben, als die\nNazis kamen, war der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Leip-\nzig, der wiederum in dieser Eigenschaft oberster Chef\nder Kreispolizeibeh\u00f6rde ist. Nun frage ich: Wenn der\nChef der Kreispolizeibeh\u00f6rde an der Stelle, wo er steht,\nden Demonstranten sagt, wir bleiben hier \u2013 wie soll einer\nder Demonstranten davon ausgehen, dass er etwas\nWiderrechtliches tut? Und wer hat denn in dem Moment\neine berechtigte oder unberechtigte Demo aufgel\u00f6st? Da-\nr\u00fcber streitet es sich juristisch trefflich. Sie haben den\nStein geworfen.\n\n(Emp\u00f6rter Zuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\n\u2013 Den Stein des Ansto\u00dfes. Vielleicht darf sich Ihr Intel-\nlekt noch so weit bewegen, um Gottes Himmels willen!\nSie haben den Stein des Ansto\u00dfes geworfen, indem Sie\nnach der Beratung im Verfassungs- und Rechtsausschuss,\nwo klar war, dass die hier vertretenen Polizeif\u00fchrer nicht\nden wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Ablauf der Demo wiedergeben, \u2013\n\n(Staatsminister Hardraht: Das will ich im\nProtokoll haben!)\n\n\u2013 Das will ich auch im Protokoll drin haben.\n\n\u2013 wo Sie sich scheuten, dass ein Fernsehfilm von RTL,\nvon \u201eSpiegel-TV\u201c gezeigt wird, damit wir die authenti-\nschen Ereignisse aufnehmen k\u00f6nnen, wo Sie es unterbun-\nden haben. Sie haben sich heute wieder hingestellt, um\nohne jede Atempause, ohne jede Vernunft, ohne jede\nDistanz zu sagen \u2013 was gebricht Ihnen denn da? \u2013: Jetzt\npr\u00fcfe ich einmal als Staatsminister des Innern das, was\nLucassen als Landtagsabgeordneter sagt, was Frau Weih-\nnert als Landtagsabgeordnete sagt, was Porsch als Land-\ntagsabgeordneter sagt, was Bundestagsabgeordnete, die\nvon der Polizei verpr\u00fcgelt worden sind \u2013 beispielsweise\nwas die Vorsitzende des Petitionsausschusses des Bun-\ndestages im Fernsehen gesagt hat. Jetzt pr\u00fcfe ich das\nund danach sage ich, ob alles professionell und gut und\nrichtig war. Warum nehmen Sie sich nicht die Atem-\npause?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum geht es so?\n\n(Frau Henke, CDU: Weil Sie nur provozieren!)\n\n\u2013 Ach so, Wahrheit ist Provokation? Oder Populismus, je\nnachdem, wie Sie es brauchen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWahrheit tut nur weh, das ist das Problem.\n\n(Frau Henke, CDU: Ihnen immer!)\n\n\u2013 Frau Henke, wir wollen nicht \u00fcber Lehrervergangen-\nheiten reden.\n\nIch m\u00f6chte jetzt an dieser Stelle nochmals folgendes\nProblem beleuchten: Sie kommen mit Ihrem Strickmuster\nder Bek\u00e4mpfung von Extremismus von links und rechts\neinfach in Kontroverse mit der tats\u00e4chlichen gesellschaft-\nlichen Situation, wie sie der Verfassungsb\u00fcrger auch im\nFreistaat Sachsen wahrnimmt. Das Bild sieht etwa so\naus: Der scheinbar grundrechtshypertrophierende Staat,\nhier der Freistaat Sachsen, sieht sich einer anschwellen-\nden braunen Flut auf den Stra\u00dfen zum einen, einer\nscheinbar allf\u00e4llig gewaltt\u00e4tigen Reaktion der linksauto-\nnomen Szene zum anderen hilf- und wehrlos gegen\u00fcber.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Herr G\u00f6tzel, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Danke, Herr Bartl.\nK\u00f6nnen Sie mir sagen, wer bei der Demonstration in\nLeipzig die Steine geworfen hat, die zu Sachsch\u00e4den und\nvielem anderen gef\u00fchrt haben?\n\nBartl, PDS: Herr G\u00f6tzel, ich anempfehle \u2013 jederzeit gute\nDienste zu leisten, auch seitens der Fraktion; gegen ein\nbilliges Entgelt leihen wir es aus, da wir es auch gekauft\nhaben von RTL oder SAT \u2013, ich anempfehle einfach das\nAnsehen des Videos von \u201eSpiegel-TV\u201c, gesendet am\n4.11.2001, 21.45 Uhr, sieben Minuten und 42 Sekunden\ndort gefilmt \u2013 einfach gefilmt, wie es gelaufen ist.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sie k\u00f6nnen es mir nicht sagen, wer die\nSteine geworfen hat?\n\nBartl, PDS: Dort werden Sie sehen, dass dort, wo die\nSteine geworfen worden sind, die Steine geworfen wur-\nden, nachdem die Polizei in die Sitzblockade hineingetre-\nten war \u2013 w\u00f6rtlich von der Bundestagsabgeordneten in\nder Anh\u00f6rung der Fraktion gesagt: \u201e\u2026 nachdem sie in\nuns brutal hineingetreten sind\u201c.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nUnd dann ist doch wohl gesagt worden, Herr\nStaatsminister, dass die Steine aus dem Bett der Stra\u00dfen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3422\n\nbahn und dergleichen mehr danach geworfen worden\nsind. Das haben Sie doch eingeworfen.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Danach spielt keine Rolle!\nDie Frage war nach dem ersten Stein!)\n\nIch darf folgenden Vorschlag unterbreiten: Sie unterhal-\nten sich dar\u00fcber mit meinen Kollegen, die in Leipzig vor\nOrt waren. Sie werden dann authentische Zeugen be-\nkommen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, m\u00f6chten\nSie noch eine zweite Zwischenfrage beantworten?\n\nBartl, PDS: Ich beantworte gern noch eine Zwischenfra-\nge.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n.\n\nClemen, CDU: W\u00fcrden Sie mit mir \u00fcbereinstimmen,\nHerr Bartl, dass es am 1. September in Leipzig ebenfalls\nSteinw\u00fcrfe gegeben hat, und dass es einem Abgeordne-\nten durchaus zuzurechnen ist, dort zu sehen, wer wo\nSteine geworfen hat und dass dort eindeutig aus dem\nlinksextremen Bereich Steine geworfen worden sind?\n\nBartl, PDS: Kein Widerspruch.\nIch will jetzt einen Satz vorwegnehmen. Ich habe vorhin\nschon gesagt: Es steht au\u00dfer Streit, dass Artikel 8 des\nGrundgesetzes das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit\nf\u00fcr alle Deutschen unter der Voraussetzung gew\u00e4hrleis-\ntet, dass alle Deutschen das Recht haben,\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Grundrecht auf Steinewerfen!)\n\nsich ohne Anmeldung und Erlaubnis friedlich und ohne\nWaffen zu versammeln.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Friedlich zu versammeln!)\n\nWill hei\u00dfen: Es belastet nur das Niveau unserer Diskus-\nsion, wenn Sie uns unterstellen, dass wir irgendwo je-\nmandem einen besonderen Anspruch formal zugestehen\ngewaltsam Demonstrationen durchzuf\u00fchren. Es belastet\nnur das Niveau.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nSie haben Steinewerfen als legitim betrachtet!)\n\n\u2013 Nein, ich habe gesagt, \u2013 \u2013\n\n\u2013 Verleumdung ist von der Immunit\u00e4t nicht gedeckt, ich\nw\u00e4re vorsichtig, Herr Gr\u00fcning! Mit mir machen Sie die\nNummer nicht! Verleumdung ist von der Immunit\u00e4t\nnicht gedeckt, seien Sie vorsichtig!\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas machen Sie mit mir als Anwalt nicht!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte, dass das\nnicht \u00fcber Zwischenrufe hinausgeht; bitte gehen Sie\ndann ans Mikrofon und stellen die Zwischenfrage. \u2013\nBitte setzen Sie fort.\n\nBartl, PDS: Ich war bis zu der Problematik gekommen,\ndass an dieser Stelle gewisserma\u00dfen Ihr Strickmuster\nnicht auf die gesellschaftliche Wahrnehmung passt. Die\nist eben so, dass der B\u00fcrger den Eindruck bekommt,\ndass der Staat mit dem aktuell geltenden Versammlungs-\ngesetz oder auch mit dem bisherigen Instrumentarium\naus dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz nur \u00fcber stumpfe\nWaffen verf\u00fcgt. Alle beh\u00f6rdlichen Versuche, mit dem be-\nstehenden versammlungsrechtlichen Instrumentarium\nder professionell organisierten, operierenden Rechtsextre-\nmen Herr zu werden, scheitern sp\u00e4testens vor Gericht.\nDen Gerichten sind die H\u00e4nde gebunden; gefordert ist\nder wehrhaft demokratische Gesetzgeber.\n\nAus dieser Sicht duldet die heutige Debatte tats\u00e4chlich\nkeinen Aufschub. Da steht wie eine Kanzelverk\u00fcndigung\ndas Leipziger Pfarrerwort via OVG Bautzen im Raum, in\ndem es um den Vorwurf an die dortigen Richter geht,\nwie Steigb\u00fcgelhalter von Neonazis zu agieren.\n\nDa sind die wenige Tage zur\u00fcckliegenden und an h\u00f6chst\nsensibler St\u00e4tte gesprochenen Worte des Pr\u00e4sidenten des\nZentralrates der Juden in Deutschland, Paul Spiegel, der\nder deutschen und damit auch der s\u00e4chsischen Justiz\nVers\u00e4umnisse im Kampf gegen Rechtsradikalismus und\nAntisemitismus vorwirft und in aller Verantwortung\nsagt: Es gibt Richter, die auf diesem Auge blind sind.\nGleichzeitig bekennt er, dass man schon ziemlich ins\nGr\u00fcbeln kommt, wenn es der Generalstaatsanwalt Sach-\nsens ablehnt, nach den durch Leipzigs Stra\u00dfen hallenden\nParolen \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c zu ermitteln.\n\nWir sind mit diesen und unz\u00e4hligen weiteren Pers\u00f6nlich-\nkeiten, die sich \u00e4hnlich besorgt artikulieren, in einem\neinig: Es ist kein Zustand, dass sich nun schon im\nMonatstakt immer dasselbe Ritual abspielt: Neonazis\nbeantragen einen Aufzug; die \u00f6rtlichen Verwaltungs-\nbeh\u00f6rden, soweit sie nicht schon nach dem ersten\nAngriff wegen der Aussichtslosigkeit eines Verbotes re-\nsignieren, genehmigen; wenn die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden ver-\nbieten, klagen die Neonazis; die Verwaltungsgerichts-\nebene l\u00e4sst in der ersten oder der zweiten Instanz zu \u2013\nmit mehr oder weniger griffigen Auflagen, die umgan-\ngen werden von Anmeldern vom Schlage eines Christian\nWorch, der seine Neonazi-Karriere bereits Mitte 1970 in\nder Hansa-Bande des Michael K\u00fchnen begann, in allen\nverschiedenen Gerichtsbarkeiten hoch erfahren ist und\ngenau wei\u00df, wie man solche Auflagen l\u00e4ssig umgeht\noder wie man sie einfach aussitzt wie am 3. November,\nindem man die entsprechenden strafrechtlichen Hand-\nlungen gegen die B\u00fcrger erst dann unternimmt, wenn\ndie offizielle Demo scheinbar beendet ist, was an der\nStrafbarkeit nichts \u00e4ndert.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Ich gestatte nochmals eine Zwischenfrage.\n\nClemen, CDU: Vielen Dank, Herr Bartl. \u2013 Geben Sie mir\nRecht, dass die Demonstration am 1. September nach\nden Rufen \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c aufgel\u00f6st\nworden ist?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3423\n\nBartl, PDS: Ich gebe Ihnen Recht, kann aber im Detail\nnicht nachvollziehen, auf wessen Weisung und wie die\nAufl\u00f6sung vollzogen worden ist, weil ich nicht die ent-\nsprechenden Informationen habe. Ich mache nur auf Fol-\ngendes aufmerksam: Just in der Landtagssitzung danach\nhabe ich die Frage gestellt, was denn angesichts der Tat-\nsache geschieht, dass in Leipzig in dieser Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung Parolen wie \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c\nskandiert worden sind.\n\n(Staatsminister Hardraht: Aufgel\u00f6st worden ist das!)\n\nDaraufhin ist mir gesagt worden, es werde gepr\u00fcft und\nermittelt. Anschlie\u00dfend hat der Leitende Oberstaats-\nanwalt von Leipzig 286 Ermittlungsverfahren eingeleitet,\nich nehme an, gegen Bekannt. Es ist immer ehrenwert,\ndass von den Polizisten die Personalien festgestellt wor-\nden sind.\n\nDann kommt \u2013 das ist ja das Problem, das als Skandal\ndurch die aktuelle s\u00e4chsische Landschaft geistert \u2013 jene\nmysteri\u00f6se Verf\u00fcgung, Anweisung oder Orientierung des\nGeneralstaatsanwaltes vom 29.10.2001 an die Staatsan-\nwaltschaft, nicht zu ermitteln, weil diese Parole ver-\nmeintlich nicht unter \u00a7 86a Abs. 2 f\u00e4llt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\nJetzt sage ich \u2013 noch exakt in Beantwortung der gestell-\nten Frage \u2013: Herr Staatsminister, wenn es eine Tatsache\nist, dass diese 286 Ermittlungshandlungen nach Ihrer\nAuffassung berechtigt waren und fortgesetzt werden\nm\u00fcssen \u2013 daf\u00fcr ausdr\u00fccklich meine pers\u00f6nliche Refe-\nrenz, dass Sie den Schneid hatten, sich als Minister so zu\nentscheiden, denn das war in diesem Land nicht immer\ndie praktische Handhabung \u2013, dann muss doch aber Fol-\ngendes bei der Anmeldung der Demo f\u00fcr den 3.11.2001\nhinterfragbar sein: Wenn es am 1. September unter dem\nAnmelder Worch zu mindestens 286 in Verdacht stehen-\nden Straftaten nach \u00a7 86 kam, wieso bekommt derselbe\nWorch f\u00fcr den 3. November eine weitere Kundgebung\ngenehmigt, wenn das geltende Versammlungsgesetz in\n\u00a7 5 vorschreibt:\n\n\u201eDie Abhaltung einer Versammlung kann nur im Einzel-\nfall und nur dann verboten werden, wenn Tatsachen\nfestgestellt sind, aus denen sich ergibt, dass der Veran-\nstalter oder sein Anhang Ansichten vertreten oder \u00c4u\u00dfe-\nrungen dulden werden, die ein Verbrechen oder ein von\nAmts wegen zu verfolgendes Vergehen zum Gegenstand\nhaben.\u201c\n\nDamit war doch geradezu eine Handhabe f\u00fcr das Verbot\ndieser neuen Demo von Worch gegeben. Es gab n\u00e4mlich\n286 Ermittlungsverfahren und damit durchaus Tat-\nsachen, die man mindestens ernsthaft vortragen und\npr\u00fcfen musste, um zu einem Verbot zu kommen. Da\nmuss man nicht erst warten, ob die am 3. November vor\noder nach der Aufl\u00f6sung wieder \u201eRuhm und Ehre der\nWaffen-SS\u201c br\u00fcllen, denn das konnte man vorher heran-\nziehen. Genau darin liegt die Halbherzigkeit.\n\nSo viel zur Beantwortung der Frage. Ab jetzt z\u00e4hlt wie-\nder meine normale Redezeit,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ich bitte um Nachsicht.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nSie haben es fast geschafft mich aus dem Konzept zu\nbringen. Ich will aber dennoch versuchen, es wieder auf-\nzunehmen.\n\nVorausgesetzt also, dass wir uns einig darin sind, dass\nes nur um gewaltfreie Demonstrationen geht, steht jetzt\ndie Frage, ob es eine andere M\u00f6glichkeit als eine restrik-\ntive bzw. repressive Handhabung des Versammlungs-\nrechts gegen\u00fcber diesen beiden Sonderkategorien \u2013 Ex-\ntremismus von Links oder von Rechts \u2013 gibt, ob wir also\neine andere rechtliche M\u00f6glichkeit haben. Damit befasst\nsich unsere Fraktion. Dahin gehen unsere Vorschl\u00e4ge\nund auch unser Entschlie\u00dfungsantrag, der nachher noch\nn\u00e4her zu begr\u00fcnden sein wird.\n\nEines ist zun\u00e4chst sicher kompliziert: Die einschl\u00e4gige\nLiteratur bejaht \u00fcberwiegend, dass auch rechtsextremisti-\nsche Versammlungen unter den Schutz des Artikels 8\nfallen. Diese Ansicht vertritt zum Beispiel T\u00f6lle in einem\nj\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Beitrag in der \u201eNeuen Zeitschrift\nf\u00fcr Verwaltungsrecht\u201c. Das ist \u00fcbrigens ein Polizeiprakti-\nker, wie der Herr Staatsminister wei\u00df. Bei ihm hei\u00dft es,\ndie Entnazifizierungsgesetzgebung der alliierten Besat-\nzungsm\u00e4chte im Sinne von Artikel 139 Grundgesetz sei\n1958 durch den Bundestag aufgehoben worden. Damit\nwird gewisserma\u00dfen begr\u00fcndet, dass auch Neonazis in\nDeutschland jetzt unter den Schutz des Artikels 8 fallen.\n\nEs sei einmal dahingestellt, ob sich die in Artikel 139\nGrundgesetz zu diesem Zeitpunkt enthaltenen \u00dcber-\ngangsbestimmungen schon erledigt hatten; der Artikel\n139 ist nie aus dem Grundgesetz gestrichen worden. Er\nsteht heute noch drin. Der Verfassungsgeber muss sich\ndabei ja etwas gedacht haben. Es muss also weiterhin als\nGrundimpetus dieser Verfassungsgemeinschaft gelten,\ndass wir neonazistische Bekundungen bzw. neonazisti-\nsches Gedankengut nicht haben wollen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAnsonsten g\u00e4be es den Artikel 139 im Grundgesetz nicht\nmehr, mindestens dann nicht mehr, abgesehen davon,\ndass Neonazismus auch in der Reichweite von Artikel 1,\nW\u00fcrde des Menschen, und Artikel 26 Grundgesetz, Ver-\nbot eines Angriffskrieges, liegt.\n\nWenn Sie uns das anbieten, Herr Staatsminister, dann\nhabe ich folgendes Problem: Es gibt ja nicht nur Grimm,\nder f\u00fcr Schily ein Gutachten erstellt. Wie das mit Gut-\nachtern so ist, wem man also glaubt und wem man nicht\nglaubt \u2013 diesen Disput haben wir gestern Abend schon\nausgetragen, als es um das B\u00fcro von Ingrid Biedenkopf\nging.\n\nEs mag sein, dass Herr Grimm der Auffassung ist, dass\nman das Versammlungsgesetz tats\u00e4chlich nicht anders\nhandhaben kann \u2013 dies teilen wir auch \u2013, aber es gibt\nauch ernst zu nehmende Kommentatoren, die einen Weg\nweisen. Ich darf zum Beispiel auf Prof. Battis verweisen,\nimmerhin Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Staats- und Verwal-\ntungsrecht sowie Verwaltungswissenschaften an der\nHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, und auf den Mitverfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3424\n\nser des Artikels, Dr. Krikuleit, Assistent an diesem Lehr-\nstuhl. Beide vertreten folgende Auffassung:\n\n\u201eDer Ausschluss der nazistischen Ideologie aus dem de-\nmokratischen Willensbildungsprozess ist danach ein in\nder Rechtsordnung der Bundesrepublik nachweisbarer,\ndurch das historisch bezogene, die grundgesetzliche Ord-\nnung gegen\u00fcber anderen westlichen Demokratien profi-\nlierende Prinzip der streitbaren Demokratie legitimierter\nVerfassungsbelang, der geeignet ist, die Freiheit der Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung auch jenseits verfassungsgerichtlicher\nVerbots- und Verwirkungsentscheidungen nach Artikel\n21 Abs. 2 und Artikel 18 Grundgesetz inhaltlich zu be-\ngrenzen.\u201c\n\nWeiter diese Autoren:\n\n\u201eDamit werden Meinungs\u00e4u\u00dferungen in der Regel dann\nverfassungsrechtlich unterbunden werden k\u00f6nnen, wenn\nsie geeignet sind und darauf abzielen, nationalsozialisti-\nsches Gedankengut durch Verherrlichung oder Verharm-\nlosung in der \u00d6ffentlichkeit zu legitimieren.\u201c\n\nWir h\u00e4tten erwartet, dass sich die Staatsregierung, wenn\nsie Konzeptionen darstellt, wie man gewisserma\u00dfen auf\ndiese geltende Situation das Versammlungsrecht und das\nmaterielle Recht anpassen kann, auch solchen Gedanken\nund Erw\u00e4gungen zuwendet.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass es\nnicht darum gehen kann, am Versammlungsrecht herum-\nzubasteln. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass es\nauch nicht darum gehen kann, die Brokdorf-Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 1985\nzu unterlaufen, die im Prinzip die Polizei darauf orien-\ntiert, bei allen Demonstrationen, unabh\u00e4ngig vom An-\nmelder, zun\u00e4chst einmal dieses Kooperationsmodell zu\nsuchen.\n\nGegenw\u00e4rtig ist es f\u00fcr die Polizei eine unendliche Qu\u00e4le-\nrei \u2013 wir sollten sie ihr ersparen \u2013, wenn sie immer wie-\nder neu zu fragen hat: Habe ich nun Verbotsgr\u00fcnde oder\nhabe ich sie nicht? Reicht es zum Notstand oder reicht\nes nicht? Habe ich bei der Gegendemo Einwandsgr\u00fcnde\noder habe ich sie nicht?\n\nWir sind der Auffassung, dass eine materiellrechtliche\nVerfassungslage zu schaffen ist, die klarstellt, dass die\nWiederbelebung faschistischen Gedankengutes von der\nBundesrepublik Deutschland verfassungswidrig und\nstrafbewehrt ist. Das ist das, was wir wollen. Das ist das,\nwas wir fordern. Jeder b\u00f6se Anschein, verfassungsm\u00e4\u00dfig\nverb\u00fcrgte Grundrechte einschr\u00e4nken zu wollen, ist zu\nvermeiden. Es w\u00e4re aus unserer Sicht der richtige Weg,\nin das Grundgesetz eine Klausel aufzunehmen, die die\nBestrebungen zur Wiederbelebung nationalsozialistischen\nGedankenguts f\u00fcr nicht verfassungsm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt und\nunter Strafe stellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeil uns gestern der Herr Ministerpr\u00e4sident in der Re-\ngierungserkl\u00e4rung zu einem ganz anderen Thema die\nEhre angetan hat, diesen Vorschlag, eine antifaschistische\nKlausel im Grundgesetz aufzunehmen, als rote oder\nlinke Spinnerei und \u00c4hnliches zu diffamieren, muss ich\nsagen: Der Vorschlag \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie das dem\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten bestellen \u2013 kommt vom\n\n20. Bundeskongress der Gewerkschaft der Polizei und\nwurde 1994 in Form einer Resolution eingebracht.\n\nDie Fraktion der PDS im Deutschen Bundestag hat sich\nmit der am 16. Februar 2001 erfolgten Einbringung eines\nGesetzentwurfes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes der\nBundesrepublik Deutschland, Drucksache 14/5127, dies\nzu Eigen gemacht. Begehrt wird, den Artikel 26 des\nGrundgesetzes, also jenen, der schon das Verbot des An-\ngriffskrieges normiert, wie folgt neu zu fassen:\n\n\u201eHandlungen, die geeignet sind und in der Absicht vor-\ngenommen werden, das friedliche Zusammenleben der\nV\u00f6lker zu st\u00f6ren und insbesondere die F\u00fchrung eines\nAngriffskrieges vorzubereiten\u201c \u2013 jetzt kommt die Einf\u00fc-\ngung \u2013 \u201eoder nationalsozialistisches Gedankengut wie-\nderzubeleben, sind verfassungswidrig. Sie sind unter\nStrafe zu stellen.\u201c\n\nHerr Staatsminister, auch wenn Sie das nicht anhebt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er liest gerade Comics!)\n\nweil Sie gerade nachlesen, was in dem aktuellsten Be-\nricht dar\u00fcber steht, wie es am 3.11.2001 wirklich abgelau-\nfen ist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das kann ich Ihnen sagen;\nich war doch dabei!)\n\noder was immer Sie tun, muss ich fragen: Warum k\u00f6n-\nnen wir uns in diesem Landtag bzw. in deutschen Parla-\nmenten, wenn es uns allen ernst ist, diesbez\u00fcglich nicht\nverst\u00e4ndigen? Sie haben das berechtigterweise gesagt,\nHerr Staatsminister: Wenn es uns \u00fcber ist, Kr\u00e4fte, Men-\nschen, finanzielle Mittel oder was auch immer zu binden\nmit permanenten Ma\u00dfnahmen gegen den Versuch der\nNazis, die Stra\u00dfe zu bekommen, so ist zu fragen: Warum\nk\u00f6nnen wir uns nicht darauf verst\u00e4ndigen, eine solche\nVerfassungslage zu schaffen, in der ein gesellschaftlicher\nKonsens gefunden wird? Dieser ist in Artikel 139 des\nGrundgesetzes bereits angelegt. Er sollte noch einmal ex-\npressis verbis in die Verfassung kommen.\n\nOb das dogmatisch an eine andere Stelle geh\u00f6rt als in\nden Artikel 25, dar\u00fcber l\u00e4sst sich streiten. Aber warum\nk\u00f6nnen wir das nicht tun? Damit w\u00e4re von vornherein\nin dem jetzt geltenden Versammlungsgesetz immer ein\nsachlicher und materieller Rechtsgrund angelegt und\nman k\u00f6nnte sagen: Mit den Parolen, mit diesen Gedan-\nken usw. seid ihr von der demokratischen Meinungsbil-\ndung ausgeschlossen.\n\nDas wird durch Artikel 8 des Grundgesetzes nicht\ngesch\u00fctzt, weil das andere konkurrierende Verfassungs-\ng\u00fcter im Kern trifft und im Kern verletzt und der Bun-\ndesrepublik Deutschland im internationalen Ma\u00dfstab\nbzw. im Ausland einen nicht ausgleichbaren Ansehens-\nschaden bereitet.\n\nUnter diesem Aspekt bitten wir um eine objektive De-\nbatte in Bezug auf unsere Auffassung und speziell zu\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag, den meine Kollegen noch\neinbringen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich glaube, meine Da-\nmen und Herren, jetzt haben sich vor allem die Steno-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3425\n\ngrafinnen und Stenografen einen Applaus verdient, die\neinem ungemein hohen Redetempo folgen mussten, was\nsicherlich sehr schwierig war.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt ist die Maschine\n\nhei\u00df gelaufen! \u2013\nZuruf von der PDS: Und der Kopf auch!)\n\nDie CDU-Fraktion hat das Wort. Ich rufe den Fraktions-\nvorsitzenden der CDU, Herrn Dr. H\u00e4hle, auf.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich werde mich bem\u00fchen, etwas\nlangsamer als mein Vorredner zu sprechen. Vielleicht\nwird es dadurch auch etwas klarer. Denn das, was in\ndiesem Landtag stattfinden soll, ist bestimmt kein Dauer-\ndisput von Rechtsgelehrten. Wor\u00fcber wir hier diskutie-\nren, muss vom Volk verstanden werden, wenn es einen\nSinn machen soll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nHerr Bartl, ich habe den Eindruck, dass Sie die Men-\nschen mit Ihrem Redeschwall bewusst verwirren wollen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist nun aber falsch!)\n\nWer wirklich verstanden hat, was Sie da von sich gege-\nben haben, der wird gemerkt haben, dass vieles davon\nsehr widerspr\u00fcchlich war. Sie haben sozusagen erst ein-\nmal ins Konzept gesprochen nach dem Motto: Reden wir\nerst einmal, nachdenken k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter.\n\nIch will deshalb zun\u00e4chst einmal etwas Grunds\u00e4tzliches\nsagen, weil es bez\u00fcglich dieser Grunds\u00e4tze der Demo-\nkratie oft gro\u00dfe Missverst\u00e4ndnisse gibt. Mancher denkt \u2013\ndas wird von Leuten wie meinem Vorredner und von\nseiner Partei bewusst gen\u00e4hrt \u2013, Demokratie sei dann be-\nsonders perfekt, wenn jeder machen kann, was er will\noder was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben Sie doch zugelassen!)\n\nIch will Ihnen aber sagen: Auch der demokratische\nRechtsstaat ist in vollem Sinne staatliche Obrigkeit. De-\nmokratie hei\u00dft zwar, dass Entscheidungen nicht willk\u00fcr-\nlich vom Einzelnen getroffen werden, sondern erst nach\numf\u00e4nglicher Diskussion, nach Beteiligung der Betroffe-\nnen und der \u00d6ffentlichkeit sowie durch Abstimmungen.\nDas, wof\u00fcr eine demokratische Mehrheit nach diesem\nlangen Prozess zustande kommt, erlangt Gesetzeskraft,\nsofern es im Rahmen der Verfassung und der g\u00fcltigen\nGesetze ist.\n\nDann kommt eine zweite Phase. Jeder, der mit einer Ent-\nscheidung, die in der Demokratie von denjenigen, die\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, getroffen worden ist, nicht zufrie-\nden ist oder diese Entscheidung f\u00fcr falsch h\u00e4lt, kann da-\ngegen gewaltfrei protestieren oder ein Gericht anrufen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So lange, bis die Polizei kommt!)\n\nHat ein Gericht letztinstanzlich entschieden, gilt diese\nEntscheidung. Das gilt in der Demokratie. Nach der Ver-\n\nfassung hat niemand das Recht, gewaltsam gegen solche\nEntscheidungen vorzugehen oder Widerstand gegen die\nStaatsgewalt zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Man wird doch wohl noch\nauf der Stra\u00dfe stehen d\u00fcrfen, Herr H\u00e4hle!)\n\nEs gibt eine einzige Ausnahme. In Artikel 20 Abs. 4 des\nGrundgesetzes hei\u00dft es: \u201eGegen jeden, der es unter-\nnimmt, diese Ordnung\u201c \u2013 es geht um die Ordnung des\nGrundgesetzes \u2013 \u201ezu beseitigen, haben alle Deutschen\ndas Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht\nm\u00f6glich ist.\u201c\n\n(Frau Schulz, PDS: Eben!)\n\nNun reden wir einmal \u00fcber das Demonstrationsrecht.\nGehen wir einmal davon aus, dass Demonstrationen f\u00fcr\ndiejenigen, gegen die sich eine Demonstration richtet, im-\nmer unangenehm sind. Richten sich Demonstrationen ge-\ngen die, die regieren, dann ist es doch wohl nicht ganz\nausgeschlossen, dass ein Verbot zum Beispiel aus politi-\nschen Gr\u00fcnden recht schnell als probates Mittel einge-\nsetzt wird. Die unabh\u00e4ngigen Gerichte wachen deshalb\nmit ganz besonderer Aufmerksamkeit, sozusagen mit Ar-\ngusaugen, dar\u00fcber, dass das Grundrecht der Demonstra-\ntionsfreiheit nicht angetastet wird.\n\n(Frau Schulz, PDS: Mit Recht!)\n\nMit der Meinungsfreiheit verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. Politi-\nsche Meinungs\u00e4u\u00dferungen und \u00f6ffentliche Kundgebung\npolitischer Ansichten m\u00fcssen weitgehend uneinge-\nschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein, egal aus welcher Ecke sie kom-\nmen, ob von links, von rechts oder aus der politischen\nMitte. Egal ob es einer Minderheit bzw. der gro\u00dfen\nMehrheit passt oder nicht \u2013 das ist die Verfassungslage.\n\nDemonstrationsverbote sind nur in ganz bestimmten, ge-\nnau definierten F\u00e4llen m\u00f6glich. Das erkennt Herr Bartl\nan, wenn ich es richtig verstanden habe. Ist eine\nDemonstration aber erlaubt, weil keine stichhaltigen Ver-\nsagungsgr\u00fcnde vorgebracht werden konnten, dann ist\ndie staatliche Gewalt verpflichtet die Wahrnehmung des\nDemonstrationsrechtes zu gew\u00e4hrleisten. Es gibt keine\nBerechtigung f\u00fcr irgendeine Form zivilen Widerstands,\nwie es die PDS-Fraktion in ihrem Dringlichen Antrag,\nDrucksache 3/5250, der Gegenstand einer Sondersitzung\nwerden sollte, fordert. Jetzt haben wir die ersten beiden\nPunkte dieses Antrages als Entschlie\u00dfungsantrag in\nDrucksache 3/5333 vorliegen.\n\nIch meine, Herr Bartl, verr\u00e4terisch ist besonders der Punkt\n2 dieses Antrages. Er richtet sich gegen grundlegende Ar-\ntikel des Grundgesetzes, also gegen Grundrechte, gegen\nArtikel 8 \u2013 Versammlungsfreiheit \u2013, Artikel 9 \u2013 Vereini-\ngungsfreiheit \u2013, Artikel 21 \u2013 Aufgabe und Stellung der\npolitischen Parteien.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es ist sinnlos,\ner hat nichts verstanden!)\n\nSie schreiben, dass diese Artikel als unzureichend zu be-\nzeichnen seien, weil sie angeblich keine ausreichende\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3426\n\nHandhabe f\u00fcr eine Unterbindung bestimmter Demons-\ntrationen b\u00f6ten; sie sollten deshalb eingeschr\u00e4nkt wer-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo steht das?)\n\n\u2013 Es steht dort, wo Sie fordern, es solle eine antifaschisti-\nsche Klausel in Artikel 26 Abs. 1 des Grundgesetzes ein-\ngef\u00fcgt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Haben Sie mir vorhin darin folgen k\u00f6nnen,\ndass dieser Gesetzesvorschlag eine Resolution des Kon-\ngresses der Polizeigewerkschaft, GdP, aus dem Jahre\n1994 aufnimmt, und sind Sie dar\u00fcber im Bilde, dass\nexakt diese Novelle zum Grundgesetz durch den Deut-\nschen Bundestag der jetzigen Legislaturperiode in erster\nLesung behandelt worden ist und sich derzeit im Rechts-\nausschuss des Bundestages \u00fcberwiesenerma\u00dfen befindet,\nder in K\u00fcrze eine Expertenanh\u00f6rung vornehmen wird?\nHalten Sie, wenn Sie das alles wissen, dann an Ihrem\nVorwurf fest, dass wir hier etwas Verfassungswidriges\nvorhaben?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Bartl, auch wenn Sie sonst noch\nirgendwelche Kronzeugen f\u00fcr die Entstehung dieses Vor-\nschlages bringen, Sie \u00fcbernehmen diesen Vorschlag und\nbringen ihn als Entschlie\u00dfungsantrag in den S\u00e4chsischen\nLandtag ein. Dann steht es uns genauso gut zu Gesicht\nwie dem Deutschen Bundestag, dass wir hier dar\u00fcber\ndebattieren d\u00fcrfen. Das ist doch das Mindeste, was Sie\nuns zugestehen m\u00fcssen, und dass wir auch eine Mei-\nnung dazu haben k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen ja wieder wider-\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. H\u00e4hle,\nwenn Sie jetzt konkret Bezug auf den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nehmen, muss ich Sie zur Sache verweisen, weil der\nEntschlie\u00dfungsantrag noch nicht eingebracht ist. Wenn\nSie darauf Bezug nehmen, was Herr Bartl dazu gesagt\nhat, dann gestatte ich das.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Bartl hat in sei-\nnem Redebeitrag ununterbrochen auf diesen Entschlie-\n\u00dfungsantrag verwiesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: So ist das!)\n\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag liegt in Schriftform jedem\nAbgeordneten dieses Hohen Hauses vor. Er liegt auf un-\nseren Tischen. Ich kann nicht etwas ignorieren, was allen\nzur Kenntnis gelangt ist. Es ist doch mein freies Recht\n\nals Abgeordneter, dazu dann Stellung zu beziehen, wenn\nich das will.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU: So ist es!)\n\nMein Eindruck ist, dass die PDS sich damit die Defini-\ntionshoheit sichern will, um beurteilen zu k\u00f6nnen, was\naus ihrer Sicht unter nationalsozialistisches Gedankengut\nf\u00e4llt. Sie will \u2013 das ist mein Eindruck \u2013 das Recht haben,\nihre Feindbilder selbst definieren zu k\u00f6nnen, um gegen\ndiesen Feind mit Mitteln des zivilen Widerstands k\u00fcnftig\nungestraft vorgehen zu d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen Eindruck muss man angesichts Ihrer Ausf\u00fchrun-\ngen haben.\n\nAuch schlie\u00dfe ich aus dem Redebeitrag meines Vorred-\nners, linksextreme Gewalt solle durch die Verfassung so-\nzusagen legitimiert werden. Diese Legitimation solle\ndazu dienen, gegen Menschen allein wegen ihres Gedan-\nkengutes vorgehen zu d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEhe Sie schreien, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren, dass\nich und meine Fraktion nationalsozialistisches Gedanken-\ngut nicht billigen und ihm nichts, aber auch gar nichts\nabgewinnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNur die Vorstellung, man k\u00f6nne jemandem sozusagen\nseine Gedanken auspr\u00fcgeln oder man k\u00f6nne irgend-\njemanden allein wegen seiner Gesinnung von den\nGrundrechten ausschlie\u00dfen, zeigt, wes Geistes Kinder die\nAntragsteller oder der Vertreter der PDS, der hier ge-\nsprochen hat, sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sind einfach noch \u2013 das ist meine Meinung \u2013 in ge-\nf\u00e4hrlicher N\u00e4he zu Ihren Vorg\u00e4ngern, die sich anma\u00dften,\nMenschen wegen ihrer Gesinnung oder\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: H\u00f6ren Sie doch auf,\nsolchen Unsinn zu erz\u00e4hlen!)\n\ngar nur wegen ihrer vermuteten Gesinnung als \u201efeind-\nlich negative Kr\u00e4fte\u201c einzustufen, gegen die dann jedes\nMittel recht war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage\nbeantworten, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er sieht sich ihr\nnicht gewachsen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3427\n\nHerr Bartl hat heute schon einmal in der 2. Aktuellen\nDebatte behauptet, seine Partei h\u00e4tte aus der Vergangen-\nheit gelernt.\n\n(Bartl, PDS: Ja!)\n\nDie Nagelprobe steht noch aus.\nUns wird oft angetragen, wir sollten endlich aufh\u00f6ren,\nauf der Vergangenheit der PDS herumzutrampeln; wir\nsollten uns vielmehr inhaltlich mit der PDS auseinander\nsetzen. Hier geht es um einen Kernbereich dieser in der\nTat notwendigen Auseinandersetzung, n\u00e4mlich um die\nStellung der PDS zur Demokratie und zum Grundgesetz\njetzt und heute.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAlso ich muss f\u00fcr mich feststellen, dass sich die PDS mit\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung nicht ab-\nfinden will, sondern immer wieder damit lieb\u00e4ugelt,\nFreiheitsrechte einzuschr\u00e4nken, freilich nicht f\u00fcr sich,\nsondern f\u00fcr andere.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\n\u201eDer Zweck heiligt die Mittel\u201c ist ein Instrument, das\nnoch nie etwas Gutes bewirkt hat. Anhand der aktuellen\nForderungen l\u00e4sst sich absehen, was uns bl\u00fchen w\u00fcrde\nf\u00fcr den Fall, dass diese Partei einmal nicht mehr nur an\nder Macht beteiligt sein sollte, sondern die Macht selbst\nin die Hand bekommen k\u00f6nnte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schulz,\nbitte.\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Vielen Dank.\nHerr Dr. H\u00e4hle, ich glaube mich zu erinnern, dass Sie\nzum Tag der Grundsteinlegung f\u00fcr die Dresdner Syn-\nagoge anwesend waren, als der Ministerpr\u00e4sident der j\u00fc-\ndischen Gemeinschaft seine Gr\u00fc\u00dfe \u00fcberbrachte, die\nFreude ausdr\u00fcckte und dort Bezug nehmend auf die Ge-\nschichte dieses Hauses der j\u00fcdischen Gemeinde in Dres-\nden sagte: Er erwarte von allen demokratisch gesinnten\nB\u00fcrgern dieses Landes, dass sie niemals mehr solchen,\nalso den Rechten, weil es damals in den Zeitgeist passte,\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Gemeint sind\ndie Rechtsradikalen!)\n\ndie Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze \u00fcberlassen. K\u00f6nnen Sie sich an\ndiese Worte erinnern?\nIch frage Sie zugleich, ob die Aufforderung, diesen Leu-\nten die Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze nicht zu \u00fcberlassen, nicht\nauch so verstanden werden kann, dass man sich ihnen\nentgegenstellt, entgegensetzt, Unterschriften sammelt\nund Plakate zeigt, und ob das, aufgefordert durch den\nMinisterpr\u00e4sidenten, so geahndet werden kann wie in\n\nLeipzig. Stimmt das mit Ihren Vorstellungen vom Verfas-\nsungsrecht \u00fcberein?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Kollegin, ich werde es Ihnen\ngleich erkl\u00e4ren. Was der Ministerpr\u00e4sident in der Syna-\ngoge gesagt hat, kann ich voll unterst\u00fctzen. Das habe ich\naus vollem Herzen innerlich unterst\u00fctzt und sehe es\nganz genauso.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wir reden \u00fcber ganz verschiedene Dinge. Sie haben\nauch einiges durcheinander gebracht. Nat\u00fcrlich kann ich\nPlakate zeigen. Nat\u00fcrlich kann ich mich an den Stra\u00dfen-\nrand stellen. Worum es hier geht, ist, ob ich Widerstand\nleisten darf, wenn ich von der Polizei aufgefordert\nwerde, einen bestimmten Platz oder eine Stra\u00dfe zu r\u00e4u-\nmen, und zwar auf der Grundlage einer richterlichen\nAnordnung.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: So ist das! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nIch will eines zugestehen, meine Damen und Herren, in\neinem d\u00fcrfte in diesem Hohen Hause tats\u00e4chlich Einig-\nkeit bestehen: Die politischen Ansichten dieser etwa 1 200\nDemonstranten in Leipzig am 3. November 2001 aus der\nrechtsextremen Szene und ihrem Umfeld teilen wir nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die Art und Weise, wie wir mit politisch anders\ndenkenden Gruppierungen umgehen, bestehen aber in\ndiesem Hohen Hause unterschiedliche Auffassungen\nund die wollen wir ausdiskutieren. Der Kern der unter-\nschiedlichen Auffassung ist die Frage, welche Reaktions-\nm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger hat, sein Missfallen gegen\u00fcber\nDemonstrationen, wie am 3. November in Leipzig ge-\nschehen, zum Ausdruck zu bringen.\n\n(Zuruf von der PDS: Hinter der Gardine starren!)\n\nIch wiederhole es noch einmal: Unsere Rechtsordnung\ngibt auf diese Frage eine eindeutige Antwort. Nicht ver-\nbotene Demonstrationen sind von der Rechtsordnung ge-\nsch\u00fctzt, sofern die ergangenen Auflagen eingehalten\nwerden und von der Demonstration keine Gef\u00e4hrdung\nder inneren Sicherheit ausgeht, soweit man das vorher\nbeurteilen kann.\nSie, meine Damen und Herren von der PDS, wollen\ndiese unbequeme und im konkreten Fall unpopul\u00e4re\nRegel einfach nicht akzeptieren. Das ist doch der Kern\nIhres Antrages und auch Ihrer Wortmeldungen!\nNoch einmal, um nicht missverstanden zu werden: Es ist\n\u00fcberhaupt nichts dagegen einzuwenden, wenn mit einer\nfriedlichen genehmigten Gegendemonstration eine an-\ndere Auffassung der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der Be-\nv\u00f6lkerung zum Ausdruck gebracht wird. Im Gegenteil,\ndas ist nicht nur vom Recht auf Demonstrationsfreiheit\ngedeckt, es steht unserem Lande auch gut zu Gesicht.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kommen Sie doch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3428\n\nNicht akzeptieren, meine Damen und Herren von der\nPDS, k\u00f6nnen wir allerdings Ihre Forderung nach zivilem\nWiderstand \u2013 ich habe es schon einmal gesagt \u2013, der\nletztlich die aus Ihrer Sicht unbotm\u00e4\u00dfigen Demonstratio-\nnen verhindern soll, denn dies ist ein grunds\u00e4tzlich ge-\ngen die Freiheit gerichteter Ansatz. Das m\u00fcssten Sie\ndoch verstehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nDas ist ein totalit\u00e4rer Ansatz, der das Recht auf\nDemonstrations- und Meinungsfreiheit nur so lange gel-\nten l\u00e4sst, wie es den eigenen politischen Vorstellungen\nund Zielen entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Proklamierung zivilen Widerstands in einer Demo-\nkratie stellt nicht nur das Gewaltmonopol des Staates in-\nfrage; die Proklamierung zivilen Widerstands gegen\nrechtsstaatliche Entscheidungen stellt die Freiheit selbst\ninfrage. Ziviler Widerstand in diesem Sinne bedeutet in\nder Endkonsequenz Anarchie. In einer Anarchie gibt es\nkeinen wirksamen Schutz des Rechts, auch nicht einen\nSchutz der Freiheitsrechte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht zuletzt Ihr Aufruf, eine genehmigte Demonstration\ndurch zivilen Widerstand zu verhindern, bringt \u2013 und\ndas ist jetzt wichtig \u2013 vor allem unsere Polizei in eine\nganz schwierige Lage, an der eigentlich niemand gelegen\nsein kann: Sie zwingen die Polizei geradezu, eine De-\nmonstration zu verteidigen, auch wenn deren politische\nZiele noch so ablehnungsw\u00fcrdig sein m\u00f6gen; Sie geben\ndiesen ablehnungsw\u00fcrdigen Ansichten eine Repr\u00e4sentati-\nonsplattform, die ihnen eigentlich nicht zukommen\nd\u00fcrfte. Wenn man diese armen Irren unbeachtet stehen\nlie\u00dfe oder ihre paar Meter laufen lie\u00dfe und kein Mensch\nschaute hin, es w\u00fcrde zu gar keinem Thema in Deutsch-\nland. Aber erst durch Ihre Aktionen, die Sie bewusst ver-\nanstalten, um sich selbst ins rechte Licht r\u00fccken zu k\u00f6n-\nnen, erhalten die Rechten immer wieder eine so unange-\nmessene W\u00fcrdigung durch die \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun machen wir uns nichts vor: Bezogen auf die kon-\nkrete Situation am 3. November geh\u00f6rt zur Wahrheit\nnat\u00fcrlich auch die Feststellung, dass in Leipzig nicht nur\nfriedliche Gegendemonstranten zugegen waren, die unse-\nren Respekt verdienen. Es waren eben auch rund 200 Per-\nsonen da, die der gewaltbereiten linken Szene zugerech-\nnet werden k\u00f6nnen. Das kann niemand bezweifeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. H\u00e4hle, las-\nsen Sie eine weitere Zwischenfrage zu?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben eben von\neiner unangemessenen W\u00fcrdigung oder Aufwertung der\nrechten Demonstranten, der Neonazis, gesprochen. Ich\n\nm\u00f6chte Sie fragen, ob es nicht auch eine unangemessene\nW\u00fcrdigung ist, wenn der Generalstaatsanwalt dieses\nLandes Rufe wie \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c f\u00fcr\nnicht strafw\u00fcrdig h\u00e4lt und ob Sie meine Meinung teilen,\ndass so jemand in diesem Lande nicht mehr General-\nstaatsanwalt sein sollte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Lieber Kollege! Was Sie da behaupten,\nwird nicht richtiger dadurch, dass Sie es immer wieder-\nholen. Der Generalstaatsanwalt hat lediglich aus ein-\nschl\u00e4gigen Urteilen zitiert. Wir haben heute schon festge-\nstellt, dass es sich um Parolen handelt, die nach Ende\nder Demonstration gerufen worden sind, und dass sie\nnicht verfolgt werden, ist auch nicht Tatsache. Ich denke,\nder Justizminister wird heute dazu noch einiges sagen\nk\u00f6nnen.\n\nEines muss aber zweifelsfrei klar sein: Gewaltbereit-\nschaft, Herr Bartl, egal von wem, egal von welcher Seite,\nvertr\u00e4gt sich nicht mit dem Recht auf Demonstrations-\nfreiheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb muss es gegen beide Seiten eine Null-Toleranz-\nStrategie geben. Was Sie da von sich gegeben haben, die\nPolizei habe versucht, in diejenigen, die die Stra\u00dfe blo-\nckierten, einzudringen und das hat f\u00fcr Sie das Recht er-\n\u00f6ffnet, mit Steinen gegen die Polizei zu werfen, das k\u00f6n-\nnen wir so nicht akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich stand mit erhobenen\n\nH\u00e4nden da. Kein Mensch hat einen Stein\nin der Hand gehabt.)\n\nIch schlie\u00dfe ja nicht aus, dass es Grund gibt zu \u00fcberden-\nken, welche Parolen mit unserer freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung tats\u00e4chlich nicht vereinbar sind.\nWir wehren uns allerdings mit aller Entschiedenheit da-\ngegen, politischen Extremismus ausschlie\u00dflich auf dem\nRechtsau\u00dfen-Spektrum zu vermuten und politischen\nLinksextremismus als angeblich seltenes Ph\u00e4nomen\ng\u00e4nzlich zu negieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir brauchen auch keine antifaschistische Klausel im\nGrundgesetz. Wir brauchen eine wehrhafte Demokratie\nund wir stehen zu dieser wehrhaften Demokratie. Das\nhei\u00dft f\u00fcr uns, dass nicht mit unserer Rechtsordnung im\nEinklang stehende Demonstrationen nicht genehmigt\nwerden d\u00fcrfen und Demonstrationen, in deren Verlauf\nTatbest\u00e4nde begangen werden, unverz\u00fcglich aufgel\u00f6st\nwerden m\u00fcssen. Das hei\u00dft aber zugleich auch, dass wir\ndas Gewaltmonopol des Staates nicht infrage stellen las-\nsen. Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass genehmigte De-\nmonstrationen durch zivilen Widerstand verhindert wer-\nden. Ziviler Widerstand, wie er von der PDS-Fraktion\nproklamiert und begr\u00fc\u00dft wird, bewegt sich ohne Zweifel\nau\u00dferhalb unserer Rechtsordnung. Wenn wir unsere\nRechtsordnung ernst nehmen, dann k\u00f6nnen wir uns\nnicht \u00fcber sie hinwegsetzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3429\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bitte, ja.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ich w\u00fcrde Sie gern fragen, ob Sie\nwissen, woher das Wort \u201eziviler Widerstand\u201c kommt. Es\nkommt von dem lateinischen Wort civis, cives und hei\u00dft:\nder B\u00fcrger, die B\u00fcrger. Es handelt sich um den Wider-\nstand der B\u00fcrger. Wollen Sie den wirklich als illegal be-\nzeichnen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wenn Sie das so herleiten, mag das\nganz sch\u00f6n klingen, aber ich gehe auf diesen Begriff in\ndem Zusammenhang ein, wie er von der PDS-Fraktion\ngebraucht wird. Da hat er einen ganz anderen Geruch.\nWir m\u00fcssen also mit den Mitteln unserer Rechtsordnung\ndaf\u00fcr sorgen, dass Verherrlichung oder Verharmlosung\nvon Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft verhindert werden.\nW\u00fcrden wir den zivilen Widerstand, wie er auch ver-\nstanden werden mag, gegen uns unliebsame, aber geneh-\nmigte Demonstrationen des rechten politischen Spek-\ntrums zulassen, dann m\u00fcssen wir auch anderen zivilen\nWiderstand gegen andere uns politisch nicht genehme\nDemonstrationen gestatten. Wo sind dann die Grenzen?,\nmuss man sich fragen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nVielleicht noch eine letzte Anmerkung. H\u00e4tte man in\nLeipzig bei der Genehmigung der Demonstration die\nRechtslage und Rechtsprechung besser beachtet und im\nRahmen dieser M\u00f6glichkeiten strenge Auflagen erteilt,\nw\u00e4re uns vielleicht manches erspart geblieben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\nw\u00fcrden Sie Frau Dr. Runge gestatten eine Zwischenfrage\nzu stellen?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: \u2013 Ich will gerade zum Schluss kom-\nmen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es ist Ihnen freige-\nstellt.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte also keine Zwischenfrage\nzulassen.\nRespektabel war in Grimma auch die demonstrative\nNichtbeachtung, die die B\u00fcrger den \u00fcberwiegend aus-\nw\u00e4rtigen Demonstranten entgegengebracht haben. Das,\nmeine Damen und Herren, ist die richtige Antwort auf\nsolche Demonstrationen. Dass Sie, meine Damen und\nHerren von der PDS-Fraktion, dies bislang nicht themati-\nsiert haben, ist mir schon klar. Es passt nicht in Ihre ver-\nbohrte Strategie, diesem Staat angebliche Nachgiebigkeit\ngegen\u00fcber Rechtsextremisten vorzuhalten. Das ist Strate-\ngie der Linken seit Urzeiten.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile nun dem\nFraktionsvorsitzenden der SPD-Fraktion, Herrn Jurk, das\nWort.\n\nJurk, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren!\nWenn Neonazis durch unsere St\u00e4dte marschieren und\nParolen br\u00fcllen, die den Nationalsozialismus verherrli-\nchen, ist dies eine Schande.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nEmp\u00f6rung dar\u00fcber zu \u00e4u\u00dfern ist die nat\u00fcrliche Reaktion\neines jeden Demokraten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGesicht zu zeigen, deutlich zu machen, was man von\ndiesem Spuk h\u00e4lt, ist die vornehmste Pflicht in einer Zi-\nvilgesellschaft, die wir erstreben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei diesem Gesicht-Zeigen wollen die demokratischen\nB\u00fcrger dieses Landes Politik und Staat an ihrer Seite\nwissen. Sie erwarten von den Institutionen der Demokra-\ntie und von ihren Vertretern unmissverst\u00e4ndliche Partei-\nnahme gegen die Kr\u00e4fte, die die Demokratie aush\u00f6hlen\nwollen, und f\u00fcr diejenigen, die sie sch\u00fctzen und bewah-\nren wollen. Kurz \u2013 der B\u00fcrger erwartet, dass im Kampf\ngegen Gewalt und Extremismus, den die Gesellschaft\ninsgesamt f\u00fchren muss, die Treppe auch von oben ge-\nkehrt wird, also von Politik, Justiz und Vollzugsorganen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer B\u00fcrger erwartet zu Recht, dass juristische Ermes-\nsensspielr\u00e4ume der Richter zuungunsten der Feinde der\nDemokratie ausgelegt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas hei\u00dft auch, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, dass bei einer umstrittenen Parole wie der, die von\nGeneralstaatsanwalt Schwalm zugelassen, dann aber\nrichtigerweise von Justizminister Kolbe kassiert wurde,\nin Zukunft folgenderma\u00dfen verfahren werden sollte: vor-\nsorglich verbieten, soweit im Ermessen, und es auf eine\ngerichtliche Kl\u00e4rung, wenn auch im Nachhinein, ankom-\nmen lassen.\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, der B\u00fcr-\nger erwartet auch, dass die Polizei jeden sich bietenden\nAnlass nutzt, um extremistische Demonstrationen aufzu-\nl\u00f6sen, wenn sie schon stattfinden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWeil das so ist und weil der Staat deutlich machen\nmuss, wo er steht, haben wir als Legislative im Freistaat\nSachsen vor fast genau einem Jahr einstimmig eine Reso-\nlution gegen Extremismus, Fremdenfeindlichkeit und Ge-\nwalt und f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit\nverabschiedet. Und weil das so ist, ist der Eindruck, den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3430\n\ndie Ereignisse in Leipzig am 3. November auf die Bev\u00f6l-\nkerung machen, so verheerend; denn die Stadt Leipzig\nhat, insbesondere auch in der Person ihres h\u00f6chsten Re-\npr\u00e4sentanten, des Oberb\u00fcrgermeisters Wolfgang Tiefen-\nsee, Gesicht gezeigt, und mit ihm Bundestags- und Land-\ntagsabgeordnete aller Fraktionen in diesem Haus und\nhohe Vertreter von Verb\u00e4nden und Kirchen. Dazu geh\u00f6r-\nten nicht zuletzt der s\u00e4chsische DGB-Landesvorsitzende\nHanjo Lucassen und eine Symbolfigur der Leipziger\nMontagsdemonstrationen, Pfarrer Christian F\u00fchrer. Der\nEindruck, dass die Polizei etwa auf einer anderen Seite\nstehen k\u00f6nnte als dort, wo diese und andere friedlie-\nbende B\u00fcrger mit ihrem Gesicht-Zeigen stehen, oder\naber umgekehrt, dass der Gegner dieser B\u00fcrger die Poli-\nzei sei und nicht die Nazis, dieser Eindruck, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, ist politisch verheerend.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHier ist etwas v\u00f6llig schief gelaufen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich erinnere\ndaran, dass dieses Gesicht-Zeigen in Leipzig eine gro\u00dfe\nTradition hat, eine Tradition, die verpflichtet. Deshalb\nhat die Stadt Leipzig unter Wolfgang Tiefensee immer\ndann, wenn der Versuch, eine solche extremistische De-\nmonstration zu verbieten, erfolglos war, alles getan, um\ndie B\u00fcrger zu mobilisieren, um diese Tradition von\n\u201eKeine Gewalt!\u201c und \u201eWir sind das Volk!\u201c \u00f6ffentlich zu\nbekennen.\n\nEs war bemerkenswert, wie vor der Demonstration am\n1. September Annoncen in den Zeitungen geschaltet\nwurden. Auf den elektronischen Leuchttafeln an den\nStra\u00dfenbahnhaltestellen lief in Leuchtschrift die Auffor-\nderung: \u201eZur Demonstration auf dem Augustusplatz!\u201c\nIch kenne kaum eine deutsche Stadt, in der die st\u00e4dti-\nschen Autorit\u00e4ten mit einer solchen Klarheit Position be-\nzogen haben.\n\nAuch aus diesem Grunde haben die Neonazis Leipzig zu\neiner Stadt erkl\u00e4rt, in der stellvertretend f\u00fcr alle St\u00e4dte\nin Deutschland ausprobiert werden soll, was geht und\nwas nicht. Es geht ihnen in ihrer Strategie ja insbeson-\ndere darum, den \u00f6ffentlichen Raum zu besetzen und\nsich zentraler Symbole zu bem\u00e4chtigen. Daf\u00fcr ist das\nV\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig ein Beispiel. Es ist ein\nSymbol, welches sich eben entweder nationalistisch in-\nstrumentalisieren oder aber, wie sich dies ein Verein\nzum Erhalt des Denkmals auf die Fahnen geschrieben\nhat, als Denkmal der Vers\u00f6hnung und Mahnung zum\nfriedlichen Miteinander der V\u00f6lker ausgestalten l\u00e4sst.\n\nNicht zuletzt besitzen die Tage, f\u00fcr die solche Demon-\nstrationen angemeldet werden, Symbolcharakter. Genau\ndeshalb konnten die Demonstranten auf dem Augustus-\nplatz am 1. September eben nicht verstehen, warum an\ndiesem Tag des \u00dcberfalls auf Polen 1939 eine rechte\nDemonstration genehmigt worden war.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sie meinen eine\nrechtsextremistische Demonstration!)\n\nIm Gefolge dieser Demonstration auf dem Augustusplatz\nwurde in Leipzig viel dar\u00fcber diskutiert, wie weit Ge-\nsicht gezeigt werden sollte, da die Rechtsextremisten die\nStadt mit der klaren Drohung verlassen hatten zur\u00fcckzu-\nkommen.\nDas alles ist der Hintergrund f\u00fcr jene Ereignisse, die sich\nam 3. November auf dem Augustusplatz zugespitzt ha-\nben. Man muss davon ausgehen, dass auch der Leipziger\nPolizeidirektor M\u00fcller dies alles wusste; denn als klar\nwurde, dass die Neonazi-Demonstration stattfinden\nw\u00fcrde, und als klar wurde, dass Wolfgang Tiefensee,\nPfarrer F\u00fchrer und viele weitere B\u00fcrger der Stadt Leip-\nzig den Neonazis ein Band mit Tausenden von Unter-\nschriften entgegenhalten w\u00fcrden, fanden nat\u00fcrlich Ge-\nspr\u00e4che statt, um den Rahmen f\u00fcr diese Aktion abzu-\nstecken. Und es musste oberstes Gebot diese Rahmens\nsein, alles, aber auch alles zu tun, um eine Konfronta-\ntionssituation zwischen Polizei und friedlichen Demon-\nstranten zu verhindern.\nDa k\u00f6nnen wir trefflich dar\u00fcber r\u00e4sonieren, wie oft die\nPolizei zur Aufl\u00f6sung des friedlichen Gesicht-Zeigens\naufgerufen hat; da k\u00f6nnen wir dar\u00fcber r\u00e4sonieren,\nwarum die Aufforderung auch von B\u00fcrgermeister Tie-\nfensee, sich friedlich zur\u00fcckzuziehen, nicht zum Tragen\nkam; da k\u00f6nnen wir trefflich dar\u00fcber r\u00e4sonieren, was\nziviler Protest bedeutet und was nicht \u2013 es bleibt trotz-\ndem die Feststellung, dass weder der Zeitpunkt der R\u00e4u-\nmung noch die gew\u00e4hlten Mittel der Situation angemes-\nsen waren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn nun der Polizeipr\u00e4sident von Leipzig behauptet,\ner habe nur den Befehl zum \u201efreundlichen Abdr\u00e4ngen\u201c\ngegeben, so stellt sich nat\u00fcrlich die Frage \u2013 ich formu-\nliere salopp \u2013, wie aus Pfefferkuchen Pfefferspray und\naus Schlagsahne Schlagst\u00f6cke wurden.\nPolizeidirektor M\u00fcller muss sich fragen lassen, warum er\nnicht, wie bei solchen Demonstration \u00fcblich, vor Ort,\netwa an der Seite des Oberb\u00fcrgermeisters, war. Tatbe-\nst\u00e4nde lassen sich vielleicht auf Monitoren feststellen;\ndas Entscheidende ist doch aber die Atmosph\u00e4re, das\nKlima w\u00e4hrend einer Demonstration, wenn denn Dees-\nkalation das Ziel ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Atmosph\u00e4re ist im Lagezentrum nicht hautnah\nwahrnehmbar.\nUm genau diese Fragen zu kl\u00e4ren, hat die SPD fr\u00fchzeitig\ndie Einberufung von Sondersitzungen des Innen- und\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses erwirkt. In den\n\u00f6ffentlichen Sitzungen, die vorgestern stattfanden, haben\ndie beiden Minister Hardraht und Kolbe \u2013 ich behaupte:\nbewusst \u2013 die Aufkl\u00e4rung der Zusammenh\u00e4nge er-\nschwert.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Pellmann, PDS, und\nProf. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Staatsministers Hardraht)\n\nSie haben \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 in Ihren Berichten weit-\ngehend das wiederholt, was bereits durch die Medien\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3431\n\nbekannt war. Herr Hardraht, Sie haben dasselbe heute\nauch wieder getan.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\nDas, was vorgetragen wurde, stand zum Teil in eklatan-\ntem Widerspruch zu dem, was Mitglieder meiner Frak-\ntion \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Sie k\u00f6nnen dann Frau Weihnert und\nHerrn Lucassen gern noch h\u00f6ren! \u2013 unmittelbar erlebt\nhaben, Herr Hardraht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Pfeiffer, CDU)\n\n\u2013 Meine Bitte, Frau Pfeiffer, an die Minister \u2013 ich betone\ndas ausdr\u00fccklich: meine Bitte \u2013, eine Befragung des Ein-\nsatzleiters, also des wichtigsten Polizisten vor Ort, des\nPolizeidirektors M\u00fcller \u2013 \u2013\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Das ist Ihr Parteifreund!)\n\n\u2013 Polizeidirektor M\u00fcller ist nicht mein Parteifreund, aber\ndas tut nichts zur Sache.\n\n\u2013 und des Generalstaatsanwalts Schwalm zu erm\u00f6g-\nlichen, wurde nicht erh\u00f6rt.\n\n(Staatsminister Kolbe: Er ist erkrankt!)\n\n\u2013 Richtig, Herr Kolbe. Wenn Herr Schwalm erkrankt ist,\nkann er selbstverst\u00e4ndlich nicht an der Sitzung teilneh-\nmen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Bitte, Frau Henke, stellen Sie sich ans Mikrofon, ich\nw\u00fcrde gern eine Zwischenfrage von Ihnen beantworten.\nDazu bin ich selbstverst\u00e4ndlich in der Lage. Aber das\nReinrufen irritiert sicherlich alle anderen. Sie m\u00fcssen\nsich selbst \u00fcberlegen, was Sie \u00e4u\u00dfern wollen.\n\nAber als dreist, Herr Hardraht, empfinde ich die br\u00fcske\nAblehnung des Erscheinens des Einsatzleiters der Polizei\nin Leipzig durch Sie pers\u00f6nlich.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Sie h\u00e4tten auch Herrn Tschense einladen k\u00f6nnen. Sie\nh\u00e4tten das ja tun k\u00f6nnen. Das, was Sie machen, ist\nschlichtweg arrogant.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist doch ein unbotm\u00e4\u00dfiger Umgang mit diesem Par-\nlament, Herr Hardraht. Sie wollen das nicht wahrhaben,\naber wir haben es heute auch wieder gemerkt: Sie haben\nkein Feeling f\u00fcr diese Abgeordneten. Das tut mir Leid\nund es \u00e4rgert mich auch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch der Antrag, entscheidende Materialien zug\u00e4nglich\nzu machen, etwa den Einsatzbericht der Polizei oder\nPolizeivideos, wurde mit CDU-Mehrheit abgelehnt. Das\nkann doch nur hei\u00dfen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, dass weder bei der Staatsregierung noch bei der\nCDU-Mehrheit ein Interesse an tats\u00e4chlicher Aufkl\u00e4rung\nbesteht.\n\nAuch das, was der Innenminister heute im Plenum vor-\ngetragen hat, ist der Versuch, die Probleme auf formale\nFragen des Demonstrationsrechts zu beschr\u00e4nken. Nat\u00fcr-\nlich m\u00fcssen wir die Frage diskutieren, ob es sinnvoll ist,\ndas Demonstrationsrecht zu \u00e4ndern.\n\nWie bereits erw\u00e4hnt, hat die Bundesregierung die Prob-\nlemlage erkannt und ein Gutachten bei Prof. Grimm in\nAuftrag gegeben. Dieses Gutachten liegt nunmehr vor.\nIch denke, wir sollten uns die Zeit nehmen, dieses Gut-\nachten genau zu analysieren und dar\u00fcber in einen kon-\nstruktiven Dialog eintreten. In diesen Dialog sollten wir\naber auch Vertreter der Verb\u00e4nde, der Vereine und B\u00fcr-\ngerinitiativen einbeziehen. Denn es ist Teil unseres politi-\nschen Problems, dass diese juristischen Argumentationen\nin ihrer oft abstrus gebundenen Spitzfindigkeit von uns\nehemaligen DDR-B\u00fcrgern, die eine Diktatur friedlich\n\u00fcberwunden haben, nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte zur\u00fcckkehren zur eigentlichen Frage, wie der\nB\u00fcrger zusammen mit seinem Staat dem rechtsradikalen\nSpuk in diesem Land entgegentreten kann. Denn die\nRechtsextremisten sind unsere Gegner und nicht die\nPolizei.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUm diese gesamtgesellschaftliche Aufgabe voranzubrin-\ngen, hat die SPD-Fraktion einen Entschlie\u00dfungsantrag\nformuliert, der die Aufgabenstellung klar benennt. Denn\ndie zentrale Aufgabe, meine Damen und Herren, ist eben\nnicht eine bessere Ausformung unserer Demonstrations-\nbedingungen. Was wir stattdessen erwarten, ist ein um-\nfassendes Programm, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nkontinuierlich \u00fcber rechtsextremistische Umtriebe auf-\nkl\u00e4rt, Sicherheitspartnerschaften gegen Rechtsextremis-\nmus und Gewalt f\u00f6rdert, die Sicherheitsbeh\u00f6rden dabei\neinbindet und die Ursache von Rechtsextremismus durch\neine gezielte Jugend-, Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik be-\nk\u00e4mpft.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Staats-\nregierung das Wort und darf dazu Herrn Staatsminister\nKolbe bitten.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Sie sind doch nicht\nauf den Brief eingegangen! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Briefgeheimnis!)\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nHerr Fraktionsvorsitzender Jurk, ich glaube, dass die\nVorw\u00fcrfe gegen meinen Kollegen Klaus Hardraht nicht\nberechtigt sind.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir, Klaus Hardraht und ich, haben am Mittwoch beide\nausf\u00fchrlich den Sachverhalt dargestellt. Wir haben jede\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3432\n\nFrage beantwortet. Gr\u00fcndlicher kann man es kaum noch\nmachen. Im \u00dcbrigen sind in unserem gewaltenteiligen\nStaat f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung dieser Sachverhalte Polizei,\nStaatsanwaltschaft und gegebenenfalls die Gerichte zu-\nst\u00e4ndig. Und die werden diese Aufkl\u00e4rung noch vollum-\nf\u00e4nglich leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas das Verhalten der Polizei betrifft, so haben Sie es ja\nvermieden, auf den Brief des Leipziger Oberb\u00fcrgermeis-\nters einzugehen,\n\n(Staatsminister Hardraht: Richtig!)\n\nder das Verhalten der Polizei gew\u00fcrdigt hat.\n\n(Jurk, SPD: Wir d\u00fcrfen die Polizeivideos\nauch nicht sehen!)\n\nIch will hier auch nicht aus dem Brief des Oberb\u00fcrger-\nmeisters Tiefensee zitieren. Sie kennen ihn ja. Aber dann\nist es nicht ganz fair, diese Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber der Poli-\nzei zu erheben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsanwaltschaft wird ebenfalls die notwendige\nAufkl\u00e4rungsarbeit in eigener Zust\u00e4ndigkeit leisten. Ich\ngebe hier einen kurzen Zwischenstand wieder, ehe ich\ndann noch allgemein auf die Strafbarkeit der hier so oft\ngenannten Parole, auf das Versammlungsrecht und auf\nden zivilen Widerstand eingehe.\n\nErstens. Was ist derzeit bei den Staatsanwaltschaften an-\nh\u00e4ngig?\n\n1. Im Zusammenhang mit der von Christian Worch an-\ngemeldeten genehmigten Demonstration vom 3. Novem-\nber 2001 sind nach dem derzeitigen Erkenntnisstand\nzw\u00f6lf Verfahren gegen zw\u00f6lf bekannte rechtsextreme\nTatverd\u00e4chtige eingeleitet worden. Von diesen zw\u00f6lf\nVerfahren betreffen sieben Verfahren das Verwenden\nvon Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen \u2013\nallerdings nicht die omin\u00f6se Parole \u201eRuhm und Ehre der\nWaffen-SS\u201c \u2013; vier Verfahren wegen Versto\u00dfes gegen das\nVersammlungsgesetz, ein Verfahren wegen versuchter\ngef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung.\n\nDie Ermittlungsakten zu diesen zw\u00f6lf Verfahren liegen\nder Staatsanwaltschaft noch nicht vor. Sie befinden sich\nnoch bei der Polizei.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAnh\u00e4ngig sind bei der Staatsanwaltschaft au\u00dferdem drei\nVerfahren gegen unbekannte T\u00e4ter wegen Bedrohung.\n\n2. Gegen Teilnehmer der Gegendemonstration aus der\nautonomen Szene sind nach derzeitigem Erkenntnisstand\nelf Verfahren gegen insgesamt 18 Tatverd\u00e4chtige einge-\nleitet worden. Ferner wurde ein Verfahren gegen Unbe-\nkannt wegen Landfriedensbruchs und ein weiteres Ver-\nfahren gegen Unbekannt wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperver-\nletzung eingeleitet.\n\n3. Wegen des Verhaltens der Teilnehmer der Gegende-\nmonstration am Augustusplatz in Leipzig sind bei der\nStaatsanwaltschaft Leipzig bislang weder Anzeigen ge-\n\ngen konkrete Teilnehmer noch Ermittlungsverfahren ge-\ngen konkrete Teilnehmer eingeleitet worden. Bei der\nStaatsanwaltschaft Leipzig ist lediglich ein Pr\u00fcfvorgang,\nso genanntes AR-Aktenzeichen, zur rechtlichen W\u00fcrdi-\ngung des Verhaltens der Teilnehmer der Gegendemon-\nstration insgesamt anh\u00e4ngig. Dieser Pr\u00fcfvorgang wurde\nangelegt, nachdem der Staatsanwaltschaft Leipzig von\nder Polizei ein Sachstandsbericht zur rechtlichen Bewer-\ntung des Verhaltens der Teilnehmer der Gegendemon-\nstration vorgelegt worden war. Die Staatsanwaltschaft\nLeipzig wertet gegenw\u00e4rtig die angeforderten und am\n15. November 2001 von der Polizei vorgelegten weiteren\nkonkretisierenden Sachstandsberichte und sonstige Un-\nterlagen in eigener Zust\u00e4ndigkeit aus. So weit zum Stand\nbei den Staatsanwaltschaften.\n\nZweitens. Lassen Sie mich noch einiges, weil hier viel\nFalsches gesagt worden ist, zu der Strafverfolgung der\nParole \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c in Sachsen\nsagen. Hierzu gab es in den letzten Tagen eine heftige\nDiskussion. Deshalb einige Worte zum Hintergrund.\n\nDer Bundesgesetzgeber hat das Verwenden von Original-\nkennzeichen verfassungswidriger Organisationen im\n\u00a7 86a des Strafgesetzbuches unter Strafe gestellt. Zu sol-\nchen Kennzeichen geh\u00f6ren nach dem ausdr\u00fccklichen ge-\nsetzlichen Wortlaut namentlich Fahnen, Abzeichen, Uni-\nformst\u00fccke, Parolen und Gru\u00dfformeln. Wer derartige\nOriginalkennzeichen namentlich bei Demonstrationen\nverwendet, macht sich strafbar.\n\nDie Taktik rechtsextremer Gruppen geht nun dahin,\ndiese Originalkennzeichen leicht abzuwandeln und dann\nals Parolen zu verwenden, die diesen Originalkennzei-\nchen oder Parolen zum Verwechseln \u00e4hnlich sind. Mit\ndem Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz vom 28. Oktober\n1994 hat bereits die von Helmut Kohl gef\u00fchrte Bundesre-\ngierung auch solche Umgehungsversuche ausdr\u00fccklich\nunter Strafe gestellt; \u00a7 86a Abs. 2 Satz 2. Es war also eine\nunionsgef\u00fchrte Bundesregierung, die diesen Straftat-\nbestand eingef\u00fchrt hat.\n\nIst nun die Parole \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c, die\nkeine Originalparole ist, den Originalparolen vergleich-\nbar? Ich meine, ja.\n\n1. Beide Parolen verherrlichen dieselbe verfassungswid-\nrige nationalsozialistische Organisation.\n\n2. Die Parole kann beim Durchschnittsb\u00fcrger \u2013 und auf\nden kommt es ja an, nicht auf den spezialisierten Milit\u00e4r-\nhistoriker \u2013 den Eindruck erwecken, dass es sich um\neine tats\u00e4chlich verwendete Parole der fr\u00fcheren Waffen-\nSS handelt.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nUnd der Symbolgehalt beider Parolen ist vergleichbar.\n\n3. \u00a7 86a Strafgesetzbuch ist ein abstraktes Staatsgef\u00e4hr-\ndungsdelikt und dient auch der Wahrung politischen\nFriedens. Jeglicher Anschein einer Wiederbelebung einer\nsolchen verfassungswidrigen Organisation muss vermie-\nden werden.\n\nJuristisch wird auch die Gegenmeinung vertreten; m\u00f6g-\nlicherweise ist das sogar die \u00fcberwiegende Meinung. Ich\nmeine aber, dass es das falsche politische Signal war,\ndiese den Staatsanwaltschaften mitzuteilen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3433\n\nDie Staatsanwaltschaften werden das Skandieren dieser\nParole jetzt in Sachsen strafrechtlich verfolgen, damit das\nklar ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Pietzsch, CDU)\n\nDies wird dann zu einer richterlichen Kl\u00e4rung, gegebe-\nnenfalls einer h\u00f6chstrichterlichen Kl\u00e4rung f\u00fchren.\n\nDrittens. Lassen Sie mich etwas zur Versammlungsfrei-\nheit sagen, weil hier immer wieder Vorw\u00fcrfe gegen un-\nsere Polizei und gegen unsere Richter erhoben werden.\n\nDas Versammlungsrecht, meine Damen und Herren, ist\nBundesrecht. Es ist kein Landesrecht, wo hier in diesem\nPlenum etwas ge\u00e4ndert werden kann. Es beruht auf Arti-\nkel 8 Grundgesetz. Es beruht auf dem Versammlungsge-\nsetz des Bundes.\n\nEs beruht insbesondere auf der Rechtsprechung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes, namentlich dem schon zitierten\nBrokdorf-Beschluss von 1985. Danach kommt \u2013 erstens \u2013\nder Versammlungsfreiheit eine \u00fcberragende Bedeutung\nzu, weil sie schlechthin konstituierend f\u00fcr unsere frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung ist.\n\nZweitens, ein Versammlungsverbot kann nur zum\nSchutz gleichwertiger Rechtsg\u00fcter unter strikter Wahr-\nung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und nur bei einer unmittel-\nbaren Gef\u00e4hrdung dieser Rechtsg\u00fcter, die dem Veran-\nstalter zurechenbar ist, ausgesprochen werden. So die\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes. Und an\ndie sind unsere s\u00e4chsischen Richter gebunden.\n\nDrittens. Bei Gef\u00e4hrdung der Versammlung durch\nGegendemonstranten ist ein Verbot sogar nur bei einem\npolizeilichen Notstand m\u00f6glich.\n\nWer an diesem geltenden Versammlungsrecht etwas \u00e4n-\ndern will \u2013 und dar\u00fcber kann man diskutieren, dar\u00fcber\nwerden im s\u00e4chsischen Innenministerium Erw\u00e4gungen\nangestellt, da gibt es einen Vorsto\u00df der CDU/CSU-Bun-\ndestagsfraktion, da gibt es Vorst\u00f6\u00dfe mehrerer L\u00e4nder \u2013,\nder muss sich aber an den richtigen Adressaten wenden,\nHerr Jurk. Und das ist der rot-gr\u00fcne Bundesgesetzgeber\nin Berlin. Und nach der heutigen Abstimmung bleibt er\ndas, jedenfalls noch ein paar Monate bleibt er daf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndig.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe es nicht als Thema dargestellt.)\n\nSie m\u00fcssen sich an den richtigen Adressaten wenden. Es\ngeht nicht an, s\u00e4chsische Richter oder Polizisten zu kriti-\nsieren oder zu beschimpfen, weil sie der Rechtslage und\nder Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ent-\nsprechend entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm zu erfahren, wie schwierig das ist, brauchen Sie nur\nmit Bundesinnenminister Schily zu sprechen, der den\nehemaligen Bundesverfassungsrichter Prof. Grimm mit\neinem Gutachten beauftragt hat. Dieses Gutachten \u2013 im\nAugust dieses Jahres vorgelegt \u2013 ist zu folgendem Ergeb-\nnis gekommen: Alle bisherigen \u00c4nderungsversuche\nscheitern an Artikel 8 des Grundgesetzes. Man m\u00fcsste\nalso den Artikel 8 des Grundgesetzes \u00e4ndern. Die\n\nSchwierigkeiten hierbei hat schon Klaus Hardraht aufge-\nzeigt.\n\nEmp\u00f6rend finde ich es geradezu \u2013 und das muss ich als\nJustizminister entschieden zur\u00fcckweisen \u2013, wenn einige\nVertreter des \u00f6ffentlichen Lebens, in diesem Fall der\nThomaskirchenpfarrer Christian Wolff, diese Rechtslage\nzum Anlass nehmen unertr\u00e4gliche Schm\u00e4hungen gegen-\n\u00fcber der s\u00e4chsischen Justiz auszusprechen. Ich zitiere\nwortw\u00f6rtlich: \u201eDamals wie heute: deutsche Justizorgane\n\u2013 Steigb\u00fcgelhalter der Nazis.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ungeheuerlich!)\n\nIch h\u00e4tte dazu, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, ein klares Wort zugunsten unserer Justiz erwartet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kriegen Sie nachher!)\n\nDie s\u00e4chsische Justiz insgesamt ist kein Steigb\u00fcgelhalter\nder Nazis.\n\n(Jurk, SPD: Insgesamt!)\n\nIch bin froh, dass die evangelische Kirche mir jetzt mit-\ngeteilt hat, dass sie diesen Vorwurf ihres Pfarrers miss-\nbilligt und Pfarrer Wolff aufgefordert hat sich zu ent-\nschuldigen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nViertens. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige\nWorte zum zivilen Widerstand sagen.\n\nUnsere freiheitlich-demokratische Grundordnung lebt in\nder Tat von der Mitwirkung unserer B\u00fcrger. Wir haben\nnicht nur regelm\u00e4\u00dfig demokratische Wahlen in Europa,\nim Bund, im Land, in den Kommunen, sondern auch da-\nzwischen ist jegliche Beteiligung erw\u00fcnscht und wird\nvom Grundgesetz abgesichert. Das betrifft Meinungsfrei-\nheit, Vereinigungsfreiheit und Versammlungsfreiheit.\nMillionen B\u00fcrger machen davon friedlich und gewaltlos\nGebrauch und wirken an der Gestaltung unseres Ge-\nmeinwesens mit, des freiheitlichsten Staates, den wir auf\ndeutschem Boden jemals hatten.\n\nZu dieser demokratischen Mitwirkung geh\u00f6rt selbstver-\nst\u00e4ndlich auch deutlich zu machen, dass die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit unserer B\u00fcrger mit gewaltbereiten Extremisten\nsowohl auf der rechten als auch auf der linken Seite\nnichts zu tun haben will.\n\nHerr Bartl, da muss ich klar sagen: Die wehrhafte Demo-\nkratie des Grundgesetzes wendet sich gleicherma\u00dfen ge-\ngen Rechts- und Linksextremismus. Den V\u00e4tern des\nGrundgesetzes war Ende der vierziger Jahre sowohl der\nNationalsozialismus mit seinen Millionen Toten als auch\nder Stalinismus mit seinen Millionen Toten bekannt. Ge-\ngen beides wendet sich die wehrhafte Demokratie des\nGrundgesetzes.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs gibt in einem Rechtsstaat auch keine \u201ebessere\u201c Ge-\nwalt. Gewalt ist abzulehnen, ob sie von Rechts oder von\nLinks kommt. Es gibt keine bessere Gewalt!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3434\n\nDaf\u00fcr gibt es in unserem Gemeinwesen vielf\u00e4ltige M\u00f6g-\nlichkeiten, gesetzeskonform an der Gestaltung dieses Ge-\nmeinwesens mitzuwirken. Es gibt gesetzeskonforme\nM\u00f6glichkeiten, Extremisten gegen\u00fcber Gesicht zu zeigen.\nIm Muldentalkreis, wo ich wohne, in Grimma, ist am\n8. September eine Gegenveranstaltung durchgef\u00fchrt wor-\nden. Da haben einige aus diesem Hause gesprochen.\n\n(Zurufe von der SPD: Wir waren auch da!)\n\nHeiner Sandig, Herr Lucassen, ich auch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wieso waren Sie nicht da?)\n\n\u2013 Ich war am 8. September da.\nAm 10.11. hat ein demonstratives Nichtbeachten stattge-\nfunden. Es gibt also M\u00f6glichkeiten \u2013 und Grimma hat\ndas zweimal gezeigt \u2013, im Rahmen unserer Rechtsord-\nnung, unseres freiheitlich-demokratisch verfassten Ge-\nmeinwesens Gesicht zu zeigen.\nAber \u2013 das sage ich genauso deutlich an die Adresse de-\nrer, die es angeht \u2013 ziviler Widerstand muss in einem\nfreiheitlich-demokratischen Rechtsstaat da aufh\u00f6ren, wo\ngegen Entscheidungen von Beh\u00f6rden und Gerichten ver-\nsto\u00dfen wird. Es kann keine Selbsthilfe geben. Das Ge-\nwaltmonopol muss beim Staat bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWer diese Grenze \u00fcberschreitet, fordert den Rechtsstaat\nheraus und spielt den Extremisten in die H\u00e4nde. Daf\u00fcr\nhabe ich auch einen bekannten prominenten Sozialdemo-\nkraten an meiner Seite, Carlo Schmidt, der ganz ma\u00dfgeb-\nlich an der Erarbeitung des Grundgesetzes beteiligt war.\nIch zitiere Carlo Schmidt: \u201eWir waren im Parlamentari-\nschen Rat der Meinung, dass mit dem Begriff des Rechts-\nstaates von vornherein die Verpflichtung der B\u00fcrger ge-\ngeben ist, die Gesetze dieses Staates zu befolgen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Auch der Leipziger\nOberb\u00fcrgermeister, Wolfgang Tiefensee, hat dies am\nMontag nach der Demonstration klargestellt. Ich zitiere\naus seinem Interview in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c:\n\u201eWenn Weisungen von Gerichten und Polizei nicht\nrespektiert werden, droht Anarchie.\u201c\nIn diesem Sinne lassen Sie uns gegen Extreme vorgehen.\nLassen Sie uns weiter an diesem unserem freiheitlichen\nStaat arbeiten. Er verdient es. Es ist der freiheitlichste\nStaat, den es auf deutschem Boden jemals gab. Den wol-\nlen wir verteidigen und weiterentwickeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht noch einmal Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Jurk, Sie ha-\nben mir hier einiges vorgeworfen. Ich denke, dass Sie\nmit Ihren Ausf\u00fchrungen sowohl der s\u00e4chsischen Polizei\n\nin den R\u00fccken gefallen sind \u2013 und das gilt es festzuhal-\nten \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Gerade nicht!)\n\nals auch Ihrem Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee in den R\u00fck-\nken gefallen sind.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen zu beiden Dingen lediglich \u2013 darum\nhatte ich mich noch einmal gemeldet \u2013 den Brief von\nHerrn Tiefensee nun einmal vollst\u00e4ndig vorlesen, damit\nSie wissen, was Sie hier eigentlich anrichten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Ich kenne ihn. Zeigen Sie uns\n\nbitte die Polizeivideos!)\n\nHerr Tiefensee hat mit Schreiben vom 6. November 2001\nan mich mitgeteilt \u2013 ich kann den Brief hier vorlesen,\nweil er offensichtlich Herrn Adler gestern auch bekannt\nwar und auch allgemein \u00f6ffentlich bekannt gewesen ist,\nehe wir ihn gestern oder vorgestern verteilt haben:\n\n\u201eEntsprechende Presseberichte und zum Teil polemische\nKritik, insbesondere von PDS-Abgeordneten, am Vorge-\nhen der Polizei in Verbindung mit den Ereignissen am\n3. November in Leipzig haben mich bewogen, Ihnen\nnoch einmal meine Sicht auf die Vorgehensweise der\nPolizei zu schildern. Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\nwenn pauschal von einem zu harten Vorgehen der Poli-\nzei gegen Demonstranten, insbesondere friedliche Teil-\nnehmer an unserer spontanen Versammlung, gesprochen\nwird, ja sogar der R\u00fccktritt des den Einsatz leitenden\nPolizeidirektors Robert M\u00fcller gefordert wird. Ich selbst\nhabe, wie Sie wissen, zu den Teilnehmern geh\u00f6rt, die\nfriedlich auf dem Augustusplatz gegen den Auftritt der\nNeonazis protestiert haben. Mein Ordnungsdezernent\nHerr Tschense war w\u00e4hrend des gesamten Einsatzes in\nder Leitstelle der Polizei und hat Herrn M\u00fcller als ent-\nsprechende Kontaktperson zur Verf\u00fcgung gestanden.\nMit ihm\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013\n\n(Jurk, SPD: Ich kenne den Brief!)\n\n\u201ewar ich selbst auch w\u00e4hrend der gesamten Dauer der\nEreignisse telefonisch verbunden. Aus meiner Sicht ist es\nauch dem besonnenen Handeln der Polizei zu verdan-\nken, dass die rechtsradikale Demonstration statt der be-\nantragten 11,5 Kilometer lediglich knapp 500 Meter weit\ngekommen ist.\n\nDass radikale autonome Demonstranten, die wohl eher\nder linken Szene zuzuordnen sind, den Demonstrations-\nzug der Rechten und zum Teil auch die Polizei mit Stei-\nnen und anderen Wurfgeschossen wie Feuerwerksk\u00f6r-\npern angegriffen haben, rechtfertigt aus meiner Sicht\ndurchaus den konsequenten Einsatz der Polizei diesen\nDemonstranten gegen\u00fcber.\u201c\n\n(Jurk, SPD: \u2026 diesen Demonstranten!)\n\n\u201eBez\u00fcglich der Geschehnisse am Augustusplatz musste\nallen beteiligten friedlichen demokratischen Kr\u00e4ften klar\nsein, dass die Polizei nach entsprechender Aufforderung\ngezwungen ist, infolge der entsprechenden gerichtlichen\nEntscheidungen den Demonstrationszug der Rechten zu\ngew\u00e4hrleisten und eine Blockade des Aufmarschweges\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3435\n\nzu beseitigen. Die Polizeikr\u00e4fte haben zun\u00e4chst einige\nZeit abgewartet und damit den demokratischen Kr\u00e4ften\nnoch Zeit gegeben, sich entsprechend zu artikulieren,\nehe sie nach mehrfacher m\u00fcndlicher Aufforderung, den\nPlatz zu r\u00e4umen, dann begonnen haben, die Demon-\nstranten beiseite zu dr\u00e4ngen.\n\nAuch ich habe vor dieser Aktion \u00fcber Megafon die Teil-\nnehmer mehrfach gebeten, den Platz zumindest so weit\nfrei zu machen, dass die polizeilichen Ma\u00dfnahmen unge-\nhindert stattfinden k\u00f6nnen und die Polizei hier nicht in\neine noch schwierigere Lage gebracht wird. Leider haben\nnicht alle Teilnehmer dieser spontanen Kundgebung\nmeine wie auch die Aufforderung der Polizei befolgt, so\ndass es schlie\u00dflich zu Rempeleien und Rangeleien zwi-\nschen Teilnehmern und Polizeibeamten kam, die sich\nnach meiner Wahrnehmung mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mit-\nteln durchgesetzt haben.\n\nDem Leiter des Einsatzes, Herrn M\u00fcller, kann meines Er-\nachtens keinerlei Vorwurf gemacht werden. Im Gegen-\nteil, ich setze weiterhin auf seine besonnene und kon-\nstruktive Arbeit! \u2026\u201c\n\nUnd so weiter, und so weiter. \u201eNoch einmal vielen Dank\nf\u00fcr die von Ihren Mitarbeitern im Vorfeld der Erarbei-\ntung der Verf\u00fcgung als auch w\u00e4hrend des Polizeieinsat-\nzes geleistete Arbeit.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn das, Herr Jurk, was Sie hier vorhin mir oder der\nPolizei unterstellt haben, stimmen sollte, dann hat Herr\nTschense bei s\u00e4mtlichen Einsatzbefehlen daneben gestan-\nden, mit Herrn B\u00fcrgermeister Tiefensee Kontakt gehalten\nund h\u00e4tte es mit zu vertreten. Aber es waren sich alle \u2013\nHerr Tschense, Herr M\u00fcller, Herr Tiefensee und der vor\nOrt handelnde Herr Theus \u2013 dar\u00fcber einig, dass das,\nwas man gemacht hat, richtig ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir setzen die Aussprache zur Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung fort mit dem Redebeitrag der CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Bevor ich zu meinem eigent-\nlichen Beitrag komme, m\u00f6chte ich zu Ihnen, Herr Bartl,\nnoch etwas sagen. Zu dem, was ich akustisch aus Ihrer\nRede wahrnehmen konnte \u2013 es war nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig viel\nwegen der Geschwindigkeit \u2013, m\u00f6chte ich aber dennoch\neinige S\u00e4tze loswerden.\n1. Wenn Sie \u00fcber Dispute von Fachleuten diskutieren, ob\nman rechtsextreme Aufm\u00e4rsche genehmigen sollte oder\nnicht, und wenn Sie dar\u00fcber nachdenken, wieso Aufm\u00e4r-\nsche an sensiblen Tagen m\u00f6glich sind, dann sind das im\nGrunde an dieser Stelle sch\u00f6ne Worte. Entscheidend ist\ndie Rechtslage. Zu dieser Verkn\u00fcpfung haben Sie nicht\ngesprochen.\n\n2. Wenn Sie mit der Entscheidung des OVG zu der Ge-\nnehmigung der Demo in Leipzig nicht einverstanden\nsind, dann fechten Sie diese Entscheidung doch an. Aber\nmit polemischer Rede an dieser Stelle bewirken Sie an\n\ndem Punkt nichts, au\u00dfer dass Sie sich in Euphorie reden\noder vielleicht auf der Trib\u00fcne f\u00fcr interessant befunden\nwerden.\n\n3. Niemand hat etwas gegen friedliche Spontandemons-\ntrationen. Aber wenn die Spontandemonstration mit\neiner genehmigten Demonstration kollidiert und die Ver-\nantwortlichen darauf hingewiesen werden, m\u00fcssen wohl\nVerantwortliche so reagieren, dass es nicht zu einem\nEklat kommt.\n\n4. Ich rede von Extremismus von Rechts und von Links.\nAuch wenn Sie das linke Auge zumachen, werden Sie\nmich nicht davon abhalten.\n\nNun zu meiner eigentlichen Rede.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hamburger,\nsind Sie gewillt, eine Zwischenfrage zu beantworten?\n\nHamburger, CDU: - Bitte, jetzt an dieser Stelle nicht. Ich\nglaube, das, was ich hier sagen m\u00f6chte, ist jedenfalls f\u00fcr\nmich ernst und es ist eines unw\u00fcrdigen Streites nicht\nw\u00fcrdig. Provokationen halte ich f\u00fcr unangemessen und\nFragen zu meiner Rede sollten sich eigentlich aus meiner\nRede beantworten. Ich werde mich jedenfalls darum be-\nm\u00fchen.\nIch m\u00f6chte versuchen, meine Damen und Herren, mich\ndem Thema der Regierungserkl\u00e4rung erg\u00e4nzend zu dem\nBeitrag meines Kollegen Dr. H\u00e4hle einmal von einer an-\nderen Seite, einer etwas nachdenklichen Seite, zu n\u00e4hern\nund auch ein wenig \u00fcber Verantwortung nachzudenken.\n\nDas Beispiel vom 3. November hat gezeigt, wie schwer\nes f\u00fcr die Polizei sein kann, Sicherheit und Ordnung bei\nDemonstrationen zu gew\u00e4hrleisten und in welch un-\ndankbare Rolle sie kommen kann. Da wird eine Demons-\ntration angemeldet, die eine sehr gro\u00dfe Mehrheit der Be-\nv\u00f6lkerung nicht haben m\u00f6chte. Diese Mehrheit w\u00fcrde\nsie am liebsten auch verboten sehen. Ich auch. Dennoch\nist sie rechtens. Hier k\u00f6nnen auch die Gerichte, die in ih-\nren Urteilen nur im Rahmen der Verfassung und der\neinfachen Gesetze Recht sprechen k\u00f6nnen, \u00fcberhaupt\nnichts \u00e4ndern. Beschimpfungen und Bedrohungen der\nRichter \u00e4ndern an dieser Sachlage nichts. Ist eine De-\nmonstration aber rechtens, steht sie damit unter dem\nSchutz des Staates und somit auch der Polizei.\n\nDaneben gibt es dann viele Menschen, die zum Aus-\ndruck bringen wollen, dass ihnen eine solche Demonstra-\ntion Angst macht. Solange sie dies ohne Eingriffe in die\nangemeldete und rechtlich korrekt verlaufende \u2013 die Be-\ntonung liegt auf verlaufende \u2013 Veranstaltung tun, ist dies\ngut und richtig. Bedienen sie sich jedoch der Mittel, die\nau\u00dferhalb unserer Rechtsordnung stehen, steht die Poli-\nzei vor einem f\u00fcr sie kaum l\u00f6sbaren Dilemma. Den Auf-\nmarsch einfach aufl\u00f6sen? Das darf sie nicht, jedenfalls\nsolange die Demonstranten sich im Rahmen dessen be-\nwegen, was ihnen erlaubt wurde. Bei St\u00f6rungen des Auf-\nmarsches ist sie gezwungen, die Demonstration, die sie\nvermutlich auch nicht will, gegen deren St\u00f6rer zu vertei-\ndigen. Sie muss den korrekten Ablauf sichern und sich\nauch selbst vor Gewalt sch\u00fctzen. Sie muss versuchen Es-\nkalationen zu verhindern.\n\nDie Polizei, meine Damen und Herren, muss reagieren\nnicht weil sie will, sondern weil die Rechtsordnung dies\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3436\n\nso vorsieht, und zwar unabh\u00e4ngig von der Gesinnung\nder Demonstrationsteilnehmer. Sie wird im Falle der Be-\nhinderung einer angemeldeten Demonstration gen\u00f6tigt,\nauch von friedlichen B\u00fcrgern, die die Rechtslage viel-\nleicht nicht kennen und denen auch niemand aus der\nGruppe die Rechtslage erkl\u00e4rt.\nWarum kann ein friedlicher Protest nicht auch in einer\nParallelveranstaltung, in einer parallelen Stra\u00dfe oder auf\neinem parallelen Platz stattfinden? Dies kann deeskalie-\nrend wirken. Die Polizei wird auch gen\u00f6tigt von kleinen\nGruppen, die Gewalt suchen.\nAlles in allem ist das keine leichte Aufgabe, die mit zu-\nnehmender Anzahl von Demonstranten und Gegen-\ndemonstranten immer schwieriger wird. Gegendemons-\ntrationen machen aus meiner Sicht nur dann einen Sinn,\nwenn garantiert werden kann, dass sich alle Teilnehmer\nfriedlich verhalten und die angemeldeten Demonstratio-\nnen nicht st\u00f6ren.\nWie man als engagierter B\u00fcrger mit Neonazi-Aufm\u00e4r-\nschen auch umgehen kann, zeigt der Verlauf der Veran-\nstaltung in Grimma am 10. November. Dort haben sich\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fachlich mit dem Thema\nauseinander gesetzt in Vortr\u00e4gen, in Plakatwettbewerben\nund in \u00c4hnlichem und am Ereignistag hat eine ganze\nStadt den Aufzug missachtet. Dort haben Menschen\nauch Gesicht gezeigt im rechtlichen Rahmen. Es ist also\nm\u00f6glich, innerhalb der rechtsstaatlichen Ordnung Ge-\nsicht zu zeigen.\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df wohl, dass man\nLeipzig und Grimma wegen verschiedener Argumente\nnur bedingt vergleichen kann. Aber es bestand im ge-\nnannten Fall kaum ein Medieninteresse f\u00fcr die Neonazi-\nDemonstranten. Das ist auch ein Erfolg, weil diese\nDemonstranten unter anderem von der Wirkung in der\n\u00d6ffentlichkeit leben.\nEs geht nicht darum, ob in Leipzig Gesicht gezeigt wer-\nden soll oder darf, Herr Jurk. Es geht meines Erachtens\ndarum, ob die Art des Gesicht-Zeigens zur Kollision\nf\u00fchrt oder ob, wie schon erw\u00e4hnt, es nebeneinander ge-\nschehen kann. Wenn es denn zur Kollision kommt, muss\neiner entscheiden, was rechtens ist. Wenn die demons-\ntrierenden B\u00fcrger entscheiden sollen, was Recht ist,\ndann ger\u00e4t diese Entscheidung in die Gefahr, einer Belie-\nbigkeit ausgesetzt zu werden, dann k\u00f6nnte eine Mehrheit\nauch andere Entscheidungen in anderen F\u00e4llen f\u00fcr sich\nauslegen. Glauben Sie wirklich, dies beherrschen zu k\u00f6n-\nnen? Was Recht ist, kann nur in die Entscheidung des\ngeltenden Rechtes gestellt werden, ob es uns nun passt\noder nicht.\nZur\u00fcck zu Grimma, meine Damen und Herren. Andere\nB\u00fcrger, die urspr\u00fcnglich eine Blockade des Aufzugs ge-\nwollt hatten, verzichteten letztlich darauf. Das war gut\nso. Das hat aber bewirkt, dass es auch da kaum ein Me-\ndieninteresse f\u00fcr dieses Ereignis und somit auch f\u00fcr die\nNeonazis gegeben hat. Ein solches Vorgehen ist meines\nErachtens eine gute Chance, mit dem Thema umzuge-\nhen.\nWer zu Randalen oder anderen St\u00f6rungen infolgedessen\nzu einem T\u00e4tigwerden der Polizei beitr\u00e4gt \u2013 auch in\nLeipzig \u2013 und somit dann auch Verantwortung erh\u00e4lt,\nmuss auch die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, ob er\nnun will oder nicht, dass Randale sich in dieser Stadt\n\nkurzfristig wiederholen werden. Neue Termine sind ja\nwohl bekannt.\n\nEr tr\u00e4gt auch Verantwortung daf\u00fcr, wie beispielsweise\ndie Ansiedlungsentscheidung von BMW in Leipzig heute\noder demn\u00e4chst beurteilt wird. Er tr\u00e4gt auch Verantwor-\ntung daf\u00fcr, welches Bild andere \u00fcber Sachsen zeichnen.\nEr beeinflusst letztlich auch indirekt die Olympia-Ent-\nscheidung f\u00fcr 2012. Dieser Blick ist in der bisherigen De-\nbatte \u00fcberhaupt nicht vorgekommen.\n\nMeine Damen und Herren! Wer mit dem Werfen von\nSteinen oder mit Blockaden Gewalt s\u00e4t, beabsichtigt oder\nunbeabsichtigt, will entweder, dass diese Saat aufgeht\noder ist pl\u00f6tzlich \u00fcberrascht, dass sie aufgegangen ist.\n\nWas aufgehende Saat der Gewalt sein kann, m\u00f6chte ich\nauszugsweise aus einem Artikel in der \u201eJungen Welt\u201c\nvom 7. November belegen, der mit der \u00dcberschrift\n\u201eLeipziger Einerlei\u201c versehen ist. Friedliche Demonstran-\nten werden als \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eGesicht zeigende und\nBratwurst essende Antifas um den OB Tiefensee\u201c be-\nzeichnet. Von diesen grenze sich eine Gruppe ab, die\nsich selbst als \u2013 ich zitiere wieder \u2013 \u201eaktive Kleingrup-\npierung, die sich zwar keiner zivilgesellschaftlich geteste-\nter, aber daf\u00fcr recht erfolgreicher Mittel bediene. Daf\u00fcr\nmussten sie sich von den Tiefensees aller Parteien bep\u00f6-\nbeln lassen.\u201c \u2013 \u201eVon den Tiefensees aller Parteien\u201c \u2013 eine\nf\u00fcr mich schlimme Sprach\u00fcbung, meine Damen und\nHerren.\n\nAn anderer Stelle hei\u00dft es: \u201eAbgeworfene Zettel zeigen\ninhaltlich und sprachlich an, wes Geistes Kind man ist!\nLeipzig \u2013 Gesicht zeigen, kein Extremismus, keine Ge-\nwalt! Genauso gut k\u00f6nnte man gegen schlechtes Wetter\noder f\u00fcr Sahnepudding sein, fauchte ein Jungaktivist.\u201c \u2013\nZitatende. In diesem Artikel werden die ehrlichen De-\nmonstranten mehrfach beschimpft, als \u201eSympathisanten-\nsumpf um den R\u00e4delsf\u00fchrer Tiefensee\u201c bezeichnet.\n\nSolche T\u00f6ne, meine Damen und Herren, machen mir\nAngst, ich gestehe es ehrlich.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nSie machen mir Angst, weil meine Elterngeneration mir\nvon \u00e4hnlichem Vokabular vor 70 Jahren in Deutschland\nerz\u00e4hlt hat.\n\nGewalt s\u00e4en aber auch jene, die ihre Ziele unter dem\nSchutz der Meinungsfreiheit unverbl\u00fcmt sagen und da-\nbei klug genug sind, sich durch Einhaltung der Auflagen\nim schutzw\u00fcrdigen Raum zu bewegen und somit den-\nnoch ihre Botschaft des Neonazismus zu verbreiten.\nAuch das macht mir gro\u00dfe Angst. Und, Herr Jurk, auch\nich bin betroffen \u2013 ebenso wie Sie \u2013, wenn Neonazis ihre\nParolen gr\u00f6len. An dieser Stelle liegt sicher nicht unser\nDissens.\n\nGleichg\u00fcltig, meine Damen und Herren, ob man auf\ndem linken oder rechten Auge blind ist: Die Angst ma-\nchende Gefahr von verschiedenen Seiten verschwindet\ndeshalb noch lange nicht. Deshalb, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der Opposition, rufe ich Ihnen zu: \u00d6ffnen\nSie auch Ihr linkes Auge, wenn Ihnen diese Demokratie\netwas wert ist!\n\nIch kann mich eines Eindrucks nicht erwehren: Die auto-\nnome Szene braucht f\u00fcr ihre \u00f6ffentliche Wahrnehmbar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3437\n\nkeit offensichtlich den rechten Hintergrund. Im Umkehr-\nschluss muss man das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Rechts-\nextremen feststellen \u2013 eine f\u00fcr mich \u00e4u\u00dferst ungute Vor-\nstellung. Wir haben hier alle eine Verantwortung \u2013 alle\nB\u00fcrger in Sachsen. F\u00fcr mich ist aber eines klar: Wir m\u00fcs-\nsen alles versuchen, um der Polizei einen rechtlich kor-\nrekten Handlungsraum zu sichern. Sie in eine Zwangs-\nsituation zu bringen st\u00e4rkt jene, die es auf unsere frei-\nheitliche und demokratische Grundordnung abgesehen\nhaben.\nIch komme noch einmal zur\u00fcck zum 3. November. Der\nJustizminister hatte vorgestern in der Ausschusssitzung\ngesagt, dass neun Verfahren wegen K\u00f6rperverletzung ge-\ngen Beamte der Polizei vorgelegen haben. Zu den ande-\nren Zahlen hat er in der heutigen Rede nochmals gespro-\nchen. Ob diese neun Verfahren auch gegen neun Beamte\ngerichtet sind, ist mir nicht bekannt, aber an dieser Stelle\nauch nicht so erheblich. Gleichwohl: Neun Verfahren bei\nfast 3 000 Polizisten belegen nicht die allgemeine Wer-\ntung der SPD- und PDS-Fraktion von einem \u201emassiven\nund unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Polizeieinsatz\u201c.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDie vorliegenden Einzelf\u00e4lle der Anwendung unzul\u00e4ssi-\ngen Zwanges m\u00fcssen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden; aber\nauch f\u00fcr Polizisten muss die Unschuldsvermutung bis\nzum erbrachten Gegenbeweis gelten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen Grundsatz m\u00fcssten besonders Sie, Herr Bartl, als\nRechtsexperte Ihrer Fraktion doch unterst\u00fctzen. Es muss\nabgewartet werden, ob die erhobenen Vorw\u00fcrfe berech-\ntigt sind, ob Notwehr vorgelegen hat oder ob gar ganz\nandere Feststellungen zu treffen sind. Da soll nichts,\naber auch gar nichts unter den Teppich gekehrt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hambur-\nger, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHamburger, CDU: Eigentlich wollte ich nicht, aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege, der Grundsatz ist richtig. Aber\nmuss dann nicht auch bitte die gleiche Konsequenz auf-\nseiten der Staatsregierung sein und abgewartet werden,\nob die \u00dcberpr\u00fcfung ergibt, dass der Einsatz in der\nReichweite auch der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, wie er gef\u00fchrt\nworden ist, korrekt war? Und heute hat der Minister\nwieder gesagt: Er ist richtig und professionell gef\u00fchrt\nworden. Das ist meine Frage: Wenn man das pr\u00fcfen will\nvon beiden Seiten, muss das dann nicht auch vonseiten\nder Staatsregierung nach den Einw\u00e4nden, die von der\nOpposition erhoben werden, erfolgen?\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHamburger, CDU: Es laufen Ermittlungsverfahren gegen\nPolizisten, es laufen Ermittlungsverfahren gegen die ex-\ntremen Gruppierungen und es laufen Ermittlungsverfah-\n\nren gegen B\u00fcrger. Das sollten wir im Grunde abwarten\nund dann bewerten, meine Damen und Herren. Die Vor-\ng\u00e4nge zu beurteilen ist in dieser Phase, im jetzigen Sta-\ndium Sache der Ermittlungsbeh\u00f6rden. Politik sollte sich\nmit vorschnellen Schl\u00fcssen etwas zur\u00fcckhalten.\nNach unserem bisherigen Kenntnisstand hat die \u00fcber-\ngro\u00dfe Mehrheit der Polizisten in Leipzig zuverl\u00e4ssig und\nkorrekt ihre Pflicht erf\u00fcllt. Deshalb gilt der ausdr\u00fcckliche\nDank der CDU-Fraktion allen Beamten der s\u00e4chsischen\nPolizei und auch ihren Kollegen aus anderen Bundesl\u00e4n-\ndern f\u00fcr diesen treuen Dienst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir d\u00fcrfen nicht verkennen, dass sie bei gewaltt\u00e4tigen\nEins\u00e4tzen auch ein hohes eigenes Verletzungsrisiko tra-\ngen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hamburger,\nsind Sie bereit, eine weitere Zwischenfrage zu beantwor-\nten?\n\nHamburger, CDU: Nein, bitte nicht, ich bin gleich am\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir dieses Land, diese\nDemokratie sch\u00fctzen und bewahren wollen, m\u00fcssen wir\nuns der Instrumente bedienen, die uns zur Abwehr von\nExtremismus von Rechts und von Links zur Verf\u00fcgung\nstehen. Es ist deshalb auch unsere Pflicht, nicht nur \u00fcber\nmehr gut ausgebildete Polizei in Aktuellen Stunden zu\ndebattieren \u2013 das k\u00f6nnen und sollen wir nat\u00fcrlich auch\ntun \u2013; wir m\u00fcssen auch und zuerst der Polizei, die\nunsere Ordnung gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt, signalisieren,\ndass wir sie sch\u00e4tzen und dass wir ihr vertrauen. Das\ngrunds\u00e4tzliche Misstrauen der PDS wirkt hier wenig\nmotivierend und dem m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich ent-\ngegentreten.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt ein weiterer\nBeitrag der PDS-Fraktion. Das Wort hat Herr Fraktions-\nvorsitzender Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister Hardraht, ich m\u00f6chte\nnur auf die Teile Ihrer Regierungserkl\u00e4rung, in denen\nSie sich auf die Ereignisse vom 3. November in Leipzig\nbeziehen, eingehen. Ich denke, das ist n\u00f6tig.\nAber damit nicht erst ein Missverst\u00e4ndnis aufkommt\nund wir aneinander vorbeireden, m\u00f6chte ich auch klar-\nstellen, worum es mir dabei geht und worum es mir da-\nbei nicht geht. Es geht mir auf keinen Fall darum, hier\nund heute einzelne Beispiele von Fehlverhalten einzelner\nPolizisten anzuprangern \u2013 da gibt es Anzeigen \u2013, obwohl\nes solches Fehlverhalten an jenem 3. November in Leip-\nzig mit Gewissheit gab.\n\nWenn zum Beispiel Pfefferspray verspr\u00fcht wurde, so\nmitnichten aus Notwehr, Herr Staatsminister. Es kann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3438\n\nnicht Notwehr sein, wenn aus der dritten Reihe der Poli-\nzeikette, die gerade beginnt gegen die friedlichen Gegen-\ndemonstranten anzudr\u00e4ngen, \u00fcber die K\u00f6pfe der ersten\nzwei Reihen der Polizisten hinweg Pfefferspray auf die\nMenschen gespritzt wird. Es kann wohl auch nicht Not-\nwehr sein, wenn von Anfang an Menschen, die wegen\ndes Gedr\u00e4nges gar nicht zur\u00fcckweichen konnten, mit\nSchlagst\u00f6cken bedroht oder geschlagen und zu Boden\ngerissen werden, wie zum Beispiel eine Bundestagsabge-\nordnete.\n\nEs kann wohl auch nicht Notwehr sein, wenn Menschen,\ndie bereits Verletzten bzw. durch den Spray hilflos\nGemachten zur Hilfe kommen wollen, von der Polizei\ngewaltsam daran gehindert werden und selbst hand-\nlungsunf\u00e4hig gemacht werden, wie zum Beispiel ein\nLeipziger Stadtrat. Mir selbst wurde Hilfeleistung erst\ngestattet, als ich meinen Abgeordnetenausweis zeigen\nkonnte \u2013 was \u00fcbrigens wegen des notwendigen Griffs in\nmeine Brusttasche nicht ganz ungef\u00e4hrlich war.\n\nHier und heute geht es aber darum nicht. Im \u00dcbrigen\nzur ganzheitlichen und wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Darstellung:\nEs war am 3. November auch sehr deutlich geworden,\ndass viele Polizistinnen und Polizisten mit einem gro\u00dfen\nUnbehagen und h\u00f6chst widerwillig den Anordnungen\nihrer F\u00fchrung nachkamen, friedliche Demonstrantinnen\nund Demonstranten von der Stra\u00dfe r\u00e4umen zu m\u00fcssen \u2013\nmit Mitteln, von denen sie wussten, dass sie nicht ange-\nmessen waren, und zu einem Zweck, den auch sie nicht\nguthei\u00dfen konnten: n\u00e4mlich zum Zweck, Nazis und Neo-\nnazis die Stra\u00dfe freizumachen f\u00fcr einen Aufmarsch, von\ndem eindeutig Bedrohungen friedlicher B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ausgingen und von dem aus Parolen verbreitet\nwurden, die wahrlich nur mehr im Elfenbeinturm eines\nweltfremd gewordenen Generalstaatsanwaltes als nicht\nverfassungsfeindlich und deshalb von Strafe nicht be-\ndroht angesehen werden konnten.\n\nAber lassen Sie mich noch etwas ganz deutlich sagen,\nHerr Innenminister: Es ist im Grunde unerh\u00f6rt und\neinem gedeihlichen Zusammenwirken bei der Aufkl\u00e4-\nrung der Vorf\u00e4lle \u00fcberhaupt nicht dienlich, wenn der\nPressesprecher des Innenministeriums meint, nun auf\njene zumindest verbal einschlagen zu m\u00fcssen, die sich\nSchl\u00e4ge von der Polizei f\u00fcr friedlichen Protest nicht ge-\nfallen lie\u00dfen. Ihr Pressesprecher, Herr Uslaub, schreibt\nam 8.11.2001 im \u201eLVZ\u201c-Online-Forum \u2013 ich zitiere \u2013:\n\n\u201eDass sich eine bestimmte Klientel \u00fcber das rechtsstaat-\nliche Verhalten der Polizei aufregt, verwundert mich\nnicht. Gestatten Sie ein Gedankenspiel. Nehmen wir an,\nder Aufzug w\u00fcrde von, sagen wir einmal, PDS oder SPD\ndurchgef\u00fchrt und von Rechtsextremisten gestoppt. Wie\nlange w\u00fcrden diejenigen, die jetzt gegen die Polizei het-\nzen, dieser wohl geben, um eine entsprechende und zu\nRecht geforderte Fortsetzung ihres Aufzuges zu gew\u00e4hr-\nleisten?\u201c\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Es ist sch\u00f6n, dass Sie klatschen, Herr H\u00e4hle. Da wei\u00df\nich, wes Geistes Kind Sie sind.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ihres Geistes nicht!)\n\nDenn \u201eHetzen\u201c, \u201eAufzug\u201c, die Gleichsetzung von SPD\nund PDS mit Neonazis und die Abqualifizierung von\nPDS und SPD als \u201ebestimmte Klientel\u201c \u2013 das ist wohl\nschon starker Tobak!\n\nWie ich aber geh\u00f6rt habe \u2013 ich will es gleich sagen \u2013, be-\ndauert Herr Uslaub diese \u00c4u\u00dferungen mittlerweile.\nOkay, das ist angekommen. Aber die \u00c4u\u00dferungen des\nStaatsministers in seiner ersten Rede heute, wir sollten\ndoch unsere Version der Vorf\u00e4lle darstellen, dann w\u00fcsste\nman wenigstens, wer wir sind \u2013 das haben Sie vorhin\ngesagt \u2013, sind schon wieder weit unter der G\u00fcrtellinie.\n\n(Staatsminister Hardraht: Provoziert durch einen\nZwischenruf!)\n\n\u2013 Auch mein Zwischenruf kann so etwas nicht legitimie-\nren.\n\nDiese \u00c4u\u00dferungen sind bedrohlich und relativieren das\nBedauern des Pressesprechers des Innenministeriums.\nIch sage es noch einmal: Der Beifall von Herrn H\u00e4hle zu\ndiesen \u00c4u\u00dferungen legt ja auch beredtes Zeugnis ab.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns umso mehr \u00fcber das Versagen\nder politisch und juristisch Verantwortlichen angesichts\nder Ereignisse in Leipzig am 3. November unterhalten.\nUns geht es um die Verantwortlichkeit f\u00fcr den Einsatz\nund die Vorgehensweise der Polizei. Es geht darum,\ndass hier in diesem Hohen Hause, dem die \u00dcberwa-\nchung der Aus\u00fcbung der vollziehenden Gewalt von der\nVerfassung \u00fcbertragen ist, das Handeln dieser vollzie-\nhenden Gewalt am 3. November in Leipzig kritisch be-\nwertet wird. Und es geht darum, Wiederholungen sicher\nzu verhindern. Uns geht es nicht zuletzt darum, Herr\nStaatsminister, anhand Ihres Umgangs mit den Vorf\u00e4llen\nin Leipzig Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit in allen Fragen der in-\nneren Sicherheit und der Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit\nund Ordnung bei Demonstrationen auf den Pr\u00fcfstand zu\nstellen.\n\nIch nehme zur Kenntnis, Herr Staatsminister \u2013 das ehrt\nSie ja auch \u2013, dass Sie sich bedingungslos und um jeden\nPreis vor \u201eIhre\u201c Polizei, wie Sie heute sagten, stellen.\nAber dann f\u00e4llt die ganze Verantwortung f\u00fcr die Ein-\ns\u00e4tze auf Sie.\n\n(Staatsminister Hardraht: Mit Freude!)\n\n\u2013 Mit Freude, sagt der Herr Staatsminister \u2013 ich kritisiere\nSie mit Freude.\n\nFaktum ist, dass eine gro\u00dfe Anzahl von B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern weder die Duldung der Nazi-Parole \u201eRuhm\nund Ehre der Waffen-SS\u201c verstehen konnte noch die gna-\ndenlose Gewalt der Polizei bei der Aufl\u00f6sung der Sitz-\nblockade und bei der Aufl\u00f6sung der Blockade mit dem\nTransparent, auf dem die Unterschriften von ann\u00e4hernd\n10 000 Menschen standen, die sich gegen den Nazi-Spuk\nin Leipzig wandten.\n\nWer nicht glaubt, dass die Menschen dies nicht verstan-\nden haben, warum das so sein durfte, der sei zum Bei-\nspiel auf die Leserbriefseite in der \u201eLeipziger Volkszei-\ntung\u201c vom 7. November verwiesen. Auch uns erreichten\nviele Briefe und Anrufe. Die von meiner Fraktion bean-\ntragte Anh\u00f6rung am Montag dieser Woche hat eine\nganze Reihe weiterer Fakten zutage gebracht. Wir wer-\nden dies alles \u00f6ffentlich machen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3439\n\nDer Film von \u201eSpiegel-TV\u201c ist ebenfalls sehr aufschluss-\nreich. Dass die Mehrheit in den Aussch\u00fcssen verhin-\nderte, den Film anzusehen \u2013 dies mit dem Argument,\ndann h\u00e4tte man eine einseitige Sicht der Dinge \u2013, er-\nstaunt mich schon. Die Dokumentation der Wirklichkeit\nim Bild ist allerdings einseitig \u2013 so einseitig wie die\nWahrheit eben ist.\nStellvertretend f\u00fcr alles m\u00f6chte ich aus einem Brief an\nmich zitieren:\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das zeugt von Unkenntnis\nder modernen Medien, Herr Porsch!)\n\n\u201eIch, der an der Demostrecke der Nazis wohnt, konnte\ndie Ereignisse hautnah erleben. Schon durch die Ein-\nschr\u00e4nkung der pers\u00f6nlichen Bewegungsfreiheit, Kontrol-\nlen durch die Ordnungskr\u00e4fte und die Polizei beim Be-\ntreten und Verlassen meines Hauses, das Nazi-Gegr\u00f6le\nschon vor dem eigentlichen Marsch neben dem Haupt-\nbahnhof, obwohl die Abhaltung einer Auftaktkund-\ngebung verboten war, hinzu die \u00fcberlauten Lautspre-\ncher, damit ja viele Polizisten und B\u00fcrger die Parolen\nmith\u00f6ren konnten.\u201c\nUnd an anderer Stelle im Brief:\n\u201eDie Verherrlichung der Waffen-SS, skandiert durch die\nNazis, ist der Gipfel der Unverfrorenheit und des Nicht-\neinschreitens durch die Ordnungskr\u00e4fte.\u201c\nHerr Staatsminister, dies w\u00e4re im \u00dcbrigen ein Indiz da-\nf\u00fcr, dass diese Losung schon w\u00e4hrend der Nazi-Demo\ngebr\u00fcllt wurde. Das sage ich, weil ja jetzt pl\u00f6tzlich das\nnicht w\u00e4hrend der Demonstration der Fall gewesen sein\nsoll.\nWas aber sicher ist, was ich selbst geh\u00f6rt und mir auch\naufgeschrieben habe, ist die Tatsache, dass ein Nazi-Red-\nner die Waffen-SS insofern verherrlicht hat, als er sagte,\ndass er seinen Kindern und Enkelkindern auf die Frage,\nob er vor 45 Jahren dabei war, sagen w\u00fcrde, ja, und er\nsei stolz darauf, dabei gewesen zu sein.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich will\nmich keinem vorschnellen Vergleich zwischen den Ereig-\nnissen am 3. November in Leipzig und den Ereignissen\nim Herbst 1989 an der gleichen Stelle anschlie\u00dfen. Diesen\nVergleich ziehen aber viele Briefeschreiber. Diesen Ver-\ngleich ziehen viele, die am 3. November unmittelbar be-\ntroffen wurden. Dabei kommen die Verantwortlichen f\u00fcr\nden 3. November nicht gut weg.\n\nHerr Hardraht, Sie sollten diese Vergleiche, auch wenn\nsie m\u00f6glicherweise nur vordergr\u00fcndig sind und einer\ntieferen Analyse nicht standhalten, dennoch sehr ernst\nnehmen. Sie entspringen einem Wertekodex bez\u00fcglich\npolizeilichen Handelns, der so eben in breiten Kreisen\nder Bev\u00f6lkerung existiert und verinnerlicht ist und von\ndem erwartet wird, dass er eingehalten wird.\nDer Ruf \u201eKeine Gewalt!\u201c bei den Montagsdemonstratio-\nnen im September 1989 in Leipzig verhallte damals nicht\nungeh\u00f6rt, sondern beide Seiten hielten sich daran.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich ein Weiteres in aller Deutlichkeit sa-\ngen: Die Ignoranz, die einem solchen Polizeieinsatz an\neiner solch geschichtstr\u00e4chtigen Stelle zugrunde lag,\nwurde am deutlichsten, als das Transparent mit den Un-\nterschriften von der Polizei denen, die es hielten, aus der\nHand gerissen, zerrissen, auf der Erde mit Stiefeln zer-\n\ntrampelt und dann einfach in das Geb\u00fcsch geworfen\nwurde. Einige Landtagsabgeordnete, darunter Herr\nLucassen, Frau Weihnert, Herr Tippach und ich, haben\nes wieder aus dem Geb\u00fcsch geholt und, so zerrissen\nund gesch\u00e4ndet wie es war, den Nazis noch fast eine\nStunde entgegengehalten \u2013 ganz ruhig und friedlich.\n\nDas trug uns auch Drohungen ein und wir wurden aus\ndem Nazi-Aufzug heraus fotografiert. Polizisten, die ich\nersuchte, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir nicht mehr von den\nNazis fotografiert werden, taten nichts dergleichen. Al-\nlerdings wurden wir mit dem Transparent auch noch\nvon der Polizei gefilmt. Zu welchem Zweck, frage ich?\n\n(Staatsminister Hardraht: Von \u201eSpiegel-TV\u201c!)\n\n\u2013 Nein, von der Polizei, Herr Hardraht. Aber vielleicht\nk\u00f6nnen Sie bei Gelegenheit daf\u00fcr sorgen, dass ich eine\nKopie dieses Filmes von der Polizei bekomme, denn er\ngeh\u00f6rt in den Schatz meiner Familienerinnerungen.\nMeine Kinder und Enkel haben ein Recht darauf, sich\ndas anzusehen und aufzuheben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n\u2013 Herr Gr\u00fcning, meine G\u00fcte! Da kann ich Ihnen noch\nviele Fotos zeigen. Kommen Sie einmal vorbei. Dann le-\nsen wir am Nachmittag Ihre Gedichte und am Abend se-\nhen wir uns Fotos und Filme an. Dann haben wir einen\nbeschaulichen Abend, vielleicht am 3. Advent.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Leipzig\nhat, so wie es sein Oberb\u00fcrgermeister sich w\u00fcnschte, am\n3. November 2001 Gesicht gezeigt. Es hat Gesicht gezeigt\nund in dieses Gesicht wurde geschlagen. Leipzig hat Ge-\nsicht gezeigt und in dieses Gesicht wurde Reizgas ge-\nspr\u00fcht. Das war die Logik der Exekutive und ihrer Ver-\nantwortungstr\u00e4ger. In einem solchen Handeln kann ich\nnicht die Logik und die Grundlagen f\u00fcr die Sicherung\nder \u00f6ffentlichen Ordnung bei Demonstrationen erkennen.\nDieses Vorgehen kann nur Missbilligung des Landtages\nerfahren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist es!)\n\nDer \u201eAufstand der Anst\u00e4ndigen\u201c, der gefordert wurde,\nwurde von den Zust\u00e4ndigen im Stich gelassen, ja sogar\nbek\u00e4mpft. Herr Hardraht, Sie werden wohl folgende Fra-\ngen zu beantworten haben:\n\nErstens. Warum wurde eine durch und durch und bis\nzum Ende friedliche Blockade mit derart unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigen Mitteln aufgel\u00f6st? Ich sage \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\nMittel\u201c, weil diese auch durch das Gewaltmonopol nicht\ngedeckt sind.\n\nIch frage zweitens, warum eine Sitzblockade nicht durch\nWegtragen der Sitzenden aufgel\u00f6st wurde, sondern dies\nunter Einsatz von Wasserwerfern und von Reizmitteln\ngeschehen ist.\n\n(Staatsminister Hardraht:\nEs waren keine Wasserwerfer!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3440\n\n\u2013 Es ist im Film zu sehen, Herr Hardraht. Sie sollten ihn\nsich wirklich ansehen.\n\n(Staatsminister Hardraht: An einer anderen Stelle.\nDas war vorher!)\n\nEs gibt immerhin ein Gerichtsurteil, das Sitzblockaden\nf\u00fcr straffrei erkl\u00e4rt. Herr H\u00e4hle, das ist \u00fcbrigens ziviler\nWiderstand.\n\nZu Zeiten, als noch Joschka Fischer und Otto Schily ge-\ngen Notstandsgesetze, Neofaschismus, den Vietnamkrieg\nund einen autorit\u00e4ren Staat demonstrierten, geh\u00f6rte das\nWegtragen von Sitzstreikenden zur guten Sitte eines de-\nmokratischen und gewaltfreien Umganges mit Demons-\ntranten. Sollte das nunmehr der Vergangenheit angeh\u00f6-\nren? Ist das die s\u00e4chsische Spezifik?\n\nEs sei ebenso deutlich gesagt: Ich billige nicht, dass als\nReaktion auf das Vorgehen der Polizei Steine und Fla-\nschen flogen.\n\nMeine Ablehnung von Gewalt als Mittel des Widerstan-\ndes habe ich oft genug deutlich gemacht. Es h\u00e4tte aber\nalles nicht sein m\u00fcssen, wenn von Anfang an die Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel auch bei der Aufl\u00f6sung der\nSitzblockade eingehalten worden w\u00e4re. Seri\u00f6se Zeugen,\ndarunter auch Bundestagsabgeordnete, sagen unisono,\ndass Steine und Flaschen erst nach Beginn der Polizeiak-\ntion flogen. Das entschuldigt das nicht \u2013 ich m\u00f6chte dies-\nbez\u00fcglich nicht missverstanden werden \u2013; es ist aber\ndennoch keine unwichtige Feststellung.\n\nDrittens. Warum wurde der Nazi-Aufmarsch nicht schon\nzu dem Zeitpunkt aufgel\u00f6st, zu dem klar war, dass diese\nProvokation nicht mehr abzusichern war, weil der fried-\nliche und gewaltlose Widerstand der Leipziger B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger mit dem angemessenen Einsatz polizei-\nlicher Mittel nicht mehr aufgel\u00f6st werden konnte?\n\nViertens. Warum wurde der Nazi-Spuk nicht wenigstens\nzu dem Zeitpunkt aufgel\u00f6st, als der Redner der Nazis\ndie protestierenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eindeutig\nbedrohte? Der Redner sagte \u2013 es war Herr Worch \u2013, er\nwisse, es jucke viele der Demonstranten in der Hand \u2013\ner meinte damit seine Kumpane \u2013 und man w\u00fcrde mit\ndem roten P\u00f6bel schnell fertig werden, um dann auszu-\nrufen: \u201eWir kriegen euch alle!\u201c\n\nF\u00fcnftens: Warum war der Einsatzleiter nicht vor Ort,\nsondern leitete den Einsatz fernab vom Geschehen und\nwar so zu keinem Zeitpunkt in der Lage, die Situation\nwirklich realistisch einzusch\u00e4tzen? Deshalb konnte \u00fcbri-\ngens auch Pfarrer F\u00fchrer nicht daf\u00fcr sorgen, dass die\nDemonstranten 20 oder 30 Meter zur\u00fcckgehen konnten.\nEr war gerade dabei, dies zu versuchen, als die Polizei\neingriff.\n\nHerr Staatsminister Hardraht, Sie haben das Vorgehen\nder Polizei als angemessen und h\u00f6chst professionell be-\nzeichnet. Das kann doch wohl nicht Ihr Ernst sein. Wenn\nes aber Ihr Ernst ist und wenn ich davon ausgehe, dass\nSie etwas von den Dingen verstehen, muss ich wohl an-\nnehmen, dass die Aktion andere als die vorgegebenen\nZiele verfolgte. Daher bin ich au\u00dferordentlich misstrau-\nisch gegen\u00fcber allen \u00c4u\u00dferungen, die heute von Ihnen\nkamen.\n\nGing es hierbei noch um die Absicherung einer nicht\nverbotenen Demonstration um jeden Preis? Ich glaube,\n\nes ging dabei eindeutig darum, die Macht und die St\u00e4rke\ndes Innenministeriums zu demonstrieren. Es ging darum\nzu zeigen, dass der Innenminister das Sagen und das\nletzte Wort hat, und zwar nicht in Bezug auf Recht und\nGesetz, sondern in Bezug auf politische Rechthaberei,\nauch wenn ein Leipziger Oberb\u00fcrgermeister, ein Pfarrer\nF\u00fchrer, eine erkleckliche Zahl von Bundestags- und\nLandtagsabgeordneten, viele Stadtr\u00e4te und vor allem\nTausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Situation anders\nsahen und anders sehen.\n\nSechstens m\u00f6chte ich fragen, ob wir uns wirklich die Si-\ncherung der Freiheit, \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c\nund \u201eWir kriegen euch alle!\u201c br\u00fcllen zu d\u00fcrfen, den Ein-\nsatz von mehr als 3 000 Polizistinnen und Polizisten und\neine Summe von mehreren Millionen DM kosten lassen\nwollen und k\u00f6nnen.\n\nEs gibt keine genauen Angaben \u00fcber die Kosten. Eine In-\nformation dar\u00fcber wollen wir, Herr Innenminister, gern\nnachgereicht haben. Gesprochen wird von Summen zwi-\nschen einer Million DM und 10 Millionen DM. Die Basis-\nund Soziokultur in Leipzig lechzt nach jeder Mark. F\u00fcr\ndie Freiheit von Nazis, uns alle zu provozieren, geben\nwir Abermillionen D-Mark aus. Wir sollten endlich un-\nmissverst\u00e4ndlich bekennen: F\u00fcr eine solche Freiheit k\u00f6n-\nnen wir nicht bezahlen; Deutschland und der Freistaat\nSachsen k\u00f6nnen sich Nazis einfach nicht leisten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall der Abg. Lucassen und\nJurk, SPD)\n\nWir k\u00f6nnen die L\u00f6sung des Problems weder an die Poli-\nzei noch an die Gerichte delegieren. Diese k\u00f6nnen tat-\ns\u00e4chlich nur am Symptom kurieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern mache ich keine Gerichtsschelte, Herr Staats-\nminister.\n\nDer Innenminister kann sich tats\u00e4chlich nur zur Auf-\nrechterhaltung von Sicherheit und Ordnung bei Demons-\ntrationen erkl\u00e4ren. Mehr f\u00e4llt nicht in sein Portefeuille.\nZwar muss er da auch erkl\u00e4ren, warum er dies so falsch\ngemacht hat wie am 3. November 2001 in Leipzig und\nob sich das wiederholen k\u00f6nnte. Er muss uns aber auch\nerkl\u00e4ren, wo seiner Meinung nach die Hemmnisse f\u00fcr\nden Schutz friedlichen Widerstands gegen die Verbrei-\ntung nationalsozialistischen Gedankengutes liegen.\n\nWir m\u00fcssen die Konsequenzen daraus ziehen oder dem\nBundesgesetzgeber welche vorschlagen. Der Innenminis-\nter ist n\u00e4mlich nicht der Gesetzgeber und die Staats-\nregierung ist nicht der Ort abschlie\u00dfender politischer\nWillensbildung zum Problem.\n\n(Staatsminister Hardraht: Die Stra\u00dfe auch nicht,\nHerr Prof. Porsch!)\n\n\u2013 Ja, die St\u00e4tte der politischen Willensbildung ist laut\nVerfassung aber der Landtag.\n\nGefragt ist deshalb die Politik. Gefragt sind die Gesetzge-\nber. Warum sollten Sie nicht auch per Grundgesetz et-\nwas untersagen k\u00f6nnen, Herr H\u00e4hle? Das Grundgesetz\nuntersagt beispielsweise den Angriffskrieg und die natio-\nnalsozialistische Wiederbet\u00e4tigung. Paragraph 130 des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3441\n\nStrafgesetzbuches stellt unter Strafe, wenn jemand eine\nunter der Herrschaft des Nationalsozialismus begangene\nHandlung, die geeignet ist, den \u00f6ffentlichen Frieden zu\nst\u00f6ren, \u00f6ffentlich oder in einer Versammlung billigt,\nleugnet oder verharmlost. Das war ja wohl der Fall.\n\nEs m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden, die nicht das\nVersammlungsrecht bzw. das Recht auf freie Meinungs-\n\u00e4u\u00dferung einschr\u00e4nken, die aber gerade diese Rechte\neindeutig und wirkungsvoll vor Missbrauch durch Na-\nzis, Rechtsextreme und Ausl\u00e4nderfeinde sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Hamburger, in-\nformieren Sie mich bitte, wenn Sie je nach Situation das\nWort nochmals w\u00fcnschen. Ich bin nun den beiden ande-\nren Fraktionen zugewandt, weil mir noch konkrete Rede-\nw\u00fcnsche vorliegen.\n\nIch darf jetzt die SPD-Fraktion aufrufen. \u2013 Frau Abg.\nWeihnert.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Nun hauen Sie mal richtig rein,\nFrau Weihnert!)\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Seit mehr als einem Jahr haben Politiker\nklare und deutliche Worte gegen Rechtsextremismus und\nGewalt gefunden. Dazu geh\u00f6rten nicht nur der Bundes-\nkanzler, der Bundespr\u00e4sident und der Bundestagspr\u00e4si-\ndent, sondern auch der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates\nSachsen und viele andere. Das war notwendig und gut\nso.\nDer \u201eAufstand der Anst\u00e4ndigen\u201c und mehr Zivilcourage\nsind notwendig. Dar\u00fcber bestand und besteht \u2013 so hoffe\nich \u2013 Konsens in diesem Haus.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bei Herrn Dr. H\u00e4hle nicht!)\n\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus allen B\u00fcrgern danken,\ndie in der gesamten letzten Zeit Gesicht gegen Rechts ge-\nzeigt haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDanken m\u00f6chte ich gleichzeitig denjenigen Polizistinnen\nund Polizisten, die mit dem notwendigen Fingerspitzen-\ngef\u00fchl angemessen gegen\u00fcber friedlichen B\u00fcrgern aufge-\ntreten sind, die Gesicht gezeigt haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren von der CDU, dass\nauch Stadtr\u00e4te Ihrer Partei dabei gewesen sind und am\n3. November 2001 Blumen verteilt haben. Ich nehme an,\nSie haben sich von diesen berichten lassen.\n\nDeshalb ist es f\u00fcr mich nicht hinnehmbar, Herr Har-\ndraht, dass Sie in der Ausschusssitzung nicht korrekt un-\nsere Fragen zum Geschehen beantworten konnten. Es ist\nnicht hinnehmbar, dass auch der zust\u00e4ndige Polizeipr\u00e4si-\ndent Herr Schweizer nicht in der Lage war, die Fragen\nexakt zu beantworten. Sie beide haben st\u00e4ndig die Ereig-\nnisorte und die Geschehnisse durcheinander gebracht.\nDies war auch heute wieder so. Sie beide haben entwe-\n\nder gelogen oder wurden falsch informiert. Denn auch\nHerr Schweizer hatte am Samstag keinen Dienst.\n\n(Staatsminister Hardraht: Er war doch dabei!\nDas hat er doch gesagt!)\n\nWenn behauptet wird, dass es zwischen den friedlichen\nB\u00fcrgern am Augustusplatz und der Polizei vor Ort st\u00e4n-\ndig Gespr\u00e4che gab, so muss gesagt werden: Dies stimmt\nnicht. Ansonsten w\u00e4ren die anderen Ereignisse nicht so\ngekommen. Es ist einfach gelogen, wenn behauptet wird,\ndass dort von uns Gewalt ausging. Es ist gelogen, wenn\nbehauptet wird, dass gen\u00fcgend Raum zum Zur\u00fccktreten\nund zum Beiseitetreten gewesen w\u00e4re, um die Fahrbahn\nfreizumachen. Das ist nicht der Fall gewesen. Das wei\u00df\njeder, der vor Ort war.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist sehr richtig!)\n\nWir erleben also eine Staatsregierung, von der der Haupt-\nakteur, der aufkl\u00e4ren k\u00f6nnte, versteckt wird. Warum\ndenn eigentlich? Was haben Sie zu verbergen, Herr Innen-\nminister, wenn Herr M\u00fcller hier korrekt antworten\nk\u00f6nnte? Die politische Verantwortlichkeit, Herr Innen-\nminister, liegt somit letztlich bei Ihnen. Drohungen und\nBehauptungen, Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit w\u00e4re gew\u00e4hrleistet\nworden \u2013 ich zitiere auch aus dem Brief des Herrn B\u00fcr-\ngermeisters, der gesagt hat, das pauschale Vorgehen war\nnicht zu hart. Da widerspricht er auch. Aber er sagt auch:\n\u201e\u2026 meiner Wahrnehmung nach\u201c. Die Wahrnehmungen\nsind an verschiedenen Standorten unterschiedlich,\n\n(Staatsminister Hardraht: Ihre auch!)\n\nauch unterschiedlich gegen\u00fcber Pfarrer F\u00fchrer.\n\nIch betone noch einmal, es ist gelogen, wenn in der End-\nkonsequenz gesagt wird, dass letztlich tats\u00e4chlich Ge-\nspr\u00e4che stattgefunden h\u00e4tten, um deeskalierend dazu\nbeizutragen, dass friedliche B\u00fcrger, die wei\u00df Gott dieses\nBand gehalten haben, aber auch dann die M\u00f6glichkeit er-\nhalten haben, zur\u00fcckzutreten. Im Gegenteil, uns wurden\nFluchtwege tats\u00e4chlich verwehrt. Damit ist es f\u00fcr mich\nbezeichnend, wie von der Staatsregierung der \u201eAufstand\nder Anst\u00e4ndigen\u201c, wie ihn der Pfarrer F\u00fchrer nannte,\nnahezu kriminalisiert werden soll. Es ist bezeichnend,\ndass Beamte es offensichtlich darauf anlegten, dass zum\nBeispiel der OBM Leipzigs, der DGB-Landesvorsitzende\nund Pfarrer F\u00fchrer in den Verdacht geraten, kriminell\ngehandelt zu haben. Sie haben das heute wieder relati-\nviert.\n\nEs ist auch interessant, heute in der Zeitung zu lesen \u2013\nich m\u00f6chte diese zitieren: \u201eBeamte hatten daraufhin dem\nStaatsanwalt einen offenbar missverst\u00e4ndlichen Sach-\nstandsbericht vorgelegt.\u201c Es war offensichtlich vieles an\ndiesem Tage und in den wichtigen Minuten missver-\nst\u00e4ndlich, die dar\u00fcber entschieden, ob wir zur\u00fcckgehen\nk\u00f6nnen oder nicht. Herr Hardraht, warum bestehen Sie\ndarauf, dass alles so wunderbar gelaufen ist bei der Poli-\nzei? Warum kl\u00e4ren Sie nicht auf, was nun unmissver-\nst\u00e4ndlich oder missverst\u00e4ndlich gewesen ist? Wollen Sie\ndas nicht?\n\nEs gibt offensichtlich jede Menge Missverst\u00e4ndnisse auf-\nseiten der Staatsregierung. Deshalb macht es mich betrof-\nfen, dass ein Innenausschussvorsitzender, ohne sachliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3442\n\nGespr\u00e4che zu suchen, B\u00fcrger in eine Ecke stellt, in die\nsie nicht hingeh\u00f6ren. Ziviler Ungehorsam ist m\u00f6glich\nund ziviler Ungehorsam ist in verschiedenen Facetten\nm\u00f6glich. Nicht m\u00f6glich sind autonome Krawalle. Da\nsind wir auf einer Seite.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDeshalb macht es mich auch betroffen, dass erst unter\nerheblichem Druck, den der Justizminister gegen\u00fcber\ndem Generalstaatsanwalt erheben musste, diesem beide\nAugen ge\u00f6ffnet werden. Es war schon unertr\u00e4glich,\nwenn man dasteht mit einem Band mit Unterschriften\nvon Tausenden von B\u00fcrgern der Stadt Leipzig und sich\nbeschimpfen, bedrohen und fotografieren lassen muss.\nEs ist nicht das erste Mal, dass meine Familie von rech-\nten, \u00fcbrigens auch von linken Autonomen bedroht\nwurde. Wir stehen dies gemeinsam durch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn wir es nicht einfach lernen, den aufrechten Gang,\nden wir 1989 getan und gelernt haben, weiter durchzu-\nf\u00fchren und beizubehalten, auch gegen diesen braunen\nMob, dann glaube ich nicht, dass wir es verdient haben,\nin dieser Art und Weise in einer freiheitlichen Demokra-\ntie weiter zu leben.\n\nIch fordere Sie daher alle, Ministerien wie die Abgeord-\nneten der CDU, auf: Besinnen wir uns, verwenden wir\nunseren Geist und unsere Kraft gemeinsam, dass es in\nDeutschland und auch in Sachsen keinen Platz mehr f\u00fcr\nbraunes Gedankengut und Handeln gibt!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Frau Heike\nWerner von der PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Wenn Sie drin-\ngend notwendige Gespr\u00e4che zu f\u00fchren haben, bitte tun\nSie das au\u00dferhalb des Plenarsaals. Es ist au\u00dferordentlich\nschwierig f\u00fcr diejenigen, die vorn stehen und ihre Rede\nso gestalten sollen, dass sie auch ankommt. Es ist auch\nf\u00fcr uns hier vorn schwierig, weil wir die Rede mit dem\nR\u00fccken der Redner zu uns mith\u00f6ren m\u00f6chten. Wir\nm\u00f6chten verstehen, was gesagt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Tochter Nele geht in die erste\nKlasse. Letzte Woche wurde sie aufgefordert, ein Bild zu\nmalen, und zwar dar\u00fcber, was sie niemals erleben\nm\u00f6chte, wovor sie Angst hat.\nNele malte zwei Bilder. Sie malte zun\u00e4chst ein brennen-\ndes Hochhaus und dann ein zweites Bild. Auf dem Bild\nsind drei in Aktion befindliche Wasserwerfer zu sehen,\ndie gerade mit Wasser spritzen und wo Menschen zum\nTeil bereits am Boden liegen.\n\n(Leroff, CDU: \u201eSpiegel-TV\u201c!)\n\n\u2013 Nein, so sp\u00e4t guckt sie kein Fernsehen.\n\nBevor Sie mir vorwerfen, dass man Kinder nicht mit zur\nDemonstration nehmen sollte, m\u00f6chte ich gleich sagen,\n\ndass ich Nele niemals mitnehme, weil ich schon gen\u00fc-\ngend problematische Erfahrungen gemacht habe. Seit\nden zwei Jahren, in denen ich im Landtag bin, werden\nich und meine Kolleginnen und Kollegen immer \u00f6fter\ngebeten, auch an Demonstrationen als Beobachter teilzu-\nnehmen, damit Demonstranten nicht der Willk\u00fcr ausge-\nliefert sind.\n\nIch musste es immer wieder erleben, dass bei Demons-\ntrationen gegen Nazis, gegen rechte Jugendklubs die De-\nmonstranten behindert, attackiert und kriminalisiert wur-\nden und nicht nur durch Auflagen, die unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig waren, sondern auch durch offensichtliche Provoka-\ntion bis hin zum brutalen Vorgehen vonseiten einzelner\nPolizisten. So was bleibt nicht geheim, sondern spricht\nsich herum.\n\nNele geht nun einmal in Connewitz zur Schule, hat\nFreunde und bekommt auch vieles mit. So war zum Bei-\nspiel am 1. September ja auch schon eine Demo in Leip-\nzig, wo Nazis durch Leipzig laufen sollten. Freunde aus\ndem evangelischen Schulzentrum berichteten, dass die\nPolizei eine friedliche Blockade von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern aus dem evangelischen Schulzentrum mit Was-\nserwerfern weggesp\u00fclt hat. Die waren fassungslos.\n\nAber diesmal dachten viele der Menschen in Leipzig,\ndass es anders wird. Man war sich einig; nachdem sicher\nwar, dass die Nazis marschieren werden, gab es eine\ngro\u00dfe Zusammenkunft von Vertretern des DGB, von Ein-\nzelgewerkschaften, vom B\u00fcndnis \u201eCourage\u201c, vom BDA,\nvon Parteien, Jusos, Falken, Jugendzentren usw. Man\nverst\u00e4ndigte sich, dass man in Wahrnehmung staatsb\u00fcr-\ngerlicher Verantwortung Gesicht zeigen will und sich\nfriedlich, gewaltfrei und solidarisch den Rechtsextremi-\nsten in den Weg stellen m\u00f6chte.\n\nEs war der ausdr\u00fcckliche Wunsch, eine Partnerschaft mit\nder Polizei zu erreichen, damit der friedliche Protest\nnicht gewaltsam verhindert wird. Dazu gab es dann\nauch Gespr\u00e4che mit den Polizisten. In den Gespr\u00e4chen\nwurde schnell klar, dass sich das B\u00fcndnis in den Weg\nstellen wird, und zwar auf H\u00f6he Augustusplatz/Haupt-\npost. Es gab verschiedene Aussagen, zum einen 10 bis 15\nMinuten sich den Nazis in den Weg zu stellen bis hin\nzum Stra\u00dfe-Blockieren. Dazu wurde von der Polizei an-\ngek\u00fcndigt, dass man dann gegebenenfalls die Stra\u00dfen\nr\u00e4umen w\u00fcrde.\n\nWenn das aber klar gewesen ist, dann frage ich mich,\nwelche Strategien sich die Polizei vorher \u00fcberlegt hat,\nmit diesem Umstand umzugehen. Wir haben im Aus-\nschuss nach den Deeskalationsstrategien gefragt. Es\nwurde nicht beantwortet. Die einzige Aussage war, es\nh\u00e4tte Gespr\u00e4che gegeben. Ja, es gab 12.30 Uhr ein Ge-\nspr\u00e4ch mit dem OB und dann noch einmal kurz vor der\nR\u00e4umung der Hauptpost-Blockade. Das k\u00f6nnen doch\nnicht alle Deeskalationsstrategien der Polizei gewesen\nsein!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch kurz den Ablauf aus meiner Per-\nspektive schildern. Ich muss das auch deswegen machen,\nweil im Ausschuss einiges verkehrt dargestellt wurde. Es\ngab n\u00e4mlich drei wichtige Orte. Der eine war direkt am\nBahnhof neben der Nazi-Ansammlung. Dort gab es eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3443\n\nAnsammlung von zirka 150 Menschen. Da flogen tat-\ns\u00e4chlich wenige Feuerwerksk\u00f6rper in Richtung Neonazis.\nDas hat sich aber relativ schnell beruhigt.\n\nAls sich andeutete, dass die Nazis in K\u00fcrze ihre Auf-\nlagen erf\u00fcllt haben, wurden alle Menschen, die sich ir-\ngendwie in der N\u00e4he der n\u00e4chsten Stra\u00dfen befanden, in\nRichtung Georgiring \u2013 Augustusplatz \u2013 Bahnhof ge-\nschickt. Es war bis zu diesem Zeitpunkt nicht klar, in\nwelche Richtung die Nazis wirklich laufen werden. Es\nwar eher so, dass viele vermuteten, eben weil sie zu die-\nsem Platz und diesen Stra\u00dfen geschickt wurden, dass die\nDemonstration einen anderen Weg nehmen wird. Es\nstanden also pl\u00f6tzlich viele Menschen unterschiedlichster\nArt in der N\u00e4he des Georgiringes \u2013 Bahnhof. Es waren\nLeute, die stehen geblieben waren, um zu schauen,\nLeute, die wissen wollten, wie die Nazis nun laufen,\nLeute, die von der Polizei dort hingeschickt wurden,\nauch Touristen, junge und alte, mit M\u00fctzen, ohne, Sch\u00fc-\nler, Studenten, Arbeiter und Angestellte, Stadtr\u00e4te und\neben auch Bundestagsabgeordnete. Das kann man zum\nBeispiel in dem viel gepriesenen Film nachschauen.\n\nSie alle einte das Entsetzen, dass die Nazis in gro\u00dfer\nZahl schon wieder nach Leipzig kamen, die Nazis mit\nihren uns\u00e4glichen Gedanken. Ganz spontan gab es einen\nRuck in dieser Menschenmenge, von Menschen, die sich\ndurch Zufall an dieser Stelle getroffen hatten: Sie setzten\nsich hin.\n\nNoch einmal zum Verst\u00e4ndnis: Ich rede nicht von der\nHauptpost, sondern ich rede vom Georgiring und vom\nBahnhofsvorplatz.\n\nEs gab dann drei Aufforderungen der Polizei und \u2013 das\ngebe ich gern zu \u2013 es gab auch wenige Flaschen, die in\nRichtung Polizei geflogen sind. Es waren vielleicht f\u00fcnf\nSt\u00fcck. Aber es war auch klar, woher die kamen, und\nzwar nicht von den Leuten, die dort in zehn Reihen auf\ndem Boden sa\u00dfen. Die dort sitzenden Leute hatten das\nBeispiel der friedlichen Bilder von Castor-Sitzblockaden\nvor Augen, wo die Menschen in aller Ruhe vom Platz\ngetragen wurden.\n\nDie Polizei kam aber nicht in aller Ruhe, sondern sie\nkam mit Pfefferspray im Anschlag. Die Polizei rannte\nauf die sitzenden Menschen zu, die mit weit aufgerisse-\nnen Augen entsetzt dorthin sahen und eine volle Ladung\nSpray ins Gesicht bekamen. Die Polizisten traten mit al-\nler Brutatit\u00e4t in die dort Sitzenden hinein und zerrten\nund schleiften die Leute von der Stra\u00dfe, sie schmissen\nsie in die Dornenb\u00fcsche und schubsten selbst noch\nLeute, die orientierungslos auf der Stra\u00dfe herumliefen\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 ich habe das gesehen, ich stand ungef\u00e4hr drei bis f\u00fcnf\nMeter davon entfernt \u2013, denn die Leute konnten nichts\nmehr sehen. Wer n\u00e4mlich Pfefferspray ins Gesicht be-\nkommt, hat erstens h\u00f6llische Schmerzen und zweitens\nsieht er nichts mehr, wenn er es in die Augen bekommt.\nEs waren andere, die diesen Leuten halfen, irgendwie\nwieder hoch- und aus der Gefahrenzone zu kommen.\nDann kamen n\u00e4mlich die Wasserwerfer, die sehr z\u00fcgig\nfuhren, und dann flogen die Steine.\n\nIch bin auch in Richtung Augustusplatz gegangen. Beim\nNeubau der Post blieben die Wasserwerfer stehen. In-\n\nzwischen hatte sich die Lage auf dem Georgiring ent-\nsch\u00e4rft. Ich befand mich pl\u00f6tzlich vor einer lockeren Poli-\nzeikette. Vor mir liefen noch einige Menschen hinein, ich\nwar die Letzte und mir wurde das Weitergehen pl\u00f6tzlich\nuntersagt. Ich stand allein einem Polizisten gegen\u00fcber.\nAls ich ihm, um durch die Sperre zu kommen, meinen\nLandtagsausweis zeigen wollte \u2013 das k\u00fcndigte ich ihm\nan \u2013, sagte dieser Polizist zu mir: \u201eIhr verschissener Aus-\nweis interessiert mich nicht!\u201c Au\u00dferdem bedr\u00e4ngte mich\ndieser Polizist so sehr, dass ich, um dem K\u00f6rperkontakt\nzu entgehen, r\u00fcckw\u00e4rts laufen musste. Ich kam dann mit\ndem R\u00fccken an einer S\u00e4ule zu stehen. Dieser Polizist\nr\u00fcckte aber nicht von mir ab, im Gegenteil, er kam mir\nso nahe, dass ich Angst hatte, dass das Visier seines ge-\n\u00f6ffneten Helmes gleich auf meine Nase f\u00e4llt. Ich forderte\nden Polizisten auf, mir nicht zu nahe zu kommen, son-\ndern zur\u00fcckzugehen und er sagte dann zu mir, er k\u00e4me\nmir so nahe, wie er wolle.\n\nIch hatte Angst und es war auch klar, dass ich ihn auch\nnie h\u00e4tte pers\u00f6nlich anzeigen k\u00f6nnen, denn Polizisten in\nSachsen tragen keine Nummer oder \u00c4hnliches. Sie sind\neinfach nicht identifizierbar. Ich hatte aber Gl\u00fcck, dass\nein anderer Polizist kam, der die Situation wahrschein-\nlich beobachtet hatte; denn er zerrte den Polizisten zur\nSeite und mir kam ein junger Mann zu Hilfe, der mich\nauch zur Seite zog.\n\nIch sage das \u00fcbrigens nicht, weil ich pers\u00f6nlich betroffen\nbin, sondern weil ich glaube, dass, wenn Polizisten we-\nnigstens eine Dienstnummer oder irgendetwas \u00c4hnliches\ntragen w\u00fcrden, es sicher dazu beitragen w\u00fcrde, dass\nman nicht so hilflos gegen\u00fcbersteht, sondern dass der\nPolizist genau \u00fcberlegen muss, was er seinem Gegen\u00fcber\nwirklich antut oder auch nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur Blockade am Augustusplatz, die eben keine Sitzblo-\nckade war, wie im Ausschuss f\u00e4lschlicherweise behaup-\ntet wurde, noch ein paar wenige Worte. Gegen 17.20 Uhr\nbegann die R\u00e4umung. Seit f\u00fcnf Stunden hatten die Men-\nschen dort gestanden. Die Menschen in der ersten Reihe\nhielten seit f\u00fcnf Stunden \u2013 ungef\u00e4hr 10 \u00b0C waren an die-\nsem Tag \u2013 ein Plakat mit den Unterschriften von knapp\n10 000 Menschen in den H\u00e4nden. Neben mir stand ein\nalter Mann, der die Nazi-Zeit noch erlebt hat und mir\nvoller Entsetzen sagte, er k\u00f6nne jetzt nicht weggehen,\ndenn man d\u00fcrfe doch nicht zulassen, dass die Nazis hier\nlang laufen. Und es standen dort Frauen, die 1989 auf\ndie Stra\u00dfe gegangen waren und die es nicht ertragen\nkonnten, dass diese symboltr\u00e4chtige Stra\u00dfe jetzt von den\nNazis faktisch benutzt und beschmutzt werden sollte. Ir-\ngendwie hofften wahrscheinlich alle, dass ein Wunder\ngeschieht, jedenfalls freiwillig wollten sie den Nazis nicht\nden Weg freimachen. Und sollte es nicht anders gehen,\nwollten sie sich von den Polizisten wegtragen lassen.\n\nUnd auch diese Menschen schauten mit weit aufgerisse-\nnen Augen und entsetzt ge\u00f6ffneten M\u00fcndern den\nPolizisten entgegen. Sie hielten ein Plakat, sie konnten\nsich also nicht wehren, sie konnten nicht ihr Gesicht\nsch\u00fctzen. Sie bekamen Pfefferspray in die Augen und\ndie Ellenbogen ins Gesicht und waren den Gummikn\u00fcp-\npeln der Polizisten ausgesetzt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3444\n\nHerr Minister Hardraht, wenn Sie sagen, es gab nur\nneun Anzeigen wegen des Pfeffersprays, dann habe ich\nAngst. Es bereitet mir gro\u00dfes Unbehagen, wenn ich\ndaran denke, welche Spuren dieses Ereignis bei den\nMenschen hinterlassen k\u00f6nnte. Einige sind wirklich\nh\u00f6chst verunsichert und haben Angst.\nWir hatten Gespr\u00e4che mit Polizisten. Die sagten so etwas\nwie: Wir hatten unsere Befehle. Dann gibt es noch meine\nTochter Nele und die malt ihre Bilder.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Meine Damen und Herren! Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Diese Debatte darf nicht auf Rechtsord-\nnung, Versammlungsgesetz, Ermittlungsverfahren redu-\nziert werden, sondern sie geht viel tiefer. Gegner ist\nauch nicht die Polizei. Gegner sind nach wie vor die\nNeonazis. Und ich sage ganz deutlich, hier ist die Politik\ngefordert.\nWir haben auf der DGB-Landesbezirkskonferenz vor vier\nJahren das Verbot der NPD gefordert. Wir haben uns da-\nf\u00fcr viel \u00c4rger eingehandelt. Heute ist es auf dem Weg,\nauch mit Unterst\u00fctzung des Bundeslandes Sachsen. Wir\nsind aber nicht tatenlos geblieben, sondern wir haben\ndas \u201eProjekt Courage\u201c gegr\u00fcndet, wo junge Menschen in\nKlassen gehen, um Sch\u00fcler, die f\u00fcr rechte Parolen viel-\nleicht anf\u00e4llig sind, davon abzubringen.\nAber kommen wir zum eigentlichen Thema zur\u00fcck.\nMenschen in Deutschland werden nach wie vor gejagt,\nsogar get\u00f6tet und Rechtsradikale wollen national befreite\nZonen und die Herrschaft \u00fcber die Stra\u00dfe, auch in vielen\nSt\u00e4dten Sachsens. Die neue Synagoge in Dresden wurde\neinen Tag, nachdem sie feierlich er\u00f6ffnet wurde, mit Ha-\nkenkreuzen beschmiert. Und man muss es deutlich\nsagen: Wir bedauern das alle, aber dabei darf es nicht\nbleiben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Landgraf, CDU)\n\nDeutschland hat n\u00e4mlich eine Vergangenheit, der wir\nuns immer wieder bewusst sein m\u00fcssen.\n\n(Zuruf: Egal, wer sie beschmiert hat!)\n\n\u2013 Egal, wer sie beschmiert hat.\nAm 3. November 2001 wollten Neonazis zum wiederhol-\nten Male die Herrschaft \u00fcber Leipziger Stra\u00dfen erringen.\nDer Innenminister hat gesagt, das ist am 1. Mai 1998 so\ngewesen. Sie versuchen es an geschichtstr\u00e4chtigen St\u00e4tten\noder an geschichtstr\u00e4chtigen Tagen. Bereits vor 1933\ntobte der Kampf um die Stra\u00dfen. Die erste deutsche De-\nmokratie ging vor allem deswegen zugrunde, weil es an\nmangelndem B\u00fcrgersinn gefehlt hat.\nIch bin stolz darauf, dass viele B\u00fcrger aus Leipzig, aus\nSachsen am 3. November 2001 Gesicht gezeigt haben\nund f\u00fcr diese unsere Demokratie auf die Stra\u00dfe gegan-\ngen sind. In vielen s\u00e4chsischen St\u00e4dten wurde Gesicht\ngezeigt: Bautzen, Grimma, Dresden, Pirna und Chemnitz\nsind Beispiele daf\u00fcr. Aber ich muss es so deutlich sagen\n\u2013 wir sind vielleicht unterschiedlich gepr\u00e4gt in Ost und\n\nWest \u2013, vielleicht h\u00e4tte ich in Dortmund den Demons-\ntranten etwas anderes gesagt. Ich kann nur wiederholen,\nwas viele meiner Vorredner gesagt haben: Dort standen\nMenschen, die gesagt haben, wir standen hier 1989 und\nhaben die friedliche Revolution ausgel\u00f6st. Dieses Parla-\nment \u2013 ich wiederhole es \u2013 w\u00fcrde nicht existieren, wenn\nes nicht im Herbst 1989 die mutigen Menschen gegeben\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nUnd diese mutigen Menschen standen am 3. November\nwieder am Augustusplatz, aber dieses Mal, um die\nDemokratie zu sch\u00fctzen. Man muss es ganz deutlich\nsagen: In der Tradition von 1989 und mit dem Wissen\num die deutsche Vergangenheit haben sich die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger friedlich und gewaltfrei der rechtsradi-\nkalen Demonstration entgegengestellt. Ich zitiere Pfarrer\nF\u00fchrer, der in der Nikolaikirche beim Friedensgebet\nsagte:\n\n\u201eIch wollte die fast 10 000 Unterschriften von Leipzigern\ngegen die Nazi-Demonstration mit sichtbar werden las-\nsen. Ich wollte nicht, dass die Autonomen als einzige\nVertreter der Stadt den Nazis auf die bekannte gewalt-\nsame Weise entgegentreten. Ich wollte aber auch den\njungen Leuten und den Autonomen zeigen: Wir reden\nnicht nur, wir stehen auch zu unseren Worten, wenn es\ndarauf ankommt, auch an der richtigen Stelle.\u201c\n\nUnd weiter sagte er: \u201eSo haben wir den Aufstand der\nAnst\u00e4ndigen praktiziert.\u201c\n\nJa, das hat Pfarrer F\u00fchrer gesagt. Der friedliche Protest\nhat Eindruck gemacht. Aber ich will keinen falschen Ein-\ndruck erwecken: Am Hauptbahnhof ist Gewalt passiert.\nIch bin dort nicht gewesen, ich habe mir das nicht ange-\nsehen. Ich will es ganz deutlich sagen: Es ist Gewalt pas-\nsiert und ich verurteile das auf das Sch\u00e4rfste. Gewalt ist\nkein Mittel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber bei dem entschlossenen Protest dort, wo ich mit\nvielen stand, mit dem Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig,\nHerrn Tiefensee, mit Pfarrer F\u00fchrer, mit Peter Porsch\nund vielen anderen Mitgliedern des Landtages, ging es\nfriedlich zu. Und dieser Protest hat Wirkung gezeigt.\n\nEs trifft zu, dass sich auch junge Autonome dann vom\nHauptbahnhof in die Menge gefl\u00fcchtet oder unter die\nMenge gemischt haben \u2013 die Formulierung ist mir v\u00f6llig\negal \u2013, aber wir haben mit ihnen gesprochen und haben\nihnen gesagt: Hier geht es friedlich zu; wenn ihr das\nnicht begreift, dann habt ihr hier nichts zu tun!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin stolz darauf, dass diese jungen Autonomen dann\nihre Kapuzen abgenommen und auch Gesicht gezeigt ha-\nben. Das sind n\u00e4mlich alles unsere Kinder und nicht\nirgendwelche Monster, die von irgendwelchen anderen\nMonstern geboren wurden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3445\n\nWenn wir sie auf Dauer ausgrenzen und dort stehen las-\nsen, dann treiben wir sie radikal zu denen, die wir alle\nin diesem Parlament \u2013 da bin ich mir sicher \u2013 gemein-\nsam bek\u00e4mpfen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnsere Gesellschaft tut ja viel, um Rechtsradikale und\nNeonazis wieder in die demokratische Gesellschaft zu\nf\u00fchren. Aber auch die Autonomen haben gesehen, dass\nes eine demokratische Gesellschaft gibt, Menschen, auch\nLeitfiguren, die sich mit anderen Mitteln gegen eine na-\ntionalsozialistische Bedrohung wehren. Und ich sage es\nnochmals: Diesen jungen Menschen muss gezeigt wer-\nden, dass Gewaltlosigkeit unsere Gesellschaft pr\u00e4gt und\neinen Wert darstellt.\n\nIch sage das sehr pers\u00f6nlich: Ich lasse sie nicht allein.\nJeder, den ich dort zur\u00fcckhole, aus der linken, der auto-\nnomen oder aus der rechten Szene, ist ein Gewinn f\u00fcr\nunsere Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch stehe bestimmt nicht in dem Geruch, bisher an nicht\nvielen Demonstrationen teilgenommen zu haben. Ich\nhabe an vielen Demonstration teilgenommen. Ich sehe\nviele von der PDS, von der SPD, ich sehe aber auch\nHerrn Schiemann, mit dem ich in Bautzen war, ich sehe\nHerrn Sandig und Herrn Kolbe, mit denen ich in\nGrimma war. Wir haben dort gemeinsam protestiert, mit\nunterschiedlichen Formen. Man kann nicht \u00fcberall die-\nselben Formen anwenden. Und ich m\u00f6chte es so deutlich\nsagen: Ich habe dann auch Briefe an die Polizei geschrie-\nben und mich bedankt. Auch bei Herrn Pilz in Dresden\n\u2013 das will ich ganz deutlich sagen \u2013 habe ich mich be-\ndankt. Er stand mit mir in der ersten Reihe und wir ha-\nben alles miteinander abgesprochen.\n\nGerade deswegen ist es aber doch etwas best\u00fcrzend f\u00fcr\nviele Menschen, wenn sie dann den Einsatz der Polizei\nam Augustusplatz erleben mussten. Das war kein\nfreundliches Abdr\u00e4ngen, Herr Innenminister, sondern\naus der dritten Reihe heraus wurde Pfefferspray ge-\nspr\u00fcht. Und wenn dann in der ersten und zweiten Reihe\ndie Menschen mit den offenen H\u00e4nden standen, dann\nfrage ich mich: Wer hat sie bedroht? Dazu sagt Pfarrer\nF\u00fchrer ganz deutlich: Sie sind nicht bedroht worden.\n\nIch wei\u00df um das Versammlungsgesetz. Aber ich will\nauch ganz deutlich sagen: Ich mache den jungen Polizis-\nten keine Vorw\u00fcrfe, die in der ersten Reihe standen und\nauch Angst hatten. Viele haben gesagt: Ich w\u00fcrde viel\nlieber bei euch sein, als die anderen zu sch\u00fctzen. \u2013 Ich\nwei\u00df, dass sie Befehle zu befolgen haben. Aber eines ist\nauch deutlich: Wir d\u00fcrfen jetzt nicht den jungen Polizis-\nten, die gehandelt haben, den schwarzen Peter zuschie-\nben, sondern wir m\u00fcssen fragen, wer den Befehl zu die-\nser R\u00e4umung gegeben hat. Das m\u00fcssen wir ganz deut-\nlich fragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen wir diese jungen Polizisten nicht allein, damit sie\nnicht glauben, dass hier mit der Demokratie etwas nicht\nin Ordnung sei! Aber diejenigen, die Befehle erteilen,\nm\u00fcssen ein Gesp\u00fcr f\u00fcr die Situation vor Ort haben; sie\n\nm\u00fcssen dabei sein und sie m\u00fcssen die Stimmung sp\u00fc-\nren. Das, Herr Innenminister, habe ich bei vielen\nDemonstrationen gemerkt. Gemeinsam mit der Polizei\nhaben wir in vielen F\u00e4llen deeskaliert. Ich habe dann ge-\nsagt: Pass auf, das machen wir so und so! \u2013 Es hat auch\nmeistens geklappt. Man muss die Stimmung vor Ort\nsp\u00fcren und dann angemessen reagieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nOb das im Lagezentrum mit allen technischen M\u00f6glich-\nkeiten so klappt, das muss mehr als bezweifelt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie\nzum Schluss!\n\nLucassen, SPD: In Grimma wurde am 10. November an-\nders gehandelt und ich denke, wir stehen jetzt alle etwas\ntraurig und entsetzt vor der Situation. Es darf keine\nSituation entstehen, dass wir gegeneinander sind. Es ist\nwichtig, meine Damen und Herren, dass wir jetzt die Be-\nfremdlichkeiten aufarbeiten und den Dialog zwischen\ndenjenigen suchen, die diese Demokratie st\u00e4rken und\nst\u00fctzen wollen. Wir m\u00fcssen hier eine Antwort geben. Ich\ndenke, hier ist es wichtig Gesicht zu zeigen, Demokratie\nzu sch\u00fctzen, es nicht nur bei Worten zu belassen. Wir\nsollten uns auf einen Pakt verst\u00e4ndigen. Ich bin mit dem\nBundesvorsitzenden der Gewerkschaft der Polizei, Herrn\nFreiberg, im Gespr\u00e4ch. Zwischen Polizei, B\u00fcrgern, Politik\nund den B\u00fcndnissen sollten wir hier einen Pakt schlie-\n\u00dfen. Die SPD ist dazu bereit.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt, vermute ich,\ngibt es gro\u00dfes Herzklopfen. Frau Abg. K\u00f6ditz d\u00fcrfte\nheute ihre erste Rede als Abgeordnete im S\u00e4chsischen\nLandtag halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Damen und Herren!\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist leider notwendig,\ndass wir uns heute \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffent-\nlichen Sicherheit und Ordnung bei Demonstrationen un-\nterhalten. Wir m\u00fcssen aber mindestens ebenso dringend\nan die Gew\u00e4hrleistung der Meinungsfreiheit f\u00fcr Anders-\ndenkende im Umfeld von Nazi-Aufm\u00e4rschen denken.\nIch bin Grimmaerin und am letzten Samstag marschierte\ndie NPD wieder einmal durch meine Heimatstadt. Das\nDemonstrationsrecht lie\u00df dies zu. Um die \u00f6ffentliche Si-\ncherheit und Ordnung zu gew\u00e4hrleisten, wurden die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt Grimma in ihren\nB\u00fcrgerInnen- und Freiheitsrechten massiv eingeschr\u00e4nkt:\nPlatzverweise f\u00fcr die gesamte Innenstadt unter Andro-\nhung von Sammelgefangenenstellen.\n\nWem wurde dies angedroht? Auf meine Nachfrage er-\nkl\u00e4rte mir eine junge, sehr nette Polizistin: Diese Platz-\nverweise gelten f\u00fcr alle, die nicht so aussehen, als w\u00fcr-\nden sie zur Klientel der NPD geh\u00f6ren. \u2013 Eine Stadt\nwurde der NPD, ihrer Klientel und ihrer rassistischen\nund nationalistischen Hetze \u00fcberlassen. Die ganz norma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3446\n\nlen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten zu Hause bleiben,\nund zwar auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich seit\nWochen engagiert hatten gegen Fremdenfeindlichkeit,\nNationalismus, Gewalt und Hass, eben gegen das Ge-\ndankengut der NPD. Vielf\u00e4ltige Veranstaltungen wurden\norganisiert und sie wird es auch weiterhin in der Stadt\nGrimma geben in einem breiten B\u00fcndnis von Parteien,\nKirchen, Vereinen und nat\u00fcrlich engagierten Menschen.\n\nTrotz all dieser Aktionen im Vorfeld blieb Unzufrieden-\nheit. Die Reichspogromnacht j\u00e4hrte sich am Vortag zum\n63. Male. Am 10. November 1938 brannten noch immer\nvielerorts in Deutschland Synagogen. In Grimma fanden\nam 9. November dieses Jahres ein Friedensgebet und ein\ngemeinsamer Gang mit Kerzen durch die Stadt statt. Wir\ngedachten der Opfer des Holocaust. Genau dort, wo am\nFreitag mahnende Worte gesprochen worden waren, soll-\nten am Samstag die geistigen Erben des deutschen Fa-\nschismus die Opfer erneut verh\u00f6hnen d\u00fcrfen? Nein, sag-\nten etliche Grimmaerinnen und Grimmaer und fanden\ngemeinsam eine L\u00f6sung.\n\n\u00dcbrigens ist es schon bemerkenswert, dass eine Unter-\nhaltung von Peter Porsch und mir dar\u00fcber, dass wir\nkeine Sitzblockade machen wollen, mittlerweile dazu ge-\nf\u00fchrt hat, dass alle Welt denkt, wir wollten eine machen.\nWir haben diese abgelehnt.\n\nEine Mahnwache direkt an der Demonstrationsstrecke\nder NPD, direkt vor dem Haus der j\u00fcdischen Familie\nBlumenthal, auf dem B\u00fcrgersteig standen die aufst\u00e4ndi-\nschen Anst\u00e4ndigen mit Kerzen in der Hand. Als der\nNazi-Demonstrationszug kam, drehten wir uns demon-\nstrativ um. Dem Vorschlag, der heute fr\u00fch aus der CDU-\nFraktion bez\u00fcglich des verl\u00e4ngerten R\u00fcckens kam, h\u00e4tten\nwir nicht folgen k\u00f6nnen und auch nicht wollen; es war\neinfach zu kalt. W\u00e4ren CDU-Mitglieder anwesend gewe-\nsen, h\u00e4tten sie dies leicht selbst feststellen k\u00f6nnen. Doch\ndas Gesicht-Zeigen fand wieder einmal ohne die CDU\nstatt.\n\n(Leroff, CDU: Behauptung!)\n\nAllerdings nahm wenigstens der durch die CDU nomi-\nnierte neue B\u00fcrgermeister von Grimma dankenswerter-\nweise teil.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben zivilen Widerstand geleistet. Zwischen uns\nund den Nazis stand keine Hundertschaft Polizeibeamte.\nEs versuchte aber auch keine Bereitschaftspolizei, wie in\nLeipzig, uns gewaltsam zu vertreiben.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\nWir haben spontanen Mut bewiesen. Wir haben zivilen\nWiderstand geleistet. Wir konnten uns darauf verlassen,\ndass der Polizeif\u00fchrung vor Ort auch unser Recht auf\nMeinungsfreiheit wichtig war. Gespr\u00e4che im Vorfeld hat-\nten f\u00fcr das n\u00f6tige Vertrauen zwischen den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern sowie der Polizei gesorgt.\n\nEs hatte kein Verbot, nicht einmal einen Verbotsantrag\nf\u00fcr diesen Nazi-Aufmarsch gegeben. Gesicht-Zeigen\nhei\u00dft auch Mut zum Verbot zu haben. Doch der Auf-\n\nstand der Anst\u00e4ndigen auf der Stra\u00dfe fand keine Ent-\nsprechung im Aufstand der Zust\u00e4ndigen in den \u00c4mtern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber es gibt doch keine Verbotsgr\u00fcnde, hie\u00df es dazu aus\ndem Landratsamt. Selbst der Ausspruch \u201eRuhm und\nEhre der Waffen-SS\u201c sei doch jetzt erlaubt. So lauteten in\nder vorigen Woche die hilflosen Argumente des Land-\nrates. Diese Hilflosigkeit war auch eine Folge der Aus-\neinandersetzung um den 3. November in Leipzig.\nIn Grimma wird es weiterhin zivilen Widerstand gegen\nNazi-Aufm\u00e4rsche, gegen Nationalismus und Fremden-\nhass, gegen Volksverhetzung und Verkl\u00e4rung der NS-\nZeit geben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas ist nicht nur B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerrecht, sondern\nwir sehen es als unsere Pflicht an. Und wenn Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf gestern in diesem Zusammenhang\nvon einer \u00dcberdehnung von Freiheitsrechten sprach, of-\nfenbart er damit sein Staatsverst\u00e4ndnis. Sein Ideal ist of-\nfenbar der Obrigkeitsstaat des 19. Jahrhunderts. Damals\nwurden den B\u00fcrgern gn\u00e4dig Rechte von oben gew\u00e4hrt.\nM\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dagegen zeigen Zivil-\ncourage von unten. Der geforderte Aufstand der Anst\u00e4n-\ndigen kann und wird nicht auf den Aufstand der Zu-\nst\u00e4ndigen warten. Falls all dies eine \u00dcberdehnung von\nFreiheitsrechten ist, werde ich damit sehr gut leben k\u00f6n-\nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Adamczyk ist angek\u00fcndigt.\n\nAdamczyk, PDS: Ich wollte fragen, ob ich angesichts der\nsp\u00e4ten Zeit meine Rede zu Protokoll geben darf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben noch 49 Sekunden. Ich wei\u00df\nnicht, wie viel das auf dem Blatt Papier ausmacht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da sollten wir doch\nnicht so sein!)\n\n\u2013 Ja, kommen Sie nur!\n\n(Abg. Adamczyk, PDS, gibt seine Rede zu Protokoll.)\n\nMeine Damen und Herren! Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht zu dieser Debatte? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, kommen wir zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Ich rufe\nzuerst den Antrag der Fraktion der SPD auf, Drucksache\n3/5332. Herr Jurk, ich bitte um Einbringung.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben, glaube ich, zu\nRecht sehr kontrovers diskutiert. Es ist auch gut, dass\nsich dieses Parlament so intensiv mit diesen wichtigen\nFragen auseinander setzt. Aber ich glaube, es ist auch\nwichtig, dass sich dieses Parlament in einem gewissen\nGrundkonsens zusammenfindet. Deshalb haben wir ge-\ndacht \u2013 das ist auch ein Vorschlag an die beiden anderen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3447\n\nFraktionen \u2013, dass sich der S\u00e4chsische Landtag einm\u00fctig\nzu einem Entschlie\u00dfungsantrag positionieren und den\nauch einm\u00fctig verabschieden kann.\n\nDeshalb haben wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, der\nsechs Punkte beinhaltet, darauf abgestellt, dass wir zu-\nn\u00e4chst einmal das couragierte Vorgehen von B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern des Freistaates Sachsen ausdr\u00fccklich begr\u00fc-\n\u00dfen und unterst\u00fctzen und dass wir meinen, dass es eine\ngro\u00dfartige Leistung ist, wenn diese B\u00fcrger klar und\ndeutlich Nein sagen gegen Extremismus, Gewalt sowie\nFremdenfeindlichkeit und Gesicht zeigen.\n\nEs ist doch so, dass die Gesellschaft als Ganzes extremis-\ntischen Gesinnungen und Gewalt begegnen muss. Wir\nwollen auch gern, dass das Werte- und Verantwortungs-\nbewusstsein jedes Einzelnen gest\u00e4rkt wird. Dies ist eine\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe, um vor allen Dingen \u2013\nund das ist so wichtig \u2013 den geistigen Ursachen von Ge-\nwalt, Verletzung der Menschenw\u00fcrde und Extremismus\nentgegenzutreten.\n\nWir meinen, dass der S\u00e4chsische Landtag heute auch sei-\nnen Willen bekunden sollte, mit allen gebotenen Mitteln\ndes Rechtsstaates konsequent gegen jede Form von Ex-\ntremismus und Gewalt anzuk\u00e4mpfen. Dazu wollen wir\nuns nat\u00fcrlich auch der Polizei und des Verfassungs-\nschutzes bedienen. Aber wir setzen auch auf die kom-\nmunalen Verantwortungstr\u00e4ger, um jegliche Form extre-\nmistischer Gewalt zu bek\u00e4mpfen und die Verbreitung\ndieses Gedankengutes einzuschr\u00e4nken.\n\nWir m\u00f6chten unter Punkt 6 ein paar ganz konkrete Ma\u00df-\nnahmen fixieren, von denen wir meinen, dass sie eine\nrichtige Antwort sind auf das Problem, das mein Kollege\nHanjo Lucassen gerade so richtig beschrieben hat: dass\nwir auch den jungen Leuten helfen m\u00fcssen, die in die\nextremistische Szene abgeglitten sind, damit sie den Weg\nzur\u00fcck finden in die demokratische Gesellschaft. Wir\nd\u00fcrfen diese jungen Menschen nicht ins Abseits stellen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nsondern wir m\u00fcssen ihnen helfen wieder zur\u00fcckzukom-\nmen.\n\nIch verbinde damit gleichzeitig die Bitte, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, beim Punkt 6 noch eine \u00c4nderung\nvorzunehmen. Ich bitte Sie, dass der erste Halbsatz bis\nzu dem Komma, der bislang hei\u00dft \u201eDie Staatsregierung\nhat ein umfassendes Programm pr\u00e4ventiver und repres-\nsiver Ma\u00dfnahmen vorzulegen und umzusetzen\u201c, korri-\ngiert wird in folgenden Text \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich lese es\neinmal ganz langsam vor \u2013: \u201eDer S\u00e4chsische Landtag er-\nwartet von der Staatsregierung, dass sie ein umfassendes\nProgramm pr\u00e4ventiver und repressiver Ma\u00dfnahmen vor-\nlegt und umsetzt\u201c; dann kommt das Komma und der\nweitere Text schlie\u00dft sich so an wie bisher.\n\nIch hoffe ganz sehr, dass Sie alle diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen k\u00f6nnen. Ich glaube, es ist die richtige\nAntwort des s\u00e4chsischen Parlaments auf all die uns\u00e4g-\nlichen Demonstrationen extremistischer Gewalt in diesem\nLand.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Adamczyk. \u2013 Herr Adamczyk oder Herr\nBartl? \u2013 Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Letzten Endes setzt der Antrag der SPD zu\ndieser Problematik an einem Punkt an, den wir uns\neigentlich in der Debatte im Landtag gew\u00fcnscht h\u00e4tten,\nes eben nicht nur zu beschr\u00e4nken auf die Frage der \u201eGe-\nw\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung\nbei Demonstrationen\u201c, sondern tats\u00e4chlich einen Disput\nin diesem Landtag zu f\u00fchren: Wie gehen wir mit Gewalt\num? Wo sind die Ursachen von Gewalt? Wie m\u00fcssen\nwir gewisserma\u00dfen in die Gesellschaft hinein wirken,\nProzesse in der Gesellschaft unterst\u00fctzen, die generell\nGewalt entgegenwirken?\nEs ist ein Antrag, der insoweit \u00fcber das Thema, das hier\nstand, hinausgeht. Wir k\u00f6nnen weitgehend mit dieser\nEntschlie\u00dfung mitgehen. Ich darf am Rande bemerken,\ndass unsere Position zur Rolle und zur Aufgabe des Ver-\nfassungsschutzes von dem abweicht, was hier die Ziffer\n5 beinhaltet. Unbeschadet dessen werden wir dem An-\ntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Was in diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag in den Punkten 1 bis 5 vorliegt, kann von unserer\nFraktion mitgetragen werden. Ich verweise auf unsere\nRedebeitr\u00e4ge in der Debatte. Da gibt es keinen Wider-\nspruch; ich kann mich insofern kurz fassen.\nDer Punkt 6 verl\u00e4sst die Intention der vorangegangenen\nPunkte. Dem k\u00f6nnen wir nicht folgen. Ich will es an\nzwei Beispielen klarmachen. Der Punkt 6 enth\u00e4lt einen\nKatalog von Ma\u00dfnahmen einseitig gegen Rechts. Das ist\neine auch im Hinblick auf die vorangegangenen Worte\nunzul\u00e4ssige Verk\u00fcrzung.\n\nEin zweites Argument: Rechtsextremismus auf Probleme\nder Jugend, auf den Arbeitsmarkt und die Sozialarbeit\nzu reduzieren ist eigentlich nicht korrekt. Das Problem\nm\u00fcsste tiefer behandelt werden. Deshalb stimmen wir\ndem Punkt 6 nicht zu. Wir m\u00f6chten im Block abstim-\nmen. Aus diesem Grund bitte ich jetzt schon vorsorglich\num eine Einzelabstimmung.\n\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wenn ich\ndas jetzt richtig verstanden habe, sind die Punkte 1 bis 5\nunstrittig. Ich werde \u00fcber den Block der Punkte 1 bis 5\nund danach separat den Punkt 6 abstimmen lassen. Ist\ndas soweit in Ordnung? \u2013 Gut, dann kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag. \u2013 Sie wol-\nlen noch sprechen. Vielleicht w\u00e4re es ganz gut, wenn\nnoch mehr dazu sprechen wollen, dass Sie sich hier vorn\nanmelden, damit wir die Rednerliste f\u00fchren k\u00f6nnen.\nSonst \u00fcbersieht man das m\u00f6glicherweise einmal.\n\nBitte, Frau Weihnert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3448\n\nFrau Weihnert, SPD: Verehrte Kolleginnen und Kollegen\nder CDU! Mein Anliegen richtet sich ganz speziell an\nSie. Sie haben heute in Ihren Redebeitr\u00e4gen deutlich ge-\nmacht, dass Sie gegen nazistische Parolen sind, dass Sie\ndort versuchen, so viel wie m\u00f6glich Gesicht zu zeigen.\nHerr Hamburger, Sie haben gesagt: Es ist uns wichtig\nund wir haben bemerkt, dass die Autonomen gegen\nRechts, die Rechten aber gegen unsere Gesellschaftsord-\nnung k\u00e4mpfen. Zeigen Sie Gesicht und sagen Sie endlich\ndas, was Sie auch meinen! Zeigen Sie das, was Sie st\u00e4n-\ndig erz\u00e4hlen, auch einmal mit Ihrem Abstimmungsver-\nhalten und stimmen Sie diesem Punkt zu! Er ist implizit\ngegen Rechts gerichtet. Wir haben die Punkte 1 bis 5, die\ninsgesamt gegen Extremismus sind. Aber die Punkte, die\nhier stehen, das sind Punkte, die ganz notwendig sind.\nSie unterst\u00fctzen unter anderem damit meine Arbeit. Ich\nhabe einen Jugendklub \u00fcbernommen, das wissen Sie, wo\nes wirklich schwierig ist, dar\u00fcber zu diskutieren.\n\nUnterst\u00fctzen Sie die Arbeit derjenigen, die gegen Rechts\narbeiten. Wenn Sie das, was Sie hier heute gesagt haben,\ntats\u00e4chlich meinen, dann bitte ich Sie: Stimmen Sie auch\ndem Punkt 6 zu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nAntr\u00e4ge liegen mir jetzt nicht vor, noch zu den Antr\u00e4gen\nzu sprechen. Ich komme deshalb zur Abstimmung.\n\nWer den Punkten 1 bis 5 des Entschlie\u00dfungsantrages der\nFraktion der SPD, \u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen\nSicherheit und Ordnung bei Demonstrationen \u2013 Sachsen\neinig im Kampf gegen Extremismus und Gewalt\u201c, zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist\ndas bei einer Stimmenthaltung so beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 6 des Entschlie-\n\u00dfungsantrages. Wer dem Punkt 6 zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nPunkt mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch bitte jetzt um Einbringung des Entschlie\u00dfungsantra-\nges der PDS-Fraktion zur Fachregierungserkl\u00e4rung \u201eGe-\nw\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung\nbei Demonstrationen\u201c. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich einiges zur Zivilcourage \u2013 da-\nrum geht es ja unter anderem in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag \u2013 sagen.\nAls am 3. November gegen 17.00 Uhr die mit Helmen,\nSchildern und Schlagst\u00f6cken bewaffnete Polizei zum\nGaudi der Nazis auf uns losging, als seien wir r\u00e4udige\nHunde, da war ich schon erstaunt. Ich habe mich einiges\ngefragt.\n\nDas Erste, was ich mich gefragt habe, ist: Welchen Re-\nspekt genie\u00dfen eigentlich die Zehntausenden Leipzige-\nrinnen und Leipziger, die Unterschriften gesammelt ha-\nben, und diejenigen, die am 3. November zur Gegen-\ndemonstration gekommen sind?\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich zweitens ge-\nfragt: Welchen Sinn haben eigentlich solche Polizeiein-\n\ns\u00e4tze unabh\u00e4ngig von all dem, was wir \u00fcber Recht und\ndergleichen gesagt haben? Welchen Sinn haben solche\nPolizeieins\u00e4tze? Ordnung zu schaffen? Welche Ordnung\nschafft Polizei, wenn sie Nazi-Demos sch\u00fctzt? Ich glaube,\nes lohnt dar\u00fcber nachzudenken.\n\nMeine Damen und Herren! Als ich erlebte, wie die Poli-\nzei freundlich scherzend, die Schilder auf uns gerichtet,\nin aller Ruhe die Nazi-Demo sch\u00fctzte, die vor unseren\nAugen stattfand, und ihr Hauptredner herumbr\u00fcllte,\ndass er so irre stolz sei, was vor 1945 die deutschen\nV\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter gemacht hatten, da habe ich mich\ngefragt: Was ist hier eigentlich los in diesem Land? Kann\nman das noch einfach so stehen lassen, wenn Nazi-Hor-\nden, melden sie sich nur ordentlich an und bleiben sie ir-\ngendwie ihm Rahmen der Auflagen, ungehindert und\nganz locker durch unsere St\u00e4dte marschieren und solche\nReden schwingen k\u00f6nnen?\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir sind an dem\nPunkt \u2013 und das ist das, was unser Entschlie\u00dfungsantrag\nvor allem unter Punkt 2 meint \u2013, wo wir nachdenken\nm\u00fcssen, ob das wirklich etwas mit Demonstrationsfrei-\nheit oder Meinungsfreiheit zu tun hat, was hier passiert.\nIch sage Ihnen: Das konterkariert Demonstrationsfreiheit,\nMeinungsfreiheit und demokratische Spielregeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Deswegen war ich froh, dass\nder Justizminister den Generalstaatsanwalt Schwalm da-\nf\u00fcr ger\u00fcgt hat, dass der diese Spr\u00fcche \u201eRuhm und Ehre\nder Waffen-SS\u201c und so weiter f\u00fcr straffrei h\u00e4lt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber mehr macht er nicht!)\n\nAber wenn ich h\u00f6re, dass diejenigen, welche solche Re-\nden f\u00fchren, nicht belangt werden k\u00f6nnen, und zwar des-\nwegen, weil das nach Beendigung der Nazi-Kundgebung\npassierte, dann muss ich sagen, reicht mir das nicht. Das\nreicht mir nicht aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will \u2013 ich sage das ganz schlicht und ohne an irgend-\nwelche Gesetze und dergleichen zu denken \u2013, dass sol-\nche Spr\u00fcche generell unter Strafe gestellt sind. Ich will,\ndass in dieser Bundesrepublik kein Platz f\u00fcr jedwede\nNazi-Organisationen ist. Ich will, dass es keine Aufm\u00e4r-\nsche dieser Horden gibt. Ich will zu Wahlzeiten auch\nkeine NPD-Wahlplakate sehen. Das will ich nicht.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ich will auch keine\nPDS-Plakate sehen!)\n\nDas ist auch der Wille sehr vieler, ja der meisten Leute\nin dieser Bundesrepublik. Unter diesen Bedingungen,\nglaube ich, muss man doch einmal nachdenken. Wenn\nwir wissen und alle davon geredet haben, dass die recht-\nlichen Regelungen nicht ausreichen, wie kann man sie\ndann so gestalten, dass wir diese Aufm\u00e4rsche und die\nPropaganda der Nazis, mit denen wir es t\u00e4glich zu tun\nhaben, verhindern? Wir m\u00fcssen nachdenken, was der\nbeste Weg dazu ist, diesen W\u00e4hlerwillen umzusetzen.\n\nMit einem NPD-Verbot, f\u00fcr so wichtig und richtig ich\ndas auch halte, kommen wir allein nicht weiter. Erstens\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3449\n\nsind damit viele andere Nazi-Organisationen nicht abge-\nschafft und ich will die abgeschafft haben. Zweitens k\u00f6n-\nnen jederzeit Neugr\u00fcndungen von Nazi-Organisationen\nerfolgen. Drittens k\u00f6nnen damit Aufm\u00e4rsche nicht gene-\nrell unterbunden werden und darum geht es doch wohl.\nViertens ist ein generelles Verbot solcher Spr\u00fcche wie\n\u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS\u201c nicht realisierbar.\n\nDeshalb schlagen wir eine Bundesratsinitiative mit dem\nZiel vor, eine antifaschistische Grundklausel in den Arti-\nkel 26 einzubauen, wonach Handlungen \u2013 und das h\u00e4tte\nder Herr H\u00e4hle lesen m\u00fcssen, als er dar\u00fcber sprach \u2013,\ndie geeignet sind oder in der Absicht vorgenommen\nwerden, nationalsozialistisches Gedankengut wieder zu\nbeleben, f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt und deshalb unter\nStrafe gestellt werden.\n\nHerr H\u00e4hle, wenn Sie sagen, dass Sie deshalb gegen\ndiese Klausel sind, weil damit Demokratie eingeschr\u00e4nkt\nw\u00fcrde, dann m\u00fcssten Sie auch gegen Artikel 26 des\nGrundgesetzes sein, der n\u00e4mlich auch beinhaltet, dass\nHandlungen, die das friedliche Zusammenleben der V\u00f6l-\nker st\u00f6ren, bis hin zum Angriffskrieg verboten sind. Das\nm\u00fcssten Sie dann auch sagen. Das entspricht dem Kon-\ntext Ihrer Darstellungen. Ich glaube nicht, dass Sie das\nwollen. Wollen Sie dann aber sagen, dass Nazi-Propa-\nganda so schlimm eigentlich nicht sei, dass sie verboten\nwerden muss?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte kommen Sie zum\nSchluss.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Damen und Herren! Ein\nletzter Satz.\n\n(Leroff, CDU: Das nennt sich Einbringung\neines Antrages!)\n\nAls wir 1989 alle froh waren, dass die Nachrichtenblo-\nckade aufh\u00f6rte,\n\n(Schowtka, CDU: Waren Sie da wirklich froh?)\n\nwaren die allerersten Bilder, die wir sahen, die aus Leip-\nzig von den Montagsdemos. Ich sage Ihnen: Zivilcourage\nh\u00f6rt nicht 17.00 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Zeit auf, sondern\nsie ist da oder sie ist nicht da. Sie ist ein gro\u00dfes und\nwichtiges demokratisches Wertgut, mit dem wir dement-\nsprechend umgehen m\u00fcssen.\n\nIch bitte Sie also sehr herzlich unserem Antrag zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort von den Fraktio-\nnen gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will es kurz machen. Ich m\u00f6chte\nzu den antragsfernen Bemerkungen von Frau Kollegin\nDr. Ernst jetzt nichts sagen. Nur ganz kurz: Der Antrag\n\nwiderspricht unserem Demokratie- und Rechtsstaatsver-\nst\u00e4ndnis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist in den Reden auch zum Ausdruck gekommen.\nWir haben uns ganz klar zu unseren Positionen zum zi-\nvilen Widerstand und zur antifaschistischen Klausel ge-\n\u00e4u\u00dfert. Auch das bedarf jetzt keiner erneuten Erl\u00e4ute-\nrung mehr. Deshalb kann ich mich kurz fassen; ein wei-\nterer Kommentar ist nicht erforderlich.\nWir werden diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ganz einfach machen Sie es mir nicht mit\nIhrer Rechtsauffassung, Kollegin Ernst. Ich denke, Geset-\nze gelten erst einmal f\u00fcr alle. Einschr\u00e4nkungen im Ver-\nsammlungsrecht und in der Vereinigungsfreiheit, das\nwissen wir aus der Erfahrung\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n\u2013 das klang bei Ihnen an \u2013, k\u00f6nnten sich auch einmal ge-\ngen andere wenden.\nUngeachtet dessen stimmen wir dem ersten Punkt des\nEntschlie\u00dfungsantrages zu.\nDem zweiten Punkt k\u00f6nnen wir so nicht zustimmen. Es\nwurde ja heute schon deutlich, auch Rechtswissenschaft-\nler und Verfassungsrechtler streiten in bestimmten Punk-\nten noch \u00fcber die M\u00f6glichkeiten, die sie hier er\u00f6ffnen\nwollen, ganz explizit auch, was den Artikel 26 angeht.\nDas Gutachten, das ja schon erw\u00e4hnt wurde, das Bun-\ndesminister Schily in Auftrag gegeben hat, wird auch so\ndiskutiert, dass noch kein K\u00f6nigsweg bekannt ist, der\ndieses Problem l\u00f6st. Deshalb k\u00f6nnen wir uns heute auch\nnicht auf den von Ihnen vorgeschlagenen Weg festlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich verstehe\ndas jetzt so, dass wir \u00fcber beide Punkte einzeln abstim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Nicht.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 3/5333, Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS zur Fachregierungser-\nkl\u00e4rung \u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und\nOrdnung bei Demonstrationen\u201c. Wer dem Punkt 1 des\nAntrages zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer ganzen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2. Wer dem Punkt 2 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 3 beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3450\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nAdamczyk, PDS: Mit der heutigen Fachregierungserkl\u00e4-\nrung \u201eGew\u00e4hrleistung von Ordnung und Sicherheit bei\nDemonstrationen\u201c geht es doch darum:\nErstens die \u00f6ffentlichen Voraussetzungen zu schaffen f\u00fcr\neine \u00c4nderung des Versammlungsrechtes und mithin\ndes Artikel 8 Grundgesetz und somit eine Versch\u00e4rfung\nvorzubereiten, auch wenn Sie es heute nach Grimm noch\nnicht k\u00f6nnen.\n\nZweitens eine Rechtfertigung f\u00fcr die zum Teil nicht zu\nrechtfertigenden Ma\u00dfnahmen durch Polizeibeamte am\n3. November in Leipzig zu finden.\n\nMit seiner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung hat Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf schon brilliert mit einer Aufr\u00fcs-\ntungs- und Abschottungsrede, in der er ank\u00fcndigte, das\nVersammlungsrecht unbedingt zu versch\u00e4rfen unter dem\nMotto, der \u201e\u00dcberdehnung der Freiheitsrechte\u201c entgegen-\nzuwirken.\n\nUnd Herr Staatsminister Hardraht konkretisierte ja\nheute, worum es ihm geht: Es geht um die Einschr\u00e4n-\nkung von Grundrechten f\u00fcr Personen und Gruppen, die\ndem heutigen Gesellschaftssystem entgegenstehen, also\ndie von ihm festgelegten extremistischen Gruppierungen\nund Personen. Dabei scheint es wieder einmal nach dem\npers\u00f6nlichen Definitionsschema von Extremismus zu ge-\nhen \u2013 Antifaschisten und Rechtsextreme werden gleich-\ngestellt; Atomkraftgegner und Globalisierungsgegner\nwerden mal gleich alle unter einen Begriff gefasst, n\u00e4m-\nlich Extremisten.\n\nSehen Sie, da habe ich ein Problem und da bleibe ich\ndann doch eher bei den zurzeit bestehenden Regelungen\nim Versammlungsrecht, die sehr eindeutig festlegen, wer\n\u00f6ffentliche bzw. geschlossene Versammlungen abhalten\ndarf und wer nicht. Ja, ich wei\u00df, dass dieses nat\u00fcrlich\nauch mit starken Problemen behaftet ist und dass es in\nder \u00d6ffentlichkeit auch immer wieder heftige Diskussio-\nnen dar\u00fcber gibt.\n\nIch habe in den zur\u00fcckliegenden Jahren zahlreiche Erfah-\nrungen machen k\u00f6nnen im Versammlungsrecht bei der\nAnmeldung und Durchf\u00fchrung von Versammlungen\nund ich gebe zu, ich habe dabei auch einiges gelernt.\n\nDie wichtigste Erkenntnis f\u00fcr mich ist, dass sich keine\nProbleme mit Konfrontation l\u00f6sen werden, sondern alle\nSeiten m\u00fcssen aufeinander zugehen. Die Einschr\u00e4nkung\nvon B\u00fcrger- und Freiheitsrechten, wie Sie sie wollen,\nHerr Hardraht, wird keinesfalls das Problem auch von\nmilitanten Auseinandersetzungen bei \u00f6ffentlichen Ver-\nsammlungen l\u00f6sen. Und st\u00e4ndig Richter bzw. Polizei-\nschelte zu \u00fcben scheint wohl auch nicht der richtige\nWeg zu sein, obwohl ich \u2013 und das will ich hier ausspre-\nchen \u2013 schon etliche Kritikpunkte habe.\n\nAnl\u00e4sslich der Grundsteinlegung zur Neuen Synagoge\nim vergangenen Jahr erkl\u00e4rte Ministerpr\u00e4sident Herr Bie-\ndenkopf dem Sinn nach, es sei die Aufgabe der Men-\nschen sich den Nazi-Aufz\u00fcgen in den Weg zu stellen.\nUnd das war nicht als Metapher gemeint und auch nicht\nso verstanden worden, auch wenn ich durchaus jetzt\nvom Ministerpr\u00e4sidenten gesagt bek\u00e4me, so war es nicht\ngemeint.\n\nUnd nun haben eben am 3. November wie bereits am\n1. September Menschen sich dem Aufzug entgegenge-\n\nstellt und damit umgesetzt, wozu sie sich von Herrn Bie-\ndenkopf ermutigt f\u00fchlten. Ihnen m\u00f6chte ich an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich und ausnahmslos f\u00fcr ihr couragiertes\nEintreten gegen die Erben des Nazismus danken. Ich\nw\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft eine Signalwirkung auf an-\ndere Kommunen und Regionen. Sicher \u2013 und das soll\nauch nicht verschwiegen werden \u2013 ist dieser Protest, wie\ner gef\u00fchrt wurde gegen solche Demonstranten, aus juris-\ntischer Sicht nicht unproblematisch und hier m\u00fcssen wir\ngemeinsam nach L\u00f6sungswegen suchen. Den erfolgten\nEinsatz der Polizei mit den Mitteln, wie er gef\u00fchrt\nwurde, halte ich dennoch f\u00fcr h\u00f6chst fragw\u00fcrdig und ein-\ndeutig \u00fcberzogen.\n\nDer Skandal des 3. November ist nicht, dass ein Gericht\nfestgestellt hat, dass die Stadt Leipzig keine Argumente\nbeigebracht hat, die den Nazi-Aufmarsch infrage stellen\nk\u00f6nnten \u2013 in der \u00f6ffentlichen Diskussion begrenzt man\nsich leider ausschlie\u00dflich auf Richterschelte.\n\nDer eigentliche Skandal sind auch nicht die im Einzelnen\nbedauerlichen und nicht akzeptablen Polizei\u00fcbergriffe\ngegen Teilnehmer der zweiten Blockade. Derlei ist bei\nAntifaschisten, die daf\u00fcr von Leuten wie dem Leipziger\nOB Tiefensee und anderen pauschal als \u201eLinksextremi-\nsten\u201c, \u201eGewalttouristen\u201c oder \u201emilitante Autonome\u201c ver-\nunglimpft werden, seit Jahren Alltag.\n\nAuch die \u00dcbergriffe gegen Abgeordnete sind nicht neu.\nEs sei hier nur an den Polizeieinsatz zum \u201eRepublika-\nner\u201c-Parteitag in Thum erinnert. Pers\u00f6nlich habe ich wie-\nderholt von Polizistengespr\u00e4chen im Hintergrund geh\u00f6rt\nin dem Sinn: \u201eWas will denn dieser Kr\u00fcppel schon wie-\nder hier?\u201c\n\nWenn es einen Skandal gab, dann wird er von fast nie-\nmandem erw\u00e4hnt: Er fand \u2013 wie bereits am 1. September\n\u2013 am Georgiring statt, als Teilnehmer einer Sitzblockade\nzusammengetreten und mit chemischen Giften maltr\u00e4-\ntiert wurden. Dies waren nicht wenige gutb\u00fcrgerliche\n40- bis 50-J\u00e4hrige und \u00c4ltere, Menschen, die von den vor\nOrt nicht anwesenden und deshalb so kenntnisreich\nredenden Herren Hardraht und Tiefensee als \u201eGruppe\nwohl linksautonomer Pr\u00e4gung\u201c bzw. \u201eradikale autonome\nDemonstranten, die wohl eher der linken Szene zuzuord-\nnen sind\u201c benannt wurden. Und das soll ja nun zu der\nDemo vom 3. November wiederholt werden.\n\nWir wollen nicht bestreiten, dass es auch immer wieder\nvereinzelte Teilnehmer gibt, die mit militanten Mitteln\nversuchen die Polizei anzugreifen, Sachbesch\u00e4digungen\ndurchzuf\u00fchren und somit die Situation anzuheizen und\ndamit ihr eigenes S\u00fcppchen zu kochen. Davon distanzie-\nren wir uns eindeutig, aber da gibt es gen\u00fcgend geeig-\nnete M\u00f6glichkeiten der Polizei entsprechend t\u00e4tig zu\nwerden, ohne alle Versammlungsteilnehmer in einen\nTopf zu werfen.\n\nPfefferspray, Fu\u00dftritte auf am Boden liegende Personen,\nFaustschl\u00e4ge und andere gewaltt\u00e4tige Mittel sind wohl\nkaum geeignete Formen der Aufl\u00f6sung einer Demo, die\nzivilen Widerstand zum Ausdruck brachte auch gegen\neine richterliche Entscheidung und als \u201efreundliches Ab-\ndr\u00e4ngen\u201c kann man sie schon gar nicht bezeichnen. Wir\nerwarten, dass seitens der Staatsanwaltschaft und des In-\nnenministeriums alle Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3451\n\num Polizei\u00fcbergriffe entsprechend zu ahnden; das setzt\naber dann auch voraus, dass alle \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen\nInformationsquellen ausgewertet werden.\nDie Polizei insgesamt zu verurteilen w\u00e4re ungerecht, un-\nsachlich und auch unehrlich. Doch wie Sie, Herr Innen-\nminister, in der gemeinsamen \u00f6ffentlichen Sitzung der\nAussch\u00fcsse Verfassung und Recht und Innenausschuss\nam Mittwoch Abgeordnete, die an der Blockade am 3.11.\nin Leipzig teilnahmen, disqualifizierten und ihnen au-\ngenscheinlich zumindest die Unwahrheit unterstellten,\nfinde ich ebenso ungerecht, unsachlich und unehrlich\nund ich erwarte dann doch schon eine Entschuldigung.\nEs gibt gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, militante Auseinander-\nsetzungen auf \u00f6ffentlichen Versammlungen auszuschlie-\n\u00dfen bzw. zu bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir keine\n\u00c4nderung des Versammlungsgesetzes und damit einher-\ngehende Einschr\u00e4nkung des Artikel 8 des Grundgesetzes.\nEs ist ein gesellschaftliches Klima zu schaffen, das es al-\nlen B\u00fcrgern dieses Landes erm\u00f6glicht sich friedlich zu\nversammeln und ihren Protest zum Ausdruck zu brin-\ngen, das es unm\u00f6glich macht, dass menschenverachtende\n\nDenk- und Verhaltensweisen in der Gesellschaft Raum\nfinden; diese sind auch \u00f6ffentlich zu \u00e4chten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Ihnen mitteilen, bevor ich den\nTagesordnungspunkt 4 aufrufe, dass die Fraktion der\nSPD in Absprache mit den anderen Fraktionen den\nTagesordnungspunkt 9 von der heutigen Tagesordnung\ndes Plenums zur\u00fcckgezogen hat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Tagesordnungspunkt 12!)\n\n\u2013 Es geht nach der neuen Z\u00e4hlung, wie wir es heute\nfr\u00fch festgelegt haben, da wir die Tagesordnungspunkte\n3, 4 und 5, jeweils 3. Lesungen, heruntergenommen hat-\nten. Dann reiht sich das neu an. Es ist nur heute keine\nneue Tagesordnung ausgedruckt worden. Daher ist es\nkorrekt, dass es der Tagesordnungspunkt 9 unserer heu-\ntigen Sitzung ist.\n\nMeine Damen und Herren!\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Bewerbung f\u00fcr Olympische Spiele in Sachsen\n\nDrucksache 3/4706, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Olympia-Bewerbung\n\nDrucksache 3/4579, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHerr Leroff, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, ich wollte\nSie nur zu Ende sprechen lassen. Ich gehe davon aus,\ndass nat\u00fcrlich durch das Herabnehmen von zwei Antr\u00e4-\ngen die Redezeit auch entsprechend zu ver\u00e4ndern ist.\nDas bedeutet f\u00fcr die kleinste Fraktion 30 Minuten f\u00fcr\nden Rest der Tagesordnung. Ich wollte nur darauf hin-\nweisen, damit es im Anschluss nicht zu Missverst\u00e4ndnis-\nsen kommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht kann das hier noch einmal\nmit der Verwaltung abgestimmt werden, damit wir das\nin unseren Computer eingeben k\u00f6nnen.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu den Antr\u00e4gen\nliegt vor. Ich bitte die Fraktionen dazu Stellung zu neh-\nmen. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Es beginnt die Fraktion\nder CDU; dann SPD, CDU, PDS, Staatsregierung. Die\nFraktion der CDU hat das Wort. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In Sachsen wird der Sport gro\u00df geschrieben. Das hat\nseine Ursache darin, dass Sachsen in Deutschland immer\nein Land des Spitzensports gewesen ist. Das beweist sich\nin den st\u00e4ndig steigenden Zahlen an Sportlern und es\nzeigt sich im Stellenwert, den der Sport im politischen\nAlltag einnimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZugegeben, es sind in den einzelnen Kommunen des\nFreistaates noch Unterschiede in der Wertigkeit des\nSports erkennbar. Diejenigen, die in den vergangenen\nJahren die Chancen gesehen haben, die sich mit dem En-\ngagement f\u00fcr den Sport bieten, sehen, dass sie die Priori-\nt\u00e4ten richtig gesetzt haben.\n\nNehmen Sie zum Beispiel die Stadt Riesa, einen alten\nIndustriestandort, dem durch den Strukturwandel die\nArbeitspl\u00e4tze weggefallen sind. Diese Stadt hat sich\ndurch den Sport ein neues Image aufgebaut und profi-\ntiert seitdem davon.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAus Riesa, namentlich auch vom jetzigen Oberb\u00fcrger-\nmeister Wolfram K\u00f6hler, kam die Initialz\u00fcndung. Er\nhatte die Idee, die Olympischen Sommerspiele nach\nSachsen zu holen. Damit war er sozusagen der \u201eBrand-\nstifter\u201c. Der Funke ist \u00fcbergesprungen auf die ebenfalls\nsportbegeisterte und mit vielen sportlichen Traditionen\nbehaftete Stadt Leipzig. Der Funke ist zur Flamme ge-\nworden, indem ebenso traditionsreiche St\u00e4dte wie Dres-\nden und Chemnitz sportbegeisterte Unterst\u00fctzer gefun-\nden haben, die dieses Feuer kr\u00e4ftig mit angeblasen ha-\nben.\n\nIn den letzten Wochen und Monaten haben viele Sport-\nfreunde in den Vereinen und Verb\u00e4nden Holz nachge-\nlegt, um das Feuer weiter zu entfachen. In Sachsen ist\nein olympischer Fl\u00e4chenbrand entstanden. Der Feuer-\nschein ist weit \u00fcber das Land hinaus zu sehen und die\nW\u00e4rme, die von diesem Feuer ausgeht, ist regelrecht zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3452\n\nsp\u00fcren. Allen, die das Feuer mit gesch\u00fcrt haben, geb\u00fchrt\nan dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm 3. November hat das Nationale Olympische Komitee\nentschieden, dass sich Deutschland f\u00fcr die Austragung\nder Olympischen Spiele 2012 bewerben wird. Schon am\n27. Juni dieses Jahres wurde in Leipzig die Machbarkeits-\nstudie f\u00fcr die Austragung der Olympischen Spiele in\nLeipzig, Riesa, Dresden und Chemnitz pr\u00e4sentiert. Die\ndort vorgestellten Ergebnisse haben eindrucksvoll belegt,\ndass die geplanten Austragungsorte eine Gew\u00e4hr f\u00fcr das\nGelingen der Spiele geben. In Deutschland stehen wir in\nKonkurrenz zu D\u00fcsseldorf, Frankfurt, Stuttgart und\nHamburg. Auch Berlin ist noch am \u00dcberlegen sich zu\nbewerben. Aber ich denke, die haben im Augenblick an-\ndere Sorgen.\n\nAllein im nationalen Wettbewerb die Nase vorn zu ha-\nben ist eine sehr gro\u00dfe Herausforderung. Die anderen\nRegionen sind zweifelsohne wohlhabender als wir. Ver-\ngleicht man den Werbeetat mit D\u00fcsseldorf, der bei 22,3\nMillionen DM liegt, ist man in Sachsen mit urspr\u00fcng-\nlichen 7 Millionen DM eher bescheiden. Aus meiner\nSicht ist eine Aufstockung dieses Betrages unausweich-\nlich. In den Haushaltsverhandlungen zum Doppelhaus-\nhalt 2003/2004 haben wir die Chance die Weichen in die\nrichtige Richtung zu stellen.\n\nIch habe mich gefreut, dass die Staatsregierung in der\nPressemitteilung vom 6.11. dieses Jahres bereits angek\u00fcn-\ndigt hat, den finanziellen Rahmen erweitern zu wollen.\nDas ist ein idealer Brandbeschleuniger. Mehr Geld \u2013 das\nnicht nur f\u00fcr den Werbeetat \u2013 ist notwendig, damit der\nentstehende Fl\u00e4chenbrand nicht auf eine Sparflamme zu-\nr\u00fcckgedreht wird. Ein Teil der Mittel wird der zu gr\u00fcn-\ndenden Olympia-in-Sachsen GmbH zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt werden. Sie hat die Aufgabe, die Machbarkeitsstu-\ndie weiter zu konkretisieren. Wir werden aber auch be-\nw\u00e4hrte Instrumente wie das Sonderf\u00f6rderprogramm\nVereinssportst\u00e4tten weiterf\u00fchren. Aus den Vereinen\nkommen die k\u00fcnftigen Olympiasieger. Deshalb sind die\nBedingungen f\u00fcr die Vereine weiter zu verbessern.\n\nF\u00fcr Sachsen spricht unter anderem, dass wir die Spiele\nmit den kurzen Wegen ausrichten wollen. Im Vergleich\nzu Sydney, Atlanta und Los Angeles befinden sich die\nAustragungsorte maximal 90 Kilometer voneinander ent-\nfernt. Lediglich f\u00fcr die Segelwettbewerbe sind gr\u00f6\u00dfere\nEntfernungen zur\u00fcckzulegen. Aber das ist ja nichts\nNeues, das gab es an anderen Standorten auch schon.\n\nAuch vor der Erf\u00fcllung der anderen Kriterien, die das\nNOK an den Austragungsort stellt, ist mir nicht bange.\nSowohl bei der Nachwuchsf\u00f6rderung, bei den Haushalts-\nmitteln f\u00fcr den Sport, bei den bereits existierenden\nSportst\u00e4tten, beim Schulsport und bei der Einrichtung\nvon Eliteschulen haben wir Positives vorzuweisen.\n\nF\u00fcr den NOK-Pr\u00e4sidenten Walter Tr\u00f6ger ist eines der\nwichtigsten Kriterien im nationalen Ausscheidungsren-\nnen die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Meine Fraktion\nmacht heute vor, wie das in Sachsen und dar\u00fcber hinaus\nschon praktiziert wird. Ich spreche von diesen kleinen\n\nStickern mit der Aufschrift \u201eOlympia in Sachsen \u2013 die\nChance f\u00fcr Deutschland\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr jeden Sachsen m\u00fcsste es eine moralische Pflicht sein,\neinen solchen Anstecker zu tragen oder einen solchen\nAufkleber an seinem Auto zu zeigen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das auch gern ins L\u00e4cherliche ziehen.\n\nIch bin unserem Sportminister, dem Oberb\u00fcrgermeister\nK\u00f6hler und dem Landessportbund mit seinem Pr\u00e4siden-\nten au\u00dferordentlich dankbar f\u00fcr diese Initiative. Jetzt\nm\u00fcssen wir gemeinsam M\u00f6glichkeiten finden, diese Wer-\nbematerialien auch an die sportbegeisterten Sachsen wei-\nterzugeben, damit sie in Deutschland f\u00fcr den Standort\nSachsen werben k\u00f6nnen.\n\n(Der Abg. G\u00f6tzel, CDU, steckt dem Abg. Jurk, SPD,\neinen solchen Anstecker ans Revers.)\n\nWir haben die Chance, Sachsen mit den Olympischen\nSpielen weiter nach vorn zu bringen. Atlanta und Syd-\nney haben sogar vorgemacht, dass die Spiele insgesamt\nein positives wirtschaftliches Ergebnis bringen k\u00f6nnen.\nIch bin zuversichtlich, dass das in Sachsen ebenfalls\nm\u00f6glich ist, auch wenn uns noch einige finanzstarke\nWirtschaftsunternehmen fehlen.\n\nDeshalb habe ich auch wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass\nvonseiten der PDS in den letzten Tagen kritische T\u00f6ne\nzu dem Olympia-Vorhaben kamen und versucht wurde,\ndas Projekt madig zu machen oder kaputt zu reden. Wir\nbrauchen keine Wasserwerfer, sondern Mitstreiter, die\nweiter \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen. Sicherlich m\u00fcssen die Pro-\njekte mit Augenma\u00df weiterentwickelt werden. Es gilt\naber in erster Linie die Chance f\u00fcr die Zukunft zu sehen,\nsie zu ergreifen und sie zu nutzen. Wir m\u00fcssen uns sel-\nber helfen, denn andere tun es nicht f\u00fcr uns.\n\nOlympia in Sachsen \u2013 das w\u00e4re auch eine Honorierung\nder flei\u00dfigen, aufopferungsvollen Arbeit in den s\u00e4ch-\nsischen Sportvereinen und eine Anerkennung der Leis-\ntungen unserer Sportler, auch der Sportler mit Behinde-\nrung. Ohne Sachsen w\u00e4ren internationale deutsche Er-\nfolge, zum Beispiel in den Sportarten Rudern und Leicht-\nathletik, nicht denkbar.\n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich auch unsere s\u00e4chsische Schwim-\nmerin Kay Espenhain, die bei den letzten Paralympics\nim Schwimmen eine Medaille f\u00fcr Deutschland geholt\nhat.\n\nMeine Damen und Herren! Liebe Sportfreunde und liebe\nFreunde des Sports! BMW kann sich nicht get\u00e4uscht ha-\nben: Leipzig und damit Sachsen ist ein guter Standort \u2013\nnicht nur f\u00fcr die Wirtschaft, sondern auch f\u00fcr Olympia.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3453\n\nSorgen wir alle mit daf\u00fcr, dass aus diesem euphorischen\nFlammenmeer die olympische Flamme zur\u00fcckbleibt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Nicht so pyromanisch!)\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Das w\u00e4re sicher f\u00fcr viele Menschen in diesem\nLande ein Traum, und zwar nicht nur f\u00fcr alle Sport-\nbegeisterten und -verr\u00fcckten: Leipzig, Dresden, Chem-\nnitz, Riesa und damit ganz Sachsen f\u00fcr einige Wochen\nim Blickpunkt der gesamten Welt. Das w\u00e4re es doch! Die\nVorteile l\u00e4gen nicht nur in einem nicht hoch genug ein-\nzusch\u00e4tzenden Imagegewinn f\u00fcr Sachsen. Alle Ausrich-\nter Olympischer Spiele der letzten Jahre haben erheblich\nprofitiert \u2013 direkt und indirekt \u2013, insbesondere durch\nden Auf- und Ausbau einer hochmodernen Infrastruktur\n\u2013 nicht nur der Sportst\u00e4tten, sondern auch der Verkehrs-\ninfrastruktur, der gesamten touristischen Infrastruktur\nund der kulturellen Infrastruktur. All das spricht klar\nund eindeutig f\u00fcr die Bewerbung Leipzigs und ganz\nSachsens f\u00fcr diese Spiele.\nMeine Damen und Herren, ich denke oder hoffe zumin-\ndest, wir alle stehen geschlossen hinter dieser Olympia-\nbewerbung und es wird in Sachsen nicht dieses Gezerre\ngeben, wie es bei der Bewerbung Berlins der Fall war.\n\n(Jurk, SPD: Genau! \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\n\nBeifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAber uns allen ist auch klar: F\u00fcr eine erfolgreiche Bewer-\nbung bedarf es gewaltiger Kraftanstrengungen \u2013 zuerst\nim innerdeutschen Wettbewerb. Wir brauchen ein \u00fcber-\nzeugendes Konzept und eine \u00fcberzeugende Pr\u00e4sentation,\nwarum Olympische Spiele ausgerechnet in Sachsen statt-\nfinden sollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das wird ein knallhar-\nter Wettbewerb, bei dem wir keinesfalls etwa auf einen\nMitleidseffekt mit Ostdeutschland hoffen k\u00f6nnen. Wir\nm\u00fcssen vielmehr selbstbewusst auf unsere eigenen St\u00e4r-\nken setzen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013\n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\nClemen, CDU: Sehr gut!)\n\nMeine Damen und Herren, eines muss auch klar sein\nund das ist sicher nicht ganz so einfach: Ja zu Olympi-\nschen Spielen bedeutet auch Ja zum Leistungssport. Das\nmag sicher bei manchem Bauchschmerzen hervorrufen\nangesichts der einen oder anderen negativen Begleit-\nerscheinung in diesem Bereich. Dabei denke ich nicht\nnur an das leidige Problem Doping. Aber Sachsen wird\nsich nur erfolgreich bewerben, wenn nicht nur die Sport-\nst\u00e4tten und die gesamte Infrastruktur olympiareif sind,\nsondern auch der Sport selbst dieses Attribut verdient.\n\nHier gibt es nach meiner Auffassung zurzeit noch erheb-\nliche L\u00fccken. Das zeigen zumindest die Bilanzen der\nletzten gro\u00dfen Sportereignisse. Wirkliche Spitzenleistun-\ngen werden vor allem von nicht mehr ganz so jungen\nSportlern erzielt, deren Ausbildung zum Teil in die Zeit\nvor der Wende zur\u00fcckgeht. Der Fu\u00dfball in Sachsen ist\nnur noch drittklassig.\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 viertklassig!)\n\n\u2013 Drittklassig stimmt schon. \u2013 Die Ergebnisse der ehema-\nligen Hochburgen im Schwimmen, in der Leichtathletik,\nim Turnen sind eher bescheiden. Auch das geh\u00f6rt zur\nWahrheit. Hier bedarf es erheblicher Anstrengungen,\nwenn wir wirklich das Attribut \u201eolympiareif\u201c erreichen\nwollen, und das wollen wir ja. Ein paar Euros mehr oder\nweniger sind da nicht entscheidend. Notwendig ist vor\nallem eine gezielte und systematische F\u00f6rderung des\nNachwuchses.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin wichtiger Baustein w\u00e4re dabei nach meiner \u00dcberzeu-\ngung ein Sportf\u00f6rdergesetz, wie wir es gefordert und\nvorgelegt, das Sie aber abgelehnt haben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nGezielte und systematische F\u00f6rderung des Nachwuchses \u2013\nich will nicht etwa zur Nachwuchsausbildung \u00e0 la DDR\nzur\u00fcck mit allen negativen Begleiterscheinungen. Aber,\nmeine Damen und Herren, eine systematische F\u00f6rderung\nund Ausbildung, die das Attribut \u201eolympiareif\u201c verdient,\nist f\u00fcr mich heute leider nicht so recht erkennbar \u2013 auch\ndas muss man deutlich sagen. Das Problem kann man\nauch nicht nur auf die Vereine und die Ehrenamtlichen\nabladen. Hier muss man nach meiner \u00dcberzeugung auch\nendlich wieder die Schulen viel st\u00e4rker als bisher einbe-\nziehen und f\u00f6rdern.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin Blick in die USA k\u00f6nnte in diesem Zusammenhang\nkeinesfalls schaden.\n\nMeine Damen und Herren, eindeutig Ja zur Olympiabe-\nwerbung. Aber die Chancen f\u00fcr eine erfolgreiche Bewer-\nbung steigen, wenn auch die sportliche Entwicklung\nselbst das Attribut \u201eolympiareif\u201c verdient.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Reichardt, bitte.\n\nFrau Reichardt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lie-\nbe Kollegen! Wie Frank Kupfer schon darauf hingewie-\nsen hat, tragen heute fast alle meiner Fraktionskollegen\ndiesen gr\u00fcnen Button. Ich habe mich absichtlich dagegen\nentschieden, weil wir ja sp\u00e4testens in der letzten Zeit\nentdecken mussten, dass zwar Rot und Gr\u00fcn Komple-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3454\n\nment\u00e4rfarben sind, aber nicht immer gut zusammenpas-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das Feuerrot steht Ihnen gut!)\n\nIm Juni dieses Jahres \u2013 darauf hat Herr Kupfer auch\nschon hingewiesen \u2013 befand sich der Oberb\u00fcrgermeister\nWolfgang K\u00f6hler auf Gesch\u00e4ftsreise in Los Angeles. Die\nStadt Riesa managt ihre Sportveranstaltungen zum \u00fcber-\nwiegenden Teil selbst. Mehr als 20 Weltmeisterschafts-\nwettbewerbe wurden in Riesa schon durchgef\u00fchrt. Die\nGespr\u00e4che im Land der unbegrenzten M\u00f6glichkeiten wa-\nren erfolgreich \u2013 so erfolgreich n\u00e4mlich, dass inzwischen\nhier bei uns eine Bewegung entstanden ist. Die Idee des\nRiesaer Stadtoberhaupts, die Olympischen Spiele in un-\nser Bundesland zu holen, hat Sachsen erfasst.\n\nAnfangs bel\u00e4chelt, gibt es nun bereits vorbereitende Stu-\ndien, Antr\u00e4ge in unserem Landtag, Entscheidungen des\ns\u00e4chsischen Kabinetts und Entscheidungen der Parla-\nmente und Oberen verschiedener s\u00e4chsischer St\u00e4dte. In\nden Medien ist von Vision und Chance, von Auf-\nschwung und Aufbruchstimmung zu lesen und zu h\u00f6-\nren.\n\nZum ersten Aspekt, Vision und Chance. Seit der Ent-\nscheidung des Nationalen Olympischen Komitees vom\n3. November 2001, dass Deutschland sich f\u00fcr die Austra-\ngung der Olympischen Spiele im Jahr 2012 bewirbt, geht\nes nun darum, diese Vision, diese Idee mit Leben zu er-\nf\u00fcllen. Neben Sachsen bewerben sich auch Frankfurt/\nMain, Stuttgart, Hamburg und D\u00fcsseldorf.\n\nIn seiner Regierungserkl\u00e4rung bezeichnete es gestern der\nMinisterpr\u00e4sident als eine der wichtigsten Aussagen \u2013\nich zitiere \u2013, \u201edie Knappheit der Mittel als Chance zu se-\nhen, zu einem besseren Mittelmanagement zu kommen,\nund zwar durch die Neubestimmung von Priorit\u00e4ten, die\nKonzentration auf wesentliche Aufgaben, das Freima-\nchen der daf\u00fcr ben\u00f6tigten Mittel aus anderen Bereichen\nund den Ausgleich der Knappheit der Finanzmittel\ndurch intelligente Mittelverwertung und Mittelverwen-\ndung\u201c.\n\nWie jeder hier im Hohen Haus noch wei\u00df, lautete die\n\u00dcberschrift \u00fcber dieser Aufz\u00e4hlung: Aufbau Ost. Die Vi-\nsion: Olympische Spiele in Sachsen, die Chance: weiterer\nAufbau Ost neben dem Solidarpakt II.\n\nIch werde das jetzt kurz begr\u00fcnden und komme damit\nauch zu dem Aspekt des Aufschwungs.\n\nDie Vergabe der Spiele l\u00f6st durch die erh\u00f6hte Nachfrage\nvolkswirtschaftliche Impulse aus, die angesichts der\nSpiele erheblich sind. Die Konsumausgaben allein der\nausw\u00e4rtigen Besucher und der olympischen Familie k\u00f6n-\nnen 500 Millionen Euro leicht \u00fcbersteigen. Die hohen In-\nvestitionen bewirken einen Strukturwandel in der Aus-\nrichterregion, wobei der Zeitraum normaler Entwicklung\n\u201e\u00fcbersprungen\u201c wird. In Tokio oder auch in M\u00fcnchen\nspricht man mancherorts von einer anderen Zeitrech-\nnung, n\u00e4mlich von: \u201evor der Olympiade\u201c und \u201enach der\nOlympiade\u201c. Die durch diesen Effekt geschaffenen Lang-\nzeitarbeitspl\u00e4tze liegen nach den Erfahrungen der letzten\nSpiele in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5 000 bis 10 000.\n\nNicht zuletzt sind f\u00fcr die Standortwahl die Dimensionie-\nrung der Olympiabauten, Fl\u00e4chenschonung und \u00f6kologi-\n\nsche Vertr\u00e4glichkeit in Sachsen viel leichter zu erreichen,\nweil vorrangig dem Ausbau und der Modernisierung be-\nreits bestehender traditionsreicher Sportst\u00e4tten der Vor-\nrang gegeben werden kann. Neubauten allein auf der\ngr\u00fcnen Wiese, wie sie in den anderen Bewerberregionen\ndiskutiert werden, sind in Sachsen nicht notwendig. Die\nzentralen Einrichtungen der Olympischen Spiele sollten\nin die bestehenden Stadtk\u00f6rper integriert werden, denn\nurbane Spiele gew\u00e4hrleisten ein olympisches Ambiente,\ndas von Gro\u00dfanlagen vor der Stadt niemals erreicht wer-\nden k\u00f6nnte.\n\nAuf der offiziellen Website zur Vorbereitung der Olym-\npiabewerbung ist unter dem Stichwort \u201eZukunftspers-\npektiven\u201c Folgendes vermerkt: Weitestgehend k\u00f6nnen\nst\u00e4dtische und regionale Verkehrsadern, die bis 2012 ent-\nstehen, genutzt werden. Die infrastrukturellen Entwick-\nlungschancen in diesem Bereich sind besonders hervor-\nzuheben. Derzeit haben wir es hier immer noch mit gro-\n\u00dfen Hemmnissen zu tun. Seit langem wollen und brau-\nchen wir beispielsweise eine Autobahnverbindung von\nLeipzig nach Chemnitz. Ebenso ist der Bedarf beim ver-\nbessernden Ausbau des Schienennetzes immer wieder\nein Thema. Die Deutsche Bahn AG hat ihre Zusagen der\nvergangenen Jahre nicht eingehalten. Der Ausbau und\ndie Erneuerung der Schiene wird seit Jahren verschleppt,\nauch wenn gerade erst gestern zum wiederholten Male\ndurch das Bundesverkehrsministerium Aussagen ge-\nmacht wurden, die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit,\ndie seit 1998 auf Eis liegen, in den Bundesverkehrswege-\nplan 2003 aufzunehmen. Mit einem derartigen Gro\u00dfereig-\nnis wie den Olympischen Sommerspielen in Chemnitz,\nDresden, Leipzig und Riesa k\u00f6nnte es die Bundesregie-\nrung nicht mehr vertreten, beispielsweise den dringend\nben\u00f6tigten ICE-Anschluss Leipzigs sowie den des Flug-\nhafens Leipzig/Halle an die Nord-S\u00fcd-Trasse zwischen\nM\u00fcnchen und Berlin weiter hinauszuz\u00f6gern.\n\nIn der Begr\u00fcndung unseres CDU-Antrages vom 22. Au-\ngust 2001 nehmen wir auf eine repr\u00e4sentative Umfrage\nBezug. Die Befragung ergab damals, dass 29 % der Deut-\nschen und 61 % der B\u00fcrger in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ndie Ausrichtung Olympischer Spiele in Sachsen bef\u00fcr-\nworten.\n\nDamit komme ich zum letzten und bedeutsamsten\nAspekt, zur Aufbruchstimmung. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle noch einmal auf die gestrige Regierungserkl\u00e4rung\nzur\u00fcckkommen. Von Talenteerkennung und Talentef\u00f6r-\nderung war da die Rede, von Mut in die Zukunft, von\nZusammenarbeit aller beteiligten Ebenen. Noch einmal\nein w\u00f6rtliches Zitat: \u201eNiemand bestreitet die Gr\u00f6\u00dfe der\nAufgabe, die der Herausforderungen, der Probleme, aber\ndie Kraft, sie zu l\u00f6sen, ist vorhanden.\u201c\n\nF\u00fcr mich bedeutet das, auf die Olympiabewerbung Sach-\nsens bezogen: Wir brauchen Mitmacher, im Sport w\u00fcrde\nman sagen: K\u00e4mpfer oder Fans.\n\n\u201eDie Zukunft liegt in uns selbst\u201c, sagte der Ministerpr\u00e4-\nsident gestern. Vorgestern Abend haben wir ein heraus-\nragendes Beispiel daf\u00fcr im Fernsehen verfolgen k\u00f6nnen.\nDer ehemalige Teamchef der deutschen Fu\u00dfball-Natio-\nnalmannschaft sagte: \u201eZuerst war ich erstaunt, dann war\nich begeistert und dann kam noch Zufriedenheit dazu.\u201c\n\nNutzen wir unsere s\u00e4chsische Kraft, uns im Wettbewerb\nder deutschen Regionen in zwei Jahren durchzusetzen \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3455\n\nmit unserer typischen Findigkeit, Hartn\u00e4ckigkeit und\ns\u00e4chsischen G\u00fcte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die PDS-Fraktion hat sich ihre Ent-\nscheidung in Sachen Olympiabewerbung Leipzigs nicht\nleicht gemacht. Bis zum Ende dieses Jahres l\u00e4uft die\nFrist, in der sich die St\u00e4dte und Regionen dieses Landes\nbeim Nationalen Olympischen Komitee f\u00fcr eine Austra-\ngung der Spiele bewerben k\u00f6nnen. Insofern ist es aus\nunserer Sicht notwendig und richtig, die Angelegenheit\nheute im Parlament zu behandeln und auch eine ent-\nsprechende Abstimmung herbeizuf\u00fchren, selbst wenn\ndie Staatsregierung wieder einmal in gewohnter Manier\nvorgeprescht ist und versucht hat, durch eine Erkl\u00e4rung\nvor der Befassung des Parlaments vollendete Tatsachen\nzu schaffen.\nNach der erwartungsgem\u00e4\u00df positiven Grundsatzentschei-\ndung des NOK f\u00fcr eine Bewerbung muss der potenzielle\ndeutsche Austragungsort bis Anfang 2003 nominiert wer-\nden. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt k\u00e4mpfen, wie schon\nerw\u00e4hnt, f\u00fcnf St\u00e4dte in Deutschland um diese Nominie-\nrung. Es ist nicht nur m\u00f6glich, sondern aus meiner Sicht\ndurchaus wahrscheinlich, dass mit Berlin ein sechster\nOrt seine Kandidatur anmelden wird. Nach gegenw\u00e4rti-\ngen bundesweiten Umfragen liegt die Hauptstadt sogar\nvorn, was die Chancen einer solchen Bewerbung anbe-\ntrifft.\nMeine Damen und Herren! Gerade das Beispiel Berlin\nmit der bekanntlich gescheiterten Olympiabewerbung f\u00fcr\ndas Jahr 2000 macht aber zugleich die Risiken deutlich,\ndie ein solches Vorhaben in sich birgt. Am Ende wurden\ndamals \u00fcber 200 Millionen DM an \u00f6ffentlichen Mitteln in\nden Sand gesetzt und ein parlamentarischer Untersu-\nchungsausschuss musste sich mit den Ursachen und den\nWirkungen der T\u00e4tigkeit der Olympia GmbH befassen.\nWir wollen und m\u00fcssen es besser machen. Darin sind\nwir uns sicher einig.\nWas spricht nun f\u00fcr eine Olympiabewerbung Leipzigs\nbzw. Sachsens? F\u00fcr Sportanh\u00e4nger kann es wohl kaum\netwas Sch\u00f6neres geben als Olympische Spiele im eigenen\nLand. F\u00fcr die PDS-Fraktion spielen aber auch ganz\ngrunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gungen eine Rolle. Olympia 2012 ist\nnicht mehr das Olympia des Barons Pierre de Coubertin.\nEin nicht unerheblicher Teil dieses viel beschworenen\nolympischen Geistes ist in der \u00c4ra von Juan Antonio\nSamaranch leider verloren gegangen. Aber es gibt ihn\nnoch, diesen olympischen Geist. Es gibt noch die Frie-\ndensideale. Und es gibt den weit verbreiteten Wunsch\nnach Verst\u00e4ndigung und Freundschaft zwischen den\nV\u00f6lkern der Welt. Wenn wir einen Beitrag dazu leisten\nk\u00f6nnten, den olympischen Geist wieder sp\u00fcrbar zu bele-\nben und zu st\u00e4rken, dann w\u00e4re allein das ein lohnendes\nZiel.\nHinzu kommt: Unabh\u00e4ngig vom Erfolg der Bewerbung\nw\u00e4re der Imagegewinn f\u00fcr die betroffenen St\u00e4dte bzw.\nRegionen sicher enorm und durch irgendwelche anders\n\ngearteten Werbema\u00dfnahmen wohl nicht einmal ansatz-\nweise zu erreichen. Auch dazu haben meine Vorredner\nbereits etwas gesagt.\nIm Falle eines tats\u00e4chlichen Zuschlags und der folgenden\nAustragung der Spiele erg\u00e4ben sich erhebliche positive\nAuswirkungen auf die gesamte Infrastruktur und damit\nf\u00fcr die einheimische Wirtschaft. Zahlreiche, langfristig\nnutzbare Sportst\u00e4tten w\u00fcrden entstehen. Sowohl der\nBreiten- als auch der Spitzensport w\u00fcrden zumindest\nmittelfristig einen sp\u00fcrbaren Aufschwung erleben.\nWenn man die Situation realistisch betrachtet, dann ha-\nben wir in den zur\u00fcckliegenden Jahren in Sachsen nicht\nnur eine Deindustrialisierung, sondern auch einen sport-\nlichen Abstieg in bisher unbekanntem Ausma\u00df erleben\nm\u00fcssen. Kollege Lochbaum hat darauf bereits hingewie-\nsen. Noch wird dieser Abstieg durch einige Spitzenathle-\nten, die zumeist jenseits der 30 sind, einigerma\u00dfen ka-\nschiert. In Wahrheit ist der Substanzverlust enorm. Die\nAbschaffung der Kinder- und Jugendsportschulen, der\nDHfK und die chronische Finanzschw\u00e4che der Vereine,\nverbunden mit schweren Managementfehlern, hatten gra-\nvierende Folgen. Olympia w\u00e4re eine Chance, dieser Ent-\nwicklung wenigstens teilweise zu begegnen.\nNicht zuletzt ist zu erw\u00e4hnen, dass im Falle eines positi-\nven Saldos der GmbH nach Abschluss der Olympischen\nSpiele eventuell vorhandene \u00dcbersch\u00fcsse dem Sport in\nSachsen bzw. den beteiligten St\u00e4dten zugute kommen\noder dem allgemeinen Haushalt zugef\u00fchrt werden k\u00f6nn-\nten.\nIch m\u00f6chte mich jedoch auch vor der anderen Seite der\nMedaille nicht dr\u00fccken. Deshalb m\u00f6chte ich einige Argu-\nmente zu der Frage vortragen, was gegen eine Olympia-\nbewerbung spricht.\nIch m\u00f6chte mit dem letzten Punkt beginnen. Fast alle\nbisherigen Veranstalter von Olympischen Spiele schlos-\nsen diese mit einem mehr oder weniger hohen Defizit\nab, vor allem deshalb, weil die Medienrechte \u00fcber das\nIOC vermarktet werden und der jeweilige Veranstalter nur\nteilweise daran partizipiert. Die voraussichtlichen Kosten\nim Falle einer tats\u00e4chlichen Austragung der Olympiade\nw\u00e4ren vermutlich mit etwa 2 bis 4 Milliarden DM anzuset-\nzen. Nordrhein-Westfalen rechnet sogar mit Ausgaben in\nH\u00f6he von bis zu 7 Milliarden DM.\nDeshalb muss zun\u00e4chst gekl\u00e4rt werden, ob sich Sachsen\nmit einer Olympiabewerbung nicht m\u00f6glicherweise \u00fcber-\nnimmt, sowohl logistisch als auch organisatorisch und\nfinanziell. Allein die Kosten einer offiziellen Bewerbung,\nunabh\u00e4ngig von deren Ausgang, belaufen sich auf min-\ndestens 80 Millionen DM. Realistisch ist jedoch eher von\nder doppelten Summe auszugehen. Das sind Mittel, die\nangesichts der desolaten Finanzlage der \u00f6ffentlichen\nHaushalte sicherlich nur schwer aufzubringen sind. Zu-\ngleich d\u00fcrfte die Spendent\u00e4tigkeit und die Spendenf\u00e4hig-\nkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft eher begrenzt sein.\nSchon f\u00fcr die nationale Ausscheidung werden mindestens\n10 Millionen DM ben\u00f6tigt. Andere Bewerber, D\u00fcsseldorf\nbeispielsweise, planen sogar bis zu 45 Millionen DM allein\nf\u00fcr die nationale Ausscheidung ein. Offiziell ist derzeit\nin Sachsen immer noch von 7 Millionen DM die Rede.\nNoch am 5. September 2001 hie\u00df es in der \u201eS\u00e4chsischen\nZeitung\u201c, dass daf\u00fcr keine Steuermittel verwendet w\u00fcr-\nden. Inzwischen hat die Staatsregierung im Gegensatz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3456\n\ndazu bereits beschlossen, die Bewerbung mit \u00f6ffentlichen\nGeldern zu unterst\u00fctzen. Ich f\u00fcge hinzu: Wir begr\u00fc\u00dfen\ndies und halten diese Entscheidung vom Grundsatz her\nf\u00fcr richtig.\n\nDennoch muss bei aller Begeisterung f\u00fcr Olympia die\nFrage erlaubt sein, ob die f\u00fcr eine m\u00f6glicherweise erfolg-\nlose Bewerbung aufgewendeten Mittel in anderen Berei-\nchen des Sports in Sachsen nicht besser und nachhaltiger\neingesetzt werden k\u00f6nnten.\n\n(Frau Einsle, CDU: Was wollen Sie denn nun? \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Alles!)\n\n\u2013 Das werde ich Ihnen gleich sagen.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es eine Reihe weiterer Aspekte zu\nber\u00fccksichtigen. Alle bisherigen Erfahrungen zeigen \u2013 in\nBezug auf die Argumentation halte ich das, Herr Kollege\nL\u00e4mmel, f\u00fcr wichtig \u2013, dass ein Bewerber f\u00fcr die Austra-\ngung Olympischer Spiele fast nie beim ersten Mal erfolg-\nreich war. Die Kosten f\u00fcr eine Bewerbung m\u00fcssen zu-\nmindest zweimal oder sogar dreimal aufgebracht wer-\nden, was die zuvor ge\u00e4u\u00dferten Bedenken noch best\u00e4rkt.\n\nIm konkreten Fall ist die Ausgangslage besonders un-\ng\u00fcnstig. Die Spiele des Jahres 2004 werden in Athen\nstattfinden. Im Jahr 2008 wird China Gastgeber f\u00fcr die\nSportler der Welt sein. Es ist nahezu ausgeschlossen,\ndass Europa 2012 schon wieder Ber\u00fccksichtigung finden\nwird. Entweder werden die Spiele dann auf den ameri-\nkanischen Kontinent gehen, wo mit New York ein poten-\nter und potenzieller Bewerber bereitsteht, oder sie wer-\nden erstmals nach Afrika gehen, was wir aus politischen\nGr\u00fcnden unbedingt unterst\u00fctzen sollten.\n\nEgal, wie das IOC letztlich entscheiden wird, der Unter-\nlegene dieser Abstimmung f\u00fcr das Jahr 2012 hat mit\nSicherheit die gr\u00f6\u00dften Aussichten, im Jahr 2016 zum\nZuge zu kommen. Europa wird also vermutlich erst im\nJahr 2020 wieder an der Reihe sein. Auch dann gibt es\nmit Paris, das sich schon jetzt bewirbt, sowie mit Lon-\ndon, Rom oder Madrid Kandidaten, gegen die es jede\ndeutsche Stadt schwer haben d\u00fcrfte.\n\nIch sage es ganz deutlich: Der allgemeine Verweis auf\ndas olympische Prinzip: \u201eDabei sein ist alles\u201c reicht\ndann als Argument sicherlich nicht aus. Ich habe aber\nausdr\u00fccklich auch Argumente vorgetragen, die f\u00fcr die\nBewerbung sprechen.\n\nUnabdingbar ist dar\u00fcber hinaus, dass wir zun\u00e4chst un-\nsere Hausaufgaben machen. Damit komme ich zur k\u00fcrz-\nlich vorgelegten Machbarkeitsstudie. Die immerhin\n160 000 DM teure Studie hatte einen klaren Auftrag,\nn\u00e4mlich nachzuweisen, dass Olympische Spiele in Sach-\nsen m\u00f6glich seien. Deshalb lautete das Fazit auch: Olym-\npia in Leipzig ist machbar, ist eine reale Vision und\nkeine Illusion.\n\nEine ergebnisoffene Untersuchung gab es jedoch nicht\nwirklich. Angeblich wurden Chancen und Risiken glei-\ncherma\u00dfen untersucht. Im Text ist jedoch dann fast aus-\nschlie\u00dflich von den Chancen die Rede. Abgesehen von\nmerkw\u00fcrdigen Kostensch\u00e4tzungen und unrealistischen\nSpendenerwartungen seitens der einheimischen Wirt-\nschaft hat die Studie insbesondere zwei gravierende\nM\u00e4ngel, auf die ich hinweisen m\u00f6chte.\n\nErstens. Die erforderlichen Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr Sportst\u00e4t-\nten und Infrastruktur sind weder exakt beziffert noch\nlokalisiert. Es sei daran erinnert, dass allein f\u00fcr die Be-\nschlussfassung und Genehmigung eines einzigen Gro\u00df-\nprojektes, den Bau des Sportforums auf dem Gel\u00e4nde\ndes alten Zentralstadions in Leipzig, mehrere Jahre ben\u00f6-\ntigt wurden. Das Objekt kostet bekanntlich mehr als\n100 Millionen DM, ist aber aufgrund der IOC-Vorgaben\nhinsichtlich des Zuschauerfassungsverm\u00f6gens als Olym-\npiastadion nicht geeignet. Es m\u00fcsste also in Leipzig ein\nweiteres riesiges Stadion in unmittelbarer N\u00e4he gebaut\nwerden. Die Zukunft dieser Einrichtungen w\u00e4re nicht\nnur im Hinblick auf die zuk\u00fcnftigen Betreibungskosten\nv\u00f6llig ungewiss.\n\nIm Falle der Austragung der Olympischen Spiele m\u00fcss-\nten zahlreiche derartige Gro\u00dfobjekte geplant, politisch\ndurchgesetzt und anschlie\u00dfend realisiert werden. Die\nNachnutzung w\u00e4re auch hierbei nicht immer gesichert.\nDies gilt insbesondere f\u00fcr das Olympische Dorf der Ath-\nleten. \u00dcblicherweise werden daraus sp\u00e4ter Wohnungen,\nwas angesichts des riesigen Leerstandes in Leipzig je-\ndoch v\u00f6llig abwegig erscheint.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben schon\nein olympisches Dorf!)\n\nUm die zahlreichen prominenten G\u00e4ste der Spiele unter-\nzubringen, fordert das IOC mehrere gro\u00dfe 5-Sterne-Ho-\ntels. Mindestens zwei davon m\u00fcssten neu errichtet wer-\nden, obwohl nach allen Erhebungen daf\u00fcr anschlie\u00dfend\nkein Bedarf mehr besteht. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen.\n\nIch komme zu einem zweiten wichtigen Kritikpunkt. Das\nIOC verlangt, dass die jeweilige Olympiastadt auch die\nParalympics, die Olympischen Spiele der Behinderten-\nsportler, austr\u00e4gt, was bauliche und finanzielle Auswir-\nkungen hat. In der Machbarkeitsstudie findet sich dazu\nnicht ein einziges Wort.\n\nWeil dies aus unserer Sicht nicht so bleiben kann, hat\ndie PDS-Fraktion dazu einen entsprechenden \u00c4nde-\nrungsantrag vorgelegt. Wir hoffen, dass jeder Abgeord-\nnete im Haus diesem Antrag seine Zustimmung geben\nkann. In Sachen Olympia sollten wir einmal alle partei-\npolitischen Ressentiments au\u00dfen vor lassen.\n\nSchon bei der nationalen Ausscheidung \u2013 darauf ist vor-\nhin hingewiesen worden \u2013 werden wir mit unserer Be-\nwerbung nur dann eine Chance haben, wenn wir alle ge-\nmeinsam an einem Strang ziehen. Die PDS-Fraktion je-\ndenfalls ist dazu trotz der ge\u00e4u\u00dferten Bedenken bereit.\n\nWir haben \u00fcbrigens erfreut zur Kenntnis genommen,\ndass eine potenzielle Bewerbung schon jetzt konkrete po-\nsitive Effekte hat. Erinnert sei nur an die von der Staats-\nregierung angek\u00fcndigten zus\u00e4tzlichen 15 Millionen DM\nf\u00fcr den Nachwuchsleistungssport sowie f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung von sportlichen Gro\u00dfveranstaltungen. Fr\u00fchere\nForderungen der Opposition zur Verbesserung der F\u00f6r-\nderung des Nachwuchses waren stets abgelehnt worden.\nAuch der Umstand, dass wir immer noch kein s\u00e4ch-\nsisches Sportf\u00f6rdergesetz haben \u2013 darauf hat Herr Loch-\nbaum ebenfalls hingewiesen \u2013, ist wahrlich kein Ruhmes-\nblatt. Auch diesen Punkt sollten wir nochmals \u00fcberden-\nken.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3457\n\nDass die CDU sich jetzt bewegt hat, liegt allerdings we-\nniger an versp\u00e4teten Einsichten in die Notwendigkeit. Es\nliegt einzig daran, dass das NOK durch seinen Pr\u00e4siden-\nten Walter Tr\u00f6ger verk\u00fcndet hat, dass unter anderem die\nNachwuchsf\u00f6rderung sowie intakte Sporthaushalte der\nBewerber ein wesentliches Entscheidungskriterium sein\nw\u00fcrden. Wir werden Sie bei den n\u00e4chsten Haushalts-\nberatungen daran erinnern.\n\nEin letzter Punkt, meine Damen und Herren! Der Kultus-\nminister hat mir am Rande einer Veranstaltung vor we-\nnigen Wochen einen solchen Olympia-Anstecker \u00fcberge-\nben. Heute trage ich diesen Sticker zum ersten Mal und\nsehe, dass auch die Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion dies tun. Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich h\u00e4tte es mir\nwirklich nicht tr\u00e4umen lassen, dass wir beide einmal\ndasselbe Abzeichen tragen werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das wird wohl\n\ndas letzte Mal gewesen sein!)\n\nDer Sache wegen sei es drum. Auf diesem Sticker steht\nder Slogan: \u201eOlympia in Sachsen \u2013 die Chance f\u00fcr\nDeutschland\u201c. Lassen Sie uns diese Chance nutzen!\n\nLassen Sie uns gemeinsam f\u00fcr Leipzig und die anderen\nbeteiligten St\u00e4dte werben. Olympia in Sachsen, das w\u00e4re\ndoch was! Wir sind dabei!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-Fraktion.\nWird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht mehr der Fall.\nDann Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nDas Nationale Olympische Komitee hat sich f\u00fcr eine\ndeutsche Bewerbung um die Olympischen Spiele 2012\nentschieden. Damit ist eine wichtige Entscheidung gefal-\nlen, eine Entscheidung f\u00fcr Wettbewerb. Wettbewerb stei-\ngert ja bekanntlich die Qualit\u00e4t. Ich bin mir deshalb\nsicher, Sachsen wird durch diesen Wettbewerb gewin-\nnen, weil der Freistaat und Leipzig mit seinen Partner-\nst\u00e4dten Dresden, Chemnitz und Riesa an einem Strang\nzieht. Das wird auch so bleiben. Das ist der wichtigste\nUnterschied zur gescheiterten Olympiabewerbung von\nBerlin.\nDamals hatte man sehr fr\u00fchzeitig Berlin als Hauptstadt\ndes wiedervereinigten Deutschlands den Vortritt gelas-\nsen. Unter den Berlinern war die Unterst\u00fctzung gering.\nViele waren gegen die Bewerbung, und zwar nicht nur\ndie Chaoten in Kreuzberg. Vielleicht fehlte es damals\nauch an Konkurrenz und an Wettbewerb, denn die ent-\nscheidenden Vorbereitungen k\u00f6nnen nicht erst beginnen,\nwenn eine deutsche Stadt in den internationalen Wettbe-\nwerb eintritt.\n\nEin entscheidender Unterschied zu Berlin ist: Die Sach-\nsen unterst\u00fctzen die Bewerbung um die Olympischen\nSpiele. Wir haben eine Emnid-Umfrage in Auftrag gege-\nben. Ich bin ganz sicher, sie wird das ganz eindeutig\nnachweisen. Ich kann Berlin nur auffordern, unsere s\u00e4ch-\nsische Bewerbung zu unterst\u00fctzen und nicht einen er-\nneuten Bewerbungsflop hinzulegen wie das letzte Mal.\n\nSo denken auch viele im deutschen NOK, nicht nur\nManfred von Richthofen. Ein intensiver Wettbewerb zwi-\nschen mehreren deutschen Bewerbern um die Ehre, f\u00fcr\nDeutschland antreten zu d\u00fcrfen, das setzt Ideen frei, mo-\nbilisiert Kr\u00e4fte und steigert die Chancen gegen\u00fcber den\ninternationalen Wettbewerbern ab dem Jahr 2003.\n\nDie Sachsen wollen diesen Wettbewerb gewinnen. Wir\nfreuen uns auf den Vergleich mit anderen St\u00e4dten und\nRegionen Deutschlands. Wir wollen diesen Vergleich,\nmeine Damen und Herren, weil wir uns sicher sind,\ndass Sachsen mit seinen vier Olympiastandorten ganz\nbesondere Qualit\u00e4ten mitbringt.\n\nDr. Thomas Bach, der Vizepr\u00e4sident des IOC, hat als\nKriterium f\u00fcr eine Bewerbung formuliert: \u201eEine Olym-\npiabewerbung darf keine Investition in Steine und Papier\nsein. Man muss einen Gutteil des Geldes in die Nach-\nwuchsf\u00f6rderung stecken, in den Schulsport, in die Elite-\nschulen des Sports.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach diesen Kriterien, Kollege Lochbaum \u2013 da sollten\nwir uns vielleicht auch noch einmal unterhalten, damit\nich Sie ein bisschen n\u00e4her informiere \u2013, hat der Freistaat\nSachsen schon bisher eine hervorragende Ausgangsposi-\ntion.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind ein armes ostdeut-\nsches Bundesland. Trotzdem: Bei der staatlichen Sport-\nf\u00f6rderung je Einwohner liegen wir bundesweit in der\nSpitzengruppe. Den Sportst\u00e4ttenbau f\u00f6rdern wir pro Jahr\nmit 40 Millionen DM, den Breiten- und Nachwuchssport\nmit 28 Millionen DM. Und ich bedanke mich bei diesem\nHohen Hause, dass das so ist. Das ist nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich in den deutschen Bundesl\u00e4ndern.\n\nDurch die f\u00fcnf Sportgymnasien und Mittelschulen mit\nvertieftem sportlichem Profil haben wir optimale Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Verbindung von Leistungssport\nund schulischer Ausbildung.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben Eliteschulen des\nSports. Herr Lochbaum, ich w\u00fcrde das auch nicht so ne-\ngativ sehen.\n\n(Lochbaum, SPD: Realistisch!)\n\n- Nein, das ist nicht realistisch.\n\nWissen Sie, was der Unterschied ist, Herr Hahn? Wir\nstopfen die Leute nicht mehr voll mit Dopingmitteln wie\nSie, als Sie noch Sportpolitik in Sachsen gemacht haben.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen Sportf\u00f6rderung in einer offenen Gesellschaft\nmachen. Wir wollen das jetzt nicht vertiefen. Sie wissen,\nwas damals mit jungen Menschen passiert ist.\n\nAber auch unsere Ausgaben f\u00fcr die Entwicklung sport-\nlicher Talente \u2013 schon bisher 9 Millionen DM pro Jahr \u2013\nhaben gute Fr\u00fcchte getragen. Bei den Spielen in Sydney\nhaben s\u00e4chsische Sportler doppelt so viele Medaillen er-\nrungen wie im deutschen Durchschnitt.\n\nAber, meine Damen und Herren, eines muss man an die-\nser Stelle anmerken: Wir wollen nicht nur Nachwuchs-\nsportler mit unseren Einrichtungen \u201eliefern\u201c, die uns\ndann von reichen Westvereinen schlichtweg weggekauft\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3458\n\nwerden. Wir brauchen hier im Land M\u00f6glichkeiten, dass\nwir junge Sportler motivieren und in unseren Vereinen\nhalten. Das ist n\u00e4mlich das entscheidende Moment. Wir\nwollen sie auch auf solche sportlichen Gro\u00dfereignisse\nwie die Olympischen Spiele orientieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf dieser soliden und \u00fcberzeugenden Basis wollen wir\naufbauen. Ich sehe Sie im Leistungsvergleich mit ande-\nren Bundesl\u00e4ndern ganz vorn. Bei den Eliteschulen des\nSports sind wir in der Bundesrepublik Deutschland\nsicher ganz, ganz vorn.\n\nDie Staatsregierung hat mit den s\u00e4chsischen St\u00e4dten ein\nPaket geschn\u00fcrt, das nicht nur ein kurzfristiges Stroh-\nfeuer entfachen soll. Wir wollen durch die Olympia-\nbewerbung einen nachhaltigen Schub f\u00fcr den Sport im\nFreistaat ausl\u00f6sen. Andere Regionen werden vielleicht\nmit mehr finanziellen Mitteln ins Rennen gehen. Ent-\nscheidend wird aber sein, wie gut das Gesamtkonzept\nabgestimmt ist und mit welchen langfristigen positiven\nAuswirkungen f\u00fcr die Region und den Sport in der Re-\ngion zu rechnen ist oder \u2013 wie der schon zitierte NOK-\nPr\u00e4sident Walter Tr\u00f6ger immer wieder sagt \u2013 die beste\nRegion soll gewinnen, nicht die reichste, die gr\u00f6\u00dfte oder\ndie prominenteste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen \u2013 das ist auch von den Rednern der Opposi-\ntion gew\u00fcrdigt worden \u2013 in Sachsen zus\u00e4tzlich zu den\nbisher geplanten Mitteln 15 Millionen DM f\u00fcr eine nach-\nhaltige Verst\u00e4rkung der Sportf\u00f6rderung f\u00fcr 2003 und\n2004 bereitstellen. Diese Mittel werden unter anderem\ndem Nachwuchsleistungssport zugute kommen, aber\nauch \u2013 das ist wichtig \u2013 der Unterst\u00fctzung von sport-\nlichen Gro\u00dfereignissen dienen. Wir m\u00fcssen ganz einfach\nzeigen, dass wir so etwas organisieren k\u00f6nnen. Durch\nWelt- und Europameisterschaften, internationale Wett-\nk\u00e4mpfe und Turniere k\u00f6nnen wir der internationalen\nSport\u00f6ffentlichkeit demonstrieren, dass Sachsen olympia-\nreif ist. Das deutsche Turnfest im n\u00e4chsten Jahr in Leip-\nzig oder \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c sind einmalige\nGelegenheiten, auf die Sportbegeisterung und die Sport-\ntalente in Sachsen aufmerksam zu machen.\n\nF\u00fcr besonders wichtig halte ich es, immer wieder auf die\nWurzeln unserer sportlichen Erfolge hinzuweisen. Zum\nleistungssportfreundlichen Klima geh\u00f6rt die grund-\nlegende Arbeit an den Schulen und in den Vereinen.\nViele Sportler, die 2012 bei Olympia antreten werden,\nsind heute \u2013 das muss man wissen \u2013 vielleicht zehn\nJahre alt. Sachsen wird deshalb an der dritten Wochen-\nsportstunde festhalten.\n\n(Prof. Porsch, PDS: Fr\u00fch um 7.00 Uhr)\n\n\u2013 Ja, auch fr\u00fch um 7.00 Uhr. Man kann nicht fr\u00fch genug\nanfangen. Sollten Sie auch machen, Herr Porsch; Mor-\ngensport, 40 Liegest\u00fctze, das macht Sie fit.\n\nIm Jahr des Schulsports 2002 werden wir die Koopera-\ntion zwischen Schulen und Vereinen weiter f\u00f6rdern.\nAber \u2013 da brauche ich auch Ihre Unterst\u00fctzung, Kollege\nLochbaum \u2013 wir werden die Leistungsbereitschaft im\nSportunterricht wie in jedem Fach st\u00e4rken. Wir werden\n\nden Leistungsanspruch \u2013 ich glaube, da sind wir uns\neinig \u2013 im Sportunterricht f\u00f6rdern. Der Sportunterricht\nkann nat\u00fcrlich nicht zu einem Fach zweiter Klasse wer-\nden wie in manchen anderen Bundesl\u00e4ndern, in denen\nes keine Zensuren gibt, indem man eben so irgendwie\nmitmacht. Im Sportunterricht kann eben nicht jeder eine\nEins oder Zwei haben, egal, wie sportlich er ist.\n\nDas landeseigene Sportgymnasium Leipzig wird mit\n25 Millionen DM aus Landesmitteln saniert.\n\nF\u00fcr die kommunalen Sportgymnasien Chemnitz und\nDresden stehen ebenfalls Mittel bereit.\n\nMeine Damen und Herren! Das verstehen wir unter\nnachhaltiger Sportf\u00f6rderung. Diese nachhaltige Sportf\u00f6r-\nderung wird ganz Sachsen zugute kommen \u2013 und auch\ndas ist wichtig \u2013, eben nicht nur Leipzig allein, ganz un-\nabh\u00e4ngig von der Olympiabewerbung. Diese nachhaltige\nSportf\u00f6rderung wird f\u00fcr die Olympia in Sachsen GmbH\ngute Argumente liefern, die f\u00fcr Leipzig und seine Part-\nner werben wird. Die Olympia GmbH \u00fcbernimmt das\nKerngesch\u00e4ft der Bewerbung. F\u00fcr die n\u00e4chsten zwei\nJahre stehen ihr etwas \u00fcber 9 Millionen DM zur Verf\u00fc-\ngung. Der Freistaat tr\u00e4gt dabei einen L\u00f6wenanteil von\n3,9 Millionen DM. Einen weiteren Teil sollen die Olym-\npiast\u00e4dte Riesa, Leipzig, Dresden und Chemnitz \u00fcber-\nnehmen. Den Rest sollen Sponsoren aufbringen. Ich bin\nmir sicher, dass wir damit gute organisatorische Voraus-\nsetzungen haben und alle an einem Strang ziehen wer-\nden.\n\nWas wir jetzt noch brauchen, ist die Unterst\u00fctzung die-\nses Hohen Hauses und vor allem die Unterst\u00fctzung aller\nSachsen. Ich habe heute mit Freude festgestellt, dass die\nCDU-Fraktion geschlossen zu unserer Olympiabewer-\nbung steht. Es gibt faktisch niemanden, der den ber\u00fchm-\nten gr\u00fcnen Pin nicht tr\u00e4gt, und es freut mich nat\u00fcrlich,\nwenn Sie in der Opposition ganz genauso dokumentie-\nren wollen \u2013 auch mit dem Pin, aber nicht nur mit dem\nPin \u2013, dass Sie hinter unserer gemeinsamen Aktivit\u00e4t ste-\nhen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Geben Sie doch dem Herrn Lochbaum\nauch so einen Pin.)\n\n\u2013 Das mache ich dann noch, denn ich habe noch ein\npaar. Kollege Lochbaum und andere, die Interesse ha-\nben, bekommen dann noch einen.\n\nJetzt gilt es zu beweisen, dass die Sachsen sportbegeistert\nund weltoffen sind, dass sie gute Gastgeber sein k\u00f6nnen\nund Olympische Spiele ausrichten wollen, bei denen der\nSport im Mittelpunkt steht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir in die\nschwarzen Zahlen kommen wie dieser und jener Austra-\ngungsort in den letzten Jahren, aber wir brauchen vor al-\nlen Dingen Olympische Spiele des Sports. Daf\u00fcr bitte ich\nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, und alle Sachsen\num Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort haben die Fraktionen\nder CDU und der SPD. Zuerst bitte ich die Fraktion der\nCDU. Herr Kupfer, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3459\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich h\u00e4tte es mir an mancher Stelle ein bisschen eu-\nphorischer gew\u00fcnscht. Herr Kollege Hahn, entschuldigen\nSie bitte, aber wenn ich Ihre Rede hier h\u00f6re,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndann k\u00f6nnen wir eigentlich gleich einpacken und\nbr\u00e4uchten uns gar nicht weiter bem\u00fchen, Olympia nach\nSachsen zu bekommen. Und wir m\u00fcssen uns anstrengen,\ndenn wir bekommen diesen Sieg nicht geschenkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOlympia ist eine Chance f\u00fcr den Freistaat Sachsen und\nich bin froh, dass die Sportler im Lande und ein Gro\u00dfteil\nder Bev\u00f6lkerung anders denken und genauso euphorisch\nsind und mit uns gemeinsam f\u00fcr Olympia in Sachsen\nk\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Nun zu den Antr\u00e4gen. Der\nAntrag der CDU-Fraktion umfasst drei Punkte. Der erste\nPunkt ist f\u00fcr uns erledigt und ich m\u00f6chte ihn auch hier\nf\u00f6rmlich f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Das NOK hat sich, wie\nwir alle wissen, am 3. November entschieden, dass sich\nDeutschland bewirbt. Die beiden anderen Punkte sind\nf\u00fcr uns abstimmungsf\u00e4hig und ich m\u00f6chte Sie f\u00fcr diese\nbeiden Punkte auch um Zustimmung bitten.\n\nZum Antrag der SPD-Fraktion ist zu sagen, dass er wort-\ngleich mit unserem Punkt 2 ist. Wir wollen die Sache\n\u201enachdr\u00fccklich\u201c unterst\u00fctzen, deshalb ist er weiterge-\nhend. Dennoch wird meine Fraktion dem Antrag der\nSPD-Fraktion zustimmen, weil wir einen breiten Konsens\nzu Olympia in Sachsen wollen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, darf ich gleich noch zum \u00c4nderungs-\nantrag der PDS-Fraktion sprechen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir brauchen erst noch das Schluss-\nwort von der SPD-Fraktion.\n\nKupfer, CDU: Dann komme ich noch einmal vor. Wir\nbitten, wie gesagt, um Zustimmung zu beiden Antr\u00e4gen,\nvon SPD- und CDU-Fraktion.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, lie-\nbe Kollegen! Die Diskussion hat ergeben, dass wir uns in\ndiesem Hause weitgehend einig sind, die Olympiabewer-\nbung Leipzigs in Verbindung mit Chemnitz, Dresden\nund Riesa zu unterst\u00fctzen. Aber wenn unsere Bewer-\nbung Erfolg haben soll, dann darf sich die Pr\u00e4sentation\nnicht nur auf die sportliche Infrastruktur beschr\u00e4nken,\ndann muss sie den Leistungssport selbst einbeziehen.\nZweifel habe ich da schon an der Darstellung des Minis-\nters \u00fcber den Zustand des Leistungssports in Sachsen.\nOptimismus ist ja gut und sch\u00f6n, aber notwendig ist\nauch ein realistischer Blick auf die Dinge. Nur der Ver-\n\ngleich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern in Deutschland\nist zu wenig.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Da sind wir besser!\nDas m\u00fcssen Sie zugeben.)\n\nDer Sport in Deutschland insgesamt hat im internationa-\nlen Vergleich zurzeit einen erheblichen Nachholbedarf.\nDas muss man klar sagen, sonst n\u00fctzt das nichts.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu den Antr\u00e4gen selbst. Der Punkt 2 des CDU-Antrages\nund unserer \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 sind prak-\ntisch identisch. Das ist auch der Kern des Ganzen. Ge-\nstatten Sie mir nat\u00fcrlich trotzdem die Bemerkung, dass\nunser Antrag einen Monat \u00e4lter ist. Punkt 1 des CDU-\nAntrages ist erledigt und Punkt 3 bezieht sich auf die\nFrage des Ausbaus der Infrastruktur nach einer erfolgrei-\nchen Auseinandersetzung mit den anderen deutschen\nBewerbern. Wir werden nicht nur unserem, sondern\nauch dem CDU-Antrag und dem \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion zustimmen, der eine gute und vor allem\nnotwendige Erg\u00e4nzung darstellt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Abstimmung kommen \u2013 zuerst w\u00e4re \u00fcber den CDU-\nAntrag abzustimmen \u2013, bitte ich um Einbringung des\n\u00c4nderungsantrages durch die Fraktion der PDS. Es han-\ndelt sich hier um den \u00c4nderungsantrag 3/5345. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch die PDS-Fraktion wird den\nbeiden vorliegenden Antr\u00e4gen zustimmen. Da Herr Kol-\nlege Kupfer gerade davon gesprochen hat, dass die\nCDU-Fraktion, so war Ihre Formulierung, einen breiten\nKonsens will, bitte ich Sie herzlich, auch unserem \u00c4nde-\nrungsantrag die Zustimmung zu geben.\nWenn Sie weiterhin davon gesprochen haben, dass Sie\nsich eine euphorischere Diskussion gew\u00fcnscht h\u00e4tten,\ndann will ich Ihnen deutlich sagen, dass es Aufgabe des\nParlaments ist Fragen zu stellen, Bedenken zu \u00e4u\u00dfern\nund sich in Abw\u00e4gung dennoch zu diesem Ziel Olympia\nzu bekennen. Das habe ich versucht deutlich zu machen.\n\nNoch eine zweite Bemerkung. Herr Staatsminister, ich\nhabe meine Tore bisher immer ohne Doping geschossen.\nManchmal habe ich sogar Vorlagen von der CDU be-\nkommen. Ich denke, dies ist ein ernstes Thema. Das soll-\nten wir nicht zum Gegenstand von Polemik machen. Der\n\u00c4nderungsantrag eignet sich dazu auch nicht.\n\nWir haben feststellen m\u00fcssen, dass in der Machbarkeits-\nstudie ebenso wie in den bisher vorgestellten Konzepten\ndie Paralympics keine Rolle gespielt haben. Dies ist ein\nwichtiger Bestandteil. Herr Kupfer, das hat auch nichts\nmit \u201emadig machen\u201c zu tun, wie Sie es im ersten Rede-\nbeitrag gesagt haben. Ich habe hier die ADN-Meldung\nvom Wochenende: Hahn und Winkler in ddp-Interviews,\nin denen der Pr\u00e4sident des Landessportbundes zu mei-\nner Kritik Stellung nimmt, dies im Kern best\u00e4tigt und\nsagt, dies muss korrigiert und ausger\u00e4umt werden. Inso-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3460\n\nfern ist es gut, wenn solche Anregungen aufgegriffen\nwerden.\nDa wir auch in Ihrem Punkt 3 zur Konzeption etwas sa-\ngen, meinen wir, dass man auch die Frage der Paralym-\npics mit aufnehmen sollte. Dies w\u00e4re ein Bekenntnis des\nParlaments. Ich glaube, dann k\u00f6nnen wir alle gemeinsam\nden Kampf um Olympia aufnehmen. Ich freue mich da-\nrauf, aber ich bitte auch, das, was Sie gesagt haben, ernst\nzu nehmen, jetzt einen breiten Konsens zu finden. Ich\nglaube, das ist auch auf der Basis unseres Antrags m\u00f6g-\nlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Dem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion k\u00f6nnen\nwir in dieser Form aus zwei Gr\u00fcnden nicht zustimmen.\nDie Paralympics sind ohnehin Bestandteil der Konzep-\ntion. Sie wissen ja, dass nach den Olympischen Spielen\nimmer am gleichen Ort auch die Paralympics stattfinden.\nAuch bei der eventuellen Nachnutzung sehen wir keinen\nBedarf, das extra in einem Antrag zu beschlie\u00dfen, da die\nNachnutzung sowieso Bestandteil des Gesamtkonzeptes\nsein muss, wenn die Bewerbung Sachsens f\u00fcr Olympia\nabgegeben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte trotzdem insbe-\nsondere die Kolleginnen und Kollegen der CDU, auch\nnoch einmal zu \u00fcberlegen, welches Zeichen damit ge-\nsetzt wird. In Ihrem Punkt 3 sprechen Sie \u00fcber die Kon-\nkretisierung des Konzepts. Also ist eine Konkretisierung\nnotwendig. Sie sagen auch, dass man die bereits be-\nstehenden Sportst\u00e4tten in die Konzeption einbeziehen\nsoll. Das ist eigentlich auch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\nwenn Sie so argumentieren.\nIch verweise darauf, dass das Nationale Olympische Ko-\nmitee heute Nachmittag die offizielle Ausschreibung f\u00fcr\ndie deutschen Bewerber f\u00fcr die Olympischen Sommer-\n\nspiele ver\u00f6ffentlicht hat. Bestandteil dieser Ausschrei-\nbung sind ein IOC-Pflichtenkatalog und ein Fragenkata-\nlog an die Landesverb\u00e4nde. Zu diesem Fragenkatalog\ndes NOK geh\u00f6ren auch die Pl\u00e4ne f\u00fcr die Paralympics.\nDas ist eine Meldung von heute 16.13 Uhr. Ich glaube,\ndass wir als Parlament genau bei diesem Punkt, auch\nweil NOK und IOC das fordern und weil dies bei uns\nnoch nicht ber\u00fccksichtigt ist, das Zeichen setzen sollten:\nDie Paralympics sind uns genauso wichtig.\n\nIch bitte Sie herzlich: Stimmen Sie diesem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen nun zu den Abstimmungen \u00fcber die Antr\u00e4ge. Ich\nlasse zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/5342, abstimmen. In ihm wird bean-\ntragt, an den CDU-Antrag einen weiteren Punkt anzu-\nh\u00e4ngen. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Das war jetzt nicht ganz \u00fcbersichtlich.\nIch bitte auszuz\u00e4hlen. Wer f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem \u00c4nderungsantrag\nnicht zugestimmt. Es gab 18 Stimmen daf\u00fcr, 28 dagegen\nund 11 Enthaltungen.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/4706,\nAntrag der Fraktion der CDU. Hierzu ist mitgeteilt wor-\nden, dass der Punkt 1 zur\u00fcckgezogen worden ist. Wir\nstimmen also \u00fcber die Punkte 2 und 3 des Antrages ab.\nWer diesen Punkten zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei 2 Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 3/4579. Wer dem Antrag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimmen dagegen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das gleiche Abstimmungsver-\nhalten. Bei 2 Stimmen dagegen wurde dem Antrag auch\nmehrheitlich zugestimmt. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nJob-Aqtiv-Gesetz \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c\n\nDrucksache 3/4914, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt der Einreicher, die Fraktion der PDS. Danach spre-\nchen CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das Wort. Herr Zais,\nbitte.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVielleicht k\u00f6nnen wir hier noch einmal Schwung hinein-\nbringen. Das Thema bezieht sich nat\u00fcrlich auf die gestri-\nge Regierungserkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf.\n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung wei\u00df, dass im Wahljahr\n2002 besonders ihr Beitrag zum Abbau der Arbeitslosig-\nkeit z\u00e4hlt. Deshalb ist der Versuch, \u00fcber das Job-Aqtiv-\nGesetz Verbesserungen zu versprechen, verst\u00e4ndlich.\nMeine Grundaussage lautet dennoch: Die Arbeitslosen\nk\u00f6nnen auf dieses Gesetz nicht bauen. So gut es auch\nklingen mag: \u201eAktivieren, qualifizieren, trainieren, inves-\ntieren und vermitteln\u201c, es bringt keine neuen Arbeits-\npl\u00e4tze.\n\nF\u00fcr den Osten ist das Gesetz untauglich, weil nur besser\nvermittelt werden kann, wo es Arbeitspl\u00e4tze gibt, und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3461\n\nderen gibt es hier im Osten weitaus zu wenig. Ich diffe-\nrenziere auch zum Gesetz: Eine neu orientierte Arbeits-\nmarktpolitik kann strukturelle Arbeitslosigkeit nicht\nbeseitigen, wenn sich nicht eine zielgerichtete Wirt-\nschafts- und Standortpolitik gepaart mit einer guten\nArbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung der tats\u00e4ch-\nlichen Ursachen der Arbeitslosigkeit annimmt. Ein sol-\nches Programm wird von den Regierenden im Bund wie\nim Land nicht vorgelegt.\n\nDie B\u00fcrger im Osten, so auch in Sachsen, sehen keine\nWende zum Besseren auf dem Arbeitsmarkt. Die Be-\nsch\u00e4ftigungsquote sinkt, weil noch immer mehr Arbeits-\npl\u00e4tze vernichtet als neue geschaffen werden. Erwerbs-\narbeit wird im Osten immer noch weit unter Tarif be-\nzahlt.\n\nAuch wenn Sachsens Wirtschaft durch ihre Exportsteige-\nrungsraten positiv auff\u00e4llt, \u00e4ndert das nichts an dem\nFakt: Auch in Sachsen kann man von einem Anglei-\nchungsprozess nicht reden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Bundesregierung kann man nicht den Vorwurf ma-\nchen, dass sie nur dem Druck der Unternehmerverb\u00e4nde\ngefolgt sei. Mit dem Gesetz ist die F\u00f6rderung nicht abge-\nbaut und der Sozialstaat nicht zur\u00fcckgeschnitten wor-\nden. Die Vollbesch\u00e4ftigung gilt weiter als Ziel. Trotzdem\nwird im Job-Aqtiv-Gesetz dem Prinzip \u201eF\u00f6rdern und\nFordern\u201c nicht entsprochen. Im Gegenteil, die Aktivie-\nrung des Arbeitsmarktes wird aufgegeben. Man\nbeschr\u00e4nkt sich auf Reparaturarbeiten an der Arbeitsver-\nmittlung und das geschieht \u00fcberwiegend mit repressiven\nMa\u00dfnahmen oder mit weiterer Deregulierung.\n\nInsgesamt wird das Gesetz also nicht einmal dem An-\nspruch nach Verbesserung der F\u00f6rder- bzw. der Vermitt-\nlungsinstrumente gerecht. So bleibt der Verdacht, dass\ndem Arbeitslosen ein nur f\u00fcr das Arbeitsamt g\u00fcnstiger\nFahrplan aufgezwungen wird, der viel Druck, neue\nSanktionen und Leistungseinschr\u00e4nkungen erm\u00f6glichen\nsoll.\n\nImmerhin ist es besser, sich mit dem SPD-Gesetz zu be-\nsch\u00e4ftigen als mit den Forderungen von Herrn Schom-\nmer. Leider ist er heute erkrankt. Mit der Beantwortung\nmeines Antrages hat er eine Antwort ausgereicht, die als\nStandpunkt zur Arbeitspolitik in Sachsen weit hinter den\nvorliegenden Gesetzentwurf zur\u00fcckgeht.\n\nAuch Herr Schommer hat keine Zunahme an Arbeits-\nm\u00f6glichkeiten in Sachsen anzubieten, auf jeden Fall\nkeine, von denen ein Mensch leben kann. Die im Bun-\ndesrat eingebrachte Entschlie\u00dfung von Bayern und Th\u00fc-\nringen, der sich Sachsen gro\u00dfz\u00fcgig anschlie\u00dft und die\nals Stellungnahme mit dem Antrag \u00fcbergeben wurde,\nenth\u00e4lt die radikalen L\u00f6sungen der CDU-Mehrheitsfrak-\ntion von gestern. Sie setzt auf das Kombilohnmodell, auf\ndas wir im Zusammenhang mit einem anderen Antrag\nnoch zu sprechen kommen, auf die Verk\u00fcrzung der\nDauer des Bezugs von Arbeitslosengeld, auf die Wieder-\neinf\u00fchrung der Meldepflicht auf den Arbeits\u00e4mtern, auf\neine h\u00f6here zumutbare Pendelzeit und auf die Weiterbil-\ndung \u00e4lterer Arbeitsloser. Besonders an die Frauen ist\ndabei gedacht. F\u00fcr dieses lebenslange Lernen soll die\n\nDauer des Bezugs des Arbeitslosengeldes auf 24 Monate\nverk\u00fcrzt werden!\n\nUm die psychosozialen Folgen der Arbeitslosigkeit abzu-\nmildern \u2013 das ist w\u00f6rtlich aus der Antwort der Staatsre-\ngierung zu unserem Antrag \u2013, soll die ehrenamtliche T\u00e4-\ntigkeit \u00fcber 15 Stunden zugelassen werden. \u201eB\u00fcrger-\nschaftliches Engagement statt Erwerbsarbeit\u201c \u2013 so lautet\ndie Losung. Herr Pietzsch, was werden wohl die Feuer-\nwehrleute dazu sagen?\n\nLeiharbeit wird ohne Einschr\u00e4nkung ausgebaut, so dass\nman in K\u00fcrze mit der Privatisierung des Arbeitsamtes\nrechnen kann. Kosten, die den Verleihern bei der Betreu-\nung entstehen, werden selbstverst\u00e4ndlich gef\u00f6rdert, das\nhei\u00dft zur\u00fcckerstattet. Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe\nsollen hinsichtlich der Arbeitsaufnahme gleichgesetzt\nwerden. Anreize \u2013 gemeint sind Sanktionen \u2013 sind so\neinzusetzen, dass jede noch so unterbezahlte Arbeit an-\ngenommen wird.\n\nNun sagen Sie mir einmal bitte, meine Herren in der Re-\ngierungsloge, weil Herr Schommer nicht da ist: Wie\nkann dieser Horrorkatalog zum Beispiel in Chemnitz\numgesetzt werden, wenn auf einen freien Arbeitsplatz\n18 Arbeitslose kommen?\n\nSie wollen Arbeitslose nicht in Arbeit vermitteln. Sie\nwollen die Kosten der Arbeitslosigkeit k\u00fcrzen. Sie wollen\nbei den \u00c4rmsten sparen.\n\nIn ganz Ostdeutschland gibt es 350 000 Pendler von Ost\nnach West. \u00dcber 100 000 Schulabg\u00e4nger haben in West-\ndeutschland ihre Ausbildung angetreten. Keiner will\nweg, jeder musste gehen. 16 000 Pendler hat Sachsen.\nNun sagen Sie mir doch bitte: Wie viel Flexibilit\u00e4t soll\nder Ostdeutsche noch entwickeln?\n\nGrund f\u00fcr diese Situation ist der f\u00fcnfmal so hohe Wa-\nrenstrom, der von West nach Ost flie\u00dft, als umgekehrt.\nDas zu \u00e4ndern ist Aufgabe der Politik. Damit w\u00fcrde\ndem Osten, dem Arbeitnehmer und dem Unternehmer\nin Sachsen geholfen. Das kann Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf in seinem B\u00fcndnis, was er gestern ansprach, mit\ndem Westen ver\u00e4ndern.\n\nIn einem gebe ich Ihnen jedoch Recht \u2013 ich meine die\nStaatsregierung \u2013: Die Funktionsf\u00e4higkeit und die Finan-\nzierbarkeit der Arbeitslosenversicherung h\u00e4ngt entschei-\ndend davon ab, dass von ihr grunds\u00e4tzlich nur die nach\ndem Versicherungsprinzip gerechtfertigten Lasten zu tra-\ngen sind. Der Bund hat die Finanzierung der von ihm\naufgelegten Programme auch selbst mit zu tragen. Bei al-\nlen Verbesserungen, wie einer l\u00e4ngeren F\u00f6rderdauer be-\nsonders benachteiligter Gruppen, der passgenauen Ver-\nmittlung und der Verzahnung von Infrastruktur in der\nArbeitsmarktpolitik \u2013 wenn aber die Mittel vom Bund\nnicht mit zur Verf\u00fcgung gestellt werden, kann Arbeits-\nmarktpolitik nicht verstetigt werden.\n\nDeshalb zu zwei Punkten, die mir nicht erkl\u00e4rbar sind.\nDie Versch\u00e4rfung des Zugangs zu Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen angesichts fehlender Alternativen im Osten\nist direkt gegen den Osten gerichtet. Hier kann ich mich\nnur wundern, dass sich der Kanzler der Wahl-ABM\nselbst beraubt. Dass im Ergebnis des Job-Aqtiv-Gesetzes\ndie Mittel f\u00fcr Arbeitsbeschaffungs- und Strukturanpas-\nsungsma\u00dfnahmen im Haushalt der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit weiter reduziert werden sollen, ist f\u00fcr den Osten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3462\n\nkatastrophal und sollte durch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung so nicht hingenommen werden. So umstritten auch\ndie Effizienz der ABM ist, wo es wie hier im Osten keine\nArbeitspl\u00e4tze gibt bzw. sie zu Tausenden fehlen, bleiben\nsie das einzige Instrument, ein existenzsicherndes Ein-\nkommen f\u00fcr Tausende zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nWir werden bei dem arbeitsmarktpolitischen Verst\u00e4ndnis\nder Staatsregierung die Entwicklung in Zukunft strenger\nkontrollierend begleiten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Es war schon das Stichwort ge-\nfallen, Herr Zais: Feuerwehr und Ehrenamt. Ich m\u00f6chte\ngar nicht so tief eingreifen in diese Debatte. Denn der\nvorliegende Berichtsantrag der PDS-Fraktion zum Job-\nAqtiv \u2026 \u2013 also man bricht sich die Zunge dabei \u2013 Job-\nAqtiv-Gesetz der Bundesregierung ist eigentlich in seiner\nDiskutierf\u00e4higkeit wenig erquicklich, wenn man sich ein-\nmal diese Beschlussempfehlung angesehen hat.\nIm \u00dcbrigen handelt es sich ja auch um ein Gesetz, bei\ndem wir nicht gefragt sind, was also nicht zustimmungs-\npflichtig durch die L\u00e4nder ist, bei dem nur ein Ein-\nspruchsrecht durch den Bundesrat besteht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWir k\u00f6nnen, da zeitgleich die Diskussionen stattfinden,\nweder die Auswirkungen wissen, weil wir noch nicht er-\nmessen k\u00f6nnen, was dann endg\u00fcltig beschlossen wird.\nDas ist nun einmal der Stil der Gesetzgebung in Berlin.\nMan k\u00fcndigt an, schiebt ein Eckwertepapier in die Land-\nschaft \u2013 so war das n\u00e4mlich in diesem Fall \u2013, wartet das\nEcho ab. Entweder kommt Kritik oder es kommt keine.\nKommt Kritik, entgegnet man ihr mit dem Hinweis, dass\nes selbstverst\u00e4ndlich noch erg\u00e4nzt wird. Dann legt man\nganz kurzfristig einen Gesetzentwurf vor, der dann im\nSchweinsgalopp durchgepaukt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundesregierung setzt hier nur Duftmarken, bewirkt\naber keine Reform der arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmente. Wir diskutieren heute also \u00fcber ein Gesetz, das\nzeitgleich im Bundestag diskutiert wird. Uns liegt zwar\nder Gesetzentwurf mittlerweile vor, aber das endg\u00fcltig\nbeschlossene Papier nicht. Deshalb w\u00e4re es vom Zeitrah-\nmen besser gewesen, wir h\u00e4tten uns nach Beschluss die-\nses Gesetzes intensiv damit befasst und dar\u00fcber verst\u00e4n-\ndigt. Ich denke, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: \u2013 das w\u00fcrde uns in der Diskussion we-\nsentlich weiterf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Pietzsch, wissen\nSie nicht, dass es beschlossen ist?\n\nPietzsch, CDU: Es wird aber noch weiter behandelt im\nBundesrat.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ganz genau, richtig!\n\n(Jurk, SPD: Er hat gesagt, dass es noch beraten wird. \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nEr hat gesagt, es wird noch\ndiskutiert im Bundestag.)\n\nDeshalb wissen wir \u2013 \u2013 im Bundestag ganz allgemein\nmit seinen ganzen Gremien. Das k\u00f6nnen Sie schon ver-\nstehen. Ich habe das allumfassend gemeint. So ins Detail\nwollen wir nicht gehen.\n\n(Jurk, SPD: Man muss schon sehr aufpassen!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Ministerpr\u00e4si-\ndent hatte das ja in seiner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung\nausgef\u00fchrt und aufmerksam gemacht, worauf es in Zu-\nkunft ankommt. Ob der vorgelegte Gesetzentwurf alle\nangesprochenen Aufgaben begleiten oder sogar voran-\nbringen kann, wage ich zu bezweifeln.\n\nIch habe mir noch einmal die M\u00fche gemacht und n\u00e4her\nhineingeschaut. Mir sind schon bei den Leitgedanken,\ndie der ganzen Geschichte voranstehen, einige Zweifel\ngekommen. Der eine Leitgedanke \u2013 klar, da haben wir\nhier immer wieder diskutiert \u2013: Die Sparzw\u00e4nge bestim-\nmen die Arbeitsmarktpolitik.\n\nOder steht vielleicht der zweite Leitgedanke im Vorder-\ngrund: kurz greifende Vermittlung von Arbeitslosen. Das\nist meiner Meinung nach unzureichend; denn es findet,\nwenn ich das richtig gelesen habe, hier eine Verschie-\nbung der Verantwortung hin zu den arbeitslosen Arbeit-\nnehmern statt. Ich glaube, dass wir damit das Problem\nmehr individualisieren, als dass wir es l\u00f6sen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAuch wenn man inhaltlich einige Regelungen nicht pau-\nschal ablehnen kann, was das Arbeitsamt betrifft \u2013 das\nwurde ja schon angesprochen \u2013, so bedarf es doch noch\ndeutlicherer Regelungen.\n\nZu den durchaus positiven Elementen geh\u00f6ren meiner\nMeinung nach vor allem die Verbesserung der Beratung\nund Vermittlung und die Einf\u00fchrung der Job-Rotation.\nWir haben hier in Sachsen einige gute Beispiele, die wir\nvorweisen k\u00f6nnen. Gerade bei mir in Zwickau l\u00e4uft ein\nProjekt sehr erfolgreich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3463\n\nDeshalb ist \u2013 wie ich es auch angesprochen habe \u2013 eine\n\u00dcberarbeitung dringend erforderlich, insbesondere weil\nelementare Bereiche im Gesetz nicht angegangen werden.\nSo fehlt auch eine klare Aussage zu einer angemessenen\nFinanzierungsaufteilung zwischen Bund und Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit bei den arbeitsmarktpolitischen Ma\u00df-\nnahmen, zur Angleichung der Arbeitslosen- und Sozial-\nhilfe oder zum Beispiel \u2013 Kollege Zais sprach es an \u2013 die\nDiskussion \u00fcber Einf\u00fchrung Kombilohn \u2013 ja oder nein.\n\nWir h\u00e4tten uns schon vorgestellt, dass wir dort ein klares\nSignal herauslesen. Deshalb w\u00fcnschen wir uns, dass\nman dieses \u00fcberarbeitet und diskutiert. Inwieweit das\nmit einem Initiativantrag m\u00f6glich ist, weil dort diese\nPunkte eine gro\u00dfe Rolle spielen, auch der Kombilohn,\nden ich angesprochen habe, m\u00fcssen wir abwarten. W\u00fcn-\nschenswert w\u00e4re nat\u00fcrlich auch, wenn man sich dazu\ndurchringen k\u00f6nnte, eine betriebsn\u00e4here Ausgestaltung\nund St\u00e4rkung der Weiterbildungsma\u00dfnahmen mit aufzu-\nnehmen bzw. nat\u00fcrlich auch eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung,\num Selbst\u00e4ndigkeit zu bef\u00f6rdern, oder Ma\u00dfnahmen zu\neiner besseren Nutzung des Besch\u00e4ftigungspotenzials,\nwas \u00e4ltere Arbeitnehmer betrifft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, dort haben wir in Anbetracht der demografi-\nschen Entwicklung Riesenaufgaben vor uns. Und das\nhabe ich nicht gefunden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer zu gro\u00dfe Erwar-\ntungen an dieses Gesetz gekn\u00fcpft hat, wird sicher ent-\nt\u00e4uscht werden. Reformen k\u00f6nnen nur dann erfolgreich\nsein, wenn man bereit ist, im gesamten Verfahren auch\numzudenken und sich den neuen Herausforderungen zu\nstellen. Wir sollten, wenn es dann komplett vorliegt, uns\nnoch einmal dar\u00fcber unterhalten, es diskutieren und die\nWirksamkeit dieses Gesetzes vor Ort pr\u00fcfen: Was bringt\nes? Bringt es wirklich mehr Arbeitspl\u00e4tze? \u2013 Ich wage\ndies zu bezweifeln.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Arbeitsmarktpolitik muss reformiert\nwerden. Da sind sich seit vielen Jahren alle einig. 1997\nmachte die alte Bundesregierung als Reformwillen ledig-\nlich die Wahlkampf-ABM. Aber das sei dahingestellt.\nDie sozialdemokratische Bundesregierung hat neue An-\ns\u00e4tze hinsichtlich des SGB III gefunden \u2013 und ich denke,\ndas ist auch richtig \u2013, um zu den besch\u00e4ftigungspoliti-\nschen Zielen zur\u00fcckzukehren.\n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, meine Damen und Her-\nren, sind nur geschaffen worden, weil wir dachten, dass\nsie nur vor\u00fcbergehend notwendig sind. Aber es ist in\nOstdeutschland wohl ein Dauerbrenner. Deswegen ist\nmit dem Job-Aqtiv-Gesetz das besch\u00e4ftigungspolitische\nZiel wieder aufgenommen worden.\n\nJump \u2013 denke ich \u2013 muss man in dieses Programm mit\naufnehmen. Das hat unserer Jugend Hoffnung gemacht\nund Resignation genommen.\n\nAber ich will ganz deutlich sagen, was die Arbeits\u00e4mter\njetzt k\u00f6nnen, das ist, passgenaue Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den\nEinzelnen zu vermitteln. Ich denke, das ist ganz wichtig.\nABM f\u00fcr \u00e4ltere Langzeitarbeitslose, lieber Kollege\nPietzsch, sind auch drin. Vor allen Dingen halte ich die\nJob-Rotation f\u00fcr sehr wichtig.\n\nEin weiterer Punkt, den ich f\u00fcr sehr interessant halte\nund \u00fcber den gerade die Kommunen nachdenken soll-\nten, lieber Kollege Pietzsch, ist die Frage der Infrastruk-\nturf\u00f6rderung nach \u00a7\u00a7 279 ff. SGB III, wo die Infrastruk-\nturf\u00f6rderung, die jetzt angegangen werden soll, und ar-\nbeitsmarktpolitische Instrumente zusammengef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein ganz interessanter Ansatz,\nHerr Dr. M\u00fcnch, \u00fcber den wir uns einmal unterhalten\nsollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir auch mehr\ngew\u00fcnscht, sowohl als Sozialdemokrat als auch als Ge-\nwerkschafter. Es sind viele Forderungen der Bundes-\ntagsfraktionen in dem Gesetz ber\u00fccksichtigt. Lieber Karl\nZais, auch die PDS hat eine ganze Menge Forderungen\neingebracht, die auch ber\u00fccksichtigt worden sind.\n\nDieses Gesetz ist beschlossen. Sicherlich kommt es noch\neinmal in den Bundesrat hinein. Aber es kann letztend-\nlich ver\u00e4ndert werden, weil es dann wieder in den Bun-\ndestag zur\u00fcckkommt. Vielleicht nimmt man noch das\neine oder andere auf. Aber ich glaube, es ist jetzt soweit\nabgehandelt.\n\nIch sage es bewusst, dass ich genau wei\u00df, dass dieses\nneue Gesetz die Probleme des Arbeitsmarktes Ost nicht\nl\u00f6sen wird. Aber wir k\u00f6nnen kein Westgesetz und kein\nOstgesetz machen, was vielleicht der Ministerpr\u00e4sident\nwill. Das geht so nicht. Die einen zahlen und die ande-\nren sagen: Wir machen es einfach so. Das ist zu leicht.\nIch sage: Dieses Gesetz l\u00f6st leider nicht die Arbeits-\nmarktprobleme Ost. Deshalb m\u00fcssen wir uns noch ein\npaar Gedanken machen, wie wir das hinbekommen.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung ist allerdings\nsehr d\u00fcnn. Das muss ich deutlich sagen. Das ist der alte\nHut: Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozial-\nhilfe.\n\nWir m\u00fcssen uns einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren, was die\nGesetzgebung schon zul\u00e4sst. Hier wird immer dar\u00fcber\ndiskutiert, dass man nur Druck aus\u00fcben muss und schon\nfangen die faulen Arbeitslosen an zu arbeiten. Da nehme\nich meinen Bundeskanzler nicht aus, dem ich auch die-\nsen Vorwurf machen muss. Aber ich weise darauf hin,\ndass f\u00fcr die Bezieherinnen und Bezieher von Arbeits-\nlosengeld, Arbeitslosen- und Sozialhilfe bereits in den\nletzten Jahren erhebliche Leistungsk\u00fcrzungen im Gesetz\nverankert wurden.\n\nErst einmal ist der Berufsschutz herausgefallen. Der ist\ngenerell abgeschafft worden. Jetzt kann durchaus ein\nhoch qualifizierter Facharbeiter zu Arbeiten gezwungen\nwerden, die nicht seiner Ausbildung entsprechen. Er-\nwerbslosen ist grunds\u00e4tzlich zumutbar, Arbeit, deren\nEntlohnung bis zu 20 % unter der bisherigen Entlohnung\ndes Arbeitslosen gelegen hat, anzunehmen. Man muss es\nganz deutlich sagen: Nach drei Monaten sind Arbeitslose\nverpflichtet Arbeiten zu verrichten, f\u00fcr die sie mit 30 %\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3464\n\nunter ihrem bisherigen Einkommen entlohnt werden\nk\u00f6nnen. Nach einem halben Jahr ist eine Entlohnung in\nH\u00f6he des Arbeitslosengeldes zumutbar. Es steht schon\nvieles im Gesetz. Da wird immer so getan, als ob diejeni-\ngen nicht wollen.\n\nIch sage es noch einmal ganz deutlich: Niedrige L\u00f6hne\nund Eingriffe in das Leistungsrecht sind keine Antwort\nauf die prek\u00e4ren strukturellen Probleme des ostdeut-\nschen Arbeitsmarktes.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs fehlen die Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt.\nEs ist richtig, dass weder die Regierungen im Bund noch\nim Land Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen. Ich sage es ganz\ndeutlich: Ausbildungspl\u00e4tze m\u00fcssen wir immer dann\nschaffen, wenn die Unternehmen sich nicht an die Ver-\nabredungen im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit halten. Aber dann\nmuss die Regierung handeln. Ich bin nach wie vor ein\nVerfechter des dualen Systems. Das darf nicht ausge-\nh\u00f6hlt werden.\n\nEs fehlen Ausbildungspl\u00e4tze und danach fehlt, denke\nich, ein \u00dcbernahmeangebot. Deshalb sind Abwanderung\nund Arbeitsplatzverlust die Realit\u00e4t in den s\u00e4chsischen\nRegionen.\n\nIch habe mich gestern gewundert, dass der Ministerpr\u00e4-\nsident in seiner Regierungserkl\u00e4rung sagte: Die Men-\nschen m\u00fcssen wieder auf die Stra\u00dfe. Auf der Stra\u00dfe sind\ndie Bahnwerker, die Waldarbeiter und viele, viele an-\ndere. Ich glaube, da muss man schon unter Realit\u00e4tsver-\nlust leiden, wenn man nicht sieht, dass die schon l\u00e4ngst\nauf der Stra\u00dfe sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe mir \u00fcberlegt, wie wir es machen k\u00f6nnen. Wir\ngehen jetzt alle vor die Staatskanzlei. Dann sieht der\nMinisterpr\u00e4sident aus dem Fenster heraus, was die Men-\nschen bedr\u00fcckt. Das ist Realit\u00e4t.\n\nMich macht betroffen, dass heute in der Zeitung \u2013 Sie\nwerden es gelesen haben \u2013 f\u00fchrende Funktion\u00e4re von\nArbeitgeberverb\u00e4nden, auch s\u00e4chsischen, den Wegfall\nvon ABM rigoros fordern. Die Mittel sollen dann den\nUnternehmen zuflie\u00dfen. Ich habe ja nichts dagegen, aber\nich sage ganz deutlich: Da m\u00fcssen sie gleichzeitig dieje-\nnigen, die dann keine ABM mehr bekommen, in die Un-\nternehmen aufnehmen.\n\nWir haben hier in Sachsen auch Erfahrungen mit dem\nDreht\u00fcreffekt. Da werden Mittel abgefasst und mit Hilfe\nder Arbeitsmarktpolitik wird jemand eingestellt. Wenn\ndie Zeit abgelaufen ist, in der man Leistungen der\nArbeitsverwaltung bekommt \u2013 das sehe ich in vielen Re-\ngionen \u2013, dann schmei\u00dft man ihn wieder raus. Das ist\nnicht Arbeitsmarktpolitik in unserem Sinne.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen eine Arbeitsmarktpolitik, bei der den Unter-\nnehmen Geld gegeben wird und sie daf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen m\u00fcssen. Aber den Dreht\u00fcreffekt, bei dem hin-\nterher wieder entlassen wird, weil man dann eine andere\n\nM\u00f6glichkeit findet, halte ich f\u00fcr unverantwortlich. Das\nist auch unmoralisch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Wegfall von ABM \u2013 das sage ich auch \u2013 spaltet un-\nsere Gesellschaft. ABM, Arbeitslosengeld, Arbeitslosen-\nhilfe und Sozialhilfe sind f\u00fcr 400 000 Menschen oder\nnoch f\u00fcr viel mehr die einzige Einkommensquelle. Das\nist ostdeutsche Realit\u00e4t.\n\nIch denke, meine Damen und Herren, das Gesetz wird\nunsere Probleme nicht l\u00f6sen. Es ist ein Hilfsmittel. Wir\nm\u00fcssen es annehmen. Ich denke, wir sollten uns hier im\nLandtag \u00fcber die Umsetzung dieser neuen M\u00f6glichkeiten\nverst\u00e4ndigen.\n\nLieber Karl, das ist besser als eine nachgeholte Bundes-\ntagsdebatte \u00fcber das Job-Aqtiv-Gesetz.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die PDS-Fraktion. Herr Dr. Pell-\nmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einige kurze Anmer-\nkungen zur bisherigen Debatte. Wir haben diesen Antrag\naus zwei Gr\u00fcnden heute auf die Tagesordnung gesetzt.\nDer erste ist, dass noch nicht aller Tage Abend ist. Es\nkann noch Verbesserungen und Ver\u00e4nderungen geben.\nAber wenn ich so die Stellungnahme und den Antrag\nder CDU gelesen habe, w\u00e4re es mir fast lieber, es k\u00e4me\nnicht noch einmal in den Bundesrat. Wer wei\u00df, was\ndann aus dem wird, was ich bei diesem Gesetz an Positi-\nvem erkennen kann?!\n\nDer zweite Grund, warum wir den Antrag auf die Ta-\ngesordnung gesetzt haben, ist, dass die Stellungnahme\nder Staatsregierung ein mittlerer Skandal ist. Sie stellen\nsich hin und sagen: Die Koalitionsfraktionen haben uns\nden Gesetzentwurf erst Ende September zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Jeder, der ihn haben wollte, konnte ihn seit Som-\nmer haben. Selbst wenn man ihn relativ sp\u00e4t bekommen\nhat, kann man erwarten, dass die Staatsregierung inner-\nhalb k\u00fcrzester Zeit eine vern\u00fcnftige Stellungnahme ab-\ngibt\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das hat sie doch gemacht!)\n\nund nicht nur im Anhang ein Dokument zum Eckpunk-\ntepapier liefert. Das kann ich, wie gesagt, nicht nachvoll-\nziehen.\n\nDennoch m\u00f6chte ich einige Dinge nennen, bei denen wir\nbei diesem Gesetz unzufrieden sind. Aber ich verweise\nnoch einmal darauf, dass, wenn es in den Bundesrat\nkommt, durchaus damit zu rechnen ist, dass es bei den\ngegenw\u00e4rtigen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen nicht besser wird.\n\nDie erste Anmerkung. Nat\u00fcrlich sind die Eingliederungs-\nvertr\u00e4ge, wie sie jetzt beabsichtigt sind, nach meinem\nDaf\u00fcrhalten zun\u00e4chst einmal ein Fortschritt, weil sie ga-\nrantieren \u2013 es werden ja auch bei den Arbeits\u00e4mtern\nmehr Personen eingestellt \u2013, dass die Arbeitslosen inten-\nsiver und qualifizierter beraten werden. Aber wir h\u00e4tten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3465\n\nuns dann schon gew\u00fcnscht, dass es nicht ein ausschlie\u00df-\nliches Diktat der Arbeits\u00e4mter bleibt, sondern dass die\nArbeitslosen dann auch die M\u00f6glichkeit haben, im Ein-\nvernehmen mit der Arbeitsverwaltung ihre Eingliede-\nrungsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Vielleicht gelingt das ja\nauch.\n\nZweite kritische Anmerkung. Es ist zun\u00e4chst l\u00f6blich,\ndass das Job-Aqtiv-Gesetz anstrebt, der F\u00f6rderung der\ninsbesondere arbeitslosen Frauen eine gr\u00f6\u00dfere Aufmerk-\nsamkeit zu schenken. Aber wir w\u00e4ren dann schon der\nAuffassung, dass es im Gesetz durchaus h\u00e4tte verankert\nsein k\u00f6nnen, dass es eine bestimmte Parit\u00e4t gibt oder zu-\nmindest die F\u00f6rderung ad\u00e4quat den Anteil von Frauen\nan den Arbeitslosen insgesamt darstellt. M\u00f6glicherweise\nh\u00e4tte man das durchaus noch einbringen k\u00f6nnen. Wir\nwissen ja seit langem, dass Frauen auch bei der Arbeits-\nbeschaffung auf dem Arbeitsmarkt erheblich benachtei-\nligt werden. Ich will gar nicht davon reden, dass sie\nnach wie vor auch in erheblichem Ma\u00dfe nicht die gleiche\nTarifeinordnung bekommen, wie das bei ihren m\u00e4nn-\nlichen Kollegen passiert.\n\nMeines Erachtens gibt es erste positive Ans\u00e4tze, was die\nVereinbarkeit \u2013 insbesondere bei Frauen \u2013 von Familie\nund Beruf betrifft. Aber hier w\u00fcnschten wir uns noch\ndeutlichere Anrechnung der Erziehungszeiten und eine\nBer\u00fccksichtigung auch in der Weise, weil das nat\u00fcrlich\ninsbesondere bei der sp\u00e4teren Rente n\u00f6tig ist. Selbst\nStaatsminister Geisler hatte ja vor einiger Zeit seine Be-\nf\u00fcrchtungen und seine Sorge vor zu erwartender Alters-\narmut ausgedr\u00fcckt. Dass diese insbesondere Frauen\ntrifft, ist leicht nachzuweisen. Das ergibt sich aus der ge-\ngenw\u00e4rtigen Situation.\n\nDie Vermittlung von Arbeitslosen sollte \u2013 das will ich\nausdr\u00fccklich sagen, hier kn\u00fcpfe ich auch bewusst an\nKollegen Lucassen an \u2013 m\u00f6glichst in Stellen geschehen,\ndie eine Tarifbindung oder zumindest eine orts\u00fcbliche\nEntlohnung haben, was auch immer das hei\u00dft. Aller-\ndings haben wir schon bei weitem genug Billigjobs in\nSachsen. Wir brauchen das nun wirklich nicht noch zu\nf\u00f6rdern und weiter zu verst\u00e4rken.\n\nZu fr\u00fcheren Zeiten hatte die SPD auch im Bundestag ge-\nfordert, dass die so genannten Sperrzeiten nicht unbe-\ndingt eingef\u00fchrt werden sollten. Im Augenblick haben\nwir den Eindruck, dass man aus sehr subjektiven Gr\u00fcn-\nden dann zu Sperrzeiten f\u00fcr Arbeitslose kommt, wenn\nsie eine bestimmte Arbeit nicht annehmen oder beispiels-\nweise bei einem Vermittlungsgespr\u00e4ch beim potenziellen\nArbeitgeber sich nicht so darstellen, wie sich das dieser\nvielleicht vorstellen k\u00f6nnte.\n\nGanz problematisch ist f\u00fcr uns das Problem der Zumut-\nbarkeit von Arbeit. Wir haben es in den letzten Jahren\nimmer wieder und immer deutlicher gesagt, dass es\nnicht so weitergehen kann, dass es letztlich eine Dequali-\nfizierung gibt und auch immer weiter heruntergereicht\nwird. Das wird sich auch auf die Altersversorgung aus-\nwirken und nicht zu einer wirklichen Entlastung f\u00fchren.\n\nAlles in allem betrachten wir dieses Job-Aqtiv-Gesetz als\neinen Versuch, der vielleicht einige Probleme l\u00f6sen kann,\nohne dass in Ostdeutschland mehr Arbeitspl\u00e4tze entste-\nhen. Aber wir meinen, nach der Reform ist vor der Re-\nform. Das hei\u00dft, wir sollten unbedingt \u2013 ich denke, das\nwird uns im Landtag noch mehrfach besch\u00e4ftigen \u2013 dazu\n\n\u00fcbergehen, schon jetzt daran mitzuwirken, dass es insbe-\nsondere, was die arbeitsmarktpolitischen Instrumente be-\ntrifft, weitere wirklich greifende Ma\u00dfnahmen gibt. Dann\nk\u00f6nnte selbst dieses Job-Aqtiv-Gesetz einen Startschuss\nabgegeben haben. Aber als mehr w\u00fcrde ich es gegenw\u00e4r-\ntig nicht bezeichnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich hatte unser Kollege Pietzsch diesen\nPart \u00fcbernommen. Aber nach dem letzten Beitrag\nm\u00f6chte ich mich doch noch einmal zu Wort melden.\nDer \u00a7 8 Frauenf\u00f6rderung steht nach wie vor in diesem\nGesetz. Aber wer sich die Stellungnahmen zu diesem\nver\u00e4nderten \u00a7 8 angesehen hat, wird gemerkt haben,\ndass er eine Ver\u00e4nderung erfahren hat, die wahrschein-\nlich gerade f\u00fcr die \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder nicht positiv\nist.\n\nFrauen sollen entsprechend ihrem Anteil an den Arbeits-\nlosen und ihrer relativen Betroffenheit durch Arbeits-\nlosigkeit gef\u00f6rdert werden. Diese relative Betroffenheit\nbedeutet, dass zum Beispiel bei uns ja alle Frauen aus\nder Statistik herausfallen, die im Moment in Umschu-\nlung, in Qualifizierung oder in einer ABM sind. Damit\nsind Frauen nicht eigentlich in ihrer regul\u00e4ren Zahl als\nArbeitsuchende erfasst, sondern sie sind nur in der Zahl\nerfasst, mit der sie in der Statistik als Arbeitslose stehen.\nDas m\u00fcsste in diesem \u00a7 8 unbedingt wieder ge\u00e4ndert\nwerden. Es m\u00fcsste auf die unterschiedlichen Situationen\nin den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern eingegangen\nwerden. Zu den Stellungnahmen, die zum Beispiel die\nBeauftragten f\u00fcr Frauenbelange der Arbeits\u00e4mter abgege-\nben haben \u2013 auch unsere Frau Seidel vom Landesarbeits-\namt Sachsen \u2013, kann ich nur hoffen, dass diese vom Bun-\ndestag noch eingearbeitet werden.\n\nLassen Sie mich noch auf einen anderen Punkt hinwei-\nsen, der schon einmal Diskussionspunkt in diesem Ho-\nhen Hause war. Wir hatten uns auf Antrag der CDU-\nFraktion und bei einstimmiger Abstimmung hier im\nLandtag daf\u00fcr ausgesprochen, dass die Erziehungszeiten\nwieder in der Arbeitslosenversicherung als Beitragszeiten\nanerkannt werden. Das ist ber\u00fccksichtigt worden. Ich\ndenke, das ist eine gute Sache.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann die Staatsregierung.\nBitte, Herr Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon gesagt worden \u2013 Herr Schommer ist\nkrank, deswegen vertrete ich ihn heute.\nNach der bisherigen Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfs ist Fol-\ngendes festzustellen:\n\n1. Bereits der Ablauf des Gesetzgebungsverfahrens \u2013 da-\nrauf wurde ja auch von Ihnen teilweise schon Bezug ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3466\n\nnommen \u2013 verwundert von der Sache her. Die L\u00e4nder\nwurden im Vorfeld des Gesetzgebungsverfahrens nicht\npr\u00e4zise unterrichtet. Das ist anders als Sie es, Herr Pell-\nmann, dargestellt haben. Bis zum 26. September, das\nhei\u00dft also zwei bis drei Tage vor dem Termin f\u00fcr die\nAbgabe der Antwort, lag nur eine inoffizielle Formulie-\nrungshilfe der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit f\u00fcr die Bundes-\nregierung vor.\n\n2. Das Gesetz ist zudem zustimmungsfrei gestaltet, so\ndass ein Einspruch des Bundesrates nur dazu f\u00fchrt, dass\nsich der Bundestag noch einmal damit besch\u00e4ftigen\nmuss, aber nicht wirklich auf die Dinge einzugehen\nbraucht, sondern er kann sie einfach wegstimmen, etwas\nleger gesagt. Uns ist bekannt, dass die Bundesratsaus-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Arbeit und Soziales dem Antrag auf Anru-\nfung des Vermittlungsausschusses nicht gefolgt sind, sie\nhaben ihn abgelehnt. Aber der Wirtschaftsausschuss hat\nmit einer Mehrheit daf\u00fcr gestimmt, so dass dies der\nBundesrat behandeln wird. Wie gesagt, auch wenn sich\ndort zu einem positiven Votum unter Umst\u00e4nden eine\nMehrheit findet, kann ohne eine weitere Auseinanderset-\nzung dieses trotzdem vom Bundestag \u00fcberstimmt wer-\nden. Das zeigt, dass die Bundesregierung mit dieser Vor-\ngehensweise einer offenen sachlichen Diskussion aus\ndem Weg geht,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nobgleich sie damit die M\u00f6glichkeit verschenkt, eine\nechte, umfassende Reform der Arbeitsf\u00f6rderung herbei-\nzuf\u00fchren.\n\n3. Der entscheidende Kritikpunkt an dem nun vorliegen-\nden Gesetzentwurf ist, dass mit dem Job-Aqtiv-Gesetz\neine grundlegende Reform des Arbeitsf\u00f6rderungsrechtes\nnicht erreicht wird. Zudem werden mit dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Arbeits-\nmarktpolitik immer un\u00fcbersichtlicher gestaltet. Eine Ver-\neinfachung der gesetzlichen Regelungen ist jedenfalls\nnicht zu erkennen.\n\nDas gilt insbesondere auch im Hinblick auf die Verflech-\ntung der verschiedenen B\u00fccher des Sozialgesetzbuches\nuntereinander. Durch die st\u00e4rker werdende Regelungs-\ndichte auf dem Arbeitsmarkt werden insbesondere f\u00fcr\nmittelst\u00e4ndische Betriebe, bei denen die meisten neuen\nArbeitspl\u00e4tze entstehen, Einstellungshindernisse geschaf-\nfen. Zyniker meinen, dies sei Absicht. Ich will aber lieber\nnoch glauben, dass dies die Folge eines Reparaturbetrie-\nbes ist, weil man einer General\u00fcberholung aus dem Weg\ngehen will.\n\n4. Durchaus positive Ans\u00e4tze sehen wir beispielsweise\nbei der Verbesserung des Vermittlungsprozesses durch\ndas so genannte Profiling und die auf Grundlage dieses\nProfilings zu erstellenden Eingliederungspl\u00e4ne. \u2013 Darin\ngehen wir mit Ihnen, Herr Lucassen, durchaus konform,\nweil dadurch eine echte individuelle Chanceneinsch\u00e4t-\nzung bei den Arbeitslosen stattfinden kann.\n\nNegativ beurteilen wir allerdings, dass f\u00fcr 2 000 der da-\nf\u00fcr erforderlichen 3 000 neu einzustellenden Besch\u00e4ftig-\nten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit Mittel aus dem Einglie-\nderungstitel verwendet werden sollen. Dies geht einseitig\nzulasten der Beitragszahler. Auch den \u00c4nderungen des\nArbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes k\u00f6nnen wir dem\n\nGrunde nach zustimmen. Das schlie\u00dft weitere anzustre-\nbende Erleichterungen bei der Arbeitnehmer\u00fcberlassung\nnicht aus.\n\nSehr kritisch wird von uns dagegen der weitere Ausbau\ndes zweiten Arbeitsmarktes gesehen. Die Erfolge der be-\nreits vorhandenen Instrumente ABM und SAM bei der\n\u00dcberf\u00fchrung von Arbeitslosen in den ersten Arbeits-\nmarkt sind bisher \u2013 allerdings nicht unerwartet \u2013 leider\neher gering. Insofern erscheint die Einf\u00fchrung eines wei-\nteren Instrumentes der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4fti-\ngung \u2013 Sie sind darauf auch eingegangen, Herr Lucas-\nsen: Besch\u00e4ftigung schaffende Infrastrukturf\u00f6rderung \u2013\nkeineswegs zielf\u00fchrend. Es ist fraglich, inwieweit damit\ndie beabsichtigte bessere Verzahnung von Infrastruktur-\npolitik und Arbeitsmarktpolitik erreicht werden kann.\n\nOhne Zweifel ist das Problem des zweiten Arbeitsmark-\ntes sehr differenziert zu betrachten. Sie wissen, dass sich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung hier immer f\u00fcr Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen \u2013 in Ma\u00dfen, aber nicht in Mas-\nsen \u2013 ausgesprochen hat und dass wir gemeinsam mit\nden Arbeits\u00e4mtern versuchen die Mittel werterhaltend\nund wertsch\u00f6pfend einzusetzen. Daran wollen wir fest-\nhalten, vor allem in Regionen, in denen es zu wenig Ar-\nbeitspl\u00e4tze gibt. Das ist der Gro\u00dfteil unseres Landes; das\nist v\u00f6llig unstrittig. Prinzipien sind dabei, dass es sich\num zus\u00e4tzliche Aufgaben handeln muss und dass wir\ndie \u00f6rtliche Wirtschaft einbeziehen wollen.\n\n(Lucassen, SPD: Das Handwerk, ja, klar!)\n\nWenn nun mit den \u00c4nderungen bei ABM und SAM auf\ndiese Zus\u00e4tzlichkeit verzichtet werden soll, dann sehen\nwir doch erheblich negative Wirkungen, denn es besteht\ndie Gefahr der Fehlsteuerung.\n\n5. Die Bundesregierung unterl\u00e4sst jeden Ansatz f\u00fcr eine\nangemessene Verteilung der Finanzierungslast bei den\narbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen zwischen Bund und\nBeitragszahlern. Der Bund darf sich nicht aus der Ver-\nantwortung stehlen. Er muss f\u00fcr die von ihm ins Leben\ngerufenen Programme f\u00fcr Jugendliche und Langzeit-\narbeitslose auch die finanziellen Lasten tragen. Eine st\u00e4n-\ndig steigende Belastung der Beitragszahler ist nicht ver-\ntretbar. Es kann nicht angehen, dass der Bund die Finan-\nzierung der arbeitsmarktpolitischen Instrumente vollst\u00e4n-\ndig auf die Beitragszahler abw\u00e4lzt. Damit werden alle\nBem\u00fchungen f\u00fcr die Beitragssatzsenkung konterkariert.\n\n6. Der Gesetzentwurf der Regierungsfraktion enth\u00e4lt\nkeine rechte Reform. Vielfach sind sogar lediglich Klar-\nstellungen bereits vorhandener Regelungen vorgesehen.\nDies ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn es Unklarhei-\nten gegeben hat. Wirkliche Reformans\u00e4tze entfalten sie\nallerdings nicht. So w\u00e4re beispielsweise f\u00fcr eine konse-\nquente Vermittlung in den ersten Arbeitsmarkt und die\ndaf\u00fcr erforderliche Vermittlungsf\u00e4higkeit und -bereit-\nschaft von Arbeitslosen die Einf\u00fchrung eines Kombi-Ein-\nkommens unerl\u00e4sslich. \u2013 Herr Zais, Sie haben ja ange-\nk\u00fcndigt darauf einzugehen; bisher haben Sie aber nichts\ndazu gesagt.\n\nDa setzt meine Kritik an Ihrer Kritik an, dass der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nur alte H\u00fcte beinhalten w\u00fcrde. Ich\nnenne Ihnen nur einmal drei Dinge, die keine alten H\u00fcte\nsind: Das ist die Frage, dass beim Kombilohn, also dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3467\n\nBilliglohnangebot, von dem Sie sagten, wir haben gen\u00fc-\ngend und es d\u00fcrfte nicht noch mehr geben, in dem Vor-\nschlag aber eindeutig steht, dass die H\u00f6he des gegenw\u00e4r-\ntigen Arbeitslosengeldes um 5 bis 10 % \u00fcberschritten\nwerden soll. Also ist es nicht das Billiglohnangebot, wie\nSie es haben darstellen wollen.\n\nEs wird auch sehr deutlich die Job-Rotation bef\u00fcrwortet\nund als notwendig angesehen. Ich denke, das ist einer\nder Punkte, die wir nun schon seit l\u00e4ngerem hier in die-\nsem Hause als Ergebnis europ\u00e4ischen Abschauens \u2013\nsprich: D\u00e4nemark \u2013 immer wieder als positiv beschrie-\nben haben.\n\nSchlie\u00dflich ist bei der Frage des Zusatzverdienstes bei\nSozialhilfeempf\u00e4ngern in diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nein sehr weit gehender Vorschlag enthalten, der bisher\nimmer wieder gescheitert ist. Insofern haben Sie durch-\naus Recht, dass es nicht neu ist. Aber \u2013 ein positiver\nPunkt \u2013 unter alten H\u00fcten habe ich immer verstanden:\nDas sind Dinge, die wir lieber nicht machen. Bei dem So-\nzialhilfe-Zuverdienst wird vorgeschlagen, dass 50 % der\nNettoeinkommen nicht anrechenbar sein sollen. Das ist\neine erhebliche Erh\u00f6hung gegen\u00fcber dem, was jetzt Ge-\nsetzeslage ist.\n\nDie Frage nach der Einf\u00fchrung eines Kombilohneinkom-\nmens halten wir also f\u00fcr unerl\u00e4sslich. Dadurch w\u00fcrde\nein Anreiz zur Arbeitsaufnahme geschaffen, auch wenn\ndas erzielte Nettoeinkommen unterhalb der Entgelter-\nsatzleistung liegen w\u00fcrde.\n\nDer Niedriglohnsektor verdient ohnehin eine st\u00e4rkere Be-\nachtung, da eine Besch\u00e4ftigung in diesem Bereich bislang\nweder f\u00fcr den Arbeitgeber noch f\u00fcr den Arbeitnehmer\ninteressant ist. F\u00fcr den Arbeitgeber sind Arbeiten in die-\nsem Bereich zu teuer, f\u00fcr den Arbeitnehmer nicht lukra-\ntiv genug.\n\nMit dem vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit unter Mitwirkung unseres Ministe-\nriums initiierten Konvergenzkonzept haben wir bereits\nvor l\u00e4ngerer Zeit eine realistische Perspektive f\u00fcr die Zu-\nsammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe vor-\ngelegt. Wenn dies jetzt vielleicht auch wieder diskredi-\ntiert wird, dann, muss ich ganz deutlich sagen, bin ich\nentt\u00e4uscht von der F\u00fchrungsqualit\u00e4t des Kanzlers. Denn\nschon im Dezember 1998, bei der ersten gemeinsamen\nKabinettssitzung des Bundes und Sachsens hat der Kanz-\nler diesen Gedanken aufgegriffen und uns zugesagt, dass\nder Arbeitsminister auf uns zukommen w\u00fcrde. Auf die-\nses \u201eZukommen\u201c haben wir ein ganzes Jahr gewartet.\nDann habe ich ihn bei der Arbeits- und Sozialminister-\nkonferenz daraufhin angesprochen und er hat zugesagt,\nja, es w\u00fcrde nun losgehen.\n\n(Lucassen, SPD: Das Modell Mozart!)\n\n\u2013 Das ist ein kleiner Anfang. Nach zwei Jahren zwei Mo-\ndelle, die mehrfach probiert werden, in ganz Deutsch-\nland ist meiner Ansicht nach zu wenig.\n\n(Lucassen, SPD: Eines in Sachsen!)\n\nNachdem sich die Arbeits- und Sozialministerkonferenz\nletztes Jahr schon einm\u00fctig \u2013 also mit den SPD-regierten\nL\u00e4ndern \u2013 f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen-\nhilfe und Sozialhilfe ausgesprochen hat und dies in der\n\nletzten Woche ausdr\u00fccklich versch\u00e4rft und gesagt hat,\ndies nicht erst in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, son-\ndern unverz\u00fcglich zu machen, ist insofern diese Arbeit\nund die F\u00fchrungsf\u00e4higkeit des Bundeskanzlers an der\nStelle f\u00fcr mich doch sehr fragw\u00fcrdig geworden. Von De-\nzember 1998 bis November 2001 ist eine t\u00fcchtig lange\nZeit f\u00fcr zwei Modelle \u2013 und das Zuk\u00fcnftige dann in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode.\n\nF\u00fcr arbeitsf\u00e4hige Leistungsempf\u00e4nger ist eine unter-\nschiedliche Behandlung im Hinblick auf die Zumutbar-\nkeitsregelung und die Sanktionsm\u00f6glichkeit nicht mehr\ngerechtfertigt. Dies gilt insbesondere, weil beide Systeme\nbed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngig und steuerfinanziert sind. Eine\nsachgerechte Behandlung gleicher Sachverhalte kann nur\nmit einem einheitlichen Hilfesystem erfolgen. Hierzu\nfehlt bei dem Reformvorhaben der Bundesregierung \u2013\njedenfalls in diesem Gesetz \u2013 jeder Ansatz. Aber das\nwollen sie offensichtlich nicht in diesem Gesetz haben\nund deswegen wird es auch in dieser nicht zustim-\nmungsfreien Form gestaltet.\n\nEs ist schon erstaunlich, wie viele sich st\u00e4ndig \u00e4ndernde\nMeinungen wir von der SPD zu diesem Sozialhilfe- und\nArbeitslosenhilfegesetz geh\u00f6rt haben, und es ist interes-\nsant, wie der Ministerpr\u00e4sident gestern festgestellt hat,\ndass nach dem schon von mir Zitierten nun aufgrund\nder entsprechenden \u00c4u\u00dferungen des Sachverst\u00e4ndigen-\nrates der Bundeskanzler wieder zu den Zusagen von\n1998 zur\u00fcckgekehrt ist.\n\nOhne eine wirklich tief gehende Reform der arbeits-\nmarktpolitischen Instrumente werden wir die Probleme\ninsbesondere auf dem Arbeitsmarkt in den neuen L\u00e4n-\ndern nicht in den Griff bekommen. Mit dem Job-Aqtiv-\nGesetz greift die Bundesregierung zu kurz.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir sind beim Schlusswort angekommen. Ich\nbitte f\u00fcr die PDS-Fraktion Herrn Abg. Zais das Wort zu\nnehmen.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nLieber Hanjo, wir haben hier keine Bundestagsdebatte\ngef\u00fchrt.\nIch danke dem Minister Geisler. Wir von der PDS-Seite\nhaben das Hauptproblem des Gesetzes herausgearbeitet:\nMit der jetzigen Gesetzgebung wird es eine Reduzierung\nder Zahl der Teilnehmer an AB-Ma\u00dfnahmen geben.\nEbenso wird es zu einer zus\u00e4tzlichen Kostenbelastung\nf\u00fcr das Land kommen. Die Folge ist eine weitere K\u00fcr-\nzung von ABM. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren Hinweis da-\nrauf; das haben Sie ja gesagt. Diese Folge des Gesetzes\nhalte ich f\u00fcr eine v\u00f6llige Fehlleistung, die sich besonders\nnegativ auf den Osten auswirkt. Somit haben wir hier\ns\u00e4chsische Interessen und nicht Bundesinteressen disku-\ntiert.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal grunds\u00e4tzlich darauf hinweisen,\nwie wichtig ABM und SAM f\u00fcr uns sind, weil gerade in\nden Kreisen, in denen diese Ma\u00dfnahmen am umfang-\nreichsten eingesetzt werden, auch die h\u00f6chsten Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3468\n\nlosenzahlen zu verzeichnen sind. Das ist eben in Anna-\nberg, Bautzen und Oschatz der Fall. Dort gibt es die\nmeisten ABM und SAM. Dort haben wir auch als s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft viel zu tun. Wir wissen alle, dass es\nnur ein langfristiger Prozess sein kann, wenn man zu\neiner wirklichen \u00c4nderung gelangen will. Aber wenn die\nMa\u00dfnahmen dieses Job-Aqtiv-Gesetzes in Sachsen so um-\ngesetzt werden, wie sie jetzt beschlossen worden sind,\ndann wird es zu einer schnellen Reduzierung von ABM\nund SAM kommen.\nIn dem Wissen, dass heute auch die Regierung Mecklen-\nburg-Vorpommerns \u00fcber den Bundesrat zur Vermittlung\naufgerufen hat, haben wir diese Debatte heute gef\u00fchrt.\nSollte es, wie es uns der Herr Staatsminister jetzt mit-\nteilte, im Wirtschaftsausschuss des Bundesrates eine\nBehandlung des Gesetzes geben, so fordere ich die\nStaatsregierung auf, daf\u00fcr einzutreten, dass gerade in\ndiesen beiden Punkten eine Modifizierung erreicht wird\nund dass es zu einer Ver\u00e4nderung bei den ABM-Kosten\nkommt. Diese beiden Punkte betreffen ABM und insbe-\nsondere auch die Zugangsma\u00dfnahmen f\u00fcr ABM, weil\n\ndas ja gerade eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer\nist, aus der Gruppe der Langzeitarbeitslosen herauszu-\nkommen.\n\nAlles andere, Herr Minister Geisler, werden wir noch\ndiskutieren. So habe ich das auch gemeint. Es gibt einen\nAntrag der CDU-Fraktion zum Kombilohn, einen Antrag\nder SPD-Fraktion zur Job-Rotation und einen Antrag von\nuns zur Sozialhilfe bzw. Arbeitslosenhilfe. Bei der ent-\nsprechenden Diskussion werden wir noch ins Detail ge-\nhen.\n\nMit der Stellungnahme der Staatsregierung hat sich der\nAntrag f\u00fcr die PDS-Fraktion erledigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Drucksache 3/4914 nach \u00a7 53\nAbs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist abgeschlossen.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nKonsolidierung Not leidender Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\n\nDrucksache 3/4671, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Aussprache ein, die von der SPD-Frak-\ntion er\u00f6ffnet wird. Ihr folgen die CDU-Fraktion, die PDS-\nFraktion, die CDU-Fraktion und die Staatsregierung.\nBitte sch\u00f6n, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Aufgrund des gro\u00dfen Interesses\ngebe ich jetzt meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Ich schlie\u00dfe mich meiner Vorred-\nnerin an und gebe meine Rede auch zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die\nPDS-Fraktion? \u2013 Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Die PDS-Fraktion schlie\u00dft sich an und\ngibt den Redebeitrag auch zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zu sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Herr Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: 37 Seiten, meine\nDamen und Herren,\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\ngebe ich zu Protokoll.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es bleibt das Schluss-\nwort offen. \u2013 Das ist erledigt.\nDarf ich die SPD-Fraktion fragen, wie wir mit dem An-\ntrag verfahren?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Er wird als Berichtsantrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.)\n\nEs ist m\u00f6glich, ihn als Berichtsantrag f\u00fcr erledigt zu\nerkl\u00e4ren. Das tue ich nach dem Paragraphen, den ich\nvorhin zitiert habe, n\u00e4mlich \u00a7 53 Abs. 6.\nDer Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3469\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Heute also die \u201eNot leidenden\nZweckverb\u00e4nde\u201c in zweiter Auflage!\nSchon im Juni-Plenum hat sich meine Fraktion diesem\nThema gewidmet. Damals wurde ein Bericht angek\u00fcn-\ndigt, der dann allerdings auf sich warten lie\u00df.\n\nMit dem vorliegenden Antrag sollte die Staatsregierung\nan ihr Versprechen erinnert werden, den Bericht zu den\nNot leidenden Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nden in\neiner bestimmten Qualit\u00e4t sp\u00e4testens im Herbst dieses\nJahres vorzulegen. Diesen Termin hat sie, wie wir wis-\nsen, gehalten. Qualitativ l\u00e4sst der Bericht jedoch zu w\u00fcn-\nschen \u00fcbrig. So fehlt es zum Beispiel komplett an einer\n\u00dcbersicht \u00fcber alle empfohlenen oder beauflagten Ma\u00df-\nnahmen bei den einzelnen Not leidenden Verb\u00e4nden.\n\nDaraus schlussfolgern wir, dass sich die Staatsregierung\ndar\u00fcber \u00fcberhaupt keine Gedanken macht. Das wie-\nderum hat zur Folge, dass eine nachhaltige Sanierung\n\u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich wird.\n\nEs stellt sich \u00fcberhaupt die Frage, wie es \u2013 insbesondere\nbei Not leidenden Verb\u00e4nden \u2013 weitergehen soll. Das\nInstrument der Verwaltungsvorschrift \u201eKonsolidierungs-\nhilfen\u201c ist ausgelaufen und von einer ausreichenden\nFinanzausstattung kann \u00fcberhaupt nicht die Rede sein.\nDaraus und aus der Beantwortung verschiedener Kleiner\nAnfragen in der letzten Zeit zu diesem Thema schlussfol-\ngere ich, dass die Staatsregierung beabsichtigt, sich zu-\nk\u00fcnftig vollends aus der Verantwortung f\u00fcr das Abwas-\nsergesch\u00e4ft zur\u00fcckzuziehen.\n\nEs ist nicht gerade ein b\u00fchnenreifer Abgang, den sich\ndie Staatsregierung hier leistet: Auf der einen Seite sind\nrund 350 Millionen Mark in die Sanierung geflossen, auf\nder anderen Seite hat der erste Verband schon wieder\nbeim Freistaat wegen weiterer Mittel angeklopft. Es ist\neben nicht ausreichend, m\u00f6glichst viele Verb\u00e4nde von ei-\nner gemeinsamen Arbeit zu \u00fcberzeugen und daf\u00fcr Ge-\nschenke zu verteilen. Es muss im Einzelfall die sinnvolls-\nte Strategie gefunden werden. Das erfordert Fachkennt-\nnis und Kreativit\u00e4t, aber auch Kontrolle und das hat sei-\nnen ganz spezifischen Preis.\n\nBeim AZV Pulsnitztal waren dies 55 Millionen Mark. Er-\nhalten hatte er im Jahre 1996 davon lediglich 25 Millio-\nnen als zinsgest\u00fctztes Darlehen. Damit hat die Staats-\nregierung aber nur das Siechtum des Verbandes verl\u00e4n-\ngert. Nun wird dem Verband ein Rettungsanker hinge-\nworfen. Aber anstatt sich zu der damals schon falschen\nSanierungsentscheidung zu bekennen, wird der Ball wie-\nder an den Verband zur\u00fcckgespielt. Sofern seine Mit-\ngliedsgemeinden nicht 14,7 Millionen der inzwischen auf\n86 Millionen DM angewachsenen Schuldenlast \u00fcberneh-\nmen und die B\u00fcrger h\u00f6here Geb\u00fchren zahlen, werden\ndie knapp 36 Millionen Mark zur Eingliederung in den\nAZV Obere Schwarze Elster nicht flie\u00dfen.\n\nDie Staatsregierung versucht nun, aus dem ganzen Sa-\nnierungsgesch\u00e4ft mit einem blauen Auge herauszukom-\nmen. Die Verantwortung wird regelm\u00e4\u00dfig den Verb\u00e4n-\nden, ihren Mitgliedskommunen und den B\u00fcrgern aufge-\nb\u00fcrdet.\n\nBestes Beispiel hierf\u00fcr ist der Trick mit der fiktiven Ge-\nb\u00fchr. Sie, Herr Prof. Mannsfeld, haben mir im Juni noch\nPolemik vorgeworfen, als ich daran zweifelte, dass die\n\nStaatsregierung tats\u00e4chlich die Sozialvertr\u00e4glichkeit der\nAbgabenbelastung f\u00fcr den B\u00fcrger im Auge hat. Sie be-\nhaupteten \u2013 und das zu Recht \u2013, es gebe seit Ende 1995\ndas Kriterium der fiktiven Geb\u00fchr, das den F\u00f6rderent-\nscheidungen zugrunde gelegt werde. Sie wiesen auch\ndarauf hin, dass beim \u00dcberschreiten der Obergrenzen\nvon 320 DM pro Einwohner und Jahr f\u00fcr das Abwasser\nund 192 DM f\u00fcr Trinkwasser die F\u00f6rderung verst\u00e4rkt\nwerden muss, um diese Obergrenzen einzuhalten.\n\nNun taucht in der Beantwortung aktueller parlamentari-\nscher Initiativen das Wort \u201etats\u00e4chliche fiktive Abgaben-\nbelastung\u201c auf. Damit schweift die Staatsregierung g\u00e4nz-\nlich ins Nebul\u00f6se ab; denn wie soll man es nennen,\nwenn etwas gleichzeitig real, tats\u00e4chlich oder fiktiv bzw.\nscheinbar sein kann.\n\nDie Staatsregierung hat sich mit der Berechnung der fik-\ntiven Abgabenbelastung nach der F\u00f6rderrichtlinie Was-\nserwirtschaft (FRW 1997) selbst in den Finger geschnit-\nten. Ergab zum Beispiel beim Zweckverband Beilrode-\nArzberg die Berechnung nach der erw\u00e4hnten F\u00f6rder-\nrichtlinie eine fiktive Abgabenbelastung der B\u00fcrger von\n702,71 DM pro Jahr, was weit \u00fcber der Maximalgrenze\nf\u00fcr Wasser und Abwasser von 512 DM liegt, kommt die\nStaatsregierung nach ihrer neuen Methode auf eine tat-\ns\u00e4chliche fiktive Belastung von nur 336 Mark.\n\n\u00c4hnliches beim AZV Mittleres Schwarzwasser. Hier be-\ntr\u00e4gt die kostendeckende Abgabenbelastung nach der\nF\u00f6rderrichtlinie 383,89 DM. Nach der neuen Lesart stellte\ndie Staatsregierung nun eine tats\u00e4chliche fiktive Abga-\nbenbelastung von 273 DM pro Einwohner und Jahr fest.\n\nWenn ich noch einmal Herrn Prof. Mannsfelds Worte \u2013\ndie ich vorhin anf\u00fchrte \u2013 rekapituliere, h\u00e4tte das \u00dcber-\nschreiten der Grenzen in beiden F\u00e4llen eigentlich eine\nPflicht zur Nachf\u00f6rderung durch den Freistaat ausgel\u00f6st.\n\nOffenbar hat man aber in leere Kassen geschaut und mit\nder neuen Formulierung versucht den schwarzen Peter\nwieder den Verb\u00e4nden und ihren B\u00fcrgern zuzuschieben.\nBeiden Verb\u00e4nden wird bis heute die in Aussicht ge-\nstellte Nachf\u00f6rderung u. a. mit der Begr\u00fcndung ver-\nwehrt, sie h\u00e4tten ihre Einnahmenpotenziale noch nicht\nausgesch\u00f6pft, das hei\u00dft, sie h\u00e4tten ihre B\u00fcrger noch nicht\nausreichend zur Kasse gebeten. Nach dem Motto: \u201eWas\nnicht sein darf, das nicht sein kann\u201c entzieht sich der\nFreistaat seiner selbst auferlegten Pflicht.\n\nEinen Schlusspunkt unter dieses Kapitel setzte wohl end-\ng\u00fcltig das Auslaufen der VwV \u201eKonsolidierungshilfen\u201c.\nJetzt gibt es \u00fcberhaupt kein einheitliches Instrumenta-\nrium zum Umgang mit wirtschaftlichen Notlagen mehr.\nUnd der erste Test auf eine jetzt notwendige Einzelfall-\nentscheidung schlug am Beispiel des AZV Steinbach-\nKalkreuth auch gleich fehl. Durch den Wegbruch eines\nSchlachthofes als Gro\u00dfeinleiter ist der Verband nicht\nmehr in der Lage bestimmte Entgeltanteile zu erwirt-\nschaften und so seinen Kreditverpflichtungen nachzu-\nkommen. Die Staatsregierung sieht jedoch trotz eindeuti-\nger Gutachten keine Veranlassung diesem Missstand ab-\nzuhelfen. Diesbez\u00fcgliche Antr\u00e4ge der Opposition wur-\nden im Umweltausschuss mit den Stimmen der CDU\nvom Tisch gewischt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3470\n\nInteressanterweise wurde jetzt mit einem Urteil des\nChemnitzer Verwaltungsgerichtes zum Fall Chursbachtal\ndas Hauptargument, dass Kosten aufgrund ungenutzter\nKanalkapazit\u00e4ten nicht anerkannt werden, gekippt.\n\nDie Staatsregierung sollte daher ihre Rechtsauffassung\nzur Frage von \u00dcberkapazit\u00e4ten revidieren und damit\nden Verband Steinbach-Kalkreuth doch noch als ersten\nKandidaten zur Er\u00f6ffnung einer 3. Nachf\u00f6rderungsrunde\nnominieren.\n\nEs w\u00e4re \u00e4u\u00dferst w\u00fcnschenswert, wenn uns Herr Staats-\nminister Hardraht neben dem vorliegenden Bericht end-\nlich auch eine klare Strategie bez\u00fcglich der Not leiden-\nden Verb\u00e4nde pr\u00e4sentieren w\u00fcrde.\n\nZum Schluss: Ich hoffe, dass die Ausf\u00fchrungen zu unse-\nrem Antrag ein Nachdenken auch in der CDU bewirkt\nhaben.\n\nUm die Not leidenden Verb\u00e4nde nachhaltig zu sanieren,\nbedarf es neben der Bereitstellung ausreichender Mittel\nauch der Festlegung einzelfallbezogener Ma\u00dfnahmen zur\nSanktionierung und Kontrolle.\n\nIch verweise noch einmal auf den AZV Pulsnitztal. Nur\nwenn die Staatsregierung jetzt Mittel zur Verf\u00fcgung\nstellt, wird sie die Todeskandidaten aus der 1. und 2.\nRunde \u2013 hoffentlich \u2013 nicht noch einmal in einer 3. oder\n4. Runde wiedertreffen. Und ich spreche ganz bewusst\nvon staatlichen Mitteln, denn faule Tricks zur zus\u00e4tz-\nlichen Belastung der Abgabenpflichtigen werden dem\nFreistaat an anderer Stelle teuer zu stehen kommen. Die\nBelastungsgrenze f\u00fcr unsere Kommunen, Zweckver-\nb\u00e4nde und B\u00fcrger ist schon lange erreicht.\n\nGleichzeitig fordern wir, dass die Staatsregierung eine\neinheitliche Behandlung von Sanierungsf\u00e4llen sicherstellt\nund dazu verbindliche gesetzliche Regelungen schafft.\nWir bringen uns in eine entsprechende Sach- und Fach-\ndiskussion gerne ein.\n\nIch erkl\u00e4re den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt.\n\nFrau Windisch, SPD: Vor gut vier Jahren, im September\n1997, hat die S\u00e4chsische Staatsregierung die entscheiden-\nden Rahmenbedingungen beschlossen, um Not leidende\nWasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde zu konsolidieren.\nDer Landtag hat in erheblichem Umfang finanzielle Mit-\ntel bereitgestellt, um diese au\u00dferordentlich schwierige\nund stets auch in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zur regul\u00e4-\nren Investitionsf\u00f6rderung stehende Aufgabe zu bewerk-\nstelligen.\n\nSeit wenigen Wochen liegt der Bericht des Innenminis-\nters \u00fcber diese Anstrengungen und ihre Ergebnisse vor.\nUnd ich m\u00f6chte diesen Bericht ganz bewusst als einen\nAbschlussbericht bezeichnen.\n\nDie Aktivit\u00e4ten zur Konsolidierung sind insofern zu\neinem Abschluss gekommen, als die 1997 aus guten\nGr\u00fcnden von Anfang an f\u00fcr einen vor\u00fcbergehenden\nZeitraum geschaffenen Konsolidierungsinstrumentarien\nnunmehr in dieser Form f\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle nicht mehr\nzur Verf\u00fcgung stehen.\n\nWenn wir von einem Abschlussbericht sprechen, dann\nwissen wir gleichwohl: Niemand kann v\u00f6llig ausschlie-\n\u00dfen, dass eine Gemeinde oder ein Zweckverband auch\nk\u00fcnftig Entscheidungen trifft, die sich in wirtschaftlicher\nHinsicht als Fehlentscheidungen erweisen und damit zu\n\neiner Notlage f\u00fchren. Der entscheidende Punkt ist\njedoch, dass es f\u00fcr solche k\u00fcnftigen F\u00e4lle keinen Grund\nmehr gibt, spezifische Konsolidierungshilfen vonseiten\ndes Freistaates zu gew\u00e4hren. Denn die Konsolidierung\nder Zweckverb\u00e4nde, die mit dem bisherigen Instrumen-\ntarium der Konsolidierungshilfen bewerkstelligt wurde,\nist letztlich \u2013 trotz aller Unterschiede von Fall zu Fall \u2013\nauf die besondere Situation in der ersten H\u00e4lfte der\nneunziger Jahre zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nErinnern wir uns an die Ausgangslage nach der Wieder-\nvereinigung im Jahre 1990:\n\u2013 Wir hatten es mit einer jahrzehntelangen Vernachl\u00e4ssi-\n\ngung von Investitionen, insbesondere im Bereich der\nAbwasserbeseitigung, zu tun.\n\n\u2013 Es gab verst\u00e4ndlicherweise erhebliche Unsicherheiten\nim Umgang mit der kommunalen Selbstverwaltung.\n\n\u2013 Die Unsicherheiten wurden verst\u00e4rkt, weil wichtige\ngesetzliche Grundlagen, etwa zur Refinanzierung kom-\nmunaler Anlagen, g\u00e4nzlich fehlten oder zumindest un-\nzureichend waren.\n\n\u2013 Und es gab einen erheblichen Druck, innerhalb kurzer,\nja k\u00fcrzester Zeit die erforderlichen Investitionen zu\nschaffen.\n\nEs ist nicht zu bestreiten, dass in diesen Anfangsjahren\ndie Frage der Refinanzierung nicht immer ganz obenan\nstand. Falsch ist allerdings die immer wiederkehrende\nBehauptung, es sei in sehr vielen F\u00e4llen viel zu gro\u00df ge-\nplant und realisiert worden.\nRichtig ist, dass es in einigen F\u00e4llen tats\u00e4chlich zu \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten gekommen ist. Diese sind aber in aller Regel\nnicht objektiven Fehlplanungen, sondern vielmehr einer\ninsgesamt ung\u00fcnstigeren Bev\u00f6lkerungs- und Wirtschafts-\nentwicklung zuzuschreiben, als sie zun\u00e4chst angenom-\nmen worden war.\nHinzu kommt \u2013 und das ist in keiner Weise zu unter-\nsch\u00e4tzen \u2013, dass der Wasserverbrauch und damit auch\nder Wasseranfall drastisch zur\u00fcckgegangen ist.\nIch will hier ganz bewusst auch einen weiteren Gesichts-\npunkt ansprechen: Heute ziehen viele durchs Land, die\nschon immer alles besser gewusst haben und uns glau-\nben machen wollen, man h\u00e4tte einfach die alten VEB-\nWAB-Strukturen aufrechterhalten sollen.\nEin gro\u00dfartiger Hinweis! Nat\u00fcrlich wissen wir, dass wir\ninsgesamt leistungsf\u00e4higere und damit auch gr\u00f6\u00dfere Ein-\nheiten brauchen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Abwasser-\nbeseitigung. Dies festzustellen bedeutet allerdings keines-\nwegs, in einem Entsorgungsgebiet nur eine technische\nL\u00f6sung zu haben. Der gute Ratschlag, man h\u00e4tte an den\nWAB-Strukturen festhalten sollen, ging und geht an der\nWirklichkeit vorbei.\nTrinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung sind\nnun einmal kommunale Aufgaben. Und ich m\u00f6chte mir\nnicht die Diskussion vorstellen, wie wir sie gehabt h\u00e4t-\nten, wenn der VEB WAB fl\u00e4chendeckend einfach weiter-\ngemacht h\u00e4tte. Die St\u00e4dte und Gemeinden h\u00e4tten zu\nRecht nicht nur nach der Selbstverwaltung gerufen, son-\ndern sich auch in ihren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten be-\nschnitten gesehen.\nBei allen Schmerzen und Problemen, wie wir sie in den\nletzten Jahren mit der Thematik Wasser/Abwasser erlebt\nund erfahren haben, w\u00e4re das statische Festhalten an al-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3471\n\nten Strukturen keine praktische L\u00f6sung gewesen. Das\nfestzustellen hei\u00dft jedoch nicht, dass wir die freiwilligen\nBestrebungen der Kommunen, sich zu leistungsf\u00e4higeren\nKooperationen zusammenzuschlie\u00dfen, nicht begr\u00fc\u00dfen\nw\u00fcrden. Im Gegenteil: Ich hoffe sehr, dass beispielsweise\ndie diesbez\u00fcglichen Anstrengungen in S\u00fcdwestsachsen\nnicht auf der Strecke bleiben, sondern trotz der Ver\u00e4nde-\nrungen bei f\u00fchrenden Personen weitergef\u00fchrt und kon-\nkretisiert werden.\n\nLassen Sie mich noch einige Gedanken zur Philosophie\nund Systematik der Konsolidierung aufzeigen: F\u00fcr die\nCDU-Fraktion stand von Anfang an fest, dass die Konso-\nlidierung Not leidender Aufgabentr\u00e4ger stets nur als\nHilfe zur Selbsthilfe betrachtet werden konnte.\n\nF\u00fcr uns war deshalb ganz wichtig, dass auch von den\nMitgliedskommunen ein erheblicher eigener Beitrag zur\nKonsolidierung aufgebracht wurde. Ziel der Konsolidie-\nrung war und ist eine m\u00f6glichst dauerhafte und wirt-\nschaftliche Lebensf\u00e4higkeit des jeweiligen Verbandes\nbzw. der im Rahmen der Konsolidierung geschaffenen\nVerbandsstrukturen.\n\nDieser Eigenbeitrag der betroffenen Verb\u00e4nde und Ge-\nmeinden ist f\u00fcr uns nicht nur eine Frage der Gerechtig-\nkeit gegen\u00fcber den Verb\u00e4nden, die nicht in eine Notlage\ngeraten sind. Dieser Eigenbeitrag und der Anspruch der\nDauerhaftigkeit der L\u00f6sung sind die wesentlichen\nGr\u00fcnde, weshalb sich die Konsolidierung so lange hinge-\nzogen hat.\n\nDa musste in jedem Falle zun\u00e4chst einmal die tats\u00e4ch-\nliche Ist-Situation gr\u00fcndlich analysiert werden. Dann\nmussten die betroffenen Verb\u00e4nde und Gemeinden auch\nbereit sein, die notwendigen \u2013 und oftmals schmerz-\nlichen \u2013 Beschl\u00fcsse zu fassen, um auch k\u00fcnftig lebens-\nf\u00e4hig zu sein.\n\nEin wesentliches Instrumentarium im nunmehr weitge-\nhend zur\u00fcckliegenden Sanierungsgesch\u00e4ft ist die Schaf-\nfung leistungsf\u00e4higer Zweckverbandsstrukturen durch so\ngenannte Paketl\u00f6sungen. Das Kernproblem betriebswirt-\nschaftlich w\u00fcnschenswerter Paketl\u00f6sungen ist rasch be-\nschrieben. Wie ist der wirtschaftlich vergleichsweise ge-\nsunde Verband zur Aufnahme eines wirtschaftlich Not\nleidenden zu bewegen?\n\nDas ging nicht ohne erhebliche finanzielle Mittel des\nFreistaates ab \u2013 Mittel, die aber nur dann vertretbar ge-\nwesen sind, wenn damit eine Dauerhaftigkeit der Sanie-\nrung absehbar wurde, die \u00fcber eine Einzelsanierung\noder mehrere Einzelsanierungen nicht zu erzielen gewe-\nsen w\u00e4re.\n\nAlles in allem wurden bzw. werden unter Einbeziehung\nweniger noch in Arbeit befindlicher F\u00e4lle \u00fcber 400 Mil-\nlionen DM an Konsolidierungshilfen im engeren Sinne\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Darin noch nicht enthal-\nten sind Mittel der regul\u00e4ren Investitionsf\u00f6rderung, die\nin einigen F\u00e4llen auch nachtr\u00e4glich gew\u00e4hrt werden\nkonnten. Ein weiteres Instrument der finanziellen Unter-\nst\u00fctzung sind die Bedarfszuweisungen auf der Grund-\nlage des Finanzausgleichsgesetzes.\n\nLassen Sie mich ein Fazit versuchen: Die Diskussion um\nBeitr\u00e4ge und Abgaben, die Mitte der neunziger Jahre ei-\nnen H\u00f6hepunkt erreicht hatte, hat die Sensibilit\u00e4t der\n\nKommunalpolitiker im Zusammenhang mit Investitions-\nentscheidungen deutlich erh\u00f6ht.\n\nEs ist gut, dass wir mit den gesonderten Konsolidie-\nrungshilfen, wie sie 1997 von Anfang an nicht als Dauer-\nl\u00f6sung, sondern als ein Instrumentarium auf Zeit ge-\nschaffen wurden, nunmehr zu einem Ende gelangt sind.\nAnders als in den ersten Jahren nach 1990 k\u00f6nnen sich\ndie Kommunen heute nicht mehr auf eine damals in der\nTat gegebene Ausnahmesituation berufen.\n\nUnd ebenfalls anders als vor nunmehr zehn Jahren sind\nauch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden heute viel eher in der\nLage, fr\u00fchzeitig auf sich abzeichnende Fehlentwicklun-\ngen zu reagieren. Ich bin sehr dankbar, dass der Bericht\ndes Innenministers auch diesen Aspekt ausdr\u00fccklich be-\nnennt.\n\nPositiv erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich auch die Bestrebungen vie-\nler Verb\u00e4nde sich neu zu gr\u00fcnden. Eine rechtlich gesi-\ncherte Existenz der Zweckverb\u00e4nde geh\u00f6rt schlie\u00dflich zu\nden entscheidenden Voraussetzungen, um \u00fcberhaupt die\nnotwendigen Einnahmen zur Refinanzierung der get\u00e4tig-\nten Investitionen beschaffen zu k\u00f6nnen. Ich gehe davon\naus, dass wir in den allern\u00e4chsten Monaten mit der Ver-\nabschiedung des Sicherheitsneugr\u00fcndungsgesetzes die-\nsen wichtigen Prozess, der sich auf kommunaler Ebene\nabspielt und abspielen muss, auch parlamentarisch un-\nterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich und endlich sind wir erleichtert dar\u00fcber, dass\ndie Konsolidierung Not leidender Verb\u00e4nde mittlerweile\nzu einem gewissen Abschluss gekommen ist, weil auch\nin Zukunft unser Hauptaugenmerk der regul\u00e4ren Investi-\ntionsf\u00f6rderung gelten muss. Trotz der erheblichen Fort-\nschritte, die wir in den vergangenen Jahren erzielt haben\nund die sich auch deutlich bei der Entwicklung der Ge-\nw\u00e4sserg\u00fcte unserer Fl\u00fcsse niederschlagen, verlangen die\nAnforderungen der Europ\u00e4ischen Union nach wie vor\nbeachtliche investive Anstrengungen. Hier wollen wir,\ndie CDU-Fraktion, die Aufgabentr\u00e4ger auf der Basis se-\nri\u00f6ser und finanzierbarer Planungen auch in Zukunft\nnachhaltig unterst\u00fctzen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Schon oft hat sich dieser und auch\nder vorherige Landtag mit dem Problem der Not leiden-\nden Zweckverb\u00e4nde besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, das letzte Mal\nauf seiner 41. Sitzung am 20. Juni diesen Jahres. Dort hat\nmeine Fraktionskollegin Andrea Roth sehr grunds\u00e4tzlich\nzum Thema gesprochen und sieben konstruktive Gedan-\nken zur L\u00f6sung dieses zugegebenerma\u00dfen nicht einfa-\nchen Problems in die Debatte gebracht. Ich m\u00f6chte aus-\ndr\u00fccklich auf diese Anregungen hinweisen.\nHeute reden wir wieder \u00fcber diese Zweckverb\u00e4nde.\nErfreulicherweise liegt nun endlich der lange erwartete\nBericht der Staatsregierung vor. Ich gebe gern zu: Der\nProblemberg ist etwas flacher geworden; aber es ist eben\nimmer noch ein Berg, es ist kein H\u00fcgel daraus gewor-\nden.\n\nSowohl Staatsregierung als auch Kommunen haben in\nder Vergangenheit viel Geld in die Hand nehmen m\u00fcs-\nsen \u2013 gezwungenerma\u00dfen und zu einem betr\u00e4chtlichen\nAnteil durch eine falsche, selbstverschuldete Abwasser-\npolitik der Staatsregierung vor allem zu Beginn der\nneunziger Jahre. Und Staatsregierung und Kommunen\nwerden auch in den n\u00e4chsten Jahren noch viel Geld in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3472\n\ndie Hand nehmen m\u00fcssen, um den Problemdruck zu lin-\ndern. Auch das sagt der Bericht ganz klar.\n\nAuch wenn die unl\u00e4ngst erfolgte Aufhebung der Verwal-\ntungsvorschrift \u201eKonsolidierungshilfen\u201c den Eindruck\nsuggerieren k\u00f6nnte, die Sanierung der wirtschaftlich Not\nleidenden Zweckverb\u00e4nde stehe kurz vor dem Ab-\nschluss, m\u00f6chte ich vor Illusionen warnen.\n\nIch selbst bin Verbandsrat in dem Abwasserzweckver-\nband \u201eUnteres Leinetal\u201c \u2013 zum Gl\u00fcck kein Not leiden-\nder, kein Skandalverband, sondern ein v\u00f6llig normaler\nDurchschittsverband mit moderaten Geb\u00fchren und kei-\nnen Beitr\u00e4gen \u2013 wohl auch ein Ergebnis kommunaler\nVernunft und Verantwortung; denn es wurde von An-\nfang an auf B\u00fcrgermitsprache, auf dezentrale Anlagen\nund auf ma\u00dfvolle Investitionen Wert gelegt.\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass es im Freistaat zig \u00e4hnlich gela-\ngerte F\u00e4lle gibt, die nie oder die nicht mehr oder die nur\nsehr selten in die negativen Schlagzeilen geraten. Das\nwill ich gar nicht verschweigen. Aber es gibt eben auch\nnach wie vor eine Minderheit h\u00f6chst kritischer Zweck-\nverb\u00e4nde, darunter die im Bericht genannten 18 endg\u00fcl-\ntig zu konsolidierenden wirtschaftlich Not leidenden\nZweckverb\u00e4nde der so genannten 1. Welle sowie\nmindestens f\u00fcnf weitere Zweckverb\u00e4nde, bei denen die\nKonsolidierung kurzfristig abzuschlie\u00dfen ist. \u00dcber diese\nmindestens 23 Zweckverb\u00e4nde reden wir hier.\n\nDie Staatsregierung m\u00fcsste deshalb eigentlich wissen,\ndass trotz \u00fcberhaupt nicht in Abrede zu stellender Fort-\nschritte bei der Konsolidierung der Zweckverb\u00e4nde ihre\nam 19.9.2001 in einer Pressemitteilung verk\u00fcndete zweck-\noptimistische und im \u00dcbrigen sehr vage Einsch\u00e4tzung,\ndie Staatsregierung habe das selbst gesteckte Sanierungs-\nziel nahezu erreicht, doch wohl ein St\u00fcck weit an der\nWahrheit vorbeigeht, wenn sie ihren eigenen Bericht\nernst nimmt \u2013 und da denke ich noch nicht einmal an\nden Zweckverband Beilrode-Arzberg!\n\nHerr Staatsminister Hardraht, was bedeutet denn nun\nIhre Aussage, die Sanierung stehe kurz vor dem Ab-\nschluss, eigentlich konkret? Ist mit dem Abschluss noch\nim Jahr 2001 oder erst im n\u00e4chsten Jahr zu rechnen oder\nerst zum Ende der Legislaturperiode 2004 oder wann\nauch immer? Da bleiben Sie uns leider die Antwort\nschuldig.\n\nIch m\u00f6chte ein weiteres wichtiges Problem ansprechen,\ndas mir beim Lesen Ihres Berichts, Herr Staatsminister\nHardraht, aufgefallen ist, ein Grundproblem der kommu-\nnalen Selbstverwaltung.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist kommunale Selbstverwaltung kein\nFreibrief daf\u00fcr, Fehler auf Kosten anderer machen und\ndaf\u00fcr auch noch den Steuerzahler in die Pflicht nehmen\nzu d\u00fcrfen, wie der von meinem ehemaligen Landtags-\nkollegen Eberhard Langer immer wieder mit viel Freude\nzitierte OBM Rommel einmal treffend bemerkt hat.\n\nAber: Die tats\u00e4chlichen oder auch vermeintlichen L\u00f6-\nsungskonzepte zur Konsolidierung werden doch den\nZweckverb\u00e4nden von der Staatsregierung vorgegeben \u2013\nund die Zweckverb\u00e4nde haben diese Konzepte umzuset-\nzen, ohne Wenn und Aber. Ist das so \u2013 oder etwa nicht?\nWie viel realen Spielraum haben da noch die Verb\u00e4nde?\nImmerhin sind das ja im Allgemeinen freiwillig zustande\ngekommene Zusammenschl\u00fcsse von Tr\u00e4gern der kom-\n\nmunalen Selbstverwaltung. Tendiert nicht dieser Spiel-\nraum gegen Null?\n\nIn welchem Umfang wurden die L\u00f6sungskonzepte zwi-\nschen Aufgabentr\u00e4gern und Kommunalaufsicht, ja letzt-\nlich Staatsregierung einvernehmlich entwickelt?\n\nOder aber regiert das Prinzip \u201eZuckerbrot und Peitsche\u201c\nso wie in Beilrode-Arzberg?\n\nBesteht bei den Inhalten der L\u00f6sungskonzepte wirklich\nEinvernehmen zwischen allen Beteiligten, eben auch zwi-\nschen den Mitgliedern der jeweiligen Zweckverb\u00e4nde?\nIch habe da aus eigenem Erleben ganz erhebliche Zwei-\nfel. Ich war an der gro\u00dfen B\u00fcrgerversammlung am 20.8.\ndabei.\n\nIch prophezeihe Ihnen, Herr Staatsminister Hardraht: So-\nlange Sie diese Fragen nicht klar beantworten k\u00f6nnen \u2013\nund Sie k\u00f6nnen das gegenw\u00e4rtig nicht oder aber Sie nut-\nzen nachher die Chance zur Beantwortung \u2013, ist die Kuh\neben noch nicht vom Eis, haben Sie das Problem eben\nnoch nicht vom Halse, auch wenn Sie das glauben m\u00f6-\ngen, wird die heutige Debatte hier im Plenum mitnichten\ndie letzte zum Thema sein.\n\nIch sage das alles v\u00f6llig ohne Schadenfreude \u2013 als kom-\nmunalpolitischer Sprecher allemal \u2013, aber auch aus dem\nschlichten Grund, dass weder die betroffenen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger vor Ort noch die Oppositionsfraktion\nPDS auch nur das geringste Interesse daran haben k\u00f6n-\nnen, das Dauerproblem der Not leidenden Zweckver-\nb\u00e4nde durch die Jahre zu schleppen.\n\nWie Sie ja m\u00f6glicherweise wissen \u2013 ich hoffe, Sie erin-\nnern sich! \u2013, hat ja gerade die PDS vor etwa einem Jahr\nmit dem vom Landtag bedauerlicherweise abgelehnten\nKommunalabgabenentlastungsgesetz eine klare Strategie\nzur wirtschaftlichen St\u00e4rkung der Zweckverb\u00e4nde, zu be-\ntriebswirtschaftlich sinnvollen Gr\u00f6\u00dfen dieser Verb\u00e4nde,\nzur strafferen Betriebsf\u00fchrung und zur F\u00f6rderung vorge-\nschlagen.\n\nAuch wenn die Landtagsmehrheit die Vorschl\u00e4ge samt\nund sonders abgelehnt hat \u2013 leider auch die SPD \u2013, sind\nsie trotzdem in der Welt. Es w\u00e4re deshalb unredlich der\nPDS vorwerfen zu wollen, wir h\u00e4tten keine konstrukti-\nven und im \u00dcbrigen auch finanzierbaren Vorschl\u00e4ge zur\nL\u00f6sung des Problems unterbreitet. Sie k\u00f6nnen ja das al-\nles noch einmal nachlesen und \u2013 wichtiger noch \u2013 \u00fcber\ndieses und jenes auch nachdenken, so zum Beispiel \u00fcber\nunseren gesetzlich fixierten Rechtsanspruch auf F\u00f6rde-\nrung bei klar definierten betriebswirtschaftlich sinnvollen\nRahmenbedingungen. Ein solches Vorgehen war damals\nnicht gewollt, obwohl es wesentlich mehr Transparenz\nund Chancengleichheit f\u00fcr alle Aufgabentr\u00e4ger gebracht\nh\u00e4tte und bei entsprechendem politischem Willen ohne\nErh\u00f6hung der Neuverschuldung in den Haushalt h\u00e4tte\neingeordnet werden k\u00f6nnen.\n\nEin letzter Gedanke: Sie haben, wie nachzulesen ist, f\u00fcr\ndie Sanierung der Not leidenden Zweckverb\u00e4nde insge-\nsamt 337,5 Millionen DM F\u00f6rdermittel ausgezahlt. 90 Mil-\nlionen DM sollen dann noch notwendig sein, insgesamt\nalso 427,5 Millionen DM. Nun will ich hier keine Milch-\nm\u00e4dchenrechnung aufmachen und schwer miteinander\nVergleichbares vergleichen.\n\nDennoch sei folgende \u00dcberlegung gestattet: H\u00e4tte die\nKommunalaufsicht in so manch einem Fall ihre ureigens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3473\n\nte Aufgabe der Aufsichtsf\u00fchrung \u00fcber die Zweckver-\nb\u00e4nde wirklich ernst genommen \u2013 so zum Beispiel im\nFall Beilrode/Arzberg \u2013, m\u00fcssten wir jetzt nicht \u00fcber\ndiese Summe von knapp einer halben Milliarde Mark\nsprechen. Dann w\u00e4re diese Summe vielleicht nur halb\noder nur ein Viertel so gro\u00df. Dann h\u00e4tte die Differenz\ndieser beiden Summen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestanden,\ndie Beitragsbelastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu\nsenken oder auf das halbe Haushaltsbegleitgesetz 2001/\n2002 zu verzichten oder aber die kommunalen Investitio-\nnen zu st\u00e4rken \u2013 je nach politischer Schwerpunktset-\nzung.\n\nZu meinem Lieblingsthema Zweckverband Beilrode/Arz-\nberg rede ich heute Abend nur drei mittellange S\u00e4tze,\ndenn dazu werden wir in K\u00fcrze noch einen eigenen An-\ntrag debattieren:\n\n1. Es ist gut, dass die Staatsregierung nun endlich knapp\n41 Millionen Mark in die Hand nimmt, um die von ihr\nma\u00dfgeblich mitverschuldeten Probleme wenigstens zu\nmildern \u2013 h\u00e4tte sie allerdings gleich nach Abschluss un-\nseres Untersuchungsausschusses wie von uns damals ge-\nfordert gehandelt, w\u00e4re das nur etwa 35 Millionen Mark\nteuer gewesen.\n\n2. Der Zweckverband und die Mitgliedskommunen, vor\nallem aber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Ostelbien ha-\nben nur dann etwas von dieser Hilfe, wenn sie nicht le-\ndiglich \u201ein Aussicht\u201c gestellt und an weitere Bedingun-\ngen gekoppelt, sondern z\u00fcgig ausgezahlt wird.\n\n3. Es ist ein Skandal erster Gr\u00f6\u00dfenordnung, dass nun\nzwar der V.I.A.-Vertrag endlich r\u00fcckabgewickelt werden\nsoll, dabei aber die Kapitalanleger mit der fetten Ab-\nstandszahlung von 59,2 Millionen Mark an die V.I.A. de\nfacto so gestellt werden, als bek\u00e4men sie f\u00fcr weitere 14\nJahre ein fiktives Fondsentgelt. So etwas Sch\u00f6nes! Das\nw\u00fcrden sich die Kommunen oder ihre B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger auch mal w\u00fcnschen!\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ziel des vorliegen-\nden Antrages ist eine umfassende Information \u00fcber den\nStand der Konsolidierung wirtschaftlich Not leidender\nWasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde sowie die Ma\u00df-\nnahmen, die von den im weitesten Sinne Verantwortli-\nchen f\u00fcr die Wasserversorgung und die Abwasserbeseiti-\ngung ergriffen werden sollen, um das Auftreten wirt-\nschaftlicher Notlagen bei den Aufgabentr\u00e4gern k\u00fcnftig\nauszuschlie\u00dfen.\nDie Antworten auf Ihre Fragen ergeben sich aus dem\n\u201eBericht \u00fcber die Konsolidierung wirtschaftlich Not lei-\ndender Zweckverb\u00e4nde der Wasserversorgung und der\nAbwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen\u201c, der dem\nLandtag im Rahmen der Unterrichtung der Staatsregie-\nrung als Drucksache 3/4967 vorliegt.\n\nSeit 1996 habe ich den Landtag wiederholt \u00fcber den\nneuesten Sachstand informiert. Deshalb sehe ich davon\nab, bereits Vorgetragenes zu wiederholen und auf Einzel-\nheiten einzugehen. Lassen Sie mich in der gebotenen\nK\u00fcrze einen Blick zur\u00fcck werfen und Bilanz ziehen:\n\n1990 bestand, wie wir alle wissen \u2013 die hinl\u00e4nglich be-\nkannten Gr\u00fcnde will ich hier nicht noch einmal aufw\u00e4r-\nmen \u2013, gerade im Bereich der Wasserversorgung und\nder Abwasserbeseitigung ein erheblicher Nachholbedarf\ngegen\u00fcber dem Stand in den alten L\u00e4ndern. Zum Teil ist\n\nauch jetzt der durchschnittliche Weststandard noch nicht\nerreicht. In einem seit Bestehen der Bundesrepublik\nDeutschland einmaligen Kraftakt ist es in den neuen\nL\u00e4ndern und vor allem im Freistaat Sachsen gelungen,\nseit der Wende ein au\u00dferordentlich hohes Investitions-\nvolumen von rund 11,5 Milliarden DM umzusetzen. Da-\nvon entfallen etwa 2 Milliarden DM auf die Wasserver-\nsorgung und 9,5 Milliarden DM auf die Abwasserbeseiti-\ngung. Dieser Kraftakt forderte von allen Beteiligten einen\nnicht unerheblichen finanziellen Einsatz. Unter Beteilig-\nten verstehe ich hier die Europ\u00e4ische Union, den Bund,\nden Freistaat, die Kommunen und selbstverst\u00e4ndlich\nauch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nVon staatlicher Seite \u2013 also von EU, Bund und Freistaat\n\u2013 sind rund 6,7 Milliarden DM an F\u00f6rdermitteln in die\nvorgenannten Investitionen geflossen. Die mit diesem\nGeld durchgef\u00fchrten Investitionen haben dazu gef\u00fchrt,\ndass unsere Fl\u00fcsse, B\u00e4che und Seen heute erkennbar sau-\nberer sind als noch 1990 und die Trinkwasserversorgung\naktuell fl\u00e4chendeckend in einer erheblich besseren Quali-\nt\u00e4t als noch vor wenigen Jahren erfolgt. Dies sind \u2013\nnachweisbar \u2013 gro\u00dfe Fortschritte f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t\nund die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung unseres Landes.\n\nBei diesen Trink- und Abwasserinvestitionen ist jedoch\nAnfang der neunziger Jahre in einer Reihe von F\u00e4llen\ndie Refinanzierung nicht sorgf\u00e4ltig genug und langfristig\nbedacht worden. Dabei darf allerdings nicht vergessen\nwerden, dass die ersten Investitionsvorhaben zu einer\nZeit eingeleitet und begonnen wurden, die gepr\u00e4gt war\nvon Unsicherheiten im Umgang mit der kommunalen\nSelbstverwaltung, fehlenden bzw. unzureichenden ge-\nsetzlichen Grundlagen zur Refinanzierung, sich erst im\nAufbau befindenden Fach- und Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden,\nProblemen der Reorganisation der Aufgabentr\u00e4ger, er-\nh\u00f6hten Anforderungen in den Bereichen Normen und\nTechnik, einer starken Abh\u00e4ngigkeit von Beratungsunter-\nnehmen und dem Druck, innerhalb sehr kurzer Zeit die\nerforderliche Infrastruktur schaffen zu m\u00fcssen.\n\nDie einigungsbedingten Problemkreise spiegeln sich auch\nin den Hauptursachen f\u00fcr die wirtschaftliche Notlage\nder betroffenen Verb\u00e4nde wider. Sie waren vielschichtig,\nvon Aufgabentr\u00e4ger zu Aufgabentr\u00e4ger unterschiedlich\nund h\u00e4ufig geb\u00fcndelt anzutreffen. Im Einzelnen sind fol-\ngende Ursachen besonders hervorzuheben:\n\n\u2013 In einigen F\u00e4llen wurden zu gro\u00dfe Anlagen gebaut.\nDiese beruhen nur in wenigen F\u00e4llen auf Fehlplanungen.\nZum Teil wurde die Entwicklung von Bev\u00f6lkerung und\nGewerbe zu optimistisch prognostiziert; zum Teil wur-\nden landwirtschaftliche und Industriebetriebe aufgrund\nder wirtschaftlichen Entwicklung bzw. unternehmeri-\nscher Entscheidungen stillgelegt.\n\n\u2013 Auch entfernte Ortsteile und Streusiedlungen wurden\nan die \u00f6ffentliche Kanalisation angeschlossen, obwohl\nder technische und finanzielle Aufwand in keinem ange-\nmessenen Verh\u00e4ltnis zu den zu erwartenden Einnahmen\nstand.\n\n\u2013 In einigen F\u00e4llen wurde zun\u00e4chst ohne oder mit gerin-\ngen F\u00f6rdermitteln gebaut, so dass man auf eine ung\u00fcns-\ntige Kreditfinanzierung in der Hochzinsphase angewie-\nsen war. Dadurch entstanden hohe Zins- und Tilgungs-\nbelastungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3474\n\n\u2013 Es wurde teilweise zu viel Personal besch\u00e4ftigt, dem\nin Einzelf\u00e4llen die notwendige Qualifikation fehlte.\n\n\u2013 Es gab und gibt Schw\u00e4chen in der Verbandsf\u00fchrung.\n\n\u2013 Der Anschluss- und Benutzungszwang wurde/wird\nnicht konsequent durchgesetzt.\n\n\u2013 Die Einnahmem\u00f6glichkeiten wurden bzw. werden\nnicht voll ausgesch\u00f6pft.\n\n\u2013 Teilweise wurden Investitionen, zum Beispiel Stra\u00dfen-\nbauma\u00dfnahmen, realisiert, die nicht zu den Aufgaben\nder Verb\u00e4nde geh\u00f6rten.\n\nSehr fr\u00fchzeitig hat der Freistaat den Aufgabentr\u00e4gern\nzahlreiche Hilfen zur Selbsthilfe gew\u00e4hrt: Erlass von\nfachtechnischen Verwaltungsvorschriften zum Bau von\nWasserversorgungs- und Abwasserbeseitigungsanlagen,\nHerausgabe von Anwendungshinweisen und einer Reihe\nvon Verwaltungsvorschriften zum S\u00e4chsischen Kommu-\nnalabgabenrecht, Beratung der Aufgabentr\u00e4ger, z. B.\ndurch Zurverf\u00fcgungstellung von Beratungsstellen bei\nden Regierungspr\u00e4sidien zur kostenlosen Unterst\u00fctzung\nder Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr mehr als drei Jahre, landesweite\n\u00dcberpr\u00fcfung des technischen, wirtschaftlichen und recht-\nlichen Standes der abwassertechnischen Planungen und\nMa\u00dfnahmen sowie \u00dcberpr\u00fcfung der Zweckverbands-\nund der Abgabensatzungen und Information der Abga-\nbenpflichtigen.\n\nZur Situation zu Beginn der ersten \u00dcberlegungen zum\nKonsolidierungskonzept sowie den als erforderlich ange-\nsehenen Konsolidierungsschritten bzw. -ma\u00dfnahmen.\n\nIn den Jahren 1995/1997 haben Vertreter des Staatsminis-\nteriums der Finanzen, des jetzigen Staatsministeriums\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sowie meines Hauses\nzun\u00e4chst 30 der damals zirka 400 Zweckverb\u00e4nde und\nGemeinden insgesamt, die die Wasserversorgung bzw.\ndie Abwasserbeseitigung entsprechend den Vorgaben\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes als gemeindliche Pflicht-\naufgabe origin\u00e4r wahrnehmen, untersucht. Dies f\u00fchrte\nzu dem (vorl\u00e4ufigen) Ergebnis, dass bei zun\u00e4chst 19 Ver-\nb\u00e4nden gro\u00dfe Probleme festgestellt wurden, die Detail-\nuntersuchungen erforderlich erscheinen lie\u00dfen.\n\nParallel hat die Staatsregierung Kriterien f\u00fcr die Gew\u00e4h-\nrung von Konsolidierungshilfen bestimmt, die bei den\nDetailuntersuchungen zu ber\u00fccksichtigen waren. Dies\nwaren:\n\n\u2013 ein bereits eingetretener oder kurzfristig zu erwarten-\nder Liquidit\u00e4tsengpass (Zahlungsunf\u00e4higkeit) oder\n\n\u2013 ein \u00dcberschreiten der kostendeckenden fiktiven Entgelt-\nbelastungsgrenze \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der durch\nvereinnahmte Beitr\u00e4ge erzielten Zinsersparnis. Die\nGrenze betr\u00e4gt f\u00fcr die Wasserversorgung 192 DM/Ein-\nwohner/Jahr und f\u00fcr die Abwasserbeseitigung 320 DM/\nEinwohner/Jahr, also insgesamt 512 DM/Einwohner/\nJahr.\n\nSehr geehrte Frau Dr. Raatz, lassen Sie mich an dieser\nStelle einflechten \u2013 auch wenn in der vorletzten Woche\nin einer Presseerkl\u00e4rung aus Ihrer Feder anderes zu lesen\nwar \u2013: An diesen Grundlagen und an den Vorgaben f\u00fcr\nderen Berechnung hat die Staatsregierung \u2013 seit Beginn\nder Konsolidierung 1997 \u2013 bis heute nichts ge\u00e4ndert.\nWenn ein Verband die fiktive durchschnittliche Entgelt-\nbelastungsgrenze tats\u00e4chlich nicht aussch\u00f6pft, gibt es na-\nt\u00fcrlich zwei fiktive Entgeltbelastungen: eine tats\u00e4chlich\n\nvom Verband geforderte und eine angemessene, die im\nHinblick auf den zu beachtenden Gleichbehandlungs-\ngrundsatz im Rahmen der Konsolidierung durch den\nFreistaat einzufordern ist.\n\nUrspr\u00fcnglich war zwar vorgesehen, die wirtschaftlichen\nSchieflagen ganz \u00fcberwiegend in Form von zinsfreien\nbzw. zinsbeg\u00fcnstigten Liquidit\u00e4tshilfedarlehen zu beseiti-\ngen. Dieser Weg stellte sich jedoch im Hinblick auf die\nStruktur zahlreicher Not leidender Zweckverb\u00e4nde sowie\nder Haushaltslage der Mitgliedsgemeinden nur als be-\ndingt gangbar heraus. Bei eingehender Untersuchung\nder wirtschaftlichen Situation der 19 Verb\u00e4nde zeigte\nsich alsbald, dass mehrfach insbesondere die fixen\nKosten \u2013 vor allem f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und das\nunbedingt erforderliche Stammpersonal f\u00fcr den kauf-\nm\u00e4nnischen und technischen Betrieb \u2013 oft angesichts der\nnur geringen Gr\u00f6\u00dfe des Zweckverbandes zu hoch waren.\nDeshalb bestand eines der vorrangigen Ziele darin, die\nBetriebskostenanteile in den Zweckverb\u00e4nden abzusen-\nken. Dies wurde dadurch erreicht, dass die Gew\u00e4hrung\nder Sanierungsmittel, soweit dies m\u00f6glich und sinnvoll\nwar, von der Zusammenlegung kleinerer Zweckverb\u00e4nde\nbzw. der Eingliederung kleinerer Zweckverb\u00e4nde in\nwirtschaftlich st\u00e4rkere Verb\u00e4nde abh\u00e4ngig gemacht\nwurde.\n\nGr\u00f6\u00dfere Zweckverb\u00e4nde bieten regelm\u00e4\u00dfig Vorteile\ndurch wirtschaftlicheren Betrieb der Anlagen infolge bes-\nserer Auslastung, Kosteneinsparungen bei der Vergabe\nvon Fremdleistungen (Planungs-, Bau- und sonstigen\nLeistungen) aufgrund erh\u00f6hter Auftragsvolumina, g\u00fcns-\ntigere Darlehenskonditionen bei Finanzierung am Kapi-\ntalmarkt, da einem gro\u00dfen Partner von den Banken\nregelm\u00e4\u00dfig g\u00fcnstigere Konditionen einger\u00e4umt werden\nals kleinen Verb\u00e4nden, wirtschaftlicheren Personaleinsatz\nsowie St\u00e4rkung der Verwaltungskraft und Verbesserung\nder technischen Abl\u00e4ufe durch technisch und kaufm\u00e4n-\nnisch qualifizierteres Personal.\n\nAls Anreiz f\u00fcr solche Zusammenlegungen diente die\nEntscheidung der Staatsregierung, f\u00fcr den Fall derartiger\n\u201eFusionen\u201c bzw. \u201ePaketl\u00f6sungen\u201c die an sich grunds\u00e4tz-\nlich bestimmte Belastungsobergrenze f\u00fcr die F\u00f6rderf\u00e4hig-\nkeit (192 DM/Einwohner/Jahr f\u00fcr Wasser bzw. 320 DM/\nEinwohner/Jahr f\u00fcr Abwasser) ausnahmsweise zu unter-\nschreiten und damit nachhaltige Wirtschaftlichkeitsver-\nbesserungen zu erm\u00f6glichen.\n\nIm Laufe der Jahre 1997 und 1998 stellte sich heraus,\ndass von den 19 Problemverb\u00e4nden vier unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der genannten Kriterien nicht Not leidend\nwaren. Davon konnte einem \u2013 dem AZV zur Reinhal-\ntung der Parthe \u2013 mit Normalf\u00f6rderung f\u00fcr sein Kl\u00e4r-\nwerk nach der F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft des Um-\nweltministeriums geholfen werden. Ein weiterer der vier\n\u2013 der AZV Untere Dahle \u2013 hatte sich inzwischen aufge-\nl\u00f6st.\n\nZus\u00e4tzlich wurden drei andere Verb\u00e4nde als wirtschaft-\nlich Not leidend eingestuft, und zwar die Abwasser-\nzweckverb\u00e4nde Trebatal, Pulsnitztal und R\u00f6delbachtal.\nSomit waren in der \u201e1. Welle\u201c letztlich 18 Verb\u00e4nde zu\nkonsolidieren.\n\nInzwischen sind davon 15, teilweise schon seit drei Jah-\nren, endg\u00fcltig konsolidiert. Bei den drei noch nicht end-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3475\n\ng\u00fcltig sanierten Verb\u00e4nden der \u201e1. Welle\u201c stellt sich der\nSachstand derzeit wie folgt dar:\n\n1. AZV Niederland, Landkreis L\u00f6bau-Zittau\n\nDiesem Verband wurde ein Liquidit\u00e4tshilfedarlehen in\nH\u00f6he von 24,0 Millionen DM ausgezahlt. Zur Abgeltung\ndessen und zur Erf\u00fcllung dar\u00fcber hinausgehender Zah-\nlungsverpflichtungen wurde dem Verband ein Zuschuss\nals Nachf\u00f6rderung in H\u00f6he von ca. 25,5 Millionen DM in\nAussicht gestellt. Es ist beabsichtigt, noch in diesem Jahr\nden Zuschuss von ca. 25,5 Millionen DM an den Ver-\nband auszuzahlen.\n\nDa der ehemalige Landkreis Zittau bzw. der Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau durch die rechtswidrige Erteilung von Ge-\nnehmigungen f\u00fcr Ausfallb\u00fcrgschaften in den Jahren 1991\nbzw. 1995 die wirtschaftliche Notlage nach unserer Auf-\nfassung mit verursacht hat, erwarten wir vom Landkreis\neine angemessene Beteiligung an den von den Mitglieds-\ngemeinden nach dem integrativen Gesamtkonzept zu\n\u00fcbernehmenden Kreditverpflichtungen in H\u00f6he von ca.\n16 Millionen DM. Der Freistaat wird sich ebenfalls mit\nwenigstens einem Drittel beteiligen. Die drei Verbands-\ngemeinden k\u00f6nnten, wenn sie sich freiwillig zu einer\nEinheitsgemeinde zusammenschl\u00f6ssen, ebenfalls j\u00e4hrlich\nca. 400 000 DM beisteuern und so zirka ein Drittel finan-\nzieren. Wir befinden uns derzeit in intensiven Gespr\u00e4-\nchen mit dem Verband, den Mitgliedsgemeinden und\ndem Landkreis, die kurzfristig positive Ergebnisse erhof-\nfen lassen.\n\n2. AZV Pulsnitztal\n\nIch hatte Ihnen bereits mehrfach mitgeteilt, dass im Ge-\ngensatz zu der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Einzelkonsoli-\ndierung dieses Verbandes aufgrund eines Antrages des\nbenachbarten AZV Obere Schwarze Elster auf F\u00f6rderung\ndes Erwerbs der Anlagen des AZV Pulsnitztal durch\ndessen Eingliederung eine dauerhaft wirtschaftlichere Sa-\nnierung erreicht werden soll. Dazu hatte der IMA im\nJahre 2000 zus\u00e4tzliche Konsolidierungshilfen in H\u00f6he\nvon insgesamt bis zu 35,9 Millionen DM in Aussicht ge-\nstellt. Die Bewilligung war an die Erf\u00fcllung einer Reihe\nvon Bedingungen gekn\u00fcpft, u. a. die Sicherheitsneugr\u00fcn-\ndung des AZV Obere Schwarze Elster und des AZV\nPulsnitztal. Letztere wurde am 23.10.2001 beschlossen.\nIch bin optimistisch, dass auch dieser Fall in absehbarer\nZeit abgeschlossen werden kann.\n\n3. ZV Beilrode-Arzberg, Landkreis Torgau-Oschatz\n\nDas Konzept der Staatsministerien des Innern, der Fi-\nnanzen sowie f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum Ab-\nschluss der Konsolidierung dieses Verbandes hatte ich\nIhnen im Rahmen der Unterrichtung der Staatsregie-\nrung gesondert \u00fcberreicht. Es liegt Ihnen als Druck-\nsache 3/5066 vor. Ihm k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass der\nFreistaat diesem kleinen Verband mit zus\u00e4tzlich zu den\nin der Vergangenheit bereits zur Verf\u00fcgung gestellten\nHilfen in H\u00f6he von 2,6 Millionen DM noch einmal bis\nzu 40,8 Millionen DM in Aussicht gestellt hat.\n\nGrundlage daf\u00fcr waren ein vom Verband Anfang dieses\nJahres in Auftrag gegebenes Gutachten der PriceWater-\nhouse Coopers Corporate Finance Beratung GmbH\n(PwC) und ein darauf aufbauendes Integratives Gesamt-\nkonsolidierungskonzept der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nGmbH. Sie k\u00f6nnen die Einzelheiten der genannten\n\nDrucksache zum Konzept f\u00fcr den ZV Beilrode-Arzberg\nentnehmen.\n\nIch will aber an dieser Stelle doch erw\u00e4hnen, dass von\nden k\u00fcrzlich in Aussicht gestellten Konsolidierungshilfen\n\u2013 wie ich dem Landtag bereits auf die Kleine Anfrage in\nDrucksache Nr. 3/4637 mitgeteilt habe \u2013 bereits zirka\n12 Millionen DM als Zinszuschuss f\u00fcr ein zinsfreies\nLiquidit\u00e4tshilfedarlehen in H\u00f6he von 26,22 Millionen\nDM sowie eine Bedarfszuweisung in H\u00f6he von ca.\n5,9 Millionen DM ausgezahlt wurden.\n\nZur Abwendung eines f\u00fcr den Zweckverband kosten-\ntr\u00e4chtigen Mahnverfahrens, das ihm bei Nichtzahlung\nbis zum 30.9.2001 angedroht war, hat der Freistaat die\nBetr\u00e4ge von 26,22 Millionen DM und ca. 5,9 Millionen\nDM mit schuldbefreiender Wirkung f\u00fcr den Verband bei\nder Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau getilgt und damit\nauch dem Freistaat insgesamt drohenden Schaden abge-\nwendet.\n\nWie ich dem Landtag ebenfalls bereits mit der zitierten\nAntwort auf die Kleine Anfrage berichtet hatte, ist der\nVerband jetzt gehalten, die von ihm zur Umsetzung\nselbst zu erbringenden Beitr\u00e4ge \u2013 insbesondere ein trag-\nf\u00e4higes Haushaltskonsolidierungskonzept \u2013 und Satzun-\ngen als Rechtsgrundlage zur Erhebung der im Konsoli-\ndierungskonzept enthaltenen Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge un-\nverz\u00fcglich zu erbringen.\n\nAm Montag dieser Woche haben dazu meine Mitarbeiter\ngemeinsam mit Vertretern der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nden Zeit- und Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung des Kon-\nzepts mit dem Verband und dessen Anwalt er\u00f6rtert.\n\nZur \u201e2. Welle\u201c\n\nEnde 1998 haben wir dann in einer \u201e2. Welle\u201c noch ein-\nmal s\u00e4mtliche Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden der Wasser- und\nAbwasserzweckverb\u00e4nde sowie die damaligen Berater-\nund Pr\u00fcfgruppen gebeten, ihnen bekannte kritische Ver-\nb\u00e4nde, die sich m\u00f6glicherweise in einer wirtschaftlichen\nSchieflage befanden oder in eine solche zu geraten droh-\nten, zu identifizieren und uns mitzuteilen. Diese wurden\ndann in einem mehrstufigen Verfahren n\u00e4her untersucht.\nDie Details dazu sind unter 5.1 in dem umfassenden Be-\nricht meines Hauses dargestellt. Aufgrund dieser Unter-\nsuchungen stellten sich weitere elf Verb\u00e4nde als wirt-\nschaftlich Not leidend heraus.\n\nDavon waren im September 2001, als der Ihnen vorlie-\ngende Bericht erstellt wurde, bereits f\u00fcnf Verb\u00e4nde ab-\nschlie\u00dfend konsolidiert. Dies sind: AZV Liebstadt, AZV\nTalsperre Saidenbach, AZV Wilde Sau, AZV Abtwald\nund AZV Klingenthal-Zwota.\n\nDar\u00fcber hinaus sind inzwischen weitere Beschl\u00fcsse zum\nAbschluss der Konsolidierung folgender Verb\u00e4nde ge-\nfasst worden:\n\na) TZV Wei\u00dferitzgruppe, Wei\u00dferitzkreis\n\nDer interministerielle Ausschuss zur Konsolidierung Not\nleidender Zweckverb\u00e4nde (IMA) hat inzwischen be-\nschlossen, diesem Verband Anfang 2003, wenn er nach\ndem von der SAB erstellten integrativen Gesamtkonzept\nin Zahlungsschwierigkeiten geraten w\u00fcrde, ein Liquidi-\nt\u00e4tshilfedarlehen in H\u00f6he von ca. 8,9 Millionen DM zu\ngew\u00e4hren.\n\nb) AZV Mittleres Schwarzwasser, Landkreis Bautzen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3476\n\nIn der letzten Woche wurde beschlossen, zur Sanierung\ndieses Verbandes insgesamt zirka 5,29 Millionen DM zu\ngew\u00e4hren. Davon entfallen 2,46 Millionen DM auf eine\nF\u00f6rderung des Erwerbs zentraler Anlagen durch den\nAZV Bautzen und zirka 2,8 Millionen DM auf Bedarfszu-\nweisungen zur Minderung der Kreditbelastung des AZV\nMittleres Schwarzwasser, der anschlie\u00dfend aufzul\u00f6sen\nist. Die beteiligten Verb\u00e4nde wurden bereits entspre-\nchend unterrichtet.\nDie gegen\u00fcber dem Ihnen vorliegenden Bericht um zirka\n1,6 Millionen DM erh\u00f6hte F\u00f6rderung ist nach nochmali-\nger \u00dcberpr\u00fcfung der Sach- und Rechtslage erforderlich,\num die Betriebsf\u00fchrung f\u00fcr das Gebiet des derzeitigen\nAZV Mittleres Schwarzwasser auch weiterhin nachhaltig\nzu sichern und die Geb\u00fchrenbelastung nach der zum\n1.12.2000 bereits vorgenommenen Anhebung um 25 %\nnicht noch weiter zu erh\u00f6hen. Im Hinblick auf vergleich-\nbare Eingliederungsf\u00e4lle ist dies gerechtfertigt.\n\u201eBobritzschtalpaket\u201c\nc) AZV Oberes Bobritzschtal\nd) AZV Gruppenkl\u00e4rwerk Mittleres Bobritzschtal\ne) AZV Unteres Bobritzschtal\nWie in dem Ihnen vorliegenden Bericht dargestellt, ist\ndas fachliche Ziel eine gro\u00dfe \u201ePaketl\u00f6sung\u201c, in deren\nRahmen die Abwasserzweckverb\u00e4nde Oberes, Mittleres\nund Unteres Bobritzschtal in den Wasserzweckverband\nFreiberg eingegliedert werden. Daf\u00fcr sind folgende F\u00f6r-\ndermittel erforderlich:\nOberes Bobritzschtal mit dem Ortsteil Burkersdorf und\nPretzschendorf = 6,8 Millionen DM,\nGruppenkl\u00e4rwerk Mittleres Bobritzschtal ohne Burkers-\ndorf und Pretzschendorf = 11,1 Millionen DM sowie\nUnteres Bobritzschtal = 6,0 Millionen DM.\nWie ich Ihnen bereits mitgeteilt hatte, hat sich der ZV\nMittleres Bobritzschtal bisher schwer getan, sich zu einer\nEingliederung in den WZV Freiberg zu entschlie\u00dfen. Wir\nhaben daher in den vergangenen Monaten intensive Ge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt, um hier doch noch zu der \u2013 wie ich\nmeine \u2013 dauerhaft wirtschaftlichsten L\u00f6sung zu kommen.\nF\u00fcr Dienstag n\u00e4chster Woche ist noch einmal ein ab-\nschlie\u00dfendes Gespr\u00e4ch mit dem AZV Mittleres Bob-\nritzschtal vorgesehen, um die Rahmenbedingungen f\u00fcr\neine Eingliederung dieses Verbandes in den WZV zu er-\n\u00f6rtern. Anschlie\u00dfend wird die Staatsregierung den vier\nVerb\u00e4nden ein schriftliches Angebot in Form eines Zu-\nwendungsbescheides unterbreiten. Die Verb\u00e4nde werden\nsich dann in einer angemessenen Frist dazu erkl\u00e4ren\nk\u00f6nnen. Ich hoffe, dass letztlich keiner der Not leidenden\nVerb\u00e4nde dieses Angebot ausschlagen wird.\nf) AZV Trinkwasserschutzzone Radeburg\nDie Untersuchung dieses Verbandes, der Konsolidie-\nrungshilfen in H\u00f6he von insgesamt 8,1 Millionen DM be-\nantragt hat, ist noch nicht abgeschlossen. Zurzeit wird\nnoch ein Gutachten vergeben, mit dem die Auswirkun-\ngen einer m\u00f6glichen Eingliederung in den AZV Stein-\nbach-Kalkreuth eingehend gepr\u00fcft werden sollen. Ich\ngehe davon aus, dass auch dieser Fall bis zum Fr\u00fchjahr\nn\u00e4chsten Jahres abgeschlossen werden kann.\nZusammengefasst ist also festzustellen: Von den ur-\nspr\u00fcnglich ca. 400 Aufgabentr\u00e4gern sind insgesamt 29 \u2013\n\ndas sind zirka 7 % \u2013 als wirtschaftlich Not leidend iden-\ntifiziert worden. Zu 22 dieser Verb\u00e4nde sind die erfor-\nderlichen Beschl\u00fcsse \u2013 in mehr als 50 IMA-Sitzungen\nund mit unz\u00e4hligen weiteren Besprechungen \u2013 inzwi-\nschen gefasst worden. Die noch erforderlichen Entschei-\ndungen zu den \u00fcbrigen sieben Verb\u00e4nden stehen in\nK\u00fcrze an. Dazu ist jedoch auch die konstruktive Mitwir-\nkung der kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger erforder-\nlich. Wenn auch die gerade von mir angesprochenen Be-\nschl\u00fcsse gefasst sind, werden wir voraussichtlich insge-\nsamt etwas \u00fcber 400 Millionen DM an Konsolidierungs-\nhilfen zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Davon entfallen\nmehr als 300 Millionen DM auf Erwerbs- und Nachf\u00f6r-\nderungen sowie jeweils nahezu 50 Millionen DM auf\nZinszusch\u00fcsse zu Liquidit\u00e4tshilfedarlehen und auf Be-\ndarfszuweisungen. Das sind erhebliche Betr\u00e4ge. Ange-\nsichts dessen darf nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass dieser\nMitteleinsatz des Freistaates \u2013 zumindest teilweise \u2013\ndazu gef\u00fchrt hat, dass ordnungsgem\u00e4\u00df wirtschaftenden\nAufgabentr\u00e4gern im Rahmen der laufenden F\u00f6rderung\nweniger F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden\nkonnten. Die Konsolidierung von wirtschaftlich Not lei-\ndenden Zweckverb\u00e4nden war und ist also im Ergebnis\nein Akt gro\u00dfer Solidarit\u00e4t. Da die Verwerfungen, die den\nVerh\u00e4ltnissen kurz nach der Wende geschuldet waren,\nnun aber \u2013 wie ich dargestellt habe \u2013 weitgehend einge-\nebnet sind, hat die Staatsregierung im September be-\nschlossen, die Verwaltungsvorschrift \u201eKonsolidierungs-\nhilfen\u201c au\u00dfer Kraft zu setzen. Die Aufhebung wurde am\n1. November im S\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht.\nDamit ist der Freistaat Sachsen das erste neue Land, das\ndiese wichtige Z\u00e4sur erreicht hat.\n\nUnd der Ausblick: Selbstverst\u00e4ndlich ist nicht g\u00e4nzlich\nauszuschlie\u00dfen, dass auch in Zukunft einzelne Zweck-\nverb\u00e4nde, wenn zum Beispiel falsche Investitionsent-\nscheidungen getroffen werden, Rechtsvorschriften nicht\nin vollem Umfang beachtet werden \u2013 oder wie vor eini-\ngen Jahren durch die Hochwasserkatastrophe im Erzge-\nbirge \u2013 wirtschaftliche Probleme bekommen k\u00f6nnen. F\u00fcr\ndiese F\u00e4lle ist gesetzlich vorgesehen, dass der betroffene\nZweckverband dann den nicht durch Entgelte oder sons-\ntige Einnahmen abgedeckten Bedarf mittels Umlagen\nvon seinen Mitgliedsgemeinden erhebt. Falls einzelne\nVerbandsgemeinden den auf sie entfallenden Anteil\nnicht aus eigener Kraft aufbringen k\u00f6nnen \u2013 dies setzt\naber ein Haushaltssicherungskonzept voraus \u2013, kann\ndurch die Gew\u00e4hrung von Bedarfszuweisungen nach\ndem Finanzausgleichsgesetz geholfen werden.\n\nAlles in allem sind die Aufgaben Wasserversorgung und\nAbwasserbeseitigung bew\u00e4ltigt worden und werden\nauch k\u00fcnftig bew\u00e4ltigt werden. Dabei liegt die durch-\nschnittliche Entgeltbelastung, die die s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr zu tragen haben, nach der letz-\nten bekannten Statistik des Bundesverbandes der deut-\nschen Gas- und Wasserwirtschaft noch unter dem Bun-\ndesdurchschnitt, meine Damen und Herren. F\u00fcr diese\nGesamtleistung gelten den politisch Verantwortlichen\nvor Ort mein Dank und meine guten W\u00fcnsche f\u00fcr die\nZukunft.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3477\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nUmsetzung des Beschlusses des Bundesrates zur Novellierung\nder Verpackungsverordnung\n\nDrucksache 3/4898, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU-Fraktion wird die Debatte er\u00f6ffnen. Es schlie-\n\u00dfen sich an die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die\nSPD-Fraktion und die Staatsregierung.\n\nDas Wort hat Herr Abg. Clemen.\n\nClemen, CDU: Im Sinne einer z\u00fcgigen Beendigung der\nheutigen Sitzung gebe ich meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n, Herr\nClemen.\n\nDie PDS-Fraktion.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Aufgrund der K\u00fcrze meines Redebeitrages\nm\u00f6chte ich gern reden.\n\n(Zurufe von der CDU: Oh!)\n\nDie CDU-Fraktion stellt den Antrag \u201eUmsetzung des Be-\nschlusses des Bundesrates zur Novellierung der Verpa-\nckungsverordnung\u201c. Mit diesem Antrag r\u00fcckt ein Prob-\nlem auf die Tagesordnung, das im Grunde genommen\nein vor den Gerichten schwebendes Verfahren beinhaltet.\nIch zitiere aus der Stellungnahme der Staatsregierung:\n\n\u201eDerzeit ist beim Oberverwaltungsgericht ein Verfahren\nunter anderem zur Rechtskonformit\u00e4t des Erhebungsver-\nfahrens der Mehrwegquote anh\u00e4ngig. \u2026 Auch diese Ent-\nscheidung kann die Ausgangsposition f\u00fcr weitere Ver-\nhandlungen mit der Bundesregierung bzw. dem BMU\nwesentlich beeinflussen.\u201c\n\nBleibt \u2013 erstens \u2013: Der Antrag ist hier fehl am Platz!\nZweitens: Was soll er eigentlich? Drittens ist er auch nur\ndie Wiederholung eines im Landtag am 20. Juni dieses\nJahres behandelten Tagesordnungspunktes mit einer et-\nwas nuancierten \u00dcberschrift.\n\nNun soll Wiederholung bekanntlich die Mutter der Weis-\nheit sein. Das ist aber als p\u00e4dagogisches Prinzip f\u00fcr die\nErziehung der Heranwachsenden zu verstehen, nicht als\nZeittotschlagen f\u00fcr das Parlament.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb empfehle ich der CDU-Fraktion das Nachlesen\nunseres Redebeitrages im Protokoll der 41. Sitzung zum\nTagesordnungspunkt \u201eSt\u00e4rkung des Anteils \u00f6kologisch\nvertr\u00e4glicher Getr\u00e4nkeverpackungen \u2013 Ablehnung des\nPflichtpfandes\u201c, Seite 2961 bis 2965. Die interessierte\n\u00d6ffentlichkeit hatte diesen Beitrag damals zur Kenntnis\ngenommen. Das Hohe Haus m\u00f6chte ich in der Gesamt-\nheit damit ebenfalls nicht noch einmal behelligen, die\nTatsache beachtend, dass es sich hierbei nicht um Heran-\nwachsende, sondern um Erwachsene handelt und dass\nTricks und Winkelz\u00fcge in der Politik nicht das Ma\u00df\neiner bestimmten Primitivit\u00e4t unterschreiten sollten.\n\nDer CDU-Fraktion sei es deshalb noch einmal anheim\ngestellt: Landtagsprotokoll der 41. Sitzung, Seite 2961 ff.\n\nEnde der Durchsage!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen oder etwas zu Protokoll\ngeben?\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Wir haben\ndas Schlusswort, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nDann f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich gebe meinen Beitrag zu Proto-\nkoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Mannsfeld\nhat das Schlusswort.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die Staatsregierung\nmuss erst sprechen!)\n\n\u2013 Entschuldigung. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich gebe meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die allgemeine Einm\u00fctig-\nkeit h\u00e4tte nur erhalten werden k\u00f6nnen, wenn alle nach\ndem gleichen Verfahren aufgetreten w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nEs tut mir Leid, Frau Roth, Sie haben gestern bem\u00e4ngelt,\ndass man doch hin und wieder die Dinge gerade r\u00fcckt,\ndie Sie hier darstellen.\n\nIch m\u00f6chte drei Anmerkungen machen, aus denen her-\nvorgeht, weshalb dieser Antrag keine Wiederholung und\nkeine sinnlose Erscheinung ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Mannsfeld,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Nat\u00fcrlich. Ich m\u00f6chte jedoch\nfeststellen, dass ich noch keinen einzigen Satz zur Sache\ngesagt habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3478\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich eine Zwischenfrage.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehen Sie, Sie sind so inspirierend,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\ndass Sie mich gleich am Anfang zu einer Zwischenfrage\nverleiten.\nDa Sie das Verfahren meiner Kollegin Frau Roth kriti-\nsiert haben, frage ich Sie: Teilen Sie die Auffassung der\nPDS-Fraktion, dass es durchaus problematisch ist, wenn\ndas Plenum immer mehr in seiner M\u00f6glichkeit, sich zu\nfachspezifischen Themen zu verst\u00e4ndigen, beschnitten\nwird, weil kurzfristig oder mit einer gewissen Regel-\nm\u00e4\u00dfigkeit mittlerweile st\u00e4ndig Fachregierungserkl\u00e4run-\ngen gegeben werden. Dadurch wird der Staatsregierung\n\u00fcberproportional viel Raum gegeben die Themen zu be-\nstimmen, \u00fcber die im Landtag diskutiert wird, w\u00e4hrend\ndie M\u00f6glichkeiten der Fraktionen bzw. der gew\u00e4hlten\nRepr\u00e4sentanten immer mehr beschnitten werden. Inso-\nfern sind wir in einer Zwickm\u00fchle, so sehr wir auch Ihr\nVorgehen, das Verfahren zu verk\u00fcrzen, begr\u00fc\u00dfen. Das\ngeht mir pers\u00f6nlich so wie den anderen auch. Es geht\naber um das Grundproblem.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Kollegin Kipping, die\nUmsetzung des Beschlusses des Bundesrates zur Novel-\nlierung der Verpackungsverordnung halte ich f\u00fcr ein un-\ntaugliches Mittel, Dinge, die im Pr\u00e4sidium einvernehm-\nlich behandelt worden sind, hier aufzuw\u00e4rmen. Ich muss\ndie Vertreter Ihrer Fraktion fragen, ob Sie das wirklich\nmit R\u00fcckendeckung Ihrer Fraktionsleitung veranstalten.\nDenn die Tatsache, dass die Staatsregierung Regierungs-\nerkl\u00e4rungen vornimmt und wir das in unserer Tagesord-\nnung behandeln, geschieht meistens auf Wunsch anderer\nFraktionen. Wenn ich an den heutigen Tag denke und\nber\u00fccksichtige, welche Schwergewichte Sie bei den Rede-\ndebatten gesetzt haben, so ist eindeutig, dass Ihnen die\nDarstellung, die der Innenminister f\u00fcr die Staatsregie-\nrung angemeldet hat, sehr gelegen gekommen ist be-\nstimmte politische Erscheinungen zu kommentieren und\nStatements abzugeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie das in dieser Weise nutzen, so d\u00fcrfen Sie sich\nnicht wundern, dass es auch uns trifft, wenn wir uns bis\nsp\u00e4t abends in den Fachdiskussionen im Landtag befin-\nden. Sie sehen, dass wir das gern in der \u00d6ffentlichkeit\ndiskutiert h\u00e4tten, sonst h\u00e4tten wir es in den Ausschuss\ngebracht.\nIch muss betonen, dass wir bei einem solchen Verfahren\nalle nach den gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben handeln sollten. Das\nVerfahren geht nur auf, wenn sich alle anschlie\u00dfen. Des-\nwegen muss das gerade ger\u00fcckt werden. Das ist kein\nTrick und auch kein wiederholter Antrag mit einer ande-\nren \u00dcberschrift.\nFrau Kollegin Roth, haben Sie denn wirklich \u00fcbersehen,\ndass inzwischen eine entscheidende Ver\u00e4nderung der Si-\ntuation eingetreten ist, n\u00e4mlich aufgrund der Tatsache,\n\ndass der Bundesrat die Novelle von Umweltminister\nTrittin zur\u00fcckgewiesen hat? Damit ist eine v\u00f6llig neue\nSituation entstanden. SPD-regierte und CDU-regierte\nL\u00e4nder haben die Bundesregierung im Bundesrat \u00fcber-\nstimmt und haben gesagt: Wir wollen eine andere L\u00f6-\nsung, eine L\u00f6sung, die eine unvollst\u00e4ndige Verpackungs-\nnovelle aus dem Jahre 1991 durch ein konsensuales Ver-\nfahren zwischen den Bundesl\u00e4ndern ersetzt, die nicht\nmehr an einer unzeitgem\u00e4\u00dfen 72-%-Klausel festgemacht\nwird, sondern die die neuen \u00f6kologischen Verbundkar-\ntons und anderes einbezieht. Deswegen war es von uns\nv\u00f6llig richtig, aufgrund dieser ver\u00e4nderten Situation ei-\nnen Antrag zu stellen, der diesen Vorgang weiter beglei-\ntet.\n\nIch wei\u00df, dass alle auf die Uhr sehen. Dennoch m\u00f6chte\nich eine letzte inhaltliche Aussage machen. Es geht\ndarum, dass es im politischen Umgang miteinander eine\neigentlich nicht zu tolerierende Haltung von Herrn Trit-\ntin gibt, den Beschluss des Bundesrates durch Nichtstun\nquasi zu ignorieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn er ist zwar durch das OVG-Urteil gebunden, die\nZahlen von 1997 \u00fcber die Quote zu benennen. Er k\u00f6nnte\naber die verbleibende Zeit nutzen, um mit den Bundes-\nl\u00e4ndern zu sprechen, die ein eindeutiges Votum abgege-\nben haben, aus dem hervorgeht, dass sie auf eine L\u00f6sung\nabzielen, mit der in Deutschland dieses Problem endlich\neinmal auf vern\u00fcnftige Weise gel\u00f6st wird, also nicht auf\ndie schizophrene Art, dass auf Bier- und Seltersdosen\nPfand erhoben wird, auf Coladosen aber nicht. Minister\nTrittin hat die Chance gehabt. Das geschah auf der Basis,\ndass die Bundesl\u00e4nder seinem Vorschlag nicht folgen. Er\nversucht nun, durch Nichtstun das Problem zu ver-\nschleppen und die ung\u00fcnstige L\u00f6sung weiterhin be-\nstehen zu lassen bzw. diese auf Deutschland zukommen\nzu lassen.\n\nDeshalb haben wir unsere Staatsregierung mit diesem\nAntrag aufgefordert, weiterhin im Bundesrat bzw. mit\nden anderen Bundesl\u00e4ndern gemeinsam alles zu tun, um\neine z\u00fcgige Novellierung der Verpackungsverordnung\nzu erreichen. Deswegen muss dieser Antrag \u2013 das gilt\nauch, wenn es sp\u00e4t am Abend ist \u2013 durch das Votum\ndes Plenums positiv beschieden werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich lasse \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der CDU \u201eUmsetzung des Beschlus-\nses des Bundesrates zur Novellierung der Verpackungs-\nverordnung\u201c in Drucksache 3/4898 abstimmen. Wer\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Ge-\ngenstimmen ist dieser Drucksache mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 7 ist beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3479\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nClemen, CDU: Auch wenn in diesen Zeiten dramatischer\nweltpolitischer Risiken und Herausforderungen die Um-\nweltpolitik in Deutschland nicht gerade im Mittelpunkt\nder politischen Aufmerksamkeit steht, gilt es \u2013 gelegent-\nlich \u2013 an den Herrn Bundsumweltminister Trittin zu er-\ninnern. Ja, es gibt ihn noch, auch wenn der Bundeskanz-\nler sicherlich nicht zuletzt seinetwegen mit einem Koali-\ntionswechsel zu Westerwelles geschmeidiger FDP lieb-\n\u00e4ugelt. Und J\u00fcrgen Trittin, das \u201eenfant terrible\u201c im\nSchr\u00f6der-Kabinett, verh\u00e4lt sich wie eh und je: arrogant,\nignorant und ideologisch verbohrt.\nWorum geht es im konkreten Fall?\nDer Bundesumweltminister ist im Juli mit seinem Vor-\nschlag der Einf\u00fchrung eines Pflichtpfandes auf Getr\u00e4nke-\ndosen und Einwegflaschen klar gescheitert. Nun hat der\nBundesrat, \u00fcbrigens in einer interessanten Konstellation\naus einer Reihe CDU-, aber auch SPD-gef\u00fchrter L\u00e4nder,\nes nicht damit bewenden lassen den Vorschlag Trittins\nabzulehnen. Er hat vielmehr mehrheitlich einen Vor-\nschlag des SPD-gef\u00fchrten Landes Rheinland-Pfalz unter-\nst\u00fctzt.\nDer Vorschlag aus Mainz, den auch wir unterst\u00fctzen,\nlehnt die Einf\u00fchrung eines Pflichtpfandes auf Getr\u00e4nke-\ndosen und Einwegflaschen ab, unter anderem aus fol-\ngenden drei Gr\u00fcnden:\n1. Der Begriff Pfand wird hier f\u00fcr eine Zwangsabgabe\nverwendet und damit diskreditiert.\n2. Der Bundesumweltminister hat bis zum heutigen Tag\nnicht den Nachweis erbracht, dass das Zwangspfand auf\nDosen und Einwegflaschen \u00f6kologische Vorteile nach\nsich ziehen wird. Er hat insbesondere nicht nachweisen\nk\u00f6nnen, dass damit eine Lenkungsfunktion zugunsten\ndes Mehrwegsystems verbunden w\u00e4re.\n3. Der Bundesumweltminister hat insbesondere nicht be-\nr\u00fccksichtigt, dass nach wissenschaftlichen Studien nicht\nnur Mehrwegsysteme, sondern auch Getr\u00e4nkekartons zu\nden \u00f6kologisch vorteilhaften Verpackungen gerechnet\nwerden m\u00fcssen. Das ist eine Erkenntnis, die Anfang der\nneunziger Jahre bei der Einf\u00fchrung der bislang gelten-\nden Verpackungsverordnung so nicht bekannt gewesen\nist. Es w\u00e4re also h\u00f6chste Zeit, dass der Bundesumwelt-\nminister diese Erkenntnisse in der Novellierung der Ver-\npackungsverordnung ber\u00fccksichtigt.\nJedoch weit gefehlt: Trittin will stur die bislang geltende\nVerpackungsverordnung mit einem Pflichtpfandautoma-\ntismus durchsetzen, obwohl sich die Einsch\u00e4tzung der\n\u00f6kologischen Effekte in den vergangenen zehn Jahren\nwesentlich ge\u00e4ndert hat.\nDas, meine Damen und Herren, nenne ich arrogant,\nignorant und ideologisch verbohrt.\nEbenso arrogant, ignorant und ideologisch verbohrt ist\nes, den vom Bundesrat auf Vorschlag von Rheinland-\nPfalz unterbreiteten L\u00f6sungsansatz einfach nicht zur\nKenntnis zu nehmen und nicht auf ihn zu reagieren. Die-\nser Vorschlag lautet, eine Mindestabf\u00fcllquote in \u00f6kolo-\ngisch vorteilhaften Getr\u00e4nkeverpackungen zu definieren\nund eine Vertragsstrafe wirksam werden zu lassen,\nwenn diese Quote unterschritten wird.\nDar\u00fcber hinaus hat sich der Bundesrat f\u00fcr eine Selbst-\nverpflichtung der Wirtschaft zur St\u00e4rkung \u00f6kologisch\n\nvertr\u00e4glicher Getr\u00e4nkeverpackungen, insbesondere der\nMehrwegsysteme, ausgesprochen. Und nicht zuletzt be-\nsteht die Bereitschaft der Wirtschaft, j\u00e4hrlich 250 Millio-\nnen Mark aufzubringen und damit in der \u00d6ffentlichkeit\nf\u00fcr Mehrwegverpackungen zu werben, um gegen das\nProblem der Verm\u00fcllung der Landschaft anzugehen.\n\nAber auf all das will Trittin nicht eingehen, ja nicht ein-\nmal dar\u00fcber sprechen, wie er dem Bundesrat br\u00fcsk in\neinem Schreiben Anfang August mitgeteilt hat.\n\nDas Skurrile an dieser Situation ist, dass sich die Bun-\ndesregierung damit weigert, den Willen der Mehrheit\nder Bundesl\u00e4nder umzusetzen. Sie weigert sich auch \u2013\nund das ist besonders pikant \u2013, \u00fcber den aus einem\nSPD-gef\u00fchrten Land kommenden Vorschlag \u00fcberhaupt\nnur zu diskutieren. Ein seltsames Verst\u00e4ndnis von F\u00f6de-\nralismus!\n\nSo droht die Angelegenheit nun zu einem rein juristi-\nschen Streit zu verkommen. Derzeit ist beim Berliner\nOberverwaltungsgericht ein Verfahren anh\u00e4ngig, in dem\n\u00fcberpr\u00fcft wird, ob das Verfahren, mit dem die Mehr-\nwegquote erhoben wird, \u00fcberhaupt rechtskonform ist.\nIm September hat das Oberverwaltungsgericht \u2013 es wird\nimmer grotesker \u2013 die Bekanntgabe der Ergebnisse f\u00fcr\ndas Jahr 1997 vorl\u00e4ufig untersagt. Es kann sein \u2013 muss\naber nicht \u2013, dass die Entscheidung des Gerichts in der\nHauptsache dazu f\u00fchren wird, das der Zwangspfand-\nautomatismus der geltenden Verpackungsverordnung\nausgesetzt wird. Damit k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich auch leben.\nBei allem Respekt vor den Entscheidungen der Gerichte:\nDie Unt\u00e4tigkeit Trittins ist letztlich nichts anderes als der\nVerzicht auf eine Umweltpolitik, die diesen Namen auch\nverdient. Denn eine zukunftsf\u00e4hige Umweltpolitik darf\nsich neuen Erkenntnissen nicht verschlie\u00dfen. Eine wirk-\nlich zukunftsf\u00e4hige Umweltpolitik muss vielmehr ideolo-\ngische Scheuklappen ablegen. Zu alldem ist J\u00fcrgen\nTrittin nicht bereit und vielleicht auch nicht in der Lage.\n\nWir m\u00fcssen aber gegen\u00fcber dem Bund darauf bestehen,\ndass nun nicht nach dem Prinzip \u201eAugen zu und\ndurch!\u201c in Anwendung einer von fachlichen Erkenntnis-\nsen \u00fcberholten Rechtslage \u00f6kologischer und \u00f6konomi-\nscher Unsinn passiert. \u00d6kologischer und \u00f6konomischer\nUnsinn w\u00e4re es n\u00e4mlich, wenn zum Jahresbeginn 2002\nein Pflichtpfand auf Bierdosen und Einweg-Mineralwas-\nserflaschen in Kraft tr\u00e4te, Dosen mit Erfrischungsgetr\u00e4n-\nken \u2013 Cola, Fanta oder Sprite \u2013 jedoch nicht davon er-\nfasst w\u00fcrden.\n\nNun m\u00f6gen Kritiker einwenden, dass genau dies Trittin\nurspr\u00fcnglich wollte. Aber er wollte es, meine Damen\nund Herren, ohne zu pr\u00fcfen und nachzuweisen, dass da-\nmit f\u00fcr unsere Umwelt tats\u00e4chlich ein Gewinn zu erzie-\nlen w\u00e4re. Die praktischen Erfahrungen in den L\u00e4ndern,\nin denen es ein Pflichtpfand auf Getr\u00e4nkedosen gibt, be-\nlegen eher das Gegenteil. In Schweden zum Beispiel, wo\nes dieses Pflichtpfand seit 18 Jahren gibt, sank die Mehr-\nwegquote von 41 % bei der Einf\u00fchrung der Regelung im\nJahre 1984 auf nunmehr lediglich noch 30 %.\n\nUnd noch eines sollte der Bundesumweltminister beden-\nken: Der ganze Ansatz des Zwangspfandes k\u00f6nnte mit\ng\u00fcltigem EU-Recht kollidieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3480\n\nSo bleibt festzustellen, dass bereits vier EU-Mitgliedsstaa-\nten offiziell Einspruch gegen die deutsche Regelung er-\nhoben haben, da sie nach ihrer Ansicht den Handel im\nBinnenmarkt einschr\u00e4nkt.\n\nWas wir wollen \u2013 und dies haben wir schon vor der\nSommerpause gefordert \u2013, ist eine grundlegende Novel-\nlierung der Verpackungsverordnung, eine Novellierung,\ndie sowohl \u00f6kologisch wie auch \u00f6konomisch den verfehl-\nten Automatismus der jetzt g\u00fcltigen Verordnung besei-\ntigt. Dazu, meine Damen und Herren, muss man jedoch\nbereit sein miteinander zu reden und tragf\u00e4hige L\u00f6sun-\ngen zu finden. Man darf sich jedoch nicht dem konstruk-\ntiven Gespr\u00e4ch verweigern, wie dies Herr Trittin nun-\nmehr seit Monaten praktiziert.\n\nIch bitte Sie in diesem Sinne um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u00dcber den vorliegenden Antrag zu\ndebattieren ist reine Zeitverschwendung. Die Einf\u00fchrung\ndes Dosenpfandes ist beschlossene Sache. Daran wird\nauch das noch ausstehende Urteil des Berliner Oberver-\nwaltungsgerichts zur Ver\u00f6ffentlichung der erreichten\nMehrwegquote nichts \u00e4ndern. Es wird maximal zu einer\nzeitlichen Verschiebung kommen, da erst mit der Ver\u00f6f-\nfentlichung der Zahlen die Frist von sechs Monaten zur\nEinf\u00fchrung eines Pfandes auf Einwegverpackungen f\u00fcr\nBier und Mineralwasser gestartet wird.\nDie Zahlen werden jedoch best\u00e4tigen, dass die Mehrweg-\nquote von 72 % seit 1997 nicht mehr erreicht worden ist.\nUnd ich erinnere noch einmal daran, dass das nun ein-\nzuf\u00fchrende komplizierte Quotensystem \u2013 mit einer Teil-\neinf\u00fchrung f\u00fcr bestimmte Getr\u00e4nkebereiche \u2013 auf eine\nNovellierung der Verpackungsverordnung aus dem Jahre\n1998 unter der damaligen Umweltministerin Merkel zu-\nr\u00fcckgeht. Die SPD-Bundesregierung \u2013 speziell Umwelt-\nminister Trittin \u2013 hatte eine einfachere, modernere L\u00f6-\nsung vorgeschlagen, die allerdings \u2013 wie bekannt \u2013 im\nJuli nicht die Zustimmung des Bundesrates gefunden\nhat.\n\nJedenfalls halte ich es f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend, die geschei-\nterte Novelle wieder auf den Pr\u00fcfstand zu heben, um sie\nentsprechend dem vom Bundesrat damals angenomme-\nnen Antrag des Landes Rheinland-Pfalz zu modifizieren.\n\nDie Selbstverpflichtung von Industrie und Handel zum\nMehrweg ist nicht mehr glaubw\u00fcrdig. Sie w\u00fcrde ein\nzweites Mal scheitern. So bleibt wohl nur die schlechtes-\nte L\u00f6sung: Nach dem alten Gesetz von 1991 wird im\nn\u00e4chsten Jahr auf Bier- und Wasserdosen Pfand f\u00e4llig,\nweil dort die Mehrwegquote unterschritten ist, nicht aber\nauf Coladosen. Ein R\u00fccknahmesystem f\u00fcr zwei Dosenar-\nten anstatt f\u00fcr alle? Vielleicht siegt doch noch die \u00f6kono-\nmische und \u00f6kologische Vernunft.\n\nDen vorliegenden Antrag k\u00f6nnen wir jedenfalls nur ab-\nlehnen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Mit der Verpackungsverordnung ist in Deutsch-\nland ein hoher \u00f6kologischer Standard f\u00fcr die Vermei-\ndung und Verwertung von Verpackungsabf\u00e4llen erreicht\nworden. Seit Erlass der Verpackungsverordnung ist der\nMehrweganteil um 15 % gewachsen. Die Mehrwegver-\npackung trifft in der Bev\u00f6lkerung auf gro\u00dfe Akzeptanz.\n\nGleichwohl ist die Verpackungsverordnung mittlerweile\nreformierungsbed\u00fcrftig. Insbesondere die bereits 1991 er-\nfolgte statische Festlegung einer geforderten Mehrweg-\nquote von 72 % hat heutzutage keinen Einfluss mehr auf\ndas Verbraucherverhalten. Die Entwicklung des sehr\ndynamischen Getr\u00e4nkemarktes h\u00e4ngt weder von einer\nQuote noch von einem Pflicht- bzw. Zwangspfand ab.\nDas Verbraucherverhalten h\u00e4ngt in erster Linie von dem\nAngebot neuartiger Getr\u00e4nkesortimente und -verpackun-\ngen ab. Lassen Sie mich dazu nur drei Beispiele nennen:\n\n\u2013 Der Verbraucher entscheidet sich zum Kauf eines Ge-\ntr\u00e4nks nicht wegen der Verpackung, sondern wegen des\nInhalts oder besser gesagt der Getr\u00e4nkemarke.\n\n\u2013 Der Erfolg der Kunststoff-Getr\u00e4nkeflasche aus PET\nliegt in erster Linie darin begr\u00fcndet, dass diese Produkte\nleichter und somit kundenfreundlicher sind.\n\n\u2013 Neue Getr\u00e4nke werden oftmals in Einwegverpackun-\ngen abgef\u00fcllt, weil f\u00fcr diese noch kein ausreichend gro-\n\u00dfer Markt besteht.\n\nHinzu kommt, dass die Einwegverpackungen hinsicht-\nlich ihrer \u00f6kologischen Eigenschaften deutlich weiterent-\nwickelt wurden. Die pauschale Annahme \u201eMehrweg gut,\nEinweg schlecht\u201c ist mittlerweile \u00fcberholt. Beispielsweise\nsind bei Milch Schlauchbeutel und bei Mineralwasser\nVerbundkartons der Mehrwegverpackung \u00f6kologisch zu-\nmindest ebenb\u00fcrtig.\n\nDiesen Entwicklungen muss bei einer Novellierung der\nVerpackungsverordnung Rechnung getragen werden.\nZweifelsfrei ist mit dem Konzept des Bundesrats-\nbeschlusses ein praktikabler Weg zu diesem Ziel aufge-\nzeigt. Dieses moderne und flexible Konzept hat den Vor-\nzug, dass der Anteil an \u00f6kologisch vorteilhaften Getr\u00e4nke-\nverpackungen stabilisiert wird.\n\nEinzig der Bundesumweltminister verfolgt ohne jede\nBelehrbarkeit seine Forderung nach einem Zwangspfand.\nEr muss sich sein letztendliches Scheitern im Bundesrat\nselber zurechnen. Dass er jetzt auch noch den Willen der\nMehrheit der Bundesl\u00e4nder ignoriert und die L\u00e4nder er-\nneut mit dem Zwangspfandmechanismus der geltenden\nVerpackungsverordnung unter Druck setzen will, ist\neigentlich ein ungeheurer Affront, der seinesgleichen\nsucht. Mit der Weigerung, den Bundesratsbeschluss vom\n13.7.2001 umzusetzen, hat die Bundesregierung eine Er-\nfolg versprechende Chance f\u00fcr eine konsensf\u00e4hige, zeit-\ngerechte L\u00f6sung zur Novellierung der Verpackungsver-\nordnung verspielt.\n\nDie Unt\u00e4tigkeit des BMU bewirkt, dass derzeit nicht ab-\ngesch\u00e4tzt werden kann, ob die im Bundesratsbeschluss\nvorgesehene Mindestabf\u00fcllmenge f\u00fcr Getr\u00e4nke in Mehr-\nweg-Verpackungen in H\u00f6he von 21,5 Milliarden Liter in\ndiesem Jahr noch erreicht werden kann. Mit seinem fak-\ntischen Nicht-Handeln und seinem Festhalten an dem\nZwangspfand erreicht der Bundesumweltminister zwei\nEffekte:\n\n1. Auf die Wirtschaft und die Verbraucher kommen\ndeutliche Kostensteigerungen zu;\n\n2. Der Nutzen f\u00fcr die Umwelt ist gleich Null.\n\nDa die Bundesregierung unt\u00e4tig bleibt, werden derzeit\nzwischen den B-L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Rege-\nlungsmodelle ausgelotet, die sich im bisherigen Verfah-\nren als nicht mehrheitsf\u00e4hig erwiesen haben. Weitere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3481\n\nkonzeptionelle Entscheidungen werden seitens der\nStaatsregierung folgen, sobald das beim Oberverwal-\ntungsgericht Berlin anh\u00e4ngige Verfahren \u00fcber die Rechts-\nkonformit\u00e4t des Erhebungsverfahrens der Mehrwegquote\nentschieden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBereitstellung einer kommunalen Investitionspauschale\n\nDrucksache 3/4831, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Debatte ein. Es beginnt die Fraktion der\nPDS. Es folgen CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung.\nIch bitte die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. \u2013\nFrau Abg. Margit Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Nach Absprache mit den\nFraktionen gebe ich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Herr Dr. Schubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Ich gebe meinen Beitrag zu Proto-\nkoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Ich verfahre in gleicher Weise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Begehrt die Fraktion\nder PDS ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013\nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Ich gebe meine Rede nicht zu Protokoll. Ich\nwill kurz sagen, dass ich empfehle den Antrag abzuleh-\nnen. Es ist aussichtslos eine kommunale Investitionspau-\nschale zu beantragen. Sie ist nicht so sinnvoll, wie sie es\nAnfang der neunziger Jahre gewesen ist. Dieser Antrag\nrettet den Aufbau Ost nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie gestern\nin der Regierungserkl\u00e4rung aber gewollt!)\n\nDeshalb empfehle ich Ablehnung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich lasse \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der PDS \u2013 Bereitstellung einer kom-\nmunalen Investitionspauschale \u2013, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/4831, abstimmen. Wer seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und einer gerin-\ngeren Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Antrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8\nist beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Die Fraktion der PDS hat mit\nDrucksache 3/4831 einen Antrag in den Landtag einge-\nbracht, mit welchem die Staatsregierung ersucht wird,\nsich mit allen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr\neine aus Bundesmitteln zu finanzierende und zeitlich be-\nfristete Investitionspauschale f\u00fcr steuerschwache Ge-\nmeinden in der Bundesrepublik einzusetzen.\n\nAm 19. September hat der Staatsminister der Finanzen,\nHerr de Maizi\u00e8re, in seiner schriftlichen Stellungnahme\nmitgeteilt, dass die Staatsregierung dem Antrag der PDS-\nFraktion nicht folgen k\u00f6nne. Er begr\u00fcndet dies unter an-\nderem mit den Ergebnissen der Verhandlungen zum So-\nlidarpakt II f\u00fcr die Jahre 2005 bis 2019 und weiteren F\u00f6r-\nderprogrammen mit einem Volumen von 100 Milliarden\nDM im gleichen Zeitraum.\n\nDes Weiteren geht der Staatsminister in seiner Stellung-\nnahme zum Antrag von der Annahme aus, dass seitens\ndes Bundes bei einem derartigen Anliegen eine solche\nInvestitionspauschale bei den Solidarpakt-II-Mitteln an-\ngerechnet werden w\u00fcrde und als Folge dessen ein Gro\u00df-\n\nteil des Transfers nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt\nwird, anstatt die Mittel auf die haupts\u00e4chlichen Infra-\nstrukturdefizite zu konzentrieren. Und letztlich verweist\nder Staatsminister auf die an die Kommunen ausge-\nreichte investive Schl\u00fcsselzuweisung, die den Charakter\neiner steuerkraftabh\u00e4ngigen Investitionspauschale hat\nund f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der infrastrukturellen Grund-\nversorgung einsetzbar ist.\n\nRichtig ist die Einsch\u00e4tzung des Staatsministers, dass vor\nallem in den Bereichen der \u00f6ffentlichen Wirtschaftsunter-\nnehmen, der kommunalen Gemeinschaftsdienste (insbe-\nsondere der Ortsentw\u00e4sserung) sowie der Stra\u00dfeninfra-\nstruktur derzeit die gr\u00f6\u00dften Probleme bestehen. Falls\nsich aber in den sozialen, soziokulturellen und Bildungs-\nbereichen nichts tut, stehen wir dort in einigen Jahren\nvor den gleichen Problemen. Realit\u00e4t ist, dass sich der\nInvestitionsbedarf der St\u00e4dte, Gemeinden und Land-\nkreise f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre auf 1,34 Billionen\nMark bel\u00e4uft.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3482\n\nIn den Kommunen der alten Bundesl\u00e4nder, in denen die\nInvestitionst\u00e4tigkeit in den vergangenen Jahren stark zu-\nr\u00fcckgegangen ist, besteht ein Investitionsbedarf f\u00fcr den\nZeitraum 2000 bis 2009 von rund 924 Milliarden Mark.\nDer Hauptanteil der erforderlichen Investitionen entf\u00e4llt\ndabei ebenfalls auf die Bereiche Verkehr (kommunale\nStra\u00dfen und \u00d6PNV), soziale Infrastruktur sowie Wasser-\nversorgung und Umweltschutz.\n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern hat sich die kommunale In-\nvestitionst\u00e4tigkeit in den neunziger Jahren \u2013 nach einem\nanf\u00e4nglichen H\u00f6henflug bis 1995 \u2013 gleichfalls stark ver-\nringert. Sie liegt, gemessen pro Einwohner, noch 30 %\n\u00fcber dem Niveau der alten L\u00e4nder. Der Investitionsbe-\ndarf liegt allerdings weit \u00fcber dem der alten Bundesl\u00e4n-\nder. Insgesamt wird er auf 413 Milliarden DM gesch\u00e4tzt.\nAuch in den neuen Bundesl\u00e4ndern bilden die Bereiche\nVerkehr, soziale Einrichtungen, Wasserversorgung und\nUmweltschutz wesentliche Bedarfsquellen. Das geht aus\neiner aktuellen Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Urba-\nnistik (Difu) hervor.\n\nAndererseits sind im 1. Halbjahr 2001 die Gewerbesteuer-\neinnahmen der Kommunen in Ost- und in Westdeutsch-\nland dramatisch eingebrochen.\n\nMeine Damen und Herren, sie sehen, der Investitionsbe-\ndarf, die Infrastrukturdefizite und die finanzielle Absi-\ncherung sind nicht allein ein Problem s\u00e4chsischer oder\nostdeutscher Kommunen, sondern aller deutschen Kom-\nmunen. Der Unterschied ist nur, dass der Nachhol- und\nFinanzbedarf im Osten h\u00f6her ist. Diese Tatsache verlangt\neindeutig Handlungsinitiative von uns Verantwortungs-\ntr\u00e4gern.\n\nAuch aus verschiedensten Schichten der Gesellschaft\nwerden \u00e4hnliche Forderungen formuliert. So fordert der\nPr\u00e4sident des Zentralverbandes des deutschen Hand-\nwerks eine zweckgebundene steuerfinanzierte Investi-\ntionspauschale f\u00fcr die Kommunen. Viele Handwerks-\nund Gewerbebetriebe sp\u00fcren die Finanznot der Kommu-\nnen durch drastische K\u00fcrzungen der Investitionen am\neigenen Leib. Kommunale Investitionen sind jedoch das\nbeste Arbeitsbeschaffungsprogramm vor Ort. Aufgrund\nder dramatischen Finanzlage der Kommunen in der Bun-\ndesrepublik sind deren Investitionen immer weiter zu-\nr\u00fcckgegangen und lagen im vergangenen Jahr bei etwa\n48 Milliarden DM \u2013 sie sanken damit gegen\u00fcber dem\nVorjahr um 2,1 %.\n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern gingen die Investitionen so-\ngar um knapp 10 % zur\u00fcck. Hier besteht Handlungs-\nbedarf. Jeder, der Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze sieht, wei\u00df, dass In-\nvestitionen n\u00f6tig sind. Die Belebung \u00f6ffentlicher Investi-\ntionen muss Vorrang vor Steuererleichterungen haben.\n\nNach den Ergebnissen der kommunalen Kassenstatistik\nhaben die s\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise im\n1. Halbjahr ein Finanzdefizit von 164 Millionen Mark.\nDieses resultiert haupts\u00e4chlich \u2013 im Vergleich zum Vor-\njahr \u2013 aus um 71 Millionen Mark geringeren Steuerein-\nnahmen und um 85 Millionen Mark geringeren Einnah-\nmen aus Geb\u00fchren und zweckgebundenen Abgaben. Da-\nbei sind die Einnahmen aus der Gewerbesteuer regel-\nrecht abgest\u00fcrzt, n\u00e4mlich um 16 %. Zur\u00fcckzuf\u00fchren sind\ndiese Mindereinnahmen der Kommunen vorrangig auf\ndie Auswirkungen der Steuerreform und der konjunktu-\nrellen Lage.\n\nGleichzeitig mit den zur\u00fcckgehenden Einnahmen ent-\nwickeln sich die Ausgaben der St\u00e4dte und Gemeinden\ngegenl\u00e4ufig; sie sind in der gleichen Periode gestiegen.\nSo kann es nicht weitergehen. Die Schere zwischen Ein-\nnahmen und Ausgaben wird immer gr\u00f6\u00dfer.\n\nViele Kommunen arbeiten seit Monaten mit einer Haus-\nhaltssperre, um die Finanzdefizite bis zum Jahresende\nabbauen zu k\u00f6nnen. Als Beispiel sei die Stadt Zwickau\ngenannt, die bis zum Jahresende 8 Millionen Mark Defi-\nzit abbauen will, aber dennoch klafft wahrscheinlich\nzum Jahresende noch eine Finanzl\u00fccke von 16 Millionen\nMark. Ich k\u00f6nnte auch Lugau, Chemnitz oder Mittweida\nnennen.\n\nViele Kommunen k\u00f6nnen die wachsenden Aufgaben\nunter diesen Bedingungen nicht mehr bew\u00e4ltigen. Die\nFinanznot zwingt die ostdeutschen Kommunen erneut,\nihre Investitionen zur\u00fcckzufahren \u2013 mit einem Satz von\nrund 9 %.\n\nNach der j\u00fcngsten Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Ur-\nbanistik in Berlin bel\u00e4uft sich der kommunale Investi-\ntionsbedarf bis zum Jahr 2009 auf 1,3 Milliarden DM.\nUm diesen Bedarf zu befriedigen, m\u00fcsste das kommu-\nnale Investitionsniveau gegen\u00fcber dem heutigen um gut\n40 % gesteigert werden. Die tats\u00e4chliche Entwicklung\nverl\u00e4uft aber genau gegenteilig. Verbessert sich die kom-\nmunale Finanzsituation, dann verbessern sich die Investi-\ntionsm\u00f6glichkeiten und damit die wirtschaftlichen Rah-\nmenbedingungen in den St\u00e4dten und Gemeinden.\n\nGerade deshalb braucht man konjunkturbelebende Ma\u00df-\nnahmen, die schnell greifen, die die Mittel direkt zuwei-\nsen, die schnell umsetzbar sind. All dies trifft f\u00fcr das\nInstrument einer Investitionspauschale zu. In diesem\nSinne w\u00e4re die Investitionspauschale ein vern\u00fcnftiges\nbundesfinanziertes Konjunkturprogramm f\u00fcr die kom-\nmunale Ebene.\n\nDas war auch der Hauptgrund, dass ostdeutsche Ober-\nb\u00fcrgermeister, unter ihnen auch Vertreter Sachsens, dem\nBund und den L\u00e4ndern einen umfangreichen Forde-\nrungskatalog vorgelegt haben, um die geringeren Steuer-\neinnahmen auszugleichen und wieder mehr investieren\nzu k\u00f6nnen.\n\nDiese Forderung der Kommunalpolitiker d\u00fcrfen wir bei\nder Entscheidung \u00fcber die Bereitstellung einer befristeten\nkommunalen Investitionspauschale nicht au\u00dfer Acht las-\nsen. Die Presseinformation des Finanzministers vom\n14.11.2001, dass die s\u00e4chsischen Kommunen im Jahr 2002\nebenfalls mit niedrigeren Steuereinnahmen von 275 Mil-\nlionen Euro zu rechnen haben, sollte uns zu einer schnel-\nlen Entscheidung dr\u00e4ngen.\n\nSo werte ich auch den Vorschlag aus dem Entwurf der\nCDU-Landesverb\u00e4nde der neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr den\nCDU-Bundesparteitag in Dresden zur Einf\u00fchrung einer\nInfrastrukturpauschale f\u00fcr die Kommunen. Damit er-\nm\u00f6glichen wir den Kommunen mehr Autonomie bei den\nGemeindefinanzen.\n\nSo sollen die Kommunen in die Lage versetzt werden,\nwichtige Infrastrukturma\u00dfnahmen zu finanzieren und\nst\u00e4rker voranzutreiben, um damit die Entwicklung in\nden Kommunen stetig voranzubringen. Dies ist das Ziel\nunseres Antrages f\u00fcr eine befristete kommunale Investi-\ntionspauschale. Wichtig f\u00fcr alle Kommunen ist, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3483\n\nschnell eine Regelung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002 getrof-\nfen wird, unabh\u00e4ngig davon, ob diese als Investitions-\npauschale oder Infrastrukturpauschale bezeichnet wird.\n\nAus diesem Grund bitte ich Sie um Zustimmung zum\nAntrag der PDS-Fraktion.\n\nDr. Schubert, CDU: Die PDS-Fraktion will den Bund\ndazu bewegen, steuerschwachen Kommunen befristete\nInvestitionspauschalen bereitzustellen. Meine Fraktion\nw\u00fcrde sich zwar freuen, wenn unsere Kommunen zu-\ns\u00e4tzliche Mittel vom Bund erhielten, aber wir sollten uns\nerinnern, wie in Deutschland der Finanzausgleich zwi-\nschen Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden organisiert ist: In\nunserem f\u00f6deralen System findet der kommunale Finanz-\nausgleich ausschlie\u00dflich zwischen Land und Kommunen\nstatt. Ich frage mich, ob die PDS-Fraktion den Finanzaus-\ngleich \u2013 quasi durch die Hintert\u00fcr \u2013 zu einem Dreiecks-\nverh\u00e4ltnis ausbauen will. Das Grundgesetz sieht Derarti-\nges nicht vor. Nebenbei bemerkt: Dieser Prozess ist so\nschon schwierig genug. Es macht deshalb absolut keinen\nSinn, das Ganze in einem Dreierverh\u00e4ltnis zu verhan-\ndeln.\nSo viel dazu.\n\nEs ist ja noch gar nicht lange her, dass die Bund-L\u00e4nder-\nVerhandlungen zum Solidarpakt II mit einem unverhoff-\nten Erfolg der neuen Bundesl\u00e4nder endeten. Die Kom-\nmunalfinanzen waren dabei wesentlicher Bestandteil. Es\nwar ein gro\u00dfer Erfolg der s\u00e4chsischen Verhandlungsf\u00fch-\nrer, dass die Ber\u00fccksichtigung der kommunalen Steuer-\nkraft von 50 auf 64 % erh\u00f6ht werden konnte.\n\nUnter Federf\u00fchrung des Freistaates Sachsen wurden auf\nder Basis wissenschaftlicher Gutachten die Kosten f\u00fcr\nInfrastrukturdefizite abgesch\u00e4tzt. Wir sind froh, dass in\nden Jahren 2005 bis 2019 einschlie\u00dflich spezieller F\u00f6rder-\nprogramme 306 Milliarden DM zur \u00dcberwindung der\nInfrastrukturdefizite der neuen L\u00e4nder bereitstehen. Ich\nbin sicher, dass nur durch den Abbau dieser Defizite in\nder wirtschaftsnahen Infrastruktur und eine gezielte Wei-\nterf\u00fchrung der Einzelbetriebsf\u00f6rderung ein selbsttragen-\nder Aufschwung und damit die St\u00e4rkung der eigenen\nSteuerkraft gelingen kann. Darauf sollten wir uns beim\nEinsatz der Mittel konzentrieren. Eine Gie\u00dfkannen-\nmethode lehnen wir ab.\n\nDie Gutachten zum Solidarpakt II haben ergeben, dass\ninsbesondere im sozialen und soziokulturellen Bereich in\nden neuen L\u00e4ndern kein Nachholbedarf besteht. F\u00fcr den\nSchulhausbau wird ein Nachholbedarf anerkannt. Gerade\ndeshalb sieht der s\u00e4chsische Haushalt in diesem Bereich\neinen Ausgabenschwerpunkt vor.\n\nEine Investitionspauschale des Bundes an die Kommu-\nnen w\u00fcrde nach meiner Meinung zumindest den neuen\nL\u00e4ndern bei den Solidarpakt-II-Mitteln angerechnet wer-\nden. F\u00fcr Sachsen w\u00e4re das bestenfalls ein Nullsummen-\nspiel. Die M\u00f6glichkeit, die Gelder auf Schwerpunkte zu\nkonzentrieren, w\u00e4re verringert.\n\nWenn man die Begr\u00fcndung des Antrags der PDS-Frak-\ntion aufmerksam liest, kommt die Frage auf, ob der An-\ntragsteller eventuell auch andere kommunale Ausgaben\nals Investitionsausgaben anerkannt haben m\u00f6chte. So sol-\nlen die Mittel vorrangig im sozialen, soziokulturellen\nund Bildungsbereich und auch noch zur Besch\u00e4ftigungs-\nf\u00f6rderung in den Gemeinden eingesetzt werden. In dem\n\nAntrag steht kein Wort \u00fcber wirtschaftsnahe Infrastruk-\ntur, \u00fcber Stra\u00dfen oder kommunale Versorgungseinrich-\ntungen.\n\nEs geht dem Antragsteller eben nicht darum, die Ursa-\nchen f\u00fcr Steuerschw\u00e4che und niedrige Erwerbst\u00e4tigkeit\nzu beseitigen. Hier geht es leider wieder einmal um die\nuns noch so vertrauten Sozialismus-Vorstellungen vom\nallzust\u00e4ndigen Staat. In diesem Modell wird eben nicht\nauf Eigenverantwortlichkeit der Kommunen und der\nB\u00fcrger gesetzt. Anreize f\u00fcr eine verantwortungsvolle\nHaushaltsf\u00fchrung sollen eher zugesch\u00fcttet werden.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass sich die CDU-\nFraktion nicht gegen einen zus\u00e4tzlichen Finanztransfer\nvom Bund \u00fcber das Land zu unseren Gemeinden, der\nnicht auf die bereits vereinbarten Transferleistungen an-\ngerechnet wird, wehrt. Wenn die Kollegen von der SPD-\nFraktion die Bundesregierung wider Erwarten doch dazu\n\u00fcberreden k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir in diesem Haus applau-\ndieren. Dass dies eintreten wird, erscheint mir sehr un-\nrealistisch.\n\nEin offizieller Antrag des Landtages w\u00e4re jedoch kontra-\nproduktiv. Die Gr\u00fcnde hat der Ministerpr\u00e4sident in sei-\nner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung ausf\u00fchrlich darge-\nstellt.\n\nAnders sehe ich die gelegentlich gef\u00fchrten Diskussionen\num ein zeitliches Vorziehen wichtiger Infrastruktur-\nInvestitionen durch den Bund. Auch unsere Staatsregie-\nrung hat zur Unterst\u00fctzung solcher Ma\u00dfnahmen, zum\nBeispiel die A 72 Chemnitz-Leipzig, \u00fcber eine Vorfinan-\nzierung laut nachgedacht. Damit w\u00fcrde die Ansiedlung\nneuer Unternehmen wesentlich unterst\u00fctzt. Zus\u00e4tzlich\nverschafft man ihnen einen zeitlichen Vorsprung. Und\nauch die Bauwirtschaft w\u00fcrde davon profitieren \u2013 nicht\nzuletzt durch den Erhalt von vielen Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion fest-\nstellen:\n\n1. Wir sind au\u00dferordentlich froh \u00fcber die Ergebnisse der\nSolidarpakt-II-Verhandlungen und m\u00f6chten der Staats-\nregierung f\u00fcr ihren wesentlichen Anteil danken.\n\n2. Mit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln wollen\nwir mit gezielten Investitionen in die wirtschaftsnahe\nInfrastruktur und Einzelbetriebsf\u00f6rderung die Ursachen\nf\u00fcr die Steuerschw\u00e4che unserer Kommunen und die\nhohe Arbeitslosigkeit beseitigen. Ziel ist ein selbsttragen-\nder Aufschwung.\n\n3. Nach dem geltenden Finanzausgleichsgesetz steigen\ndie steuerkraftabh\u00e4ngigen investiven Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen von 419 Millionen DM im Jahr 2000 auf 959 Millio-\nnen DM im Jahr 2004.\n\n4. Wir m\u00f6chten die Eigenverantwortung der Kommunen\nst\u00e4rken. Dem steht eine Verteilung der Transfermittel\nnach dem Gie\u00dfkannenprinzip entgegen.\n\nDie CDU-Fraktion wird den Antrag ablehnen.\n\nLochbaum, SPD: Die PDS fordert in ihrem Antrag eine\nkommunale Investitionspauschale des Bundes f\u00fcr finanz-\nschwache Kommunen. Da diese Finanzschw\u00e4che in ers-\nter Linie Kommunen in den neuen L\u00e4ndern betrifft,\nmuss diese Frage vor allem unter der \u00dcberschrift \u201eSoli-\ndarpakt II\u201c diskutiert werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 16. November 2001\n\n3484\n\nDie Vereinbarung vom 23. Juni hat \u2013 \u00fcberraschend\nschnell \u2013 eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung f\u00fcr die Neuregelung\ndes L\u00e4nderfinanzausgleichs und die Fortf\u00fchrung des\nSolidarpaktes gebracht.\nDas Volumen der Mittel, die vom Bund zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden, ist deutlich h\u00f6her ausgefallen, als viele\nerwartet hatten, und bewegt sich an der oberen Grenze\ndessen, was zu erhoffen war. Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4-\nsident und der Finanzminister haben dies auch aus-\ndr\u00fccklich so gew\u00fcrdigt.\nTrotzdem stehen wir vor der Frage, wie der ins Stocken\ngeratene Aufbau Ost wieder an Dynamik gewinnen\nkann. Es ist zwar richtig, dass die gewerbliche Wirtschaft\nin den neuen L\u00e4ndern in der letzten Zeit \u00fcberproportio-\nnal gewesen ist, aber die Basis ist noch immer zu\nschmal. Und die Probleme der Bauwirtschaft sind hin-\nl\u00e4nglich bekannt.\nEs m\u00fcssen deshalb weiterhin in hohem Ma\u00dfe Investitio-\nnen get\u00e4tigt werden, insbesondere in die Infrastruktur.\nDer Hauptanteil \u00f6ffentlicher Investitionen liegt bei den\nKommunen.\nTats\u00e4chlich aber sind im vergangenen Jahr die kommu-\nnalen Investitionen in Sachsen auf den bisher niedrigsten\nStand abgesunken. Die Staatsregierung hat in einer f\u00fcr\nsie typischen Weise Vorsorge getroffen: Sie hat die inves-\ntive Zweckbindung der FAG-Mittel bis zum Auslaufen\ndes Solidarpaktes I in 2004 erh\u00f6ht, zulasten der allgemei-\nnen Schl\u00fcsselzuweisungen.\nAber viele Kommunen sind schon jetzt nicht mehr in der\nLage einen ausgeglichenen Verwaltungshaushalt vorzule-\ngen. Diese Situation wird sich durch derartige Vorsorge-\nma\u00dfnahmen der Staatsregierung drastisch versch\u00e4rfen.\nJetzt hat die PDS den Stein der Weisen entdeckt, indem\nsie ganz einfach und locker zus\u00e4tzliches Geld vom Bund\nfordert, wohl wissend, dass das nach den Solidarpaktver-\nhandlungen v\u00f6llig unrealistisch ist, nicht nur, weil der\nBundesfinanzminister keinerlei Spielraum mehr hat.\nAuch wir haben in den vergangenen Jahren wiederholt\neine Investitionspauschale f\u00fcr die Kommunen gefordert\n\nund halten das auch nach wie vor f\u00fcr richtig. Vor Ort\nkann am besten entschieden werden, wof\u00fcr welche Mit-\ntel eingesetzt werden k\u00f6nnen \u2013 und m\u00fcssen.\n\nIm \u00dcbrigen: Selbst wenn der Bund derartige zus\u00e4tzliche\nMittel zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnte, m\u00fcssten auch diese\nGelder nach meiner Auffassung \u00fcber den Landeshaus-\nhalt laufen.\n\nAber ich bin auch \u00fcberzeugt, dass es zurzeit nicht in\nerster Linie an Geld mangelt, sondern an wirklich zu-\nkunftsorientierten Ideen und Konzeptionen. Nur mehr\nGeld vom Bund zu fordern ist etwas einfallslos.\n\nWir als Landespolitiker m\u00fcssen uns dringend dar\u00fcber\nGedanken machen, wie wir die Finanzausstattung der\nKommunen verbessern k\u00f6nnen und wie der Solidarpakt\nII umzusetzen ist. Der Auftrag f\u00fcr die Entwicklung einer\nZukunftsstrategie f\u00fcr unser Land geht an alle Fraktionen\nin diesem Haus.\n\nBevor wir aber schon jetzt \u00fcber zus\u00e4tzliche Investitions-\nmittel diskutieren, sollten wir uns erst einmal dar\u00fcber\nklar werden, welche Ziele wir mit den bestehenden Res-\nsourcen erreichen wollen und k\u00f6nnen. Aber das ist wohl\netwas schwieriger als die einfache Forderung nach mehr\nGeld vom Bund.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir haben damit die\nTagesordnung der 50. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landta-\nges abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 51. Sitzung auf\nDonnerstag, den 13. Dezember 2001, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die\n50. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie daran erinnern,\ndass 50 Landtagssitzungen hinter uns liegen. Damit ist\neine Jubil\u00e4umssitzung zu Ende gegangen. Das k\u00f6nnen\nSie heute begie\u00dfen. Kommen Sie gesund und unfallfrei\nnach Hause!\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein erholsames Wochenende. Auf\nWiedersehen!\n\n(Schluss der Sitzung: 19.24 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Erh\u00f6hung der inneren Sicherheit durch mehr gut ausgebildete Polizisten\n\t2. Aktuelle Debatte Die Beteiligung Deutschlands am Krieg in Afghanistan und die Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte Aktuelle Entwicklungen zur Zukunft der vier Instandhaltungswerke der Deutschen Bahn AG ...\n\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3: Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 4: \u2013 Bewerbung f\u00fcr Olympische Spiele in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5: Job-Aqtiv-Gesetz \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c\n\tTagesordnungspunkt 6: Konsolidierung Not leidender Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7: Umsetzung des Beschlusses des Bundesrates zur Novellierung der Verpackungsverordnung\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8: Bereitstellung einer kommunalen Investitionspauschale\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}