{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-02-25T11:29:53Z",
        "Last-Modified": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "Last-Save-Date": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "354",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-02-25T11:29:53Z",
        "date": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/56 08.02.2002",
        "dcterms:created": "2002-02-25T11:29:53Z",
        "dcterms:modified": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "meta:creation-date": "2002-02-25T11:29:53Z",
        "meta:save-date": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "modified": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1572",
            "2708",
            "1008",
            "4284",
            "3385",
            "4919",
            "4679",
            "4014",
            "3886",
            "3995",
            "4274",
            "5084",
            "5119",
            "4513",
            "4545",
            "4410",
            "5172",
            "4672",
            "5165",
            "5083",
            "3438",
            "4775",
            "4042",
            "4420",
            "5052",
            "4080",
            "4986",
            "4883",
            "4698",
            "3758",
            "5338",
            "5028",
            "4557",
            "4821",
            "5057",
            "5318",
            "4762",
            "4626",
            "4779",
            "5160",
            "5346",
            "5022",
            "4235",
            "3654",
            "4619",
            "5227",
            "5171",
            "4935",
            "4599",
            "4670",
            "4973",
            "4183",
            "4816",
            "4454",
            "4520",
            "5127",
            "5020",
            "3399",
            "4101",
            "5106",
            "5617",
            "5219",
            "5095",
            "4906",
            "4365",
            "5076",
            "4682",
            "4841",
            "4560",
            "4438",
            "5210",
            "4831",
            "4822",
            "4402",
            "5087",
            "5139",
            "4858",
            "4142",
            "4091",
            "4283",
            "4362",
            "1179"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-02-25T11:29:53Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-03-13T09:20:40Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/56 08.02.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_56_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/56 08.02.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/56 08.02.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3879\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3879\nDr. Hahn, PDS 3879\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen des Tariftreuegesetzes\ndes Bundes auf die Wettbewerbschancen\nder s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\nAntrag der Fraktion der CDU 3880\n\nPetzold, CDU 3880\nPetzold, CDU 3881\nFrau Schulz, PDS 3881\nLehmann, CDU 3882\nLucassen, SPD 3883\nL\u00e4mmel, CDU 3884\nL\u00e4mmel, CDU 3885\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3885\nZais, PDS 3885\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3886\n\n2. Aktuelle Debatte\nMedizinische Unter-, \u00dcber- und Fehlver-\nsorgung. \u00c4rztlicher Notstand in Sachsen?\nAntrag der Fraktion der PDS 3889\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3889\nFrau Nicolaus, CDU 3890\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3891\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 3892\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 3893\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3893\nDr. Pellmann, PDS 3893\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3894\n\n3. Aktuelle Debatte\nVerbraucherschutz in Sachsen nach der\nW\u00e4hrungsumstellung auf den Euro\nAntrag der Fraktion der SPD 3897\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3897\nFrau Schmidt, CDU 3898\nFrau Schmidt, CDU 3899\nWeckesser, PDS 3899\nFrau Klein, SPD 3900\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/5826 3901\n\n\u2013 Haushaltssperren f\u00fcr s\u00e4chsische\nHochschulen (Frage Nr. 1)\nProf. Dr. Weiss, SPD 3901\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3901\n\n\u2013 Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz\n(Frage Nr. 2)\nFrau Simon, PDS 3901\nHardraht, Staatsminister des Innern 3901\nFrau Simon, PDS 3902\nHardraht, Staatsminister des Innern 3902\n\n\u2013 Verbot der NPD (Frage Nr. 3)\nBartl, PDS 3902\nHardraht, Staatsminister des Innern 3902\n\n\u2013 Gedenksteinsch\u00e4ndung in Dresden\n(Frage Nr. 4)\nAdamczyk, PDS 3903\nHardraht, Staatsminister des Innern 3903\n\nPlenarprotokoll 3/56\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n56. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 8. Februar 2002, Plenarsaal Schluss: 19.02 Uhr\n\n\n\n\u2013 Einflussnahme der Staatsregierung auf die\nBebauungspl\u00e4ne des Parks am Dresdner\nLingner-Schloss zum Vorhaben \u201eBioParc\u201c\n(Frage Nr. 5)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3903\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3903\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3904\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3904\n\n\u2013 Der 13. Februar 1945 und der Geschichts-\nrevisionismus in Dresden (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 3904\nHardraht, Staatsminister des Innern 3904\nAdamczyk, PDS 3905\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3905\n\n4 Gesundheitliche Lage von Kindern und\nJugendlichen in Sachsen\nDrucksache 3/4084, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD, mit Antwort\nder Staatsregierung 3905\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3905\nRohwer, CDU 3907\nTischendorf, PDS 3908\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3910\nFrau Nicolaus, CDU 3912\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3913\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3914\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3914\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3916\nProf. Dr. Porsch, PDS 3916\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 3/5928\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 3/5932 3917\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3917\nFrau Nicolaus, CDU 3918\nDr. Pellmann, PDS 3919\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3919\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5928 3919\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5932 3919\n\n5 Der Wald in seiner Nutz-, Schutz- und\nErholungsfunktion\nDrucksache 3/4287, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3920\n\nDr. Lippmann, CDU 3920\n\nFrau Altmann, PDS 3922\nFrau Klein, SPD 3923\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3924\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3925\nFrau Schulz, PDS 3925\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3926\nFrau Altmann, PDS 3926\nDr. Lippmann, CDU 3927\n\n6 Regels\u00e4tze der Sozialhilfe anpassen\nDrucksache 3/5268, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3927\n\nDr. Pellmann, PDS 3927\nLehmann, CDU 3929\nLehmann, CDU 3930\nDr. Pellmann, PDS 3930\nLucassen, SPD 3930\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3931\nDr. Pellmann, PDS 3932\n\nAbstimmung und Ablehnung 3933\nBandmann, CDU 3933\n\n7 F\u00f6rderunterricht an Sachsens Schulen\nDrucksache 3/4139, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3934\n\nHatzsch, SPD 3934\nColditz, CDU 3935\nFrau Schneider, PDS 3937\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3938\nHatzsch, SPD 3939\n\nAbstimmung und Ablehnung 3939\n\n8 \u2013 Vorbereitung auf die Gemeinde-\nfinanzreform\nDrucksache 3/5456, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung des Gemeindefinanzsystems\nDrucksache 3/5600, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3940\n\nDr. Friedrich, PDS 3940\nDr. Metz, CDU 3941\nLochbaum, SPD 3942\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3943\nFrau Werner, Margit, PDS 3943\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5456 3944\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5600 3944\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3944\n\n9 \u2013 Abwasserwirtschaftliches Gesamtkonzept\nDrucksache 3/4672, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Zukunft der Abwasserentsorgung in Sachsen\nDrucksache 3/5305, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3945\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3945\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3946\nFrau Roth, PDS 3949\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3950\nFrau Werner, Margit, PDS 3951\nFrau Dr. Raatz, SPD 3952\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4672 3952\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5305 3952\n\n10 Teilhabe der Gemeinde Heuersdorf\nan der F\u00f6rderung des Freistaates\nzur Herstellung ann\u00e4hernd gleichwertiger\nLebensverh\u00e4ltnisse\nDrucksache 3/4018, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3953\n\nFrau Roth, PDS 3953\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 3954\n\nNolle, SPD 3955\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 3955\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3955\n\nFrau Dr. Runge, PDS 3956\n\nAbstimmung und Ablehnung 3956\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\n\nNolle, SPD 3956\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3957\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3879\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 56. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst habe ich eine angenehme Aufgabe zu erf\u00fcllen.\nWir haben unter uns ein Geburtstagskind. Ich m\u00f6chte\nFrau Nicolaus auch im Namen der Abgeordneten zu\nihrem heutigen Ehrentag gratulieren. Frau Nicolaus, ich\nw\u00fcnsche Ihnen alles Gute und dass all das, was im\nInnersten Ihres Herzens verborgen ist, ein Erfolg wird.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nEs gibt so geheime W\u00fcnsche, nicht wahr, Herr Schom-\nmer?\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte das nicht so verstanden wissen, als ob es\neine interne Beziehung zwischen Frau Nicolaus und\nHerrn Schommer geben w\u00fcrde.\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Nowak, Herr Pfeifer,\nFrau Windisch, Herr W\u00f6ller, Herr Jurk, Herr Kanne-\ngie\u00dfer, Herr Tippach, Herr Hilker, Frau Gisela Clau\u00df,\nHerr Albrecht und Frau Strempel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 15 die folgenden Rede-\nzeiten festgelegt: CDU-Fraktion 165 Minuten, PDS-Frak-\ntion 110 Minuten, SPD-Fraktion 55 Minuten und die\nStaatsregierung 110 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie\nimmer von den Fraktionen entsprechend ihren Bed\u00fcrf-\nnissen auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden.\nEs liegen mir \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich bitte Sie, die\nTagesordnungspunkte 3, 4, 6, 7 und 8 \u2013 das sind die\n3. Lesungen \u2013 zu streichen.\nMir liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der Frak-\ntion der PDS in Drucksache 3/5883 \u2013 Beschlussfassung\ndes Landtages \u00fcber die Dringlichkeit des durch Volks-\nentscheid beschlossenen Gesetzes zur Erhaltung der\nkommunal verankerten Sparkassen im Freistaat Sachsen \u2013\nvor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3\nder GO die Dringlichkeit festzustellen. In diesem Fall\nm\u00fcsste der Antrag in der heutigen Sitzung behandelt\nwerden. Voraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeitserkl\u00e4rung\nist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Ent-\nscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr m\u00f6g-\nlich ist. Ich bitte um Einbringung des Antrags und um\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Seit der Beschlussfassung \u00fcber das\n\nGesetz zur Erhaltung der kommunal verankerten Spar-\nkassen im Freistaat Sachsen durch Volksentscheid vom\n21. Oktober 2001 sind mehr als drei Monate vergangen,\nohne dass das Gesetz vom Ministerpr\u00e4sidenten und vom\nzust\u00e4ndigen Staatsminister gem\u00e4\u00df Artikel 76 Abs. 2 Satz\n1 der Verfassung gegengezeichnet worden ist. Solange\ndas Gesetz nicht ausgefertigt und verk\u00fcndet worden ist,\nkann es nicht in Kraft treten.\nNach Auffassung der Antragstellerin gebietet es die\nAchtung vor dem hohen Gut der Volksgesetzgebung,\ndass im verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren nach dem Volks-\nentscheid unverz\u00fcglich das Gesetz unterzeichnet und\nausgefertigt werden muss, um damit auch den Willen\ndes Souver\u00e4ns zu respektieren und daf\u00fcr zu sorgen, dass\ndas Gesetz in Kraft treten kann. Eine Verz\u00f6gerung von\neinem Vierteljahr ist aus Sicht der PDS-Fraktion absolut\ninakzeptabel. Es ist traurig, dass es erst eines Schreibens\nder Initiatoren an alle Fraktionen bedurfte, um Bewe-\ngung in die Sache zu bringen.\n\nDie PDS-Fraktion hat diesen Dringlichen Antrag \u2013\nDrucksache 3/5883 \u2013 eingereicht, um den Druck zu er-\nh\u00f6hen. Inzwischen haben wir erfahren, dass der Gesetz-\nentwurf bzw. das beschlossene Gesetz unterzeichnet\nwurde und in K\u00fcrze verk\u00fcndet werden wird. Damit ist\ndas Ziel des Antrages der PDS-Fraktion erreicht. Eine\nDringlichkeit ist aus diesem Grunde nicht mehr gegeben.\n\nWir gehen allerdings davon aus, dass sich ein derartiger\nVorgang beim n\u00e4chsten hoffentlich erfolgreichen Volks-\nentscheid, zum Beispiel zum Thema Schulen, nicht wie-\nderholen wird. Da keine Dringlichkeit mehr gegeben ist,\nmuss der Antrag heute nicht auf die Tagesordnung. Er\nkann im normalen Verfahren bleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur heutigen\nTagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten unter\nTagesordnungspunkt 11, in dem zwei Antr\u00e4ge der PDS-\nFraktion zum Thema Sozialhilfe enthalten sind, den ers-\nten Punkt \u2013 das ist die Drucksache 3/4913 \u2013 von der\nheutigen Tagesordnung nehmen. Diese Drucksache sollte\nzu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt behandelt werden. Unter\ndiesem Tagesordnungspunkt w\u00e4re nur noch die Druck-\nsache 3/5268 \u2013 Regels\u00e4tze der Sozialhilfe anpassen \u2013 zu\nbehandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ergibt sich eine\nVer\u00e4nderung der Redezeit. Es erfolgt eine entsprechende\nKorrektur.\n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nvorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSomit gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nvorgetragenen und beschlossenen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr\nunsere heutige Beratung als verbindlich.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3880\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen des Tariftreuegesetzes\ndes Bundes auf die Wettbewerbschancen der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Medizinische Unter-, \u00dcber- und Fehlversorgung.\n\u00c4rztlicher Notstand in Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Verbraucherschutz in Sachsen\nnach der W\u00e4hrungsumstellung auf den Euro\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 45 Minuten,\nPDS-Fraktion 30 Minuten, SPD-Fraktion 20 Minuten und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen des Tariftreuegesetzes des Bundes\n\nauf die Wettbewerbschancen der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion der CDU das\nWort. Es folgen die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die\nSPD-Fraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU\ndas Wort zu nehmen. Herr Petzold, bitte.\n\nPetzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Bauwirtschaft\nbefindet sich in einer Strukturkrise und in einem\nschmerzhaften Anpassungsprozess. Im Bauhauptgewerbe\nmussten im letzten Jahr 11 % Umsatzverlust im Ver-\ngleich zum Vorjahr hingenommen werden. 19 % der\nBesch\u00e4ftigten verloren ihre Arbeit. Die Ertragslage hat\nsich weiter verschlechtert. Nur etwa ein Drittel der Un-\nternehmen im Bauhauptgewerbe arbeitet mit Gewinn. Im\nBaunebengewerbe sieht es noch schlechter aus.\nDas Ende der Talsohle ist leider noch nicht erreicht. Den-\nnoch gilt es zu verhindern, dass die Mehrzahl unserer\nBetriebe ausblutet. Ein gesunder Stamm konkurrenzf\u00e4hi-\nger s\u00e4chsischer Bauunternehmen muss erhalten bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine im Land Sachsen vorbildlich hohe Investitionsquote\nund eine mittelstandsfreundliche Auftragsvergabe der\n\u00f6ffentlichen Hand \u2013 die CDU-Fraktion hat hierzu gestern\neinen Antrag eingebracht \u2013 sind wirksame Instrumente.\nEbenso wichtig ist aber die Anwendung eines ausge-\nwogenen und differenzierten Lohnsystems. Das hei\u00dft,\ndass L\u00f6hne kalkuliert und bezahlt werden, die f\u00fcr Ar-\nbeitgeber und Arbeitnehmer ausk\u00f6mmlich sind und den\ngesetzlichen Mindestlohn sowie einen Betriebsgewinn\nsichern. Das hei\u00dft aber auch, dass mit einem Tarifzwang\n\nkein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff des Staates in die\nunternehmerische Freiheit vorgenommen werden darf.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nGenau das w\u00e4re bei dem von der Bundesregierung und\nden sie tragenden Fraktionen eingebrachten Gesetzent-\nwurf zur tariflichen Entlohnung bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4-\ngen der Fall.\n\nLassen Sie es mich deutlich sagen: Dieser Gesetzentwurf\nist ein Schlag gegen die ostdeutsche Bauwirtschaft, baut\nweitere unsinnige B\u00fcrokratie auf, verschlechtert die Lage\nder kommunalen Haushalte und muss daher unter allen\nUmst\u00e4nden verhindert werden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nKern des Gesetzes ist, dass \u00f6ffentliche Auftraggeber Auf-\ntr\u00e4ge \u00fcber Bauma\u00dfnahmen und im \u00d6PNV nur an Unter-\nnehmen vergeben d\u00fcrfen, die das in Tarifvertr\u00e4gen ver-\neinbarte Arbeitsentgelt am Ort der Leistungserbringung\nzahlen.\n\nWas w\u00fcrde denn passieren?\n\n1. Unsere s\u00e4chsischen Unternehmen w\u00fcrden nahezu voll-\nst\u00e4ndig von dem f\u00fcr sie existenziell wichtigen westdeut-\nschen Markt verdr\u00e4ngt werden. 22,8 % des gesamten\ns\u00e4chsischen Bauvolumens wurden im letzten Jahr in den\nalten Bundesl\u00e4ndern get\u00e4tigt. In westdeutschen Bau-\nunternehmen wird fl\u00e4chendeckend Tarif gezahlt. Der\nEcklohn betr\u00e4gt dort 13,76 Euro. Bei uns besteht nur\nselten Tarifgebundenheit \u2013 und das aus gutem Grund.\nRechtlich unterliegen s\u00e4chsische Unternehmen der\nPflicht, Mindestlohn zu zahlen. Der tats\u00e4chlich gezahlte\nMittellohn ist hier 10,11 Euro. In der Lohndifferenz von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3881\n\n3,65 Euro liegt im Grunde der einzige Wettbewerbsvor-\nteil der s\u00e4chsischen Bauunternehmen. Der w\u00fcrde bei\nKalkulation nach Westtarifen am Ort der Baustelle zu-\nnichte gemacht. Verst\u00e4rkt durch Nachteile wie die bes-\nsere Ausstattung der westdeutschen Bauindustrie und\nh\u00f6here Ausl\u00f6sungss\u00e4tze droht ein j\u00e4hrlicher Umsatz-\nverlust von einer Milliarde Euro im Bauhauptgewerbe,\nwas f\u00fcr viele s\u00e4chsische Betriebe schlichtweg eine Kata-\nstrophe w\u00e4re.\n\n2. Dieses so genannte Tariftreuegesetz w\u00e4re praktisch\nnicht zu kontrollieren. Es liest sich im Gesetz sehr sch\u00f6n:\n\u201eUnternehmen haben dem \u00f6ffentlichen Auftraggeber auf\nVerlangen Tariftreue nachzuweisen. Der \u00f6ffentliche Auf-\ntraggeber kann hierzu die Hilfe der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit und die der Beh\u00f6rden der Zollverwaltung in An-\nspruch nehmen.\u201c\n\nIn der Realit\u00e4t greifen die Kontrollen der Einhaltung der\nwirklich \u00fcberschaubaren Mindestl\u00f6hne schon jetzt nicht.\nDie Bundesbeh\u00f6rden sind bereits jetzt mit wichtigen\nAufgaben wie Arbeitsvermittlung und Kontrolle der\nSchwarzarbeit hoffnungslos \u00fcberlastet.\n\nDas Tariftreuegesetz bezieht sich nicht nur auf das Bau-\nhauptgewerbe, sondern auf alle am Bau T\u00e4tigen, wie\nElektriker, Heizungsbauer, Sanit\u00e4rinstallateure usw. Al-\nlein am Bau gibt es 17 verschiedene Haupttarifgruppen.\nHinzu kommen Sondertarife wie f\u00fcr Schornsteinbauer,\nStuckateure usw. Insgesamt m\u00fcssten Vergabestellen zu-\nk\u00fcnftig weit \u00fcber zehn Tarifgruppen \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen,\neinschlie\u00dflich der Frage, ob eine tarifvertraglich richtige\nEingruppierung vorgenommen wurde. Aber hier tun\nsich schon Arbeitsrichter schwer.\n\nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass k\u00fcnftig nicht das leistungs-\nf\u00e4higste und seri\u00f6seste Unternehmen den Zuschlag er-\nh\u00e4lt, sondern derjenige, der versucht das neue Tariftreue-\ngesetz am besten zu umgehen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das passiert\ndoch jetzt schon laufend!)\n\n3. Schon im Entwurf wird eine Verteuerung \u00f6ffentlicher\nBauauftr\u00e4ge von 5 % einger\u00e4umt. Sch\u00e4tzungen gehen in\nSachsen von 10 % aus. Es tr\u00e4gt schon Z\u00fcge von Reali-\nt\u00e4tsverlust, wenn es in der Begr\u00fcndung des Gesetzes\nhei\u00dft, diese Kosten d\u00fcrften aufgrund der Haushaltslage\nvon Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden durch Einsparungen\noder Verlagerungen von Haushaltsmitteln ausgeglichen\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls weitere Kosten allein aus Verwaltungsaufwendungen\nbei Zoll, Arbeitsamt und \u00f6ffentlichen Auftraggebern wer-\nden bis zu 138 Millionen Euro eingesch\u00e4tzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nPetzold, CDU: Die wahren Kosten w\u00fcrden die s\u00e4ch-\nsischen Menschen, die Kommunen und die Bauwirt-\nschaft tragen. Daher muss dieses nicht Tariftreue-, son-\ndern Zwangstarifgesetz strikt abgelehnt werden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Petzold, gestatten Sie mir\nbitte, dass ich mich nur auf die s\u00e4chsischen Bauunter-\nnehmen beziehe, die in Sachsen arbeiten. Zu den ande-\nren kommen wir dann noch. Dort sieht die Situation\nn\u00e4mlich ein bisschen anders aus.\nAus der Konjunkturlokomotive Bauwirtschaft ist l\u00e4ngst\neine Konjunkturbremse geworden. Das ist ein Ergebnis\ns\u00e4chsischer Struktur- und Wirtschaftspolitik. Die Bau-\nwirtschaft selbst befindet sich nicht nur in einer Kon-\njunkturkrise, sondern in einer Strukturkrise. Sie alle wis-\nsen, was ich damit meine; Herr Petzold hat es bereits\nangedeutet.\nDer Boom f\u00fcr Bauinvestitionen ist vor\u00fcber. Die Aufbl\u00e4-\nhungen, die infolge hohen Investitionsbedarfes, hoher\nstaatlicher und kommunaler Investitionsquoten, hoher\nF\u00f6rder- und Steueranreize und reger, von der Staats-\nregierung animierter Gr\u00fcndungst\u00e4tigkeit entstanden\nsind, f\u00fchrten zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Baugewerbs-\ndichte. Diese \u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fchrten zwangsl\u00e4ufig zu\neiner massiven Verzerrung der Wirtschaftsstruktur, w\u00e4h-\nrend bei Wohn- und Wirtschaftsbauten das Angebot\nl\u00e4ngst die Nachfrage \u00fcbersteigt.\nDie logische Folge dessen ist die Reduzierung der In-\nvestitionsvorhaben. Ein Umdenken, Stadtumplanungen\nund \u00c4hnliches sind sinnvoll und notwendig. Wir erleben\ndas jeden Tag. Vor allem aber wird sich auch aus finan-\nziellen Gr\u00fcnden die Investitionspolitik der \u00f6ffentlichen\nHand ver\u00e4ndern.\nDamit einher geht logischerweise die Zunahme des\nWettbewerbsdrucks f\u00fcr den am Markt gebliebenen Bau-\nunternehmenskreis, vor allem aber der Druck, der von\nihnen selbst erzeugt wird und auf die Mitbewerber\nwirkt. In der daraus resultierenden Jagd der Unterneh-\nmen nach Auftr\u00e4gen um jeden Preis werden Angebots-\npreise selbst bei Inkaufnahme ausfallender Lohnzahlun-\ngen unterboten. Je billiger, desto besser.\nDesto besser? Schauen Sie auf die heutige Titelseite der\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c: \u201eDer Pfusch am Bau nimmt zu\nund kostet Milliarden.\u201c\nWie gut arbeitet n\u00e4mlich ein Maurer, ein Dachdecker,\nein Zimmerer, wenn er und sein Lohn durch den Arbeit-\ngeber aus lauter Verzweiflung zum Spielball f\u00fcr den\nMarkt wird?\nDas sind keine Ausnahmen, meine Damen und Herren.\nIch habe einen Saal voller Unternehmer, Betriebsr\u00e4te und\nkommunaler Verantwortungstr\u00e4ger erlebt, in deren Bera-\ntungen von solchen Beispielen nicht in der Einzahl die\nRede war. Unter dem Strich wurde aber immer der\nWettbewerber des Dumpingangebots bezichtigt. Selbst\nwar man nie schuld, sondern immer der andere. Alle\nwaren aber mit der Lage unzufrieden und alle wollten\neine L\u00f6sung.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren der CDU-Frak-\ntion: Haben diese Billigangebote infolge Lohnverzichts\nund untertariflicher Bezahlung bisher zur Besserung der\nSituation beigetragen? Es war doch bisher schon Realit\u00e4t.\nHat eine solche Preispolitik Bauunternehmen gerettet?\nIch sehe solche Ergebnisse nicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3882\n\nIch sehe aber, dass solide kalkulierende Unternehmen\nbei dem st\u00e4ndigen Preisdruck und den Dumpingangebo-\nten vieler Mitbewerber kaum Chancen bei der \u00f6ffent-\nlichen Hand haben und dass die guten, aber schlecht be-\nzahlten Fachkr\u00e4fte weggehen.\n\nTarifl\u00f6hne als Regulativ f\u00fcr sauberen Wettbewerb zur\nHerstellung von Chancengleichheit auf dem Markt ge-\nraten trotz der bitteren Erfahrungen der letzten Jahre in\nMisskredit. Zu Unrecht, denn nicht sie sind die Ursache\ndes Problems, wie ich bereits dargelegt habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Mitglieder der CDU-Fraktion lehnten bislang die\nZugrundelegung von Tarifl\u00f6hnen f\u00fcr aus \u00f6ffentlichen\nGeldern finanzierte Auftr\u00e4ge ab. Wir haben das heute\nwieder geh\u00f6rt. Wir meinen jedoch, dass mit Steuergel-\ndern wirtschaftlich solide Unternehmen f\u00fcr ihre Leistun-\ngen bezahlt werden sollten, Unternehmen, die auch ihren\nArbeitnehmern auf m\u00f6glichst lange Zeit, zumindest aber\nf\u00fcr ihre erbrachten Leistungen am Bau, ein Ein- und\nAuskommen bieten. Nur dann rechnet es sich volkswirt-\nschaftlich wirklich, nicht jedoch, wenn ein \u00f6ffentlicher\nAuftrag die Arbeitnehmer in wirtschaftliche Notlagen\nbringt und die Insolvenz nur aufschiebt.\n\nWir denken, dass der Staat, die Kommunen nicht nur\ndas Recht, sondern auch die Pflicht haben volkswirt-\nschaftlich zu denken und zu handeln. Es ist nicht Auf-\ngabe des Staates, mit der Art und Weise \u00f6ffentlicher\nAuftragsvergabe den derzeitigen, oft ruin\u00f6sen Wettbe-\nwerb von Bauunternehmen anzuheizen oder zu dulden,\nindem wir unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Preisdruck zulassen, der\nzu Lohndruck und letztlich auch zu Lohnausfall und In-\nsolvenz f\u00fchrt. Offenbar regelt sich das Problem nicht\nvon selbst, wie Bayern schon vor l\u00e4ngerer Zeit erkannt\nhat. Der Staat ist als Regulativ gefragt. Die Bundesregie-\nrung hat mit ihrem Gesetzentwurf reagiert und wir als\nPDS-Fraktion begr\u00fc\u00dfen das.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ob der das begr\u00fc\u00dft?)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die neuesten Arbeitslosenzahlen der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit sind f\u00fcr Deutschland schlecht.\nF\u00fcr die Lausitz sind sie eine Katastrophe!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVor vier Jahren belagerten Genossen gemeinsam mit be-\nstimmten Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren und ihren Helfers-\nhelfern die CDU-Wahlkreisb\u00fcros und -Kreisgesch\u00e4ftsstel-\nlen. Sie versuchten, sie mit Unrat zu bewerfen und\nzuzumauern, weil alles besser werden sollte.\n\nNun ist vieles viel schlechter geworden. Von der Bun-\ndesregierung und den Schreih\u00e4lsen von damals ist nichts\nmehr zu h\u00f6ren.\n\nIch war am Sonnabend Gast der Bezirkskonferenz des\nDGB in G\u00f6rlitz, einer Stadt in einer Region, in der die\nArbeitslosigkeit mit 74 460 Personen im Januar einen nie\ndagewesenen Negativrekord erreicht hat. Ich war ge-\nspannt, wie Herr Schwanitz auf diese Skandalzahlen\nreagieren w\u00fcrde. Er hat dazu kein Wort verloren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Vehse\nmuss doch dazu reden!)\n\nStattdessen waren die bekannten Sprechblasen und ein\nLob der Bundesregierung zu h\u00f6ren. Der Rest war Selbst-\nbeweihr\u00e4ucherung der Funktion\u00e4re \u2013 multimedial, ver-\nsteht sich.\n\nHerr Schwanitz hat damit deutlich gemacht, was jeder\nbereits ahnte: Die Bundesregierung hat den Osten abge-\nschrieben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDarum besch\u00e4ftigt sie sich inzwischen auch mit Vor-\nhaben, die die Arbeitslosigkeit im Osten eher noch wei-\nter nach oben treiben werden. Dabei geht es etwa um\nfolgende Frage: Wie kann der Ausbau der ostdeutschen\nInfrastruktur verlangsamt werden? Durch eine Erh\u00f6hung\nder Baupreise. Dann wird n\u00e4mlich f\u00fcr das gleiche Geld\nweniger fertig gestellt. Das wei\u00df jeder. Ist das Investi-\ntionsbudget begrenzt, f\u00fchrt das zu einem verringerten\nAufholtempo und zu weniger Auftr\u00e4gen f\u00fcr die Bau-\nbranche. Proberechnungen zu den Folgen der Einf\u00fch-\nrung der staatlich verordneten Mindestl\u00f6hne gehen von\nMehrkosten in H\u00f6he von 5 bis 10 % aus. Bei gleicher In-\nvestitionssumme sind das 5 bis 10 % weniger \u00f6ffentliche\nAuftr\u00e4ge f\u00fcr die s\u00e4chsische Bauwirtschaft. Das ist eine\nKatastrophe f\u00fcr ein Land, in dem die \u00f6ffentliche Hand\nder Hauptnachfrager f\u00fcr Bauleistungen ist.\n\nDie Bundesregierung besch\u00e4ftigt sich dar\u00fcber hinaus mit\nder Frage: Wie kann man die Bauwirtschaft der alten\nBundesl\u00e4nder wirksam vor der ostdeutschen Konkurrenz\nsch\u00fctzen? Nat\u00fcrlich durch noch intensivere staatliche Re-\ngulierung. Dem haben bisher alle auf der linken Seite\ndieses Hauses zugestimmt.\n\nNachdem durch die Einf\u00fchrung der Mineral\u00f6lsteuer die\nMobilit\u00e4t verteuert wurde, geht es nun dem letzten ost-\ndeutschen Standortvorteil, den geringeren Lohnkosten,\nan den Kragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo ist denn der Boom?)\n\nWo k\u00e4men wir denn hin, wenn die s\u00e4chsischen Baufir-\nmen dem Schr\u00f6der-Liebling Holzmann auf Dauer lukra-\ntive Staatsauftr\u00e4ge wegschnappen w\u00fcrden?!\n\nBleibt die interessante Frage: Wie schaffen wir es, dass\nvon den infrastrukturellen Hilfen f\u00fcr den Osten ein gr\u00f6-\n\u00dferer Teil als h\u00f6heres Steueraufkommen zur\u00fcckflie\u00dft?\nDie Ertr\u00e4ge der deutschen Baufirmen geben nicht so viel\nher. Also: die L\u00f6hne herauf, damit wenigstens die Lohn-\nund Einkommensteuerkasse klingelt.\n\nAuf all diese Fragen liefert das famose Tariftreuegesetz\ndie gew\u00fcnschte Antwort, denn es verteilt den Kuchen\nder \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge neu: ein viel kleineres St\u00fcck\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Firmen und ein viel gr\u00f6\u00dferes St\u00fcck\nf\u00fcr die \u201eHolzm\u00e4nner\u201c dieser Welt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3883\n\nLeider, meine Damen und Herren, ist auch das nur die\nhalbe Wahrheit, denn das schr\u00f6dersche Hase-und-Igel-\nSpiel geht weiter. In einer s\u00e4chsischen Baufirma wird es\nin Zukunft zwei verschiedene Sorten von Arbeitnehmern\ngeben: solche, die auf einer Schulhausbaustelle nach\nTarif bezahlt werden, und solche, die auf einer Eigen-\nheimbaustelle einer s\u00e4chsischen Familie gleich nebenan\nmit dem Mindestlohn zufrieden sein werden.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nDas ist doch heute schon so!)\n\nSie sagen: Dann m\u00fcssen eben auch die H\u00e4uslebauer den\nTariflohn bezahlen. Das geht aber nicht. Der gemeine\nSachse kann sich bereits jetzt, trotz der niedrigen Bau-\npreise, kaum ein Eigenheim leisten. H\u00f6here L\u00f6hne be-\ndeuten n\u00e4mlich auch h\u00f6here Baupreise.\nAls letzter Ausweg bleibt der Gang in die Schwarzarbeit.\nAber dort sitzt bereits Igel Schr\u00f6der und hat dieses\nSchlupfloch mit seinem famosen Gesetz zur Eind\u00e4m-\nmung der illegalen Besch\u00e4ftigung im Baugewerbe gerade\ngestopft. All diese gesetzgeberischen Verrenkungen w\u00e4-\nren nicht n\u00f6tig, wenn Rot-Gr\u00fcn die Kraft zu einer echten\nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung aufbringen\nk\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen nicht immer neue Gesetze.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDeswegen haben Sie gestern eines eingebracht!)\n\nVielmehr sind moderne Strukturen notwendig, die zu\neiner Verringerung der Lohnnebenkosten f\u00fchren. Dann\nw\u00fcrde es mit dem Bau sofort wieder aufw\u00e4rts gehen,\nund zwar im Osten wie im Westen. Ich sehe f\u00fcr die\ndeutsche Bauwirtschaft nur eine einzige Chance: Rot-\nGr\u00fcn muss weg; je schneller, desto besser!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lehmann, w\u00e4ren Sie etwas l\u00e4nger in G\u00f6rlitz\ngeblieben, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, was Ihre CDU-Leute\nzu diesem Problem gesagt haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNeben Sozialdemokraten hatten wir auch Christdemo-\nkraten eingeladen. Aber Sie waren ja schon zu Hause auf\ndem Sofa. W\u00e4ren Sie geblieben, dann h\u00e4tten Sie eine\nsehr intensive Diskussion erlebt. Reden Sie also nicht\n\u00fcber Themen, die besprochen wurden, als Sie nicht mehr\ndabei waren!\nIch will es ganz deutlich sagen: Sie haben es verpennt,\nein vern\u00fcnftiges Vergabegesetz vorzulegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben die Krise auf dem Bau verpennt und \u00fcber-\nhaupt nicht reagiert.\n\nDer vorgelegte Entwurf der CDU-Fraktion ist ja wohl ein\nsehr mageres Gesetzle.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMit Ihrem Hickhack um das Tariftreuegesetz versuchen\nSie doch nur auf peinliche Art und Weise Ihre eigenen\nDefizite zu bew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Entscheidende fehlt in Ihrem Gesetz: die Tariftreue-\nregelung.\n\nAber wie ist denn die Situation auf dem Bau? Verschaf-\nfen Sie sich doch einmal vor Ort einen \u00dcberblick! Vor\nEinbringung Ihres Gesetzentwurfes h\u00e4tten Sie mit denen\nsprechen m\u00fcssen, die auf dem Bau t\u00e4tig sind. Das sind\nsowohl die Bauarbeiter als auch die Bauunternehmer. Ich\nbin mir nicht sicher, ob Sie solche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt\nhaben. Von einigen habe ich geh\u00f6rt: Das schnell zusam-\nmengeflickte Gesetz, das die CDU vorgelegt hat, kann\nman vergessen!\n\nDumpingl\u00f6hne, gnadenloser Wettbewerb und noch\nkaum leistungsf\u00e4hige Betriebe \u2013 diese Einsch\u00e4tzung trifft\nzu. Betriebe, die effektive L\u00f6hne von vier Euro zahlen,\nsind auf Dauer nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig. Das muss man\ndeutlich sagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass gesunde mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen, die vor unserer T\u00fcr stehen und uns\nzur Hilfe auffordern, durch Dumpingwettbewerb in den\nAbgrund gezogen werden. Merken Sie sich das einmal!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nGenau dort muss die Politik gegensteuern. Wir in Sach-\nsen brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Strukturen und Be-\ntriebe, unternehmerische Substanz, Eigenkapital, techni-\nsches und organisatorisches Know-how und vor allen\nDingen Humankapital. All das kann man nur bilden,\nwenn es ein gesundes Preisgef\u00fcge gibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNur so k\u00f6nnen wir die Krise in der Bauwirtschaft meis-\ntern.\n\nWarum haben Sie das alles verpennt? Weil Sie blind an\ndie Selbstheilungskr\u00e4fte des Marktes glauben! Unsere\nRegierung wird es schon richten. Gottgl\u00e4ubig blicken Sie\nnach oben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber so klappt das im Osten leider nicht. Das m\u00fcssen\nSie endlich einmal begreifen. Sie predigen st\u00e4ndig von\nden \u00dcberkapazit\u00e4ten am Bau. Wie lautet die Forderung?\nHerunter auf das Westniveau! Aber warum k\u00fcmmern\nSie sich nicht um die noch existierenden Bauunterneh-\nmen? So k\u00f6nnte der Freistaat Sachsen Investitionen aus-\nl\u00f6sen. Mit der Forderung nach Angleichung an das nied-\nrigere Westniveau l\u00f6sen Sie keine Probleme.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3884\n\nEine Bemerkung zum Bundesvergabegesetz: In Bayern\ngibt es seit 1996 ein Vergabegesetz mit Tariftreueklausel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhr Kandidat f\u00fcr die deutschen Lande hat in der letzten\nWoche im Bundesrat dem Bundesvergabegesetz mit\nTariftreue zugestimmt.\n\nH\u00f6ren Sie doch einmal zu, was sie zu sagen haben. Ihr\nheutiges \u2013 zum Teil, so muss ich sagen \u2013 Geschw\u00e4tz,\nmeine Kollegen von der CDU, kann Ihrem Kandidaten\ngef\u00e4hrlich werden, Ihrem \u00fcber alles gelobten Kandida-\nten. Ich sehe schon morgen die Schlagzeilen: CDU Sach-\nsen: Stoiber bremst ostdeutsche Bauarbeiter aus.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Stoiber wei\u00df gar nicht,\n\nwas im Osten los ist!)\n\nMir pers\u00f6nlich w\u00fcrden die Schlagzeilen gefallen, Ihnen\nsicherlich nicht. Ihre Diskussion muss Ihrem Kandidaten\nwohl absolut peinlich sein.\n\nWir haben einen Bundesrahmentarifvertrag f\u00fcr das Bau-\ngewerbe, der allgemein verbindlich ist. Er gilt f\u00fcr Baube-\ntriebe, egal ob sie verbandsgebunden sind oder nicht.\n\nHerr Petzold, was Sie von dem Wettbewerbsvorteil er-\nz\u00e4hlen: Die meisten Ostunternehmen im Rahmen ihres\nBauvolumens in Westdeutschland sind in der Regel nur\nNach- oder Subunternehmer von Generalauftragnehmern\naus dem Westen. Das muss man einmal so sagen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Kumpel aus dem Osten,\nder in K\u00f6ln baut, hat den Westtarif zu bekommen, wenn\ner dort arbeitet. Er muss dort auch die Preise bezahlen.\nEs muss also dabei bleiben, dass die L\u00f6hne vor Ort gel-\nten, sonst gibt es keine Wettbewerbsgleichheit.\n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, etwas Mora-\nlisches: Ist es denn ein Signal f\u00fcr Ostdeutschland, dass\nwir nach zehn Jahren unsere Produkte \u00fcber Lohndum-\nping anbieten m\u00fcssen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSind wir denn moralisch so verkommen, dass wir uns\nnicht mehr zutrauen, mit unserer Qualit\u00e4t zu \u00fcberzeu-\ngen? Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Sachsen so vigilant\nsind, dass wir unsere Produkte zum selben Preis anbie-\nten und qualitativ viel besser arbeiten k\u00f6nnen. Nach\n\u00fcber zehn Jahren seit der Wende ist es jetzt eigentlich\nvorbei, dass wir nur \u00fcber Billigarbeit \u00fcberall hineinkom-\nmen. Wir kommen nur \u00fcber die Qualit\u00e4t dorthin.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\n(Zuruf von der SPD: Jetzt haben Sie es schwer,\nHerr L\u00e4mmel! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Lohndr\u00fccker!)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist ja schon sehr interessant, was sich hier auf\nder linken Seite tut.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie Recht,\nHerr L\u00e4mmel!)\n\nBei der SPD-Fraktion spricht also nicht der wirtschafts-\npolitische Sprecher zu diesem Thema, sondern der Ge-\nwerkschaftsfunktion\u00e4r.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas liegt ganz einfach daran, dass ihr wirtschaftspoliti-\nscher Sprecher an den Landtagssitzungen nur noch in\nsehr beschr\u00e4nktem Umfang teilnimmt. Das muss man\nerst einmal klarstellen.\n\nHerr Lucassen, ich komme dann noch zu einem Ge-\nsichtspunkt, den man vielleicht bedenken sollte.\n\nDas Tariftreuegesetz, das Sie anpreisen, ist ganz glasklar\nein Gesetz f\u00fcr westdeutsche Verh\u00e4ltnisse. Das erkennen\nSie vielleicht nicht, weil Sie von dort kommen. Dass Bay-\nern dieses Gesetz hat, hat uns in Sachsen noch nie gefal-\nlen. Sie werden noch nie einen CDU-Abgeordneten hier\nim Landtag erlebt haben, der dieses bayerische Gesetz\nbegr\u00fc\u00dft h\u00e4tte.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nHerr Lucassen, erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal Folgendes:\nWenn hier eine Gro\u00dfbaustelle, zum Beispiel Kongress-\nzentrum Dresden, existiert und es kommen Arbeiter aus\nden alten L\u00e4ndern, dann hei\u00dft das also, der Tariflohn\nvor Ort ist zu bezahlen, dann werden diese Leute nach\ndem Tarif Ost bezahlt. Nun stellen Sie sich als Gewerk-\nschaftsfunktion\u00e4r hin und erkl\u00e4ren den Leuten einmal,\nwarum sie denn hier f\u00fcr weniger Geld arbeiten sollen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nDas m\u00f6chte ich live erleben.\n\n(Lucassen, SPD: Das ist keine Realit\u00e4t!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf doch bitten!\n\nL\u00e4mmel, CDU: Denken Sie doch einmal an die Diskus-\nsion bei Volkswagen, was die Gewerkschaft dort ver-\nanstaltet hat, als es darum ging, 5 000 neue Jobs f\u00fcr\n5 000 DM zu kreieren. Da hat sich die Gewerkschaft hin-\ngestellt und gejohlt. Sie hat gesagt, dass ihr das nicht\npasst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, Herr Porsch, Sie verstehen doch\nsowieso nichts davon. Sie haben doch einen ganz ande-\nren Beruf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann lassen Sie doch die Frage zu!)\n\nIch frage mich bei der ganzen Initiative, warum gerade\nbei dem Tariftreuegesetz Abgeordnete aus Ostdeutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3885\n\nland, zum Beispiel der Herr M\u00fcller aus Zittau oder Frau\nHoffmann aus Chemnitz, in vorderster Front k\u00e4mpfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Schwarz, Ihnen gern.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank, Herr L\u00e4mmel.\nWenn Sie gestern Ihrem Staatsminister der Justiz zuge-\nh\u00f6rt haben, ist Ihnen vielleicht nicht entgangen, dass er\ngefordert hat, die Abschl\u00e4ge bei Notaren und Rechts-\nanw\u00e4lten aufzuheben, denn sie w\u00fcrden inzwischen die\ngleiche Arbeit leisten wie in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nWie passt das denn nun mit Ihrer Argumentation zu-\nsammen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das passt ganz einfach zusammen. Es ist\neine Frage der Leistungsf\u00e4higkeit, welche L\u00f6hne man da-\nf\u00fcr zahlen kann.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Lachen bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel,\n\nSie verstehen auch nichts!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Sie um Ruhe bitten, damit Sie\nder Ansprache komplett folgen k\u00f6nnen!\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Lucassen, noch einmal zu Ihnen.\nDie SPD hat im letzten Jahr hier im Landtag ein Ver-\ngabegesetz eingebracht, ein d\u00fcrres Bl\u00e4ttchen, abgeschrie-\nben von Sachsen-Anhalt und Rheinland-Pfalz. Dazu hat\neine Anh\u00f6rung stattgefunden. Sie waren nicht einmal zu\nder Anh\u00f6rung. Sie haben sich nicht einmal angeh\u00f6rt,\nwas die Fachleute zu diesem Gesetz zu sagen hatten.\nDas Ergebnis der Anh\u00f6rung \u2013 Sie k\u00f6nnen Herrn Nolle ja\nbefragen, denn er war dort anwesend \u2013\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nwar deutliche Ablehnung auf breiter Front.\n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt gar nicht!)\n\nWarum glauben Sie eigentlich, liebe Kollegen von der\nSPD, dass Sie immer alles besser wissen m\u00fcssen als die-\njenigen, die in der Praxis t\u00e4glich darum k\u00e4mpfen, Auf-\ntr\u00e4ge f\u00fcr ihre Leute zu erhalten, damit sie sie besch\u00e4ftig-\nten k\u00f6nnen? Warum bilden Sie sich das eigentlich ein?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich mir die Debatten der letzten Jahre zu Gesetzes-\nprojekten f\u00fcr die Wirtschaft in der SPD ins Ged\u00e4chtnis\nrufe, dann muss ich mich doch immer wieder fragen,\nwarum eigentlich die Kollegen der SPD hier in Sachsen\ndiese Projekte so kritiklos hingenommen haben. Sie\nhaben nicht ein einziges Mal ein Projekt von Schr\u00f6der\n& Co., das f\u00fcr seine Klientel entworfen wurde, kritisiert.\nSie sind eindeutig kein Interessenanwalt f\u00fcr die Men-\nschen, die in Sachsen auf Arbeitssuche sind. Sie sind An-\n\nwalt f\u00fcr diejenigen, die ihre Clans abstecken und ihre\nBesitzstandswahrung durchsetzen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! \u00dcberkommt Sie\nnicht manchmal wenigstens ein leises Schuldgef\u00fchl,\nwenn Sie die st\u00e4ndig steigenden Arbeitslosenzahlen in\nder Zeitung lesen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie wohl nicht?)\n\nHaben Sie nicht wenigstens manchmal im stillen K\u00e4m-\nmerlein dar\u00fcber nachgedacht, dass die rot-gr\u00fcne Politik\neinen wesentlichen Anteil am steilen Anstieg der Ar-\nbeitslosigkeit in Sachsen hat?\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDa stellen Sie sich heute hier im Landtag wieder hin\nund verteidigen ein falsches Gesetzesprojekt.\n\nMeine Damen und Herren, da scheinen die 23 Mitglieder\nder SPD-Fraktion aus Ostdeutschland wesentlich kl\u00fcger\nzu sein als Sie, denn sie haben den Kern des Gesetzes er-\nkannt. Ich kann Ihnen nur zurufen: Tun Sie alles, damit\ndieses Gesetz nicht in Kraft tritt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr L\u00e4mmel, ich will Ihnen einmal erz\u00e4hlen, wie das\nda drau\u00dfen geht. Sehen Sie sich einmal die Pl\u00e4ne zum\nSpeicherbau an. Das sind Firmen, die \u00f6ffentliche Auftr\u00e4-\nge nach Tarif erhalten, weil n\u00e4mlich entsprechend der\nVergabeordnung \u00a7 276 nach Tarif ausgeschrieben werden\nmuss. Das sind die Regeln in dieser Republik, damit wir\n\u00fcberhaupt wissen, wor\u00fcber wir sprechen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDes Weiteren gibt es Subunternehmer. Diese bieten sich\nan. Sie unterbieten sich gegen jeden und alles. Sie holen\nsich Schwarzarbeiter, um einen Auftrag zu erhalten, weil\n\u2013 wie Sie richtig sagen, Herr Lehmann \u2013 es einen ruin\u00f6-\nsen Wettbewerb in Sachsen gibt. Es gibt zu viele Bau-\nfirmen. Der Bauboom bis 1995 hat sie hervorgebracht,\nalso ein Strukturproblem. Nun geht es darum, die rich-\ntigen auszulesen. Das kann nicht mit Dumpingwett-\nbewerb stattfinden, sondern nur mit einem von der\nPolitik gestellten Rahmen gemacht werden, damit die\nrichtigen Firmen \u00fcbrig bleiben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDem verweigern Sie sich. Herr L\u00e4mmel, weil Sie sagen:\nwirtschaftspolitischer oder arbeitsmarktpolitischer Spre-\ncher \u2013: Es geht nicht darum, wer spricht, sondern darum,\nwer etwas dazu zu sagen hat. Sie hatten gar nichts zu\nsagen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie haben \u00fcberhaupt nichts eingebracht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3886\n\nZu dem Vergabegesetz von gestern, das Sie eingebracht\nhaben: Das ist d\u00fcnner als die Maus. Das wird bei uns\nnichts ver\u00e4ndern, sondern alles beibehalten. Es geht also\nnach Ihrer heutigen Botschaft \u2013 weiter so.\n\nZw\u00f6lf Jahre lang \u2013 damit sind Sie politisch angetreten \u2013\nwird nicht mehr dar\u00fcber gesprochen, ob wir eine Ost-\nWest-Angleichung wollen.\n\nJetzt machen wir einen klitzekleinen Schritt, der uns\nvom Bund noch vorgegeben wird, und Sie verweigern\nsich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Botschaft dieser Debatte vonseiten der CDU-Fraktion\nhei\u00dft, es soll keine Ost-West-Angleichung geben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWas ist eigentlich Tarif`? Herr L\u00e4mmel, Sie haben dies\ngestern etwas umschrieben. Was ist eigentlich Tarif? Es\nist der kleinste gemeinsame Nenner f\u00fcr Leistungen und\nihre Bezahlung, der in Verhandlungen erreicht wurde.\nWarum wehren wir uns dagegen? Weil es uns nat\u00fcrlich\nGeld kostet. Weil es uns nat\u00fcrlich mehr Geld kostet, um\ndie Aufbauleistungen in Sachsen zu erbringen.\n\nNun erkl\u00e4re ich Ihnen einmal, dass dieser Preis am Ar-\nbeitsplatz durch schlechte Bedingungen bezahlt wird.\nJetzt werde ich Ihnen erkl\u00e4ren, wie ein Bauarbeiter in\neiner Ostfirma als Subunternehmer im Westen arbeitet.\nEr f\u00e4hrt Montag 6 Uhr fr\u00fch mit vier oder f\u00fcnf Kollegen\n300 km nach dem Westen. Dort arbeitet er bis 19 Uhr.\nDann hat er ein privates Quartier, billigst \u2013 im Sommer\nschl\u00e4ft er oft im Schlafsack, selbst auf der Baustelle.\nDann arbeitet er Dienstag von 6 bis 19 Uhr, Mittwoch\nvon 6 bis 19 Uhr, Donnerstag von 6 bis 19 Uhr, Freitag\nbis 12 Uhr. Dann fahren sie zur\u00fcck. Fahrzeiten geh\u00f6ren\nnicht in die Arbeitszeit. Unter diesen Bedingungen gibt\nes keine Ausl\u00f6se \u2013 denn das ist Tarif \u2013, gibt es keine\nSicherheiten am Arbeitsplatz \u2013 denn das ist Tarif \u2013, es\ngibt kaum technische Mittel, womit diese kleinen Unter-\nnehmen \u00fcberhaupt mit ihren westdeutschen Kollegen\nauf dem technischen Sektor konkurrieren k\u00f6nnen.\n\nDas ist der Grund, warum wir gegen Dumping sind.\nDas sind Arbeitsbedingungen, mit denen wir auf lange\nSicht keine Chance haben im Wettbewerb zu bestehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWissen Sie, warum die Leute das machen? Weil sie\nerpresst werden. Richtig: Sie werden erpresst, weil sie\nanders keine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf von der SPD: Richtig!)\n\nWenn sie diese Arbeit nicht annehmen, haben sie \u00fcber-\nhaupt keinen Lohn. Deswegen m\u00fcssen wir als Politiker\nhandeln.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Schulz, PDS: Da muss Ordnung rein!)\n\nDiese Botschaft habe ich von Ihnen nicht, aber auch nicht\nim Geringsten, geh\u00f6rt.\n\n(Clemen, CDU: Noch mehr Arbeitslose!)\n\nWas sagt unser Wirtschaftsminister \u2013 er wird ja noch\nreden: Wir haben einen Vorteil: Das ist der Niedriglohn.\nDer hat aber diese Bedingungen hervorgebracht!\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nUnd den klagen wir ein als Sachsen. Was w\u00fcrde denn\ndieses Tariftreuegesetz f\u00fcr uns neben den genannten fis-\nkalischen Problemen bringen, auf die sich diese politi-\nsche Regierung nie, zw\u00f6lf Jahre lang nicht, einstellen\nwollte? Das ist die Ursache.\n\n(Clemen, CDU: Noch mehr Arbeitslose!)\n\nDas Gesetz w\u00fcrde erstens die Zunahme von stabilen Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnissen auf dem Bau bringen. Es w\u00fcrde zwei-\ntens den Ausschluss von Firmen bei \u00f6ffentlicher Vergabe\nbringen, die sich nur durch den Lohn einen Vorteil ver-\nschaffen wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens gibt es praktisch nur, und darum steht dieses\nProblem zum Tarif, die Regelung, dass am Ort der Bau-\nstelle kein ostdeutsches oder internationales Unterneh-\nmen sein kann, weil die EU-Osterweiterung kommt.\nDann schreien alle, wir m\u00fcssen uns vor den Ostl\u00e4ndern\nsperren. Nein, der Tarif verhindert schon heute in die-\nsem Gesetz, dass Dumping aus dem Osten auf unseren\nMarkt kommt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs ist eine Scheindebatte. Wor\u00fcber wir hier sprechen, ist\nder Kampf, ob sich die westdeutschen Bauarbeiter im\nLohn dem Osten oder die ostdeutschen Bauarbeiter dem\nWesten anpassen sollen. Und wie schon zw\u00f6lf Jahre\nlang, Herr Schommer, werden Sie auch diesmal der\nzweite Sieger sein. W\u00e4hrend Wirtschaftsminister M\u00fcller\nHandlungsbedarf sieht, sehen Sie ein Wahlkampfthema.\nAber selbst Herr Stoiber geht Ihnen nicht auf den Leim.\nZu viele W\u00e4hler in Bayern w\u00fcrde er verlieren und keine\nim Norden noch im Osten dazugewinnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nMinister, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Das so ge-\nnannte Tariftreuegesetz soll mit aller Macht durchgesetzt\nwerden. Der Schlag des Westens gegen ostdeutsche Bau-\nunternehmer scheint perfekt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat im Bundesrat das so\ngenannte Tariftreuegesetz abgelehnt. Die Mehrheit der\nL\u00e4nder ist jedoch f\u00fcr den Gesetzentwurf. Der Bundesrat\nhat zwar in seiner Stellungnahme Pr\u00fcfbitten, insbeson-\ndere was die Verbesserung der Wettbewerbschancen der\nostdeutschen Bauunternehmen angeht, formuliert; auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3887\n\nsoll Artikel 1 des Gesetzentwurfs und damit die Tarif-\ntreueregelung nach seinem In-Kraft-Treten am 1. April\n2002 zum 1. April 2005 wieder au\u00dfer Kraft treten.\n\nMachen wir uns aber nichts vor. Im Bundesrat haben\npartei\u00fcbergreifend die Altbundesl\u00e4nder auch mit Unter-\nst\u00fctzung wirtschaftsschwacher ostdeutscher L\u00e4nder, wie\nSachsen-Anhalt und Brandenburg, ihre Interessen durch-\ngesetzt. Allerdings geh\u00f6rte dazu nicht Mecklenburg-Vor-\npommern. Wieder einmal haben die ostdeutschen L\u00e4nder\nnicht mit einer Stimme gesprochen. Die Pr\u00fcfbitte ist\nreine Augenwischerei, f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn Wahlkampfshow.\nDen ostdeutschen Unternehmen wird damit nicht ge-\nholfen. Selbst wenn die Tariftreueregelung nur befristet\ngelten sollte, w\u00e4re sie wirksam genug, um ostdeutsche\nUnternehmen f\u00fcr immer vom Markt zu verdr\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit hat die Tariftreueregelung, zumindest was die Ab-\nschottung westdeutscher M\u00e4rkte gegen\u00fcber ostdeutschen\nBauunternehmen angeht, ihren Zweck erf\u00fcllt. Herr Zais,\ndas verhindert die Anpassung des Ostens an den Wes-\nten. Im Erfahrungsbericht der Bundesregierung werden\nSie dazu nat\u00fcrlich keine Anmerkung finden. So viel zum\nKanzlermachtwort Chefsache Aufbau Ost.\n\nEs werden falsche wirtschaftspolitische Weichen gestellt.\nDie Baubranche befindet sich in einer sehr schwierigen\nLage. Im Freistaat wird mit einer weiteren Abnahme der\nBaunachfrage in diesem Jahr gerechnet. Im Wohnungs-\nbau ist in den neuen Bundesl\u00e4ndern auch in diesem Jahr\ninsgesamt mit einer zweistelligen R\u00fcckgangsrate zu rech-\nnen. Im Wirtschaftsbau und im \u00f6ffentlichen Bau werden\ndie R\u00fcckg\u00e4nge ebenfalls zweistellig sein. Die Zahl der\nBesch\u00e4ftigten beim Bau wird sich um weitere 8 bis 10 %\nreduzieren.\n\nUnbestritten ist, dass die strukturellen Ver\u00e4nderungen,\nHerr Zais, in der Baubranche \u2013 wie in anderen Branchen\nauch \u2013 nicht allein den Kr\u00e4ften des Marktes \u00fcberlassen,\naber auch nicht gegen den Markt durchgesetzt werden\nk\u00f6nnen, meine Damen, meine Herren. Fragen Sie doch\neinmal, wie weit die SPD in Nordrhein-Westfalen bereit\nw\u00e4re, f\u00fcr \u00dcberkapazit\u00e4ten im Bau Transfers f\u00fcr Bauauf-\ntr\u00e4ge nach Ostdeutschland zu \u00fcberweisen! Reden Sie\ndoch mit Clement, mit Schwanhold, mit Peer Steinbr\u00fcck\noder auch mit Schartau. Sie werden sich wundern, was\ndiese Herren Ihnen sagen! Alle sind Sozialdemokraten.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist wie die Bundesregie-\nrung und die \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder gegen Wettbewerbs-\nverzerrung und Dumpingl\u00f6hne. Aber, meine Damen,\nmeine Herren, Klagen \u00fcber Dumping von Ihrer Seite\nhalte ich f\u00fcr sehr pharis\u00e4erhaft. Das Problem sind die\nhohen Arbeitskosten, die hohen Lohnnebenkosten. Und\nRot-Gr\u00fcn hat nichts getan, hier Senkungen herbeizuf\u00fch-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen spricht der s\u00e4chsische Wirtschaftsminister\nSchommer nicht von Niedrigl\u00f6hnen \u2013 ich halte das f\u00fcr\neinen fatalen Begriff \u2013, sondern von einfachen Dienstleis-\n\ntungen. Es sind die Sozialdemokraten, die Niedriglohn-\nberufe nach vorn bringen wollen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Bl\u00f6dsinn!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen nur\ndann langfristig gesichert werden, wenn die Unterneh-\nmen wettbewerbsf\u00e4hig sind und bleiben. Hier muss der\nStaat die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen fairen Wettbe-\nwerb setzen. Die Meinungen allerdings, was fairer Wett-\nbewerb hei\u00dft, liegen je nach Interessenlage weit ausein-\nander. Das wird beim Gesetzgebungsverfahren zum so\ngenannten Tariftreuegesetz mehr als deutlich. Es ist\nnachvollziehbar, dass Unternehmen, die hohe Tarifl\u00f6hne\nzahlen, bei Mitbewerbern, die nicht tarifgebunden sind\noder niedrigere Tarifl\u00f6hne zahlen, Angst um ihre\nPfr\u00fcnde haben. Mit fairem oder unfairem Wettbewerb\nhat dies aber nichts zu tun. Dass es in Deutschland\nregional unterschiedliche Tarifl\u00f6hne und tarifgebundene\nund nichttarifgebundene Unternehmen gibt, war schon\nimmer so, auch in der alten Bundesrepublik. Ebenso we-\nnig kann man letzteren Unternehmen unseri\u00f6ses oder\ngar tarif- oder gesetzwidriges Verhalten vorwerfen. Auch\ngeht es nicht um Dumpingl\u00f6hne und um den Schutz der\nBesch\u00e4ftigten vor sozialen Verwerfungen; denn der Ge-\nsetzgeber hat bereits wirksame Ma\u00dfnahmen getroffen,\num Wettbewerbsverzerrungen und soziale Verwerfungen\nzu unterbinden.\n\nHier in dieser Diskussion h\u00f6ren wir \u00e4hnlich bizarre Ar-\ngumentationen wie bei der Diskussion um den Laden-\nschluss. Meine Damen, meine Herren, das ist falsches\nDenken. Durch die Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung\nder Mindestl\u00f6hne nach dem Tarifvertragsgesetz und das\nArbeitnehmerentsendegesetz sind Mindestbedingungen\nf\u00fcr den Einsatz deutscher und ausl\u00e4ndischer Arbeitneh-\nmer festgelegt.\n\nIm \u00dcbrigen ist nach der verfassungsrechtlich gew\u00e4hr-\nleisteten Tarifautonomie nicht der Staat, sondern sind die\nam Wirtschaftsleben beteiligten Arbeitgeber, Arbeitneh-\nmer, Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften diejenigen, die die\nWirtschafts- und Arbeitsbedingungen regeln.\n\nNach Artikel 9 Abs. 3 Satz 1 des Grundgesetzes ist f\u00fcr\njedermann und f\u00fcr alle Berufe ausdr\u00fccklich das Recht\ngew\u00e4hrleistet, zur Wahrung und F\u00f6rderung der Arbeits-\nund Wirtschaftsbedingungen Vereinigungen zu bilden.\nDer Staat sichert lediglich Mindeststandards bzw. Rah-\nmenbedingungen. In Artikel 9 Abs. 3 des Grundgesetzes\nmit enthalten ist auch der Schutz derjenigen, die sich kei-\nner Tarifbindung unterwerfen wollen. Landl\u00e4ufig hei\u00dft\ndas \u201enegative Koalitionsfreiheit\u201c \u2013 nicht vergleichbar mit\nder Freiheit f\u00fcr negative Koalitionen wie Rot-Rot in\nBerlin.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDas so genannte Tariftreuegesetz ist rechts- und ord-\nnungspolitisch mehr als fragw\u00fcrdig. Es h\u00f6hlt die Tarif-\nautonomie aus und verst\u00f6\u00dft gegen die negative Koali-\ntionsfreiheit. Was im Gesetz scheinheilig als \u201eTariftreue\u201c\nbezeichnet wird, ist tats\u00e4chlich Tarifzwang. Nicht tarifge-\nbundene Unternehmen, f\u00fcr die Tarifvertr\u00e4ge nicht gelten\nund die damit logischerweise nicht der Tariftreue unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3888\n\nliegen, sollen kraft Gesetzes zur Zahlung von Tarifl\u00f6hnen\ngezwungen werden, wenn sie den Zuschlag bei \u00f6ffent-\nlicher Auftragsvergabe erhalten wollen. Das gilt auch f\u00fcr\nderen Nachunternehmen. Das ist ein klarer Versto\u00df ge-\ngen die negative Koalitionsfreiheit.\n\nGleichzeitig enth\u00e4lt der Gesetzentwurf einen massiven\nEingriff in die Tarifautonomie; denn es sollen auch tarif-\ngebundene Unternehmen verpflichtet werden, unabh\u00e4n-\ngig von den f\u00fcr sie geltenden einschl\u00e4gigen Tarifvertr\u00e4-\ngen die an der Baustelle geltenden h\u00f6heren Tarifl\u00f6hne\nzu bezahlen.\n\nErstaunlich ist, wie leichtfertig sich die Bundesregierung\nmit ihrem Entwurf des so genannten Tariftreuegesetzes\n\u00fcber diese doch ernst zu nehmenden Bedenken hinweg-\nsetzt. Es ist entlarvend, wie das auch andere Bundesl\u00e4n-\nder tun. Daher kann es auch nicht weiter verwundern,\ndass die Bundesregierung die in K\u00fcrze anstehende Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichtes zum Berliner\nTariftreuegesetz nicht abwartet. Die Bundesregierung\nbr\u00fcskiert damit ein oberstes Verfassungsorgan. Das kann\nich nur als Verlotterung der Sitten bezeichnen und das\nvon Rot-Gr\u00fcn beherrschte Parlament folgt diesem Vor-\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\n\nund des Abg. Zais, PDS)\n\nGleichsam unbeeindruckt, Herr Lucassen, verf\u00e4hrt die\nBundesregierung gegen\u00fcber EU-Recht. Die M\u00f6glichkeit,\ndass der Gesetzentwurf gegen die Dienstleistungsfreiheit\nund das Diskriminierungsverbot versto\u00dfen k\u00f6nnte, wird\nnicht ernsthaft in Erw\u00e4gung gezogen. Mit dem Tarif-\ntreuegesetz verfehlt die Bundesregierung das von ihr\ngesteckte Ziel. Massive staatliche Eingriffe in das markt-\nwirtschaftliche Geschehen f\u00fchren \u2013 das hat die Vergan-\ngenheit gerade auch hier gezeigt \u2013 erst recht zu Wettbe-\nwerbsverzerrungen und gef\u00e4hrden Arbeitspl\u00e4tze.\n\nIm Zeitalter der Globalisierung und der Liberalisierung\nder M\u00e4rkte versucht die Bundesregierung die M\u00e4rkte ab-\nzuschotten und den freien und fairen Wettbewerb durch\nstaatliche Direktiven einzuschr\u00e4nken. Das sind nicht nur\n\u00fcberholte, sondern vor allem auch wirtschaftsfeindliche,\narbeitnehmerfeindliche L\u00f6sungsans\u00e4tze.\n\nDurch das Gesetz werden regionale Unterschiede in der\nLohnstruktur, die von den Tarifparteien geschaffen wur-\nden, willk\u00fcrlich beseitigt. Das Tariftreuegesetz wirkt da-\nmit nicht Wettbewerbsverzerrungen entgegen, wie es in\nArtikel 1 \u00a7 1 des Entwurfs hei\u00dft, sondern es schafft Wett-\nbewerbsverzerrungen. Am Beispiel Stra\u00dfenbau l\u00e4sst sich\ndiese Einsch\u00e4tzung nochmals eindrucksvoll dokumentie-\nren.\n\nBund, Freistaat Sachsen und kommunale K\u00f6rperschaften\nvergeben in Sachsen Bauauftr\u00e4ge im Stra\u00dfenbau mit\neinem j\u00e4hrlichen Auftragsvolumen von ca. 600 Millionen\nEuro. Ausgehend von der Annahme, dass die Lohnquote\nim Mittel 40 % betr\u00e4gt und nur ca. 30 % der s\u00e4chsischen\nBaufirmen tarifgebunden sind, wird gesch\u00e4tzt, dass die\nTariftreuepflicht zu einer Verteuerung der Bauleistungen\num bis zu 10 % der Investitionskosten f\u00fchrt. Da die In-\nvestitionssumme aber gleich bleibt, w\u00fcrden j\u00e4hrlich In-\nvestitionen in H\u00f6he von 60 Millionen Euro nicht get\u00e4tigt\n\nwerden. Die Folge w\u00e4ren weniger Auftr\u00e4ge, ein noch\nsch\u00e4rferer Wettbewerb und ein weiterer Anstieg der\nZahl der Insolvenzf\u00e4lle. Meine Damen, meine Herren,\nRot-Gr\u00fcn als Bremser beim Infrastrukturaufbau Ost!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAndererseits haben s\u00e4chsische Bauunternehmen bis zu\n30 % ihrer Auftr\u00e4ge aufgrund der niedrigeren Lohnkos-\nten in den alten Bundesl\u00e4ndern akquirieren k\u00f6nnen.\n\nDie Verabschiedung des Tariftreuegesetzes, Herr Lucas-\nsen, wird zu einer Abschottung des westdeutschen Bau-\nsektors f\u00fchren, da ostdeutsche Firmen wegen der gerin-\ngeren Arbeitsproduktivit\u00e4t nicht in der Lage sein\nwerden, Herr Zais, die nur 14 % h\u00f6heren Lohnkosten zu\nerwirtschaften. Das ist so.\n\nDiese Einsch\u00e4tzung kann im \u00dcbrigen auf das gesamte\ns\u00e4chsische Bauhauptgewerbe \u00fcbertragen werden. Die\nAuftragseing\u00e4nge sind im Jahr 2001 im Vergleich zum\nVorjahr mit 17,3 % sehr deutlich zur\u00fcckgegangen. Paral-\nlel dazu ist festzustellen, dass s\u00e4chsische Baufirmen zu-\nnehmend in Westdeutschland akquirieren. Laut S\u00e4ch-\nsischem Bauindustrieverband haben sie sich allein in den\nersten neun Monaten des vergangenen Jahres damit eine\num 50 % h\u00f6here Auftragssumme \u2013 Herr Lucassen, 50 %\nh\u00f6here Auftragssumme! \u2013 gesichert als im Vergleichszeit-\nraum des Jahres 2000. Durch diese Auftr\u00e4ge konnten f\u00fcr\nmehr als 10 000 Bauleute Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden.\nDas, meine Damen, meine Herren, ist Marktwirtschaft\nim Sinne des Aufbaus Ost!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nMit dieser positiven Entwicklung wird es mit dem In-\nKraft-Treten des so genannten Tariftreuegesetzes schlag-\nartig vorbei sein. Meine Damen, meine Herren, Rot-Gr\u00fcn\nals Totengr\u00e4ber der Ost-Bauwirtschaft!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm Beispiel Stra\u00dfenbau wird noch ein weiterer Effekt\ndes so genannten Tariftreuegesetzes deutlich: Das Gesetz\nist preistreibend. Diese preistreibende Auswirkung des\nGesetzes konnte sogar die Bundesregierung in der Geset-\nzesbegr\u00fcndung nicht ganz verleugnen. Was sie g\u00e4nzlich\nverschwiegen hat, ist, dass, am Beispiel Stra\u00dfenbau\ndurch Zahlen untermauert, h\u00f6here Baukosten bei knap-\npen Haushaltsmitteln eine geringere Investitionst\u00e4tigkeit\nund damit weniger Auftr\u00e4ge durch die \u00f6ffentliche Hand\nnach sich ziehen werden. Das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig auch\nzu weniger Besch\u00e4ftigung und damit zum Verlust von\nArbeitspl\u00e4tzen in der Bauwirtschaft und zum Anstieg\nder Sozialtransfers. Der Kuchen, der hier verteilt werden\nkann, wird kleiner. Weniger Unternehmen werden von\ndem sicheren Markt profitieren. Nach dem gesetzgeberi-\nschen Willen sind das die westdeutschen Unternehmen.\nMeine Damen, meine Herren, Rot-Gr\u00fcn als Lobbyist f\u00fcr\nwestdeutsche Baukonzerne!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird viel b\u00fcrokratischen Aufwand und voraussicht-\nlich wenig Kontrolle geben. Der Gesetzentwurf regelt mit\nhohem Verwaltungsaufwand verbundene Kontrollverfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3889\n\nren. Ob dieses b\u00fcrokratische Verfahren praktikabel sein\nwird, ist bei der d\u00fcnnen Personaldecke der \u00f6ffentlichen\nVerwaltungen mehr als zweifelhaft. Auch der Umstand,\ndass sich der \u00f6ffentliche Auftraggeber der Hilfe der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit und der Beh\u00f6rden der Zollverwal-\ntung bedienen kann, \u00e4ndert daran nichts. Diese Beh\u00f6r-\nden sind bereits jetzt bei ihren origin\u00e4ren Aufgaben\n\u00fcberlastet oder unproduktiv eingesetzt, wie der Bundes-\nrechnungshof \u00fcberzeugend dargelegt hat.\nMeine Damen, meine Herren, das Tariftreuegesetz hat\neine verheerende Signalwirkung f\u00fcr die Wirtschaft und\nden Standort Deutschland, weil es das Regulierungs-\ndickicht noch dichter macht. Die Vergangenheit hat ge-\nzeigt, dass massives staatliches Eingreifen in das Markt-\ngeschehen nur scheinbar zu einer Marktstabilisierung\nf\u00fchrt. Die Baubranche muss sich \u2013 wie \u00fcbrigens alle\nBranchen \u2013 den Herausforderungen der Zukunft stellen\nund notwendige Umstrukturierungen vornehmen. Der\nStaat kann nur daf\u00fcr sorgen, dass zu starke soziale und\nwettbewerbliche Verwerfungen unterbleiben. Das tut der\nStaat. Unternehmerische Entscheidungen kann und darf\ner nicht weiter reglementieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine Marktabschottung der Altbundesl\u00e4nder gegen\u00fcber\nostdeutschen Bauunternehmen wird die Probleme der\n\nBauwirtschaft nicht l\u00f6sen, sie wird sie verst\u00e4rken. Damit\nverst\u00e4rkt sich der Ost-West-Konflikt. Im Hinblick auf\nden Wettbewerb mit Unternehmen aus den EU-Staaten\nbzw. nach der Osterweiterung mit Unternehmen aus\nanderen L\u00e4ndern wird man auf die Entscheidung des\nEuGH warten m\u00fcssen, der sich mit Sicherheit in ab-\nsehbarer Zeit mit dem so genannten Tariftreuegesetz\nbefassen wird.\n\nMeine Damen, meine Herren, die Bundesregierung geht\neinen verh\u00e4ngnisvollen Weg. Aufbau Ost wird nur noch\nzur Farce und zur Makulatur. Dieses Gesetz ist absolut\nwirtschaftsfeindlich, es ist vor allem arbeitnehmerfeind-\nlich und damit wohlstandsfeindlich und ungeeignet f\u00fcr\nden Aufbau Ost.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt es wei-\ntere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\ndie 1. Aktuelle Debatte \u201eAuswirkungen des Tariftreuege-\nsetzes des Bundes auf die Wettbewerbschancen der s\u00e4ch-\nsischen Bauwirtschaft\u201c, beantragt von der Fraktion der\nCDU, beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nMedizinische Unter-, \u00dcber- und Fehlversorgung.\n\u00c4rztlicher Notstand in Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst spricht die Antragstellerin, die Fraktion der PDS;\ndanach folgen CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die\nFraktion der PDS hat das Wort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! In den letzten Monaten konnte\nman in der Presse immer h\u00e4ufiger Schlagzeilen von\neinem drohenden Kollaps in der medizinischen Versor-\ngung zur Kenntnis nehmen.\nDa ist die Rede von leeren Kassen und der Notwendig-\nkeit, die Beitr\u00e4ge drastisch anzuheben, vom Ruf nach\nGreen Cards f\u00fcr \u00c4rzte und Pflegepersonal oder der Ein-\nf\u00fchrung von Wahl- und Pflichtleistungen. Egal, wie man\ndiese Meldungen bewertet, eines ist auf jeden Fall Fakt:\nEs ist etwas faul in diesem Gesundheitssystem.\n\nDabei sind es nicht allein die so hohen Medikamenten-\nausgaben oder die immensen Krankenhauskosten. Es\nsind auch nicht allein die Honorarforderungen der \u00c4rzte\noder das Versorgungsbed\u00fcrfnis der Patienten. So, wie\ndas Gesundheitswesen jetzt dasteht, ist es auch nicht\nallein ein Ergebnis der verfehlten rot-gr\u00fcnen Bundespoli-\ntik, was immer gesagt wird. Sondern es handelt sich um\nl\u00e4ngerfristig bestehende, teilweise sehr alte Qualifika-\ntions-, Organisations- und Strukturprobleme.\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die konzertierte Aktion im\nGesundheitswesen unterstrich, dass durch strikt abge-\ngrenzte Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der Leistungstr\u00e4ger sub-\n\njektiv wie objektiv nachteilige Versorgungsbr\u00fcche ent-\nstehen. Es fehlen sinnvolle und unb\u00fcrokratische\nVerzahnungen von Behandlungsphasen und Behand-\nlungsformen der Kuration, Pr\u00e4vention, der sozialen Re-\nintegration, Rehabilitation, der Hilfsmittelanpassung und\nder Schulung. Wir m\u00fcssen M\u00e4ngel der Aufkl\u00e4rung und\nder Entscheidungsteilhabe beklagen und wir haben es\nmit \u00fcberholten Paradigmen und Versorgungsgewohnhei-\nten zu tun.\n\nDa ist es die Dominanz einer akut episodenhaften und\neindimensionalen Krankheitsform, ausgerichtet auf kura-\ntive Versorgung. Da ist es die somatische Fixierung des\nGesundheitssystems. Die sozialen, psychischen, Lebens-,\nweltlichen und biografischen Bez\u00fcge chronisch Kranker\noder ihrer Angeh\u00f6rigen werden oft nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nDa ist es die Aktiv-Passiv-Problematik, also nur Repara-\ntur oder Kur, und keinesfalls die Einbeziehung der Pa-\ntienten in die Therapiekonzeption.\n\nDa ist es der Mangel an interdisziplin\u00e4ren und flexiblen\nVersorgungsstrukturen. Wir haben inad\u00e4quate Anreiz-\nsysteme, die eigentlich mehr bestrafen als honorieren, im\nFinanzgebaren, sozusagen ein Finanzrisiko bei chronisch\nKranken oder bei Pflegeproblemen.\n\nUnd da ist die unzureichende Ber\u00fccksichtigung der spe-\nziellen Versorgungsbed\u00fcrfnisse von chronisch Kranken\nin der Qualifikation und der Sozialisation der Gesund-\nheitsberufe.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3890\n\nEiniges, was mit der Gesundheitsreform 2000 an gesetz-\nlichen Ver\u00e4nderungen angeschoben wurde, geht durch-\naus in die Richtung Ver\u00e4nderung. Die DRGs, also die\nfallbezogene Verg\u00fctungsform im station\u00e4ren und wie an-\ngedacht auch noch einmal im ambulanten Bereich, z\u00e4hle\nich auf keinen Fall dazu.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAber ich denke, dass bei der integrierten Versorgung\noder bei den Disease-Management-Programmen durch-\naus ein richtiger Weg gegangen wird, dass also unter\nQualit\u00e4tsgesichtspunkten hinsichtlich Unter-, \u00dcber- und\nFehlversorgung hier durchaus einiges geleistet werden\nk\u00f6nnte. Was aber zum Beispiel die Verkn\u00fcpfung der\nDisease-Management-Programme mit dem vorgesehenen\nFinanzausgleich, also dem Risikostrukturausgleich zwi-\nschen den Kassen, betrifft, so habe ich einige Bedenken.\n\nGleiches trifft auch auf die \u00dcberlegungen zu Wirtschaft-\nlichkeitsreserven zu. Denn eine gezielte Umschichtung\nwird in keinem Fall so gro\u00dfe Systemreserven freilegen\nund es darf auf keinen Fall auch nur das als der alleinige\nMa\u00dfstab betrachtet werden, wenn wir \u00fcber Unter-, \u00dcber-\nund Fehlversorgung sprechen.\n\nFakt ist: Es wurden \u00dcberkapazit\u00e4ten geschaffen. Es gibt\nzu viele Doppeluntersuchungen, gerade bei Einweisun-\ngen in ein Krankenhaus und/oder beim Wechsel in eine\nandere station\u00e4re Einrichtung. Wir wissen auch, dass zu\nviele Herzkatheteruntersuchungen durchgef\u00fchrt werden\nund dass zum Beispiel gerade bei der Volkskrankheit\nR\u00fcckenschmerzen ein Zuviel an bildgebender Diagnostik\nbetrieben wird. Ein Abbau dieser \u00dcberversorgung sollte\nnicht wegen Kosteneinsparungen erfolgen, sondern im\nInteresse einer besseren Versorgung und Betreuung der\nPatienten. Das sollte alleiniger Ma\u00dfstab sein, wenn man\n\u00fcber Ver\u00e4nderungen, \u00fcber Abbau von Fehlleistungen\nspricht. Der Markt allein wird es nicht regeln, schon gar\nnicht, wenn es um Korrekturen bei Fehl- und Unterver-\nsorgungen geht.\n\nBei der Diabetikerversorgung gibt es viele Modellver-\nsuche. Es wurde mittlerweile auch eine fl\u00e4chendeckende\nVersorgung erreicht. Aber nach Sankt Vincenz gibt es\nkeine zeitgem\u00e4\u00dfe Versorgung. \u00c4hnliches Versagen\nwurde auch bei der Mammografiefr\u00fcherkennung festge-\nstellt. Bei Koronarerkrankungen gibt es eklatante M\u00e4ngel,\nalso Unter- und Fehlversorgungen in der Pr\u00e4vention und\neine zu hohe Fr\u00fchsterblichkeit.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nWas notwendig ist, ist eine verbesserte Aufkl\u00e4rung, eine\nOptimierung der \u00e4rztlichen Notdienste und des Ret-\ntungswesens sowie die Schaffung kompetenter Einheiten\nin den Krankenh\u00e4usern zur Versorgung der Koronarpa-\ntienten. Ich denke nicht, dass zum Beispiel die geplante\nNeustrukturierung des Rettungswesens in Sachsen die\nrichtige Antwort auf diese M\u00e4ngel ist. Und ebenso ist es,\ndenke ich, was den Pflegebereich betrifft.\n\nInsgesamt zeigt diese Studie sehr deutlich, dass ein Mehr\nan Pr\u00e4vention getan werden m\u00fcsste. Das hei\u00dft aber nicht\nnur Geld f\u00fcr Aufkl\u00e4rungskampagnen oder Selbsthilfe-\narbeit, sondern auch entsprechende materielle und finan-\nzielle Voraussetzungen im Reha- und Pflegebereich und\n\nnicht zuletzt geb\u00fchrende Ber\u00fccksichtigung der sprechen-\nden Medizin. Alles Dinge, die nicht von allein passieren,\nsondern ein Umdenken verlangen. Das beginnt in der\nAusbildung, geht \u00fcber die Schaffung existenzsichernder\nArbeitspl\u00e4tze bis hin zur st\u00e4ndigen Weiterbildung der\n\u00c4rzte und aller im Gesundheitswesen T\u00e4tigen. Wir brau-\nchen eine in ihren Zielen best\u00e4ndig angelegte Gesund-\nheitspolitik, die sich nicht den neuesten wissenschaft-\nlichen Erkenntnissen verwehrt und die die optimale\nBetreuung und Versorgung der Patienten zum Ziel hat.\n\nAlso, wir brauchen eine Politik, die \u00fcber eine vor allem\nfinanzorientierte Tages- und Parteipolitik hinausgeht, die\nbisher sowohl von der CDU als auch von der SPD betrie-\nben wurde. Nur \u00fcber diesen Weg\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDa brauchen wir wohl die PDS?!)\n\nwird es uns gelingen gesamtgesellschaftlich Kosten ein-\nzusparen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, ich bin\nbeeindruckt. Sie machen ja einen vollkommenen Rund-\numschlag. Sie wollen sich nicht auf den \u00e4rztlichen Not-\nstand in Sachsen, der zweifelsohne nahen k\u00f6nnte, kon-\nzentrieren, sondern Sie stellen gleich alles infrage. Sie\nhaben zwar nicht gesagt, wie es geht, aber Sie haben all\ndas aufgez\u00e4hlt, was nicht geht \u2013 aus Ihrer Sicht nicht\ngeht.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas nicht in Ordnung ist!)\n\nJetzt m\u00fcssen wir doch einmal zu den Dingen kommen,\ndie eigentlich relevant sind. Ich hatte fast vermutet, als\nich die \u00dcberschrift der Aktuellen Debatte gelesen habe,\ndass Sie geneigt sind unserer Staatsregierung f\u00fcr das zu\ndanken, was sie f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder in G\u00e4nze\ngetan hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGerade Sachsen hat n\u00e4mlich die dementsprechenden Im-\npulse gegeben zu Ver\u00e4nderungen,\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das machen wir erst,\nwenn Sie Ministerin sind!)\n\ndie hier gewisse Dinge einfach zum Positiven ver\u00e4ndert\nhaben in Bezug auf die medizinische Versorgung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber es w\u00e4re ja fast auch ein bisschen weit hergeholt,\nwenn Sie dies getan h\u00e4tten. Daf\u00fcr will ich das jetzt tun.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3891\n\nFangen wir einmal bei der ambulanten Versorgung an.\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass wir in Bezug auf die nieder-\ngelassenen \u00c4rzte in Zukunft ein Problem haben werden,\nweil viele Haus\u00e4rzte jetzt in das Rentenalter kommen\nund wir nicht die dementsprechende Klientel haben, die\nnachziehen kann. Das steht erst einmal fest. Das Grund-\n\u00fcbel \u00fcberhaupt ist nat\u00fcrlich auch die Verg\u00fctung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWie war es denn dort im ambulanten Bereich? Was\nbrauchen wir denn, damit die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung \u00fcberhaupt etwas auszahlen kann? Daf\u00fcr werden\ndie Kopfpauschalen gebraucht. Und wir hatten einen\nWechsel bei unseren Versicherten. Von der AOK, der\nBarmer etc. sind sie zu den Betriebskrankenkassen ge-\nwechselt. Diese Kopfpauschalen sind dann in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern geblieben. Unser Minister hatte Frau\nFischer, damals noch Ministerin in Bonn oder Berlin,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nangeschrieben und keine richtige Antwort erhalten. Erst\nlangsam ist dieser Prozess in Gang gekommen, und nur\nauf Druck von Sachsen. Sp\u00e4ter haben die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder nachgezogen. So ist es zustande gekommen,\ndass jetzt das Wohnortprinzip gilt und dass die Kopf-\npauschalen hier bei der KVS bleiben, so dass sie dement-\nsprechend bei dem Honorarverteilungsma\u00dfstab mit aus-\ngereicht werden k\u00f6nnen. Das lindert erst einmal das\nProblem nur um ein Weniges, denn wir haben auch we-\nniger Privatpatienten. In den Altbundesl\u00e4ndern haben\ndie niedergelassenen \u00c4rzte 15 % Privatpatienten,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nbei uns sind es nicht einmal 5 %. Das fehlt nat\u00fcrlich bei\nder Verg\u00fctung. Es fehlen auch die Anreize f\u00fcr unsere\nniedergelassenen \u00c4rzte. Das muss man erst einmal so\nzur Kenntnis nehmen.\n\nHinzu kommt die Verschiebung zugunsten der Haus-\n\u00e4rzte, weg von den Fach\u00e4rzten. Wir hatten die Gesund-\nheitsreform 2000. Die Rot-Gr\u00fcnen in Berlin sind als Tiger\nlosgerannt. Und was ist daraus geworden? Ein Minibett-\nvorleger. Etwas anderes ist es doch nicht!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nWie ist denn der Ist-Zustand? Durch diese Verschiebung\nzugunsten der Haus\u00e4rzte hat sich doch Folgendes einge-\nstellt: Die Fach\u00e4rzte haben nicht mehr gen\u00fcgend Geld\nzur Verf\u00fcgung. Die Honorierung stimmt nicht mehr.\nUnd was passiert? Dass bestimmte Leistungen in den\nKrankenhausbereich verschoben werden. Damit erfolgt\neine Verlagerung in unsere Krankenh\u00e4user, was den sta-\ntion\u00e4ren Bereich einfach mehr belastet. Das muss man\nzur Kenntnis nehmen.\n\nWollen wir denn das? Wir haben immer \u201eambulant vor\nstation\u00e4r\u201c gesagt und nicht \u201estation\u00e4r vor ambulant\u201c.\nDas f\u00fchrt zu diversen Kostenverschiebungen, die wir\nerst einmal zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Diese Dinge\nm\u00fcssen in Angriff genommen werden, damit wir zumin-\ndest den Boden besser bereiten k\u00f6nnen. Dabei sind wir.\n\nDas haben Sie hier nicht benannt, Herr D\u00fcrrschmidt. Sie\nhaben nur aufgezeigt, was Ihnen alles nicht gef\u00e4llt.\n\nAls Zweites muss man nat\u00fcrlich noch benennen, dass im\nZuge dieser Gesundheitsreform Budgetdiskussionen ge-\nf\u00fchrt worden sind. Was ist daraus geworden? \u2013 Nichts.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nFrau Schmidt hat sich hingestellt und hat zu guter Letzt\n\u2013 ohne dass der Bundestag dar\u00fcber beschlossen hatte \u2013\nnoch gesagt, dass die Arzneimittelbudgets aufgehoben\nw\u00fcrden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas haben Sie doch immer gefordert!)\n\nNat\u00fcrlich kann man jetzt sagen, dass die Kollektivhaf-\ntung weg ist. Das ist auch gut f\u00fcr unsere \u00c4rzte. Aber am\nEnde haben wir ein gro\u00dfes Dilemma erlebt und erleben\nes noch. Wir m\u00fcssen dort geeignete Ma\u00dfnahmen finden,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Welche denn?)\n\ndamit diese Dinge eingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wieder ein Budget\n\u00e0 la Seehofer einrichten!)\n\nund zwar \u2013 das ist vor allen Dingen wichtig \u2013 ohne dass\ndie Versorgung infrage gestellt wird. Unser Grundan-\nliegen ist es, dass die Versorgung unserer Patienten\nstimmt.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWie wollen Sie das denn erreichen?)\n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen aber Reformen her, die entsprechend grei-\nfen, und nicht solche nebul\u00f6sen Forderungen, wie Sie sie\nhier aufmachen, Herr D\u00fcrrschmidt. Wenn es wenigstens\nrichtige Forderungen gewesen w\u00e4ren; Sie haben nur\nFeststellungen getroffen. Wir wollen solide Politik be-\ntreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u201e\u00c4rztlicher Notstand in Sachsen?\u201c, so fragt\ndie PDS. Darauf muss man nat\u00fcrlich antworten: Wir\nhaben in Sachsen keinen Notstand.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir m\u00fcssen aber feststellen, dass bei gleich bleibenden\nAbsolventenzahlen immer mehr von ihnen nicht in Kran-\nkenh\u00e4usern oder in Praxen t\u00e4tig werden. Das h\u00e4ngt auch\ndamit zusammen, dass es jetzt zunehmend lukrative An-\ngebote in anderen Bereichen gibt: in Firmen, in den Me-\ndien und in den Krankenkassen. Zu den Gr\u00fcnden, aus\ndenen immer mehr Krankenh\u00e4user frei werdende Stellen\nnicht besetzen k\u00f6nnen \u2013 und nicht nur in Gegenden, in\ndenen sich Fuchs und Hase gute Nacht sagen \u2013, m\u00f6chte\nich aus einem Leserbrief einer \u00c4rztin an das \u201eDeutsche\n\u00c4rzteblatt\u201c vom Juni vergangenen Jahres zitieren:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3892\n\n\u201eDen immer dicker werdenden Stellenangebotsmarkt im\n\u201aDeutschen \u00c4rzteblatt\u2018 betrachte ich mit gro\u00dfem Vergn\u00fc-\ngen. Diese Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen der jungen Kolle-\ngen wird viel effektiver zur Verbesserung der Arbeitsbe-\ndingungen in den Kliniken beitragen als alle Kampagnen\nvom Marburger Bund etc. F\u00fcr mich geh\u00f6rten Spr\u00fcche\nzum Alltag, wie: \u201aSie wollen Mittag essen gehen? Das ist\ndoch nur etwas f\u00fcr Internisten.\u2018 Oder: \u201aWer p\u00fcnktlich\ngeht, entl\u00e4sst sich selbst.\u2018 Wer von seinem Recht, nach\neinem Tag und einer Nacht im OP nach Hause zu gehen,\nGebrauch machte, wurde als nicht belastbar, nicht en-\ngagiert bezeichnet und galt als f\u00fcr die Chirurgie un-\ngeeignet. Der Beginn der Nachmittagsvisite wurde vom\nOberarzt auf eine Stunde nach der Arbeitszeit festgesetzt.\n\u00dcberstundenzettel wurden einfach nicht gegengezeich-\nnet, denn die \u00dcberstunden waren ja freiwillig. Wider-\nstand gegen diese Arbeitsbedingungen regte sich prak-\ntisch nie; denn wir waren ja so leicht erpressbar: mit\nZeitvertr\u00e4gen bei \u00e4u\u00dferst knappen Stellen, mit dem OP-\nKatalog. Altersgenossen, die in der freien Wirtschaft t\u00e4tig\nwaren, sch\u00fcttelten nur den Kopf \u00fcber das ruin\u00f6se Mana-\ngement und \u00fcber den in den Kliniken herrschenden vor-\nsintflutlichen F\u00fchrungsstil.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nUnd f\u00fcr das Geld, das wir verdienten, w\u00e4ren sie mor-\ngens nicht mal aufgestanden. Ich habe diesen Beruf, an-\nf\u00e4nglich hoch motiviert, ohne Bedauern an den Nagel ge-\nh\u00e4ngt.\u201c \u2013 So die \u00c4rztin.\n\nIn diesem Leserbrief wird sehr deutlich, was in Kranken-\nh\u00e4usern in Deutschland nicht stimmt. Uns beunruhigt\ndie Situation durchaus. Deswegen haben wir im Oktober\nvergangenen Jahres eine Studie gefordert, die Erkennt-\nnisse \u00fcber die Arbeitsbedingungen der \u00c4rzte in den\ns\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern liefern und die auch Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr ein besseres Zusammenwirken von Kranken-\nhausgesellschaft und Universit\u00e4ten zur Nachwuchsge-\nwinnung vorlegen soll. Leider ist diese Studie von der\nStaatsregierung abgelehnt worden; sie sieht daf\u00fcr keine\nNotwendigkeit.\n\nNun noch ein paar Worte zum ambulanten Bereich. Im\nambulanten Bereich ist nach Auskunft der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung Sachsen bis zum Jahr 2012 f\u00fcr die\nhaus\u00e4rztliche Versorgung ein Defizit von 650 Stellen be-\nrechnet worden. In allen anderen Facharztbereichen \u2013 bis\nauf den Bereich der Kinder\u00e4rzte \u2013 wird auch im Jahr\n2012 nach der Definition der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngung eine \u00dcberversorgung in Sachsen bestehen.\n\nWir sehen also: Dies ist ein Problem, das sich vorwie-\ngend auf die Fach\u00e4rzte f\u00fcr Allgemeinmedizin und die\nhaus\u00e4rztlichen Internisten bezieht. F\u00fcr diese Fachberei-\nche muss dringend etwas getan werden, zumal die Stel-\nlung des Hausarztes zuk\u00fcnftig gest\u00e4rkt werden soll.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Dr. Pellmann, PDS)\n\nWir sehen, dass es notwendig ist Lehrst\u00fchle f\u00fcr Allge-\nmeinmedizin zu errichten. Wir brauchen Rotationsstellen\nin den Krankenh\u00e4usern f\u00fcr die Ausbildung der Allge-\nmeinmediziner und wir brauchen in der \u00c4rztekammer\n\neine zentrale Stelle zur Erfassung angebotener und be-\nsetzter Weiterbildungsstellen.\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns auch deut-\nlich machen, dass es keine Lenkung und Leitung irgend-\nwohin nach Art der DDR geben wird. Wir k\u00f6nnen auch\nnicht mehr jemanden damit locken \u2013 wie das vielleicht\nfr\u00fcher war \u2013, dass er schneller ein Auto oder einen Tele-\nfonanschluss bekommt. Heute bestehen auch sehr viel\nmehr M\u00f6glichkeiten au\u00dferhalb der Krankenh\u00e4user und\nder Praxen. Von daher ist es notwendig, dass mehr Wer-\nbung f\u00fcr diese Berufe gemacht und mehr Attraktivit\u00e4t\ngeschaffen wird. Das ist in erster Linie Aufgabe der\nSelbstverwaltung der Krankenhausgesellschaften. Politik\nkann hier helfen und die Rahmenbedingungen schaffen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das britische Gesundheitsministerium\nwill laut Zeitschrift \u201eGesundheit und Gesellschaft\u201c deut-\nsche Haus- und Fach\u00e4rzte per Zeitungsanzeigen abwer-\nben. Ich w\u00fcnsche den Briten den Erfolg nicht, den sie\ntrotz der Schlagzeile der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom\n25. Januar haben werden: \u201e\u00c4rztemangel \u2013 Green Card\nf\u00fcr Mediziner?\u201c.\nDa stimmt etwas nicht, wenn immer weniger nieder-\ngelassene \u00c4rzte einen Nachfolger finden. Neben vielen\nUrsachen, die nicht erst heute angesprochen worden\nsind, wie zum Beispiel von meiner Kollegin Kerstin\nNicolaus die Demografie, ist daf\u00fcr sicherlich auch ein\nTeil des in der \u00d6ffentlichkeit vermittelten Bildes verant-\nwortlich: \u00c4rzte, die nur pekuni\u00e4re Interessen verfolgen,\nihre Patienten abzocken oder durch Kunstfehler ein\nLeben lang strafen. Oder ein Spruch des Polizisten in\neinem \u201eTatort\u201c der ARD vom letzten Herbst \u2013 ich zi-\ntiere \u2013: \u201eWenn hier jemals ein Serient\u00e4ter herumlaufen\nsollte, der geldgeile \u00c4rzte abknallt, kriegt der von mir\neine Woche Vorsprung.\u201c\nIch frage Sie, ich frage uns: Warum sollen Mediziner\nsich diesen Stress antun: erst die lange Studien- und\nAusbildungszeit mit nicht nur vergleichsweise geringem\nEinkommen, danach die eigene Praxis mit hohen Schul-\nden bei ungewissem Einkommen, daf\u00fcr gewiss mit viel\nB\u00fcrokratie, und dazu noch solche Anfeindungen? Da\nlocken doch die Jobs in der Wirtschaft mit sicherem Aus-\nkommen, Aufstiegschancen, geregelter Arbeitszeit und\nbezahlten \u00dcberstunden oder gleich das Vereinigte K\u00f6nig-\nreich, in dem h\u00f6here Geh\u00e4lter und Honorare \u00fcberwiesen\nwerden \u2013 und das auch noch in Pfund.\nKernpunkte dieser Misere unseres Gesundheitswesens\nbenennt die Gesundheitsministerin sogar selbst. In der\neben erw\u00e4hnten Zeitschrift \u201eGesundheit und Gesell-\nschaft\u201c erkl\u00e4rt Frau Schmidt in der Januarausgabe \u2013 ich\nzitiere hier noch einmal \u2013:\n\u201eGemessen an seinem Ausgabenvolumen hat das System\nzu viele Schwachstellen in Diagnose, Therapie, Daten-\nfluss und in der Zusammenarbeit der verschiedenen\n\u00c4rzte. Kein Mediziner ist beispielsweise verpflichtet an-\ndere Kollegen zu informieren. Patienten k\u00f6nnen mit ihrer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3893\n\nVersichertenkarte Leistungen ohne koordinierende \u00e4rzt-\nliche Beratung abrufen. Das f\u00fchrt auch zu unn\u00f6tigen\nKlinikaufenthalten\u201c, wie Sie es auch schon sagten, Frau\nDr. Volkmer. \u201eFerner m\u00fcssen die Krankenkassen auch in\nder Lage sein, Vertr\u00e4ge au\u00dferhalb der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigung mit \u00c4rzten, auch mit \u00c4rzteh\u00e4usern abschlie-\n\u00dfen zu k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen brauchen wir die Transpa-\nrenz auf allen Seiten: bei Leistungserbringern, Versicher-\nten und auch den Kassen.\u201c\n\nDiese S\u00e4tze, meine Damen und Herren, k\u00f6nnten so oder\nso \u00e4hnlich auch von der Opposition im Deutschen Bun-\ndestag oder der Mehrheitsfraktion im S\u00e4chsischen Land-\ntag stammen. Es ist nur die Frage, warum Frau Schmidt\naus ihren richtigen Analysen keine geeigneten Schluss-\nfolgerungen zieht.\n\nDas dritte Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates kommt\nunter anderem zu dem Ergebnis, dass es eine \u00dcberver-\nsorgung im kurativen Bereich und zugleich eine Unter-\nversorgung bei der Pr\u00e4vention gibt. Kann das vielleicht\nmit der Verweigerungshaltung von Rot-Gr\u00fcn zu tun\nhaben, eine richtigere Reform auf den Tisch zu legen?\nAuch wenn es Ihren Ohren schmerzt, meine Damen und\nHerren, so muss ich doch die Kausalit\u00e4t dieser offenen\nWunde nochmals ansprechen.\n\nDie seehofersche Gesundheitsreform durfte nicht sein.\nLieber wurden mit dem gr\u00fcnen Band der Harmonie\nneue P\u00e4ckchen geschn\u00fcrt. Die Zeche zahlen wir an ande-\nrer Stelle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte fragen, ob Ihnen be-\nkannt ist, dass, als Seehofer noch Gesundheitsminister\nwar, die Pr\u00e4vention als Kassenleistung gestrichen wor-\nden ist. Ist Ihnen das bekannt?\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Das ist mir bekannt. Wenn\ndie Pr\u00e4vention au\u00dferordentlich wichtig ist, so ist damit\nerst einmal die ganze Misere dieser Reform \u00fcberhaupt\nnicht zu retten; denn es ist zwar teuer, aber es wird erst\nin vielen Jahren zum Tragen kommen, wenn Pr\u00e4vention\ndurchgreift.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Eine zweite Frage: Ist Ihnen\nbekannt, dass unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung Pr\u00e4-\nvention wieder Kassenleistung geworden ist?\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Das passt genau zu meiner\nAntwort, die ich schon einmal gegeben habe.\nIch wiederhole: Lieber wurden mit dem gr\u00fcnen Band\nder Harmonie neue P\u00e4ckchen geschn\u00fcrt. Die Zeche zah-\nlen wir an anderer Stelle: Tanken f\u00fcr Riesters Rente,\nRauchen f\u00fcr die Sicherheit und Schilys V-M\u00e4nner, Ver-\nzweifeln an der rot-gr\u00fcnen Patchwork-Politik von Frau\nFischer und Frau Schmidt. Da kommt wirklich keiner\nmehr mit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs muss Schluss sein mit immer neuen Modellprojekten,\nan die sich eh keiner herantraut, weil sie niemandem\n\nsignifikante Vorteile bringen. Es hat keinen Sinn, auf\nabsehbare Finanzierungsprobleme mit Effekthascherei zu\nreagieren und dann irgendwelche Scheinl\u00f6sungen mit\nder hei\u00dfen Nadel zu stricken. Wenn das Schlagwort \u201ein-\ntegrierte Versorgung\u201c mit Leben erf\u00fcllt werden soll,\nwenn ambulante und station\u00e4re Behandlung fachrich-\ntungs\u00fcbergreifend vernetzt werden sollen, bedarf dies\nsteuernder Anreize. Frau Schmidt hat einige der Defizite\nbenannt, also sollte sie sie auch beheben. Es ist doch\npopulistisch, die Akteure im Gesundheitswesen an den\nStartbl\u00f6cken festzuzurren und sie gleichzeitig zum Los-\nlaufen zu ermuntern.\nNoch ein paar Worte, die ich mir nicht verkneifen kann,\nan die Absender dieser Debatte, die PDS-Fraktion: Vor\nzw\u00f6lf Jahren h\u00e4tte diese Diskussion nicht stattgefunden,\nweil eh jeder Sachse gewusst h\u00e4tte, wie die Antworten\nlauten: Unterversorgung ja, Fehlversorgung ja, \u00dcberver-\nsorgung \u2013 na?\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Sehr verehrte Frau Nicolaus, herz-\nlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem Geburtstag. Mein Geburts-\ntagsgeschenk an Sie ist, dass ich heute nicht gegen Sie\npolemisieren werde, obwohl es durchaus Gr\u00fcnde g\u00e4be.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nMeine zwei Vorbemerkungen: Die Aktualit\u00e4t der Debatte\nist etwas angezweifelt worden, so dass ich einiges deut-\nlich machen m\u00f6chte. Meine Damen und Herren, warten\nwir bitte nicht, insbesondere was Haus\u00e4rzte und beson-\nders auch Land\u00e4rzte betrifft, bis das Kind in den Brun-\nnen gefallen ist!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAktuelle Debatte hei\u00dft: vorher reagieren. Deswegen\nhaben wir es heute thematisiert.\nZum Thema insgesamt: Wir haben bewusst Notstand mit\neinem Fragezeichen versehen, weil wir ermitteln wollen,\nwie die Situation ist, ohne von vornherein festzulegen,\nwie sie vielleicht aus unserer Sicht sein k\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte, wie gesagt, nicht polemisieren, sondern ganz\nim Sinne der Konstruktivit\u00e4t der PDS f\u00fcnf Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten:\n1. Hier kn\u00fcpfe ich an das an, was Frau Dr. Volkmer und\nauch Frau Clau\u00df gesagt haben: Wir brauchen insbeson-\ndere eine Aufwertung des Ansehens der Allgemein\u00e4rzte\nund insbesondere der Land\u00e4rzte. Als Kind \u2013 ich kann\nmich sehr gut erinnern \u2013 hatte unser Arzt im Dorf einen\nanderen Stellenwert. Zu ihm hat man aufgeblickt. Er war\nregelrecht ein Gott. Ich will nicht, dass \u00c4rzte heute wie-\nder G\u00f6tter werden, aber ich will, dass sie wieder das An-\nsehen erhalten, das ihnen zusteht. Ich glaube, dass wir\ndaran alle arbeiten m\u00fcssen. Das ist beispielsweise mit\nganz kleinen Dingen zu verbinden. Warum richten wir\nals S\u00e4chsischer Landtag oder als Staatsregierung bei-\nspielsweise nicht einen \u201eTag des Landarztes\u201c ein, an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3894\n\ndem man zum Beispiel besonders verdienstvolle Men-\nschen, die auf diesem Gebiet arbeiten, auszeichnen\nkann? Wir sollten\n\n2. nat\u00fcrlich nicht ganz vergessen, dass der Markt \u2013 so-\nsehr ich das bedauere \u2013 leider auch in der Medizin re-\ngiert. Wenn das so ist, kann sich auch die PDS \u2013 obwohl\nsie es eigentlich anders will \u2013 dem nicht verschlie\u00dfen.\nAlso m\u00fcssen wir ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, wie wir\ninsbesondere die Allgemeinmediziner und die Land\u00e4rzte,\nbei denen wir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen einen Bedarf haben,\nder noch zunehmen wird, weiter f\u00f6rdern werden. Da\nwei\u00df ich, dass es bereits bestimmte F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\ngibt. Aber sollten wir nicht \u00fcberlegen, ob wir zinslose\nDarlehen ausreichen, an denen sich auch der Freistaat\nbeteiligen kann und nicht nur die Kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung, um beispielsweise einem jungen Arzt die \u00dcber-\nnahme einer Praxis zu erm\u00f6glichen?\n\nWir sollten vielleicht auch \u00fcberlegen, ob wir zum Bei-\nspiel eine so genannte \u2013 ich nenne es einmal so, Sie k\u00f6n-\nnen einen anderen Begriff finden \u2013 Landarztzulage ein-\nf\u00fchren. Das hei\u00dft, wenn wir dort Defizite haben, dann\nsollte \u00fcberlegt werden, ob wir einen Zuschlag einf\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir haben keine Ausbildungsstellen!)\n\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, Sie sind so nett, dass Sie mir das\nStichwort geben. Ich wollte n\u00e4mlich\n\n3. auf das Problem der Ausbildung aufmerksam machen.\nEs ist nicht hinzunehmen \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013,\ndass es beispielsweise an der Technischen Universit\u00e4t\nnach wie vor keinen Lehrstuhl f\u00fcr Allgemeinmedizin\ngibt. Nun mag es zwar hilfreich sein, dass der Internist\ndieses Gebiet laut Antwort der Staatsregierung mit ver-\ntritt. Aber das, denke ich, wird nicht ausreichen. Ich\nglaube auch, dass an der Leipziger Universit\u00e4t dieses Ge-\nbiet unbedingt aufgewertet werden sollte.\n\nZur Abwanderung. Nun stimme ich Frau Schmidt, unse-\nrer Bundesgesundheitsministerin, zu, wenn sie sagt: Bitte\nsch\u00f6n, wenn das nicht anders wird, muss sie restriktive\nMa\u00dfnahmen ergreifen. Damit bin ich sehr einverstanden,\naber ich habe bis jetzt noch keine geh\u00f6rt. Vielleicht soll-\nten andere Bundesl\u00e4nder, die die hier ausgebildeten\n\u00c4rzte mit gro\u00dfer Freude empfangen, solidarisch sein\nund sich wenigstens an den Ausbildungskosten beteili-\ngen. Das k\u00f6nnte ein Weg sein, um weiterzukommen.\n\n4. Wir sollten die Frage stellen \u2013 sosehr ich das eigentlich\nals Sozialpolitiker ablehnen muss, aber in der Not\nkommt man auch an solchen Dingen nicht vorbei \u2013, ob\ndie Zwangs-Inrenteschickung mit dem 68. Lebensjahr\nzwischenzeitlich aufgehoben bzw. ausgesetzt werden\nmuss, wenn wir ein Defizit bei den Haus\u00e4rzten und ins-\nbesondere auch bei den Land\u00e4rzten haben.\n\n5. Es wird immer wieder das Problem Green Card er-\nw\u00e4hnt, alle haben es genannt. Ich halte das Ganze, ehr-\nlich gesagt, f\u00fcr scheinheilig. Wir regen uns innerlich zu\nRecht auf, obwohl wir, Frau Dr. Volkmer, eigentlich\nernsthaft nichts dagegen machen k\u00f6nnen, dass die ver-\nschiedensten jungen Menschen in den Westen gehen.\n\nZugleich w\u00fcnschen wir uns aber, dass junge \u00c4rzte aus\nden potenziellen EU-Beitrittsl\u00e4ndern zu uns kommen.\nDas kann nicht gut gehen. Wir sollten \u00fcberlegen, ob wir\n\nbeispielsweise das Potenzial, das bereits im Land ist,\nnutzen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sollten \u00fcberlegen, ob wir den vielen bestens aus-\ngebildeten \u00c4rzten, die Sp\u00e4taussiedler waren und in-\nzwischen deutsche Staatsb\u00fcrger geworden sind, die\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen k\u00f6nnten, endlich in ihrem ange-\nstammten Beruf zu arbeiten. Das w\u00e4re eine Reserve, die\nkaum Geld kosten w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich bitte Herrn Staatsminister\nDr. Geisler das Wort zu nehmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema hei\u00dft: \u201eMedizinische Unter-, \u00dcber-\nund Fehlversorgung\u201c. Es geht offensichtlich um zwei\nTeile, und zwar zum einen um die gesamte Politik vor\nallen Dingen im Bundesrahmen, zum anderen um den\n\u00e4rztlichen Notstand in Sachsen und die Frage nach den\nHaus\u00e4rzten bzw. nach der Besetzung von \u00e4rztlichen Stel-\nlen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich. Das Letztere\nwurde von Ihnen bis jetzt nicht angesprochen. Aber ich\ndenke, auch das sollte zur Sprache kommen.\nDas Thema ber\u00fchrt grundlegende Fragen hinsichtlich\nder Bedarfsgerechtigkeit und der Wirtschaftlichkeit unse-\nres Gesundheitssystems. Der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die\nkonzertierte Aktion im Gesundheitswesen hat in seinem\nGutachten 2000/2001 zur Unter-, \u00dcber- und Fehlversor-\ngung die Problematik auf mehr als 600 Seiten unter-\nsucht.\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat ist, grob vereinfachend gesagt,\nzu dem Ergebnis gekommen, dass es im bundesdeut-\nschen Gesundheitssystem sowohl eine partielle \u00dcberver-\nsorgung als auch Unterversorgung gibt. Insbesondere bei\nchronischen Erkrankungen sei die Versorgung nicht opti-\nmal. Dem sei kurzfristig durch leitliniengest\u00fctzte Versor-\ngungsans\u00e4tze und Disease-Management-Programme zu\nbegegnen. Langfristig sei eine Umsteuerung der Systeme\ndurch eine mehrschichtige, in ihren Zielen best\u00e4ndige\nGesundheitspolitik erforderlich.\n\nAn dieser Stelle ist die erste Frage im Hinblick auf die\nBundespolitik zu stellen. Das gilt sowohl bez\u00fcglich des\n\u00dcbergangs 1998/99 als auch hinsichtlich der dreieinhalb\nJahre, die seit der \u00dcbernahme der Verantwortung durch\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung vergangen sind.\n\nEs hat im Jahr 1998 bez\u00fcglich der Arzneimittelsituation\nin Sachsen \u2013 das wurde von mir mehrfach dargestellt \u2013\neine sehr sinnvolle Vorbereitung und Vereinbarung gege-\nben, wonach man das Arzneimittelbudget in Verantwor-\ntung der Verhandlungspartner durch Richtlinienverein-\nbarungen aufgel\u00f6st h\u00e4tte. Dieses Instrument wurde uns\nvon der Bundesregierung per 1.1.1999 leider aus der\nHand \u2013 ich sage es sehr drastisch \u2013 geschlagen.\n\nEin zweiter Punkt ist sehr deutlich geworden. Ministerin\nFischer hat mit ihrem Stab in den zweieinhalb Jahren, in\ndenen sie Verantwortung trug, keine kontinuierliche\nPolitik zustande gebracht. Es w\u00e4ren viele Gr\u00fcnde zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3895\n\nnennen, zum Beispiel die verfehlte Personalpolitik. Wenn\nmir der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r in der Gesundheits-\nministerkonferenz antwortet, er sehe im Augenblick kein\nGesetz, mit dem das Wohnortprinzip geregelt werden\nk\u00f6nne, und wenn die Bundesregierung ohne Wenn und\nAber kurze Zeit danach pl\u00f6tzlich sehr schwer wiegende\nRegulierungen in Bezug auf die Rente in ein anderes Ge-\nsetz aufnimmt, so zeigt das die Unf\u00e4higkeit der betref-\nfenden Personen.\n\nSchlie\u00dflich hat auch die jetzige Ministerin Schmidt total\nversagt. Sie hat zuerst das Arzneimittelbudget aufgeho-\nben und erst danach angefangen dar\u00fcber nachzudenken,\nwelche Regelungen notwendig w\u00e4ren, um das Problem\nin den Griff zu bekommen.\n\nAls Ergebnis sind die Beitragss\u00e4tze der Krankenkassen\nzu nennen, die in den vergangenen Jahren drastisch an-\ngestiegen sind. Ich denke, dass dies deutschlandweit als\ndeutliche Management-Fehlleistung in der Gesundheits-\npolitik beurteilt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die heutige Aktuelle Debatte m\u00f6chte ich mich in\nmeinen Ausf\u00fchrungen im Wesentlichen auf die Diskus-\nsion \u00fcber den \u00e4rztlichen Notstand in Sachsen beschr\u00e4n-\nken. Ich werde sp\u00e4ter auf Ihre Beitr\u00e4ge im Einzelnen rea-\ngieren.\n\nIn den letzten Wochen fanden zahlreiche Veranstaltun-\ngen zu diesem Thema statt. Auch in der Presse hat die\nProblematik ein Echo erhalten. Einige Zitate sind heute\nbereits genannt worden. Ich erinnere nur an die kontro-\nversen Standpunkte zur Einf\u00fchrung einer Green Card\nf\u00fcr \u00c4rzte. Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich darauf nicht n\u00e4her\neingehen.\n\nDie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ist zurzeit sowohl ambulant\nals auch station\u00e4r gut versorgt. Das wurde offensichtlich\nauch von den Oppositionsparteien so eingesch\u00e4tzt. Die\nStatistik der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen weist\nf\u00fcr die meisten \u2013 dort hei\u00dft es \u201ePlanungsbereiche\u201c; ich\nverwende lieber ein anderes Wort \u2013 Versorgungsbereiche\nin fast allen Fachgebieten eine \u00dcberversorgung aus. Das\nschlie\u00dft nicht aus, dass sich in einzelnen Praxen \u2013 das\ngilt vor allem f\u00fcr l\u00e4ndliche Gebiete \u2013 keine Nachfolger\nfinden lassen und dass einzelne Krankenh\u00e4user und\nReha-Kliniken Schwierigkeiten haben, freie Arztstellen in\neinem angemessen Zeitraum zu besetzen. L\u00fccken zeich-\nnen sich jedoch im Hinblick auf die haus\u00e4rztlichen Ver-\nsorgungen im l\u00e4ndlichen Raum ab.\n\nDie von der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer und der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung durchgef\u00fchrte Analyse der\nEntwicklung der \u00c4rztezahlen besagt, dass von den der-\nzeit praktizierenden Allgemeinmedizinern in den n\u00e4chs-\nten zehn Jahren zirka ein Drittel in Rente gehen werden.\nVonseiten der Politik wurde darauf bereits reagiert. Das\nwissen Sie. Es ist nicht so, wie Herr Pellmann glaubt,\ndass wir erst jetzt anfangen w\u00fcrden.\n\nMit einem Initiativprogramm zur F\u00f6rderung der Weiter-\nbildung in Allgemeinmedizin, das vor f\u00fcnf Jahren in den\nBlick genommen und vor drei Jahren begonnen wurde,\nwird erstmals die Weiterbildung auf einem Gebiet beson-\nders gef\u00f6rdert. Es geschieht also bereits etwas. Auch\nwenn das Initiativprogramm wegen der Nichtaussch\u00f6p-\n\nfung des Stellenkontingents \u2013 hier ist der n\u00e4chste Hand-\nlungspunkt \u2013 nicht in vollem Ma\u00dfe umgesetzt worden\nist, so ist doch ein erster wesentlicher Schritt getan. Das\nProgramm muss nun erweitert und optimiert werden.\n\nFrau Volkmer, Sachsen hat sich erfolgreich daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass die Reha-Einrichtungen einbezogen werden,\num die Zahl der Ausbildungsstellen zu erh\u00f6hen. Das ist\nwegen der dort zu behandelnden chronisch Kranken be-\nsonders wichtig. Diese M\u00f6glichkeit muss jetzt noch\ndurch eine Vereinbarung der GKV-Spitzenverb\u00e4nde mit\nder Deutschen Krankenhausgesellschaft umgesetzt wer-\nden.\n\nEine weitere Optimierung erwarte ich durch eine Koordi-\nnierung der freien Assistenzarztstellen der am Initiativ-\nprogramm beteiligten Krankenh\u00e4user und niedergelasse-\nnen \u00c4rzte. Diesen Punkt habe ich in einem Gespr\u00e4ch mit\nder S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer er\u00f6rtert. Die Lan-\ndes\u00e4rztekammer ist bereit diese Koordinierung zu \u00fcber-\nnehmen. Somit ist eine weitere Weiche gestellt worden.\nDas wurde von Ihnen angesprochen. Sie merken nun,\ndass dies bereits in der Umsetzung ist.\n\nDamit \u00c4rzte dazu bewegt werden k\u00f6nnen, sich in Sach-\nsen auch in strukturschwachen Gegenden niederzu-\nlassen, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen stimmen. Dazu\ngeh\u00f6rt eine angemessene Verg\u00fctung der \u00e4rztlichen Leis-\ntungen. Die Bundesregierung \u2013 ich habe das Problem\nbereits angesprochen \u2013 hat endlich erkannt, dass die Ein-\nf\u00fchrung des Wohnortprinzips eine erste unaufschiebbare\nMa\u00dfnahme ist. Dies ist aber wirklich nur eine erste Ma\u00df-\nnahme.\n\nViel schwerer hat sich die Bundesregierung damit getan,\ndem Honorarr\u00fcckgang, der bei den niedergelassenen\n\u00c4rzten erst unter der rot-gr\u00fcnen Regierung aufgetreten\nist, entgegenzuwirken, indem sie nach vielen Verhand-\nlungen der beschr\u00e4nkten Aufhebung der Deckelung in\nForm der Anbindung der Honorare an die Grundlohn-\nsumme zugestimmt hat. Ich nehme in Anspruch, dass\nwir in Sachsen diesbez\u00fcglich die treibende Kraft ge-\nwesen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass in den n\u00e4chsten drei Jahren\nzus\u00e4tzlich zur Grundlohnsumme mindestens 6 % \u2013 man\nkann das auch in zwei Jahren mit jeweils 3 % erreichen;\nes m\u00fcssen also nicht drei mal 2 % sein \u2013 hinzukommen,\nso dass wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass wir in den\nJahren 2002 und 2003 auf eine Vergleichbarkeit der Ho-\nnorare von immerhin 85 % kommen werden. Das m\u00f6chte\nich in den Raum stellen, und zwar auch im Zusammen-\nhang mit der vorherigen Debatte bez\u00fcglich der Bauwirt-\nschaft.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigungen haben nun die M\u00f6glichkeit,\nPauschalen f\u00fcr alle Versicherten, die von ihren \u00c4rzten\nbehandelt werden, auszuhandeln. Die Reform des\nFremdkassenausgleichs war \u00fcberf\u00e4llig.\n\nDas s\u00e4chsische Gesundheitsministerium kann das Prob-\nlem des \u00c4rztenachwuchses aber nicht allein l\u00f6sen. Dazu\nbedarf es einer abgestimmten Initiative zwischen allen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3896\n\nma\u00dfgeblich Beteiligten des Gesundheitswesens. Mein\nHaus ist bereit die Koordination vorzunehmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nNoch f\u00fcr dieses Fr\u00fchjahr ist ein Workshop mit der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung, der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rzte-\nkammer und der Krankenhausgesellschaft geplant.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Wir haben eine be-\ndarfsgerechte Versorgung auf hohem Niveau, die aber\nim Hinblick auf das Verh\u00e4ltnis Leistung zu Ausgaben\nverbesserungsbed\u00fcrftig ist. Ein Problem bahnt sich be-\nsonders f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen\nRaum an, auf das wir reagieren m\u00fcssen. Die Bem\u00fchun-\ngen, die Verg\u00fctung der \u00c4rzte zu verbessern, setzen wir\nfort. Daf\u00fcr erwarten wir eine konsequente Beteiligung\nder \u00c4rzteschaft an Ma\u00dfnahmen zur Kostend\u00e4mpfung im\nGesundheitswesen.\n\nNun lassen Sie mich noch auf zwei, drei Dinge aus Ihren\nBeitr\u00e4gen eingehen.\n\nZum Ersten geht es um die Frage der Versorgung durch\n\u00c4rzte und des Weggangs von \u00c4rzten. Hier wurde durch\nFrau Clau\u00df vor allen Dingen Gro\u00dfbritannien genannt.\nAber auch der Weggang in die nordischen L\u00e4nder ist er-\nheblich. Frau Volkmer, Sie zitierten die Meinung einer\n\u00c4rztin, die sich dar\u00fcber Gedanken machte, dass die Ab-\nstimmung mit den F\u00fc\u00dfen gravierender sei als der Ein-\nsatz des Hartmannbundes und anderer.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen da genau hinsehen. Ich hatte das\nin der vergangenen Plenarsitzung bereits angesprochen.\nWenn wir genau hinsehen, wie die Versorgung in\nSchweden ist, dann m\u00fcssen wir die Frage stellen, warum\nin Schweden der normale Mensch, von Kind bis Greis,\nungef\u00e4hr ein f\u00fcnftel Mal so h\u00e4ufig den niedergelassenen\nArzt in Anspruch nimmt und am Ende keine schlechtere,\nsondern eine bessere Lebenserwartung erreicht wird.\n\nIch traue mir fast nicht zu sagen, warum das so ist, weil\nes in Deutschland fast ein Sakrileg ist, das auszuspre-\nchen, aber ich mache es doch: In Schweden ist es \u00fcblich,\ndass man beim Arzt erst einmal etwas bezahlen muss.\nDiese Frage traut man sich nicht in Deutschland zu\nstellen, weil das politisch nicht korrekt ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Weil das zu einseitig ist.\nIn Schweden gibt es ganz andere\n\nLebens- und Arbeitsbedingungen!)\n\nIch denke, das ist an dieser Stelle ein wichtiger Punkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBei der station\u00e4ren Versorgung, zu der ich mich jetzt\ngenauer kundig gemacht habe, ist der Unterschied erheb-\nlich. In Schweden gibt es eben sechs Wochen lang im\nSommer grunds\u00e4tzlich nur eine not\u00e4rztliche station\u00e4re\nund keine regelm\u00e4\u00dfige Versorgung. Das ist selbst in\neiner Universit\u00e4tsstadt wie Uppsala so. Ein An\u00e4sthesist\nversorgt eine Klinik von 800 Betten. Er steht nicht an je-\ndem OP-Bett. Das ist in der Bereitschaftsdienstzeit so.\nTags\u00fcber, im Normaldienst, ist es durchaus anders.\nDie wirklichen Nettoeink\u00fcnfte sind bei den hohen Ab-\ngaben in Schweden, die noch h\u00f6her als in Deutschland\nsind, am Ende niedriger.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum gehen sie denn dann hin?)\n\n\u2013 Ich habe pers\u00f6nlich mit Menschen gesprochen. Das\nsind Entscheidungen, bei denen gesagt wird: Ich ver-\nzichte auf Einkommen zugunsten von freier Zeit. Ganz\neindeutig.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Richtig!)\n\nWie ist die Antwort bei unseren \u00c4rzten gewesen? Bei\n95 % war die Antwort: Nein, wir wollen auf die Hono-\nrare durch den Bereitschaftsdienst nicht verzichten.\nHier m\u00fcssen wir schon sehr genau hinsehen, bevor wir\nurteilen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da mein Kol-\nlege f\u00fcr die letzte Aktuelle Debatte um ein wenig Zeit,\nwenigstens 3 Minuten, gebeten hatte, muss ich jetzt auf-\nh\u00f6ren. Herr Schommer, es ist nur noch eine; Sie m\u00fcssen\nzwei Minuten \u00fcberziehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort zu der Aktuellen Debatte gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich w\u00fcrde es w\u00fcnschen,\naber ich habe keine Zeit mehr.)\n\nIch frage, ob zur 2. Aktuellen Debatte noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann beenden\nwir diese Aktuelle Debatte.\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3897\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nVerbraucherschutz in Sachsen nach der W\u00e4hrungsumstellung auf den Euro\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der SPD das Wort, danach\nCDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Dann sind Sie dran,\nHerr Schommer, sich kurz zu fassen, wenn Sie wollen.\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch l\u00e4nger sprechen. Das ist ganz\nklar.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Sie haben das Wort, Frau\nDr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eine bisher\nunbekannte Krankheit, die die Gem\u00fcter bewegt, scheint\nin Sachsen in Umlauf zu sein: ein r\u00e4tselhaftes Verteue-\nrungsfieber, welches die Menschen mit der Einf\u00fchrung\ndes Euro in Verbindung bringen. Patient ist der Verbrau-\ncher. Ratlosigkeit, aber auch Wut sind die h\u00e4ufigsten\nKrankheitssymptome. Die St\u00e4rke der Erkrankung scheint\nin Sachsen am gr\u00f6\u00dften zu sein. Das hei\u00dft, die Verteue-\nrung einzelner Produkte ist hier am h\u00f6chsten.\nDie Erkrankten wenden sich in ihrer Not an die Verbrau-\ncherzentralen, um ihre Eindr\u00fccke und Beschwerden los-\nzuwerden, vor allem aber, um ihren Informationsbedarf\nzu decken.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen\ndiese Sorgen und diese Ver\u00e4rgerung der Menschen nicht\nleichtfertig vom Tisch wischen. Es ist vielmehr unsere\nPflicht zu fragen, wie wir diesem Problem am besten\nbegegnen k\u00f6nnen. Dabei muss man zun\u00e4chst einmal\ntrennen, ob das Krankheitsempfinden nur einem subjek-\ntiven Eindruck der Menschen entspringt, weil sich das\nGef\u00fchl f\u00fcr das neue Geld erst langsam einstellt, oder ob\ntats\u00e4chlich unter dem Deckmantel der neuen W\u00e4hrung\nkr\u00e4ftig zugelangt wird.\n\nDas Statistische Bundesamt beschwichtigt mit der Mel-\ndung, die allgemeine Inflationsrate habe sich seit der\nEuro-Einf\u00fchrung nur unma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert. Dazu\nmuss man aber wissen, dass es sich bei diesen Berech-\nnungen um den Durchschnittswert eines umfassenden\nWarenkorbs handelt, zu dem die unterschiedlichsten\nPosten von der Miete \u00fcber hochwertige Konsumg\u00fcter bis\nhin zur Opernkarte geh\u00f6ren. Innerhalb Deutschlands\nnimmt allerdings Sachsen mit einer Steigerung von 2,3 %\nden Spitzenplatz ein. Warum ist das so?\n\nEin Leipziger B\u00fcrger hat sich die M\u00fche gemacht, unter\nanderem die Preise f\u00fcr Milch und K\u00e4se von Januar 2001\nund 2002 in seinem Haushaltsbuch zu vergleichen. Hier-\nbei hat er eine Verteuerung von 50 % festgestellt. Die\nVerbraucherzentrale Sachsen kann durch ihre Unter-\nsuchungen diese Reihe fortsetzen. So hat sie beispiels-\nweise ermittelt, dass Salatgurken nun 88,5 % mehr kos-\nten, moderne M\u00e4nnerhaarschnitte \u2013 um einmal die\nBranche zu wechseln \u2013 in Chemnitz nun f\u00fcr einen Auf-\npreis von 83,4 % zu haben sind und die Garderobe in\ndiversen Dresdner Diskotheken statt f\u00fcr eine D-Mark\nnun f\u00fcr einen Euro abgegeben werden kann. Es trifft\nalso durchaus zu, dass einige Anbieter die Umstellung\nder W\u00e4hrung zu teils kr\u00e4ftigen Aufschl\u00e4gen genutzt\n\nhaben. Weiter trifft es wieder einmal die Geringverdie-\nnenden, die sozial Schwachen am h\u00e4rtesten.\n\nVor diesem Hintergrund ist es ein schlechter Scherz,\nwenn der s\u00e4chsische Finanzminister bei einem Radiosen-\nder verk\u00fcndet, die Preise h\u00e4tten sich doch seit diesem\nJahr halbiert. Wo liegt also das Problem?\n\nWenn es nachgewiesenerma\u00dfen so ist, dass die Euro-\nUmstellung zur Kaschierung von Preiserh\u00f6hungen be-\nnutzt wird, dann sollten wir das Problem wirklich ernst\nnehmen und die entsprechenden Branchen klar und\ndeutlich auffordern solche Dinge zu unterlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWenn das Vertrauen in die eigene W\u00e4hrung verloren\ngeht, dann tr\u00e4gt zuallererst die einheimische Wirtschaft\nden Schaden. Der Markt allein \u2013 das wurde schon in der\n1. Debatte gesagt \u2013 wird es eben nicht richten.\n\nWie k\u00f6nnen wir dieser Situation wirkungsvoll begegnen?\nWenn wir nicht wie Italien oder \u00d6sterreich mit staat-\nlichen Preiskontrollen arbeiten wollen, dann bleibt uns\nnur ein Weg, um den Einzelhandel zu disziplinieren:\nDer B\u00fcrger muss sich zum m\u00fcndigen Verbraucher ent-\nwickeln und Preistreiber mit Gesch\u00e4ftsentzug bestrafen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm jedoch die Teuerungsspekulanten anprangern zu\nk\u00f6nnen, um durch gute Information der Verbraucher\nmehr Markttransparenz herzustellen, ben\u00f6tigen wir einen\nstarken institutionellen Verbraucherschutz.\n\nDurch die Osterweiterung der EU, durch die Globalisie-\nrung, die von immer st\u00e4rkerer Deregulierung und Priva-\ntisierung begleitet wird, werden neue M\u00e4rkte geschaffen,\ndie f\u00fcr den Verbraucher immer undurchschaubarer wer-\nden. Genau deshalb gewinnt der Verbraucherschutz in\nunserer modernen sozialen Marktwirtschaft eine immer\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung.\n\nZeitgem\u00e4\u00dfer Verbraucherschutz, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren, darf sich nicht nur auf die Sicherheit\nvon Lebensmitteln oder technischen Konsumg\u00fctern be-\nschr\u00e4nken. Ein zeitgem\u00e4\u00dfer Verbraucherschutz muss sich\n\u00fcber alle Bereiche des modernen Lebens erstrecken.\nGro\u00dfe Themen der Zukunft werden zum Beispiel Geld\nund Gesundheit sein. Um auf diesen Gebieten Transpa-\nrenz und Vergleichbarkeit vor Ort herzustellen, brauchen\nwir gut ausgestattete Verbraucherzentralen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWie sieht die s\u00e4chsische Realit\u00e4t aus? Auf die gro\u00dfspuri-\ngen Versprechungen der Staatsregierung w\u00e4hrend der\nBSE-Krise folgten keine Taten. Durch die Deckelung des\nEtats steht den s\u00e4chsischen Verbraucherschutzzentralen\nreal sogar immer weniger Geld zur Verf\u00fcgung. W\u00e4hrend\nman deutschlandweit von der gr\u00f6\u00dferen Bedeutung des\nVerbraucherschutzes spricht, werden hier in Sachsen im-\nmer mehr Beratungsstellen aufgrund der Mittelknappheit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3898\n\ngeschlossen, so am 1. Januar in Delitzsch und Hohen-\nstein-Ernstthal. Auch in Freiberg werden sich, wenn wir\nnicht schnell etwas dagegen tun, Ende M\u00e4rz letztmalig\ndie T\u00fcren \u00f6ffnen. Dadurch werden auch die beiden Au-\n\u00dfenstellen Marienberg und Olbernhau vakant.\n\nHerr Staatsminister Schommer, es ist dringend ange-\nbracht, dass Sie nicht weiter in blindem Marktvertrauen\nschwadronieren, so wie Sie es genannt haben, oder zur\nAbwechslung wieder nach Berlin zeigen. K\u00fcmmern Sie\nsich stattdessen endlich um die realen Sorgen und N\u00f6te\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrger!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Schmidt, bitte.\n\nFrau Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen,\nmeine Herren! Frau Dr. Raatz, Ihre Worte h\u00f6re ich wohl,\nallein mir fehlt der Glaube. Ich habe festgestellt: Die\nW\u00e4hrungsumstellung von D-Mark auf Euro ist reibungs-\nfrei verlaufen. Von nennenswerten Problemen habe ich\nnichts gemerkt. Auch an die neuen Preise haben sich die\nVerbraucher offensichtlich bereits gew\u00f6hnt \u2013 mit Aus-\nnahme der Kollegen der SPD-Fraktion, denn sonst h\u00e4tten\nSie heute nicht diese etwas seltsame Debatte beantragt,\nzumal im Dunkeln bleibt, was speziell der s\u00e4chsische\nVerbraucherschutz mit der W\u00e4hrungsumstellung zu tun\nhaben soll.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: H\u00f6ren Sie einmal die Basis!\nWenn Sie das nicht wissen,\n\ndann m\u00fcssen Sie woanders leben! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie sind lange\n\nnicht einkaufen gegangen!)\n\nVermutlich haben Sie an einen Effekt gedacht, der im\nJanuar eingetreten ist. Nach den Berechnungen des Sta-\ntistischen Landesamtes sind die Preise f\u00fcr die Lebenshal-\ntung im Januar beschleunigt gestiegen. Zur Redlichkeit\ngeh\u00f6rt es, sich aber auch mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr den Preis-\nanstieg zu besch\u00e4ftigen. Ich zitiere den Pr\u00e4sidenten des\nStatistischen Bundesamtes Johann Hahlen: \u201eIn der Tat\ngab es bei einigen Dienstleistungen, zum Beispiel Fri-\nseurleistungen oder der chemischen Reinigung und im\nGastst\u00e4ttengewerbe, \u00fcberdurchschnittliche Preiserh\u00f6hun-\ngen.\u201c \u2013 Und weiter: \u201eBei frischem Obst und Gem\u00fcse\nsind die Preise fl\u00e4chendeckend und zum Teil drastisch\ngestiegen.\u201c\n\nDas Statistische Bundesamt hat aber auch daf\u00fcr eine\nplausible Erkl\u00e4rung. Die Statistiker f\u00fchren den Preis-\nanstieg bei Obst und Gem\u00fcse nicht etwa auf die Euro-\nEinf\u00fchrung, sondern eindeutig auf den harten Winterein-\nbruch zum Jahresende 2001 zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach der Sch\u00e4tzung des Statistischen Bundesamtes hat\ndie auf die K\u00e4ltewelle zur\u00fcckzuf\u00fchrende Preiserh\u00f6hung\n\nbei Gem\u00fcse allein 0,4 Prozentpunkte an der Steigerung\ndes Gesamtindex ausgemacht. Das ist eine Erkl\u00e4rung.\n\n(Abg. Frau Klein, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich lasse jetzt keine Zwischenfrage zu.\n\nUnd jetzt h\u00f6ren Sie gut zu!\n\nEbenfalls etwa 0,4 Prozentpunkte sind nach Einsch\u00e4t-\nzung des Statistischen Bundesamtes auf die Steuererh\u00f6-\nhungen zum Jahresbeginn zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erinnere daran, dass zum 1. Januar wieder einmal\neine Stufe der so genannten \u00d6kosteuer in Kraft getreten\nist. Erh\u00f6ht wurden Mineral\u00f6l-, Energie-, Tabak- und Ver-\nsicherungsteuer. Allein dadurch sind die Kraftstoffe an\nder Tankstelle um 3,5 Cent teurer geworden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte bis zum Ende ausf\u00fchren und lasse keine\nZwischenfrage zu.\n\nDas sind Belastungen, denen die Verbraucher nicht aus-\nweichen k\u00f6nnen. Es ist unredlich, den Euro f\u00fcr die poli-\ntischen Fehlentscheidungen von Rot-Gr\u00fcn in Berlin ver-\nantwortlich zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das haben wir nicht getan!)\n\nS\u00e4chsische Verbraucher sollten tats\u00e4chlich gesch\u00fctzt wer-\nden: vor den Folgen der katastrophalen Politik der Bun-\ndesregierung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer der Wirtschaft Kostenbelastungen aufb\u00fcrdet, der\ndarf sich hinterher nicht \u00fcber Preissteigerungen wun-\ndern. Jeder, der auch nur das elementare Einmaleins\nwirtschaftlicher Zusammenh\u00e4nge begreift, kann dies\nnachvollziehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Und Sie begreifen es?)\n\nDie Liste der Belastungen, mit denen die Gewerbetrei-\nbenden, das Handwerk und die Dienstleister zu k\u00e4mpfen\nhaben, ist lang: R\u00fccknahme der Reformen der Lohnfort-\nzahlung und des K\u00fcndigungsschutzes, das 630-DM-\nbzw. 325-Euro-Gesetz, das Gesetz gegen die so genannte\nScheinselbst\u00e4ndigkeit. Aus Zeitgr\u00fcnden habe ich nur die\nschlimmsten Folgen benannt.\n\nFolgerichtig ist Ihre Bundesregierung auch immer st\u00e4rker\nin die Kritik geraten. Wegen ihrer Verschuldungspolitik\ndroht ein blauer Brief aus Br\u00fcssel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur ein grundlegender Kurswechsel in der Bundes-\nrepublik kann diese Probleme beseitigen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3899\n\nDamit komme ich zum Thema \u201eVerbraucherschutz in\nSachsen\u201c.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist interessant!)\n\nAn der Themenstellung, die Sie gew\u00e4hlt haben, liegt es,\ndass zwei Themen gemeinsam er\u00f6rtert werden sollen,\nzwischen denen jedoch nur eine sehr lose Bindung be-\nsteht.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Eine sehr enge Bindung!)\n\nIch gehe auf den ersten Teil ein, den Verbraucherschutz\nin Sachsen. Da wir, die CDU-Fraktion, dem Verbraucher-\nschutz hohes Gewicht beimessen,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ach Gott!)\n\nwird auch die Verbraucherberatung mit erheblichen Mit-\nteln aus dem Landeshaushalt gef\u00f6rdert. Regelm\u00e4\u00dfig hat\ndie CDU-Fraktion in den Haushaltsberatungen Erh\u00f6hun-\ngen der entsprechenden Ans\u00e4tze durchgesetzt. Sachsen\nf\u00f6rdert die Verbraucherberatung im Vergleich mit den\nanderen Bundesl\u00e4ndern deutlich \u00fcberdurchschnittlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDagegen leisten die Kommunen nur das Notwendigste\nund der Bund hat sich auch auf diesem Gebiet seit\nAmtsantritt der SPD-Regierung in Berlin v\u00f6llig zur\u00fcck-\ngezogen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Zeigen Sie also nicht nach\nDresden, wenn Sie Berlin meinen! Die auf Bundesebene\nf\u00fcr den Verbraucherschutz zust\u00e4ndige gr\u00fcne Bundes-\nministerin hat ihren Ank\u00fcndigungen nur wenige Erfolge\nhinzugef\u00fcgt.\n\n(Abg. Frau Dr. Raatz, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Schmidt, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage.\nDie CDU-Fraktion betreibt deshalb aktiven Verbraucher-\nschutz, wenn sie die s\u00e4chsischen Verbraucher ausdr\u00fcck-\nlich vor einer Fortsetzung des misslungenen Experiments\nRot-Gr\u00fcn nach der Bundestagswahl warnt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr unsachlich!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe den Zwischenruf \u201eSehr\nunsachlich!\u201c von der SPD-Fraktion geh\u00f6rt. Da ist schon\netwas dran, aber letztlich haben Sie mit dieser Aktuellen\nDebatte den Anlass dazu geboten. Ich will auf die Prob-\nleme, die wir damit hatten, gleich zu sprechen kommen.\n\nIch lese noch einmal den Titel vor: \u201eVerbraucherschutz\nin Sachsen nach der W\u00e4hrungsumstellung auf den\nEuro\u201c. Der Titel ist so kurios, dass in der PDS-Fraktion\nniemand dazu sprechen wollte, auch ich nicht. Das\nist ziemlich selten, denn meine Fraktionskolleginnen und\n-kollegen reden gern.\n\n(Heiterkeit)\n\nZum Schluss blieb das Thema bei mir h\u00e4ngen. Die Be-\ngr\u00fcndung war einfach: Euro-Umstellung. Man war der\nMeinung, dies werde sicher irgendetwas mit Geld zu tun\nhaben. Ich will kurz begr\u00fcnden, wodurch Sie uns in so\ngro\u00dfe Schwierigkeiten gest\u00fcrzt haben.\n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei PDS und CDU)\n\nDie erste Unklarheit besteht darin, dass aus der \u00dcber-\nschrift nicht eindeutig hervorgeht, ob Sie es im zeitlichen\nSinne meinen, also den Schwerpunkt auf \u201enach der W\u00e4h-\nrungsumstellung\u201c legen, worauf die w\u00f6rtliche Interpreta-\ntion hindeutet, oder ob Sie es umgangssprachlich, im\nkausalen Sinne meinen. Im ersten Fall h\u00e4tte das auch\nhei\u00dfen k\u00f6nnen: nach dem 31.12.2001. Dann ginge es um\neinen Betrachtungszeitraum von effektiv vier Wochen.\nIch vermute, so war es nicht gemeint.\n\nAlso bleibt der Kausalzusammenhang. Es geht also um\npositive oder negative Ver\u00e4nderungen beim Verbraucher-\nschutz in Sachsen infolge der Euro-Umstellung. Das\nh\u00e4tte dann aber auch so formuliert werden k\u00f6nnen.\nDoch selbst wenn Sie es so formuliert h\u00e4tten: Einen tiefe-\nren Sinn h\u00e4tte es nicht ergeben. Denn die Euro-Umstel-\nlung selbst \u2013 das sage ich jetzt aus voller \u00dcberzeugung \u2013\nwar eine logistische Meisterleistung, mit Ausnahme der\nUnklarheiten in Deutschland wegen der nur hier nicht\nklar geregelten Modalit\u00e4ten im Umgang mit dem seit\ndem 1. Januar 2002 nicht mehr gesetzlichen Zahlungs-\nmittel D-Mark f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum. Ich will\nnur daran erinnern, wie aus dem Hause Eichel im Stun-\ndentakt widerspr\u00fcchliche Meldungen kamen, ob der\nHandel die D-Mark noch akzeptieren m\u00fcsse oder nicht.\nLetztlich hat die Vernunft der Menschen all diese theore-\ntisch denkbaren Schwierigkeiten praktisch \u00fcberwunden,\nselbst gegen vorher weit verbreitete Skepsis, notfalls\ndurch etwas l\u00e4ngeres, geduldiges Schlangestehen. Inner-\nhalb weniger Tage jedenfalls war die hei\u00df geliebte D-\nMark de facto vom Markt verschwunden. Darum kann\nes also im Thema Ihrer Aktuellen Debatte auch nicht ge-\ngangen sein.\n\nEs bleibt die M\u00f6glichkeit, dass die W\u00e4hrungsumstellung\nzu Preistreiberei oder \u00e4hnlichen Erscheinungen mit nega-\ntiven Auswirkungen f\u00fcr die Verbraucher gef\u00fchrt haben\nk\u00f6nnte, gef\u00fchrt hat oder f\u00fchren wird. Frau Dr. Raatz ist\ndarauf eingegangen. Gesetzt diesen Fall \u2013 die aktuellen\nWerte weisen schon darauf hin \u2013, dass es solche Effekte\ngibt, dann ist das aber mit Sicherheit kein s\u00e4chsisches\nProblem, sondern mindestens ein deutschlandweites,\ndenn der Euro wurde ja in ganz Europa eingef\u00fchrt. Aber\nIhre Aktuelle Debatte stellt ausdr\u00fccklich auf den Ver-\nbraucherschutz in Sachsen ab.\n\nDoch vielleicht bringen uns Ihre Presseaktivit\u00e4ten auf\neine hei\u00dfe Spur. Kollegin Klein hat am 1. Februar so\ngenannte Defizite bei der Besetzung mit Tier\u00e4rzten und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3900\n\nLebensmittelkontrolleuren festgestellt, und das in Zeiten\nvon BSE, MKS und einer hyperaktiven Bundesministerin.\nDas hat nun tats\u00e4chlich etwas mit Verbraucherschutz\nauch in Sachsen zu tun. Das gebe ich zu. Allerdings hat\nes nichts mit der Euro-Umstellung zu tun.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nEine weitere M\u00f6glichkeit besteht darin, dass es um die\nfinanzielle Ausstattung der Verbraucherschutzzentralen\nin Sachsen geht. Aber auch dann gibt es Verst\u00e4ndigungs-\nschwierigkeiten. Zum einen hat das wiederum nichts mit\nder Euro-Umstellung zu tun, zum Zweiten ist zu konsta-\ntieren, dass die Landeszusch\u00fcsse in Sachsen im Bundes-\nvergleich immer noch im Vorderfeld liegen, nach Aus-\nkunft der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage von\nKollegen Dr. Pellmann sogar auf Platz 3 bundesweit.\nFrau Raatz, ich empfehle Ihnen die Drucksache 3/5632.\nDanach unterhalten wir uns \u00fcber die Zahlen.\n\nAber die Bundesregierung hat sich tats\u00e4chlich aus der\nFinanzierung verabschiedet. Doch das ist weder aktuell\nnoch ein spezifisch s\u00e4chsisches Problem. Au\u00dferdem war\ndas auch lange vor der W\u00e4hrungsumstellung.\n\nWie man es also auch dreht und wendet \u2013 ich k\u00f6nnte\ndas hier noch eine Weile so fortsetzen \u2013, aus dem Titel\nIhrer Aktuellen Debatte lie\u00df sich nicht entnehmen,\nworum es heute eigentlich gehen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun haben Sie mittlerweile durch Ihren Redebeitrag\ndeutlich gemacht, worum es geht: um Wahlkampf.\nSicher, das ist legitim, passt gut in die Zeit und die Kol-\nlegin Schmidt von der CDU hat ja auch nichts anderes\nhier vorn fabriziert. Meine Frage ist nur: Warum haben\nwir die Aktuelle Debatte nicht gleich so genannt, etwa\nso: Die Vers\u00e4umnisse der S\u00e4chsischen Staatsregierung im\nLichte der Bundestagswahlen. Dazu h\u00e4tte ich gern etwas\nKonstruktives beitragen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Ich frage die SPD-Fraktion. Es spricht Frau Abg.\nKlein.\n\nFrau Klein, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Herr Weckesser, ich gebe Ihnen Recht, die Debatte\nhat zwei Teile. Ich werde mich jetzt auf den Teil Ver-\nbraucherschutz in Sachsen beschr\u00e4nken.\nMeine Damen und Herren! Der Beratungsbedarf in den\nBeratungsstellen der Verbraucherzentralen ist in den\nletzten Jahren kontinuierlich gestiegen, denn die The-\nmen, f\u00fcr die Aufkl\u00e4rungs-, Kontroll- und Beratungsbe-\ndarf bestehen, haben nicht ab-, sondern st\u00e4ndig zuge-\nnommen. Ich nenne nur die Stichworte Globalisierung,\nDeregulierung und Liberalisierung. Aus diesem Grunde\nkommt vorsorgendem Verbraucherschutz und umfassen-\nder Verbraucherinformation eine zunehmende Bedeu-\ntung zu. Doch dieser Bedeutung, meine Damen und Her-\nren, wird man nur durch eine ad\u00e4quate F\u00f6rderung\ngerecht. Aber das, Kollegin Schmidt, haben Sie offen-\n\nsichtlich nicht begriffen. Was sagt denn Ihr Kanzler-\nkandidat zum Beispiel zur \u00d6kosteuer? Was haben Preis-\nsteigerungen zum Beispiel bei \u00c4pfeln, die bekanntlich im\nHerbst geerntet werden, mit einem Wintereinbruch zu\ntun?\n\nWie ist nun diesbez\u00fcglich die Situation in Sachsen?\nMehr als vier Millionen Rat Suchende hat die s\u00e4chsische\nVerbraucherzentrale seit ihrer Gr\u00fcndung 1990 mit stei-\ngender Tendenz zu verzeichnen. Doch als im Januar\n2001 im Zuge der BSE-Krise bundesweit in den L\u00e4ndern\ndie Mittel f\u00fcr den Verbraucherschutz erh\u00f6ht wurden,\nk\u00fcrzte die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Mittel, so dass\nvon den derzeit 69 Mitarbeitern in der s\u00e4chsischen Ver-\nbraucherzentrale im ersten Halbjahr 2002 acht Mitarbei-\nter gehen m\u00fcssen. Drei weitere arbeiten dann nur noch\nin Teilzeit. Meine Kollegin hat schon berichtet, welche\nGesch\u00e4ftsstellen der Verbraucherzentrale geschlossen\nwurden. Damit wird es dann nur noch 13 statt bisher 16\nBeratungsstellen in Sachsen geben. Weitere Schlie\u00dfungen\nwerden noch in diesem Jahr folgen.\n\nNun h\u00f6re ich Sie, meine Damen und Herren, Sie haben\ndas ja schon gesagt \u2013 Sie werden es auch noch einmal\nsagen, Herr Minister Schommer \u2013: Die b\u00f6se Bundesregie-\nrung hat doch die Mittel f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung\nder Verbraucherzentralen in den L\u00e4ndern eingestellt!\nDas allerdings, verehrte Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU, Herr Minister Schommer, ist nur die halbe\nWahrheit. Das wissen Sie auch ganz genau. Die institu-\ntionelle F\u00f6rderung der L\u00e4nder ist aufgrund eines Gut-\nachtens eingestellt worden. Dort wird festgestellt, dass\nder Bund aus finanzverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden die\ninstitutionelle F\u00f6rderung der Beratungseinrichtungen in\nden L\u00e4ndern nicht weiterf\u00fchren kann.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, hat bereits die\nCDU-gef\u00fchrte Vorg\u00e4ngerregierung beschlossen, mit dem\nJahr 2001 die institutionelle F\u00f6rderung f\u00fcr die L\u00e4nder\neinzustellen. Demgegen\u00fcber hat die jetzige Bundesregie-\nrung die Projektf\u00f6rderung zur Unterst\u00fctzung der Ver-\nbraucherzentralen in den L\u00e4ndern verst\u00e4rkt. Aber w\u00e4h-\nrend die anderen Bundesl\u00e4nder von dieser F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeit umfassend Gebrauch machen, sind in Sachsen\ndie Zusch\u00fcsse im Jahr 2001 im Bereich institutioneller\nF\u00f6rderung um 50 000 DM im Vergleich zum Jahr 2000\ngesunken. F\u00fcr den Erhalt des derzeitigen Beratungsstel-\nlennetzes sind jedoch allein im Jahr 2003 250 000 Euro\n\u00fcber die derzeit im Haushalt eingestellten Mittel notwen-\ndig.\n\nAber um das zu vertuschen, Herr Minister Schommer,\nscheuen Sie auch keine Falschmeldung, wie geschehen\nam 12. Dezember des vergangenen Jahres. In Ihre Gegen-\n\u00fcberstellung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Verbraucherzentralen\nin den L\u00e4ndern pro Kopf der Bev\u00f6lkerung sind die \u00fcber\nProjekte von den einzelnen L\u00e4ndern eingespielten F\u00f6r-\ndermittel nicht einbezogen. W\u00e4hrend zum Beispiel Nord-\nrhein-Westfalen \u00fcber Projektantr\u00e4ge rund 2,5 Millionen\nEuro zus\u00e4tzliche Mittel vom Bund erhalten hat, bekommt\ndie Verbraucherzentrale Sachsen auf die von ihr gestell-\nten Projektantr\u00e4ge nicht einmal eine Antwort. Die dies-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3901\n\nbez\u00fcgliche Arroganz in Ihrem Haus, Herr Minister\nSchommer, erf\u00fcllt uns mit Sorge.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er muss gehen!)\n\nEbenfalls mit Sorge erf\u00fcllt uns das, was Kollege Weck-\nesser schon vorhin benannt hat, n\u00e4mlich dass gegen\u00fcber\nder Personalschl\u00fcsselempfehlung aus dem Hause Geisler\n56 von 350 Stellen staatlicher Tier\u00e4rzte und Lebensmittel-\nkontrolleure in Sachsen unbesetzt sind. Damit wird deut-\nlich, dass in Sachsen die bisher zersplitterte Zust\u00e4ndig-\nkeit zwischen SMWA, SMUL und SMS f\u00fcr den Ver-\nbraucherschutz beseitigt werden muss.\nMeine Damen und Herren! Eine Politik, die dem An-\nspruch auf Schutz und Information der Verbraucher\nnicht gerecht wird, die trotz zunehmenden Beratungs-\nund Aufkl\u00e4rungsbedarfs unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger die finanziellen Mittel f\u00fcr den Verbraucherschutz ab-\nsenkt, lehnt die SPD-Fraktion entschieden ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte fragen, ob\nes weitere Abgeordnete gibt, die sich in dieser Aktuellen\nDebatte \u00e4u\u00dfern m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Sie auch nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat schon Feierabend!)\n\nDann ist die 3. Aktuelle Debatte, von der SPD einge-\nreicht, \u201eVerbraucherschutz in Sachsen nach der W\u00e4h-\nrungsumstellung auf den Euro\u201c, abgeschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Wir treten ein\nin den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/5826\n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nIhnen liegt ein Blatt vor, das Auskunft \u00fcber die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen gibt.\n\nDie erste Frage stellt Herr Abg. Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im vergangenen Sommer\nwurden die s\u00e4chsischen Hochschulen durch eine 30-pro-\nzentige Haushaltssperre an den Rand der Verzweiflung\ngebracht und sehr belastet. Es gibt inzwischen Informa-\ntionen, dass die Staatsregierung bereits im Januar wieder\neine Haushaltssperre verh\u00e4ngt hat.\nIch m\u00f6chte deswegen zwei Fragen an die Staatsregierung\nrichten:\n\n1. Plant die Staatsregierung bereits neue Haushaltssper-\nren f\u00fcr die Hochschulen f\u00fcr das Jahr 2002?\n\n2. Wenn ja, aus welchem Grund sollen Mittel in welcher\nH\u00f6he gesperrt werden?\n\nIch stelle diese Fragen vor dem Hintergrund einer Infor-\nmation, dass sich im vergangenen Jahr ein Haushalts-\n\u00fcberschuss von rund 100 Millionen Euro ergeben hatte,\ndie im neuen Jahr offensichtlich anders ausgegeben wer-\nden sollen, als es dieses Hohe Haus in den Haushaltsver-\nhandlungen beschlossen hatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wie\nbekannt, ist f\u00fcr Haushaltssperren der Finanzminister zu-\nst\u00e4ndig. Wenn es eine generelle Haushaltssperre gibt,\ndann wird sie in dem bisher \u00fcblichen Ma\u00dfe auch f\u00fcr die\nHochschulen in Anwendung kommen.\nDie von Ihnen erw\u00e4hnten Zahlen m\u00fcssen im Lichte der\nTatsache gesehen werden, dass die Haushaltssperre f\u00fcr\ndas vorige Jahr zur H\u00e4lfte vom Finanzministerium ge-\ntragen wurde, das hei\u00dft von dem Haushalt, der in der\n\nVerantwortung des Finanzministeriums liegt. Die Zahl,\ndie Sie nennen, muss als Grundlage daf\u00fcr gesehen wer-\nden, dass die Haushaltssperre des vorigen Jahres nicht\nnoch gr\u00f6\u00dfer war.\n\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die zweite Frage\nstellt Frau Abg. Simon von der PDS-Fraktion.\n\nFrau Simon, PDS: Das Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz\nvom 4. Oktober 1996 bestimmt in Artikel 3 Abs. 2, dass\nam 1.1.2002 in Verwaltungsgemeinschaften alle Verwal-\ntungsaufgaben der beteiligten Mitgliedsgemeinden an\ndie erf\u00fcllende Gemeinde \u00fcbergehen. Eine Verwaltungs-\ngemeinschaft sollte meiner Ansicht nach zur Kostenein-\nsparung f\u00fcr die beteiligten Gemeinden beitragen.\nDaher meine Fragen:\n\n1. Kann es m\u00f6glich sein, dass eine Mitgliedsgemeinde an\ndie erf\u00fcllende Gemeinde eine Umlage allein f\u00fcr die Ver-\nwaltungskosten 2002 in H\u00f6he von 136 % zu den Vorjah-\nreskosten zahlen soll? \u2013 Das Beispiel habe ich angef\u00fcgt.\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten hat die Mitgliedsgemeinde zur\nAbwehr dieser Kostenexplosion?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrau Abg. Simon, eine Anmerkung vorab. Der B\u00fcrger-\nmeister der Gemeinde Sch\u00f6nbach \u2013 auf Sch\u00f6nbach be-\nzieht sich ja Ihre Frage \u2013 hat sich in dieser Angelegenheit\nbereits an den Petitionsausschuss des S\u00e4chsischen Land-\ntages gewandt.\nWir haben mit Schreiben vom 8. Januar dieses Jahres zu\ndieser Petition gegen\u00fcber dem Petitionsausschuss Stel-\nlung genommen. Der Petitionsausschuss wird nach der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3902\n\nfernm\u00fcndlich eingeholten Auskunft am 5. M\u00e4rz dieses\nJahres \u00fcber diese Petition entscheiden.\n\nNun zu Ihren Fragen, sofern ich sie so beantworten\nkann, ohne dass ich dem Petitionsverfahren vorgreife.\nDem \u00a7 8 des S\u00e4chsischen KomZG liegt der Gedanke der\nVerwaltungs\u00f6konomie zugrunde, der sich auf Effizienz,\nEffektivit\u00e4t und vor allem Qualit\u00e4t der Verwaltung be-\nzieht. Eine Verwaltungskonzentration ist in der Regel\nmit erheblichen Kostenvorteilen verbunden. War aller-\ndings \u2013 das, Frau Simon, ist jetzt der entscheidende\nPunkt \u2013 der Personalbesatz einer Mitgliedsgemeinde, die\nnicht erf\u00fcllende Gemeinde in einer Verwaltungsgemein-\nschaft ist, unterdurchschnittlich wie bei der Gemeinde\nSch\u00f6nbach, dann k\u00f6nnen trotz der Effizienzgewinne der\ngesamten Verwaltung f\u00fcr einzelne Mitgliedsgemeinden\nh\u00f6here Kosten entstehen. Die Verwaltungseffizienz be-\nzieht sich eben nicht nur auf die tats\u00e4chlichen Kosten,\nsondern auch auf die Qualit\u00e4t der Verwaltung, die bei\ngr\u00f6\u00dferen Verwaltungseinheiten zunimmt. H\u00f6here Kosten\nk\u00f6nnen durch eine h\u00f6here Verwaltungsqualit\u00e4t im Ge-\nsamtverbund gerechtfertigt sein.\n\nZu Ihrer Frage der M\u00f6glichkeit des formellen Vorgehens:\nOb die von der Stadt Neusalza-Spremberg \u2013 das ist die\nerf\u00fcllende Gemeinde \u2013 im Haushaltsplan veranschlagten\nh\u00f6heren Verwaltungskosten in vollem Umfang gerecht-\nfertigt sind, m\u00fcssen die Beteiligten zun\u00e4chst untereinan-\nder kl\u00e4ren. Das ist ein Anliegen der kommunalen Selbst-\nverwaltung, denn die von der Gemeinde Sch\u00f6nbach zu\nzahlende Verwaltungskostenumlage muss vom Gemein-\nschaftsausschuss der beteiligten Gemeinden in dieser\nVerwaltungsgemeinschaft beschlossen werden. Die Ge-\nmeinde Sch\u00f6nbach kann etwaige Bedenken gegen die\nH\u00f6he der Verwaltungskostenumlage dort vortragen.\nSollte in diesem Zusammenhang keine Kl\u00e4rung m\u00f6glich\nsein, kann die Gemeinde die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde um\nVermittlung bitten oder gegen den Umlagebescheid\nRechtsmittel einlegen.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf jetzt Herrn\nAbg. Bartl von der PDS-Fraktion bitten, seine Frage zu\nstellen. \u2013 Frage Nr. 3.\n\nBartl, PDS: Meine Frage betrifft die Verbotsantr\u00e4ge ge-\ngen die NPD.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, ob in den Antr\u00e4gen\nder Bundesregierung bzw. des Bundestages an das Bun-\ndesverfassungsgericht zum Verbot der NPD auch s\u00e4ch-\nsische Funktion\u00e4re bzw. Mitglieder dieser Partei wegen\n\u00c4u\u00dferungen oder Handlungen angef\u00fchrt sind?\n\n2. Wenn ja, hat die Staatsregierung gepr\u00fcft, ob sich unter\ndiesen \u201eBeweispersonen\u201c auch solche befinden, die als\nVerbindungsleute zum Verfassungsschutz gef\u00fchrt wur-\nden oder werden bzw. in einem sonstigen Verh\u00e4ltnis zu\neinem der Geheimdienste der Bundesrepublik Deutsch-\nland stehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet wiederum Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Bartl, erlauben Sie eine kurze Grundsatzanmer-\nkung. Der Verfassungsschutz ist in Bund und L\u00e4ndern\nunverzichtbar f\u00fcr die Verteidigung unserer freiheitlich\ndemokratischen Grundordnung. Der Verfassungsschutz\nim Freistaat Sachsen stellt sich dieser Aufgabe seit Jah-\nren, nach meinem Eindruck mit Erfolg. Dabei setzt er\nentsprechend seinem gesetzlichen Auftrag, extremistische\nBestrebungen von Rechts und Links zu beobachten, auch\nV-Leute ein. Diese dienen der verdeckten Beschaffung\nvon Nachrichten und damit zur Ausleuchtung der inter-\nnen Strukturen sowie der beabsichtigten Ma\u00dfnahmen der\njeweiligen Beobachtungsobjekte. V-Leute erm\u00f6glichen in\nErg\u00e4nzung mit anderen Erkenntnisquellen eine Beurtei-\nlung dahin gehend, ob bzw. welche Gef\u00e4hrdungen unse-\nrer Demokratie von extremistischen Strukturen und Ver-\neinigungen drohen.\nF\u00fcr den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen ist dabei\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 darauf weise ich besonders hin \u2013,\ndass V-Leute nicht die Zielsetzung oder die Aktivit\u00e4ten\ndes Beobachtungsobjektes, also hier der NPD, dirigieren,\ndenn sonst w\u00fcrde sich der Verfassungsschutz in der Tat\ndem Vorwurf aussetzen, die eventuelle Verfassungswid-\nrigkeit der beobachteten extremistischen Organisation\nnicht nur gem\u00e4\u00df seinem gesetzlichen Auftrag beobachtet,\nsondern selbst herbeigef\u00fchrt oder zumindest verst\u00e4rkt zu\nhaben.\n\nDie Positionierung von V-Leuten ist schwierig. Einerseits\nsollen sie so nah wie m\u00f6glich an und in den Gremien\ndes Beobachtungsobjektes angesiedelt sein, damit aus-\nsagekr\u00e4ftige Erkenntnisse gewonnen werden k\u00f6nnen.\nAndererseits kann es, wie erw\u00e4hnt, nicht angehen, dass\nsie steuernde Funktionen haben und der extremistischen\nGruppierung dadurch die Behauptung erm\u00f6glichen, de-\nren Verfassungswidrigkeit sei fremdbestimmt durch die\nV-Leute und damit durch die Verfassungsschutz\u00e4mter.\nDaher gilt beim Einsatz von V-Leuten: So nahe wie m\u00f6g-\nlich, so weit weg wie n\u00f6tig.\n\nIhre beiden Fragen beantworte ich konkret wie folgt: Der\nStaatsregierung ist bekannt, dass in den Antr\u00e4gen der\nBundesregierung, des Bundestages und des Bundesrates\nan das Bundesverfassungsgericht zum Verbot der NPD\nauch s\u00e4chsische Funktion\u00e4re und Mitglieder dieser Partei\nwegen \u00c4u\u00dferungen und Handlungen angef\u00fchrt werden.\n\nZu Ihrer Frage 2: Die Pr\u00fcfung durch unser Landesamt\nist erfolgt.\n\nBartl, PDS: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage, wenn Sie ge-\nstatten, Herr Staatsminister.\nDie Frage 2 war, ob sich unter den im Verbotsantrag der\nBundesregierung oder des Bundestages genannten Be-\nweispersonen auch s\u00e4chsische Funktion\u00e4re der NPD be-\nfinden. Insofern frage ich, was die \u00dcberpr\u00fcfung ergeben\nhat.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Frage war\nnahe liegend.\nWir haben in der Parlamentarischen Kontrollkommission\neine entsprechende Auskunft erteilt. Ich beziehe mich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3903\n\nauf diese Sitzung der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Frage-\nsteller ist der Abg. Adamczyk, PDS-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\nEs ist Frage Nr. 4.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage bezieht\nsich auf die Gedenksteinsch\u00e4ndung in Dresden.\nAls am Sonntag, dem 27. Januar 2002, auf dem Dresdner\nHeidefriedhof der Opfer des deutschen Faschismus ge-\ndacht werden sollte, waren die Stelen mit Spr\u00fcchen wie\n\u201eTod den j\u00fcdischen M\u00f6rdern in Israel\u201c bespr\u00fcht. W\u00e4h-\nrend laut Mitteilung der Polizei am Montag noch keine\nAnhaltspunkte f\u00fcr eine konkrete T\u00e4terschaft vorlagen,\nwusste der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt, Ingolf Ro\u00dfberg,\nbereits kurz nach Kenntnisnahme der Sch\u00e4ndung am\nSonntag, dass es \u201eautonome Linke\u201c waren.\nIch frage:\n\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber den\nWahrheitsgehalt der Tatsachenbehauptung von Herrn\nRo\u00dfberg?\n2. Welche Erkenntnisse gibt es bislang zur Tat, unter an-\nderem Ablauf, T\u00e4ter, eventuelle politische Motivation\nund die einzelnen Parolen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Adamczyk, zu Ihrer Frage 1: Die Staatsregierung\n\u00e4u\u00dfert sich nicht zu im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nabgegebenen einzelnen Stellungnahmen von Kommunal-\npolitikern.\nZu Ihrer Frage 2: Zu dem nachgefragten Sachverhalt ist\nein staatsanwaltschaftliches Ermittlungsverfahren wegen\ndes Verdachts der Volksverhetzung gem\u00e4\u00df \u00a7 130 des\nStrafgesetzbuches eingeleitet worden. Dieses Ermittlungs-\nverfahren ist, wie sich aus den Daten ergibt, noch nicht\nabgeschlossen und konnte bisher auch nicht abgeschlos-\nsen sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nstellt Frau Abg. Lattmann-Kretschmer, PDS-Fraktion.\nBitte sch\u00f6n. Es ist Frage Nr. 5.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Frage betrifft die Einflussnahme der\nStaatsregierung auf die Bebauungspl\u00e4ne des Parks am\nDresdner Lingner-Schloss zum Vorhaben \u201eBioParc\u201c.\nWie der Briefwechsel mit der Klaus Tschira Stiftung\ngGmbH, Pressebeitr\u00e4ge und weitere Quellen belegen, hat\ndie Staatsregierung an der Herbeif\u00fchrung eines Beschlus-\nses zur Bebauung der oben genannten Parkanlage im\nZuge des Projektes \u201eBioParc\u201c mitgewirkt. Nach Auf-\nfassung von zum Teil weltweit anerkannten Fachleuten\nverst\u00f6\u00dft jedoch der jetzt vorliegende Bebauungsplan\nNr. 613, Dresden-Loschwitz, BioParc, gegen Grunds\u00e4tze\nvon Denkmalschutzsatzungen und das Testament Ling-\nners. W\u00fcrde tats\u00e4chlich ein Bauwerk vom Volumen und\n\nvon der Gestalt der geplanten Doppel-Helix in den Park\ngebaut werden, dann w\u00e4re nach Ansicht der Fachleute\neine irreparable Zerst\u00f6rung der Einheit des Denkmals\nvon Schloss und Park die Folge.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden hat die Staatsregierung an der\nHerbeif\u00fchrung des so genannten Beschlusses Anteil ge-\nnommen?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur Schadensbegrenzung k\u00f6nnten\nin Zusammenarbeit mit der Stadtverwaltung und ihrem\nOberb\u00fcrgermeister eingeleitet werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Meyer,\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Meine\nDamen und Herren! Der geplante BioParc einschlie\u00dflich\ndes Neubaus der Doppel-Helix steht in einem engen Zu-\nsammenhang mit zw\u00f6lf weiteren Projekten der Grund-\nlagenforschung im Bereich der Biotechnologie. Die er-\nfolgreiche Ansiedlung von Hochtechnologievorhaben wie\nder Biotechnologie ist nach den bereits realisierten Stand-\norten der Mikroelektronik eine entscheidende Vorausset-\nzung daf\u00fcr, in der Kunst- und Kulturstadt Dresden auch\neine stabile, moderne und zukunftsf\u00e4hige wirtschaftliche\nGrundlage zu schaffen. Das ist angesichts des tief grei-\nfenden Strukturwandels in Sachsen bzw. in den neuen\nL\u00e4ndern eine schwierige Herausforderung und zugleich\neine gro\u00dfe Chance.\nDiese Biotechnologievorhaben unterst\u00fctzt der Freistaat\nSachsen in den kommenden Jahren mit mehreren Millio-\nnen Euro. Die F\u00f6rderung gerade von Biotechnologiepro-\njekten halte ich im Hinblick auf die wirtschaftliche Ent-\nwicklung des Freistaates Sachsen und die Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr besonders wichtig.\nEs ist nat\u00fcrlich eine Gratwanderung, wenn so einzig-\nartigen Anlagen wie dem Lingner-Schloss etwas Neues\nhinzugef\u00fcgt werden soll. Aber es geht nicht zuletzt um\ndie Frage der Erhaltung des Lingner-Schlosses und sei-\nner Terrassen, da nach dessen jahrelangem Leerstand\nbereits der Verfall eingesetzt hat. Leider hat in der Ver-\ngangenheit niemand eine alternative Nutzung oder gar\nInvestitionsmittel zur Erhaltung des Schlosses angeboten.\nDies darf in der Diskussion nicht vergessen werden. Der\nBau des BioParcs mit seiner Doppel-Helix ist die Voraus-\nsetzung zur Erhaltung und angemessenen Nutzung des\nLingner-Schlosses. Meines Erachtens korrespondiert die\ngeplante Forschungs- und Bildungseinrichtung mit ihrem\narchitektonisch recht bemerkenswerten Doppel-Helix-Ge-\nb\u00e4ude durchaus mit dem progressiven Geiste Lingners.\nIhre Ansiedlung auf dem Gel\u00e4nde des Lingner-Schlosses\ngeschieht in angemessener Gestalt und in angemessener\nZuordnung zu den Werten des historisch Gewachsenen.\n\u2013 Soweit zur ersten Frage.\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen, dass\nvon Schaden wohl keine Rede sein kann. Wie bereits er-\nw\u00e4hnt, wird im Rahmen des Vorhabens BioParc das\nLingner-Schloss samt Gartenanlage saniert. Der Neubau\nder Doppel-Helix soll seinen Platz innerhalb des Wald-\nst\u00fcckes nahe der Bautzener Stra\u00dfe zwischen Gro\u00dfer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3904\n\nWiese und Rondell im \u00f6stlichen Parkteil von Schloss\nAlbrechtsberg finden und noch hinreichend Abstand von\nder Einfriedungsmauer haben. Der Standort befindet sich\ndamit an der Stelle der fr\u00fcheren G\u00e4rtnerei am Rand des\nParkes des Lingner-Schlosses an einer Stelle, die ur-\nspr\u00fcnglich gar nicht in die Gartengestaltung einbezogen\nwar. Die Tiefgaragenzufahrt direkt von der Bautzener\nStra\u00dfe ist so gestaltet, dass sie den Gesamteindruck nicht\nbelastet.\n\nDas Geb\u00e4ude f\u00fcgt sich vertr\u00e4glich hinter dem Lingner-\nSchloss und den beiden benachbarten Schl\u00f6ssern Eckberg\nund Albrechtsberg, die seinerzeit unmittelbar am Elb-\nhang platziert wurden, ein. Die Geb\u00e4udeh\u00f6he der Dop-\npel-Helix wurde dabei im Rahmen der Vorabstimmung\num zwei Meter, bezogen auf die absolute Geb\u00e4udeh\u00f6he,\nund insgesamt um drei Meter, bezogen auf die Geb\u00e4ude-\nh\u00f6he \u00fcber Normalnull, reduziert. Die Differenz zwischen\nder vom Landeskonservator empfohlenen H\u00f6he und\nder H\u00f6he, die das Geb\u00e4ude k\u00fcnftig haben soll, betr\u00e4gt\n1,80 Meter. Nach meiner Ansicht handelt es sich bei der\nDoppel-Helix um ein Beispiel gelungener innovativer\nArchitektur.\n\nLassen Sie mich zusammenfassend feststellen: Die Ent-\nscheidung der Staatsregierung f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung\ndes Projekts leitet sich aus den \u00fcberwiegenden Gr\u00fcnden\ndes Gemeinwohls ab, die eindeutig f\u00fcr das Vorhaben\nsprechen und die auch in \u00dcbereinstimmung mit dem\nAbw\u00e4gungsgebot in \u00a7 12 Abs. 2 Satz 3 des S\u00e4chsischen\nDenkmalschutzgesetzes stehen. Dabei hat sie alle\nAspekte, sowohl die denkmalpflegerischen als auch die\nwirtschaftlichen, f\u00fcr die weitere Entwicklung Dresdens\nund dar\u00fcber hinaus Sachsens ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage hat sich\nnicht gegen dieses Vorhaben gerichtet, sondern es geht\nmir darum \u2013 deshalb frage ich noch einmal nach \u2013, ob\nmit Ihrer Antwort nach Ihrer Auffassung auch die Be-\ndenken \u2013 sie sind Ihnen ja bekannt und Sie wissen auch,\nwoher sie gekommen sind \u2013 ausger\u00e4umt sind.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, ich war Ihnen ausgesprochen\ndankbar f\u00fcr die Frage und bin es auch f\u00fcr die Erg\u00e4n-\nzungsfrage. Nach meiner \u00dcberzeugung sind diese Be-\ndenken ausger\u00e4umt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die letzte Frage stellt\nHerr Abg. Adamczyk, PDS-Fraktion. \u2013 Frage Nr. 6.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Anfrage be-\nzieht sich auf den 13. Februar 1945 und den Geschichts-\nrevisionismus in Dresden.\nSeit mehreren Jahren wird der Jahrestag der Bombardie-\nrung Dresdens im Februar 1945 mehr und mehr zur offe-\nnen Propagierung von faschistischen, antisemitischen,\nrassistischen und geschichtsrevisionistischen Ideen ge-\nnutzt. Am deutlichsten wurde dies bei Aufm\u00e4rschen,\n\nSaalveranstaltungen und der wiederholten L\u00fcge vom\n\u201eV\u00f6lkermord\u201c an den Deutschen.\n\nIch frage:\n\n1. Welche Aktivit\u00e4ten des oben genannten Spektrums\nsind f\u00fcr den anstehenden Jahrestag geplant, aufgeschl\u00fcs-\nselt nach Datum, Ort, Themen und Veranstalter?\n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen, unter anderem zur\npr\u00e4ventiven Unterbindung der allj\u00e4hrlich stattfindenden\nHetze, sind seitens Freistaat und Stadt vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf die Frage ant-\nwortet f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abg. Adamczyk, zu Ihrer Frage 1: Ich schicke vor-\naus, dass Sie nach allen Veranstaltungen fragen, nicht\nnach extremistischen.\nDer Staatsregierung liegen nachfolgende Erkenntnisse\n\u00fcber angemeldete Veranstaltungen im Zusammenhang\nmit dem 13. Februar vor, und zwar Sachstand der An-\nmeldungen zum 6. Februar, wie Sie es erbeten haben:\n\n11.00 Uhr am Heidefriedhof zum Zwecke einer Kranz-\nniederlegung, angemeldet durch den Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt und aus Teilen der Bev\u00f6lkerung;\n\nvon 9.00 bis 13.00 Uhr in der Innenstadt eine Demonstra-\ntion mit Kundgebung durch die Dinglinger-Gesellschaft;\n\nvon 12.00 bis 24.00 Uhr Durchf\u00fchrung eines Gedenkpro-\ngramms an der Frauenkirche und in deren n\u00e4herer Um-\ngebung durch die Gesellschaft zum Wiederaufbau der\nFrauenkirche;\n\nam Abend des 13. Februar im Bereich der Kirchen und\ndes Bereichs Neustadt \u2013 Frauenkirche Gedenkgottes-\ndienste, Versammlungen in und vor den entsprechenden\nKirchen, angemeldet von den Tr\u00e4gern der Kirchen und\ndurch Teile der Bev\u00f6lkerung;\n\nvon 18.00 bis 22.00 Uhr auf dem Altmarkt eine Gedenk-\nund Informationsveranstaltung, angemeldet durch das\n\u00d6kumenische Informationszentrum;\n\nvon 18.00 bis 22.00 Uhr auf dem Georgplatz und am\nPostplatz ein Aufzug mit Kundgebung durch die Akti-\nonsgruppe \u201eFrieden\u201c;\n\nvon 18.30 bis 21.30 Uhr eine Kundgebung am Zwinger-\nteich und Rathausplatz mit einer Mahnwache und einer\nKranzniederlegung durch die Junge Landsmannschaft\nOstpreu\u00dfen;\n\nvon 18.30 bis 21.00 Uhr im Bereich Zwingerteich/Alt-\nmarkt ein Aufzug mit Kundgebung, angemeldet durch\ndas \u201eB\u00fcndnis antifaschistisch orientierter Personen\u201c.\n\nZu Ihrer Frage 2: Die Landeshauptstadt Dresden hat am\n5. Februar eine Allgemeinverf\u00fcgung erlassen, nach der\nam 13. Februar dieses Jahres in der Zeit von 12.00 bis\n24.00 Uhr innerhalb eines genau festgelegten Bereiches\ns\u00e4mtliche Versammlungen im Sinne des Versammlungs-\ngesetzes untersagt sind. Diese entsprechende Allgemein-\nverf\u00fcgung ist zwischenzeitlich ver\u00f6ffentlicht worden,\nn\u00e4mlich gestern im Amtsblatt der Landeshauptstadt\nDresden. Dort finden Sie auf Seite 14 den genauen Be-\nreich, auf den ich verweise.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3905\n\nDie Polizei wird auf die Einhaltung des Verbotes achten\nsowie auch pr\u00e4ventiv die Begehung von Straftaten und\nOrdnungswidrigkeiten im Rahmen der Gesetze, insbe-\nsondere des Strafgesetzbuches und des Versammlungs-\ngesetzes, wie bisher verhindern.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Alle eingereichten Fragen konnten\n\nin dieser Fragestunde gestellt werden. Sie wurden von\nder Staatsregierung beantwortet. Daf\u00fcr ein herzliches\nDankesch\u00f6n.\n\nDie Fragestunde und damit der Tagesordnungspunkt 2\nsind beendet.\n\nWir treten noch vor der Mittagspause in den n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt ein und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nIch erinnere daran, dass wir gestern in der 55. Sitzung\ndes Landtages die 2. Beratung durchgef\u00fchrt haben und\ndass gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des feder-\nf\u00fchrenden Ausschusses eine \u00c4nderung vorgenommen\nwurde. Diese \u00c4nderung liegt Ihnen als Drucksache\n3/5923 vor, wie das \u00a7 45 unserer Gesch\u00e4ftsordnung for-\ndert.\nEin Wunsch zur allgemeinen Aussprache in dieser 3. Le-\nsung liegt nicht vor, so dass ich, meine Damen und Her-\nren, weil es demzufolge in der 3. Lesung keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gab, den Entwurf zur Abstimmung stelle.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Entwurf Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes. Wer diesem Entwurf zustimmt, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab keine\nStimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Gegenstimmen\nist mit der Mehrheit des Hauses dem Entwurf Drittes\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes zugestimmt und damit der Entwurf als\nGesetz beschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt 3\nist beendet.\n\nWir treten in die Mittagspause ein. Ich w\u00fcnsche Ihnen\nguten Appetit. Die Sitzung wird 13.45 Uhr fortgef\u00fchrt.\n\n(Unterbrechung von 12.36 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nGesundheitliche Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen\n\nDrucksache 3/4084, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der SPD. Es\nfolgen in der ersten Runde:\n\nCDU, PDS, CDU und Staatsregierung.\n\nIch bitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Allgemein bekannt ist die Tatsache, dass\nKinder \u00fcberproportional von Armut betroffen oder be-\ndroht sind. Das hei\u00dft, dass es f\u00fcr Familien ein Armuts-\nrisiko darstellt, Kinder zu haben. Diese Tatsache hat\nauch Einfluss auf die gesundheitliche Lage von Kindern.\nDas war ein wichtiger Grund daf\u00fcr, dass wir diese\nGro\u00dfe Anfrage gestellt haben.\n\nEin weiterer Grund war, dass wir die bisher vorhandene\nDatengrundlage in Sachsen als mangelhaft ansehen. Nur\nwenige Seiten des letzten Gesundheitsberichts sind der\nLage von Kindern gewidmet. Schlussfolgerungen sowohl\ntheoretischer als auch praktischer Art fehlen fast v\u00f6llig.\nDer Anteil von Kindern und Jugendlichen an der Bev\u00f6l-\nkerung nimmt ab, wodurch diese Bev\u00f6lkerungsgruppe\n\nmit allen, auch ihren gesundheitlichen Problemen in die\nRolle einer Minderheit gedr\u00e4ngt wird. Kinder und\nJugendliche k\u00f6nnen nicht w\u00e4hlen und sind deshalb viel-\nleicht f\u00fcr manche von weniger gro\u00dfem Interesse. In\nSachsen ist jedes 20. Kind Sozialhilfeempf\u00e4nger. Auf die\nZusammenh\u00e4nge von Familienarmut und Kindergesund-\nheit werde ich sp\u00e4ter noch ausf\u00fchrlicher eingehen.\n\nJetzt zu einigen anderen Aspekten der Gro\u00dfen Anfrage,\nvor allen Dingen auch zu den Antworten. Viele Angaben\nn\u00fctzen \u00fcberhaupt nichts. Zum Beispiel sagt eine Studie\n\u00fcber Ern\u00e4hrungsgewohnheiten, eine so genannte Ver-\nzehrstudie, nichts dar\u00fcber aus, wie viel \u00fcbergewichtige\nKinder es \u00fcberhaupt gibt, ob es mehr dicke Kinder gibt\noder ob die dicken Kinder immer dicker werden. Solche\nAussagen sind jedoch wichtig, um Ma\u00dfnahmen zu er-\ngreifen.\n\nAngaben \u00fcber andere immer wichtiger werdende Ge-\nf\u00e4hrdungen wie Untergewicht oder Bulimie fehlen v\u00f6llig.\nV\u00f6llig ausgeblendet wird zum Beispiel bei der Antwort\nauf die Frage nach den h\u00e4ufigsten Todesursachen bei\nKindern und Jugendlichen die Problematik der Selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3906\n\nmorde. Die Frage lautet: Wird im Zusammenhang mit\ndem Unfallgeschehen auch nach Suizidabsichten gefragt?\nImmerhin gibt das Statistische Bundesamt f\u00fcr Gesamt-\ndeutschland an, dass bei den 10- bis 14-J\u00e4hrigen jeder\nzwanzigste Todesfall und bei den 15- bis 19-J\u00e4hrigen je-\nder achte Todesfall ein vollendeter Selbstmord ist.\n\nDas erste Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage ist f\u00fcr uns die\nErkenntnis, dass eine Berichterstattung zur Kinder- und\nJugendgesundheit notwendig ist, auch wenn die Staats-\nregierung das noch nicht so sieht. Hier werden wir nicht\nlockerlassen, Herr Staatsminister. Es kann nicht darum\ngehen, an einzelnen punktuellen Studien teilzunehmen\noder partielle Untersuchungen in Auftrag zu geben; es\ngeht um eine belastbare Grundlage f\u00fcr koordinierte ge-\nsundheitspolitische Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6rt auch die\nmiteinander in Verbindung stehende Auswertung des\nZusammenspiels des Bereichs der niedergelassenen\n\u00c4rzte, der Kinderkliniken sowie des \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienstes.\n\nAuff\u00e4llig ist, wie wenig Bedeutung, aber auch Verant-\nwortung die Staatsregierung sich selbst und dem \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst in diesen Fragen beimisst. Ge-\nrade Problemfeststellungen, die Umsetzung in Ma\u00dfnah-\nmen und die Koordination dieser Ma\u00dfnahmen m\u00fcssten\ndoch im Interesse der Staatsregierung liegen. Es muss\ndoch auch ein Alarmsignal sein, dass die Vorsorgeunter-\nsuchungen f\u00fcr Kinder zwischen dem zw\u00f6lften und f\u00fcnf-\nzehnten Lebensjahr nach Sch\u00e4tzungen nur von ungef\u00e4hr\n20 % in Anspruch genommen werden.\n\nAuf der anderen Seite scheinen die Aussagen zur Ver-\nantwortung und zu Ma\u00dfnahmen der Schule erstaunlich\nzahlreich und umfassend zu sein. Bei genauer Betrach-\ntung jedoch stellt man fest, dass kaum etwas von den\nhehren Zielen umgesetzt und verwirklicht worden ist.\nMit Sachsens Spitzenposition in Deutschland hinsichtlich\nder Ausfallstunden an den Schulen und der geringen\nAnrechnungsstunden f\u00fcr Klassen- und Beratungslehrer\nist das schlicht und ergreifend auch nicht m\u00f6glich. Jeder\nwei\u00df zum Beispiel auch, wie wenig das, was der Sport-\nunterricht theoretisch leisten soll, in der Praxis umgesetzt\nwird. Leistungsdruck und zu wenig Zeit sind an der\nTagesordnung, so dass Spa\u00df und nachhaltige Freude an\nk\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung bei den meisten Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern nicht geweckt werden. Hier darf man sich\nnichts vormachen und es muss entsprechend reagiert\nwerden.\n\nAuch zur Ern\u00e4hrungserziehung werden etliche Ma\u00dfnah-\nmen aufgez\u00e4hlt, ohne zu reflektieren, was diese in der\nPraxis wirklich bringen. Zum Beispiel fehlt das Nachden-\nken \u00fcber die Frage, ob die Gestaltung der Schulspeisung\ndem Ziel einer gesunden Ern\u00e4hrung und der F\u00f6rderung\nvon Ern\u00e4hrungskompetenz dienlicher w\u00e4re als einzelne\nLehrplanbestandteile in verschiedenen F\u00e4chern.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDie Schulsozialarbeit hat sehr gute Konzepte hervorge-\nbracht. In der Praxis zeigt sich, dass es eine Schnittstelle\nzwischen Schule und Jugendhilfe gibt, die gegenw\u00e4rtig\nin Sachsen weder mit profunden Konzepten noch mit\ndem notwendigen F\u00f6rdervolumen \u00fcberwunden werden\nkann. Der gegenw\u00e4rtige Entwicklungsstand der Schul-\nsozialarbeit ist ein klassisches Beispiel daf\u00fcr, wie sich\n\ndas Land aus der Erziehungs- und Sozialisationsver-\npflichtung zur\u00fcckzieht und die Kosten auf die Jugend-\nhilfe und auf die Kommunen zu verlagern versucht.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas ist nicht in Ordnung!)\n\nDie gleiche Problematik ergibt sich auf dem Gebiet der\nVorschulp\u00e4dagogik. Auf der einen Seite wird auf die\ngro\u00dfe Verantwortung auf dem Gebiet der Gesundheitser-\nziehung in den Kitas hingewiesen; aber zugleich wird\nein Kita-Gesetz verabschiedet, mit dem sich die Landes-\nregierung aus der Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten\nsowie aus der Verantwortung f\u00fcr die Qualit\u00e4t der p\u00e4-\ndagogischen Arbeit immer mehr zur\u00fcckzieht.\n\nNun komme ich zu einem Punkt, der g\u00e4nzlich ungen\u00fc-\ngend beantwortet worden ist und der die Staatsregierung\nbedauerlicherweise offensichtlich gar nicht interessiert.\nAuf die Frage nach dem Zusammenhang zwischen sozia-\nlen Benachteiligungen und gesundheitlicher Lage ant-\nwortet Herr Staatsminister Geisler mit einem Zitat aus\ndem Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregie-\nrung und stellt abschlie\u00dfend fest, dass er nicht wisse, ob\ndiese Tatsachen auch auf Sachsen zutr\u00e4fen.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nGanz abgesehen davon, dass man sich als Verantwort-\nlicher darum bem\u00fchen sollte dies herauszufinden, ist die\nTatsache, dass in Betracht gezogen wird, in Sachsen gebe\nes keinen Zusammenhang zwischen Benachteiligung und\ngesundheitlicher Lage, immerhin erstaunlich. Ein auch in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern festgestellter und mehrfach\nbewiesener Zusammenhang wird zulasten der betroffe-\nnen Kinder infrage gestellt.\n\nDer Zusammenhang zwischen Familienarmut und Kin-\ndergesundheit ist in mehreren Konferenzen und zuletzt\nim \u201eDeutschen \u00c4rzteblatt\u201c Nr. 3 dieses Jahres behandelt\nworden. Es beginnt mit der h\u00f6heren Rate an Fr\u00fch- und\nMangelgeburten. Es setzt sich damit fort, dass sozial be-\nnachteiligte Familien seltener Vorsorgema\u00dfnahmen und\nAngebote zur Gesundheitspr\u00e4vention in Anspruch neh-\nmen. Das zeigt sich beispielsweise auch bei der Inan-\nspruchnahme von Impfungen.\n\nDie Teilnahme an den Vorsorgeuntersuchungen h\u00e4ngt\nebenfalls vom sozialen Status der Eltern ab. Daraus folgt\nauch immer, dass f\u00fcr die betroffenen Kinder wichtige\nMa\u00dfnahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderung ausfallen.\n\nAuch in der Unfallstatistik zeigen sich Zusammenh\u00e4nge.\nHier wirken sich die schlechteren Wohnverh\u00e4ltnisse der-\nart aus, dass Kinder aus sozial schwachen Familien h\u00e4u-\nfiger t\u00f6dlich verungl\u00fccken. Auch ein weiterer Zusam-\nmenhang ist Besorgnis erregend: Sozial benachteiligte\nKinder klagen h\u00e4ufiger \u00fcber Kopfschmerzen, Nervosit\u00e4t\nund anderes, was dazu f\u00fchrt, dass sie h\u00e4ufiger zu Medi-\nkamenten greifen.\n\nKinder- und Jugend\u00e4rzte, die sich eingehend mit diesen\nZusammenh\u00e4ngen besch\u00e4ftigt haben, weisen auf einen\nKomplex von Beschwerden bei diesen Kindern hin. Die\nFolge sind Aggressivit\u00e4t, Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, Kon-\nzentrationsunf\u00e4higkeit und anderes mehr. Soziale Be-\nnachteiligungen und gesundheitliche Entwicklungen ste-\nhen also in einem engen Zusammenhang und f\u00fchren zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3907\n\neinem Konglomerat von Defiziten, die auch im Hinblick\nauf Chancengleichheit \u00e4u\u00dferst problematisch sind.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass die zum\nTeil lapidare Beantwortung der Fragen hoffentlich nicht\nAusdruck daf\u00fcr ist, dass der Staatsregierung dieses\nThema nicht wichtig ist. Es fehlen aber die Beweise des\nGegenteils. Wir fordern, dass der \u00f6ffentliche Gesund-\nheitsdienst ausgebaut und verst\u00e4rkt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAllein der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst erhebt Morbidi-\nt\u00e4tsdaten von ganzen Jahrg\u00e4ngen. Vom \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst m\u00fcssen auch die Impulse zu Verbesse-\nrungen ausgehen. Dazu bedarf es aber der Unterst\u00fct-\nzung der Staatsregierung, die voll dahinterstehen muss,\nund nat\u00fcrlich auch der Unterst\u00fctzung dieses Hohen\nHauses. Ein wichtiger Punkt in unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag, den wir nachher durch meine Kollegin Schwarz\neinbringen, geht darauf ein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zur Gro\u00dfen Anfrage\nspricht jetzt die CDU-Fraktion. Bitte, Herr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ein gewisser Karl K\u00f6tschau hat ein-\nmal gesagt: \u201eGesundheit kauft man nicht im Handel,\ndenn sie liegt im Lebenswandel.\u201c Was hat dieser kluge\nSatz\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDer ist aber nicht ganz richtig!)\n\nmit unserer heutigen Debatte zu tun? Er weist uns da-\nrauf hin, dass die Politik niemandem Gesundheit verord-\nnen kann.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Aber unterst\u00fctzen!)\n\nVielmehr sind wir gefordert, mit einer guten und nach-\nhaltigen Gesundheitspolitik eine optimale Balance zwi-\nschen staatlicher F\u00fcrsorge und eigenverantwortlicher\nVorsorge der Menschen zu finden.\n\nDem Parlament liegt heute die Beantwortung einer Gro-\n\u00dfen Anfrage vor, in der die Staatsregierung sorgf\u00e4ltig\nund umfangreich Daten und Fakten zur Gesundheit der\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zusammengetragen hat. Aus all\nden demografischen Basisdaten und detaillierten An-\ngaben zur Gesundheit und Gesundheitsversorgung will\nich im Speziellen sechs Punkte herausgreifen:\n\n1. Die Zahngesundheit \u00e4lterer Kinder und Jugendlicher\nhat sich deutlich verbessert. Sachsen nimmt hier im ge-\nsamtdeutschen Vergleich eine herausgehobene Stellung\nein.\n\n2. Auch die S\u00e4uglingssterblichkeit \u2013 eigentlich ein trau-\nriges Thema \u2013 ist in Sachsen, wie eine Darstellung des\nStatistischen Landesamtes zeigt, seit 1990 kontinuierlich\nzur\u00fcckgegangen, und zwar nicht nur in absoluten Zah-\nlen, sondern auch anteilig betrachtet.\n\n3. Ein positiver Trend zeichnet sich im Hinblick auf den\nImpfstatus der Kinder und Jugendlichen ab. Die Schutz-\nimpfung gegen Hepatitis B wurde erstmals 1996 durch\n\ndas s\u00e4chsische Gesundheitsministerium empfohlen. Nur\ndrei Jahre sp\u00e4ter wurden 29 % aller Schulanf\u00e4nger und\n52 % aller Neuntkl\u00e4ssler gegen diese Krankheit geimpft.\nDie s\u00e4chsischen Eltern haben reagiert und sind der Emp-\nfehlung gefolgt. Hier gilt es immer konsequent dranzu-\nbleiben.\n\n4. In der Antwort der Staatsregierung lesen Sie auch,\ndass im Jahr 1999 in Sachsen 1 748 Fu\u00dfg\u00e4nger und Rad-\nfahrer verungl\u00fcckten, die j\u00fcnger als 15 Jahre alt waren.\nDas sind nat\u00fcrlich 1 748 Unf\u00e4lle zu viel. Sie zu reduzie-\nren ist allerdings weniger Aufgabe der Gesundheitspoli-\ntik, sondern h\u00e4ngt vielmehr mit dem eingangs beschrie-\nbenen Lebenswandel zusammen. Hier ist die Verkehrser-\nziehung das entscheidende Stichwort. Die F\u00f6rderung der\nLandesverkehrswacht Sachsen durch das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unterst\u00fctzt deren Wirk-\nsamkeit. Mit dem Ziel der Hebung der Verkehrssicher-\nheit beteiligt sich das Staatsministerium des Innern eben-\nfalls an dieser F\u00f6rderung. Die Gesundheit unserer\nMitmenschen ist also auch f\u00fcr die Politikfelder Ordnung\nund Sicherheit tonangebend.\n\n5. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\nim vergangenen Jahr intensiv \u00fcber die Ausgestaltung der\nNovellierung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\ndebattiert. Die Zahl der Kinder, die von der Einschulung\nf\u00fcr ein Jahr zur\u00fcckgestellt werden, kann niemanden von\nuns zufrieden stellen. Die Statistiken in der Antwort auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage nennen bei einem Viertel der zur\u00fcck-\ngestellten ABC-Sch\u00fctzen als Grund geistig-sprachliche\nUrsachen. Deshalb legen wir Wert auf eine st\u00e4rkere Beto-\nnung der Bildung bereits im Kindergarten und auf eine\nengere Zusammenarbeit zwischen Kinderg\u00e4rten und\nGrundschulen. Dies haben wir mit dem neuen S\u00e4ch-\nsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz beschlossen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie haben es abgew\u00e4lzt!)\n\n6. Schlie\u00dflich seien noch die Ergebnisse der ersten s\u00e4ch-\nsischen Verzehrstudie aus dem Jahre 1999 erw\u00e4hnt. Die-\nser repr\u00e4sentativen Untersuchung zufolge erreichen rund\ndrei Viertel der Kinder und Jugendlichen Normalge-\nwicht. Sie sind also weder \u00fcber- noch untergewichtig.\nBei den 13- bis 14-J\u00e4hrigen erreichen stolze 92 % dieses\nNormalgewicht. Solche Werte h\u00e4ngen nat\u00fcrlich immer\nauch davon ab, was die jungen Menschen \u00fcber gesunde\nund ausgewogene Ern\u00e4hrung wissen. Darum sind Ge-\nsundheitserziehung und Ern\u00e4hrungskunde f\u00e4cher\u00fcber-\ngreifend und f\u00e4cherverbindend in den s\u00e4chsischen Lehr-\npl\u00e4nen verankert. Auch die Bildungspolitik muss ihren\nBeitrag zur Gesundheit der Bev\u00f6lkerung leisten. Bei der\nbevorstehenden Neugestaltung der s\u00e4chsischen Lehr-\npl\u00e4ne gilt es dies weiterhin und, wo n\u00f6tig, verst\u00e4rkt zu\nbeachten.\n\nSoweit in aller gebotenen K\u00fcrze zur vorliegenden Druck-\nsache. Als weitere aufschlussreiche Quelle zur Gesund-\nheit der Sachsen sei hier der s\u00e4chsische Gesundheits-\nbericht von 1998 angef\u00fchrt.\n\nDer Freistaat Sachsen beteiligt sich derzeit \u2013 hiermit\nkommen wir zu aktuelleren Daten \u2013 zusammen mit f\u00fcnf\nweiteren Bundesl\u00e4ndern an einer internationalen Studie\nder Weltgesundheitsorganisation WHO zum Gesund-\nheits- und Krankenstatus der Kinder und Jugendlichen.\nHier werden die konkreten Dinge \u00fcberpr\u00fcft, die Frau\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3908\n\nDr. Volkmer in ihrem Redebeitrag nur behauptet hat.\nWir sehen dem Ergebnis der Studie mit gro\u00dfem Interesse\nentgegen. Die Ergebnisse werden ver\u00f6ffentlicht.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich will anhand eines\nletzten Beispiels verdeutlichen, warum die Sorge f\u00fcr un-\nsere Gesundheit viel mehr ist als allein die Aufgabe der\nGesundheitspolitik. Die schon angesprochene Bulimie,\neine Sonderform der Sucht, weil sie nicht auf die Ein-\nnahme einer bestimmten Substanz bezogen ist, bezeich-\nnet Angst und eine st\u00e4ndige \u00fcberm\u00e4\u00dfige Sorge eines\nMenschen um sein Gewicht und seine Figur. Die Betrof-\nfenen essen bekanntlich in kurzer Zeit sehr viel, um sich\nder Nahrung schnell wieder zu entledigen. Bulimie ent-\nwickelt sich vorwiegend bei Jugendlichen, nicht nur bei\nM\u00e4dchen \u2013 so eine weit verbreitete Auffassung \u2013, son-\ndern auch bei Jungen. Die Ursachen f\u00fcr eine solche Ent-\nwicklung sind meist psychischer Natur.\n\nEin eindeutiger Faktor f\u00fcr diese St\u00f6rung der Psyche ist\nhier vor allem das medial vermittelte Schlankheitsideal,\ndas bei den Betroffenen zum Schlankheitswahn f\u00fchrt.\nHier ist die Politik gefordert, gesellschaftliche Werte auf\nder einen Seite und Medienkompetenz auf der anderen\nSeite zu vermitteln und damit zu ver\u00e4ndern. Hier ist\nneben der Gesundheits- und Bildungspolitik vor allem\ndie Familienpolitik gefordert. Die Kinder und Jugend-\nlichen m\u00fcssen in der Lage sein, bestimmte, vor allem\ndurch Medien transportierte Wertvorstellungen kritisch\nzu hinterfragen. Diese wertorientierte Politik ist ein Mar-\nkenzeichen der Christlich-Demokratischen Union.\n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage zur Familienbildung im Freistaat\nSachsen ist dar\u00fcber hinaus ein Beispiel daf\u00fcr, wie man\n\u00fcber die enge Sicht auf einen Politikbereich hinaus wei-\nterdenken kann. Aber das wird das Parlament zu einem\nanderen Zeitpunkt besch\u00e4ftigen.\n\nIhnen, verehrte sozialdemokratische Kolleginnen und\nKollegen, scheint dieser Blick \u00fcber den Tellerrand in\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage noch nicht ganz gelungen zu sein.\n\nIn Teilen kann ich das sogar verstehen. An manchen\nThemen k\u00f6nnte man sich ja die Zunge verbrennen. So\nhat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung zu Beginn ihrer Re-\ngierungszeit angek\u00fcndigt, Jugendschutz und Jugend-\nmedienschutz reformieren zu wollen. Das war im Jahr\n1998. Daf\u00fcr lie\u00df sie sich dann nicht nur bis zum Jahrtau-\nsendwechsel Zeit, nein, zwei weitere Jahre gingen ins\nLand, bis es die Bundesregierung fertig brachte, zumin-\ndest ein Eckpunktepapier vorzulegen. Die Abstimmung\nmit den L\u00e4ndern steht immer noch aus. Die Arbeit an\ntoll klingenden, aber \u00fcberfl\u00fcssigen Projekten wie dem\nJob-Aqtiv-Gesetz und der damit verbundenen Gewerk-\nschaftstreue sind offenbar wichtiger gewesen als diese\nArbeit.\n\nSo wird die Verabschiedung einer vern\u00fcnftigen Novelle\nzum Kinder- und Jugendschutz wohl dem neuen Bun-\ndeskabinett mit Kanzler Stoiber an der Spitze vorbehal-\nten bleiben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nUm Gottes willen! Gute Nacht!)\n\nWas f\u00e4llt der SPD zum Thema Gesundheitspolitik noch\nso ein? Im Juli des vergangenen Jahres meinte Herr\n\nSchr\u00f6der: \u201eWir sollten die Diskussion nicht auf die\nFinanzierungsfragen verk\u00fcrzen.\u201c\n\nNicht weniger inhaltsleer positioniert sich Franz M\u00fcnte-\nfering in seinem Strategiepapier f\u00fcr die kommende Bun-\ndestagswahl \u2013 h\u00f6ren Sie jetzt genau hin, liebe Genossen\nvon der SPD! \u2013: \u201eSie\u201c \u2013 gemeint ist die Gesundheitspoli-\ntik \u2013 \u201estehe vor gro\u00dfen Herausforderungen; Entscheidun-\ngen w\u00fcrden vorbereitet.\u201c\n\n\u201eEntscheidungen w\u00fcrden vorbereitet\u201c \u2013 so etwas kommt\nvon der SPD, die seit 1998, also vier Jahre lang, die Bun-\ndesregierung f\u00fchrt. Ich glaube, von F\u00fchrung kann keine\nRede mehr sein.\n\nLiebe Kollegen, diese sozialdemokratische Programmatik\nk\u00f6nnte so sch\u00f6n sein, aber leider werden wir auch hier-\nbei entt\u00e4uscht. Da lobe ich mir doch die kontinuierliche\nArbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der S\u00e4ch-\nsischen Union, die seit zw\u00f6lf Jahren konsequent ihre\nHausaufgaben machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit Hans Geisler haben wir einen Sozialminister,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das durfte nicht fehlen!)\n\nder gute Politik einfach umsetzt, anstatt dies lauthals\nanzuk\u00fcndigen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund erst Jahre sp\u00e4ter ein Eckpunktepapier vorzulegen.\nDaf\u00fcr, Herr Dr. Geisler, m\u00f6chte ich Ihnen im Namen\nmeiner Fraktion und als junger Kollege ausdr\u00fccklich\nDank und Anerkennung aussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit unserem heutigen Entschlie\u00dfungsantrag sorgen wir\nals Fraktion daf\u00fcr, dass diese gute Politik fortgesetzt und\nweiter verbessert wird. Sehr geehrte Damen und Herren\nvon der Opposition, Sie sind herzlich eingeladen, daran\nmitzuwirken.\n\nIch m\u00f6chte mir noch einen Hinweis erlauben: Auch gute\nPolitik werden Sie nicht im Handel bekommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort erh\u00e4lt nun\ndie PDS-Fraktion. Herr Abg. Tischendorf, bitte.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Herr Tischendorf,\nwen bringen Sie uns als Kanzler?)\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Mein Vorredner hat ein bezeichnendes Bild\nabgegeben und die CDU-Fraktion hat dazu beigetragen.\nStichwort Markenzeichen \u2013 niemand hat geklatscht oder\nsich angesprochen gef\u00fchlt. Stichwort Stoiber \u2013 niemand\nhat eine Hand bewegt. Beim Thema Hausaufgaben\nhaben einige geklatscht.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das ist f\u00fcr uns\nschon selbstverst\u00e4ndlich!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3909\n\n\u2013 Ich kann Ihnen nur sagen, dass Hausaufgaben falsch\nsein k\u00f6nnen. Dann muss man diese korrigieren. Dar\u00fcber\nm\u00f6chte ich nun sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der Gro\u00dfen Anfrage zur gesundheitlichen Lage von\nKindern und Jugendlichen in Sachsen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\n\u2013 warten Sie ab, Frau Nicolaus, Sie kommen in meinem\nManuskript vor! \u2013\n\n(Oh! bei der CDU)\n\n\u2013 hat die SPD ein wichtiges politisches Feld thematisiert.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Initiative und hoffen, dass die Mitglie-\nder des Parlaments heute entsprechende Konsequenzen\nund Handlungsvorschl\u00e4ge beschlie\u00dfen. Es liegen Vor-\nschl\u00e4ge vor.\n\nAuch die PDS-Fraktion hat sich mit ihrer Gro\u00dfen An-\nfrage zur Situation der Alleinerziehenden, zu den Hilfen\nzur Erziehung, zur Situation behinderter Kinder und\nihrer Familien und zur Lebenssituation von Asylbewer-\nbern und Ausl\u00e4ndern dieser Problematik bereits zuge-\nwandt. In all diesen parlamentarischen Initiativen ist die\ngesundheitliche Lage und die Betreuung der betroffenen\nKinder und Jugendlichen Gegenstand einer Analyse ge-\nwesen.\n\nDie Sicherstellung der gesundheitlichen Vorsorge und\nBetreuung ist ein wichtiges Thema. Dies trifft besonders\nauf die nachfolgende Generation zu. Mit gro\u00dfer Sorge\nverfolgen wir eine Entwicklung in Sachsen, die nicht\nunseren Vorstellungen vom vorbeugenden Gesundheits-\nschutz entspricht. Wir meinen, dass es eben nicht aus-\nreicht \u2013 ich gehe jetzt nochmals auf den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU ein \u2013, immer zuerst auf den Bund zu\nschielen und im eigenen Land nur punktuelle Landes-\nf\u00f6rderung zu bedienen.\n\nDie PDS-Fraktion fordert von der Staatsregierung, dass\nes endlich ein integriertes Gesamtkonzept zur gesund-\nheitlichen Vorsorge in Sachsen gibt. Ein erster wichtiger\nSchritt w\u00e4re die Bestimmung von Gesundheitszielen im\nFreistaat. Das ist nicht nur eine Erkenntnis, die die PDS-\nFraktion hat, sondern es ist eine konkrete Aufforderung\nder Weltgesundheitsorganisation an ihre Mitgliedsstaa-\nten.\n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich das Ziel 4 der WHO nennen. Es\nformuliert unter anderem den Anspruch, dass Mitglieds-\nstaaten daf\u00fcr Sorge zu tragen haben, dass Kindern und\nJugendlichen bessere Lebensfertigkeiten und -f\u00e4higkeiten\nvermittelt werden, damit sie sich aus eigener Erkenntnis\nheraus f\u00fcr eine gesunde Lebensweise entscheiden k\u00f6n-\nnen. Dazu reicht der in der Antwort der Staatsregierung\nenthaltene Verweis auf die noch fehlenden Ergebnisse\nder Dresdner Universit\u00e4t unserer Auffassung nach nicht\naus, insbesondere schon deshalb nicht, weil das SGB V\nin \u00a7 20 die Krankenkassen verpflichtet, darauf hinzu-\nwirken.\n\nNicht nur auf Bundesebene ist man weiter als in Sach-\nsen. Auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, beispielsweise in\nSchleswig-Holstein, in Nordrhein-Westfalen und in Ba-\n\nden-W\u00fcrttemberg, wurden konkrete Gesundheitsziele in\nTeilbereichen festgelegt.\n\nZu fragen ist, warum das Sozialministerium dies in der\nVergangenheit nicht in Angriff genommen hat, zumal\ndie kommende \u00dcbergangsregierung bis 2004 und der\nderzeitige Favorit der CDU f\u00fcr den Stuhl des Minister-\npr\u00e4sidenten bereits per Interview in der \u201eFreien Presse\u201c\nverk\u00fcndet hat, dass alles gut sei und so bleiben werde.\nWir m\u00fcssen sagen, dass wir im Hinblick auf die Gesund-\nheitspolitik dem nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNationale und internationale Studien belegen, dass viele\ngesundheitliche Probleme ihren Ursprung in der sozialen\nUngleichheit innerhalb der Gesellschaft haben. Ich\nm\u00f6chte auf das von Herrn Rohwer genannte Beispiel mit\nden gesunden Z\u00e4hnen zu sprechen kommen. Er ist leider\njetzt nicht hier. \u2013 Entschuldigung, er ist doch hier.\n\n(Bandmann, CDU: Zu gesunden Z\u00e4hnen\ngeh\u00f6ren auch gesunde Augen!)\n\n\u2013 So ist es!\n\n(Schulmeyer, SPD: Auch ein\ngesunder Verstand geh\u00f6rt dazu! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nHerr Rohwer, so liegen beispielsweise mit der in den\nalten und in den neuen Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrten\ndritten Mundgesundheitsstudie \u2013 Sie sprachen das an \u2013\naus dem Jahr 1999 aussagekr\u00e4ftige Ergebnisse vor. Dieser\nist zu entnehmen, dass die Zahngesundheit bei Kindern\nim Alter von zw\u00f6lf Jahren in den unteren Bildungsgrup-\npen wesentlich schlechter ist als in den oberen Bildungs-\ngruppen. Gerade f\u00fcr diejenigen in der Gesellschaft, die\nauf soziale Unterst\u00fctzung angewiesen sind, ist es wich-\ntig, einen gut funktionierenden Gesundheitsdienst vor\nOrt zu haben.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe An-\nfrage musste selbst Staatsminister Geisler eingestehen,\ndass bereits heute in einigen Gesundheits\u00e4mtern die Auf-\ngaben des Jugend\u00e4rztlichen Dienstes wegen Personal-\nmangel nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Unter diesen Um-\nst\u00e4nden ist es offensichtlich, dass der Bereich der\nvorsorglichen Gesundheitsberatung sowie der aktiv auf-\nsuchenden gesundheitlichen F\u00fcrsorge wohl kaum mehr\nabgedeckt werden kann. Gerade im Interesse der Ge-\nsunderhaltung von Kindern und Jugendlichen kann es\nnicht sein, dass wir tatenlos zusehen, wie der \u00f6ffentliche\nGesundheitsdienst als Einsparpotenzial der kreisfreien\nSt\u00e4dte und Landkreise herhalten muss.\n\nDie Fakten sind diesbez\u00fcglich eindeutig: Das Fachper-\nsonal in den kommunalen Gesundheits\u00e4mtern reduzierte\nsich von 1 828 Stellen im Jahr 1992 auf 1 355 Stellen im\nJahr 1998. In einzelnen Gesundheits\u00e4mtern wurde die\nZahl der Stellen in den letzten zehn Jahren sogar hal-\nbiert. Die vollmundigen Ank\u00fcndigungen der Staatsregie-\nrung in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage, dass ab\ndem Jahr 2003 die \u00e4rztliche Vorsorgeuntersuchung in\nden Kindertageseinrichtungen erweitert werden sollte\nund im Gegenzug Einschnitte in der Schulgesundheits-\npflege f\u00fcr Kostenneutralit\u00e4t herhalten m\u00fcssten, zeigen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3910\n\ndas ganze Ausma\u00df der gesundheitspolitischen Orientie-\nrungslosigkeit der Staatsregierung.\n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, bevor Sie mit den f\u00fcr\ndie Gesunderhaltung von Kindern und Jugendlichen zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln Sandkastenspiele betreiben\nund \u00fcberlegen, wo man bei den ohnehin zu geringen\nMitteln noch Umverteilungen vornehmen k\u00f6nnte, sollten\nSie sich besser in den letzten Tagen der Regierung Bie-\ndenkopf nochmals mit Herrn Hardraht zusammensetzen\nund daf\u00fcr sorgen, dass die Kommunen im Zuge der\nRechtsaufsicht zur Einhaltung der Bestimmungen des\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst angehalten werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft davon ausgehen, dass\ndie von Ihnen in der Antwort aufgef\u00fchrten im wahrsten\nSinne des Wortes \u201ePapiertiger\u201c \u2013 diese hei\u00dfen: Arbeits-\ngruppe und Fachempfehlungen f\u00fcr kommunale Perso-\nnalverwaltungen \u2013 in n\u00e4chster Zeit etwas an der Misere\n\u00e4ndern k\u00f6nnten.\n\nWir fordern von Ihnen, dass Sie dort, wo nachweislich\ndie Aufgaben des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes nicht\nerf\u00fcllt werden \u2013 Sie haben das in Ihrer Antwort zum\nTeil zugegeben \u2013, mit allen rechtlichen Mitteln auf der\nEinhaltung des Gesetzes bestehen.\n\nEin \u00e4hnliches Dilemma findet sich auf dem Gebiet des\nerzieherischen Kinder- und Jugendschutzes wieder. Was\nn\u00fctzt einem denn die sch\u00f6nste Fachempfehlung, wenn in\nden s\u00e4chsischen Jugend\u00e4mtern aufgrund des Kosten-\ndruckes in der Jugendhilfe gerade im pr\u00e4ventiven Be-\nreich der Rotstift im Personal- und Sachkostenbereich\nregiert? Hat sich das Sozialministerium eigentlich schon\neinmal einen \u00dcberblick verschafft, in welchen kommuna-\nlen Jugend\u00e4mtern die notwendigen Voraussetzungen be-\nstehen, um die gute Fachempfehlung zum Kinder- und\nJugendschutz umzusetzen? Dabei k\u00f6nnte man sehr leicht\nfeststellen, dass Kinder- und Jugendschutz sozusagen\nnebenbei bearbeitet wird. Das ist der derzeitige Standard\nin den Jugend\u00e4mtern.\n\nWie sollen sozial schwache Familien f\u00fcr ihre Kinder die\nst\u00e4ndig steigenden Eintrittspreise zum Beispiel in den\nFreizeit- und Spa\u00dfb\u00e4dern finanzieren? Auch dabei geht\nes um Gesundheit. Ganz zu schweigen vom Sportunter-\nricht. Es w\u00e4re schon wichtig, dass die vielen ausgefalle-\nnen Sportstunden \u00fcberhaupt stattfinden, bevor man\ndar\u00fcber nachdenkt, welche Inhalte man dort bringt. Da\nsollten Sie gemeinsam mit dem Kultusminister auch\nnoch einmal ansetzen.\n\nImmerhin hat sich hier eine M\u00f6chtegern-Ministerin der\nMehrheitsfraktion, die oftmals die Opposition zum Kaf-\nfeetrinken einl\u00e4dt, dies aber dann nicht umsetzt,\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Sie sind\ndoch noch nie gekommen!)\n\nschon einmal aus der Deckung gewagt. In der Druck-\nsache 3/5659 hat sie sich beim Noch-Minister erkundigt,\nwie viele Kindertagesst\u00e4tten \u00fcber eine eigene K\u00fcche zur\nMittagsversorgung verf\u00fcgen. Dass sie sich aber noch\nnicht ganz aus der Deckung traute, wird daran deutlich,\ndass sie es nicht gewagt hat, konsequent nach den Er-\n\ngebnissen der Sozialpolitik der Mehrheitsfraktion der\nletzten Jahre zu fragen. Dann h\u00e4tte die Frage der Minis-\nterkandidatin richtigerweise lauten m\u00fcssen, wie viele\nKindertagesst\u00e4tten jetzt immer noch \u00fcber eine eigene\nK\u00fcche verf\u00fcgen. Das sind \u00fcbrigens weniger als 10 %.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe An-\nfrage der SPD-Fraktion zur gesundheitlichen Lage von\nKindern und Jugendlichen hat es deutlich an den Tag\ngebracht: Die gesundheitliche F\u00fcrsorge f\u00fcr die nachfol-\ngende Generation ist in Sachsen unzureichend. Daraus\nsollten wir alle im Hohen Haus den Schluss ziehen, dass\nsie dringend zu korrigieren ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal zu sprechen w\u00fcnscht. In\nder Reihenfolge w\u00e4re sie jetzt dran. \u2013 Das ist nicht der\nFall. SPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. PDS-Fraktion? \u2013 Hier\nbesteht noch Redebedarf. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte bei meinen\nAusf\u00fchrungen noch einmal auf einige Aspekte zur\u00fcck-\nkommen, die schon von mehreren Vorrednern genannt\nwurden. Gegenstand ist die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-\nFraktion zur gesundheitlichen Lage der Kinder und\nJugendlichen.\n\nIch denke, die Antworten machen mehr als deutlich,\ndass wir teilweise Besorgnis erregende Ergebnisse \u00fcber\nden Gesundheitszustand der Kinder und Jugendlichen\nbekommen haben und dass gerade diese Ergebnisse\ndanach verlangen, dass wir die Ursachen f\u00fcr diese Ent-\nwicklung aufdecken, dass wir Schlussfolgerungen f\u00fcr ge-\nsundheitspolitische Zielstellungen ableiten und dass das\nGanze durch praktische Ma\u00dfnahmen untersetzt werden\nmuss.\n\nEs reicht nicht, die Ursachenforschung allein auf Defizite\nim Gesundheitswesen zu beschr\u00e4nken. Ich denke, um\nwirklich die Ursachen aufzudecken und praktische Ma\u00df-\nnahmen daraus abzuleiten, m\u00fcssen wir diesen Bogen auf\nalle gesellschaftlichen Bereiche ausdehnen. Es muss da-\nrum gehen, dass wir die Bedingungen, die das so ge-\nnannte Umfeld betreffen, in denen Kinder und Jugend-\nliche heranwachsen, analysieren.\n\nWissenschaftliche Erkenntnisse belegen, dass es vorran-\ngig soziale Faktoren sind, die ma\u00dfgeblich die Entwick-\nlung des Gesundheitszustandes der Kinder und Jugend-\nlichen pr\u00e4gend vorbestimmen. Nicht ohne Grund hat\ndaher die WHO schon 1991 empfohlen, gesundheitliche\nDaten unter dem Aspekt des sozialen Status der Betroffe-\nnen zu analysieren. Die Auswertung der so ermittelten\nDaten gibt Auskunft dar\u00fcber, inwieweit Chancengleich-\nheit besteht.\n\nEs sind also gesicherte Erkenntnisse dar\u00fcber notwendig\n\u2013 das hat Frau Dr. Volkmer schon sehr deutlich gesagt,\nw\u00e4hrend die Staatsregierung leider geantwortet hat, dass\nsie dar\u00fcber nichts wei\u00df und findet \u2013, in welchem gesell-\nschaftlichen Bereich und in welchem Ausma\u00df Unter-\nschiede in der Gesundheit von Kindern und Jugend-\nlichen mit sozialen Unterschieden zusammenh\u00e4ngen, um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3911\n\ndaraus Schwerpunkte der Gesundheitspr\u00e4vention abzu-\nleiten.\n\n(Rohwer, CDU: Weil die Studie der WHO\ngerade erst l\u00e4uft! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Herr Rohwer, es geht nicht darum, was die WHO\nmacht. Sie hat das 1991 gesagt. Es geht darum, welche\nErkenntnisse der Staatsregierung vorliegen, und dass\nnicht gesagt wird: Das haben wir nicht, das machen wir\nanders. \u2013 Ich denke, es ist schon ein Problem, dass man\nwirklich etwas analysiert und untersucht und die sozia-\nlen Zusammenh\u00e4nge findet. Aber wenn Sie weitere Fra-\ngen haben, erl\u00e4utere ich Ihnen das gerne.\n\nDie Qualit\u00e4t der sozialen Infrastruktur ist ein ma\u00dfgeben-\nder Faktor f\u00fcr die Gesundheitspr\u00e4vention und die Ge-\nsunderhaltung, insbesondere auch bei Kindern und\nJugendlichen. Das hei\u00dft, wenn heute beklagt wird, dass\nein Teil unserer Kinder schon im fr\u00fchen Alter \u00fcber-\ngewichtig ist, dann kann man das nat\u00fcrlich allein auf\nfalsche Ern\u00e4hrungsweisen zur\u00fcckf\u00fchren und die Verant-\nwortung sch\u00f6n auf die Familie abschieben. Man kann\nsich aber auch als Gesellschaft folgende Fragen stellen:\n\nWelche M\u00f6glichkeiten zur sportlichen Bet\u00e4tigung gibt\nes? Wo befindet sich der n\u00e4chste Sportplatz oder die\nn\u00e4chste Schwimmhalle? Haben die Kinder die M\u00f6glich-\nkeit, eine Erlebnis- oder Erholungseinrichtung zu besu-\nchen, um aktiv etwas zur Gesunderhaltung zu tun?\nKann sich die Durchschnittsfamilie den Eintritt in die\nSchwimmhalle noch leisten, w\u00e4hrend die Kommune we-\ngen knapper Kassenlage die Eintrittspreise wieder erh\u00f6ht\nhat? Kann ein Niedrigverdiener oder Arbeitsloser \u00fcber-\nhaupt f\u00fcr seine Kinder die Mitgliedsbeitr\u00e4ge im Verein\naufbringen, damit sich f\u00fcr sie die T\u00fcren zu den Sportein-\nrichtungen \u00f6ffnen?\n\nBei der gro\u00dfen Problematik Sucht gibt es ebenfalls eine\nMenge von Verkn\u00fcpfungen, die man nicht einfach vom\nTisch wischen kann. Nat\u00fcrlich gibt es pers\u00f6nliche Vor-\nbildwirkung und famili\u00e4re Verantwortung. Diese hinter-\nlassen Spuren. Dar\u00fcber sind wir uns alle, denke ich, im\nKlaren. Es gibt aber auch ein gesellschaftliches Bedin-\ngungsgef\u00fcge, das den Sozialisationsstatus der Familie be-\ntrifft, aber gleichzeitig Einfluss auf das Verhalten der\nKinder und Jugendlichen im Freizeit- und Schulbereich\naus\u00fcbt. Hinzu kommt hier die verheerende Wirkung von\nWerbung.\n\nWir brauchen also gen\u00fcgend Angebote f\u00fcr sinnvolle\nFreizeitbesch\u00e4ftigungen und Anleitungen zum selbst-\nbewussten Verhalten, gekoppelt mit sinnvollen Versa-\ngungsregelungen.\n\nEin n\u00e4chstes Beispiel, das als ein Defizit in den Antwor-\nten aufgef\u00fchrt wurde, ist die mangelnde Sprachbildung.\nAuch hier kann ich mich nat\u00fcrlich allein an die Familie\nwenden und das liebe Gesundheitswesen bem\u00fchen.\nAber ich denke, beide allein werden es nicht l\u00f6sen und\nauch nicht daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass sich etwas \u00e4ndert.\nLogop\u00e4dische Erziehung und Betreuung muss als Pr\u00e4-\nventivma\u00dfnahme fr\u00fchzeitig einsetzen, um einen sp\u00e4teren\nNur-Reparaturbetrieb auszuschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf das Problem der Integration\nvon behinderten Kindern eingehen. Nat\u00fcrlich kann ich\ndas alles auch auf den Sozialbereich abw\u00e4lzen und sa-\n\ngen: Bitte sch\u00f6n, dort hast du etwas zu tun! Auch hier\ngeht es gesamtgesellschaftlich darum, Integration als Ers-\ntes vorzuleben und in allen gesellschaftlichen Bereichen\nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Integration\nm\u00f6glich ist. Dann kann man auch erreichen, dass sich\nf\u00fcr diese Kinder die soziale und damit die gesundheit-\nliche Lage verbessert.\n\nDie von mir erw\u00e4hnten Studien machen aus meiner Sicht\neindeutig sichtbar, dass soziale Faktoren ma\u00dfgeblich die\nGesundheit beeinflussen. Man kann daraus wohl das\nFazit ziehen: Armut \u2013 nicht nur Armut an Geld \u2013 macht\nkrank.\n\nNeben der Tatsache, dass die soziale Infrastruktur wei-\nterzuentwickeln ist, um Gesundheitspr\u00e4vention und Ge-\nsundheitserhaltung zu bef\u00f6rdern, bedarf es auch einer\nReformierung der Aufgaben des \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienstes hinsichtlich Kinder- und Jugendschutz.\n\nDie Reform muss darauf abzielen, zum Beispiel Defizite\nbei der Durchimmunisierung zu beseitigen. Ich frage\nmich, warum wir als Freistaat Sachsen nicht fordern,\ndass endlich wieder die Impfpflicht eingef\u00fchrt wird.\nWenn wir uns die Zahlen anschauen, stehen wir bei der\nDurchimmunisierung relativ gut da und sind beispielge-\nbend f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder. Aber da haben wir\nein positives Erbe, das uns das beschert hat. In den letz-\nten Jahren sind die Zahlen der Immunisierung wieder\nr\u00fcckl\u00e4ufig. Deshalb w\u00e4re es dringend geboten, dass sich\ndie Bundesrepublik entscheidet zuk\u00fcnftig eine Impf-\npflicht einzuf\u00fchren.\n\nDer n\u00e4chste Punkt, bei dem ich denke, dass Defizite ab-\ngebaut werden m\u00fcssen, sind Schuluntersuchungen hin-\nsichtlich Verhaltensst\u00f6rungen, die dort erkannt werden\nsollen.\n\nHerr Rohwer, Sie haben das sch\u00f6ne Beispiel der Zahn-\nprophylaxe gebracht. Dort d\u00fcrfen wir auch nicht unt\u00e4tig\nsein. Es gibt erste Anzeichen daf\u00fcr, dass sich hierbei\nwieder etwas verschlechtert.\n\nIch glaube, all diese Defizite m\u00fcssen dringend beseitigt\nwerden. Neben der Beseitigung der Defizite brauchen\nwir andererseits st\u00e4rker die Pr\u00e4vention in Bezug auf ge-\nsundheitliche Auswirkungen, um dadurch die soziale\nUngleichheit, die vorhanden ist, abbauen zu k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf einige Punkte hin-\nweisen, bei denen dringender Handlungsbedarf besteht.\n\n1. Die Gesundheitspr\u00e4vention bei Kindern muss so fr\u00fch\nund so umfangreich wie nur m\u00f6glich ansetzen. Mehrere\nRedner haben das schon gesagt. Die Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage hat gezeigt, dass die Staatsregierung auf\ndiesem Gebiet aktiv werden will. Im Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich soll so verfahren werden. Damit verbindet sich\nf\u00fcr mich jedoch die Frage, warum im Schulbereich\ngleichzeitig ein Abbau erfolgen soll, um Kostenneutrali-\nt\u00e4t herzustellen. Herr Staatsminister, wenn das die ein-\nzige Erw\u00e4gung ist, dann f\u00fchrt das wiederum dazu, dass\nwir an anderer Stelle Defizite schaffen. Ein Loch wird ge-\nstopft und automatisch ergibt sich ein anderes Defizit.\nWenn es notwendig ist, dass im Kindertagesst\u00e4ttenbe-\nreich gehandelt wird \u2013 \u00fcber diese Notwendigkeit sind\nwir uns alle im Klaren \u2013, dann ist das zu tun. Gleichzei-\ntig darf ich aber nicht automatisch den Schulbereich ver-\nnachl\u00e4ssigen. Ihre Gro\u00dfe Anfrage zeigt sehr deutlich: Es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3912\n\ngibt gen\u00fcgend Defizite, die wir jetzt nicht einfach wieder\nmit etwas Neuem aufdecken sollen.\nDer zweite Punkt betrifft Einschulungs- und Schulunter-\nsuchungen. Die Ergebnisse der Einschulungsuntersu-\nchungen zeigen, dass wir ein zu hohes Ma\u00df an Zur\u00fcck-\nstellungen haben. Da muss doch irgendetwas ge\u00e4ndert\nwerden. Auf eine von mir in diesem Zusammenhang ge-\nstellte Kleine Anfrage wussten Sie keine richtige Antwort\nbzw. deuteten Sie an, dass die Schuluntersuchung nicht\n\u00fcberall stattfinden k\u00f6nne, weil zu wenig Personal vor-\nhanden sei. Auch im Sinne der Vorbeugung m\u00fcssen wir\ndoch genau an diesem Punkt etwas \u00e4ndern.\nAuf den dritten Punkt, den Schulsport, ist mein Kollege\nschon eingegangen. Ich will nur noch einmal den Zu-\nsammenhang aufdecken. Wenn wir feststellen, dass zu\nviele Kinder bei der Einschulung \u00fcbergewichtig sind\noder ein anderes k\u00f6rperliches Gebrechen, zum Beispiel\nHaltungsfehler und anderes mehr, aufweisen, dann muss\ndoch zus\u00e4tzlicher Sportunterricht wenigstens angeboten\nwerden. Warum wird er zur\u00fcckgefahren? Warum gibt es\ndie meisten Ausfallstunden gerade beim Sport? Das ist\nf\u00fcr mich unbegreiflich. Dort muss man doch ansetzen.\nOder sehe ich das verkehrt?\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Herr Minister, das sehe ich falsch? \u2013 In Ordnung. Ich\nwei\u00df nur nicht, wo ich dann ansetzen soll.\nIn meinem vierten Punkt geht es um das Suchtverhalten.\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass es wenigstens in einer 6. Klasse in\nLeipzig einen Modellversuch gibt. Aber dieser eine Mo-\ndellversuch reicht nicht aus. Wir brauchen durchg\u00e4ngige\nPr\u00e4vention. Wir haben zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt im\nLandtag schon einmal dar\u00fcber gesprochen. Der vorlie-\ngende Ma\u00dfnahmenplan ist uns als Fraktion genau an\ndiesem Punkt viel zu d\u00fcnn und m\u00fcsste ausgeweitet wer-\nden.\nLassen Sie mich auf einen letzten Punkt zu sprechen\nkommen, eine Studie zu den Ess- und Ern\u00e4hrungsge-\nwohnheiten. Dazu hat unsere Fraktion schon einmal vor\nungef\u00e4hr einem halben Jahr einen Antrag eingebracht,\nder abgelehnt worden ist. Wenn wir jedoch der Auffas-\nsung sind, dass die Zahl der \u00fcbergewichtigen Kinder zu\nhoch ist, dann sollten wir dieses Problem endlich wissen-\nschaftlich untersuchen. Wir sollten uns durchringen, eine\nStudie dazu in Auftrag zu geben und aus den Ergebnis-\nsen die notwendigen Konsequenzen abzuleiten.\nIch denke, in dieser Gro\u00dfen Anfrage ist gen\u00fcgend Stoff\nenthalten; es sind gen\u00fcgend Defizite aufgezeigt worden.\nWir als Fraktion verlangen von der Staatsregierung, dass\nendlich gehandelt und nicht alles sch\u00f6ngeredet wird. Ge-\nrade in Fragen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, der\nAufstockung des Personals, der Verantwortlichkeiten\nund der Beschreibung des Aufgabenumfangs besteht aus\nunserer Sicht dringender Handlungsbedarf, um f\u00fcr die\nZukunft etwas zu tun. Wir sagen doch fortw\u00e4hrend: Die\nZukunft liegt in unseren Kindern. Tun wir also etwas\ndaf\u00fcr, dass sie gesund leben k\u00f6nnen, damit sie sp\u00e4ter als\ngesunde Erwachsene in die Zukunft gehen und etwas\nf\u00fcr die weitere Entwicklung des Freistaates tun k\u00f6nnen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus\nvon der CDU-Fraktion w\u00fcnscht das Wort zu nehmen.\nIch erteile es Ihnen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, Ihre Aus-\nf\u00fchrungen kann man so nicht im Raum stehen lassen.\nSie haben einzelne Faktoren angesprochen, die aus mei-\nner Sicht gerade ger\u00fcckt werden m\u00fcssen.\nZun\u00e4chst sind Sie auf die Familien eingegangen. Was\ntun wir f\u00fcr die Familien oder besser gesagt: f\u00fcr die Kin-\nder in den Familien? Sie behaupteten, einige Kinder\nk\u00f6nnten wegen zu hoher Eintrittspreise keine \u00f6ffent-\nlichen Schwimmhallen besuchen. Auch Sie wissen doch\ngenau, dass es in Sachsen einen Familienpass gibt.\nEbenso ist Ihnen bekannt, dass viele Kommunen die ent-\nsprechenden Preise gerade f\u00fcr Familien mit mehreren\nKindern und f\u00fcr Alleinstehende mit Kindern reduziert\noder sogar auf null gesenkt haben. Diese Kinder sind\nalso vom Eintritt befreit.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nDarauf haben Sie jedoch nicht hingewiesen. Die gegentei-\nlige Behauptung w\u00e4re auch eine schallende Ohrfeige f\u00fcr\nunsere B\u00fcrgermeister, Oberb\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te,\ndie das entsprechend umsetzen und f\u00fcr die Familien-\np\u00e4sse gerade stehen. Sie wissen sehr genau, dass in die-\nsem Bereich sehr viel getan wird.\n\nDenken wir auch daran, in welch hohem Ma\u00df die zahl-\nreichen Vereine, vor allem die Sportvereine, in diesem\nBereich aktiv sind.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nMit gegenteiligen Behauptungen w\u00fcrden wir alle diese\nDinge ad absurdum f\u00fchren. Das k\u00f6nnen wir nicht tun.\nWir m\u00fcssen gerade diejenigen, die sich in diesem Be-\nreich engagieren, herausstellen, weil sie sich dieser Auf-\ngabe stellen.\n\nEs ist positiv hervorzuheben, wie viel Zeit im Ehrenamt\ndaf\u00fcr investiert wird. Der Pr\u00e4sident des Landessport-\nbundes ist leider gerade nicht anwesend. Er k\u00f6nnte uns\nsicher sagen, wie viele Kinder und Jugendliche in den\nSportvereinen aufgefangen werden. Im Vereinsbereich\nwird eine vorbildliche Arbeit geleistet. Es wurde von\nIhnen so dargestellt, als ob dort fast nichts geschehen\nw\u00fcrde. Das Gegenteil ist der Fall. Auch mit Mitteln des\nLandeshaushalts wird dort sehr viel getan.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Was Sie erz\u00e4hlen,\n\nist eine Frechheit! Ich habe mit keinem Wort\ndie Ehrenamtlichen beschimpft!)\n\n\u2013 Sie haben nicht \u00fcber sie geschimpft, aber Sie haben die\nSituation nicht richtig dargestellt.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nIch habe \u00fcber Zahlen gesprochen!)\n\nIch stelle die Situation aus meiner Sicht dar. Das ist auch\ndie Realit\u00e4t.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3913\n\nGleicherma\u00dfen verh\u00e4lt es sich mit den Untersuchungen.\nAuch bei diesem Punkt erweckten Sie den Eindruck, es\nwerde nichts getan. Nat\u00fcrlich wird vieles in diesem Be-\nreich ebenfalls beibehalten. Wir haben bewusst in das\nneue Kindertagesst\u00e4ttengesetz die Untersuchung im vier-\nten Lebensjahr aufgenommen \u2013 dieser Hinweis ist dan-\nkenswerterweise auch von Ihrer Seite gekommen \u2013, da-\nmit man bis zur Einschulung der Kinder auf Defizite\nreagieren kann. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil.\n\nNat\u00fcrlich werden wir mit Argusaugen dar\u00fcber wachen,\ndass dies eingehalten wird. Dies gilt auch f\u00fcr andere\nDinge, die in der Gro\u00dfen Anfrage sachlich dargestellt\nwurden. Es wurde sowohl auf die Punkte eingegangen,\ndie in Ordnung sind, als auch auf die Punkte, bei denen\nDefizite bestehen. Es ist nichts besch\u00f6nigt worden. Man\nkann das, was vorhanden ist, nicht noch schlechtreden.\nMan darf auch nicht versuchen positive Entwicklungen\nwegzulassen.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nSie ignorieren das jedoch. Damit kann man nat\u00fcrlich\nauch Meinungen beeinflussen. Das liegt doch auf der\nHand.\n\nWeiterhin m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, wer \u00fcber-\nhaupt sozial benachteiligt ist. Ist das Kind sozial benach-\nteiligt, dem wenige finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung ste-\nhen? Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhalten. Oder ist\ndas Kind sozial oder anderweitig benachteiligt, dessen\nEltern beide voll erwerbst\u00e4tig sind und vielleicht auch\nsehr viel Geld verdienen, die aber nicht die Zeit haben,\nsich um ihr Kind zu k\u00fcmmern? Auch diese Frage m\u00fcs-\nsen wir in Zukunft beantworten. Wir d\u00fcrfen nicht nur\n\u00fcber die Kinder reden, deren Eltern \u00fcber nur geringe\nfinanzielle Mittel verf\u00fcgen. Vielmehr geht es auch um\ndie Frage, ob genug Zeit f\u00fcr die Kinder vorhanden ist.\nDer Faktor Zeit spielt eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr unsere Kinder,\ndenn nur dann kann man f\u00fcr seine Kinder und mit\nihnen leben und etwas mit ihnen unternehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit sind wir beim Thema Familie. Die Familien m\u00fcs-\nsen sehr wohl einen wesentlichen Beitrag dazu leisten,\nauch was die Untersuchungen angeht. Es liegt in der\nHand der Eltern, die Untersuchungen von U 1 bis U 10\ndurchf\u00fchren zu lassen. Die Eltern sollten mit ihren Kin-\ndern zum Arzt gehen, es ist kein Muss dahinter. Es liegt\nnat\u00fcrlich auch im Interesse der Eltern \u2013 wir sind fast alle\nEltern hier \u2013, die M\u00f6glichkeit der Untersuchungen wahr-\nzunehmen, um zu erfahren, wo Defizite liegen und was\nver\u00e4ndert werden muss. Wir m\u00fcssen noch einmal dazu\nanregen, dass die Eltern mit ihren Kindern an den Un-\ntersuchungen teilnehmen.\n\nEin letztes Wort zur Suchtpr\u00e4vention. Ich bin schon der\nMeinung, dass im Freistaat Sachsen sehr viel f\u00fcr die\nSuchtpr\u00e4vention getan wird. Wenn Sie den vorgelegten\nBericht zur Suchtpr\u00e4vention schon wieder ad absurdum\nf\u00fchren und behaupten, es l\u00e4gen viele Defizite vor, dann\nmuss man das erst einmal genau beleuchten. Man kann\nnicht einfach sagen: Es sind Defizite vorhanden. \u2013 Sie\nhaben sie nicht benannt. Wir werden uns im Rahmen\n\nder n\u00e4chsten Plenarsitzung intensiv mit diesen Dingen\nauseinander setzen.\n\nAuch wir wissen nat\u00fcrlich \u2013 das kann man nicht in Ab-\nrede stellen \u2013, dass gerade im Ern\u00e4hrungsbereich gro\u00dfe\nProbleme bestehen. Jedoch ist gleich hinzuzuf\u00fcgen: Es\nliegt auch in der Verantwortung jedes Einzelnen, darauf\nzu reagieren. Man kann nicht alles vom Staat verlangen.\nJeder muss zum Beispiel ein inneres Bewusstsein f\u00fcr die\nGestaltung seiner Ern\u00e4hrung entwickeln.\n\nDes Weiteren haben wir das Problem der Fettleibigkeit,\nwenn man es so bezeichnen will. Nat\u00fcrlich haben wir\nauch, wie von meinem Kollegen Lars Rohwer ausge-\nf\u00fchrt, die Bulimie. Aber das ist ein gesamtgesellschaft-\nliches Problem. Es hat etwas mit Sch\u00f6nheitsidolen zu\ntun, die man uns vorgaukelt, die wir aber auch anneh-\nmen. Da sind wir n\u00e4mlich bei dem springenden Punkt:\ndass wir das als gegeben hinnehmen. Daraus ergeben\nsich Aufgaben. Diese k\u00f6nnen wir aber nicht durch staat-\nliche \u00dcberregulierung kl\u00e4ren, sondern wir brauchen\nauch die dementsprechende Eigenverantwortung. Diese\nmuss eingefordert werden. Dazu m\u00f6chte ich Sie weiter-\nhin auffordern.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte nur ein paar S\u00e4tze\nsagen.\nIch glaube, es ist bezeichnend, dass der Kultusminister\nbei der Debatte, in der es um die Gesundheit von Kin-\ndern und Jugendlichen geht, nicht anwesend ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs h\u00e4ngt n\u00e4mlich damit zusammen, dass wir offensicht-\nlich, wenn von Gesundheit die Rede ist, immer nur den\nGesundheits- und Sozialbereich sehen. Solange wir eine\nsolche Betrachtung haben, werden wir nicht weiterkom-\nmen und die Probleme nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEines ist heute ganz deutlich geworden: dass gesundheit-\nliche Lage, dass Ern\u00e4hrung sehr viel mit der sozialen\nLage zu tun hat. Die Pisa-Studie hat gezeigt, dass es in\nDeutschland eben nicht m\u00f6glich ist, durch die Schule so-\nziale Benachteiligung auszugleichen. Es ist vielmehr\ndeutlich geworden, dass bei uns die sozialen Unter-\nschiede in der Schule sogar noch weiter auseinander\ngehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieses Punktes m\u00fcssen wir uns hier annehmen. Das\nh\u00e4ngt mit Schulsozialarbeit, aber auch mit Klassengr\u00f6\u00dfen\nzusammen. Es h\u00e4ngt damit zusammen, dass Beratungs-\nlehrer und Klassenlehrer Abminderungsstunden erhalten\nm\u00fcssen, damit nicht so viele Stunden ausfallen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3914\n\nIch m\u00f6chte wirklich, dass bei der n\u00e4chsten Debatte zu\neinem solchen Thema auch der Kultusminister anwesend\nist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nw\u00fcnscht der Abg. Herr D\u00fcrrschmidt das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Frau Nicolaus, auch\nwenn Sie Geburtstag haben, muss ich dazu etwas sagen.\nWenn Sie immer nur rot sehen, wenn ich spreche, und\nnicht zuh\u00f6ren, ist das unheimlich bedauerlich. Ich habe\ngerade von den sozialen Zusammenh\u00e4ngen gesprochen,\nzu denen auch Frau Dr. Volkmer sehr deutlich gespro-\nchen hat. Es geht nicht allein um die Frage des Gesund-\nheitswesens; es geht viel weiter.\n\nNoch einen zweiten Satz. Sie k\u00f6nnen dann alles in Ruhe\nnachlesen und Ihre Aussagen irgendwann f\u00fcr sich selber\nkorrigieren. Ich sage nur eines: Ich habe von Armut ge-\nsprochen und dabei nicht nur Armut an Geld gemeint.\nDas habe ich sehr deutlich gesagt. Es geht auch um Ar-\nmut an Zeit und vieles mehr. Das ist ein riesengro\u00dfes\nProblem. Darin gebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt erteile ich der\nStaatsregierung das Wort. Es spricht Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Heranwachsende sind in ihrer gesundheitlichen\nEntwicklung zunehmend beeintr\u00e4chtigt. Das ist der Be-\nfund.\n\nFrau Volkmer, um gleich darauf einzugehen, dass mit\neiner Verzehrstudie nicht erfasst werden k\u00f6nne, was\nl\u00e4ngsschnittm\u00e4\u00dfig zu erfassen sei. Die Frage war aber so:\nWie viele Kinder und Jugendliche leiden an \u2026? Das ist\neine Zustandsbeschreibung. Die Frage tendiert nicht zu\neiner L\u00e4ngsschnittuntersuchung. Der Zustand ist Ihnen\nbeschrieben worden. Wenn Sie den Zustand nicht ent-\nsprechend lesen k\u00f6nnen, dann will ich es Ihnen jetzt ein-\nmal verdeutlichen.\n\nWenn in der Altersgruppe 4 bis 6 Jahre die Normalge-\nwichtigen 73 %, in der Gruppe 7 bis 9 Jahre 72 %, in der\nGruppe 10 bis 12 Jahre 78 %, in der Gruppe 13 bis 14\nJahre 92 % und in der Gruppe 15 bis 16 Jahre 98 % aus-\nmachen, ist auch aus dieser Tabelle, wenngleich kein\nL\u00e4ngsschnitt \u00fcber viele Jahre gemacht worden ist, ein-\ndeutig sichtbar, dass sich der Zustand verschlechtert hat,\nda die Zahl der Normalgewichtigen im jungen Alter ge-\nringer ist als im h\u00f6heren Alter.\n\nDasselbe kann ich Ihnen noch an den beiden Gruppen\n\u00dcbergewicht und Adipositas zeigen. Da gibt es bei den\nVier- bis Sechsj\u00e4hrigen 19 %, bei Sieben- bis Neunj\u00e4hri-\ngen 14,7 % und schon bei Dreizehn- bis Vierzehnj\u00e4hrigen\n5,9 %. Auch da k\u00f6nnen Sie aus dieser Tabelle schon ge-\n\nnau Erhebliches von dem lesen, was Sie angemahnt\nhaben, obwohl Sie nicht danach fragten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Sie sehen aber nicht, wie viele\ndicker sind. Das ist das Problem!)\n\n\u2013 Das kommt auch da heraus. Es ist in dieser Tabelle\nnicht enthalten. Das haben Sie auch nicht gefragt, Frau\nVolkmer. Daraus resultiert meine Schlussfolgerung: Die\nArbeit der Jugend\u00e4rzte gewinnt an Bedeutung. Einschu-\nlungs- und Reihenuntersuchungen sind keine Flie\u00dfband-\narbeit, die sich nach St\u00fcckzahl berechnen l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nH\u00e4ufig beginnt die Arbeit des Jugend\u00e4rztlichen Dienstes\nerst nach der Untersuchung, wenn es um die Vermitt-\nlung von Spezialbehandlungen und speziellen F\u00f6rderun-\ngen eines Kindes oder Jugendlichen geht. Hier ist nicht\nallein medizinische Erfahrung gefragt, sondern Einf\u00fch-\nlungsverm\u00f6gen und ein umfangreiches Wissen zu allen\nAngeboten der F\u00f6rderung. Der Jugend\u00e4rztliche Dienst\ntr\u00e4gt ein gro\u00dfes St\u00fcck Verantwortung f\u00fcr die pr\u00e4ventiv-\nmedizinische Betreuung der Kinder und Jugendlichen in\nden \u00f6ffentlichen Schulen in Sachsen. Mit seinen Ergeb-\nnissen tr\u00e4gt er dazu bei, dass wir zum Gesundheitszu-\nstand der Vorschulkinder und Sch\u00fcler regelm\u00e4\u00dfig solide\nDaten erhalten. Ich greife drei Dinge heraus.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben auch die Sprachst\u00f6rungen\nbei den s\u00e4chsischen Schulanf\u00e4ngern angesprochen. In\nden letzten Wochen sind die Ergebnisse der Pisa-Studie\nin aller Munde. \u00dcber Ursachen und Hintergr\u00fcnde wird\nvielerorts diskutiert. Eine verbesserte Kommunikationsf\u00e4-\nhigkeit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der Grundschule\nwird gef\u00f6rdert. Auch ohne diese Erkenntnisse der Studie\nhat mein Haus seit 1999 \u2013 es wird ja immer gesagt, wir\nw\u00fcrden nichts tun; wir haben sehr wohl etwas getan \u2013\nkontinuierlich auf das Problem der Sprachauff\u00e4lligkeiten\nim Vorschulalter aufmerksam gemacht. Hintergrund wa-\nren auch hier die Ergebnisse der Einschulungsuntersu-\nchungen des Jugend\u00e4rztlichen Dienstes der Gesundheits-\n\u00e4mter. Diese wiesen einen deutlichen Anstieg der Zahl\nder sprachauff\u00e4lligen Schulanf\u00e4nger aus.\n\nIn Absprache mit den an der gesundheitlichen Entwick-\nlung der Kinder im Kindergartenalter Beteiligten wurde\ndie Idee zu einem Modellprojekt geboren. Das Projekt\nbegann im Jahre 2000 mit 1 070 Chemnitzer Kindern und\nhatte zum Ziel, den sprachlichen Entwicklungsstand\ndrei- bis vierj\u00e4hriger Kindergartenkinder darzustellen\nund daraus Handlungsempfehlungen abzuleiten. Wich-\ntige Teilergebnisse der Studie sind:\n\nErstens. Eltern registrieren h\u00e4ufig Sprachauff\u00e4lligkeiten\nbei ihren Kindern, aber lassen nur in wenigen F\u00e4llen von\nsich aus ihren Verdacht professionell \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nZweitens. Ein Drittel der Kinder wurde als sprachauff\u00e4l-\nlig ermittelt. Den Eltern dieser Kinder wurde das Er-\ngebnis mitgeteilt und sie wurden zur weiterf\u00fchrenden\nDiagnostik beraten.\n\nDrittens. Leider nahm wiederum nur ein Drittel dieser\nEltern die Empfehlung \u00fcberhaupt wahr.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was macht man da?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3915\n\n\u2013 An die Kette nehmen und hinf\u00fchren, ist dies Ihre Mei-\nnung? Am Morgen antreten lassen und in der Gemeinde\ngemeinsam Sport machen? Hier sehen Sie Handlungs-\nbedarf.\nUnser Ziel muss sein, allen Kindern die gleichen Chan-\ncen einer fr\u00fchzeitigen Untersuchung zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn einem zweiten Projektteil werden dieselben 1 070 Pro-\njektkinder nochmals anl\u00e4sslich der anstehenden Einschu-\nlungsuntersuchung bez\u00fcglich ihres sprachlichen Ent-\nwicklungsstandes umfassend getestet. Diese Ergebnisse\nwerden voraussichtlich im IV. Quartal dieses Jahres vor-\nliegen.\nAuch aufgrund der bedenklichen Entwicklung der Kom-\nmunikationsf\u00e4higkeit im Vorschulalter wurde eine \u00e4rzt-\nliche Untersuchung auf Seh- und H\u00f6rst\u00f6rungen, motori-\nsche und sprachliche Auff\u00e4lligkeiten im vierten Lebens-\njahr in das S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz aufge-\nnommen.\nIch will auch noch etwas dazu sagen, was hier beklagt\nworden ist, weswegen wir die Untersuchung in der\nzweiten Klasse herausgenommen haben. Wir halten die\nAbst\u00e4nde \u2013 da k\u00f6nnte man sicher in der Zukunft noch\neinmal \u00fcberlegen, ob man die andere Untersuchung vom\nf\u00fcnften auf das vierte Schuljahr legt, um die Abst\u00e4nde\netwas gleichm\u00e4\u00dfiger zu halten \u2013 durchaus f\u00fcr ausrei-\nchend. Wir haben das bereits beim \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst auf vier weitere staatlich unterst\u00fctzte Unter-\nsuchungen ausgedehnt.\nIch \u00fcberlasse Ihnen gern sich kundig zu machen, wie in\nden anderen L\u00e4ndern bis hin zu Mecklenburg-Vorpom-\nmern, das in PDS-Mitverantwortung steht, entsprechende\nUntersuchungen im Schulgesetz oder im Kita-Gesetz\nverankert sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAn der See sind die Leute gesund!)\n\n\u2013 Da t\u00e4uschen Sie sich, Herr Porsch. Sie sind offensicht-\nlich sehr schlecht informiert. Die Lebenserwartung in\nMecklenburg-Vorpommern ist niedriger als in Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa muss eine Statistik vorhanden sein.)\n\nInsofern ist gerade unser \u00f6ffentliches Gesundheitsdienst-\ngesetz beispielgebend f\u00fcr ganz Deutschland. Dass wir\n\u00fcberhaupt Empfehlungen f\u00fcr Personalbesetzungen ge-\nmacht haben, hat bei vielen anderen Bundesl\u00e4ndern\nnicht nur Erstaunen, sondern durchaus Unverst\u00e4ndnis\nund Widerspruch wegen des Eingriffs in die kommunale\nSelbstverwaltung ausgel\u00f6st. Wir sind bis jetzt den meis-\nten deutschen L\u00e4ndern meilenweit voraus. Ich stelle fest,\ndass diese Empfehlungen in den letzten Jahren nicht im-\nmer eingehalten worden sind, und muss Ihnen sehr\ndeutlich sagen, dass wir aufsichtsrechtlich \u2013 soweit es\nuns m\u00f6glich ist, Frau Volkmer \u2013 durchaus auf die Unter-\nsuchung von 1997 und auf die Untersuchung von 2001\nreagiert haben. Wir haben auch zwischenzeitlich darauf\nEinfluss genommen. Wir haben die entsprechenden\nLandr\u00e4te, das Innenministerium und das Finanzministe-\nrium dar\u00fcber informiert bzw. die Defizite aufgezeigt\n\nund Ver\u00e4nderungen in der Stellenbesetzung angemahnt.\nDabei sind solche Ereignisse wie die Beratende \u00c4u\u00dfe-\nrung des Rechnungshofes, der eine weitere Reduzierung\nin dem Bereich vorgeschlagen hat, f\u00fcr uns hinderlich\ngewesen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kehre nun\nzu dem Absatz zur\u00fcck, in dem es um die Untersuchun-\ngen im Kindergartenbereich geht. Damit k\u00f6nnen Auff\u00e4l-\nligkeiten und St\u00f6rungen in der gesundheitlichen Ent-\nwicklung der Kinder bedeutend fr\u00fcher als erst zur\nSchulaufnahmeuntersuchung erkannt werden. Es bleibt\nbis zum Schuleintritt noch Zeit f\u00fcr m\u00f6gliche Therapien.\nDurch fr\u00fchzeitige Intervention soll m\u00f6glichst vielen Kin-\ndern von Beginn an der Besuch der Regelschule erm\u00f6g-\nlicht werden. Die Jugend\u00e4rzte sind zudem aufgerufen,\nEltern und das Personal der Kindertageseinrichtungen\nzur Entwicklungsf\u00f6rderung zu informieren und zu be-\nraten.\n\nMein Haus hat Vorbereitungen getroffen, dass alle Ju-\ngend\u00e4rzte Sachsens dazu im Laufe des Jahres 2002 in\nmehrt\u00e4gigen Veranstaltungen f\u00fcr diese Untersuchung im\nvierten Lebensjahr fortgebildet werden. Es gilt insbeson-\ndere, ein \u00f6ffentliches Bewusstsein f\u00fcr die so genannte\nSprachverarmung, vor allem bei Kindern, zu schaffen.\n\nLassen Sie mich auf ein zweites wichtiges Thema einge-\nhen \u2013 es hat heute schon mehrfach eine Rolle gespielt.\nDie Dicken von heute sind, sofern Abmagerungs- und\nFastenkurse, Bewegungs- und Ern\u00e4hrungsumstellung\nnicht l\u00e4ngerfristig zum Erfolg f\u00fchren, die gesundheitli-\nchen und gesundheits\u00f6konomischen Problemf\u00e4lle von\nmorgen. Das trifft auch auf die s\u00e4chsischen Kinder und\nJugendlichen zu. Die Zahlen des Jugend\u00e4rztlichen Diens-\ntes lassen dies mit aller Deutlichkeit erkennen. Innerhalb\nvon sieben Schuljahren \u2013 jetzt bekommen Sie die L\u00e4ngs-\nschnittergebnisse \u2013 hat sich die Zahl \u00fcbergewichtiger\nAcht- und Elfj\u00e4hriger, das hei\u00dft der Sch\u00fcler der 2. und 5.\nKlasse, verdreifacht. Die Anzahl der \u00fcbergewichtigen\nF\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen, das sind die Neuntkl\u00e4ssler, hat sich\nmehr als verdoppelt.\n\nDie mitgeteilten Daten \u2013 im Punkt 2 Gesundheit, Krank-\nheit, Tod in Frage 16 der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 basieren auf\nEigenangaben der Befragten ohne Nachpr\u00fcfung mittels\nPersonenwaage durch den Interviewer als Momentauf-\nnahme. Es gibt die Erfahrung, dass sich M\u00e4nner h\u00e4ufig\nvergr\u00f6\u00dfern und Frauen meistens leichter machen, als sie\nin Wirklichkeit sind. Das trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Jugend-\nliche zu. Das mag dem einen oder anderen nicht passen.\nEs kommt h\u00e4ufig vor, aber es ist nicht bei jedem so. Die\nvon den Jugend\u00e4rzten ermittelten Angaben hingegen\nbasieren auf gemessenen Werten sowie auf einem ein-\nheitlichen Erfassungsschema. Diese Angaben werden seit\nBeginn der neunziger Jahre so erfasst.\n\nWir k\u00f6nnen also konstatieren: Die Tendenz zum \u00dcber-\ngewicht ist steigend. Alarmierend scheint mir auch die\nTatsache, dass innerhalb der letzten Jahre die Kinder zei-\ntiger dick werden. Das hatte ich Ihnen, Frau Dr. Volk-\nmer, anhand der Tabelle auf Seite 9 der Antwort ver-\ndeutlicht. Ursachen dieser schwer wiegenden Angaben\nsind sowohl in ver\u00e4ndertem Essverhalten und Ern\u00e4h-\nrungsgewohnheiten, in anderen Anspr\u00fcchen an Nahrung\nund Nahrungsaufnahme als auch im Bewegungsmangel\nzu suchen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3916\n\nIm Laufe der Jahre hat sich das Was, das Wie und das\nWarum des Essens gewandelt. Die WHO spricht bereits\nvon einer Adipositas-Epidemie. Nicht nur bei Kindern,\nauch bei Erwachsenen ist \u00dcbergewicht das am schnells-\nten wachsende Gesundheitsrisiko. Parallel dazu wird vor\nallem bei jungen M\u00e4dchen und Frauen eine Zunahme\nvon Essst\u00f6rungen beobachtet. Leider liegen uns dazu\nkeine konkreten Zahlen vor. Auch diese Entwicklungen\nm\u00fcssen wir aufmerksam beobachten. Da sie h\u00e4ufig im\nSchulalter ihren Anfang nehmen, sind unsere\nJugend\u00e4rzte, aber auch Lehrer und nat\u00fcrlich die Eltern\nzur besonderen Aufmerksamkeit aufgerufen. Wir haben\nim Januar zu diesem Thema eine Fortbildung durchge-\nf\u00fchrt, um vor allem die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Ge-\nsundheits\u00e4mter zu diesem Problemkreis zu schulen.\n\nDas dritte Thema ist das Bewegungsdefizit. Da komme\nich noch einmal auf Sie, Herr D\u00fcrrschmidt, zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte sehr.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Danke.\nMeine Frage bezieht sich noch auf die Frage des \u00dcberge-\nwichts und der Ern\u00e4hrung: Herr Staatsminister, gibt es\nirgendwelche Erhebungen \u00fcber die Qualit\u00e4t des in der\nSchule angebotenen Essens und das eventuelle Aus-\nweichverhalten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf Pom-\nmes frites, D\u00f6ner und \u00e4hnliche Dinge, weil die Qualit\u00e4t\ndes Schulessens nicht stimmt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Eine Erhebung zu dieser spezifischen\nFrage gibt es nicht. Das ist sicher auch schwer zu er-\nheben, da man ganz schwer einen L\u00e4ngsschnitt \u00fcber ein\nJahr bekommen und Sch\u00fcler dazu bewegen kann wie-\nderzukommen. Deswegen wird es einer sehr gro\u00dfen\nStichprobe bed\u00fcrfen, um halbwegs sichere Angaben zu\nbekommen. Die Gesamtqualit\u00e4t des Essens ist im Schnitt\nim Angebot heutzutage ges\u00fcnder als noch vor zehn oder\n15 Jahren. Die Auswahl \u2013 deshalb der Hinweis auf die\nWHO \u2013, das Wie, das Was und das Warum hat sich ver-\n\u00e4ndert. Dies liegt nicht in der Hand eines Freistaates\noder der Bundesrepublik, sondern in der Verantwortung\ndes Einzelnen, der sicher durch Aufkl\u00e4rung manches\nWissen erwerben kann, aber auch nicht dazu gezwungen\nwerden kann, sich dieses Wissen anzueignen.\nAn die Stelle eines nat\u00fcrlichen Bewegungsdrangs der\nKinder ist ein ausgepr\u00e4gtes Sitzverhalten getreten. Zu-\nnehmende Mediennutzung, vor allem auch der Vorschul-\nkinder, zieht ein ver\u00e4ndertes Verhaltensmuster nach sich.\nWar es fr\u00fcher \u00fcblich, zum Beispiel Gummihopse oder\nMurmelnrollen zu spielen, kennen viele Kinder heutzu-\ntage alle Nachmittagsprogramme der Fernsehsender\nund, Herr D\u00fcrrschmidt, das ist mit drei, vier oder sechs\nSportstunden nicht auszugleichen. Der Sport ist an der\nStelle ein St\u00fcckchen Anregung und Motivation. Das ist\nbei zwei oder drei Stunden nicht wesentlich anders. Ich\ntrauere jeder ausgefallenen Sportstunde nach. Aber was\nbez\u00fcglich Bewegungsmangel notwendig ist, kann mit\n\ndrei Stunden in der Woche \u00fcberhaupt nicht bew\u00e4ltigt\nwerden. Da ist etwas anderes notwendig. Die Sportge-\nmeinschaften in Sachsen sind auf einem sehr erfreulichen\nStand. Wir erreichen damit aber auch nicht 100 %. Das\nist unbestritten.\n\nDie statistischen Angaben der Jugend\u00e4rzte k\u00f6nnen uns\nvor dem Hintergrund eingeschr\u00e4nkter Bewegung nicht\nverwundern. Danach gilt jeder zehnte Schulanf\u00e4nger in\nSachsen als motorisch auff\u00e4llig. Doch nicht nur die\nKleinen weisen zunehmend Probleme auf. Auch bei den\n15-J\u00e4hrigen bemerken wir nicht mehr korrigierbare Sch\u00e4-\nden am Haltungs- und Bewegungsapparat. Auch hier\nnehmen die Beeintr\u00e4chtigungen stetig zu und immer fr\u00fc-\nher treten R\u00fcckenschmerzen und \u00c4hnliches auf.\n\nIm vergangenen Jahr hat sich ein Arbeitskreis \u201eBewe-\ngung und Sport bei Kindern und Jugendlichen\u201c gegr\u00fcn-\ndet, um die notwendige Zusammenarbeit aller Beteilig-\nten zu f\u00f6rdern sowie Schwerpunkte zur praxisrelevanten\nUmsetzung von Bewegungsanforderungen zu erarbeiten.\nAuch das ist eine Crux der modernen Gesellschaft, kann\nich nur sagen. So ein Arbeitskreis war vor 30, 40, 50 Jah-\nren nicht notwendig. Damals haben sich die Kinder in\nder freien Natur bewegt, sicherlich manchmal auch zum\n\u00c4rger des einen oder anderen Erwachsenen \u2013 das will\nich gar nicht bestreiten \u2013, wenn sie auch \u00fcber Z\u00e4une ge-\nsprungen sind, aber heutzutage kommen sie gar nicht\nmehr darauf, weil sie immer nur vor dem Fernseher sit-\nzen.\n\nSehr wichtig erscheint mir neben umfassender Informa-\ntion der Kinder und Jugendlichen die Aufkl\u00e4rung der\nEltern. Es sollte eine \u201ebewegte\u201c Freizeit im Elternhaus\nangesagt sein und nicht vornehmlich passives Konsum-\nverhalten. Eine positive Vorbildwirkung scheint mir hier\nunerl\u00e4sslich. Da musste ich vorhin so manchen Zwi-\nschenruf doch mit einigem Schmunzeln h\u00f6ren.\n\nEine gesundheitsbewusste Lebensweise im Elternhaus\nmit ausreichend Bewegungsm\u00f6glichkeiten, ausgewogener\nErn\u00e4hrung, Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che und gemeinsame Unter-\nnehmungen, aber auch f\u00fcr Ruhe und Entspannung bildet\nnach meiner Auffassung eine gute Basis f\u00fcr die allseitige\nEntwicklung der Heranwachsenden. Vor diesem Hinter-\ngrund ist die Entstehung von Sprachauff\u00e4lligkeiten,\n\u00dcbergewicht oder Essst\u00f6rungen sowie von Haltungssch\u00e4-\nden positiv zu beeinflussen.\n\nIch res\u00fcmiere: Es ist mein Anliegen, an dieser Stelle\nnoch einmal die Bedeutung des \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienstes zu unterstreichen. Ohne die engagierte T\u00e4-\ntigkeit des Kinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienstes und\nseine qualifizierte Berichterstattung w\u00e4re eine solche\ndurch konkretes Zahlenmaterial untersetzte \u00dcbersicht\nnicht m\u00f6glich gewesen. Die Antworten zeigen, dass wir\nmit unserer Strategie, die Erhebung der Befunde und\nihre Auswertung durch entsprechende EDV-Programme\nzu erleichtern, auf dem richtigen Weg sind. Nicht zuletzt\nmit Unterst\u00fctzung unseres Hauses konnten die Gesund-\nheits\u00e4mter in Sachsen mit einheitlicher Software ausge-\nstattet werden. Damit unterscheiden sich unsere Gesund-\nheits\u00e4mter von denen in den Regionen der alten L\u00e4nder,\ndie noch l\u00e4ngst nicht alle auf diesem Niveau sind und\nzum Teil an Bedeutung verloren haben.\n\nEs kommt deshalb darauf an, den erreichten Standard\nim \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst zu erhalten und dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3917\n\nauch bei uns zu erkennenden Defizit rechtzeitig zu be-\ngegnen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich jede Initiative, die die Er-\nhaltung und St\u00e4rkung des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdiens-\ntes zum Ziel hat. In diesem Sinne ist die vorliegende\nAntwort eine ausgezeichnete Begr\u00fcndung f\u00fcr den Fort-\nbestand eines leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Gesundheits-\nwesens.\nLassen Sie mich dazu abschlie\u00dfend sagen: Es gibt auch\ndie M\u00f6glichkeit, \u00fcberzogene Forderungen zu stellen, die\nin der Gemeinschaft der Bundesrepublik Deutschland\nnur zu Abwehrreaktionen derer f\u00fchren, die uns f\u00fcr un-\nseren Aufbau immer noch erhebliche Finanzmittel zur\nVerf\u00fcgung stellen. Ich kann Ihnen nur raten, an dieser\nStelle nicht den Bogen zu \u00fcberspannen. Die Situation bei\nunserer AOK bringt mir dabei schon gen\u00fcgend Kummer,\nweil wir so gut sind. Daher sind Anregungen wie die,\ndie Impfpflicht einzuf\u00fchren, Herr D\u00fcrrschmidt, mehr als\nkritisch zu sehen, weil das in der Gesamtheit der Bun-\ndesrepublik als Eingriff in die pers\u00f6nliche Freiheit einge-\nstuft wird und wir daher auf die Aufkl\u00e4rung angewiesen\nsind.\nWir haben dabei in Sachsen gute Ergebnisse, die auch\nbesser sind als in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern, die\ndieselbe Ausgangsaltlast hatten. Insofern haben wir\ndurchaus erfolgreich das Notwendige weitergef\u00fchrt. Mit\ndem Standard, den wir haben, kann man verantwortlich\nund sachgerecht den Zukunftsaufgaben begegnen. Aber\nohne die Kinder, ohne die Eltern ist es nicht zu machen.\nWenn ich vorhin etwas spitz danach gefragt habe, ob\nwir die Kinder an die Kette legen oder jeden Morgen\nzum Fr\u00fchsport antreten lassen sollen, dann war das\ndeutlich der Hinweis, dass in einer freiheitlichen Gesell-\nschaft solche zentral geleiteten Ma\u00dfnahmen eben nicht\nunser Stil sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Sie werden es gemerkt haben: Wie es unsere\nGesch\u00e4ftsordnung zul\u00e4sst, liegen Ihnen zwei Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu der Gro\u00dfen Anfrage vor, n\u00e4mlich\nein Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in Druck-\nsache 3/5928 und ein Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\nFraktion in Drucksache 3/5932. Wir verfahren wie folgt:\nIch bitte zun\u00e4chst die SPD-Fraktion, danach die CDU-\nFraktion, jeweils ihren Entschlie\u00dfungsantrag einzubrin-\ngen, damit wir sie beide gemeinsam beraten und danach\neinzeln \u00fcber sie abstimmen k\u00f6nnen.\nFrau Abg. Dr. Schwarz, SPD-Fraktion, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Meines Erachtens hat die De-\nbatte ergeben: Der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst hat auf\ndem Gebiet der Kinder- und Jugendgesundheit eine be-\nsondere Verantwortung und ist in dem Sinne, wie Sie es\nausdr\u00fccken, verehrte Kolleginnen und Kollegen der\nCDU-Fraktion, nicht nur so zu betrachten, dass man\nsagt, er sei unentbehrlich, sondern er hat eine besondere\nVerantwortung.\nNat\u00fcrlich haben auch die Familien, die Eltern eine be-\nsondere Verantwortung, so wie Sie es hervorgehoben\n\nhaben, Frau Kollegin Nicolaus. Aber wir wissen doch\nauch, dass gerade in den sozial schw\u00e4cheren Familien,\nbei Alleinerziehenden oder auch bei Familien, in denen\nes unter Umst\u00e4nden nicht so harmonisch zugeht wie\nvielleicht in Ihrer oder in meiner Familie, die Kinder be-\nnachteiligt sind, so dass dort die Verantwortung des\nStaates greifen muss. Das, denke ich, ist der Punkt, der\ngerade auch f\u00fcr unsere Gro\u00dfe Anfrage eine Rolle gespielt\nhat. Ich habe den Eindruck, Frau Nicolaus, dass in Ihren\nReden gestern und heute ein sehr hoher Rechtfertigungs-\ndruck zum Ausdruck kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGerade im Hinblick auf die Pr\u00e4vention kommt dem\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst eine tragende Rolle zu.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung wird ersichtlich,\ndass es bereits bei der Erf\u00fcllung der Pflichtaufgaben des\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes Probleme gibt. Dass die\nJugend\u00e4rzte eine wachsende Bedeutung haben, haben\nwir gerade ausgef\u00fchrt. Wir wissen von den in diesem\nBereich T\u00e4tigen, dass die personelle Situation in den\nKinder- und Jugend\u00e4rztlichen Diensten unzureichend ist.\nDas wirkt sich insbesondere auf die \u00d6ffentlichkeitsarbeit\naus, also gerade auf das, was Sie hier als Forderung er-\nhoben haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeswegen ist es f\u00fcr uns enorm wichtig, den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst im Bereich der Kinder- und Jugendge-\nsundheit zu st\u00e4rken und abzusichern, dass das im Blick\nbleibt.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung wird ersichtlich,\ndass einige Probleme gar nicht so wahrgenommen wer-\nden oder wahrgenommen werden k\u00f6nnen, weil uns die\nentsprechende Datenbasis fehlt. So ist es, wie gesagt, im\nMoment nicht m\u00f6glich, gesundheitliche Daten mit sozia-\nlen Indikatoren zu verkn\u00fcpfen, wie es zum Beispiel in\nBrandenburg und in Berlin bereits gemacht wird. Das\nbetone ich, weil Sie immer auf andere L\u00e4nder zeigen.\n\nEs ist auch wichtig, dass eine Berichterstattung zur Kin-\nder- und Jugendgesundheit als Grundlage f\u00fcr koordi-\nnierte Ma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt wird, wobei der Zusam-\nmenhang zwischen sozialer Lage und gesundheitlicher\nEntwicklung ein wichtiger Aspekt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie bestehenden Gesundheitsvorsorge- und Pr\u00e4ventions-\nkonzepte m\u00fcssen weiterentwickelt werden. Auch die\nM\u00f6glichkeit einer aufsuchenden T\u00e4tigkeit ist ganz wich-\ntig. Wir wissen, dass bei den Untersuchungen im Zu-\nsammenhang mit den Einschulungen von Kindern ge-\nrade auch die Hauskinder zu der Gruppe geh\u00f6ren, bei\nder verst\u00e4rkt Sprachst\u00f6rungen auftreten, und dass es\nbedauerlicherweise gerade sozial schw\u00e4chere Familien\nsind, die ihre Kinder eben nicht in den Kindergarten\nbringen, so dass diese Kinder nicht in den Genuss be-\nstimmter Untersuchungen kommen.\n\nBei Ihrem Familienbild, liebe Kolleginnen und Kollegen\nder CDU-Fraktion, habe ich manchmal den Eindruck,\ndass Sie es am liebsten h\u00e4tten, wenn alle Kinder Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3918\n\nkinder w\u00e4ren. Also, das stimmt doch vorn und hinten\nnicht!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie von der Einschulung zur\u00fcckgestellten Kinder \u2013 das\nwird in der Antwort auf die Anfrage deutlich \u2013 sind\nauch \u00fcberproportional viel Hauskinder.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich auch einmal unseren Ideen\nanschlie\u00dfen? Wie w\u00e4re es denn, wenn wir wirklich ein-\nmal daran arbeiten w\u00fcrden, dass der Kindergarten im\nletzten Jahr vor der Einschulung kostenfrei ist, so dass\nein viel gr\u00f6\u00dferes Interesse daran best\u00fcnde, die Kinder in\nden Kindergarten zu bringen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\num hier vorbeugend \u2013 sowohl was die Bildung als auch\nwas die Gesundheit angeht \u2013 ein St\u00fcck weiterzukom-\nmen?\n\nNicht zuletzt ist es ganz entscheidend, dass all die Ange-\nbote, die wir haben \u2013 und die wollen wir ja auch nicht\nschlechtreden \u2013, einer viel gr\u00f6\u00dferen Vernetzung bed\u00fcr-\nfen. Das geht in den Kindereinrichtungen los, reicht \u00fcber\ndie Schule bis hin zu den M\u00f6glichkeiten, wo man vor-\nbeugend und pr\u00e4ventiv t\u00e4tig sein kann.\n\nInsofern bitte ich f\u00fcr unseren Entschlie\u00dfungsantrag um\nIhre Zustimmung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion ihren Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Frau\nAbg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde einmal sagen,\nFrau Dr. Schwarz, so weit sind wir ja nicht auseinander.\nSie sehen anhand unseres Entschlie\u00dfungsantrages, dass\nwir viele Punkte eng zusammengefasst haben. In Punkt\n1 und Punkt 2 haben wir fast die gleichen Punkte drin,\ndie Sie in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag haben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Was f\u00fcr ein Wunder!)\n\nAber wir haben nat\u00fcrlich weitergedacht und einen\nPunkt 3 angeh\u00e4ngt, der sehr wesentlich ist und den\nmein Kollege Lars Rohwer vorhin schon einmal an-\ngedeutet hat. Denn der Bund muss die Jugendschutz-\nnovelle bringen, muss das Gesetz novellieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas ist ein Erfordernis. \u2013 Sie sind doch vorhin fast zu-\nsammengezuckt, als er es in seiner Rede am Anfang er-\nw\u00e4hnt hat. \u2013 Diese Dinge m\u00fcssen auf den Punkt ge-\nbracht werden. Wir wollen nat\u00fcrlich auch, dass die\nGesundheits\u00e4mter den Gesundheitsdienst im Freistaat\nSachsen weiterhin st\u00e4rken und dass diese Dinge so fort-\ngesetzt werden, weil es eine Pflichtaufgabe darstellt in\ndiesem Lande,\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nweil wir dies so verankert haben und nichts anderes. Ich\nm\u00f6chte an der Stelle auch gar nicht weiter ausholen.\nWir haben unseren Antrag mit drei Punkten eingebracht.\nDer erste Punkt stellt die Sicherstellung unseres Gesund-\nheitsdienstes dar. Der zweite schreibt fest, dass weitere\nModellprojekte und -programme entwickelt werden.\nUnd der dritte Punkt, den ich schon erw\u00e4hnt habe, bein-\nhaltet, dass diese Novelle zum Jugendschutz auf Bundes-\nebene entwickelt werden soll, was ein dringendes Erfor-\ndernis darstellt.\nVon daher bitten wir darum, dass unserem Antrag zuge-\nstimmt wird. An dieser Stelle m\u00f6chte ich gleich sagen:\nDa unser Antrag der weitergehende ist, werden wir\nIhren Antrag nicht annehmen. Das w\u00e4re aus unserer\nSicht auch eine Doppelung.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nDas, was Sie gesagt haben, Frau Dr. Schwarz, m\u00f6chte ich\ngleich noch einmal gerade r\u00fccken; das Bild, das Sie skiz-\nziert haben \u2013 \u2013 Steht mir doch an der Stelle zu, Frau Pr\u00e4-\nsidentin, dass ich mich gleich zu dem Antrag und zu\nden Dingen, die hier vorgebracht wurden, mit \u00e4u\u00dfere?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ja.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich stehen wir zu den Kin-\ndertagesst\u00e4tten hier im Freistaat Sachsen. Aber Sie gestat-\nten uns und erlauben uns \u2013 dazu stehe ich auch ganz\npers\u00f6nlich \u2013: Ein Kind unter einem Jahr ist in jedem\nFalle, wenn dies m\u00f6glich ist, besser zu Hause aufge-\nhoben\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nund besser in einer Familie aufgehoben als in einer Ein-\nrichtung. Da machen wir uns nichts vor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNur darum geht es. Ansonsten haben wir zu der Soziali-\nsierungsfrage gar keine andere Auffassung. Es ist nat\u00fcr-\nlich sch\u00f6n und notwendig, dass Kinder in einer Kinder-\ntagesst\u00e4tte die M\u00f6glichkeit haben, dementsprechend mit\nerzogen, gebildet zu werden, erg\u00e4nzend zur Familie.\nAber da haben wir, denke ich, keinen Dissens. Ich wei\u00df\nnicht, welchen Dissens Sie hier hineinbringen wollen.\nWir wollen aber nicht die Familie ad absurdum stellen.\nDas kann nicht sein!\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Wir auch nicht!)\n\nGrunds\u00e4tzlich stehen wir zur Familie, wie es auch im\nGrundgesetz verankert wurde. Und wir stehen auch wei-\nterhin dazu: Die Familie muss gest\u00e4rkt werden.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nDass wir nat\u00fcrlich \u2013 da wollen wir uns den Tatsachen\nnicht versperren \u2013 viele Alleinerziehende haben und die-\nses Faktum akzeptiert werden muss, dass diesen Men-\nschen, diesen Ein-Eltern-Familien geholfen werden muss,\nist \u00fcberhaupt nicht infrage zu stellen. Aber wir k\u00f6nnen\nnicht so tun, als wenn es nicht besser w\u00e4re, wenn Mutter\nund Vater da sind und es eine komplette Familie ist. Es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3919\n\nsollte unser vordergr\u00fcndiges Ziel sein, dies nach vorn zu\nbewegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir f\u00fchren die Aussprache zu den Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4gen fort. Es hat um das Wort gebeten Herr\nAbg. Dr. Pellmann von der PDS-Fraktion.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Sie gestatten, Frau Pr\u00e4sidentin, dass\nich gleich zu beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen Stellung\nnehme.\n\n(Allgemeine Unruhe im Saal)\n\nLiebe Frau Nicolaus,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nich wollte mich ja eigentlich heute nicht direkt an Sie\nwenden. Aber ein paar Dinge sind doch weit \u00fcber dem,\nwas man sich ohne Widerspruch anh\u00f6ren kann.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAlso, liebe Frau Nicolaus: Was ist denn eine normale\nFamilie?\n\n(Lachen des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bitte Sie, wir beide,\n\n(Heiterkeit)\n\nwir beide nicht zusammen, sondern jeder f\u00fcr sich, haben\ndoch eine normale Familie in dem Sinne,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nwie Sie es meinen. Aber ich bin doch nun so tolerant,\ndass ich nicht jemanden, der einen anderen Familientyp\nw\u00e4hlt, etwa ins Abseits stelle. So weit sollte man doch\ngerade am Geburtstag nicht gehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch denke, die SPD hat mit ihrer Gro\u00dfen Anfrage und\nauch mit dem Entschlie\u00dfungsantrag etwas ganz deutlich\ngemacht: den unmittelbaren Zusammenhang zwischen\nGesundheit und Sozialem.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas haben im Prinzip auch die V\u00e4ter des Freistaates\nSachsen erkannt, Herr Staatsminister. Sonst h\u00e4tte man\nnicht ein Ministerium geschaffen, das beides in sich ver-\neint. Ich denke, es gibt direkte Abh\u00e4ngigkeiten zwischen\nbeiden.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch glaube, wir sollten zum Zweiten auch noch einmal\nganz deutlich machen: Wir brauchen eine Berichterstat-\n\ntung, eine Gesundheitsberichterstattung f\u00fcr Kinder und\nJugendliche.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nJetzt zur Formalie. Liebe Frau Nicolaus, ich bitte Sie\nherzlich: Ziehen Sie Ihren Antrag zur\u00fcck!\n\n(Rohwer, CDU: Nein!)\n\nAus zwei Gr\u00fcnden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nErstens. Selbst wenn Sie der Meinung sein sollten, er\ngeht weiter als der SPD-Entschlie\u00dfungsantrag, dann\nlesen Sie bitte beide Antr\u00e4ge und vergleichen sie. Sie\nwerden mir Recht geben: Der SPD-Antrag geht weiter,\nlogischerweise.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Sie haben \u2013 auch daf\u00fcr habe ich an Ihrem Ge-\nburtstag Verst\u00e4ndnis \u2013 Ihren Antrag ganz offenbar mit\nhei\u00dfer Nadel gestrickt, denn er entspricht nicht einmal\nden Formalit\u00e4ten des Hauses. Sie wollen in drei Punkten,\ndass der Landtag etwas feststellen m\u00f6ge. Aber der dritte\nPunkt ist eine Aufforderung an die Staatsregierung.\nAlso, Sie m\u00fcssen sich dann schon entscheiden.\n\nMeiner Fraktion empfehle ich, dem Antrag der SPD zu-\nzustimmen und den Antrag der CDU abzulehnen. Ich\nbin nicht mehr bereit, wenn es einen besseren Antrag\ngibt, nur weil in dem anderen auch etwas Richtiges\nsteht, dem dann ohne Not zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Unseren Antrag habe ich eingebracht. Ich\n\u00e4u\u00dfere mich jetzt noch zum Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn hier etwas so zu-\nsammengew\u00fcrfelt wird \u2013 da kann ich meinem Vorredner\nnur Recht geben \u2013, ist das noch lange nicht weiter-\ngehend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas Sie im Punkt 1 beschreiben, ist zwar vielleicht eine\nlapidare Feststellung, aber geht uns nicht weit genug.\n\nDen Punkt 2 haben wir \u00e4hnlich, aber besser formuliert,\nwo es um die Vernetzung der entsprechenden Einrich-\ntungen geht. Insofern k\u00f6nnte man dem zustimmen.\n\nAber der Punkt 3 \u2013 auch das wurde eben bereits gesagt \u2013\nentspricht weder den Tatsachen, noch ist er zielf\u00fchrend\nf\u00fcr unsere Arbeit im s\u00e4chsischen Landesparlament.\n\nIch wei\u00df nicht, liebe Sozialpolitikerinnen und -politiker\naus der CDU-Fraktion, ob Sie das richtig mit Ihren In-\nnen- und Rechtspolitikern abgesprochen haben. Wenn\nich das so richtig sehe: Pr\u00e4vention statt Repression und\ndas gerade im Jugendschutz. Da kann man nun auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3920\n\ntrefflich dar\u00fcber streiten: Wenn die Bundesregierung\nzum Beispiel plant, das Rauchverbot f\u00fcr unter 16-J\u00e4hrige\nnicht nur im \u00f6ffentlichen Raum, sondern auch die Ab-\ngabe von Zigaretten ab diesem Alter festzusetzen, so\nkann man das nat\u00fcrlich auch als repressive Ma\u00dfnahme\nbetrachten. Aber ich denke, wir wissen alle, dass Rau-\nchen eine Einstiegsdroge ist und diese Ma\u00dfnahmen viel-\nleicht sinnvoll sein k\u00f6nnten.\n\nInsoweit, Herr Rohwer, ist Ihre Darstellung, auch was\ndie Vorbereitung des neuen Bundesjugendschutzgesetzes\nangeht, absolut polemisch gewesen; denn die entspre-\nchenden Arbeitsgruppen arbeiten. Sie wissen, dass solche\nDinge zwischen Bund und L\u00e4ndern schwierig abzustim-\nmen sind. Ganz besonders soll in diesem Jugendschutz-\ngesetz der Jugendmedienschutz hinzukommen. Das ist\neine ganz wichtige Ma\u00dfnahme. Das darf eben nicht mit\nhei\u00dfer Nadel gestrickt werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDa kann man nicht in einem Hauruckverfahren mit dem\nFinger einfach wieder auf andere zeigen und unt\u00e4tig\nbleiben.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nInsofern ist der dritte Punkt nicht gerade zielf\u00fchrend. Es\nwird in diesem Bereich jetzt auch seitens der Bundes-\nregierung gehandelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt erstens \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der SPD, Ihnen vorliegend in Drucksache 3/5928,\nabstimmen. Wer stimmt diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nder SPD zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\ngen. Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndem Entschlie\u00dfungsantrag von der Mehrheit des Land-\ntages nicht zugestimmt worden. Die Drucksache 3/5928\nist damit nicht beschlossen.\nIch rufe zur Abstimmung den Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion \u2013 Drucksache 3/5932 \u2013 auf. Wer m\u00f6chte\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Danke. Bei einer Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der CDU-Fraktion mehrheitlich zugestimmt worden.\nDie Drucksache 3/5932 ist damit beschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt 4, meine Damen und Herren, ist be-\nendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nDer Wald in seiner Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion\n\nDrucksache 3/4287, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Aussprache teilnehmen.\nDie Einbringerin, die CDU-Fraktion, wird die erste\nRunde er\u00f6ffnen; es folgen PDS, CDU, SPD und Staats-\nregierung.\n\nHerr Abg. Dr. Lippmann hat seinen Platz am Rednerpult\nschon eingenommen. Herr Abg. Dr. Lippmann, ich darf\nSie bitten das Wort zu nehmen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion misst seit\nJahren dem s\u00e4chsischen Wald eine Aufmerksamkeit bei,\ndie seiner multifunktionalen Bedeutung f\u00fcr die Gesell-\nschaft sowie dem Natur- und Umweltschutz entspricht.\nW\u00e4lder bedecken im Freistaat Sachsen ein knappes Drit-\ntel der Landesfl\u00e4che, sind Lebensr\u00e4ume mit hoher \u00f6ko-\nnomischer, \u00f6kologischer und kultureller Bedeutung. Die\nsinnvolle und rationelle Nutzung der Naturreicht\u00fcmer,\nihre Erhaltung und gesunde Entwicklung m\u00fcssen des-\nhalb Anliegen der gesamten Gesellschaft sein. Aus die-\nsem Grunde hat meine Fraktion mit ihrem Antrag dem\nAnliegen einmal mehr ein Podium einger\u00e4umt.\nMeine Damen und Herren, das prim\u00e4re Marktprodukt\nder Forstwirtschaft ist nach wie vor Holz. In der Bev\u00f6l-\nkerung hingegen erfreuen sich insbesondere solche G\u00fcter\ndes Waldes, welche die unmittelbare Lebensumwelt des\nEinzelnen pr\u00e4gen, wie die Leistungen der W\u00e4lder f\u00fcr\nden Boden, f\u00fcr den Klima- und den Trinkwasserschutz,\nbesonderer Aufmerksamkeit. Auch die M\u00f6glichkeiten\nzur naturnahen Erholung oder die Tourismusangebote\n\ngenie\u00dfen Wertsch\u00e4tzung. Ich m\u00f6chte dem Wald eine\nweitere Bedeutung beimessen, eine Funktion, die mir be-\nsonderes Anliegen ist: die Bedeutung des Waldes f\u00fcr die\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes.\n\nDer Freistaat Sachsen hat wie kaum ein anderes deut-\nsches Bundesland Forstgeschichte mitgeschrieben. Ich\ndarf daran erinnern, dass sich in Tharandt nahe Dresden\neine der \u00e4ltesten forstlichen Ausbildungsst\u00e4tten der Welt\nbefindet. Heinrich Cotta begann die forstliche Ausbil-\ndung in Tharandt im Jahre 1811. Die urspr\u00fcnglich pri-\nvate Forstlehranstalt wurde im Jahre 1816 als K\u00f6niglich-\nS\u00e4chsische Forstakademie vom Staat \u00fcbernommen. 1929\nerfolgte der Anschluss an die damalige Technische\nHochschule Dresden. International bekannte Wissen-\nschaftler wie Cotta, St\u00f6ckhardt und andere f\u00fchrten Tha-\nrandt zu Weltruf. Auch die Landesforstverwaltung des\nFreistaates kn\u00fcpft an die Traditionen der seit 1810 be-\nstehenden Forstvermessungsanstalt und der 1870 ins Le-\nben gerufenen K\u00f6niglich-S\u00e4chsischen Forstlichen Ver-\nsuchsanstalt an.\n\nMeine Damen und Herren, diese Tradition verpflichtet.\nSachsen hat als Land mit langer forstlicher Tradition der\nNachhaltigkeit, als Land mit hohem Ressourcenver-\nbrauch eine besondere Verpflichtung, nachhaltig und so-\nzialvertr\u00e4glich mit seinen W\u00e4ldern umzugehen. Darunter\nverstehe ich den fortdauernden Dialog f\u00fcr die Bereitung\neines gesellschaftlichen Konsenses zur nachhaltigen\nWaldbewirtschaftung. Das neue Nachhaltigkeitsverst\u00e4nd-\nnis orientiert sich allerdings heute nicht nur am dauer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3921\n\nhaften Holzertrag, sondern auch an anderen vielf\u00e4ltigen\nwirtschaftlichen, \u00f6kologischen und sozialen Funktionen\ndes Waldes.\n\nIch m\u00f6chte die Debatte nutzen und mich zu dem politi-\nschen Handlungsfeld des Beitrags der Forst- und Holz-\nwirtschaft zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes\n\u00e4u\u00dfern. L\u00e4ndliche R\u00e4ume stehen vielf\u00e4ltigen Herausfor-\nderungen gegen\u00fcber, wie zum Beispiel Strukturwandel,\n\u00dcberalterung, Landflucht, Verlust an regionaler Identit\u00e4t.\nDie Arbeitslosigkeit ist gegen\u00fcber urbanen Verdichtungs-\nr\u00e4umen gr\u00f6\u00dfer und der Wanderungssaldo im l\u00e4ndlichen\nRaum \u00fcberwiegend negativ. Das herausragende Motiv\nder Bev\u00f6lkerungsabwanderung ist der Mangel an attrak-\ntiven Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nNun m\u00f6chte ich das Bild so negativ nicht stehen lassen.\nSo ist Sachsens l\u00e4ndliche Entwicklung kein abstrakter Be-\ngriff, sondern gelebte Hilfe f\u00fcr den Menschen in den\nD\u00f6rfern. Mit dem l\u00e4ndlichen Raum untrennbar verbun-\nden ist die Land- und Forstwirtschaft, die den Weg aus\nder sozialistischen Planwirtschaft in die soziale Markt-\nwirtschaft gefunden hat, und sie r\u00fcstet sich nun f\u00fcr die\nZukunft. Die Zukunft hei\u00dft Umweltvertr\u00e4glichkeit, Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit und unternehmerische Verantwortung.\n\nIn diesem komplizierten gesellschaftlichen Prozess m\u00fcs-\nsen Wald und Holz einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert bekom-\nmen. Nicht zuletzt ist Holz unser einziger stets verf\u00fcg-\nbarer Bau- und Werkstoff und nahezu unbegrenzt in\nseinen M\u00f6glichkeiten. Der Wald in seiner bekannten\nMultifunktionalit\u00e4t besitzt alle Merkmale, um bei der\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes eine aktive Rolle\n\u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen.\n\nMehr als die H\u00e4lfte des s\u00e4chsischen Waldbesitzes ist in\nprivater Hand und mehr als 85 000 Private und K\u00f6rper-\nschaften verf\u00fcgen \u00fcber Waldbesitz, der in der Regel eher\nkleinteilig ist. Nach den sozialistischen Produktionsver-\nh\u00e4ltnissen mit ihrer Enteignungswirkung entwickelt sich\nnun der Privatwaldbesitz sehr m\u00fchsam zur\u00fcck. In der\nNutzung des kleinteiligen Waldeigentums als eines wirt-\nschaftlichen Standbeins aber sehen bislang nur wenige\neine Perspektive. Hier, denke ich, vergeben wir Chancen.\n\n\u00d6kologische Erfordernisse und Erfordernisse der euro-\np\u00e4ischen Agrarwirtschaft beg\u00fcnstigen die Waldmehrung,\ndie auch nach unserem s\u00e4chsischen Landesentwicklungs-\nplan eine Grundsatzaufgabe darstellt. Das anspruchsvolle\nZiel formuliert: 30 % der Fl\u00e4che mit Wald bestocken. Das\nhei\u00dft, es sollen zirka 45 000 ha erstaufgeforstet werden.\nDie Waldmehrung soll \u00fcber alle Eigentumsformen ge-\nhen. Beg\u00fcnstigend wirkt sich die s\u00e4chsische Auffors-\ntungspr\u00e4mie von 1 400 DM pro Hektar und Jahr f\u00fcr\neinen Zeitraum von 20 Jahren aus. Zu diesen Kondi-\ntionen sollten auch Landwirte bereit sein, Fl\u00e4chen zur\nAufforstung umzuwidmen. Erstaufforstungen schaffen\nArbeitspl\u00e4tze und verhelfen \u00fcber lange Zeit zu Einkom-\nmen. Ich appelliere von dieser Stelle erneut an die s\u00e4ch-\nsischen Landwirte, bei der Erstaufforstung aktiver mitzu-\nwirken.\n\nIm dicht besiedelten Sachsen ist die Erholungswirkung\ndes Waldes von herausragendem Interesse. Was w\u00e4ren\nwohl das Erzgebirge und das Vogtland wert ohne W\u00e4l-\nder, ohne diesen Naturreichtum? Als Wetterereignisse\nund Immissionsgeschehen die W\u00e4lder messbar gesch\u00e4-\ndigt hatten, waren es vor allem die Tourismusverb\u00e4nde,\n\ndie sich beklagt haben. Denn wo es dem Wald nicht gut\ngeht, kann es dem Menschen wohl auch nicht gut gehen.\nEs reicht aber wohl nicht, den Wald nur als intaktes Ge-\nbilde abzubilden. Die Nutzung seiner Multifunktionalit\u00e4t\nerfordert Zweckverb\u00fcnde und Kooperation. Dazu ge-\nh\u00f6ren Rad-, Wander- und Reitwege mit nationaler und\ninternationaler Vernetzung ebenso wie Angebote, die der\nheutigen Spa\u00dfgesellschaft Rechnung tragen. Die sich hier\nverbergenden Arbeitspotenziale werden nach meiner\nAuffassung bei weitem nicht ausgesch\u00f6pft.\n\nDer Agrarausschuss hat dem Freistaat Sachsen im Be-\nreich der Staatsforsten die Einf\u00fchrung der Budgetierung\nempfohlen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDer Modellversuch verlief erfolgreich. Damit hat sich ein\nneues Steuerungsmodell in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nbew\u00e4hrt. Eine Privatisierung des Staatswaldes wollen\nwir allerdings nicht. Im Spannungsfeld zwischen ge-\nmeinwirtschaftlicher und betriebswirtschaftlicher Verant-\nwortung muss auch der Staatswald seine Bedeutung f\u00fcr\ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes entfalten. Es\ngeht mit um die Integration der Waldfunktion in die ge-\nsellschaftlichen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen\nAspekte der l\u00e4ndlichen Entwicklung.\n\nIch m\u00f6chte noch ein anderes Thema streifen: Nur 15 %\nder s\u00e4chsischen W\u00e4lder liegen au\u00dferhalb von Schutzge-\nbieten. Das ist bei der hohen Besiedlungsdichte in Sach-\nsen nicht verwunderlich. Neben den f\u00fcr die Gesellschaft\nzum Teil unersetzlichen Wirkungen des Waldes treten\ngleicherma\u00dfen forstliche Beschr\u00e4nkungen in Kraft. Das\ntrifft insbesondere den Privatwaldbesitz schmerzlich.\n\nNoch lange nicht sprechen Natur- und Umweltschutz\nund Forstwirtschaft eine Sprache. So vergeben wir auch\nhier Chancen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch immer glauben die Natursch\u00fctzer, wer immer sich\ndazu berufen f\u00fchlt, sie seien den Forstwirten \u00fcberlegen,\nund die Forstwirte drehen das ganz einfach herum.\n\nMeine Damen und Herren! In der Waldwirtschaft und\nim Naturschutz gilt deshalb, Spielregeln und die Bezie-\nhungen zwischen den Akteuren neu zu gestalten, Inte-\nressen zu definieren und Konfliktl\u00f6sungen zu entwi-\nckeln. Ich meine, auch in der sinnvollen Nutzung\ngesch\u00fctzter Areale liegen Besch\u00e4ftigungsreserven, die\nwir nur mutig erschlie\u00dfen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Betrachtung ist ein\nGrundsatz unumkehrbar: Der Waldbesitz dient dem Be-\nsitzer als Erwerbsgrundlage. Insofern ist die Nutzfunk-\ntion des Waldes kein Gemeingut. Ihre Realisierung durch\nden Waldbesitzer ist die Voraussetzung f\u00fcr die Leistung\nder Schutz- und Erholungsfunktion. Die Verf\u00fcgungsge-\nwalt \u00fcber das Grundeigentum obliegt im Rahmen der\ngesetzlichen Vorgaben allein dem Eigent\u00fcmer. Ich be-\ntrachte mit Sorge die Entwicklung in Deutschland, die\ndiesen Grundsatz bewusst aushebeln will.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3922\n\nSind durch die Verwaltung Eingriffe in das Eigentum\nnotwendig, dann darf die Sozialpflichtigkeit des Eigen-\ntums nicht \u00fcberschritten werden. Sollte das geschehen,\nist der Eingriff entweder unzul\u00e4ssig oder er ist zu ent-\nsch\u00e4digen.\n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Forst- und\nHolzwirtschaft sichert schon heute etwa 22 000 Arbeits-\npl\u00e4tze, und das \u00fcberwiegend im l\u00e4ndlichen Raum. In\nden weiterverarbeitenden Betrieben sind nahezu 18 000\nbesch\u00e4ftigt. Dazu kommt die Tourismusbranche.\n\nDie Zeit gestattet nur einige ausgew\u00e4hlte Facetten der\nun\u00fcbertrefflichen Multifunktionalit\u00e4t des Waldes zu be-\nleuchten. Nach meiner Auffassung wird derselben bei\nweitem noch nicht angemessen entsprochen. Die Verord-\nnung des EU-Rates vom 17.5.1999 zur F\u00f6rderung der\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes hat im Artikel 29\nAbs. 4 die Rolle der nationalen Waldprogramme hervor-\ngehoben. Unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6konomischer, \u00f6kologi-\nscher, gesellschaftlicher und sozialer Parameter kann ich\nmir die Sinnf\u00e4lligkeit solcher nationaler Programme gut\nvorstellen. Insofern erwarten wir hier einen interessanten\nforstpolitischen Dialog.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nFrau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sie werden gleich sehen, wie sehr sich mein\nRedebeitrag und der von Dr. Lippmann erg\u00e4nzen und\ndoch wie sehr unterschiedlich die Sichtweisen auf ein\ngleiches Problem sein k\u00f6nnen.\nWenn Sie sich einmal ansehen, wann dieser Antrag ent-\nstanden ist und beantwortet wurde, werden Sie feststel-\nlen, dass er genau in die hei\u00dfe Phase der Auseinander-\nsetzung um die geplante Entlassung von 250 s\u00e4chsischen\nWaldarbeitern f\u00e4llt. Wenn sich nicht die betroffenen\nWaldarbeiter und ihre Familien stark gemacht h\u00e4tten\nund in die \u00d6ffentlichkeit gegangen w\u00e4ren, h\u00e4tte diese\nEntlassung ohne viel Aufsehen stattgefunden. Der\nStellenabbaubericht zum Doppelhaushalt 2001/2002\nw\u00e4re, wie beschlossen, vollzogen worden. \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge und Gegenargumente von PDS und SPD in der\nHaushaltsdiskussion wurden in gewohnter Weise von\nCDU und Staatsregierung ignoriert.\n\nGenau diese Haltung spiegelt sich in der Stellungnahme\nder Staatsregierung zum vorliegenden Antrag wider. Als\nBeleg daf\u00fcr nur eine kurze Passage aus der Stellung-\nnahme zu wirtschaftlichen Situationen im Staatswald. Ich\nzitiere: \u201eDie vergleichsweise hohe Zahl an besch\u00e4ftigten\nWaldarbeitern bedeutet oftmals den Verzicht auf die An-\nwendung betriebswirtschaftlich optimaler Arbeitsverfah-\nren (Harvester). Die hohen Lohnkosten belasten zus\u00e4tz-\nlich. Deshalb ist ein weiterer Abbau von Waldarbeiter-\nstellen notwendig.\u201c\n\nSie sehen: v\u00f6llig fantasielos und ohne die Spur eines\nNachdenkens \u00fcber neue Einsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Wald-\narbeiter, und das zu einem Zeitpunkt, als die Diskussion\ngenau dar\u00fcber in ganz Sachsen voll entbrannt war! In-\nzwischen wissen wir, dass sich der gemeinsame parla-\n\nmentarische und au\u00dferparlamentarische Druck von\nWaldarbeitern, Gewerkschaften und Opposition gelohnt\nhat. Ich erinnere nur an die hitzige Diskussion in der\nvon der PDS beantragten Aktuellen Debatte im M\u00e4rz des\nvergangenen Jahres und an die Anh\u00f6rung zum PDS-An-\ntrag im Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten. Nicht zuletzt durch die Solidarit\u00e4t ihrer Kolle-\ngen sind zumindest die Arbeitspl\u00e4tze von 120 Wald-\narbeitern im Rahmen eines Tarifvertrages bis 2005 ge-\nsichert. Die restlichen nahmen eine Abfindung an und\neinige verlie\u00dfen Sachsen in Richtung alte Bundesl\u00e4nder.\n\nDas f\u00fcr die Waldarbeiter oft unertr\u00e4gliche und nicht\nnachvollziehbare Gefeilsche um ihre Arbeitspl\u00e4tze und\num den Tarifvertrag h\u00e4tte sich meines Erachtens aber\nnur dann wirklich gelohnt, wenn die Zeit bis 2005 ge-\nnutzt wird, Konzepte f\u00fcr die Staatswaldbewirtschaftung\nzu entwickeln, die der Einheit von Nutz-, Schutz- und\nErholungsfunktion des s\u00e4chsischen Waldes langfristig ge-\nrecht werden. Dazu hat die PDS-Fraktion konkrete Vor-\nstellungen.\n\n(Lehner, CDU: Wir schon lange!)\n\n\u2013 Wir haben die auch nicht erst seit heute. Das werden\nSie feststellen, wenn Sie mir weiterhin genau zuh\u00f6ren.\n\nF\u00fcr notwendige Pflegema\u00dfnahmen zum Beispiel im\nWald und ganz besonders in der Jungbestandspflege\nm\u00fcssen nach unserer Meinung vorrangig die gut ausge-\nbildeten, vor Ort erfahrenen staatlichen Forstfacharbeiter\neingesetzt werden. Der Einsatz von Lohnunternehmen\noder ABM-Kr\u00e4ften in diesem Bereich treibt die Kosten\neher in die H\u00f6he, statt sie zu senken.\n\nEin zweiter Schwerpunkt muss aus Sicht der PDS-Frak-\ntion eine zukunftsorientierte Neubestimmung der Auf-\ngaben und Arbeitsfelder f\u00fcr Waldarbeiter sein. F\u00fcr uns\ngeh\u00f6ren dazu Umwelt- und Waldp\u00e4dagogik, Forsttouris-\nmus und Umweltkontrolle im Wald. Diese Neubestim-\nmung muss sich am jetzigen Personalbestand an staat-\nlichen Waldarbeitern orientieren und nat\u00fcrlich die\nFinanzierbarkeit solcher neuen Einsatzm\u00f6glichkeiten ein-\nbeziehen. Nur so k\u00f6nnen die erk\u00e4mpften 120 Arbeits-\npl\u00e4tze \u00fcber das Jahr 2005 hinaus als Einkommen f\u00fcr die\nbetroffenen Familien und die strukturschwachen Regio-\nnen im Erzgebirge, im Vogtland und in der Lausitz ge-\nsichert werden. Perspektivisch muss es sogar das Ziel\nsein, wieder jungen, in Sachsen ausgebildeten Forstarbei-\ntern in diesen Regionen eine Zukunft zu bieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur bei solch einer Herangehensweise ist der Einsatz\nmoderner Technik statt schwerer k\u00f6rperlicher Arbeit f\u00fcr\neine effektive Holzernte gesellschaftlich tats\u00e4chlich ge-\nrechtfertigt.\n\nMeine Damen und Herren! Bei diesen Vorstellungen\nhandelt es sich durchaus nicht um Hirngespinste der\nPDS-Fraktion, die sie im stillen K\u00e4mmerlein ausgebr\u00fctet\nhat. In den letzten zwei Jahren haben wir nicht nur mit\nWaldarbeitern, Personalvertretern und Forstwissenschaft-\nlern gesprochen, sondern auch verschiedene Forst\u00e4mter\nbesucht. Dabei wurde f\u00fcr uns ganz deutlich, dass die\ndort Verantwortlichen in ihren \u00dcberlegungen zur Einheit\nvon Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion des s\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3923\n\nsischen Waldes und einer zukunftsorientierten Forstpoli-\ntik schon viel weiter waren als Staatsregierung und\nCDU-Fraktion zum damaligen Zeitpunkt.\n\n(Lehner, CDU: Ha, ha!)\n\n\u2013 Wenn das nicht so gewesen ist, Herr Lehner, haben Sie\ndas aber in den Debatten im Landtag und auch im Aus-\nschuss gut vor uns verborgen. Wir haben zum damali-\ngen Zeitpunkt wirklich nicht viel davon gemerkt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo gibt es zum Beispiel im Forstamt Tharandt ein Kon-\nzept zur Entwicklung einer Modellregion \u201eNaturvertr\u00e4g-\nlicher Tourismus als ein Beitrag zur Umsetzung einer\nmultifunktionellen Forstwirtschaft\u201c. Dieses Konzept setzt\nauf die enge Zusammenarbeit mit den umliegenden\nKommunen, den Fremdenverkehrsverb\u00e4nden und den\nUnternehmen. Ziel sind Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungs-\neffekte nicht nur f\u00fcr das Forstamt, sondern f\u00fcr die ge-\nsamte Region. Teile dieses Vorhabens sind schon erfolg-\nreich umgesetzt. So gibt es zum Beispiel ein mobiles\nS\u00e4gewerk, eine Wildvermarktungsstelle, das Angebot an\nFirmen, ihre Weihnachtsfeier inklusive Weihnachtsbaum-\nkauf mitten im Tharandter Wald durchzuf\u00fchren. Die\nReihe fantasievoller Ideen und Projekte lie\u00dfe sich fort-\nsetzen.\nBei voller Umsetzung des Konzeptes k\u00f6nnten neue Be-\nsch\u00e4ftigungsfelder f\u00fcr drei bis sechs Waldarbeiter im\nForstamt entstehen und eventuell weitere in anderen Be-\nreichen der Region.\nHerr Flath, wir wissen nat\u00fcrlich, dass manches davon in\nder Vergangenheit von Ihrem Haus unterst\u00fctzt wurde.\nUns ist nat\u00fcrlich auch klar, dass sich dieses Konzept\nnicht so einfach auf andere Forst\u00e4mter \u00fcbertragen l\u00e4sst.\nUns geht es darum, dass\nerstens der Elan und die Aktivit\u00e4ten der Menschen vor\nOrt nicht durch sinkende \u00f6ffentliche Mittel infrage ge-\nstellt werden, denn hier werden Leistungen von gesamt-\ngesellschaftlichem Interesse erbracht, die sich nicht im-\nmer in Euro und Cent abrechnen lassen.\nZweitens geht es uns darum, dass die Zeit bis 2005 und\ndar\u00fcber hinaus intensiv genutzt wird, damit mittels der\nErfahrungen, die die Tharandter gesammelt haben, auch\nandere Forst\u00e4mter Konzepte, die deren speziellen Bedin-\ngungen entsprechen, entwickeln k\u00f6nnen und der Frei-\nstaat ihnen Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt.\nSo gibt es zum Beispiel im Forstamt Dresden \u00dcberlegun-\ngen dahin gehend, Forstarbeiter als Umwelt-Ranger in\nden W\u00e4ldern rund um die Landeshauptstadt einzuset-\nzen. Das bietet sich geradezu an. Diese W\u00e4lder werden\nvon den Dresdnern als Naherholungsgebiete besonders\nstark genutzt. Bei diesen \u00dcberlegungen geht es bestimmt\nnicht in erster Linie darum, drastische Strafen gegen\nUmwelts\u00fcnder zu verh\u00e4ngen; vielmehr k\u00f6nnten Wald-\narbeiter ihr Wissen \u00fcber und ihre Verbundenheit mit\ndem \u00d6kosystem Wald als Umweltp\u00e4dagogen nicht nur\nan Kinder, sondern auch an gedankenlos handelnde Er-\nwachsene weitergeben.\nDas waren nur einige Beispiele.\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich auf diesen\nspeziellen Aspekt des langen und zum Teil weit in die\n\nVergangenheit reichenden Berichtsantrages der CDU-\nFraktion konzentriert, weil die PDS-Fraktion im Gegen-\nsatz dazu besonders an der Zukunft Sachsens interessiert\nist.\n\nWenn es gelingt, die s\u00e4chsischen Forst\u00e4mter als Teil der\nRegionalentwicklung zu betrachten, kann ein kleines,\naber wichtiges St\u00fcck Zukunft f\u00fcr Sachsen gestaltet wer-\nden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Die SPD-Fraktion, bitte.\n\n(Zurufe von der CDU: Oh Gott!)\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag wurde von der CDU-\nFraktion wie folgt zitiert: \u201eDer Antrag soll die Entwick-\nlung von Sachsens Wald darstellen. Insbesondere soll\nauch beleuchtet werden, wie die Nutzung des Waldes\nmit der Schutz- und Erholungsfunktion verkn\u00fcpft ist\nund welche wirtschaftlichen Interdependenzen be-\nstehen.\u201c\nDie wirtschaftlichen Abh\u00e4ngigkeiten, meine Damen und\nHerren, kommen in der Fragestellung nicht so recht zum\nTragen. Entsprechend unergiebig fallen auch die Ant-\nworten der Staatsregierung dazu aus. Es ist insgesamt\naber l\u00f6blich \u2013 Herr Dr. Lippmann, ich gehe davon aus,\ndass Sie bei diesem Antrag Ihrer Fraktion federf\u00fchrend\nwaren \u2013, dass Sie die Aufmerksamkeit dieses Hauses auf\nden s\u00e4chsischen Wald im Wandel der Zeit lenken. Doch\nh\u00e4tte sich daf\u00fcr nicht \u2013 die Frage sei mir gestattet \u2013 die\nin n\u00e4chster Zeit anstehende Debatte zum Waldzustands-\nbericht angeboten? Ihre Rede hat allerdings weit \u00fcber\nden vorliegenden Antrag gereicht. Insofern ist es in Ord-\nnung, dass wir hier dar\u00fcber debattieren.\n\nIch habe, neugierig geworden, allerlei Wissenswertes\nund N\u00fctzliches den Internetseiten entnehmen k\u00f6nnen,\nund zwar dem Angebot der Forstverwaltungen des Bun-\ndes und der L\u00e4nder. Einen gro\u00dfen Teil der Antworten\nauf die Fragen Ihrer Fraktion, Herr Dr. Lippmann, habe\nich bereits dort gefunden. Auch Sie h\u00e4tten die Antworten\ndort entnehmen k\u00f6nnen.\n\nUnter der Internetadresse www.waldonline.de finden\nwir sehr ausf\u00fchrlich Informationen \u00fcber Sachsens Forst-\n\u00e4mter mit den einzelnen Forstrevieren und \u00fcber deren\ngeografische Lage. Wir finden Ausk\u00fcnfte zum speziellen\nStandort der Waldfl\u00e4chen und zur Aufteilung nach den\neinzelnen Besitzarten, zum Anteil der Baumarten an der\nGesamtwaldfl\u00e4che, zu den Standortbesonderheiten und\nzur Waldgeschichte. Ich meine keine Waldgeschichten\nund auch nicht Waldgedichte. Auch diese findet man,\nwenn man will, im Internet.\n\nSp\u00e4testens bei Ihrer Rede, Herr Dr. Lippmann, ist mir\nklar geworden, dass die CDU-Fraktion nicht gedachte\neine Geschichts- und M\u00e4rchendebatte zu f\u00fchren. Deshalb\nm\u00f6chte ich das frei variieren und zu einem Thema \u00fcber-\nleiten, das ebenfalls eng mit dem Wald und seinem \u00f6ko-\nlogischen Umbau zusammenh\u00e4ngt, n\u00e4mlich mit den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3924\n\nMenschen, die diesen Umbau organisatorisch und ver-\nwaltungstechnisch vollziehen sollen.\n\n\u00dcber diese Menschen scheint man sich weder in der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung noch in der CDU-Fraktion\nernsthaft Gedanken zu machen. Diesbez\u00fcglich haben\nmeine Kollegin Altmann und ich die gleiche Auffassung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion hat\nmit der Drucksache 3/5013 einen Antrag im Gesch\u00e4fts-\ngang zum Thema \u201eReformen in der Forstverwaltung\u201c.\nDarin fordert meine Fraktion die Staatsregierung auf zu\nberichten, wie sie die Umgestaltung der staatlichen Forst-\nwirtschaft in Sachsen plant, welche Varianten dabei un-\ntersucht wurden, welche Modelle hierbei zum Tragen\nkommen, wie diese Modelle im Einzelnen finanziell, per-\nsonell und organisatorisch ausgestaltet sein werden, wel-\nche Untersuchungen und Entscheidungsbegr\u00fcndungen\ndiesen Strukturver\u00e4nderungen zugrunde liegen, wie sich\ndie Aufgabenverteilung zwischen den Forstverwaltungen\nund privaten Unternehmen zuk\u00fcnftig gestalten soll, ob\nund von welchen Institutionen es Stellungnahmen zu\neinem bereits vorliegenden Reformkonzept der s\u00e4ch-\nsischen Forstverwaltung gibt, welche Kritikpunkte und\nVorschl\u00e4ge die Stellungnahmen enthalten und wie die\nStaatsregierung mit diesen Kritikpunkten und Stellung-\nnahmen umgehen wird.\n\nDie Antwort der Staatsregierung zu dem Antrag der\nSPD-Fraktion besteht aus drei S\u00e4tzen. Die Antwort der\nStaatsregierung auf den CDU-Antrag hingegen, bei dem\nein Gro\u00dfteil der Antworten dem Internet zu entnehmen\nist, besteht aus 23 Seiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSo, meine Damen und Herren, setzt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung ihre Priorit\u00e4ten. Wo bleiben Ihre ange-\nk\u00fcndigten Verwaltungsreformen, Herr Minister Flath?\nHerr Minister Flath, ich fordere Sie auf: Geben Sie Ihren\nMitarbeitern in den Ministerien und in den nachgeordne-\nten Beh\u00f6rden endlich Gewissheit und Sicherheit dar\u00fcber,\nwie es mit ihnen weitergeht!\n\n(Nolle, SPD: Das kann er doch gar nicht!)\n\nMeine Fraktion wird zu dem Antrag \u201eReformen in der\nForstverwaltung\u201c eine Anh\u00f6rung beantragen, denn es\ngeht uns wie bei unseren bisherigen Bem\u00fchungen um\nden Erhalt der Waldarbeiterstellen. Es geht uns um die\nMenschen, die die Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion\nunseres s\u00e4chsischen Waldes herstellen und dauerhaft\nerhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann bitte ich die Staatsregierung, das\nWort zu nehmen. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich bin im Gegensatz zu Frau Klein der CDU-Frak-\n\ntion f\u00fcr den Antrag sehr dankbar. Ich glaube, das Thema\nWald verdient es im Hohen Haus behandelt zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Klein, ich fasse es als Lob auf, dass sich unsere In-\nternet-Pr\u00e4sentation verbessert hat und dass Sie eine\nganze Menge \u00fcber unsere s\u00e4chsische Forstwirtschaft dort\nnachlesen k\u00f6nnen. Etwas Kritisches kann ich daran nicht\nfeststellen.\n\nIch glaube, dass ein solcher Antrag es m\u00f6glich macht,\ndass das Thema Wald \u2013 wir haben im letzten Jahr, als es\num die Waldarbeiterstellen ging, h\u00e4ufig dar\u00fcber debat-\ntiert \u2013 unabh\u00e4ngig von einer Haushaltsberatung oder\nvon Verwaltungsreformen behandelt wird.\n\nZu den Verwaltungsreformen werden wir noch Stellung\nnehmen. Sie haben Ihren Antrag angek\u00fcndigt. Wir wer-\nden das selbstverst\u00e4ndlich tun und wir haben sehr kon-\nkrete Vorstellungen.\n\n(Frau Klein, SPD: Die Stellungnahme liegt vor!)\n\n\u2013 Wenn sie schon vorliegt, dann ist das noch besser.\n\n(Frau Klein, SPD: Es sind drei S\u00e4tze!\nDas habe ich doch gesagt!\n\nSie haben mir wohl \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt,\nHerr Minister?)\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst zu der Schutzfunktion Stellung neh-\nmen. Zirka 50 % der Wasserschutzgebiete in Sachsen\nsind bewaldet. 35 000 Hektar Wald haben dar\u00fcber hi-\nnaus besondere Bedeutung f\u00fcr den Bodenschutz. Wald\nfiltert Staubschadstoffe aus der Luft. Rund 250 000 Hek-\ntar Wald befinden sich in Landschaftsschutzgebieten.\nMehr als die H\u00e4lfte aller gef\u00e4hrdeten Tierarten lebt im\nWald. Wald reduziert deutlich den oberirdischen Abfluss\nvon Niederschlagswasser. Das ist eine wichtige Funktion.\nEin Hektar Wald h\u00e4lt bis zu zwei Millionen Liter Wasser\nzur\u00fcck, die langsam und stetig wieder abgegeben wer-\nden. Die Bedeutung des Waldes f\u00fcr den Hochwasser-\nschutz und f\u00fcr den Erosionsschutz ist damit offenkun-\ndig.\n\nKurz anrei\u00dfen will ich das Thema Erholungsfunktion.\nW\u00e4lder sind nicht nur unverzichtbare Naherholungs-\ngebiete im Einzugsbereich der Ballungsgebiete wie Dres-\nden, Leipzig, Chemnitz oder Zwickau, sondern auch un-\ntrennbar mit den traditionellen Urlaubsgebieten wie dem\nErzgebirge, dem Vogtland, der S\u00e4chsischen Schweiz und\ndem Lausitzer Bergland verbunden. Der Wald ist f\u00fcr die\nUrlaubsgebiete von herausragender Bedeutung. Die Zahl\nder Waldbesucher in Sachsen wird auf \u00fcber zehn Millio-\nnen j\u00e4hrlich gesch\u00e4tzt.\n\n(Zuruf von der CDU: Fast zu viel!)\n\nIch will hier besonders herausstreichen, dass so ein\nWaldbesuch kostenlos ist.\n\nMeine Damen und Herren! Die Schutz- und Erholungs-\nfunktionen des Waldes sind unverzichtbar und mit Geld\nmeist nicht genau aufzuwiegen. Deshalb ist die Wald-\nmehrung ein wichtiges Ziel der Staatsregierung. Wir\nstreben an, den Waldanteil \u2013 und dabei bleibt es \u2013 in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3925\n\nSachsen von derzeit rund 28 % auf rund 30 % zu er-\nh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies entspricht einer Steigerung\n\n(Frau Klein, SPD: Daf\u00fcr braucht man 75 Jahre! \u2013\nZuruf von der CDU: Ruhe!)\n\nder Waldfl\u00e4che von derzeit rund 5 100 Quadratkilo-\nmetern um 440 Quadratkilometer. Bevorzugt soll dieser\nWald dort entstehen, wo er besonders gebraucht wird\nund seine Funktionen besonders ins Gewicht fallen. Dies\nsind in erster Linie die waldarmen Landkreise, wie zum\nBeispiel das Leipziger Land mit lediglich 8 % Waldanteil,\nund die stillgelegten Tagebaue.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Vielen Dank, Herr Minister.\nSie sprachen vor einigen S\u00e4tzen \u00fcber die Erh\u00f6hung des\nWaldanteiles und die Bem\u00fchungen in Sachsen. Ich habe\neine Frage, bei der es um die Waldminderung geht, also\num die Reduzierung von Waldfl\u00e4chen, die mit Willen\nund unter Verantwortung des Freistaates Sachsen ge-\nschieht, obwohl eine ganze Planungsregion, ein Kreis,\nseine Mitb\u00fcrger, die Landr\u00e4tin, die Gemeinden, die B\u00fcr-\ngermeister, alle der Meinung sind, dass dieser Wald und\ndieses Schutzgebiet erhalten bleiben muss. Es liegt in\neinem Landschaftsschutzgebiet. Das passt also auch zu\nIhren vorherigen Ausf\u00fchrungen. Es ist aus den von\nIhnen oftmals als unselige Zeiten bezeichneten DDR-Pla-\nnungsverfahren in ein Bergbauvorbehaltsgebiet im Lan-\ndesentwicklungskonzept aufgenommen worden.\nWir m\u00f6chten gern, dass das korrigiert wird, in Vorrang-\ngebiet Wald umgewidmet wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte stellen Sie nur\nIhre Frage.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich frage Sie: Wie vereinbart sich das\nmit Ihren Bem\u00fchungen und Ihren Erkl\u00e4rungen und den\nAnstrengungen, die Sie unternommen haben \u2013 was ich\ngern zugebe \u2013, dass dieses Gebiet dem Bergbau zum\nOpfer fallen soll, obwohl es gen\u00fcgend \u00e4hnlich gelagerte\nSteinbr\u00fcche im gleichen Kreis mit Problemen im Absatz\nund auf dem Markt gibt?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nWie soll ich auf diese Frage antworten? Vielleicht einmal\nso: Wenn wir das Ziel verfolgen, die Waldfl\u00e4che in Sach-\nsen zu mehren, dann liegt es wohl auf der Hand, dass\ndas nicht das einzige Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ist. Auf einer konkreten Fl\u00e4che, auf der wir zum\nBeispiel unbestritten f\u00fcr den Autobahnbau Wald opfern\nmussten, oder in dem konkreten Fall, den Sie anspre-\n\nchen, hat der Abbau von Kohle m\u00f6glicherweise Vorrang.\nEs ist in einem solchen Fall immer abzuw\u00e4gen. Wichtig\nist aber die Gesamtbilanz.\nIch bin \u2013 das muss ich sagen \u2013 schon sehr stolz, dass wir\nin Sachsen trotz einer rasanten Entwicklung, was die\nInfrastruktur der letzten zehn Jahre betrifft, eine positive\nWaldbilanz aufweisen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, wir haben einerseits mehr Wald aufgeforstet\nals wir andererseits f\u00fcr Infrastruktur oder auch Rohstoff-\nabbau an Wald hergeben mussten. Das tut immer weh.\nAber ich glaube, wichtig ist die Gesamtbilanz. Deshalb\nist es auch unser Anliegen, daran festzuhalten, dass wir\neine Waldmehrung unterst\u00fctzen.\n\nZur Mehrung des Waldes \u2013 das will ich unterstreichen \u2013\nbrauchen wir nat\u00fcrlich die Grundeigent\u00fcmer. Diesen\nwird durch ein eigens daf\u00fcr aufgelegtes F\u00f6rderpro-\ngramm ein finanzieller Anreiz zur Aufforstung gew\u00e4hrt.\nDiese F\u00f6rderung tr\u00e4gt wesentlich zur Waldmehrung bei.\nIm Ergebnis nahm die Waldfl\u00e4che seit 1993 \u2013 das will\nich abschlie\u00dfend zur Beantwortung der Frage sagen \u2013\num 3 400 Hektar zu. Wenn man bedenkt, dass in dieser\nZeit viel in Anspruch genommen wurde, ist eine positive\nBilanz von 3 400 Hektar ein sch\u00f6ner Erfolg, auf den wir\nberechtigt stolz sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Wald leistet aber noch weit mehr f\u00fcr die Gesell-\nschaft. Die s\u00e4chsische Forstwirtschaft produziert hier den\nnachwachsenden Rohstoff Holz. Rund eine Million Ku-\nbikmeter Rohholz aus den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern werden\njedes Jahr verkauft. Eine weitere halbe Million Kubikme-\nter Holz w\u00e4chst in unseren W\u00e4ldern j\u00e4hrlich hinzu. Die\nwerden derzeit nicht genutzt und stehen somit f\u00fcr eine\nNutzung in der Zukunft zur Verf\u00fcgung.\n\nIch will das auch einmal an die Adresse von Frau Klein\noder auch Frau Altmann sagen: Ich habe immer den Ein-\ndruck, dass Sie sagen, wir w\u00fcrden den Wald \u00fcbernut-\nzen, wir w\u00fcrden die wirtschaftlichen Interessen nur noch\nin den Vordergrund stellen. Es ist nicht so. Es ist so,\ndass wir Vorsorge treffen, damit wir in der Zukunft weit\nmehr nutzen k\u00f6nnen. Das will ich einmal festhalten.\n\nZirka 22 000 Arbeitspl\u00e4tze vor allem im l\u00e4ndlichen Raum\n\u2013 Herr Dr. Lippmann hat in besonderer Weise darauf\nhingewiesen \u2013 sind mit Wald-, Forst- und Holzwirtschaft\nverbunden. 90 % der erwirtschafteten Betr\u00e4ge der Forst-\nbetriebe stammen aus dem Verkauf von Rohholz. 70 Mil-\nlionen Euro werden jedes Jahr umgesetzt. Die Forst- und\nHolzwirtschaft ist f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ein wichtiger\nWirtschaftsfaktor.\n\nBei all dem wird Holz in Sachsen nachhaltig und vor\nallem naturschonend produziert. Ordnungsgem\u00e4\u00dfe Forst-\nwirtschaft in Sachsen hei\u00dft, dass alle Funktionen des\nWaldes nachhaltig, gleichrangig und gleichzeitig ge-\nsichert werden. Dies geschieht unabh\u00e4ngig von der Be-\nsitzart. Auch das wurde von den Oppositionsfraktionen\n\u00fcberhaupt nicht angesprochen.\n\nDem Privatwald kommt eine besondere Bedeutung zu,\ndenn der \u00fcberwiegende Teil des s\u00e4chsischen Waldes\nwird nach Abschluss der Reprivatisierung Privateigen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3926\n\ntum sein. Im Durchschnitt besitzt jeder private Wald-\neigent\u00fcmer rund zwei Hektar Wald. Die H\u00e4lfte aller Be-\ntriebe ist kleiner als ein Hektar. Mehr als 95 % aller\nForstbetriebe in Sachsen verf\u00fcgen \u00fcber weniger als zehn\nHektar Wald. Lediglich 72 Privatforstbetriebe verf\u00fcgen\n\u00fcber mehr als jeweils 200 Hektar. Sie repr\u00e4sentieren\ndann rund ein Viertel der Privatwaldfl\u00e4che.\n\nDie s\u00e4chsischen Waldbesitzer erf\u00fcllen eine Vielzahl st\u00e4n-\ndig steigender gesellschaftlicher Anforderungen. Schon\njetzt wenden die privaten Waldbesitzer nicht unerheb-\nliche Finanzmittel auf, um die gesellschaftlichen Bed\u00fcrf-\nnisse zu befriedigen. Auch davon gab es kein Wort bei\nden Oppositionsfraktionen. Doch wenn Walderhaltung\nund pflegliche Waldbewirtschaftung f\u00fcr den Besitzer\nnicht mehr finanzierbar sind, werden unverzichtbare\nWaldfunktionen gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten die Debatte heute nutzen \u2013 weil das sehr sel-\nten geschieht \u2013, den privaten Waldbesitzern daf\u00fcr zu\ndanken, dass sie eine Besonderheit zu ertragen haben.\nDer Wald ist frei zug\u00e4nglich. Das ist gut so. Wir wollen\nauch in Sachsen erhalten, dass der Wald Tag und Nacht\nge\u00f6ffnet ist. Aber die Besucher des Waldes sind sich oft\n\u00fcberhaupt nicht bewusst, dass der Wald Privaten, Kom-\nmunen, Kirchen oder dem Staat geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte diese\nDebatte auch f\u00fcr einen Appell nutzen, um die Waldbesu-\ncher darauf hinzuweisen. 99 % verhalten sich ordentlich,\nwie man sich eben auf fremdem Boden benimmt. Aber\nes ist wohl auch so, dass 1 % alte Sofas, Sessel, Bierb\u00fcch-\nsen,\n\n(Schiemann, CDU: K\u00fchlschr\u00e4nke!)\n\nK\u00fchlschr\u00e4nke oder Schnapsflaschen dort entsorgt und\nnicht daran denkt, dass das jemand beseitigen muss.\n\nIch meine, den privaten Waldbesitzern geb\u00fchrt ein herz-\nlicher Dank daf\u00fcr, dass sie ihr Eigentum f\u00fcr eine gesell-\nschaftliche Nutzung zur Verf\u00fcgung stellen. Ich glaube,\ndas zu verdeutlichen ist auch einmal wichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Haus unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert daher den Privatwald\nauf vielf\u00e4ltige Art und Weise. Seit September 2000\nkommt die Richtlinie zur F\u00f6rderung der naturnahen\nWaldbewirtschaftung und der Forstwirtschaft zur An-\nwendung. Diese Richtlinie hat die Stabilisierung des\nWaldes durch naturnahe Bewirtschaftung zum Ziel. Sie\nunterst\u00fctzt eine best\u00e4ndige Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes und den Schutz der Naturg\u00fcter im Wald. Da-\nr\u00fcber hinaus wird der Privatwald durch Beratung und\nBetreuung unterst\u00fctzt. Insbesondere durch die F\u00f6r-\nderung so genannter Forstbetriebsgemeinschaften sollen\ndie Probleme der Besitzzersplitterung \u00fcberwunden wer-\nden.\n\nVielleicht noch ein Wort zu Ihnen, Frau Altmann: Ich\nhatte den Eindruck, dass Ihre Rede etwas veraltet war.\nNachdem wir im Dezember eine Einigung erzielt hatten\n\u2013 das ist zu begr\u00fc\u00dfen \u2013, w\u00e4re es von Ihrer Seite nicht er-\nforderlich gewesen, zum einzigen Aufh\u00e4nger Ihrer Rede\ndas Thema \u201eWaldarbeiterstellen\u201c zu nehmen. Es ist doch\nso: Wenn etwas schief geht, dann haben der Minister\n\nund die die Regierung tragende Fraktion die Verantwor-\ntung zu tragen. Wenn jedoch ein Erfolg erzielt wird,\ndann gibt es viele V\u00e4ter. Ich bin gern bereit dies zu ertra-\ngen, aber Ihre Aufz\u00e4hlung war nicht zutreffend. Nicht\nalle der Aufgez\u00e4hlten haben in der von Ihnen dargestell-\nten Weise am Erzielen des Erfolges mitgewirkt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nBitte sch\u00f6n, Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister Flath, ist Ihnen ent-\ngangen, dass ich dieses Thema als Aufh\u00e4nger genommen\nhabe, um Perspektiven f\u00fcr die Zukunft aufzuzeigen, die\nes in Sachsen durchaus gibt und die besonders nach\nvorn gebracht und unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen? Des-\nwegen meine ich nicht, dass der Redebeitrag veraltet\nwar, im Gegenteil!\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Altmann, bis 2005 muss kein Waldarbeiter um seine\nArbeit f\u00fcrchten. Wir stimmen sicher darin \u00fcberein, dass\nwir diese Zeit f\u00fcr die Entwicklung eines Konzeptes nut-\nzen sollten, das eine derartige Debatte \u00fcberfl\u00fcssig macht.\nIn einem anderen Ansatz unterscheiden wir uns jedoch\nwesentlich. Wenn ich sowohl Ihnen als auch Frau Klein\nzuh\u00f6re, dann gewinne ich den Eindruck, dass andere\nEigentumsformen als die privaten in Ihrer Betrachtung\nnicht vorkommen. Offensichtlich ist es etwas Schlimmes,\nwenn man im Staatswald auf Wirtschaftlichkeit achtet.\nDies soll der Grund allen \u00dcbels sein? Das Gegenteil ist\nder Fall.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie unterstellen uns immer das,\nwas Sie gern von uns h\u00f6ren m\u00f6chten!)\n\nDaf\u00fcr haben Sie, Frau Altmann, den Beweis erbracht. Sie\nerw\u00e4hnten den Besuch des Forstamtes Tharandt, haben\ngelobt, was dort im vergangenen Jahr alles gemacht wor-\nden ist. Jedoch fiel das Forstamt in Tharandt bereits im\nvergangenen Jahr unter die Budgetierung. Dort durfte\nvieles von dem, was Sie lobend erw\u00e4hnten, selbst ent-\nschieden werden.\n\nGenau das soll auch unser Weg sein, wenn wir in die-\nsem Jahr in allen Forst\u00e4mtern die Budgetierung einf\u00fch-\nren. Wir wollen in Zukunft m\u00f6glichst viel im Forst selbst\nerwirtschaften. Die Debatte hat gezeigt, dass es eine\nbreite Unterst\u00fctzung im Parlament gibt. Insofern wird\nmir auch nicht bange, wenn ich an die Haushalts-\nberatungen denke. Selbstverst\u00e4ndlich kann sich die s\u00e4ch-\nsische Forstwirtschaft nicht selbst tragen, aber das befreit\nuns nicht von dem Bem\u00fchen, zun\u00e4chst einmal m\u00f6glichst\nviel im Forstbereich selbst zu erwirtschaften. Erst dann\nwird es m\u00f6glich sein, Geld f\u00fcr soziale Projekte, zu denen\ndie Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum ge-\nh\u00f6ren, aber auch f\u00fcr \u00f6kologische Vorhaben auszugeben.\nIn diesem Zusammenhang erw\u00e4hne ich die FFH-Gebiete,\nmit denen wir uns in den n\u00e4chsten Jahren intensiv befas-\nsen m\u00fcssen, denn viele W\u00e4lder befinden sich in solchen\nGebieten. In diesem Sinne wollen wir die s\u00e4chsische\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3927\n\nForstwirtschaft weiterentwickeln. Dabei k\u00f6nnen wir auf\nelf erfolgreiche Jahre aufbauen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es folgt nur noch ein kurzes\nSchlusswort. Ich war mir sicher, dass die Debatte dazu\ngenutzt werden w\u00fcrde, erneut das Thema Waldarbeiter\nzu besetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist aber unser Recht!)\n\nDas war nicht das Ziel. Wir wollten neue Ans\u00e4tze ver-\nmitteln.\nEs ist ebenso richtig, dass wir, wie der Herr Staatsminis-\nter schon sagte, nicht nur den Staatswald, sondern auch\nden Privatwald im Auge haben m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einige Ans\u00e4tze vortragen, die\nm\u00f6glicherweise un\u00fcblich sind. Dennoch sollte man da-\nr\u00fcber nachdenken.\nZumindest haben wir jetzt gelernt, dass der Wald nicht\nnur die Summe von B\u00e4umen ist. Die Wirkungen des\nWaldes sind vernetzt in einem Beziehungsgeflecht von\n\u00d6konomie, \u00d6kologie und sozialen Funktionen. Allein die\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfige Situation im Freistaat Sachsen gebietet es,\ndass wir mit diesem Gegenstand verantwortungsbewusst\numgehen. Obgleich die Multifunktionalit\u00e4t von Wald in\nnahezu alle gesellschaftlichen Bereiche eindringt, ist die\nLobby f\u00fcr den Wald im Grunde nur eine verbale. Das\nreicht nicht aus. Das soll und muss sich \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundesforstministerin Frau K\u00fcnast \u2013 jawohl, sie ist\nauch Forstministerin \u2013 hat forstpolitische Ans\u00e4tze noch\nnicht erkennen lassen. Ich suche noch immer nach der\nRichtung, die sie auf dem Gebiet der Forsten anstrebt.\n\nMeine Damen und Herren! Was bis jetzt von dort ge-\nkommen ist, weist weder in die Zukunft noch bringt es\nneue forstpolitische Ans\u00e4tze. Die deutsche und damit\nauch die s\u00e4chsische Forstwirtschaft befindet sich in einer\nKrise. Das sage ich so ungesch\u00fctzt. Ohne F\u00f6rderung \u2013 so\nzeigen es die betriebswirtschaftlichen Analysen \u2013 arbeitet\ndie Forstwirtschaft defizit\u00e4r. Mit anderen Worten: Dort,\nwo es sich unter Beachtung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nWaldbewirtschaftung nicht mehr lohnt Holz zu produ-\nzieren, ist es geboten, die Bewirtschaftung auf eine mini-\nmale Pflege zu reduzieren, um nicht in die Subventions-\nfalle zu geraten.\n\nAber was hat das f\u00fcr eine Bedeutung? Sofern die Gesell-\nschaft Forderungen an die Waldbesitzer stellt, die \u00fcber\ndie Erhaltung der nat\u00fcrlichen Funktionen hinausgehen\nund nicht durch Holzerl\u00f6se kompensiert werden k\u00f6nnen,\nmuss die Gesellschaft diese Leistungen auch entspre-\nchend entgelten. \u00dcber diesen Ansatz muss man k\u00fcnftig\nverst\u00e4rkt nachdenken. Mit Forderungen meine ich nicht\nnur ein bestimmtes Handeln, sondern auch ein Dulden\nund ein gezieltes Unterlassen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen einen neuen\nforstpolitischen Ansatz und m\u00fcssen mit der Diskussion\nalsbald beginnen. Dazu lade ich Sie ganz herzlich ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, die Drucksache soll f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwerden.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit gern nutzen, um den Bear-\nbeitern dieser Drucksache noch einmal herzlich zu dan-\nken. Was sie uns aufgeschrieben haben, war informativ\nund zeugt von einer flei\u00dfigen Arbeit.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nRegels\u00e4tze der Sozialhilfe anpassen\n\nDrucksache 3/5268, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch bitte nun die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\nHerr Abg. Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Nach der Besch\u00e4ftigung mit dem Wald\nkommen wir zu etwas \u00e4hnlich Irdischem, n\u00e4mlich unse-\nrem Ansinnen, die Regels\u00e4tze der Sozialhilfe endlich\ndem tats\u00e4chlichen Bedarf anzupassen.\nIch darf Sie daran erinnern, dass wir in den letzten Wo-\nchen und Monaten immer wieder Debatten f\u00fchrten, in\ndenen die unterschiedlichsten Vorstellungen dar\u00fcber\nvorgetragen wurden, wie beispielsweise Arbeitslosenhilfe\nund Sozialhilfe zusammengef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Es\nwurden Modellversuche gestartet und Analysen vorge-\n\nlegt. Fast an jedem Tag kann man neue Vorstellungen\nvernehmen. Meist sind sie sehr kontrovers.\n\nLange Rede, kurzer Sinn: Wir haben es mit einem Prob-\nlem zu tun, bei dem nicht absehbar ist, wann wir in der\nTat mit einer Reform rechnen k\u00f6nnen. J\u00fcngst hat Bun-\ndeskanzler Schr\u00f6der diese Reform zu einer Schwerpunkt-\naufgabe der n\u00e4chsten Legislaturperiode erkl\u00e4rt. Es wird\ndamit gerechnet, dass die Modellversuche und Analyse-\nvorhaben fr\u00fchestens im Jahr 2004 abgeschlossen sind\nund mit einer Reform eventuell im Jahr 2005 gerechnet\nwerden kann.\n\nWenn ich sehr optimistisch bin \u2013 bei bestimmten poli-\ntischen Reformprojekten ist, wie wir wissen, Optimismus\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3928\n\nnat\u00fcrlich problematisch \u2013, dann wird es mindestens\nnoch drei Jahre so bleiben, wie es ist. Genau diese Er-\nwartung ist der Anlass f\u00fcr unseren Antrag. Wir verlan-\ngen von diesem Hohen Haus erneut sich daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass die Regels\u00e4tze der Sozialhilfe dem Bedarf\nangepasst werden,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwir endlich, meine sehr verehrten Damen und Herren,\neine Bringeschuld einfordern, wie sie der Gesetzgeber\n1996 formuliert hat, n\u00e4mlich alsbald wieder zur bedarfs-\ngerechten Regelsatzbestimmung \u00fcberzugehen und dies\nnicht mehr nur an den jeweiligen Rentensteigerungsraten\nzu bemessen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir bis heute\nimmer wieder einen Aufschub erlebt haben, dass in letz-\nter Instanz die Kaufkraft der Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen\nund -empf\u00e4nger zur\u00fcckgegangen ist. Also, wir haben ein\nAbsinken der Kaufkraft, ein Absinken eines ohnehin\nschon nicht zu reichlich bemessenen Niveaus.\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme festgehal-\nten, dass sie die M\u00f6glichkeit gegenw\u00e4rtig nicht sieht,\nsondern auch meint \u2013 wie die Bundesregierung \u2013, es\nw\u00fcrde dann, wenn die Modellversuche ausgewertet\nsind, eine Gesamtreform geben. Dazu muss ich zun\u00e4chst\nsagen: Welche Vorstellungen haben denn solche Stel-\nlungnahmen, wer \u00fcberhaupt einbezogen w\u00e4re, k\u00e4me es\nzu einer Reform? Von den Mitte vergangenen Jahres\n117 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4ngern in\nSachsen \u2013 dazu rechne ich nicht die Dunkelziffer und in-\nzwischen sind neun Monate vergangen \u2013 kann man\ndurchaus bei Steigerungsraten, wie wir sie in den letzten\nJahren hatten, davon ausgehen, dass wir m\u00f6glicherweise\njetzt schon \u00fcber 120 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und\n-empf\u00e4nger haben. Genau in dieser Situation meine ich\nschon, dass Handlungsbedarf besteht.\n\nEs geht eben nicht mehr so wie bei Einf\u00fchrung der So-\nzialgesetzgebung, wie wir sie heute haben, also zu einer\nZeit, als in den alten Bundesl\u00e4ndern Wirtschaftsauf-\nschwung herrschte, als man vom Wirtschaftswunder\nDeutschland sprach. Wir haben heute eine andere Zeit.\nDamals war es eine Nothilfe f\u00fcr relativ wenige. Heute\nkann man nicht mehr davon sprechen, dass es sich bei\nSozialhilfeempf\u00e4ngern etwa um eine Randgruppe han-\ndelt. Es ist Gott sei Dank auch keine Massenerscheinung,\nobwohl das sicher eine Definitionsfrage ist. Aber rund\n120 000 kann keine vernachl\u00e4ssigbare Gr\u00f6\u00dfe sein. Inso-\nfern fordere ich schon, dass diese Gruppe \u2013 wir haben\nheute festgestellt: 40 % davon sind allein Kinder und\nJugendliche \u2013 endlich auch eine angemessenere Ver-\ng\u00fctung in Form der Regels\u00e4tze erh\u00e4lt.\n\nIch sage aber auch, f\u00fcr uns besteht ein erheblicher Re-\nformbedarf, was Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe betrifft.\nAuch wir sehen das. Allerdings \u2013 das sage ich schon ein-\nmal vorausschauend f\u00fcr den Zeitpunkt, zu dem wir den\nentsprechenden Antrag auf der Tagesordnung haben \u2013\nist mit uns eine Eingliederung der Arbeitslosenhilfeemp-\nf\u00e4nger, wie das die CDU will, in die Gruppe der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00e4re eine weitere Belastung der Kommunen,\n\n(Zuruf von der CDU: Bl\u00f6dsinn!)\n\n\u2013 Schauen Sie doch Ihre eigenen Dinge an! \u2013\n\ndie wir nicht mittragen. Wir meinen, alle arbeitsf\u00e4higen\nSozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger sollen auch\nin die Arbeitsvermittlung. Das hei\u00dft, Arbeitslosenhilfe\nund Sozialhilfe sollen dann in einer gemeinsamen Ver-\nbindung \u2013 das sage ich auch deutlich \u2013 von den entspre-\nchenden Bundesbeh\u00f6rden bezahlt werden. Die Kommu-\nnen sind am Rande ihrer Existenzf\u00e4higkeit. Da k\u00f6nnen\nwir sie nicht weiter belasten.\n\nAuch wenn ich jetzt fordere, die S\u00e4tze entsprechend dem\nBedarf anzupassen, w\u00e4re das bei jetziger Gesetzgebung\nauch eine Belastung der Kommunen; das ist klar. Des-\nhalb besteht unsere Forderung auch immer in der Ver-\nbindung, dass entsprechender Finanzausgleich zu zahlen\nw\u00e4re.\n\nWie gehen wir mit denen um, die auch nach einer sol-\nchen Reform eben au\u00dfen vor sind, weil sie nicht arbeits-\nf\u00e4hig sind? Wir wissen, dass von den Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern in Deutschland und Sachsen eigentlich nur ein\nDrittel \u00fcberhaupt arbeitsf\u00e4hig ist. F\u00fcr diese zwei Drittel,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 da greife ich\nauf eine in diesem Hause schon sehr oft formulierte For-\nderung zur\u00fcck \u2013, m\u00fcssen wir eine soziale Grundsiche-\nrung einf\u00fchren. Wir werden es nicht anders richten k\u00f6n-\nnen.\n\nWenn behauptet wird, soziale Grundsicherung sei nicht\nfinanzierbar und \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, dann erinnere\nich Sie daran, dass mit der Rentenreform, wie sie der\nBundestag k\u00fcrzlich beschlossen hat, der Einstieg in eine\nsoziale Grundsicherung f\u00fcr einen Teil beschlossen wor-\nden ist. Es geht also. Vielleicht beginnen wir zun\u00e4chst\ndamit, dass wir erst eine Grundsicherung f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche, n\u00e4mlich f\u00fcr diese rund 40 %, einf\u00fch-\nren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir das machen, haben wir, denke ich, ein wichti-\nges Signal gesetzt.\n\nIch appelliere also an Sie: Stimmen Sie unserem Antrag\nzu! Ich sage dann im Schlusswort noch, wie wir uns das\nmit der Abstimmung vorstellen. Stimmen Sie unserem\nAntrag zu und schaffen Sie damit eine M\u00f6glichkeit, so-\nlange es keine Reform und keine soziale Grundsicherung\ngibt, dass es nicht weiter zum Absinken der Kaufkraft\nf\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger in diesem Land kommt.\n\nIch denke, das w\u00e4re ein wichtiges Thema auch im Bun-\ndestagswahlkampf. Sowohl die SPD als auch die CDU\nk\u00f6nnten nachweisen, was sie f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4ngerin-\nnen und -empf\u00e4nger tun.\n\nAbschlie\u00dfend, Herr Staatsminister, m\u00f6chte ich doch noch\neinmal deutlich machen \u2013 da unterscheiden wir uns \u2013:\nWir halten die gegenw\u00e4rtigen Regels\u00e4tze nicht f\u00fcr aus-\nreichend und nicht f\u00fcr bedarfsdeckend.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3929\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Als gelernter Wirtschaftspolitiker\nbekommt man nicht so oft die Chance,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie wird man das?)\n\nin diesem Hohen Hause zu einem sozialpolitischen\nThema sprechen zu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben keine Leute!)\n\nWeil das meine erste Rede auf diesem Feld ist, gestatte\nich mir prompt zwei Vorbemerkungen.\n\nErste Vorbemerkung: Der \u00fcberwiegende Teil der Sozial-\npolitiker, wie ich sie inzwischen kennen und sch\u00e4tzen\ngelernt habe, sind gute Menschen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n!\n\nSie sind fest davon \u00fcberzeugt, dass man dem Elend die-\nser Welt am besten mit staatlichen Leistungsgesetzen be-\ngegnen kann. Sie denken, je mehr Geld wir den mehr\noder minder bed\u00fcrftigen Menschen geben, umso mehr\nwerden sie uns lieben und umso zahlreicher werden sie\nuns w\u00e4hlen.\n\nDass das Aufbohren der L\u00f6cher auf der Ausgabenseite\nindes zwangsl\u00e4ufig einen Sog auf der Einnahmenseite er-\nzeugt, ficht sie eigentlich nicht an. F\u00fcr Steuern und\nSchulden sind genau genommen die Finanzpolitiker zu-\nst\u00e4ndig. Trotzdem gilt: Ich kann die Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr\ndie Kindertagesst\u00e4tten durch staatliche Hilfen nur dann\nreduzieren, wenn ich mir das notwendige Geld vorher\nbei den werkt\u00e4tigen Eltern in Form von h\u00f6heren Steuern\ngeholt habe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Oder von den Unternehmern!)\n\n\u2013 Das sind auch nur Steuern.\n\nWenn die Eltern f\u00fcr die Absenkung ihres Anteils bei\ndem Kinderplatz um 10 Euro eine zus\u00e4tzliche Steuerbe-\nlastung von etwa 20 Euro in Kauf nehmen m\u00fcssten,\nw\u00e4re das bereits problematisch.\n\nIch sehe meine Aufgabe darin, bei den guten Menschen\nein wenig f\u00fcr diese Sicht der Dinge zu werben \u2013 zuge-\ngeben, bisher mit nur mittelm\u00e4\u00dfigem Erfolg.\n\nZweite Vorbemerkung: Die Sozialpolitiker k\u00f6nnen sich\nnoch so anstrengen, der PDS werden sie es niemals recht\nmachen. Das wird insbesondere bei den vielen Anh\u00f6run-\ngen deutlich, in denen ein bestimmter Typ von Experten\ngegen jedes Argument resistent scheint und mit entwe-\nder weinerlicher oder verbissener Miene gnadenlos mehr\nGeld fordert. Das macht die guten Menschen traurig.\n\nDarum mein Rat: Es hat keinen Sinn, mit den PDS-Politi-\nkern auf der Ausgabenseite in einen Wettbewerb zu tre-\nten. Ich will das vor allem f\u00fcr die Neusachsen kurz be-\ngr\u00fcnden. Wer in der DDR akademische Bildung\nerwerben wollte, musste zwingend drei Kurse belegen.\nEiner hie\u00df Dialektischer und Historischer Materialismus,\n\neiner hie\u00df Politische \u00d6konomie und der dritte hie\u00df Wis-\nsenschaftlicher Kommunismus.\n\n(Hatzsch, SPD: Das Zweite war falsch!)\n\nSinn dieser Kurse war es, den Studenten den richtigen\nWeg hin zum Kommunismus zu weisen, dem Paradies\nauf Erden. Dort sollte dann gelten: jeder nach seinen\nF\u00e4higkeiten, jedem nach seinen Bed\u00fcrfnissen. In die heu-\ntige Sprache \u00fcbersetzt, hei\u00dft das so viel wie Sozialhilfe\nf\u00fcr alle. Die Kommunisten verstanden sich als die his-\ntorisch aufsteigende Klasse. Darum war ihnen auf dem\nWeg hin zu ihrem Ziel jedes Mittel erlaubt, um die\nKr\u00e4fte des Kapitalismus schlie\u00dflich zu \u00fcberwinden. Not-\nwendige und fast hinreichende Bedingung f\u00fcr diesen\nletzten Kampf um die Macht war die Erzeugung einer\nrevolution\u00e4ren Situation.\n\nUm diese Situation zu erreichen, gab es zwei Wege: ent-\nweder den Staat durch unverantwortliche Ausgabenpoli-\ntik zu ruinieren und damit zu destabilisieren oder die\nsozialen Gegens\u00e4tze bis ins Extrem zuzuspitzen, wenigs-\ntens in den K\u00f6pfen der Menschen. Genau diese Strate-\ngien kann man im Sozialausschuss beobachten.\n\nLiebe gute Menschen! Indem ihr euch dem Wettbewerb\num m\u00f6glichst hohe Ausgaben verweigert, verbaut ihr\nden Kommunisten den ersten Weg zur revolution\u00e4ren\nSituation. Nat\u00fcrlich werden sie dann umso intensiver\num den zweiten Weg k\u00e4mpfen. Sie werden den Men-\nschen einreden, wie unzufrieden sie doch sein m\u00fcssten.\nSie werden versuchen, ihre \u201eMenschen-zweiter-Klasse-\nTheorie\u201c im Osten zu verbreiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMacht doch Herr Stoiber gerade!)\n\nUnd sie werden nicht m\u00fcde werden, in Gruppen den\nvermeintlich ungerecht Behandelten ideologischen Bei-\nstand zu geben. Gelegentlich m\u00fcssen wir uns an das\ndamals Gelernte erinnern, um die darunter liegenden\nDenkmuster zum Vorschein zu bringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie h\u00e4tten sich richtig erinnern m\u00fcssen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS ist nicht eine put-\nzige Form der Sozialdemokratie, sondern der Vertreter\neines Politikansatzes, mit dem die Mehrheit in diesem\nHohen Hause bereits konkrete Erfahrungen gemacht hat\n\u2013 vorwiegend schlechte.\n\n(Schimpff, CDU: So ist es!)\n\nSo weit die Vorbemerkungen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Wohlstand ver-\nfl\u00fcchtigt sich, wenn er nicht Tag f\u00fcr Tag gesichert und\ngemehrt wird. Auch diejenigen, die von Arbeitslosenhilfe\nund von Sozialhilfe leben, tragen Verantwortung f\u00fcr den\nWohlstand in diesem Land und daf\u00fcr, dass dieser Wohl-\nstand auch unseren Kindern erhalten bleibt. Die Eigen-\nverantwortung des Einzelnen und die Solidarit\u00e4t der Ge-\nsellschaft m\u00fcssen immer wieder in ein ausgewogenes\nVerh\u00e4ltnis gebracht werden. Praktisch hei\u00dft das: Die\nstaatlichen Transfersysteme m\u00fcssen so justiert sein, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3930\n\nregul\u00e4re Arbeit sich mehr lohnt als Sozialleistungen plus\nSchwarzarbeit.\n\nUm dieses Ziel zu erreichen, muss man die Br\u00fccke von\nbeiden Seiten bauen. Auf der einen Seite des Arbeits-\nmarktes m\u00fcssen Strukturen entwickelt werden, die den\nWiedereinstieg in den ersten Arbeitsmarkt auch in den\nunteren Lohngruppen wieder attraktiver erscheinen las-\nsen. Daf\u00fcr gibt es bereits mehrere praktikable Ideen,\netwa das Mainzer Modell oder auch das kochsche\nModell in Hessen.\n\n(Lucassen, SPD: Wir hatten auch eines in Sachsen.\nDas kennen Sie wohl gar nicht?)\n\n\u2013 Das war ein Fehlschlag, Herr Lucassen.\n\nHier k\u00f6nnte man bereits starten. Auf der Seite der So-\nzialleistungen stehen die durch Minister Dr. Schommer\nund andere vorgeschlagenen Reformschritte noch zur\nUmsetzung an.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Abg. Pellmann?\n\nLehmann, CDU: Wenns hilft!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: \u2013 Ja, nat\u00fcrlich.\nNachdem Sie nun Ihren historischen Exkurs beendet\nhaben und zur Tagesordnung \u00fcbergegangen sind, h\u00e4tte\nich Sie gern gefragt, ob Ihnen bekannt ist, wie viele neue\nArbeitspl\u00e4tze durch das Mainzer Modell geschaffen wor-\nden sind. W\u00fcrden Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, wie viele\nArbeitspl\u00e4tze in den neuen Bundesl\u00e4ndern genau durch\ndieses Modell k\u00fcnftig eingerichtet werden k\u00f6nnen? Sind\nSie der Meinung, dass man damit das Problem Arbeits-\nlosigkeit l\u00f6sen kann?\n\nLehmann, CDU: Ach, mein lieber Herr Kollege, nat\u00fcr-\nlich kann man damit das Problem der Arbeitslosigkeit\nnicht l\u00f6sen. Aber man kann doch einen bescheidenen,\naber wichtigen, ich will sagen unverzichtbaren Beitrag\ndaf\u00fcr leisten, dass f\u00fcr einige Menschen, die es besonders\nschwer haben in den ersten Arbeitsmarkt zu kommen,\ndieser Schritt leichter wird. Da sind wir uns doch einig.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAnsonsten bleibt es dabei, dass wir die Wirtschaft so\nstellen m\u00fcssen, dass sie in der Lage ist im weltweiten\nWettbewerb die Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die wir uns\nalle w\u00fcnschen. Das bleibt der K\u00f6nigsweg.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU \u2013\nDr. Pellmann, PDS: Und wo sind sie?)\n\n\u2013 Wenn Sie mich etwas fragen wollen, dann treten Sie\nans Mikrofon und formulieren Sie Ihre Frage. So kann\nich Sie phonetisch \u00fcberhaupt nicht verstehen.\n\nDie Reform sieht im Kern vor, die Hilfe zum Lebens-\nunterhalt und die Arbeitslosenhilfe so zu verschmelzen,\ndass aus dem Bretterlager, wie man es vielleicht jetzt\nbezeichnen kann, eher ein Nagelbrett f\u00fcr die Leistungs-\n\nempf\u00e4nger wird, die jung genug und gesund sind, deren\nfamili\u00e4re Situation es zul\u00e4sst und f\u00fcr die in irgendeiner\nWeise regul\u00e4re Arbeit, Qualifizierung oder auch nur Be-\nsch\u00e4ftigung vorhanden ist. F\u00fcr diese Gruppe soll das Re-\ngel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis der jetzigen Sozialhilfe umge-\nkehrt werden. Ihr Anspruch an die Solidargemeinschaft\nwird so lange auf das absolute Existenzminimum ge-\nk\u00fcrzt, solange sie nicht bereit sind eine angemessene Ar-\nbeitsleistung zu erbringen.\n\nMit dieser Doppelstrategie werden auf der einen Seite\nmehr Arbeitspl\u00e4tze aktiviert und auf der anderen Seite\nk\u00f6nnten gegenw\u00e4rtig passive Menschen angereizt wer-\nden, die M\u00fchen des Arbeitslebens erstmalig oder erneut\nauf sich zu nehmen. Flankiert wird diese Reform \u2013 darin\nbin ich mit Ihnen durchaus einig \u2013 durch ein Familien-\ngeld und ein separates Leistungsgesetz f\u00fcr Behinderte.\nDie Budgetverantwortung f\u00fcr diese reformierte Form der\nLeistungsverwaltung sollte indes den kommunalen \u00c4m-\ntern \u00fcbertragen werden, nachdem sie daf\u00fcr nat\u00fcrlich die\ngeeignete Finanzausstattung bekommen haben, Herr Kol-\nlege Schiemann. Im Fall, dass deren Vermittlungsarbeit\nerfolgreich war und damit staatliche Transferleistungen\nvermindert werden konnten, sollten diese Einsparungen\ndirekt den Kommunen zugute kommen.\n\nMit den Erkenntnissen aus den bisher ausgewerteten\nStudien und Modellprojekten sind wir sehr zuversicht-\nlich, dass diese \u00fcberf\u00e4llige Reform der Arbeitslosen- und\nSozialhilfe gelingen k\u00f6nnte, vorausgesetzt, sie w\u00fcrde von\nder Bundesregierung nur beherzt angefasst. Nat\u00fcrlich\nwei\u00df ich auch, dass das Starten immer neuer Pilotpro-\njekte mit m\u00f6glichst langen Laufzeiten ein probates Mittel\nist, um sich vor schwierigen Entscheidungen zu dr\u00fccken.\n\nIn diese Richtung zielt, wie nicht anders zu erwarten,\nauch der Antrag der PDS-Fraktion, den ich Ihnen hiermit\nzur Ablehnung empfehle.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Lieber ein guter Mensch, Herr Lehmann, als ein\nMensch wie Sie, der K\u00e4lte, soziale K\u00e4lte, ausstr\u00f6mt.\n\n(Buh-Rufe von der CDU)\n\nIhre Rede sollte man an die T\u00fcren und Tore in Ihrem\nWahlkreis nageln, damit die Menschen wissen, wie Sie\ndar\u00fcber denken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch glaube, Sie wissen gar nicht, nach dem was Sie von\nsich gegeben haben, wie die Situation arbeitsloser Men-\nschen ist, die von Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe leben.\nDas wissen Sie \u00fcberhaupt nicht. Ich bin sehr entt\u00e4uscht\nvon Ihnen. Ich bin sehr entt\u00e4uscht, Herr Lehmann, \u00fcber\ndas, was Sie von sich gegeben haben. Ich sage es noch\neinmal: Lieber ein guter Mensch, als ein Mensch wie Sie,\nder nur soziale K\u00e4lte verstr\u00f6mt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3931\n\nDer Reformvorschlag der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\nmeine Damen und Herren, steht unter der sch\u00f6nen \u00dcber-\nschrift \u201eKonvergenz von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\u201c.\n\nSo weit, so gut.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Doch, das geh\u00f6rt alles dazu. Das steht in Ihrem Antrag\nund in der entsprechenden Antwort.\n\nAn dem Konzept hat die Consulting-Firma McKinsey\nmitgewirkt, die daf\u00fcr bekannt ist, sozialpolitische Frage-\nstellungen nicht von betriebswirtschaftlichen unterschei-\nden zu k\u00f6nnen. Abbau hei\u00dft die Unternehmensphiloso-\nphie von McKinsey. Ich denke, man kann zwar Arbeits-\npl\u00e4tze streichen, nicht aber Menschen.\n\nEines ist doch sehr klar: Die neuen L\u00e4nder w\u00e4ren von\neiner Streichung der Arbeitslosenhilfe besonders betrof-\nfen, weil der erste Arbeitsmarkt nicht funktioniert. \u201eF\u00f6r-\ndern und fordern\u201c, das mag alles sch\u00f6n und gut sein,\naber was wollen wir f\u00f6rdern und was k\u00f6nnen wir for-\ndern, wenn es einfach keine Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten\nArbeitsmarkt gibt?\n\nDie Arbeitslosigkeit \u2013 das geh\u00f6rt zu der Frage der Auf-\nstockung von Sozialhilfe \u2013 ist in Ostdeutschland um das\n2,5fache h\u00f6her als in Westdeutschland und auch die\nLangzeitarbeitslosigkeit nimmt zu. Ihr Anteil ist im Jahr\n2000 in Sachsen auf 36,4 % gestiegen. Eine wachsende\nAnzahl von Menschen l\u00e4uft Gefahr, dauerhaft vom ers-\nten Arbeitsmarkt ausgeschlossen zu werden, besonders\nin Ostdeutschland und auch in Sachsen. Langzeitarbeits-\nlosigkeit ist die Hauptursache f\u00fcr den Bezug von Ar-\nbeitslosenhilfe.\n\nAuch ich denke, dass eine Reform nat\u00fcrlich ber\u00fccksichti-\ngen muss, dass auch die Kommunen davon belastet sind\nund \u00fcberstrapaziert werden. Aber wir m\u00fcssen aufpas-\nsen, dass wir nicht etwas miteinander verquicken, was\nletztlich von Ihnen in Ihren \u00dcberlegungen sozusagen als\nLockmittel ausgestreut wird.\n\nWenn ich die Entwicklung der Sozialhilfe sehe, dann ist\ndas gesellschaftliche Existenzminimum keine im Zeitab-\nlauf konstante absolute Gr\u00f6\u00dfe, sondern relativ und muss\nsich an den allgemeinen gesellschaftlichen Lebens- und\nVerbrauchsgewohnheiten orientieren. Neben dem lebens-\nnotwendigen Existenzminimum muss die Sozialhilfe\nauch ein Mindestma\u00df an sozialen und kulturellen Be-\nd\u00fcrfnissen, den Bedarf an Bildung und Information und\neine angemessene Beteiligung am gesellschaftlichen Le-\nben sicherstellen. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr Haus-\nhalte mit Kindern, denen besondere Bildungsbeteiligung\nerm\u00f6glicht werden muss; sonst sind Sozialhilfekarrieren\nvorgezeichnet. Auch sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass\nHaushalte, die \u00fcber keinerlei Verm\u00f6gen und nur wenig\nHausrat verf\u00fcgen, nur eingeschr\u00e4nkt mobil sind und\nnicht alle Einsparm\u00f6glichkeiten wahrnehmen k\u00f6nnen,\ndie anderen Haushalten zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nNach meinen Beobachtungen sind die tats\u00e4chlichen S\u00e4tze\nder Sozialhilfe in den letzten Jahren hinter der Preisent-\nwicklung zur\u00fcckgeblieben. Dies hat die Lebenssituation\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger weiter versch\u00e4rft und deswe-\n\ngen ist eine Korrektur zwingend notwendig. Daher wer-\nden wir dem Antrag der PDS zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann rufe ich jetzt die Staatsregierung auf. Herr\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gern h\u00e4tte ich an dieser Stelle zu beiden Druck-\nsachen gesprochen. Die erste Drucksache wurde zur\u00fcck-\ngezogen, Herr Lucassen. Auch wenn im ersten Anstrich\nder zweiten Drucksache kurz darauf eingegangen wor-\nden ist, ist diese Debatte heute offensichtlich nicht\nHaupttenor dieses Tagesordnungspunktes, obwohl\ndurchaus inhaltliche Verbindungen bestehen. Ich werde\ndeshalb nur einzelne Anmerkungen zu verschiedenen\nGesichtspunkten des Antrages zur Anpassung der Regel-\ns\u00e4tze machen.\nDie PDS hat nach den gesellschaftlich relevanten Positio-\nnen zur Reform der Sozialhilfe gefragt. Diese Frage habe\nich so verstanden, dass nicht die gesamte politische De-\nbatte nachgezeichnet werden soll \u2013 eine solche Darstel-\nlung w\u00e4re aufgrund der intensiven Diskussion in den\nletzten Monaten ohnehin rasch \u00fcberholt \u2013, sondern dass\nes um die Auffassungen bedeutsamer gesellschaftlicher\nOrganisationen geht.\nDie PDS weist in der Begr\u00fcndung zu ihrem Antrag da-\nrauf hin, dass bereits jetzt bei den derzeitigen Regel-\ns\u00e4tzen aufgrund der Inflation ein Nachholbedarf bestehe.\nDiese Darstellung m\u00f6chte ich um einige Aspekte be-\nreichern.\nErstens. Die Behauptung, dass bei den Regels\u00e4tzen in-\nflationsbedingt ein realer Wertverlust eingetreten sei,\nstimmt rechnerisch, sofern dem Vergleich das Jahr 1993\nzugrunde gelegt wird. Bei einem Vergleich mit dem Be-\nzugsjahr 1991 gilt dies schon nicht mehr. Auf eine Dis-\nkussion \u00fcber ein richtiges Bezugsjahr m\u00f6chte ich mich\ntrotzdem nicht einlassen.\nZweitens. Die Entwicklung des Preisindex f\u00fcr die Le-\nbenshaltungskosten kann nicht der alleinige Bestim-\nmungsfaktor f\u00fcr die H\u00f6he des Regelsatzes sein. Der\nPreisindex kann erstens \u2013 als Unterpunkt dazu \u2013 deshalb\nnicht der alleinige Bestimmungsfaktor sein, weil er so-\nwieso bei der Festlegung des Regelsatzes nicht der ist,\nder \u00fcblicherweise in den Zeitungen steht, sondern es\nhandelt sich um einen Preisindex, der von den Ausgaben\nvon Sozialhilfeempf\u00e4ngern bereinigt ist, die entsprechend\nder wirklich vorhandenen H\u00f6he gesondert erstattet wer-\nden, beispielsweise die Miete, die Heizungs- und Ener-\ngiekosten. Und zweitens kann der Preisindex auch des-\nhalb nicht unbedingt genommen werden, weil die\nEntwicklung einzelner Elemente in den Preisindizes in\nden einzelnen Jahren sehr unterschiedlich ist. Wir haben\nbei den gravierenden Anteilen des Preisindex f\u00fcr Le-\nbensmittel eine andere Entwicklung als bei anderen, f\u00fcr\ndie Sozialhilfe auch wichtigen Unterhaltsnotwendigkei-\nten.\nEs ist notwendig, zum Beispiel auch die Entwicklung\nder Nettoeinkommen, das Verbraucherverhalten und die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3932\n\nLebenshaltungskosten zu ber\u00fccksichtigen. Es sind also\ndrei Faktoren, nicht nur der Preisindex und damit der\nInflationsfaktor.\n\nDie Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung nimmt nicht nur auf die Preisentwicklung, sondern\nimmerhin auch auf den zweiten Faktor, also auf die Ein-\nkommen, Bezug. Die Bundesregierung verweist darauf,\ndass die Nettol\u00f6hne und die Gehaltssummen je besch\u00e4f-\ntigten Arbeitnehmer zwischen 1993 und 2000 weniger\ngestiegen sind als der Regelsatz. Insofern bewegt sich\ndie Entwicklung der Regels\u00e4tze in einem Korridor \u2013 mei-\nner Meinung nach durchaus vertretbar \u2013 zwischen der\ngerade genannten Entwicklung der Einkommen \u2013 hierbei\nliegt die Zunahme bei 4,82 % \u2013 und den gestiegenen Le-\nbenshaltungskosten ohne Miete, aber noch nicht so spezi-\nfiziert, wie ich es gerade vorgestellt habe, von 9,4 %. Die\nSozialhilferegels\u00e4tze sind um 7,24 % gestiegen.\n\nIch bin mir selbstverst\u00e4ndlich bewusst, dass die Entwick-\nlung der Nettolohn- und -gehaltssummen je besch\u00e4ftig-\nten Arbeitnehmer nicht allein durch die Entwicklung der\nNettoeinkommen beeinflusst werden kann, sondern auch\ndurch andere Faktoren, zum Beispiel durch die Teilzeit-\nquote. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber keinen Exkurs\n\u00fcber m\u00f6gliche Datengrundlagen der Regelsatzbemessung\neinschieben.\n\nIn methodischer Hinsicht m\u00f6chte ich nur noch daran er-\ninnern, dass das so genannte Statistikmodell zur Berech-\nnung der Regels\u00e4tze auch auf der Grundlage der Ein-\nkommens- und Verbraucherstichprobe f\u00fcr 1993 nicht alle\nf\u00fcr die erforderliche H\u00f6he der Sozialhilfe relevanten Ge-\nsichtspunkte ber\u00fccksichtigen kann. So kann zum Beispiel\nder Bedarf eines zweiten oder dritten Kindes im Haus-\nhalt nicht ermittelt werden, weil die Stichprobe nicht\ngen\u00fcgend Haushalte dieser Gr\u00f6\u00dfe erfasst. Rein wissen-\nschaftlich ist auch nicht ermittelbar, welche Ausgangs-\npositionen der Einkommens- und Verbraucherstichprobe\nbei der Regelsatzbemessung zu ber\u00fccksichtigen sind und\nwelche Personengruppen als so genannte Referenzgrup-\npen f\u00fcr die Regelsatzbemessung fungieren sollen.\n\nMit diesen kurzen Bemerkungen will ich verdeutlichen,\ndass die Frage nach einer korrekten Regelsatzbemessung\nmethodisch recht anspruchsvoll ist und auch nicht da-\ndurch erleichtert wird, dass das BMA die von ihm in\nAuftrag gegebene Studie zu Einzelaspekten nicht ver-\n\u00f6ffentlicht hat.\n\nAuch wenn ich dem Gesetzentwurf der Bundesregierung\nkein eigenes Berechnungsmodell f\u00fcr die Regels\u00e4tze ent-\ngegengesetzt habe, will ich nicht verhehlen, dass mich\nauf Dauer eine blo\u00dfe Fortschreibung der Regels\u00e4tze von\n\u00dcbergangsfrist zu \u00dcbergangsfrist nicht befriedigen kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nEs wird Zeit, dass die Bundesregierung ein langfristig\ntragf\u00e4higes und nachvollziehbares Modell f\u00fcr die Bemes-\nsung der Regels\u00e4tze vorlegt.\n\nLangfristig wichtiger als diese methodischen Detailfragen\nerscheinen mir aber die Fragen nach der Zukunft unserer\nSozialhilfe auch im Zusammenspiel mit anderen ver-\nwandten sozialen Sicherungssystemen.\n\nWerfen wir einen kurzen Blick zur\u00fcck. Fr\u00fcher musste\ndie Sozialhilfe nur in besonderen Notlagen vor\u00fcber-\n\ngehende Leistungen bereitstellen. Mittlerweile ist wegen\nder strukturell verfestigten Arbeitslosigkeit neben der\nArbeitslosenhilfe auch die Sozialhilfe in betr\u00e4chtlichem\nUmfang ein Auffangnetz f\u00fcr Langzeitarbeitslose gewor-\nden, n\u00e4mlich f\u00fcr diejenigen, die keine Arbeitslosenhilfe-\nleistungen mehr erhalten k\u00f6nnen. Hier sehe ich den\neigentlichen strukturellen Reformbedarf, der teilweise\nschon angesprochen worden ist.\n\nWir m\u00fcssen uns dem Teil der Arbeitslosen und Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger zuwenden, die arbeitsf\u00e4hig sind. Das\nhaben wir in Sachsen sehr bewusst gemacht und auch\nnicht ganz ohne Erfolg. Denn ich m\u00f6chte erst einmal die\nL\u00e4nder sehen, die von den arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern ein Drittel in Arbeit hineinbegleitet haben. Dass\ndas nicht ausreichend und auch noch nicht alles sein\nkann, haben wir nie bestritten.\n\nAber es ist genauso, wie Herr Lehmann v\u00f6llig zu Recht\n\u2013 unabh\u00e4ngig von Ihrer meiner Ansicht nach nicht\nsachgerechten Beschreibung von Herrn Lehmann, Herr\nLucassen \u2013 gesagt hat. Wie Herr Lehmann ausgef\u00fchrt\nhat, ist es wichtig, sich dem von der CDU vorgeschlage-\nnen Familiengeld doch etwas ernsthafter zuzuwenden.\nDamit w\u00fcrden n\u00e4mlich unstrittig alle Kinder und\nJugendlichen bis zum 18. Lebensjahr aus der Sozialhilfe-\nbed\u00fcrftigkeit herausgef\u00fchrt werden. Von daher w\u00e4re ne-\nben den arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern ein gro\u00dfer\nTeil durchaus nicht mehr in diesem Netz, sondern dann\nwiederum ein relativ kleiner Teil zur L\u00f6sung dieser Auf-\ngabe verpflichtet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich abschlie\u00dfend noch einen Ton zu der \u201eruhigen\nHand\u201c sagen. Als jemand, der den Bundeskanzler da-\nmals mit sehr wachen Augen und Ohren bei der ersten\ngemeinsamen Kabinettssitzung in Dresden im Dezember\n1998 \u2013 also vor reichlich drei Jahren \u2013 erlebt und diese\ndefinitive Zusage noch im Ohr hat, dass eine Konver-\ngenz von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe sofort ange-\ngangen werden soll und er den Auftrag seinem Arbeits-\nminister mitnimmt, und jetzt vom Bundeskanzler h\u00f6rt,\ndass das eine wichtige Aufgabe sei, die zu l\u00f6sen ist \u2013 ich\nwill Ihnen ersparen, was dazwischen alles passiert ist,\nich habe das manches Mal schon vorgetragen \u2013,\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nmuss ich sagen: Dann war die Hand \u00fcber die mehr als\ndrei Jahre wirklich zu ruhig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hat die Probleme nicht angepackt, die an der Stelle\nzu l\u00f6sen waren.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Abg. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Herr Staatsminister Dr. Geisler, ich m\u00f6chte\nmich zun\u00e4chst bei Ihnen bedanken, dass Sie zum Thema\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3933\n\ngesprochen haben \u2013 was ich von Ihrem verehrten Kolle-\ngen Lehmann nicht so ohne weiteres sagen kann.\n\n(Lehmann, CDU: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?)\n\nEr hat zwei Drittel seines Vortrages darauf verwendet, in\nErinnerungen zu marxistisch-leninistischen Grundlagen-\nstudien zu schwelgen.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDie einzige Sprache, die ihr versteht!)\n\nIch muss allerdings sagen: H\u00e4tte er damals besser aufge-\npasst, h\u00e4tte er manches besser darstellen k\u00f6nnen. Das ist\ndas Problem.\n\n(Lachen der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nIch muss selbstkritisch sagen, ich war zwar als Historiker\nan der Universit\u00e4t gelegentlich auch damit besch\u00e4ftigt;\nm\u00f6glicherweise haben wir viele, viele Dinge nicht so\ndargestellt, dass sie selbst Herr Lehmann h\u00e4tte begreifen\nk\u00f6nnen.\nAber was ich besonders problematisch finde, Herr Leh-\nmann, ist Folgendes: Sie stellen sich hier hin und postu-\nlieren, die Menschen sollen endlich zur Arbeit herange-\nzogen werden. Damit bin ich ja einverstanden. Nur\nsagen Sie mir dann bitte auch, wo Sie die Arbeitspl\u00e4tze\nhernehmen wollen. Anstatt dar\u00fcber nachzudenken, wie\nSie das hier dartun k\u00f6nnen, sollten Sie vielleicht bei\nIhren guten Beziehungen zur CDU in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 oder wohin auch immer \u2013 dort diese Unter-\nnehmer, die ja der CDU besonders nahe stehen, auffor-\ndern: Kommt in den Osten, damit endlich die\nAbwanderung aufh\u00f6rt!\n\n(Bandmann, CDU: Bei der Propaganda,\ndie Sie machen, wandert noch der Letzte ab! \u2013\n\nZuruf des Abg. Lucassen, SPD)\n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Herr Bandmann, Sie sind doch, wenn\nich recht informiert bin, Kreisvorsitzender der CDU in\nG\u00f6rlitz. Ist das richtig? \u2013 Und G\u00f6rlitz ist doch nun wahr-\nlich keine s\u00e4chsische Vorzeigeregion. Also, machen Sie\nIhre Hausaufgaben!\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch denke, Herr Staatsminister Dr. Geisler, in einem\nk\u00f6nnten wir uns aufeinander zu bewegen. Sie nennen\ndas Familiengeld. Wie das einmal genannt wird, ist f\u00fcr\nmich nicht das Thema. Wenn es sich dabei nicht ledig-\n\nlich um die Zusammenfassung ohnehin bisheriger Leis-\ntungen handelt, sondern mehr am Bedarf der Kinder,\ninsbesondere der Kinder, orientiert w\u00e4re \u2013 wobei ich sehr\nwohl zwischen Bedarf und Bed\u00fcrfnis unterscheide \u2013,\ndann k\u00f6nnten wir uns durchaus aufeinander zu bewe-\ngen.\n\nZur Sache selbst. Sie haben eben auch beklagt, dass Sie\nsich eine Reform w\u00fcnschen und es nicht so weitergehen\nkann, dass st\u00e4ndig dieser \u00dcbergangszustand fortgeschrie-\nben wird. Ich empfehle Folgendes zur Abstimmung: Wir\nk\u00f6nnten mit den Bemerkungen von Dr. Geisler die ersten\nbeiden Hauptpunkte f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, w\u00fcrden aber\num die Abstimmung \u00fcber den dritten Punkt bitten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Die Punkte 1\nund 2 des vorliegenden Antrages wurden f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt. Ich stelle nun die Drucksache 3/5268, Punkt 3, zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 3 des Antrages dennoch mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten?\n\nBandmann, CDU: Ja, eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\nverhalten und eine sachliche Richtigstellung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das geht nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine sachliche Rich-\ntigstellung ist nur vor der Abstimmung m\u00f6glich.\n\nBandmann, CDU: Dann mache ich eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten. Der Kollege hat in seinen Aus-\nf\u00fchrungen eben ausgef\u00fchrt, dass G\u00f6rlitz keine Vorzeige-\nregion sei. Der Nestor der Deutschen Stiftung Denkmal-\nschutz, Prof. Kiesow, hat erkl\u00e4rt: \u201eG\u00f6rlitz ist die sch\u00f6nste\nStadt Deutschlands.\u201c Von daher konnte ich mich bei die-\nser Beurteilung des Redners auch auf die Gesamtqualit\u00e4t\nseines Antrages beziehen und habe das damit abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Ich\nrufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3934\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nF\u00f6rderunterricht an Sachsens Schulen\n\nDrucksache 3/4139, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion\nder SPD, Herrn Kollegen Hatzsch, das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bedanke mich!\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag zielt\nauf die Sicherstellung des F\u00f6rderunterrichts an s\u00e4ch-\nsischen Schulen.\nVielleicht h\u00e4tten wir vor einem Jahr noch ausf\u00fchrlicher\nbegr\u00fcnden m\u00fcssen, warum der F\u00f6rderunterricht so\nwichtig ist. Heute, nach Vorliegen der Pisa-Ergebnisse\nund daran anschlie\u00dfender Diskussion, m\u00fcssen wir das\nwohl nicht mehr.\n\nMeine Damen und Herren! Noch wissen wir nicht, ob\nsich die Situation hinsichtlich des Ausfalls an F\u00f6rderun-\nterricht verbessert hat.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nNach den R\u00fcckmeldungen, die wir bisher von den Schu-\nlen erhalten haben, wohl kaum.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDoch, hat sich verbessert!)\n\n\u2013 Wohl kaum.\n\nNun m\u00f6gen Sie einwenden, meine Damen und Herren\nund Herr Kultusminister \u2013 frisch gek\u00e4mmt \u2013, dass es\nsich aus meiner Sicht nur um subjektive Eindr\u00fccke han-\ndeln k\u00f6nnte. Aber, meine Damen und Herren, ich will\nSie absichtlich beunruhigen; denn die Angaben zum\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall werden im Laufe\ndes Schuljahres nur \u00fcber zwei Wochen erhoben\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist unglaublich!)\n\nund sie werden relativ zu Beginn des Schuljahres, n\u00e4m-\nlich Ende September/Anfang Oktober, erhoben, lange\nvor den Zeiten gro\u00dfer Krankheits- und \u00dcberlastungsaus-\nf\u00e4lle. Aus unserer Sicht ist das damit nicht repr\u00e4sentativ\nund der wirkliche Ausfall wohl wesentlich h\u00f6her.\n\nAber darauf allein kommt es uns auch nicht an. Viel-\nmehr ist es symptomatisch f\u00fcr die jetzige Kultuspolitik\nund f\u00fcr die CDU-Bildungspolitik \u00fcberhaupt, dass die\nF\u00f6rderung in der Schule \u2013 nicht nur im speziellen Unter-\nricht \u2013 keinen sehr hohen Stellenwert genie\u00dft.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nNachdem wir meinten, dass auch Sie alle miteinander\nverstanden h\u00e4tten, dass wir an unseren Schulen so wie\nbisher nicht weitermachen k\u00f6nnen, mussten wir schon in\nder letzten Debatte und in den darauf folgenden Presse-\nerkl\u00e4rungen erleben, dass Sie sehr schnell Ihre alten Re-\nzepte aus dem p\u00e4dagogischen Stra\u00dfengraben wieder\nhervorgezaubert haben. Zun\u00e4chst einmal Herr Seidel in\nder letzten Debatte mit einer gro\u00dfartigen Lobeshymne \u2013\n\nin Klammern: \u00fcberheblich \u2013 auf das s\u00e4chsische Schul-\nwesen,\n\n(Zuruf des Abg. Seidel, CDU)\n\ndann Frau Henke mit den Ausf\u00fchrungen in einer Presse-\nerkl\u00e4rung bzw. einem Pressegespr\u00e4ch \u00fcber die Einf\u00fch-\nrung der Noten in der ersten Klasse. H\u00f6hepunkt war der\nGaloppritt\n\n(Schiemann, CDU: Nein!)\n\ndes Kultusministers, der da \u00e0 la Don Quichotte auf sei-\nner Rosinante auf etwas loszieht, was kein anderer au\u00dfer\nihm selbst sieht, n\u00e4mlich Kuschelp\u00e4dagogik. Das ist\nwohl in Sachsen ein Witz an sich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schneider, PDS \u2013 Zuruf)\n\n\u2013 Wir reden aber \u00fcber Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren, nun werde ich doch ein paar\nWorte \u00fcber die Notwendigkeit der F\u00f6rderung in unseren\nSchulen im Allgemeinen und des F\u00f6rderunterrichts im\nSpeziellen verlieren m\u00fcssen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWer sich ein wenig auskennt, Herr Lehmann, wie es an\neiner normalen Schule zugeht, der wird mir Recht geben\nm\u00fcssen: Ein einzelner Sch\u00fcler, vor allem dann, wenn er\nProbleme macht oder Probleme hat, kann ganz schnell\nunter die R\u00e4der kommen. Zu viele Fachlehrer arbeiten\nsich an ihm ab; zu wenig Spielraum bleibt im Frontalun-\nterricht, um sich \u00fcber Besonderheiten, Probleme oder um\nSorgen des Sch\u00fclers zu k\u00fcmmern.\n\nNicht anders ergeht es vielerorts auch den Hochbegabten\n\u2013 Frau Henke und ich waren heute Mittag bei einer ent-\nsprechenden Veranstaltung \u2013 oder ist es gar bez\u00fcglich\nder F\u00f6rderung ganz spezieller Talente; denn da wird\nnat\u00fcrlich erst einmal deren Erkennen vorausgesetzt. Da-\nr\u00fcber brauchen wir hier in Sachsen gar kein Wort zu\nverlieren \u2013 bis auf St. Afra, alles klar. Wir reden aber\nvom F\u00f6rderunterricht an allen Schulen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Ich spreche nicht von Einzelf\u00e4llen, ich spreche im All-\ngemeinen, Herr Minister. \u2013 Ich mache daf\u00fcr nicht die\nLehrer schlechthin verantwortlich, sondern uns alle hier\nim Raum. Wir dulden und akzeptieren eine Organisation\nder Schule, die viel zu wenig an den Bed\u00fcrfnissen und\nEntwicklungen der Sch\u00fcler ausgerichtet ist und viel\nmehr an einem reibungsarmen und effizienten Funktio-\nnieren, das sich relativ einfach verwalten l\u00e4sst. Nur weil\ndas so ist, haben wir \u00fcberhaupt F\u00f6rderunterricht in un-\nseren Stunden n\u00f6tig. Eine am Bildungsfortschritt des\neinzelnen Sch\u00fclers orientierte Schule braucht keinen\nextra F\u00f6rderunterricht, weil jeder Unterricht auch diffe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3935\n\nrenzierte F\u00f6rderung beinhaltet. Siehe Forderung der Kul-\ntusministerkonferenz.\nMeine Damen und Herren, dar\u00fcber wollten wir heute\nnicht reden, aber ich wollte Ihnen zumindest die Dimen-\nsion dessen verdeutlichen, was wir in Deutschland an\nunseren Schulen anpacken m\u00fcssen \u2013 in Deutschland,\nsage ich bewusst, nicht nur in Sachsen. Nun werden wir\naber an unseren Schulen so schnell nichts ver\u00e4ndern\nk\u00f6nnen; denn es geht hier um viel mehr als etwa um\nden allgemeinen Streit der Schulformen. Gegen\u00fcber dem,\nwas im Kernbereich unserer Schule an Ver\u00e4nderungen\nnotwendig ist, ist die Erstellung von Schulportr\u00e4ts gut\ngemeint, aber im Wesentlichen wird sie wohl nichts\nbewegen.\nWir haben also einen weiten Weg vor uns und m\u00fcssen\ndie wenigen Instrumentarien, die wir zur besonderen\nF\u00f6rderung haben, auch nutzen. Deshalb dr\u00e4ngen wir da-\nrauf, den F\u00f6rderunterricht nicht als einen Stundenpool\nzu betrachten, den man erstens zur Not nicht vollst\u00e4ndig\nzuweisen muss und aus dem man zweitens, Herr R\u00f6\u00dfler,\nzur Not Vertretungen f\u00fcr den Fachunterricht abziehen\nkann. Das aber ist g\u00e4ngige Praxis und dar\u00fcber k\u00f6nnen\nauch Sie nachher nicht hinwegreden.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Will ich auch nicht!)\n\nDie Fakten sprechen einfach f\u00fcr sich. W\u00e4hrend der plan-\nm\u00e4\u00dfige Ausfall an Sachsens Schulen insgesamt nur bei\n0,7 % lag, fielen 8,9 % des F\u00f6rderunterrichts planm\u00e4\u00dfig\naus. Was ist das anderes als ein deutliches Indiz f\u00fcr die\ngeringe Wertsch\u00e4tzung dieses Unterrichts gegen\u00fcber\ndem Fachunterricht? Es h\u00e4tte im Ermessen der Schul-\nbeh\u00f6rden und der Schulen gelegen, statt des F\u00f6rderun-\nterrichts Fachunterricht ausfallen zu lassen. Aber das Ge-\nschrei dann k\u00f6nnen wir uns nach \u201ePisa\u201c erst recht\nvorstellen.\nNicht anders ist es mit dem au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unter-\nrichtsausfall. Vom Fachunterricht fielen in Sachsen 2,9 %\naus, vom F\u00f6rderunterricht 6,4 %, also mehr als das Dop-\npelte. Dies nenne ich signifikant. Es stimmt mich vage\noptimistisch, dass Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, in Ihrer Stellung-\nnahme andeuten, entsprechend andere Orientierungen\nf\u00fcr den Umgang mit dem F\u00f6rderunterricht f\u00fcr dieses\nSchuljahr gegeben zu haben. In ein paar Monaten wer-\nden wir an den Zahlen sehen, ob das geholfen hat.\nMeine Damen und Herren! Wenn schon der Blick auf\ndie Schulen insgesamt problematisch ausf\u00e4llt, so doch\nerst recht der Blick auf die F\u00f6rderschulen. Lassen Sie\nsich die Zahlen, vor denen ich Sie jetzt nicht verschonen\nkann, auf der Zunge zergehen: Insgesamt fallen in Sach-\nsen 15,3 % des F\u00f6rderunterrichts aus \u2013 6,8 % an den\nGrundschulen, 10,9 % an den Mittelschulen, 13,7 % an\nden Gymnasien. An den F\u00f6rderschulen fallen 18,7 % des\nF\u00f6rderunterrichts planm\u00e4\u00dfig und insgesamt 24,1 % aus.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Skandal!)\n\nDies, Herr R\u00f6\u00dfler, nenne ich einen Skandal;\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Schneider, PDS)\n\ndenn Sie k\u00f6nnen uns nicht erz\u00e4hlen, dass Sie an den F\u00f6r-\nderschulen gen\u00fcgend Lehrer h\u00e4tten, wenn Sie schon 18 %\n\ndes Unterrichts, der nach Stundentafel stattfinden\nm\u00fcsste, ausfallen lassen und insgesamt ein Viertel. Und\ndies bei denjenigen, die es aus unserer Sicht \u2013 da sind\nwir uns hier im Hause wohl einig \u2013 am n\u00f6tigsten haben.\nOder wollen Sie uns einreden, es g\u00e4be in Sachsen nicht\ngen\u00fcgend ausgebildete Lehrer oder es h\u00e4tte in der Ver-\ngangenheit an Angeboten zum Beispiel der \u00fcberz\u00e4hligen\nGrundschullehrer oder deren Bereitschaft gemangelt sich\nzu qualifizieren? So oder so ist dieser Zustand zehn\nJahre nach In-Kraft-Treten des Schulgesetzes nicht mehr\nhinnehmbar.\n\nMeine Damen und Herren! Was sich an den F\u00f6rderschu-\nlen zum Skandal ausw\u00e4chst, ist nicht minder sch\u00e4dlich\nan anderen Schulen. Wer das nicht begreift, hat dringend\nNachhilfe n\u00f6tig. Was unser Antrag aber ohne Wenn und\nAber will, ist zweierlei: Zum einen, dass dieses Hohe\nHaus seiner Verantwortung gerecht wird und sich daf\u00fcr\nstark macht \u2013 heute mit seiner Zustimmung zum Antrag\nund indem es in einem Dreivierteljahr bei der Verab-\nschiedung des n\u00e4chsten Haushaltes seiner Verantwor-\ntung gerecht wird. Ich wiederhole mich. Zum Zweiten,\ndass die Staatsregierung die F\u00f6rderung an unseren Schu-\nlen ernst nimmt \u2013 zun\u00e4chst in Form des F\u00f6rderunter-\nrichts \u2013 und umgehend Abhilfe schafft, und dies ohne\nWenn und Aber.\n\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung vorab: Die differen-\nzierte F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit un-\nterschiedlichem Leistungsniveau soll und muss nat\u00fcrlich\nimmanenter Bestandteil der schulischen Angebote ebenso\nwie von konkreten Unterrichtsabl\u00e4ufen sein. Der F\u00f6rder-\nunterricht ist dar\u00fcber hinaus ein erg\u00e4nzendes Angebot,\ninsbesondere was die allgemein bildenden Schulen anbe-\nlangt; an den F\u00f6rderschulen ist er verbindlich vorgege-\nben. Ich will auf beide Bereiche, also auf den allgemein\nbildenden Bereich und auf den F\u00f6rderschulbereich, des-\nhalb auch in gewisser Weise getrennt eingehen.\nF\u00f6rderunterricht muss f\u00fcr Schulen planbar sein. An die-\nser Zielstellung soll weiterhin festgehalten werden. Es ist\naber meines Erachtens trotzdem wichtig, die Rahmen-\nbedingungen insgesamt f\u00fcr die Gestaltung schulischer\nUnterrichtsprozesse und damit auch des F\u00f6rderunter-\nrichts zu beleuchten und keine einseitigen Schlussfolge-\nrungen zu ziehen. Ich meine, es ist auch wichtig, \u00fcber\nAlternativkonzeptionen f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung\nnachzudenken, mit denen dem Anliegen einer noch in-\ntensiveren und differenzierteren F\u00f6rderung entsprochen\nwerden kann, ohne dass daraus Mehrbedarfe in der Per-\nsonalplanung abgeleitet werden m\u00fcssen. Dass dies m\u00f6g-\nlich und auch notwendig ist, haben letztlich \u2013 Herr Kol-\nlege Hatzsch, darin stimmen wir \u00fcberein \u2013 die Befunde\nvon \u201ePisa\u201c verdeutlicht.\n\nHieraus Schlussfolgerungen nicht nur im Blick auf eine\nextensive Erweiterung vorhandener Ressourcen, sondern\nauch hinsichtlich einer intensiveren Ausgestaltung aus\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3936\n\nunterrichtlichen Angeboten zu ziehen, tangiert letztlich\nauch die Forderungen des vorliegenden Antrags.\n\nIch will mich neben diesen grunds\u00e4tzlichen Anmerkun-\ngen zur Ber\u00fccksichtigung von F\u00f6rderangeboten im Un-\nterricht allgemein, aber auch der Forderung des vorlie-\ngenden Antrags stellen, also der Forderung nach der\nentsprechenden Ausgestaltung des Erg\u00e4nzungsbereichs\nin diesem Zusammenhang. Der dem Antrag zugrunde\nliegende Sachverhalt ist dabei meines Erachtens wesent-\nlich komplexer zu analysieren, als dies von der Antrag-\nstellung her, aber auch insbesondere in der Begr\u00fcndung\nzum Antrag deutlich wird.\n\nSowohl der F\u00f6rderunterricht als auch der Erg\u00e4nzungs-\nbereich sind Bestandteil der Unterrichtsversorgung. Die\nRessourcen hierf\u00fcr werden im Haushalt geplant und\n\u00fcber den Organisationserlass den Schulen zugewiesen.\nEs ist damit offensichtlich nachvollziehbar, dass die Pla-\nnung im Haushalt nat\u00fcrlich an der geltenden Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation und den sich daraus ergebenden Richt-\nwerten f\u00fcr die Klassenbildung abgeleitet werden muss.\nDem haben sowohl der Entwurf der Staatsregierung als\nauch der im Plenum verabschiedete Haushaltsplan ent-\nsprochen.\n\nInsofern ist es aber dann auch nicht nachvollziehbar,\nwenn die SPD-Fraktion unterstellt, dass die Bedarfe f\u00fcr\nden F\u00f6rderunterricht bzw. den Erg\u00e4nzungsbereich nicht\nausreichend geplant worden seien. Dies ist auf der\nGrundlage von geltenden Richtwerten, insbesondere zur\nKlassenbildung und zur Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, durch-\naus geschehen. Damit sollen die praktischen Probleme,\ndie es im Vollzug letztlich auch aufgrund von statisti-\nschen Erhebungen belegbar gibt, nicht geleugnet werden.\nNur muss man hier nat\u00fcrlich auch die Probleme, die\nsich im Zusammenhang mit der Personalbewirtschaftung\nund im praktischen Vollzug des Organisationserlasses\nzur Unterrichtsversorgung ergeben, analysieren und\nauch l\u00f6sen.\n\nEs ist zun\u00e4chst objektiv zu analysieren, warum zum Bei-\nspiel die Richtwerte zur Klassenbildung nicht eingehal-\nten und damit Ressourcen einseitig gebunden werden.\nDie Ursachen hierf\u00fcr liegen aktuell auf der Hand, so\nzum Beispiel eine noch nicht abgeschlossene Schulnetz-\nplanung einschlie\u00dflich der Tatsache, dass in der Fl\u00e4che\nKlassen unterhalb des Richtwertes, die der Organisati-\nonserlass vorsieht, gebildet worden sind. Das ist dort zu\nrechtfertigen, wo im l\u00e4ndlichen Raum auch kleinere\nSchulstandorte erhalten bleiben sollen, kann aber auf\nDauer in der Fl\u00e4che nicht in Kauf genommen werden,\nwenn die Qualit\u00e4t der Unterrichtsversorgung tats\u00e4chlich\nschrittweise verbessert werden soll, einschlie\u00dflich des\nAngebots des F\u00f6rderunterrichtes.\n\nWir haben \u00fcbrigens bereits bei der Haushaltsdiskussion\naus unserer Position in diesem Zusammenhang kein\nHehl gemacht. Wir wollen \u00fcber den linear ableitbaren\nBedarf an vorhandenen Personalstellen, die im Haushalt\ngeplant sind, sowohl die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, in d\u00fcnn\nbesiedelten Gebieten auch kleinere Schulstandorte zu er-\nhalten, ebenso aber auch die Unterrichtsversorgung ein-\nschlie\u00dflich des Erg\u00e4nzungs- und F\u00f6rderbereiches oder\ndes F\u00f6rderangebotes schrittweise verbessern.\n\nEin Zweites. Wir ben\u00f6tigen zweifellos auch in der Perso-\nnalbewirtschaftung mehr Flexibilit\u00e4t sowohl was die\n\nWahrnehmung der Verantwortung in dieser Frage bei\nden Regionalschul\u00e4mtern anbelangt als auch die M\u00f6g-\nlichkeit, die Schulen vor Ort einzubeziehen. Ebenso gilt\ndies nat\u00fcrlich in der Bewirtschaftung der Stellen zwi-\nschen den Schularten. Im aktuellen Haushalt sind daf\u00fcr\ndie Grundlagen gelegt worden. Nach bislang vorliegen-\nden Informationen wurde zum Beispiel durch Abord-\nnung von Grundschullehrern an F\u00f6rderschulen die Situa-\ntion des F\u00f6rderunterrichts im aktuellen Schuljahr bereits\nverbessert.\n\nEin dritter, nicht unwesentlicher Gesichtspunkt ist aber\nauch die r\u00e4umlich-organisatorische Situation vor Ort, die\nebenfalls im Zusammenhang mit der Klassenbildung\nund damit den Ressourcen f\u00fcr die Unterrichtsversorgung\nsteht. Wenn am Beginn des laufenden Schuljahres im\nF\u00f6rderschulbereich ca. 200 Klassenbildungen zus\u00e4tzlich\nerfolgen mussten, hat dies auch Ursachen in der speziel-\nlen r\u00e4umlichen Situation vor Ort und damit in den Prob-\nlemen des Schulhausbaues. Hier bleiben die Schultr\u00e4ger\nvor Ort weiter gefordert. Bei Investitionen gerade auch\nf\u00fcr den F\u00f6rderbereich gibt es hier nach wie vor Hand-\nlungsbedarf \u2013 eine Einsicht, die in den letzten Jahren\ndurchaus nicht selbstverst\u00e4ndlich war, auch beim Ver-\nantwortungstr\u00e4ger auf der \u00f6rtlichen Ebene nicht.\n\nMit den im aktuellen Haushalt ausgewiesenen Mitteln\nf\u00fcr den Schulhausbau ist eine gute Grundlage geschaf-\nfen, um regionale Bedingungen einer planm\u00e4\u00dfigen und\nausgewogenen Unterrichtsversorgung weiter zu verbes-\nsern. Wir sind, wenn es um die Optimierung des Anlie-\ngens geht, auf die st\u00e4rkere Wahrnehmung und damit\nauch auf die Verantwortung vor Ort in dieser Frage\ndringend angewiesen. Daneben gilt es nat\u00fcrlich auch\nschulverwaltungsinterne Probleme zu ber\u00fccksichtigen\nund zu kl\u00e4ren. Zwei will ich exemplarisch benennen.\n\nErstens. Statistischen Erhebungen zufolge mussten im\nlaufenden Schuljahr allein im L-Schulbereich 140 Klassen\nzus\u00e4tzlich gebildet werden. Ein solch enormer Mehrbe-\ndarf insbesondere beim \u00dcbergang von der Grundschule\nzur Sekundarstufe I macht deutlich, dass die Fr\u00fcherken-\nnung und Fr\u00fchf\u00f6rderung eher erfolgen muss, als dies\nbislang offensichtlich geschieht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas ist insbesondere nat\u00fcrlich eine Frage der Koopera-\ntion zwischen Grund- und F\u00f6rderschulen, die intensiviert\nwerden muss, um dadurch mehr Kontinuit\u00e4t auch in\nschulorganisatorische Abl\u00e4ufe zu bringen. Aber auch die\nBildung von F\u00f6rderschulzentren, die ja letztlich diese\nKooperation zwischen allgemein bildenden und F\u00f6rder-\nschulen beinhaltet, ist meines Erachtens durchaus ein\nsinnvoller Weg, um diesem Problem gerecht zu werden.\n\nEin zweites Problem, ebenfalls aus dem Bereich der F\u00f6r-\nderschulen benannt, ist die Ber\u00fccksichtigung der p\u00e4da-\ngogischen Unterrichtshilfen in den geltenden Lehrer-\nSch\u00fcler-Relationen der F\u00f6rderschulen, ohne dass bislang\ngeregelt ist, wie diese Lehrkr\u00e4fte tats\u00e4chlich in den Un-\nterricht einbezogen werden k\u00f6nnen. Die Position unserer\nFraktion ist relativ eindeutig: Wir wollen, dass p\u00e4dago-\ngische Unterrichtshilfen, zumindest dort, wo das auch\ntariflich zu rechtfertigen ist, in die Unterrichtsversorgung\nkonkret einbezogen werden. Wenn die dazu notwen-\ndigen Rahmenbedingungen durch die Kultusverwaltung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3937\n\nbislang noch nicht gekl\u00e4rt wurden, gibt die aktuelle\nSituation der Unterrichtsversorgung auch im Blick auf\ndie F\u00f6rderstunden Anlass dies voranzubringen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte bereits eingangs ge-\nsagt, dass das hier zur Diskussion stehende Problem\nsehr vielgestaltig und durch eine Reihe von tangierenden\nProblemen untersetzt ist. Durch mehr Flexibilit\u00e4t und die\nWahrnehmung von Verantwortung auf allen Gestal-\ntungsebenen ist es jedoch l\u00f6sbar. Das gilt nicht nur f\u00fcr\nden F\u00f6rderschulbereich, das gilt auch f\u00fcr den allgemein\nbildenden Bereich. Die aktuelle Situation im laufenden\nSchuljahr hat aber schon deutliche Verbesserungen ge-\nbracht. Ich denke, der Minister wird auch zahlenm\u00e4\u00dfig\ndarauf noch einmal eingehen.\n\nWir sind zweifellos im Ergebnis der Pisa-Studie weiter\ngefordert, der differenzierten F\u00f6rderung von Sch\u00fclerleis-\ntungen noch mehr Aufmerksamkeit zu schenken. Das ge-\nstehe ich problemlos ein. Dies ist eine Frage von darauf\nausgerichteten Unterrichtsprozessen ebenso wie von zu-\ns\u00e4tzlichen Angeboten. F\u00fcr Letztere stehen Mittel und\nPersonalstellen grunds\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung, wenn sie\ndenn nicht einseitig und abweichend von geltenden Or-\nganisationsbedingungen anderweitig gebunden werden\nm\u00fcssen. Insofern befinden wir uns mit der Umsetzung\ndes aufgeworfenen Problems, so wie es der Antrag for-\ndert, in einem Gestaltungsprozess, der von verschiede-\nnen Rahmenbedingungen her bestimmt ist, der aber\nletztlich Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule trotzdem zum\nZiel hat.\n\nBei der Fortf\u00fchrung der eingeleiteten Ma\u00dfnahmen wird\nsich dies weiter optimieren und gestalten. Wir werden\nim Vollzug der Haushaltsfestlegung auch diesen Prozess\nweiter begleiten und unterst\u00fctzen. Ich denke, dass das\nder parlamentarisch geeignete und richtige Weg ist, die\nim vorliegenden Antrag aufgenommenen Forderungen\ntragf\u00e4hig und dauerhaft umzusetzen. Im Blick auf diese\nKomplexit\u00e4t des Problems k\u00f6nnen wir dem Antrag in\nder Form, wie er vorliegt, so ad hoc nicht zustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nFrau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wie man Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler so f\u00f6rdern kann, dass jeder und jedem beste\nM\u00f6glichkeiten geboten werden, sich entsprechend dem\nindividuellen Entwicklungsstand Bildung anzueignen,\ndas, meine Damen und Herren, sollte uns angesichts der\ngegenw\u00e4rtigen Bildungsdebatte in Deutschland besch\u00e4f-\ntigen.\nDer F\u00f6rderunterricht als eine Form der F\u00f6rderung der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verdient dabei unsere beson-\ndere Aufmerksamkeit. Warum wir diesen F\u00f6rderunter-\nricht n\u00f6tig haben, hat uns Herr Hatzsch in seinem Rede-\nbeitrag deutlich gemacht. Eigentlich m\u00fcsste Unterricht so\nangelegt sein, dass F\u00f6rderunterricht unn\u00f6tig ist. Aber im\nMoment haben wir ihn halt n\u00f6tig.\n\nDeshalb kommt uns dieser SPD-Antrag gelegen. Im Ge-\ngensatz zur CDU-Fraktion werden wir diesem Antrag\n\nzustimmen. Denn, meine Damen und Herren, nach\n\u201ePisa\u201c droht der F\u00f6rderunterricht aus dem Blickfeld der\nBildungspolitik zu geraten. Wir haben anscheinend viele\nandere Probleme.\n\nDie grundlegende Intention des SPD-Antrages besteht\ndarin, den F\u00f6rderunterricht zu sichern und den plan-\nm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall auf das Niveau des durch-\nschnittlichen Unterrichtsausfalls zu senken. Wir reden\nheute noch nicht einmal \u00fcber die Qualit\u00e4t des F\u00f6rder-\nunterrichts. Es geht schlicht und einfach darum, dass der\nUnterricht \u00fcberhaupt stattfindet.\n\nIn seiner Antwort auf den Antrag der SPD-Fraktion ver-\nschanzt sich der Kultusminister hinter der Aufz\u00e4hlung\nvon Verordnungen. Er geht auf das Problem nur mit\neinem Satz ein. Dieser Satz lautet: \u201eSollte Stundenausfall\nunvermeidlich sein, so ist ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis\nzwischen betroffenem Fachunterricht und betroffenem\nF\u00f6rderunterricht einzuhalten.\u201c\n\nDer Minister bel\u00e4sst es folglich bei einem blo\u00dfen Postu-\nlat. Das ist keine untypische Reaktion. Ins Bild passt\nebenso, dass Sie, Herr Kultusminister, beim geforderten\nLehrerstellenmehrbedarf den Regionalschul\u00e4mtern den\nschwarzen Peter zuschieben und sich selbst aus der Ver-\nantwortung entlassen.\n\nWie es tats\u00e4chlich um den F\u00f6rderunterricht bestellt ist,\nhat Herr Hatzsch deutlich gemacht. Ich m\u00f6chte es an\neinem anderen Beispiel verdeutlichen, und zwar am Bei-\nspiel der Anh\u00f6rung zu den Auswirkungen der Teilzeit-\narbeit bei den Grundschullehrerinnen.\n\nIch m\u00f6chte aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung zitieren:\n\u201eUng\u00fcnstig auf die wachsende Zahl der sprach-, verhal-\ntens- und notorisch auff\u00e4lligen Kinder wirkt sich aus,\ndass erstens der F\u00f6rderunterricht oft von einem Lehrer\ngehalten wird, der mit dem Fach und mit der Klasse\nnicht unmittelbar zu tun hat, und dass zweitens F\u00f6rder-\nstunden als erste ausfallen.\u201c\n\nDie F\u00f6rderstunden werden also von Fachfremden erteilt,\nwenn sie \u00fcberhaupt erteilt werden. Sonst fallen diese\nStunden als erste aus. Dass dem Minister ein ungesch\u00f6n-\ntes Bild der Zust\u00e4nde an den Grundschulen missf\u00e4llt,\nzeigt sein l\u00e4ngerer Vortrag, den er den Sachverst\u00e4ndigen\nin dieser Anh\u00f6rung gehalten hat. Er hat ihnen erkl\u00e4rt,\nwie sie die Situation an den Grundschulen gef\u00e4lligst zu\nbetrachten h\u00e4tten. Ich meine, dies war ein einmaliger\nVorgang. Ich glaube, man muss nicht Lehrerin oder Leh-\nrer sein, um sich ausmalen zu k\u00f6nnen, wie die F\u00f6rder-\nstunde bei Kindern abl\u00e4uft, die kaum oder die gar kei-\nnen Kontakt zum Lehrer haben.\n\nAuch f\u00fcr leistungsstarke Kinder kann ein solcher Unter-\nricht zum Problem werden. In beiden F\u00e4llen ist der\nErfolg sehr fraglich und somit das Geld zum Fenster hi-\nnausgeworfen. Die Kollegin, die f\u00fcr den Grundschulver-\nband als Expertin sprach, konnte genau begr\u00fcnden, wes-\nhalb so viel Unterricht ausf\u00e4llt. Als Gr\u00fcnde nannte sie\ndie h\u00e4ufige Krankheit der Lehrerinnen und Lehrer sowie\ndas Absetzen von bis zu 20 angestauten \u00dcberstunden,\ndie die Kolleginnen und Kollegen nicht bezahlt bek\u00e4-\nmen.\n\nDass Schulleiterinnen und Schulleiter zuerst bei den F\u00f6r-\nderstunden ansetzen, wenn Unterricht vertreten werden\nmuss, verwundert nicht angesichts des Drucks, den das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3938\n\nKultusministerium aus\u00fcbt, um sch\u00f6ne Bilanzen zu be-\nkommen. Daran wird sich wenig \u00e4ndern, wenn nicht\netwas Grundlegendes geschieht. Dazu geh\u00f6rt auch, dass\nmehr Geld f\u00fcr die Bildung ausgegeben werden muss.\n\nDer Minister hat jedoch bereits im Zusammenhang mit\nder Debatte \u00fcber die Pisa-Studie angek\u00fcndigt, ohne\nzus\u00e4tzliche Ressourcen auskommen zu wollen. Wie er\ndas angesichts der Tatsache, dass der prozentuale Anteil\nder F\u00f6rdersch\u00fcler an der Gesamtsch\u00fclerzahl nicht ab-\nnimmt, bewerkstelligen will, wird sich zeigen.\n\nHerr Kultusminister, Sie haben in einem Interview mit\nder \u201eFreien Presse\u201c am 30. Januar 2002 von der Lehrer-\nschaft ein vorbildliches Verhalten verlangt, um dem\nWerteverlust und dem Wertevakuum entgegenzusteuern.\nAbgesehen von der Frage, ob es tats\u00e4chlich ein Werte-\nvakuum gibt, und abgesehen von der Frage \u2013 dies w\u00fcrde\nmich durchaus interessieren \u2013, was Sie unter einem vor-\nbildlichen Verhalten der Lehrerinnen und Lehrer ver-\nstehen, ist heute die Frage an Sie zu stellen: Was ist\nIhnen in diesem Zusammenhang der F\u00f6rderunterricht\nwert?\n\nSie sagen in dem erw\u00e4hnten Interview, die guten Sch\u00fcler\nseien zu noch mehr Leistungen herauszufordern und die\nschw\u00e4cheren Sch\u00fcler seien so zu motivieren, dass sie\nden Anschluss an die Spitze nicht verlieren. Das ist wie-\nder ein sch\u00f6nes Postulat, Herr Minister. Dass die Wirk-\nlichkeit anders aussieht, sollten Sie endlich einsehen. Sie\nsollten handeln. Ich glaube, Sie werden sehr schnell zum\nHandeln gezwungen sein, weil der Altersdurchschnitt\nder Lehrerinnen und Lehrer insgesamt \u2013 dies gilt beson-\nders an den F\u00f6rderschulen \u2013 sehr hoch ist.\n\nAbschlie\u00dfend erlaube ich mir Ihnen einen Rat zu geben,\nauch wenn ich wei\u00df, dass das Annehmen von Ratschl\u00e4-\ngen keine Eigenschaft ist, die Sie auszeichnet. Sei es\ndrum! Widmen Sie dem F\u00f6rderunterricht einmal genauso\nviel oder noch etwas mehr Aufmerksamkeit wie Ihrem\nVorzeigeobjekt St. Afra!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Ihnen der F\u00f6rderunterricht genauso am Herzen\nliegt wie das, was Sie Elitebildung nennen, w\u00e4ren wir\nschon einen Schritt weiter. Damit w\u00e4re schon viel er-\nreicht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Die Staatsregierung, bitte. Herr Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wie Sie\nwissen, verehrter Kollege Hatzsch, ist der Bereich der\nF\u00f6rderschulen sehr komplex und mit den Verh\u00e4ltnissen\nan anderen Schularten schwer vergleichbar.\nDas macht sich zum einen daran bemerkbar, dass von\nden Lehrern an den verschiedenen F\u00f6rderschulen sehr\nspezifische p\u00e4dagogische F\u00e4higkeiten verlangt werden\nund ein Wechsel zwischen den F\u00f6rderschularten daher\nnur bedingt m\u00f6glich ist.\n\nZum anderen erfordert das Schulnetz der F\u00f6rderschulen\neine gewisse Ungleichverteilung des Personals. Die Spe-\nzifik der F\u00f6rderschularten und der regional sehr unter-\nschiedliche Bedarf machen eine differenzierte Personal-\nzuweisung notwendig. Es kommt deshalb bei den\neinzelnen F\u00f6rderschularten teilweise zu erheblichen re-\ngionalen Unterschieden im Hinblick auf den Unterrichts-\nausfall.\n\nDiese Unterschiede lassen sich in der Statistik nur un-\ngen\u00fcgend abbilden. Am Beispiel des F\u00f6rderunterrichts\nan den F\u00f6rderschulen wird dies besonders deutlich. So\nkommt es, statistisch gesehen, in Leipzig an den Schulen\nf\u00fcr Blinde und Sehschwache sowie f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte\nzu einem relativ hohen planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall\nbeim F\u00f6rderunterricht. Das m\u00f6chte ich gar nicht ver-\nschweigen. Es sind 49 % bzw. 32 % im Schuljahr 2001/\n2002. Das liegt daran, dass diese Schulen die f\u00fcr den\nF\u00f6rderunterricht vorgesehenen Stunden daf\u00fcr genutzt\nhaben, die Klassengr\u00f6\u00dfen zu senken. In der Statistik er-\nscheinen diese Stunden als Unterrichtsausfall im Bereich\ndes F\u00f6rderunterrichts, weil sie nicht f\u00fcr den F\u00f6rderunter-\nricht eingesetzt werden. Tats\u00e4chlich sind diese Stunden\naber nicht ausgefallen, sondern sie kommen den Kindern\nin anderer Form zugute, weil die Kinder in den Klassen,\ndie gegen\u00fcber der Verordnung kleiner sind, individuel-\nler gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor mir jemand eine Zwi-\nschenfrage dazu stellt, werde ich gleich das Verh\u00e4ltnis\nvon Klassenteiler und F\u00f6rderunterricht erkl\u00e4ren. F\u00f6rder-\nunterricht wird immer in kleineren Gruppen erteilt, weil\ndieser Unterricht dazu dient, individuelle Leistungsdefi-\nzite im einzelnen Fach auszugleichen oder leistungsst\u00e4r-\nkere Sch\u00fcler entsprechend zu f\u00f6rdern.\n\nEs w\u00e4re also naiv zu glauben, man m\u00fcsse den Klassen-\nteiler nur immer weiter senken, um irgendwann auf\ndiese Weise den F\u00f6rderunterricht \u00fcberfl\u00fcssig zu machen.\nAuch bei kleineren Klassen verliert der F\u00f6rderunterricht\nnicht seine Berechtigung, weil auch in den kleineren\nKlassen in jedem einzelnen Fach Leistungsunterschiede\nzwischen den Sch\u00fclern existieren. Au\u00dferdem ist das Ver-\nh\u00e4ltnis von Klassengr\u00f6\u00dfe und allgemeinem Leistungs-\nstand der Sch\u00fcler nicht linear. Man kann nicht sagen: je\nkleiner, desto besser. Dies hat die Pisa-Studie eindeutig\nnachgewiesen. Ob ein Sch\u00fcler in Deutsch gute Leistun-\ngen erbringt, in Mathematik hingegen schlechte, so dass\ner in Mathematik F\u00f6rderunterricht ben\u00f6tigt, h\u00e4ngt nicht\nvon der Klassengr\u00f6\u00dfe ab.\n\nMeine Damen und Herren! Wir werten zurzeit die Erhe-\nbung zur Unterrichtsversorgung an s\u00e4chsischen Schulen\naus. Dieser Bericht wird dem Landtag wie \u00fcblich im\nn\u00e4chsten Quartal zugehen. Der Antrag der SPD-Fraktion\nbezog sich auf die Verh\u00e4ltnisse im Vorjahr. Ich kann\nIhnen bereits heute sagen, dass es beim F\u00f6rderunterricht\nin allen Schularten, so auch bei den F\u00f6rderschulen, zu\neiner Verbesserung gekommen ist.\n\nVielleicht sollte ich generell noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass der F\u00f6rderunterricht nicht einfach als Nachhil-\nfeunterricht zu verstehen ist. Er dient nat\u00fcrlich ebenso\nder F\u00f6rderung begabter Sch\u00fcler.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3939\n\nDamit liegt nat\u00fcrlich eine gewisse Verantwortung bei\nden Lehrern, die jeweils entscheiden m\u00fcssen, ob ein\nSch\u00fcler f\u00fcr die eine oder die andere Form der F\u00f6rderung\ninfrage kommt. Wir haben deshalb bei den Grundschu-\nlen in letzter Zeit sehr viele Fortbildungen zum Thema\nF\u00f6rderunterricht durchgef\u00fchrt, um auch die diagnosti-\nschen F\u00e4higkeiten der Lehrerschaft in diesem Bereich zu\nverbessern. Damit haben wir bereits ein wichtiges Ergeb-\nnis von \u201ePisa\u201c vorweggenommen, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit\nder Lehrer, Leistungsdefiziten der Sch\u00fcler wie beson-\nderen Begabungen fr\u00fchzeitig entgegenzukommen. Das\nmuss nat\u00fcrlich in Zukunft noch weiter verbessert wer-\nden.\n\nWir werden in diesem Bereich einen Schwerpunkt bei\nder Lehrerausbildung und Lehrerfortbildung setzen. Ich\nhabe dar\u00fcber bereits in der Aktuellen Debatte gespro-\nchen.\n\nIn den Mittelschulen und Gymnasien \u2013 hier ist der F\u00f6r-\nderunterricht jeweils mit zwei Stunden in den Klassen-\nstufen 5 und 6 vorgesehen \u2013 dient der F\u00f6rderunterricht\nzun\u00e4chst einmal dazu, die unterschiedlichen Niveaus,\nmit denen die Sch\u00fcler von der Grundschule kommen,\nanzugleichen.\n\nF\u00f6rderunterricht f\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fcler an den Mit-\ntelschulen tr\u00e4gt auch dazu bei, die Durchl\u00e4ssigkeit zwi-\nschen den Schularten zu garantieren, indem er geeigne-\nten Sch\u00fclern noch einen eventuellen Wechsel aufs\nGymnasium erm\u00f6glicht.\n\nBei den Gymnasien ist nicht nur die F\u00f6rderung von\nSch\u00fclern mit Leistungsdefiziten notwendig und sinnvoll.\nAuch die F\u00f6rderung begabter Sch\u00fcler wird in den s\u00e4ch-\nsischen Gymnasien sehr intensiv betrieben, einerseits um\neinen m\u00f6glichen Wechsel an Paragraph-4-Gymnasien\noder an das Landesgymnasium Sankt Afra vorzuberei-\nten. Kollege Hatzsch, Sie haben unsere 20 Paragraph-4-\nGymnasien vergessen, mit denen wir spezielle Begabun-\ngen in der Fl\u00e4che dieses Landes f\u00f6rdern.\n\n(Hatzsch, SPD: Das wei\u00df ich!)\n\nEs gibt nicht nur Sankt Afra.\n\nAndererseits ist es notwendig, den Wissensstand leis-\ntungsstarker Sch\u00fcler zu vertiefen und sie an selbst\u00e4n-\ndiges Lernen heranzuf\u00fchren.\n\nAuch zur Vorbereitung von Wettbewerben wie \u201eJugend\nforscht\u201c oder zur besonderen Lernleistung wird der F\u00f6r-\nderunterricht begabter Sch\u00fcler genutzt.\n\nMeine Damen und Herren! Besonders erfreulich ist die\nEntwicklung im Erg\u00e4nzungsbereich. Hier haben wir an\nallen Grundschulen eine hervorragende Versorgung, die\nweit \u00fcber den eigentlichen Bedarf hinausgeht. Das sind\ndie ersten Fr\u00fcchte des Schulkompromisses. Diese Fr\u00fcchte\nwerden wir in den n\u00e4chsten Jahren durch das Plus-20-\nProzent-Modell des Schulkompromisses noch umfangrei-\ncher ernten k\u00f6nnen, auch an Schularten, die ich jetzt\nnoch nicht angesprochen habe. Thomas Colditz wies da-\nrauf hin. Voraussetzung ist nat\u00fcrlich, dass uns eine ver-\nn\u00fcnftige Schulnetzplanung gelingt.\n\nDar\u00fcber hinaus lie\u00dfen sich noch zahlreiche Beispiele an-\nf\u00fchren, wie die Staatsregierung die Lern- und Arbeits-\nbedingungen insbesondere an den F\u00f6rderschulen verbes-\nsert. So wurde zum Beispiel an der Blindenschule in\n\nChemnitz bisher im Umfang von 11 Millionen DM inves-\ntiert, um mehr Schulraum zu gewinnen. Bis zum Jahr\n2004 flie\u00dfen noch einmal 30 Millionen DM, meine\nDamen und Herren, in den Neubau zur Vergr\u00f6\u00dferung\ndes Schulgeb\u00e4udes. Damit wird die Situation in Chem-\nnitz dauerhaft verbessert.\n\nMit einem Kostenaufwand von zirka 12 Millionen DM\nwurde die Schule f\u00fcr Geh\u00f6rlose und Schwerh\u00f6rige\n\u201eSamuel Heinicke\u201c in Leipzig saniert. Diese Einrichtung\nwird zu ihrem 225. Geburtstag \u2013 sie ist immerhin die\n\u00e4lteste Geh\u00f6rlosenschule in Deutschland \u2013 im Jahr 2003\nin einem neuen Gewand erscheinen.\n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt bin ich zuversicht-\nlich, dass es uns gelingen wird, das Angebot an F\u00f6rder-\nunterricht auch an den F\u00f6rderschulen in den n\u00e4chsten\nJahren weiter zu verbessern. Dazu wird es aber notwen-\ndig sein, den Personaleinsatz so zu flexibilisieren und\nnoch besser auf die komplizierten Bedingungen in die-\nsem Bereich abzustimmen, dass wir wirklich den Ertrag\naus den zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen ernten k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\nHerr Kollege Hatzsch von der SPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Danke, Herr R\u00f6\u00dfler. Ich warte auf\ndie Zahlen und freue mich selbstverst\u00e4ndlich, wenn es\nbesser geworden ist. Sie haben ein Hohelied auf den F\u00f6r-\nderunterricht gesungen. Daf\u00fcr bedanke ich mich auch.\n\nHerr Kollege Colditz, demzufolge stimmen Sie unserem\nAntrag zu. Denn es kann gar nicht anders sein.\n\nIch lese noch einmal dezidiert f\u00fcr all die Kollegen im\nRaum, die nicht Schulpolitiker sind, die drei Zeilen des\nAntrages vor und dann k\u00f6nnen Sie nur zustimmen. Die\ndrei Zeilen lauten: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die\nStaatsregierung wird aufgefordert, den F\u00f6rderunterricht\nan allen Schulen und insbesondere an den F\u00f6rderschulen\nzu sichern\u201c \u2013 und jetzt, Herr Colditz \u2013 \u201eund den plan-\nm\u00e4\u00dfigen Ausfall von F\u00f6rderunterricht im Rahmen des\ndurchschnittlichen Unterrichtsausfalls der jeweiligen\nSchulart zu halten.\u201c Noch seri\u00f6ser kann man es doch gar\nnicht formulieren. Wir wollen den planm\u00e4\u00dfigen Ausfall\nvon F\u00f6rderunterricht wenigstens auf dem Niveau des\nnormalen planm\u00e4\u00dfigen Ausfalls halten.\n\nIch habe in meinem Redebeitrag dargelegt, dass wir\n\u00fcberall doppelt oder dreifach \u00fcber dem normalen Stun-\ndenausfall sind. Ich w\u00fcnsche nur, dass wir das auf dem\nNiveau einfrieren und dass wir die Staatsregierung auf-\nfordern, dass F\u00f6rderunterricht wenigstens nicht noch\nmehr ausf\u00e4llt. Wer hier nicht zustimmt, der ist ein\nHeuchler.\n\n(Zuruf von der PDS: Ist selber schuld! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/4139 zur Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3940\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Heuchler!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Vorbereitung auf die Gemeindefinanzreform\n\nDrucksache 3/5456, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung des Gemeindefinanzsystems\n\nDrucksache 3/5600, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der PDS das Wort. Bitte, Herr Abg.\nFriedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Dass der vorliegende Tagesordnungspunkt trotz\nder sp\u00e4ten Zeit ein h\u00f6chst aktueller ist, zeigt zun\u00e4chst\neinmal die erfreuliche Tatsache, dass zwei Antr\u00e4ge vor-\nliegen, n\u00e4mlich der der PDS-Fraktion und der der CDU-\nFraktion, mit einem fast identischen Anliegen und mit\neiner fast identischen Antwort der Staatsregierung auf\ndiese identischen Anliegen.\nEs ist f\u00fcr uns erfreulich, dass die Staatsregierung die\nProblemsicht auf die kommunale Finanzlage, auf die\n\u00fcberf\u00e4lligen Reformvorhaben einer Gemeindefinanzre-\nform teilt und sich dabei sehr weitgehend die Vorstellun-\ngen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zu Eigen macht,\nzumindest wichtige Vorstellungen best\u00e4tigt.\nVon der Logik her \u2013 ich glaube ja immer noch an die\nLogik \u2013 kann man diesen beiden Antr\u00e4gen nur zustim-\nmen oder man muss beide Antr\u00e4ge ablehnen oder man\nmuss beide f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Ich denke, man sollte\nbeiden Antr\u00e4gen zustimmen.\nDie bundesweite kommunale Interessenlage, bei der es\nim \u00dcbrigen zwischen Ost und West, zwischen armen\nund reichen Kommunen keine so nennenswerten Diffe-\nrenzen gibt, l\u00e4sst sich meines Erachtens mit vier kurzen\nStichworten zusammenfassen.\n1. Es geht um eine Verstetigung der kommunalen Steuer-\neinnahmen.\n2. Es geht um die Sicherung von eigengestaltbaren Auf-\ngaben der Kommunen, n\u00e4mlich aufgrund einer ausrei-\nchenden finanziellen Basis.\n3. Es geht um die Konnexit\u00e4t, also den Zusammenhang\nzwischen der kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung und der\nentsprechenden Finanzausstattung der Kommunen.\n4. Es geht um die \u00dcberpr\u00fcfung des kommunalen Aufga-\nbenbestandes in konstruktiver Form, n\u00e4mlich in Sachsen\nvor dem Hintergrund der beginnenden Funktionalreform\nund auf der Bundesebene mit Blick auf die anstehende\nbundesweite Reform des F\u00f6deralismus.\nMit diesen vier zentralen Erwartungen an die von Rot-\nGr\u00fcn immerhin als Koalitionsprojekt versprochene Ge-\nmeindefinanzreform befinden wir uns in guter Gesell-\nschaft mit den drei gro\u00dfen kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden: dem Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund, dem\nDeutschen St\u00e4dtetag, dem Deutschen Landkreistag, aber\nauch mit den beiden s\u00e4chsischen kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden.\n\nIch hoffe, dass wir uns mit diesen vier zentralen Erwar-\ntungen auch in guter Gemeinschaft mit allen in diesem\nHohen Haus vertretenen Fraktionen befinden, denn\nnichts w\u00e4re f\u00fcr die Gemeindefinanzreform sch\u00e4dlicher\nund abtr\u00e4glicher als parteipolitisches Hickhack und\nkleinstaatlicher Egoismus. Die Kommunen sind ohnehin\nschon zwischen die M\u00fchlen der m\u00e4chtigen Lobbyver-\nb\u00e4nde vor allem der Wirtschaft geraten. Eine parteipoliti-\nsche Auseinandersetzung auf dem R\u00fccken der Kommu-\nnen kann niemand ernsthaft wollen.\n\nDie dramatische Entwicklung der Steuereinnahmen in\nden letzten Jahren sollte allgemein bekannt sein. Auch\nim Interesse der Redezeitverk\u00fcrzung erspare ich es mir\ndiese Zahlen detailliert vorzutragen. Ich m\u00f6chte es je-\ndoch auf den Punkt bringen, um Ihnen die Dramatik der\nSituation vor Augen zu f\u00fchren: Wenn nach \u00fcbereinstim-\nmender Experteneinsch\u00e4tzung ab dem Jahr 2005 \u2013 \u00fcber\ndie Jahre 2001 und 2002 rede ich jetzt nicht \u2013 etwa 10 %\naller kommunalen Steuereinnahmen aufgrund der Steu-\nersenkungsgesetze ohne Kompensation dauerhaft wegfal-\nlen, den Kommunen aber gleichzeitig sowohl vom Bund\nals auch vom Land st\u00e4ndig neue Aufgaben ohne entspre-\nchende Kompensation durch zus\u00e4tzliche Finanzmittel\n\u00fcbertragen werden, dann leuchten die Signale schon\nl\u00e4ngst nicht mehr gelb, sondern eindeutig rot.\n\nDa ist es wenigstens ein kleiner Lichtblick, dass jetzt,\nkurz vor Ende der Legislaturperiode des Bundestages,\ndas Bundesfinanzministerium den Ernst der Lage er-\nkannt und vor kurzem im Internet die Absicht bekundet\nhat, nun wenigstens offiziell die Bildung der lange ver-\nsprochenen Kommission zur Reform des Gemeindefi-\nnanzsystems im Fr\u00fchjahr 2002 in Aussicht zu nehmen.\nNachzulesen ist diese erfreuliche Nachricht \u00fcbrigens\nauch in den SSG-Mitteilungen vom 15. Dezember letzten\nJahres.\n\nZun\u00e4chst einmal ist es positiv zu bewerten, dass sich\ndem Vernehmen nach die Arbeit dieser Kommission\nnicht allein auf die nat\u00fcrlich aktuelle Frage der Zukunft\nder Gewerbesteuer verengen soll \u2013 so wichtig dieses\nProblem auch ist und noch sein wird \u2013, sondern dass\noffenbar vorgesehen ist, die Gemeindefinanzreform um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3941\n\nfassend, und zwar im Sinne der eingangs von mir ge-\nnannten vier Schwerpunktsetzungen, anzugehen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Zukunft der Gewerbesteuer\nin der Arbeit dieser Kommission eine zentrale Rolle spie-\nlen. Bekannt ist das BDI-Konzept, das von den gro\u00dfen\nParteien weitgehend unterst\u00fctzt wird, auch von den\nGr\u00fcnen und nat\u00fcrlich von der FDP. Allerdings haben\nnach unserer Einsch\u00e4tzung die bisherigen Diskussionen\ngezeigt, dass die Bef\u00fcrworter einer Abschaffung der Ge-\nwerbesteuer und des Ersetzens dieser Steuer durch das\nRecht kommunaler Hebes\u00e4tze bei der Einkommen- und\nder Umsatzsteuer noch nicht den Nachweis erbracht\nhaben, dass das ein auch nur ann\u00e4hernd gleichwertiger\nErsatz f\u00fcr die wegfallende Gewerbesteuer sein kann.\n\nPl\u00e4ne zur Abschaffung der Gewerbesteuer werden daher\nvon der PDS au\u00dferordentlich kritisch gesehen. Wir haben\nvielmehr die klare Absicht, das Konzept einer Revitalisie-\nrung der Gewerbesteuer zu verfolgen und diese Steuer\nzu einer kommunalen Wertsch\u00f6pfungssteuer zu quali-\nfizieren. Erfreulicherweise hat sich die Staatsregierung in\nihrer Antwort auf unseren Antrag dieser Idee ange-\nschlossen.\n\nWelche weiteren konkreten Erwartungen hat nun die\nPDS an die Arbeit der Kommission?\n\n1. Notwendig ist eine umfassende \u00dcberpr\u00fcfung des ge-\nsamten kommunalbezogenen Steuersystems. Das betrifft,\nwie gesagt, die Gewerbesteuer insgesamt, aber ebenso\nmuss gepr\u00fcft werden, ob es systemgerecht ist, die Ge-\nwerbesteuerumlage bestehen zu lassen. In einem Antrag,\nden wir im Dezember behandelten, wurde bekanntlich\ndie R\u00fccknahme der Erh\u00f6hung der Gewerbesteuerumlage\ngefordert.\n\n2. Notwendig ist die \u00dcberpr\u00fcfung einer sachgerechten\nquantitativen Beteiligung der Kommunen an der Um-\nsatzsteuer und an ihrer horizontalen Verteilung.\n\n3. Notwendig ist die \u00dcberpr\u00fcfung der Ausgestaltung der\nkommunalen Beteiligung an der Einkommensteuer, m\u00f6g-\nlicherweise \u2013 es gibt dabei sehr viele Risiken \u2013 auch\nunter Einschluss kommunaler Gestaltungsspielr\u00e4ume,\nsprich: kommunaler Hebesatzrechte.\n\n4. Notwendig ist die Reform der Grundsteuer, auch\nunter \u00f6kologischen Gesichtspunkten.\n\n5. Es ist zu pr\u00fcfen, ob die Grunderwerbsteuer voll-\nst\u00e4ndig an die Kommunen \u00fcberwiesen werden kann.\n\nDiese f\u00fcnf \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glichkeiten stehen selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht im luftleeren Raum. Um all diese\n\u00dcberpr\u00fcfungen sinnvoll vornehmen zu k\u00f6nnen, muss\nauch das bestehende Aufgabenverteilungsverh\u00e4ltnis, also\ndie im Grundgesetz festgelegte Lastenverteilung zwi-\nschen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden, unter anderem auch im Zuge der beginnenden Re-\nform des bundesdeutschen F\u00f6deralismus. Wir meinen,\nein Blick in europ\u00e4ische Nachbarl\u00e4nder, zum Beispiel\nnach D\u00e4nemark oder nach \u00d6sterreich, wo zum Teil\nwesentlich kommunalfreundlichere Gesetze und erwei-\nterte Gesetzgebungshoheiten der kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften bestehen, kann dabei nicht schaden.\n\nSchlie\u00dflich muss sich die Politik endlich darauf einlas-\nsen, die so genannten Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde\nzwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen aufzubrechen\nund endlich die Einheit von Aufgabenverantwortung,\n\nGestaltungskompetenz und Finanzierungsverantwortung\nwiederherzustellen. Das wird nur um den Preis der St\u00e4r-\nkung bzw. verfassungsm\u00e4\u00dfigen Absicherung der institu-\ntionalisierten Mitwirkungsrechte der Kommunen an den\nGesetzgebungsverfahren des Bundes und der L\u00e4nder zu\nerreichen sein.\n\nSumma summarum: Vor der Kommission liegt viel inte-\nressante und schwierige Arbeit. Wir hoffen nat\u00fcrlich,\ndass diese Kommission im Gegensatz zur Ethik-Kommis-\nsion nicht ausschlie\u00dflich regierungsfreundlich zusam-\nmengesetzt sein wird. Vielmehr muss sich die kommu-\nnale Familie angemessen ber\u00fccksichtigt f\u00fchlen.\n\nWir als Landtag sind in der Pflicht, nach einer angemes-\nsenen Zeit wiederum kritisch und konstruktiv die Arbeit\nan diesem wichtigen und schwierigen Thema zu \u00fcber-\npr\u00fcfen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Urspr\u00fcnglich wollte ich heute an\ndieser Stelle nur auf die Debatte verweisen, die wir im\nJanuar zu den Kommunalfinanzen f\u00fchrten, denn bereits\ndamals haben wir \u00fcber dieses Thema umfassend disku-\ntiert. Von allen Rednern wurde betont, dass es wenigs-\ntens zu einer Frage einen einheitlichen Standpunkt geben\nmuss: Die Stabilit\u00e4t der Kommunalfinanzen muss erh\u00f6ht\nwerden!\nDie beiden uns nun vorliegenden Antr\u00e4ge weisen jedoch\n\u00fcber dieses f\u00fcr das Sachsenland bedeutsame Problem\nhinaus. Wir fordern eine grundlegende Reform der Ge-\nmeindefinanzen auf Bund-L\u00e4nder-Ebene.\n\nMeine Damen und Herren! Diese Notwendigkeit ist in\nvielen \u00c4u\u00dferungen \u2013 beispielhaft nenne ich nur den\nDeutschen St\u00e4dtetag \u2013 in den vergangenen Tagen und\nWochen betont worden. Wer die Medienberichterstattung\nverfolgt hat, der wei\u00df, wovon ich rede.\n\nIn der Tat gibt es viele Gr\u00fcnde, mit der kommunal-\nfinanzpolitischen Bilanz der gegenw\u00e4rtigen Bundesregie-\nrung unzufrieden zu sein, nicht nur aus CDU-Sicht, son-\ndern auch vonseiten der Verb\u00e4nde und besonders der\nKommunen.\n\nDa sind zum einen die kommunalpolitischen Ank\u00fcndi-\ngungen in der Koalitionsvereinbarung von Rot-Gr\u00fcn\nnicht eingehalten worden. Im September 1998 hatten sich\nSPD und Gr\u00fcne in ihrer Koalitionsvereinbarung auf drei\nKernpunkte zu diesem Problem verst\u00e4ndigt. Als erster\nPunkt ist die umfassende Pr\u00fcfung des Gemeindefinanz-\nsystems zu nennen. Zweites Ziel war die St\u00e4rkung der\nFinanzkraft der Kommunen. Als drittes Ziel wurde die\nBer\u00fccksichtigung und Einhaltung des Konnexit\u00e4tsprin-\nzips bei Aufgabenverlagerung im Verh\u00e4ltnis der staat-\nlichen Ebenen im Rahmen des bundesdeutschen Finanz-\nausgleichs formuliert.\n\nMeine Damen und Herren! Auch diese Versprechen sind\n\u2013 ich verweise auf die ruhige Hand der Bundesregierung\n\u2013 nicht eingehalten worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3942\n\nDas gibt uns schon zu denken, insbesondere den leidtra-\ngenden Kommunen.\n\nDer Bildung einer Vorbereitungskommission f\u00fcr eine\nGemeindefinanzreform wurde f\u00fcr diese Legislaturperi-\node \u2013 nicht f\u00fcr unseren S\u00e4chsischen Landtag, sondern\ndie in Berlin \u2013 des Bundestages lange eine Absage erteilt,\nunter anderem auch von Bundeskanzler Schr\u00f6der auf\nder Hauptversammlung des Deutschen St\u00e4dtetages in\nLeipzig im Mai vergangenen Jahres. Erst auf massiven\nDruck und angesichts einer dramatischen Finanzkrise\nsoll nun in diesem Fr\u00fchjahr eine Kommission geschaffen\nwerden \u2013 nach meiner Meinung zu sp\u00e4t f\u00fcr Ergebnisse\nin dieser Legislaturperiode.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRot-gr\u00fcne Bundesgesetze haben seit 1998 zu Einbu\u00dfen\nbei kommunalen Einnahmen gef\u00fchrt. Entscheidungen\nauf Bundesebene haben zus\u00e4tzliche Aufgaben auf Ge-\nmeindeebene verlagert und Kosten erzeugt. Da k\u00f6nnte\nich eine ganze Reihe Gesetzlichkeiten auff\u00fchren. Ich\ndenke, Sie wissen das selbst.\n\nIm Widerspruch zum Konnexit\u00e4tsprinzip wurden Auf-\ngaben und Finanzlasten auf die Kommunen verschoben.\nDer Forderung nach Verankerung des Konnexit\u00e4tsprin-\nzips f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis Bund \u2013 Kommune im Grund-\ngesetz wurde eine Absage erteilt.\n\nEin paar Beispiele zur Illustration, was das ganze Ge-\nsch\u00e4ft finanziell so ausmacht. Die Zahlen stammen \u00fcbri-\ngens nicht von mir, sondern aus der neuesten Bilanz des\nDeutschen St\u00e4dtetages bzw. des St\u00e4dte- und Gemeinde-\nbundes.\n\nDas rot-gr\u00fcne Steuersenkungsgesetz verursachte bei den\nKommunen in Deutschland im Jahr 2001 Steuer- und\nZuweisungsverluste von \u00fcber 4 Milliarden Euro. Die Un-\nternehmensteuerreform und das schlechte gesamtwirt-\nschaftliche Ergebnis der Regierung Schr\u00f6der f\u00fchrte 2001\nzu einem Einbruch der Gewerbesteuer um etwa 11,6 %.\nJede Kommune wei\u00df, was das bedeutet. Das ist auch nur\neine Durchschnittszahl. Trotzdem erh\u00f6ht die Bundes-\nregierung die Gewerbesteuerumlage, mit der Bund und\nL\u00e4nder an dieser kommunalen Steuer beteiligt werden.\nBis 2004 soll die Umlage von 20 auf 30 % steigen. Das\nhei\u00dft, weitere kommunale Einbu\u00dfen sind vorprogram-\nmiert. Von 1,5 Milliarden Euro im Jahr 2001 steigt es bis\n2004 auf 2,5 Milliarden Euro an.\n\nDie Telekommunikationsfirmen haben 50 Milliarden\nEuro \u2013 Sie erinnern sich alle noch daran \u2013 f\u00fcr UMTS-\nLizenzen bezahlt, und zwar cash in die Kasse von Herrn\nEichel. Die gesamte Summe verblieb beim Bund. Die Ab-\nschreibung dieser Kosten f\u00fchrt nat\u00fcrlich bei den Kom-\nmunen zu Steuerverlusten von insgesamt, meine Damen\nund Herren, 7 Milliarden Euro. Ich sage deutlich: Ge-\nnauso l\u00e4sst Rot-Gr\u00fcn die Gemeinden bluten. Nach mei-\nner Meinung ist das ein reiner Verschiebebahnhof.\n\nDie Absicherung von Langzeitarbeitslosen mit der Ar-\nbeitslosenhilfe ist nach meiner Meinung grunds\u00e4tzlich\nStaatsaufgabe. Trotzdem beziehen fast 40 % zus\u00e4tzlich\nSozialhilfe von den Gemeinden \u2013 Kosten gut 4 Milliar-\nden Euro pro Jahr; Tendenz steigend.\n\nMein Fazit aus diesem kurz gefasst von mir Gesagten:\nMeine Damen und Herren, Rot-Gr\u00fcn fasst den Gemein-\n\nden in die Taschen, finanziert so die eigene Politik und\nnennt das Ganze Sparen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie nicht?)\n\nIch denke, da haben wir in Sachsen ein anderes, gutes\nund besseres Konzept entgegengesetzt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern die Bundesregie-\nrung zur sofortigen Umkehr dieser kommunalfeindlichen\nPolitik auf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie unverz\u00fcgliche Vorbereitung einer breit angelegten\nGemeindefinanzreform kann ein erster Schritt dazu wer-\nden. Unser Antrag und die Ihnen vorliegende Antwort\nder Staatsregierung enthalten auch eine klare Botschaft,\nn\u00e4mlich dass Sachsen zur Mitarbeit an diesem Projekt\nbereit ist.\nIch sage es an dieser Stelle ganz deutlich: Hier hat mein\nVorredner, Herr Friedrich, schon wesentliche Punkte ge-\nnannt, die genau richtig sind und diskutiert werden\nm\u00fcssen. Ich trage diese Anmerkung, die Sie gemacht\nhaben, sehr gern mit dazu.\nMeine Damen und Herren! Trotzdem habe ich eine an-\ndere Auffassung als die, die Herr Friedrich hier zum Ab-\nstimmverhalten verk\u00fcndet hat. Ich bitte Sie sehr herzlich,\nunserem Antrag beizutreten und ihn zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Wahlkampf l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, Herr Kollege\nMetz! Wir werden jedenfalls bei den n\u00e4chsten Haushalts-\nberatungen sehen, wie sehr Sie die Kommunen unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDabei ist das Thema Gemeindefinanzreform eigentlich\nsehr ernst und wichtig, denn die finanzielle Situation der\nKommunen hat sich in den letzten Monaten dramatisch\nzugespitzt. Einbr\u00fcche bei den Steuereinnahmen f\u00fchrten\nzu einem sprunghaften Anstieg der Defizite in den Ver-\nwaltungshaushalten. Mein Vorredner war schon darauf\neingegangen. Die Verm\u00f6genshaushalte gerade in den ost-\ndeutschen Gemeinden sind ohnehin seit l\u00e4ngerem\nschwinds\u00fcchtig, nicht erst seit diesen Einnahmeein-\nbr\u00fcchen. Die Folge ist eine weitere Talfahrt der Inves-\ntitionen mit den bekannten Auswirkungen, insbesondere\nauf die Baubranche.\nHauptursache f\u00fcr die dramatischen Einnahmeausf\u00e4lle ist\nvor allem das Wegbrechen der Gewerbesteuer aufgrund\nder konjunkturellen Entwicklung. Die Abschaffung der\nGewerbekapitalsteuer bzw. ihre Nichteinf\u00fchrung in Ost-\ndeutschland, die nach meiner \u00dcberzeugung volkswirt-\nschaftlich richtig war, f\u00fchrte zu einer Verst\u00e4rkung dieser\nkonjunkturellen Abh\u00e4ngigkeit der Gewerbesteuer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3943\n\nAuch bei der K\u00f6rperschaftsteuer gibt es teilweise drama-\ntische Einbr\u00fcche, die in dieser Dimension niemand vo-\nrausgesehen hat, wie zum Beispiel der baden-w\u00fcrttem-\nbergische Finanzminister feststellte.\n\nAn diesen Einnahmeausf\u00e4llen und den nach Aussagen\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gleichzeitig gestiege-\nnen Ausgaben, deren Ursache die Gemeinden nicht zu\nverantworten haben, hat nach unserer Auffassung auch\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung ihren Anteil. Diese Ent-\nwicklung verst\u00e4rkt den Ruf nach einer grundlegenden\nGemeindefinanzreform. Dabei ist dieser Ruf nicht neu.\nDas ist richtig. Aber ich bin der Auffassung, dass erst\nmit dem erfolgreichen Abschluss der Verhandlungen\nzum Solidarpakt II und der Reform des L\u00e4nderfinanz-\nausgleiches die Voraussetzungen f\u00fcr eine kommunale\nFinanzreform gegeben sind. Das alles miteinander zu\nvermischen h\u00e4tte nach meiner \u00dcberzeugung eine L\u00f6sung\ndes Problems viel eher verz\u00f6gert als beschleunigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Notwendigkeit\neiner Gemeindefinanzreform besteht weitgehend Einig-\nkeit. Diese Einigkeit ist aber schnell dahin, wenn es um\ndie konkrete Ausgestaltung dieser Reform geht. Dabei ist\ndie grundlegende Zielsetzung klar. Die Gemeinden wol-\nlen und brauchen eine wirklich verl\u00e4ssliche und sichere\nEinnahmequelle zur L\u00f6sung ihrer Aufgaben \u2013 verl\u00e4sslich,\nsicher und stetig. Einzelma\u00dfnahmen reichen nicht mehr\naus, um die Schieflage der kommunalen Haushalte zu\nbeseitigen. Sowohl die Einnahmen- als auch die Ausga-\nbenseite ist aus dem Ruder gelaufen. Deshalb brauchen\nwir eine grundlegende Reform, die sich nicht auf die\nFrage der Zukunft der Gewerbesteuer beschr\u00e4nkt, son-\ndern neben dem gesamten Gemeindesteuersystem auch\ndie Aufgaben- und Ausgabenseite einbezieht.\n\nDie Forderungen der kommunalen Ebene liegen vor,\nzum Beispiel: Befreiung von der kommunalen Mitfinan-\nzierung staatlicher Aufgaben, Entflechtung der Misch-\nfinanzierungstatbest\u00e4nde, Reduzierung der Gewerbe-\nsteuerumlage, Reform der Grundsteuer und der Mit-\nwirkungsrechte. Hierauf kommt es besonders an, auf\nMitwirkungsrechte der Kommunen am Gesetzgebungs-\nverfahren kommt es an.\n\nKlar ist wohl auch, dass die Kommunen in Zukunft eine\neigene Steuer mit Bezug zur \u00f6rtlichen Wirtschaft wollen\nund brauchen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndass also auch in Zukunft die kommunale Steuer ein\nwirtschaftsbezogenes und ein einwohner-wohnsitz-bezo-\ngenes Element haben soll. Dazu kommt die Grundsteuer\nals drittes Element. Wie das aber konkret aussehen soll,\ndar\u00fcber streiten und da scheiden sich die Geister. Sobald\nkonkrete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge einer Seite auf dem Tisch\nliegen, regt sich von anderer Seite heftiger Widerstand.\nDeshalb war aus meiner Sicht die Bildung einer Exper-\ntenkommission, an der Bund, L\u00e4nder und Kommunen\nbeteiligt sind, der einzig sinnvolle Weg.\n\nZurzeit wird in Gespr\u00e4chen zwischen allen Beteiligten\ngekl\u00e4rt, wie die Aufgabenstellung, die Zusammenset-\nzung und die Arbeitsweise der Kommission gestaltet\n\nwerden sollen, damit sie noch im Fr\u00fchjahr ihre Arbeit\naufnehmen kann.\nBeiden Antr\u00e4gen, dem CDU- und dem PDS-Antrag, wird\nsomit bereits entsprochen. Beide Antr\u00e4ge sind zwar un-\nsch\u00e4dlich, bewirken aber in diesem Zusammenhang auch\nnicht viel. Jetzt m\u00fcssen sich alle Beteiligten wirklich zu-\nsammenraufen. Aber dieses Zusammenraufen wird Zeit\nbrauchen. Das geht nicht von heute auf morgen.\nMeine Damen und Herren, wenn es der Kommission\ngelingt, bis zur Mitte der n\u00e4chsten Legislaturperiode des\nBundestages konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Gesetzgebung\nzu erarbeiten, dann hat sie wirklich Gro\u00dfes geleistet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Minister,\nbitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Es ist alles gesagt,\naber noch nicht von allen. Deswegen gebe ich meine\nRede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit haben Sie sich sympathisch ge-\nmacht, Herr Minister.\nDas Schlusswort haben die Fraktionen. Zuerst die Frak-\ntion der PDS, Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Was hat gerade der Minister gesagt?\nEs ist schon viel gesagt worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Alles gesagt.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Es ist schon alles gesagt wor-\nden, aber noch nicht von allen. Deswegen z\u00e4hle ich mich\njetzt zu denen, die doch noch etwas sagen wollen.\nDie Diskussion hat gezeigt, dass wir uns eigentlich einig\nsind, dass sich die finanzielle Lage der Kommunen in\nden letzten Monaten zugespitzt hat, dass Einbr\u00fcche bei\nden Steuereinnahmen eine Talfahrt der Investitionen und\nsteigende Haushaltsdefizite das Bild der Kommunal-\nfinanzen zeigen. All das hat den Ruf nach einer Ge-\nmeindefinanzreform st\u00e4rker werden lassen, und das\nnicht nur beim St\u00e4dte- und Gemeindetag, nein, auch bei\nden Wirtschaftsverb\u00e4nden. \u00dcberall gibt es Kritik an der\njetzigen Gesetzgebung.\nDie Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer war nicht das\nEnde einer vonseiten der Kommunen nicht akzeptablen\nEntwicklung. Auch die Reformvorhaben der letzten Jahre\n\u2013 ich erinnere an das Haushaltssanierungsgesetz, an den\nFamilienlastenausgleich, das Steuerentlastungsgesetz so-\nwie das Steuersenkungsgesetz \u2013 sind mit vielschichtigen,\nauch strukturell negativen Auswirkungen auf die Finanz-\nund Haushaltsautonomie sowie die Einnahmensituation\nder Kommunen verbunden. Die Kommunen wurden bei\nden bisherigen Steuerreformprojekten im Vergleich zu\nBund und L\u00e4ndern bei der Verteilung der reformbeding-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3944\n\nten Steuermindereinnahmen, bezogen auf den jeweiligen\nAnteil der Steuereinnahmen, \u00fcberproportional belastet.\nMeine Damen und Herren, ohne ein zukunftsf\u00e4higes Ge-\nmeindefinanzsystem ist eine \u00f6konomisch, sozial und\n\u00f6kologisch ausgewogene Kommunalentwicklung nicht\nm\u00f6glich. Das muss so schnell wie m\u00f6glich erfolgen. Hier\nist der Druck auf den Bund gefragt. Ich hoffe, dass\ndurch die bevorstehende Bundestagswahl das Jahr 2002\nf\u00fcr die Reform des Gemeindefinanzsystems kein verlore-\nnes Jahr wird. Das betone ich wohlweislich. Es gibt be-\nreits heute gute Vorarbeiten. Ich erinnere zum Beispiel\nan die Ausf\u00fchrungen des Deutschen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages, an das Memorandum der Ruhrgebiets-\nst\u00e4dte oder auch an die Vorschl\u00e4ge des BDI. Die Arbeit\nkann eigentlich beginnen, denn eine zukunftsf\u00e4hige Poli-\ntik muss mehr als eine \u2013 ich betone \u2013 Interessenpolitik\nsein. Das hei\u00dft f\u00fcr mich: Ein modernisiertes Gemeindefi-\nnanzierungssystem muss f\u00fcr alle Kommunen, wie sie\nauch strukturiert sind, eine aufgabengerechte Finanzie-\nrungsbasis sichern, muss Anreize zu einer effektiven und\nkosteng\u00fcnstigen Aufgabenerf\u00fcllung setzen und entspre-\nchend jeder eintretenden Situation anpassungsf\u00e4hig sein.\nDaher sind aus meiner Sicht beide Antr\u00e4ge mehrheitsf\u00e4-\nhig, auch wenn Sie das nicht so sehen, Herr Dr. Metz.\nEine glaubw\u00fcrdige Begr\u00fcndung, warum Sie unserem\nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, geben Sie auch nicht\nab.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch frage mich, ob ich es einmal erlebe, dass die CDU-\nFraktion \u00fcber ihren Schatten springen kann.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das zweite Schlusswort hat die Frak-\ntion der CDU. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht ge-\nw\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Bevor wir \u00fcber den Antrag der Fraktion\nder PDS abstimmen, frage ich die Antragstellerin Frak-\ntion der PDS, ob sie den vorliegenden Antrag f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Zurufe von der PDS: Abstimmen!)\n\nDann stimmen wir also \u00fcber die Drucksache 3/5456, An-\ntrag der Fraktion der PDS, ab. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nIch stelle nun den Antrag der Fraktion der CDU zur Ab-\nstimmung. Auch hier frage ich, ob Abstimmung ge-\nw\u00fcnscht wird.\n\n(Dr. Metz, CDU: Ja!)\n\nEs wird gew\u00fcnscht. Dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 3/5600. Wer diesem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist das so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Durch\ndie im vergangenen Jahr zu verzeichnenden Einbr\u00fcche\nder Steuereinnahmen, von denen insbesondere auch die\nkommunale Ebene betroffen war, geriet die Notwendig-\nkeit einer \u00dcberpr\u00fcfung des bestehenden Gemeinde-\nfinanzsystems verst\u00e4rkt ins \u00f6ffentliche Blickfeld. Zwar\nverf\u00fcgen die s\u00e4chsischen Kommunen \u00fcber eine ver-\ngleichsweise stabile Finanzausstattung; gleichwohl k\u00f6n-\nnen und wollen wir uns einer Reform des Gemeinde-\nfinanzsystems nicht verschlie\u00dfen. Ich freue mich daher,\ndass dieses Thema auch hier im Landtag die geb\u00fchrende\nResonanz findet.\nUns liegen in diesem Zusammenhang jeweils ein Antrag\nder PDS-Fraktion und der CDU-Fraktion vor. Beide Frak-\ntionen haben die S\u00e4chsische Staatsregierung gebeten, ihre\nPosition zur Gemeindefinanzreform darzulegen und sich\nauf Bundesebene f\u00fcr die rasche Einsetzung einer entspre-\nchenden Reformkommission zu engagieren.\n\nAuf ihrer Besprechung am 20. Dezember 2001 haben der\nBundeskanzler und die Regierungschefs der L\u00e4nder die\nschnelle Einsetzung einer Kommission zur Reform der\nGemeindefinanzen unter Beteiligung der L\u00e4nder und\nKommunen beschlossen. Die Regierungschefs von Bund\nund L\u00e4ndern stimmen darin \u00fcberein, dass es Ziel der\n\nGemeindefinanzreform sein muss, den Kommunen dau-\nerhaft verl\u00e4ssliche Einnahmen zu sichern, ihnen eine si-\nchere Planungsgrundlage zu bieten und die in Artikel 28\nAbs. 2 GG geregelte finanzielle Eigenverantwortung der\nKommunen zu gew\u00e4hrleisten.\n\nMittlerweile hat der Bundesfinanzminister angek\u00fcndigt,\ndie Reform der Gemeindefinanzen nach der Wahl an-\nzugehen, und das, obwohl im Koalitionsvertrag vom 20.\nOktober 1998 festgelegt worden war, in der noch laufen-\nden Legislaturperiode \u201edas Gemeindefinanzsystem einer\numfassenden Pr\u00fcfung (zu) unterziehen\u201c. Auch hier hat\nes die Bundesregierung bei der Ank\u00fcndigung belassen;\nmehr ist nicht geschehen!\n\nWelche konkreten gesetzgeberischen Vorschl\u00e4ge in die-\nsem Rahmen erarbeitet werden und sich als umsetzbar\nerweisen, wird die Kommissionsarbeit zeigen. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung wird jedenfalls \u2013 in Abstimmung\nmit den kommunalen Landesverb\u00e4nden \u2013 aktiv in der\nKommission mitarbeiten und den S\u00e4chsischen Landtag\n\u00fcber den Stand der Beratungen zur Reform des Gemein-\ndefinanzsystems unterrichten.\n\nInhaltlich vertritt die S\u00e4chsische Staatsregierung die Auf-\nfassung, dass sich die Reform nicht auf die Abschaffung\noder Modifikation einzelner Steuerarten beschr\u00e4nken\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3945\n\ndarf. Stattdessen muss eine grundlegende und ausgewo-\ngene Gesamtl\u00f6sung erarbeitet werden, die vor allem die\norigin\u00e4re Einnahmenbasis der Kommunen st\u00e4rkt. Dies ist\nganz speziell im Interesse der s\u00e4chsischen wie auch aller\n\u00fcbrigen ostdeutschen Kommunen, deren Steuerkraft im\nVergleich zu den westdeutschen St\u00e4dten und Gemeinden\nnach wie vor \u00e4u\u00dferst niedrig ist.\nKeinesfalls darf die Steuerkraft der ostdeutschen Kom-\nmunen durch die Reform weiter geschw\u00e4cht werden.\nDeshalb kommt es aus s\u00e4chsischer Sicht auch darauf an,\ndie Gemeindefinanzreform aufkommensneutral zu ge-\nstalten. Eine Kompensation von Einnahmenminderungen\nder \u201eVerlierergemeinden\u201c einer Reform aus Landesmit-\nteln w\u00fcrde insbesondere die ebenfalls steuerschwachen\nostdeutschen L\u00e4nder \u00fcberfordern, zumal auch k\u00fcnftig im\nL\u00e4nderfinanzausgleich kein vollst\u00e4ndiger Ausgleich der\nGemeindesteuerkraft erfolgt.\nDie k\u00fcnftige Gestaltung der kommunalen Einnahmen\nmuss der zentrale Punkt der anstehenden Reform des\nGemeindefinanzsystems sein. Neben der Sicherung dau-\nerhafter, verl\u00e4sslicher kommunaler Einnahmen sollte im\nZuge der Reform auch die direkte Beziehung zwischen\n\nkommunaler Leistung und Steuerzahlung wieder st\u00e4rker\nsichtbar werden. Die Finanzierung der kommunalen\nAufgaben sollte deshalb durch die Einbeziehung aller\nleistungsf\u00e4higen B\u00fcrger und Gewerbebetriebe auf eine\nbreitere Basis gestellt werden. Vor diesem Hintergrund\ngeh\u00f6rt eine Modernisierung und Revitalisierung der\nGewerbesteuer, die in den letzten Jahren immer weiter\nausgeh\u00f6hlt wurde, zu den vordringlichen Aufgaben der\nGemeindefinanzreform.\n\nIm Ergebnis ist eine ergiebige Kommunalsteuer mit \u00f6rt-\nlichen Bez\u00fcgen, einer breiten Bemessungsgrundlage und\neinem kommunalen Hebesatzrecht anzustreben. Erfolge\nund Misserfolge kommunalen Handelns w\u00fcrden so f\u00fcr\nden B\u00fcrger unmittelbar sp\u00fcrbar werden.\n\nAuf der Basis dieser \u00dcberlegungen wird sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag und dem S\u00e4chsischen Landkreistag abstim-\nmen und in die Arbeit der Kommission zur Gemeinde-\nfinanzreform einbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen nun zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Abwasserwirtschaftliches Gesamtkonzept\n\nDrucksache 3/4672, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zukunft der Abwasserentsorgung in Sachsen\n\nDrucksache 3/5305, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nIch hatte schon im letzten Plenum angek\u00fcndigt, dass das\nThema Abwasser uns so lange besch\u00e4ftigen wird, bis\neine f\u00fcr Sachsen vern\u00fcnftige und vor allem abschlie\u00dfen-\nde L\u00f6sung gefunden wird. Davon sind wir im Moment\nnoch weit entfernt. Aus diesem Grund sehe ich mich\nauch im Interesse der s\u00e4chsischen B\u00fcrger erneut veran-\nlasst, auf die diffuse Abwasserpolitik der Staatsregierung\nhinzuweisen.\n\nDie Antworten zu unseren beiden Antr\u00e4gen zeigen \u2013 wie\nich mir das schon im Voraus dachte \u2013 das Unverm\u00f6gen\nder Staatsregierung, sich mit dem Thema Abwasser\nsach- und vor allem fachgerecht auseinander zu setzen.\nTatsache ist, dass mit 4,6 Milliarden Euro an F\u00f6rder-\nmitteln allein f\u00fcr die Abwasserbeseitigung in den letzten\nzehn Jahren gerade einmal 77 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\nkerung an eine zentrale Kl\u00e4ranlage angeschlossen wur-\nden. Damit Sie mich nicht missverstehen \u2013 ich will keine\nLanze f\u00fcr die zentrale Entsorgung brechen, denn jede\ntechnische L\u00f6sung, die sich im Einzelfall als optimal he-\nrausstellt, empfinden wir auch als gute L\u00f6sung. Doch\nzur Erreichung des von der EU vorgegebenen Zielan-\nschlussgrades von 85 % im Jahr 2006 sind nach Fachbe-\nrechnungen jedenfalls noch einmal 2,2 Milliarden Euro\nnotwendig.\n\nHerr Minister Flath kalkuliert jedoch lediglich mit\n1,7 Milliarden Euro. Unter Ber\u00fccksichtigung der in der\nmittelfristigen Finanzplanung ausgewiesenen knapp\n0,3 Milliarden Euro an F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Wasser- und\nAbwasserinvestitionen errechnet sich damit eine durch-\nschnittliche F\u00f6rderquote von lediglich knapp 18 %. Ich\nfrage mich: Welchem Zweckverband bzw. welcher Kom-\nmune soll es m\u00f6glich sein, die enorme Restlast zu schul-\ntern? Nat\u00fcrlich ist es am einfachsten, auf die kommunale\nSelbstverwaltung zu verweisen \u2013 das werden wir auch\nheute wieder h\u00f6ren \u2013 und sich damit aus der Verantwor-\ntung zu ziehen. Aber es wird zunehmend klarer, dass\nohne staatliche Steuerung, Kontrolle und Hilfe die\nAbwassergeb\u00fchren weiter steigen, die Aufgabe der\nZweckverb\u00e4nde zunehmend in der Schuldenverwaltung\nbesteht, die Abwanderung zunimmt und sich das In-\nvestitionsklima im s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen Raum weiter\nverschlechtern wird.\n\nDie Abwassertechnische Grundsatzplanung von 1992\nhatte deshalb durchaus ihre Berechtigung.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Es ist so!\n\nNoch immer bedarf es einer konkreten Zielvorgabe f\u00fcr\ndie abwassertechnische Erschlie\u00dfung im Freistaat Sach-\nsen und diese muss damals wie heute nicht nur Aus-\nsagen zur technischen Umsetzung, sondern auch Kosten-\nans\u00e4tze beinhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3946\n\nApropos Kosten: Ich finde es erstaunlich, dass Herr Mi-\nnister Flath Investitionssummen benennt, obwohl doch,\nwie aus der Antwort auf unseren Antrag hervorgeht, der\ngenaue \u00dcberblick \u00fcber die aus dem abgeforderten Ab-\nwasserbeseitigungskonzept resultierenden Kosten noch\nfehlt. So erscheint es wie die Quadratur des Kreises: Die\nStaatsregierung will ohne fundierte Planung, ohne das\nWissen um die notwendigen finanziellen Mittel und\nohne einen detaillierten \u00dcberblick \u00fcber die finanzielle\nBelastung der Kommunen und der B\u00fcrger das Abwas-\nserproblem l\u00f6sen. Das ist schon toll.\n\nDer erste Scheinerfolg wurde schon verbucht. Oder wie\nsollen wir es bezeichnen, wenn von den 29 Verb\u00e4nden,\ndie als sanierungsbed\u00fcrftig eingestuft wurden, noch im-\nmer zehn zum Teil schon seit 1996 auf ihr Geld warten?\n\nDas fr\u00fchzeitige Engagement der Staatsregierung hat\nnicht, wie sie uns in der Antwort auf unseren Antrag\nweismachen will, zu einem nahezu abgeschlossenen\nKonsolidierungsprozess, sondern im Gegenteil zu immer\nl\u00e4ngeren und undurchsichtigeren Verfahren gef\u00fchrt. Je\nl\u00e4nger die Staatsregierung wartet, desto teurer werden \u2013\nso scheint es \u2013 die anvisierten Fusionsl\u00f6sungen.\n\nSchaut man sich zum Beispiel die Paketl\u00f6sung f\u00fcr die\ndrei Bobritzschtaler Abwasserzweckverb\u00e4nde an, die ich\nf\u00fcr vern\u00fcnftig erachte, so ging man bisher davon aus, \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nichts Neues!)\n\n\u2013 das ist nichts Neues, das ist so \u2013, dass der Freiberger\nZweckverband f\u00fcr die Aufnahme der Not leidenden\nAbwasserzweckverb\u00e4nde mit einer Einmalzahlung von\nrund 14 Millionen Euro entsch\u00e4digt wird. Nach den\nneuesten Berechnungen ben\u00f6tigt der Verband hierf\u00fcr\nnun schon 18,2 Millionen Euro, um nach der Fusion mit\nvertr\u00e4glichen Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen arbeiten zu k\u00f6n-\nnen. Eine Katastrophe w\u00e4ren eine Erwerbsf\u00f6rderung\nunterhalb der zun\u00e4chst anvisierten 14 Millionen Euro so-\nwie das weitere Hinausz\u00f6gern des Verfahrens. Darum\ndr\u00e4nge ich hier im Interesse des Freistaates auf rasche\nUmsetzung des Konzepts zur Verhinderung weiter stei-\ngender Kosten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich erwarte jetzt schon\nfast die Bemerkung, dass an der Verz\u00f6gerung der Konso-\nlidierungsverfahren die Aufgabentr\u00e4ger selber schuld\nseien.\n\nDeshalb will ich noch einmal das Beispiel des Zweckver-\nbandes Beilrode-Arzberg bem\u00fchen. Dieser soll die in\nAussicht gestellten 20,4 Millionen Euro, wenn \u00fcberhaupt,\nerst erhalten, wenn er seine sowieso schon hohen Geb\u00fch-\nren weiter erh\u00f6ht. Eigentlich sollte man auch hier vermu-\nten, dass die Staatsregierung um Schadensbegrenzung\nhinsichtlich des von ihr propagierten Fondsmodells be-\nm\u00fcht w\u00e4re. Stattdessen macht sie aber weiterhin unge-\nrechtfertigte Forderungen gegen\u00fcber dem Verband auf.\n\u201eUngerechtfertigt\u201c sage ich deshalb, weil sich die Staats-\nregierung selbst mit Kabinettsbeschluss darauf ver-\nst\u00e4ndigt hat, in Konsolidierungsf\u00e4llen die fiktive Ab-\ngabenbelastung einheitlich nach der so genannten\nF\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft zu ermitteln und diese\nliegt beim Zweckverband Beilrode-Arzberg bei 702 DM,\n\nalso weit oberhalb der Belastungsobergrenze von 460 DM\nje Einwohner und Jahr.\nTrotzdem taucht immer wieder eine so genannte fiktive\nkostendeckende Abgabenbelastung auf, die regelm\u00e4\u00dfig\nals Begr\u00fcndung f\u00fcr die Forderung nach h\u00f6heren Ge-\nb\u00fchren angef\u00fchrt wird, was aber kaum noch jemand \u2013\nsicherlich auch von Ihnen \u2013 nachvollziehen kann. Ich\nwarne davor, st\u00e4ndig neue Mittel und Wege zu erfinden,\num sich vor einer z\u00fcgigen und vor allem nachhaltigen\nSanierung zu dr\u00fccken.\nZusammengefasst: Wir fordern dringend eine gr\u00fcndliche\nAnalyse der Situation und eine darauf aufbauende fun-\ndierte Abwasserplanung f\u00fcr den gesamten Freistaat. Die\nhierzu notwendigen Handlungsmaximen zeigen unsere\nAntr\u00e4ge auf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Uns liegen zwei Antr\u00e4ge\nzur Problematik Abwasserbeseitigung vor, die \u2013 das\nkann man schon einleitend sagen \u2013 weder eine Basis\nnoch einen L\u00f6sungsansatz f\u00fcr die Behandlung des The-\nmas bieten.\nDie Forderung nach einem abwasserwirtschaftlichen Ge-\nsamtkonzept mit unz\u00e4hligen technischen und vor allem\nfinanziellen Details wie in der Drucksache 3/4672 ent-\nspringt der \u00fcberholten Vorstellung vom allzust\u00e4ndigen\nStaat und missachtet neben der kommunalen Selbstver-\nwaltung vor allem die bestehende Gesetzeslage im Was-\nserrecht.\nIm \u00dcbrigen liegt f\u00fcr Sachsen eine F\u00fclle offen gelegter\nDaten der Aufgabentr\u00e4ger vor. So hatte das SMUL bei\nder Erarbeitung der Kommunalabwasserrichtlinie im Ok-\ntober 2000 \u00fcber den weiteren Ausbau der Abwasserbe-\nseitigung bekanntlich noch einen Umfang von reichlich\n2 Milliarden Euro errechnet, aber auf der Basis der zahl-\nreichen speziell bei den Aufgabentr\u00e4gern im Lande vor-\nhandenen Unterlagen lie\u00dfe sich \u2013 davon gehen wir aus \u2013\ndiese Investitionssumme weiter pr\u00e4zisieren, und zwar im\nSinne der Reduzierung \u2013 das umso mehr, als f\u00fcr die\nHaushaltsentscheidung in den kommenden Jahren in\ndiesem Hohen Haus eine solche Konkretisierung von\ngro\u00dfer Bedeutung ist. Im \u00dcbrigen k\u00fcndigt ja die Staats-\nregierung die Vorlage eines Statusberichtes mit einigen\nweiteren Angaben in dieser Richtung an.\nMehr Substanz k\u00f6nnte man schon in dem Berichtsantrag\n3/5305 vermuten. Aber hier zeigt sich auch sehr schnell,\ndass eine seri\u00f6se Auseinandersetzung mit dem nach wie\nvor brisanten Thema \u2013 das sei gar nicht verkannt \u2013\noffensichtlich nicht gew\u00fcnscht wird. Denn wenn eine\nFraktion fragt, welche Kriterien dem \u00fcberarbeiteten Ab-\nwasserbeseitigungskonzept der Aufgabentr\u00e4ger zugrunde\nliegen, obwohl die Wassergesetznovelle vor drei Jahren\nim S\u00e4chsischen Landtag die Mindestinhalte festgeschrie-\nben hat, kann man sich doch nur wundern. Vielleicht\nw\u00e4re es doch gut gewesen, die SPD-Fraktion h\u00e4tte sich\nseinerzeit der konstruktiven Mitarbeit nicht verweigert.\nStattdessen existierte f\u00fcr sie damals in Verengung der\nDebatte nur die Regelung zu \u00a7 63 Abs. 4, die Privatisie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3947\n\nrungsoption. W\u00e4re das anders gewesen, w\u00fcsste man\nn\u00e4mlich in der Fraktion vielleicht, was in den g\u00fcltigen\nGesetzen steht, und w\u00fcrde nicht die Staatsregierung da-\nnach fragen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDass die SPD-Fraktion die Zusammenh\u00e4nge eigentlich\nnoch immer nicht begriffen hat, hat Frau Dr. Raatz\nsowohl in ihrem Zeitungsinterview vom 6. Februar als\nauch vor wenigen Minuten noch einmal unter Beweis\ngestellt, als sie unter Bezugnahme auf die Vorg\u00e4nge im\nBereich der Bobritzscht\u00e4ler zu der Behauptung kam, der\nFreistaat Sachsen betreibe Konsolidierungshilfe nur \u2013\nnun h\u00f6ren Sie bitte alle genau zu, liebe Kolleginnen und\nKollegen \u2013, um gro\u00dfe Verb\u00e4nde entstehen zu lassen, die\nman danach besser privatisieren k\u00f6nne.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt doch!)\n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich, Frau Dr. Raatz. Das Land privatisiert\ndas Eigentum der Kommunen und es fehlt nur noch der\nschwerreiche Wessi, der hinter all diesen Ma\u00dfnahmen\nsteht! Auf diesem Niveau kann man das ernste Thema\nWasserversorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\nnicht behandeln.\n\nAuch die immer wiederkehrende Behauptung, es gebe in\nSachsen erhebliche \u00dcberkapazit\u00e4ten im Bereich der Ab-\nwasserentsorgung, wird durch st\u00e4ndige Wiederholung\nnicht richtiger. Tatsache ist, dass sich die \u00dcberkapazit\u00e4-\nten in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1 bis 3 % bewegen. Das\nist ein au\u00dferordentlich niedriger Wert, wenn man insbe-\nsondere bedenkt, \u2013 \u2013\n\n(Nolle, SPD: Wer hat denn das gemessen!)\n\n\u2013 Wenn Sie die Gutachten anzweifeln, lassen Sie Gegen-\ngutachten machen. Aber es wird niemand auf die Idee\nkommen, Ihnen zuliebe die Wirklichkeit so zu verf\u00e4l-\nschen, wie Sie sie gern h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese 1 bis 3 % sind also ein au\u00dferordentlich niedriger\nWert, wenn man bedenkt, dass die r\u00fcckl\u00e4ufige Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung oder die Verbrauchergewohnheiten\nAnfang der neunziger Jahre so \u00fcberhaupt nicht vorher-\nsehbar waren.\n\nBei den Geb\u00fchren der Abwasserbeseitigung liegt Sachsen\ntrotz der gewaltigen Investitionen \u2013 auch das verdient\neinmal hervorgehoben zu werden \u2013 nach wie vor auf\ndem niedrigsten Stand in ganz Deutschland. Offensicht-\nlich auch ein Widerspruch zu dem, was wir hier gerade\nvorgetragen bekommen haben! So betrugen die durch-\nschnittlichen Abwasserentgelte in Sachsen im Jahr 2000 \u2013\ndas ist das letzte zur Auswertung heranziehbare Bezugs-\njahr \u2013 pro Einwohner und Jahr lediglich entweder\n83 Euro oder 162 DM \u2013 wie Sie wollen. Zum Vergleich:\nIn Mecklenburg-Vorpommern waren das, wenn wir bei\nder Markbasis bleiben, 231 DM, in Sachsen-Anhalt\n244 DM, in Brandenburg 248 DM.\n\nUnd nun kommen Sie mir bitte nicht damit, dass even-\ntuell die Beitr\u00e4ge in diesen Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt\nseien!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich sind sie\nnicht ber\u00fccksichtigt!)\n\nSie sind es; denn die Abwasserentgelte setzen sich aus\nlaufenden Abwassergeb\u00fchren, den Grundgeb\u00fchren und\nden Anschlussbeitr\u00e4gen zusammen. Diese Zahlen habe\nich im \u00dcbrigen nicht erfunden, Frau Dr. Raatz; sie stam-\nmen vielmehr aus den aktuellen Ver\u00f6ffentlichungen des\nBGW, also des Bundesverbandes f\u00fcr Gas und Wasser-\nwirtschaft, vom 30. Januar 2002. Die mit den wasserwirt-\nschaftlichen Fragen befassten Bundesministerien, die f\u00fcr\n1999 und f\u00fcr den Sommer vergangenen Jahres eine sol-\nche \u00dcbersicht erstellt haben, weisen die gleichen Ten-\ndenzen aus; nur numerisch unterscheiden sie sich etwas.\n\nBleiben wir doch noch etwas bei den Fakten, wie sie sich\naus dem Lagebericht 2000 zur kommunalen Abwasserbe-\nseitigung, aber auch aus neueren Unterlagen ergeben.\nZwischen 1990 und 2000 wurden in Sachsen nicht weni-\nger als 585 kommunale Kl\u00e4ranlagen neu errichtet oder\nsaniert. Im gleichen Zeitraum stieg die Zahl kommunaler\nAbwasserbehandlungsanlagen von 322 auf 824. Die\nInvestitionen in die kommunale Abwasserinfrastruktur\nbeliefen sich auf 9 Milliarden DM und der Freistaat hat\ndavon rund 4,6 Milliarden DM durch F\u00f6rdermittel be-\nreitgestellt.\n\nDie F\u00f6rderpolitik des Freistaates im Bereich der Abwas-\nserbeseitigung ist also von dem Gedanken geleitet, dass\neine geordnete Abwasserbeseitigung nicht allein aus um-\nweltpolitischen Gr\u00fcnden geboten ist \u2013 obwohl sie das\nnaturgem\u00e4\u00df sein muss \u2013, sondern gleichzeitig f\u00fcr wirt-\nschaftliche Entwicklung der verschiedensten Bereiche un-\nverzichtbar ist.\n\nAblesen kann man diese Entwicklung \u00fcbrigens auch an\nder Wasserreinhaltung, die bezogen auf die biologischen\nMa\u00dfst\u00e4be im Jahre 1990 noch 40 % aller Oberfl\u00e4chenge-\nw\u00e4sser in Sachsen als \u00fcberm\u00e4\u00dfig verschmutzt einord-\nnete, w\u00e4hrend das im Jahre 2000 nur noch f\u00fcr 5 % der\nGew\u00e4sserstrecken zutreffend war.\n\nIn der Schwerpunktsetzung unserer Abwasserpolitik hat\nes im Jahre 2000 eine wesentliche Neuakzentuierung ge-\ngeben. Mit der Ausweisung von Nordsee und Ostsee als\nempfindliche Gebiete ist nun ganz Sachsen ein empfind-\nliches Gebiet geworden. Das bedeutet, dass wir uns pri-\nm\u00e4r auf die Verdichtungsr\u00e4ume konzentrieren m\u00fcssen.\nKonkret hei\u00dft das eben, in Verdichtungsgebieten mit\nmehr als 10 000 Einwohnern muss praktisch umgehend\nf\u00fcr eine dritte Reinigungsstufe, also N\u00e4hrstoffeliminie-\nrung vorrangig f\u00fcr Phosphor und Stickstoff, gesorgt wer-\nden. In Verdichtungsgebieten mit mehr als 2 000 Einwoh-\nnern muss bis zum Jahresende 2005 eine biologische\nAbwasserbehandlung realisiert werden. Und in den Ver-\ndichtungsgebieten mit weniger als 2 000 Einwohnern\nmuss eine geeignete Abwasserbehandlung bzw. ein ent-\nsprechendes Entsorgungssystem sichergestellt sein.\n\nKurzum, wir m\u00fcssen die F\u00f6rdermittel im Wesentlichen\nauf die Verdichtungsgebiete konzentrieren, um die An-\nforderungen der Europ\u00e4ischen Union zu erf\u00fcllen. Ent-\nscheidend ist dabei \u2013 auch f\u00fcr meine Fraktion \u2013, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3948\n\ndiese Neuakzentuierung in der F\u00f6rderpolitik nicht zu\nun\u00fcberwindlichen Verwerfungen mit den bisherigen Pla-\nnungen und Bauma\u00dfnahmen f\u00fchrt. Das hei\u00dft, dort, wo\nbereits Investitionen au\u00dferhalb von Verdichtungsgebieten\nbegonnen wurden, m\u00fcssen diese zu einem konzeptionell\nund wirtschaftlich sinnvollen Abschluss gef\u00fchrt werden.\nWenn wir jetzt ein Verdichtungsgebiet neu abgegrenzt\nhaben, darf das nicht dazu f\u00fchren, die auf einen zentra-\nlen Anschluss orientierten Kommunen am Rande eines\nsolchen Verdichtungsgebietes quasi von einer priorit\u00e4ren\nF\u00f6rderung auszuschlie\u00dfen.\n\nIch bin sehr dankbar, dass sich das Umwelt- und Land-\nwirtschaftsministerium dazu bekennt, in diesen F\u00e4llen\nauch gezielte F\u00f6rdermittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zur\nVerf\u00fcgung zu stellen; wie das im \u00dcbrigen auch ge-\nschieht. So wurde im Haushaltsvollzug 2001 die f\u00fcr den\nAusbau der Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum zur Ver-\nf\u00fcgung gestellte Summe erheblich erh\u00f6ht. Unabh\u00e4ngig\ndavon wurden 20 Millionen DM bzw. 10 Millionen Euro\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Verdichtungsgebiete\nzugewiesen, um H\u00e4rten zu vermeiden und angefangene\nInvestitionen wirtschaftlich sinnvoll abzurunden.\n\nWir unterst\u00fctzen auch nach wie vor als eine weitere\nFacette unseres Gesamtkonzepts die Bestrebungen, wie\nsie etwa in S\u00fcdwestsachsen bestehen, zu einer engeren\nKooperation zwischen den Aufgabentr\u00e4gern \u2013 seien es\nSt\u00e4dte, seien es Gemeinden oder Zweckverb\u00e4nde \u2013 zu\nkommen. Denn wir sehen hier einen sinnvollen Anreiz\n\u2013 ohne die kommunale Selbstverwaltung infrage zu stel-\nlen \u2013, Effizienz und Wirtschaftlichkeit der kommunalen\nWasserversorgung und Abwasserbeseitigung zu erh\u00f6hen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Super!)\n\nWir haben \u2013 es freut mich, dass Sie das einmal feststellen\n\u2013 fr\u00fchzeitig, 1993/94, im Zusammenhang mit der Strate-\ngie des stufenweisen Ausbaus der Abwasserbehandlung\nauf die M\u00f6glichkeit dezentraler L\u00f6sungen hingewiesen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nMit der Novellierung des Wasserhaushaltgesetzes des\nBundes von 1996 wurde dar\u00fcber hinaus klargestellt, dass\ndem Wohl der Allgemeinheit auch die Beseitigung h\u00e4us-\nlicher Abw\u00e4sser durch dezentrale Anlagen entsprechen\nkann. Das hei\u00dft, der Bundesgesetzgeber hat dezentrale\nAnlagen im Sinne von Dauerl\u00f6sungen im Einzelfall der\nGemeinwohlvertr\u00e4glichkeit der zentralen Anlagen gleich-\ngestellt.\n\nDezentrale Kleinkl\u00e4ranlagen k\u00f6nnen somit im Einzelfall\neine kosteng\u00fcnstige Alternative zur Abwasserentsorgung\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum sein. Und wenn der An-\nschluss an \u00f6ffentliche Abwasseranlagen aus verschiede-\nnen Gr\u00fcnden unzweckm\u00e4\u00dfig und zu teuer ist, bestehen\ngegen vorhandene oder neu zu bauende Kleinkl\u00e4ranla-\ngen auch als Dauerl\u00f6sung keine Bedenken, zumal sich\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Kl\u00e4rtechnik f\u00fcr kleine Anlagen\nin den letzten Jahren deutlich weiterentwickelt hat.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDerzeit sind \u2013 meine Zahlen besagen 73 %, Sie hatten\nvon 77 % gesprochen, Frau Dr. Raatz, das ist wohl nicht\nso kriegsentscheidend \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nalso rund 75 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, nehmen\nwir den Mittelwert, an Kl\u00e4ranlagen und 82 % an die Ka-\nnalisation angeschlossen. Das hei\u00dft aber im Umkehr-\nschluss: Noch 1,2 Millionen Sachsen verf\u00fcgen \u00fcber kei-\nnen Anschluss an eine zentrale Kl\u00e4ranlage. Und auch in\nZukunft wird der Anschlussgrad an die \u00f6ffentliche Ab-\nwasserbeseitigung die magische 85 %-Marke kaum \u00fcber-\nsteigen. Insbesondere in kleinen Gemeinden mit nied-\nriger Besiedlungsdichte ist der zentrale Anschluss oft\nunwirtschaftlich\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund es sind Voraussetzungen zu schaffen, dass die Kom-\nmunen und Zweckverb\u00e4nde diese dezentralen L\u00f6sungen\nim Sinne einer Dauerl\u00f6sung dann auch in ihre Konzepte\nund damit in die Satzungen aufnehmen. Nur wenn das\n\u00fcbereinstimmt, ist \u00fcberhaupt mit einem solchen Instru-\nment zu arbeiten.\n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren,\nnoch eine Anmerkung zu einem aktuell umhergeistern-\nden Ger\u00fccht. Es gibt keinen von irgendeinem EU-Recht\ngedeckten Anspruch, sich dem kommunalen Anschluss-\nund Benutzungszwang zu entziehen. Die vermeintlichen\nExperten kennen sich in den EU-Vorschriften oder in\nden einschl\u00e4gigen Urteilen des Bundesverwaltungsge-\nrichtes nicht aus. Deshalb sollten wir alle daf\u00fcr sorgen,\ndass keine weitere Verunsicherung im l\u00e4ndlichen Raum\nausbricht, und mit seri\u00f6sen Informationen zur Deeskala-\ntion solcher durch die Vermutung, dass das so w\u00e4re,\nausgel\u00f6sten Beunruhigungen beitragen.\n\nIm \u00dcbrigen begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht von Staatsminister\nFlath, die neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die Wasserwirtschaft\nvor ihrer Inkraftsetzung erst breit zu diskutieren und\ndamit die Erfahrungen der kommunalen Praxis einzu-\nbeziehen. So wird am ehesten gew\u00e4hrleistet, dass die\nKommunen bei der schwierigen Aufgabe gezielt und\neffizient unterst\u00fctzt werden.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion, n\u00e4mlich ein\nBerichtsantrag und ein doch unrealistischer Forderungs-\nkatalog an die Regierung, sind dagegen aus den darge-\nstellten Gr\u00fcnden unseres Erachtens kein hilfreicher Bei-\ntrag zur Bew\u00e4ltigung der anstehenden Aufgaben. Schon\ngar nicht hilfreich ist die Haltung, auch k\u00fcnftig in gro-\n\u00dfem Umfang von Not leidenden Aufgabentr\u00e4gern auszu-\ngehen und umfangreiche Hilfen des Staates anzufordern.\nWir sch\u00e4tzen den Schritt, den interministeriellen Aus-\nschuss, also den ber\u00fchmten IMA, aufzul\u00f6sen und die\nnoch verbliebenen Problemf\u00e4lle abzuarbeiten, als das\nrichtige Signal ein. So wie in diesem Fall werden wir in\nder Abwasserbeseitigung unseren Weg unbeirrt fortset-\nzen, und zwar im Interesse der B\u00fcrger Sachsens.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3949\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Roth, bitte.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Abwasser \u2013 das letzte Mal debattiert am 20. Juni\n2001. Es gibt kaum Neues zu berichten, aber man er-\nweckt den Anschein der Sorge und der Tat.\nZwei SPD-Abwasserantr\u00e4ge heute, Antr\u00e4ge \u2013 und bei\ndieser Einsch\u00e4tzung bleibe ich auch nach Ihrem Rede-\nbeitrag, liebe Kollegin Raatz \u2013, die, mit Einschr\u00e4nkungen\nnat\u00fcrlich, nach Hans Herbert von Arnims Buch \u201eVom\nsch\u00f6nen Schein der Demokratie\u201c als \u201eLeerlauf in h\u00f6chs-\nter Umdrehung\u201c bezeichnet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBeim Antrag \u201eZukunft der Abwasserentsorgung in Sach-\nsen\u201c scheint uns der Zeitpunkt der Behandlung ungl\u00fcck-\nlich gew\u00e4hlt. Wesentliche im Antrag gefragte Daten\nliegen l\u00e4ngst vor, wie die Zusammenstellung der Kom-\nmunalabgaben der Entgelte f\u00fcr Wasserversorgung und\nAbwasserbeseitigung. Andere werden gerade erhoben\nund sollen noch in diesem Jahr im Statusbericht ver-\n\u00f6ffentlich werden.\n\nBei Ihrem Antrag \u201eAbwasserwirtschaftliches Gesamtkon-\nzept\u201c, ruft schon der erste Satz der Begr\u00fcndung meinen\nenergischen Widerspruch hervor. Ich zitiere: \u201eMit der\nAbwassertechnischen Grundsatzplanung wurde erstma-\nlig versucht, eine \u00f6konomisch und \u00f6kologisch sinnvolle\nAbwasserentsorgungsstruktur f\u00fcr Sachsen zu beschrei-\nben.\u201c\n\nWenn das nur so gewesen w\u00e4re! Das ganze Gegenteil ist\ndoch der Fall.\n\nBereits 1994, ein Jahr nach Abschluss der Grundsatzpla-\nnung, musste das Umweltministerium feststellen, dass\nmit dieser Grundsatzplanung vieles nicht stimmt. Price\nWaterhouse lieferte dann mehrere Berichte \u00fcber die tat-\ns\u00e4chliche Lage vor Ort in Sachsen.\n\nHier in diesem Hause haben wir heftig \u00fcber Ver\u00e4nde-\nrungen in der Abwasserpolitik der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gestritten. Die Opposition hat Wirkung ge-\nzeigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nManches konnte noch schrittweise korrigiert werden,\nvieles aber war nicht mehr abwendbar, so im Zweckver-\nband Beilrode-Arzberg. Dort wurden \u00fcbrigens die eige-\nnen Planungen des Verbandes durch die Vorschl\u00e4ge der\nAbwassertechnischen Grundsatzplanung verschlimmbes-\nsert. Das m\u00fcssten Sie in der SPD-Fraktion aus der Arbeit\ndes Untersuchungsausschusses doch noch wissen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich, Frau Roth!)\n\nOder nehmen wir die Gemeinschaftskl\u00e4ranlage Mei\u00dfen-\nDiera und das dazugeh\u00f6rige gigantische, von der EU ge-\nr\u00fcgte Kanalsystem.\n\nDas sind einige Wahrheiten der Abwassertechnischen\nGrundsatzplanung in Sachsen, \u00fcber die die Zeit bereits\nzwei Jahre nach deren Abschluss hinweggegangen war.\n\nDie wesentlichsten Fehlleistungen der letzten Jahre bei\nder kommunalen Abwasserbeseitigung im Freistaat Sach-\nsen gehen gerade auf jene Grundsatzplanung zur\u00fcck.\nDarin wurde erst die uns\u00e4gliche \u00dcbertragung der abwas-\nsertechnischen Planung von Ballungsr\u00e4umen auf den\nl\u00e4ndlichen Raum festgeschrieben,\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\ndie, wie wir inzwischen wissen, so nicht funktioniert\nund horrende Kosten verursacht.\n\nDie Staatsregierung musste unter dem Druck der Ereig-\nnisse in den letzten sieben, acht Jahren m\u00e4chtig zur\u00fcck-\nrudern, musste sich das eine oder andere Mal in der\nAbwasserpolitik korrigieren. Ich erinnere an die grund-\nfalsche Auslegung des EU-Abwasserrechts.\n\nIch will unsere Aufmerksamkeit noch auf eine neue Fehl-\neinsch\u00e4tzung der Staatsregierung lenken. Minister Flath\nschreibt in der Stellungnahme zum Antrag \u201eZukunft der\nAbwasserentsorgung in Sachsen\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas\nfr\u00fchzeitige Engagement des Freistaates Sachsen hat dazu\ngef\u00fchrt, dass die Konsolidierung Not leidender Trink-\nwasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde nahezu als abge-\nschlossen betrachtet werden kann.\u201c\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u201eFr\u00fchzeitiges Engagement\u201c der Staatsregierung, das ist\ndoch wohl der Gipfel!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier wird eine Legende aufgebaut.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6hepunkt!)\n\nDie Fakten sind total verdreht. Wer war es denn, der die\nStaatsregierung im wahrsten Sinne des Wortes dorthin\ngetragen hat? Es waren die breite au\u00dferparlamentarische\nBewegung gegen explodierende Kommunalabgaben und\ndie Opposition hier im Hohen Hause.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie, meine Herren von der Staatsregierung, haben sich\ndoch \u00fcber Jahre vor dieser Aufgabe gedr\u00fcckt. Das geht\neindeutig aus den Plenarprotokollen der 2. Legislaturpe-\nriode hervor. Haben Sie das alles schon vergessen? Und\njetzt erkl\u00e4ren Sie zudem noch, die Konsolidierung der\nNot leidenden Zweckverb\u00e4nde sei als nahezu abge-\nschlossen zu betrachten. Daraus ziehen Sie den Schluss,\nim Zeitraum der mittelfristigen Finanzplanung von 2001\nbis 2005 w\u00fcrden erheblich weniger F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nAbwasserentsorgung und die Wasserversorgung ge-\nbraucht.\n\nIch will die Zahlen aus der allen Abgeordneten vorlie-\ngenden Drucksache 3/5496 nennen: Im Jahr 2001 waren\nlaut Haushaltsplan 134,4 Millionen Euro aus Efre-Mitteln\nvorgesehen; im Jahr 2003 sollen es 86,7 Millionen Euro\nund im Jahr 2005 ganze 37,7 Millionen Euro sein.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft, die F\u00f6rderung wird innerhalb von nur vier\nJahren um fast 100 Millionen Euro oder um 72 % zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3950\n\nr\u00fcckgefahren, und zwar \u2013 das muss ich der Vollst\u00e4ndig-\nkeit halber noch sagen \u2013 ohne dass die Mittelbereitstel-\nlung aus dem entsprechenden Landesprogramm erh\u00f6ht\nwird. Ob das praktisch m\u00f6glich ist, dar\u00fcber, meine\nDamen und Herren, m\u00fcssten wir hier im Hohen Hause\ndebattieren und nicht dar\u00fcber, wie viele Pumpstationen,\nRegenwasserbehandlungsanlagen oder Transportkan\u00e4le\nin Sachsen \u00fcberhaupt oder bis zum Jahr 2010 gebraucht\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun hat die Staatsregierung erkannt, dass mit zentralisti-\nschen Konzepten kein Blumentopf zu gewinnen ist. Mit\ndem Erlass des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft zum weiteren Ausbau der Ab-\nwasserbeseitigung in Sachsen wurden zentrale und de-\nzentrale Abwasserl\u00f6sungen entsprechend EU-Recht und\nBundesrecht jedenfalls erst einmal gleichgestellt. Damit\nhaben die etwa 25 % noch nicht an \u00f6ffentliche Abwasser-\nbehandlungsanlagen angeschlossenen Einwohner Sach-\nsens eine vern\u00fcnftige, finanzierbare Perspektive. Um die\nneu zu bauenden Anlagen geht es also nicht. Das eigent-\nliche Problem sind die bereits gebauten oder in Bau be-\nfindlichen Anlagen, denen die passenden Ballungsr\u00e4ume\nfehlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann machen wir welche! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Da wohne ich ja!)\n\nEs geht um die Refinanzierung der in den letzten Jahren\nverbauten 9,5 Milliarden DM.\n\nAn dieser Stelle muss wieder differenziert werden. Da\ngibt es Aufgabentr\u00e4ger, die klug geplant, gebaut und\ngewirtschaftet haben und bei ihren B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern nur niedrige Abgaben erheben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDann gibt es jedoch auch die sterbenskranken Zweckver-\nb\u00e4nde, bei denen Fehlplanung und Misswirtschaft eine\nsozialvertr\u00e4gliche Refinanzierung \u00fcber Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge unm\u00f6glich machen. Hier sind L\u00f6sungen ge-\nsucht, vielleicht auch eine geordnete Entsorgung statt\nkrampfhafter Beatmung mit Steuergeldern.\n\nJetzt endlich, nach zehn Jahren Abwassergeschichte, wer-\nden von den Aufgabentr\u00e4gern Abwasserbeseitigungskon-\nzepte verlangt. Eigentlich d\u00fcrfte dort, wo noch keine\ndem Wassergesetz entsprechenden Konzepte vorliegen,\nnicht weitergebaut werden \u2013 jedenfalls nicht mit F\u00f6rder-\ngeldern. Das Gegenteil ist jedoch immer noch der Fall.\nEin Beispiel aus der j\u00fcngsten Geschichte ist der Abwas-\nserzweckverband Steinbach-Kalkreuth. Dort soll die Ge-\nmeinde Bieberach mit 220 Einwohnern zwangskanalisiert\nund angeschlossen werden \u2013 wider alle \u00f6konomischen\nBerechnungen.\n\nStatt eine weitere Kommune in die Abwasserschulden-\nfalle zu sto\u00dfen, sollte \u00fcberlegt werden, wie die geordnete\nEntsorgung \u2013 sprich: der R\u00fcckbau \u2013 von zu gro\u00dfen An-\nlagen erfolgen kann. Dazu schlagen wir \u2013 wie bereits vor\neinem halben Jahr \u2013 vor, dass Vertreter des Umweltaus-\nschusses und des Innenausschusses einen gemeinsamen\nUnterausschuss bilden. Von diesem sollen mit Fachleu-\n\nten verschiedene L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten beraten und\ndem Landtag zur Beschlussfassung vorgelegt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Dann Herr\nStaatsminister, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die SPD fordert die Staatsregierung auf, eine Bilanz\ndes heutigen Standes der Abwasserbeseitigung im Ver-\ngleich zum Jahr 1990 zu ziehen und ein abwasserwirt-\nschaftliches Gesamtkonzept f\u00fcr Sachsen aufzustellen. Ich\ndarf in diesem Zusammenhang an die Realisierungs-\nkonzeption Abwasser erinnern, die eine umfassende Dar-\nstellung auf dem Gebiet der Abwasserbeseitigung mit\nDatenstand 1999 enth\u00e4lt. Sie liegt in den Regierungspr\u00e4-\nsidien und in den Umweltfach\u00e4mtern zur Einsichtnahme\nbereit.\nAus der Zusammenfassung dieses Materials entstand der\nLagebericht 2000 zur kommunalen Abwasserbeseitigung\nim Freistaat Sachsen. Dieser Bericht erf\u00fcllt die regelm\u00e4-\n\u00dfige Berichterstattungspflicht gem\u00e4\u00df EU-Kommunalab-\nwasserrichtlinie und liegt als Brosch\u00fcre auch Ihnen vor.\nNoch vor der Sommerpause ist eine weitere Ver\u00f6ffent-\nlichung unter dem Titel \u201eStand und Perspektiven der\nkommunalen Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen\n\u2013 Statusbericht\u201c geplant. Ich denke, Sie haben Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, dass ich an dieser Stelle nicht noch einmal\nausf\u00fchrlich auf den Inhalt dieser Berichte eingehen will.\nZu diesem Thema haben wir nun wirklich viele Diskus-\nsionen und Beratungen gef\u00fchrt.\nWas unsere zuk\u00fcnftigen Aufgaben anbelangt, gibt es\nzweifellos noch einiges zu tun. Das betrifft zum einen\ndie fristgem\u00e4\u00dfe Umsetzung der Kommunalabwasser-\nrichtlinie der EU, zum anderen auch die Umsetzung der\nForderung des Bundes, Abwasserbeseitigung nach dem\nStand der Technik fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hrleisten. Da-\nr\u00fcber hinaus werden wir weiterhin die infrastrukturellen\nVoraussetzungen f\u00fcr die bauliche Entwicklung der Ge-\nmeinden gew\u00e4hrleisten und dabei die finanziellen Be-\nlastungen f\u00fcr die Betroffenen m\u00f6glichst ertr\u00e4glich halten.\nBei alledem haben wir nicht den Ehrgeiz, Anschluss-\ngrade an die \u00f6ffentlichen Abwasserbeseitigungsanlagen\nwie in den alten Bundesl\u00e4ndern zu erreichen. Die gegen-\nw\u00e4rtigen kommunalen Planungen sehen einen An-\nschlussgrad von etwa 87 % vor. Die restlichen 13 % blei-\nben individuellen privaten und Kleinkl\u00e4ranlagen vorbe-\nhalten. Wo diese Bestand haben, entscheidet allein die\nFrage, ob sie wirtschaftlich betrieben werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr diese Aufgaben brauchen wir aber kein abwas-\nserwirtschaftliches Gesamtkonzept, wie es der SPD\nvorschwebt; denn dies ist weder rechtlich m\u00f6glich \u2013\nProf. Mannsfeld hat darauf hingewiesen \u2013 noch fachlich\nsinnvoll.\nWarum dies so ist, haben wir schon oft an dieser Stelle\nbesprochen. Aber f\u00fcr die Kollegen der SPD-Fraktion will\nich es gerne nochmals wiederholen.\nDie Abwasserbeseitigung, Frau Dr. Raatz \u2013 das haben\nwir doch mit dem S\u00e4chsischen Wassergesetz hier im\nLandtag selbst beschlossen \u2013, ist eine weisungsfreie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3951\n\nPflichtaufgabe der Gemeinden, eine Aufgabe, die die Ge-\nmeinden auf der Grundlage des ihnen grundgesetzlich\ngarantierten Rechts auf Selbstverwaltung eigenverant-\nwortlich wahrnehmen. Den Kollegen, die sich gegenseitig\nals Genossen bezeichnen, darf ich in Erinnerung rufen,\ndass die Zeiten eines demokratischen Zentralismus end-\ng\u00fcltig vorbei sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach dem S\u00e4chsischen Wassergesetz sind die kommuna-\nlen Abwassertr\u00e4ger verpflichtet, Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte mit einem festgelegten Mindestinhalt zu erstel-\nlen und den h\u00f6heren Wasserbeh\u00f6rden vorzulegen. Die\nWasserbeh\u00f6rden pr\u00fcfen die Konzepte auf die Einhaltung\nder Rechtsvorschriften. Dazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich\nauch Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen. Vorlagetermin f\u00fcr\ndiese Konzepte war der 31. Dezember 2001. Angesichts\nder 273 abwasserpflichtigen K\u00f6rperschaften in Sachsen\nwerden Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass eine Auswer-\ntung bis dato noch nicht m\u00f6glich war. Seit Beginn des\nJahres ist jedoch die Vorlage eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nAbwasserbeseitigungskonzeptes eine unabdingbare Vor-\naussetzung f\u00fcr die Bewilligung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen der Abwasserbeseitigung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Errichtung einer moder-\nnen, den rechtlichen Anforderungen entsprechenden und\ndie kommunale Entwicklung f\u00f6rdernden Abwasserbesei-\ntigung war und ist eine gewaltige Aufgabe der kommu-\nnalen Selbstverwaltung. Nach jetziger Kenntnis sind ins-\ngesamt noch Investitionen von \u00fcber 1,7 Milliarden Euro\nnotwendig. Die Staatsregierung l\u00e4sst die Kommunen\nnat\u00fcrlich nicht alleine. Sie ist sich bewusst, dass die\nF\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Abwasserbeseitigung\neine hohe Priorit\u00e4t im Gesamtpaket der F\u00f6rderung im\nUmweltbereich haben muss.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Den Beifall brauche ich sp\u00e4ter bei den Haushaltsbera-\ntungen.\n\nAllerdings gilt auch, dass kommunale Selbstverwaltung\nauch finanzielle Verantwortung nat\u00fcrlich einschlie\u00dft. Die\nstaatlichen Fachbeh\u00f6rden beraten die kommunalen Ab-\nwassertr\u00e4ger, wie dies gew\u00fcnscht wird. Dabei wird be-\nsonderes Augenmerk darauf gerichtet, dass die Belas-\ntung f\u00fcr die B\u00fcrger zumutbar bleibt.\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gab es in den letz-\nten zehn Jahren Strukturprobleme. In Ihren Antr\u00e4gen zur\nAbwasserbeseitigung, die Sie hier stellen, verfahren Sie\nimmer wieder nach dem gleichen Prinzip. Sie bringen\ndas Thema immer wieder in den Landtag. Ich w\u00fcnsche\nmir, dass das Thema ebenso h\u00e4ufig auf der Tagesord-\nnung der Gemeinde- und Stadtr\u00e4te steht, weil das dort-\nhin geh\u00f6rt. Dann verfahren Sie immer wieder nach dem\nPrinzip, dass Sie Not leidende Zweckverb\u00e4nde, die es\nnat\u00fcrlich in Sachsen gibt, anf\u00fchren. Frau Roth, einen Teil\nhaben Sie ja auch schon anerkannt. Mein Kollege\nHardraht hat nicht nur Stunden, er hat Tage in Beratun-\ngen mit solchen Not leidenden Zweckverb\u00e4nden zuge-\nbracht.\n\nSie haben dann nicht gerade sehr h\u00e4ufig geholfen; denn\nwenn Sie vor Ort auftreten, richten Sie immer den Zeige-\n\nfinger auf die Staatsregierung, dass dort die Fehler ge-\nschehen seien. Das hilft uns wenig weiter. Unser Bestre-\nben war immer, dass man sich zusammensetzt, dass\nman L\u00f6sungen sucht, und dann hat es auch die Unter-\nst\u00fctzung gegeben. Aber der Hauptteil muss vor Ort ge-\nschehen. Daran f\u00fchrt nun einmal kein Weg vorbei, so\nbitter wie das ist. Wer bezahlt schon gerne Geld, wenn\ner denkt noch eine andere M\u00f6glichkeit zu finden?\n\nGut, Sie sind in der Opposition und tragen nicht die Ver-\nantwortung f\u00fcr das Gesamtkonzept. Insofern ist es viel-\nleicht auch nicht zu erwarten. Auch wenn Sie h\u00e4ufig den\nEindruck erwecken wollen, tragen Sie damit wenig zum\nGelingen der Vervollst\u00e4ndigung der Abwasserbeseiti-\ngung in Sachsen bei.\n\nSie k\u00f6nnen aber auch nicht bestreiten \u2013 das ist auch\ndiese Woche in der Zeitung zu lesen gewesen; Prof.\nMannsfeld hatte darauf hingewiesen, dass es ganz ein-\nfach nicht zusammenpassen kann \u2013, dass wir uns im\nBundesvergleich und im Vergleich mit den neuen L\u00e4n-\ndern mit der H\u00f6he der Abwassergeb\u00fchren und der Ab-\nwasserbeitr\u00e4ge in Sachsen durchaus sehen lassen k\u00f6n-\nnen. So kann doch unsere Abwasserpolitik nicht gerade\nverfehlt sein. Wenn wir uns die Fl\u00fcsse in Sachsen an-\nsehen und feststellen k\u00f6nnen, dass sich die Qualit\u00e4t des\nWassers wesentlich verbessert hat, kann es ja auch so\nschlecht und verfehlt nicht gewesen sein.\n\nDie Abwasserbeseitigung wird auch weiterhin in mei-\nnem Hause, in der Staatsregierung, aber auch in der\nCDU-Fraktion hohe Priorit\u00e4t haben.\n\nWir werden dabei die Kommunen unterst\u00fctzen. Da n\u00fct-\nzen auch die Zahlenspiele, die Sie hier mit Millionenbe-\ntr\u00e4gen vollziehen, nur wenig. Ich kann mich nicht erin-\nnern, dass es irgendwo an Geld gefehlt h\u00e4tte. Wir\nspeisen das ja \u00fcberwiegend aus europ\u00e4ischen Program-\nmen. Dort, wo die Kommunen investieren wollen und\nwo die Voraussetzungen gegeben sind, hat es bisher an\nF\u00f6rderung nicht gemangelt. Auch das wollen wir in den\nkommenden Jahren so beibehalten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich hatte\nauf der Rednerliste noch Frau Margit Werner \u00fcbersehen.\nFrau Margit Werner von der PDS-Fraktion hat das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Zukunft der Abwasserentsorgung\nist generell ein wichtiges Thema. Wenn ich mich hier in\nder Runde so umsehe, wird mir das best\u00e4tigt. Das be-\nweist, dass es uns alle bewegt, weil uns nat\u00fcrlich nicht\nnur die Zukunft bewegt, sondern auch die Gegenwart.\nWie sieht es denn aus? Im Jahr 2001 haben sich die An-\nschlussgrade bei Kl\u00e4ranlagen auf ca. 73 % und bei Kana-\nlisationen auf 82 % erh\u00f6ht. Trotzdem sind noch landes-\nweit 1,2 Millionen Einwohner nicht an eine zentrale\nKl\u00e4ranlage angeschlossen. Die Zahlen zeigen uns aber\nauch, dass sich auf dem Gebiet der Abwasserentsorgung\nviel getan hat. Viele Kommunen haben auf der Grund-\nlage ihrer Entwicklungs- und Abwasserbeseitigungs-\nkonzeptionen eine Menge bewirkt. Sie haben aber auch\nein hohes Lehrgeld bezahlt. Fehleinsch\u00e4tzungen, Miss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3952\n\nmanagement und Abzockerei haben im zur\u00fcckliegenden\nJahrzehnt zu Fehlentwicklungen im Abwasserbereich ge-\nf\u00fchrt. Milliarden D-Mark wurden auch in den l\u00e4ndlichen\nRegionen in den Bau von Kl\u00e4ranlagen und Kan\u00e4len ge-\nlenkt. Belastungen von noch nicht angeschlossenen Ge-\nmeinden mit Umlagen nach dem Solidarprinzip f\u00fchrten\nzu betr\u00e4chtlichen Refinanzierungsproblemen, die die\nKommunen noch auf Jahrzehnte belasten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm Ergebnis der bisherigen Abwasserpolitik sind Kom-\nmunen und Zweckverb\u00e4nde trotz Konsolidierungshilfen\nhoch verschuldet und ben\u00f6tigen weitere Hilfe. Des Wei-\nteren ist bei vielen \u00fcberalterten zentralen Kl\u00e4ranlagen\neine Nachr\u00fcstung sowie eine Sanierung der Leitungs-\nsysteme erforderlich, um den Anforderungen an die ge-\nw\u00fcnschte Reinigungsstufe zu entsprechen.\n\nDie in den zur\u00fcckliegenden Jahren gesammelten Erfah-\nrungen haben gezeigt, dass der bisher vordergr\u00fcndig be-\nschrittene Weg der Errichtung gr\u00f6\u00dferer Kl\u00e4ranlagen und\nzentraler Abwasserwerke die anstehenden Probleme der\nAbwasserentsorgung allein nicht l\u00f6sen kann. Deshalb ist\nes gegenw\u00e4rtig in l\u00e4ndlichen Siedlungsgebieten und im\nErgebnis der Gemeindegebietsreform auch in mancher\nStadt dringend geboten, die Abwasserpl\u00e4ne der noch\nnicht zentral angeschlossenen Kommunen zu pr\u00fcfen, ob\nnicht \u00fcber zentrale Grundst\u00fccksanlagen bzw. semizen-\ntrale gemeindegebietsumfassende Anlagen effektiver f\u00fcr\nalle Beteiligten entsorgt werden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung des EU-Rechtes, ich zitiere:\n\u201e\u2026 ist die Errichtung einer Kanalisation nicht gerechtfer-\ntigt, wenn sie entweder keinen Nutzen f\u00fcr die Umwelt\nmit sich bringen w\u00fcrde oder mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten\nverbunden w\u00e4re. So sind individuelle Systeme oder an-\ndere geeignete Ma\u00dfnahmen erforderlich, die das gleiche\nUmweltschutzniveau gew\u00e4hrleisten.\u201c Diese Richtlinie\nentbindet jedoch nicht die Gemeinden im Bereich eines\nAbwasserzweckverbandes. Das m\u00f6chte ich hier betonen.\nDie Realisierung dezentraler Abwasserbehandlungs- und\nEntsorgungsanlagen ist nur im gemeinsamen Einverneh-\nmen m\u00f6glich, sprich auf der Grundlage einer Teilbefrei-\nung oder einer v\u00f6lligen Befreiung.\n\nJetzt sind die Kommunalpolitiker und die B\u00fcrger gefragt,\num die zahlreich vorhandenen \u00f6kologisch und technisch\nzuverl\u00e4ssigen sowie kosteng\u00fcnstigen dezentralen L\u00f6sun-\ngen auf ihre Verwendbarkeit hin zu pr\u00fcfen und durch-\nzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren! Es bedarf zweier Vorausset-\nzungen, die mit Abwasser eigentlich nichts zu tun\nhaben:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Guten Willens!)\n\nEinvernehmen ist nur dort m\u00f6glich, wo Ideologie und\nEgoismus zur\u00fcckgestellt werden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\ndas Schlusswort. \u2013 Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir haben viel geh\u00f6rt. Wir\nhaben vor allem geh\u00f6rt, dass das angesprochene Thema\nnun allen Fraktionen am Herzen liegt.\nIch finde es nicht gut, dass die CDU-Fraktion es so dar-\nstellt, als w\u00e4re alles paletti, abgesehen von einigen klei-\nnen Sch\u00f6nheitsfehlern. So ist es nicht. Die CDU-Fraktion\nwei\u00df selbst, dass wir noch viele unabgeschlossene Kon-\nsolidierungsverfahren haben und dass es zahlreiche\nZweckverb\u00e4nde gibt, die wiederholt in eine wirtschaft-\nliche Schieflage gerutscht sind.\n\nEs war k\u00fcrzlich in der Presse zu lesen, dass der Wasser-\nverbrauch aufgrund der steigenden Geb\u00fchren immer\nweiter gedrosselt wird. Schon jetzt verbraucht ein Sachse\nmit 89 Litern Wasser pro Tag rund ein Drittel weniger\nals der Bundesdurchschnitt. Ich f\u00fchre das auch auf die\nH\u00f6he von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen zur\u00fcck. Sie haben\ndies zwar hier sehr positiv dargestellt, ich kann diese\nDarstellung aber nicht so stehen lassen. Wenn man die\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge zusammenrechnet, liegt Sachsen\nnicht an dritter Stelle. Wenn man allerdings die H\u00f6he\nder Kosten sieht, dann mag das stimmen.\n\nDamit dies ordentlich analysiert wird, fordern wir ein\nAbwasserbeseitigungskonzept. Es wird eine umgehende\nAuswertung ben\u00f6tigt. Wir haben in unseren Antr\u00e4gen\ndie Kriterien dargelegt.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal einige relevante Aspekte nen-\nnen: Wir fordern die Ermittlung des Bestandes und des\nwirklichen Bedarfs an abwassertechnischer Infrastruktur\nund deren Kosten. Wir fordern die Abgrenzung von Ent-\nsorgungsgebieten \u2013 das wurde auch von der PDS-Frak-\ntion genannt \u2013 nach wasserwirtschaftlichen, \u00f6konomi-\nschen und soziodemografischen Kriterien. Wir fordern\ndie Bewertung alternativer Entsorgungsvarianten und\nrechtlicher Rahmenbedingungen. Nur auf der Basis eines\nsolchen abwasserwirtschaftlichen Gesamtkonzeptes \u2013 ich\nsage das, auch wenn es kritisiert wurde \u2013 ist es m\u00f6glich\nzuk\u00fcnftig Fehlentwicklungen zu vermeiden und gesamt-\nwirtschaftlich sinnvolle Strukturen zu schaffen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nunseren Antr\u00e4gen zuzustimmen und sich damit f\u00fcr die\nAnalyse der Situation und f\u00fcr die Erstellung eines lan-\ndesweiten Abwasserkonzeptes einzusetzen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. Ich\nstelle die Drucksache 3/4672, Antrag der Fraktion der\nSPD, zur Abstimmung. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag der\nSPD-Fraktion mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch frage die SPD-Fraktion, ob sie \u00fcber den zweiten An-\ntrag \u2013 es handelt sich um einen Berichtsantrag \u2013 abstim-\nmen lassen m\u00f6chte. \u2013 Wir verfahren so.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3953\n\nIch stelle die Drucksache 3/5305 zur Abstimmung. Wer\nstimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab keine Stimmenthaltun-\ngen, aber eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Zustimmungen. Den-\nnoch ist auch diesem Antrag der SPD-Fraktion von der\nMehrheit des Hauses nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kann ich Tagesord-\nnungspunkt 9 f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nTeilhabe der Gemeinde Heuersdorf an der F\u00f6rderung des Freistaates\nzur Herstellung ann\u00e4hernd gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\n\nDrucksache 3/4018, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der antragstellenden Fraktion er-\n\u00f6ffnet. Es schlie\u00dfen sich in der ersten Runde an: CDU-\nFraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion und die Staats-\nregierung. \u2013 Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im April des vorigen Jahres hatte die PDS-Frak-\ntion vorgeschlagen, die Gemeinde Heuersdorf ab sofort\nin angemessenem Umfang an der F\u00f6rderung des Frei-\nstaates Sachsen zur Dorfentwicklung zu beteiligen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDes Weiteren sind wir der Meinung, dass Heuersdorf\nf\u00fcr die seit l\u00e4ngerer Zeit versagte F\u00f6rderung einen Nach-\nteilsausgleich in Form einer einmaligen Sonderzuwei-\nsung erhalten sollte. \u00dcber die H\u00f6he lie\u00dfe sich unserer\nMeinung nach streiten. Nicht streiten kann man aber\n\u00fcber das Soll. Denn zehn Jahre gezielter Benachteiligung\nsind durch kein F\u00f6rderprogramm allein wieder gutzuma-\nchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung teilt in ihrer Stellungnahme mit, sie\nwerde noch im Jahr 2001 einen neuen Entwurf des\nHeuersdorf-Gesetzes vorlegen.\n\nWeiter hei\u00dft es in der Stellungnahme \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUn-\nter Ber\u00fccksichtigung dieser Absicht der Staatsregierung\nist es nicht zu vertreten, staatliche Mittel zum Aufbau\nder Infrastruktur, zur Erhaltung der Bausubstanz, zur\nLandschaftsgestaltung usw. einzusetzen.\u201c\n\nDiese Begr\u00fcndung ist nunmehr hinf\u00e4llig, denn wir haben\nheute Freitag, den 8. Februar 2002. Es liegt kein neuer\nEntwurf eines Heuersdorf-Gesetzes vor. Es ist weit und\nbreit kein Entwurf in Sicht. Also ist festzustellen, dass\ndieser Grund f\u00fcr die Versagung einer F\u00f6rderung der Ge-\nmeinde Heuersdorf weggefallen ist und folglich einer\nF\u00f6rderung nichts mehr im Wege steht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung bem\u00fcht die S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung, um zu begr\u00fcnden, dass die Gemeinde aus Gr\u00fcn-\nden der Wirtschaftlichkeit keinen Anspruch auf staat-\nliche F\u00f6rdermittel habe.\n\nDie erste Anmerkung.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Schiemann, h\u00f6ren Sie mir zu?\n\n(Schiemann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013\nBandmann, CDU: Herr Schiemann h\u00f6rt immer zu!\n\nHerr Friedrich hingegen ist nicht da! \u2013\nZuruf von der SPD: Sie sollten sich ein H\u00f6rger\u00e4t\n\nanschaffen!)\n\nWas sind eigentlich staatliche Mittel, Herr Bandmann?\nDas sind doch nicht Mittel des Staates. Es sind vielmehr\nMittel aus der Erhebung von Steuern und Abgaben aller\nArt. Auch die Einwohner von Heuersdorf haben auf viel-\nf\u00e4ltige Art und Weise zur Mehrung dieser Steuermittel\nbeim Staat beigetragen. Vom Nutzen dieser Mittel wer-\nden sie jedoch seit Jahren vollst\u00e4ndig ausgeschlossen.\nDas ist die Wahrheit. Es wird nicht einmal ein Minimum\nan Dorferhaltung unterst\u00fctzt.\n\nMeine zweite Anmerkung: Wenn die Ber\u00fccksichtigung\nder Wirtschaftlichkeitsprinzipien als Argument des Ver-\nsagens einer F\u00f6rderung der Dorfentwicklung bem\u00fcht\nwird, so muss ich Ihnen sagen, dass es andere Entschei-\ndungen der Staatsregierung gibt, bei denen das wirklich\nzwingend erforderlich gewesen w\u00e4re.\n\nSchauen Sie in den Rechnungshofbericht des Jahres 2001.\nDort finden Sie ein neues Kapitel unter dem Titel: \u201eFr\u00fc-\nhere Jahresberichte: nachgefragt\u201c. Daraus m\u00f6chte ich\neine Passage zitieren: \u201eDie Stiftung \u201aWald f\u00fcr Sachsen\u2018\nhatte 1996 vom SML\u201c, also vom Landwirtschaftsministe-\nrium, \u201eeine Zuwendung von 10 Millionen DM zur\nzinsg\u00fcnstigen Anlage mit der Zweckbindung erhalten,\naus den Ertr\u00e4gen die Ausgaben f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbetrieb\nzu finanzieren. Weiterhin wurden der Stiftung im Zeit-\nraum von 1997 bis 2001 ratenweise 25 Millionen DM zur\nAltlastensanierung auf ehemaligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4t-\nzen zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, jetzt kommt das, worauf es\nmir unter der Rubrik der Wirtschaftlichkeitsprinzipien\nankommt. Ich zitiere noch einmal: \u201eDie Erforderlichkeit\nder Zahlung, insbesondere in dieser H\u00f6he, ist nicht ge-\nkl\u00e4rt. Die Stiftung hatte von den 25 Millionen DM \u2013 das\ngilt jedenfalls bis Ende 1998 \u2013 lediglich 1,8 Millionen DM\nverbraucht, jedoch erhebliche Zinsgewinne erzielt. Zu-\ndem hat die Stiftung f\u00fcr rund 1,3 Millionen DM Bau-\nma\u00dfnahmen geleistet, die wegen des Versto\u00dfes gegen\nnaturschutzrechtliche Bestimmungen zum gr\u00f6\u00dften Teil\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden mussten.\u201c\n\n(Frau Dr. Runge, PDS: Ein Skandal!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3954\n\nNun kommt der eigentliche Punkt: \u201eDie Staatsministe-\nrien f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sowie der Finanzen\nlehnen Nachverhandlungen mit dem Ziel einer teilwei-\nsen R\u00fcckf\u00fchrung dieser Mittel an den Freistaat weiterhin\nab.\u201c Der B\u00fcrgermeister von Heuersdorf, Herr Bruch-\nmann, h\u00e4tte sich \u00fcber die 1,3 Millionen DM riesig ge-\nfreut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr h\u00e4tte garantiert, dass die Bauma\u00dfnahmen den Men-\nschen, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern von Heuersdorf\nnoch \u00fcber Jahre zugute kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn es steht in den Sternen, ob die Vorgaben des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofes f\u00fcr ein Heuersdorf-Ge-\nsetz jemals erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Das Heuersdorf-Ge-\nsetz ist eine Fata Morgana geblieben.\n\nDie beabsichtigte Zerst\u00f6rung von Heuersdorf steht unse-\nrer Meinung nach aus einem anderen Grund im Wider-\nspruch zur S\u00e4chsischen Verfassung. Die Verfassung\nschreibt in Artikel 10 Abs. 1 den Schutz der Landschaft\nals Ganzes einschlie\u00dflich ihrer gewachsenen Siedlungs-\nr\u00e4ume vor. Die Gemeinde Heuersdorf ist seit 700 Jahren\nein gewachsener Siedlungsraum. Trotz aller Abwer-\nbungsversuche der Mibrag wohnen immerhin noch 181\nMenschen dort.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist alles andere als eine \u201ekleine Clique\u201c. Sie haben\nim vergangenen Juni ihren B\u00fcrgermeister Horst Bruch-\nmann einstimmig gew\u00e4hlt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u00fcbrigens mit der h\u00f6chsten Wahlbeteiligung in ganz Sach-\nsen.\n\nSie wollen jetzt ihr Dorf erneuern, ihre denkmalgesch\u00fctz-\nten H\u00e4user sanieren, ihre kommunalen Geb\u00e4ude instand\nhalten. Das bedeutet viele neue Auftr\u00e4ge f\u00fcr das regio-\nnale Handwerk.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBitte nennen Sie uns den Anlass, weshalb die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger von Heuersdorf ge\u00e4chtet werden m\u00fcs-\nsen. Etwa nur aus dem Grund, dass sie sich erlaubten,\nihre durch den Rechtsstaat verbrieften Rechte in An-\nspruch zu nehmen?\n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine politische Ent-\nscheidung, die die PDS-Fraktion hier mit dem Antrag be-\ngehrt, und keine buchhalterische.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber diese Entscheidung f\u00fcr Heuersdorf ist sogar nach\ndem im Fachchinesisch der Finanzbuchhalter strapa-\nzierten Begriff der Rentierlichkeit vertretbar. Zwar wird\nkeine vollst\u00e4ndige Rentierlichkeit eintreten, aber eine zig-\ntausend Mal gr\u00f6\u00dfere als die in der K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide.\nLetzteres l\u00e4sst sich nur mit dem Wort Vergeudung dar-\nstellen.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht nicht ein\nHeuersdorf weniger, es braucht Hunderte mehr davon.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nDie gleichen finanziellen Startbedingungen, die allen an-\nderen s\u00e4chsischen Gemeinden bereits gew\u00e4hrt worden\nsind, stehen auch Heuersdorf zu. Alles weniger w\u00e4re\neine Fortsetzung der Benachteilung, die unser Antrag\nnun ein f\u00fcr alle Mal aufheben soll.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an\ndie CDU-Fraktion. Dazu darf ich Herrn Abg. Dr. J\u00e4hni-\nchen bitten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Eigentlich ist nach der ein-\ndeutigen Stellungnahme der Staatsregierung eine weitere\nDiskussion zu diesem Thema \u00fcberfl\u00fcssig.\nDie PDS und auch der Rechnungshof w\u00fcrden uns alle\nmit Hinweis auf die F\u00f6rderbedingungen sehr schnell kri-\ntisieren, wenn F\u00f6rdergelder nicht in der entsprechenden\nWeise und mit dem entsprechenden Nutzen angewendet\nwerden.\n\n(Lochbaum, SPD: Jawohl, so ist es!)\n\nAber, meine Damen und Herren, da Frau Abg. Roth hier\nso eine B\u00fcttenrede gehalten hat, ist es notwendig, noch\nein paar Worte zur Sache zu sagen.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nJedermann wei\u00df, meine Damen und Herren, dass der\nBraunkohlenausschuss, dem die regionalen und kommu-\nnalen Verantwortungstr\u00e4ger der Region angeh\u00f6ren, sich\ndaf\u00fcr ausgesprochen hat, die unter Heuersdorf liegende\nBraunkohle zu gewinnen und deshalb die Ortslage Heu-\nersdorf zu verlegen. Das wollen auch die PDS-Abge-\nordneten des Kreistages. Das will auch die PDS in der\nRegion. Das will \u00fcbrigens auch die ehemalige Landtags-\nabgeordnete Frau Gangloff, die bis vor kurzem in Ihrer\nFraktion sa\u00df und die jetzt B\u00fcrgermeisterin von B\u00f6hlen\nmitten im ehemaligen Bergbaugebiet ist.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nSie hat ihre Meinung ge\u00e4ndert!)\n\nDer heutige Antrag der Fraktion der PDS ist heuchlerisch\nund unehrlich, wie so manches, was wir in diesem Ho-\nhen Haus in der Vergangenheit von dieser Fraktion ge-\nh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir alle genug Beispiele bringen.\n\nW\u00e4hrend die PDS vor Ort f\u00fcr die Erhaltung der Arbeits-\npl\u00e4tze im Tagebau \u201eVereintes Schleenhain\u201c k\u00e4mpft, be-\nf\u00fcrwortet die PDS hier offensichtlich das Gegenteil.\n\nNun behaupten einige, man k\u00f6nne beides tun, also die\nalte Ortslage erhalten und gleichzeitig Bergbau betreiben.\nDas, meine Damen und Herren, ist eine Illusion oder\n\u2013 wie ich sage \u2013 eine bewusste T\u00e4uschung der Bev\u00f6lke-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3955\n\nrung. Denn es gibt niemanden, der dieses Zauberkunst-\nst\u00fcck ausf\u00fchren kann und will.\nDer Beifall, den die Frau Abg. Roth hier von ihren Ge-\nnossinnen erhalten hat,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der war berechtigt!)\n\nist eigentlich eine schallende Ohrfeige f\u00fcr ihre Genossen\nvor Ort.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Herr Porsch,\nSie m\u00fcssen mal hinfahren!)\n\nIch werde daf\u00fcr sorgen, Herr Abg. Porsch, dass auch die\nGenossen vor Ort sich damit besch\u00e4ftigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das machen die schon!)\n\n\u2013 Das ist sehr nett, wenn die das tun. Dann brauchten\nSie n\u00e4mlich nicht hier solche Behauptungen aufzustellen.\nNun will ich gern diejenigen unterst\u00fctzen, die endlich\nKlarheit \u00fcber die Zukunft von Heuersdorf fordern. Wie\nSie wissen, habe ich selbst mehrfach in diesem Hohen\nHaus eine Beschleunigung im Verfahren f\u00fcr ein Heuers-\ndorf-Gesetz angemahnt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGilt nicht viel, Ihr Wort!)\n\nIch wei\u00df aber auch, dass Solidit\u00e4t vor Schnelligkeit gehen\nmuss. Aber dieses Gesetz muss hier auf den Tisch. Da\ngibt es gar keine Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 2008!)\n\nDie \u201eTeilhabe der Gemeinde Heuersdorf an der F\u00f6rde-\nrung des Freistaates zur Herstellung ann\u00e4hernd gleich-\nwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c, wie es im Antrag hei\u00dft,\nkann also nur hei\u00dfen: baldiger Aufbau eines Dorfes Neu-\nheuersdorf mit Umsetzung der alten, unter Denkmal-\nschutz stehenden Bausubstanz, mit Umsetzung der Kir-\nche, der Infrastruktur und der Lebensverh\u00e4ltnisse, die\nletztendlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt liegen.\nDas Angebot des Freistaates in Form des Heuersdorf-\nVertrages liegt dazu auf dem Tisch. Heuersdorf muss\ndiesen besseren Lebensverh\u00e4ltnissen nur zustimmen. Der\nFreistaat und auch der Bergbaubetreiber Mibrag sind be-\nreit, dabei sehr gro\u00dfz\u00fcgig zu verfahren.\nWarum also werden die Lebensverh\u00e4ltnisse nicht ent-\nscheidend verbessert? Nun, meine Damen und Herren,\nweil einige radikale Gruppen, darunter auch Teile der\nPDS, glauben, die Heuersdorfer f\u00fcr ihre Ideologien miss-\nbrauchen zu k\u00f6nnen.\n\n(Lachen und Proteste bei der PDS)\n\nWir wissen, fast die H\u00e4lfte der Einwohner von Heuers-\ndorf hat inzwischen mit den F\u00fc\u00dfen abgestimmt. Das\nhei\u00dft, sie sind weggezogen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nWeil sie dazu gezwungen wurden!)\n\nDas hat die Folge, dass der Bau von Neuheuersdorf und\neine gemeinsame Umsiedlung des Dorfes immer un-\nwahrscheinlicher werden. Diese Zerst\u00f6rung der Dorfge-\n\nmeinschaft, die einige Unvern\u00fcnftige im Dorf betreiben,\nwird leider von Au\u00dfenstehenden, wie auch den Einbrin-\ngern dieses Antrages, scheinbar nach wie vor gef\u00f6rdert.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt keinen Rechtsan-\nspruch auf F\u00f6rdermittel. Wer die Heuersdorfer B\u00fcrger\nwirklich unterst\u00fctzen und ihre Lebensverh\u00e4ltnisse ver-\nbessern will, der sollte eine einvernehmliche Regelung\nanstreben, wie dies der Heuersdorf-Vertrag auch vor-\nsieht. Daf\u00fcr werde ich mich jedenfalls auch weiterhin\neinsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort erh\u00e4lt die\nSPD-Fraktion. Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, da\nich Ihnen so selten eine Freude machen kann, mache ich\nIhnen heute Abend einmal eine Freude und gebe mein\nManuskript zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Ab-\ngeordnete in der Debatte das Wort nehmen? \u2013 Herr Abg.\nDr. J\u00e4hnichen, CDU-Fraktion, m\u00f6chte noch einmal spre-\nchen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion sieht in der einvernehm-\nlichen Regelung der Umsiedlung von Heuersdorf nach\nwie vor die beste M\u00f6glichkeit, die Lebensverh\u00e4ltnisse\nder Einwohner entscheidend zu verbessern. Deshalb for-\ndere ich die Staatsregierung, aber auch die Bergbauge-\nsellschaft und den Gemeinderat auf, an einer gemein-\nsamen L\u00f6sung, einem gemeinsamen Heuersdorf-Vertrag\nmitzuarbeiten und eine solche L\u00f6sung zu vereinbaren.\nDenn die wirtschaftliche Entwicklung sowohl der Region\nals auch des Freistaates erfordert den weiteren Bergbau\nebenso wie die Kohleverstromung und Energiegewin-\nnung. Deshalb ist die Ortslage Heuersdorf zu verlegen.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen bei einer Umsiedlung die Interessen\nder B\u00fcrger entsprechend ber\u00fccksichtigt werden. Die Le-\nbensverh\u00e4ltnisse sind entscheidend zu verbessern.\n\nDeshalb lehnt meine Fraktion den vorliegenden Antrag\nder PDS-Fraktion ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich habe den Ausf\u00fchrungen von Herrn Dr. J\u00e4hni-\nchen wenig hinzuzuf\u00fcgen. Ich will noch einmal darauf\nverweisen, dass mein Kollege Dr. Schommer zuletzt am\n14.12.2001 zum Stand der Untersuchungen und zu den\nGutachten zur Notwendigkeit der Devastierung von\nHeuersdorf Stellung genommen hat. Der Stand hat sich\nseitdem nicht ver\u00e4ndert. Ich meine, es ist nachvollzieh-\nbar, dass es unverantwortlich w\u00e4re, wenn mein Ministe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3956\n\nrium F\u00f6rdermittel bereitstellen w\u00fcrde, solange die Zu-\nkunft von Heuersdorf unklar ist.\n\nIch will jedoch auf Folgendes hinweisen: Viele Gemein-\nden in Sachsen haben im Rahmen der Dorfentwicklung\nkeine F\u00f6rderung erhalten. Es besteht keineswegs ein\nRechtsanspruch, diese F\u00f6rderung jetzt auf die Einwohner\naufzuteilen.\n\nWenn Einwohner vor Ort tats\u00e4chlich an die Sanierung\nihrer H\u00e4user gehen wollen, so ist das aller Ehren wert,\naber es ist ebenso darauf hinzuweisen, dass viele H\u00e4user\nim Land auch ohne F\u00f6rderung saniert wurden bzw. wer-\nden. Ich rate dazu, bis zur Kl\u00e4rung die notwendige\nGeduld aufzubringen. Ich gebe auch insofern Herrn\nDr. J\u00e4hnichen Recht, dass die Kl\u00e4rung in K\u00fcrze erfolgen\nsollte, um Klarheit zu schaffen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt sind wir beim\nSchlusswort angekommen. Frau Abg. Dr. Runge, PDS-\nFraktion.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Dr. J\u00e4hnichen, Sie irren,\nwenn Sie annehmen, dass es keiner Diskussion w\u00fcrdig\nsei, wie man mit Heuersdorf umgeht.\n\nErstens war es eine der wichtigsten Forderungen des\nHerbstes 1989 und des Fr\u00fchjahrs 1990\n\n(Oh! bei der CDU)\n\n\u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das Recht\neinzur\u00e4umen, sich gegen gesetzliche Akte des Staates ge-\nrichtlich zur Wehr zu setzen. Dieses Recht nehmen die\n\nEinwohnerinnen und Einwohner von Heuersdorf in An-\nspruch. Das hat man zu akzeptieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Das tun wir doch auch!)\n\nZweitens haben sie vor dem Verfassungsgerichtshof ge-\ngen das Gesetz zur Eingemeindung nach Regis-Breitin-\ngen geklagt. Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat\nein Urteil gesprochen. Heuersdorf wurde \u2013 das war der\nKern dieses Urteils \u2013 als eine selbst\u00e4ndige Verwaltungs-\neinheit, als Rechtssubjekt wiederhergestellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie aber ignorieren genau diesen gerichtlichen Akt, in-\ndem Sie die Gleichbehandlung dieses Dorfes hinsichtlich\nder F\u00f6rderung verweigern. Das ist angesichts dessen,\ndass Sie stets die Rechtsstaatlichkeit wie eine Monstranz\nvor sich hertragen, ein Riesenskandal.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchaffen Sie nun endlich Rechtsklarheit, indem Sie ein\nGesetz in den Landtag einbringen, denn die Einwohne-\nrinnen und Einwohner sagen mir zu Recht, dass sie nun\nendlich wissen wollen, wie ihre Zukunft aussieht! Diesen\nAnspruch auf Klarheit sollten wir sehr ernst nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich stelle nun die Drucksache\n3/4018, Antrag der Fraktion der PDS, zur Abstimmung.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen\nund eine Reihe von Bef\u00fcrwortungen. Dennoch ist dem\nAntrag der PDS-Fraktion mit Mehrheit nicht zugestimmt\nworden.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nNolle, SPD: Seit der Entscheidung des Verfassungsge-\nrichtshofes in Leipzig, der das Heuersdorf-Gesetz der\nCDU-gef\u00fchrten Staatsregierung wegen eklatanter Verfah-\nrens- und Anh\u00f6rungsfehler gekippt hat, befindet sich ein\nDorf und eine ganze Region im Ungewissen.\n\nDen Bewohnern des Ortes Heuersdorf fehlt die endg\u00fcl-\ntige Gewissheit, ob ihr Ort in Zukunft noch sein wird\noder dem Erhalt der f\u00fcr die Region so wichtigen Arbeits-\npl\u00e4tze in der Braunkohle und deren Verstromung end-\ng\u00fcltig weichen muss.\n\nAber auch die Kumpel und Stromwerker wissen nicht,\nwie lange ihre Arbeitspl\u00e4tze von Bestand sein werden.\nIhre Existenz steht auf dem Spiel, wenn das Gel\u00e4nde\nvon Heuersdorf nicht f\u00fcr den Abbau freigegeben wird.\n\nDie Schuldigen f\u00fcr diesen Zustand der Ungewissheit\nsind hier zweifelsfrei feststellbar: Die Schuldigen sind\ndie Staatsregierung und die sie tragende CDU-Mehr-\nheitsfraktion. Die Staatsregierung war es, die die An-\nh\u00f6rungen zu dem Gesetzentwurf durchf\u00fchrte und das\nfehlerhafte Gesetz in den Landtag einbrachte. Und es\nwar die Weisheit dieser CDU-Fraktion, die mit ihrer\nMehrheit \u2013 trotz warnender Stimmen gerade seitens mei-\n\nner Fraktion \u2013 den Gesetzentwurf im Landtag ohne die\nnotwendigen Korrekturen verabschiedete.\n\nDem Verfassungsgerichtshof blieb gar nichts anderes\n\u00fcbrig, als dieses Gesetz aufzuheben; darin hat er ja schon\n\u00dcbung. Vor zwei Jahren fiel diese Entscheidung; seitdem\nist vonseiten der Verantwortlichen der Staatsregierung\nimmer noch nichts Sichtbares passiert. Man kann auch\nsagen: Die Staatsregierung arbeitete auch hier mit nie ge-\nsehenem Flei\u00df.\n\nDie Staatsregierung k\u00fcndigte zwar an, dass sie noch im\nletzten Jahr ein neues Gesetz vorlegen wollte; passiert ist\nbis heute aber nichts. Es d\u00fcmpelt alles so vor sich hin \u2013\nwie die gesamte Staatsregierung die letzten Jahre nur\nnoch so vor sich hind\u00fcmpelt.\n\nNur die Menschen in diesem Land wollen endlich Klar-\nheit; sie wollen wissen, was mit Heuersdorf passiert. Sie\nwollen eine Regierung, die ihre Verantwortung auch\nwahrnimmt, Entscheidungen trifft und diese ordnungs-\ngem\u00e4\u00df umsetzt.\n\nDer Arbeitsamtsbezirk Borna hat zurzeit eine Arbeits-\nlosenquote von 21,3 % \u2013 einer der Spitzenpl\u00e4tze in Sach-\nsen, was die Menschen in Borna sicher \u201efreut\u201c. Handeln\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 8. Februar 2002\n\n3957\n\nf\u00fcr den Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr eine Braunkohlen-\nindustrie in dieser Region ist also mehr als erforderlich.\n\nDie Staatsregierung muss endlich t\u00e4tig werden. Dazu\nmuss der Amtsschimmel nun endlich loslaufen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir haben alle Punkte der Tagesordnung der\n56. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 57. Sitzung auf\nDonnerstag, den 14. M\u00e4rz 2002, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nMeine Damen und Herren! Vor uns liegen 14 Tage sit-\nzungsfreie Zeit. Ich hoffe, Sie nutzen die M\u00f6glichkeit\nund haben den Mut dazu, sich f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr Mu\u00dfe,\nf\u00fcr Entspannung und f\u00fcr aktive Erholung Zeit zu neh-\nmen. Nehmen Sie sich Zeit, um gemeinsam mit Freun-\nden, mit Ihrer Familie, mit Kindern und Enkeln etwas\nSch\u00f6nes zu unternehmen!\nF\u00fcr heute Abend w\u00fcnsche ich Ihnen eine angenehme,\nunfallfreie Heimfahrt.\nDie 56. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.02 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde 1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen des Tariftreuegesetzes des Bundes ...\n\t2. Aktuelle Debatte Medizinische Unter-, \u00dcber- und Fehlversorgung. \u00c4rztlicher Notstand in Sachsen?\n\t3. Aktuelle Debatte Verbraucherschutz in Sachsen nach der W\u00e4hrungsumstellung auf den Euro\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4 Gesundheitliche Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 Der Wald in seiner Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion\n\tTagesordnungspunkt 6 Regels\u00e4tze der Sozialhilfe anpassen\n\tTagesordnungspunkt 7 F\u00f6rderunterricht an Sachsens Schulen\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Vorbereitung auf die Gemeindefinanzreform\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Abwasserwirtschaftliches Gesamtkonzept\n\tTagesordnungspunkt 10 Teilhabe der Gemeinde Heuersdorf an der F\u00f6rderung des Freistaates zur Herstellung ann\u00e4hernd gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}