{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-10-30T10:52:35Z",
        "Last-Modified": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "Last-Save-Date": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "352",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-10-30T10:52:35Z",
        "date": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/92 16.10.2003",
        "dcterms:created": "2003-10-30T10:52:35Z",
        "dcterms:modified": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "meta:creation-date": "2003-10-30T10:52:35Z",
        "meta:save-date": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "modified": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1685",
            "2570",
            "2052",
            "56",
            "3519",
            "4311",
            "4133",
            "4241",
            "4543",
            "4954",
            "4681",
            "4260",
            "4962",
            "4815",
            "4289",
            "5363",
            "5124",
            "5139",
            "5101",
            "4980",
            "5074",
            "5175",
            "3926",
            "4111",
            "3961",
            "4071",
            "4288",
            "3991",
            "4170",
            "4659",
            "4816",
            "4864",
            "4503",
            "4603",
            "5251",
            "4997",
            "4707",
            "4463",
            "4829",
            "4528",
            "4755",
            "5242",
            "4620",
            "4753",
            "4462",
            "5201",
            "4703",
            "4773",
            "5331",
            "4584",
            "5233",
            "4449",
            "5204",
            "5257",
            "5356",
            "5284",
            "4443",
            "4909",
            "5349",
            "5024",
            "5124",
            "4560",
            "4934",
            "5301",
            "5075",
            "4732",
            "5362",
            "5276",
            "4699",
            "4505",
            "5462",
            "5374",
            "5439",
            "4954",
            "4368",
            "4967",
            "4599",
            "4395",
            "4755",
            "4552",
            "4676",
            "4964",
            "3719",
            "5035",
            "5027",
            "5343",
            "4825",
            "2851",
            "4004",
            "1948"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-10-30T10:52:35Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-11-04T11:48:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/92 16.10.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_92_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/92 16.10.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/92 16.10.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6571\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr den Abg. Schimpff, CDU 6571\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6571\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6571\n\n1 Wahlen\n\u2013 Wahl von gesellschaftlich bedeutsamen\nGruppen f\u00fcr die dritte Amtsperiode\ndes MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3\nStaatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen\nRundfunk (MDR) in Verbindung mit\n\u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16\nStaatsvertrag \u00fcber den MDR\nDrucksache 3/9355,\nWahlvorschlag der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/9356,\nWahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\u2013 Wahl der stellvertretenden Mitglieder der\nG 10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes\nzur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 3/9358, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU und der Fraktion der PDS 6571\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/9358 6572\n\nWahl (Drucksache 3/9355 und 3/9356)\n(Ergebnis siehe Seite 6606) 6572\n\n2 Mehr Mut zur Freiheit \u2013 Unsere Politik\nf\u00fcr Innovation, Wachstum und Besch\u00e4ftigung\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6573\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6573\nFrau Schulz, PDS 6581\nL\u00e4mmel, CDU 6589\nL\u00e4mmel, CDU 6590\nFrau Dr. Runge, PDS 6590\nFrau Dr. Runge, PDS 6591\nL\u00e4mmel, CDU 6591\nHilker, PDS 6591\nProf. Dr. Porsch, PDS 6592\nL\u00e4mmel, CDU 6592\nNolle, SPD 6595\nDr. H\u00e4hle, CDU 6599\nDr. H\u00e4hle, CDU 6600\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6600\nLucassen, SPD 6602\nLucassen, SPD 6603\nLucassen, SPD 6604\nBeyer, CDU 6604\nFrau Schmidt, CDU 6605\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 6606\n\nWahlergebnis 6606\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\nDrucksache 3/8753,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/9302, Beschlussempfehlung\nund Bericht des Innenausschusses 6607\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6607\nHilker, PDS 6607\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6608\n\nPlenarprotokoll 3/92\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n92. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 16. Oktober 2003, Plenarsaal Schluss: 19.47 Uhr\n\n\n\nDr. Kunckel, SPD 6609\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6609\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Verwaltungsorganisation des Freistaates\nSachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungsorganisa-\ntionsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\nDrucksache 3/8772,\nGesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/9303, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6610\n\nDr. Friedrich, PDS 6610\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6611\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Polizeigesetzes\ndes Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/9231, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 6611\n\nBandmann, CDU 6611\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6612\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nFachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung\nMei\u00dfen (S\u00e4chsisches Verwaltungsfach-\nhochschulgesetz \u2013 S\u00e4chsVwFHG)\nDrucksache 3/9312, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6613\n\nRasch, Staatsminister des Innern 6613\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6614\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nvon Gesetzen des kommunalen Finanz-\nausgleichs\nDrucksache 3/9366, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6614\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6614\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6616\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleich-\nstellung, gleichberechtigten Teilhabe und\nIntegration von Menschen mit Behinderung\nim Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung\nanderer Gesetze\nDrucksache 3/9357, Gesetzentwurf\nder Fraktionen der PDS und der SPD 6616\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6616\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6617\nGerlach, SPD 6617\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6618\n\n9 Europ\u00e4ischer Verfassungsvertrag\nDrucksache 3/8785,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6618\n\nSchimpff, CDU 6618\nKosel, PDS 6620\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 6622\nAdler, SPD 6623\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 6624\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6624\nSchimpff, CDU 6626\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/9443 6626\nSchimpff, CDU 6626\n\nAbstimmung und Zustimmung 6627\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6627\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 6627\n\n10 \u2013 Lebenslagen in Deutschland \u2013\nDer erste Armuts- und Reichtumsbericht\nder Bundesregierung und seine\nKonsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4270,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Drohende Altersarmut im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5269,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6628\n\nTischendorf, PDS 6628\nFrau Strempel, CDU 6631\nFrau Strempel, CDU 6632\nGerlach, SPD 6632\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6634\nDr. Pellmann, PDS 6635\nFrau Strempel, CDU 6635\nDr. Pellmann, PDS 6636\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4270 6636\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5269 6636\n\n11 Sicherheit bei Gefahrguttransporten\nDrucksache 3/8349,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6636\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 6636\nKienzle, CDU 6637\nFrau Dr. Runge, PDS 6638\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6639\nFrau Dr. Raatz, SPD 6640\n\nAbstimmung und Ablehnung 6640\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n\n\n12 Weiterf\u00fchrung des Deutschen Land-\nwirtschaftsmuseums (DLM) am Standort\nMarkkleeberg\nDrucksache 3/9157,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6641\n\nDr. Pellmann, PDS 6641\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6642\nFrau Weihnert, SPD 6643\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6644\nFrau Weihnert, SPD 6645\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6645\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6645\nDr. Pellmann, PDS 6645\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6646\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6646\nFrau Weihnert, SPD 6646\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6647\nDr. Pellmann, PDS 6647\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6647\nSchimpff, CDU 6648\nDr. Hahn, PDS 6648\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 9942 6648\nFrau Weihnert, SPD 6648\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6649\nDr. Pellmann, PDS 6649\nFrau Weihnert, SPD 6649\nAbstimmung und Ablehnung 6649\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 6649\n\n13 Landesentwicklungsbericht 2002\nDrucksache 3/8947, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 3/9252, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 6650\n\nFrau Windisch, CDU 6650\nFrau Mattern, PDS 6651\nFrau Mattern, PDS 6652\nFrau Dr. Raatz, SPD 6652\nRasch, Staatsminister des Innern 6653\n\nAbstimmung und Zustimmung 6653\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6653\n\nRasch, Staatsminister des Innern 6653\n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 3/9344, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 6654\n\nAbstimmung und Zustimmung 6654\n\n15 2. Anmeldung des Freistaates Sachsen\nzum Rahmenplan 2003\u20132006 der Gemein-\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrar-\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\nDrucksache 3/8933,\nUnterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 3/9365, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 6654\n\nAbstimmung und Zustimmung 6654\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/9359 6654\n\nZustimmung 6654\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/9360 6655\n\nLeroff, CDU 6655\nDr. Hahn, PDS 6655\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6655\n\n\u00dcberweisung einer Petition an die\nStaatsregierung 6655\n\nDr. Hahn, PDS 6656\nLeroff, CDU 6656\n\nZustimmung 6656\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6656\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6571\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 92. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nAm Anfang unserer heutigen Sitzung habe ich wiederum\neine sehr angenehme Aufgabe. Wir haben ein Geburts-\ntagskind unter uns. Herr Schimpff hat heute Geburtstag.\nIch w\u00fcnsche ihm alles Gute, Gesundheit und Gottes\nSegen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nKannegie\u00dfer, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Frau Klein,\nHerr Adamczyk, Herr Steinert, Herr Dr. W\u00f6ller, Herr\nJurk, Frau Margit Werner, Frau Einsle, Herr Lehmann\nund Frau Weber.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 und 4 sowie 9 bis 12 folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU-Fraktion 135 Minuten, PDS-Fraktion 90 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 45 Minuten, Staatsregierung 90 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die\neinzelnen Tagesordnungspunkte entsprechend dem Be-\ndarf der Fraktionen verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte darum, Punkt 19,\nKleine Anfragen, aus der Tagesordnung zu streichen. Es\nliegen keine Anfragen von Abgeordneten vor.\nMeine Damen und Herren! Werden \u00c4nderungen oder\nErg\u00e4nzungen der Tagesordnung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nder Fall. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich beantrage im Namen meiner Fraktion\ndie Absetzung des Tagesordnungspunktes 15, Zweiter\nBericht zur Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst\nim Freistaat Sachsen und zur Umsetzung des S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes. Aus dem Bericht des\nSozialausschusses geht nicht hervor, dass die Staats-\nministerin angek\u00fcndigt hat, zu dieser Unterrichtung er-\nneut einen Bericht im Ausschuss abzugeben und Stellung\nzu nehmen. Dies wird nur indirekt aus dem Bericht des\nInnenausschusses deutlich. Es geht dabei vor allen Din-\ngen um einen Vergleich des Ersten Berichts zur Situation\nvon Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst, zu Wertungen und\nAnalysen zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes und Handlungsoptionen und Ma\u00dfnahmen.\nWir sollten diesen Bericht im Ausschuss abwarten und\ndar\u00fcber diskutieren, bevor wir im Plenum abschlie\u00dfend\ndar\u00fcber beraten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich zur\nKenntnis zu nehmen, dass Tagesordnungspunkt 15 aus\nder Ihnen vorliegenden Tagesordnung zu streichen ist.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen als ver-\nbindlich und wir kommen zur Abarbeitung der Tages-\nordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahlen\n\n\u2013 Wahl von gesellschaftlich bedeutsamen Gruppen\nf\u00fcr die dritte Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3\n\nStaatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR)\nin Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag \u00fcber den MDR\n\nDrucksache 3/9355, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/9356, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Wahl der stellvertretenden Mitglieder der G 10-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes\nzu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 3/9358, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU und der Fraktion der PDS\n\nIch schlage Ihnen folgende Verfahrensweise zu den zwei\nrechtlich getrennten Wahlen vor: Erstens werde ich die\nWahl von gesellschaftlich bedeutsamen Gruppen f\u00fcr die\ndritte Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \u00a7 19\nAbs. 3 Staatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk\n(MDR) in Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsver-\ntrag \u00fcber den MDR aufrufen. Zweitens folgt die Wahl\n\nder stellvertretenden Mitglieder der G 10-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages.\n\nGibt es zu dieser Verfahrensweise Ihrerseits Einspr\u00fcche?\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 des\nMDR-Staatsvertrages bestimmt die gesetzgebende K\u00f6r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6572\n\nperschaft des jeweiligen Landes \u2013 in diesem Fall: der\nS\u00e4chsische Landtag \u2013 nach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4lt-\nniswahl nach dem H\u00f6chstzahlverfahren nach d'Hondt\nf\u00fcr jeweils eine Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates,\nwelchen Organisationen und Gruppen, die sich fristge-\nrecht beworben haben, ein Sitz im Rundfunkrat zustehen\nwird. Vom S\u00e4chsischen Landtag sind gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1\nNr. 16 des Staatsvertrages auf diese Weise vier Sitze im\nRundfunkrat des MDR zu besetzen. Ihnen liegen zu die-\nser Entscheidung der Wahlvorschlag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/9355 und der Wahlvorschlag der\nPDS-Fraktion in der Drucksache 3/9356 vor.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Ab-\ngeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird.\n\n(Abg. Eggert, CDU, meldet Widerspruch an.)\n\n\u2013 Das ist der Fall.\nDa es Widerspruch gibt, f\u00fchren wir die Wahl von gesell-\nschaftlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr\ndie dritte Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates geheim\ndurch.\nNunmehr frage ich, ob die Wahl der stellvertretenden\nMitglieder der G 10-Kommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages offen erfolgen darf. Widerspricht jemand der offe-\nnen Abstimmung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage vor, zun\u00e4chst die\noffene Wahl der stellvertretenden Mitglieder der G 10-\nKommission vorzunehmen und anschlie\u00dfend die Wahl\nvon gesellschaftlich bedeutsamen Organisationen und\nGruppen f\u00fcr die dritte Amtsperiode des MDR-Rund-\nfunkrates geheim durchzuf\u00fchren.\nEs wird vorgeschlagen, Herrn Bandmann als Vertreter\nf\u00fcr Herrn G\u00f6tzel und Frau Clau\u00df als Vertreterin f\u00fcr\nHerrn Pfeifer zu w\u00e4hlen. Weiterhin wird vorgeschlagen,\ndass Herr Tippach als stellvertretendes Mitglied der\nG 10-Kommission zu w\u00e4hlen ist.\nWir kommen zur Abstimmung. Wer zustimmt, Herrn\nBandmann zum stellvertretenden Mitglied der G 10-\nKommission zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndas so beschlossen.\nWer Frau Gisela Clau\u00df das Vertrauen gibt, in der G 10-\nKommission mitzuarbeiten, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber Herrn Tippach als stellvertretendes Mit-\nglied der G 10-Kommission abstimmen. Wer Herrn\nTippach seine Stimme gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und einer ganzen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist Herr Tippach eben-\nfalls gew\u00e4hlt.\nIch frage Herrn Bandmann, ob er die Wahl annimmt.\n\n(Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident,\nich nehme die Wahl an!)\n\n\u2013 Danke.\n\nFrau Gisela Clau\u00df, nehmen Sie die Wahl an?\n\n(Frau Clau\u00df, Gisela, CDU:\nIch nehme die Wahl an!)\n\nHerr Tippach, nehmen Sie die Wahl an? \u2013 Er ist nicht\nvorhanden.\n\n(Heiterkeit)\n\nDann werden wir das nachholen.\n\nDamit ist die erste Wahl beendet.\n\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Mitglieder\ndes Rundfunkrates. Ich bitte, dass eine Wahlkommission\nmit Herrn Hatzsch als bew\u00e4hrtem Leiter die Funktion\nwahrnimmt. Ich bitte ebenfalls die Abgeordneten Frau\nEinsle, Herrn Colditz, Frau Sch\u00f6nfeld von der CDU-Frak-\ntion und Frau Dr. Bretschneider von der PDS-Fraktion\ndie Wahlhandlung zu begleiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, damit\nes nachher zu keiner gr\u00f6\u00dferen Unterbrechung kommt,\ndass wir das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt geben, und bitte\nHerrn Hatzsch, die Wahlleitung zu \u00fcbernehmen.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wie gewohnt in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Druck-\nsache die Wahlvorschl\u00e4ge aufgef\u00fchrt sind. Jedes Mitglied\ndes Landtages hat nur eine Stimme, mit der er sich f\u00fcr\neinen der Wahlvorschl\u00e4ge entscheiden kann. Stimm-\nscheine, auf denen mehr als ein Wahlvorschlag ange-\nkreuzt ist, sind ung\u00fcltig.\n\nF\u00fcr die vom Landtag zu bestimmenden vier gesellschaft-\nlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die\nBesetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des MDR wer-\nden die f\u00fcr jeden Wahlvorschlag insgesamt abgegebenen\nStimmen zusammengez\u00e4hlt und die Gesamtstimmenzahl\neines jeden Wahlvorschlages nacheinander so lange\ndurch 1, 2, 3 bzw. 4 usw. geteilt, bis H\u00f6chstzahlen ermit-\ntelt sind. Jedem Wahlvorschlag wird dabei so oft in der\nReihenfolge der Auflistung ein Sitz zugeteilt, bis der\nWahlvorschlag jeweils die h\u00f6chste Teilungszahl (H\u00f6chst-\nzahl) aufweist.\n\nIch weise noch einmal darauf hin, da das heute abwei-\nchend zu sonst \u00fcblichen Texten war: Jeder Abgeordnete\nhat nur eine Stimme.\n\nIch beginne mit dem Namensaufruf.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Ist noch ein Abgeordneter im\nSaal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 Wenn dies\nnicht der Fall ist, dann beenden wir den Aufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6573\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nMehr Mut zur Freiheit \u2013 Unsere Politik f\u00fcr Innovation,\nWachstum und Besch\u00e4ftigung\n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit des Freistaates Sachsen, Herrn Dr.\nGillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nErfolgreiche Wirtschaftspolitik ist die Grundlage jeder\nguten Sozial- und Gesellschaftspolitik. Das mag banal\nklingen, doch in der politischen Praxis ist es l\u00e4ngst nicht\n\u00fcberall selbstverst\u00e4ndlich. Wir Sachsen k\u00f6nnen mit Stolz\nauf das Erreichte zur\u00fcckschauen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAber unser Blick muss auf Zukunft ausgerichtet sein,\ndenn wir befinden uns nach wie vor auf einem schwieri-\ngen Weg. Ich meine, je schwieriger der Weg, desto ent-\nschlossener sollten wir ihn gehen, zumal sich die Bedin-\ngungen auf dem Weg in die Zukunft dramatisch\nver\u00e4ndern werden. Die entscheidenden Herausforderun-\ngen sind bekannt:\n1. die globale Vernetzung der Wirtschaft und die Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Union,\n2. die demografische Entwicklung in Sachsen und\n3. der strukturelle Wandel auf dem Arbeitsmarkt.\nDie Globalisierung ist unumkehrbar. Sie wird f\u00fcr uns\nganz konkret erlebbar durch die Erweiterung des ge-\nmeinsamen europ\u00e4ischen Marktes um \u00fcber 100 Millionen\nMenschen im kommenden Jahr. Unser Arbeitsmarkt ist\ngestaltbar und anpassungsf\u00e4hig. Wir befinden uns in\neinem tiefgreifenden demografischen und strukturellen\nWandel. Die klassische Erwerbsbiografie Schulbank \u2013\nWerkbank \u2013 Parkbank l\u00f6st sich auf,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Deutsche Bank!)\n\nebenso das klassische normale Arbeitsverh\u00e4ltnis. Was\nfr\u00fcher sinnvoll war, ist heute zum Teil \u00fcberholt. Unser\nWirtschaftssystem ist kein Naturschutzpark, der sich\nselbst \u00fcberlassen bleibt. Wir d\u00fcrfen Ver\u00e4nderungen vor-\nnehmen und wir m\u00fcssen Freir\u00e4ume schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt keine Alternative zur sozialen Marktwirtschaft,\naber ich sehe noch viele ungenutzte Freir\u00e4ume in ihr.\nArbeit gibt es genug in unserem Land; wir m\u00fcssen sie\nanders \u2013 besser \u2013 organisieren. Wir m\u00fcssen die Rahmen-\nbedingungen so gestalten, dass das Arbeitsangebot und\ndie Arbeitsnachfrage wieder leichter zueinander finden.\nDer verkrustete Arbeitsmarkt braucht mehr Freiheit,\nmehr Markt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir in den Unternehmen, aber auch\nbei jedem Einzelnen, lebenslanges Lernen f\u00f6rdern und\nfordern. Unsere Sozialsysteme m\u00fcssen st\u00e4rkere Anreize\n\nzur Selbsthilfe und zu mehr Eigenverantwortung setzen.\nMit der Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderungen h\u00e4tten\nwir eigentlich genug zu tun.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir machen es ja nicht!)\n\nDoch die deutsche Wirtschaftsflaute engt die Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume aller zus\u00e4tzlich ein. Die deutsche Wirt-\nschaft w\u00e4chst im dritten Jahr in Folge nur im Promillebe-\nreich. Diese Stagnation trifft den Osten besonders hart.\nWir sind beim Aufbau Ost n\u00e4mlich noch l\u00e4ngst nicht am\nZiel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir entfernen uns!)\n\nDie staatlichen Haushalte werden geringer. Deshalb\nm\u00fcssen die vorhandenen Mittel konzentriert und noch\neffektiver genutzt werden als bisher.\nMeine Damen und Herren! Dazu sind strategische Ziele\nund klare Ma\u00dfst\u00e4be notwendig. Im Ressort Wirtschaft\nund Arbeit verfolge ich f\u00fcnf \u00fcbergeordnete Ziele:\n1. weniger Staat und mehr Eigenverantwortung, damit\nsich die Kr\u00e4fte und F\u00e4higkeiten des Einzelnen optimal\nentfalten k\u00f6nnen;\n2. weniger Abh\u00e4ngigkeit und mehr Hilfe zur Selbsthilfe\nf\u00fcr Menschen, die in eine Notlage geraten sind oder die\nsich auf dem Arbeitsmarkt neu orientieren m\u00fcssen;\n3. weniger B\u00fcrokratie und mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr Unter-\nnehmen, f\u00fcr Arbeitnehmer und Betriebsr\u00e4te, damit indi-\nviduelle L\u00f6sungen in den Betrieben m\u00f6glich werden;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n4. mehr Innovation und mehr Vernetzung, damit sich\ndie Kr\u00e4fte und M\u00f6glichkeiten einzelner Unternehmen op-\ntimieren lassen, und schlie\u00dflich\n5. st\u00e4rkere Ausrichtung auf die M\u00e4rkte jenseits der s\u00e4ch-\nsischen Grenzen. Nur so werden wir vom Br\u00fcckenkopf\nzum neuen Drehkreuz des neuen Europas.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe daher diese Fachregierungserkl\u00e4rung mit der\n\u00dcberschrift versehen: Mehr Mut zur Freiheit \u2013 Unsere\nPolitik f\u00fcr Innovation, Wachstum und mehr Besch\u00e4fti-\ngung in Sachsen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bisher war es nicht neu!)\n\nIm Folgenden will ich einige Schwerpunkte n\u00e4her erl\u00e4u-\ntern.\nMeine Damen und Herren, ich beginne mit dem Thema\nInvestitionen. Investitionen sind Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolg-\nreiche Entwicklung, nicht nur in der Wirtschaft, sondern\ndes gesamten Freistaates. Der Erfolg unserer Politik\nh\u00e4ngt auch weiterhin davon ab, privates Kapital durch\nExistenzgr\u00fcndungen, Ansiedlungen und Erweiterungen\neinzuwerben. Es reicht nicht aus, durch Abbau der Defi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6574\n\nzite in der Infrastruktur die Voraussetzungen f\u00fcr Wachs-\ntum und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\nEntscheidend kommt es darauf an, den Kapitalstock der\nheimischen Wirtschaft zu st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDazu brauchen wir eine einzelbetriebliche F\u00f6rderung auf\nhohem Niveau. Nur so entsteht nachhaltig wirtschaft-\nliche Entwicklung in allen Regionen des Freistaates\nSachsen. Die Staatsregierung hat deshalb seit 1990 im\nRahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der\nregionalen Wirtschaftsstruktur (GA)\u201c \u00fcber 19 000 Inves-\ntitionen mit 7,2 Milliarden Euro unterst\u00fctzt und ein In-\nvestitionsvolumen von 38,5 Milliarden Euro eingewor-\nben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nS\u00e4chsische Unternehmer konnten so \u00fcber 224 000 be-\nstehende Arbeitspl\u00e4tze sichern und rund 221 000 Arbeits-\npl\u00e4tze neu schaffen. \u00dcber 90 % der gef\u00f6rderten Unter-\nnehmen geh\u00f6ren zum Mittelstand, der gr\u00f6\u00dfte Teil zum\nverarbeitenden Gewerbe. Diese Mittel k\u00f6nnen wir auf-\nbringen, weil die S\u00e4chsische Staatsregierung seit 1990 \u2013\ninsbesondere der fr\u00fchere Finanzminister, unser derzeiti-\nger Ministerpr\u00e4sident \u2013 eine konsequente, auf Stabilit\u00e4t\norientierte Politik betrieben hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDas ist heute unser Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber den\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Dennoch sind im Augenblick\nfast alle verf\u00fcgbaren einzelbetrieblichen GA-Mittel ge-\nbunden; denn zwischen den Investitionspl\u00e4nen s\u00e4ch-\nsischer Unternehmen und unseren F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nklafft mittlerweile sogar eine L\u00fccke, die wir aus eigener\nKraft nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen, wenn der Bund gleichzeitig\ndie Investitionsf\u00f6rderung einschr\u00e4nkt.\n\nDeshalb fordern wir von der Bundesregierung, die Mit-\ntelausstattung der GA auf bestehendem Niveau beizu-\nbehalten und die Investitionszulagen \u00fcber das Jahr 2004\nhinaus zu verl\u00e4ngern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Staatsregierung wird ihrerseits alles daf\u00fcr tun, damit\nprivate und staatliche Investitionen unser Land weiter\nnach vorn bringen. Wir liegen mit einer Investitionsquote\nvon 26,3 % an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDort m\u00fcssen wir bleiben, auch bei k\u00fcnftig engeren Spiel-\nr\u00e4umen. Deswegen m\u00fcssen wir die knappen Haushalts-\nmittel zuerst f\u00fcr Investitionen einsetzen, wie schon Karl\nSchiller 1994 in seinem Buch \u201eDer schwierige Weg in die\noffene Gesellschaft\u201c geschrieben hat: \u201eDas \u00f6konomische\nWachstum hat Vorrang vor der Distribution. Wir m\u00fcssen\ndie Unternehmen stimulieren.\u201c\n\nDie Staatsregierung wird bei der Neuausrichtung der\nEU-Strukturfonds die Chance nutzen, auch dort klare\nPriorit\u00e4ten zu setzen f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr mehr Be-\nsch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeitsmarkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Sicherung einer dynamischen Investitionst\u00e4tigkeit\nmuss der Osten Deutschlands auch in einer erweiterten\nEurop\u00e4ischen Union \u00fcber das Jahr 2006 hinaus seinen\nStatus als Ziel-1-Gebiet und als F\u00f6rdergebiet nach Artikel\n87 Abs. 3a des EG-Vertrages behalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAnderenfalls k\u00f6nnen wir die noch immer bestehenden\nteilungsbedingten Nachteile nicht kompensieren. Die F\u00f6r-\nders\u00e4tze in Torgau und Zittau d\u00fcrfen nicht um fast die\nH\u00e4lfte fallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa aber nicht der Freistaat Sachsen Verhandlungspartner\nder Kommission in Br\u00fcssel ist, sondern die Bundes-\nrepublik Deutschland, muss die Bundesregierung zeigen,\ndass sie den Aufbau Ost ernst nimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch die SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat ihre Rolle\nals Zaungast immer noch nicht aufgegeben. Der Bundes-\nkanzler hat anscheinend vergessen, dass der Aufbau Ost\neine gesamtdeutsche Aufgabe ist, und sein Ost-Minister\nstolpert in die Maut-Falle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen mehr Arbeits-\npl\u00e4tze, und wir brauchen zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze.\nDeshalb ist die Ansiedlung von neuen, wettbewerbsf\u00e4hi-\ngen Unternehmen im Freistaat eine unserer Kernaufga-\nben. Sie ist die K\u00f6nigsdisziplin der Wirtschaftspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Bem\u00fchungen richten sich sowohl auf die Ansied-\nlung von Unternehmen der Gro\u00dfindustrie als auch auf\nkleine und mittlere Unternehmen.\n\nWarum brauchen wir eigentlich Gro\u00dfunternehmen, die\nso genannten Leuchtt\u00fcrme? Leuchtt\u00fcrme machen einen\nStandort attraktiv. Sie sind die Gravitationszentren f\u00fcr\npulsierendes Wirtschaftsleben. Sie haben einen Multipli-\nkationseffekt f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Forschung und Entwick-\nlung. Sie besitzen die Perspektive und den Blick f\u00fcr\nTrends, Marktchancen und Risiken auf dem Weltmarkt.\nErst im Zusammenwirken von potenten Gro\u00dfen sowie\nagilen Mittleren und Kleinen entsteht eine gesunde Un-\nternehmens- und Wirtschaftsstruktur.\n\nAuch deshalb k\u00f6nnen wir heute wieder vom \u201eAutoland\nSachsen\u201c sprechen. Mehr als 450 Unternehmen mit \u00fcber\n60 000 Besch\u00e4ftigten in der s\u00e4chsischen Automobilindus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6575\n\ntrie sind eine eindrucksvolle Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass un-\nsere Politik richtig ist und bleiben wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nInsgesamt 5 500 Unternehmensansiedlungen seit 1990\nmit einem Investitionsvolumen von \u00fcber 22 Milliarden\nEuro \u00fcberzeugen von der Attraktivit\u00e4t des Standortes\nSachsen. Die Erfolge \u2013 auch der letzten Monate \u2013 spre-\nchen f\u00fcr sich: Gleich drei Automobilzulieferer konnten\nsich f\u00fcr den Raum Zittau interessieren und dort engagie-\nren: Cloyes Europe, Hanke Crimp Technik und Weigel\nZerspanungstechnik.\n\nDadurch entstehen fast 200 Arbeitspl\u00e4tze. In Dresden in-\nvestiert das Advanced Mask Technology Center rund\n500 Millionen Euro in ein Zentrum f\u00fcr die Entwicklung\nder n\u00e4chsten Halbleitergeneration. Allein dort entstehen\n370 neue Arbeitspl\u00e4tze. Bundesministerin Bulmahn hat\ndort am Montag bei der feierlichen Er\u00f6ffnung betont,\ndass die vom Bund unterst\u00fctzte s\u00e4chsische Politik, tech-\nnologieorientierte Unternehmen anzusiedeln, richtig ist.\nVielen Dank f\u00fcr das Kompliment aus Berlin!\n\nZugleich wies Frau Bulmahn auch darauf hin, dass die\nstaatlichen Einnahmen aus den um Dresden konzentrier-\nten Investitionen in die Mikroelektronik schon heute die\ngeleisteten Beihilfen \u00fcbersteigen. Bis 2010 seien \u00dcber-\nsch\u00fcsse in H\u00f6he von 6 Milliarden Euro zu erwarten.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, Geld aus Berlin ist\nin Sachsen gut angelegt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nSmart Materials wird ebenfalls von Dresden aus den\neurop\u00e4ischen Markt erobern; 2,5 Millionen Euro Inves-\ntition f\u00fcr 21 neue Arbeitspl\u00e4tze. Streicher Maschinenbau\ninvestiert in Freiberg 5 Millionen Euro und produziert\nmit 40 Mitarbeitern Vakuumtechnik. Im vogtl\u00e4ndischen\nObermylau errichtet das belgische Unternehmen VCST\neine Produktionsst\u00e4tte mit 130 Mitarbeitern; Investition:\n28,5 Millionen Euro.\n\nAls einer der Eckpfeiler des \u201eSilicon Saxony\u201c baut Wa-\ncker Siltronics sein Werk in Freiberg aus und investiert\n430 Millionen Euro. Mit der Fertigung von 300 Millime-\nter-Silizium-Scheiben w\u00e4chst die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze\num einige hundert. Wacker Chemie in N\u00fcnchritz erwei-\ntert die Produktion von Silikon-Erzeugnissen um eine In-\nvestition von 400 Millionen Euro. Das bringt Sachsen\nweitere 240 Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAm Montag haben wir das Richtfest f\u00fcr das Werk von\nVW Mechatronic in Stollberg gefeiert, nur sechs Monate\nnach der Vertragsunterzeichnung. Das Gemeinschafts-\nunternehmen von Volkswagen und Siemens entwickelt\nund fertigt dort ab 2004 Dieseleinspritzpumpen. Bis zu\n690 neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen bis 2007 durch die In-\nvestition von 240 Millionen Euro.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch japanische Unternehmen interessieren sich zuneh-\nmend f\u00fcr Sachsen: Nagano Keiki hat vor vier Wochen\nsein Europab\u00fcro in Dresden er\u00f6ffnet. Hitachi hat sich\nvor zwei Wochen entschieden, in Ro\u00dfwein 15 Millionen\nEuro zu investieren und schafft mit dem Bau von Ben-\nzineinspritzpumpen 70 neue Arbeitspl\u00e4tze.\n\nDiese Ansiedlung ist f\u00fcr Sachsen ein echter Durchbruch.\nSie ist das Ergebnis unserer verst\u00e4rkten Bem\u00fchungen in\nJapan. Zugleich ist sie ein auf lange Sicht angelegtes Pro-\njekt des Weltkonzerns Hitachi mit einem enormen Ent-\nwicklungspotenzial f\u00fcr uns hier in Sachsen. Gerade die\nJapaner sind bekannt daf\u00fcr, dass sie strategisch planen\nund entscheiden. Die Entscheidung f\u00fcr Sachsen war\nnat\u00fcrlich goldrichtig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcbrigens, in zwei Wochen werde ich wieder nach Japan\nfahren. Diesmal kommt der Abg. Nolle mit, worauf ich\nmich schon freue.\n\n(Ho-Ho-Rufe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt hat die Staatsregie-\nrung allein in den vergangenen 17 Monaten Investitionen\nin H\u00f6he von 2,6 Milliarden Euro angeschoben. Diese\nInvestitionen sichern fast 36 000 Arbeitspl\u00e4tze und haben\n7 800 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen; mittelbar sogar ein\nVielfaches davon. Wir forcieren deshalb unsere Ansied-\nlungsaktivit\u00e4ten. Dazu haben wir im Ministerium und in\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen die n\u00f6tigen Vorausset-\nzungen geschaffen.\n\nWir konzentrieren uns einerseits auf ausgew\u00e4hlte Bran-\nchen und Technologien, andererseits verst\u00e4rken wir die\nPr\u00e4senz auf Kernm\u00e4rkten wie Westeuropa, USA und Ja-\npan. Zudem werden wir die Zusammenarbeit mit den\nKammern und den regionalen Wirtschaftsforen verbes-\nsern.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Thema Mit-\ntelstand. Vor drei Wochen habe ich den S\u00e4chsischen Mit-\ntelstandsbericht 2003 vorgelegt. Seine Lekt\u00fcre m\u00f6chte ich\nbesonders denen ans Herz legen, die uns teilweise wider\nbesseres Wissen vorwerfen, wir w\u00fcrden den unterneh-\nmerischen Mittelstand in Sachsen vernachl\u00e4ssigen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Gegenteil ist der Fall! Unsere Wirtschaftspolitik ist\nund bleibt Mittelstandspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung)\n\n99,9 % aller s\u00e4chsischen Unternehmen sind kleine und\nmittlere Unternehmen. Ich wiederhole: 99,9 %. Dank die-\nser Betriebe haben wir heute\n\nerstens die h\u00f6chste Selbst\u00e4ndigenquote und die h\u00f6chste\nExportquote in den neuen L\u00e4ndern;\n\nzweitens eine \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegende\nAusbildungsquote und\n\ndrittens im ersten Halbjahr 2003 das h\u00f6chste Wirtschafts-\nwachstum aller Bundesl\u00e4nder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6576\n\nAuf dieses Ranking k\u00f6nnen wir stolz sein und sind es\nauch. Der Mittelstandsbericht ist eine eindrucksvolle\nDokumentation des Erfolges, vor allem des Erfolges un-\ngez\u00e4hlter kleiner und mittlerer Betriebe in Sachsen.\n\nUnsere Wirtschaftspolitik ist per se Mittelstandspolitik,\nweil die F\u00f6rderung von Investitionen, Innovationen und\nInfrastrukturen vor allem den kleinen und mittleren Un-\nternehmen zugute kommt. Wir bieten dem Mittelstand\nBeratung. Wir helfen beim Aufbau von Netzwerken und\nKooperationen. Gerade in der Erschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte\nbestehen f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen gro\u00dfe Chancen.\nWir unterst\u00fctzen sie dabei finanziell, organisatorisch und\ndurch das Know-how der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderer des\nSMWA und der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen.\n\nDer Trend zu immer gr\u00f6\u00dferen Wirtschaftseinheiten\nzwingt den Mittelstand zu \u00fcberbetrieblicher Kooperation.\nEinige dieser Netzwerke haben wir durch \u00f6ffentliche\nF\u00f6rderung angeschoben, andere haben sich aus eigener\nInitiative gebildet, ben\u00f6tigen aber f\u00fcr ihre Organisation\noder f\u00fcr konkrete Projekte unsere weitere Unterst\u00fctzung.\nUnd die geben wir ihnen auch.\n\nSo haben wir etwa die Verbundinitiative f\u00fcr die Auto-\nmobilindustrie und die Medizintechnik mit vier Millio-\nnen Euro unterst\u00fctzt. Das ist sinnvoll investiertes Geld,\nweil es Impulse zur Selbsthilfe erzeugt. Am 1. Oktober\nist die Verbundinitiative Maschinenbau gestartet und\nweitere Initiativen in den Bereichen Luft- und Raumfahrt\nsowie Elektronik sind in Vorbereitung.\n\nNetzwerke bew\u00e4hren sich gerade bei technologieinten-\nsiven Unternehmen. Ein Beispiel: In diesem Jahr haben\nvier s\u00e4chsische Verbundinitiativen erfolgreich an einem\nWettbewerb des Bundesforschungsministeriums teilge-\nnommen und entsprechende F\u00f6rderzusagen gewonnen.\nDamit war Sachsen die Nummer eins im Vergleich der\nneuen Bundesl\u00e4nder \u2013 wie schon bei allen vorausgegan-\ngenen Innovationswettbewerben des Bundes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nTechnologief\u00f6rderung hat f\u00fcr uns weiterhin erste Priori-\nt\u00e4t.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch denke, der Mittelstand?!)\n\nSie ist unverzichtbar auch als Ansiedlungs- und Bleibear-\ngument. Dabei setzen wir Schwerpunkte: Biotechnologie,\nneue Materialien, Mikroelektronik, Technologien f\u00fcr die\nLuft- und Raumfahrt sowie Oberfl\u00e4chen- und Schicht-\ntechnologien. Die Biotechnologieoffensive des Freistaates\nwerden wir auf hohem Niveau fortf\u00fchren. Mit dem\nMax-Planck-Institut f\u00fcr molekulare Zellbiologie und Ge-\nnetik in Dresden sowie den beiden Bio-Innovationszen-\ntren in Leipzig und Dresden sind wir auf dem besten\nWege, zu den deutschen Spitzenregionen in der Biotech-\nnologie aufzuschlie\u00dfen. Das ist ein Grund, warum im\nvergangenen Monat der gr\u00f6\u00dfte Zellbiologenkongress in\nEuropa mit \u00fcber 2 000 Wissenschaftlern in Dresden statt-\nfand; unter ihnen f\u00fcnf Nobelpreistr\u00e4ger.\n\nMeine Damen und Herren, ein Wort zur Finanzierung.\nDie Finanzierung, vor allem die Kreditfinanzierung, ist\nf\u00fcr Unternehmen insgesamt schwieriger geworden.\n\nGrund ist h\u00e4ufig die geringe Eigenkapitalausstattung.\nUnsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen haben im Schnitt\neine Eigenkapitalquote von etwa 6 %. Das ist zu wenig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Viel zu wenig!)\n\nMit Basel II wird n\u00e4mlich das Eigenkapital zu einem\nzentralen Bonit\u00e4tskriterium. Fehlendes Eigenkapital er-\nschwert Kreditaufnahme und damit die Investitionsm\u00f6g-\nlichkeiten. Viele etablierte kleine und mittlere Unterneh-\nmen, etwa in der Automobilzulieferindustrie oder im\nMaschinenbau, befinden sich derzeit in einer \u00e4u\u00dferst\nlabilen Phase. Sie m\u00fcssen wachsen, um am Markt erfolg-\nreich zu sein. Aber Kredite stehen entweder nicht aus-\nreichend zur Verf\u00fcgung oder verschlechtern nachhaltig\ndie Bilanzstruktur.\nAuch der Bund reduziert seine F\u00f6rderdarlehen und das\nmacht er zum ung\u00fcnstigsten Zeitpunkt. So sank von\n2001 auf 2002 das Volumen der von der Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau aus dem Mittelstandsprogramm ausge-\nreichten Darlehen um satte 39 %.\nDie von der Deutschen Ausgleichsbank zugesagten Dar-\nlehen im Bereich der Unternehmensgr\u00fcndung gingen um\n32 % zur\u00fcck. Etablierte Unternehmen und Existenzgr\u00fcn-\nder m\u00fcssen ihr Eigenkapital erh\u00f6hen. Beteiligungskapital\noder beteiligungs\u00e4hnliche Finanzierungsinstrumente sind\ndaf\u00fcr geeignet. Doch das Angebot an privatem Beteili-\ngungskapital in Sachsen ist nicht ausreichend. Die Inves-\ntitionen in Risikokapital sind hierzulande seit 2000 um\n75 % gesunken.\nWir wollen deshalb im n\u00e4chsten Jahr einen Mittelstands-\nfonds zur St\u00e4rkung der Eigenkapitalausstattung f\u00fcr\nWachstumsunternehmen einrichten. Vorgesehen ist ein\nF\u00f6rdervolumen von 30 Millionen Euro. Tr\u00e4ger des Fonds\nwird die S\u00e4chsische Beteiligungsgesellschaft sein.\nSelbst wenn mittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00fcnftig ver-\nst\u00e4rkt alternative Finanzierungsformen nutzen, bleiben\nsie doch auf Kredite angewiesen. Das betrifft vor allem\nkleine Unternehmen und Existenzgr\u00fcnder. Wir werden\ndeswegen in diesem Bereich die Bedingungen f\u00fcr die\nGew\u00e4hrung von B\u00fcrgschaften gemeinsam mit der B\u00fcrg-\nschaftsbank Sachsen weiter verbessern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Kreditwirtschaft darf\nsich aus der Mittelstandsfinanzierung nicht zur\u00fcckzie-\nhen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWer die Beziehungen zum Mittelstand nicht pflegt, wird\n\u00fcber kurz oder lang selbst einen schweren Stand haben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist richtig!)\n\nDie Kreditinstitute sollten ihre Bewertungskriterien ge-\nnauso transparent gestalten, wie sie ihrerseits Transpa-\nrenz von den Firmenkunden verlangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir werden kleine und mittlere Unternehmen st\u00e4r-\nker als bisher unterst\u00fctzen, sich mit den neuen Anforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6577\n\nrungen des Bankenratings vertraut zu machen. Eine gute\nVorbereitung auf die Bonit\u00e4tsbeurteilung kann die Finan-\nzierungsm\u00f6glichkeiten k\u00fcnftig entscheidend erleichtern.\n\nWenn ich von Chancen spreche, denke ich nat\u00fcrlich\nauch an solche kleinen und mittleren Unternehmen, die\nsich in einer existenziell schwierigen Lage befinden. In-\ndem wir ihnen kaufm\u00e4nnische Beratung f\u00fcr Konsolidie-\nrung und Neuausrichtung vermitteln und dies bezu-\nschussen, k\u00f6nnen wir ihnen oft entscheidende Hilfe\nleisten.\n\nAuch die Stiftung Innovation und Arbeit in Sachsen hat\nviele sichtbare Beitr\u00e4ge geleistet, indem sie mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen geholfen hat, eine sozialverantwort-\nliche Restrukturierung erfolgreich vorzunehmen.\n\nBei uns bew\u00e4hrt sich die Zusammenarbeit von Gewerk-\nschaften, Arbeitgeberverb\u00e4nden und Staatsregierung zum\nWohle des Freistaates in der t\u00e4glichen Praxis.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die\nBedeutung des Handwerks f\u00fcr Sachsen hervorheben.\nHandwerkstradition und -kultur haben \u00fcber Jahrhun-\nderte unser Land gepr\u00e4gt. Ich bin \u00fcberzeugt, das Hand-\nwerk wird sich auch in der Dienstleistungsfreiheit eines\nerweiterten europ\u00e4ischen Marktes erfolgreich behaupten.\nDiese neue Freiheit er\u00f6ffnet den Zugang zu neuen M\u00e4rk-\nten, sie erfordert aber auch eine deutlichere Positionie-\nrung im Wettbewerbsumfeld. Wir setzen uns deshalb\ngemeinsam mit Bayern f\u00fcr die Erhaltung des Meister-\nbriefes ein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe auch\n\nschon etwas anderes geh\u00f6rt!)\n\nEr ist ein weltweit beneidetes G\u00fctesiegel und garantiert\nQualit\u00e4t in der produktiven Arbeit wie in der betrieb-\nlichen Ausbildung. Gerade die Qualifikation des Firmen-\ngr\u00fcnders spielt eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Lebens-\nf\u00e4higkeit des Unternehmens.\n\nEine Bemerkung in Richtung Bundesregierung: Ein von\nihr geplanter Kahlschlag in der Handwerksordnung ist\nnicht Medizin, sondern Gift f\u00fcr die Konjunktur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die schlechte Wirtschaftslage ist nicht das Hand-\nwerk, sondern die Bundesregierung verantwortlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Die Landesregierung auch!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe eingangs von\nzentralen Herausforderungen gesprochen: der Globalisie-\nrung, der EU-Osterweiterung und den Strukturver\u00e4nde-\nrungen an unserem Arbeitsmarkt. Mit einer Herausforde-\nrung ganz besonderer Art wurden wir konfrontiert, als\nunsere neue Regierungsmannschaft gerade hundert Tage\nim Amt war: der Flutkatastrophe im August 2002. Der\nMinisterpr\u00e4sident hat an dieser Stelle vor vier Wochen\n\u00fcber die Bew\u00e4ltigung der Flutfolgen gesprochen. Er hat\ndabei den Mut, die Eigeninitiative und die Solidarit\u00e4t\nder Menschen in den Vordergrund gestellt. Uns in Sach-\n\nsen gelang, was Martin Luther King einmal so postu-\nlierte: \u201eGegen die Fluten der Furcht muss man Deiche\ndes Mutes bauen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMut, Eigeninitiative und Solidarit\u00e4t haben sich als \u00fcber-\nlegene Prinzipien zur Bew\u00e4ltigung der gr\u00f6\u00dften Natur-\nkatastrophe in der Geschichte Sachsens erwiesen. Wir\nsollten nicht z\u00f6gern, diese Prinzipien auch bei der\nL\u00f6sung von strukturellen Problemen anzuwenden, von\nProblemen zumal, deren Vorwarnzeit nicht wie bei der\nFlut nur wenige Stunden oder Tage betr\u00e4gt, sondern\nmehrere Jahre.\n\nWarum sollte uns bei der Neugestaltung wirtschaftspoli-\ntischer Rahmenbedingungen der Mut verlassen? Warum\nsollten wir ausgerechnet dort auf staatlich verordneten\nZwang setzen statt auf die Kraft privater Initiative, auf\ndie Kraft der Freiheit?\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass auch die Bundesregierung\nmehr Besch\u00e4ftigung und weniger Arbeitslosigkeit will.\nAllerdings geht sie den falschen Weg. Sie setzt auf zu\nviel Staat und zu viel B\u00fcrokratie. Auf diesem ideologisch\nausgerichteten Irrweg kann sie nur scheitern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der Agenda 2010 sah es zun\u00e4chst so aus, als ob der\nBundeskanzler wirklich Reformen anpacken wollte. Doch\nleider sind den vollmundigen Ank\u00fcndigungen keine mu-\ntigen Taten gefolgt. Stattdessen gab und gibt es reichlich\nWorte.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDoch Deutschland \u2013 vor allem Ostdeutschland \u2013 hat\nkeine Zeit mehr. Der Reformstau blockiert Investitionen\nder Wirtschaft und raubt arbeitslosen Mitb\u00fcrgern die\nChance auf neue Arbeitspl\u00e4tze. Wer mehr Besch\u00e4ftigung\nwill, muss schnellstm\u00f6glich erstens ein transparenteres\nund einfacheres Steuersystem einf\u00fchren, zweitens eine\nnachhaltige Strukturreform der sozialen Sicherungs-\nsysteme realisieren, um die Lohnnebenkosten deutlich\nunter 40 % zu senken und einen vitalen Niedriglohnsek-\ntor zu erm\u00f6glichen, und er muss drittens vor allen Din-\ngen viel mehr Flexibilit\u00e4t beim Faktor Arbeit zulassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas alles bekommt man nicht mit mehr Staat, h\u00f6heren\nAbgaben und mehr B\u00fcrokratie, sondern nur mit mehr\nMut, mehr Fantasie und mehr Freiheit. Das hei\u00dft: mehr\nindividuelle Freiheit beim Abschluss von Arbeitsvertr\u00e4-\ngen und mehr betriebliche Freiheit bei der Gestaltung\nvon Arbeitsbedingungen. Meine Damen und Herren, in-\ndividuelle Vielfalt ist besser als kollektive Einfalt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeit Jahren appellieren nationale und internationale Insti-\ntutionen, das Arbeitsrecht in Deutschland zu reformie-\nren. Die Deutsche Bundesbank schreibt im M\u00e4rz 2003 \u2013\nich zitiere: \u201eHistorisch gewachsene Arbeitnehmerschutz-\nrechte d\u00fcrfen keine un\u00fcberwindbare H\u00fcrde f\u00fcr die\nAu\u00dfenseiter des Arbeitsmarktes sein.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6578\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat der Bundesregierung stellt in\nseinem Jahresgutachten 2003 fest: \u201eDer K\u00fcndigungs-\nschutz sollte weniger stringent sein, um die Besch\u00e4fti-\ngungschancen der Arbeitslosen zu verbessern.\u201c\n\nDie Arbeitsgruppe Benchmarking im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit,\nberufen von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, konstatiert\n\u2013 ich zitiere: \u201eL\u00e4nder mit einer h\u00f6heren Regulierungsin-\ntensit\u00e4t weisen tendenziell einen niedrigeren Besch\u00e4fti-\ngungsstand und ein geringeres Besch\u00e4ftigungswachstum\nauf.\u201c\n\nDie Liste lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen.\n\nWir in Sachsen haben gehandelt. Wir haben gemeinsam\nmit Bayern im Juli das Gesetz zur Modernisierung des\nArbeitsrechtes in den Bundesrat eingebracht; der Bun-\ndesrat hat dieses Gesetz am 26. September beschlossen.\nDas ist ein gro\u00dfer Erfolg der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\nden uns manche \u2013 auch in diesem Hause \u2013 nicht zuge-\ntraut hatten. Er zeigt, dass die Union im Bundesrat nicht\nblockiert, sondern Verantwortung f\u00fcr Deutschland wahr-\nnimmt. Sachsen steht dabei in der ersten Reihe. Frei-\nr\u00e4ume schaffen, das ist und bleibt ein Markenzeichen\ns\u00e4chsischer Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie von uns vorgeschlagenen Reformen des K\u00fcndi-\ngungsschutzes, der Zeitarbeit, des Arbeitsvertragsrechtes\nund des Tarifvertragsrechtes entsprechen in weiten Tei-\nlen den Inhalten des Gesetzes zum Abbau von Hemm-\nnissen am Arbeitsmarkt, das die Staatsregierung bereits\nam 14. M\u00e4rz 2003 in den Bundesrat eingebracht hatte.\nWir Sachsen sind die Lokomotive.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nAber am falschen Ende des Zuges!)\n\nMit dem AHA-Gesetz haben wir eine Diskussion ange-\nschoben, die weit \u00fcber das Arbeitsrecht hinausgeht. Die\nVerb\u00e4nde der ostdeutschen Wirtschaft fordern in ihrem\nMemorandum mehr wirtschaftliche Freiheit im Osten,\neine Ausweitung der gesetzgeberischen Kompetenzen\nder neuen Bundesl\u00e4nder. Goldrichtig!\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir zur Erleichterung von\nNeugr\u00fcndungen von Unternehmen, zur F\u00f6rderung von\nInvestitionen und damit zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Ar-\nbeitspl\u00e4tze nicht nur bessere Gesetze, sondern vor allem\nschlankere Gesetze brauchen. Das gilt im Arbeitsrecht\ngenauso wie im Baurecht, im Umweltrecht, im Steuer-\nrecht oder bei Genehmigungsverfahren und das gilt\nnicht nur bei uns im Osten, sondern in ganz Deutsch-\nland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeregulierung ist \u00fcberall ein Gebot. Sachsen hat erfolg-\nreich f\u00fcr die Liberalisierung bei Post, Telekommunika-\ntion, Energie, Ladenschluss und Minijobs gek\u00e4mpft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd jetzt haben wir den Salat!)\n\nWir tun das derzeit im Arbeitsrecht und wir werden\nauch in Zukunft Vorreiter f\u00fcr Deregulierung und Libera-\nlisierung sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung bleibt gespr\u00e4chsbereit, wenn es um Reformen f\u00fcr\nmehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung geht. Wir werden\ndiejenigen Gesetzentw\u00fcrfe unterst\u00fctzen, die der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft und den s\u00e4chsischen Arbeitnehmern\nneue Perspektiven er\u00f6ffnen. Die Gesetzentw\u00fcrfe Hartz III\nund Hartz IV der Bundesregierung geh\u00f6ren dazu aller-\ndings nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen eine Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen-\nund Sozialhilfe in der Form, dass wirkungsvolle Anreize\nf\u00fcr Arbeit am ersten Arbeitsmarkt entstehen. Dar\u00fcber\nhinaus ben\u00f6tigen die ostdeutschen L\u00e4nder eine Kompen-\nsation f\u00fcr den dadurch eintretenden Kaufkraftverlust.\nWir werden unsere Stimme im Bundesrat und im Ver-\nmittlungsausschuss daf\u00fcr einsetzen, hier deutliche Ver-\nbesserungen zu erreichen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns auch gern als\nVer\u00e4nderungskraft f\u00fcr Reformen in ganz Deutschland\neinbringen, so brauchen wir doch in den neuen L\u00e4ndern\nweiterhin zus\u00e4tzliche Freir\u00e4ume. Wir m\u00fcssen den wirt-\nschaftlichen Aufholprozess wieder in Gang bringen. Da\ndie H\u00f6he der Gelder f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung zur\u00fcck-\ngeht, m\u00fcssen wir auf dem Gebiet der Regeln und Ge-\nsetze f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum mehr Freir\u00e4ume\nschaffen, die es uns erm\u00f6glichen, schneller zu wachsen\nals andere Regionen in Deutschland.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Unsere Politik zielt auf mehr\nMut, mehr Freiheit, mehr Eigeninitiative. Der Vorwurf,\ndas sei eine Politik gegen die Schwachen in der Gesell-\nschaft, ist ungerechtfertigt.\n\nUnsere Politik ist eine Politik f\u00fcr die Schwachen, aber\ngegen die Schw\u00e4chen in der Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei dem gut gemeinten Versuch, Gleichheit zu verord-\nnen, geht es am Ende allen gleich schlecht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\n\nWer vom Staat alles verlangt, wird dem Staat auch alles\ngeben m\u00fcssen. Wie das endet, haben die Sachsen in\nschlechter Erinnerung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Sehr richtig!))\n\nMeine Damen und Herren! S\u00e4chsische Unternehmen in-\nvestieren in die berufliche Aus- und Weiterbildung ihrer\nBelegschaften und damit in die Zukunft ihrer Betriebe \u2013\nund das ist gut so. Sie investieren \u00fcberdurchschnittlich\nund das ist wirklich lobenswert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6579\n\nInvestitionen in Bildung bringen die besten Ertr\u00e4ge. Es\nsind Investitionen in die Zukunft unserer Wirtschaft und\nder Gesellschaft.\n\nEs gibt aber auch Unternehmen, die dazu keinen Beitrag\nleisten, obwohl sie es k\u00f6nnten. Sie gehen f\u00e4lschlich da-\nvon aus, dass das Fachkr\u00e4fteangebot auch k\u00fcnftig ohne\nihr Zutun zur Verf\u00fcgung steht. Oder sie setzen bewusst\nauf das Aus- und Weiterbildungsengagement anderer.\nDiese Haltung ist kurzsichtig und inakzeptabel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nWir werden die Kammern und Verb\u00e4nde dabei unter-\nst\u00fctzen, die Zahl dieser Unternehmen zu reduzieren,\ndenn schon jetzt herrscht in bestimmten Branchen und\nGebieten ein Mangel an Fachkr\u00e4ften. K\u00fcnftig wird sich\nder Bedarf an jungen und gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften\nnoch deutlich erh\u00f6hen. Das liegt am Zusammenwirken\nverschiedener Faktoren, vor allem an der demografischen\nEntwicklung. Gegensteuern kann man mit einer noch\nweiter verbesserten Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\n\nMeine Damen und Herren! Einige Anmerkungen zum\nThema Abwanderung: Zwangsl\u00e4ufig und schmerzlich\nzugleich ist der Umstand, dass insbesondere leistungsbe-\nreite Jugendliche das Land verlassen, wenn sie in Sach-\nsen keine Ausbildungspl\u00e4tze oder nicht die ihrer Wahl\nfinden. Mobilit\u00e4t muss in beide Richtungen f\u00fchren. Wir\nsollten deshalb Wege finden, wie wir die Entwicklung,\nden Verbleib, die R\u00fcckkehr und das Erstanwerben von\nTalenten bestm\u00f6glich f\u00f6rdern. Im Bereich der Wirt-\nschaftspolitik spielt dabei der Ausbildungsstellenmarkt\neine besondere Rolle. Dort bleiben auf der einen Seite\nLehrstellen unbesetzt, auf der anderen Seite haben wir\neinen hohen Bewerber\u00fcberschuss.\n\nNun w\u00e4re es von den jungen B\u00fcrgern zu viel verlangt,\nihre Ausbildungsw\u00fcnsche genau nach dem jeweiligen\nBedarf der Wirtschaft auszurichten. Doch wenn lediglich\n9,5 % der Bewerber einen Beruf in der Industrie erlernen\nm\u00f6chten, w\u00e4hrend 34 % am liebsten in den \u00f6ffentlichen\nDienst gehen wollen, statt umgekehrt, muss uns das zu\ndenken geben. Denn im Handwerk, bei privaten Dienst-\nleistern und im industriellen Mittelstand entstehen Wirt-\nschaftswachstum und Arbeitspl\u00e4tze, und zwar nur dort.\n\nWahr ist aber auch, dass Tausende von Jugendlichen im\nAugenblick deshalb keinen Arbeitsplatz finden, weil aus-\nbildungsbereite Betriebe und Handwerksunternehmen\naufgrund der unsicheren Zukunftsaussichten die Zahl\nihrer Arbeitspl\u00e4tze reduzieren m\u00fcssen, obwohl sie es\nnicht wollen. Die Wege aus der Strukturkrise unserer\nWirtschaft sind deshalb gleichzeitig auch die Wege zu\nmehr Ausbildung in Unternehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine bessere\nBerufsorientierung. Schule und Wirtschaft m\u00fcssen bei\nden Sch\u00fclern noch mehr Interesse zum Beispiel an\ntechnischen Ausbildungseinrichtungen wecken. Die von\nder Staatsregierung unterst\u00fctzten regionalen Arbeits-\nkreise Schule/Wirtschaft haben mit ihren Initiativen\nschon viel erreicht, beispielsweise Unternehmenspaten-\nschaften, Sch\u00fclerpraktika und eine ganze Serie von Infor-\nmationsveranstaltungen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen flexiblere Aus-\nbildungszeiten. Die berufliche Erstausbildung ist eine\nwesentliche S\u00e4ule der Fachkr\u00e4ftesicherung. Doch immer\nk\u00fcrzere Halbwertszeiten des einmal erworbenen Wissens\nund Ver\u00e4nderungen in der Altersstruktur verlagern den\nSchwerpunkt mehr und mehr auf die berufliche Weiter-\nbildung. Lebenslanges Lernen ist gefordert.\n\nWarum sollte es uns nicht gelingen, gerade wissensinten-\nsive Ausbildungszweige st\u00e4rker und auch \u00fcber einen\nl\u00e4ngeren Zeitraum zu modularisieren? Dieses Prinzip\ndes Just-in-time-Lernens ist nicht nur p\u00e4dagogisch sinn-\nvoll, es entzerrt auch die Ausbildung.\n\nWas wir ganz sicher nicht brauchen, ist die von der Bun-\ndesregierung angedrohte Ausbildungsplatzabgabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Ausbildungsplatzabgabe f\u00fchrt nicht zu mehr\nAusbildung, sondern zu mehr B\u00fcrokratie und h\u00f6heren\nKosten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLetztlich w\u00fcrden sich potente Unternehmen von ihren\nAusbildungsverpflichtungen einfach freikaufen. Einen\nsolchen Ablasshandel d\u00fcrfen wir nicht zulassen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden alles tun, damit auch in diesem Jahr alle\nausbildungswilligen jungen Menschen eine Chance zur\nAus- und Weiterbildung erhalten. Im August haben wir\neine Regelung in Kraft gesetzt, damit noch mehr Betriebe\nausbilden k\u00f6nnen. Nicht nur junge, sondern fortan alle\nerstmals ausbildenden Unternehmen erhalten einen Aus-\nbildungsplatzzuschuss. Ebenfalls neu ist der Zuschuss\nf\u00fcr solche Unternehmen, die einen Bewerber aus dem\nBerufsbildungsgrundjahr direkt ins zweite Lehrjahr \u00fcber-\nnehmen. Dies ist auch ein Beitrag zur Straffung der Aus-\nbildungszeiten.\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung unter-\nst\u00fctzt und f\u00f6rdert den mutigen Schritt in die Selbst\u00e4n-\ndigkeit. Allein im Bereich der Informations-, Kommuni-\nkations- und Medienwirtschaft haben wir mit dem\nBusinessplanwettbewerb \u201efuture sax\u201c Hunderte von\nExistenzgr\u00fcndungen angeregt. Nunmehr k\u00f6nnen sich\nUnternehmensgr\u00fcnder aus allen Technologiebereichen\nund -branchen beteiligen.\n\nBesondere Hilfen des Europ\u00e4ischen Sozialfonds (ESF)\nund des Landes erfahren Arbeitslose und von Arbeits-\nlosigkeit bedrohte Menschen, wenn sie eine selbst\u00e4ndige\nExistenz gr\u00fcnden wollen. Damit haben sich im vergange-\nnen Jahr etwa 4 500 Sachsen selbst\u00e4ndig gemacht.\n\nWir bauen auf die Kraft der Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das kenne ich.\n\nAlles f\u00fcr die Menschen, alles mit den Menschen!)\n\nWir setzen auf die Zukunft Europas. Unser Freistaat\nkann und soll wieder eine f\u00fchrende Wirtschaftsregion in\nder Mitte Europas werden. Die Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union sieht die Staatsregierung deshalb nicht\nals Bedrohung, sondern als gro\u00dfe Chance. Jetzt w\u00e4chst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6580\n\nzusammen, was auch zusammenpasst. Sachsen r\u00fcckt\nvom Rand in die neue Mitte der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir setzen auf das Potenzial der Grenzregionen und auf\ndie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit der Unterneh-\nmen.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei den\nHandwerks-, Industrie- und Handelskammern bedanken.\nSie leisten viel f\u00fcr das Erkennen von Gesch\u00e4ftschancen\nund -bedingungen jenseits der bisherigen Grenzen. Sie\nbeteiligen sich auch an Kooperationsb\u00f6rsen der Unter-\nnehmer.\n\nDer Freistaat engagiert sich bei der F\u00f6rderung dieser\nNetzwerke und Kapitalverflechtungen und bei der Ein-\nrichtung von Wirtschaftsforen mit unseren Nachbarn.\nWir haben am 16. September in Br\u00fcnn ein s\u00e4chsisch-\ntschechisches Wirtschaftsforum veranstaltet, das nun-\nmehr j\u00e4hrlich stattfinden wird. Mit dem polnischen Wirt-\nschaftsministerium haben wir vereinbart, dass wir noch\nvor dem Beitritt Polens in die Europ\u00e4ische Union auch\nein polnisch-s\u00e4chsisches Wirtschaftsforum veranstalten\nwerden. Das Gleiche gilt f\u00fcr Ungarn.\n\nDer Bedarf an Kommunikation und Kooperation ist\ngro\u00df. Deshalb ist es mit regelm\u00e4\u00dfigen Treffen allein nicht\ngetan. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass s\u00e4chsische, tsche-\nchische, polnische und auch ungarische Unternehmen in\nder Textilindustrie, bei Automobilzulieferern und in an-\nderen Branchen enger miteinander kooperieren, und\nzwar durch Mitarbeitertausch, durch gemeinsame Pro-\njekte im Rahmen europ\u00e4ischer Forschungseinrichtungen\nund -programme, letztlich durch die Vernetzung bislang\nnationaler Netzwerke, wie zum Beispiel das Automobil-\nzulieferernetzwerk AMZ 2005.\n\nIch m\u00f6chte Sie alle einladen, gemeinsam mit uns diese\neurop\u00e4ische Verst\u00e4ndigung zu intensivieren. Damit\nw\u00e4chst Europa Tag f\u00fcr Tag enger zusammen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Auch durch die EU-Ost-\nerweiterung erwarten wir eine Erh\u00f6hung der Verkehrs-\nstr\u00f6me im bundesdeutschen G\u00fcterverkehr von etwa 60 %,\nim grenz\u00fcberschreitenden Verkehr wird sogar von einer\nVerdreifachung ausgegangen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir leis-\ntungsf\u00e4higere und neue Verkehrsverbindungen beider-\nseits der Grenzen. Auf s\u00e4chsischer Seite ist au\u00dferdem\nimmer noch der teilungsbedingte Nachholbedarf aufzu-\narbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier konnten wir seit 1991 mit \u00fcber 23 Milliarden Euro\nf\u00fcr die gesamte Infrastruktur schon vieles erreichen.\nTrotzdem sind wir noch nicht am Ziel angelangt. Hinzu\nkommt, dass mit der Flut Sch\u00e4den von 2,3 Milliarden\nEuro entstanden und zu beseitigen sind. Auch f\u00fcr die\nFu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2006 und f\u00fcr den Erfolg der\nOlympiabewerbung der Stadt Leipzig m\u00fcssen wir beim\nAusbau der Verkehrsinfrastruktur noch gr\u00f6\u00dfere Anstren-\ngungen unternehmen, um dem k\u00fcnftigen Bedarf gerecht\nzu werden.\n\nBei den Beratungen zum Bundesverkehrswegeplan haben\nwir bereits deutliche Verbesserungen erzielt. Gegen\u00fcber\nden ersten Entw\u00fcrfen des Bundesverkehrsministeriums\n\nkonnten wir zus\u00e4tzliche Ortsumgehungen und Verbin-\ndungsstra\u00dfen mit einem Gesamtvolumen von mehr als\n100 Millionen Euro in den Vordringlichen Bedarf einord-\nnen. Fest disponiert sind der Weiterbau der A 17 Dres-\nden \u2013 Prag, die A 38 als S\u00fcdumgehung Leipzigs sowie\ndie A 72 von Chemnitz nach Leipzig. Zum Vordring-\nlichen Bedarf geh\u00f6ren auch neue Autobahnzubringer\nnach Zittau, Hoyerswerda, Leipzig, Gr\u00f6ditz, Riesa und\ndie Verbindungen des Chemnitzer S\u00fcdringes zur A 4\nund \u00fcber die B 174 zur Grenze nach Tschechien.\nAber leider ist das nur eine Seite der Medaille; denn\nsowohl die A 16 von Leipzig nach Torgau als auch die\nB 93 von Zwickau \u00fcber Schneeberg nach Karlsbad und\neine Reihe von Ortsumgehungen rangieren nur unter der\nKategorie \u201eWeiterer Bedarf\u201c. Wir brauchen aber diese\nStrecken, um diese Regionen miteinander zu verbinden\nund die durch die Osterweiterung der EU zu erwarten-\nden Verkehrsstr\u00f6me zu bew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen werden wir um weitere Verbesserungen\nk\u00e4mpfen. Ich rechne dabei mit der Unterst\u00fctzung von\nIhnen allen, also von allen s\u00e4chsischen Abgeordneten.\nHier geht es um das Wohl Sachsens, und zwar partei-\n\u00fcbergreifend.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Realisierung bereits baureifer Pro-\njekte. Unser Planungsvorlauf betr\u00e4gt derzeit 630 Millio-\nnen Euro. Dass etwa der Weiterbau der A 38 stockt oder\ndie Ortsumgehung Marienberg noch nicht im Bau ist,\nliegt an der unzureichenden Finanzierung durch den\nBund. Einmal mehr kann Berlin mit unserem Tempo in\nSachsen nicht Schritt halten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei der SPD)\n\nAuch bei Schienenprojekten sind wir nicht zufrieden. Die\nBundesregierung hat zwar neben den Verkehrsprojekten\nDeutsche Einheit auch die Sachsen\u2013Franken-Magistrale,\ndie Mitte-Deutschland-Verbindung sowie die Ausbau-\nstrecken von Dresden nach Berlin, G\u00f6rlitz und Prag in\nden Bundesverkehrswegeplan eingestellt, doch haben\nwir bei dem Ausbau einer Schnellverbindung nach Bay-\nern und auch bei der weiterf\u00fchrenden Planung f\u00fcr die\nH\u00f6chstgeschwindigkeitsverbindung Dresden\u2013Prag beim\nBund nicht die notwendige Unterst\u00fctzung bekommen.\nMeine Damen und Herren, abschlie\u00dfend will ich unseren\nBlick ganz bewusst vom tagespolitischen Detail auf die\nEckdaten unserer wirtschaftspolitischen Leistungsbilanz\nrichten. Was wir erreicht haben, besitzt Modellcharakter\nund ist motivierend.\nErstens. Unser Wirtschaftswachstum war mit 1,4 % im\nvergangenen Halbjahr das h\u00f6chste in Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft hat seit 2001 die durchschnitt-\nliche Wachstumsrate der neuen L\u00e4nder immer \u00fcbertrof-\nfen, meist auch den Durchschnitt der alten L\u00e4nder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6581\n\nDas Wachstum der Bruttowertsch\u00f6pfung im verarbeiten-\nden Gewerbe liegt seit einem Jahrzehnt auch \u00fcber dem\nDurchschnitt der alten L\u00e4nder.\n\nZweitens. Die s\u00e4chsischen Unternehmen hatten im Jahr\n2002 eine Exportquote von 31,1 %. Auch das ist die\nh\u00f6chste Quote aller neuen L\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Sachsen hat mit \u00fcber 193 500 Unternehmen die\nh\u00f6chste Betriebsdichte aller neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nViertens. Mit 9,5 pro 100 Erwerbst\u00e4tigen hat Sachsen die\nh\u00f6chste Selbst\u00e4ndigenquote im Osten.\n\nLassen Sie mich noch eine f\u00fcnfte Zahl nennen: Mit rund\n1,4 Millionen \u00dcbernachtungen im Juli dieses Jahres ge-\nh\u00f6rte Sachsen zu den wenigen Gewinnern im Deutsch-\nland-Tourismus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Staatsregierung ist\nstolz auf ihre wirtschaftspolitische Zwischenbilanz, aber\nwir sind noch lange nicht zufrieden. Denn Zufriedene\nwollen ja keine Ver\u00e4nderung. Wir aber wollen weiteren\nFortschritt f\u00fcr und in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir auch in Zukunft Investitionen und\nInnovationen f\u00f6rdern, den Mittelstand st\u00e4rken, Freir\u00e4ume\nschaffen, auf die Kraft der Menschen bauen und so mit\nEuropa wachsen. In diesem Sinne m\u00f6chte ich meine\nRede mit einem Wort des Philosophen Karl Jaspers\nschlie\u00dfen. Es lautet: \u201eDie Zukunft ist ein Raum der M\u00f6g-\nlichkeiten, auch der Raum unserer Freiheit.\u201c Lassen Sie\nuns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass sich Sachsen seine\nFreir\u00e4ume bewahrt und sich auch in Zukunft viele neue\ner\u00f6ffnen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Menschen mehr Arbeitspl\u00e4tze, den Unternehmen\nmehr Freir\u00e4ume!\n\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Staatsminister. \u2013 Wir\nkommen nun zur Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4-\nrung. Es gibt folgende Redezeiten, die das Pr\u00e4sidium\nfestgelegt hat: die CDU 90 Minuten, die PDS 60 Minuten\nund die SPD 30 Minuten.\n\nEs beginnt die Fraktion der PDS. Ich bitte das Wort zu\nnehmen. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! An den Anfang m\u00f6chte ich folgende\nBemerkung stellen: Ohne den Antrag der PDS-Fraktion\nund ohne den darauf folgenden Beschluss des Landtages\nvom Mai dieses Jahres h\u00e4tten Sie, Herr Minister Gillo,\n\nweder den Mut noch die Freiheit gehabt, heute hier\ndiese Fachregierungserkl\u00e4rung zu halten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDass ein Antrag von uns Erfolg hatte, obwohl Forderun-\ngen und Ideen aus unseren Reihen sonst in diesem\nHause keine Chance haben, sagt eigentlich viel aus \u00fcber\nIhre Situation, Herr Minister, und \u00fcber die Bewertung\nIhrer bisherigen Arbeit durch die Opposition und auch\ndurch die CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDass Sie heute hier darlegen mussten, wohin unter Ihrer\nVerantwortung die Reise in der s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nund Arbeitsmarktpolitik gehen soll, liegt also wohl auch\ndaran, dass die CDU-Fraktion eben dieses von Ihnen\nh\u00f6ren wollte. Da habe ich mich gefragt: Warum? Ich\ndenke, das h\u00e4ngt damit zusammen, dass der, der so\nschnell nach einem der begehrten Landtagswahlkreise\ngreift, sich bei der CDU wohl auch warm anziehen\nmuss.\n\nWir haben dieses Problem mit Ihnen nicht. Wir sahen\neine Regierungserkl\u00e4rung zu Ihrem Ressort nicht nur\ndeshalb als dringend erforderlich an, um Bilanz \u00fcber Ihr\nanderthalbj\u00e4hriges Wirken zu ziehen, sondern um im\nR\u00fcckblick auf 13 Jahre Transformationsprozess und\ndurch die Darlegung Ihrer Entwicklungsstrategie f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit bewerten zu k\u00f6nnen, ob Sachsen\nf\u00fcr die neuen Herausforderungen der kommenden Jahre\ngewappnet ist.\n\nAber nicht nur das. In einem Land mit unglaublicher Ar-\nbeitslosigkeit, mit enormer Insolvenzquote, mit h\u00f6chstem\nBev\u00f6lkerungsverlust durch Abwanderung und mit nach\nwie vor 2 000 Lehrstellen suchenden Jugendlichen muss\nes neben dem Engagement vieler auch hier in diesem\nHause vor allem Chefsache des zust\u00e4ndigen Ministers\nsein, nach L\u00f6sungen zu suchen.\n\nLeider muss ich jetzt feststellen: Uns reichen Ihre Sucher-\ngebnisse nicht aus. Mit Ihren neoliberalen Forderungen\nkann man sich ja noch auseinander setzen \u2013 was wir\nschon des \u00d6fteren getan haben und vermutlich auch\nnoch tun m\u00fcssen \u2013, aber mir wurde heute wiederholt\nklar, dass Sie kein Konzept haben, um den hausgemach-\nten Problemen beizukommen und den gesamtgesell-\nschaftlichen Anforderungen gerecht zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nNun ist das nicht die erste Auseinandersetzung anhand\nvon Fachregierungserkl\u00e4rungen zu diesem Gebiet. Aber\nwir sind der festen \u00dcberzeugung, dass sich im Vergleich\nzu wirtschaftlichen Lehrvortr\u00e4gen des fr\u00fcheren Minister-\npr\u00e4sidenten Biedenkopf und den Erfolgsfeiern Ihres\nAmtsvorg\u00e4ngers inzwischen nicht nur die Zeiten ge\u00e4n-\ndert haben, sondern auch die Bedingungen, unter denen\ns\u00e4chsische Wirtschaft zu gestalten ist. Mit dem Thema\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung, Herr Minister, und auch mit\nIhren Darlegungen dazu laufen Sie aber Gefahr, auf das\nfalsche Gleis zu geraten. Damit haben Sie bekannte Vor-\ng\u00e4nger.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6582\n\nSieben Jahre lang versuchte vor Ihnen der damalige Mi-\nnisterpr\u00e4sident Biedenkopf mit der Theorie des Auf-\nholens und des ungehinderten Wachstums Politik f\u00fcr\nSachsen zu machen. Im April 1997 musste er in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung feststellen, dass dieser Wachstums-\nprozess j\u00e4h abgebrochen war. Seither gab es immer neue\nVersuche von Begr\u00fcndungen und Erkl\u00e4rungen, wie es\nwieder zu Wachstum und Dynamik im Aufholprozess\nkommen sollte. Heute gen\u00fcgt ein Blick in den so ge-\nnannten Fortschrittsbericht Aufbau Ost. Dort ist nach-\ngewiesen, dass es im Freistaat Sachsen auch seit 1997,\ngemessen am Bruttoinlandsprodukt, keinen Fortschritt\nim Aufbau Ost und in Sachsen gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u00c4hnlich hilflos waren der damalige Ministerpr\u00e4sident\nwie auch der Wirtschaftsminister hinsichtlich der Be-\nwertung der inneren Struktur der Arbeitslosigkeit in\nSachsen. 1997 ging Kurt Biedenkopf noch von 35 %\nLangzeitarbeitslosen aus und verk\u00fcndete damals seine\nDritteltheorie. F\u00fcr den Staat definierte er die Aufgabe,\nsich nur um das Drittel der Langzeitarbeitslosen k\u00fcm-\nmern zu m\u00fcssen. Dem schloss sich damals sein Wirt-\nschaftsminister vorbehaltlos an.\n\nSeither ist nicht nur trotz hoher Abwanderungswellen\ndie Anzahl der registrierten Arbeitslosen gestiegen, son-\ndern auch der Anteil der Langzeitarbeitslosen. Im zu-\nr\u00fcckliegenden Monat betrug er mehr als 45 %. Dazu\nhaben Sie heute kein Wort gesagt. Ergebnis von sieben\nJahren Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik ist: kein\nWirtschaftswachstum, aber Zunahme der Langzeitar-\nbeitslosigkeit. Deshalb wundert es mich, dass Sie das\nvorhin nicht deutlicher formuliert haben, denn das ist\nschlie\u00dflich der Ausgangspunkt f\u00fcr Ihr Wirken. Bislang\ngab es daf\u00fcr keine L\u00f6sungen. Auch in Ihrer Wirkungs-\nzeit haben alle Ihre Ma\u00dfnahmen zu keiner positiven\nWirkung auf dem Arbeitsmarkt gef\u00fchrt, auch Ihre An-\nsiedlungspolitik nicht. Auch nach der heutigen Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung habe ich Zweifel, dass Sie wirkungs-\nvollere L\u00f6sungsans\u00e4tze haben. Ihre Botschaft ist, dass\ndurch versch\u00e4rfte Liberalisierung und Konzentration auf\nAnsiedlung das ben\u00f6tigte Wirtschaftswachstum entste-\nhen w\u00fcrde. Vor allem aber unterliegen Sie dem Irrglau-\nben, wirtschaftliche Wachstumsprobleme durch Stan-\ndardabsenkungen und Leistungsk\u00fcrzungen l\u00f6sen zu\nk\u00f6nnen. Damit haben Sie der Bundesregierung den Ball\nauf den Elfmeterpunkt gelegt; sie schie\u00dft dann auch\nnoch und Sie sind stolz darauf.\n\nWir fragen Sie nicht zum ersten Mal: Wie sollen auf die-\nsem Weg massenhaft Arbeitspl\u00e4tze entstehen und wie\nsoll sich auf diesem Weg die Nachfrage nach Produkten\nund Dienstleistungen entwickeln, und zwar nach Ihrer\nTheorie \u00fcber das heutige Ma\u00df hinaus? Herr Minister,\nauch wenn Sie kein gutes Erbe angetreten haben, die Art\nund Weise, damit umzugehen, zeichnet Sie in keiner\nWeise als Volkswirtschaftler aus, obwohl Sie das als\nWirtschaftsminister zuallererst sein sollten. Vom Minis-\nterpr\u00e4sidenten erhalten Sie auch nicht allzu viel Unter-\nst\u00fctzung. Von seinem am 6. August vergangenen Jahres\nverk\u00fcndeten Zehnpunkteprogramm f\u00fcr Wirtschaft und\nBildung spricht heute kein Mensch mehr, vielleicht aus\nScham. Es war einfach zu d\u00fcnn, was da als Wirtschafts-\n\nstrategie vorgestellt wurde \u2013 ganze drei Punkte, ich erin-\nnere Sie daran:\n\n\u2013 Alles-aus-einer-Hand-Agenturen, die fl\u00e4chendeckend\neingerichtet werden sollen,\n\n\u2013 konsequente Privatisierung kommunaler Unternehmen\nund\n\n\u2013 zukunftsf\u00e4hige Finanzierung von Unternehmen und\nalternative Finanzierungsformen sollten gepr\u00fcft werden.\n\nNun haben wir bis heute darauf warten m\u00fcssen, welche\nEffekte aus diesem Arbeitskatalog f\u00fcr die Wirtschafts-\nkraft der s\u00e4chsischen Unternehmen zu erwarten sein\nk\u00f6nnten. Ihre ersten zarten Vorschl\u00e4ge hinsichtlich eines\nMittelstandsfonds sind uns jedoch nicht neu. Das ist der\nzweite Anlauf in Sachsen. Der erste hie\u00df damals \u201eSach-\nsenfonds\u201c. Er sollte als S\u00e4chsischer Beteiligungsfonds\nfunktionieren. W\u00e4re er wirkungsvoll genug gewesen,\nh\u00e4tte es der heutigen Neuauflage nicht bedurft. Nun\nsagen auch wir, nat\u00fcrlich ist dieser Neuanlauf notwen-\ndig und wir sind sehr daf\u00fcr. Aber neu ist das f\u00fcr uns\nnicht.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich denke,\nf\u00fcr uns als Politiker z\u00e4hlt zuallererst die volkswirtschaft-\nliche Gesamtrechnung. Wir gehen vor allem der Frage\nnach, wie sich Wirtschaft und deren Ergebnisse im Ge-\nsamtkontext der Gesellschaft widerspiegeln, wie sie sich\neinbringen oder einbringen k\u00f6nnen, um das Leben im\nFreistaat Sachsen lebenswert, erstrebenswert und zu-\nkunftsorientiert zu gestalten. Wirtschaft existiert eben\nnicht zum Selbstzweck, sondern ist gewiss ein entschei-\ndendes, aber schlie\u00dflich nur ein Element im Beziehungs-\ngeflecht der Gesellschaft. Dazu habe ich heute sehr\nwenig geh\u00f6rt.\n\nZur\u00fcck zur Bilanz, die uns in den vergangenen Wochen\nauch in verschiedenen anderen Materialien \u2013 ich erinnere\nan das Bundesl\u00e4nderranking der \u201eWirtschaftswoche\u201c\noder an den S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht \u2013, so wie\nauch heute hier offeriert wurde. Gestatten Sie mir zu-\nn\u00e4chst ein Wort zu dem L\u00e4nderranking, das wir f\u00fcr sehr\naufschlussreich halten. Was wird da n\u00e4mlich sichtbar?\n\nErstens ist herauszulesen, dass Sachsen in den Jahren\n2000 bis 2002 zwar eine dynamische Entwicklung nahm\nund damit einen vorderen Platz belegte. Da kann man\nzun\u00e4chst einmal froh sein. Bedenklich aber ist, dass das\nf\u00fcr das Gebiet der Arbeitsmarktentwicklung ganz und\ngar nicht zutrifft und Sachsen hier auf dem Platz 13 ran-\ngiert. Auch hinsichtlich des Indikators \u201eStruktur\u201c, der\nauf solchen Positionen wie Steuerkraft, Entwicklung der\nSozial- und Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger, Insolvenzraten\nund Besch\u00e4ftigungswachstum beruht, belegt Sachsen nur\nden 12. Platz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDies sind nicht nur Hemmnisse f\u00fcr mehr Dynamik, wie\ndort ausgef\u00fchrt wird, sie beeinflussen nat\u00fcrlich auch die\nGesamtsituation in Sachsen, sie beeinflussen Lebens- und\nErwerbsm\u00f6glichkeiten und bestimmen das Meinungsbild.\nGerade hier wird deutlich, dass es nicht nur eitel Freude\nund Sonnenschein gibt. Schlie\u00dflich aber \u2013 das ist das In-\nteressante \u2013 f\u00fchrt uns dieses L\u00e4nderranking vor allem\nvor Augen, dass alle Dynamik, alle Erfolge und Fort-\nschritte auf einem nach wie vor viel zu niedrigen Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6583\n\ngangsniveau aufbauen. Ein Blick in die Tabelle mit dem\nGesamtindex auf der Basis der Bestandsgr\u00f6\u00dfen zeigt\nSachsen auf Platz zehn von dreizehn Fl\u00e4chenl\u00e4ndern.\nAlso, meine Damen und Herren, Herr Minister: Taug-\nlichkeit f\u00fcr dritte Liga, Amateure, mehr ist nicht drin.\nDamit sind wir nicht zufrieden. Deshalb ist mehr Reali-\nt\u00e4tsbewusstsein und mehr Ehrlichkeit in der Bewertung\nangesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine selbsttragende Wirtschaft ist trotz aller bisherigen\nF\u00f6rderinstrumentarien und trotz aller Anstrengungen\nauch der Wirtschaftsakteure, denen f\u00fcr vieles zu danken\nist, noch nicht in Sicht. So muss ich vielleicht gerade\nwegen der Achtung vor den enormen Leistungen der\ns\u00e4chsischen Unternehmer und deren Besch\u00e4ftigten schon\nnoch ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen, der uns mit\ndem S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht serviert wurde,\neben weil in Abwandlung des Wortes eines bekannten\nPolitikers tats\u00e4chlich der Mittelstand unser Schicksal ist.\nDeshalb geh\u00f6rt es zur Redlichkeit einer Bilanz, auch un-\npopul\u00e4re und kritische Bewertungen in aller Deutlichkeit\nzu treffen.\nHerr Minister, wir stellen fest, dass Sie schlicht vergessen\nhaben, einiges untersuchen oder bewerten zu lassen.\nDeshalb sagen wir: Diese Bilanz ist unvollst\u00e4ndig; sie hat\ndeutliche L\u00fccken und sie ist zum Teil gesch\u00f6nt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur kurz m\u00f6chte ich an dieser Stelle benennen, was in\nder Aufstellung des Ministers fehlt und deshalb f\u00fcr den\nWiderspruch zwischen der offiziellen Sicht im Bericht\nund der Stimmungslage der Unternehmer verantwortlich\nist. Zum Beispiel wird dort ausgeblendet, dass Sachsen\nnach wie vor ein Land mit hohen Insolvenzen ist. Zum\nBeispiel wird ausgeblendet, dass nach wie vor das\nEigenkapital f\u00fcr Erweiterungsinvestitionen, f\u00fcr Au\u00dfen-\nwirtschaft und Handelst\u00e4tigkeit und sogar f\u00fcr Schul-\ndendienste fehlt. Zum Beispiel wird verschwiegen, ge-\nschweige denn gewertet, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil des\nFreistaates, strukturell betrachtet, blutleeres, eben struk-\nturschwaches Gebiet ist. Zum Beispiel wird nicht darauf\neingegangen, dass das Problem Fachkr\u00e4ftemangel bei\ngleichzeitigem Lehrstellenmangel ein absurder Zustand\nist und wie sich Wirtschaft, aber auch der Freistaat \u2013 ich\ndenke, auch Ihr Ministerium \u2013 dem deshalb offensiv stel-\nlen kann und muss.\nZum Beispiel wird nicht erw\u00e4hnt, dass es auch im Res-\nsort Wirtschaft, vor allem aber auf arbeitsmarktpoliti-\nschem Gebiet, Haushaltsperren gab und gibt, die nicht\nohne Auswirkungen auf die Situation der Unternehmen\nsind. Mit diesem Soll und Haben des Mittelstandes, den\nSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen und auch den nicht erfassten\nProblemen m\u00fcssen wir uns k\u00fcnftig \u2013 auch entgegen\nGesch\u00e4ftsordnungsfinten der CDU-Fraktion \u2013 im Aus-\nschuss weiter besch\u00e4ftigen.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Ja, doch!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Prinzipiell\nsteht f\u00fcr uns die Frage, ob und wie wir in der Lage sein\n\nwerden, die Herausforderungen der Gegenwart und der\nn\u00e4chsten Jahre anzunehmen und zu l\u00f6sen. Meine bisheri-\ngen Darlegungen werden durch das t\u00e4gliche Leben be-\nst\u00e4tigt. Wir k\u00f6nnen von der Vollendung der deutschen\nEinheit, von ann\u00e4hernd gleichstarker Wirtschaftskraft\nnoch lange nicht sprechen. Wir kennen auch die gro\u00dfen\n\u00c4ngste, zu fr\u00fch von Finanztransfers abgeschnitten zu\nwerden. Zu zahlreichen noch ungel\u00f6sten Problemen der\nbisherigen Transformation kommt eine wichtige neue\nHerausforderung hinzu, n\u00e4mlich der Umgestaltungspro-\nzess im Rahmen der Vergr\u00f6\u00dferung der Europ\u00e4ischen\nUnion. Einmal ganz abgesehen von schwierigen Frage-\nstellungen, die durch eine v\u00f6llig neue F\u00f6rderpolitik der\nEU ab 2006 entstehen, sind sicher weitreichende Wirkun-\ngen auf die Wirtschaft, die wirtschaftsnahe Infrastruktur,\ndie Arbeitsmarktsituation, auf Forschungseinrichtungen\nund Forschungsarbeit, aber auch auf Bildung und Kultur\nund nicht zuletzt auf territoriale und transnationale In-\nfrastruktur zu erwarten.\n\nDiese beiden gro\u00dfen Aufgaben sind durch politische Ent-\nscheidungen auf mindestens drei Ebenen zugleich zu be-\ngleiten: EU, Bund und Land. Das bedeutet: Landespolitik\nist in hohem Ma\u00dfe von der Weitsicht und Entschei-\ndungsrichtung auf europ\u00e4ischer und Bundesebene ab-\nh\u00e4ngig. Da geben wir Ihnen Recht, Herr Minister. \u00dcber-\nall, wo wir in den letzten Wochen waren, wurde die als\nGefahr empfundene M\u00f6glichkeit des Wegfalls der Ziel-1-\nKategorie f\u00fcr F\u00f6rdermittelzuwendungen thematisiert.\nGegenw\u00e4rtig gibt es dazu viele Unklarheiten und es\ndr\u00e4ngt die B\u00fcrger zu wissen, wie es weitergehen wird.\n\nDas ist von gro\u00dfem Interesse, denn mit dem Beitritt\nweiterer L\u00e4nder in die EU erweitert sich zwar der Bin-\nnenmarkt \u2013 ein Positivum \u2013, aber zugleich treten neue\nWettbewerber an. Das hei\u00dft, Wirtschaftsr\u00e4ume und Wett-\nbewerbsbedingungen \u00e4ndern sich und auch der F\u00f6rder-\nrahmen wird mit Sicherheit ein anderer sein. Wir stehen\nalso vor der Frage: Was wird nach 2006? Diese Frage ist\ndurch die Bundesregierung f\u00fcr den Osten positiv zu be-\nantworten. Darin unterst\u00fctzen wir Sie, Herr Minister.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Wenigstens etwas!)\n\nZugleich wirken sich Vorhaben, Entscheidungen und\nFehlentscheidungen der Bundesregierung und des Bun-\ndestages auf Wirtschafts- und Arbeitsmarktbedingungen\nauch in Sachsen aus. Es ist schon so, Herr Minister, dass\ndie Gemeinschaftsaufgabe zur F\u00f6rderung der regionalen\nWirtschaftsstruktur f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder von gro-\n\u00dfer Bedeutung ist. Deshalb haben wir wie Sie die For-\nderung nach Verstetigung der Mittel. Das w\u00e4re nur\nsinnvoll im Interesse des Ostens. Hier ist die Bundes-\nregierung gefragt.\n\nAllerdings sehen wir auch Reformbedarf f\u00fcr die GA hin-\nsichtlich ihrer inneren Struktur und Zielsetzung. Das\nhei\u00dft im Klartext: Die PDS will eine engere Verzahnung\nzwischen f\u00f6rderf\u00e4higem Investitionsvolumen und ar-\nbeitsplatzschaffenden Effekten. Es w\u00e4re gut f\u00fcr Sachsen,\nwenn die Staatsregierung das auch so s\u00e4he.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas die Unternehmen noch dr\u00fcckt, ist die Frage nach\nEntscheidungen zu Investitionszulagen. Also: Wie soll\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6584\n\ndas ab 2004 geregelt werden? Auch hier sind auf Bun-\ndesebene rasche und keine wortklauberischen \u00dcberle-\ngungen und kein langer Streit notwendig. Wer sich un-\nternehmerisch f\u00fcr Erweiterungen und f\u00fcr Investitionen,\nf\u00fcr neue Wege entscheiden will, wer seine Zukunft ge-\nstalten will, muss dies n\u00e4mlich jetzt wissen. Das sind\nForderungen, die gestandene Unternehmer und erst\nrecht solche, die es werden wollen, auf die wirtschafts-\npolitische Agenda setzen und bei denen sie von der Bun-\ndesregierung Weitblick und Verantwortungsbewusstein\nf\u00fcr den Osten gerade angesichts der EU-Osterweiterung\nerwarten.\n\nDoch zur\u00fcck zur Landespolitik und den Aufgaben, die\nin Eigenverantwortung selbst zu gestalten sind. Herr Mi-\nnister, Sie meinen, Sachsen h\u00e4tte eine zukunftsf\u00e4hige\nBranchenstruktur. Da ist etwas dran. Doch dazu ist noch\nmehr zu sagen. Das stimmt n\u00e4mlich nur dann, wenn\nman die Branchen f\u00fcr sich betrachtet: Mikroelektronik,\nAutomobilbau, Maschinenbau, Biotechnologie und an-\ndere, die Sie heute auch nannten. Diesen Branchen woh-\nnen zweifellos Wachstumspotenziale inne. Die Frage ist\njedoch nicht nur, ob und wie diese Unternehmen im\nnationalen und globalen Wettbewerb bestehen und wel-\nche betriebswirtschaftlichen Effekte zu Buche schlagen \u2013\nwobei das unbedingt eine wichtige Gr\u00f6\u00dfe ist \u2013; f\u00fcr uns\nsteht auch die Frage, welche Rolle diese Unternehmen in\nder Volkswirtschaft des Freistaates spielen, welche Er-\ngebnisse hinsichtlich nachhaltiger Entwicklung damit er-\nreicht werden und welche zu erreichen w\u00e4ren, wenn die\nWirtschaftspolitik richtig w\u00e4re.\n\nEin Blick in den Mittelstandsbericht, den ich sehr gr\u00fcnd-\nlich gelesen habe \u2013 Kapitel 4.4 zum Beispiel \u2013, macht\nsehr deutlich, dass alle diese Entwicklungsbranchen ihre\nAufgaben als Leuchtt\u00fcrme nicht erf\u00fcllen. Ihr Licht erhellt\ndie Finsternis gro\u00dfer Gebiete Sachsens nicht. Die Cluster\nbefinden sich in deutlich definierbaren Regionen und \u2013\nbis auf eine Ausnahme \u2013 ohne wirkungsvollen Bezug\nzum Umland.\n\nHaben Sie einmal anhand Ihres Vortrages zusammenge-\nz\u00e4hlt, wie viele Arbeitspl\u00e4tze in den von Ihnen heute\naufgelisteten Neuansiedlungen geschaffen wurden? Ich\nglaube, in dem Tempo schaffen wir die Probleme nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn gut zwei Dritteln der s\u00e4chsischen Kreise leben n\u00e4m-\nlich Menschen mit ebensolchen Anspr\u00fcchen auf Arbeit\nund Teilhabe an gesellschaftsgestaltenden produktiven\nund innovativen Prozessen. Zu diesen Gebieten geh\u00f6ren\nunter anderem alle Grenzkreise zu Polen und Tschechien\n\u2013 nicht nur aus landesplanerischer Sicht, sondern auch\nund vor allem aus wirtschaftspolitischer Sicht sowie mit\nBlick auf die Arbeitslosigkeit. Hier wird das gr\u00f6\u00dfte Prob-\nlem der bisherigen s\u00e4chsischen Mittelstandspolitik sicht-\nbar. Die Maschinen dieses Netzes sind zu gro\u00df und nicht\nmiteinander verkn\u00fcpft; ganze Gebiete fallen heraus. Des-\nhalb sp\u00fcren die Menschen im Erzgebirge, in der Lausitz,\nin Torgau\u2013Oschatz vor Ort nichts von wirtschaftlichem\nAufschwung. Sie k\u00f6nnen aus der Entwicklung oder Sta-\nbilisierung von Arbeitspl\u00e4tzen in diesen Branchen und\nRegionen keinen Nutzen ziehen. Deshalb bleiben f\u00fcr sie\nzwei Alternativen: Entweder sie verlassen die Region in\nRichtung dieser Zentren \u2013 was mit enormen verkehrs-\n\ntechnischen und letztlich auch \u00f6kologischen Problemen\nverbunden ist \u2013 oder sie gehen gleich noch weiter, und\nzwar so lange, bis die Aufnahmef\u00e4higkeit der alten Bun-\ndesl\u00e4nder ersch\u00f6pft ist. Zur\u00fcck bleiben entleerte R\u00e4ume\nmit desastr\u00f6sen Problemen f\u00fcr die Kommunen und mit\nAuswirkungen, \u00fcber die noch gar nicht bis zu Ende\nnachgedacht wird.\nZu sagen bleibt also: Diese Disparit\u00e4ten zwischen Bran-\nchen- und Kompetenzclustern einerseits und Regional-\nentwicklung andererseits ist aufzul\u00f6sen. Das ist eine\nAufgabe, die nur durch die Zusammenarbeit der Minis-\nterien und durch ganzheitliche Konzepte zu erreichen\nist. Eben diese Konzepte vermissen wir bei Ihnen und\nin diesem Kabinett. Auch heute war dazu nichts zu\nh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: So ist es!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Minister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit trat vergangenes Jahr mit dem\nWort \u201eNetzwerk\u201c in verschiedenen Varianten sein Amt\nan. Unvoreingenommen ihm gegen\u00fcber hatten wir die\nHoffnung, dass damit ein begonnener Weg in neuer\nQualit\u00e4t seine Fortf\u00fchrung erfahren k\u00f6nnte. Wir stellten\njedoch fest, dass zun\u00e4chst erst einmal Ignoranz und\nMisstrauen gegen\u00fcber bereits vorhandenen Netzwerken\nund Arbeitsstrukturen auf der Leitungsebene an der\nTagesordnung waren.\nIch will diesen Zwist, den wir schon einmal gef\u00fchrt\nhaben, hier nicht wiederholen, aber dass Sie zum Bei-\nspiel den Technologiebeirat in der heutigen Zeit nicht\nmehr brauchen, spricht nicht nur f\u00fcr Beratungsresistenz,\nsondern zeigt, dass es Ihnen nicht darum geht, nach\nneuen Horizonten zu suchen. Er ist nicht aufgel\u00f6st, aber\nso kann man mit Menschen nicht umgehen, dass man\nsie anderthalb Jahre ignoriert. Auch sie h\u00e4tten gern et-\nwas zur Entwicklung des Freistaates Sachsen beitragen\nwollen.\nAuch die Reduzierung der Regionalstellen der Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen ist unter diesem Gesichts-\npunkt \u00fcberhaupt nicht zu verstehen. Gerade sie hatten\nin den strukturschwachen Gebieten begonnen, Netz-\nwerke zu kn\u00fcpfen und Initialz\u00fcndungen zu organisieren.\nSie, Herr Minister, setzen zuallererst auf Investoren von\nau\u00dfen, dann werden sich die Entwicklungsprobleme\nschon l\u00f6sen. Von Gestaltungskraft und Gestaltungswillen\ndurch Ganzheitlichkeit von Wirtschaftspolitik, Sozialpoli-\ntik, Umweltpolitik und anderen Politikfeldern sind wir\nin Sachsen weit entfernt \u2013 weiter als je zuvor.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nWir meinen jedoch: Allein auf kontinuierliches Wachs-\ntum im herk\u00f6mmlichen, quantitativen Sinne zu setzen\nl\u00f6st die wirklichen Probleme nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sehen in Ihrer Wirtschaftspolitik keine neuen An-\ns\u00e4tze.\nWir sind der Ansicht: Die Chancen Sachsens liegen in\nden menschlichen Ressourcen, in ihrer Bildungsf\u00e4higkeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6585\n\nund ihren Wissenspotenzialen, in ihrem Flei\u00df, in ihren\nsozialen Begabungen und vor allem in ihrer Begeiste-\nrungsf\u00e4higkeit f\u00fcr sinnvolle Aufgaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb braucht dieses Land ein v\u00f6llig neues Heran-\ngehen an Bildung und Ausbildung, an Forschung und\nEntwicklung und an Wirtschaft, n\u00e4mlich in Form von\nVerkn\u00fcpfungen, die darauf ausgerichtet sind, alle ge-\nmeinsamen Anstrengungen auf einen Wissens- und Wirt-\nschaftsoutput zu richten, der Menschen nicht ausgrenzt\nund Ressourcen nicht vernichtet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb meinen wir, dass eine Innovationsstrategie n\u00f6tig\nist, die zum Beispiel die F\u00f6rderung ressourcensparender\nTechnologien in den Mittelpunkt stellt. Ich wei\u00df, dass es\nunter der \u00dcberschrift \u201eNutzung nachwachsender Roh-\nstoffe und technischer Textilien\u201c erste Ergebnisse gibt,\ndie aber noch nicht das Spektrum der M\u00f6glichkeiten aus-\nsch\u00f6pfen. Wir denken da an die bewusste, als gesell-\nschaftliche Aufgabe formulierte Ausrichtung von Bil-\ndung, Forschung und Entwicklung sowie Produktion,\num die Lebensdauer von Produkten zu erh\u00f6hen und\nihre Wiederverwertung anzustreben. Fast m\u00f6chte ich\nsagen: Ein Ruck muss durch das Land gehen, um die\npolitische Stimulierung zur Arbeit mit \u00d6kobilanzen und\n\u00d6ko-Audits zur Grundlage wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung\nwerden zu lassen. Zumindest \u00dcberlegungen dahin bzw.\nein Diskurs dazu sind notwendig.\n\nAber Impulse dazu fehlen, vor allem vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und vom Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Ist es nicht so, dass\nwir l\u00e4ngst im Dienstleistungs- und Wissenszeitalter ange-\nkommen sind? Doch die Instrumentarien der s\u00e4chsischen\nwie auch der Bundespolitik bleiben die gleichen. Aus\ndem \u201eFortschrittsbericht Aufbau Ost\u201c wird ersichtlich,\ndass der Dienstleistungssektor im umfassenden Sinne so-\nwohl hinsichtlich des Bruttoinlandsprodukts als auch\nhinsichtlich der Arbeitsplatzverteilung mit 70 % die\nst\u00e4rkste S\u00e4ule ist. Diese tragende S\u00e4ule der Wirtschaft ist\nqualitativ auszubauen und zu entwickeln. Herr Minister,\nhier ist der Arbeitsmarkt der Zukunft, der sich Un- und\nNichtqualifizierte nicht wird leisten k\u00f6nnen. Doch Sie\nm\u00f6chten daf\u00fcr einen Niedriglohnbereich einrichten. Ich\nsage Ihnen: Daf\u00fcr ist in diesem Bereich keine Qualit\u00e4t zu\nhaben!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGeht es nicht vielmehr darum, nach Wegen und Instru-\nmentarien zu suchen, damit vor allem in den Bereichen\nmit hoher Wertsch\u00f6pfung, also auch und vor allem im\nBereich wirtschaftsnaher Dienstleistungen und von For-\nschung, Entwicklung und Hightech, Ausbildungs- und\nArbeitspl\u00e4tze entstehen? Hei\u00dft das nicht auch, dass vor\nallem bei Schule, Ausbildung, Studium und Kultur nicht\ngespart werden darf, sondern die Ampeln in Richtung\nauf Innovation, Selbst\u00e4ndigkeit, Verantwortungsbereit-\nschaft, Experimentierfreudigkeit und Kreativit\u00e4t gestellt\nwerden m\u00fcssen? Hei\u00dft das nicht auch, dass Lehrstellen\nvor allem in solchen wissensintensiven, wirtschaftsnahen\n\nund auf Menschen bezogenen dienstleistungsorientierten\nGebieten geschaffen werden sollten? Gibt es dazu nicht\nauch hinl\u00e4nglich aussagef\u00e4hige Studien?\n\nWenn zunehmend \u00fcber die unzureichende Berufsf\u00e4hig-\nkeit der jungen Menschen geklagt wird, dann hat das\netwas mit dem Unverm\u00f6gen der Gesellschaft zu tun, die\nSch\u00fcler auf ihr Berufsleben vorzubereiten. Warum ge-\nlingt es nicht, Politik ganzheitlich zu betrachten und vor\nallem zu gestalten? Wirtschaft ist von Schule, Ausbil-\ndung, Hochschule und Kultur nicht zu trennen. Nicht\nMittelma\u00df, sondern Spitze in diesen Bereichen erm\u00f6g-\nlichen den Innovationsschub, der zugleich Arbeitspl\u00e4tze\nbindet, wie er \u2013 vor allem in der Anwendung seiner Er-\ngebnisse \u2013 dann auch neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann.\nDeshalb brauchen wir neue Konzepte zur Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen, insbesondere in den Bereichen, die die\nWirtschaft flankieren, aber zu gro\u00dfen Teilen erst in neuer\nQualit\u00e4t erm\u00f6glichen, weil sie wirtschaftliche Leistungs-\nkraft vorbereiten. Aber auf diesen Gebieten wird in Sach-\nsen gespart.\n\nAlso ist es die Aufgabe des Wirtschafts- und Arbeitsmi-\nnisters, Koordinator auch f\u00fcr die H\u00e4user zu sein, die f\u00fcr\nWissenschaft, Kultur und Bildung verantwortlich sind,\ndie Ressourcen zusammenzuf\u00fchren, nach Wegen f\u00fcr\ndiese neue Etappe zu suchen, Kr\u00e4fte und Mittel zu b\u00fcn-\ndeln, Synergieeffekte zu planen und nicht dem Zufall zu\n\u00fcberlassen. Dies und vieles mehr lie\u00dfe sich als neue He-\nrausforderung formulieren. Dazu w\u00e4ren tats\u00e4chlich Mut,\naber auch Freiheit \u2013 da gebe ich Ihnen Recht \u2013, vor allem\naber Teamgeist und ein volkswirtschaftlicher \u00dcberblick\nn\u00f6tig.\n\nBislang haben Sie diese Herangehensweise vermissen las-\nsen. Deshalb braucht man dazu ein Konzept. Vielmehr\norientierte sich der Minister auf die Working-pur-Me-\nthode, auf Niedriglohn und soziale Instabilit\u00e4t. Damit\naber w\u00fcrde Sachsen keineswegs seiner Aufgabe gerecht,\ndie politische, soziale und kulturelle Entwicklung Euro-\npas positiv zu beeinflussen.\n\nIch m\u00f6chte das Problem Wirtschaft \u2013 Mittelstand \u2013 Ar-\nbeitspl\u00e4tze noch aus einer anderen Sicht beleuchten.\nSchauen wir uns die Arbeitslosenstatistik an! Im Septem-\nber dieses Jahres gab es 381 000 registrierte Arbeitslose.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAllein 172 000 von ihnen sind langzeitarbeitslos, nicht ge-\nz\u00e4hlt die Sozialhilfeempf\u00e4nger. Das sind mehr, als es\nSelbst\u00e4ndige in Sachsen gibt. Es steht nun die Frage, was\naus diesen Menschen werden soll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Selbst\u00e4ndige!)\n\nSollen sie als Ich-AGs zu Konkurrenten der jetzigen Un-\nternehmer und Selbst\u00e4ndigen werden, die durch Dum-\nping vom Markt vertrieben werden sollen? Soll ein Ka-\nrussell in Gang gesetzt werden, von dem man nicht\nwei\u00df, wo es endet? Wir halten alle Ma\u00dfnahmen, die auf\nSenkung von Qualit\u00e4tsstandards, Preisdumping und\nNiedriglohn hinauslaufen, f\u00fcr eindeutig kurzsichtig, so-\nzialpolitisch gef\u00e4hrlich und kontraproduktiv.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6586\n\nHerr Minister, Sie bezeichnen das als die gro\u00dfe Freiheit!\nEin n\u00e4chster Aspekt: die Selbst\u00e4ndigenquote. Sachsen\nliegt dabei geringf\u00fcgig besser als die \u00fcbrigen ostdeut-\nschen L\u00e4nder, aber unter dem Durchschnitt der alten\nBundesl\u00e4nder. Da ist wohl noch Luft, das stimmt. Aber\nselbst wenn wir diesen Abstand aufholen w\u00fcrden, w\u00fcr-\nden wir damit das Arbeitslosenproblem nicht l\u00f6sen.\nAus unserer Sicht geht es nicht nur darum, die Anzahl\nder Unternehmer zu erh\u00f6hen; vielmehr geht es zun\u00e4chst\ndarum, am Markt vorhandene Unternehmen zu stabili-\nsieren und ihnen Chancen f\u00fcr Erweiterung oder Erneue-\nrung zu bieten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nSie, Herr Minister, sind stolz darauf, dass wir die gr\u00f6\u00dfte\nBetriebsdichte haben. Aber die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur\nhaben Sie nicht erw\u00e4hnt und diese ist in Sachsen seit 13\nJahren nicht gesund.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas wissen Sie. Das ist ein riesiges Problem. Dar\u00fcber gilt\nes nachzudenken.\nWoher sollen denn gro\u00dfe, weltweit agierende Unterneh-\nmen die Gewissheit haben, dass die zwar vorhandenen,\naber viel zu kleinen s\u00e4chsischen Unternehmen auch\neinen Gro\u00dfauftrag von ihnen \u00fcberstehen; dass sie an-\nschlie\u00dfend, \u00fcber Jahre hinweg, entsprechende Servicelei-\nstungen realisieren k\u00f6nnen; dass sie an der Weiterent-\nwicklung ihrer Produkte arbeiten k\u00f6nnen? Sie wie wir\nwissen, dass schon die Marktakquise f\u00fcr zahlreiche\nkleine Firmen oft ein viel zu teures Vorhaben ist, dass\naber das allein nicht ausreicht, um vor dem kritischen\nAuge des Anwenders oder auch der Bank zu bestehen.\nForschungs- und Entwicklungspotenziale, Personalent-\nwicklung und Erweiterungsm\u00f6glichkeiten stehen dabei\nauf dem Pr\u00fcfstand, und daran fehlt es.\nDoch wer wachsen will und muss, braucht auch Kapital.\nK\u00fcndigungserleichterungen und untertarifliche Bezah-\nlungen sind bei den Banken kein Bonus, Herr Minister!\nJedoch auch \u2013 das ist ein zunehmendes Problem \u2013 volle\nAuftragsb\u00fccher und gute Marktchancen reichen oft nicht\nmehr aus, um bei den Banken Geh\u00f6r und Hilfe zu fin-\nden. Sie haben vorhin davon gesprochen. Das Thema\n\u201eMittelstand und Bankenpolitik\u201c haben Sie im Mittel-\nstandsbericht aber nur am Rande als Problem erw\u00e4hnt\nund nicht n\u00e4her untersucht. Dieses Thema w\u00e4re jedoch\nder Untersuchung wert; denn dann w\u00fcrde deutlich, wo\ndie Probleme liegen. Dabei ist das \u00fcberall, wo ich hin-\nkomme, das Thema Nummer eins der Unternehmer. Sie\nschauen jetzt zum Beispiel sehr gespannt darauf, was die\numfirmierte S\u00e4chsische F\u00f6rderbank und die neue Finanz-\ngruppe zu bieten haben. Sie erwarten n\u00e4mlich nicht nur\ndie Verwaltung von F\u00f6rderprogrammen, sondern auch\nein neues Leistungsspektrum und leichteren Zugang zu\nFremdkapital.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nSie erwarten eine engere Zusammenarbeit zwischen F\u00f6r-\nderbank und Finanzgruppe, aber auch mit den privaten\n\nBanken. Sie erwarten mehr Risikobereitschaft, mehr Hin-\nwendung zu produkt- und technologieorientierter Be-\nwertung der geplanten Investitionen sowie zur Marktbe-\nwertung der Produkte. Sie erwarten mehr Mithilfe bei\nder L\u00f6sung des unternehmerischen Vorhabens, kurz: Sie\nerwarten mehr Service, mehr Wirtschaftsverstand und\nweniger Bankerwesen auch in unseren Landeseinrichtun-\ngen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie s\u00e4chsischen Unternehmer und auch wir erwarten\nvon diesen \u00f6ffentlichen Finanzinstituten, dass sie nicht\nGlobal Player und Kreditjongleure spielen, dass sie nicht\nspekulieren, sondern investieren, und zwar in den Mit-\ntelstand, der in Sachsen weiter wachsen muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nViele Firmen beklagen zudem, dass oftmals die F\u00f6rde-\nrung nur bis zur Produktionsentwicklung gew\u00e4hrt wird.\nDamit stehen sie dann auf der Messe. Sie finden Interes-\nsenten und sie chartern m\u00f6glicherweise auch Auftr\u00e4ge,\nk\u00f6nnen aber keine Erweiterungsinvestitionen f\u00fcr die Ab-\narbeitung des Auftrages durchf\u00fchren, weil die Hausbank\nblockiert.\n\nHerr Minister, Sie sprachen auch die mangelnde Risiko-\nbereitschaft der privaten Banken an. Wir sehen das als\neines der gr\u00f6\u00dften Hemmnisse an und fragen deshalb:\nWelche M\u00f6glichkeit sehen Sie, um die Risikobereitschaft\nder Unternehmer durch Risikobereitschaft der Banken zu\nunterst\u00fctzen? Denn selbst wenn ein Unternehmer in den\nGenuss von Darlehen kommen k\u00f6nnte, fehlt es oftmals\nam Willen der Bank, diesen Prozess zu begleiten. Des-\nhalb wird das Hausbankenprinzip als Zugangsvorausset-\nzung f\u00fcr F\u00f6rdermittel und Zusch\u00fcsse landauf, landab\neinfach als Hemmschuh der Unternehmensentwicklung\nangesehen.\n\nGestatten Sie mir, diese soeben von mir angef\u00fchrten\nProbleme zusammenzufassen. Ich m\u00f6chte das mit drei\nPunkten aus einem Zitat eines Unternehmers tun, der im\nLandkreis Aue\u2013Schwarzenberg und in der Wirtschafts-\nregion Chemnitz\u2013Zwickau kein Unbekannter und kein\nUnbedeutender ist. Auf einer Regionalkonferenz dieser\nWirtschaftsregion hatte er vor einiger Zeit folgende Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet:\n\n\u201e1. Weitere Konzentration der F\u00f6rderung von Forschung\nund Entwicklung in der Industrie, vorwiegend aber bei\nMittelst\u00e4ndlern. Ein Problem ist, dass die Cashflows in\nden Unternehmen nicht ausreichen, damit Forschung\nund Entwicklung allein finanziert werden kann.\n\n2. Weitere F\u00f6rderung von Investitionen des Mittelstandes\nund der Industrie, um Standortnachteile auszugleichen,\nauch \u00fcber das Jahr 2004 hinaus. Allerdings d\u00fcrfen sich\ndiese Vorteile nicht in verteuertem Fremdkapital nieder-\nschlagen, da der Mittelstand gegenw\u00e4rtig in der Banken-\nlandschaft wenig Ansprechpartner findet. Auch das\nmuss man so kritisch sagen.\n\n3. Weiterhin m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass es bessere M\u00f6g-\nlichkeiten bei der Unternehmensfinanzierung, gerade\nbeim Unterhalt von Unternehmen und der Unterneh-\nmenserweiterung, geben sollte. Bundesregierung, Frei-\nstaat Sachsen und Banken m\u00fcssten klar erkennen, dass,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6587\n\nwenn die Mittelstandsfinanzierung abgeschw\u00e4cht wird\noder ausf\u00e4llt, es f\u00fcr Deutschland wesentlich teurer wer-\nden kann. Dort sollte wirtschaftspolitisch eingegriffen\nwerden.\u201c\n\nMeine Anmerkung: Wir sehen das genauso. Herr Minis-\nter, das ist aus unserer Sicht eine ganze wirtschaftspoliti-\nsche Agenda; sie ist notwendig und vern\u00fcnftig.\n\nIm Mittelstandsbericht gehen Sie zwar kurz auf dieses\nProblem ein, die Situation wird erw\u00e4hnt, aber Sie belas-\nsen es nebul\u00f6s bei der Formulierung, dass die Unterneh-\nmen systematisch auf die neue Bankenpolitik vorzuberei-\nten sind. Mehr dazu haben Sie auch heute nicht gesagt.\nWir fragen: Wie soll das geschehen? Welche Instrumen-\ntarien haben Sie?\n\nDieser Tage noch einmal bei dem gleichen Unternehmer\nnachgefragt, was er aus seiner Sicht auf die aktuelle\nLage und mit Blick auf wirtschaftspolitische Aufgaben\nuns mit auf den Weg geben kann, nannte er nur vier\nmarkante, sehr aussagef\u00e4hige Begriffe: Investitionsf\u00f6rde-\nrung, Innovationsf\u00f6rderung, Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung\nund leichterer Zugang zu Fremdkapital.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr forderte eine Neubewertung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit und\nder F\u00f6rderausrichtung insbesondere f\u00fcr Forschung, Ent-\nwicklung und Konstruktion von innovativen Produkten\nund der damit verbundenen Kooperation zwischen Un-\nternehmen und Forschungseinrichtungen.\n\nDie Bewertung dieser Investitionen in wissenschaft-\nlichem Geist, Innovation, ist durch die bisherige Banken-\npolitik in keiner Weise gegeben. Sie wird blockiert.\n\nAlso wenn der Freistaat will, dass Unternehmen diese\ninnovative Entwicklung als Chance aufgreifen, dann\nmuss dorthin Geld flie\u00dfen. In diesen wertsch\u00f6pfenden\nBereichen entstehen die Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft. Von\ndort kommt dann schlie\u00dflich auch das Geld f\u00fcr neue\nwirtschaftliche Belebung und gesellschaftliche Entwick-\nlung.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich zu einem wirtschafts- und strukturpolitischen\nThema kommen, n\u00e4mlich zu \u201eSachsen in Europa\u201c.\n\nAls aufmerksame Leser des Landesentwicklungsberichtes\nhaben Sie vielleicht gemerkt, dass ich mir die \u00dcberschrift\ndort ausgeliehen habe. Vor allem aber habe ich dieses\nKapitel sehr aufmerksam gelesen und einmal auf die\nverschiedensten Bewertungen der s\u00e4chsischen Realit\u00e4ten\nund \u00fcber den Entwurf des neuen Landesentwicklungs-\nplanes nachgedacht. Ich stellte fest, dass meine Fraktion\nv\u00f6llig Recht hatte, wenn sie \u00fcber Jahre die strukturelle\nund dabei insbesondere wirtschaftliche Unterentwick-\nlung im grenznahen Bereich in den damals so genannten\nGebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben hier im\nLandtag immer wieder thematisierte. Auch darin gibt\nuns nach meiner Ansicht der Landesentwicklungsbericht\nRecht. Die Kritik unserer Fraktion am neuen Landesent-\nwicklungsplan hinsichtlich der Unausgewogenheit der\nregionalen Entwicklungsziele entspricht nicht der Lau-\nnenhaftigkeit unserer Fraktion, vielmehr ist sie Antwort\nauf das absolute Unverm\u00f6gen der Staatsregierung, regio-\nnale Unterschiede entweder abzubauen oder zumindest\n\nEntwicklungswege f\u00fcr eine Verkn\u00fcpfung loser Enden\neines Netzes aufzuzeigen und zu initiieren.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\n\u2013 Ich hatte geglaubt, dass ich hier einigerma\u00dfen Ruhe\nhabe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas sollte nicht so sein!)\n\nDer Landesentwicklungsbericht stellte fest, dass in die-\nsen Grenzregionen der Aufbau wettbewerbsf\u00e4higer regio-\nnaler Wirtschaftsstrukturen noch nicht abgeschlossen ist.\n\u201eDies zeigt sich\u201c, so wird dort unter anderem gewertet,\n\u201ein einer unterdurchschnittlichen Leistungsf\u00e4higkeit ins-\nbesondere im Bereich der wirtschaftsnahen Infrastruktur,\nin der hohen Arbeitslosigkeit und in einer ungen\u00fcgen-\nden sektoralen Wirtschaftsstruktur.\u201c Das ist ein Zitat\ndaraus.\n\nNun frage ich, welche Konsequenzen aus dieser Ein-\nsch\u00e4tzung f\u00fcr den neuen Landesentwicklungsplan oder\ndie wirtschaftspolitischen Aktivit\u00e4ten der Landesregie-\nrung gezogen wurden. \u2013 Wir stellen fest: keine. Nicht\nnur, dass der Begriff \u201eGebiete mit besonderen Entwick-\nlungsaufgaben\u201c aus der t\u00e4glichen Politik und aus Pl\u00e4nen\nverschwunden ist, nicht nur, dass die Regionen durch\nden neuen Landesentwicklungsplan sich selbst \u00fcberlas-\nsen bleiben, nein, das Vorhandene wird weiter zemen-\ntiert. Man setzt ausschlie\u00dflich auf die Leuchtturmregio-\nnen. Genauer gesagt hei\u00dfen sie seit 1994 \u201eEurop\u00e4ische\nMetropolregion Sachsendreieck\u201c und waren schon als\nsolche im Landesentwicklungsplan 1994 aufgenommen.\nDaran ist zun\u00e4chst einmal nichts auszusetzen, wenn\nihre Kraft und Reichweite f\u00fcr das Umland gro\u00df genug\nsind.\n\nZum tats\u00e4chlichen Zustand habe ich mich schon ge-\n\u00e4u\u00dfert. Doch der Landesentwicklungsbericht des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums des Innern stellt fest, dass die\nSt\u00e4dte als funktionierende Oberzentren eine breite und\nenge Zusammenarbeit mit dem Umland aufbauen m\u00fcss-\nten, um sich tats\u00e4chlich zu einer europ\u00e4ischen Metropol-\nregion zu entwickeln. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen,\nh\u00f6chstens ein Ausrufezeichen. Das Fragezeichen steht\nhinter der Frage: Warum gelang das bisher noch nicht?\nDie Antwort finden wir auch in diesem Werk. Es wird\nn\u00e4mlich festgestellt, dass das deshalb so schwierig sei,\nweil f\u00fcr diesen Raum keine gemeinsame Verwaltungs-\nstruktur \u2013 Herr Innenminister, h\u00f6ren Sie zu \u2013 und damit\nauch keine finanzielle Grundlage zur Umsetzung von\nZielen und Interessen vorhanden sind. Wie wahr und\ndas seit neun Jahren!\n\nWeiter wird festgestellt, dass in den meisten deutschen\nMetropolregionen Regional- und Wirtschaftsverb\u00e4nde\ndiese Funktion \u00fcbernehmen, w\u00e4hrend die vier St\u00e4dte\nDresden, Leipzig und Halle sowie Chemnitz-Zwickau\nvier regionalen Planungsverb\u00e4nden angeh\u00f6ren. Das hei\u00dft\nim Klartext: Verwaltungs- und Wirtschaftsr\u00e4ume sind\nnicht passf\u00e4hig. Also, Herr Minister, da w\u00fcrde ich doch\ndem Innenminister die T\u00fcr eintreten, wenn das so ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Rausschmei\u00dfen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6588\n\nDer neue Landesentwicklungsplan sieht wiederum keine\nVer\u00e4nderungen vor. Er bel\u00e4sst es wieder bei den alten\nDDR-Strukturen; die drei Bezirke Dresden, Chemnitz\nund Leipzig existieren offenbar weiter. Anders kann ich\ndas nicht sagen. Wir stellen deshalb fest: Ohne neue\nIdeen unter Beibehaltung der alten verkrusteten Verwal-\ntungsstrukturen will Sachsen ins Europa der Regionen\nstarten. Ich glaube, Sie sehen die Aufgabe noch nicht\ndeutlich genug, sonst h\u00e4tten Sie heute hier Ihr Kabinett\nzusammengepfiffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist n\u00e4mlich keine Ausgangsbasis f\u00fcr die kommenden\nAufgaben und Sie lassen sich das einfach gefallen; denn\nwir haben weder in der Auseinandersetzung mit dem\nneuen Landesentwicklungsplan noch in der Debatte um\nVerwaltungsreformen Ihr Wort geh\u00f6rt, auch heute nicht.\nDamit werden Sie, wird Minister Rasch, wird die von\nder CDU getragene Regierung und wird die Mehrheits-\nfraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag selbst zum Hemm-\nschuh der Entwicklung f\u00fcr ein Sachsen in Europa.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas wissen wir seit 13 Jahren!)\n\nAuch der Herr Minister Tillich schweigt dazu.\n\nUnd noch ein Problem ist im Zusammenhang von Lan-\ndesentwicklung und Wirtschaftspolitik anzusprechen,\ndenn beides ist unm\u00f6glich voneinander zu trennen. Im\nLandesentwicklungsbericht 2002 wird noch einmal fest-\ngestellt und dokumentiert, dass sich im Freistaat 22 Ak-\ntionsr\u00e4ume f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Regionalentwicklung\netabliert haben, die sich von unten her den neuen He-\nrausforderungen stellen wollen und stellen.\n\nEs gibt nach meiner Kenntnis bisher vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnah-\nmen und Unterst\u00fctzung durch die EU, aber auch durch\ndas s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft. Aber wo, wie, in welchem Umfang und mit wel-\ncher Konsequenz gibt es dazu Ideen und Verzahnungen\nhinsichtlich der Wirtschaftsf\u00f6rderung im allgemeinen\nwie auch finanziellen Kontext?\n\nDieses Miteinander von regionalen Entwicklungszielen\nund wirtschaftspolitischer Unterst\u00fctzung fehlt uns und\ndas muss mit der Zusammenarbeit der H\u00e4user beginnen.\nDoch das Personalkarussell verhinderte in der wichtigs-\nten Phase der Erarbeitung des Landesentwicklungsplanes\n2003 die konstruktive Einbringung und kritische Beglei-\ntung. Insofern k\u00f6nnte \u00fcber dem neuen Landesentwick-\nlungsplan stehen: Im Osten nichts Neues. Man k\u00f6nnte es\nauch anders sagen: Keiner st\u00f6rt des anderen Kreise. Das\nist einfach nicht zu fassen!\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nicht nur\nder Mittelstand ist unser Schicksal, sondern auch unsere\nF\u00e4higkeit, aus ostdeutschem Standortgerangel ostdeut-\nsche Identit\u00e4t, Souver\u00e4nit\u00e4t und Kooperation der L\u00e4nder\nzu entwickeln. Wenn es Ihnen, meine Dame und Herren\nder CDU-Fraktion und der Staatsregierung, gen\u00fcgt, im\nWettbewerb der ostdeutschen Nachbarl\u00e4nder immer ein\nZehntel besser zu sein als die anderen, dann ist das Ihre\nInterpretation von Erfolg. Wir meinen, dass die bisheri-\ngen Konzepte, wenn es denn welche gab, weder jetzt\nnoch nach dem Beitritt weiterer Mitbewerber auf dem\n\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt eine selbsttragende Wirtschaft\nentwickeln helfen.\n\nBetrachten wir die Wirtschaftskraft und die Arbeits-\nmarktsituation sowie die damit verbundenen Auswir-\nkungen, wie Einkommen, Kaufkraft, Altersstruktur, Kon-\nsequenzen f\u00fcr das Wirtschafts- und Sozialwesen, um nur\nein paar Beispiele zu nennen, dann m\u00fcssen wir noch\neine ganze Weile von einer zweigeteilten Landeskarte\nausgehen.\n\nDeshalb haben sich die Landtagsfraktionen der PDS f\u00fcr\nein Innovationsprojekt Ost und die Errichtung von Mo-\ndellregionen ausgesprochen und die Bundesregierung\naufgefordert, dies in ihrer Politik zu ber\u00fccksichtigen.\nDieses Papier liegt seit geraumer Zeit vor. Nun k\u00f6nnen\nwir hier nicht im Detail \u00fcber die Vorschl\u00e4ge dieses Pa-\npiers diskutieren, die von der Vereinfachung der Steuer-\ngesetzgebung bis hin zu Steuererleichterungen f\u00fcr In-\nvestoren im Osten, von entb\u00fcrokratisierter Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge bis hin zu vereinfachten baurecht-\nlichen Vorschriften, von risikofreudigerer Kreditpolitik\nbis hin zur Forderung einer \u201eInitiative Kommunale Infra-\nstruktur\u201c reichen.\n\nMit Aufmerksamkeit habe ich einer gestrigen Presse-\nmitteilung entnommen, dass auch Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt in drei Monaten ein solches Programm Ost vor-\nlegen will. Es w\u00e4re interessant zu erfahren, ob unsere\nVorstellungen auch die seinen sein k\u00f6nnten, dann\nbr\u00e4uchte er unseren nur beizutreten und wir k\u00f6nnten\nZeit sparen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLetztlich w\u00e4re aber auch ein Wettstreit der Ideen etwas\nf\u00fcr uns, bei dem wir gern mitmachen m\u00f6chten.\n\nWichtig ist meiner Fraktion die Antwort auf die Frage,\nwelche Perspektive Sachsen im Ergebnis der Deindustria-\nlisierung, massenhafter Freisetzung von Arbeitskr\u00e4ften\nund Unterbesch\u00e4ftigung, von demografischem Wandel\nund Abwanderung hat. Ist allein das Zur\u00fcck zum alten\nWachstumsdenken wirklich noch die Zauberformel, Herr\nGillo, vor allem angesichts der demografischen Entwick-\nlung? Wir glauben, nein. Das bringt es nicht allein, ob-\nwohl wir wissen, welche Defizite es noch bis zur selbst-\ntragenden Wirtschaft gibt, die abzubauen sind.\n\nWor\u00fcber wir in Sachsen, aber auch mit anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern diskutieren m\u00fcssen, ist doch, welches\nProfil nachhaltiger wirtschaftlicher und sozialer Entwick-\nlung die ostdeutschen L\u00e4nder, und in unserem Falle:\nwelches Profil Sachsen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre anstreben\nsoll. Ein solches Leitbild brauchen wir, um aus dem\nPragmatismus und dem Reaktionszwang herauszukom-\nmen, der auch heute Ihre Rede gepr\u00e4gt hat. Davon war\nleider in der langen Phase der Entwicklung zum Lan-\ndesentwicklungsplan nicht die Rede. Deshalb klebt\nman wieder nur an raumordnerischen Bez\u00fcgen fest. Es\nfehlt ein Konzept, es fehlen die Impulse, die ein Wirt-\nschaftsminister der heutigen und k\u00fcnftigen Zeit haben\nm\u00fcsste.\n\nWir meinen, ein Aspekt eines solchen Leitbildes muss\nsein, dass neben den Wachstumsregionen auch f\u00fcr die\nstrukturschwachen Regionen eine Perspektive gefunden\nwird. Dabei ist mir und uns bewusst, dass es nicht um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6589\n\nv\u00f6llig neue Identit\u00e4ten geht. Das ist nicht machbar. Aber\nIhr Zur\u00fccklassen gef\u00e4hrdet die Gesamtstruktur, gef\u00e4hr-\ndet die Identifikationsm\u00f6glichkeit der Menschen mit\nihrer Heimat, gef\u00e4hrdet ihre Perspektive und letztlich\nauch den sozialen Frieden. Deshalb wollen wir, dass die\nWirkungen der s\u00e4chsischen Wachstumskerne in das Um-\nland ausstrahlen. Dazu braucht es geeignete Verwal-\ntungsstrukturen und f\u00f6rderpolitische wie auch logisti-\nsche Unterst\u00fctzung, sonst entstehen keine funktionalen\nPeripherien. Vor allem aber braucht Sachsen als Leitidee\nseiner k\u00fcnftigen Entwicklung das feste Bekenntnis zu\nmoderner Bildung und Ausbildung, zu seinen Hochschu-\nlen und Universit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInnovation kann nicht nur von der Wirtschaft gefordert\nwerden, sondern sie hat ihre Voraussetzungen in einem\nmodernen, offenen, experimentierfreudigen, restriktions-\nfreien Schulsystem, in solider beruflicher Ausbildung,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBrauchen wir keine!)\n\nin leistungsf\u00e4higen, modernen und zukunftsorientierten\nBerufsakademien, Hochschulen und Universit\u00e4ten.\n\nSachsen k\u00f6nnte und m\u00fcsste von seinen Voraussetzungen\nder Hochschulstruktur her betrachtet und gemessen an\nden Herausforderungen eine perfekte Verkn\u00fcpfung von\nWirtschaft und Wissenschaft hinbekommen. Der Alltag\nzeigt uns allerdings, dass dies nicht geschieht. Solche\nQuerschnittsstrategien fehlen genauso wie eine ganzheit-\nliche ressort\u00fcbergreifende Politik. Die heutige Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung hat uns gezeigt, dass k\u00fcnftig keine sol-\nchen neuen Ideen aus Ihrem Haus zu erwarten sind.\nDamit stehen Sie allerdings im Kabinett nicht allein, was\njedoch f\u00fcr uns kein Trost ist, sondern nur unser Di-\nlemma aufzeigt.\n\nSchlussfolgerung, Herr Minister: Mut zur Freiheit fehlt in\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung und auch Ihrem Handeln,\nwenn es um die Ausnutzung der Spielr\u00e4ume Ihrer Ver-\nantwortung ging. Sie haben Ihre Chance heute verpasst!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Schulz, Sie haben uns auf eine\nschwere Probe gestellt und ich glaube, auch Sie haben\nheute Ihre Chance verpasst.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU \u2013\nWortwechsel zwischen Abgeordneten\n\nder CDU und der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nAuf jeden Fall sehe ich, dass Sie jetzt munter geworden\nsind. Das freut mich sehr.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nWortwechsel zwischen Abgeordneten der CDU\n\nund der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, \u201eSachsen packt's\u201c! \u2013 das war\nder Titel einer Sonderbeilage der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nAnfang Oktober dieses Jahres.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIn einer weiteren \u00dcberschrift \u2013 Herr Porsch, wenn Sie\nlesen k\u00f6nnen, haben Sie es gleich gesehen \u2013 hie\u00df es:\n\u201eAuf gutem Weg in die Zukunft. Beispiele aus allen\nLebensbereichen belegen, dass Sachsen nach 1990 schnel-\nler als vergleichbare Nachbarn vorangekommen ist und\nschon oft an der Spitze steht.\u201c\n\n(Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: In der dritten Liga!)\n\n\u2013 Herr Porsch, diese Tageszeitung steht nicht im Ver-\ndacht, CDU-nah zu sein oder vielleicht verdeckte Wahl-\nwerbung f\u00fcr die CDU in Sachsen zu betreiben. Diese\nTageszeitung geh\u00f6rt n\u00e4mlich zu gro\u00dfen Anteilen zum\nMedienimperium der SPD.\n\n(Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nWiderspruch der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDiese Tageszeitung kommt aber, und nun h\u00f6ren Sie zu,\nFrau Dr. Raatz,\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nan der erfolgreichen Entwicklung unseres Freistaates seit\n1990 auch nicht vorbei. Vielen Dank also den Zeitungs-\nmachern f\u00fcr diese Mut machende Sonderbeilage!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Frau Schulz, wenn ich Sie so\ngeh\u00f6rt habe, denke ich, dass der Altbundeskanzler\nSchmidt doch Recht hatte. Wenn man diese Weinerlich-\nkeit und das Schwelgen in Problemen in Ihrer Rede ge-\nh\u00f6rt hat, kann man nicht annehmen, dass dies eine nach\nvorn gerichtete Rede war. Wir haben erkannt, wo die\nPDS hin will, und es ist gut so, dass Sie dort sitzen, Herr\nPorsch, und dort bleiben, n\u00e4mlich auf der Oppositions-\nbank.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Schulz, PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir geh\u00f6ren\n\nzu den Dilettanten von Herrn Schmidt! \u2013\nVereinzelt Widerspruch bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Welche Fakten bestimmen\ndenn das Gesamtbild der wirtschaftlichen Entwicklung\nin Sachsen?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Eine Masse von Problemen!)\n\nErstens. Der Minister hat es schon gesagt \u2013 Frau Schulz,\nSie haben sich um die Zahl herumgemogelt \u2013: Sachsen\nerreichte im ersten Halbjahr 2003 mit einem Plus von\n1,4 % deutschlandweit das h\u00f6chste Wirtschaftswachstum.\n\n(Nolle, SPD: Warum denn?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6590\n\nDiese Leistung wurde trotz eines schwierigen bundes-\npolitischen Umfeldes und eines scharfen Gegenwindes\nseitens der rot-gr\u00fcnen Politik in Berlin erbracht.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie doch einmal zu!\nWerden Sie doch nicht immer gleich so aufgeregt, wenn\nman einmal richtige Zahlen pr\u00e4sentiert.\n\nZweitens. Sachsen erwirtschaftete im Jahre 2002 das\nh\u00f6chste Bruttoinlandsprodukt in Gesamtostdeutschland,\nund wir verschweigen auch nicht, dass wir mit den er-\nreichten 17 358 Euro pro Einwohner erst 63 % des deut-\nschen Durchschnittes erreichen.\n\n(Frau Runge, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, im Moment nicht. \u2013 Sachsen hatte\nauch im Jahr 2002 die h\u00f6chste Arbeitsplatzdichte in Ost-\ndeutschland. Auch das habe ich von Ihnen, Frau Schulz,\nnicht h\u00f6ren k\u00f6nnen. Insgesamt liegen wir weiterhin auf\nPlatz 6 in Gesamtdeutschland.\nDrittens. Sachsen hat trotz erheblicher Einbr\u00fcche auf der\nEinnahmenseite durch eine verfehlte Steuerpolitik der\nBundesregierung weiterhin die niedrigste Verschuldung\nin Ostdeutschland und die drittniedrigste Verschuldung\nin Gesamtdeutschland, meine Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns was kaufen!)\n\nDies ist ein wichtiger Baustein des bisherigen Erfolges\ns\u00e4chsischer Politik, weil nur noch Sachsen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas k\u00f6nnen wir uns daf\u00fcr kaufen?)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, nur Sachsen \u00fcberhaupt noch hand-\nlungsf\u00e4hig ist. Dort, wo Sie regieren, in Mecklenburg,\nwird bald der Zwangsverwalter einziehen.\n\nViertens. Sachsen gilt weiterhin als eine der dynamischs-\nten Regionen in Deutschland, nachzulesen im Bundesl\u00e4n-\nder-Ranking der Stiftung \u201eSoziale Marktwirtschaft\u201c.\n\nF\u00fcnftens. Die aktuelle Konjunkturumfrage der IHK wird\nsicherlich auch Ihren Fraktionen zur Verf\u00fcgung stehen.\nAuch dort werden weitere positive Signale der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft ausgesendet. Das Umsatzwachstum\nim ersten Halbjahr 2003 liegt bei plus 5,7 %, meine\nDamen und Herren, und ist damit doppelt so hoch wie\nder Jahresdurchschnitt 2002.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Warum haben\nwir dann eine Haushaltssperre?)\n\nEs h\u00e4tte sogar noch viel besser ausfallen k\u00f6nnen, Frau\nDr. Raatz, aber die IG Metall war in diesem Jahr offen-\nsichtlich der Meinung, dass man eine solch positive Ent-\nwicklung in Sachsen unbedingt stoppen m\u00fcsse, und hat\nden Streik ausgerufen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nAch, Sie erz\u00e4hlen einen Quatsch!)\n\nAber, meine Damen und Herren, die Vernunft hat sich\nletztendlich durchgesetzt \u2013 die Vernunft der Besch\u00e4ftig-\nten und die Vernunft der Betriebsr\u00e4te. Denn die Men-\nschen hier in Sachsen wissen besser, was gut und was\nschlecht f\u00fcr unser Land ist, als die Masse der hoch-\nbezahlten Funktion\u00e4re in den Gewerkschaftszentralen in\nFrankfurt, Hannover oder Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der Minister ist darauf ein-\ngegangen: Die Exportquote erreicht in Sachsen 31 %, das\nist der h\u00f6chste Wert \u00fcberhaupt. Im Fahrzeugbau oder\nin der chemischen Industrie liegt sie sogar bei \u00fcber\n48 %.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und wie ist\nder Zuwachs an Arbeitslosen?)\n\n60 % der befragten Firmen in dieser Umfrage bringen\neine gute oder befriedigende Gesch\u00e4ftslage zu Papier.\nDie Stimmungslage, Herr Prof. Porsch, hat sich insge-\nsamt verbessert, allerdings sehr unterschiedlich in den\neinzelnen Branchen. Eines wird immer deutlicher, meine\nDamen und Herren: Die s\u00e4chsische Industrie ist die im-\nmer st\u00e4rker werdende Lokomotive der Konjunktur in\nSachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nEines f\u00e4llt mir allerdings beim Lesen der Konjunkturum-\nfrage sofort auf: Es wird f\u00fcr das Jahr 2003 kaum noch\nmit nennenswertem Zuwachs oder Aufbau bei der Be-\nsch\u00e4ftigung zu rechnen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas stimmt allerdings!)\n\nBei diesem Problem, meine Damen und Herren, liegt der\nHase im Pfeffer: Es entstehen einfach keine neuen Ar-\nbeitspl\u00e4tze mehr in Deutschland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sag blo\u00df!)\n\nIm Gegenteil: Es verschwinden real Arbeitspl\u00e4tze. Noch\nnie hatten wir so wenig Arbeitspl\u00e4tze wie im f\u00fcnften\nJahr einer rot-gr\u00fcnen Regierung in Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Verehrter Herr L\u00e4mmel! Eigent-\nlich m\u00fcsste Ihnen doch das Gutachten Ihres Haus- und\nHofinstitutes Ifo bekannt sein, die festgestellt haben, dass\nder Angleichungsprozess \u2013 wenn alles gut geht \u2013 bis\n2030 andauern wird. Nun meine Frage: Sind Sie nicht\nauch der Meinung, wenn die Schere zwischen Ost und\nWest seit 1998 immer weiter auseinander klafft, dass die\nbisherigen Instrumente des Transformationsprozesses\nOst gescheitert sind und dass man jetzt v\u00f6llig neue\n\u00dcberlegungen \u00fcber die anzuwendenden Instrumente\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6591\n\nbraucht? Wir sind an einer Weggabelung angelangt, weil\nn\u00e4mlich die traditionellen Instrumente nicht mehr grei-\nfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist das die Frage, Frau Dr. Runge?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Das ist die Frage.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Dass der Aufbau Ost gescheitert ist, Frau\nDr. Runge, das ist Ihre Interpretation. Wir sind der Auf-\nfassung, der Aufbau Ost ist nicht gescheitert, aber er ist\nin den letzten f\u00fcnf Jahren zum Stillstand gekommen,\nund dies durch eine Politik, die eine ehemalige \u201eChef-\nsache Aufbau Ost\u201c zur \u201eNebensache Aufbau Ost\u201c ge-\nmacht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass wir, meine Damen und Herren, uns immer daf\u00fcr\neingesetzt haben, die Instrumente weiterzuentwickeln,\ndas ist doch, glaube ich, keine Neuigkeit in diesem\nHause. Wir haben schon in der letzten Debatte zum Auf-\nbau Ost davon gesprochen, dass verschiedene Instru-\nmente neu ausgerichtet werden m\u00fcssen, dass man da-\nr\u00fcber nachdenken muss, wie verschiedene Instrumente,\ndie in den alten Bundesl\u00e4ndern vor 40 Jahren gewirkt\nhaben, erneuert werden m\u00fcssen. Das ist doch kein Wi-\nderspruch zu den Zahlen, die ich Ihnen hier vorgetragen\nhabe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr L\u00e4mmel?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr L\u00e4mmel, Sie sind doch sicher mit mir\neiner Auffassung, dass in den letzten Jahren viele Unter-\nnehmen durch die Steuergesetzgebung steuerlich entlas-\ntet worden sind, weshalb mehr Kapital in den Unterneh-\nmen sein m\u00fcsste \u2013 insbesondere im Westen, aber auch\nzum Teil im Osten. Nun erkl\u00e4ren Sie mir bitte einmal\nden Unterschied, warum trotz des zunehmenden Ge-\nwinns einzelner Unternehmen diese nicht mehr investie-\nren. K\u00f6nnte es sein, dass aus einer Investitionsm\u00f6glich-\nkeit, wo also Kapital vorhanden ist, nicht automatisch\neine Investitionsneigung entsteht, weil man sagt: Der Be-\ndarf ist eigentlich gedeckt?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Also Herr Hilker, ich teile diese Auffas-\nsung nicht; denn Sie wissen doch: Die Steuerreform der\nBundesregierung hat ausschlie\u00dflich Gro\u00dfkonzerne be-\ng\u00fcnstigt und hat nichts f\u00fcr kleine und mittlere Unterneh-\nmen getan. Wenn Sie sich die Liste der hundert gr\u00f6\u00dften\nUnternehmen in Ostdeutschland anschauen, dann haben\n35 davon ihren Sitz in Sachsen; und ich glaube, diese 35\nwerden auch von der Steuerreform profitiert haben.\n\n(Hilker, PDS: Haben die investiert? \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: In den Abbau\n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen haben sie investiert!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben sie investiert, auch in Sachsen, und\nneue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, stellen Sie sich das einmal\nvor!\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme noch einmal zu-\nr\u00fcck auf das Verschwinden der Arbeitspl\u00e4tze, weil das ja\ndie Frage war. Offensichtlich wollten Sie etwas davon\nablenken. Es stellt sich doch sofort die Frage: Warum\nentstehen denn keine neuen Arbeitspl\u00e4tze mehr in\nDeutschland? Da gibt es eine klare Antwort, die Sie\n\u00fcberall sofort bekommen: Weil den Unternehmern in un-\nserem Land das Vertrauen in die Wirtschaftspolitik der\nBundesregierung fehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Erst wenn dieses Vertrauen\nin die politischen Rahmenbedingungen wieder herge-\nstellt ist, dann wird es auch dazu kommen, dass inves-\ntiert wird, dass Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHaben Sie Recht oder Herr Gillo?)\n\nSp\u00e4testens seit 1999, Frau Dr. Schwarz, ein Jahr nach der\nRegierungs\u00fcbernahme der Regierung Schr\u00f6der, geht es\nin Deutschland bergab. Das ist doch offensichtlich. Es\ngeht bergab mit der Konjunktur, Frau Dr. Schwarz.\nDeutschland schleppt seitdem die rote Lampe mit sich\nherum. Die rote Lampe \u2013 Letzter in Europa \u2013, stellen Sie\nsich das einmal vor! Fr\u00fcher waren wir Erster in Europa.\nEs geht bergab bei den Arbeitspl\u00e4tzen. Noch nie gab es\nso wenig Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland wie nach f\u00fcnf\nJahren Rot-Gr\u00fcn.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nTrotz steuerlicher Entlastungen?)\n\nMeine Damen und Herren! Aber \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie einmal\nzu, jetzt komme ich dazu, wo es nicht bergab geht, son-\ndern wo es steil bergauf geht: bei der Staatsverschul-\ndung. Noch nie hatten wir ein so gro\u00dfes Defizit wie un-\nter Bundesfinanzminister Eichel. Die Reformen kommen\nviel zu sp\u00e4t, meine Damen und Herren, sie werden zer-\nredet und\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nVon Ihnen werden sie zerredet!)\n\nsie werden halbherzig umgesetzt, weil Sie Ihre Abweich-\nler alle erst einmal auf Linie bringen m\u00fcssen, damit Sie\nsozusagen \u00fcberhaupt noch eine Regierungsmehrheit zu-\nstande bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie letzten f\u00fcnf Jahre unter Schr\u00f6der waren verlorene\nJahre f\u00fcr Deutschland.\n\n(Nolle, SPD: Wer ist denn eigentlich\nder Herr Waigel?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6592\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, Sie haben uns jetzt\nIhre Version der Probleme und der Ursachen daf\u00fcr ge-\ngeben und die haben Sie vornehmlich in der Politik der\nBundesregierung gesucht. Nun habe ich keinen Anlass,\ndiese Politik zu verteidigen. Aber kommen wir nicht ein\nbisschen weiter, wenn wir bei der Wahrheit bleiben? Ist\nes denn nicht heute so \u2013 und zwar nicht aus politischen\nGr\u00fcnden, sondern aus strukturellen Gr\u00fcnden in der\nWirtschaft selbst \u2013, dass Investitionen nat\u00fcrlich vornehm-\nlich Investitionen in Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen sind und\ndass das Wirtschaftswachstum aus strukturellen Gr\u00fcn-\nden diesen Abbau nicht mehr ausgleichen kann? Das\nhei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht weiter warten auf die Seligma-\nchung von quantitativem Zuwachs. Da muss man neue\nQualit\u00e4ten finden. Stimmen Sie mir da nicht zu?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, Herr Prof. Porsch, da stimme ich\nIhnen \u00fcberhaupt nicht zu. Offensichtlich sind Ihnen die\nRegeln der Volkswirtschaft unbekannt, denn es entstehen\nzuerst Arbeitspl\u00e4tze, und erst danach kann Wachstum\nentstehen, und nicht andersherum.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber es ist ja umgekehrt!)\n\nMeine Damen und Herren! Der wirtschaftliche Aufbau\nSachsens ist jedoch sehr eng verkn\u00fcpft mit der Entwick-\nlung in Deutschland, und hier vor allem mit dem Projekt\n\u201eAufbau Ost\u201c. Ich hatte schon kurz dar\u00fcber gesprochen.\n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ist infolge des Transforma-\ntionsprozesses seit 1990 sehr kleinteilig organisiert. Die\nkleinen und mittleren Unternehmen in Sachsen bilden\ndas R\u00fcckgrat der Wirtschaft; etwas, was Ihnen manch-\nmal fehlt, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel!)\n\nDas ist keine so einfach dahergesagte Phrase, sondern es\nist einfach Realit\u00e4t. Der Minister hat die Zahl zweimal\nwiederholt, ich wiederhole sie das dritte Mal: 99,9 %\naller Unternehmen in Sachsen sind kleine und mittlere\nUnternehmen.\n\n(Nolle, SPD: Wie bei Erich!)\n\nDamit ist s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik zuallererst Politik\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Leider nicht!)\n\nDer vor kurzem vorgelegte Mittelstandsbericht wider-\nspiegelt die Entwicklung der mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen der letzten 13 Jahre. Herr Nolle, anstatt erst ein-\nmal einen intensiven Blick in den Bericht zu werfen,\nt\u00f6nten Sie gleich erst einmal in das Negativhorn.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDies dokumentiert doch nur Ihre Haltung \u2013 ja, Frau\nDr. Schwarz \u2013 zum Mittelstand \u00fcberhaupt. Es ist Ihnen \u2013\nich sage es einmal auf Deutsch \u2013 schei\u00dfegal, was sich\ndort abspielt. Hauptsache, Sie bringen erst einmal eine\nnegative Botschaft \u00fcber CDU und Staatsregierung r\u00fcber.\n\n(Zuruf von der CDU: Genau!)\n\nH\u00e4tten Sie doch lieber die Knochenarbeit der Unterneh-\nmer der letzten 13 Jahre gew\u00fcrdigt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Haben wir!)\n\ndie seit dieser Zeit darum k\u00e4mpfen mussten, eine Posi-\ntion am Markt zu finden, neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen,\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen und Auftr\u00e4ge f\u00fcr ihre Besch\u00e4f-\ntigten zu besorgen! Das h\u00e4tte ich von Ihnen erwartet\nund deshalb m\u00f6chte ich es von dieser Stelle aus tun,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Aber, Herr Porsch, die letzte; so pri-\nckelnd sind die von Ihnen ja nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn Sie die Frage ehrlich be-\nantworten, m\u00fcssten Sie auch das Pult r\u00e4umen. Herr\nL\u00e4mmel, sind Sie Unternehmer oder Herr Nolle?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Nolle, ganz einfache Antwort.\n\n(Nolle, SPD: Wie viele Arbeitspl\u00e4tze\nhaben Sie geschaffen?)\n\nSo, meine Damen und Herren, ich gehe weiter. Warum\nist denn gerade dieser vorgelegte Mittelstandsbericht\nwichtig f\u00fcr uns? Weil erstens dieser Bericht s\u00e4chsische\nkleine und mittlere Unternehmen und keine unselbst\u00e4n-\ndigen Niederlassungen betrachtet. Er zeichnet die Ent-\nwicklung der Unternehmen auf, in denen in der Regel \u2013\nund jetzt h\u00f6ren Sie zu, Herr Porsch! \u2013 der Eigent\u00fcmer\ndas Unternehmen leitet und damit auch das pers\u00f6nliche\nRisiko tr\u00e4gt. Hinter jedem Erfolg und genauso hinter\njedem Misserfolg stehen Personen, stehen pers\u00f6nliche\nSchicksale.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDas sollte man bei der ganzen Diskussion nicht verges-\nsen.\n\nZweitens: Der Bericht betrachtet nicht nur 99,9 % der\nUnternehmen, sondern auch 77 % des gesamten Umsat-\nzes der s\u00e4chsischen Wirtschaft.\n\nUnd drittens, meine Damen und Herren: Der Bericht\nzeigt, dass der s\u00e4chsische Mittelstand die St\u00fctze des\nArbeitsmarktes darstellt, als Motor bei der Steigerung\ndes Bruttoinlandsproduktes fungiert\n\n(Nolle, SPD: Neue Erkenntnisse!)\n\nund sich innerhalb der jungen Volkswirtschaften der\nneuen Bundesl\u00e4nder, Herr Nolle, am robustesten und\nzukunftsorientiertesten aufgestellt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6593\n\nMinister Gillo hat das umfangreiche Paket der Hilfe f\u00fcr\nden Mittelstand ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Frau Schwarz, was\nSie dargeboten haben, was Sie sozusagen als Message,\nals Nachricht hier hereingebracht haben, was ein Unter-\nnehmer sich w\u00fcnscht \u2013 also Investitionsf\u00f6rderung ist bei\nuns immer im Mittelpunkt aller Hilfen gewesen, F- und\nE-F\u00f6rderung, ich wei\u00df gar nicht \u2013 \u2013\n\n(Nolle, SPD: Ist Frau Schulz gewesen!)\n\n\u2013Entschuldigung, Frau Schulz!\n\n(Nolle, SPD: Ganz ruhig!)\n\nF- und E-F\u00f6rderung, ich wei\u00df gar nicht, auf welchem\nStern Sie leben! Das ist zentralstes Anliegen von CDU\nund Staatsregierung seit 1990 gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDie beste F\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere Unterneh-\nmen sind nat\u00fcrlich mit Gewinn abwerfenden Auftr\u00e4gen\ngef\u00fcllte Auftragsb\u00fccher. Dann brauchen n\u00e4mlich kleine\nund mittlere Unternehmen auch keine staatliche F\u00f6rde-\nrung mehr.\n\n(Nolle, SPD: Das ist richtig!)\n\nDenn bei der Erzielung von Gewinnen liegt das eigent-\nliche Problem des s\u00e4chsischen Mittelstandes. Wegen un-\ngen\u00fcgender Ertragskraft \u2013 das aus verschiedenen Gr\u00fcn-\nden, dar\u00fcber kann man diskutieren \u2013 der kleinen und\nmittleren s\u00e4chsischen Unternehmen konnte deren Kapi-\ntalausstattung in den letzten 13 Jahren nicht wesentlich\nverbessert werden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAu\u00dferdem wird neues, zus\u00e4tzliches Kapital zur Finanzie-\nrung des Wachstums der Unternehmen dringend be-\nn\u00f6tigt. Nun kommt Basel II. Die Sicherheit ist relativ\ngro\u00df, denn am Wochenende haben sich ja die euro-\np\u00e4ischen und amerikanischen Banken geeinigt und die\nletzten Probleme aus dem Weg ger\u00e4umt, so dass dem\nAbschluss der Verhandlungen zu Basel II nun keine\nSteine mehr im Weg liegen. Jetzt kommt es darauf an,\nwas wir in Sachsen aus dieser Situation machen.\nWir empfehlen deshalb dem Minister \u2013 er hat es in sei-\nner Rede auch angesprochen \u2013: Wir brauchen Instru-\nmente, wir brauchen standardisierte Verfahren, wie wir\nunseren mittelst\u00e4ndischen und kleinen Unternehmen die\nM\u00f6glichkeit zur Fr\u00fcherkennung von Schw\u00e4chen im eige-\nnen Unternehmen geben. Wir bitten Sie also sehr darum,\nsich dieses \u201eMinirankings\u201c \u2013 ich nenne es einmal als Ar-\nbeitstitel so \u2013 anzunehmen. Dieses Miniranking w\u00fcrde\ndann f\u00fcr Staatsregierung, F\u00f6rderbanken, Sparkassen und\nhoffentlich auch die privaten Banken die Transparenz\nschaffen, die wir brauchen, bevor das Ranking nach\nBasel II wirklich startet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Mit Basel II \u2013 dar\u00fcber brau-\nchen wir gar nicht zu diskutieren \u2013 wird die Kreditfinan-\n\nzierung der Unternehmen noch wesentlich schwieriger\nwerden. Die Zinsen f\u00fcr Kredite f\u00fcr Unternehmen mit\nschlechter oder ungen\u00fcgender Bonit\u00e4t oder ungen\u00fcgen-\nder Eigenkapitalausstattung steigen. Das wird die Liqui-\ndit\u00e4t der Unternehmen zus\u00e4tzlich belasten.\n\nEine L\u00f6sung des Problems kann nur hei\u00dfen: Die Unter-\nnehmen brauchen mehr Eigenkapital. Die von Minister\nGillo in seiner Rede angek\u00fcndigte Schaffung eines Mit-\ntelstandfonds zur St\u00e4rkung der Eigenkapitalausstattung\nbegr\u00fc\u00dfen wir sehr.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSchon lange ringen wir um ein solches Instrument.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Eben!)\n\nAber dass die Staatsregierung nunmehr dieses Thema\nentschlossen anpackt, Herr Porsch, ist auch als Signal an\ndie Mittelst\u00e4ndler in Sachsen zu verstehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr sp\u00e4t!)\n\nWir k\u00fcmmern uns eben um die Probleme unserer Unter-\nnehmen und reden nicht nur.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Haben wir\n\nschon lange vorgeschlagen!)\n\nDie F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung der kleinen und mitt-\nleren Unternehmen ist die eine Seite, die Schokoladen-\nseite unserer Wirtschaftspolitik. Auf der anderen Seite\nstehen die Neuansiedlungen. Herr Minister Gillo hat in\nseiner Rede die Ansiedlungserfolge der Staatsregierung\nin den letzten Monaten sehr deutlich aufgezeigt. Meine\nDamen und Herren, \u00fcber eines m\u00fcssen wir uns doch\nklar werden: Eine solche Bilanz ist doch nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr ein Bundesland. Welches andere neue Bun-\ndesland oder \u00fcberhaupt welches Bundesland in Deutsch-\nland kann eine solche Ansiedlungsbilanz der letzten 17\nMonate aufweisen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nWissen Sie, da wird in der \u00d6ffentlichkeit so dar\u00fcber hin-\nweggegangen und im Landtag h\u00f6rt man es \u00fcberhaupt\nnicht gern. Es ist offensichtlich einfach eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit geworden, dass Unternehmen in Sachsen\ninvestieren. Aber hinter jedem dieser Vorhaben, hinter je-\nder Ansiedlung steckt harte Arbeit, steckt harter Kampf\num jeden Arbeitsplatz f\u00fcr Sachsen, meine Damen und\nHerren. Man muss hier schon noch einmal deutlich\nmachen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwelche Leistungen Wirtschaftsf\u00f6rderung, Staatsministe-\nrium und alle, die daran beteiligt waren, erbracht haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDaf\u00fcr werden sie gut bezahlt!)\n\nEs ist Ihnen doch sicher bekannt, Herr Nolle, dass zum\nBeispiel die Firma Wacker bereits drauf und dran war\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6594\n\nDeutschland ganz zu verlassen. Nur Sachsen konnte hier\nmit handfesten Argumenten \u00fcberzeugen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nReden Sie mal mit Herrn B\u00f6hmer!)\n\nEs ist Ihnen doch bekannt, Frau Dr. Schwarz, dass die\nFirma VW Mechatronic zum Beispiel schon fast in Sch\u00f6-\nnebeck gelandet war. Sachsen konnte letztendlich mit\nbesseren Argumenten \u00fcberzeugen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNennen Sie mal Herrn M\u00fcller!)\n\n\u2013 Herr Porsch, es ist Ihnen doch auch bekannt, dass japa-\nnischen Firmen Standorte in ganz Europa angeboten\nwerden. Jeder bietet mit. Sachsen konnte mit besseren\nArgumenten den Wettbewerb f\u00fcr sich entscheiden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd es ist Ihnen doch sicherlich auch bekannt, dass\nFotomasken f\u00fcr die Mikroelektronik im Moment fast\nausschlie\u00dflich in Nordamerika produziert, gefertigt wer-\nden. Sachsen hat den Standortwettbewerb um das neue\nMaskenzentrum f\u00fcr sich entscheiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nMeine Damen und Herren, der Standort Sachsen hat sich\ninternational etabliert. Das k\u00f6nnen Sie nun ignorieren\noder nicht: Wir sind stolz darauf, meine Damen und\nHerren. Er konnte sich etablieren, weil die s\u00e4chsische\nWirtschaftspolitik von Anfang an und unbeirrt von\nIhrem st\u00e4ndigen Darin-Herumfuhrwerken oder \u00f6ffent-\nlichen Diskussionen auf folgende Faktoren gesetzt hat:\nErstens Ausbau der Infrastruktur;\nzweitens Ausbau und F\u00f6rderung von Kapazit\u00e4ten im Be-\nreich Forschung und Entwicklung;\ndrittens Ausbildung von Fachkr\u00e4ften;\nviertens schnelle Genehmigungsverfahren;\nf\u00fcnftens konsequente Kofinanzierung der Investitions-\nhilfen von Bund und EU. Das hat kein anderes neues\nBundesland bisher geschafft.\nSechstens \u2013 und ich denke, das ist einer der wichtigsten\nGr\u00fcnde \u2013 haben wir in Sachsen ein wirtschaftsfreund-\nliches Klima und das k\u00f6nnen auch Sie nicht st\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ein Leuchtturm hat mit sei-\nnem Lichtstrahl eine bestimmte Reichweite. Das wissen\nSie. Alles, was sich innerhalb dieses Radius befindet,\nprofitiert vom Licht dieses Leuchtturms.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat auch\neine Schattenwirkung!)\n\nGenauso funktioniert das in der Wirtschaft, Herr Prof.\nPorsch: Ein Leuchtturm zieht viele neue KMU nach sich,\nein Leuchtturm bringt Auftr\u00e4ge f\u00fcr KMU und \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob Sie es zur Kenntnis nehmen wollen oder nicht,\naber es ist in Studien nachgewiesen \u2013 ein Arbeitsplatz in\n\neinem Leuchtturm zieht \u00fcber sieben Arbeitspl\u00e4tze in\nkleinen und mittleren Unternehmen in Sachsen nach\nsich. Darum, Herr Porsch, brauchen wir diese Leucht-\nt\u00fcrme dringend, auch zur weiteren Entwicklung eines\nleistungsf\u00e4higen Mittelstandes.\n\n(Nolle, SPD: Und am Fu\u00dfe des Leuchtturms\nist es dunkel!)\n\nMeine Damen und Herren! Forschung und Technologie-\nentwicklung erarbeiten die Grundlagen f\u00fcr morgen, das\nist eine Binsenweisheit. In den letzten 13 Jahren wurden\nin Sachsen enorme Summen in die Grundlagen- und die\nangewandte Forschung investiert. Sachsen hat sich im-\nmer als ein forschungsfreundliches Land pr\u00e4sentiert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nErz\u00e4hlen Sie das mal den Universit\u00e4ten!)\n\nViele Projekte wurden umgesetzt und bringen f\u00fcr Unter-\nnehmen Umsatz und Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kommen Sie mal mit\nan die Uni Leipzig!)\n\nIn der Zukunft \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 m\u00fcssen aus\nunseren Forschungseinrichtungen heraus noch gr\u00f6\u00dfere\nEffekte f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens er-\nbracht werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZwei Zauberw\u00f6rter dabei sind \u201eKooperation\u201c und \u201eVer-\nnetzung\u201c. Dabei geht es nicht nur um Vernetzung einzel-\nner Forschungseinrichtungen untereinander, sondern es\ngeht auch um die Vernetzung zum Beispiel der Einrich-\ntungen aus dem Bereich Wirtschaft und aus dem Bereich\nWissenschaft.\n\n(Beifall des Staatsministers Rasch \u2013\nBeifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Um die Wege zur Erreichung\ndieses Ziels zu diskutieren und zu beschreiben, veran-\nstaltet die CDU-Fraktion im November ein gro\u00dfes tech-\nnologiepolitisches Hearing. Meine Damen und Herren,\nSie sehen, auch auf diesem Gebiet stellen sich Staats-\nregierung und CDU dem Fortschritt und der dynami-\nschen Ver\u00e4nderung in der Welt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Partei und Regierung!\nDie Reihenfolge war falsch!)\n\nHerr Minister, Sie haben in Ihrer Rede auch die Leistun-\ngen der Touristiker gew\u00fcrdigt. Das ist gut so; denn auch\nhier haben wir \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\u2026 einen schwarzen Vorsitzenden!)\n\n\u2013 auch hier haben wir, Herr Porsch, zumindest seit Juli\ndieses Jahres \u2013 Positives zu vermelden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, seit Sie Vorsitzender sind!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6595\n\nGegen den deutschlandweiten Trend haben im Juli mehr\nG\u00e4ste in s\u00e4chsischen Hotel- und Pensionsbetten \u00fcber-\nnachtet als zur gleichen Zeit des Vorjahres.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist sch\u00f6n,\nda freuen wir uns! \u2013\n\nNolle, SPD: Und das ist trotz Rot-Gr\u00fcn passiert!)\n\n\u2013 Ja, stellen Sie sich das mal vor! \u2013 Optimismus ist\nPflicht in der Tourismusbranche. Darum sind wir auch\noptimistisch, dass die Talsohle in der Reisebranche auch\nin Sachsen \u00fcberwunden ist.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tourismuswirtschaft er-\nbringt f\u00fcr Sachsen eine bedeutende Wirtschaftsleistung.\n\u00dcber 60 000 Besch\u00e4ftigte \u2013 das sind ungef\u00e4hr so viel Be-\nsch\u00e4ftigte wie im Maschinenbau oder im Fahrzeugbau \u2013\nsorgen sich um das Wohl der G\u00e4ste. Die Bedeutung des\nTourismus spiegelt sich auch im aktuellen Haushaltsplan\ndes Freistaates wider, wenn Ihnen das vielleicht aufgefal-\nlen ist. Die Aufwendungen f\u00fcr die Marketingarbeit unter\nder Dachmarke \u201eDas haben Sie noch nie gesehen \u2013 Sach-\nsen\u201c konnten verdoppelt werden. Dieses Geld, meine\nDamen und Herren \u2013 da bin ich mir sicher \u2013 wird eine\ngute Rendite f\u00fcr unser Land abwerfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Marktumfeld des Tourismus hat sich in den letzten\nJahren deutlich ver\u00e4ndert. Auf diese Ver\u00e4nderungen\nm\u00fcssen wir uns auch in Sachsen einstellen. Darum wer-\nden in diesen Wochen die Leitlinien der s\u00e4chsischen\nTourismuspolitik fortgeschrieben. Wir sind auf die Er-\ngebnisse sehr gespannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie kennen sie doch schon!)\n\nHerr Porsch, auch auf diesem Feld, dem Feld des Touris-\nmus, \u00fcberlassen wir eben nichts dem Zufall, sondern wir\narbeiten an den Grundlagen unserer k\u00fcnftigen Politik;\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe\nin der vorigen Woche 20 Wiener\n\nnach Bautzen gebracht!)\n\ndenn Sachsen m\u00f6chte auch zuk\u00fcnftig an der Spitze der\nTouristikdestinationen \u2013 wenn ich es einmal so sagen\ndarf \u2013 mitspielen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Titel der heutigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung \u201eMehr Mut zur Freiheit\u201c beschreibt sehr\nklar und deutlich das Kredo unserer Politik. Mehr Mut\nzu haben hei\u00dft auch, neue, unbekannte Wege zu gehen,\nund da sind Sie ja v\u00f6llig weg von der Bildfl\u00e4che.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMehr Mut zu haben hei\u00dft auch, Projekte anzupacken,\ndie all unsere Kr\u00e4fte binden werden, zum Beispiel das\nThema Olympia.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHaben Sie schon Personal f\u00fcr Olympia?)\n\nMehr Mut zu haben hei\u00dft auch, manche kleinkarierte\nDiskussion, die Sie meist f\u00fchren, einfach zu unterlassen\n\nund den Blick nach vorn zu richten. Mehr Mut zu haben\nhei\u00dft auch, anderen Mut zu machen, und das haben Sie\nnoch nie geschafft, meine Damen und Herren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie auch nicht! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMehr Mut zur Freiheit bedeutet weniger Staat und mehr\nEigenverantwortung. Mehr Mut zur Freiheit, das ist der\nWegweiser f\u00fcr unsere Arbeit. Mehr Mut zur Freiheit, da-\nmit werden wir auch in den n\u00e4chsten Jahren erfolgreich\nsein und bleiben.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zur Fachregierungserkl\u00e4rung hat die SPD-Frak-\ntion das Wort. Es spricht der Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Minister Gillo! Meine\nDamen und Herren! Ich kann \u00fcberwiegend dem bei-\npflichten, was meine Kollegin Schulz hier dargelegt hat,\nund will all das jetzt nicht wiederholen.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u201eWirtschaftpolitik in Sachsen ist in erster Linie Mittel-\nstandspolitik\u201c, haben wir geh\u00f6rt. Da kann ich nur sagen:\nWer h\u00e4tte das gedacht! Es hat geraume Zeit gedauert,\nbis dieser Sachverhalt bis zu unserem Wirtschaftsminis-\nter vorgedrungen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 13 Jahre!)\n\nEs bedurfte f\u00f6rmlicher Landtagsbeschl\u00fcsse auf der\nGrundlage von Antr\u00e4gen der Opposition und sogar des\n\u00c4rgers mit der eigenen CDU-Fraktion, dass endlich ein\nMittelstandsbericht vorgelegt wurde, der dann f\u00fcr \u2013 wie\nich h\u00f6rte \u2013 schlappe 150 000 Euro extern erarbeitet wor-\nden ist, nicht von den hoch bezahlten ministerialen Spe-\nzialisten.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der PDS)\n\nNun hat der zust\u00e4ndige Minister nach \u00fcber einem Jahr\nein Wirtschaftkonzept \u2013 seine Sicht der Dinge, die man\nihm aufschrieb \u2013 auf den Tisch gelegt. Aus eigener Er-\nfahrung hat er diese Erkenntnisse jedenfalls kaum. 18\nMonate Reaktionszeit nach Amtsantritt \u2013 Herr Minister,\ndiese Hektik ist der helle Wahnsinn. Das ist einsame\nSpitze!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nNebenbei bemerkt: Ich gehe davon aus, dass Martin\nGillo die ganze Zeit \u00fcber nicht in Gummistiefeln steckte.\nOffensichtlich ist der Druck zu gro\u00df geworden, sich end-\nlich \u00f6ffentlich zu erkl\u00e4ren. Das ist vor allem dann unan-\ngenehm, wenn man eigentlich nichts zu erkl\u00e4ren hat; es\nsei denn, man hat dem Meister etwas aufgeschrieben\noder der zust\u00e4ndige Referent steht unmittelbar neben\nihm. Da gibt es noch sehr viele Reserven. Das jedenfalls\nberichten viele Unternehmer, die Martin Gillo live im\nLande erlebt haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6596\n\nDie fehlenden oder mangelhaften Impulse und Initiati-\nven des Wirtschaftsministers, die der Kollege L\u00e4mmel\nrichtigerweise \u00f6ffentlich beklagt hat, sind f\u00fcr mich Aus-\ndruck dieser Konzeptions- und Orientierungslosigkeit.\nDavon war allerdings heute bei Herrn L\u00e4mmel nichts\nmehr zu h\u00f6ren.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nEr wurde zur\u00fcckgepfiffen!)\n\nDa hilft auch nicht das Auflisten von unbestrittenen Er-\nfolgen, die \u2013 jeder f\u00fcr sich \u2013 eine eigene Geschichte\nhaben und am wenigsten, mit Verlaub, vom Prinzen von\nSachsen oder der F\u00e4higkeit eines Ministers abh\u00e4ngen.\n\n(Zuruf von der SPD: So ist es!)\n\n\u00dcber eines sollten wir uns im Klaren sein, meine Damen\nund Herren: Penetrantes Eigenlob, ja, selbst gute Rezepte\nallein beheben die Defizite im Lande nicht. Nach jeder\nSonntagsrede folgt ein Montag.\n\nDie Systematik in Sachen Wirtschaftspolitik hier in Sach-\nsen ist, wenn \u00fcberhaupt, wohl am besten mit dem ameri-\nkanischen Soziologen Charles E. Lindblom zu kennzeich-\nnen: \u201escience of muddling through\u201c \u2013 die hohe Kunst\ndes Durchwurstelns, salopp \u00fcbersetzt \u2013, als er vor 40\nJahren erkannte, dass die Politik in ihrem Vorgehen we-\nniger dem Kalk\u00fcl rationaler Nutzenoptimierung folgt,\nsondern vielmehr dazu tendiert, in Ermangelung umfas-\nsender Informationen und klarer Pr\u00e4ferenzen Vergleichs-\npakete zu schn\u00fcren. Nicht das Optimale wird angestrebt,\nsondern das relativ bessere Ergebnis, und da findet man\nimmer jemanden, der schlechter ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nUnternehmen jedenfalls, Herr Minister, k\u00f6nnen mit sol-\ncher Philosophie nicht erfolgreich gef\u00fchrt werden und\ndas m\u00fcssten Sie eigentlich wissen. Deshalb mache ich\nganz pers\u00f6nlich an diese Ihre Strategie erhebliche Frage-\nzeichen. Muddling through ist zu einer Kunst in Sachsen\ngeworden, Durchwursteln ohne Vision und ohne Pro-\ngramm.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: In Ihrem Fall!)\n\nWir leben von denen, bei denen es schlechter l\u00e4uft, Herr\nMinister, und was ohnehin passiert, wird als gewollt\nund als Ergebnis kluger Politik beschrieben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Wirkungsmechanismen, die dazu gef\u00fchrt haben sol-\nlen, bleiben im Nebel und sollen nicht genannt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Kleine K\u00f6nige, akribische\nFinanzbuchhalter und psychologisch geschulte Minister\nkommen und gehen. Aber das wichtigste Kapital in\nSachsen sind die Menschen. Ihr Wissen, ihre Erfahrun-\ngen, ihr Engagement, ihr Flei\u00df, ihr Mut und ihre Tradi-\ntionen haben Sachsen nach vorn gebracht. Es sind diese\nhistorischen Standortvorteile, die Sachsen auszeichnen,\nund nicht politische Anma\u00dfungen \u2013 von wem auch im-\nmer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese F\u00e4higkeiten zu f\u00f6rdern und weiterzuentwickeln ist\ndie wichtigste Aufgabe und Verantwortung f\u00fcr die Poli-\ntik. Daf\u00fcr m\u00fcssen die wichtigsten Zukunftsinvestitionen\nstattfinden.\n\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt hat in einem Interview der\n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c gesagt: \u201eWenn wir\nalleine auf Gro\u00dfinvestitionen setzen w\u00fcrden, brauchten\nwir in Sachsen noch 80 BMW-Ansiedlungen. Daher ist\nder Mittelstand besonders wichtig.\u201c Das ist exakt auch\nmeine Auffassung, und zwar nicht erst seit dem Zitat\nvon Prof. Milbradt. Dies sollte sich Minister Gillo, der\nbei den Leuchtt\u00fcrmen immer ins Schw\u00e4rmen kommt,\nmal ganz langsam auf der Zunge zergehen lassen.\n\nWie realistisch sind heute noch weitere, sicher begr\u00fc-\n\u00dfenswerte BMW-Ansiedlungen in Sachsen? Wie viel von\nden 80, die wir brauchen, werden wir noch bekommen?\n\nAuf einer CDU-Veranstaltung zur Mittelstands- und\nWirtschaftspolitik fragte laut \u201eDNN\u201c ein mittelst\u00e4ndi-\nscher Unternehmer: \u201eWarum reden Sie eigentlich immer\nvon High-tech und Chips? Legen Sie eigentlich gar kei-\nnen Wert auf andere Unternehmen?\u201c Ein anderer Unter-\nnehmer sagte: \u201eWir Mittelst\u00e4ndler haben Sorge, dass wir\nbald keine Arbeitskr\u00e4fte mehr finden.\u201c Schuld daran\nseien die zahlungskr\u00e4ftigen High-tech-Gro\u00dfbetriebe. Er\nf\u00fcgte hinzu: \u201eWir verlagern unsere guten Fachkr\u00e4fte in\ndie Gro\u00dfindustrie und schw\u00e4chen den Mittelstand.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Unsinn!)\n\nDas sind viele Fragen auf einer CDU-Veranstaltung zur\nWirtschaftspolitik, die beantwortet werden m\u00fcssen und\ndie auch, Herr L\u00e4mmel, Ihre eigene Mittelstandsvereini-\ngung sehr kritisch stellt.\n\nHerr Gillo scheint allerdings ein Anh\u00e4nger der Pferde-\n\u00e4pfeltheorie zu sein: Gibt man den gro\u00dfen, starken Pfer-\nden nur gut Hafer zu fressen, so werden schon gen\u00fc-\ngend Pferde\u00e4pfel \u00fcbrig bleiben, von denen die Spatzen\ndann leben k\u00f6nnen. Herr Gillo, der s\u00e4chsische Mittel-\nstand, das sind nicht die Spatzen, die von den Pferde\u00e4p-\nfeln der starken Pferde leben! Da muss man schon mehr\nmachen. Da muss schon mehr passieren. Da ist noch viel\nmehr zu tun.\n\nDer Mittelstand hat ein Recht darauf, von Ihnen als Wirt-\nschaftsminister \u2013 das ist Ihre Pflicht \u2013 ein umfassendes\nKonzept, ein Programm, eine Vision f\u00fcr die Zukunft zu\nerfahren. Aber: Fehlanzeige.\n\nDie Staatsregierung hat den Mittelstand zumindest rheto-\nrisch wiederentdeckt, weil andere den Finger in die\nWunde gelegt haben. Aber gleichzeitig \u2013 man h\u00f6re,\nstaune und wundere sich \u2013 werden im Haushalt die Lan-\ndesprogramme zur Unterst\u00fctzung von kleinen und mitt-\nleren Unternehmen drastisch zusammengestrichen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nDas Ergebnis der Haushaltsberatungen f\u00fcr 2003 sieht\nunter anderem Folgendes vor:\n\n1. Zinszusch\u00fcsse an die SAB f\u00fcr Unternehmenskonsoli-\ndierungen, einschlie\u00dflich Insolvenzhilfe: \u2013 1,1 Millionen\nEuro;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6597\n\n2. Marktzugangsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine Unternehmen und\nUnternehmenskooperationen in Gebieten mit besonderen\nEntwicklungsaufgaben: \u2013 2,5 Millionen Euro, diese F\u00f6r-\nderung wird auf null zur\u00fcckgefahren;\n\n3. F\u00f6rderung von Au\u00dfenwirtschaft und Messen: \u2013 1,2\nMillionen Euro.\n\nInsgesamt wurden in der Haushaltsplanung die ohnehin\nschmalbr\u00fcstigen Landesprogramme um satte 21,2 % ge-\ngen\u00fcber dem Vorjahr gek\u00fcrzt.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, die Sie so\ngerne Zahlen h\u00f6ren, es kommt noch schlimmer. Die\nHaushaltssperre hat dazu gef\u00fchrt, dass nochmals in er-\nheblichem Umfang Mittel zusammengestrichen werden.\nKonkret hei\u00dft das: Hilfen f\u00fcr KMU zur Verbesserung\nder unternehmerischen Leistungskraft: \u2013 500 000 Euro;\nZinszusch\u00fcsse an die SAB: \u2013 2,5 Millionen Euro; F\u00f6rde-\nrung von Existenzgr\u00fcndungen: \u2013 1,7 Millionen Euro; F\u00f6r-\nderung der Au\u00dfenwirtschaft: \u2013 800 000 Euro.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Tja!)\n\nInsgesamt wurden die Mittel der KMU-Landespro-\ngramme gegen\u00fcber dem Vorjahr um sage und schreibe\n55,1 % gek\u00fcrzt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nNun stelle dir das mal vor!)\n\nHilfen f\u00fcr Unternehmen in Gebieten mit besonderen Ent-\nwicklungsaufgaben: Fehlanzeige. Priorit\u00e4ten f\u00fcr diese ar-\nmen Regionen in Sachsen: Fehlanzeige. Rettungsbeihilfen\nf\u00fcr Not leidende Unternehmen: Fehlanzeige. Liquidit\u00e4ts-\nbeihilfen, wie sie besonders auch das Handwerk fordert,\nHerr L\u00e4mmel: Fehlanzeige.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie sind auf\ndem besten Wege, beim s\u00e4chsischen Aufbau Ost, den Sie\nallein zu verantworten haben, zu versagen, indem Sie\nweiter die Regionen abschneiden, denen gerade unsere\nbesondere Aufmerksamkeit geh\u00f6ren m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBei diesem Streichkonzert \u00fcbrig geblieben sind F\u00f6rder-\npygm\u00e4en, die nur auf dem Papier bestehen und als poli-\ntische Leistungsnachweise dienen sollen. Das sind Luft-\nwechsel, die Sie ausstellen. Positive Auswirkungen\nsolcher hom\u00f6opathischen F\u00f6rderpolitik sind kaum zu er-\nwarten. Von der Effizienz m\u00f6chte ich pers\u00f6nlich auch als\nUnternehmer gar nicht sprechen.\n\nDie Staatsregierung \u2013 und damit auch Sie, Herr Minister\n\u2013 scheitert bei der mittelstandspolitischen Nagelprobe.\nWenn der Haushalt des Freistaates das in Zahlen gegos-\nsene Regierungsprogramm darstellt, dann braucht man\nsich nicht zu wundern, dass bis heute keine Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung abgegeben worden ist.\n\nMeine Damen und Herren! Eines der wichtigsten Prob-\nleme des Mittelstandes sind die sich verschlechternden\nBedingungen der Unternehmensfinanzierung. In den\nneuen L\u00e4ndern stellt sich die Situation aufgrund der\nEigenkapitalschw\u00e4che der Unternehmen noch schwieri-\nger dar. Ich wei\u00df, wovon ich spreche.\n\nDas deutsche System der Universalbanken, das bislang\nals zuverl\u00e4ssig f\u00fcr eine solide Finanzierungsbasis auf der\n\nGrundlage der Hausbankenbeziehungen gegolten hat, ist\nunter Druck geraten. Umso wichtiger werden in diesen\nZeiten staatliche Hilfen \u00fcber Darlehens-, Beteiligungs-\nund B\u00fcrgschaftsprogramme, um die Selbstheilungskr\u00e4fte\nder Wirtschaft zu aktivieren. Ich glaube, da sind wir uns\neinig.\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Auflage eines\nMittelstandsfonds, den Sie, nachdem Sie unsere Forde-\nrungen danach in den Haushaltsberatungen abgelehnt\nhaben, jetzt auf einmal doch auflegen wollen. Das ist ja\nnichts Neues, was Sie uns hier als neu verkaufen. Sie\nhaben es aber bei den Haushaltsberatungen abgelehnt,\num es jetzt wieder neu zu erfinden. Es kommt aber hof-\nfentlich \u00fcberhaupt. Das ist besser, als wenn es gar nicht\nkommen w\u00fcrde.\n\nAls mittelst\u00e4ndischer Unternehmer empfehle ich aller-\ndings, Herr Minister, sich einmal intensiv mit den \u00dcber-\nlegungen zum Mittelstandsprogramm in Sachsen-Anhalt\nzu befassen. Dort wurde inzwischen erkannt, Herr\nL\u00e4mmel, dass der bisherige Filter, der Rationalit\u00e4t der\nHausbanken ein extremes Hindernis f\u00fcr eine positive\nEntwicklung des Mittelstandes ist. Darauf m\u00fcssen wir\nreagieren.\n\nWirtschaftspolitik muss sich nach den vorhandenen\nPotenzialen richten. Schw\u00e4chen m\u00fcssen gezielt bek\u00e4mpft\nund St\u00e4rken m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. Deshalb m\u00fcssen\nwir die F\u00f6rderpolitik umstellen. Es m\u00fcssen mehr weiche\nFaktoren wie Marketing, Markterschlie\u00dfung und Mana-\ngementf\u00e4higkeiten unterst\u00fctzt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben bisher weniger Intelligenz, sondern zu 90 %\nEisen und Beton gef\u00f6rdert. Dies ist aber eine Fehlent-\nwicklung, die heute korrigiert werden muss. Dazu h\u00e4tte\nich gern etwas geh\u00f6rt.\n\nWir m\u00fcssen das f\u00f6rdern, was mit Intelligenz, mit Inge-\nnieurwissen, mit Patentwissen zu tun hat. Wir m\u00fcssen\nMarkterschlie\u00dfung, Managementf\u00e4higkeiten und Marke-\nting f\u00f6rdern. Hier haben wir \u00fcbrigens riesengro\u00dfe Defi-\nzite. Die durchschnittlich zu kleinen Firmen in Sachsen\nhaben gar nicht die Power, um in den Bereich auch noch\nvern\u00fcnftig investieren zu k\u00f6nnen. Auch dort muss aber\ninvestiert werden.\n\nWir haben in Sachsen in unseren Unternehmen gute Pro-\ndukte. Wir m\u00fcssen sie aber nicht nur pfiffig herstellen,\nsondern m\u00fcssen sie vor allen Dingen auch pfiffig ver-\nkaufen.\n\nDer Export ist eine wichtige St\u00fctze unserer Wirtschaft,\ndenn er ist die zentrale M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Unterneh-\nmen, ihre M\u00e4rkte und Absatzchancen zu erweitern. Mit\nTschechien und Polen liegen zwei Zukunftsm\u00e4rkte vor\nder Haust\u00fcr. Ich sehe das auch als Unternehmer hier in\nDresden ganz positiv.\n\nEs ist richtig, dass der Exportanteil in Sachsen vor allem\nim verarbeitenden Gewerbe deutlich ansteigt. Das ist\nauch gut so. Aber machen wir uns nichts vor \u2013 und wir\nsollten uns an dem Punkt auch nichts vormachen: Die\nH\u00e4lfte des s\u00e4chsischen Exports wird von einer Hand voll\nUnternehmen erbracht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6598\n\nDie Staatsregierung hat soeben die Mittel f\u00fcr Au\u00dfenwirt-\nschaft und Messen drastisch gek\u00fcrzt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wen trifft das?)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist der Lackmustest f\u00fcr\ndie realistische Mittelstandspolitik der Staatsregierung.\n\nWenn vom Mut zur Freiheit sprechen die Rede ist, Herr\nGillo, verstehe ich darunter auch den Abbau \u00fcberfl\u00fcs-\nsiger B\u00fcrokratie. Dazu hatte die Partei, der Sie jetzt an-\ngeh\u00f6ren, nun wirklich in Sachsen 13 Jahre Zeit. Ehrlich\ngesagt, ist es Ihr eigener b\u00fcrokratischer Dschungel, Ihr\neigener b\u00fcrokratischer Misthaufen, den Sie wegr\u00e4umen\nm\u00fcssen, den Sie aufgebaut haben, den Sie gehegt haben,\nden Sie gepflegt haben, den Sie nun kleiner machen\nm\u00fcssen, den Sie nun nach M\u00f6glichkeit abschaffen m\u00fcs-\nsen.\n\nAlso, was soll's? Frisch ans Werk! Da haben Sie genug\nM\u00f6glichkeiten. Frisch ans Werk!\n\nDoch bei den ureigensten Aufgaben versiegt auf einmal\nder Freiheitswille der Staatsregierung und die Entfesse-\nlung aller Kr\u00e4fte wird auf den Sankt-Nimmerleins-Tag\nverschoben. Auch hier k\u00f6nnten Sie liberalisieren und ent-\nb\u00fcrokratisieren nach Herzenslust. Es ist Ihr b\u00fcrokra-\ntischer Dschungel. Niemandem sonst geh\u00f6rt dieser\nDschungel. Ein Leitbild f\u00fcr eine moderne, b\u00fcrgerfreund-\nliche und effiziente Verwaltung mit Dienstleistungscha-\nrakter fehlt. Die Wirtschaft braucht aber vor allem\nRechts- und Planungssicherheit sowie absolute Rechts-\nstaatlichkeit. Je schneller eine Entscheidung gef\u00e4llt wird,\numso weniger werden unternehmerische Entscheidungen\ngehemmt.\n\nUnsere Forderung: Vollst\u00e4ndige Antr\u00e4ge m\u00fcssen inner-\nhalb von sieben Tagen bewilligt werden. \u2013 Unrealistisch?\nWir haben hier noch erhebliche Reserven, Herr Gillo. Sie\nhaben gesagt, bei AMD h\u00e4tten Sie keinen einzigen Tag\nwegen b\u00fcrokratischer Hemmnisse verloren. Das haben\nSie neulich der Journalistin Annette Binninger mitgeteilt.\nDurch Sie zu erreichen, dass die Unternehmen in Sach-\nsen \u2013 wie AMD \u2013 keinen Tag wegen b\u00fcrokratischer\nHemmnisse verlieren, das w\u00e4re eine gro\u00dfe Freude f\u00fcr\nden s\u00e4chsischen Mittelstand und das s\u00e4chsische Hand-\nwerk.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDa wir das mit dem einen Tag aber nicht f\u00fcr ganz realis-\ntisch halten, sprechen wir in unserer Forderung von sie-\nben Tagen. Aber dann muss es wirklich klappen.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen heute besonders\n\u00fcber die Konsolidierung von Unternehmen reden. Unter-\nnehmer und Mitarbeiter haben enorm viel Kraft in den\nNeuaufbau der Betriebe gesteckt. Das habe ich von unse-\nrem Minister nicht geh\u00f6rt. Viele Milliarden Steuergelder\nwurden investiert. Wir brauchen jetzt den Wandel. Nach\n13 Jahren Aufbauarbeit m\u00fcssen wir uns auch auf die\nKonsolidierung der bestehenden Unternehmen konzen-\ntrieren. Bei aller Notwendigkeit von Neuansiedlungen\nund Existenzgr\u00fcndungen m\u00fcssen wir auf die Konsolidie-\nrung und das Wachstum der existierenden Unternehmen\nsetzen. Es ist \u00fcbrigens zu Recht auch eine der zentralen\nForderungen der Verb\u00e4nde der s\u00e4chsischen Wirtschaft,\n\ndie Konsolidierung der vorhandenen Unternehmen nicht\nzu vergessen. Nach 13 Jahren aufbauen, aufbauen, auf-\nbauen jetzt konsolidieren, konsolidieren, konsolidieren \u2013\ndas ist angesagt f\u00fcr eine Mittelstandspolitik in Sachsen!\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Milbradt)\n\nEin weiterer Schwerpunkt moderner Wirtschaftspolitik,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, muss die Bildung sein. Wirt-\nschaft muss Bestandteil der Schulen und Hochschulen\nwerden. 74 % der britischen Sch\u00fcler k\u00f6nnen \u00f6konomi-\nsche Zusammenh\u00e4nge richtig deuten, aber nur 45 % der\ndeutschen Sch\u00fcler. Wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge\nm\u00fcssen st\u00e4rker im Unterricht vermittelt werden. Das ist\nauch f\u00fcr die Berufsorientierung sehr wichtig, die in-\nzwischen teilweise am tats\u00e4chlichen Bedarf weit vorbei-\ngeht. Das haben Sie richtigerweise erw\u00e4hnt. Wenn sich\nnichts \u00e4ndert, laufen wir hier auch in eine Fachkr\u00e4ftefalle\nhinein.\n\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat immer die\nAuffassung vertreten, dass besondere Situationen im\nOsten besondere L\u00f6sungen erfordern. Ich stimme Hel-\nmut Schmidt v\u00f6llig zu, wenn er sagt: Bei der Wiederver-\neinigung waren in West und Ost \u00f6konomische Dilettan-\nten am Werk. \u2013 Ich f\u00fcge hinzu: Sie waren es nicht nur,\nsondern sie sind es offensichtlich in manchen Bereichen\nauch noch heute.\n\nEiner der zentralen Fehler der Wiedervereinigung war\ndamals die abrupte Einf\u00fchrung der Wirtschafts- und\nW\u00e4hrungsunion. Die darauf folgende 400-prozentige\nAufwertung gegen\u00fcber der DDR-Mark hat die rasante\nDeindustrialisierung wesentlich mit verursacht. Die Ver-\nnichtung von Millionen Arbeitspl\u00e4tzen und der wegge-\nbrochene Ostmarkt sind das Resultat gewesen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDieser Prozess ist Gott sei Dank gestoppt. Wir befinden\nuns mitten in einem m\u00fchsamen, aber trotzdem erfolgrei-\nchen Prozess des Wiederaufbaus der gewerblichen Wirt-\nschaft in Sachsen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Fender, CDU)\n\nEine Sonderwirtschaftszone Ost, Herr Ministerpr\u00e4sident\nund Herr Minister, w\u00fcrde heute mehr Schaden als Nut-\nzen stiften. Wir haben 13 Jahre nach der Wende und\nstehen nicht am Anfang des Prozesses.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nNach unserer Meinung k\u00f6nnen diese Fragen nur im\nZuge einer grundlegenden und sorgf\u00e4ltigen F\u00f6deralis-\nmusdiskussion gel\u00f6st werden. Dabei werden wir unsere\nProbleme bekommen. Immer neue Ideen f\u00fcr Sonderrege-\nlungen werden erfunden und diskutiert, ohne dass ein\nklares Konzept erkennbar w\u00e4re. Ein v\u00f6lliges Durcheinan-\nder! Jeden Tag wird in dieser Frage eine neue Sau\ndurchs Dorf getrieben.\n\nDer Erhalt des Status einer Ziel-1-Region bei den\nEurop\u00e4ischen Strukturfonds muss ein Ziel der s\u00e4ch-\nsischen Politik sein. Die Behauptung, die Bundesregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6599\n\nrung w\u00fcrde sich nicht f\u00fcr die neuen L\u00e4nder einsetzen,\nist schon sehr dreist.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIn Sachen EU muss eine einheitliche Position von Bund\nund neuen L\u00e4ndern gefunden werden, sonst spielt die\nKommission in Br\u00fcssel Bund und Freistaat gegeneinan-\nder aus. Ich denke, dass wir uns da einig sein m\u00fcssten.\n\nMeine Damen und Herren! Die Bestandaufnahme der\nStaatsregierung ist reichlich verwirrend. Befindet sich die\ns\u00e4chsische Wirtschaft nun wie eine lahme Ente in einem\nZustand wachsender Depression und Hoffnungslosigkeit,\nweil die rot-gr\u00fcne Bundesregierung angeblich eine mit-\ntelstandsfeindliche Politik betreibt? Ist das die Wahrheit?\nOder ist in Sachsen ein Tigerstaat auf dem Sprung in die\nZukunft, weil die Staatsregierung angeblich so eine blen-\ndende Politik macht? Sie m\u00fcssten sich dann schon ein-\nmal verst\u00e4ndigen, welches Erkl\u00e4rungsmuster Sie uns hier\nvorlegen wollen. Also, lahme Ente wegen Rot-Gr\u00fcn oder\nTiger wegen der Schwarzen in Sachsen?\n\nJa, es ist richtig, wenn Ministerpr\u00e4sident Milbradt von\nder volkswirtschaftlich notwendigen Kompensation von\ndrohenden Kaufkraftverlusten durch die Spark\u00fcrzungen\nbei Hartz IV spricht. Da bin ich v\u00f6llig Ihrer Meinung.\nDas habe ich schon fr\u00fcher gesagt, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, viel fr\u00fcher.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Milbradt)\n\nAber das bedeutet ja nicht, dass Sie Unrecht haben. Das\nhabe ich \u00fcbrigens schon an dem Tag gesagt, als es im\nBundestag um die Agenda 2010 ging.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nAber wenn wir gerade bei volkswirtschaftlichen Binsen-\nweisheiten sind, Herr Gillo \u2013 und jetzt kommt es \u2013: Die\nHalbierung der Sachinvestitionen des Landes und der\nKommunen in Sachsen seit 1994 ist ein einzigartiger Job-\nkiller f\u00fcr den Mittelstand und das Handwerk.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS,\nund Frau Mattern, PDS)\n\nDas m\u00fcssten Sie einmal auf die volkswirtschaftliche Re-\nsonanz hin untersuchen, Herr Ministerpr\u00e4sident. Sie sind\nja einer der wenigen Volkswirtschaftler in der Politik.\nDas sollte einmal untersucht werden. Sie werden feststel-\nlen, dass es so ist; denn das hat die Zukunftschancen der\nUnternehmen und der Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen halbiert\nund das ist Ihr eigenes Produkt, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal auf die\nGmbEs zur\u00fcckkommen. Was antworten Sie einer Unter-\nnehmerin, die im M\u00e4rz einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr neue\nFrauenarbeitspl\u00e4tze stellt und im August, nach f\u00fcnf Mo-\nnaten und nach vorzeitigem Vorhabenbeginn, aus Dres-\nden erf\u00e4hrt: Keine Mittel da, F\u00f6rderung Fehlanzeige?!\nWas antworten Sie, Herr Gillo und Herr Milbradt, wenn\ndiese Unternehmerin erf\u00e4hrt, dass der interministerielle\nB\u00fcrgschaftsausschuss unter ausdr\u00fccklicher Beteiligung\nSachsens am 23. Mai 2002 ausweislich des hier vorliegen-\nden Protokolls beschlie\u00dft, gesellschaftlichen \u00c4nderungen\nbei AMD zuzustimmen, die die juristische Verbindung\n\nzum Mutterhaus in den USA betreffen und die, wie man\nzustimmend zur Kenntnis nimmt \u2013 meine Damen und\nHerren von der CDU, h\u00f6ren Sie gut zu, man glaubt es\nnicht! \u2013, die Verschiebung von Steuerzahlungen aus\nDeutschland in die USA zur Folge haben, ohne rechtlich\nverbindliche Gegenleistungen von AMD zu erhalten?\nDas steht dort geschrieben!\n\nM\u00fcllermilch aus Leppersdorf, Infineon \u2013 Schumacher\naus M\u00fcnchen \u2013 sie gehen in die Schweiz, Degussa verla-\ngert nach England. Das ist wohl ganz normal \u2013 bei Mil-\nliardenf\u00f6rderung in Sachsen! Und Sachsen schenkt AMD\nin Deutschland zu entrichtende Steuern. Auch das ist\nwohl ganz normal, meine Damen und Herren? Ist das\nder Mut zur Freiheit, den Sie, Herr Milbradt und Herr\nGillo, meinen, oder nur \u2013 und das sage ich ganz langsam\n\u2013 die hemmungslose Westerwellisierung der s\u00e4chsischen\nCDU?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nZur Fortsetzung der Debatte verweise ich auf unsere um-\nfassende Mittelstandsinitiative. Mein Kollege Hanjo\nLucassen wird die Debatte fortsetzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, meine Damen\nund Herren. Bis zum n\u00e4chsten Mal!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nn\u00e4chsten Beitrag. Er wird gehalten von Herrn Abg. Dr.\nH\u00e4hle, CDU-Fraktion.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst eine An-\nmerkung zu meinem Vorredner. Wenn Sie, sehr geehrter\nHerr Nolle, demn\u00e4chst zusammen mit dem Wirtschafts-\nminister nach Japan reisen und dort den gleichen Stuss\nerz\u00e4hlen wie hier,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, na, na!)\n\ndann bleiben Sie lieber zu Hause.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass wir Investoren f\u00fcr\nSachsen gewinnen, wenn Sie dort so auftreten.\n\n(Nolle, SPD: Ist \u201eStuss\u201c eigentlich ein gepflegter\nAusdruck f\u00fcr Sie als Fraktionsvorsitzenden?)\n\nBei Ihren Klagen \u00fcber gek\u00fcrzte Landesprogramme ver-\nwechseln Sie im \u00dcbrigen Ursache und Wirkung. Mit sol-\nchen Argumenten kommen wir nicht weiter.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ach so?\nVielen Dank!)\n\nIch will deshalb der Diskussion \u00fcber Wirtschaftspolitik\nSachsens einige Aspekte hinzuf\u00fcgen, die meines Erach-\ntens bisher zu wenig beachtet worden sind, obwohl sie\nvon entscheidender Bedeutung sind.\n\nWir streiten uns hier viel zu sehr um die Anwendung\nder immer weniger werdenden landespolitischen Instru-\nmente, mit denen wir noch eigenh\u00e4ndig operieren k\u00f6n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6600\n\nnen, und zwar immer nur an dem uns zugewiesenen\nK\u00f6rperteil Freistaat Sachsen. Hier haben wir uns \u00fcbri-\ngens nichts vorzuwerfen, auch wenn die Opposition im-\nmer wieder das Haar in der Suppe sucht.\n\nDer Bericht des Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nhat eindrucksvoll gezeigt, dass der Freistaat Sachsen bis-\nher das Beste aus dem gemacht hat, was uns zur Ver-\nf\u00fcgung stand, und so zur Gesundung unseres Landes\nwesentlich beigetragen. Inzwischen ist doch aber allen\nklar, dass der ganze K\u00f6rper Deutschland einer umfas-\nsenden Therapie bedarf. Die Diagnose liegt seit langem\nvor. Der schlechte Gesundheitszustand des Patienten\nDeutschland hat zwei Ursachen: Zum einen ist es die\nmangelnde Bewegung, die zu \u00dcbergewicht und zu einer\ngewissen Tr\u00e4gheit gef\u00fchrt hat. Zum anderen ist es die\nimmer noch unterschiedliche Muskelkraft der Standbeine\nOst und West, die das Vorw\u00e4rtskommen behindert. Da-\nrin sind sich alle Redner dieser Debatte einig.\n\nAngenommen, es k\u00e4me zu einer Einigung \u00fcber die rich-\ntige Therapie, die den Patienten heilen und wieder kr\u00e4f-\ntigen k\u00f6nnte, so dass er k\u00fcnftig wieder bessere Voraus-\nsetzungen beim internationalen Wettlauf h\u00e4tte \u2013 meine\nDamen und Herren, solange das Bein Ost nur 60 % der\nKraft des Beines West hat, wird Deutschland weiter hin-\nterherhinken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit diesem einsichtigen Vergleich will ich dem t\u00f6richten\nGerede von dem immer nur jammernden und weiner-\nlichen Ostdeutschen entgegentreten. In recht typischer\nWeise wird derzeit ein etwas spektakul\u00e4rer Ausspruch\nvon Altbundeskanzler Schmidt rauf und runter dekli-\nniert. Er hatte bekannterma\u00dfen erkl\u00e4rt, dass er das unbe-\nrechtigte Klagen \u00fcber die Altersbez\u00fcge der Ostrentner\nzum Kotzen f\u00e4nde. Diese Botschaft \u00fcberlagert leider das,\nwas er in der Hauptsache und zum wiederholten Male\ngesagt hat, n\u00e4mlich dass es unbedingt notwendig sei,\ndem Osten mehr Gestaltungsfreiheit einzur\u00e4umen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nihm die hemmenden Fesseln eines \u00fcberzogenen Vor-\nschriftengeflechtes abzunehmen, damit die Rehabilitation\ndes zur\u00fcckgebliebenen Teiles des wiedervereinigten\nDeutschlands gelingen kann.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, Ihre Zwischenrufe kann ich nicht\nverstehen, aber ich vermute einmal, dass Sie sich ge-\nnauso darauf kaprizieren wie Herr Nolle und meinen,\nwir k\u00f6nnten dies hier im Freistaat Sachsen einfach so be-\nschlie\u00dfen. Das ist uns vom Bund so \u00fcberkommen und es\nist bis heute nicht gelungen, hier etwas Wesentliches zu\n\u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nDass diese wichtigen Aussagen des Altbundeskanzlers\nso sehr zugunsten eines Nebensatzes, von dem man sich\nmehr Emp\u00f6rung und Spaltverm\u00f6gen erhofft, unterdr\u00fcckt\nwerden, dies wiederum empfinde ich als Brechreiz anre-\n\ngend, um es etwas vornehmer auszudr\u00fccken. Ich kann\ndas auch.\n\nDie Lage ist doch durchaus ernst, meine sehr geehrten\nDamen und Herren. Denken wir einmal an Hartz IV und\n\u00e4hnliche Vorhaben, die der Kanzler der Bundesrepublik\nDeutschland zur eigenen Schicksalsfrage erkl\u00e4rt. Es ist\nsicher unbestritten, dass es h\u00f6chste Zeit f\u00fcr Reformen ist\nund dass man f\u00fcr deren Durchsetzung auch zu drasti-\nschen und mutigen Ma\u00dfnahmen greifen muss. Aller-\ndings wird es auch h\u00f6chste Zeit, dass diese Bundesregie-\nrung endlich zur Besinnung kommt und bei ihren\nReformpl\u00e4nen die besonderen Bedingungen der neuen\nBundesl\u00e4nder wesentlich mehr beachtet als bisher;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndenn es darf einfach nicht sein, dass die unterentwickelte\nSeite durch eine gesamtdeutsche Rosskur, deren Notwen-\ndigkeit insgesamt nicht infrage gestellt wird, mehr ge-\nschw\u00e4cht als gest\u00e4rkt wird, ja, dass vielleicht sogar die\nKr\u00fccken weggeschlagen werden, die uns bisher das Lau-\nfen einigerma\u00dfen erm\u00f6glicht haben. Wenn das eintreten\nsollte, hilft die ganze schmerzliche Kur \u00fcberhaupt nicht,\ndenn dann werden wir weiterhin \u2013 vielleicht sogar noch\nin st\u00e4rkerem Ma\u00dfe \u2013 junge Familien in Richtung Westen\nverlieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Frage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Damit wird das Ungleichgewicht gr\u00f6-\n\u00dfer und f\u00fcr Deutschland ist nichts gewonnen.\n\u2013 Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vielen Dank. Frau\nAbg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege H\u00e4hle, werden Sie\nbei dem, was Sie hier gerade sehr pathetisch ausgef\u00fchrt\nhaben, auch Ihren Einfluss nutzen, den Sie \u00fcber den\nBundesrat haben?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Vergessen Sie einmal nicht, dass der\nBundestag das Sagen hat, und dort hat Rot-Gr\u00fcn die\nMehrheit. Selbstverst\u00e4ndlich wird unsere Staatsregierung\nihren Einfluss im Bundesrat wahrnehmen \u2013 da bin ich\nmir ganz sicher \u2013, und zwar in dem von mir ausge-\ndr\u00fcckten Sinne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm nun nicht in den Geruch des Jammerns zu kommen,\nwill ich ausdr\u00fccklich betonen: Ja, es ist bisher viel er-\nreicht worden. Die Aufbauleistungen in den neuen L\u00e4n-\ndern k\u00f6nnen sich dank der nationalen Solidarit\u00e4t sehen\nlassen. Der Beweis, dass das Aufholen m\u00f6glich ist, ist er-\nbracht, gerade hier in Sachsen. Nur d\u00fcrfen wir jetzt nicht\nauf halbem Wege stehen bleiben.\n\nEin Beispiel f\u00fcr die bislang funktionierende Solidarit\u00e4t\nsind in der Tat die Renten. Hier hat Altbundeskanzler\nSchmidt Recht. In einem Brief an meine Fraktion habe\nich im Februar 2003 auf die Ergebnisse einer Sondererhe-\nbung, der \u201eErhebung Alterssicherung in Deutschland\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6601\n\n1995\u201c, hingewiesen. Das durchschnittliche monatliche\nBruttoalterseinkommen aus der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung, kumuliert mit Eink\u00fcnften aus weiteren Alters-\nsicherungssystemen wie Betriebsrenten und \u00c4hnlichem,\nlag bei Ehepaaren, die beide eine eigene Leistung bezo-\ngen, im Jahre 1995 in den alten L\u00e4ndern bei umgerechnet\n1 792 Euro und in den neuen L\u00e4ndern bei 1 587 Euro. In-\nzwischen liegen die Ergebnisse der Erhebung von 1999\nvor. Danach bel\u00e4uft sich unter gleichen Voraussetzungen\ndas Alterseinkommen aus Rentenversicherungsleistungen\nin den alten L\u00e4ndern auf 1 953 Euro und in den neuen\nL\u00e4ndern auf 1 814 Euro. Damit hat sich bei dieser Bei-\nspielsgruppe \u2013 ich wiederhole noch einmal: Ehepaare,\nbei denen beide eine eigene Rente aus der gesetzlichen\nRentenversicherung beziehen \u2013 das Ost-West-Verh\u00e4ltnis\nvon 89,85 % 1995 auf 92,9 % 1999 verbessert.\n\nBetrachtet man allerdings nur die Alterseink\u00fcnfte aus\nder gesetzlichen Rentenversicherung, dann liegen die\nEink\u00fcnfte der Ostrentner sogar bei 116 % West. Da aber\ndiese Eink\u00fcnfte aus der gesetzlichen Rentenversicherung\nim Osten nur in den seltensten F\u00e4llen durch Leistungen\naus anderen Alterssicherungssystemen erg\u00e4nzt werden,\nwie es im Westen h\u00e4ufiger der Fall ist, ergibt sich daraus\nallein kein realistisches Bild der Einkommensverh\u00e4lt-\nnisse. Insgesamt gesehen zeugen die Zahlen jedoch von\neiner beispiellosen Solidarit\u00e4t des Westens gegen\u00fcber\nden neuen L\u00e4ndern. Im Sozialsystem sind praktisch, von\ngeringen Unterschieden abgesehen, gleiche Lebensver-\nh\u00e4ltnisse hergestellt worden, obwohl die Wirtschaftskraft\nund damit auch die in der Privatwirtschaft erzielbaren\nEinkommen noch erheblich voneinander abweichen.\n\nGenau aber hier, meine Damen und Herren, liegt auch\ndas Problem f\u00fcr die Zukunft. Im Osten werden die Ren-\nten, die in zunehmendem Ma\u00dfe von Einkommen seit\n1990 abh\u00e4ngen, im Durchschnitt wieder drastisch niedri-\nger ausfallen. Das wird in wenigen Jahren bittere Realit\u00e4t\nsein. Ich f\u00fcrchte, hier werden wir nicht mehr auf die\nSolidarit\u00e4t der Allgemeinheit bauen k\u00f6nnen, diese neuer-\nliche Schieflage im Sozialsystem auszugleichen.\n\n(Nolle, SPD: Da stimme ich voll zu!)\n\nIch meine, die einzige vern\u00fcnftige L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit,\ndem entgegenzusteuern, ist die m\u00f6glichst schnelle An-\npassung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der\nneuen L\u00e4nder an die alten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer jetzt meint, es sei nun genug f\u00fcr den Osten getan\nworden, wie das der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4-\nsident Steinbr\u00fcck zum Beispiel neuerdings immer wieder\neinmal betont, der hat die Dimension der Aufgabe nicht\nverstanden; denn es kann nicht im gesamtdeutschen In-\nteresse liegen, dass immer mehr junge Leute ihre Zu-\nkunftschancen nur noch durch \u00dcbersiedlung in den Wes-\nten sichern k\u00f6nnen. Denn anders als in fr\u00fcheren Zeiten,\nin denen die Menschen eher in die d\u00fcnn besiedelten\nGebiete wanderten, um Land f\u00fcr die Agrarwirtschaft zu\ngewinnen, geht der Trend heute umgekehrt.\n\nDienstleistungen werden vor allem dort nachgefragt, wo\nviele Menschen leben. Also sind dort am ehesten Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu finden. Deutschland Ost und Deutschland\n\nWest sind unterschiedlich dicht besiedelt. Nur Sachsen\nkommt mit 245 Einwohnern pro Quadratkilometer dem\nwestdeutschen Durchschnitt nahe. Diesen Vorteil m\u00fcssen\nwir uns erhalten.\n\nIch sage es noch einmal: Eine fortdauernde oder gar zu-\nnehmende Ost-West-Migration kann nicht im nationalen\nInteresse sein.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nEs ist deshalb richtig, dass der Aufbau Ost, das hei\u00dft die\nBem\u00fchungen, auch den Osten zu einem Gebiet mit ver-\ngleichbaren Lebensbedingungen und guten Zukunfts-\nchancen zu entwickeln, dank der Vorreiterrolle der\nUnion, aber auch durchaus mit Unterst\u00fctzung SPD-ge-\nf\u00fchrter L\u00e4nder weiterhin als gesamtdeutsche Aufgabe\nangesehen wird.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nDiese Bem\u00fchungen d\u00fcrfen nicht nachlassen; Neiddebat-\nten sind insofern fehl am Platze. Der Abschluss des Soli-\ndarpaktes I j\u00e4hrte sich im Februar zum zehnten Male.\nDar\u00fcber hinaus ist es gelungen, einen Solidarpakt II zu\nvereinbaren, der bis zum Jahre 2019 reichen soll. Bis da-\nhin muss geschafft sein, die durch die deutsche Teilung\nbedingte Infrastrukturl\u00fccke im Wesentlichen zu schlie-\n\u00dfen. Dabei muss es aber auch bleiben. Mir kommen\njedoch mehr und mehr Zweifel, wenn uns von Steuer-\nsch\u00e4tzung zu Steuersch\u00e4tzung immer weiter zur\u00fcck-\ngehende Staatseinnahmen beschert werden, lange bevor\nim Solidarpakt eine Degression der Sonderzuweisungen\nvereinbart ist. Man denkt, man ist finanzpolitisch schon\nim Jahr 2008, aber wir sind erst im Jahr 2003.\n\nDer Grund, warum j\u00fcngere Leute und Fachkr\u00e4fte mittle-\nren Alters Sachsen verlassen, liegt nicht etwa darin, dass\nanderswo bessere Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten be-\nst\u00fcnden \u2013 da haben wir hier in Sachsen im Vergleich\nzum Westen Deutschlands durchaus gute, ja, beste Be-\ndingungen \u2013; nein, wer seine Heimat verl\u00e4sst, dem geht\nes meist einzig und allein um die beruflichen Chancen,\num einen Ausbildungsplatz und um einen gut bezahlten\nArbeitsplatz. Um die Wanderungsbilanz alsbald ausglei-\nchen und den Trend sogar wieder umkehren zu k\u00f6nnen,\ngeht kein Weg daran vorbei, die Bem\u00fchungen um In-\ndustrieansiedlungen und F\u00f6rderung von produzierenden\nUnternehmen zu verst\u00e4rken. Denn der demografische\nWandel beschert dem Osten eine weitere Kalamit\u00e4t: Wir\nk\u00f6nnen \u2013 anders als Westdeutschland \u2013 nicht auf eine\nausgabenfreudige \u00e4ltere Generation bauen, die sich mit\nihrer Rente und ihrem angesparten Verm\u00f6gen im Alter\netwas g\u00f6nnen kann und so f\u00fcr die Belebung des Umsat-\nzes und der Nachfrage nach Waren und altersgerechten\nDienstleistungen beitragen wird.\n\nNach Sch\u00e4tzung der Deutschen Bundesbank aus dem\nJahre 1993 werden in der fr\u00fcheren, alten Bundesrepublik\npro Jahr etwa 100 bis 200 Milliarden Mark an privatem\nSach- und Geldverm\u00f6gen vererbt. Das ergibt einen mitt-\nleren Einzelbetrag zwischen 110 000 und 220 000 D-Mark\npro Erbschaft, also etwa zwischen 55 000 und 110 000\nEuro. Freilich verteilt sich die H\u00f6he der Erbschaften\nrecht unterschiedlich, aber immerhin \u00fcber die H\u00e4lfte der\nbisherigen Erbschaften belaufen sich auf mindestens\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6602\n\n12 500 Euro. Rechnet man die Erbschaften ein, die noch\nerwartet werden, dann sind es knapp 60 % der Bev\u00f6lke-\nrung, die in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung erben. Ein Viertel der\nbisherigen und fast ein Drittel der gesamten Erbschaften\nliegt sogar mindestens bei 50 000 Euro. Demgegen\u00fcber\nbewegen sich ein F\u00fcnftel der bisherigen und ein gutes\nSechstel der gesamten Erbschaften unterhalb einer\nGrenze von 2 500 Euro.\nDeutlich wird zudem \u2013 das ist f\u00fcr uns wichtig \u2013, dass es\neine eindeutige Schieflage zwischen Ost und West gibt.\nIm Schnitt erben Westdeutsche dreieinhalb mal so viel\nwie Ostdeutsche \u2013 wie k\u00f6nnte es auch anders sein. Und\ndie ganz gro\u00dfen Verm\u00f6gen werden ohnehin fast aus-\nschlie\u00dflich in Westdeutschland vererbt.\nMeine Damen und Herren, das alles l\u00e4sst nur eine\nSchlussfolgerung zu: Der Osten braucht weit mehr und\nsichere Arbeitsm\u00f6glichkeiten nicht nur f\u00fcr die j\u00fcngere\nBev\u00f6lkerung, sondern auch f\u00fcr die \u00e4ltere. Es wird vielen\nnichts anderes \u00fcbrig bleiben, als sich auf eine l\u00e4ngere\nLebensarbeitszeit einzurichten \u2013 anders, als dies zurzeit\nin Deutschland allgemein \u00fcblich ist. Dazu m\u00fcssen nat\u00fcr-\nlich die Voraussetzungen geschaffen werden. Zuallererst\nist dazu nat\u00fcrlich ein Wirtschaftsaufschwung n\u00f6tig. Da-\nbei ist nicht unbedingt allein an die Weltkonjunktur zu\ndenken, sondern vor allem an die verbesserte Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft. Flexibilisierung\nder Arbeitswelt, Senkung der an die Arbeit gekoppelten\nAbgaben, Erleichterung der Genehmigungsverfahren\nw\u00e4ren nur als einige Stichworte zu nennen, die auch\nGegenstand der Fachregierungserkl\u00e4rung waren.\nEs geht nicht darum, den Menschen etwas wegzuneh-\nmen, sondern es sollen Bedingungen f\u00fcr mehr Wachs-\ntum und Besch\u00e4ftigung geschaffen werden. Sprechen wir\nes doch einmal deutlich an \u2013 bisher tun wir immer so\nversch\u00e4mt \u2013: Das Ziel ist Vollbesch\u00e4ftigung in Deutsch-\nland und dann ist die soziale Schieflage beseitigt.\n\n(Zuruf von der SPD: Wunderbar! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch appelliere deshalb auch an die Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, insbesondere an die der SPD-Frak-\ntion, die Vorschl\u00e4ge der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr\nein regionales Modellprojekt, das mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr\nUnternehmer schafft, vorurteilsfrei zu pr\u00fcfen und zu un-\nterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEbenso unterst\u00fctzenswert sind die Bem\u00fchungen, die vor-\nhandenen Unternehmen zu st\u00e4rken und weitere Unter-\nnehmen nach Sachsen zu holen. Da gebe ich meinem\nVorredner durchaus Recht. Setzen Sie sich bei der Bun-\ndesregierung mit uns gemeinsam f\u00fcr s\u00e4chsische Interes-\nsen ein, dann tun Sie das Richtige f\u00fcr Deutschland.\nNach der Devise aber \u201eHey, Boss, ich brauch mehr\nGeld!\u201c werden wir es nicht schaffen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSachsen wird auf absehbare Zeit \u2013 auch das will ich\ndeutlich ansprechen \u2013 nicht die h\u00f6chsten Geh\u00e4lter und\ndie k\u00fcrzesten Arbeitszeiten bieten k\u00f6nnen. Darauf\nkommt es in erster Linie auch gar nicht an, sondern das\n\nm\u00fcssen unsere Markenzeichen sein: Hier in Sachsen\nlernt man das meiste, hier studiert man am besten und\nam schnellsten, hier arbeitet man am effektivsten und\nmehr als anderswo, hier denkt man am innovativsten.\nWenn sich daraus die Erkenntnis ableitet, dass sich des-\nhalb f\u00fcr Menschen jeden Alters und jeder Herkunft hier\ndie besten Zukunftschancen ergeben, dann sind wir auf\ndem richtigen Weg.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Im Folgenden spricht\ndie SPD-Fraktion. Ich darf dazu Herrn Abg. Lucassen\nbitten.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Von Ludwig Erhard stammt der Satz, dass 50 %\nder Wirtschaft Psychologie sind. Von Psychologie ver-\nstehen Sie, Herr Gillo, ja eine ganze Menge. Man darf\naber die 50 % der Wirtschaft nicht vergessen, die nicht\nPsychologie sind, und dabei geht es um objektive Prob-\nleme, die angepackt werden m\u00fcssen. Sachsen, so sagten\nSie, habe die h\u00f6chste Betriebsdichte in den neuen L\u00e4n-\ndern. Allerdings: Im vergangenen Jahr sind jeden Tag\nhundert sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze weg-\ngefallen. Bei einer durchschnittlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfe von\nzw\u00f6lf Besch\u00e4ftigten gehen rechnerisch acht Betriebe pro\nTag verloren \u2013 kein Wort dazu von Ihnen, Herr Gillo.\nDas ist auch Realit\u00e4t.\n\nDie heutige Fachregierungserkl\u00e4rung macht leider nicht\ndeutlich, wie gen\u00fcgend Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze\nin Sachsen entstehen k\u00f6nnen. Herr L\u00e4mmel hat ja vor\nwenigen Tagen in der Presse Impulse und Initiativen\nvon Herrn Gillo angemahnt; dar\u00fcber sollte man nach-\ndenken.\n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag auf drei Schwer-\npunkte eingehen, wo aus meiner Sicht besondere Defizite\nbei der Staatsregierung bestehen. Das sind zum Ersten\ndie Vorbereitung Sachsens auf die EU-Osterweiterung;\nzum Zweiten die Entwicklung strukturschwacher Regio-\nnen und die Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs und zum\nDritten vor allem der Kampf gegen die Abwanderung.\n\nDie EU-Osterweiterung ist f\u00fcr Sachsen ein historisches\nDatum. Die damit verbundenen Ver\u00e4nderungen sind f\u00fcr\nviele immer noch nicht ins Bewusstsein ger\u00fcckt und ich\ndarf einfach daran erinnern, dass gerade Tschechien und\nPolen f\u00fcr Sachsen die wichtigsten Exportl\u00e4nder sind. Die\nStaatsregierung hat ja vor nicht allzu langer Zeit einen\nersten Entwurf f\u00fcr einen Landesentwicklungsplan vorge-\nlegt; die europ\u00e4ische Dimension war praktisch dort nicht\nvorhanden.\n\nWir brauchen \u2013 neben vielen weiteren Punkten \u2013 deut-\nlich mehr Grenz\u00fcberg\u00e4nge und die entsprechende Ver-\nkehrsinfrastruktur. Experten sprechen von 60 Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen, die notwendig sind; erst 20 seien vorhanden.\n\nEin weiteres Problem ist die mangelnde Vorbereitung\nvieler kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen in den\nGrenzregionen. Der Pr\u00e4sident der IHK Dresden, Hartmut\nPaul, hat das vor wenigen Tagen sorgenvoll aufgezeigt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6603\n\nDie Vernetzung der regionalen Akteure vor Ort ist insge-\nsamt unterentwickelt.\nLieber Herr Gillo, die Osterweiterung ist nicht allein mit\nStra\u00dfenbau getan. Im s\u00e4chsisch-tschechisch-polnischen\nGrenzraum muss ein Vertrauensverh\u00e4ltnis hergestellt\nwerden. Ein deutsch-tschechisches Wirtschaftsforum hat\nin Br\u00fcnn stattgefunden, aber erst jetzt, sieben Monate\nvor der EU-Osterweiterung, planen Sie ein s\u00e4chsisch-pol-\nnisches Wirtschaftsforum. Wieso erst jetzt? F\u00e4llt die EU-\nOsterweiterung denn irgendwie vom Himmel? Die\nStaatsregierung hat sich aus meiner Sicht zu wenig vor-\nbereitet. Europa muss auch bei der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung Chefsache bleiben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn nur der Abbau von Staus\nChefsache werden soll, dann ist das zu wenig!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen einen gemeinsamen Wirtschaftsraum. Das\nsind die wichtigen Koordinatorensysteme.\nHerr Gillo, Ihr Angebot, fraktions\u00fcbergreifend anzupa-\ncken, nehmen wir als SPD-Landtagsfraktion gern an. Ich\ngehe davon aus, dass wir hier einiges an Erfahrung ein-\nbringen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Der Erhalt des Status als\nZiel-1-Region bei der europ\u00e4ischen Strukturf\u00f6rderung ist\nsicherlich wichtig, und zwar f\u00fcr alle Regionen Sachsens.\nDas ist ein zentrales Ziel der s\u00e4chsischen Politik. Die\nStaatsregierung muss aber flexibel genug verhandeln, da-\nmit Sachsen am Ende nicht mit leeren H\u00e4nden dasteht.\nImmer wieder nur auf die rot-gr\u00fcne Bundesregierung in\nBerlin zu verweisen ist mir einfach zu billig; es ist auch\nnicht richtig. Deutschland muss mit einer Stimme spre-\nchen, sonst spielt die Kommission Bund und Freistaat\ngegeneinander aus und die S\u00e4chsische Staatsregierung ist\nder trojanische Esel.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir brauchen in Sachsen \u2013 mein Kollege Nolle ist darauf\neingegangen \u2013 eine F\u00f6rderung der strukturschwachen\nRegionen. Wenn ich mir die Arbeitsmarktzahlen ansehe,\nso gibt es extreme Unterschiede. Die Arbeitslosenquote\nbetr\u00e4gt in Wei\u00dfwasser 23,6 %; in Dresden sind es dage-\ngen nur 13,9 %. Was passiert denn jetzt mit den Regio-\nnen mit besonderen Entwicklungsaufgaben?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie gibt es nicht mehr!)\n\nHat die Staatsregierung diese Regionen etwa aufgege-\nben?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja!)\n\nAuch hierzu findet sich keine Antwort in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung, lieber Herr Gillo.\nIm Zusammenhang mit regionaler Wirtschaftsentwick-\nlung m\u00f6chte ich einige Worte zur Stiftung Innovation\nund Arbeit Sachsen sagen. Die Stiftung ist ein kleines\nund sehr aktives B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit in Sachsen. Die bei-\n\nden zentralen S\u00e4ulen sind das Sachverst\u00e4ndigennetz und\ndie Regionalforen. Viele Betriebe w\u00fcrden ohne die Sach-\nverst\u00e4ndigennetze der Stiftung heute nicht mehr be-\nstehen. Auf Betriebsratsebene, aber auch auf Unterneh-\nmer- bzw. Vorstandsebene besteht die M\u00f6glichkeit,\nschnell und unb\u00fcrokratisch Betrieben zu helfen.\n\nDie zweite S\u00e4ule der Stiftung bilden die Regionalforen.\nSie dienen der notwendigen Vernetzung der Akteure vor\nOrt und sind damit ein sehr wichtiges Instrument f\u00fcr\ndie Kommunalpolitiker.\n\nDie Frauenf\u00f6rderung ist ein weiteres wichtiges Auf-\ngabenfeld der Stiftung.\n\nF\u00fcr Ihre lobenden Worte zur Arbeit der Stiftung danke\nich Ihnen sehr herzlich, Herr Minister. Ich nehme Sie\naber beim Wort und in Verantwortung f\u00fcr die Zukunft.\n\nDie bisherigen Haushaltsk\u00fcrzungen gef\u00e4hrden bereits\njetzt die T\u00e4tigkeit der Stiftung. Ohne klares politisches\nSignal seitens der Staatsregierung f\u00fcr die Zukunft wird\nes viele Probleme geben. Darin stimme ich mit meinem\nKollegen Thomas Pietzsch von der CDU \u00fcberein.\n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Punkt ist der\nFachkr\u00e4ftenachwuchs und der Kampf gegen die Abwan-\nderung insbesondere junger Leistungstr\u00e4ger. Wir haben\nauf die demografische Falle gen\u00fcgend hingewiesen. Ich\nwill aber eines wiederholen: Herr Gillo, Sie preisen Sach-\nsen als Reformmotor in Deutschland. Kein K\u00fcndigungs-\nschutz in Betrieben, ein vitaler Niedriglohnsektor \u2013 Herr\nH\u00e4hle, das kann die Grundlage daf\u00fcr sein, dass die Ost-\nrenten eventuell gef\u00e4hrdet sind; dar\u00fcber sollten Sie ein-\nmal nachdenken \u2013 und l\u00e4ngere Arbeitszeiten l\u00f6sen nicht\ndas Problem. Was machen wir mit den Menschen, die\ndrau\u00dfen stehen und mitarbeiten wollen? Dar\u00fcber sollte\nman nachdenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch halte die AHA-Vorstellungen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nfalsch. Sie sind auch nicht neu. Die Kohl-Regierung hatte\ndas oft genug geplant.\n\nHerr Gillo, Sie beklagen den Kaufkraftverlust f\u00fcr Sach-\nsen. Aber die Vorstellungen der CDU zur Zusammenle-\ngung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe treffen die\nSchwachen \u2013 davon haben Sie gesprochen \u2013 wesentlich\nh\u00e4rter. Holen Sie sich die Kaufkraftverluste von Herrn\nKoch aus Hessen? Oder wie wollen Sie das machen?\n\nMeine Damen und Herren! Die Verbesserung der Ausbil-\ndungsplatzsituation muss an vorderster Stelle stehen,\nweil Sachsen das Fl\u00e4chenland mit dem niedrigsten Anteil\nausbildungsberechtigter Betriebe ist und nur 23 % der\nBetriebe \u00fcberhaupt ausbilden. Ich m\u00f6chte den Betrieben,\ndie ausbilden, Dank sagen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen,\ndass im Osten inzwischen fast 80 % der Ausbildung vom\nStaat organisiert und kofinanziert werden. H\u00e4ufig wird\nweniger Staat gefordert. Aber im Ausbildungsbereich ist\nder Staat eine der wichtigsten S\u00e4ulen. Dar\u00fcber m\u00fcssen\nwir nachdenken.\n\nIch bleibe dabei, dass das duale System sehr wichtig ist\nund dass die Betriebe in ihre Pflicht zur Ausbildung ge-\nnommen werden m\u00fcssen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6604\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\nbitte kommen Sie zum Schluss! Sie haben die Redezeit\n\u00fcberschritten.\n\nLucassen, SPD: Das Bundesverfassungsgericht hat 1980\ndie Bereitstellung einer ausreichenden Zahl von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen als Verpflichtung der Wirtschaft definiert.\nIch meine, die Ausbildungsumlage wird nicht b\u00fcrokra-\ntisch sein. Sie f\u00fchrt einen Ausgleich herbei zwischen den\nBetrieben, die nicht ausbilden, und denen, die es nicht\nk\u00f6nnen. Letztere erhalten eine finanzielle Hilfe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie m\u00fcssen jetzt zum\nSchluss kommen, Herr Abgeordneter!\n\nLucassen, SPD: Ich fordere Mut zur Solidarit\u00e4t. Freiheit\nund Solidarit\u00e4t sind untrennbar miteinander verbunden.\nFreiheit hat dort ihre Grenze, wo sie zur Ausnutzung\nSchw\u00e4cherer f\u00fchrt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Lucassen,\nich habe Sie zweimal bitten m\u00fcssen aufzuh\u00f6ren, obwohl\nich schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig war, ehe ich die erste Ermah-\nnung ausgesprochen hatte. Bitte versuchen Sie trotz Ihres\nEngagements bei einer solchen Rede noch zu h\u00f6ren, was\nich von Ihnen erwarte.\n\n(Lucassen, SPD: Entschuldigung,\nFrau Pr\u00e4sidentin!)\n\nHerr Abg. Beyer von der CDU-Fraktion, Sie haben das\nWort.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Unsere Wirklichkeit ist komplexer Natur. Vieles\nsteht miteinander in einem Wirkungszusammenhang.\nDie Wirkungen haben unterschiedliche Zeitkonstanten.\nManche Wirkung tritt schnell ein, manche zeitverz\u00f6gert.\nIch frage Sie: Sind es vielleicht die Einfl\u00fcsse Au\u00dferirdi-\nscher? F\u00fcr schlichte Gem\u00fcter sind es nat\u00fcrlich die Folgen\nvon 16 Jahren Helmut Kohl, das ist klar. Aber immer\naufs Neue wundert sich die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber nicht ab-\nrei\u00dfende Negativmeldungen: negatives Wachstum, Lehr-\nstellenmangel, Finanznot in den Kommunen. Deutsch-\nland zum dritten Mal in Folge Schlusslicht in Europa,\nAufbau Ost h\u00f6chst gef\u00e4hrdet, um nur einige zu nennen.\nWer reflektiert noch, welche Folgen \u2013 sofort und zeitver-\nsetzt \u2013 eintreten, wenn in Berlin f\u00fcnf Jahre die falsche\nWirtschafts- und Finanzpolitik gemacht wird?\n\nAls Kr\u00f6nung der B\u00f6sen-Geister-Fahrt best\u00e4tigt nun\nFinanzminister Eichel, dass der Schuldenstand in diesem\nJahr statt bei 18,9 Milliarden Euro bei \u00fcber 40 Milliarden\nEuro liegen wird. Was kann man von all dem vorher Ge-\nsagten noch glauben? Wenn ich Eichel sehe, taucht vor\nmeinem geistigen Auge Comical-Ali auf,\n\n(Lachen des Abg. Bandmann, CDU)\n\nder in Bagdad munter erkl\u00e4rte, die Amerikaner begingen\nan der Stadtgrenze reihenweise Selbstmord.\n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund\nkann die Leistung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, das hei\u00dft\ndie Aufbauleistung der Unternehmer und der Beleg-\nschaften, nicht hoch genug gew\u00fcrdigt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nVerl\u00e4ssliche politische Stabilit\u00e4t in Sachsen war dabei\nsicherlich sehr hilfreich.\n\nErschreckend dagegen ist der Vertrauensverlust der Be-\nv\u00f6lkerung in die rot-gr\u00fcne Bundespolitik.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Nein!\nEs ist eine Politik ohne Kompass.\n\n(Nolle, SPD: Da haben Sie aber Gl\u00fcck gehabt!)\n\nDagegen fordern Sie, Herr Minister Gillo, Mut zur Frei-\nheit und erkl\u00e4ren, es g\u00e4be keine Alternative zur sozialen\nMarktwirtschaft. Richtig! Man kann auch sagen, uner-\nl\u00e4sslich ist endlich wieder die Respektierung ordnungs-\npolitischer Prinzipien. Ordnungspolitik ist der verl\u00e4ss-\nliche Kompass im Land und noch mehr im Bund.\nOrdnungspolitik statt Aktionismus ist umso unverzicht-\nbarer, je komplexer die Wirklichkeit ist.\n\nIn der Regierungserkl\u00e4rung sind viele Aktionsfelder\npflichtgem\u00e4\u00df angesprochen worden. Ich m\u00f6chte mich\nmit guter Absicht auf nur eine, daf\u00fcr fundamentale Ein-\nflussgr\u00f6\u00dfe konzentrieren. Das sind die Investitionen.\n\nAnfang der neunziger Jahre waren wir in der komfortab-\nlen Lage, die Frage zu diskutieren, ob eine Gesellschaft\nein zweistelliges Wirtschaftswachstum \u00fcber mehrere\nJahre aushalten kann. Heute sind wir froh, wenn wir f\u00fcr\nSachsen beim Wirtschaftswachstum im positiven Bereich\nbleiben.\n\nDas SED-Regime hat im Interesse seiner Machtverl\u00e4nge-\nrung den ostdeutschen Kapitalstock weitgehend verfr\u00fch-\nst\u00fcckt. F\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit als einer Voraussetzung\nf\u00fcr Wirtschaftswachstum ist ein mit Westdeutschland\nvergleichbarer Kapitalstock der Wirtschaft und in der\nInfrastruktur notwendig.\n\nWie sieht es nun mit dem Aufbau des Kapitalstocks der\nWirtschaft aus? Die Kapitalausstattung der ostdeutschen\nWirtschaft hat 66 % des Westniveaus erreicht. In der\nGr\u00f6\u00dfenordnung liegt auch die durchschnittliche Produk-\ntivit\u00e4t.\n\nNicht oft genug kann man auf eine sehr einfache Wahr-\nheit verweisen. In der vorhergehenden Regierungserkl\u00e4-\nrung von Minister a. D. Schommer war diese einfache\nWahrheit wie folgt definiert: Die Investitionen sind und\nbleiben die Schl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den wirtschaftlichen Auf-\nbau.\n\nWelcher Stand ist nun in der Infrastruktur erreicht?\nNach wissenschaftlichen Sch\u00e4tzungen wird die konver-\ngenzbedingte Infrastrukturl\u00fccke in Ostdeutschland 2005\nzwischen 70 und 140 Milliarden Euro zu veranschlagen\nsein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6605\n\nEine letzte Zahl in dem Zusammenhang ist heute schon\ngenannt worden. F\u00fcr Sachsen ergibt sich im Jahr 2002\nein Pro-Kopf-Bruttoinlandsprodukt von 17 358 Euro, das\nhei\u00dft vergleichsweise 63 % West oder das Niveau \u2013 tut\nmir Leid \u2013 von Portugal oder Griechenland.\n\nDa mag nun, wer immer es m\u00f6chte, ein Klagelied \u00fcber\ndie Abwanderung singen, bewegen wird er damit nichts.\nDeshalb sage ich mit allem Nachdruck: Verantwortliches\nHandeln f\u00fcr Sachsen erfordert die Stimulierung jeder so-\nliden, nach betriebswirtschaftlichen Kriterien geplanten\nInvestition. Der Staat sollte sich nicht anma\u00dfen, zwischen\nErweiterungs-, Rationalisierungs- und Existenzgr\u00fcnderin-\nvestition zu differenzieren. Besser w\u00e4re auch gewesen,\nmit aller Energie die Anfang 1997 erhobene Forderung\nder CDU-Fraktion hundertprozentig umzusetzen, das\n97er GA-Niveau f\u00fcr f\u00fcnf Jahre festzuschreiben. Das ist\n\u00fcbrigens etwas ganz anderes als die heute immer noch\nanzutreffende typische Politikerformulierung \u201eauf hohem\nNiveau fortsetzen\u201c.\n\nSachsen muss auch nicht mit einem Teppich differenzier-\nter F\u00f6rders\u00e4tze \u00fcberzogen werden, w\u00e4hrend gleichzeitig\nein Beamter gegebenenfalls mit einer strukturpolitischen\nBegr\u00fcndung am Ende davon abweichen kann.\n\nEin Reformbedarf, Frau Schulz, ist sicher vorhanden.\nEine Investitionsoffensive, meine Damen und Herren, f\u00fcr\nSachsen d\u00fcrfte wichtiger sein als die unproduktive Dis-\nkussion \u00fcber den Vorrang der F\u00f6rderung von Wachs-\ntumspolen gegen\u00fcber der Fl\u00e4che oder umgekehrt.\n\nLassen wir einmal die mangelhaften Rahmenbedingun-\ngen der Bundespolitik au\u00dfen vor. Sie kennen die Defi-\nzite: Es fehlt ein modernes Steuersystem; die unver\u00e4n-\ndert zu hohen Lohnnebenkosten und der bislang weiter\nzuregulierte Arbeitsmarkt, wie auch in der Regierungser-\nkl\u00e4rung genannt. Die Spezifik der einmaligen Umgestal-\ntung einer ganzen Volkswirtschaft erfordert etwas ganz\nEinfaches und daf\u00fcr Durchschlagendes im Effekt. Das ist\ndie Auff\u00fcllung des Kapitalstocks der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur, meine Damen und Herren, mit Investitionen gibt es\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und nur mit Investitionen gibt es\nWachstum.\n\nZu Prof. Porsch, der gerade nicht anwesend ist: Erst\nwenn der Faktor Arbeit endlich entlastet wird, verschiebt\nsich auch der Anteil der Investitionen vom Finanzkapital\nzum Humankapital.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcnf Jahre falsche Wirtschafts- und Finanzpolitik von\nRot-Gr\u00fcn schadeten insbesondere den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern in ihrem schwierigen und anstrengenden Aufbau-\nprozess. Umso wichtiger ist f\u00fcr Sachsen der bisher er-\nreichte Stand der neuen Wirtschaftsstruktur. Wir durften\nerfahren, meine Damen und Herren, nicht nur wie das\nWiedererwachen der s\u00e4chsischen Identit\u00e4t in der fried-\nlichen Revolution eine gro\u00dfe Kraft entfaltet hat. Dar\u00fcber\nhinaus konnten wir feststellen, dass die alten Wurzeln\ns\u00e4chsischen Handwerks und s\u00e4chsischer Industrie genug\n\nKraft bewahren konnten, eine neue Wirtschaftslandschaft\nentstehen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Thema \u201eIndustrie\u201c hat sich keineswegs schon erle-\ndigt. Digitale Technologien dringen ein. Sie revitalisieren\ndie Industrie und heben die alte scharfe Trennung zwi-\nschen Industrie und Dienstleistung auf.\n\nMeine Damen und Herren! Die Sachsen k\u00f6nnen Autos,\nFlugzeuge und ausgekl\u00fcgelte Maschinensysteme bauen.\nDie Sachsen bauen auch Fotomasken f\u00fcr die Chipindus-\ntrie. Unsere Forschung war immer wirtschaftsnah. Damit\nflie\u00dfen wieder ganz neue Technologien wie Nano- und\nBiotechnologie in die neuen Wirtschaftsstrukturen hinein.\nDer Zeitfaktor \u2013 eingangs erw\u00e4hnt \u2013 spielt im globalen\nWettbewerb eine zunehmend entscheidende Rolle. Hier\nmuss die Politik noch von der Wirtschaft einiges lernen.\nDeshalb, meine Damen und Herren, d\u00fcrfte es unsere\nwichtigste Aufgabe sein, dem laufenden Prozess gen\u00fc-\ngend Prozessenergie zuzuf\u00fchren. Das ist eben die Stimu-\nlierung von Investitionen. Das hei\u00dft schlicht und einfach\nKapitalzufuhr. Dann wird Sachsen \u2013 davon bin ich \u00fcber-\nzeugt \u2013 bei fortgesetzter politischer Stabilit\u00e4t wieder zu\nseiner fr\u00fcheren Vitalit\u00e4t aufsteigen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die n\u00e4chste Rednerin ist Frau Abg. Schmidt,\nCDU-Fraktion.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Mittelstand hat f\u00fcr Sachsens Wirtschaft\neine deutlich h\u00f6here Bedeutung als Mittelstand jeweils\nf\u00fcr die alten L\u00e4nder. In Sachsen sind 99,9 % \u2013 auch das\nwiederhole ich \u2013 aller Betriebe kleine und mittlere Unter-\nnehmen. Ich m\u00f6chte Ihnen mit der Definition f\u00fcr kleine\nund mittlere Unternehmen die Kapazit\u00e4t benennen, die\ndahintersteht: Kleine Unternehmen sind solche mit bis\nzu neun Besch\u00e4ftigten und einem Jahresumsatz bis zu\neiner Million Euro.\nAls mittlere Unternehmen gelten solche mit einer Be-\nsch\u00e4ftigtenzahl von 10 bis 499 Mitarbeitern und einem\nUmsatz von einer bis 50 Millionen Euro im Jahr. Im\ns\u00e4chsischen Mittelstandsbericht finden wir, dass alle\ns\u00e4chsischen Unternehmen zusammen einen steuerpflich-\ntigen Umsatz von 81 Milliarden Euro erwirtschafteten,\nwovon 62 Milliarden Euro vom Mittelstand erbracht\nworden sind. Mit rund 77 % liegt der Umsatzanteil der\nmittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsischen Unternehmen weit \u00fcber\ndem bundesdeutschen Durchschnitt von 42 %.\n\n(Beifall des Abg. Hubrich, CDU)\n\nZu diesen kleinen und mittleren Unternehmen geh\u00f6rt\nauch das s\u00e4chsische Handwerk. Ein Sprichwort sagt:\nHandwerk hat goldenen Boden. Dass dieser Boden beim\ns\u00e4chsischen Handwerk eine Menge Patina angesetzt hat,\nist nicht durch den Freistaat Sachsen verschuldet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6606\n\nZwar gibt es im Handwerk weniger Insolvenzen als in\nder \u00fcbrigen Wirtschaft, aber eines ist klar: Jede Insolvenz\nist eine Insolvenz zu viel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nSchauen Sie auf die Zahlen der Insolvenzen \u2013 Tendenz\nsteigend, schauen Sie auf den R\u00fcckgang von bereitge-\nstellten Arbeitspl\u00e4tzen im Handwerk \u2013 Tendenz sinkend,\nschauen Sie auf die Anzahl der bereitgestellten Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im Handwerk \u2013 Tendenz sinkend. Meine\nDamen und Herren, ist das noch das goldene Hand-\nwerk? Wie kommt es, dass zum Beispiel 72 % der Leip-\nziger Handwerker keine Gewerbesteuer zahlen? Wie\nkommt es, dass eine Zahl von Handwerksmeistern nach\nder Insolvenz auf dem Sozialamt stehen und das, was\nsie angespart hatten, und die Lebensversicherung f\u00fcr die\nAltersvorsorge, die sie abgeschlossen hatten, durch die\nInsolvenz den Bach heruntergegangen sind? Wie viel\nfachliches K\u00f6nnen liegt dadurch brach? Wie viele Schick-\nsale stehen beim Meister, den Familien und den Mit-\narbeitern dahinter?\nMeine Damen und Herren! Zum Thema Meisterbrief.\nDer Herr Staatsminister hat soeben ausgef\u00fchrt, dass sich\nSachsen f\u00fcr den Erhalt des Meisterbriefes einsetzt: \u201eEr\nist ein weltweit beneidetes G\u00fctesiegel und garantiert\nQualit\u00e4t in der produktiven Arbeit wie in der betrieb-\nlichen Ausbildung.\u201c Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r\nim Bundeswirtschaftsministerium und Beauftragte der\nBundesregierung f\u00fcr den Mittelstand, Rezzo Schlauch,\nhat gesagt: \u201eMalern kann jede Hausfrau.\u201c Dies geschah\nauf der M\u00fcnchner Handwerksmesse im M\u00e4rz 2003 zum\nThema Meisterbrief. Im Oktober 2003 \u00fcberreicht dieser\nStaatssekret\u00e4r an 378 Leipziger Handwerksmeister im\nRahmen der Meisterfeier der Handwerkskammer Leipzig\ndie Meisterbriefe an die freizusprechenden Handwerks-\nmeister. Das ist rot-gr\u00fcne Handwerkspolitik.\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische F\u00f6rderpolitik\nist stark mittelst\u00e4ndisch orientiert. \u00dcber 90 % der im\nZeitraum von 1990 bis 2003 im Rahmen der Gemein-\nschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur gef\u00f6rderten Unternehmen sind kleine und mitt-\nlere Unternehmen. Auch ich m\u00f6chte betonen, dass es\nnur Ziel sein kann, die Mittelausstattung dieser Gemein-\n\nschaftsaufgabe auf hohem Niveau zu verstetigen und die\ngleichzeitige Verl\u00e4ngerung der Investitionszulagenrege-\nlung \u00fcber das Jahr 2004 hinaus zu empfehlen. Wir brau-\nchen weiterhin die F\u00f6rderung von Investitionen, aber\nauch die Stabilisierung bestehender Handwerksbetriebe.\nDazu ist eine flankierende staatliche F\u00f6rderpolitik als\nAnreiz zur Schaffung wettbewerbsf\u00e4higer Arbeits- und\nAusbildungspl\u00e4tze in den kleinen und mittleren Unter-\nnehmen, also auch im Handwerk, unbedingt n\u00f6tig.\n\nDer Bund steht hier mit in der Pflicht. Ausgerichtet an\ngesamtdeutschen Ma\u00dfst\u00e4ben muss der Aufbau Ost in\nder deutschen Wirtschaftspolitik auch in den n\u00e4chsten\nJahren erste Priorit\u00e4t haben. Meine Damen und Herren,\nwir m\u00fcssen es in der \u00f6ffentlichen Debatte schaffen, dass\ndas Bild des Unternehmers wieder positiv besetzt ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nJemand, der etwas f\u00fcr sich und die Gesellschaft unter-\nnimmt und der soziale Verantwortung f\u00fcr die Mitarbei-\nter tr\u00e4gt, muss unterst\u00fctzt und gest\u00e4rkt werden. Hier\nmuss durch Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rderung die Unternehmer-\nl\u00fccke durch wettbewerbsf\u00e4hige Neugr\u00fcndungen, beson-\nders in den technologieintensiven Branchen und bei\nunternehmensnahen Dienstleistungen, geschlossen wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nIn Sachsen haben wir durch die hier angesiedelte For-\nschung dazu ein gro\u00dfes Potenzial. Ich hoffe und w\u00fcn-\nsche, dass der Ruck, der durch Deutschland gehen muss,\nauch an dieser Stelle segensreich wirkt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich sehe nicht, dass es noch Redebe-\ndarf gibt. Deshalb ist die Aussprache zur Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung beendet und der Tagesordnungspunkt 2\nsomit abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nBevor wir in die Pause eintreten, meine Damen und Her-\nren, gebe ich das Ergebnis der geheimen Wahl von ge-\nsellschaftlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen\nf\u00fcr die dritte Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates im\nWege der Verh\u00e4ltniswahl nach dem H\u00f6chstzahlverfahren\nd'Hondt bekannt.\nAbgegebene Stimmscheine 100, davon ung\u00fcltige Stimm-\nscheine 16.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei SPD und CDU)\n\nEnthaltungen gab es keine. Auf den Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU entfielen 61 Stimmen. Auf den Wahl-\nvorschlag der PDS-Fraktion entfielen 23 Stimmen. Ent-\nsprechend der ermittelten H\u00f6chstzahlen und der Stellung\nder Gruppen in den jeweiligen Wahlvorschl\u00e4gen sind da-\n\nmit f\u00fcr die Besetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des\nMDR ausgew\u00e4hlt:\n\n1. Landesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz e. V.\n\n2. S\u00e4chsischer Musikrat e. V.\n\n3. S\u00e4chsischer Beamtenbund\n\n4. Domowina \u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist es mir m\u00f6glich,\nauch den ersten Tagesordnungspunkt abzuschlie\u00dfen. Wir\ntreten in eine Pause bis 14.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.47 Uhr bis 14.46 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir setzen in der Tagesordnung fort. Ich rufe\nauf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6607\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\nDrucksache 3/8753, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/9302, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vordergr\u00fcndig geht es in diesem Tagungsord-\nnungspunkt um die \u00c4nderung des Meldegesetzes. Hin-\ntergr\u00fcndig geht es um ein Lieblingsthema der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich um Geb\u00fchren und Ab-\ngaben, in diesem Fall um die Rundfunkgeb\u00fchr. Was soll\nmit der Gesetzes\u00e4nderung erreicht werden?\nDie Entrichtung einer Rundfunkgeb\u00fchr ist immer dann\nf\u00e4llig, wenn ein Rundfunkger\u00e4t betrieben wird. Die Be-\nreitstellung eines Rundfunkger\u00e4tes erf\u00fcllt den Tatbestand\nder F\u00e4lligwerdung der Geb\u00fchr. Das war wieder einmal\nsehr sch\u00f6n kompliziert ausgedr\u00fcckt. Also nicht, ob\n\u00f6ffentliche oder nur private Sender zu empfangen sind,\nerf\u00fcllt den Tatbestand, sondern das Rundfunkger\u00e4t.\n\nUm Geb\u00fchrengerechtigkeit herzustellen \u2013 das hei\u00dft, dass\njeder, der das Rundfunkger\u00e4t nutzt und die Rundfunk-\nprogramme in Anspruch nimmt, auch die f\u00e4llige Geb\u00fchr\nzahlt \u2013, hatten sich die Innenminister 1993 geeinigt, dass\nein Abgleich der Meldedaten mit den Rundfunkanstalten\nerfolgen soll. Nordrhein-Westfalen hat dies in sein Ge-\nsetz schon 1989, also vor dem Beschluss, aufgenommen.\nSachsen und Mecklenburg-Vorpommern geh\u00f6rten zu den\nwenigen L\u00e4ndern, die diese Abgleichung befristet in ein\nGesetz aufgenommen haben, und zwar bis Ende dieses\nJahres.\n\nInzwischen sollte ein Bericht des Mitteldeutschen Rund-\nfunks \u00fcber das Bew\u00e4hren oder Nichtbew\u00e4hren dieser\nBestimmung erfolgen. Der Bericht ist erfolgt und die zu-\nst\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse sind zu dem Resultat gekommen,\ndass wir die Befristung aufheben und diese Abgleichung\nunbefristet erm\u00f6glichen sollten, um die Geb\u00fchrengerech-\ntigkeit herzustellen. Die KEF, die Kommission zur Er-\nmittlung des Finanzbedarfes, deren neuer Bericht der\n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht wird, hat festgestellt,\ndass dieses Ziel auch weitestgehend erreicht werden\nkonnte. Das hei\u00dft, dass durch den Meldeabgleich die\nZahl der Rundfunkgeb\u00fchren-Entrichter gestiegen ist. Das\nist das, was wir haben wollen.\n\nDagegen stehen nat\u00fcrlich datenschutzrechtliche Beden-\nken. Es ist immer so, dass eine Abgleichung durch die\nMeldekartei einen Eingriff in die Daten des Individuums\nbedeutet, aber in diesem Gesetz ist es auch klar begrenzt:\nDarin steht erst einmal, dass die Meldestellen dies d\u00fcr-\nfen. Au\u00dferdem erfolgt die Meldung bei Anmeldung, Ab-\nmeldung oder im Todesfall. Ich muss sagen, dass die\nAufnahme in das Meldegesetz nat\u00fcrlich auch keinen\nganz neuen Tatbestand schafft. Schon im Rundfunkfinan-\nzierungsstaatsvertrag war festgelegt, dass die Rundfunk-\n\nanstalten bei der Meldestelle anfragen k\u00f6nnen und dass\nin diesem Fall die Meldestellen auskunftspflichtig waren.\nEs musste sich dann nat\u00fcrlich immer um Einzelanfragen\nhandeln, w\u00e4hrend es jetzt in einer unb\u00fcrokratischen\nWeise gel\u00f6st werden kann.\n\nIch halte das ganze Verfahren f\u00fcr g\u00fcnstig und im Sinne\nder Geb\u00fchrengerechtigkeit auch notwendig. Hier k\u00f6nnen\ndie geringf\u00fcgigen Einbu\u00dfen in der informationellen\nSelbstbestimmung, die sich eventuell ergeben k\u00f6nnten,\naber nicht ergeben m\u00fcssen, in Kauf genommen werden.\nIch bitte deswegen das Parlament, diesem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nHerr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der uns vorliegende Gesetzentwurf, den die CDU-\nFraktion eingebracht hat und in dem es um eine Ent-\nfristung eines bisher g\u00fcltigen Gesetzes geht, soll laut\nBegr\u00fcndung vor allem dazu dienen, dass den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten \u2013 also f\u00fcr uns dem Mitteldeutschen\nRundfunk \u2013 in erheblichem Umfang zus\u00e4tzliche Geb\u00fch-\nrenmittel zuflie\u00dfen.\nZum Zweiten geht es darum, dass dem MDR das ihm\nzugestandene Geb\u00fchrenaufkommen auch zukommt, dass\nalso alle Geb\u00fchrenzahler die Geb\u00fchr entrichten. Das\nwird damit begr\u00fcndet, dass dadurch ein weiterer Beitrag\nzur Geb\u00fchrengerechtigkeit erbracht wird. Herr Gr\u00fcning\nhat darauf aufmerksam gemacht, dass auf der anderen\nSeite nat\u00fcrlich in das Grundrecht auf informationelle\nSelbstbestimmung eingegriffen wird, und so m\u00fcssen wir\nuns in diesem Abw\u00e4gungsprozess fragen, ob die Geb\u00fch-\nrengerechtigkeit mit dem Eingriff in die informationelle\nSelbstbestimmung zu rechtfertigen ist und ob das Gesetz,\ndas wir heute entfristen sollen, die bisherigen Ergebnisse\ngebracht hat, die wir uns w\u00fcnschten, also die entspre-\nchenden Mehreinnahmen, und ob auch der Aufwand,\ndieses Gesetz umzusetzen, gerechtfertigt ist.\n\nZum Ersten, zur Frage der Geb\u00fchrengerechtigkeit: Ge-\nrechtigkeit, meine Damen und Herren, das wissen Sie\nalle, ist immer eine Frage des Standpunktes. Wenn wir\nuns den Rundfunkstaatsvertrag ansehen, wissen wir,\ndass seit \u00fcber acht Jahren die PC-Nutzer vom Rundfunk\nregelm\u00e4\u00dfig ausgegrenzt werden. Also, wer weder einen\nFernseher noch ein Radio hat, aber \u00fcber seinen PC \u2013\noder mittlerweile \u00fcber das Handy \u2013 Rundfunk empf\u00e4ngt,\nmuss keine Rundfunkgeb\u00fchren bezahlen. Ist dies nicht\nungerecht?\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wir alle wis-\nsen, dass diejenigen, die die \u00f6ffentlich-rechtlichen Pro-\ngramme empfangen, \u00fcber die entsprechenden Kabelanla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6608\n\ngen nicht nur die Rundfunkgeb\u00fchr bezahlen m\u00fcssen,\nsondern an den Kabelbetreiber den entsprechenden\nMehrbetrag entrichten m\u00fcssen. Nun k\u00f6nnen Gegner ja\neine Satellitensch\u00fcssel anbringen; doch nicht jeder, der\nKabelnetzempfang hat, darf auch eine Satellitensch\u00fcssel\nnutzen. Diejenigen, die also nur \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk empfangen wollen, m\u00fcssen trotz allem dann\neinen entsprechenden Mehrbetrag \u2013 zumeist zwischen 10\nund 20 Euro \u2013 an den Kabelnetzbetreiber entrichten. Ist\ndas gerecht?\n\nDann gibt es diejenigen, die sagen, sie empfangen nur\nkommerziellen Rundfunk, also nicht die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Programme. Warum sollen sie dann f\u00fcr die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Programme bezahlen? Ich kann dies um-\ndrehen: Das Aufkommen f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk und kommerziellen Rundfunk ist ungef\u00e4hr\ngleich hoch. Wir haben derzeit 6,5 Milliarden Euro an\nGeb\u00fchreneinnahmen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks. Die Werbeeinnahmen der kommerziellen Pro-\ngramme insgesamt betragen auch zirka 6 Milliarden\nEuro. Die bezahlt jeder von uns mit, nat\u00fcrlich nicht im\nRahmen einer Rundfunkgeb\u00fchr, sondern einer Werbe-\nabgabe, doch ich kann \u00fcberhaupt nicht entscheiden, f\u00fcr\nwelches Produkt ich eine Werbeabgabe zahle und f\u00fcr\nwelches nicht. Ich werde also veranlasst, f\u00fcr die kom-\nmerziellen Sender mit zu bezahlen, obwohl ich deren\nProgramme vielleicht gar nicht mag, obwohl ich be-\nstimmte Produkte \u2013 wenn ich w\u00fcsste, wie hoch dort der\nWerbeanteil ist \u2013 gar nicht kaufen w\u00fcrde. Meine Frage:\nIst dies gerecht?\n\nNun kommen wir zu der Frage des Aufwandes und des\nkleinen Ergebnisses. In dem Bericht des Mitteldeutschen\nRundfunks, den wir erhalten haben und den die Staats-\nregierung in Beantwortung auf Kleine Anfragen teilt,\nwird davon gesprochen, dass die Mehreinnahmen des\nMitteldeutschen Rundfunks derzeit aufgrund dieses Ver-\nfahrens 3,9 Millionen Euro im Jahr betragen w\u00fcrden. 3,9\nMillionen Euro \u2013 das sind zirka 1,5 % des Geb\u00fchrenauf-\nkommens, das der MDR aus Sachsen erh\u00e4lt.\n\nDie Frage ist jedoch, ob diese Mehreinnahmen im\nWesentlichen auf der Weiterleitung der Daten beruhen.\nDoch dies kann weder die Staatsregierung noch der\nMDR konkret untersetzen.\n\nIch frage also: Kommen diese Mehreinnahmen aufgrund\nder neuen Filmspots, die die GEZ macht, aufgrund der\nzus\u00e4tzlich eingestellten Personen, die in die Haushalte\ngehen und den Nachweis verlangen, ob man Rundfunk-\ngeb\u00fchren bezahlt, oder ist es der Meldedatenabgleich?\nEs ist also nicht genau zu untersetzen, woher diese\nMehreinnahmen kommen.\n\nFestzuhalten ist deshalb, dass der Nutzen, die zus\u00e4tz-\nlichen Einnahmen des Mitteldeutschen Rundfunks auf-\ngrund dieses Meldedatenabgleichs, meiner Meinung\nnach bei unter einem Prozent liegt.\n\nWas wir hier machen \u2013 Herr Gr\u00fcning, Sie haben es ange-\ndeutet \u2013, ist ein Eingriff in die Grundrechte. Personenbe-\nzogene Daten werden weitergeleitet. Ich m\u00f6chte aus\neiner Entschlie\u00dfung der Konferenz der Datenschutzbe-\nauftragten zitieren. Hier wird ausgef\u00fchrt, dass dieser\nMelderegisterabgleich au\u00dferdem gegen das verfassungs-\nrechtlich garantierte Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip ver-\nst\u00f6\u00dft. Den Rundfunkanstalten st\u00fcnde m\u00f6glicherweise der\n\nunkontrollierte Zugriff auf Millionen personenbezogener\nDaten vollj\u00e4hriger Einwohner der Bundesrepublik zu, ob-\nwohl es f\u00fcr die Rundfunkanstalten nur von Interesse ist,\nwelcher Einwohner bei ihnen geb\u00fchrenpflichtig ist und\nbislang seine Geb\u00fchrenpflicht nicht angemeldet hat. Das\nvorgesehene generelle \u00dcbermittlungsverfahren kennt\nkeine Unterscheidung zwischen erforderlichen und nicht\nerforderlichen Daten, sondern \u00fcberl\u00e4sst diese Unterschei-\ndung der GEZ. \u00dcber die Frage, ob ein Vollj\u00e4hriger \u00fcber-\nhaupt geb\u00fchrenpflichtig ist, geben die Meldedaten keine\nAuskunft. Das muss nach wie vor im herk\u00f6mmlichen\nVerfahren durch Befragung ermittelt werden.\n\nWir sind also in der Abw\u00e4gung zwischen der Frage der\nGeb\u00fchrengerechtigkeit und dem Eingriff in ein Grund-\nrecht. Nun k\u00f6nnte man sagen: Man ist daf\u00fcr, dass die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten mehr Geld erhalten, aber\nnicht auf diese Weise. Demzufolge k\u00f6nnte man sich bei\ndem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf konsequent ent-\nhalten. Man k\u00f6nnte es aber nur, wenn es keine anderen\nL\u00f6sungen g\u00e4be, mehr Geb\u00fchrengerechtigkeit herzustel-\nlen, und wenn es nur die L\u00f6sung g\u00e4be, dass \u00dcber-\nwachungsmethoden zu mehr Gerechtigkeit f\u00fchren. Aber\nes gibt andere L\u00f6sungen.\n\nIn anderen L\u00e4ndern ist es \u00fcblich, dass man eidesstatt-\nliche Erkl\u00e4rungen dar\u00fcber abgeben kann, ob man ein\nRundfunkempfangsger\u00e4t hat oder nicht. Zum anderen\nhaben wir auch in diesem Landtag schon dar\u00fcber disku-\ntiert, ob es nicht m\u00f6glich und sinnvoll w\u00e4re, eine Haus-\nhaltsgeb\u00fchr einzuf\u00fchren, von der man sich befreien las-\nsen kann.\n\nIch frage Sie, warum wir im 21. Jahrhundert noch er-\nfassen m\u00fcssen, wer ein Radioger\u00e4t oder einen Fernseher\nhat. Das geht an den Realit\u00e4ten vorbei. Die Frage ist\ndoch, ob man \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk empf\u00e4ngt\noder nicht. Dieses Gesetz beruht noch auf den Regelun-\ngen des letzten Jahrhunderts. Es ist den neuen techni-\nschen Entwicklungen nicht angepasst. Und ich glaube \u2013\ndas hat die Geschichte gezeigt \u2013, dass man durch zus\u00e4tz-\nliche \u00dcberwachungsmethoden nicht mehr Gerechtigkeit\nherbeif\u00fchren kann. Wer es nachlesen will, kann es bei\nGeorge Orwell tun. Nun gut, vielleicht ist das f\u00fcr man-\nche nur ein Fantast. Ich erinnere mich an die DDR, wo\nin den letzten Jahren zu immer mehr \u00dcberwachungsme-\nthoden gegriffen worden ist, unter anderem auch mit\nder Begr\u00fcndung, f\u00fcr eine gerechte Gesellschaft zu sor-\ngen. Aus diesem Grunde m\u00fcssen wir diesen Gesetzent-\nwurf ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte eigentlich zu diesem Thema nicht\nmehr an das Rednerpult treten. Nur, es ist etwas so Ver-\nwaschenes, was uns Herr Hilker geboten hat, dass man\ndoch noch einiges dazu sagen muss.\n\nBei der Gerechtigkeit geht es nicht um eine Weltgerech-\ntigkeit, wie hier dargestellt wird, sondern darum, dass\nalle von einem bestehenden Gesetz gleich behandelt wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6609\n\nden. Um nichts anderes geht es und das ist etwas ganz\nPraktisches.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDem Datenmissbrauch ist vorgebeugt. Wenn Sie das Ge-\nsetz gelesen haben, dann d\u00fcrfen diese Daten nur an be-\nstimmte benannte Personen der Rundfunkanstalten gege-\nben werden und es ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese\nDaten umgehend wieder zu l\u00f6schen sind. Das tr\u00e4gt dem\nRechnung, was wir im Datenschutz im Allgemeinen\nhaben.\nZum anderen zur Finanzierung von \u00f6ffentlich-rechtli-\nchem Rundfunk und Privatrundfunk. Herr Hilker, Sie\nsind doch schon so viele Jahre Rundfunksprecher. Sie\nkennen doch genau das Verfassungsgerichtsurteil. Der\nprivate Rundfunk kann in Deutschland nur betrieben\nwerden, weil es den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\ngibt. Das ist ein Verfassungsgerichtsurteil. Es kann der\nprivate Rundfunk nicht unabh\u00e4ngig von der Existenz\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks betrieben werden.\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk aber sichert nach\ndem Urteil von Karlsruhe eine Grundversorgung der Be-\nv\u00f6lkerung, die wichtig ist f\u00fcr die Kommunikation, f\u00fcr\ndie politische Bildung, f\u00fcr die Information und f\u00fcr die\nkulturelle Betreuung.\nDas sind Grundg\u00fcter und f\u00fcr diese gilt es auch einzutre-\nten. Ich habe in meiner Rede schon betont, wenn wir das\nGesetz jetzt ablehnten, verringerten wir nicht den b\u00fcro-\nkratischen Aufwand, weil der MDR und jede Rundfunk-\nanstalt in dem entsprechenden Land ohnehin nach dem\nGeb\u00fchrenstaatsvertrag das Recht haben, Auskunft von\nder Meldestelle zu verlangen. Das m\u00fcssten dann nat\u00fcr-\nlich Einzelausk\u00fcnfte sein. Ob ein Datenabgleich dann\nwesentlich b\u00fcrokratischer ist als eine jeweilige Einzelaus-\nkunft, das wage ich f\u00fcglich zu bezweifeln.\nAlso, es ist eine rein prinzipielle Diskussion, die Sie hier\naufmachen. Im Grunde w\u00fcrde sich das Ganze nur ver-\nkomplizieren, wenn wir die Befristung nicht aufheben.\nAber wir gew\u00f6nnen an informationeller Selbstbestim-\nmung nichts, aber auch gar nichts.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Kunckel,\nSPD-Fraktion, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Es ist das Kreuz des letzten Redners,\nwenn es eine Reihenfolge gibt CDU, PDS, CDU, SPD,\ndass im Grunde alles gesagt ist.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nAber nicht von allen! \u2013 Heiterkeit)\n\nIch werde auch, Herr Kollege de Maizi\u00e8re, dieser Versu-\nchung widerstehen, das noch einmal aus meiner Sicht zu\nerl\u00e4utern. Ich verweise darauf \u2013 obschon Kollege Gr\u00fc-\nning der CDU-Fraktion angeh\u00f6rt \u2013, dass er den materiell-\nrechtlichen Inhalt des Gesetzes in seinem ersten Beitrag\nausf\u00fchrlich genug dargestellt hat. Dem kann ich mich\nanschlie\u00dfen.\n\nSie h\u00e4tten mir allerdings, Herr Kollege, die Chance ein-\nr\u00e4umen k\u00f6nnen, auf die Einlassungen von Herrn Hilker\nzu antworten. Aber auch das haben Sie schon getan,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nso dass ich mich dem im Wesentlichen auch anschlie\u00dfen\nm\u00f6chte.\nMeine Fraktion wird mehrheitlich diesem Gesetz zustim-\nmen. Es wird eine Minderheit geben, die sich enthalten\nwird. Die Gr\u00fcnde will ich nennen, sie sind ehrenhaft. Es\nist in der Tat so, dass man eine G\u00fcterabw\u00e4gung zu tref-\nfen hat zwischen dem Grundrecht der informationellen\nSelbstbestimmung und der Tatsache, dem Sender das zu-\nkommen zu lassen, was ihm auch zusteht, n\u00e4mlich\nSchwarzh\u00f6ren und Schwarzsehen einzuschr\u00e4nken. Ich\npers\u00f6nlich sehe diesen Eingriff als nicht gravierend an;\nalso mehrheitliche Zustimmung von meiner Fraktion.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte sich die\nStaatsregierung noch \u00e4u\u00dfern?\n\n(Kopfsch\u00fctteln des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\n\u2013 Darauf wird verzichtet; es ist alles gesagt.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Ab-\nstimmung. Ich schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise\nabstimmen. Ich rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Meldegesetzes, Drucksache 3/8753, Gesetz-\nentwurf der CDU-Fraktion. Wir stimmen ab \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung und den Bericht des Innenausschus-\nses in der Drucksache 3/9302. Neue \u00dcberschrift \u201eGesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\u201c. Wer die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dennoch zugestimmt.\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Melde-\ngesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wieder glei-\nches Stimmverhalten, damit wurde Artikel 1 zugestimmt.\nIch rufe auf Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimmver-\nhalten, damit wurde auch dem Artikel 2 mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen gegeben hat,\ner\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle nun den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen dage-\ngen ist dem Gesetz dennoch mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet, meine\nDamen und Herren, und ich rufe auf:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6610\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Verwaltungsorganisation des Freistaates Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsorganisationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\n\nDrucksache 3/8772, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9303, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Dann erteile\nich jetzt der PDS-Fraktion das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Wir haben uns in der Fraktion doch\ndazu entschlossen, hierzu einen Redebeitrag zu halten.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einmal Herrn Innenminister Horst\nRasch gratulieren zu einer weltrekordverd\u00e4chtigen Leis-\ntung, die zumindest ins Guinnessbuch geh\u00f6rt. Ihm ist es\nn\u00e4mlich im Jahr 12 nach der Verabschiedung der S\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung gelungen, die Vorgaben des\nArtikels 83 (1) umzusetzen, woran immerhin seine drei\nAmtsvorg\u00e4nger \u2013 Krause, Eggert und Hardraht \u2013 alle-\nsamt gescheitert sind.\nZur Erinnerung: Es geht um die Verfassungsbestim-\nmung, dass Aufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4n-\ndigkeiten der Landesverwaltung durch Gesetz zu regeln\nsind. Dies ist nun endlich geschehen. Das sollte wenigs-\ntens einen kleinen Beifall wert sein. \u2013 Aufmerksame Ab-\ngeordnete werden sofort zwei Fragen stellen:\n\nErstens. Hatten wir bisher einen rechtlosen, gar einen\nverfassungswidrigen Zustand im Lande, was die Ver-\nwaltungsorganisation betrifft?\n\nZweitens. Gen\u00fcgt nun wenigstens das neue Gesetz den\nAnforderungen der Zeit? Immerhin sollte die Verwal-\ntungsreform eines der gro\u00dfen Projekte der dritten Regie-\nrung Biedenkopf sein, ebenso der Milbradt-Regierung.\n\nEs wird Sie kaum wundern, meine Damen und Herren,\ndass die Antworten der PDS auf beide Fragen negativ\nausfallen \u2013 begr\u00fcndet negativ. Ich will das \u2013 speziell f\u00fcr\ndie CDU \u2013 hier noch einmal begr\u00fcnden.\n\nZur ersten Frage. Nat\u00fcrlich gab es auch bisher Gesetze\nzum Verwaltungsaufbau, n\u00e4mlich gleich drei: zu den\nRegierungspr\u00e4sidien aus dem Jahr 1998, das Gesetz zur\n\u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf nachgeordnete\nBeh\u00f6rden aus dem Jahr 1994 und das so genannte Ver-\nwaltungsaufbauerg\u00e4nzungsgesetz von 2002.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Allein an diesen ziem-\nlich sperrigen Titeln und den sehr unterschiedlichen\nJahrg\u00e4ngen erkennen Sie, wie dilettantisch die Staats-\nregierung in der Vergangenheit hier gewebt hat. Sie hat\nauf Druck der Gerichte \u2013 auch damals schon \u2013 wieder\nund wieder nachbessern m\u00fcssen und sie hat einen\nPatchworkteppich fabriziert, mit dem ein normaler\nMensch herzlich wenig anfangen kann. Selbst Verwal-\ntungsexperten fiel und f\u00e4llt es schwer, sich in diesem\nGesetzes-Tohuwabohu zurechtzufinden; denn es gibt\nhier nicht nur die drei Regierungspr\u00e4sidien, es gibt sage\nund schreibe weitere rund 380 Mittel-, Sonder- und\nZwischenbeh\u00f6rden. Ich habe dabei die einzelnen Beh\u00f6r-\ndenstandorte mitgez\u00e4hlt. Die Richter am Oberverwal-\n\ntungsgericht in Bautzen haben das \u00e4hnlich gesehen und\nklipp und klar beschieden, bildlich gesprochen: Das ist\nMurks, was ihr da als Staatsregierung in der Vergangen-\nheit verzapft habt; Artikel 83 Abs. 1 ist schon gar nicht\numgesetzt.\nWas tut nun die Staatsregierung? Statt diesen Flicken-\nteppich zu beseitigen\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund zumindest Ans\u00e4tze einer Reform in das Gesetz\neinflie\u00dfen zu lassen, wird wieder einmal ein typisches\nHeilungsgesetz vorgelegt. Die Antwort auf Frage eins ist\ndamit sonnenklar: Wir hatten in den vergangenen zw\u00f6lf\nJahren keinen rechtlosen, wohl aber einen eindeutig nicht\nverfassungskonformen Zustand. Dieses Defizit zu be-\nheben hat die PDS in unz\u00e4hligen Debatten zur Kreis-\ngebietsreform, Gemeindegebietsreform und Verwaltungs-\nreform angemahnt. Zw\u00f6lf Jahre hat dieser verfassungs-\nwidrige Zustand angedauert. Wahrlich kein Ruhmesblatt\nf\u00fcr die Staatsregierung!\nDie Frage zwei habe ich eigentlich schon mit beantwor-\ntet. Nat\u00fcrlich wird das neue Gesetz den Anforderungen\nder Zeit nicht gerecht. Der Status quo ist festgeschrieben.\nIch ahne schon, die Staatsregierung wird sich gleich mit\ndem dicken Verwaltungsmodernisierungsgesetz heraus-\nreden, das ja tats\u00e4chlich einige n\u00fctzliche Einzelvor-\nschl\u00e4ge zur Verwaltungsvereinfachung, aber auch eine\nganze Anzahl h\u00f6chst problematischer \u00c4nderungen ent-\nh\u00e4lt.\nEine abschlie\u00dfende Wertung will sich meine Fraktion na-\nt\u00fcrlich vorbehalten. Immerhin haben wir am 13. Novem-\nber die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Eines aber d\u00fcrfte\nschon jetzt klar sein: Der gro\u00dfe Wurf ist dieses Gesetz\nauch nicht. Es wird de facto eine Verwaltungsreform, die\nden Namen \u201eReform\u201c wirklich verdient, in dieser Legis-\nlaturperiode nicht geben.\nAbschlie\u00dfend: Die Positionen der PDS sind bekannt, aber\nich m\u00f6chte sie noch einmal kurz auf den Punkt bringen.\nWir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen zweistufigen Verwal-\ntungsaufbau ohne die Regierungspr\u00e4sidien und auch\nohne die vielen anderen Zwischen- und Sonderbeh\u00f6rden,\ndie sich nunmehr mit dem abstrusen Titel \u201eobere beson-\ndere Staatsbeh\u00f6rden\u201c schm\u00fccken d\u00fcrfen. Wir sind, wo\nimmer das m\u00f6glich ist und wo immer das im Interesse\nder B\u00fcrger ist, f\u00fcr Kommunalisierung staatlicher Aufga-\nben. Nat\u00fcrlich muss dann auch die notwendige Finanz-\nund Personalausstattung an die Kommunen \u00fcbergehen.\nWir sind gegen weitere Gebietsreformen; denn die voll-\nzogenen Gebietsreformen hatten ja gerade das ausdr\u00fcck-\nliche Ziel, leistungsf\u00e4hige kommunale Einheiten zu\nschaffen. Das ist in sehr unterschiedlichem Ma\u00dfe gesche-\nhen. Aber die Position der SPD, dass man deshalb nun\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6611\n\ngleich eine neue Kreisgebietsreform mit m\u00f6glichst nur\nnoch sehr wenigen Kreisen durchf\u00fchren sollte, k\u00f6nnen\nwir nicht teilen.\nWir \u00fcbersehen nicht, dass es einige wenige Spezialauf-\ngaben gibt, die weder f\u00fcr eine Kommunalisierung noch\nf\u00fcr eine \u00dcbertragung an ein Ministerium oder ein zu-\nk\u00fcnftiges Landesverwaltungsamt infrage kommen. Ich\nerw\u00e4hne hier nur die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung,\ndie sich zweifelsohne bew\u00e4hrt haben. Mit einigen sol-\nchen Ausnahmen kann die PDS durchaus leben, wenn\nnur deutlich die Zweistufigkeit des Verwaltungsaufbaus\nk\u00fcnftig klar ersichtlich wird. Kurz und gut: Dieses Ge-\nsetz ist eine glatte Nachbesserung; es erf\u00fcllt aber in\nkeiner Weise die Anforderungen der Zeit.\nIch denke, das sind Gr\u00fcnde genug, um das vorliegende\nGesetz mit gutem Gewissen ablehnen zu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Ich sehe, es gibt keine Wortmeldungen mehr.\nDann schlage ich Ihnen vor, den Gesetzentwurf entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung in Teilen\nin der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschla-\ngen wurde, zu beraten und dar\u00fcber abzustimmen. Gibt\nes dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall.\nIch rufe auf: Gesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungsorgani-\nsationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG). Wir stimmen ab \u00fcber die\nBeschlussempfehlung und den Bericht des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 3/9303, Teil 1, Allgemeines,\n\u00a7\u00a7 1 und 2. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist\nTeil 1 dennoch mehrheitlich angenommen worden.\n\nIch rufe auf Teil 2, die obersten Staatsbeh\u00f6rden, \u00a7\u00a7 3 bis\n5. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Da-\nmit wurde auch Teil 2 mehrheitlich zugestimmt.\n\nTeil 3, die allgemeinen Staatsbeh\u00f6rden, \u00a7 6. Wer gibt die\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen da-\ngegen wurde Teil 3 mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Teil 4, die besonderen Staatsbeh\u00f6rden, \u00a7\u00a7 7\nbis 15. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier eine Stimm-\nenthaltung und Stimmen dagegen. Teil 4 wurde mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nTeil 5, \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten und Aufsicht,\n\u00a7\u00a7 16 bis 18. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder\ngleiches Stimmverhalten. Teil 5 wurde mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nIch rufe auf Teil 6, \u00dcbergangs- und Schlussvorschriften,\n\u00a7\u00a7 19 bis 20. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\nwieder eine Stimmenthaltung und einige Stimmen dage-\ngen. Dennoch wurde dem Teil 6 mehrheitlich zu-\ngestimmt.\n\nDa es in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen gegeben hat,\ner\u00f6ffne ich jetzt die 3. Lesung und ich stelle den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation des Freistaates\nSachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung. Wer gibt die Zustimmung?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einigen Stimmen dagegen\nwurde dem Gesetz mehrheitlich zugestimmt.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nWir kommen jetzt zu den 1. Lesungen.\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/9231, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs spricht die Einreicherin, die Fraktion der CDU. Herr\nAbg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Der vorliegende Ge-\nsetzentwurf passt das Polizeigesetz des Freistaates Sach-\nsen an das Urteil des Verfassungsgerichtshofes unseres\nFreistaates Sachsen vom 10. Juli 2003 an und f\u00fcgt eine so\ngenannte Wegweisungsbefugnis in das Polizeigesetz ein.\nFerner wird die bisher befristete Befugnis der Polizei zur\nIdentit\u00e4tsfeststellung entfristet.\n\nRufen wir uns kurz die Vorgeschichte in Erinnerung.\nDer S\u00e4chsische Landtag hatte am 22. April 1999 mit dem\nZweiten Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des\nFreistaates Sachsen neue Befugnisse f\u00fcr die s\u00e4chsische\nPolizei zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung geschaffen. Dabei\nging es vor allem um verdachts- und ereignisunabh\u00e4n-\n\ngige Kontrollen, die so genannte Schleierfahndung, und\ndie Video\u00fcberwachung. Daneben ging es zum Beispiel\num die Durchsuchung von Sachen von Personen, die zur\nIdentit\u00e4tsfeststellung angehalten werden d\u00fcrfen, die Be-\nfugnisse zur Anfertigung von Bild- und Tonaufnahmen\noder Aufzeichnungen an besonders gef\u00e4hrdeten Objek-\nten. Das sind alles Inhalte zum Schutz der Bev\u00f6lkerung\nvor Kriminalit\u00e4t.\n\nAllerdings meinte die Partei des Demokratischen Sozia-\nlismus, kurz PDS, am 7. Juli 2000, gegen diese neuen Be-\nfugnisse der Polizei klagen zu m\u00fcssen. Das hei\u00dft, die\nPDS hat das Gesetz in zw\u00f6lf Punkten unter anderem mit\nden Behauptungen angegriffen, die neuen Befugnisse\nseien verfassungswidrig, der Begriff der Sicherheit \u2013 man\nh\u00f6re \u2013 sei kein Rechtsgut und Videoaufzeichnungen\nw\u00fcrden erstmals \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013, abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6612\n\nsehen von der Polizeipraxis im SS-Staat; so auf Seite 59\nder Klageschrift, Eingriffe unterhalb der Gefahren-\nschwelle erlauben.\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof ist nun logischer-\nweise dieser PDS-Argumentation nicht gefolgt. Er hat\nstattdessen die Klage der PDS in zehn von zw\u00f6lf Punk-\nten abgewiesen und die neuen Befugnisse als verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfig anerkannt. Das \u2013 dies sage ich ganz deutlich\n\u2013 ist ein herausragender Erfolg f\u00fcr den Rechtsstaat, f\u00fcr\ndie Sicherheit der B\u00fcrger, f\u00fcr die CDU-Fraktion und die\nS\u00e4chsische Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nEs ist allerdings \u2013 und das stelle ich auch deutlich\nheraus \u2013 ein Urteil gegen alle Kriminellen in unserem\nLande. Das gebe ich gern zu. Das wollten wir auch so.\nDer Verfassungsgerichtshof hat lediglich die Befugnisse\nzur Schleierfahndung in Kontrollbereichen zum Zweck\nder Fahndung aus kompetenzrechtlichen Gr\u00fcnden aufge-\nhoben. Nicht der Inhalt der durch uns geschaffenen\nNorm, sondern die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit habe zur\nAufhebung gef\u00fchrt. Dies ist eben Zust\u00e4ndigkeit des Bun-\ndes. Das Polizeigesetz des Freistaates Sachsen war der\nfalsche Regelungsort. Inhaltlich \u00e4ndert sich an der Befug-\nnis der Landespolizei, Personen aufgrund der Strafpro-\nzessordnung zu kontrollieren, nichts. Allerdings muss\ndiese Befugnis \u2013 gemeint ist \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6b\ndes Polizeigesetzes \u2013 gestrichen werden.\nDer Verfassungsgerichtshof hat des Weiteren die Ver-\nschweigebefugnis der Polizei beim Einsatz eines verdeck-\nten Ermittlers in bestimmten F\u00e4llen als problematisch an-\ngesehen. Er hat entschieden, dass die geltende Regelung,\nwonach der Betroffene \u00fcber den Einsatz eines verdeckten\nErmittlers nach Abschluss der Ma\u00dfnahme nicht infor-\nmiert werden muss, wenn die weitere Verwendung des\nverdeckten Ermittlers gef\u00e4hrdet ist, verfassungswidrig\nist. Ausnahmen von dieser Unterrichtungspflicht darf es\nerst bei der Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben des ver-\ndeckten Ermittlers geben. Deshalb sieht der vorliegende\nCDU-Gesetzentwurf vor, die Worte \u201eoder der weiteren\nVerwendung\u201c im \u00a7 39 Abs. 9 Satz 2 des geltenden Poli-\nzeigesetzes zu streichen.\nEines sollten Sie sich, meine Damen und Herren der\nPDS-Fraktion, in diesem Zusammenhang \u00fcbrigens mer-\nken: Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof schreibt\nw\u00f6rtlich: \u201eDie Aufgabe, insbesondere schwere bzw. orga-\nnisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen, hat dabei Verfas-\nsungsrang.\u201c Der Verfassungsgerichtshof des Freistaates\nSachsen sagt also nicht mehr und nicht weniger, als dass\ndie Bek\u00e4mpfung der schweren oder organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t nicht nur ein einfaches Strafverfolgungsinteresse\ndes Freistaates ist, sondern Verfassungsrang hat. Wir\nsind der gleichen Auffassung. Der Schutz der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger in unserem Land hat bei uns oberste\nPriorit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nAu\u00dferdem f\u00fcgt die CDU-Fraktion eine spezielle gesetz-\nliche Grundlage f\u00fcr die Wegweisung gef\u00e4hrlicher Perso-\nnen aus Wohnungen in das Polizeigesetz ein. Mit dieser\n\nWohnungsverweisungsbefugnis erh\u00e4lt die Polizei in F\u00e4l-\nlen h\u00e4uslicher Gewalt eine spezialgesetzliche Grundlage\nzur Wohnungsverweisung und zur Erteilung eines R\u00fcck-\nkehrverbots gegen\u00fcber einem famili\u00e4ren Gewaltt\u00e4ter,\nund dies unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um Frauen oder\num M\u00e4nner handelt.\n\nWir beabsichtigen damit eine Flankierung des zivilrecht-\nlichen Rechtsschutzes nach dem Gesetz zum zivilrecht-\nlichen Schutz vor Gewalttaten und Nachstellungen (Ge-\nwaltschutzgesetz) vom 2. September 2001, das solche\nWohnungswegweisungen auf zivilrechtlicher Grundlage\nerm\u00f6glicht.\n\nAllerdings besteht f\u00fcr das Opfer eine zeitliche L\u00fccke,\nweil zivilrechtlicher Rechtsschutz im Regelfall erst nach\neinigen Tagen zu erlangen ist. In der Zwischenzeit muss\nunseres Erachtens polizeirechtlich daf\u00fcr gesorgt werden,\ndass etwa pr\u00fcgelnde Ehem\u00e4nner keine weitere Gefahr\nf\u00fcr die Angeh\u00f6rigen ihrer Familie oder Lebensgemein-\nschaft darstellen. Dies, denke ich, ist ein wichtiges ge-\nsamtgesellschaftliches Anliegen.\n\nWir wollen, dass unsere Familien friedlich miteinander\numgehen. Wo es in Einzelf\u00e4llen zu Verwerfungen\nkommt, m\u00fcssen der Staat und die Polizei die entspre-\nchenden Instrumentarien in der Hand haben. Wir geben\ndamit dem einzelnen Polizeibeamten dieses Instrument\nund einen Ma\u00dfstab f\u00fcr sein polizeiliches Handeln in die\nHand.\n\nDurch einen Richtervorbehalt ist eine zus\u00e4tzliche Verfah-\nrensregelung zum Schutz der Grundrechtstr\u00e4ger vorge-\nsehen. Als H\u00f6chstdauer f\u00fcr eine polizeilich angeordnete\nund richterlich best\u00e4tigte Wegweisung aus der eigenen\nWohnung sind 14 Tage vorgesehen. Das scheint in Ab-\nw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde geeignet, erforderlich und an-\ngemessen.\n\nWeiter sieht der vorliegende Gesetzentwurf die Entfris-\ntung der Befugnis der Polizei zur Identit\u00e4tsfeststellung in\neinem 30-km-Streifen entlang der Staatsgrenze vor. 1999\nwar diese Befugnis der Polizei mit einer Pflicht zur Be-\nrichterstattung an den Landtag verbunden und waren\nbeide Regelungen bis zum 31. Mai 2004 befristet worden.\nDies ist nach dem Urteil des Verfassungsgerichtshofes\nnicht mehr erforderlich. Der Verfassungsgerichtshof hat\nmit seinem oben genannten Urteil die Forderung nach\neinem \u2013 ich zitiere \u2013 \u201evorab zu dokumentierenden poli-\nzeibeh\u00f6rdlichen Konzept\u201c verbunden.\n\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion geht kon-\nsequent ihren Weg zur inneren Sicherheit weiter. F\u00fcr\nuns steht die innere Sicherheit als Voraussetzung f\u00fcr die\nweitere ungest\u00f6rte pers\u00f6nliche, wirtschaftliche und ge-\nsellschaftliche Entwicklung im Freistaat Sachsen im Vor-\ndergrund. Abweichungen von diesem Weg wird es in\nSachsen nicht geben. Das Gut innere Sicherheit ist ein\ns\u00e4chsisches Qualit\u00e4tsmodell.\n\nIch danke Ihnen und bitte um \u00dcberweisung in die bean-\ntragten Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des\nFreistaates Sachsen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6613\n\nrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie,\nFrauen und Jugend, den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu\n\u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe 2 Stimmenthaltungen. Die \u00dcberwei-\nsung an die Aussch\u00fcsse ist mit Mehrheit erfolgt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fachhochschule\nder S\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen\n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsfachhochschulgesetz \u2013 S\u00e4chsVwFHG)\n\nDrucksache 3/9312, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Bitte, Herr\nMinister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte be-\nreits vor geraumer Zeit angek\u00fcndigt, dass es unsere Ab-\nsicht ist, das Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der S\u00e4ch-\nsischen Verwaltung Mei\u00dfen grundlegend zu novellieren.\nDiese Novelle lege ich hiermit vor.\nDie Mei\u00dfen-Abg\u00e4nger \u2013 und jeder, der in unseren Ver-\nwaltungen ein bisschen Bescheid wei\u00df, kennt diese Er-\nfahrung \u2013 sind hoch gesch\u00e4tzte Kr\u00e4fte im staatlichen wie\nauch im kommunalen Bereich. Wenn man in den Dienst-\nstellen nachfragt, wei\u00df man: Mei\u00dfen-Abg\u00e4nger haben\nsich bew\u00e4hrt und bew\u00e4hren sich t\u00e4glich.\n\nWarum nun trotzdem eine Novelle des Gesetzes \u00fcber\ndie Fachhochschule? Seit dem In-Kraft-Treten des bisher\nin Geltung befindlichen Gesetzes sind mehr als zehn\nJahre vergangen \u2013 ein Zeitraum, der von zahlreichen\ngesellschaftlichen, wirtschaftlichen und politischen Ver-\n\u00e4nderungen gekennzeichnet ist. Diese Ver\u00e4nderungen\nmachen auch vor unseren Hochschulen nicht Halt. Im\nGegenteil, gerade die Hochschulen stehen in der Pflicht,\nihre Studenten auf die sich stetig wandelnden Anforde-\nrungen der modernen Gesellschaft und des Berufslebens\nvorzubereiten. Insbesondere sollen ihnen die notwendi-\ngen Kenntnisse und Methoden vermittelt werden, gerade\ndiesen Ver\u00e4nderungsprozess hin zur Wissensgesellschaft\nselbst aktiv mitzugestalten.\n\nDie internen Verwaltungsfachhochschulen k\u00f6nnen sich\naus diesem Prozess nicht heraushalten. Die Verwaltungs-\nreform ver\u00e4ndert mehr und mehr die Arbeit des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes. Auch auf diese Ver\u00e4nderungen muss\nunser Verwaltungsnachwuchs vorbereitet sein.\n\nEs ist die Auffassung sowohl des Wissenschaftsrates als\nauch der Rektorenkonferenz der Fachhochschulen f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst, dass die Ausbildung an den\ninternen Fachhochschulen auf dem Qualit\u00e4tsniveau und\nin den Strukturen des Hochschulbereiches erfolgen sollte.\nDas sehen wir genauso. Nur dadurch kann eine praxis-\nnahe, wissenschaftlich fundierte Ausbildung und Weiter-\nbildung f\u00fcr die moderne Verwaltung gesichert werden.\nGleicherma\u00dfen erm\u00f6glicht die Mitwirkung an For-\nschungs- und Entwicklungsprojekten auch eine Einbezie-\n\nhung in die Verwaltungsmodernisierung. Schlie\u00dflich soll-\nten die internen Fachhochschulen an der dynamischen\nEntwicklung des allgemeinen nationalen und internatio-\nnalen Hochschulbereiches teilhaben k\u00f6nnen.\n\nWie reagieren wir konkret auf diese Herausforderungen?\nDie Zielsetzung des Gesetzentwurfes l\u00e4sst sich auf eine\neinfache Formel bringen: So viel \u00dcbereinstimmung mit\ndem allgemeinen Hochschulrecht wie m\u00f6glich und nur\nso viele Sonderregelungen wie n\u00f6tig.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Eckpunkte der Gesetzesnovelle\nkurz benennen.\n\nDas ist zum Ersten die Anpassung der Rechtsform und\nder Strukturen an das allgemeine Hochschulrecht. Die\nFachhochschule soll aus einer bisher nicht rechtsf\u00e4higen\nEinrichtung k\u00fcnftig zu einer rechtsf\u00e4higen K\u00f6rperschaft\nmit eigener Satzungsautonomie werden. Es geht auch\num die Besetzung der Gremien und der Hochschullei-\ntung, die nach Ma\u00dfgabe des S\u00e4chsischen Hochschulge-\nsetzes erfolgen soll.\n\nDer zweite Sachverhalt sind Deregulierungsaspekte. Wir\nwollen auf Sonderregelungen verzichten und gesetzliche\nEinvernehmensregelungen abschaffen, die an dieser\nStelle nicht unbedingt erforderlich sind. Es bleiben aller-\ndings als Sonderregelungen gegen\u00fcber dem allgemeinen\nHochschulrecht zum einen die Fachaufsicht \u00fcber die\nAusbildung und Pr\u00fcfung \u2013 das ist die Genehmigungs-\npflicht der Lehrpl\u00e4ne und die Gestaltung der Pr\u00fcfungen\nals Staatspr\u00fcfungen \u2013 und zum anderen die Bestellung\nder Fachhochschullehrer in einer Art und Weise, die die\nLockerung des hochschulrechtlichen Prinzips zugunsten\nder Bestellung erfahrener Praktiker erm\u00f6glicht.\n\nEin dritter Themenkreis ist die Gestaltung des Rahmens\nf\u00fcr die Modernisierung der Fachhochschulausbildung\ninsbesondere f\u00fcr die erforderliche Studienreform in den\nFachbereichen. Es geht zum Beispiel um die M\u00f6glichkeit\ndes Studiums au\u00dferhalb des Beamtenverh\u00e4ltnisses auf\nWiderruf oder um die \u00d6ffnung der Fachhochschule Mei-\n\u00dfen f\u00fcr postgraduale Studieng\u00e4nge und den Erwerb des\nMastergrades. Wir sehen das vor allen Dingen unter\ndem Stichwort eines lebenslangen Lernens.\n\nMan kann das durchaus auch im Zusammenhang mit\neinem kontinuierlichen Prozess der Neugestaltung der\nAus- und Fortbildungslandschaft der Landesverwaltung\nbei uns in Sachsen betrachten. Ich will auf die bisher\nabgeschlossenen Projekte verweisen. Das ist zum einen\ndie Konzentration der Ausbildung des mittleren Dienstes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6614\n\nam Ausbildungszentrum Bobritzsch und zum anderen\ndie Errichtung eines Kooperationsverbundes der Fortbil-\ndungseinrichtungen der Landesverwaltung.\nDie Novellierung des Gesetzes \u00fcber die Fachhochschule\nder S\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen ist ein weiterer Bau-\nstein hin zu einer ganzheitlichen Neuordnung der Aus-\nund Fortbildung des \u00f6ffentlichen Dienstes. Trotzdem\nnoch einmal zu der Frage: Warum weiterhin eine interne\nFachhochschule? Ganz einfach: Das Modell hat sich be-\nw\u00e4hrt.\nEs ist deutlich, dass in anderen L\u00e4ndern Bewegung in\ndieses Prinzip hineingekommen ist. Allerdings muss\nman auch sagen, dass eine verl\u00e4ssliche Evaluation der\nbisher praktizierten verschiedenen Modelle bisher nicht\nm\u00f6glich ist. Dazu ist der Zeitraum zu kurz. Wir meinen,\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse hat sich unser Modell\nbew\u00e4hrt. Die internen Fachhochschulen bieten auch in\nZukunft ideale Voraussetzungen f\u00fcr die Ausbildung der\nNachwuchskr\u00e4fte f\u00fcr die gehobene Funktionsebene.\nEs geht um eine gezielte Auswahl der Studenten mit\nBlick auf die Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. Das\nk\u00f6nnen Sie an einer \u00f6ffentlichen Fachhochschule nicht\nohne weiteres tun. Und es geht um einen staatlichen Ein-\nfluss auf die Studieninhalte und die Pr\u00fcfungen. An die-\nser Stelle \u2013 das will ich so offen sagen \u2013 sind die Anfor-\nderungen, die der \u00f6ffentliche Dienst stellt, der Ma\u00dfstab\nf\u00fcr das, was wir an dieser Stelle tun. Deshalb wird die-\nses interne Modell fortgesetzt.\nEin weiterer Vorteil ist die Dauer des Studiums: nur drei\nstatt vier Jahre. Es wird also sehr konzentriert gearbeitet.\nUnd es ist insbesondere \u2013 das sei wirklich hervorgeho-\nben und nicht zuletzt genannt \u2013 die enge R\u00fcckkopplung\nzwischen Theorie und Praxis. Es ist ein ganz enger Pra-\nxisbezug der Ausbildung, der sich bisher bew\u00e4hrt hat\nund als ganz gro\u00dfer Vorteil der Mei\u00dfen-Absolventen be-\nzeichnet wird, statt einer theoretischen Wissenschaftlich-\nkeit, wie sie sonst im Hochschulbereich oftmals \u00fcber-\nwiegt. Beabsichtigt ist auch eine regelm\u00e4\u00dfige Praxisphase\nf\u00fcr die Dozenten, um eben auch aus dieser Richtung zu\ngarantieren, dass ein enger Praxisbezug besetzt.\nDie durch den Gesetzentwurf beabsichtigten inhaltlichen\nund strukturellen Reformen an der Fachhochschule sind\ntrotz der bisher guten Ausbildungsqualit\u00e4t notwendig,\n\nwenn die Absolventen den hohen Anforderungen an\neine effektive, dienstleistungsorientierte Verwaltung auch\nin Zukunft gerecht werden sollen. Daher m\u00fcssen neben\nspezifischen Sachkenntnissen auch die erforderlichen\nSchl\u00fcsselqualifikationen vermittelt werden. Diese Zielset-\nzung greift die vorliegende Gesetzesinitiative auf, wobei\ndie als St\u00e4rke der verwaltungsinternen Studieng\u00e4nge gel-\ntende enge Praxisorientierung nachhaltig verankert wird.\n\nDie Weichenstellung zur Modernisierung der Fachhoch-\nschulausbildung an der Fachhochschule erfolgte bereits\nim Jahr 2000 durch die umfassenden Studienreformen\nam Fachbereich Allgemeine Verwaltung und nachfol-\ngend auch in den Fachbereichen Sozialverwaltung, So-\nzialversicherung sowie Steuer- und Staatsfinanzverwal-\ntung, die jedoch nur dann vollumf\u00e4nglich wirksam\nwerden k\u00f6nnen, wenn sie durch die damit verbundenen\nstrukturellen Reformen und die entsprechenden gesetz-\ngeberischen Entscheidungen begleitet werden. Hierzu\nz\u00e4hlen insbesondere die M\u00f6glichkeiten privatrechtlicher\nAusbildungsverh\u00e4ltnisse und die \u00d6ffnung der Fachhoch-\nschule f\u00fcr postgraduale Studieng\u00e4nge.\n\nAlles in allem, meine Damen und Herren: Die beabsich-\ntigten gesetzlichen Ver\u00e4nderungen erm\u00f6glichen der\nFachhochschule Mei\u00dfen, ihre Aufgaben auch in Zukunft\nsachgerecht zu erf\u00fcllen. Ich denke, wir werden auch in\nZukunft mit Genugtuung berichten k\u00f6nnen, dass dort,\nwo wir auf Absolventen der Fachhochschule Mei\u00dfen tref-\nfen, die jeweiligen Dienstherren \u00e4u\u00dferst zufrieden mit\nihnen sind. Dabei soll es auch in Zukunft bleiben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwal-\ntung Mei\u00dfen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer gibt\nseine Zustimmung f\u00fcr diese \u00dcberweisungen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen\ndes kommunalen Finanzausgleichs\n\nDrucksache 3/9366, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier wird keine Aussprache durchgef\u00fchrt. Es\nspricht daher nur die Einreicherin, die Staatsregierung.\nHerr Minister Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wie Sie wissen, macht die dramatische finanzielle\nSituation der \u00f6ffentlichen Haushalte auch um den Frei-\nstaat Sachsen keinen Bogen. Ich hatte leider in den letz-\nten Wochen und Monaten des \u00d6fteren das \u201eVergn\u00fcgen\u201c,\nSie dar\u00fcber informieren zu m\u00fcssen.\n\nWir k\u00f6nnen es t\u00e4glich in den Medien verfolgen: Unsere\nKommunen kranken an finanziellen Defiziten. Meine\nDiagnose als Finanzminister: Dem Patienten Freistaat\ngeht es auch nicht gut, vielleicht sogar noch schlechter\nals den Kommunen. Aussitzen, meine Damen und Her-\nren, hilft hier nichts. Wir m\u00fcssen den Mut zum Handeln\nhaben.\n\nSicher erinnern Sie sich noch an die Aktuelle Debatte\nim September zur Finanzausstattung von Land und\nKommunen. Aufgrund der wesentlich zu optimistischen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6615\n\nSteuersch\u00e4tzung war naturgem\u00e4\u00df auch die Berechnungs-\ngrundlage f\u00fcr die FAG-Zuweisung deutlich zu hoch. Das\nFAG ist somit \u00fcberdotiert. Im Ergebnis hat die kommu-\nnale Ebene die zu viel bereitgestellten Mittel an den Frei-\nstaat Sachsen nat\u00fcrlich zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dar\u00fcber gibt es\nauch keinen Dissens.\n\nDas sind Folgen der ungleichm\u00e4\u00dfigen Entwicklung der\nEinnahmen von Land und Kommunen. Diese deutete\nsich, meine Damen und Herren, bereits im Jahre 2002 an.\nSo musste der Freistaat gegen\u00fcber dem Vorjahr einen\nR\u00fcckgang von \u00fcber einer Milliarde Euro an Steuern und\nLandesfinanzausgleich verbuchen. Das sind, meine Da-\nmen und Herren, immerhin minus 10,4 %. Demgegen-\n\u00fcber sanken die Steuereinnahmen der Kommunen im\ngleichen Zeitraum nur um 31 Millionen Euro, das sind\n2,3 %. In der November-Steuersch\u00e4tzung 2002 \u2013 wir\nhaben dar\u00fcber auch an dieser Stelle ja diskutiert \u2013 erleb-\nten wir dann schon einen Vorgeschmack auf das, was\nuns noch bl\u00fchen sollte.\n\nDie Einnahmenerwartungen f\u00fcr den Freistaat mussten\nf\u00fcr 2003 immerhin damals um 692 Millionen Euro redu-\nziert werden. Bei den Kommunen mussten diese um 57\nMillionen Euro nach unten korrigiert werden. Dann kam\nes richtig dick. Mit der Mai-Steuersch\u00e4tzung versch\u00e4rfte\nsich die Kluft zwischen Landeseinnahmen und kommu-\nnalen Steuereinnahmen dann noch einmal zus\u00e4tzlich\nzulasten des Freistaates. Gegen\u00fcber dem Haushaltsansatz\nwaren n\u00e4mlich beim Land f\u00fcr die Jahre 2003/2004 wei-\ntere 823 Millionen Euro zu beklagen, w\u00e4hrend sich die\nEinnahmenerwartung, jedenfalls nach der Mai-Steuer-\nsch\u00e4tzung 2003, bei den Kommunen gegen\u00fcber den Be-\nrechnungsgrundlagen sogar um 13 Millionen Euro ver-\nbessert hatte. Es verbleibt somit f\u00fcr die Ausgleichsjahre\n2005 und 2006 nach heutigem Kenntnisstand \u2013 ich betone\nausdr\u00fccklich: nach heutigem Kenntnisstand \u2013 eine so ge-\nnannte Bugwelle von negativen Korrekturbetr\u00e4gen zur\nFinanzausgleichsmasse von rund, wie es im Moment ab-\nzusehen ist, 650 Millionen Euro. Hoffen wir \u2013 Sie wissen\ndas auch, genau wie ich \u2013, dass uns die bevorstehende\nNovember-Steuersch\u00e4tzung \u2013 heute in drei Wochen etwa\n\u2013 keine neuen \u00dcberraschungen bringen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Auf diese Situation, die Bug-\nwelle von 650 Millionen Euro, die sich nach der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung 2003 dann konkretisiert hatte, mussten\nwir eine gemeinsame Antwort finden. Wir haben es uns\nnicht leicht gemacht. Letztendlich haben wir im Rahmen\neines Konsenses eine Entscheidung getroffen, schon im\nJahr 2004 den Tatsachen ins Auge zu sehen und gegen-\nzusteuern. Vor diesem Hintergrund habe ich nach dieser\nrichtig verheerenden Mai-Steuersch\u00e4tzung eine Reihe\nvon Sondierungsgespr\u00e4chen gef\u00fchrt. Das hat letzten En-\ndes dazu gef\u00fchrt, dass wir uns am 29. September 2003\nin einer abschlie\u00dfenden Beratung mit den Pr\u00e4sidenten\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde geeinigt und Einver-\nnehmen \u00fcber unsere Handlung erzielt haben, die in die-\nsem Gesetz m\u00fcndet.\n\nKernpunkt des vorliegenden Gesetzentwurfes ist eine\nAnpassung der H\u00f6he und der Verwendungsstruktur der\nFinanzausgleichsmasse im Jahr 2004. Ziel ist es, eine\nweitgehend kontinuierliche Entwicklung der Finanzaus-\ngleichsmasse durch entsprechende Vorsorgeregelungen\nzu erreichen, meine Damen und Herren. Hierzu wird die\n\nFAG-Masse 2004 um rund 125 Millionen Euro abgesenkt.\nDie Summe gliedert sich im Einzelnen wie folgt: Absen-\nkung der investiven Schl\u00fcsselzuweisung um rund 75 Mil-\nlionen Euro, Aussetzung der pauschalen FAG-Mittel f\u00fcr\nden kommunalen Stra\u00dfenbau um 25,6 Millionen Euro\nund Verringerung der Zuweisung f\u00fcr den Stra\u00dfen-Las-\ntenausgleich um ein Viertel; das sind noch einmal\n24,2 Millionen Euro. Zus\u00e4tzlich werden die Bedarfszu-\nweisungen der Jahre 2003 und 2004 mit dem Ziel bewirt-\nschaftet, die Summe insgesamt um 30 Millionen Euro zu\nreduzieren, so dass wir insgesamt auf ein Gesamtvolu-\nmen von 155 Millionen Euro kommen.\n\nMit diesen genannten Ma\u00dfnahmen, meine Damen und\nHerren, erreichen wir, dass sich der sonst auf einmal im\nJahr 2005 f\u00e4llige negative Abrechnungsbetrag in H\u00f6he\nvon 418 Millionen Euro um insgesamt 155 Millionen\nEuro auf 263 Millionen Euro reduziert.\n\nNicht zu vermeiden und sehr schmerzlich sind die Ein-\nschnitte im investiven Bereich und der Verzicht auf die\nFAG-Mittel zur Pauschalf\u00f6rderung des kommunalen\nStra\u00dfenbaues im n\u00e4chsten Jahr. Ich wei\u00df, meine Damen\nund Herren, dass wir mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf keine Jubelst\u00fcrme ausl\u00f6sen. Auf den zweiten Blick\nwird aber klar \u2013 das m\u00f6chte ich auch deutlich sagen \u2013,\ndass nur so ein Kollaps im Jahr 2005 zu verhindern ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen nur das ausge-\nben, was in der Kasse ist. Hinzu kommt, dass der vom\nurspr\u00fcnglichen Korrekturbetrag f\u00fcr 2005 verbleibende\nRest in H\u00f6he von rund 263 Millionen Euro nat\u00fcrlich\nauch weiterhin vom Freistaat vorfinanziert wird. Deswe-\ngen kann man auch nicht von einem einseitigen Spar-\npaket zulasten der Kommunen sprechen. Vielmehr ver-\nmeiden wir die von uns allen nicht gew\u00fcnschten\nabrupten Einbr\u00fcche in einem bestimmten Jahr und errei-\nchen nach derzeitigem Kenntnisstand eine sich relativ\ngleichm\u00e4\u00dfig entwickelnde kommunale Finanzausstat-\ntung.\n\nDieser vorliegende Gesetzentwurf ist daher meiner Mei-\nnung nach auch eine Vorsorge f\u00fcr die Kommunen und\nnicht nur, wie manche behaupten, ein einseitiges Spar-\nprogramm. Der vom Kabinett nunmehr beschrittene Weg\nerweist sich also im Ergebnis der Gespr\u00e4che mit den\nSpitzenverb\u00e4nden als eine gemeinsame Grundlage. Ich\nhoffe, dass die kommunale Ebene durch bundesgesetz-\nlich veranlasste Mehreinnahmen \u2013 Sie wissen, \u00fcber die\nReformprogramme wird derzeit heftig und hei\u00df in Berlin\ndiskutiert \u2013 zeitnah wieder gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume erh\u00e4lt\nund damit vor allem auch der investive Bereich gest\u00e4rkt\nwerden kann.\n\nGanz herzlich m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei den\nkommunalen Landesverb\u00e4nden und bei den Spitzenver-\nb\u00e4nden f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit bedanken.\n\nIch m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend noch darauf hinweisen, dass\nwir als Land mit unseren Kommunen und Landkreisen\nim gleichen Boot sitzen; wir k\u00f6nnen vor der Realit\u00e4t aber\nnicht die Augen verschlie\u00dfen. Die Grunds\u00e4tze der Haus-\nhaltswahrheit und Haushaltsklarheit binden uns. Aus\ndiesem Grund muss man auch den Mut dazu haben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6616\n\njetzt notwendige Entscheidungen im Hinblick auf das\nFAG 2004 zu treffen.\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zur\n\u00dcberweisung. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Ent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommuna-\n\nlen Finanzausgleichs an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Innenausschuss und den\nAusschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr zu \u00fcberwei-\nsen. Wer kann dazu die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleichstellung,\ngleichberechtigten Teilhabe und Integration von Menschen mit Behinderung\n\nim Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\nDrucksache 3/9357, Gesetzentwurf der Fraktionen der PDS und der SPD\n\nEs sprechen die Einreicher; die PDS-Fraktion beginnt.\nBitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin!\nWerte Damen und Herren Abgeordneten! \u00dcber die\nGleichstellung von Menschen mit Behinderung wurde in\ndiesem Hohen Hause schon sehr oft gesprochen und es\nist auch nicht neu, dass Gesetze f\u00fcr diesen Personenkreis\neingebracht werden.\nNeu ist aber, dass erstmals in der Geschichte der s\u00e4ch-\nsischen Behindertengesetzgebung ein gemeinsamer Ge-\nsetzentwurf der Fraktionen der PDS und der SPD vorge-\nlegt wird. Bis hierhin \u2013 das sagen wir ehrlich \u2013 war es\nein langer und steiniger Weg, der am 8. Oktober 1998\nmit meiner Einbringung eines S\u00e4chsischen Behinderten-\ngleichstellungsgesetzes begann und der hoffentlich mit\nder Annahme dieses gemeinsamen Gesetzentwurfes sei-\nnen Abschluss finden wird. Obwohl seit 1994 mit der\nFormulierung \u201eNiemand darf wegen seiner Behinderung\nbenachteiligt werden\u201c ein eigenes Grundrecht zugunsten\nvon Menschen mit Behinderung im Grundgesetz ver-\nankert ist, schien zu diesem Zeitpunkt, also 1998/1999,\ndie Annahme eines solchen Gesetzes in Sachsen eher un-\nwahrscheinlich.\n\nIm Anh\u00f6rungsprozess wurde aber deutlich, dass die\nBehindertenverb\u00e4nde trotzdem ein gro\u00dfes Interesse an\neinem Gleichstellungsgesetz haben, dieses w\u00fcnschen und\naktiv an der Erarbeitung mitwirken wollen, und das\nunter Mitwirkung aller Landtagsfraktionen. Diese Idee\nwurde von der PDS-Fraktion aufgegriffen, von der SPD-\nFraktion unterst\u00fctzt und es bildete sich eine Initiativ-\ngruppe der Behindertenverb\u00e4nde, in der viel aufgeschrie-\nben und diskutiert wurde. Leider ist es zu keinem Zeit-\npunkt gelungen, die Teilnahme der CDU-Fraktion zu\nerreichen.\n\nIm Ergebnis der Arbeit wurden von der Initiativgruppe\nPositionen und W\u00fcnsche f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Gleichstel-\nlungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung aufgeschrie-\nben und an alle Fraktionen \u00fcbergeben mit dem Wunsch,\nein gemeinsames Gesetz mit diesen Inhalten zu schaffen.\nDie Reaktionen darauf sind bekannt. Die CDU-Fraktion\nhat es abgelehnt, einen gemeinsamen Gesetzentwurf ein-\nzubringen; die Staatsregierung hat mit dem endlich vor-\n\ngelegten Referentenentwurf nichts Innovatives vorgelegt\nund bleibt weit hinter den \u00dcberlegungen der Behinder-\ntenverb\u00e4nde zur\u00fcck. Wir, die Fraktionen der PDS und\nder SPD, legen heute dem Hohen Hause einen modernen\nGesetzentwurf vor, der viele W\u00fcnsche aus dem Posi-\ntionspapier der Behindertenverb\u00e4nde aufgegriffen hat,\naber auch nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume reifen l\u00e4sst.\n\nDer Gesetzentwurf ist Ausdruck daf\u00fcr, wie ein B\u00fcrger-\nrecht \u2013 das Menschenrecht von Menschen mit Behinde-\nrung auf selbstbestimmtes und w\u00fcrdevolles Leben \u2013 ver-\nwirklicht werden soll und trotzdem die Realit\u00e4ten des\nMachbaren und M\u00f6glichen nicht aus dem Auge verloren\nwerden. Wichtig ist: Der vorliegende Gesetzentwurf hat\ndie Gleichstellung, die umfassende sowie gleichberech-\ntigte Teilhabe und die Integration von Menschen mit Be-\nhinderung im Freistaat Sachsen zum Ziel. Trotz Artikel 3\nAbs. 3 des Grundgesetzes, trotz Artikel 7 Abs. 2 der\nS\u00e4chsischen Verfassung ist dieser Anspruch nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich; im Gegenteil, diskriminierendes Verhalten\nist allgegenw\u00e4rtig.\n\nUnd, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nobwohl im Artikel 7 der S\u00e4chsischen Verfassung mit der\nbekannten Formulierung ein Gleichstellungsauftrag for-\nmuliert ist, gibt es eine F\u00fclle von Beispielen f\u00fcr s\u00e4ch-\nsisches Landesrecht, bei denen Ungleichbehandlung von\nMenschen mit und ohne Behinderung festgeschrieben ist.\nAuch das seit 1. Mai 2002 g\u00fcltige Bundesgleichstellungs-\ngesetz hat keine grundlegenden Ver\u00e4nderungen ge-\nbracht.\n\nDeshalb haben wir ein Artikelgesetz vorgelegt. Mit Arti-\nkel 1 formulieren wir das S\u00e4chsische Behindertengleich-\nstellungsgesetz, das eigene Gleichstellungsregelungen\ntrifft, das bestehende Benachteiligungen beseitigen bzw.\nabbauen oder dauerhaft verhindern soll, das eine volle\nund gleichberechtigte Teilnahme erm\u00f6glichen m\u00f6chte\nund das eine ad\u00e4quate materielle Gleichstellung zum\nZiel hat. Mit den Artikeln 2 bis 19 setzen wir diese allge-\nmeinen Grunds\u00e4tze um und versuchen Ungleichbehand-\nlungen in bestehenden s\u00e4chsischen Gesetzgebungen zu\nbeseitigen. Dazu wird Kollege Gerlach von der SPD-\nFraktion noch mehr darlegen.\n\nNeben einem modernen Behindertenbegriff, der sich\nunter Bezugnahme auf die WHO an dem Bundesgleich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6617\n\nstellungsgesetz und dem SGB IX orientiert, r\u00e4umen wir\nder Barrierefreiheit einen besonderen Stellenwert ein. Die\nGestaltung barrierefreier Lebensbereiche ist f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung eine grundlegende Vorausset-\nzung, um selbstbestimmt, gleichberechtigt und chancen-\ngleich am Leben der Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen.\nF\u00fcr beide Fraktionen ist Barrierefreiheit somit ein beson-\nders wichtiger Gradmesser von Lebensqualit\u00e4t.\n\nBarrierefreiheit wird in diesem Sinne nicht nur als Be-\nseitigung r\u00e4umlicher Barrieren f\u00fcr Rollstuhlfahrer und\nGehbehinderte oder die kontrastreiche Gestaltung der\nLebensumwelt f\u00fcr Sehbehinderte angesehen. Eine barrie-\nrefreie Kommunikation f\u00fcr blinde und sehbehinderte\nMenschen in den elektronischen Medien ist hiervon\ngenauso erfasst wie die barrierefreie Kommunikation\nmittels Geb\u00e4rdensprachdolmetscher oder \u00fcber andere\nKommunikationshilfen f\u00fcr h\u00f6rbehinderte Menschen. Bar-\nrierefreiheit bedeutet, auch blinden und sehbehinderten\nMenschen einen Anspruch auf eine f\u00fcr sie wahrnehm-\nbare Darstellung von Bescheiden, Urteilen oder anderen\nRechtsakten zu gew\u00e4hren.\n\nDamit fordert das Gesetz in allen wichtigen Bereichen\ndes Alltags, in denen Menschen mit Behinderung Be-\nnachteiligung erleben oder von denen sie ausgeschlossen\nwerden, eine barrierefreie und diskriminierungsfreie Ge-\nstaltung. Dabei ist eine grunds\u00e4tzlich selbst\u00e4ndige Nut-\nzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Menschen mit Behinderung ohne\nfremde Hilfe anzustreben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Barrierefreie Gestaltung soll nicht\nnur auf die spezielle Auspr\u00e4gung einer Behinderung,\nsondern auf eine m\u00f6glichst allgemeine Nutzbarkeit aus-\ngerichtet werden. Mit der weiteren Schaffung von Bar-\nrierefreiheit wird also f\u00fcr alle Menschen eine h\u00f6here\nLebensqualit\u00e4t erreicht. \u2013 Zu weiteren Inhalten wird Kol-\nlege Gerlach noch sprechen.\nNoch einen letzten Satz, meine Damen und Herren:\nEinen solchen Gesetzentwurf im Europ\u00e4ischen Jahr der\nBehinderten vorzulegen ist durchaus kein populistischer\nAkt der Opposition, sondern es ist ein dringend notwen-\ndiger Schritt, damit Gleichstellung und Chancengleich-\nheit f\u00fcr Menschen mit Behinderung in diesem Land mit\nLeben erf\u00fcllt werden kann. Ich w\u00fcnsche uns anregende,\nfruchtbringende Diskussionen in den Aussch\u00fcssen. Und,\nwerte Kolleginnen und Kollegen der CDU, es ist noch\nZeit, kommen Sie mit ins Boot und lassen Sie uns ge-\nmeinsam etwas f\u00fcr Menschen mit Behinderung tun!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich will nicht auf vieles eingehen,\nwas wir in dieses Gesetz hineingeschrieben haben. Die\nPunkte 1 bis 3 unterscheiden sich zum Beispiel kaum\nvon dem Referentenentwurf, der nach unserem Gesetz-\n\nentwurf gekommen ist; ich denke, dass unser Gesetz\naber weit \u00fcber die Geb\u00e4rdensprache und die barriere-\nfreie Informationstechnik hinausgeht, wie das in diesem\nReferentenentwurf der Fall ist.\nSchwierig bei all diesen Gesetzen ist die Ahndung von\nMissachtungen des Nachteilsausgleichsgebotes. Wir\nhaben versucht das in das Verbandsklagerecht mit hi-\nneinzuformulieren; wir sind gespannt auf die Diskussio-\nnen in den Aussch\u00fcssen, wie sich das dann verwirk-\nlichen l\u00e4sst. Im Regierungsentwurf fehlt es vollkommen.\n\nEine deutliche Unterscheidung unseres Gesetzentwurfes\nbilden die Rolle, die Stellung und die Befugnisse des\ns\u00e4chsischen Behindertenbeauftragten. Bei uns soll er\nnicht nur der Vorsitzende eines Beirates mit bestimmten\nZusatzbefugnissen sein, sondern wir m\u00f6chten ihm eine\n\u00e4hnlich starke Stellung geben, wie sie zum Beispiel bei\nuns der Datenschutzbeauftragte hat. Das hei\u00dft, er soll\nvon diesem Landtag f\u00fcr f\u00fcnf Jahre mit Zweidrittelmehr-\nheit gew\u00e4hlt werden, die Fraktionen haben das Vor-\nschlagsrecht. Dieser Behindertenbeauftragte soll m\u00f6g-\nlichst ein Mensch sein, der selbst von Behinderung\nbetroffen ist. Er wird beim Pr\u00e4sidenten angestellt.\n\nWichtig ist f\u00fcr uns, dass er unabh\u00e4ngig, weisungsfrei\nund ressort\u00fcbergreifend t\u00e4tig sein soll und muss und\ndass er der Dienstaufsicht des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages untersteht. Er muss das Recht haben \u2013\nso sind unsere Vorstellungen \u2013, bei allen Gesetzes-, Ver-\nordnungs- und sonstigen Vorhaben, die Behindertenfra-\ngen im weitesten Sinne betreffen, mindestens geh\u00f6rt zu\nwerden, sich auch selbst\u00e4ndig einmischen zu d\u00fcrfen. Er\nwird nach unseren Vorstellungen einmal in zwei Jahren\ndem S\u00e4chsischen Landtag einen Bericht geben.\n\nEr hat ferner das Recht, sich selbst\u00e4ndig zu \u00e4u\u00dfern,\nwenn er der Meinung ist, dass die Belange der Behinder-\nten es notwendig machen.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist aus unserer Sicht die\nInstallation \u2013 oder Kreierung, wie immer man es bezeich-\nnen will \u2013 von Behindertenbeauftragten der Kreise und\nKreisfreien St\u00e4dte. Wir haben die Frage, ob die Kommu-\nnen, wie es hier und da der Fall ist, eine Person haupt-\namtlich anstellen oder ob sie die Aufgabe nebenamtlich\nwahrnehmen, wenn sie der Meinung sind, dass sie damit\nauskommen, bewusst offen gelassen.\n\nWohin muss es noch gehen? Wir haben \u00c4nderungen des\nKommunalwahlgesetzes, des Gesetzes \u00fcber Volksent-\nscheide und des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4ch-\nsischen Landtag vorgesehen. Bei der \u00c4nderung des Lan-\ndesplanungsgesetzes geht es um die Beteiligung von\nBehindertenverb\u00e4nden und bei der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung um die Barrierefreiheit. Schwerpunkt der \u00c4nderun-\ngen des Schulgesetzes und des Hochschulgesetzes sind\ndie F\u00f6rdersch\u00fcler. Weitere \u00c4nderungen betreffen das\nStra\u00dfengesetz, das \u00d6PNV-Gesetz, das Denkmalschutzge-\nsetz und das Waldgesetz. Formal ist es heute nicht m\u00f6g-\nlich, dass jemand mit einem Rollstuhl durch den Wald\nf\u00e4hrt. Schlie\u00dflich erw\u00e4hne ich das Landesblindengesetz,\ndas Frauenf\u00f6rdergesetz, das Gesetz \u00fcber die Hilfen bei\nder Unterbringung psychisch Kranker und das LWV-Ge-\nsetz.\n\nIch habe dies im Schnelldurchgang genannt, um Ihnen\nzu zeigen: Wenn wir wirklich etwas f\u00fcr Behinderte tun\nwollen und nicht nur auf das Geld schielen \u2013 wir haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6618\n\nsehr genau darauf geachtet, dass alles im Rahmen bleibt;\nHerr D\u00fcrrschmidt hat es gesagt \u2013, dann muss man in an-\ndere Gesetze eingreifen. Wir m\u00f6chten das damit tun. Ich\nbringe nur ein winziges Beispiel: Es gibt zahlreiche\n\u00f6ffentliche Einrichtungen, zum Beispiel Rath\u00e4user, in die\nBehinderte deshalb nicht gelangen k\u00f6nnen, weil der\nDenkmalschutz eine einfache Rampe an zwei oder drei\nStufen verhindert. Das ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Auf\ndiese Diskussion freue ich mich in besonderer Weise.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\n\nGesetz zur Gleichstellung, gleichberechtigten Teilhabe\nund Integration von Menschen mit Behinderung im Frei-\nstaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze an den\nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und\nJugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss, an den\nHaushalts- und Finanzausschuss, an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss sowie an den Ausschuss f\u00fcr Schule\nund Sport zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe\nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEurop\u00e4ischer Verfassungsvertrag\n\nDrucksache 3/8785, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU-Fraktion, PDS-\nFraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u201eSachsen, das ist Europa\u201c, hat der Dresdner\nErich K\u00e4stner einmal formuliert. Sachsens besondere\nInteressen an dem Europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag\nm\u00f6chte die CDU-Fraktion mit dieser Debatte thematisie-\nren. F\u00fcr einen s\u00e4chsischen Verfassungsvater und Europa-\npolitiker ist dieser Tagesordnungspunkt gewiss eine Art\nGeburtstagsgeschenk.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Beifall von der linken Seite kommt selten!\n\n\u201eWem ein gro\u00dfes Werk gelungen \u2026\u201c, hei\u00dft es bei Schil-\nler. Wie gro\u00df und jubelstimmend ist der Vertrag \u00fcber\neine Verfassung f\u00fcr Europa, dessen Entwurf ein von Alt-\npr\u00e4sident Valery Giscard geleiteter Konvent beschlossen\nhat und der die bisherigen Vertr\u00e4ge \u00fcber EG und EU er-\nsetzen soll?\n\nZumindest ist er umfangreich. Sein Erster Teil erscheint\nam ehesten verfassungs\u00e4hnlich. Er umfasst die Artikel 1\n\u2013 Gr\u00fcndung der Union \u2013 bis 59 \u2013 Freiwilliger Austritt\naus der Union \u2013, Letzteres freilich mit Regelungen, die\nrechtssystematisch eher die Entlassung einer Kolonie in\ndie Unabh\u00e4ngigkeit beschreiben als das Ausscheiden aus\neinem Staatenverbund. Den Franzosen in Giscards Sekre-\ntariat fehlte naturgem\u00e4\u00df diese Erfahrung; koloniale Er-\nfahrung hatten sie hingegen.\n\nAls Zweiten Teil enth\u00e4lt der Verfassungsentwurf die in\neinem von unserem Altpr\u00e4sidenten Roman Herzog gelei-\nteten Konvent erarbeitete und bereits in Nizza in Kraft\ngesetzte Charta der Grundrechte mit 54 separat gez\u00e4hl-\nten Artikeln.\n\nWirklich volumin\u00f6s ist der Dritte Teil. 342 Artikel sollen\n\u201eDie Politikbereiche und die Arbeitsweise der Union\u201c\nregeln. Ein Vertrag bedarf der Detailvorschriften, wo\neine richtige Verfassung nach dem bekannten, zuerst\nNapoleon zugeschriebenen Wort \u201ekurz und dunkel\u201c sein\nsoll. Gleichwohl verliert der Entwurf sp\u00e4testens hier den\nAnspruch, Effektivit\u00e4t und Transparenz gegen\u00fcber der\nbisherigen Vertragsvielfalt hergestellt zu haben.\n\nEin Vierter Teil umfasst lediglich zehn \u00dcbergangs- und\nSchlussbestimmungen. Wer den Entwurf noch nicht bis\ndorthin gelesen hat, dem sei gesagt, dass die Euro-\np\u00e4ische Union nicht nur Flagge, Hymne, W\u00e4hrung und\nEuropatag hat, sondern auch eine Devise: \u201eIn Vielfalt ge-\neint\u201c. \u00c4hnlichkeiten und Unterschiede mit dem Motto\nder Vereinigten Staaten von Amerika \u2013 E pluribus unum\n\u2013 sind wohl rein zuf\u00e4llig. Honi soit qui mal y pense.\n\nZusammen, meine Damen und Herren, m\u00fcssten das 465\nArtikel sein. Dazu kommen einige Protokolle, weniger\nals bisher \u2013 vielleicht sogar zu wenige \u2013; allerdings erh\u00f6-\nhen sie die Transparenz nicht. Aber sie enthalten wesent-\nliche Bestimmungen. Ich nenne besonders das \u201eProtokoll\n\u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze der Subsidiarit\u00e4t\nund der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c. Dort sind auch der so\ngenannte Fr\u00fchwarnmechanismus, \u00fcber den wir in die-\nsem Hohen Hause bereits gesprochen haben, und die\nBeteiligung der Parlamente der Mitgliedstaaten geregelt.\nUnter Ziffer 5 hei\u00dft es: \u201eJedes nationale Parlament eines\nMitgliedstaates oder jede Kammer eines nationalen Parla-\nments kann binnen sechs Wochen nach dem Zeitpunkt\nder \u00dcbermittlung eines Gesetzgebungsvorschlages der\nKommission in einer begr\u00fcndeten Stellungnahme an die\nPr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Minister-\nrates und der Kommission darlegen, weshalb der Vor-\nschlag seines bzw. ihres Erachtens nicht mit dem Sub-\nsidiarit\u00e4tsprinzip vereinbar ist.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLehner, CDU: Das stimmt!)\n\nAber es stimmt sicherlich auch, meine Herren Abgeord-\nneten, die so freundlich Beifall spenden, dass das in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6619\n\nlaufenden Text des Vertrages geh\u00f6rt h\u00e4tte, nicht in ein\nProtokoll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLehner, CDU: Das stimmt genauso!)\n\nDiese Ziffer 5 des Protokolls enth\u00e4lt auch noch einen\nzweiten Satz. Er betrifft uns: \u201eDabei obliegt es dem\njeweiligen nationalen Parlament oder der jeweiligen\nKammer eines nationalen Parlaments, gegebenenfalls die\nregionalen Parlamente mit Gesetzgebungsbefugnissen zu\nkonsultieren.\u201c Innerhalb der Sechs-Wochen-Frist w\u00e4re es\nalso zul\u00e4ssig, dass der Bundestag zu seiner Stellung-\nnahme auch die Stellungnahme durch die Landtage he-\nranzieht.\n\nDas erfordert \u2013 erstens \u2013 den festen Willen von Bund\nund L\u00e4ndern, es auch so zu machen, und den festen\nWillen von Regierungen und Parlamenten, dass die\nLandtage Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung haben sollen, und \u2013\nzweitens \u2013 eine z\u00fcgige, zielf\u00fchrende Arbeit in den Land-\ntagen, um die gegebenen M\u00f6glichkeiten auch zu nutzen,\nund angesichts der kurzen Fristen auch Gesch\u00e4ftsord-\nnungsregelungen, die dies gestatten. Meines Erachtens\nist sogar \u2013 drittens \u2013 eine verbindliche innerdeutsche\nVereinbarung notwendig, dass und wie sich die L\u00e4nder\nbeteiligen: am besten in Form einer Grundgesetznovelle,\nin der dann auch der Klagemechanismus vorgesehen\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLehner, CDU: Das ist auch richtig!)\n\nGegen Verletzungen des Subsidiarit\u00e4tsprinzips durch\neinen Gesetzgebungsakt kann ein Mitgliedstaat n\u00e4mlich\nlaut Ziffer 7 des Protokolls vor dem Europ\u00e4ischen Ge-\nrichtshof klagen, und das auch \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egem\u00e4\u00df\nder jeweiligen innerstaatlichen Rechtsordnung von einem\nMitgliedstaat im Namen seines nationalen Parlaments\noder einer Kammer dieses Parlaments\u201c.\n\nLaut Artikel r\u00f6misch III arabisch 270 Abs. 6 des wirklich\nnicht sehr \u00fcbersichtlichen Vertragsentwurfs muss das\ninnerhalb von zwei Monaten geschehen. Dass der Bun-\ndesrat also auf Verlangen auch eines einzelnen Landes\ndie Klage beschlie\u00dft und durch die Bundesregierung in-\nnerhalb dieser Frist \u00fcbermitteln l\u00e4sst, bedarf tats\u00e4chlich\nder verbindlichen Regelung. Das ist vielleicht auch ein\nThema f\u00fcr die gerade entstehende F\u00f6deralismus-Kom-\nmission von Bundestag und L\u00e4ndern.\n\nNicht notwendig w\u00e4ren diese komplizierten Vorschriften\ngewesen, wenn es den L\u00e4ndern gelungen w\u00e4re, ihr je\neigenes Klagerecht vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof in\nden Vertrag einzubringen. Dies geh\u00f6rt zu den Grava-\nmina, die wir weiterhin haben. Ich verweise statt vieler\nWorte auf die Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages, die\nseine Position zur Bewahrung unserer bundesstaatlichen\nOrdnung und der Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder unter\ndem Aspekt der europ\u00e4ischen Einigung beinhalten. Of-\nfen gesagt: Um das zu erreichen, h\u00e4tte es eines Kon-\nventspr\u00e4sidenten Erwin Teufel bedurft, nicht eines Fran-\nzosen oder anderen, der nur in den Kategorien des\nZentralstaates zu denken vermag.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in diesem\nZusammenhang zum Ersten Teil des Verfassungsvertra-\n\nges zur\u00fcckkommen, enth\u00e4lt dieser doch eine neue Be-\nstimmung, die f\u00fcr uns wichtig werden kann. Sie ent-\nsinnen sich vielleicht noch des unter der \u00dcberschrift\n\u201eDemokratiegebot\u201c rubrizierten Artikels 11 Abs. 1 des\nurspr\u00fcnglichen EU-Vertrages von Maastricht: \u201eDie Union\nachtet die nationale Identit\u00e4t ihrer Mitgliedsstaaten,\nderen Regierungssysteme auf demokratischen Grunds\u00e4t-\nzen beruhen.\u201c\n\nBereits im Vertrag von Amsterdam wurde die Demokra-\ntie auch eine Grundlage der Union und erhielt einen\neigenen Platz. Der neue Artikel 6 Abs. 3 des neuen EU-\nVertrages lautet schlicht und gut: \u201eDie Union achtet die\nnationale Identit\u00e4t ihrer Mitgliedsstaaten.\u201c\n\nEs war der S\u00e4chsische Landtag, der mehrmals gefordert\nhat, dem einen Absatz folgen zu lassen, dass die Union\ndie bundesstaatliche Ordnung ihrer f\u00f6deralistischen Mit-\ngliedsstaaten, also Deutschland, \u00d6sterreich und Belgien,\nachtet, dass Vertragsbestimmungen, die die eigenen An-\ngelegenheiten der L\u00e4nder betreffen, direkt an diese\nadressiert sind und folgerichtig, dass die L\u00e4nder insofern\nauch je eigene Klagerechte besitzen \u2013 kurzum, dass die\nEurop\u00e4ische Union ihre deplorable L\u00e4nderblindheit \u00fcber-\nwindet.\n\nDieses Verlangen hat im Konventsentwurf zum Verfas-\nsungsvertrag ein erstes bescheidenes Echo, sagen wir\nvorsichtiger: m\u00f6glicherweise ein erstes Echo gefunden.\n\nDer Artikel 5 des Ersten Teiles, \u201eBeziehungen zwischen\nder Union und den Mitgliedstaaten\u201c beginnt mit dem\nAbsatz: \u201eDie Union achtet die nationale Identit\u00e4t der\nMitgliedstaaten, die in deren grundlegender politischer\nund verfassungsrechtlicher Struktur einschlie\u00dflich der re-\ngionalen und kommunalen Selbstverwaltung zum Aus-\ndruck kommt. Sie achtet die grundlegenden Funktionen\ndes Staates, insbesondere die Wahrung der territorialen\nUnversehrtheit, die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen\nOrdnung und den Schutz der inneren Sicherheit.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Was ist neu an dieser Bestim-\nmung? Erstens: Sie ist enger geworden. Nicht mehr die\nnationale Identit\u00e4t an sich wird geachtet. Vielmehr wird\nsie definiert und ist somit nicht mehr umfassend. Daf\u00fcr\ntreten in der Mehrzahl politische Einzelziele auf, politi-\nsche, wohlgemerkt, und deshalb ist es jetzt und nicht\nschon unter der weiteren, allumgreifenden Formulierung\nnotwendiger denn je, diese Verfassung auf den dreieini-\ngen Gott zu verpflichten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn bisher h\u00e4tte man das sensu latissimo unter die na-\ntionale Identit\u00e4t fassen k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Die verpflichtend von der Europ\u00e4ischen Union\nzu achtende nationale Identit\u00e4t kommt in der grundle-\ngenden politischen und verfassungsrechtlichen Struktur\nder Mitgliedsstaaten zum Ausdruck \u2013 einschlie\u00dflich der\nregionalen und kommunalen Selbstverwaltung. Das ist\nneu: Die Union muss etwas achten, was sie \u201edie regio-\nnale Selbstverwaltung\u201c nennt, sofern diese dem Mit-\ngliedsstaat zur grundlegenden politischen und verfas-\nsungsrechtlichen Struktur geh\u00f6rt. Das tut die bundes-\nstaatliche Ordnung in Deutschland. Unser Grundgesetz\nsieht bekanntlich vor, dass nicht einmal Bundestag und\nBundesrat mit verfassungs\u00e4ndernder Mehrheit den deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6620\n\nschen F\u00f6deralismus abschaffen k\u00f6nnten. Grundlegender\ngeht es nun wirklich nicht!\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zum ersten\nMale sind nicht nur wir an europ\u00e4isches Recht, sondern\nauch die EU an unsere bundesstaatliche Ordnung und\nEigenstaatlichkeit der L\u00e4nder gebunden, freilich unter\ndem nicht sehr zutreffenden Begriff einer \u201eregionalen\nSelbstverwaltung\u201c.\n\nArtikel 5 Abs. 1 Satz 1 des Vertrages \u00fcber eine Verfas-\nsung f\u00fcr Europa, verpflichtet die Union zur Achtung un-\nserer Bundesstaatlichkeit, auch wenn in manch anderen\nMitgliedsstaaten so etwas nicht verstanden und auch\nnicht gewollt wird.\n\nWas dies im Einzelnen bedeutet, k\u00f6nnen wir mitgestal-\nten. Die ersten Gutachten dazu sind in Br\u00fcssel bereits in\nAuftrag gegeben. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof\nwird bestimmt interpretieren m\u00fcssen.\n\nAber was die Achtung der regionalen Selbstverwaltung\nf\u00fcr die L\u00e4nder, f\u00fcr uns bedeutet, entscheidet sich\nwesentlich im Handeln der Beteiligten: Union, Bund und\nL\u00e4nder. Es liegt an uns, ob dieser Landtag in k\u00fcnftigen\nWahlperioden noch etwas zu sagen haben wird!\n\nDenn leichter, meine Damen und Herren, wird die Ar-\nbeit der L\u00e4nder in der gr\u00f6\u00dferen Union nicht werden. Im\nAusschuss der Regionen wird sie schwerer, viel schwerer\nsein; denn Sachsen ist \u2013 ich habe das an diesem Pult\nschon fr\u00fcher gesagt \u2013 ja eigentlich keine Region, sondern\nein Staat. \u201eLa Saxe c\u0301est ne pas une region, c\u0301est un etat\u201c,\nhatte ich f\u00fcr Martin B\u00f6ttcher und mich 1992 in Sarajevo\nerkl\u00e4rt und dann wurde die KSZE-Note ge\u00e4ndert: Aus\nden beiden \u201eregionalen\u201c wurden zwei \u201enationale\u201c Parla-\nmentarier. Das richtig zu erkl\u00e4ren fehlte mir das Franz\u00f6-\nsisch und uns allen in der bleigeschw\u00e4ngerten Luft die\nMu\u00dfe und Zeit.\n\nWie wird es k\u00fcnftig sein? Die Europ\u00e4ische Kommission\nhat in den Beitrittsverhandlungen darauf gedr\u00e4ngt, dass\nsich die neuen Mitgliedsstaaten regionalisieren. Zweck:\nDie EU-Strukturfonds m\u00fcssen regional administriert wer-\nden. So sieht dann die Regionalisierung meist auch aus.\nNur in Polen hat sie Z\u00fcge einer echten Dezentralisierung\nangenommen. Viele von Ihnen haben selbst miterlebt,\nwas f\u00fcr eine schwere Geburt das dort gewesen ist.\n\nDie allermeisten Beitrittsl\u00e4nder bilden erstens zu viele\nund folglich zu kleine, zweitens nicht sehr kompetenz-\nreiche und drittens unorganische F\u00f6rdermittelverteil-\nregionen.\n\nIch habe heute vor einer Woche dieses Problem auf\neinem Forum in Barcelona angesprochen. Unter anderem\nnannte ich die neuen tschechischen kraje. Hier gilt too\nmany, too small, too artificial, denn systematisch greifen\nsie \u00fcber die historisch und naturr\u00e4umlich klare Grenze\nzwischen B\u00f6hmen und M\u00e4hren hinaus. Die tschechische\nTeilnehmerin erwiderte, B\u00f6hmen und M\u00e4hren seien doch\nL\u00e4nder \u2013 sie gebrauchte das deutsche Wort \u201eL\u00e4nder\u201c in\nder sonst englisch gef\u00fchrten Debatte \u2013, die 14 kraje aber\nregions, also Regionen.\n\nDies, meine Damen und Herren, ist der g\u00e4ngige \u201eRe-\ngion\u201c-Begriff in Br\u00fcssel und in den Beitrittsstaaten. Die\nMitglieder des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nhaben bei ihrer Informationsreise in das Vereinigte K\u00f6-\nnigreich erfahren, dass so auch die so genannte Regiona-\n\nlisierung in England stattfinden soll: acht kompetenz-\narme, unhistorische Regionen sollen entstehen; bezeich-\nnenderweise hat das Volk sie bereits in zwei regionalen\nReferenden abgelehnt. Und Schottland \u2013 auch das konn-\nten wir erfahren \u2013 versteht sich von Anfang an nicht als\nRegion, sondern als Nation. Entsprechend vertreten die\nSchotten im Ausschuss der Regionen nicht Schottland,\nsondern Verkehrsplanungsregionen oder \u00c4hnliches.\nDeshalb kommt es in erster Linie auf unser eigenes Wol-\nlen und in zweiter Linie auf unser eigenes Handeln an,\nob dieses Hohe Haus auch k\u00fcnftig ein Landtag des\nFreistaates Sachsen sein wird oder nur der Regionalnotar\nf\u00fcr die Beglaubigung des in Br\u00fcssel und vielleicht noch\nBerlin Beschlossenen! Wie sagt doch der Prediger Sa-\nlomo: \u201eAlles, was vor deine H\u00e4nde kommt, es zu tun\nmit deiner Kraft, das tu.\u201c\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag fragt nach\nZwischenergebnissen des europ\u00e4ischen Verfassungspro-\nzesses \u2013 ein legitimes Anliegen allemal, die M\u00f6glichkeit,\nvon der Staatsregierung konkrete Auskunft \u00fcber grund-\nlegende zukunftsentscheidende Fragen der europ\u00e4ischen\nIntegration und damit \u00fcber die Zukunft des Freistaates\nzu erhalten. Ein umfassender Handlungs- und Kl\u00e4rungs-\nbedarf bei der Staatsregierung besteht hier durchaus;\ndenn manchmal kommt man aus dem Wundern nicht\nheraus, zum Beispiel dar\u00fcber, wie leichtfertig polit-geo-\ngrafisch mit unserem Kontinent umgegangen wird, wie\nnicht zuletzt auf einer Veranstaltung der Konrad-\nAdenauer-Stiftung vor zwei Tagen hier in Dresden\ngeschehen und von tschechischen Teilnehmern im An-\nschluss stark kritisiert. Die Beitrittskandidaten seien in\nEuropa angekommen, hie\u00df es da, Europa dehne sich aus\nund dergleichen. Das sind die Produkte einer west-\neurop\u00e4ischen \u00dcberheblichkeit, die nicht wahrhaben will,\ndass Europa nun einmal eine kontinentale Ausdehnung\nhat.\nEin Entwurf einer Verfassung f\u00fcr eine Europ\u00e4ische\nUnion \u2013 so meine ich \u2013 sollte darum auch den Blick\nauf Perspektiven gesamteurop\u00e4ischer Zusammenarbeit\nhaben, sollte wenigstens, wenngleich sie fast 30 Jahre zu-\nr\u00fcckliegen, Erkenntnisse \u00fcber die europ\u00e4ische Sicherheit\nund Zusammenarbeit der Helsinkier Konferenz beachten.\nUm dies hier bereits zu sagen: Diesen gesamteurop\u00e4i-\nschen Blick vermisse ich im Antrag der CDU und auch\nin den Antworten der Staatsregierung sowie im heute\nvorgelegten \u00c4nderungsantrag. Wenn dem so ist, bleibt\ndie Frage zu stellen: Was will die Staatsregierung, was\nwill die CDU in der Europa-Politik? Mindestens ebenso\ninteressant: Was will sie nicht?\nDer europapolitische Teufel \u2013 mit Verlaub \u2013 steckt dies-\nmal nicht im sprichw\u00f6rtlichen Detail, sondern bereits in\nder Fragestellung der CDU-Fraktion. Was ist f\u00fcr Sie\nwichtig?\nErstens \u2013 so ist zu lesen \u2013, inwieweit die Anforderungen\nan einen Europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag nach Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6621\n\nschluss des Landtages \u2013 muss hei\u00dfen: zu weiten Teilen\nder CDU-Mehrheit des Landtages \u2013 gem\u00e4\u00df Drucksache\n3/8164 ber\u00fccksichtigt worden sind. Wenn es dann um\ndie wirklichen Anforderungen an eine Europ\u00e4ische Ver-\nfassung gegangen w\u00e4re, lie\u00dfe sich nun trefflich streiten,\naber die genannten Anforderungen \u00e0 la CDU sind nicht\ndie wirklichen. Diese haben ganz andere Dimensionen.\n\nDie CDU verf\u00e4ngt sich \u2013 bei durchaus vorhandenen in-\nteressanten Teilaspekten, zu denen auch noch bez\u00fcglich\ndes \u00c4nderungsantrages zu reden sein wird \u2013 in der Ten-\ndenz in der Geisteswelt bestenfalls des 19. Jahrhunderts.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Die \u201eQuelle\nder Wahrheit und Gerechtigkeit\u201c, die geistige Basis der\nEurop\u00e4ischen Union kann am Beginn des 21. Jahrhun-\nderts nur der Humanismus mit allen seinen religi\u00f6sen\nund philosophischen Wurzeln sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieser Grundintention folgt auch die Formulierung in\nder neuen polnischen Verfassung, die auch von Mitglie-\ndern Ihrer Partei als beispielgebend in dieser Frage aner-\nkannt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Durch den Antrag sollte\nzweitens eine erste Bewertung des vorliegenden Ent-\nwurfs vorgenommen werden, aber eingeschr\u00e4nkt, auf\ndas Ma\u00df der CDU-Fraktion beschr\u00e4nkt.\n\nKompetenzbegrenzung, Subsidiarit\u00e4tsprinzip, Klagerecht\nder L\u00e4nder vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof usw. usf.\nIn weiten Teilen durchaus l\u00f6bliche Fragestellungen und\nzum Teil auch l\u00f6bliche Antworten, aber warum interes-\nsiert sich die CDU-Fraktion bei der Bewertung des vor-\nliegenden europ\u00e4ischen Verfassungsentwurfes zum Bei-\nspiel nicht daf\u00fcr, ob eine Friedenspflicht der EU\nnormiert wird, ob Angriffskriege und deren Unterst\u00fct-\nzung ge\u00e4chtet werden, ob eine wirkliche Gleichstellung\nder Geschlechter festgeschrieben wird, ob nachhaltiger\nUmweltschutz seinen Platz findet oder ob Vollbesch\u00e4fti-\ngung mit wirklichen, existenzsichernden Einkommen f\u00fcr\nalle als Verfassungsauftrag steht?\n\nWarum fragt die CDU-Fraktion die Staatsregierung nicht\nnach deren Position zur Verabschiedung der Europ\u00e4i-\nschen Verfassung durch ein gemeinsames Referendum in\nallen Mitgliedsstaaten? F\u00fcr die PDS-Fraktion jedenfalls\nsind diese Punkte bei der Bewertung in h\u00f6chstem Ma\u00dfe\nentscheidend. Bei der CDU-Fraktion scheint dies nicht\nder Fall zu sein. Gerade die Frage des Referendums ist\nf\u00fcr die PDS-Fraktion eine der zentralen Forderungen.\nHier sollten wir dem Beispiel Irlands, D\u00e4nemarks, Frank-\nreichs und unserer tschechischen Nachbarn, bei denen\nschon jetzt klar ist, dass Referenden durchgef\u00fchrt wer-\nden, unbedingt folgen. Schlie\u00dflich geht es darum, wie\nder franz\u00f6sische Pr\u00e4sident sagte, die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger an die Verfassung heranzuf\u00fchren.\n\nDer Absatz des CDU-\u00c4nderungsantrages zum Ratifika-\ntionsverfahren greift an dieser Stelle eindeutig zu kurz.\n\nDrittens. Die CDU-Fraktion macht Forderungen geltend,\nvon deren Erf\u00fcllung sie die Zustimmung zum Ver-\nfassungsentwurf abh\u00e4ngig macht. Das ist wahrlich ein ei-\ngenartiges Gemisch vermeintlich europapolitischer Prob-\n\nleme, die genau gesehen die CDU-Fraktion nicht gerade\nals wahre europapolitische Kraft, eher aber als eine pro-\nvinzielle Gruppierung ausweist. \u00dcbrigens h\u00e4tte es sich\ndie Staatsregierung mit der Antwort auf die Fragen der\nCDU-Fraktion, so wie sie gestellt waren, einfacher ma-\nchen k\u00f6nnen: einfach den Beschluss der 36. Europaminis-\nterkonferenz der L\u00e4nder vom 18. Juni dieses Jahres mit\ndem Titel \u201eErste politische Bewertungen des Verfas-\nsungsentwurfes\u201c mitteilen.\n\nMeine Damen und Herren, bei einem so weit gefassten\nEntwurf wie dem der Europ\u00e4ischen Verfassung mit so\nweit reichenden politischen Folgen verwundert zwar die\nKurzsichtigkeit der Fragestellung der CDU-Fraktion, je-\ndoch wundert es einen nicht, wenn es viele Abw\u00e4gun-\ngen, Vorbehalte, Ablehnungen oder Zustimmungen un-\nterschiedlichster politischer F\u00e4rbung in der gesamten\nGesellschaft gibt.\n\nIst die Notwendigkeit eines Europ\u00e4ischen Grundgesetzes,\ndas sich st\u00e4rker als die Grundrechte-Charta mit der\nKonstitution der EU befasst, in der Bundesrepublik\nDeutschland kaum strittig, so werden doch einige Aus-\nsagen des Entwurfs durchaus kontrovers diskutiert. Mag\ndas weniger den beachtlich weitgehenden Grundrechts-\nteil betreffen, wenngleich wir in diesem Hohen Hause\nals Opposition sehr entschieden f\u00fcr ein europ\u00e4isches\nMinderheitenschutz- und Minderheitenf\u00f6rderungsrecht\ngestritten haben und die Mehrheit diese Notwendigkeit\nbestritten hat, so ist der Teil III, die Politikbereiche und\ndie Arbeitsweise der Union, eher der Streitpunkt, wenn-\ngleich oder gerade deshalb, weil die Verfasser weit \u00fcber\ndas hinausgegangen sind, was man von herk\u00f6mmlichen\nVerfassungen kennt.\n\nEs sei mir gestattet, auf einiges einzugehen, was im\nCDU-Antrag keine oder kaum eine Rolle spielt, was aber\nKernprobleme der Europ\u00e4ischen Verfassung darstellt. Da\nw\u00e4re die Wirtschaftspolitik, jenes Feld, das in diesem\nHohen Hause wiederholt mit dem Satz \u201eDie Wirtschaft\nist unser Schicksal\u201c beschrieben wurde. Die Mitglieds-\nstaaten werden hinsichtlich ihrer gemeinsamen Ziele auf\nden \u201eGrundsatz einer offenen Marktwirtschaft mit freiem\nWettbewerb\u201c verpflichtet. Als vorrangiges Ziel der\neurop\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungspolitik wird \u2013\ndurchaus lobenswert \u2013 die Preisstabilit\u00e4t genannt. An-\ndere Ziele der Wirtschaftspolitik, wenn auch andernorts\nskizziert, treten demgegen\u00fcber zur\u00fcck, so der soziale\nFortschritt und die Vollbesch\u00e4ftigung, um nur einige zu\nnennen. Die Preisstabilit\u00e4t wird hart formuliert, die an-\nderen Felder eher weich ausgewiesen. Meine Damen\nund Herren von der s\u00e4chsischen CDU, w\u00e4re das nicht\neine Frage wert, zumal in einem Bundesland, in dem die\nArbeitslosigkeit weit \u00fcber dem europ\u00e4ischen Durch-\nschnitt liegt?\n\nDa w\u00e4re ich auch schon bei der Sozialpolitik. Freilich\nwird auf die sozialen Grundrechte Bezug genommen,\nwas l\u00f6blich ist, doch sind die Formulierungen, etwa zur\nsozialen Ausgrenzung oder zum Schutz vor ungerecht-\nfertigter Entlassung, mehr als vage, allgemein gehalten\nund gehen nicht \u00fcber das hinaus, was in den Mitglieds-\nl\u00e4ndern bereits mehr oder weniger geltendes Recht ist.\nSollte aber die Europ\u00e4ische Union nicht eine voll und\nganz andere Union werden?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6622\n\nOder man nehme die Energiepolitik. Diese ist f\u00fcr Sach-\nsen mit dem Lausitzer und mitteldeutschen Braunkoh-\nlenrevier nicht ohne Belang. Freilich wird in der Energie-\npolitik als Ziel die Sicherstellung des Funktionierens des\nEnergiemarktes an den Anfang gestellt und es werden\nEnergieversorgungssicherheit, Entwicklung neuer Ener-\ngiequellen, Energieeinsparung und Energieeffizienz ge-\nnannt, doch oft bleibt dies alles dem Allgemeinen verhaf-\ntet und gen\u00fcgt nicht den Anforderungen, die im neuen\nJahrhundert an Energiepolitik zu stellen sind. Die Ver-\npflichtung, den Kohlendioxidaussto\u00df zu verringern, fehlt.\nAber ist das nicht ein globales Problem, vor dem sich\nEuropa ebenso wenig abschotten kann, wie es Sachsen\nk\u00f6nnte?\n\nUnd schlie\u00dflich ist der schwerste Brocken in Sachen\nEurop\u00e4ischer Verfassung die Sicherheits- und Au\u00dfen-\npolitik. \u00dcber all den damit im Zusammenhang stehen-\nden Fragen sollte die Hauptfrage stehen: Wie kann die\nEU mit friedlichen Mitteln zur Bew\u00e4ltigung der sich un-\n\u00fcbersehbar versch\u00e4rfenden globalen Probleme beitragen?\nAn jenen Stellen, die sich mit der Au\u00dfen- und Sicher-\nheitspolitik befassen, d\u00fcrfte man darauf Antworten er-\nhoffen. Weit gefehlt! Eher sind Gefahren zu sehen, die\nf\u00fcr Europa und die Welt aus einer diesem Verfassungs-\nteil verpflichteten Politik entst\u00fcnden.\n\nErstens wird der Krieg als Mittel der Politik weiter ent-\ntabuisiert. Der erreichte Konsens, dass Krieg nie mehr\n\u201eFortsetzung der Politik mit anderen Mitteln\u201c sein darf,\nwird aufgegeben. Mehr noch \u2013 die EU legitimiert mit\ndiesem Passus kriegerische Handlungen als Mittel zur\nWahrung der Interessen der neu entstandenen euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaft von Staaten.\n\nDamit h\u00e4ngt auch das Zweite zusammen, was nicht min-\nder beunruhigt: Aufr\u00fcstung und R\u00fcstungsmodernisie-\nrung erhalten f\u00fcr die einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder Verfas-\nsungsrang.\n\nDrittens wird, wenn einmal die Politik daf\u00fcr ge\u00f6ffnet\nund das technische Material geschaffen ist, die Versu-\nchung, regionale und lokale Krisen eigenm\u00e4chtig, gro\u00df-\nm\u00e4chtig, mit milit\u00e4rischen Interventionen zu l\u00f6sen, zu-\nnehmen. Die Rechtfertigungsformel f\u00fcr Milit\u00e4reins\u00e4tze\ndieser Art ist somit gefunden. Die Lust, danach zu han-\ndeln, wird steigen. Nicht einmal mehr Pr\u00e4ventivkriege\nsind mit der EU-Verfassung ausgeschlossen.\n\nDas steht politisch und verfassungsrechtlich diametral\nzum Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland. Das\nh\u00e4tte Auswirkungen auf das deutsche Grundgesetz, nach\ndessen Artikel 26 alle Handlungen, die geeignet sind\nund in der Absicht vorgenommen werden, das friedliche\nZusammenleben der V\u00f6lker zu st\u00f6ren, insbesondere das\nF\u00fchren eines Angriffskrieges, verfassungswidrig sind.\nHat der bundesdeutsche Verteidigungsminister gerade\neine Diskussion vom Zaun gebrochen, dass das Parla-\nment nicht mehr bei milit\u00e4rischen Auslandseins\u00e4tzen\ngeh\u00f6rt werden soll, so g\u00e4be die EU-Verfassung einer\nsolchen Art undemokratischer Entscheidungsstrukturen\nalle Voraussetzungen. Ich zitiere aus Artikel 198 Abs. 1:\n\u201eVerlangt eine internationale Situation ein operatives\nVorgehen der Union, so erl\u00e4sst der Ministerrat die er-\nforderlichen Beschl\u00fcsse.\u201c\n\nSp\u00e4testens hier h\u00e4tte die CDU-Fraktion, die gar zu gern\nauf das Mitspracherecht der Parlamente in europ\u00e4ischen\n\nAngelegenheiten pocht, hellh\u00f6rig werden m\u00fcssen; denn\nAbs. 8 des Artikels 40 regelt lediglich, dass das Euro-\np\u00e4ische Parlament zu wichtigen Aspekten regelm\u00e4\u00dfig\nanzuh\u00f6ren sei und \u00fcber die grundlegenden Weichenstel-\nlungen der gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungs-\npolitik auf dem Laufenden gehalten wird.\n\nAuch im Bereich der europ\u00e4ischen Innen- und Justizpoli-\ntik sehen wir die Gefahr der Schaffung von Fakten ohne\nausreichende demokratische Legitimation und Kontrolle\nnicht gebannt.\n\nMeine Damen und Herren! Die gro\u00dfe Chance, die mit\ndem europ\u00e4ischen Verfassungswerk gegeben ist, gilt es\nverantwortungsvoll zu pr\u00fcfen. Die Frage, wie die Poten-\nziale der EU f\u00fcr die Zivilisierung internationaler Bezie-\nhungen, f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung der Welt und\nf\u00fcr weltweiten wirtschaftlichen und sozialen Fortschritt\ngenutzt werden k\u00f6nnen, hat im vorliegenden europ\u00e4i-\nschen Verfassungsentwurf durchaus zukunftsweisende\nAntworten gefunden. Zivilisatorische Fortschritte inner-\nhalb der EU sind innerhalb dieses Verfassungsentwurfes\nunverkennbar. Eine endg\u00fcltige Bewertung muss jedoch\ndie Text\u00e4nderungen der Regierungskonferenz ber\u00fcck-\nsichtigen. Die dazu n\u00f6tigen Abw\u00e4gungsprozesse be-\nd\u00fcrfen jedoch eines weiten Horizonts und eines grund-\ns\u00e4tzlichen humanistischen Ansatzes.\n\nBem\u00fchungen von der Qualit\u00e4t des vorliegenden CDU-\nAntrages werden hier, um es einmal freundlich zu for-\nmulieren, nicht zielf\u00fchrend sein. Das Gleiche gilt f\u00fcr den\nheutigen CDU-\u00c4nderungsantrag, den wir daher trotz\nteilweise zustimmungsf\u00e4higer Abschnitte in seiner Ge-\nsamtheit nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Dass wir im\nJahre 2003, heute, am 16. Oktober, \u00fcber einen europ\u00e4i-\nschen Verfassungsvertrag sprechen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, hat seinen Ursprung darin, dass\nZeus in Gestalt eines Stiers die Europa raubte.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Sie lachen. Aber ich meine schon, dass sich daraus das\nalte Europa griechisch-r\u00f6mischer Pr\u00e4gung entwickelte.\nAber au\u00dferdem wuchs Europa auch aus seiner j\u00fcdisch-\nchristlichen Wurzel. Deshalb geh\u00f6rt es sich meines Er-\nachtens, auch einen Bezug auf 2 000 Jahre christliche Re-\nligion und Kultur in die Verfassung der Europ\u00e4ischen\nUnion zu bringen. Dies ist im Entwurf in sehr vielen ein-\nzelnen Vorschriften auch gelungen, die auf der Grund-\nlage christlich-demokratischer und christlich-sozialer\nWerte gestaltet worden sind.\n\nIch m\u00f6chte nur den Artikel \u00fcber die Werte der Union er-\nw\u00e4hnen.\n\nAber warum, frage ich Sie, wehren sich die laizistischen\nKr\u00e4fte so sehr, den Gottesbezug in die Pr\u00e4ambel der Ver-\nfassung aufzunehmen?\n\n\u201eDiese Schlacht ist erst dann verloren, wenn sie aufge-\ngeben wird\u201c, sagt der Vizepr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen\nParlamentes und f\u00fchrende Paneurop\u00e4er Ingo Friedrich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6623\n\nUngarn und Polen, Spanien und Portugal haben schon\nsignalisiert, dass sie die Invocatio dei ib beantragen wer-\nden. Auch vonseiten der Bischofskonferenz kommt der\nRuf nach einer Bezugnahme auf das Christentum in der\nPr\u00e4ambel der Verfassung: \u201e\u2026 diese w\u00fcrde die Verfas-\nsung vervollst\u00e4ndigen, indem sie die Quelle der Werte\nzum Ausdruck bringt, auf denen dieses Dokument und\ndas gesamte europ\u00e4ische Projekt gr\u00fcndet. Da der Beitrag\ndes Christentums zur europ\u00e4ischen Zivilisation nicht zu\nbestreiten ist\u201c, folgern sie, \u201ew\u00e4re das Unterlassen einer\nsolchen Bezugnahme f\u00fcr viele B\u00fcrger in Europa schwer\nzu verstehen, unabh\u00e4ngig davon, ob diese selbst an die\nTranszendenz glauben.\u201c\n\nIch bin einer Meinung mit dem Ministerpr\u00e4sidenten von\nBaden-W\u00fcrttemberg, weil es nun einmal den geschicht-\nlichen Tatsachen entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wer steht\n\u00fcber den Politikern, wenn nicht Gott? Warum sind Eide\nheilig, wenn nicht vor Gott? Weshalb ist der Mensch\nMensch und kein Tier und hat Menschenrechte, nicht\nPrimatenrechte, S\u00e4ugetierrechte oder Tierrechte, wenn\nnicht, weil er Gottes Ebenbild ist?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo ist auch unsere Staats- und Gesellschaftsordnung\nzutiefst christlich gepr\u00e4gt. Warum gibt es Gewissensfrei-\nheit, Glaubensfreiheit, die Trennung von Staat und Kir-\nche, ein Recht auf Privatsph\u00e4re einschlie\u00dflich Daten-\nschutz? All das sind origin\u00e4re Produkte unserer\nchristlichen Kultur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Recht auf Widerstand gegen ungerechte Gewalt \u2013\nSie finden es auch in der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 ist\nein christliches Recht. Ja, ich frage selbst Sie auf den lin-\nken B\u00e4nken, die so gelacht haben: W\u00e4re Ihr Marxismus\ndenn ohne Judentum und Christentum m\u00f6glich ge-\nwesen? Nein. An jeder Rose sind eben auch Dornen.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Der Europaausschuss war\nunter Leitung von Herrn Adler in der T\u00fcrkei. Eines\nhaben wir dort gelernt: Das ist nicht Europa. Und wenn\nwir nach den Ursachen fragen, sto\u00dfen wir immer wieder\ndarauf: Was europ\u00e4isch ist, ist christlich gepr\u00e4gt. Als\nChristin wei\u00df ich, dass jeder Mensch gleichwertig ist, ob\ner Christ ist oder nicht. T\u00fcrken, Inder oder Japaner sind\nnicht mehr oder weniger wert, weil sie Moslems, Hindus\noder Schintoisten sind.\n\n(Beifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nAber das ist nicht Europa, und Europa soll so bleiben,\ndass auch dieser christliche Grundsatz allgemeing\u00fcltig\nbleibt. Deshalb geh\u00f6rt die T\u00fcrkei nicht in die Europ\u00e4i-\nsche Union, auch wenn die Amerikaner sie dort als Ver-\n\nb\u00fcndete brauchen. Und deshalb geh\u00f6rt der Gott der\nChristen in die Europ\u00e4ische Verfassung,\n\n(Frau Dr. Runge, PDS: Als Verb\u00fcndeter!)\n\nnicht, weil der liebe Gott das braucht, sondern weil wir\nihn brauchen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Teile von dem, was wir gerade geh\u00f6rt haben,\nerinnern mich an ein St\u00fcck Vorwegnahme des Europa-\nwahlkampfes, der vielleicht im n\u00e4chsten Jahr auf uns zu-\nkommt. Ich darf daran erinnern, dass Sie alle wahr-\nscheinlich denselben Brief einer t\u00fcrkischen Organisation\nvon in Deutschland lebenden T\u00fcrken bekommen haben,\nden ich bekommen habe, die uns sehr gebeten haben,\ndie Frage der Mitgliedschaft der T\u00fcrkei aus dem deut-\nschen Europawahlkampf herauszuhalten. Ich w\u00fcrde Sie\ndringend darum bitten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Kosel, ich bin allerdings auch nicht Ihrer Meinung,\ndass die Staatsregierung die Kritik verdient hat, die Sie\nder Antwort auf diesen Antrag angedeihen lassen. Ich\nglaube, gemessen an den Fragen, die die CDU hier\ngestellt hat, hat die Staatsregierung sehr ausgeglichen ge-\nhandelt. Sie hat sachlich dargestellt, welche positiven\nTeile sie erkennt. Ich darf einige nennen: pr\u00e4zisere Fas-\nsung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips, Anerkennung und Ach-\ntung der bundesstaatlichen Verfassung.\n\nNach Auffassung der Staatsregierung wird in dem Ent-\nwurf der Europ\u00e4ischen Verfassung zu mehr Transparenz,\nzu mehr Effizienz und zu mehr Subsidiarit\u00e4t beigetragen.\nAn anderer Stelle, auf Seite 9, hei\u00dft es, dass die Anbin-\ndung der Kommission an das Parlament, die Wahl des\nKommissionspr\u00e4sidenten und die erhebliche Ausweitung\nvon Mitentscheidungsverfahren mehr Demokratie auf\neurop\u00e4ischer Ebene entwickeln. Dies sage ich angesichts\neines enormen Demokratiedefizits, welches wir im\nAugenblick mit europ\u00e4ischen Strukturen zu verzeichnen\nhaben.\n\nDann wird nat\u00fcrlich auch von der Staatsregierung deut-\nlich gemacht, an welcher Stelle sie in diesem Verfas-\nsungsentwurf Defizite sieht: unter anderem das Defizit,\ndass Regionen mit eigener Gesetzgebungskompetenz\nkein gesondertes Klagerecht haben. Das haben Kompro-\nmisse so an sich, dass man manches wiederfindet, was\nman gerne haben m\u00f6chte, und manches findet man nicht\nwieder. Herr Schimpff, bei aller Hochachtung vor Ihren\nKenntnissen: Ich bin froh, dass Leute wie Sie einen\nsolchen Verfassungsvertrag nicht mit aushandeln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte gar nicht solch vordergr\u00fcndigen Beifall an\ndieser Stelle haben. Ich bin deshalb froh, weil es da nicht\nnur nicht um die Reinheit der Lehre im Inhalt geht, son-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6624\n\ndern auch nicht um die Reinheit der Lehre in der Form.\nSie haben uns das hier in Ihrem Beitrag deutlich ge-\nmacht. Kompromisse zeigen eben auch immer, dass es\ndie Reinheit in der Form nicht gibt. Aber dass sie diesen\nKompromiss gefunden haben, daf\u00fcr ist den M\u00e4nnern\nund Frauen des Konvents zu danken. Da haben sie eine\nhervorragende Arbeit geleistet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch kann eigentlich nur davor warnen, das Ergebnis jetzt\nschlechtzureden oder \u2013 um es s\u00e4chsisch zu sagen \u2013 den\nVertragsentwurf wieder \u201eaufzudr\u00f6seln\u201c.\n\nDa gibt es Initiativen \u2013 jetzt muss ich sagen \u2013 nicht nur\naus Sachsen, sondern auch aus Warschau, Madrid, Wien.\nIch wei\u00df nicht, wen ich noch dazu nennen soll.\n\nIch denke, wer diesen Entwurf aufdr\u00f6selt, der muss ihn\nauch wieder zusammenbekommen. Also, ich neige auch\nmanchmal dazu, bei einer Auseinandersetzung in meiner\neigenen Fraktion irgendwo mal einen Pfosten einzuschla-\ngen und zu sagen: Genau an dieser Kante muss es lang-\ngehen!\n\nAber dann muss man auch bereit sein, die Verantwor-\ntung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen, was es hei\u00dft, ein solches\nWerk kaputtzureden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, aus\nIhrem Punkt 3 im Ursprungsantrag kann ich herauslesen,\ndass Sie die Regierung in eine Richtung treiben wollen,\nwo die Gefahr besteht, dass sie die feine Grenze zwi-\nschen der berechtigten Aufgabe \u2013 ja, das ist eine Auf-\ngabe, die ihr \u00fcbertragen ist \u2013 der Wahrnehmung der\nInteressen des s\u00e4chsischen Volkes und auf der anderen\nSeite dem Eigensinn \u00fcbersieht. Ich habe das Gef\u00fchl, mit\nIhrem Punkt 3 wollen Sie die Regierung in einen Eigen-\nsinn treiben. Ich hoffe, dass sie stark genug ist sich da-\ngegen zu wehren.\n\nWenn ich Ihren \u00c4nderungsantrag ansehe, dann stimme\nich Herrn Kosel zu. Da gibt es einige Zeilen, bei denen\nich am Anfang gedacht habe, mit denen kann man gut\nmitgehen. Aber zu dem, was Sie dort zum Thema Nach-\nverhandlungen schreiben, habe ich erhebliche Bedenken.\n\nLassen Sie mich zum Schluss Folgendes sagen. Herr\nSchimpff, Sie haben sich auf Salomo berufen. Als ich\n\u00fcber Ihren Antrag nachgedacht habe, ist mir Moses ein-\ngefallen. Als der vom Berg Sinai mit den zehn Geboten\nkam, tanzte das Volk um das Goldene Kalb. Anstatt das\nWerk, das er mitbrachte \u2013 er war nur der Transporteur \u2013,\naufzudr\u00f6seln, zu diskutieren, zerschlug er die Tafeln.\nDie Inhalte haben sich Tausende von Jahren erhalten\nund sind Tausende von Jahren Leitschnur. Die Europ\u00e4-\nische Verfassung wird so lange nicht halten, aber ich\nhoffe, dass sie uns ein ganzes St\u00fcck europ\u00e4isches Fort-\nkommen garantiert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg.\nClau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich erlaube mir, meinen Redebeitrag\nzu Protokoll zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD-Frak-\ntion? \u2013 PDS-Fraktion? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister de\nMaizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich vertrete den Chef\nder Staatskanzlei, der eigentlich zust\u00e4ndig w\u00e4re und\nheute nicht hier sein kann.\nDie Staatsregierung hat die Vorlage des Konvententwurfs\nf\u00fcr einen europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag grunds\u00e4tzlich\nbegr\u00fc\u00dft. Es handelt sich \u00fcbrigens, Herr Abg. Kosel, um\neinen Verfassungsvertrag, nicht um eine Europ\u00e4ische\nVerfassung. Das ist ein sehr wichtiger Unterschied, \u00fcber\nden meines Erachtens in der deutschen \u00d6ffentlichkeit zu\nwenig debattiert wird. Aber darauf will ich jetzt und\nheute nicht n\u00e4her eingehen. Er wird sicher bei der An-\nwendung der EU-Grundrechte-Charta noch eine bedeu-\ntende Rolle spielen. Es handelt sich also um einen Ver-\nfassungsvertrag, nicht um eine Europ\u00e4ische Verfassung.\n\nWichtige Anliegen der deutschen L\u00e4nder finden sich\ndarin verwirklicht. So ist es auf europ\u00e4ischer Ebene erst-\nmals gelungen, eine Kompetenzordnung der Union mit\nabgestuften Zust\u00e4ndigkeiten zu verankern. Dies ist ein\nwichtiger Fortschritt und ein Erfolg auch der deutschen\nL\u00e4nder. Diese hatten sich seit Jahren im Konvent und\nzuvor f\u00fcr eine klare Kompetenzabgrenzung stark ge-\nmacht.\n\nAu\u00dferdem konnten wir erreichen, dass die Europ\u00e4ische\nUnion die Prinzipien der begrenzten Einzelerm\u00e4chti-\ngung, der Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit be-\nachten muss. Salopp formuliert ist also sichergestellt,\ndass die Union nicht alles machen darf, was sie will. Zu-\ndem soll zuk\u00fcnftig ausgeschlossen sein, dass allgemeine\nZielformulierungen als Kompetenzgrundlagen herange-\nzogen werden k\u00f6nnen.\n\nDiese Vorgaben werden begleitet durch eine erweiterte\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle und die Garantie der nationalen\nIdentit\u00e4t. Das muss ich nicht noch einmal vortragen.\nHerr Abg. Schimpff hat das mit meiner vollen Zustim-\nmung richtig vorgetragen. Was hei\u00dft richtig \u2013 besser:\ndeckungsgleich mit der Auffassung der Staatsregierung.\n\nDes Weiteren sieht die Staatsregierung die Aufnahme\nder Grundrechte-Charta in den Verfassungsvertrag als\nwichtigen Fortschritt an. Diese wird f\u00fcr die Handlungen\nder Organe und sonstigen Institutionen der EU und all-\ngemein bei der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht verbind-\nlich gelten. Zudem ist vorgesehen, dass Vertrags\u00e4nde-\nrungen hinsichtlich aller Teile des Verfassungsvertrages\nauch in Zukunft der Ratifikation durch die Mitgliedsstaa-\nten bed\u00fcrfen. Dies ist \u00fcbrigens einer der Gr\u00fcnde, warum\nwir es hier nicht mit einer Europ\u00e4ischen Verfassung zu\ntun haben. Denn eine Europ\u00e4ische Verfassung m\u00fcsste\nvom Volk, dem europ\u00e4ischen Volk, verabschiedet wer-\nden und k\u00f6nnte auch nur von diesem ge\u00e4ndert werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6625\n\nHier dagegen handelt es sich um ein Vertragswerk, des-\nsen \u00c4nderung erneut einer Ratifikation durch die Mit-\ngliedsstaaten bedarf. In Deutschland werden Bundestag\nund Bundesrat auch weiterhin das Letztentscheidungs-\nrecht \u00fcber Vertrags\u00e4nderungen haben.\n\nDer vorgelegte Verfassungsvertrag kann und sollte, muss\naber nicht die Handlungsf\u00e4higkeit Europas st\u00e4rken. Das\nkann man nun einmal nicht in eine Verfassung oder in\nein Institutionsgef\u00fcge schreiben, sondern das hat auch\nmit politischen Umst\u00e4nden, die nicht regelbar sind, zu\ntun. Dazu sind die Vorschl\u00e4ge zu den Institutionen und\nVerfahren wenigstens geeignet, etwa zur Abschaffung\nder sechsmonatigen Rotation im Europ\u00e4ischen Rat, zur\nEinsetzung eines europ\u00e4ischen Au\u00dfenministers und zum\nverst\u00e4rkten \u00dcbergang zu Mehrheitsentscheidungen.\n\nEine wichtige St\u00e4rkung erf\u00e4hrt auch das Europ\u00e4ische\nParlament. So w\u00e4hlt es k\u00fcnftig den Pr\u00e4sidenten der\nEurop\u00e4ischen Kommission. Die EU wird dadurch auch\nnach Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung demokratischer,\ngegebenenfalls auch politischer. So sind zum Beispiel\neurop\u00e4ische Spitzenkandidaturen f\u00fcr das Amt eines\nKommissionspr\u00e4sidenten durchaus m\u00f6glich. Das Euro-\np\u00e4ische Parlament gewinnt zudem durch die Auswei-\ntung des Mitentscheidungsverfahrens an Einfluss und\nBedeutung und soll auch ein volles haushaltsrechtliches\nMitentscheidungsrecht bekommen.\n\nNeben diesen aus Sicht der Staatsregierung erfreulichen\nFestlegungen d\u00fcrfen \u2013 allerdings ohne, Herr Adler, den\nEntwurf insgesamt infrage zu stellen \u2013 Kritikpunkte\nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Dabei will ich beto-\nnen: Kritik an den Vorschl\u00e4gen des Konvents, der mehr\nerreicht hat als die Regierungskonferenz in Nizza, muss\nerlaubt sein und darf nicht voreilig als Europaskepsis\nmissverstanden werden. Wo k\u00e4men wir denn hin, wenn\nin Parlamenten \u00fcber Vorschl\u00e4ge zum Konvent nicht ein-\nmal mehr eine Debatte stattfinden d\u00fcrfte?\n\nSo hat der Konvent nicht den Aufgabenbestand der\nEurop\u00e4ischen Union im Hinblick auf wachsende Unter-\nschiede in der Union nach der Erweiterung kritisch\nuntersucht und auch nicht bestimmte Kompetenzen an\ndie Mitgliedstaaten zur\u00fcckgegeben. Stattdessen erweitert\nder Verfassungsentwurf die Zust\u00e4ndigkeiten der Union\nerneut. Dies betrifft beispielsweise den Vorschlag f\u00fcr\neine Kompetenz der Union zur Bestimmung der Grund-\ns\u00e4tze und Bedingungen von Leistungen der Daseinsvor-\nsorge. Dar\u00fcber werden wir noch viel in diesem Haus zu\ndebattieren haben. Die EU k\u00f6nnte demnach Vorgaben\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \u2013 regional \u2013\noder etwa f\u00fcr die Kinderbetreuung machen. Viel Ver-\ngn\u00fcgen bei dieser Debatte! Davon betroffen w\u00e4re nicht\nnur die kommunale Selbstverwaltung in der Bundes-\nrepublik Deutschland.\n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft, dass im Konvententwurf\ndie offene Methode der Koordinierung nicht grunds\u00e4tz-\nlich verankert wurde. Allerdings wurde diese Koordinie-\nrungsmethode in den weiten Bereichen der Sozialpolitik,\nder Gesundheitspolitik, bei Industrie und Forschung\ndann doch noch festgeschrieben. Dies widerspricht s\u00e4ch-\nsischen Interessen.\n\nAuch die Vorgaben zur Koordinierung der Wirtschafts-\npolitik m\u00fcssen pr\u00e4zisiert werden, so dass eine zentrale\nSteuerung hierbei ausgeschlossen bleibt. Herr Abg.\n\nKosel, die Staatsregierung ist der Auffassung, dass die\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit besser gelingt, wenn\nnicht die Europ\u00e4ische Kommission eine abschlie\u00dfende\nKompetenz f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieses Themas hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDer Verfassungsentwurf dehnt die Kompetenzen der Ge-\nmeinschaft im Bereich des Strafrechts und des Strafver-\nfahrensrechts erheblich aus. Das ist ein sensibler Bereich,\nder in besonderem Ma\u00dfe durch nationale Traditionen\nvorgepr\u00e4gt ist. Die Staatsregierung vertritt aus diesem\nGrund die Auffassung, dass es hier beim Einstimmig-\nkeitsprinzip bleiben muss. Aus demselben Grund \u2013 und\ndas ist vielleicht noch sensibler \u2013 halten wir auch im Be-\nreich des Familienrechts die in dem Entwurf vorge-\nsehene M\u00f6glichkeit zur gemeinschaftsautonomen Ein-\nf\u00fchrung von Mehrheitsentscheidungen nicht f\u00fcr\nw\u00fcnschenswert.\n\nEin weiterer Kritikpunkt betrifft den sensiblen Bereich\nder Einwanderungspolitik. Hier besteht die Gefahr, dass\nder Gestaltungsspielraum der Mitgliedsstaaten \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfig eingeschr\u00e4nkt wird. Das betrifft insbesondere die\nVerantwortung \u00fcber das Ma\u00df der Einwanderung und\nzum Teil auch \u00fcber den Umgang mit den Eingewander-\nten. Entgegen dem Konventsvorschlag sollte auch hier\nam Einstimmigkeitsprinzip festgehalten und die Recht-\nsetzung der EU auf Mindeststandards beschr\u00e4nkt wer-\nden.\n\nEbenso bedauerlich ist, dass der Konvent den Vorschlag\nnicht aufgegriffen hat, die Binnenmarktgeneralklausel\nauf Vorhaben zu beschr\u00e4nken, welche prim\u00e4r und un-\nmittelbar auf die Verwirklichung oder Vollendung des\nBinnenmarktes gerichtet sind. So aber ist nicht ausge-\nschlossen, dass sie auch auf Regelungen angewendet\nwird, die nicht der Verwirklichung der vier Grundfrei-\nheiten dienen.\n\nVor allem auch wegen franz\u00f6sischer Widerst\u00e4nde war\ndie Aufnahme eines Gottesbezuges im Konvent nicht\ndurchsetzbar. Erreicht werden konnte aber immerhin\neine Bezugnahme auf die religi\u00f6sen \u00dcberlieferungen\nEuropas. Es bleibt abzuwarten, wie die Regierungskonfe-\nrenz mit Forderungen umgeht, in die Pr\u00e4ambel doch\nnoch einen Gottesbezug aufzunehmen. Ich kann in die-\nsem Fall jetzt nicht f\u00fcr die Staatsregierung im Ganzen\nsprechen, aber ich will f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sagen, Frau\nAbg. Clau\u00df, dass ich Ihren Ausf\u00fchrungen dazu vollum-\nf\u00e4nglich zustimme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Ergebnisse und das Ende der Regierungskonferenz\nsind derzeit nicht absehbar. Wenn in diesem Gremium\nNachverhandlungen stattfinden, erwartet die Staatsregie-\nrung, dass die Bundesregierung die wesentlichen im\nKonvent nicht durchsetzbaren L\u00e4nderforderungen mit\neinbringt. Nat\u00fcrlich kann man Verhandlungen auch ab-\nw\u00fcrgen, indem man sagt: Wer Verhandlungen auf-\nnimmt, muss auch sagen, wie sie wieder abgeschlossen\nwerden. Nat\u00fcrlich ist das ein Risiko. Aber wenn damit\nvon vornherein verhindert werden soll, noch s\u00e4chsische\noder deutsche Interessen durchzusetzen, dann ist das,\nglaube ich, nicht im s\u00e4chsischen oder im deutschen In-\nteresse.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6626\n\nWir glauben also, dass \u2013 jedenfalls, wenn es zu ernst-\nhaften Verhandlungen kommt \u2013 auch die von uns ge-\nnannten L\u00e4nderforderungen mit eingebracht werden\nsollten. Wir erwarten allerdings zugleich, dass die Regie-\nrungskonferenz ihre Arbeit z\u00fcgig vorantreibt und ter-\nmingerecht abschlie\u00dft. Gerade f\u00fcr den Erfolg der Erwei-\nterung w\u00e4re ein guter Verfassungsvertrag ein wichtiger\nBeitrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der CDU. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Adler beendete seine Ausf\u00fchrungen mit\nMoses. Er sagte, Moses habe die Gesetzestafeln zerschla-\ngen, statt sie wieder aufzudr\u00f6seln, deshalb seien sie seit\nJahrtausenden Grundlage des Rechtes. \u2013 Herr Adler, er\nhat sie zerschlagen, aber nicht deshalb sind sie Grund-\nlage des Rechtes, sondern weil der Herrgott sie erneut\ngegeben hat. Und den Vertragsentwurf, den der Konvent\nvorgelegt hat, den hat uns nicht der Herrgott gegeben,\nsondern das Sekretariat von Monsieur Giscard. Das ist,\nglaube ich, ein wesentlicher Unterschied.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nAuch Mitglieder der Europ\u00e4ischen Volkspartei wie\nGiscard d'Estaing sind nicht der Herrgott.\n\nDieser Entwurf, den der Konvent vorgelegt hat, war eine\n\u2013 wenn man so will \u2013 Auftragsarbeit f\u00fcr die Regierungs-\nkonferenz, gegeben von der Regierungskonferenz in\nLaken, vorgelegt, damit die Regierungskonferenz einen\nVertrag \u2013 ja, so nennen wir es ruhig \u2013 aushandelt.\nIrgendjemand brachte in der Diskussion hier das Wort\n\u201eaushandeln\u201c. Ich glaube, Sie waren es, Herr Adler.\n\nEs ist nicht etwas, das man wie einen zur Ratifizierung\nvorliegenden Vertrag \u201eFriss oder stirb!\u201c nehmen oder ab-\nlehnen muss. Nein, es ist eine Arbeitsgrundlage f\u00fcr die\nRegierungskonferenz. Was allerdings, wenn die Regie-\nrungskonferenz dann daraus etwas gemacht hat, nicht\nstattfinden kann \u2013 Herr Kosel, das m\u00fcssten Sie als An-\nwalt in zwei europ\u00e4ischen Staaten wissen \u2013, das ist ein\ngemeinsames Referendum in allen Mitgliedsstaaten, wie\nSie es vorschlagen. Denn es ist ein Vertrag und ein Ver-\ntrag muss von allen Partnern angenommen werden \u2013 per\nRatifikation im Parlament, per bindendes Referendum\nohne Ratifikation, per beratendes Referendum mit Ratifi-\nkation im Parlament. Das wird von den Vertragspartnern\njeweils selbst festgelegt. Ein gemeinsames Referendum in\nallen Mitgliedsstaaten gibt es \u00fcber einen Vertrag nicht.\nUnd nur als Aper\u00e7u: ein Referendum zur \u201eVerabschie-\ndung der Verfassung\u201c? \u2013 Sie sollte erst einmal angenom-\nmen werden!\n\nMeine Damen und Herren! Ich will noch ein Weiteres zu\ndem, was in der Debatte gesagt wurde, anmerken. Herr\nKosel hat sich M\u00fche gegeben, unseren \u00c4nderungsantrag\nschon zu diskutieren. Dieser \u00c4nderungsantrag \u2013 wie die\ngesamte Debatte \u2013 bezieht sich auf diejenigen Punkte,\ndie eigene Angelegenheiten und eigene Einwirkungs-\n\nm\u00f6glichkeiten Sachsens betreffen. Ich glaube, wir sollten\ndoch einen Unterschied machen, was uns alles sonst\nnoch interessiert. Auch ich habe eine Menge Dinge, die\nmich interessieren, die auch in dem Vertrag stehen, und\n\u00fcber diese brauchen wir hier nicht zu sprechen. Denn\nsonst k\u00f6nnten wir hier europapolitische und weltpoliti-\nsche Kongresse veranstalten. \u2013 Fragen der Verteidigungs-\npolitik kann man an anderem Ort besprechen. Wenn ich\nhier dar\u00fcber gesprochen h\u00e4tte, h\u00e4tten Sie gesagt, Herr\nAdler: Der redet mal wieder als Mitglied des Bundes-\nfachausschusses Verteidigungspolitik der CDU. \u2013 Nein,\nes geh\u00f6rt nicht hierher und deshalb machen wir in unse-\nrem Antrag die Themen zum Thema, die unsere eigenen\nMitwirkungs- und Einwirkungsm\u00f6glichkeiten und unser\neigenes Schicksal in der Europ\u00e4ischen Union betreffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist vieles, was in dem Vertragsentwurf des Kon-\nvents steht, gut, zum Beispiel das Kapitel \u00fcber die Werte\nder Union \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon \u2013, wo das Demokra-\ntieprinzip langsam Punkt f\u00fcr Punkt hinger\u00fcckt ist. Aber\nDemokratieprinzip, Herr Adler, das bedeutet auch, dass\ndie Menschen entscheiden. Und wenn die Menschen ent-\nscheiden, dann machen sie das in Wahlen. Falls es The-\nmen sind, die auch Volksabstimmungen zug\u00e4nglich sind,\nmachen sie es auch in Abstimmungen. Sie entscheiden in\nWahlen und Abstimmungen, deshalb m\u00fcssen sie wissen,\nworum es dabei geht. Sie m\u00fcssen informiert sein, es\nm\u00fcssen ihnen die Probleme auch zur Diskussion und\nzur Entscheidung vorgelegt werden.\n\nEs ist absolut undemokratisch, diesem beliebten deut-\nschen unpolitischen Ansatz zu folgen und zu sagen: Das\nhalten wir aus der \u00f6ffentlichen Diskussion heraus, da-\nr\u00fcber soll nicht im Wahlkampf gesprochen werden, da-\nr\u00fcber sollen die Menschen in Wahlen nicht entscheiden\nk\u00f6nnen. \u2013 Demokratie bedeutet, dass die Menschen in-\nformiert sind und dann entscheiden k\u00f6nnen, indem sie\ndie Personen w\u00e4hlen, die ihren politischen Willen in\nHandlung umsetzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen. \u2013\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/9443 und ich bitte jetzt um Einbringung.\nHerr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Erneut vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nDa h\u00e4tte ich ja fast hier stehen bleiben k\u00f6nnen. \u2013 Meine\nDamen und Herren, der urspr\u00fcngliche Antrag, der zu\nder heutigen Debatte gef\u00fchrt hat, war, wie Sie sehen, im\nWesentlichen ein Berichtsantrag. Die Staatsregierung\nhat schriftlich und eben durch Herrn Staatsminister de\nMaizi\u00e8re berichtet. Unser \u00c4nderungsantrag ist also ein\nersetzender \u00c4nderungsantrag, der eine Stellungnahme,\neine Haltung des Landtages ausdr\u00fccken will \u2013 eine Hal-\ntung des Landtages zu wesentlichen Fragen des Ent-\nwurfs \u00fcber einen Vertrag f\u00fcr eine Verfassung in Europa.\n\u00dcbrigens, Herr Kosel, der Nichtgott Giscard d'Estaing\nund der Konvent nannten das auch \u201eeinen Vertrag f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6627\n\nEuropa\u201c. Es ist trotzdem kein Vertrag f\u00fcr die Schweiz\noder f\u00fcr die Ukraine, die zweifellos in Europa liegen\nund dazugeh\u00f6ren, aber nicht zur Europ\u00e4ischen Union \u2013\nzurzeit.\nMeine Damen und Herren! Dieser Entwurf ist ein Schritt\nin die richtige Richtung. Franz Josef Strau\u00df h\u00e4tte gesagt:\nAber noch nicht der richtige Schritt in die richtige Rich-\ntung. \u2013 Wir m\u00f6chten, dass der Landtag auch in seiner\nStellungnahme zum Ausdruck bringt: Ja, es ist ein\nSchritt!\nWir haben die Hoffnung, dass dieser Entwurf schlie\u00dflich\nzu mehr Transparenz, Effizienz und Subsidiarit\u00e4t beitra-\ngen wird. Es gibt manches darin, was ein Fortschritt und\nzu loben ist. Es gibt anderes, wozu Nachverhandlungen\neinzufordern sind. Es gibt Drittes, was jetzt \u2013 auch in\nNachverhandlungen \u2013 nicht erreicht werden kann. Dazu\ngeh\u00f6ren auch \u2013 nennen wir es \u2013 interpretierende Klar-\nstellungen, wie etwa, dass das Klagerecht des Bundes-\nrates bei Verletzung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips sich auch\nauf die Einhaltung der Kompetenzgrenzen erstreckt, da\neine Zust\u00e4ndigkeit der EU unbedingt Voraussetzung f\u00fcr\ndie Einhaltung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips ist. Dazu ge-\nh\u00f6rt auch, dass wir weitere Schritte zur Wahrung der\nbundesstaatlichen Ordnung einfordern. Dazu geh\u00f6rt\nschlie\u00dflich auch, dass das, was Frau Kollegin Clau\u00df \u00fcber\n\neinen konkreten Gottesbezug vorgetragen hat, weiterhin\nunsere Verhandlungsmaxime als Freistaat Sachen sein\nmuss. Wir haben zwar dank dem unseligen ersten s\u00e4ch-\nsischen Rechtsbeseitigungsgesetz den \u201eSachsenspiegel\u201c\nals s\u00e4chsisches Landesrecht ungesehen abgeschafft, aber\nda er bundesrechtlich meines Wissens noch weiter gilt,\nm\u00f6chte ich an den Satz erinnern: Gott selbst ist das\nRecht. Daher geh\u00f6rt er auch in einen Verfassungsvertrag!\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie im Namen der\nCDU-Fraktion um Zustimmung zum ersetzenden \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 3/9443.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/9443, der bei Annahme den Antrag Druck-\nsache 3/8785 ersetzen w\u00fcrde. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Reihe von Stimmen\ndagegen ist der Antrag dennoch angenommen worden.\nDamit er\u00fcbrigt sich die Abstimmung zum Ursprungsan-\ntrag.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Der Verfassungsentwurf des\nEurop\u00e4ischen Konvents ist nicht allein eine konstitutio-\nnelle Grundlage f\u00fcr die nationalen Mitgliedsstaaten. Eine\neurop\u00e4ische Verfassung ist zugleich das Fundament f\u00fcr\ndie \u00fcber 200 Regionen Europas. Ihre institutionellen Teil-\nhaberechte im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union sind\nvon wesentlicher politischer Bedeutung. Das Stichwort\nder \u201eEinheit in Vielfalt\u201c der Europ\u00e4ischen Union meint,\ndass die kulturelle Vielfalt sowie die Vielfalt der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse ihre Grenzen nicht in den Nationalstaaten\nfinden.\n\nRegionale Unterschiede sind das Ergebnis von Ge-\nschichte und Tradition. Ihr Erbe zu wahren und zu ach-\nten muss Bestandteil konstitutioneller \u00dcberlegungen sein\nund fand in den Beratungen des Verfassungskonvents\nauch seine Ber\u00fccksichtigung. Europas Regionen und\nKommunen bilden die Fundamente eines europ\u00e4ischen\nGemeinwesens als dessen kleinste konstitutive Einheit.\nDer Konventsentwurf verpflichtet nicht nur zur Achtung\nder nationalen Identit\u00e4t, sondern integriert auch die\nWahrung der regionalen Strukturen. Mit der Anerken-\nnung der Regionen wird Europa seinen historischen Ge-\ngebenheiten gerecht. Substaatliche Einheiten wie die\ndeutschen Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen verfassungsrechtliche\nBer\u00fccksichtigung finden. Es gilt, auch auf dieser Ebene\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip und damit die Eigenst\u00e4ndigkeit\nder deutschen Bundesl\u00e4nder zu wahren.\n\nEuropa lebt von der Dezentralisierung und Regionalisie-\nrung. Dies ist geleitet von der Erkenntnis, dass vor Ort\nviele Bereiche effizienter und b\u00fcrgern\u00e4her geregelt wer-\nden k\u00f6nnen. Ebenso ist die regionale Identit\u00e4t der B\u00fcrger\nmeist stark ausgepr\u00e4gt, was zur Folge hat, dass sie sich\nintensiver mit der kommunalen Politik und Verwaltung\nauseinander setzen.\n\nEin gro\u00dfer Handlungsspielraum auf der Ebene der Re-\ngionen hat sich bislang bew\u00e4hrt \u2013 auch bei grenz\u00fcber-\nschreitenden Projekten. Die Erweiterung der EU um un-\nsere Nachbarl\u00e4nder wird diesen Prozess verst\u00e4rken. Und\ndiese Entwicklung muss genutzt werden. Das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip entfaltet sich nicht erst auf nationalstaatlicher\nEbene \u2013 Grundpfeiler dessen sind, ich m\u00f6chte es wieder-\nholen, die regionalen und lokalen Einheiten.\n\nDie deutschen, tschechischen und polnischen Regionen\nh\u00e4tten nach dem Beitritt die bedeutende Chance, ihre\nKooperation verfassungsrechtlich gesichert auszubauen.\nIch bin der Auffassung, dass die regionalen und kommu-\nnalen Verflechtungen durchaus eine wirtschaftlich posi-\ntive Dynamik entfesseln k\u00f6nnen; schon heute signalisie-\nren zahlreiche erfolgreiche Projekte die positive Tendenz\nderartiger Beziehungen. Der gen Osten vergr\u00f6\u00dferte euro-\np\u00e4ische Binnenmarkt und die guten Beziehungen zwi-\nschen Sachsen, B\u00f6hmen und Schlesien bieten aussichts-\nreiche Chancen f\u00fcr ein Aufbl\u00fchen der Regionen, f\u00fcr\nWettbewerb und Entwicklung. Die Entwicklung zu\neinem einheitlichen Wirtschaftsraum, wie er im Europa\ndes 19. Jahrhunderts traditionell zwischen diesen Regio-\nnen bestand, muss aktiv gef\u00f6rdert werden. Insbesondere\ndie Wirtschaftsverflechtungen und Verwaltungskoopera-\ntionen sind zwingende Bedingungen f\u00fcr die Vitalisierung\neines solchen Wirtschaftsraumes. Nationalstaatliche\nGrenzen d\u00fcrfen hierf\u00fcr kein Hindernis mehr darstellen,\nes muss \u00fcber die Grenzen hinaus gedacht werden.\n\nIndem Sachsen die tschechischen und polnischen Grenz-\nregionen in ihrem Aufholprozess unterst\u00fctzt, schafft es\nsich starke Partner. Die Verwaltungs- und Wirtschafts-\nstrukturen k\u00f6nnen angeglichen und f\u00fcr Kooperationsbe-\nziehungen fruchtbar gemacht werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6628\n\nGrundlage jeglicher grenz\u00fcberschreitender Kooperation\nist Kommunikation. Die bislang bestehenden Austausch-\nbeziehungen m\u00fcssen intensiviert und ausgebaut werden.\nDies gilt f\u00fcr akademische Prozesse ebenso wie f\u00fcr\nAusbildungsprogramme, Unternehmensbeziehungen und\nvieles andere mehr. Hier m\u00fcssen Dialoge gef\u00fchrt wer-\nden. Das hei\u00dft aber auch, dass die sprachlichen Voraus-\nsetzungen verbessert werden m\u00fcssen \u2013 auf beiden Sei-\nten. Polnisch und Tschechisch sollten an jeder s\u00e4ch-\nsischen Schule im Sprachprofil angeboten werden. Die\nentsprechende Sprachkompetenz wird in den kommen-\nden Jahren und mit zunehmender Verflechtung an Be-\ndeutung und Relevanz gewinnen.\nEine europ\u00e4ische Verfassung bietet ein gro\u00dfartiges Fun-\ndament f\u00fcr ein derartig vielf\u00e4ltiges Europa. Sie ist nicht\nnur von symbolischer Bedeutung, sondern gemeinsamer\nBezugspunkt aller gesellschaftspolitischen Akteure.\nDer Verfassungsentwurf des Europ\u00e4ischen Konvents\nl\u00e4sst den notwendigen Freiraum, unterhalb der Ebene\nder Nationalstaaten zu agieren, die kulturelle Mannigfal-\ntigkeit zu wahren oder vormals bestehende Beziehungen\nwieder aufleben zu lassen und f\u00fcr ein prosperierendes\nEuropa fruchtbar zu machen. Der Verfassungsentwurf\ndes Konvents schafft greifbare Chancen f\u00fcr eine vertiefte\nRegionenpolitik. Ein solcher verfassungsrechtlicher\nHandlungsspielraum h\u00e4lt vielf\u00e4ltige Optionen zur Reali-\nsierung grenz\u00fcberschreitender Projekte in eigener Regie\noffen. Die Selbstverwaltung der Regionen w\u00fcrde geach-\ntet, ihre Rechte k\u00f6nnten in den nach der Verfassung\nbestimmten F\u00e4llen und bei Verletzung des Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzips vom Ausschuss der Regionen eingeklagt wer-\nden. Darin findet das Subsidiarit\u00e4tsprinzip auch f\u00fcr die\nBundesl\u00e4nder seine Absicherung. Jede Region mit Ge-\nsetzgebungsrecht muss die M\u00f6glichkeit haben, eine Ver-\n\nletzung ihrer Kompetenzen vor dem Europ\u00e4ischen Ge-\nrichtshof zu r\u00fcgen und eine Klage anh\u00e4ngig zu machen.\n\nEine Aufwertung des Ausschusses der Regionen zu\neinem eigenst\u00e4ndigen Organ der EU wurde leider nicht\nerzielt, auch dessen Mitspracherechte werden im\nWesentlichen nicht erweitert. Artikel 5 und Artikel 9 des\nVerfassungsentwurfes bieten dennoch den Regionen\nselbst einen beachtlichen Aktionsradius. Und je st\u00e4rker\ndie Vernetzung der Regionen und ihre F\u00e4higkeit zur\neigenst\u00e4ndigen Realisierung von politischen Zielen vo-\nrangeschritten ist, desto geringer ist die Gefahr, nicht\nleistungsf\u00e4hig genug nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip zu\nsein.\n\nEs liegt mir am Herzen, an dieser Stelle auf eine ent-\nscheidende Schw\u00e4che des Verfassungsentwurfs des Kon-\nvents hinzuweisen. Seine Unvollkommenheit begr\u00fcndet\nsich in dem Verzicht auf einen christlichen Bezug in der\nPr\u00e4ambel. Das Ausblenden unserer christlichen Werte-\nbindung, die Reduktion auf blo\u00dfe humanistische Tradi-\ntionen bilden kein unserer Tradition entsprechendes, un-\nseren Glauben w\u00fcrdigendes Fundament. Ich bin der\nAuffassung, dass auch positiv-rechtlich das Christentum\nEingang in eine europ\u00e4ische Verfassung finden sollte.\nEin purer Laizismus l\u00e4sst zwar einem jeden seinen Glau-\nben oder Nicht-Glauben. Doch wird den christlichen\nWerten, die durch einen Gottesbezug in der Pr\u00e4ambel\ndie unerl\u00e4ssliche Bindung herstellen w\u00fcrden, offensicht-\nlich nicht die erforderliche Beachtung im Konvent, unter\nder Regie seines franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten, zuteil. Dies\nist zutiefst bedauerlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois:\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Lebenslagen in Deutschland \u2013\nDer erste Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung\n\nund seine Konsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4270, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Drohende Altersarmut im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5269, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der PDS-Fraktion das Wort.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die heute zur Diskussion ste-\nhenden beiden Antr\u00e4ge sind bereits aus dem Jahr 2001.\nDennoch ist die PDS-Fraktion der Meinung, dass sie\naktueller denn je sind und auch in diesem Plenum dis-\nkutiert werden m\u00fcssen.\n\nDaf\u00fcr gibt es aus unserer Sicht zwei Gr\u00fcnde. Der erste\nGrund ist die Unt\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung auf diesem Gebiet seit nunmehr zwei Jahren. Der\nzweite Grund ist der sozialpolitische Kahlschlag, den wir\ngegenw\u00e4rtig generell in der Bundesrepublik erleben.\n\nDazu m\u00f6chte ich aber heute nicht viel sagen. Es gibt\nmorgen Gelegenheit, im Rahmen der Aktuellen Debatte\ndieses Problem tiefgr\u00fcndiger zu erl\u00e4utern.\n\nIch will mich heute darauf konzentrieren, was die Aus-\nwirkungen von Armut in Sachsen und in Deutschland\nsind.\n\nIn Vorbereitung auf die heutige Aussprache habe ich mit\nInteresse noch einmal die Antwort des damaligen Sozial-\nministers Dr. Geisler von vor zwei Jahren gelesen, die er\nzu unserem damaligen Antrag gab. Damals stellte Herr\nDr. Geisler fest, dass der Anteil von M\u00e4nnern und\nFrauen mit geringem Alterseinkommen in den n\u00e4chsten\nJahren erheblich steigen wird. Gerade Arbeitnehmer, die\nAnfang der neunziger Jahre ihren Arbeitsplatz verloren\nhaben und seit l\u00e4ngerem arbeitslos waren, m\u00fcssten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6629\n\ndamit rechnen, dass sie im Alter auf Sozialhilfe ange-\nwiesen sind. Er sagte weiter, dass die bisherigen Ma\u00df-\nnahmen auch nicht der so genannten verschm\u00e4hten\nAltersarmut entgegenwirken w\u00fcrden. Dieser klaren Ana-\nlyse des ehemaligen Sozialministers steht allerdings aus\nmeiner Sicht eine falsche Schlussfolgerung gegen\u00fcber. So\nvertrat er damals die Meinung, dass Sachsen trotz dieser\nvon ihm selbst entworfenen Entwicklungsprognose\nweder einen speziellen Bericht zur Untersuchung von\nAltersarmutserscheinungen noch einen s\u00e4chsischen Ar-\nmuts- und Reichtumsbericht n\u00f6tig h\u00e4tte.\n\nDer Irrtum, mit der Sozialhilfe k\u00f6nne man Armut grund-\ns\u00e4tzlich verhindern, war damals genauso gro\u00df wie heute\nbeispielsweise der Irrtum, die Bundesregierung k\u00f6nne\nmit der Grundsicherung Altersarmut bek\u00e4mpfen. Beides\nist ein Trugschluss, und zwar schon deshalb, weil f\u00fcr\nbeides eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung ben\u00f6tigt wird, die das\nEinkommen des Lebenspartners einbezieht. Au\u00dferdem\nliegt deren H\u00f6he noch nicht einmal \u00fcber der Armuts-\ngrenze.\n\nEine solche Art von Grundsicherung lehnt die PDS auch\nweiterhin ab. Daf\u00fcr haben wir gute Gr\u00fcnde. Ich will\nIhnen heute einige davon nennen.\n\nIn einem Fachbeitrag, den ich k\u00fcrzlich gelesen habe,\nfand ich einen interessanten Satz. Ich m\u00f6chte ihn gern\nzitieren. Er lautet: \u201eArmut ist nicht eine Frage des Konto-\nstandes, sondern Ausgangspunkt und Ergebnis von um-\nfassenden Ausgrenzungsprozessen.\u201c Ich finde, in dieser\nAussage steckt eine Menge Wahrheit, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren.\n\nArmut ist mehrdimensional. Sie ist nicht nur ein \u00f6kono-\nmisch-finanzielles und materielles Problem, Armut ist\neben auch ein soziales, ein kulturelles und ein psychi-\nsches Ph\u00e4nomen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nVon konservativer und liberaler Seite h\u00f6rt man gerade in\nder laufenden Debatte um die Agenda 2010, dass die So-\nzialhilfe auch gleich noch gesenkt werden m\u00fcsse, sozu-\nsagen im Mitnahmeeffekt. Immer wird im reformhungri-\ngen \u00dcbereifer die Karte gezogen, dass es f\u00fcr eine Familie\nmit mehreren Kindern, die von der Sozialhilfe lebt, fi-\nnanziell viel lukrativer w\u00e4re, in der Sozialhilfe zu blei-\nben, als sich ernsthaft um Arbeit zu bem\u00fchen.\n\nWeil es mir in der K\u00fcrze der Zeit nicht anders m\u00f6glich\nist, will ich nur beispielhaft auf das Argument des zu\ngeringen Abstandsbetrages zwischen Sozialhilfe und Ar-\nbeitslohn eingehen. Das scheint mir das Grundproblem\nin der politischen Auseinandersetzung um die Sozialhilfe\nzu sein.\n\nSozialhilfe soll nach Auffassung der in Berlin und Dres-\nden herrschenden politischen Parteien das Existenzmini-\nmum jenseits der Armut sichern. Das hei\u00dft aber auch,\ndass Sozialhilfe bei einer gr\u00f6\u00dferen Familie mit Kindern\nh\u00f6her sein muss. Da ist es mitunter auch so, dass die\nH\u00f6he der Unterst\u00fctzung durch die Sozialhilfe \u00fcber dem\nliegt, was man zum Beispiel in Sachsen zurzeit an Lohn\nverdient. Das ist v\u00f6llig logisch, denn die L\u00f6hne nehmen\nnat\u00fcrlich keine R\u00fccksicht auf die Anzahl der Mitglieder\neiner Familie. Wir haben also auf der einen Seite ein\nLeistungseinkommen, den Lohn, und auf der anderen\n\nSeite ein Bedarfseinkommen in Form personenbezogener\nSozialhilfe. Meist wird beides gegeneinander aufgewo-\ngen. Ich meine, das ist ein klassisches Beispiel daf\u00fcr,\ndass man Birnen nicht mit \u00c4pfeln vergleichen kann.\n\nWenn man sich die M\u00fche macht und das Ganze mit\nnachvollziehbaren statistischen Zahlen belegt, dann ist\ndas eindeutig. Der Einkommensabstand ist heute eher\nh\u00f6her als niedriger. Man muss nur die Zahlen richtig le-\nsen.\n\nF\u00fcr mich steht fest, dass wir heute keine Leistungs-\nhemmnisse durch die \u00fcberzogene H\u00f6he der Sozialhilfe-\nunterst\u00fctzung, sondern insbesondere in Ostdeutschland\nzu niedrige L\u00f6hne haben. Das ist doch eigentlich das\nProblem!\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas Konfliktpotenzial liegt im Verh\u00e4ltnis der H\u00f6he der\nSozialhilfe und der auch in Sachsen weit verbreiteten\nNiedrigl\u00f6hne. Dort m\u00fcssen wir als Politiker versuchen\nanzusetzen.\n\n(Frau Schulz, PDS: So ist es!)\n\nDer Ausweg kann nur die Anhebung der Sozialhilfe und\nder Einkommen sein. Das, denke ich, ist der richtige\nWeg.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt aber auch noch Leistungshemmnisse durch die\nSozialgesetzgebung.\n\nWenn ein Sozialhilfeempf\u00e4nger genau das macht, was\ndie herrschende Politik \u2013 so nenne ich es einmal \u2013 von\nihm erwartet, wenn er also arbeiten geht, dann bekommt\ner \u00fcber weite Strecken von seiner Sozialhilfe wieder alles\nabgezogen, was er dazuverdient. Das m\u00f6ge man sich\nmal \u00fcberlegen! Das ist nat\u00fcrlich ein starkes Leistungs-\nhemmnis. Das f\u00fchrt dazu, dass der Sozialhilfeempf\u00e4nger\nentweder gar nicht arbeiten geht \u2013 wenn er es \u00fcberhaupt\nkann \u2013 oder aber wenig von dem hat, was er erarbeitet.\nOder er wird \u2013 auch das muss gesagt werden \u2013 para-\ndoxerweise in die Schwarzarbeit getrieben. Denn das ist\ndie einzige M\u00f6glichkeit, wirklich etwas dazuzuverdie-\nnen.\n\nWie k\u00f6nnen aber wirkliche Anreize geschaffen werden,\ndamit Sozialhilfeempf\u00e4nger aus der Armut herauskom-\nmen? Um das zu erreichen, m\u00fcsste die Sozialpolitik so\nver\u00e4ndert werden, dass man endlich von wirklichen\nReformen sprechen kann. Solche Anreize k\u00f6nnten unter\nanderem dadurch geschaffen werden, dass weniger als\nbisher auf die Sozialhilfe angerechnet wird, das hei\u00dft,\ndass den Sozialhilfeempf\u00e4ngern einfach mehr Einkom-\nmen gelassen werden m\u00fcsste. Hierf\u00fcr hat sich der S\u00e4ch-\nsische Landtag vor einiger Zeit ausgesprochen. Es wurde\nein Antrag der PDS zur Einberechnung des Kindergeldes\nin die Sozialhilfe angenommen. Ich bin schon gespannt,\nwas diesbez\u00fcglich die Staatsregierung zu den Initiativen\nerl\u00e4utert, die sie im Bundesrat dazu eingebracht hat.\n\nGrunds\u00e4tzlich h\u00e4lt die PDS-Fraktion mehr von h\u00f6heren\nAnreizen als von den oftmals geforderten so genannten\nSozialdetektiven, die durch das Land geschickt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6630\n\nSolche Sparkommissare decken doch nur das auf, was an\nFehlanreizen existiert.\n\nWeil meine Kollegin Clau\u00df vorhin von Baden-W\u00fcrttem-\nberg gesprochen hat, m\u00f6chte ich auch von einem Beispiel\naus Baden-W\u00fcrttemberg sprechen, das einen sinnvollen\nAnsatz zeigt, dem man nacheifern sollte.\n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat vor einigen Jahren einen Mo-\ndellversuch durchgef\u00fchrt, bei dem langzeitarbeitslose\nSozialhilfeempf\u00e4nger zumindest erst einmal die H\u00e4lfte\nihres urspr\u00fcnglichen Einkommens behalten konnten. Das\nscheint mir der sehr viel bessere Weg zu sein, als bei\nden Sozialhilfeempf\u00e4ngern genau hinzuschauen, ob sie\ndenn nicht doch etwas zu viel erhalten.\n\nAltersarmut \u2013 da komme ich zu einem anderen Problem,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 ist vor allem\nweiblich. Bisher hat sich nicht eine einzige Bundesregie-\nrung durchringen k\u00f6nnen, am Grundsatz der Benachtei-\nligung von Frauen im Rentenrecht aufgrund ihres Ge-\nschlechtes tats\u00e4chlich etwas zu \u00e4ndern. Damals wie\nheute werden Rentenmodelle entwickelt, die von einer\nso genannten Eckrente, die 45 Versicherungsjahre um-\nfasst, ausgehen. Im Durchschnitt erreichen aber Frauen\nwegen Kindererziehung und Pflegezeiten nur 30 Ver-\nsicherungsjahre. Bis heute gibt es keine ausreichende\nKompensation dieser Zeiten. Dies fordert die PDS schon\nseit Jahren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist aber verbessert worden!)\n\nMehr noch als die gesetzliche Rentenversicherung trifft\ndie Frauendiskriminierung bei betrieblicher und privater\nAltersvorsorge zu. Betriebliche Altersvorsorge erh\u00e4lt nur,\nwer bis zum 30. Lebensjahr f\u00fcnf Jahre Betriebszugeh\u00f6rig-\nkeit nachweisen kann. Das trifft am wenigsten auf die\nFrauen zu, da sie in dieser Zeit meist ihre Familienphase\nin Anspruch nehmen.\n\nBei der privaten Altersvorsorge gibt es sogar geschlechts-\nspezifische Tarife f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner. Frauen gelten\nals h\u00f6heres Risiko, weil sie sieben bis acht Jahre l\u00e4nger\nleben als M\u00e4nner und die so genannte Restlebenserwar-\ntung eingerechnet wird.\n\nAber nicht nur die Diskriminierung von Frauen im Ren-\ntenrecht ist das Problem. Damals wie heute geh\u00f6ren\nFrauen aufgrund der berufsbezogenen Lohndiskriminie-\nrung zu den schlechter Verdienenden. Teilzeitjobs, die\nschlecht bezahlt werden, und die Ausweitung der Mini-\njobs betreffen in erster Linie Frauen. Der Durchschnitt\nder Alterseinkommen von Frauen ist erheblich geringer\nals der von M\u00e4nnern. Heute betr\u00e4gt dieser Durchschnitt\netwa 450 Euro. 50 % der M\u00e4nner erhalten 900 Euro. Das\nnur zum Vergleich. Insofern ist die drohende Alters-\narmut bei vielen Frauen schon jetzt ein Faktum. Die\nneuesten Sozialk\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge werden diese Situa-\ntion nur noch verschlechtern.\n\nAber das betrifft nicht nur die Frauen allein, sondern\nauch die grundgesetzlich gesch\u00fctzte Lebensform Familie\nhat finanziell erhebliche Nachteile. Nach Berechnungen\nder Universit\u00e4t Bielefeld kostet ein Kind heute eine\nFamilie 75 000 Euro, bis es seine Ausbildung abgeschlos-\nsen hat, und zwar wohlgemerkt unter Einrechnung aller\nTransferleistungen, also Kindergeld und etwaiger Steuer-\n\nverg\u00fcnstigungen auf heutigem Niveau. Kinder verur-\nsachen demnach monatliche Kosten, die von Sachver-\nst\u00e4ndigen auf bis zu 400 Euro pro Kind veranschlagt\nwerden. Bei drei und mehr Kindern kommen schnell\nmonatliche Ausgaben zusammen, die eine Normalverdie-\nnerfamilie in den Bereich der Einkommensarmut dr\u00e4n-\ngen.\n\nWir wissen aber, dass immer mehr Kinder und Jugend-\nliche in Armut aufwachsen. Die absolute Zahl der Kin-\nder und Jugendlichen unter 15 Jahren, die in der Bun-\ndesrepublik in Armut leben, liegt bei etwa 2,8 Millionen.\nAndersherum gesagt: Dieses Schicksal trifft fast jedes\nf\u00fcnfte Kind bis zu 15 Jahren.\n\nF\u00fcr die Gesellschaft aber erf\u00fcllt die Familie mit Kindern\nauch die Funktion der Nachwuchssicherung. Es wird oft\ngesagt, wie sehr alle Sozialsysteme, Rentenkassen, Kran-\nkenkassen, Arbeitslosenversicherung, Pflegeversicherung\netc. darauf angewiesen sind, dass in einer Gesellschaft\nKinder heranwachsen. Warum bleibt dann aber oftmals\nunerw\u00e4hnt, dass es nicht l\u00e4nger hingenommen werden\nkann, dass technologisch moderne Gro\u00dfunternehmen\nnicht mehr zur Kasse gebeten werden m\u00fcssen? Ist es\ndenn sozialstaatlich vertretbar, wenn diese Unternehmen\nerst rationalisieren, dann dies steuerlich abschreiben und\nBesch\u00e4ftigte entlassen? Letztlich brauchen sie dadurch\nweniger in die Sozialkasse einzuzahlen. Das hei\u00dft, der\nGewinn wird privatisiert und die daraus resultierenden\nSozialkosten werden vergesellschaftet. Damit kann sich\ndie PDS keinesfalls zufrieden geben.\n\nEin viel zu gro\u00dfer Bev\u00f6lkerungsanteil verzichtet heute\nauf Kinder. Die Ursache daf\u00fcr ist klar: Eine Familien-\ngr\u00fcndung rechnet sich nicht, weder finanziell noch so-\nzial. Eine angemessene W\u00fcrdigung von Erziehungsleis-\ntungen von Familien durch die Gesellschaft m\u00fcsste doch\nsicherstellen, dass diejenigen, die sich f\u00fcr Kinder ent-\nscheiden, nicht schlechter dastehen als vorher ohne Kin-\nder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNachweislich haben jedoch verheiratete Paare mit Kin-\ndern im Durchschnitt nur 63 % des Einkommens von\nvergleichbaren kinderlosen Familien, aber sie haben\nwesentlich h\u00f6here Kosten und nat\u00fcrlich jede Menge\nMehrarbeit. Zu fragen haben wir uns in diesem Zusam-\nmenhang doch: Warum sollen Eltern die zeitlich umfang-\nreiche und mitunter auch anstrengende Erziehungsarbeit\nkostenlos leisten und auf einen h\u00f6heren Lebensstandard\nverzichten, w\u00e4hrend es ihnen der Staat im Verh\u00e4ltnis zu\ndenjenigen, die vielleicht aus Wohlstands\u00fcberlegungen\nauf eigene Kinder verzichten, nicht entsprechend aner-\nkennt? Eltern als Erbringer von Leistungen an ihren Kin-\ndern haben nicht nur keinen gesellschaftlich anerkannten\nNutzen, sondern sogar noch in gro\u00dfem Umfang erh\u00f6hte\nKosten. Das ist de facto so, vom Arbeits- und Zeitauf-\nwand \u2013 das sagte ich schon \u2013 ganz zu schweigen.\n\nEin ehemaliger Richter am Bundesverfassungsgericht hat\nes einmal so umschrieben \u2013 diesen Satz m\u00f6chte ich gern\nzitieren \u2013: \u201eDen gr\u00f6\u00dften Nutzen von Kindern in unserem\nLand hat man dadurch, dass man erst gar keine hat.\u201c\n\nAuch bei diesem Thema kann man nicht umhin festzu-\nstellen, dass insbesondere Frauen mit Kindern in unserer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6631\n\nGesellschaft extrem benachteiligt sind. Die Botschaft an\ndie Frauen ist klar: Frauen handeln nur dann betriebs-\nwirtschaftlich vern\u00fcnftig, wenn sie auf Kinder verzich-\nten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich werde den\nVerdacht nicht los: W\u00fcrden M\u00e4nner Kinder kriegen,\ng\u00e4be es daf\u00fcr l\u00e4ngst eine staatliche Pr\u00e4mie.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nEine einen Ausgleich schaffende gesellschaftliche Aner-\nkennung f\u00fcr Erziehungs- und Familienleistungen gibt es\njedenfalls nicht. Die Privatisierung der Verantwortung\nf\u00fcr Kinder bringt automatisch f\u00fcr Kinderlose Konkur-\nrenzvorteile im Privatleben und im Beruf. Von einem\n\u00fcber den einfachen Lastenausgleich hinausgehenden ech-\nten Leistungsausgleich f\u00fcr Familien mit Kindern w\u00e4re\nerst dann zu sprechen, wenn die \u00f6ffentlichen Leistungen\nan Eltern zu einer deutlich verbesserten Lage im Ver-\ngleich zu Personen ohne Elternverantwortung f\u00fchren\nw\u00fcrden.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat zwar im Zusammen-\nhang mit der Neuregelung des L\u00e4nderfinanzausgleiches\nfestgestellt, dass eine ann\u00e4hernde Gleichheit der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse in allen Teilen Deutschlands gew\u00e4hrleistet\nsein muss, doch ich frage: Warum soll die Gleichheit der\nLebensverh\u00e4ltnisse nur geografisch gelten? Aus den glei-\nchen Gr\u00fcnden m\u00fcsste man auch konsequent fordern,\ndass eine ann\u00e4hernde Gleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse\nzwischen Familien mit Kindern und solchen ohne Kinder\nanzustreben ist. Es ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass die\nSolidarit\u00e4t f\u00fcr die Familien mit Kindern immer erst er-\nk\u00e4mpft oder eben eingeklagt werden muss.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Den von uns\nvor zwei Jahren geforderten Armuts- und Reichtums-\nbericht konnte uns die S\u00e4chsische Staatsregierung mittels\nder CDU-Mehrheit bisher schuldig bleiben. Die Probleme\nder in Armut lebenden Sachsen und S\u00e4chsinnen werden\ndagegen immer gr\u00f6\u00dfer. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nerh\u00e4lt durch unseren Antrag heute zum wiederholten\nMale die Gelegenheit, sich bei der Armutsbek\u00e4mpfung\nendlich auf die H\u00f6he der Tagesaufgaben zu bewegen.\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen der\nCDU-Fraktion, nutzen Sie diese Chance!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Respekt, Herr Tischendorf!\nSie haben in Ihre Rede wirklich alles hineingepackt, was\nhineinzupacken geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber ich m\u00f6chte auf Ihre Antr\u00e4ge zur\u00fcckkommen. Ich\ndenke schon, dass es richtig ist, wenn man kontrolliert,\nwie Gelder, die der Staat gibt und die auch erarbeitet\nwurden, verwendet werden. Denn eines kann keiner\nnegieren: Es gibt auch Missbrauch. Egal in welcher Form\njemand Geld bekommt, auch bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern \u2013\nder Staat hat das Recht und auch die Pflicht zu kontrol-\n\nlieren, wie das Geld eingesetzt wird. Wenn Gelder ver-\ngeben werden, fordern Sie ja auch immer, dass die\nStaatsregierung kontrollieren soll. Also auch bei der\nSozialhilfe gibt es eine Kontrollpflicht, und zwar auch in\nAnbetracht einer Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung,\nwie das Geld verwandt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich ein ganz aktuelles Beispiel nennen. Ich\nnehme an, die meisten haben es heute fr\u00fch geh\u00f6rt. Es\nhat nichts unmittelbar mit dem beauftragten Thema zu\ntun, aber doch auch wieder mit diesem Thema.\n\n400 Taxifahrer sind vom Zoll kontrolliert worden. Von\nden 400 Taxifahrern ist bei einem Drittel festgestellt wor-\nden, dass von ihren Arbeitgebern keine Sozialabgaben\ngeleistet werden. Ebenfalls bei diesem Drittel \u2013 leider\nwurde die absolute Zahl nicht genannt \u2013 wurde festge-\nstellt, dass die Betreffenden zu 100 % Taxi fahren, ob-\nwohl sie Bezieher von Arbeitslosengeld sind. Interessant!\nDas ist f\u00fcr mich auch ein Missbrauch. Man sollte dann\naber auch fragen, warum zu diesem Missbrauch gegrif-\nfen wird. Bei allem besteht wohl \u2013 wie sagt man so\nsch\u00f6n? \u2013 eine Dialektik von Ursache und Wirkung.\n\nIch komme zur\u00fcck zu Ihren Antr\u00e4gen. Es sind ja Be-\nrichtsantr\u00e4ge. Da ich annehme, dass Sie \u00fcber diese Be-\nrichtsantr\u00e4ge abstimmen werden lassen, muss ich Ihnen\nim Voraus leider sagen, dass wir diesen Antr\u00e4gen nicht\nzustimmen. Die Begr\u00fcndung ergibt sich eigentlich aus\nder Stellungnahme der Staatsregierung.\n\nWir brauchen keine neuen, zus\u00e4tzlichen Studien, Statisti-\nken und andere Untersuchungen. Der Freistaat legt Jahr\nf\u00fcr Jahr Berichte vor, die auch in diesem Hause vorgetra-\ngen werden. Was wir brauchen, und zwar nicht nur der\nFreistaat Sachsen, ist endlich von dieser Bundesregierung\nund von ihrem so gro\u00dfen Chef ein klares Bekenntnis zu\nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Die Chefsache Ost darf nicht\nnur als Phrase formuliert werden, sondern muss endlich\nmit Taten untersetzt werden, damit hier die Wirtschaft\nwieder richtig zum Laufen kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Herz der neuen Bundesl\u00e4nder und damit das Herz\nSachsens schl\u00e4gt durch den Mittelstand. Wir haben heute\nschon Ausf\u00fchrungen zur Wirtschaftslage geh\u00f6rt. Ich\ndenke, alle waren sich dar\u00fcber einig: Nur wenn wir den\nMittelstand in Sachsen und in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nst\u00e4rken \u2013 denn er hat immerhin die meisten Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen und h\u00e4lt sie noch heute vor \u2013, tragen\nwir dazu bei, dass wir auch wieder gesellschaftliche\nWohltaten verteilen k\u00f6nnen. Aber solange diese Bundes-\nregierung ihre Chefsache nur in den alten L\u00e4ndern sieht,\nweil dort die Mehrheit ihrer W\u00e4hlerschaft wohnhaft ist,\nso lange k\u00f6nnen wir leider nur beten, flehen, knien, for-\ndern, so lange wird nichts kommen.\n\nAlso jetzt wieder ein Appell in Richtung SPD-Fraktion!\nIch denke, Sie wissen es, Ihre Sprecher haben es auch\ngesagt: Ohne Wirtschaft passiert nichts, aber ohne den\nWillen einer Bundesregierung passiert erst recht nichts,\njedenfalls nicht hier in den neuen L\u00e4ndern. Alle Studien\nhaben es belegt, wir k\u00f6nnen jede Studie herannehmen,\nsogar die Studie von der Bundesregierung \u00fcber Armut\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6632\n\nund Reichtum: Warum gibt es denn Armut? Der Haupt-\ngrund f\u00fcr die Armut ist in erster Linie Arbeitslosigkeit.\nEine Neiddiskussion \u00fcber Arm und Reich steht uns nicht\nan. Wir m\u00fcssen die Ursachen daf\u00fcr bek\u00e4mpfen, warum\nMenschen in ein gesellschaftliches Aus gelangen. Wir\nk\u00f6nnen uns auch nicht aus einem globalen Prozess aus-\nklinken, Herr Dr. Pellmann. Ich nehme an, Sie werden\nnachher noch reden, da k\u00f6nnen Sie meine Ausf\u00fchrungen\nwiderlegen.\n\nIn der Drucksache zur drohenden Altersarmut im Frei-\nstaat Sachsen wird von der Staatsregierung klar definiert\n\u2013 Herr Tischendorf hat es ja auch gesagt \u2013, dass die\nAltersarmut vielfach durch die unterbrochenen Erwerbs-\nl\u00e4ufe droht und damit eine L\u00fccke in der Rentenbiografie\nentsteht. Ich betone, dass das nicht nur im Freistaat so\nist. Das ist ein ganz besonderes Problem in allen neuen\nBundesl\u00e4ndern. Deshalb spreche ich jetzt nicht nur f\u00fcr\nSachsen, sondern mein Appell gilt f\u00fcr alle neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Auch bei diesem Problem hat sich die Arro-\nganz in Berlin gezeigt, als die S\u00e4chsische Staatsregierung\neinen \u00c4nderungsantrag zum Altersverm\u00f6gensgesetz ein-\nbrachte. Dieser wurde im Bundesrat abgelehnt, obwohl\ner dazu diente, die Altersarmut zu vermeiden. Er wurde\nschlichtweg abgelehnt.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nMachen Sie sich erst einmal kundig, bevor Sie dazwi-\nschenrufen! Dieser Vorschlag ist von den SPD-L\u00e4ndern\nabgelehnt worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAlso nicht von der Bundesregierung!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt, im Bundesrat. Dort ist er von der SPD\nabgelehnt worden.\n\nIch denke, was wir hier brauchen, sind endlich die gefor-\nderten Reformen. Ihre Reformen dienen dazu, Arbeits-\nlosenhilfe und Sozialhilfe zusammenzulegen. Sagen Ihre\nAbgeordneten dann auch deutlich in Berlin, dass die Ge-\nstraften vor allem hier in Sachsen sind, denn hier wird\nwieder Kaufkraft genommen \u2013 nicht in den alten L\u00e4n-\ndern \u2013 durch diese Zusammenlegung, hier in den neuen\nL\u00e4ndern?\n\nIch gehe weiter mit einer Statistik. Wir wollen ja alle\nStatistiken und so benenne ich noch eine Gr\u00f6\u00dfe. Glaubt\nman dem Statistischen Bundesamt \u2013 ich hoffe schon, sie\nhaben es richtig aufgezeigt \u2013, gaben in diesem Jahr 40 %\nder Menschen in Deutschland das Erwerbseinkommen\nals ihre wichtigste Unterhaltsquelle an. 1991 lag es noch\nbei 45 %, jetzt liegen wir schon bei 40 %.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Strempel,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Strempel, CDU: Nein.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung sind \u2013 das ist auch\nfestgestellt worden \u2013 unter anderem die Zunahme der\nArbeitslosigkeit und der steigende Anteil der Ruhest\u00e4nd-\nler. Das sind f\u00fcr mich alarmierende Zahlen. Statistiken\nlassen sich fortsetzen. Was n\u00fctzen uns aber Statistiken?\nWas n\u00fctzen uns weitere Zahlen, die alle auf dem Tisch\nliegen \u2013 die Zahlen zur Einkommenssituation, zu den\n\nSozialhilfeempf\u00e4ngern, zum Lehrstellenmangel, zur Ar-\nbeitslosigkeit?\n\nMeine Damen und Herren! Alle diese Fakten sprechen\neine deutliche Sprache: Die Wirtschaft lahmt in dieser\ndeutschen Gesellschaft und es muss endlich eine, nicht\neine, sondern es m\u00fcssen Reformen her, ehrliche Refor-\nmen und nicht nur eine Flickschusterei, so wie sie jetzt\nauf Bundesebene passiert, die mehr und mehr Menschen\nverbittert. Sie haben hier die Verantwortung in der Bun-\ndesrepublik als SPD zusammen mit Ihrem Koalitions-\npartner, und kein Hessen. Sie haben die Verantwortung!\nAber die anderen machen Vorschl\u00e4ge und das ist Ihr\nGl\u00fcck. Wer steckt denn normalerweise hier in der Regie-\nrungsverantwortung?\n\nAlso noch einmal: keine Flickschusterei, endlich Refor-\nmen! Und zu diesen Reformen geh\u00f6rt auch eine ehrliche\nRentenreform. Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. Es ist an\nder Zeit, diese endlich zu besprechen, umzusetzen und\nehrlich den B\u00fcrgern zu pr\u00e4sentieren, aber immer im\nBlickwinkel, dass die neuen Bundesl\u00e4nder eine Chance\nhaben m\u00fcssen, die alten in der Entwicklung einzuholen,\ndamit sich endlich eine gleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung voll-\nziehen kann. Dann gibt es auch eine bessere Grundlage,\ndass wir nicht mehr \u00fcber Leute diskutieren, die aus der\nGesellschaft ausgegrenzt sind, weil sie einfach nicht\nmehr am Arbeitsprozess teilnehmen k\u00f6nnen, da keine\nArbeitspl\u00e4tze mehr vorhanden sind.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Frau Strempel, es w\u00e4re nicht schlecht\ngewesen, wenn Sie den letzten Teil Ihrer Rede mit dem,\nwas Herr H\u00e4hle heute hier schon erz\u00e4hlt hat, ein klein\nwenig abgestimmt h\u00e4tten. Aber das nur am Rande.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMitte der achtziger Jahre lagen zwei Verwandte von mir\nim Altersheim, beide etwa 80 Jahre alt, beide etwa gleich\ngesund bzw. gleich krank, beide etwa gleich arm bzw.\nreich, je nachdem, wie Sie es definieren wollen. Beim Be-\nsuch der beiden Damen sagte die eine im Vierbettzim-\nmer immer zu mir: Mir geht es gut, ich werde gepflegt,\nich werde gewaschen, ich erhalte genug zu essen und\nhabe ein sauberes Zimmer. Die andere im Zweibettzim-\nmer sagte: Das ist die H\u00f6lle, das ist nur was f\u00fcr Arme!\n\nSo wie die Wahrnehmung derselben Situation nicht un-\nterschiedlicher sein kann, so wird in der Sozialwissen-\nschaft heute um die Definition Armut gerungen, auch\nwenn man sich mittlerweile bei den Vergleichen auf die\nEU-Definition von Eurostat beruft.\n\nUm nicht in den Geruch einer Simplifizierung zu kom-\nmen, m\u00f6chte ich zwei Zitate voranstellen und damit die\nBandbreite aufzeigen:\n\n1. In Deutschland gibt es keine Armen mehr.\n\n2. In Deutschland gab es 1998 rund 19 % Arme.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6633\n\nBeide Aussagen sind richtig, nur ist es unzul\u00e4ssig, je\neine dieser Aussagen zu zitieren, ohne zu benennen,\nwelche Armutsdefinition man denn verwendet hat.\nIm ersten Fall ist es die Definition der absoluten Armut\nnach Robert Mc Namara, die er als Pr\u00e4sident der Welt-\nbank einf\u00fchrte, um einen vollst\u00e4ndigen \u00dcberblick \u00fcber\ndie Probleme der Entwicklungsl\u00e4nder zu bekommen. Er\ndefinierte: \u201eArmut auf absolutem Niveau ist Leben am\n\u00e4u\u00dfersten Rand der Existenz. Die absolut Armen sind\nMenschen, die unter schlimmen Entbehrungen in einem\nZustand von Verwahrlosung und Entw\u00fcrdigung ums\n\u00dcberleben k\u00e4mpfen, der unsere durch intellektuelle Fan-\ntasie und privilegierte Verh\u00e4ltnisse gepr\u00e4gte Vorstel-\nlungskraft \u00fcbersteigt.\u201c Oft werden damit auch die ca.\n800 Millionen Menschen dieser Erde bezeichnet, die\nweniger als einen Dollar pro Tag zum \u00dcberleben haben.\nDar\u00fcber werden heute am Welthungertag wieder viele\nsch\u00f6ne Vortr\u00e4ge gehalten werden und die Leute hungern\nweiter.\n\nIm zweiten Fall, dem zweiten Zitat mit den 19 % Armen,\ngeht es um die bereits genannte EU-Definition, nach der\narm gilt, wer \u00fcber weniger als 60 % des Durchschnitts-\neinkommens verf\u00fcgt. Nach der alten Definition waren es\nnoch 50 %. Bei den 50 % k\u00e4men wir immerhin noch auf\n10 % Arme. Wer Eink\u00fcnfte von weniger als 40 % des\nDurchschnittseinkommens bezieht, lebt in strenger Ar-\nmut. Das w\u00e4ren dann immer noch 3 % in dieser Bundes-\nrepublik.\nAndere Armutsdefinitionen sind die politische Armuts-\ndefinition, die ein Mindesteinkommen als Armutsgrenze\ndefiniert, die Warenkorb-Definition, die sich schon durch\nihren Namen erkl\u00e4rt, der Gini-Koeffizient, der die Ein-\nkommensverteilung mathematisch abbildet, oder die de-\nmokratie-identische Definition \u2013 Herr Tischendorf hat so\neinen kleinen Schwenk in diese Richtung gemacht \u2013, die\nwahre Demokratie mit der vollst\u00e4ndigen Erf\u00fcllung sozia-\nler Gerechtigkeit gleichsetzt, also Armut indirekt defi-\nniert. Alle diese Definitionen machen uns aber am Ende\nauch nicht schlauer; denn die EU-Definition erm\u00f6glicht\nnicht einmal den direkten Vergleich der europ\u00e4ischen\nL\u00e4nder, von den armen L\u00e4ndern ganz zu schweigen.\nProzentzahlen sind nun einmal relativ, so wie es die Ar-\nmut ist, von der wir in Deutschland sprechen.\nWichtig ist bei dieser Diskussion, Verl\u00e4ufe und Verglei-\nche innerhalb des Systems, zum Beispiel zwischen\nFrauen und M\u00e4nnern \u2013 Sie haben so etwas genannt \u2013,\nzwischen Kindern und Erwachsenen usw., zu betrachten.\nDann befinden wir uns recht schnell im politischen Be-\nreich, in dem interpretiert wird. Der erste Armutsbericht\nvon Rot-Gr\u00fcn war ein mutiger Schritt aus meiner Sicht,\nweil man sich an dem Bericht st\u00e4ndig messen lassen\nmuss.\nKohl hat das nicht gemacht; weder Biedenkopf noch\nMilbradt hatten den Mut, sich diesen Daten in Sachsen\nzu stellen. Hatten sie vielleicht Angst davor, sich ge-\nnauso schonungslos messen lassen zu m\u00fcssen, wie es\ndie Bundesregierung tut \u2013 wof\u00fcr sie auch reichlich be-\nschimpft wird? F\u00fcr die Staatsregierung besteht oder be-\nstand 2001 \u2013 Herr Tischendorf, Sie hatten gesagt, wie alt\nIhre Antr\u00e4ge sind \u2013 in der Antwort die Sorge, dass die\ngesetzliche Rente in Zukunft f\u00fcr einen zunehmenden\nAnteil von Versicherten ihrer Versicherungsfunktion im\nAlter nicht mehr gerecht werden kann.\n\nGleichzeitig geht die Staatsregierung aber nicht grund-\ns\u00e4tzlich davon aus, dass das sinkende Rentenniveau zu\nverminderter Altersarmut f\u00fchren wird \u2013 das k\u00f6nnen Sie\ndort nachlesen. Da widerspricht man sich in der Ant-\nwort. Wir haben sicher morgen mehr Zeit, \u00fcber die Ren-\nten zu diskutieren. F\u00fcr die Staatsregierung sind Bezieher\nvon Sozialhilfeleistungen nicht arm. Damit gibt es auch\nkeine Altersarmut, denn wir haben das Grundsiche-\nrungsgesetz. Das hei\u00dft, Sie verwenden auf alle F\u00e4lle\nnicht die EU-Definition f\u00fcr Ihre Aussagen. Wer absolute\nArmut live erlebt hat, kann Ihnen nur zustimmen. Aber\ndas ist eben wieder nur die halbe Wahrheit.\n\nWie Sie selbst in der Antwort der Staatsregierung schrei-\nben, gibt es Tendenzen bei den unteren Einkommens-\ngruppen, die uns zumindest warnen, mit dem notwendi-\ngen Umbau unserer Gesellschaft vorsichtig umzugehen.\n\nUns als SPD in Berlin wird der Vorwurf gemacht, wir\nproduzierten neue Armut und st\u00fcrzten die Leute in aus-\nsichtslose Situationen. Frau Strempel hat gleich noch eins\ndraufgesetzt: Der Osten braucht das Bekenntnis des\nKanzlers \u2013 und einiges mehr, was sie erz\u00e4hlt hat.\n\nEines sage ich Ihnen hier auch: Dabei kann man es ge-\nrade der SPD nicht unterstellen, sie habe sich die Refor-\nmendebatte in Berlin leicht gemacht. Wir haben sie etwas\nleichtfertig begonnen \u2013 auch was die \u00f6ffentliche Dar-\nstellung betrifft \u2013, aber gerade bei den Betr\u00e4gen f\u00fcr die\nAlterssicherung haben wir deutlich nachgebessert. Wir\nhaben zum Beispiel die angedachten Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die\nAltersvorsorge verdoppelt, die beim CDU-Konzept nicht\neinmal 2 000 Euro f\u00fcr Ehepaare ausmachen w\u00fcrden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nH\u00f6ren Sie gut zu, Frau Strempel!)\n\nNat\u00fcrlich klingt es gut, wenn nun im Nachhinein von\neiner inszenierten Show gesprochen wird, die in Berlin\ngelaufen sei, um den Menschen die bittere Medizin\netwas zu vers\u00fc\u00dfen \u2013 das weise ich entschieden zur\u00fcck.\nErstens wird die notwendige Medizin nach wie vor sehr\nbitter sein \u2013 besonders f\u00fcr Sozialdemokraten \u2013 und zwei-\ntens haben es sich die Kolleginnen und Kollegen in Ber-\nlin wirklich nicht leicht gemacht.\n\nWie k\u00f6nnen wir drohender Altersarmut vorbeugen?\n\n1. W\u00e4hrend der Kohl-Regierung ist die Zahl der BAf\u00f6G-\nGef\u00f6rderten massiv zur\u00fcckgegangen; auch die Anzahl\nder Hochschullehrer nahm ab. Das ist ein schlimmes\nErbe, was nur langsam abbaubar ist. Aber Rot-Gr\u00fcn hat\nzu lange mit den notwendigen Reformen gewartet \u2013 da\ngebe ich Ihnen gerne Recht, Frau Strempel \u2013 und am An-\nfang klassische Verteilung der Sozialpolitik, zum Beispiel\ndie Heraufsetzung des Kindergeldes, betrieben, ohne an\nden alten Strukturen zu r\u00fctteln. Das m\u00fcssen wir jetzt\nmit einem Erwartungsdruck tun, dem wir nicht immer\ngewachsen sind. Da hilft es nur wenig, wenn es bei der\nCDU/CSU auch keine besseren Vorschl\u00e4ge gibt. Es h\u00e4tte\nmich gefreut, wenn Sie, Frau Strempel, einmal erkl\u00e4rt\nh\u00e4tten, wie das denn mit dem Kaufkraftverlust bei dem\nHessenmodell ist. Es w\u00e4re interessant, hier einmal diese\nDebatte zu f\u00fchren; ich lade Sie gern dazu ein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6634\n\n2. Unser Sozialstaat gibt in mancher Hinsicht das Geld\nnicht mehr f\u00fcr die richtigen Angelegenheiten aus. Wir\ntendieren dazu, mehr in die Vergangenheit zu investie-\nren als in die Zukunft. Im Vergleich zu den OECD-Staa-\nten stehen wir bei den Rentenausgaben an der Spitze,\nbei der Bildung jedoch im letzten Drittel.\n\nDie Bildungsexpansion in den siebziger Jahren hat das\nProblem der sozialen Herkunft nicht gel\u00f6st. F\u00fcr die 20\nbis 25 % am unteren Ende der Gesellschaft war es nur in\nAusnahmef\u00e4llen eine Aufstiegsleiter. Armut und Schicht-\nzugeh\u00f6rigkeit vererben sich in der Bundesrepublik st\u00e4r-\nker als in anderen europ\u00e4ischen Staaten. Kinder armer\nEltern kamen bisher aus der Armutsfalle kaum heraus.\nEs muss heute m\u00f6glich sein, \u00fcber Bildungsgerechtigkeit\nim terti\u00e4ren Bereich ohne Tabus nachzudenken. Studien-\ngeb\u00fchren sind nicht gleich armutsf\u00f6rdernd, wenn wir\nderen sozial gestaffelte Refinanzierung sichern. Ein gutes\nBeispiel ist das rheinland-pf\u00e4lzische Studienkontenmo-\ndell. Es darf in Zukunft nicht mehr sein, dass zum Bei-\nspiel ein Berufssch\u00fcler Schulgeld bezahlen muss, weil er\nnur auf einer privaten Schule Ausbildung gefunden hat,\nund ein Student mehr als zehn Jahre die mit dem Stu-\ndium verbundenen Sozialleistungen in Anspruch neh-\nmen kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n3. L\u00e4nder, die sich kleinlich um die Finanzierung von\nKindertagesst\u00e4tten streiten, haben diese Armutsfalle\nweniger oder nicht.\n\n4. Eine B\u00fcrgerversicherung, die alle Einkommensbezieher\nsolidarisch nach einem festen Prozentsatz beteiligt, w\u00e4re\nebenfalls eine solche Art, alle Schichten gleichberechtigt\nam Sozialsystem zu beteiligen.\n\n5. Unsere Arbeitsmarktpolitik ist stark reguliert und\nsch\u00fctzt damit die Insider, erh\u00f6ht aber gleichzeitig die\nEintrittsschwelle f\u00fcr \u201eOutsider\u201c. \u201eDie gr\u00f6\u00dfer werdende\nKluft zwischen Arm und Reich allein \u00fcber Tarif- und\nSteuerpolitik zu verkleinern ist im Zeitalter der global\nagierenden Wirtschaft \u00f6konomisch riskant\u201c, sagt Prof.\nMerkel von der Universit\u00e4t Heidelberg. Er pl\u00e4diert f\u00fcr\neinen Primat der Zugangschancen vor den Lohneinkom-\nmen. Zur sozialen Gerechtigkeit geh\u00f6re nicht in erster\nLinie die Zuteilung von Sozialleistungen, sondern die Be-\nf\u00e4higung des Individuums, selbst an seiner Teilhabe mit-\nzuhelfen.\n\nDazu haben wir noch einen weiten Weg in Deutschland.\nAber wir fangen damit an \u2013 und zwar heute.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich m\u00f6chte fragen, ob es bei den Fraktionen\nnoch Redebedarf gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Das ist der Fall.\nDann erteile ich Frau Staatsministerin Orosz das Wort.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte ganz kurz zum ersten Teil der Debatte,\n\nzum Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregie-\nrung vom Juni 2001, sprechen. Dieser Bericht hat keine\n\u00fcberraschenden Erkenntnisse gebracht, ist aber selbstver-\nst\u00e4ndlich in die Arbeit meines Hauses aufgenommen\nworden. Die im Bericht dargestellten Daten und Fakten\nwerden nur nach West- und Ostdeutschland differenziert\nausgewiesen und sind von daher in der Beurteilung f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Situation nur begrenzt hilfreich.\n\nDie soziale Situation der s\u00e4chsischen B\u00fcrger wird hinge-\ngen in verschiedenen Berichten des Sozialministeriums\nregelm\u00e4\u00dfig dargestellt und, Herr Tischendorf, ich weise\neigentlich Ihre Behauptung zur\u00fcck, dass das Haus un-\nt\u00e4tig sei. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass\nbesondere Bedeutung gerade dem Bericht zur sozialen\nLage im Freistaat Sachsen zukommt, der im Jahr 2002\nzum bereits vierten Mal herausgegeben werden konnte\nund nachgelesen werden kann.\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 weise ich darauf hin \u2013 wird kontinu-\nierlich die soziale Lage von verschiedenen Personengrup-\npen in unterschiedlichen s\u00e4chsischen Berichten meines\nHauses dargestellt. Ich m\u00f6chte daran erinnern, das sind\nzum Beispiel der Familienbericht, der Bericht zur Lage\nder Menschen mit Behinderung, der Gesundheitsbericht,\nder Seniorenreport und der S\u00e4chsische Suchtbericht. Wo\nhier Unt\u00e4tigkeit vorliegen soll, kann ich nicht nachvoll-\nziehen. Der Bundesbericht hat diese Kenntnisse lediglich\nerg\u00e4nzt und Vergleiche mit bundesweiten Daten erm\u00f6g-\nlicht. Seine Ergebnisse haben jedoch keinen Anlass ge-\ngeben, die s\u00e4chsische Politik f\u00fcr Menschen mit geringem\nVerm\u00f6gen und Einkommen grundlegend zu ver\u00e4ndern\noder v\u00f6llig neue Bereiche der Sozialpolitik oder andere\nPolitikfelder aufzunehmen, sondern wir setzen unsere\nKraft und unsere Bem\u00fchungen daran, die erreichten\nStandards zu erhalten und zu stabilisieren, und ich\ndenke, das ist das, was wir tun m\u00fcssen.\n\nDie in dem Antrag nicht zum ersten Mal geforderte Vor-\nlage eines s\u00e4chsischen Armuts- und Reichtumsberichtes\nhalte ich nicht f\u00fcr notwendig. Die soziale Lage von Men-\nschen in Sachsen wird, wie bereits gesagt, durch eine\nVielzahl von Berichten meines Hauses immer wieder\ndargestellt und aktuell ausgewertet. Ein gesonderter Be-\nricht w\u00fcrde in diesem Fall eine Dopplung bedeuten.\nAuch hier sollten wir an die effiziente Verwendung von\nHaushaltsmitteln denken.\n\nZum zweiten Teil des angesprochenen Antrages m\u00f6chte\nich folgende Ausf\u00fchrungen machen. Die Staatsregierung\nhat sich auch zum Thema Altersarmut bereits mehrfach\npositioniert und sich in ihrer damaligen Stellungnahme\nauf die Projektion der im November 1999 vorgelegten\nStudie \u201eAltersvorsorge in Deutschland 1996\u201c gest\u00fctzt.\nAuch Hochrechnungen der Landesversicherungsanstalt\nSachsen \u00fcber die k\u00fcnftige Entwicklung der Renten f\u00fcr\ndie bei ihr versicherten Arbeiter scheinen die f\u00fcr ostdeut-\nsche Versicherte ung\u00fcnstigen Projektionen zu best\u00e4tigen.\n\nInzwischen verf\u00fcgen wir \u00fcber Angaben zu den seit 2001\nneu zugegangenen Rentenf\u00e4llen. Auch die Landesver-\nsicherungsanstalt Sachsen hat, bezogen auf ihren Ver-\nsichertenbestand, neue Auswertungen vorgenommen.\nDem Zahlenmaterial l\u00e4sst sich eine klare Entwicklung\nnach unten nicht entnehmen. Auch bei den durchschnitt-\nlichen Versichertenjahren, die der Rentenversicherung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6635\n\nzugrunde liegen, ist eine r\u00fcckl\u00e4ufige Entwicklung bei\nden Rentenzug\u00e4ngen bis 2002 noch nicht zu erkennen.\n\nOffensichtlich k\u00f6nnen nahezu l\u00fcckenlose Zeiten vor 1990\nzumindest teilweise noch jene Rentenminderungen aus-\ngleichen, die durch Arbeitslosigkeit ohne Leistungsbezug\noder durch Zeiten des Bezugs von Arbeitslosenhilfe ver-\nursacht werden, die rentenrechtlich seit der Reform von\n1999 erheblich schlechter als davor bewertet werden.\n\nDar\u00fcber hinaus freue ich mich, Ihnen an dieser Stelle\nmitteilen zu k\u00f6nnen, dass mit einer Zunahme der Ange-\nwiesenheit auf Grundsicherungsleistungen aufgrund sin-\nkender Renten aktuell nicht gerechnet werden muss. Ent-\nwarnung ist aber damit nicht verbunden. Die L\u00fccken\nwerden in den Versicherungsbiografien nach 1990 st\u00e4rker\nzu Buche schlagen. Verl\u00e4ssliche Daten werden wir aber\nerst nach Abschluss der Folgestudie 2002 erhalten.\n\nBereits jetzt ist jedoch absehbar, dass sich das Problem\nmit der Absenkung des Rentenniveaus versch\u00e4rfen wird.\nDeswegen erscheint es uns wichtig, den von der Herzog-\nKommission vorgeschlagenen Pr\u00fcfauftrag f\u00fcr eine Basis-\nrente in H\u00f6he von 15 % oberhalb der Sozialhilfe wahrzu-\nnehmen und dar\u00fcber weiter zu diskutieren.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das Schluss-\nwort auf. Es wird von der PDS-Fraktion gehalten. Das\nWort nimmt Herr Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ei-\ngentlich hatte ich nicht vor, im Rahmen des Schlusswor-\ntes zu sprechen. Aber da mich die verehrte Ausschuss-\nvorsitzende Frau Strempel so lieb aufgefordert hat, kann\nich mich dem nicht entziehen; ich bitte um Nachsicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nVerehrte Frau Staatsministerin und verehrte Frau Strem-\npel! Ich stelle nicht zum ersten Mal fest, dass wir offen-\nsichtlich unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber haben,\nwas man unter einem Armuts- und Reichtumsreport ver-\nsteht. Es handelt sich, wie gesagt, nicht um die Aneinan-\nderreihung von Statistiken mit Kurzkommentaren, son-\ndern um eine tiefsch\u00fcrfende Analyse, die nat\u00fcrlich\nStatistik braucht, die aber Ursachenforschung betreibt,\nUmfragen enth\u00e4lt und insbesondere Schlussfolgerungen\nzieht. Wir werfen der Staatsregierung vor, dass sie zum\nwiederholten Male nicht bereit ist zu akzeptieren, was\neinen Armuts- und Reichtumsbericht von der Substanz\nher ausmacht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bitte darum, dass wir \u2013 m\u00f6glicherweise im Aus-\nschuss \u2013 ausf\u00fchrlich \u00fcber diese Dinge auch vom Begriff\nher nachdenken; denn dann w\u00fcrden wir uns m\u00f6glicher-\nweise wieder sprechen.\n\nDass Sachsen meinte, mit dem Armuts- und Reichtums-\nreport der Bundesregierung relativ wenig anfangen zu\nk\u00f6nnen \u2013 Frau Staatsministerin, das ist in diesem Fall\nnicht Ihre Verantwortung \u2013, lag doch wohl daran, dass\nsich Sachsen unabl\u00e4ssig verweigert hat, an dem Report\n\ndamals \u00fcberhaupt mitzuwirken. Das ist doch das Prob-\nlem!\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nSomit konnten s\u00e4chsische Daten, die h\u00e4tten geliefert\nwerden sollen, nur sehr eingeschr\u00e4nkt in den Bericht ein-\ngehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nFrau Strempel, ich bin sehr mit Ihnen einverstanden:\nNat\u00fcrlich muss kontrolliert werden, ob es Missbrauch\ngibt. Wenn das der Fall ist, muss dagegen vorgegangen\nwerden. Das Taxi-Beispiel ist f\u00fcr mich nicht das Ent-\nscheidende. Aber ich habe den Eindruck, dass wir sehr\nrasch eine Debatte beginnen, die die eigentlichen Ursa-\nchen von Armut verwischt bzw. nicht deutlich benennt.\nIn letzter Instanz geht es darum, dass Armut ein gesell-\nschaftliches Problem ist. Herr Tischendorf hat ausf\u00fchr-\nlich dazu gesprochen; auch Herr Gerlach hat sich in\ndiese Richtung ge\u00e4u\u00dfert.\n\nLassen Sie mich en passant sagen: Wir d\u00fcrfen die Dinge\nvon der Dimension her nicht verwechseln. Solange wir\nes in dieser Gesellschaft zulassen, dass Steuern in Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen hinterzogen werden, sollten wir mit dem\n\u2013 von der Dimension her anderen \u2013 Missbrauch auch an-\nders umgehen. Es ist nicht die Mehrheit, es sind Einzel-\nf\u00e4lle. Darauf m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich aufmerksam ma-\nchen.\n\nIch komme zu den L\u00f6sungsans\u00e4tzen. Nat\u00fcrlich wollten\nund konnten wir in den heutigen Beitr\u00e4gen keine aus-\nf\u00fchrliche Sozialanalyse liefern. Es ging schlicht und er-\ngreifend darum, wie wir zu dieser Analyse kommen\nk\u00f6nnen. Frau Staatsministerin, ich stimme Ihnen zu:\nAltersarmut, die wir jetzt vom Durchschnitt her in Sach-\nsen noch nicht haben, droht in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe. Es kom-\nmen Probleme auf uns zu, insbesondere was die Auswir-\nkungen der Agenda 2010 und der so genannten\nReformen betrifft. Dies muss uns veranlassen zu unter-\nsuchen und in einer Analyse festzuhalten, was auf die\nB\u00fcrger zukommt und welche Auswirkungen auf die Ar-\nmut sich ergeben.\n\nIch nehme dazu Stellung, wie wir mit unseren Antr\u00e4gen\numzugehen gedenken.\n\nZun\u00e4chst zum Antrag in der Drucksache 3/4270. \u00dcber\ndiesen Antrag m\u00f6chten wir \u2013 bis auf den dritten Unter-\npunkt unter Ziffer 1 \u2013 abgestimmt wissen. Da es sich um\nein Berichtsproblem handelt, erkl\u00e4ren wir den Unter-\npunkt f\u00fcr erledigt. \u00dcber die \u00fcbrigen Punkte m\u00f6chten wir\njedoch abgestimmt wissen.\n\nDie Drucksache 3/5269 erkl\u00e4ren wir zwar nicht f\u00fcr ge-\nl\u00f6st, aber wegen des Zeitfaktors f\u00fcr erledigt.\n\nIch bitte Sie daher, der Drucksache 3/4270 \u2013 mit der von\nmir gemachten Einschr\u00e4nkung \u2013 zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vor der Abstimmung\ngibt es noch eine Wortmeldung. Frau Strempel, bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte eine\nRichtigstellung vornehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6636\n\nHerr Dr. Pellmann: Herr Dr. Geisler f\u00fchrte am 19. Januar\n2001 aus \u2013 er ist nicht hier und kann das Ganze deswe-\ngen nicht richtig stellen \u2013: \u201eIch m\u00f6chte aber darauf hin-\nweisen, dass wir von der Bundesregierung nicht explizit\ndazu aufgefordert worden sind, diesbez\u00fcglich Beitr\u00e4ge\nzu leisten.\u201c\nSie sagten in Ihren Ausf\u00fchrungen mehr oder weniger,\ndass Sie das bedauern und Frau Dr. Volkmer den Auf-\ntrag mitgeben w\u00fcrden zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob dem tats\u00e4chlich\nso sei.\nEs muss richtiggestellt werden, dass die Staatsregierung\ndamals gesagt hat, sie sei von der Bundesregierung nicht\nexplizit dazu aufgefordert worden, diesbez\u00fcglich Bei-\ntr\u00e4ge zu leisten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine\nWortmeldung. Herr Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Dann m\u00f6chte auch ich eine sach-\nliche Richtigstellung vornehmen. Verehrte Frau Strempel,\nes ging um die allgemeine Aufforderung an alle Bundes-\nl\u00e4nder, sich an der Erarbeitung zu beteiligen und Materi-\nal zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nSie haben insofern Recht \u2013 so hatte ich es aber auch nicht\ngesagt \u2013, als es keine mit einem pers\u00f6nlichen Anschrei-\nben an den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten versehene\nAufforderung des Bundeskanzlers gab, sich zu beteili-\ngen. Es war eine allgemeine, f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder g\u00fcl-\ntige Aufforderung. Bis auf Sachsen haben sich auch alle\nbeteiligt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Frak-\ntion der PDS mit dem Titel \u201eLebenslagen in Deutschland\n\u2013 Der erste Armuts- und Reichtumsbericht der Bundes-\nregierung und seine Konsequenzen f\u00fcr den Freistaat\nSachsen\u201c, Ihnen vorliegend in der Drucksache 3/4270.\nAuf Antrag der PDS-Fraktion bitte ich Sie zu ber\u00fccksich-\ntigen, dass wir nicht \u00fcber Unterpunkt 3 unter Ziffer 1\nabstimmen. Ich lasse also \u00fcber Ziffer 1, erster und zwei-\nter Unterpunkt, sowie \u00fcber Ziffer 2 abstimmen. Wer die-\nsen Punkten zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von Bef\u00fcrwortungen ist\nder Antrag von der Mehrheit in G\u00e4nze abgelehnt wor-\nden. Die Drucksache 3/4270 ist damit nicht beschlossen.\n\nMit der Drucksache 3/5269 verfahren wir bez\u00fcglich Zif-\nfer 1 nach Antrag der PDS-Fraktion so, dass sie f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4rt wird, wie es \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung zul\u00e4sst.\n\nIch lasse \u00fcber Ziffer 2 der Drucksache 3/5269 abstimmen\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gab keine\nStimmenthaltungen, ansonsten das gleiche Abstim-\nmungsverhalten wie zuvor: Es gab Zustimmung; die\nMehrzahl lehnte diesen Antrag ab. Die Drucksache\n3/5269 ist damit nicht beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nSicherheit bei Gefahrguttransporten\n\nDrucksache 3/8349, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte in der ersten Runde wird er\u00f6ffnet von der\nSPD. Es folgen CDU, PDS, CDU und \u2013 wie immer \u2013 die\nStaatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\n\nFrau Abg. Dr. Raatz, SPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEin Spruch von Regine Hildebrandt, n\u00e4mlich: \u201eErz\u00e4hlt\nmir doch nich, dat es nich jeht, erz\u00e4hlt mir lieber, wie et\njeht!\u201c, kam mir in den Sinn, als ich mir die Stellung-\nnahme des Verkehrsministers Martin Gillo zu unserem\nAntrag zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt habe.\nSo liest man dort, dass ein einheitliches Sicherheitskon-\nzept f\u00fcr Sachsen nur in dem relativ engen Rahmen inter-\nnationaler und nationaler Vorschriften m\u00f6glich ist. Das\nbedeutet also: Na, dann lassen wir es lieber!\n\nWeiter liest man, dass verkehrsrechtliche Einschr\u00e4nkun-\ngen nur bei einer konkreten Gefahrenlage m\u00f6glich sind.\nDie Gefahrgutlaster, die auf der B 170 im langsam win-\nterlich werdenden Osterzgebirge durch immer noch\noffene Baustellen schlittern und auch schon einmal quer-\nstehen, das ist offensichtlich keine konkrete Gefahren-\nlage.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Es hat schon zum Teil geschneit. Sie waren vielleicht\nnoch nicht dort, aber die Temperaturen haben es zuge-\nlassen. So ist es!\n\nIm Fall der B 170 hei\u00dft es demnach: Augen zu und\ndurch, Hauptsache, der Verkehr rollt wieder! Obwohl\nich sagen muss, rollen ist vielleicht auch leicht \u00fcbertrie-\nben, wenn man sieht, wie sich zum Teil der Verkehr ent-\nlang der B 170 qu\u00e4lt \u2013 zumal die Durchsetzbarkeit von\nAuflagen juristisch umstritten ist. So bekommen wir das\nmitgeteilt. Na gut, kann man sagen, unser Verkehrs-\nminister wohnt ja auch nicht in Schmiedeberg.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, dass es bei\ndem Problem Gefahreng\u00fcter keine einfachen L\u00f6sungen\ngibt. Wenn wir totale Sicherheit wollen, dann m\u00fcssten\nwir all unsere wirtschaftliche T\u00e4tigkeit einstellen. Das\nk\u00f6nnen und wollen wir nat\u00fcrlich nicht. Aber als verant-\nwortliche Politiker m\u00fcssen wir uns doch schon einmal\ndie Frage gefallen lassen, ob wir im Rahmen unserer\nM\u00f6glichkeiten genug f\u00fcr die Sicherheit, speziell auf un-\nseren Stra\u00dfen, tun. Ich denke, wir tun da nicht genug.\n\nIn diesem Zusammenhang ist es auch sinnvoll, noch ein-\nmal darauf hinzuweisen, dass sich die Welt, in der wir\nleben, zurzeit besonders rasant ver\u00e4ndert. In wenigen\nMonaten sind unsere \u00f6stlichen Nachbarn Mitglied der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6637\n\nEU. Sachsen ist \u2013 so wird es immer poetisch ausgedr\u00fcckt\n\u2013 die Br\u00fccke zwischen Ost und West. Aber auf Verkehrs-\ndeutsch und damit weit weniger romantisch hei\u00dft es,\ndann werden wir immer mehr zum Transitland. Herr\nGillo sprach heute selbst von einer Verdreifachung des\ngrenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterverkehrs. Und sp\u00e4testens an\ndieser Stelle sind wir mitten in unserem Antrag, denn\ndie SPD fordert, dass speziell die Gefahrg\u00fcter vorrangig\nper Eisenbahn bef\u00f6rdert werden. Ich bin mir bewusst,\ndass das eine politische Absichtserkl\u00e4rung ist und dass\nder Weg zum Ziel nicht \u00fcber Verbote, sondern \u00fcber kon-\nkrete Angebote f\u00fchrt.\n\nViel konkreter sind hierbei die M\u00f6glichkeiten, gef\u00e4hrliche\nStra\u00dfenabschnitte f\u00fcr den Transport von Gefahrg\u00fctern\nzu sperren. Dabei denke ich beispielhaft an die B 170,\nden Abschnitt Dresden\u2013Zinnwald, weil es nach meiner\nMeinung nicht zu verantworten ist, dass gef\u00e4hrliche\nG\u00fcter auf einer Piste transportiert werden, die vielerorts\nimmer noch eine Baustelle ist. Dar\u00fcber hinaus gibt es ja\nmit der Rollenden Landstra\u00dfe eine weitaus sicherere\nAlternative.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen es also\nnur zu wollen. Es obliegt, wenn von einer konkreten\nGefahrenlage auszugehen ist, ausschlie\u00dflich den Stra\u00dfen-\nverkehrsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, jenes omin\u00f6se Verkehrs-\nzeichen 261 aufzustellen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dann\nauch die Einhaltung dieses Verbotes kontrollieren.\n\nApropos Kontrolle: Verkehrsminister Gillo hat uns in sei-\nner Stellungnahme mit all dem vertraut gemacht, worauf\nder Freistaat keinen Einfluss hat. In manchen Punkten ist\ndem Minister auch uneingeschr\u00e4nkt beizupflichten. Aber\neindeutig ist der Freistaat in der Verantwortung, die Ein-\nhaltung der geltenden Regeln und Gesetze zu kontrollie-\nren. Ich wei\u00df, dass es nicht immer ganz so einfach ist,\nwie es klingt. Kontrollen von Gefahrguttransporten sind\naufwendig. Meist sind daf\u00fcr auch Spezialisten n\u00f6tig.\n\nDeshalb \u2013 jetzt komme ich zum Punkt 4 unseres Antra-\nges \u2013 ist es sinnvoll, einen Gefahrgutbeauftragten f\u00fcr\nganz Sachsen, das hei\u00dft eine Stabsstelle, einzurichten.\nZurzeit haben wir n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keine Ahnung,\nwelche Gefahrg\u00fcter wo unterwegs sind. Wir wissen,\ndass einmal vor geraumer Zeit ein Projekt zum Gefah-\nrenrouting im Gespr\u00e4ch war, jedoch wahrscheinlich aus\nKostengr\u00fcnden nicht realisiert wurde.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es um die Sicher-\nheit von Personen und G\u00fctern geht, sollten wir nicht an\nder falschen Stelle sparen. Wenn etwas passiert, dann ist\nes meistens zu sp\u00e4t.\n\nVielen Dank erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Herr Abg. Kienzle, Sie haben das Wort.\n\nKienzle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! H\u00f6chste Sicherheit bei Gefahrguttransporten\nist bestimmt ein Anliegen von uns allen.\nFrau Dr. Raatz, ich wei\u00df nicht, ob das Beispiel von der\nB 170 das richtige war; denn wenn die Stra\u00dfenverh\u00e4lt-\nnisse es nicht zulassen, dann hat der Fahrer an die Seite\nzu fahren und zu warten, bis der R\u00e4umdienst da gewe-\n\nsen ist. Wir wissen, dass Verkehrsunf\u00e4lle, an denen Ge-\nfahrguttransporte beteiligt sind, folgenschwer sein k\u00f6n-\nnen. Wir alle sind uns sicher auch in dem Wunsch einig,\nGefahrguttransporte, soweit es geht, auch auf andere\nVerkehrstr\u00e4ger, wie zum Beispiel Schiene oder Binnen-\nschifffahrt, zu verlagern. Was l\u00e4ge also auf den ersten\nBlick n\u00e4her, als ein eigenes einheitliches s\u00e4chsisches\nSicherheitskonzept zu entwickeln, das genau dieses Ziel\nanstrebt? Aber, meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion, ganz so einfach geht das nicht. Die Entwick-\nlung eines solchen landeseigenen Konzepts ist nur dann\nsinnvoll, wenn das Land tats\u00e4chlich auch gen\u00fcgend\nSpielr\u00e4ume h\u00e4tte, die es dabei nutzen kann, und dies ist\n\u2013 das zeigt auch die Stellungnahme der Staatsregierung\nsehr deutlich \u2013 hier gerade nicht der Fall.\nDie Anforderungen an die Sicherheit von Gefahrgut-\ntransporten sind umfassend europa- und bundesrechtlich\ngeregelt. Abweichende landesrechtliche Regelungen sind,\nwenn \u00fcberhaupt, nur in einem Minimalumfang m\u00f6glich.\nDies ist auch grunds\u00e4tzlich richtig; denn es muss darum\ngehen, f\u00fcr Gefahrguttransporte bundes- und europaweit\neinen gleicherma\u00dfen hohen Sicherheitsstandard zu\ngew\u00e4hrleisten und das mit diesen Transporten verbun-\ndene Risiko m\u00f6glichst klein zu halten, auch unter dem\nGesichtspunkt, dass diese oft l\u00e4nder\u00fcbergreifend sind.\nSehen wir uns doch die von Ihnen selbst geforderten\nSchwerpunkte eines Sicherheitskonzeptes einmal an. Vor-\nrang der Schiene beim Gefahrguttransport vor der Stra\u00dfe\nist bereits verbindlich geregelt. Weitere landesrechtliche\nEinschr\u00e4nkungen sind nicht m\u00f6glich.\nWeiterbildung der Fahrer von Gefahrguttransporten ist\nbereits verbindlich gesetzlich geregelt.\nUnterbindung von Gefahrguttransporten oder hohe Auf-\nlagen f\u00fcr solche Transporte an Unfallschwerpunkten und\ngef\u00e4hrlichen Durchfahrten, die Voraussetzungen f\u00fcr sol-\nche einschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen sind, sind verbindlich\nim Stra\u00dfenverkehrsrecht geregelt. Diese Ma\u00dfnahmen\nsind einer landeseinheitlichen Regelung entzogen und\nk\u00f6nnen nur im Einzelfall getroffen werden, wenn eine\nkonkrete Gefahrenlage, bei der die Gef\u00e4hrdung \u00fcber das\nNormalma\u00df hinausgeht, auch tats\u00e4chlich nachvollziehbar\nbelegt werden kann.\nWas k\u00f6nnte also vor diesem Hintergrund ein einheit-\nliches s\u00e4chsisches Sicherheitskonzept an wesentlichen\nneuen Inhalten bieten? Die Antwort ist einfach: praktisch\nnichts. Auf ein Konzept, das lediglich andernorts bereits\nverbindlich Geregeltes wiedergibt, k\u00f6nnen wir verzich-\nten.\nKommen wir zu Ihrem letzten Schwerpunkt, der Bestel-\nlung eines Gefahrgutbeauftragten f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen. Die Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme auf\ndie Verfahrensweise der f\u00fcr die Beratung, Kontrolle und\n\u00dcberwachung von Unternehmen, die Gefahreng\u00fcter\ntransportieren, zust\u00e4ndigen Gewerbeaufsichts\u00e4mter hin-\ngewiesen. Ich kann bisher nicht erkennen, dass den Ge-\nwerbeaufsichts\u00e4mtern bei dieser Aufgabe Vers\u00e4umnisse\nvorzuwerfen w\u00e4ren. Welchen Nutzen sollte dann aber\nein gesetzlich nicht vorgesehener s\u00e4chsischer Gefahrgut-\nbeauftragter \u00fcberhaupt noch haben? Wohl keinen.\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ist daher aus un-\nserer Sicht abzulehnen, nicht weil wir mit seiner Inten-\ntion nicht einverstanden w\u00e4ren, sondern einfach deshalb,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6638\n\nweil die Sicherheit von Gefahrguttransporten bundes-\nund europaweit einheitlich geregelt ist und sich eine\neigenst\u00e4ndige Regelung auf Landesebene weitestgehend\ner\u00fcbrigt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nBeitrag der PDS-Fraktion. Frau Abg. Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der wichtigste Satz im SPD-\nAntrag findet sich in der Begr\u00fcndung. Dort hei\u00dft es: Die\nZielstellung einer verantwortungsvollen Politik m\u00fcsste\ndarin bestehen, Gef\u00e4hrdungen bei Gefahrguttransporten\nrechtzeitig zu erkennen und vorausschauend zu besei-\ntigen sowie Verlagerungsstrategien zu entwickeln.\nWenn das hei\u00dfen soll, Transporte von Gefahrgut von der\nStra\u00dfe weg auf die Schiene zu bringen, kann die PDS-\nFraktion diesem Grundsatz zustimmen. Was aber dann\nim Antragstext als Schwerpunkte eines einheitlichen Si-\ncherheitskonzeptes f\u00fcr Gefahrguttransporte aufgeschrie-\nben wird, beschr\u00e4nkt sich auf Einzelfragen, ist zusam-\nmenhanglos, im Wesentlichen realit\u00e4tsfremd und in\nmanchem einfach falsch. Ich will das an einem Beispiel\nveranschaulichen.\n\nNach Punkt 4 soll f\u00fcr ganz Sachsen ein Gefahrgutbeauf-\ntragter installiert werden, der \u201edie Transportunterneh-\nmen ber\u00e4t, alle relevanten Informationen erfasst und bei\nBedarf weiterleitet\u201c. Diesen Menschen k\u00f6nnen wir nur\nbedauern. Wie soll ein einzelner Mensch diesen Job ma-\nchen? Wie soll der Gefahrgutbeauftragte in den Trans-\nportunternehmen beraten und was soll unter \u201erelevanten\nInformationen\u201c verstanden werden? Was hei\u00dft \u201ebei Be-\ndarf weiterleiten\u201c? Das Motto dieses Antrages war wohl:\nIrgendetwas von dem, was wir fordern, wird schon rich-\ntig sein \u2013 und das gen\u00fcgt.\n\nDie Gewerbeaufsicht hat nach den uns vorliegenden\nInformationen im Jahr 2001 in den s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen, in denen Gefahrg\u00fcter produziert oder verwendet\nwerden, 388 Besichtigungen bzw. \u00dcberpr\u00fcfungen und 99\nBesprechungen zur Einhaltung der Gefahrgutvorschriften\ndurchgef\u00fchrt, bei denen 169 M\u00e4ngel festgestellt wurden.\nIm Wesentlichen musste die T\u00e4tigkeit und Qualifikation\nder nach Gesetz zu bestellenden Gefahrgutbeauftragten\nbeanstandet werden. Bei 63 Fahrzeugkontrollen am Un-\nternehmenssitz wurden insbesondere M\u00e4ngel der Fahr-\nzeugausr\u00fcstung, der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung der\nFahrzeugf\u00fchrer sowie falsche oder nicht gekennzeichnete\nVersandst\u00fccke und eine unzureichende Ladungssiche-\nrung festgestellt. Da kann einem angst und bange wer-\nden, wenn solche unsicheren Transporte auf die \u00f6ffent-\nlichen Verkehrswege gelangen.\n\nDeshalb kann unser oberster Grundsatz nur lauten, unsi-\nchere Gefahrguttransporte erst gar nicht auf die Stra\u00dfe\noder Schiene zu lassen. Wir meinen, vorrangiges Ziel\nmuss es in dieser Logik sein, die unmittelbar in den Be-\ntriebsst\u00e4tten t\u00e4tigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden, also die\nGewerbe\u00e4mter und die Bergbeh\u00f6rden, in die Lage zu\nversetzen, mehr noch als bisher am Ausgangsort solcher\nTransporte zu kontrollieren sowie die Betriebsinhaber\n\noder deren Beauftragte zur strikten Einhaltung der ein-\nschl\u00e4gigen Vorschriften zu zwingen.\n\nSchauen wir uns die Ergebnisse der Kontrollt\u00e4tigkeit der\nL\u00e4nderpolizei und des Bundesgrenzschutzes bei der\n\u00dcberwachung solcher Transporte au\u00dferhalb der Betriebs-\nst\u00e4tten an, so wird eines deutlich: Die Anzahl der bean-\nstandeten Gefahrgutfahrzeuge mit Zulassung in Dritt-\nstaaten ist deutschlandweit sehr hoch. 27 von 100 solcher\nFahrzeuge weisen M\u00e4ngel auf. In Sachsen liegt die Be-\nanstandungsquote gar mit 33 von 100 kontrollierten\nFahrzeugen noch dar\u00fcber. Das l\u00e4sst R\u00fcckschl\u00fcsse auf er-\nhebliche Probleme mit Gefahrguttransporten im grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr zur Republik Polen und zu\nTschechien vermuten. Wenn auch die Gefahrguttrans-\nporte in Zinnwald an der B 170 und in Ludwigsdorf an\nder A 4 systematisch kontrolliert werden, so bleibt die\nLage doch recht angespannt; denn diese Kontrollen be-\nschr\u00e4nken sich vielfach nur auf Sichtkontrollen, weil das\n\u00d6ffnen von Beh\u00e4ltnissen aus Gr\u00fcnden der Eigensiche-\nrung f\u00fcr Menschen nur in besonderen F\u00e4llen zu verant-\nworten ist.\n\nFortschritte k\u00f6nnen wir hoffentlich im Zuge der EU-\nOsterweiterung erwarten, was die Einf\u00fchrung der EU-\nRegelung zur Kontrolle solcher Gefahrguttransporte auf\nder Stra\u00dfe in nationales Recht der Beitrittsl\u00e4nder ein-\nschlie\u00dft. Die Verlagerung solcher Transporte beispiels-\nweise auf die Rollende Landstra\u00dfe zwischen Dresden-\nFriedrichstadt und Lovosice verbessert unbenommen die\nSicherheitslage. Nur eines muss dabei auch gesagt wer-\nden: Auf den Plattenwagen stehen ebenfalls nur Trans-\nporter, die sichtkontrolliert sind. Sie setzen von Dresden\naus ihre Fahrt in alle Welt fort.\n\nDeshalb gebe ich zu bedenken, ob die Untersagung von\nGefahrguttransporten auf bestimmten Stra\u00dfenabschnitten,\nwie im Antrag der SPD-Fraktion begehrt, hilfreich ist\noder nicht doch nur zur Verlagerung der Sicherheits-\nund damit Unfallrisiken auf andere Stra\u00dfen f\u00fchrt. Die\nVerlagerung von Transporten mit gef\u00e4hrlichen G\u00fctern\nallein l\u00f6st das Problem in Bezug auf die Minimierung\nder Risiken f\u00fcr Leib und Leben von Menschen nicht.\nLadungssicherung und Ausr\u00fcstung stellen die Delikt-\nschwerpunkte bei solchen Transporten auf der Stra\u00dfe\ndar. Hier bedarf es nach Meinung der Spezialisten gleich\nmehrerer Schlussfolgerungen. Dazu geh\u00f6ren die ver-\nst\u00e4rkte Einbindung dieser Thematik in Schulungen sowie\ndie verbesserte Einbeziehung der Belange der Ladungs-\nsicherung in das Qualit\u00e4tsmanagement der Betriebe als\nChefsache.\n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, zum Abschluss\nstellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Wie sch\u00e4tzen wir die Lage\nbei den f\u00fcr diese Aufgabe zust\u00e4ndigen Vollzugsbeh\u00f6rden\nin Sachsen ein? Zu den f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber Gefahrgut-\ntransporte zust\u00e4ndigen Gewerbe\u00e4mtern und Berg\u00e4mtern\nhabe ich mich bereits ge\u00e4u\u00dfert. Was die PDS-Fraktion\nbei der Aufgabenwahrnehmung durch die oberste Be-\nh\u00f6rde, also am Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit, kritisiert, ist der Umstand, dass bisher kein Arbeits-\nkreis zur \u00dcberwachung von Gefahrguttransporten bei\nden Beh\u00f6rden eingerichtet ist. Andere Bundesl\u00e4nder, wie\nTh\u00fcringen und Rheinland-Pfalz, verf\u00fcgen bereits \u00fcber\nderartige Arbeitskreise. Hier arbeiten alle zust\u00e4ndigen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6639\n\nMinisterien und nachgeordneten Beh\u00f6rden ergebnisorien-\ntiert zusammen.\n\nAlso, Herr Gillo, machen Sie Ihre Hausaufgaben! Sie\nm\u00fcssen sich endlich einfallen lassen, wo und wie geeig-\nnete Kontrollpl\u00e4tze f\u00fcr Gefahrguttransport-Fahrzeuge\nvorzuhalten sind, denn angesichts der zunehmenden\nVerkehrsbelastung auf den Autobahnen und Bundes-\nstra\u00dfen in Sachsen f\u00e4llt es den Kontrollorganen immer\nschwerer, solche Pl\u00e4tze zu finden. Wissen m\u00f6chten wir\nauch, ob es die vom Staatsministerium angek\u00fcndigte\nZust\u00e4ndigkeitsverordnung inzwischen gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Rede-\nw\u00fcnsche? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich Frau Dr. Raatz.\n\nIch habe nach Redew\u00fcnschen gefragt und Sie versucht\nmit meinen Augen zu erreichen. Es ist mir nicht ge-\ngl\u00fcckt. \u2013 Sie wollen sprechen? \u2013 Das ist m\u00f6glich. Herr\nStaatsminister Dr. Gillo spricht f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Unsere hoch industrialisierte Wirtschaft und Gesell-\nschaft ist auf die Nutzung und damit auch auf den\nTransport von gef\u00e4hrlichen G\u00fctern angewiesen. Wirt-\nschaftliches Wachstum und Globalisierung haben zum\nAnstieg des G\u00fcterverkehrs und somit auch des Gefah-\nrengutverkehrs gef\u00fchrt. Internationale Warenstr\u00f6me sind\nnicht mehr wegzudenken. Die Vernetzung der europ\u00e4i-\nschen M\u00e4rkte ohne Handelshemmnisse funktioniert nur\nmit harmonisierten Verkehrsvorschriften. Demzufolge ist\ndie Sicherheit von Gefahrguttransporten vor allem in in-\nternationalen Abkommen und europ\u00e4ischen Richtlinien\ngeregelt. Darauf basieren unsere nationalen Vorschriften.\nF\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr legt das Europ\u00e4ische \u00dcberein-\nkommen f\u00fcr die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher\nG\u00fcter auf der Stra\u00dfe (AdR) grenz\u00fcberschreitende Sicher-\nheitsanforderungen fest. Diese Abkommen wurden von\nfast 40 Staaten unterzeichnet. Nationale Alleing\u00e4nge sind\nnur in begrenztem Umfang m\u00f6glich. F\u00fcr die einzelnen\nBundesl\u00e4nder besteht noch geringerer Spielraum f\u00fcr Ab-\nweichungen. Ein eigenes Sicherheitskonzept f\u00fcr Sachsen\nist wegen des engen Rahmens dieser internationalen und\nnationalen Vorschriften kaum m\u00f6glich und w\u00e4re auch\nnicht sinnvoll. Es w\u00fcrde keineswegs zur Erh\u00f6hung der\nRechtssicherheit in einem ohnehin sehr komplexen\nRechtsgebiet beitragen.\n\nNur, mehr Rechtssicherheit f\u00fchrt aber auch zu mehr\nTransportsicherheit. Es ist \u00fcbereinstimmendes Ziel der\nVerkehrspolitik von Europ\u00e4ischer Gemeinschaft, Bund\nund L\u00e4ndern, mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu ver-\nlagern. Im Gefahrgutrecht ist bereits jetzt festgelegt, dass\nbesonders gef\u00e4hrliche G\u00fcter nicht auf der Stra\u00dfe bef\u00f6r-\ndert werden d\u00fcrfen, wenn in zumutbarer N\u00e4he ein\nGleis- oder Hafenanschluss vorhanden ist. Kann der gr\u00f6-\n\u00dfere Teil der Strecke per Bahn oder Schiff zur\u00fcckgelegt\nwerden, d\u00fcrfen diese G\u00fcter auf der Stra\u00dfe nur zum\nn\u00e4chstgelegenen Bahnhof oder Hafen bef\u00f6rdert werden.\nEin Verkehrstr\u00e4gerwechsel ist heute problemlos m\u00f6glich,\nweil gleiche Vorschriften zur Kennzeichnung und Ver-\npackung existieren.\n\nEine ganze Reihe gef\u00e4hrlicher G\u00fcter darf au\u00dferdem nur\nauf ganz bestimmten Stra\u00dfen bef\u00f6rdert werden. Diese\nStra\u00dfen werden aufgrund der besonderen Ortskenntnisse\nvom jeweiligen Landkreis festgelegt. Bei der Diskussion\num die Verlagerung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf die Schiene\nsollte allerdings ein Aspekt nicht au\u00dfer Acht gelassen\nwerden: Das Unfallrisiko auf der Schiene ist zwar gerin-\nger; kommt es jedoch zu einem Unfall, kann unter Um-\nst\u00e4nden der Schadensort schwerer durch Feuerwehr und\nPolizei erreicht werden, weil das Schienennetz nicht\ndurchg\u00e4ngig \u00fcber Stra\u00dfen erschlossen ist.\n\nUnter diesem Aspekt ist auch die geforderte Sperrung\nder Bundesstra\u00dfe 170 f\u00fcr Gefahrguttransporte zu sehen.\nDie Initiative zu deren g\u00e4nzlicher Verlagerung auf die\nRollende Landstra\u00dfe durch eine entsprechende verkehrs-\nrechtliche Anordnung wurde bisher vom S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit beraten und\norganisatorisch begleitet.\n\nOb sich eine solche Sperrung und Umleitung jedoch\ndurchsetzen l\u00e4sst und eventuell vor Gericht aufrechter-\nhalten werden kann, ist juristisch umstritten. Verkehrs-\nrechtliche Einschr\u00e4nkungen dieser Art sind nach Stra\u00dfen-\nverkehrsrecht nur bei einer konkreten Gefahrenlage\nm\u00f6glich. Diese \u00fcber das normale Ma\u00df hinausgehende\nGefahr muss von der zust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbe-\nh\u00f6rde des Landkreises nachvollziehbar dargestellt wer-\nden. Dies ist unserer Meinung nach bisher nicht gesche-\nhen. Zur Entlastung der B 170 tr\u00e4gt die Rollende\nLandstra\u00dfe von Dresden nach Lovosice bei. Sie wird mit\nzirka 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich unterst\u00fctzt. Durch den\nHuckepackverkehr wird die Stra\u00dfe um zirka 25 % des\nSchwerlastverkehrs und damit auch des Gefahrgutver-\nkehrs entlastet.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen kann auf eine \u00fcber-\nwiegend positive Bilanz bei Lagerung und Transport von\nGefahrgut zur\u00fcckblicken. Das ist durchaus keine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit und nicht zuletzt den Bem\u00fchungen\nvieler Fachleute zu verdanken. Eine Schl\u00fcsselstellung\nkommt dabei den Gefahrgutbeauftragten in den Unter-\nnehmen zu, die die Einhaltung s\u00e4mtlicher Vorschriften\nund Sicherheitsma\u00dfnahmen koordinieren, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob das Unternehmen nur Absender von Gefahr-\ngut ist oder als Spediteur selbst Gefahrgut bef\u00f6rdert.\n\nEine seiner Aufgaben ist es, alle, die in irgendeiner\nWeise mit Gefahrgut in Ber\u00fchrung kommen, zu unter-\nweisen bzw. deren Schulung zu organisieren. Ein Ge-\nfahrgutbeauftragter muss die internen Betriebsabl\u00e4ufe\ngut kennen, um seine Aufgaben wirksam erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen. Ziel ist dabei, unsichere Gefahrguttransporte be-\nreits im Ansatz zu unterbinden, sie also gar nicht erst\nauf die Stra\u00dfe zu lassen.\n\nEin zentral vom Staat bestellter Gefahrgutbeauftragter\nf\u00fcr ein ganzes Bundesland ist wenig sinnvoll. Welche\nAufgaben soll dieser konkret haben? Mit welchen Wei-\nsungsbefugnissen soll er ausgestattet sein? Dieser Vor-\nschlag steht jeglichen Deregulierungsbestrebungen ent-\ngegen und st\u00e4rkt keineswegs die unternehmerische\nEigenverantwortung, die auch wahrgenommen wird. Die\nVorschriften des Gefahrgutrechtes stellen letztendlich im-\nmer einen schwierigen Balanceakt zwischen Sicherheits-\nbelangen und den berechtigten Interessen der Wirtschaft\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6640\n\ndar, deren Umsetzung nicht durch ein \u00dcberma\u00df an\nB\u00fcrokratie behindert werden darf.\n\nSowohl Gewerbeaufsichts\u00e4mter bei ihren Betriebskontrol-\nlen als auch die Polizei bei Stra\u00dfenkontrollen haben fest-\ngestellt, dass die Unternehmen sehr gewissenhaft und\nsorgsam mit Gefahrgut umgehen. Die Industrie- und\nHandelskammern sowie die f\u00fcr die \u00dcberwachung zu-\nst\u00e4ndigen Gewerbeaufsichts\u00e4mter beraten die Gefahrgut-\nbeauftragten in den Betrieben. Gefahrgutbeauftragte und\nFahrzeugf\u00fchrer m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig Ma\u00dfnahmen der\nFortbildung nachweisen. F\u00fcr die \u00dcberwachung und An-\nerkennung derartiger Schulungen sorgen die Industrie-\nund Handelskammern.\n\nDie Ausbildung der Fahrzeugf\u00fchrer kann von jeder Bil-\ndungseinrichtung, deren Schulungsprogramm von der\nIHK anerkannt wurde, durchgef\u00fchrt werden. Hierf\u00fcr\nnur eine Bildungseinrichtung \u2013 wie gefordert: die Chem-\nnitzer Verkehrsakademie \u2013 zu benennen, verst\u00f6\u00dft nicht\nnur gegen das Gleichbehandlungsprinzip, sondern\nw\u00fcrde ein bereits seit Jahren bew\u00e4hrtes System der Aus-\nund Fortbildung torpedieren.\n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Gr\u00fcnden\nbedeuten die Forderungen der SPD keinen Sicherheitsge-\nwinn f\u00fcr die Gefahrguttransporte, sondern lediglich\nmehr B\u00fcrokratie und weniger Eigenverantwortung der\nUnternehmer. Deswegen lehnen wir sie ab.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Aussprache ist\nbeendet. Das Schlusswort steht bevor. Frau Abg.\nDr. Raatz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ja\nnun von den verschiedenen Fraktionen die Meinungen\ngeh\u00f6rt. Herr Kienzle sagt: Es ist alles paletti. Vorschl\u00e4ge\ngibt es keine. Ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich gern einmal geh\u00f6rt,\nwenn alles so paletti ist, warum das Verkehrszeichen 261\nbisher nicht aufgestellt werden konnte. Es w\u00e4re ja dann\ngar keine Schwierigkeit. Warum fahren dann Gefahrgut-\ntransporter noch \u00fcber die B 170, wenn eigentlich alles\n\u00fcber die Schiene geleitet wird, wo das ja alles so wun-\nderbar ist?\nHerr Minister Gillo, ganz klar habe ich in meinem Rede-\nbeitrag dargestellt, welche konkreten Gefahrenlagen ge-\nrade auch von der B 170 ausgehen. Leider haben Sie in\ndem Moment nicht zugeh\u00f6rt. Es geht hier auch nicht\ndarum, neue Regelungen auf EU- oder Bundesebene zu\ninitiieren, es geht prinzipiell darum, die Kontrolle dieser\ngeltenden Regeln, die Sie ja benannt haben, sowohl Herr\nKienzle als auch Herr Gillo, endlich vorzunehmen. Frau\nRunge hat ja in sehr eindrucksvoller Weise auch noch\neinmal gesagt, dass eben nicht alles paletti ist. Gewerbe-\naufsichts\u00e4mter haben \u2013 ich wei\u00df jetzt nicht mehr, in wel-\nchem Zeitraum \u2013 170 M\u00e4ngel festgestellt. \u00dcber ein Vier-\ntel, sogar bis ein Drittel der Fahrzeuge weisen M\u00e4ngel\nauf. Das zeigt ja, dass es einer Kontrolle bedarf und dass\neben \u2013 unabh\u00e4ngig von IHK-Weiterbildungsma\u00dfnahmen\netc. \u2013 gerade in den Betrieben das Bewusstsein f\u00fcr diese\nGefahrenlage noch nicht da ist.\n\nDas ist auch Inhalt unseres Antrages: Wir wollen f\u00fcr die\nProblemlage sensibilisieren. Es ist wichtig, hier mehr zu\ntun. Eine politische Willenserkl\u00e4rung und auch konkrete\nVorschl\u00e4ge zur Abstimmung liegen Ihnen mit unserem\nAntrag vor. Ich denke, dass Sie, liebe Kollegen von der\nCDU-Fraktion, die ja auch auf Ressourcen in den Minis-\nterien zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, uns hier noch ein paar in-\nhaltliche Vorschl\u00e4ge h\u00e4tten unterbreiten k\u00f6nnen, wenn\nSie der Meinung sind, dass unsere Vorschl\u00e4ge sich viel-\nleicht schon er\u00fcbrigt haben, weil das schon alles so wun-\nderbar klappt; wobei ich gerade dargelegt habe, es ist\neben nicht alles wunderbar.\n\nGegen diese politische Willenserkl\u00e4rung, dem Transport\nvon Gefahrg\u00fctern auf der Schiene den Vorrang zu geben,\nkann kein normaler Mensch etwas haben. Es m\u00fcsste\nebenfalls logisch sein, dass Gefahrg\u00fcter nicht mehr bzw.\nnur noch unter strengen Auflagen auf Stra\u00dfen mit hoher\nUnfallh\u00e4ufigkeit zu transportieren sind.\n\nDazu z\u00e4hle ich eindeutig die B 170. Herr Minister Gillo,\nSie sagten, die Verantwortung liegt bei den Landkreisen.\nIch wei\u00df zum Beispiel, dass Sie die B 170 im September\nwieder freigegeben haben, dass deswegen ja auch Klagen\nanh\u00e4ngig sind. Das hei\u00dft also, die Landkreise haben in\ndiesem Fall kaum Mitspracherecht gehabt. Dann sollten\nSie diese Entscheidung auch wirklich bei den Landkrei-\nsen belassen, wenn es so ist.\n\nAber unabh\u00e4ngig davon noch einmal kurz zur benann-\nten Stabsstelle. Frau Runge von der PDS hat einen Ar-\nbeitskreis gefordert. Wir sagen: Wir fordern keine neue\nBeh\u00f6rde. Ob das nun ein Gefahrgutbeauftragter ist oder\nob es eine Stabsstelle ist, die eingerichtet wird, das sei\ndahingestellt. Auf jeden Fall muss hier etwas neu struk-\nturiert werden und \u2013 wie gesagt \u2013 in der Verantwortung\ndes Wirtschaftsministeriums auch eine bessere Organisa-\ntion, gerade was Gefahrguttransporte betrifft, her.\n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. Punkt 3 unserer Vorlage ziehen wir zur\u00fcck.\nDa gebe ich Herrn Minister Gillo Recht. Man kann nicht\nnur eine Institution mit der Weiterbildung beauftragen.\nIch bitte daher um punktweise Abstimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/8349, Sicherheit\nbei Gefahrguttransporten, Antrag der SPD-Fraktion, zur\nAbstimmung. Wer \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Punktweise!)\n\n\u2013 Punktweise. Wer stimmt dem Punkt 1 zu? \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Trotz einiger Stimmen da-\nf\u00fcr stimmt die Mehrheit dem Punkt 1 nicht zu.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2. Wer stimmt diesem\nPunkt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten,\ntrotz Daf\u00fcrstimmen mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer stimmt \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Punkt 3 ist zur\u00fcckgezogen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6641\n\n\u2013 Punkt 3 ist zur\u00fcckgezogen, deshalb lasse ich \u00fcber\nPunkt 4 abstimmen. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013\nGanz wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimm-\nenthaltungen, die gr\u00f6\u00dfte Zahl der Abgeordneten hat da-\ngegen gestimmt. Die Drucksache 3/8349 ist in allen\n\nabzustimmenden Punkten nicht beschlossen. Damit er\u00fcb-\nrigt sich eine Schlussabstimmung. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nWeiterf\u00fchrung des Deutschen Landwirtschaftsmuseums (DLM)\nam Standort Markkleeberg\n\nDrucksache 3/9157, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Aussprache beteili-\ngen. Es beginnt die PDS und es folgen CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung. Herr Abg. Dr. Pellmann, PDS-\nFraktion.\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es d\u00fcrfte wohl einzigartig in der\nGeschichte der deutschen Museumslandschaft sein, dass\nein Museum, das erst im Jahre 1998 er\u00f6ffnet wurde,\nschon nach drei Jahren wieder geschlossen wird. Ich be-\ntone: wohlgemerkt ein Museumsneubau. Und ich denke,\nes war auch beabsichtigt, dass sich diese Schlie\u00dfung, die\nper 1. Oktober 2001 zun\u00e4chst ins Werk gesetzt wurde,\nm\u00f6glichst in aller Stille vollziehen sollte.\nDass es nicht zu dieser Stille gekommen ist, ist den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern von Markkleeberg und Umge-\nbung zu danken, und es ist auch den Oppositionsfraktio-\nnen zu danken, die das schlie\u00dflich und endlich so nicht\nmitgetragen haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIch m\u00f6chte auf f\u00fcnf thesenhaft vorgetragene offene Prob-\nleme zum Sachgegenstand hinweisen und sie kurz erl\u00e4u-\ntern.\n\nZum Ersten. Weshalb liegt dem Landtag bis heute kein\nKonzept zur Weiterf\u00fchrung des Museumsstandortes\nvor? Ich habe es zum Leidwesen der Staatsregierung,\nwie ich wei\u00df, in vielen Anfragen immer wieder versucht\nherauszubekommen. Es war dem Landtag auch zuge-\nsagt, in mehreren Ausschusssitzungen, im September\n2001, dass ein solches Konzept auf den Tisch sollte. Es\nliegt nicht vor.\n\nEs liegt m\u00f6glicherweise vor, aber der Landtag kennt es\nnicht oder nur ausgew\u00e4hlte Pers\u00f6nlichkeiten, auf jeden\nFall nicht das gesamte Haus. Das halte ich schlicht und\nergreifend in der Frage f\u00fcr einen Wortbruch der Staats-\nregierung.\n\nZweitens. Wer hat eigentlich Interesse daran, dass der\nStandort Markkleeberg geschlossen werden soll oder zu-\nmindest so ausged\u00fcnnt wird, dass man von einem Mu-\nseum mit \u00fcberregionaler Bedeutung nicht mehr reden\nkann? Ich sage, das l\u00e4sst sich sicher nicht mit krimina-\nlistischem Scharfsinn ermitteln.\n\nDeshalb zun\u00e4chst einige Vermutungen. Ich kann mich\ndes Eindrucks nicht erwehren, dass es einige gibt, die\nganz offensichtlich einen konzentrierten Standort, der an\n\ndie Geschichte der Landwirtschaft der DDR erinnern\nsoll, aus dem Bewusstsein tilgen wollen. Wie wir diese\nGeschichte auch einsch\u00e4tzen, meine Damen und Herren,\nsie geh\u00f6rt zu unserem Leben. Sie geh\u00f6rt zur Geschichte\nDeutschlands im weitesten Sinne des Wortes.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir k\u00f6nnen sie nicht ausblenden. Das, meine ich, sollten\nwir uns vergegenw\u00e4rtigen, zumal mit dieser Geschichte\nnat\u00fcrlich auch der Flei\u00df vieler Menschen, die f\u00fcr das\nt\u00e4glich Brot gesorgt haben, nachgewiesen wird; von allen\nideologischen Verfehlungen, die es gegeben hat, abge-\nsehen.\n\nIm \u00dcbrigen, meine sehr verehrten Damen und Herren:\nEs gibt bei dem befreundeten oder sich eigentlich in Ko-\noperation befindlichen Museum in Stuttgart-Hohenheim,\ndem Deutschen Landwirtschaftsmuseum, die bittere\nErkenntnis, j\u00fcngst in der Zeitschrift des Hauses \u201eDer\ngoldene Pflug\u201c dargelegt, dass sie mit gro\u00dfer Sorge be-\ntrachten, dass der Museumsstandort in Markkleeberg\naufgegeben werden soll und m\u00f6glicherweise das Inven-\ntar \u2013 ich gebe das wieder \u2013 nicht mehr in dem Ma\u00dfe vor-\ngestellt wird. Also gro\u00dfe Sorge bei einem Landwirt-\nschaftsmuseum, das eine gewisse Leitfunktion in\nDeutschland hat.\n\nWer h\u00e4tte auch noch Interesse daran? Ich kann mich des\nEindrucks nicht erwehren \u2013 und das sage ich jetzt als\nLeipziger \u2013, dass die Staatsregierung nicht wenig getan\nhat, um den traditionsreichen Standort agrarwissen-\nschaftlicher Lehre und Forschung seit 1990 zu eliminie-\nren; den traditionsreichen Standort Leipzig.\n\nDas begann mit der Aufl\u00f6sung der Landwirtschaftlichen\nFakult\u00e4t an der Leipziger Universit\u00e4t. Das setzt sich auch\nmit dem Umgang mit diesem Museum fort. Und schlie\u00df-\nlich betrifft es die Untersuchungsanstalten der Landwirt-\nschaft in den beiden entsprechenden Leipziger Orts-\nteilen, was ja in den letzten Monaten in der Presse war.\n\nIch m\u00f6chte hier niemandem etwas unterstellen und\nsch\u00e4tze die Arbeit des Blankenhainer Museums als Re-\ngionalmuseum. Was dort aufgebaut wurde, ist hoch an-\nerkennenswert. Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, dass die Freunde in Blankenhain m\u00f6glicherweise\nInteresse daran haben, dass der Standort Markkleeberg\nzugemacht wird, kann ich ihnen nicht verdenken. Aber\ntrotzdem finde ich es nicht redlich, weil aus Blankenhain\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6642\n\nnie und nimmer ein Museum mit \u00fcberregionaler Bedeu-\ntung werden wird.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nDrittens. Was spricht f\u00fcr den Standort Markkleeberg?\nDaf\u00fcr spricht, dass dieser Standort weit \u00fcber die s\u00e4ch-\nsischen und deutschen Grenzen hinaus bekannt ist. Er ist\neingef\u00fchrt.\n\nEr liegt im \u00dcbrigen in der Mitte der neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Leipzig hat nun einmal, wie wir wissen, diesen\ngeografischen Standort. Es ist immer wieder auch deut-\nlich zu machen: Er ist auch f\u00fcr Menschen, die kein Auto\nhaben, gut erreichbar; f\u00fcr Schulklassen. Dass diesem\nMuseum vorgeworfen wird, dass es noch nicht die ge-\nplanten Besucherzahlen hatte \u2013 auch Hohenheim hatte\ndie in der Anfangsphase nicht \u2013, lag am Konzept und\nseiner Umsetzung.\n\nDeswegen war auch die PDS-Fraktion f\u00fcr eine \u00c4nderung\ndes Konzepts des Markkleeberger Museums. Aber ich\nf\u00fcge hinzu: Es war das Konzept, das die Staatsregierung\nabgesegnet hat. Man soll sich heute nicht hinstellen und\nso tun, als ob da irgendwelche Leute von da oben ge-\nkommen w\u00e4ren und irgendein Konzept entwickelt\nh\u00e4tten. Es war von der Staatsregierung abgesegnet.\n\nZum Vierten. Wer ist denn eigentlich f\u00fcr dieses Museum\nzust\u00e4ndig?, frage ich. Ich nehme an, wenn \u00fcberhaupt,\nwird sich heute Herr Flath erneut \u00e4u\u00dfern. Herr Flath ist\naber aus meiner fachlichen Sicht nicht der fachlich Zu-\nst\u00e4ndige. Denn das Ganze hei\u00dft \u201eLandwirtschafts-\nmuseum\u201c. Wenn ich die deutsche Sprache und die\nGrammatik einigerma\u00dfen beherrsche, dann ist das\nHauptwort \u201eMuseum\u201c. Also, ich habe mir von meiner\nverehrten Kollegin Lattmann-Kretschmer sagen lassen,\ndass Museen oder die Best\u00e4nde, die dem Freistaat geh\u00f6-\nren, in der Obliegenheit des Staatsministers f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst sind.\n\nInsofern frage ich mich, weshalb das Landwirtschaftsmi-\nnisterium sich st\u00e4ndig darum k\u00fcmmert. Ich wundere\nmich dar\u00fcber, dass Sie sich diese Verantwortung auf den\nTisch legen, die Ihnen eigentlich gar nicht obliegt. Denn\nwir wollen doch heute nicht vorschlagen, dass das Ver-\nkehrsmuseum oder das Industriemuseum k\u00fcnftig Wirt-\nschaftsminister Gillo unterstellt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDiese Museen sind doch auch anders platziert. Das\nLandwirtschaftsmuseum geh\u00f6rt in die Museumskonzep-\ntion des Freistaates Sachsen.\n\nLassen Sie mich auf ein Kardinalproblem aufmerksam\nmachen; es ist eigentlich im Augenblick das Kardinalpro-\nblem. Da wird schwadroniert, man k\u00f6nne das Museum\nbzw. Teile nach Blankenhain verlagern, dort w\u00e4re es bil-\nliger. Unabh\u00e4ngig davon, dass Sie dann einen Museums-\nneubau in Markkleeberg h\u00e4tten, der de facto leer steht,\nmit F\u00f6rdermitteln gebaut. Da ist es mir v\u00f6llig egal, dass\nbehauptet wird, Markkleeberg brauchte die F\u00f6rdermittel\nnicht zur\u00fcckzuzahlen. Es ist dennoch Vergeudung von\nSteuermitteln und dabei bleibt es.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs kommt hinzu, dass uns suggeriert wird, es m\u00fcsse in\nMarkkleeberg noch investiert werden. Nat\u00fcrlich! Es war\nvon Anfang an Kabinettsbeschluss, dass noch ein Aus-\nstellungspavillon gebaut werden sollte. Aber wer sich\neinbildet, dass man einen Umzug nach Blankenhain f\u00fcr\nnichts haben k\u00f6nnte, der irrt. Auch dort muss die ma-\nrode Bausubstanz rekonstruiert werden und dort be-\nstehen in dem Freilichtmuseum \u00fcberhaupt keine M\u00f6g-\nlichkeiten, irgendetwas unterzustellen. Das ist doch die\nTatsache! Also, investiert werden muss an beiden Stand-\norten. Es sollte mir jemand sagen, wie das erfolgt.\n\nDann frage ich nat\u00fcrlich die Staatsregierung: Woher wol-\nlen Sie denn das Geld nehmen? Im Haushalt f\u00fcr 2004 ist\nkein m\u00fcder Euro eingestellt, nicht einer. Da stellen Sie\nsich hin und sagen nicht ein Wort dazu, wie es finanziert\nwerden soll. Glauben Sie doch nicht, dass der Landrat\ndes Zwickauer Landes, wenn Sie ihm die Best\u00e4nde hin-\nschicken, sagt: Wir freuen uns dar\u00fcber, aber Geld brau-\nche ich daf\u00fcr nicht! \u2013 Er ist doch nur deshalb einverstan-\nden, weil er hofft, dass er eine erkleckliche Investitions-\nsumme des Freistaates mitgeliefert bekommt. Aber das\nsehe ich nicht. Also, ich bitte heute auch deutlich zu ma-\nchen, woher das Geld f\u00fcr eine, wie ich fordere, weitere\nInvestition in Markkleeberg oder, wenn Sie es anders be-\nschlie\u00dfen, f\u00fcr eine f\u00fcr meine Begriffe noch viel h\u00f6here\nInvestition in Blankenhain kommt. Das alles sind Fragen,\ndie nicht gekl\u00e4rt sind.\n\nAbschlie\u00dfend: Mein Eindruck, warum dieser Standort\nbewusst geschlossen werden soll, ist, dass dort auch sub-\njektive \u2013 um nicht zu sagen, subjektivistische \u2013 Gr\u00fcnde\nmit eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten. Diesen Eindruck\nmuss ich beim besten Willen weiterhin haben. Ich er-\nwarte und fordere, dass auch im Interesse der Kommune\nMarkkleeberg, im Interesse dieser Stadt, die das Grund-\nst\u00fcck f\u00fcr viel Geld erworben hat, heute beschlossen\nwird: Der Standort bleibt in Markkleeberg, es findet kein\nUmzug statt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht jetzt Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich mir den Dringlichen Antrag der PDS\nanschaue, in dem sinngem\u00e4\u00df steht, dass das Museum\naus unerkl\u00e4rlichen Gr\u00fcnden im Jahr 2001 geschlossen\nwurde, dann habe ich den Eindruck, es waltet hier ein\nblinder Zufall oder es walten dunkle Schicksalsm\u00e4chte,\ndie pl\u00f6tzlich zur Schlie\u00dfung des Museums f\u00fchren,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nund dann kommen die m\u00e4chtigen olympischen G\u00f6tter,\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, und wir flehen sie an,\ndiesen dunklen Schicksalsm\u00e4chten entgegenzutreten und\nsiegreich zu bleiben. Ich habe nie an die Allmacht des\nStaates geglaubt, schon 1949 nicht; ich glaube \u2013 mein\nFraktionsvorsitzender wird es mir verzeihen \u2013 auch nicht\nan die Allmacht der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\nHerr Pellmann, die Landwirtschaftsfakult\u00e4t! Es gibt ja\nnun in Deutschland einen Wissenschaftsrat und der Wis-\nsenschaftsrat hat keine Landwirtschaftsfakult\u00e4t f\u00fcr Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6643\n\nsen empfohlen, sondern hat es uns freigestellt, eine ge-\nmeinsam mit Sachsen-Anhalt zu gr\u00fcnden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nDazu gab es aber keine ausreichende Bereitschaft aus\nHalle und aus Sachsen-Anhalt. Wenn Sie ohne den Wis-\nsenschaftsrat handeln, dann m\u00fcssen Sie alles selbst\nfinanzieren. Ob wir das k\u00f6nnen, wage ich zu bezweifeln.\n\nZum Museum: Die Krux des Deutschen Landwirtschafts-\nmuseums in Markkleeberg ist oder war, dass es nie ein\nMuseum wurde. Der Museumsbegriff l\u00e4sst sich n\u00e4mlich\nnicht nur durch irgendwelche Sammlungen und will-\nk\u00fcrlich zusammengetragenen Gegenst\u00e4nde herstellen,\nsondern er ist gebunden erstens an ein Konzept, zwei-\ntens an eine sachgem\u00e4\u00dfe Pr\u00e4sentation und drittens nat\u00fcr-\nlich an eine wissenschaftliche Aufarbeitung und eine\nwissenschaftliche Fortf\u00fchrung. \u2013 Mein Kollege Museo-\nloge Schimpff wird mir verzeihen, wenn ich das jetzt\nnicht vollst\u00e4ndig gebracht habe. Ich hoffe aber, dass ich\ndie wichtigen Punkte ber\u00fchrt habe. \u2013 An all diesen\nPunkten hat es in Markkleeberg bislang gemangelt.\n\nWir hatten eine sehr aufschlussreiche und sachlich gute\nAnh\u00f6rung zur Fortf\u00fchrung des Markkleeberger Mu-\nseums auf einen regul\u00e4ren Antrag der PDS hin. Auf\ndiese Anh\u00f6rung wurde im Beitrag der PDS aber auch\nnicht mit einem Sterbensw\u00f6rtchen eingegangen. Denn\ndiese Anh\u00f6rung hat eigentlich ein Gro\u00dfteil des Dilemmas\nvon Markkleeberg offenbart.\n\nBei den Sammlungen handelt es sich um drei unter-\nschiedliche Best\u00e4nde. Diese Best\u00e4nde sind durchaus\nwertvoll, um keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu\nlassen. Bei der einen Gruppe handelt es sich um Archiv-\ngut, das besser in einem Staats- oder anderen Archiv\nsicher aufzuheben ist. Bei der zweiten Gruppe handelt es\nsich um Modelle, filmisches Material, Darstellungen der\nGeschichte von 1945 bis 1990. Diese kann nat\u00fcrlich pr\u00e4-\nsentiert werden. Bei der dritten Gruppe handelt es sich\num Sachzeugen, die aber nicht spezifisch f\u00fcr Markklee-\nberg sind, sondern die in unterschiedlichen Museen ana-\nlog zu finden sind.\n\nDer Freistaat wird dort kein Landesmuseum errichten\nk\u00f6nnen. Das ist finanziell \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich.\nWenn man sieht, dass wir auch das Problem des Indus-\ntriemuseums nach 2004 noch nicht gel\u00f6st haben \u2013 und\ndas bedarf dringend einer L\u00f6sung \u2013, dann werden wir\ndaf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass wesentliches Museumsgut,\ndas in Markkleeberg vorhanden ist und zu gro\u00dfen Teilen\ndem Freistaat geh\u00f6rt \u2013 auch andere Leihgeber sind daran\nbeteiligt \u2013, nicht verloren geht.\n\nEs ist durchaus nicht sinnvoll \u2013 das wird so dargestellt \u2013,\ndiese Sachzeugen, die auch anderorts zu finden sind, in\nBlankenhain beispielsweise, unbedingt in Markkleeberg\nauszustellen. Zum anderen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zu einem\nMuseum auch, dass das Umfeld dementsprechend ist.\nIch glaube nicht, dass in Markkleeberg das Umfeld zum\njetzigen Zeitpunkt g\u00fcnstig ist.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Waren Sie\n\u00fcberhaupt schon einmal dort?)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kenne ich Markkleeberg. \u2013 Meine Kollegin\nLandgraf hat mir signalisiert, dass sich hier eine \u00c4nde-\n\nrung abzeichnet, dass sowohl Leipzig als auch Markklee-\nberg signalisiert haben, dass hier etwas Attraktives ent-\nstehen k\u00f6nnte. Das sollte uns nur freuen. Ich glaube,\nwenn das entst\u00fcnde, spr\u00e4che auch nichts dagegen, dass\nin Markkleeberg Ausstellungen zur Landwirtschaftsge-\nschichte stattf\u00e4nden.\n\nAber, meine Damen und Herren, Ausstellungen, auch\nWechselausstellungen, sind kein Museum.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas muss man doch ber\u00fccksichtigen. Wo soll die wissen-\nschaftliche Betreuung stattfinden?\n\nDeswegen halte ich die Sicherung in Blankenhain erst\neinmal f\u00fcr sehr g\u00fcnstig. Das sollten wir auf jeden Fall\ntun. Dann sollten wir uns \u00fcberlegen, und zwar schritt-\nweise mit der Entwicklung in Markkleeberg, wie wir\nMarkkleeberg in das Ganze einbeziehen k\u00f6nnen.\n\nSie haben mit keinem Wort erw\u00e4hnt, dass der Freistaat\nnicht Tr\u00e4ger des Museums war. Tr\u00e4ger war ein Tr\u00e4ger-\nverein, der in Insolvenz gegangen ist. Das hat alles aus-\ngel\u00f6st.\n\nWir haben eine Museumsstelle in Sachsen. Diese Mu-\nseumsstelle wird von privaten und kommunalen Museen\nangesprochen und um Konzepte gebeten. Das ist nicht\nerfolgt. Ein Konzept wurde erst vom Landwirtschafts-\nund Umweltministerium sowie vom SMWK in Auftrag\ngegeben.\n\nWenn Sie bei der Anh\u00f6rung gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie\ngro\u00dfe Teile dieses Konzeptes mitbekommen. Anschei-\nnend haben Sie entweder nicht zugeh\u00f6rt oder Ihnen ist\nvieles entgangen. Ich wei\u00df es nicht.\n\nWir haben uns in diesem Landtag und in den Aussch\u00fcs-\nsen sehr oft damit befasst. Ich halte die jetzige L\u00f6sung\nerst einmal f\u00fcr g\u00fcnstig.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Welche?)\n\nWenn Markkleeberg und Leipzig hier eine andere, neue\nL\u00f6sung anstreben, dann kann man nat\u00fcrlich wieder da-\nr\u00fcber reden. Das ist durchaus auch in unserem Sinne.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden\nAntrag \u00e4u\u00dfert sich jetzt die SPD-Fraktion, Frau Abg.\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich bem\u00fche mich, ganz ruhig und\nsachlich zu bleiben. Nat\u00fcrlich, Herr Gr\u00fcning, aus dem,\nwas in Markkleeberg passiert ist, wurde nie ein Mu-\nseum. Da gebe ich Ihnen Recht.\nAllerdings \u2013 Bau der Zweckhalle, Konzept, Art und\nWeise der Betreibung waren Sache der Staatsregierung,\ndie sich eines Tr\u00e4gers bedient hat, der zuf\u00e4llig dieser\nVerein war, der auf Wunsch der Staatsregierung entstan-\nden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6644\n\nDieser Verein hat alles machen d\u00fcrfen, was abgesegnet\nwar, auf dem Papier stand, was die Staatsregierung ge-\nsagt hat. So ist das gelaufen.\nHeute streiten sich zwei Ministerien. Ich wei\u00df nicht,\nHerr Kollege Dr. Pellmann, ob es nicht gut war, dass das\nvorher bei der Landwirtschaft war. Ich kann mir vorstel-\nlen, dass es, wenn es bei Wissenschaft und Kunst ge-\nwesen w\u00e4re, schon l\u00e4ngst nicht mehr da w\u00e4re, weil man\nsich n\u00e4mlich dar\u00fcber streitet: Ist es ein Museum? Wie\ngeht man damit um? Ist es eine Ausstellung?\nEines steht fest: Das Konzept, so wie es existiert hat, war\nnicht lebensf\u00e4hig. Es konnte nicht lebensf\u00e4hig sein. Es\nmuss neu und anders aufgegliedert werden. Es gibt aber\nein Interesse in Leipzig vor Ort, einiges aufzubauen.\nIch m\u00f6chte zu der Anh\u00f6rung, die eben auch noch einmal\nbenannt wurde, einiges sagen. Der Beschluss des Kabi-\nnetts am 1. Juli war schon Thema in diesem Haus. Im\nAnschluss war die Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, ohne dem Landwirtschaftsausschuss,\nder eigentlich bisher mit der Sache betraut war, Bescheid\nzu geben. Deshalb habe ich mir noch einmal die unab-\nh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen angeschaut. Wer das genau\ndurchliest, erkennt einiges. Da habe ich unter anderem\nauch mit Hilfe der Presse einmal nachrecherchiert.\nDa gibt es einen Herrn Gnaus, erster Sachverst\u00e4ndiger,\nAmtsleiter Zwickauer Land, Museumsleiter des Agrar-\nund Freilichtmuseums Schloss Blankenhain.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch zitiere: \u201eIch habe die Grundkonzeption zur Neuein-\nrichtung des Deutschen Landwirtschaftsmuseums in\nMarkkleeberg geschrieben.\u201c Ich zitiere weiter: \u201eBin jahre-\nlanger Sachverst\u00e4ndiger in Markkleeberg gewesen.\u201c\nZweiter Sachverst\u00e4ndiger, Frau Prof. Fl\u00fcgel, nachzulesen\nim Anh\u00f6rungsprotokoll. Ich zitiere: \u201eBin involviert in Ar-\nbeiten des Freilichtmuseums Blankenhain.\u201c Sie ist dort\nBeraterin.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEin weiteres Zitat: \u201eDr. Vogtmann hat mich in die Ar-\nbeitsgruppe berufen.\u201c Es gibt eine Arbeitsgruppe, die\nMuseen betreut.\nDrittes Zitat: \u201eDer Verein als Betreiber des Museums er-\nwies sich nicht als handlungs- und das von ihm ver-\nfolgte Museumskonzept als nicht tragf\u00e4hig.\u201c\nIch erinnere: Das Museumskonzept hat unter anderem\nHerr Gnaus geschrieben. Der inhaltliche Geist und Leiter\nwar die Staatsregierung.\nEin dritter Sachverst\u00e4ndiger, Herr Dr. Vogtmann. Ich\nzitiere: \u201eIch bin der Direktor der S\u00e4chsischen Landes-\nstelle f\u00fcr Museumswesen.\u201c Weiteres Zitat: \u201eAls dieses\nobliegt uns die fachliche Beratung und F\u00f6rderung der\nnichtstaatlichen Museen in Sachsen.\u201c\nIch wei\u00df, dass er ein enger Freund von Herrn Gnaus ist\nund die F\u00f6rderung in Blankenhain von Beginn an ma\u00df-\ngeblich begleitet hat.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Alle unabh\u00e4ngig!)\n\nSo viel zu drei unabh\u00e4ngigen Beratern. Ist das der neue\nFilz der CDU-Fraktion? Wie gehen wir damit um? Ich\n\nfinde das sehr schoflig. Das wollen wir anerkennen? \u2013\nNein, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nNolle, SPD: T\u00e4uschen und tarnen!)\n\nIch m\u00f6chte von den Markkleebergern und auch von den\nBlankenhainern ein Konzept auf den Tisch haben. Dann\nwill ich nachgewiesen haben, wo es sich finanziell am\nbesten tr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich kann das Land das nicht alles tra-\ngen. Da m\u00fcssen sich beide vor Ort bekennen.\n\nDann m\u00f6chte ich eine inhaltliche Aussage. Ich m\u00f6chte,\ndass Landwirtschaft f\u00fcr unsere Nachkommen, so wie sie\nin der DDR gewesen ist, dargestellt und aufbereitet\nwird, und zwar erlebbar in einem lebendigen Museum.\n\nGlaubt denn jemand \u2013 ich bin in Blankenhain gewesen\nund habe mir das angeschaut \u2013, dass dort irgendetwas\nnur untergestellt werden k\u00f6nnte? Dort m\u00fcssen wir inves-\ntieren. Auf die entsprechende Frage meines Kollegen\nDr. Kunckel hat Herr Gnaus nicht geantwortet. Er hat im\nGegenteil gesagt: \u201eIch werde doch jetzt nicht irgendwel-\nche Zahlen nennen, damit ich dann nicht daf\u00fcr zur Ver-\nantwortung gezogen werde.\u201c Ich will Zahlen von beiden\nSeiten, ich will Inhalte und ein tragf\u00e4higes Konzept von\nLeipzig wie von Blankenhain! Dann sollten wir dar\u00fcber\nsprechen. Das sollte uns wohl die Erinnerung an die\nLandwirtschaft wert sein.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning, CDU-Fraktion, nimmt noch einmal das\nWort.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Weihnert, das ist doch die H\u00f6he, wie Sie\nmit Anh\u00f6rungen im S\u00e4chsischen Landtag umgehen!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu.\n\nSie wissen ganz genau, dass jede Fraktion zur Anh\u00f6rung\nihre Sachverst\u00e4ndigen benennt. Das ist das Prinzip einer\nAnh\u00f6rung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie mehr!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich benennen wir mehr. Das w\u00e4re sonst\nnicht demokratisch. Ich wei\u00df schon, dass Sie kein Demo-\nkrat sind. Das brauchen Sie mir nicht zu sagen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSie h\u00e4tten lesen k\u00f6nnen, dass alle Sachverst\u00e4ndigen im\nWesentlichen einig gewesen sind. Bei dem Konzept, das\nSie angesprochen haben, handelt es sich um das Kon-\nzept, das nach 2001 in Auftrag gegeben worden ist \u2013\nnach der Insolvenz und nicht vor der Insolvenz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Gr\u00fcning, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Gern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6645\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Gr\u00fcning, w\u00fcrden Sie bitte\nnoch einmal im Protokoll nachlesen. Dort hat Herr\nGnaus gesagt, dass er von Beginn an und jahrelang Bera-\nter in Markkleeberg gewesen ist.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich w\u00fcrde zwar Zwischenfragen von\nIhnen entgegennehmen, aber keinen Auftrag. Im Proto-\nkoll nachzulesen ist f\u00fcr mich keine Frage. Ich habe das\nProtokoll sehr gr\u00fcndlich gelesen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nicht verstanden!)\n\nWir werden als Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr ein Landwirt-\nschaftsmuseum nat\u00fcrlich nicht den Direktor der Gem\u00e4l-\ndegalerie w\u00e4hlen, weder den f\u00fcr die Alten Meister noch\nden f\u00fcr die Neuen Meister. Wenn Sie Herrn Gnaus'\nSachverstand in Bezug auf Landwirtschaft anzweifeln,\nglaube ich nicht, dass Sie sich unter Landwirtschaftsmu-\nseumsfachleuten damit Freunde machen. Das w\u00fcrde nur\nvon einer gewissen Inkompetenz zeugen. Ich glaube\naber, wir sollten uns im Landtag unserer Inkompetenz\nnicht so sehr r\u00fchmen.\n\nHerr Gnaus hat gesagt, er m\u00fcsse Investitionen in Blan-\nkenhain t\u00e4tigen. Nur sie k\u00f6nnen auf Anhieb sagen, wie\nviel Geld sie brauchen. Das kann man doch erst entschei-\nden, wenn die Exponate ausgew\u00e4hlt worden sind, wenn\ndie Erweiterungskonzeption erarbeitet worden ist. Dann\nkann man mit Hilfe von Bausachverst\u00e4ndigen die ge-\nnauen Zahlen festlegen. Dann muss mit den Ministerien\nabgestimmt werden, ob man das machen kann oder\nnicht.\n\nIch bitte Sie, auch die Gesamtlage der Museen zu be-\nr\u00fccksichtigen. Sie ist finanziell ebenso angespannt wie\nunsere Haushaltslage \u00fcberhaupt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort nimmt jetzt\ndie Staatsregierung. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Es ist schon eine ziemlich paradoxe\nDebatte, die die Opposition seit Monaten auch in diesem\nHohen Hause f\u00fchrt.\n\nIch m\u00f6chte mit Herrn Pellmann beginnen. Sie haben der\nStaatsregierung Schwadronieren vorgeworfen. Wenn ich\naber Ihren Redebeitrag nehme \u2013 und ich habe ihn sehr\ngenau verfolgt \u2013, kommt er eigentlich meiner Vorstellung\nvon Schwadronieren eher nahe. Eines will ich strikt zu-\nr\u00fcckweisen: Sie haben der Staatsregierung Wortbruch\nvorgeworfen. Ich will dazu Folgendes sagen: Ich bin als\nPolitiker, als Minister nun einmal nicht nur daf\u00fcr da, je-\nden Tag Konzepte auf den Tisch zu werfen, sondern ich\nbin auch Chef einer Verwaltung, und dort muss ge-\nlegentlich auch gehandelt werden. Ich habe in dieser\nZeit aber den Agrarausschuss immer aktuell informiert\nund ich stand auch immer f\u00fcr Fragen zur Verf\u00fcgung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie jetzt auch eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, gut.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister\nFlath, ich habe Sie mehrmals gefragt und Sie haben das\nmeistens auch beantwortet: Haben Sie ein Konzept f\u00fcr\nden Standort Markkleeberg zugesagt, das dem Landtag\n\u00fcbergeben werden sollte, oder nicht, und liegt dieses\nKonzept vor? W\u00e4hrend der Anh\u00f6rung wurde n\u00e4mlich\ndavon gesprochen, dass das Konzept vorliege. Warum\nliegt es dann dem Landtag nicht vor?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nAlso, Herr Pellmann, dieses Museum habe ja nicht ich\ngeschlossen, sondern das hat ein Verein geschlossen, der\nin die Insolvenz gegangen ist. Dann habe ich dem Aus-\nschuss immer zugesagt \u2013 und das haben wir nachweis-\nlich auch einige Monate verfolgt \u2013, dass wir versuchen\nwollen zu erreichen, dass dieses Agrarmuseum in Mark-\nkleeberg wieder er\u00f6ffnet werden kann. Das haben wir\nversucht. Es ist leider misslungen. Nachdem das miss-\nlungen ist, haben wir uns mit Alternativen besch\u00e4ftigt.\nIch denke, das ist eine ganz normale Sache, die auch von\nder Staatsregierung, von der Verwaltung zu erwarten ist.\nDen Vorwurf des Wortbruchs habe ich also zur\u00fcckge-\nwiesen, Herr Pellmann. Nun habe ich zu akzeptieren,\ndass Sie sicherlich mit diesem Standort und auch mit der\nDDR-Landwirtschaft sehr verbunden sind. Das muss ich\nakzeptieren. Ich will nur Folgendes sagen: Wenn Sie be-\nhaupten \u2013 und so haben Sie ja begonnen \u2013, dass die\nStaatsregierung irgendetwas gegen Leipzig h\u00e4tte, muss\nich in diesem Hause feststellen, dass wohl jede andere\nRegion ein Recht h\u00e4tte, dem Freistaat solche Vorw\u00fcrfe\nzu machen, aber gerade Leipzig nicht!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas zum Ersten. Zum Zweiten unterstreiche ich \u2013 das\nhat auch mein Kollege Gr\u00fcning festgestellt \u2013, dass es\nnicht Absicht der Staatsregierung war, den Standort der\nAgrarwissenschaften in Leipzig totzumachen. Das war\nnicht unsere Absicht, sondern das haben wir alle bedau-\nert. Aber das lie\u00df sich nicht \u00e4ndern. Nur, Herr Pellmann,\nSie schauen immer zur\u00fcck, aber ich denke, als Politiker\nmuss man auch ein bisschen auf der H\u00f6he der Zeit sein.\nIch denke, in diesen Tagen geht es viel eher darum, die\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t in Halle zu retten, um in\nMitteldeutschland eine solche Fakult\u00e4t zu erhalten. Da-\nher meine ich, dass es ziemliche Zeitverschwendung ist,\nheute \u00fcber damals zu debattieren.\n\nAu\u00dferdem unterstellen Sie der Staatsregierung, sie habe,\nwas die agra betrifft, nie etwas f\u00fcr den Standort Mark-\nkleeberg getan. Wissen Sie, wenn sich die Staatsregie-\nrung f\u00fcr eine neue Messe in Leipzig einsetzt \u2013 und ich\nmeine, auch Sie k\u00f6nnen nicht bestreiten, dass dieses Pro-\njekt gelungen ist \u2013, w\u00e4re es doch geradezu paradox,\nwenn die Staatsregierung gleichzeitig einen zweiten Mes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6646\n\nsestandort in Leipzig unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Diesen Vor-\nwurf m\u00f6chte ich also zur\u00fcckweisen.\n\nDann haben Sie es so hingestellt, als h\u00e4tte die Staats-\nregierung immer ein gro\u00dfes Interesse an der Schlie\u00dfung\nvon Markkleeberg gehabt. Sie haben das als Frage for-\nmuliert. Entschieden hat das aber nicht die Staatsregie-\nrung, entschieden hat das auch nicht die Opposition, ent-\nschieden haben das schlie\u00dflich die Besucher, die B\u00fcrger.\nEs gab einen au\u00dferordentlich geringen Besucherandrang\nin Markkleeberg. Vielleicht lag es auch daran \u2013 und da\nkann sich, meine ich, auch die Stadt Markkleeberg nicht\nganz reinwaschen \u2013, dass viele Sachsen \u00fcberhaupt nicht\ngewusst haben, dass dort ein Museum ist. F\u00fcr Hinweis-\nschilder sind wir nun wahrlich nicht zust\u00e4ndig.\n\nAber mir liegt es einfach nicht, immerzu nur zur\u00fcckzu-\nblicken. Die Sache ist nun einmal so, wie sie ist, und jetzt\nm\u00fcssen wir etwas daraus machen. Darum bem\u00fchen wir\nuns. Wenn wir einen erfolgreichen Standort in Blanken-\nhain haben, dann werfen Sie den Leuten dort doch nicht\nvor, dass sie erfolgreich sind.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch habe mir auch die Zeit genommen, diese Anh\u00f6rung\nzu verfolgen. Ich meine auch, dass es nicht fair ist, jetzt\nden Eindruck zu erwecken, als seien das alles gekaufte\nGutachter gewesen. Dort hat jeder seine Meinung aus\nseiner Sicht vertreten. Ich habe das aufmerksam verfolgt\nund insgesamt unterm Strich sehe ich eigentlich unsere\nHaltung best\u00e4tigt: Es ist sicherlich vern\u00fcnftig, den dorti-\ngen Fundus auf jeden Fall zu retten und Blankenhain\nzur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Lattmann-\nKretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Anfragen an\nSie, Herr Staatsminister, betreffen die Zukunft.\nDie erste Frage: Mit welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wird in\nBlankenhain gerechnet \u2013 dazu muss es doch Vor\u00fcber-\nlegungen gegeben haben \u2013, um dort eine eigenst\u00e4ndige\ngro\u00dfe Ausstellung zur DDR-Landwirtschaft zu verwirk-\nlichen?\n\nDie zweite Frage w\u00e4re, ob Sie diesen eigenst\u00e4ndigen his-\ntorischen Abschnitt in einem Museum auch wollen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDiese Frage kann ich mit Ja beantworten. Es ist unsere\nAbsicht, das dort umzusetzen. Ihr Kollege Pellmann hat\nsich ja auch schon den Kopf dar\u00fcber zerbrochen und ge-\nmeint, dass das alles nicht ginge. Lassen Sie uns das\ndoch einfach versuchen. Ich wei\u00df auch, dass das dort\nnicht ohne Geld abgehen wird. Ich kann Ihnen aber auch\nheute nicht abschlie\u00dfend die Summe nennen, die dort zu\ninvestieren ist. Aber nun lassen Sie uns doch im Sinne\nder Sache \u2013 und ich verstehe nicht, dass wir uns nicht\n\nwenigstens darauf einigen k\u00f6nnen \u2013 darauf verst\u00e4ndigen,\ndass wir das versuchen wollen und dass wir auch versu-\nchen wollen, zum Beispiel Mittel der l\u00e4ndlichen Entwick-\nlung, der Dorfentwicklung daf\u00fcr einzusetzen. Das kann\nich heute nicht abschlie\u00dfend beantworten, aber es ist\ndoch wirklich einen Versuch wert.\nAls ich vorhin im Zusammenhang mit dem Fundus die-\nsen Versprecher hinsichtlich Blankenhain und Markklee-\nberg hatte, beinhaltete dies eigentlich schon eine Ant-\nwort. Wir f\u00fchren mit der Stadt Markkleeberg einen\nst\u00e4ndigen Briefwechsel. Die Stadt Markkleeberg ist mehr\nauf der H\u00f6he der Zeit, als das aus den Worten der Op-\nposition hier im Landtag hervorzugehen scheint.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie Frau Weihnert, noch eine Zwischenfrage zu\nstellen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSofort, ich m\u00f6chte nur den Gedanken kurz zu Ende f\u00fch-\nren.\nEs gibt inzwischen \u00dcberlegungen \u00fcber Konzepte. Offen-\nsichtlich \u2013 und das begr\u00fc\u00dfe ich sehr \u2013 macht man sich in\nder Stadt Leipzig und in der Stadt Markkleeberg Gedan-\nken dar\u00fcber, was man nun mit diesem Geb\u00e4ude tun\nk\u00f6nnte. Es gibt in diesem Konzept auch \u00dcberlegungen,\nob es nicht m\u00f6glich ist, Teile dieses Fundus am bisheri-\ngen Standort zu belassen. Ich meine, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir\ndoch reden.\n\nIch will heute ganz deutlich sagen: Daran soll es wirklich\nnicht scheitern. Ich habe Frau Weihnert in dem Ge-\nspr\u00e4ch, das wir im Fr\u00fchjahr oder im Winter gef\u00fchrt\nhaben, gesagt, dass ich nicht glaube, dass es m\u00f6glich ist,\nin Markkleeberg ein Landwirtschaftsmuseum wieder ins\nLeben zu rufen. Nach den Erfahrungen, die wir in den\nvergangenen Jahren gesammelt haben, glaube ich auch\nnicht, dass das sinnvoll ist, aber ich will alles tun, auch\nunser Haus will alles tun, um nach M\u00f6glichkeiten zu\nsuchen, wie wir in Markkleeberg im Sinne der Stadt und\nder Region eine Standortentwicklung mitgestalten und\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nAber nun, denke ich, ist es wirklich vern\u00fcnftig, auch zu\nhandeln, zun\u00e4chst den Fundus in Blankenhain zu sichern\nund dort nach M\u00f6glichkeiten zur Schaffung der bau-\nlichen Voraussetzungen zu suchen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcrden Sie jetzt auf\ndie Zwischenfrage antworten?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist der Fall. Frau\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte ganz\nkonkret folgende Frage: Man kann auch landwirtschaft-\nliche Ger\u00e4te, die sicherlich etwas robuster sind, nicht\nst\u00e4ndig hin- und herfahren.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Aber, Frau Weihnert!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6647\n\nGibt es in Blankenhain ein abgeschlossenes Konzept, aus\ndem der Inhalt und der Finanzrahmen hervorgehen, und\nist Ihnen der jetzige Stand des Konzeptes von Markklee-\nberg und von Leipzig-Land \u2013 es sind ja beide beteiligt \u2013\nbekannt? Dort gibt es eine Weiterentwicklung, die ich\nauch begr\u00fc\u00dfe. Wissen Sie, wie der Finanzrahmen aus-\nsieht und wie das inhaltlich weiter gestaltet werden soll?\nDenn erst wenn beide Dinge vorliegen, kann man die\nEntscheidung sachdienlich treffen, auch unter Ber\u00fcck-\nsichtigung dessen, was das Land k\u00fcnftig investieren\nm\u00fcsste.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDarauf kann ich nur Folgendes antworten. Nat\u00fcrlich\nsind die Konzepte dazu nicht abgeschlossen. Nat\u00fcrlich\nist auch die Finanzplanung nicht abgeschlossen. Aber ich\nhatte nicht umsonst zu Beginn meiner Rede darauf hin-\ngewiesen, dass ich mich schon daf\u00fcr zust\u00e4ndig f\u00fchle,\nmich mit Konzepten zu besch\u00e4ftigen, und dass ich daf\u00fcr\nzust\u00e4ndig bin, t\u00e4glich Entscheidungen dar\u00fcber zu tref-\nfen, wie eine Verwaltung handeln muss. Ich kann doch\ndie ganze Sache nicht einfach dem Zufall \u00fcberlassen. Ich\ndenke auch, dass ich im Sinne der Stadt Markkleeberg\nhandle, indem ich sage, jetzt wird dieser Standort zu-\nn\u00e4chst freigezogen, um auch der Stadt eine M\u00f6glichkeit\nzu bieten. Ich f\u00fcrchte, dass wir uns auch in einem Jahr\nnoch nicht \u00fcber ein Konzept einigen k\u00f6nnten, denn dann\nblockiere ich eine Entwicklung in Markkleeberg, was ich\nnicht f\u00fcr gut halte.\nWir sollten jetzt so vorgehen, dass der Fundus nach\nBlankenhain verlagert wird, und ein Konzept entwickeln\nund versuchen, dass wir europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel ver-\nwenden, um dort die baulichen Anpassungen vorneh-\nmen zu k\u00f6nnen. Auf der anderen Seite suchen wir nach\nM\u00f6glichkeiten, wie tats\u00e4chlich in Zukunft in Markklee-\nberg an diesem Standort etwas entsteht und sich da-\ndurch mehr Besucher einfinden werden, was vermutet\nwerden kann. Das w\u00e4re dann auch im Sinne der Stadt.\nSo werden wir handeln. Ich stehe in jeder Ausschuss-\nsitzung nat\u00fcrlich den Abgeordneten zur Verf\u00fcgung und\nwerde \u00fcber den aktuellen Stand berichten. So werde ich\nIhnen dann auch eines Tages ein schl\u00fcssiges Konzept f\u00fcr\nBlankenhain vorlegen k\u00f6nnen. Zum heutigen Tag kann\nich das nicht.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es jetzt noch\neinen Redebeitrag der PDS-Fraktion oder nehmen Sie\nschon Anlauf zum Schlusswort, Herr Dr. Pellmann?\nZum Schlusswort?\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Herr Dr. Pellmann h\u00e4lt f\u00fcr die PDS-Fraktion das\nSchlusswort.\n\nDr. Pellmann, PDS: Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nVerehrte Damen und Herren! Ich kann selbstverst\u00e4ndlich\nin drei Minuten hier nicht auf alle Dinge eingehen, nur\nganz kurz und knapp.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, ich kenne die Leute, die in m\u00fch-\nsamster Kleinarbeit diesen Fundus, den Sie als willk\u00fcr-\n\nlich zusammengetragen bezeichnen, aufgesammelt, auf-\ngearbeitet und betreut haben. Viele von denen sind\nbereits gestorben. Ich weise Ihren Begriff \u201ewillk\u00fcrlich zu-\nsammengetragen\u201c zur\u00fcck. Im \u00dcbrigen \u2013 Sie m\u00f6gen viel-\nleicht ganz sch\u00f6ne Gedichte schreiben \u2013 sind Sie in der\nSache kein Fachmann und offenbar waren Sie auch nicht\ndort.\n\nWas die Anh\u00f6rung betrifft, da m\u00f6chte ich Frau Weihnert\nnicht viel hinzuf\u00fcgen. Wir hatten ja als Fraktion auch die\nFrage zu beantworten, ob wir die betroffene Stadt einla-\nden und deren Vertreter oder ob wir einen Agrar-\nhistoriker einladen. Es war nicht ein einziger Agrarhisto-\nriker da. Es waren Museologen da \u2013 die sind wichtig \u2013\nund es waren Geografen da. Nun habe ich nichts gegen\nGeografen, aber kein Historiker war erschienen, der dort\nauch fachlich h\u00e4tte einhaken k\u00f6nnen. Herr Staatsminister\nFlath, ich hatte gehofft, dass heute der f\u00fcr mich zust\u00e4n-\ndige Minister spricht. Sie sind erneut in die Bresche ge-\nsprungen, daf\u00fcr muss Ihnen die Staatsregierung danken.\nDennoch bleiben viele Fragen von denen, die ich ge-\nnannt habe, offen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nDr. Pellmann, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nDr. Pellmann, PDS: Von wem, bitte, Frau Pr\u00e4sidentin?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob Sie eine\nZwischenfrage gestatten.\n\nDr. Pellmann, PDS: Ich muss auch f\u00fcr das Protokoll da-\nrauf hinweisen, da ich leider den Fragesteller von hier\naus nicht erkennen kann, bitte ich \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist Herr\nDr. Gr\u00fcning von der CDU-Fraktion.\n\nDr. Pellmann, PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning,\nbitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie hatten ja von der\nPDS zwei Gutachter zu bestimmen. Warum haben Sie\ndann keinen Historiker zum Vertreter der Stadt Mark-\nkleeberg dazu geladen?\n\nDr. Pellmann, PDS: Dazu sage ich, dass wir auch\ndas Landratsamt bedenken wollten, verehrter Herr\nDr. Gr\u00fcning. Ich hatte wirklich so viel Hoffnung in die\nCDU gesetzt, aber ich sehe mich erneut entt\u00e4uscht, denn\nSie haben bei Ihren vielen Pl\u00e4tzen keinen einzigen kom-\npetenten Agrarhistoriker berufen. Das haben Sie nicht\ngemacht.\nHerr Staatsminister Flath, es bleiben viele Fragen offen.\nSie sagen, da werden wir erst einmal die Ger\u00e4te dorthin\ntransportieren und sehen, wie es weitergeht. So etwa.\nDazu sage ich Ihnen, dass nicht ein einziger Euro daf\u00fcr\neingestellt ist. Woher nehmen Sie das Geld? Sie haben\nauch heute nicht sagen k\u00f6nnen, woher es kommt. Es ist\nf\u00fcr mich nach wie vor unergr\u00fcndlich, weshalb Sie mit\nBrachialgewalt die Dinge unbedingt nach Blankenhain\ntransportieren wollen und sich faktisch vom Standort\nMarkkleeberg verabschiedet haben, ohne dem Landtag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6648\n\nein Konzept vorzulegen, ohne hinreichend zu kl\u00e4ren, wie\nes h\u00e4tte sein k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Wir begeben uns als S\u00e4ch-\nsischer Landtag, wenn wir die Antr\u00e4ge der PDS heute\nablehnen, wirklich in Richtung Provinzialit\u00e4t; denn es\nwird ein eingef\u00fchrter Standort, der als Museumsstandort\nerst begonnen hatte, der mit einem anderen Konzept\nh\u00e4tte profiliert werden m\u00fcssen, aufgegeben. Aber es ist\nein traditionell eingef\u00fchrter Standort, den wir aufgeben\nund angliedern, mit Verlaub gesagt, an ein Museum, das\nbisher nur begrenzte regionale Bedeutung hatte. Wir\nschlagen aus der Hand, dass wir ein Landwirtschafts-\nmuseum h\u00e4tten haben k\u00f6nnen, das an der Seite des\nMuseums in Stuttgart-Hohenhain f\u00fcr alle neuen Bundes-\nl\u00e4nder zust\u00e4ndig ist. Das schlagen wir heute, wenn Sie\nunseren Antr\u00e4gen nicht zustimmen, aus der Hand. Das\nmuss ich zutiefst bedauern. Aber das Entscheidende ist,\ndass es kein Konzept gibt. Sie k\u00f6nnen nichts abtranspor-\ntieren, weil Sie gar nichts unterstellen k\u00f6nnen, weil\nnichts an Bausubstanz vorhanden ist. Es ist v\u00f6llig ver-\nworren, was Sie hier anbieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Schimpff,\nbitte.\n\nSchimpff, CDU: Vor der Abstimmung sind doch\nwesentliche Richtigstellungen angebracht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Herr Abg.\nSchimpff.\n\nSchimpff, CDU: Danke. Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 In dem An-\ntrag ist eine Reihe von Behauptungen aufgestellt worden,\ndie nicht unrichtiggestellt bleiben d\u00fcrfen.\nEs war bei dem Agrar- und Freilichtmuseum Blanken-\nhain von einem \u201ekaum bekannten\u201c Museum die Rede.\nDem gegen\u00fcbergestellt, also unter Abstreitung der fol-\ngenden Attribute, wird das \u201etraditionsreiche\u201c oder \u201eein-\ngef\u00fchrte\u201c, \u201eweit \u00fcber die Grenzen der Leipziger Region\nhinaus bekannte\u201c und \u201ein der Mitte Deutschlands\u201c ge-\nlegene Museum am Standort Markkleeberg. Ich will hier\nnichts gegen die Einrichtung in Markkleeberg sagen, ich\nbin ja bekanntlich Leipziger. Aber ich muss etwas zu\nden Behauptungen \u00fcber Blankenhain richtig stellen.\nDas Museum Blankenhain geht erstaunlicherweise auf\neinen Beschluss der DDR-Regierung zur\u00fcck, und zwar\nEnde der f\u00fcnfziger Jahre, zwei zentrale Agrarmuseen der\nDDR einzurichten, eines im S\u00fcden, eines im Norden.\nDas im Norden wurde Alt-Schwerin, das im S\u00fcden sollte\nBlankenhain werden. Es hat sich bis in die Wende der\nsiebziger zu den achtziger Jahren hingezogen, bis durch\neine achtenswert gro\u00dfz\u00fcgige Entscheidung des damali-\ngen Rates des Kreises Werdau dieses Museum in Blan-\nkenhain als Freilichtmuseum gegr\u00fcndet wurde. So viel\nzum Thema traditionsreich.\nNun zum Thema \u201ekaum bekanntes\u201c Blankenhain. Das\nAgrar- und Freilichtmuseum in Blankenhain hat zurzeit\nauf einer Fl\u00e4che von elf Hektar 60 Geb\u00e4ude, zum Teil\ndahin umgesetzt \u2013 das ist das Charakteristikum eines\nFreilichtmuseums vom Typ Skansen, unter anderem \u2013\nweil hier die Agrargeschichte nach 1945 angesprochen\n\nwurde \u2013 auch das einzige Neubauernhaus, das in diesem\nBereich umgesetzt wurde. Dass Blankenhain weniger in\nder Mitte Deutschlands liegt als Leipzig, d\u00fcrfte wohl\nauch eine zumindest unrichtige, wenn nicht gar l\u00e4cher-\nliche Behauptung sein.\n\nLassen Sie mich aber noch eine vierte Richtigstellung\nmachen. Diese vierte Richtigstellung bezieht sich darauf,\ndass den hier namentlich genannten Gutachtern die\nKompetenz abgesprochen wurde, es sei kein Agrarhisto-\nriker darunter, sondern \u201enur\u201c Museologen usw. In der\nTat ist Frau Prof. Fl\u00fcgel Professorin f\u00fcr Museumskunde\nan der Fachhochschule in Leipzig. Herr Knauss, der Lei-\nter des Agrar- und Freilichtmuseums in Blankenhain, ist\nein nicht nur in der Region \u2013 diese Region ist nicht nur\nWestsachsen, sie ist ebenso Ostth\u00fcringen \u2013 bekannter\nFachmann, er ist ein deutschlandweit und europaweit\nbekannter Fachmann auf dem Gebiet. Dass man f\u00fcr ein\nAgrarmuseum ausgerechnet einen Agrarmuseumsfach-\nmann und eine Museumskundeprofessorin nicht f\u00fcr\nFachleute h\u00e4lt, sondern glaubt, ehemalige Kader der\nKarl-Marx-Universit\u00e4t f\u00fcr unverzichtbar zu halten und\nan deren Stelle zu setzen, halte ich f\u00fcr weitgehend ab-\nsurd. Sie gestatten mir diese Richtigstellung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Hahn\nm\u00f6chte auch eine sachliche Richtigstellung vornehmen?\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Der Abg.\nSchimpff hat eben angek\u00fcndigt eine sachliche Richtigstel-\nlung machen zu wollen. Ich stelle richtig, dass er einen\nzus\u00e4tzlichen Redebeitrag gehalten hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zu dem vorliegenden Antrag der PDS-Fraktion\nliegt von der SPD-Fraktion ein \u00c4nderungsantrag vor, der\nbegehrt, den Antrag der PDS-Fraktion um einen Punkt 3\nzu erg\u00e4nzen. Er wird eingebracht von der Frau Abg.\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir diskutieren morgen \u00fcber kom-\nmunales Geld und Geld, das wir im Lande nicht haben.\nWir haben einen Rechnungshofbericht, der darstellt, dass\ndie Staatsregierung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Gelder in den\nSand gesetzt hat. Und dann glauben wir, dass wir es uns\nleisten k\u00f6nnen, Herr Flath, einfach mal ein paar Ger\u00e4te\nnach Blankenhain zu bringen, und dann werden wir ein-\nmal sehen, welches Konzept kommt, und \u201edann finde\nich auch noch Geld\u201c.\nIch habe Ihre Worte so in Erinnerung: Weil vielleicht die-\nses Landwirtschaftsmuseum in Markkleeberg einmal an-\ngefangen hat mit einem guten, hehren Ziel \u2013 ich will erst\ndas Konzept, und zwar komplett, und dann bin ich auch\nbereit, Gelder dazuzulegen. Lassen Sie es uns so anfan-\ngen: Lassen Sie es uns vergleichen, dann ist das fair. An-\nsonsten glaube ich schon, dass hier im Hause wirklich\nMauschelei im Spiel ist, und das ist der Sache nicht dien-\nlich. Ansonsten geben wir insgesamt der Sache nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6649\n\nRecht \u2013 ich gebe Kollegen Schimpff Recht: Blankenhain\nist ein ausgezeichnetes Museum in seiner Art \u2013, haben\nnichts gekonnt und machen uns letztendlich auch vor\nder Fachwelt l\u00e4cherlich.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch bitte Sie daher, doch noch einmal unserem Antrag\nzuzustimmen, dass wir bis zum Jahresende \u2013 und nicht\nbis zum Sankt-Nimmerleins-Tag \u2013 einen Antrag von\nBlankenhain erhalten. Wir haben diese Erg\u00e4nzung ge-\nbracht, weil wir dem Antrag der PDS zustimmen, dass\nbis zum Jahresende Markkleeberg einen Antrag und ein\nKonzept vorlegen will. Dann wollen wir beides verglei-\nchen und danach muss schnellstm\u00f6glich entschieden\nwerden.\nIch werbe noch einmal daf\u00fcr, dass wir auch von Blan-\nkenhain Inhalt und Finanzen vorgelegt bekommen. Ich\nglaube nicht, dass wir so viel Geld haben, um es so ein-\nfach vergeben zu k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es besteht jetzt die\nM\u00f6glichkeit, sich zum \u00c4nderungsantrag zu \u00e4u\u00dfern. \u2013\nHerr Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU-Fraktion.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch meine Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr sinnvoll, dass\nein Konzept zur Einbettung der Exponate in dieses Kon-\nzept von Blankenhain erarbeitet wird. Das ist unabding-\nbar.\nNur, da die SPD diesen \u00c4nderungsantrag an den der\nPDS gekn\u00fcpft hat \u2013 den wir nicht f\u00fcr sinnvoll halten,\ndenn es war ja die Untersuchung, ob Markkleeberg sinn-\nvoll zum jetzigen Zeitpunkt fortgef\u00fchrt werden kann\noder nicht; das haben wir untersucht und versucht und\nStaatsminister Flath hat es \u00fcberzeugend dargelegt \u2013, k\u00f6n-\nnen wir dem nicht zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD-Fraktion \u00e4u\u00dfert sich Herr Dr. Pellmann,\nPDS-Fraktion.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Bevor ich es ver-\ngesse: Ich beantrage punktweise Abstimmung, also \u00fcber\ndie Punkte 1 und 2 von der PDS-Fraktion und Punkt 3,\nden Frau Weihnert erl\u00e4utert hat, als n\u00e4chsten Punkt.\nIch f\u00fcge hinzu, Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning: Es liegt dem\nLandtag eben kein Konzept \u00fcber Markkleeberg vor. Wo\nist es? Wir haben es nicht. Und wenn es vorliegt, wie die\nverehrte Gutachterin behauptet hat \u2013 sie hat ja daran\nmitgearbeitet laut der Anh\u00f6rung \u2013, dann d\u00fcrfte es doch\n\nder Staatsregierung ein Leichtes sein, uns dieses Konzept\ndemn\u00e4chst vorzulegen. Das erwarten wir. Bis dahin\nsollte nichts abtransportiert werden und es kann auch\nnichts abtransportiert werden, denn demn\u00e4chst haben\nwir Winter, da regnet und schneit es und in Blankenhain\nist keine Unterstellm\u00f6glichkeit f\u00fcr diese Best\u00e4nde vor-\nhanden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich m\u00f6chte noch eine Richtigstel-\nlung machen: Der Herr Minister hat vorhin gesagt, es\ngibt keinen Tr\u00e4ger f\u00fcr den Fundus in Markkleeberg. Das\nLeipziger Land hat sich bereit erkl\u00e4rt Tr\u00e4ger zu sein und\ndann auch versucht, ein Konzept zu erarbeiten. Dies hat\nzu viel Geld gekostet \u2013 das sehe ich auch so \u2013; dieses\nKonzept wird weiter erarbeitet. Es ist also nicht so, dass\nvor Ort nichts getan wird.\n\n(Leroff, CDU: Das haben wir nicht behauptet!)\n\nIch erwarte einfach, dass die Chance gegeben wird, dass\nMarkkleeberg und das Leipziger Land das entspre-\nchende Konzept vorlegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in\nDrucksache 3/9442. Wer stimmt diesem Antrag zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl von Zustimmungen ist der \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Es verbleibt demzufolge jetzt\nnur noch \u00fcber den PDS-Antrag abzustimmen. Es war\npunktweise Abstimmung beantragt. Wer stimmt dem\nPunkt 1 des PDS-Antrages, Drucksache 3/9157, zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung; die gleiche Zahl\nvon Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist durch die Mehrheit des\nLandtages Punkt 1 abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2. Wer stimmt diesem\nPunkt 2 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl\nvon Stimmen daf\u00fcr \u2013 die Mehrheit stimmt dem nicht zu\n\u2013 ist dieser Punkt 2 und somit die gesamte Drucksache\n3/9157 abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6650\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nLandesentwicklungsbericht 2002\n\nDrucksache 3/8947, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9252, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, SPD und die Staatsregierung. Frau\nWindisch, CDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist zwar h\u00e4ufig Brauch, die Be-\nschlussempfehlung zu Berichten der Staatsregierung im\nPlenum ohne Aussprache zu beschlie\u00dfen; aber ich denke,\nder Landesentwicklungsbericht hat es verdient, hier mit\neiner Aussprache bedacht zu werden.\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c schrieb in ihrer Sonderausgabe\n\u201eSachsen packt es\u201c zum Tag der Deutschen Einheit Fol-\ngendes \u2013 ich zitiere: \u201eDie wirklichen Wunder fallen nicht\nvom Himmel. Vielleicht ist das der Grund, warum wir\nsie oft nicht wahrnehmen, so wie sie es verdient h\u00e4tten.\nDie Entwicklung Sachsens seit der deutschen Einheit ist\ndaf\u00fcr ein hervorragendes Beispiel.\u201c\n\nAuf den folgenden 36 Seiten dieser Sonderausgabe sind\nzahlreiche Beispiele f\u00fcr dieses Wunder aufgezeigt wor-\nden, wenn auch dabei lediglich der Regierungsbezirk\nDresden im Blickpunkt der Journalisten stand. Wir alle\nwissen, dass sich in anderen Regionen \u00e4hnliche Entwick-\nlungen vollzogen haben, da sich unser Land von Anfang\nan und nat\u00fcrlich auch in dem Zeitraum, f\u00fcr den der\nLandesentwicklungsbericht verfasst wurde, ausgespro-\nchen gut entwickelt hat.\nDen Zeitverzug, mit dem der Landesentwicklungsbericht\n2002 infolgedessen, dass es durch die Hochwasserfolgen\nDringenderes zu erledigen gab, vorgelegt wurde, kann\nman verschmerzen \u2013 verschmerzen unter anderem des-\nhalb, weil sich das hier vorgelegte Werk an Qualit\u00e4t und\nUmfang deutlich von den Vorg\u00e4ngerberichten abhebt.\nVerschmerzen auch deshalb, weil in einem Extrakapitel 5\nim Anhang an den Landesentwicklungsbericht ein \u00dcber-\nblick \u00fcber die durch das Hochwasser 2002 eingetretenen\nSch\u00e4den und ein Sachstandsbericht zu den bisherigen\nraumordnungsrelevanten Erkenntnissen des August-\nHochwassers angef\u00fcgt worden ist.\nVieles davon hat bereits seinen Niederschlag im \u00fcber-\narbeiteten Entwurf des Landesentwicklungsplanes gefun-\nden. Die Arbeiten am Landesentwicklungsbericht und\nam Landesentwicklungsplan haben sich, wenn auch mit\nunterschiedlich differenzierter Zielvorgabe und Auf-\ngabenstellung, gut erg\u00e4nzt. Insofern war das zeitliche\nAufeinandertreffen g\u00fcnstig.\nDie Entwicklung des Landes im Zeitraum von 1998 bis\n2002 wird \u2013 h\u00e4ufig auch in Bezug auf das Anfangsjahr\n1990 \u2013 detailliert dargestellt. Kritisch werden noch be-\nstehende Defizite aufgezeigt und die vorhandenen Prob-\nleme, die durchaus auch auf Rahmenbedingungen zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren sind, f\u00fcr die Sachsen keine Verantwortung\ntr\u00e4gt, nicht unter den Teppich gekehrt.\nEin kritischer Punkt ist zum Beispiel die negative Bev\u00f6l-\nkerungsentwicklung. Aber es wird auch sichtbar, was\n\ngut gelaufen ist. F\u00fcr mich und meine Fraktion stellt die-\nser Landesentwicklungsbericht ein wichtiges und um-\nfassendes Entwicklungskompendium der Raumordnung\nund Landesplanung sowie der raumbedeutsamen Fach-\nplanungen aller Politikfelder dar. Wir sehen darin eine\nArt Rechenschaftsbericht f\u00fcr die Bereiche Landesent-\nwicklung, Raumordnung und Regionalplanung. Wenn\nwir ganz ehrlich sind, dann ist er das Dokument, in dem\ndas von der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c benannte Wunder be-\nschrieben und in Zahlen dargestellt wird. Dank an alle,\ndie an der Erarbeitung des fast 300 Seiten starken Be-\nrichts mitgewirkt oder die ihm zugearbeitet haben!\nGestatten Sie mir als Umweltpolitikerin, dies am Thema\n\u201eNaturschutz und Landschaftspflege\u201c festzumachen. Bei-\nspielhaft und als ersten Punkt m\u00f6chte ich aus dem Lan-\ndesentwicklungsbericht die gewachsene Bedeutung des\nNaturschutzes nennen. Zwar hat sich die Zahl der Na-\nturschutzgebiete in Sachsen im Berichtszeitraum nur von\n200 auf 209 erh\u00f6ht; ihre Fl\u00e4che wuchs aber um fast das\nDoppelte \u2013 von 27 000 auf 47 300 Hektar \u2013 an. Insgesamt\nbesitzt Sachsen nach der \u201eNatura 2000\u201c-Richtlinie 270\nFFH-Gebiete mit einer Gesamtfl\u00e4che von \u00fcber 166 000\nHektar sowie zehn Vogelschutzgebiete mit einer Gesamt-\nfl\u00e4che von \u00fcber 78 000 Hektar. Zudem ist eine bedeu-\ntende Verbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte unserer Haupt-\nflie\u00dfgew\u00e4sser zu nennen. Im Verh\u00e4ltnis zum Basisjahr\n1991 reduzierte sich die Zahl der stark verschmutzten\nGew\u00e4sserstrecken von 50 auf 0,4 %.\nDennoch wollen wir uns nicht auf den positiven Zahlen\nausruhen. \u201eZufriedene ver\u00e4ndern nichts\u201c, hat der Wirt-\nschaftsminister heute fr\u00fch gesagt. Vielmehr m\u00fcssen un-\nbedingt weitere Anstrengungen, zum Beispiel beim Bo-\ndenschutz, bei der Verbesserung der Gew\u00e4sserstrukturen\nund bei der Emissionsverminderung im Verkehrsbereich\nsowie in vielen anderen Sektoren, erfolgen.\nF\u00fcr meine Fraktion, die seit 13 Jahren hier im Freistaat\ndie politische Verantwortung tr\u00e4gt, best\u00e4tigt dieser Lan-\ndesentwicklungsbericht, dass nicht nur unsere Umwelt-\npolitik im Berichtszeitraum als erfolgreich bewertet wer-\nden kann.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da ist aber auch\nvieles schief gelaufen!)\n\nUngeachtet dessen bleibt noch eine Menge zu tun. Aus\numweltpolitischer wie aus landesplanerischer und raum-\nordnerischer Sicht wird die entsprechende Weichenstel-\nlung f\u00fcr die vor uns liegenden Jahre mit dem In-Kraft-\nTreten des in der Erarbeitung befindlichen Landesent-\nwicklungsplanes 2003, dem die Sachverst\u00e4ndigen in der\nExpertenanh\u00f6rung, die unl\u00e4ngst stattgefunden hat,\ndurchweg gute Noten verliehen haben, erfolgen. Insoweit\nrelativiere ich meine Aussage, dass der Landesentwick-\nlungsbericht ein Rechenschaftsbericht sei. Noch viel\nmehr ist dieser Bericht ein Handlungsauftrag an die\nStaatsregierung, die zust\u00e4ndigen Regionalplanungsstellen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6651\n\nsowie die kommunale Ebene, aus dem vorgelegten Be-\nricht die richtigen Schlussfolgerungen f\u00fcr die weitere\nEntwicklung aller Teilr\u00e4ume des Freistaates zu ziehen.\nDieses Auftrages werden wir uns als CDU-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag annehmen und trotz der schwie-\nrigen finanziellen Situation, deren Ursachen in der ver-\nfehlten Politik der rot-gr\u00fcnen Regierungskoalition zu\nsuchen sind, alles daransetzen, dass der n\u00e4chste Landes-\nentwicklungsbericht nicht nur ebenso umf\u00e4nglich, son-\ndern genauso gut ausf\u00e4llt.\n\nIn diesem Sinne empfiehlt meine Fraktion, die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses zu best\u00e4tigen und den\nBericht zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Dieses\nVotum w\u00e4re sachgerecht und dem vorgelegten Bericht\nangemessen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sp\u00e4testens seit der Anh\u00f6rung zum\nzweiten Entwurf zum Landesentwicklungsplan wissen\nwir aus berufenem bayerischem Expertenmunde, dass\nman mit der Landesentwicklung keine bunten Abende\ngestalten kann. Ich meine, dass auch der heutige Abend\nnichts daran \u00e4ndern wird. Aber trotz des arg begrenzten\nUnterhaltungswertes dieses Themas \u2013 jedenfalls im Ver-\ngleich zum Landwirtschaftsmuseum in Markkleeberg \u2013\nhat mich meine Fraktion gebeten, zum Bericht, der heute\nzur Abstimmung steht, zu sprechen, und zwar mit dem\nZiel zu fragen, zu welchem Zweck die Staatsregierung\ndiese Zahlen und Fakten zusammengetragen hat.\nUnseres Erachtens h\u00e4tte ein Bericht zur Landesentwick-\nlung nur dann Sinn, wenn aus ihm die notwendigen\nSchl\u00fcsse f\u00fcr den neuen Landesentwicklungsplan gezogen\nworden w\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas, meine Damen und Herren, ist aber nicht der Fall.\nWir als PDS-Fraktion k\u00f6nnen keinen Zusammenhang\nzwischen dem Landesentwicklungsbericht und dem Lan-\ndesentwicklungsplan erkennen.\n\n(Frau Windisch, CDU: Das ist Ihr Problem!)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das an einem ersten Beispiel deutlich\nmachen. Im Landesentwicklungsbericht wird unter ande-\nrem die dramatische Lage auf dem Arbeitsmarkt be-\nschrieben. Diese Beschreibung, von der Staatsregierung\nSachsens verfasst, hat nat\u00fcrlich nichts mit einer Fest-\nschrift der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zum \u201eTag der Sach-\nsen\u201c zu tun, sondern zieht eine ziemlich traurige und\nauch dramatische Bilanz. Ich zitiere: \u201eAuch in den n\u00e4chs-\nten Jahren sind keine gravierenden Ver\u00e4nderungen auf\ndem Arbeitsmarkt zu erwarten. Wirtschaftliche Impulse\nfehlen. Das Erwerbspersonenangebot wird, beeinflusst\ndurch Bev\u00f6lkerungsentwicklung und Erwerbsneigung,\nzun\u00e4chst nur in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von zirka 11 000\nPersonen pro Jahr abnehmen. Der Trend zur Verringe-\n\nrung der Erwerbst\u00e4tigenzahl wird sich zun\u00e4chst fortset-\nzen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Solche Feststellungen igno-\nriert der Landesentwicklungsplan. Er deklariert auf die-\nsem Gebiet der Arbeitsmarktpolitik ein \u201eWeiter so!\u201c und\nzieht keine Schl\u00fcsse daraus, dass alle bisherigen Ent-\nwicklungsfaktoren und die M\u00f6glichkeiten, sie positiv zu\nbeeinflussen, ausgereizt sind und an ein Wachstum im\nalten Stil nicht zu denken ist. Wenn Sie als Staatsregie-\nrung also feststellen, dass wirtschaftliche Impulse fehlen,\ndann frage ich Sie, weshalb Sie mit dem Landesentwick-\nlungsplan noch nicht einmal den Versuch unternehmen,\nsolche Impulse zu geben.\n\nMeine Damen und Herren! Um bei diesem Beispiel nicht\nstehen zu bleiben, m\u00f6chte ich etwas zur Systematik des\nLandesentwicklungsberichtes sagen und dann noch et-\nwas zur Staatsregierung hinzuf\u00fcgen.\n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich das Positive an dem Lan-\ndesentwicklungsbericht hervorheben. Als Erstes sind die\nDarstellung der Wirtschaftsdaten und die Analyse zum\nArbeitsmarkt, wie sie offensichtlich das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zugearbeitet hat, zu nen-\nnen. Als zweiten positiven Aspekt sehe ich die Versuche\ndes Ministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, die\nWirkung von F\u00f6rderprogrammen zu bewerten. Das ist in\nder Tat der einzige Teil des Landesentwicklungsberich-\ntes, bei dem zumindest der Versuch unternommen wird\nzu pr\u00fcfen, ob die F\u00f6rderprogramme im eigenen Bereich\neine Wirkung haben oder nicht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nAls dritten positiven Aspekt m\u00f6chte ich die Situationsbe-\nschreibung des Wohnungsmarktes und der Stadtentwick-\nlung nennen; denn ich meine, dass auch hier eine zu-\ntreffende Einsch\u00e4tzung und ein zutreffender Ausblick\ngegeben worden sind.\n\nDamit bin ich aber mit dem Loben schon am Ende und\nkomme zur Kritik, die nahezu alle anderen Teile des\nLandesentwicklungsberichtes betrifft.\n\nErstens verharrt der Landesentwicklungsbericht viel zu\noft bei einer einfachen Beschreibung des gegenw\u00e4rtigen\nZustandes. Als Beispiel m\u00f6chte ich hier die Beschreibung\ndes Zustandes im Bereich des Aufbaus und der Struktur\nder s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und der Landeseinrichtungen\nbenennen. Wir erfahren, wie viele Beh\u00f6rden es gibt und\nwof\u00fcr sie zust\u00e4ndig sind. Wir erfahren aber nicht, ob die\nStruktur der Beh\u00f6rden gut oder schlecht ist, ob sie effek-\ntiv arbeiten, ob sich die bisherigen Strukturen bew\u00e4hrt\nhaben oder nicht. Man fragt sich also bei diesem Text,\nden man auch dem Telefonbuch des S\u00e4chsischen Land-\ntages entnehmen k\u00f6nnte, was man uns damit sagen will.\n\nDie zweite Feststellung ist, dass in diesem Bericht bei\neinfachen Feststellungen verharrt wird, ohne dann kon-\nkret zu werden. Als Beispiel m\u00f6chte ich den Textteil\nzum Bereich Bildung benennen. Dort ist die Rede von\neinem erheblichen Sanierungsbedarf bei den Schulen.\nWarum aber dieser Sanierungsstau bei den Schulen ein-\ngetreten ist, wie hoch er sich darstellt und wie man ihn\nabbauen kann, das erfahren wir aus diesem Landesent-\nwicklungsbericht nicht. Man muss sich fragen: Was soll\nman dann mit einem solchen Allgemeinplatz anfangen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6652\n\nder offensichtlich mit einer so hohen Brisanz versehen\nist, dass hier Handlungen unbedingt notwendig w\u00e4ren?\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Systematik\ndes Landesentwicklungsberichtes ein erstes Fazit ziehen,\ndas besagt, dass dieser Bericht anhand seiner durchaus\nauch positiven, aber eben auch negativen Bestandteile\naufzeigt, welchen Stellenwert die Landesentwicklung bei\nder Staatsregierung genie\u00dft, n\u00e4mlich einen niedrigen. Ein\nkleines Referat beim Innenministerium kann eben keinen\nin sich geschlossenen, stimmigen Bericht vorlegen. Es\nmuss zusammenf\u00fcgen, was Fachministerien zuarbeiten,\nund so erfahren wir zumindest auch etwas aus diesem\nBericht \u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen Staats-\nministerien. Einem kleinen Referat beim SMI ist aber\nnicht vorzuwerfen, dass es keine dezidierte Raumbeob-\nachtung durchgef\u00fchrt hat, dass es keine Handlungsbe-\ndarfe benennt und keine Priorit\u00e4ten erkennt. Diese Defi-\nzite muss sich die Staatsregierung selbst vorwerfen\nlassen, die sich ja ansonsten f\u00fcr allerlei sch\u00f6ne Dinge\nStaatssekret\u00e4re leistet, wie zum Beispiel f\u00fcr die Olympi-\nschen Spiele, aber eine solche wichtige Aufgabe wie die\nLandesentwicklung einem kleinen Referat \u00fcberl\u00e4sst.\n\nDamit bin ich bei der Staatsregierung und m\u00f6chte kurz\ndrei Beispiele benennen. Die Staatsregierung berichtet\nzum Beispiel \u00fcber den Einsatz der neuen Medien in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung, zum Beispiel beim Info-High-\nway. Die Staatsregierung erkennt nicht, dass das Aufsat-\nteln moderner Technik auf hergebrachte Strukturen nur\nausgesprochen viel Geld kostet, aber wenig Nutzen\nbringt. Die richtige Schlussfolgerung, die Einbindung der\nneuen Medien in den Bereich der Funktional- und Ver-\nwaltungsreform hier vorzuschlagen, vermissen wir aller-\ndings.\n\nDas zweite Beispiel betrifft die durchaus n\u00fcchterne\nEinsch\u00e4tzung des europ\u00e4ischen Erweiterungsprozesses\ndurch den Landesentwicklungsbericht. Die Staatsregie-\nrung zieht aber daraus keine Schlussfolgerungen, wie\nman mit dieser doch auch prek\u00e4ren Lage umgehen\nsollte. Es bringt n\u00e4mlich nichts, einfach nur die Mittler-\nfunktion Sachsens zwischen Ost- und Westeuropa zu\nkonstatieren. Europa muss diese Mittlerfunktion auch\nannehmen und daf\u00fcr muss man handeln und nicht nur\nerwarten, dass andere uns eine solche Mittlerfunktion\nverleihen.\n\nZum Dritten geht es um den Bereich der s\u00e4chsischen\nRegionen. Der Landesentwicklungsbericht beschreibt im-\nmerhin die Situation in den verschiedenen Regionen und\ner beschreibt sie auch differenziert. Die Staatsregierung\nverharrt aber im Landesentwicklungsplan bei den alt-\nhergebrachten Instrumenten der Regionalentwicklung. In\ndem Bericht werden wir nicht schlau daraus, welche\nWirkungen denn diese Instrumente haben. 22 Aktions-\nr\u00e4ume der Regionalentwicklung, Gebiete mit besonderen\nEntwicklungsaufgaben, Modellprojekte in Sanierungsge-\nbieten, regionale Entwicklungskonzepte werden einfach\nnacheinander aufgez\u00e4hlt wie Allgemeinpl\u00e4tze und es ist\nnicht klar, welche Regionen denn von diesen Instrumen-\nten profitieren, welche Regionen sich entwickelt haben\nund bei welchen es noch Bedarfe gibt. Das ist in der Tat\nkritikw\u00fcrdig.\n\nIch meine, dass es eigentlich besch\u00e4mend ist, wenn man\nin diesem Landesentwicklungsbericht zwar eine solche\n\nKarte sieht, wo die Lausitz ganz deutlich als Arbeits-\nmarktregion mit erheblichem Nachholbedarf dargestellt\nist, und dann zwei, drei Seiten weiter unsere Regional-\nentwickler darlegen d\u00fcrfen, dass uns eigentlich mit dem\nBegriff \u201eGebiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben\u201c\nsuggeriert werden soll, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 dass man dort etwas mehr f\u00f6rdern\nm\u00fcsste als in anderen Regionen und man doch bitte\nsch\u00f6n einer solchen Suggestion nicht aufsitzen solle. Ich\nmeine, das ist ausgesprochen unversch\u00e4mt. Die Staats-\nregierung, die Berichte schreibt und sie dann selbst nicht\nzur Kenntnis nimmt, muss sich fragen, ob sie nicht die\nMenschen in dieser Region verh\u00f6hnt. Sie gibt ihnen im\nPrinzip nicht einmal mehr Hoffnung. Deshalb haben wir\nals PDS-Fraktion den Landesentwicklungsplan als ein\nDokument der Hoffnungslosigkeit bezeichnet. Dieser Be-\nricht hat uns in unserer Meinung best\u00e4tigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Da Frau Mat-\ntern hier eine sehr gute Zusammenfassung geleistet hat,\nm\u00f6chte ich nicht auch noch zehn Minuten \u00fcber die Rolle\nund Bedeutung sprechen. Aber ich m\u00f6chte die Gelegen-\nheit zu der Bemerkung nutzen, dass jetzt n\u00e4mlich genau\nindirekt proportional zur H\u00e4ufigkeit zukunftsweisender\nPlanungen in diesem Hohen Haus eine Hochkonjunktur\nf\u00fcr Berichte festzustellen ist.\nDie Staatsregierung berichtet uns zugegebenerma\u00dfen\nbunt und anschaulich, wie es im Land aussieht. Das ge-\nschieht normalerweise \u00fcbertage. Aber ich konnte jetzt bei\nHerrn Minister Gillo lesen, dass das nun auch untertage\ngeschehen soll. Nur besteht das gro\u00dfe Manko dieser\nBerichte darin, dass sie zwar den Ist-Zustand gut darstel-\nlen, jedoch eben selten eine Strategie f\u00fcr die Zukunft ent-\nwickeln. Frau Mattern hat das ausgef\u00fchrt.\nDas nach vorn gerichtete Pendant zum vorliegenden\nLandesentwicklungsbericht w\u00e4re eigentlich der Landes-\nentwicklungsplan. Im Gegensatz zu Frau Windisch stelle\nich eben kaum Verbindungen aus Ergebnissen des Lan-\ndesentwicklungsberichtes mit dem Landesentwicklungs-\nplan fest.\nOhne die diesbez\u00fcgliche Diskussion schon vorwegzuneh-\nmen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle meiner Skepsis dar\u00fcber\nAusdruck verleihen, ob wir mit dem mittlerweile \u00fcber-\narbeiteten Entwurf jenen gro\u00dfen Wurf landen, der nach\nvier F\u00fcnfteln einer Legislaturperiode ohne Strukturent-\nscheidungen von Bedeutung eigentlich dringend erfor-\nderlich w\u00e4re.\nNach dem Fiasko des ersten Entwurfs des Landesent-\nwicklungsplanes wurde dieser derart weichgesp\u00fclt, dass\nniemand mehr etwas dagegen einzuwenden hat. Heute\nhaben wir das auch von der PDS-Fraktion geh\u00f6rt. Ich\ndenke, damit ist er aber auch wirkungslos. Der Minister-\npr\u00e4sident tituliert das Papier bereits in aller \u00d6ffentlich-\nkeit als \u201eM\u00e4rchenbuch\u201c.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6653\n\nZu den Einzelheiten des vorliegenden Landesentwick-\nlungsberichtes m\u00f6chte ich mich daher nicht weiter \u00e4u-\n\u00dfern, denn wir nehmen darin zur Kenntnis, dass Sachsen\neben so ist, wie es ist. Nat\u00fcrlich gibt es positive Entwick-\nlungen, zum Beispiel bei der Infrastruktur, aber auch\nnegative. Es wandert die Bev\u00f6lkerung leider immer noch\nab. Der Wohnungsleerstand erh\u00f6ht sich. Die Zahl der\nSozialhilfeempf\u00e4nger nimmt zu. Ich denke, die Aufgabe\nvon Politik m\u00fcsste doch eher darin bestehen, die Zu-\nkunft aktiv zu gestalten. Da fehlen mir auf landespoli-\ntischer Ebene die n\u00f6tigen und eben auch wichtigen\nImpulse. Wer Zukunft gestalten will, der muss Vergan-\ngenheit und Gegenwart kennen. Deshalb danke ich im\nNamen meiner Fraktion den Sch\u00f6pfern der ebenso bun-\nten wie informativen Brosch\u00fcre und Ihnen, liebe Kolle-\ngen, danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Staatsminister Herrn\nRasch das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Relation von Planung und\nvorausgehendem Bericht ist deutlich. Ich bin in der Ver-\ngangenheit mehrfach darauf eingegangen. Ich habe auch\ndeutlich gemacht, dass wir in der Lage sein m\u00fcssen,\n\nSchrumpfungsprozesse zu gestalten. Warum wird dieser\nBericht gegeben?\n\nEs gibt eine gesetzliche Verpflichtung zu diesem Bericht,\ndie dieser Landtag der Staatsregierung aufgegeben hat\nund es gibt ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr. Die Details\nhat Ihnen Frau Windisch sehr zutreffend erl\u00e4utert. Frau\nSchulz sage ich dann noch etwas zum Thema Metropol-\nregionen.\n\nIch habe gegen\u00fcber dem Landtag noch eine Verpflich-\ntung aus der letzten Plenarsitzung, quasi etwas gutzu-\nmachen, n\u00e4mlich Redezeit zu sparen. Insofern gebe ich\nalles Weitere zu Protokoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir stim-\nmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung in der Drucksache\n3/9252 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt und damit die Beschlussemp-\nfehlung best\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 13\nist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Mit dem vorliegenden\nLandesentwicklungsbericht ist die Staatsregierung ter-\nmingem\u00e4\u00df ihrer gesetzlichen Pflicht nachgekommen,\ndem Landtag \u00fcber den Stand der Landesentwicklung,\n\u00fcber die Verwirklichung der Raumordnungspl\u00e4ne und\n\u00fcber Entwicklungstendenzen r\u00e4umlicher Strukturen zu\nberichten.\nIm Landesentwicklungsbericht 2002 wird nicht nur \u00fcber\ndie Ergebnisse und Entwicklungen im Bereich der Raum-\nordnung, Landesentwicklung und Regionalplanung, son-\ndern auch \u00fcber wesentliche Ergebnisse der raumbe-\ndeutsamen Fachplanungen berichtet. Er ist damit\numfangreicher als der letzte von 1998 und kann sich so-\nwohl inhaltlich als auch \u00e4u\u00dferlich im Vergleich mit\nRaumordnungsberichten anderer Bundesl\u00e4nder durchaus\nsehen lassen.\n\nEs erfolgte bewusst eine Ausrichtung an den Inhalten\ndes Landesentwicklungsplanes 1994, da die Erarbeitung\ndieses Landesentwicklungsberichtes parallel zur Fort-\nschreibung des Landesentwicklungsplanes verlief und so\nauch der Evaluierung der dort enthaltenen Grunds\u00e4tze\nund Ziele diente. Daher kommen in einigen Kapiteln\ndurchaus auch kritische Einsch\u00e4tzungen des bisher Er-\nreichten zum Tragen.\n\nDies trifft vor allem dort zu, wo sich aufgrund der\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen, hier insbesondere der\ndemografischen Entwicklung, die damaligen Zielvor-\ngaben als \u00fcberholt oder zumindest ver\u00e4nderungsw\u00fcrdig\nerweisen, zum Beispiel bei der Raumstruktur. Anderer-\nseits gibt es Themen, bei denen sich der Weg zum Ziel\nals schwieriger erwies, als urspr\u00fcnglich angenommen, so\nzum Beispiel bei der Verwirklichung der \u201eEurop\u00e4ischen\nMetropolregion Sachsendreieck\u201c.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die von Frau Schulz in\nder heutigen Debatte zur Fachregierungserkl\u00e4rung des\nS\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ge-\nmachten \u00c4u\u00dferungen eingehen.\n\nDie Umsetzung der \u201eMetropolregion Sachsendreieck\u201c ist\nkeine Frage der Verwaltungsgebietsreform, sondern sie\nmuss durch funktionelles Zusammengehen der Oberzen-\ntren untereinander und mit ihrem Umland erfolgen. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung kann hierbei \u2013 unter Wahrung\nder kommunalen Selbstverwaltung \u2013 lediglich unterst\u00fct-\nzend wirken. Die Aktivit\u00e4ten und der Impuls f\u00fcr weitere\nEntwicklungen m\u00fcssen aus den St\u00e4dten heraus erfolgen.\n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eRaumordnung und Landespla-\nnung\u201c wird im Bericht neben der Regional- und Braun-\nkohlenplanung sowie dem aktuellen Stand bei der Um-\nstellung auf das Digitale Raumordnungskataster etwas\nausf\u00fchrlicher auf den Stand der Regionalentwicklung\neingegangen. Hier lassen sich durchaus Erfolge nachwei-\nsen. Die 22 regionalen Entwicklungskonzepte sind ein\nBeleg daf\u00fcr. Aber auch hier gilt: Wir sind noch nicht am\nZiel unserer W\u00fcnsche, insbesondere bei der Umsetzung\ndieser Konzepte durch die regionalen Akteure.\n\nIm Kapitel zur Bev\u00f6lkerungsstruktur wurde neben der\nBeschreibung der zur\u00fcckliegenden Entwicklung vor\nallem der aktuellen Bev\u00f6lkerungsprognose des Statis-\ntischen Landesamtes bis 2020 ein Teilkapitel gewidmet,\nda deren Grundaussagen insbesondere auch f\u00fcr die Fort-\nschreibung des Landesentwicklungsplanes von besonde-\nrer Bedeutung sind.\n\nZur Darstellung der Entwicklung raumbedeutsamer\nFachplanungen haben die jeweiligen Fachressorts um-\nfangreiche Zuarbeiten geleistet. So konnten auch Fach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6654\n\nbereiche, die im Berichtszeitraum keine eigenen Fachbe-\nrichte ver\u00f6ffentlicht haben, ihre Entwicklung darstellen.\nDiese inhaltliche Breite, so glauben wir feststellen zu\nk\u00f6nnen, hat unter anderem auch zu dem breiten In-\nteresse in der \u00d6ffentlichkeit beigetragen. Von nachgeord-\nneten staatlichen Beh\u00f6rden, von Kommunen, aus wissen-\nschaftlichen Einrichtungen und aus dem Landtagsaus-\nschuss gab und gibt es positive Resonanz in Bezug auf\nInhalt und Gestaltung des LEB.\n\nZum Stichtag 10. Oktober wurden von der 5000er Auf-\nlage bereits 3 955 St\u00fcck bei der Versandagentur abgefor-\ndert, \u00fcber die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des SMI wurden \u2013\neinschlie\u00dflich Landtag \u2013 ca. 900 St\u00fcck abgegeben, das\nhei\u00dft der Landesentwicklungsbericht 2002 wird in K\u00fcrze\nvergriffen sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen\n\nAusgaben und Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/9344, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, wir stimmen ab \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses in der Drucksache 3/9344. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Stimmen dage-\n\ngen? \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist der Beschlussempfehlung zuge-\nstimmt und der Tagesordnungspunkt 14 ist damit been-\ndet.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n2. Anmeldung des Freistaates Sachsen\nzum Rahmenplan 2003 \u2013 2006 der Gemeinschaftsaufgabe\n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\n\nDrucksache 3/8933, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9365, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je Frak-\ntion festgelegt. Die Reihenfolge: CDU, PDS, SPD; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\n\n(Leroff, CDU: Ohne Aussprache!)\n\nDas Wort wird nicht gew\u00fcnscht. W\u00fcnscht der Bericht-\nerstatter, Herr Dr. Lippmann, das Wort? \u2013\n\n(Dr. Lippmann, CDU: Nein.)\n\nAuch nicht.\n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in der Drucksache 3/9365\nab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/9359\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt 16 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6655\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/9360\n\nIch frage, ob die Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\nzung der Berichte das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist der Fall.\nBitte sch\u00f6n, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zur Petition\n03/04317/8, eine Petition, f\u00fcr die ich Berichterstatter bin,\ndas Parlament bitten, die Beschlussempfehlung wie folgt\nzu \u00e4ndern: Es steht jetzt in der Beschlussempfehlung\n\u201enicht abzuhelfen\u201c. Ich m\u00f6chte das Parlament bitten, die\nPetition als Material an die Staatsregierung zu \u00fcberwei-\nsen und das statt der Beschlussempfehlung einzusetzen.\nEs gibt abweichendes Stimmverhalten bei der PDS-Frak-\ntion zu dieser Petition. Das w\u00e4re damit, denke ich, hin-\nf\u00e4llig, wenn ich es richtig verstanden habe. Wir k\u00f6nnen\ndar\u00fcber sicher m\u00fcndlich abstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Welche Seite ist das?\n\nLeroff, CDU: Ich bin mir nicht ganz sicher. Moment,\nbitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist auf Seite 93.\n\nLeroff, CDU: Seite 93: Dienstf\u00fchrung des Freistaates\nSachsen, Petition 03/04317/8. Die Beschlussempfehlung\nlautet jetzt: \u201eDer Petition kann nicht abgeholfen werden.\u201c\nIch m\u00f6chte das Hohe Haus bitten, statt dieser Beschluss-\nempfehlung einzusetzen: \u201eDie Petition wird der Staats-\nregierung als Material \u00fcberwiesen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es ist R\u00fcck-\n\u00fcberweisung einer Petition beantragt worden. Die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung liegt Ihnen in einer Zusammenstellung zur\nDrucksache 3/9360 vor. Wir kommen zur Abstimmung.\nIn \u00dcbereinstimmung mit allen beantragenden Fraktionen\nstimmen wir ab \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung mit Aus-\nnahme der eben getroffenen \u2013 \u2013\n\nJa, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich will der Form halber\ndarauf hinweisen, da eben ein Antrag zur \u00c4nderung des\nTextes gestellt worden ist, dass wir \u00fcber diesen Punkt\nseparat abstimmen m\u00fcssen. Wir m\u00f6chten nat\u00fcrlich gern\nzustimmen. Es geht also um die \u00c4nderung, die Kollege\nLeroff beantragt hat. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir einzeln ab-\nstimmen und \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung selbstverst\u00e4nd-\nlich auch. Damit kein Formfehler bei der Beschlussfas-\nsung passiert, sollten wir so verfahren, wie es eigentlich\nauch \u00fcblich ist, wenn eine \u00c4nderung der Sammeldruck-\nsache im Plenum vorgeschlagen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Das ist unter abweichender Mei-\nnung der PDS-Fraktion angef\u00fchrt. Ich wollte eigentlich\nerst \u00fcber a), Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung an den Peti-\n\ntionsausschuss, abstimmen lassen, aber wenn Sie es an-\nders wollen, dann k\u00f6nnen wir das auch anders machen.\nWie wollen Sie es jetzt? \u2013\n\n(Leroff, CDU: So wie Sie es vorschlagen.)\n\nDann bleibe ich bei dem Text, wie er hier steht, und sp\u00e4-\nter kommen wir zu den abweichenden Meinungen.\nDann stimmen wir \u00fcber die Sache ab.\n\nIch rufe die Petition 03/04251/7 auf Seite 80, Fusion 1.\nund 4. Grundschule Riesa, auf. Wer der R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung an den Petitionsausschuss zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die PDS-\nFraktion ihre abweichende Meinung bekundet. Die Zu-\nsammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen in der Drucksache 3/9360 vor. Hier ist jetzt bean-\ntragt, die Petition 03/04317/8 an die Staatsregierung\nr\u00fcckzu\u00fcberweisen, als Material zu \u00fcberweisen.\n\nEntschuldigung, bitte jetzt noch einmal.\n\nLeroff, CDU: Der Landtag beschlie\u00dft im Prinzip eine an-\ndere Beschlussempfehlung. Statt \u201enicht abzuhelfen\u201c be-\nschlie\u00dft der Landtag, dass diese Petition als Material an\ndie Staatsregierung zu \u00fcberweisen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. Also ist es eine R\u00fcck\u00fcberweisung\nan die Staatsregierung.\n\nBitte. Jetzt wird es kompliziert.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In dem\nMoment, da diese Beschlussempfehlung durch das Parla-\nment abgestimmt wird, w\u00fcrde die Position bei Punkt b)\nder Drucksache 3/9360 der Fraktion der PDS entfallen.\nDeshalb w\u00e4re es sinnvoll, zuerst \u00fcber den Antrag von\nHerrn Leroff abzustimmen und dann \u00fcber den Punkt b),\ndamit der Punkt 2 gestrichen werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur noch\neinmal vor der Abstimmung deutlich machen, dass es\njetzt nicht um eine R\u00fcck\u00fcberweisung geht, sondern nach\nden Bestimmungen des Petitionsausschusses um die\n\u00dcberweisung an die Staatsregierung. Das ist ein anderer\nVorgang.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir beschlie\u00dfen jetzt die \u00dcberweisung\ndieser von mir genannten Petition an die Staatsregierung\nauf Antrag der CDU-Fraktion. Korrekt? \u2013 Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist das so beschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 16. Oktober 2003\n\n6656\n\nJetzt stimmen wir aber noch \u00fcber die abweichende Mei-\nnung zur Petition 03/04248/2 auf Seite 77 ab. Ist das\njetzt korrekt? \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Kann entfallen!)\n\nSie geben es zur Kenntnis, um das genau zu sagen.\nBitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Nummer 03/04317/8\nwar nach der Erkl\u00e4rung von Frau Dr. Bretschneider er-\nledigt. Sie ist hier zu streichen. Es geht hier um eine andere\nNummer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eben nicht. Die haben wir gerade\ndurch diese \u00dcberweisung an die Staatsregierung erledigt.\nJetzt wollte ich noch \u00fcber die Seite 77 abstimmen lassen\n\u2013 Dienstaufsicht \u00fcber die Gerichte. War das jetzt kor-\nrekt?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Seite 93 ist im Prinzip\nerledigt und die Seite 77 \u2013 hat Frau Bretschneider gesagt\n\u2013 ist auch erledigt, so dass wir da gar nichts mehr abzu-\nstimmen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir nehmen also zur Kenntnis, dass\ndie Petition auf Seite 77 zur\u00fcckgezogen worden ist. Das\n\nandere ist jetzt an die Staatsregierung \u00fcberwiesen. Okay?\n\nLeroff, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In Ordnung. \u2013 Sie sind noch nicht ganz\nentlassen in dieser Frage. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \u00fcbrigen Be-\nschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums ent-\nsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss\nfest, wenn nicht ein anderes Abstimmungsverhalten an-\ngek\u00fcndigt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der\nTagesordnungspunkt 17 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 92.\nSitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 93. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 17. Oktober, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nMeine Damen und Herren! Die 92. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.47 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahlen \u2013 Wahl von gesellschaftlich bedeutsamen Gruppen f\u00fcr die dritte Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 Staatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR) in Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag\n\tTagesordnungspunkt 2 Mehr Mut zur Freiheit \u2013 Unsere Politik f\u00fcr Innovation, Wachstum und Besch\u00e4ftigung\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation des Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungsorganisationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen (S\u00e4chsisches Verwaltungsfachhochschulgesetz \u2013 S\u00e4chsVwFHG)\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzausgleichs\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleichstellung, gleichberechtigten Teilhabe und Integration von Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\tTagesordnungspunkt 9 Europ\u00e4ischer Verfassungsvertrag\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10 \u2013 Lebenslagen in Deutschland \u2013 Der erste Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung und seine Konsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Sicherheit bei Gefahrguttransporten\n\tTagesordnungspunkt 12 Weiterf\u00fchrung des Deutschen Landwirtschaftsmuseums (DLM) am Standort Markkleeberg\n\tTagesordnungspunkt 13 Landesentwicklungsbericht 2002\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 15 2. Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan 2003 \u2013 2006 der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 17 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}