{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-12-08T08:52:19Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "330",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2000-12-08T08:52:19Z",
        "date": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/25 17.11.2000",
        "dcterms:created": "2000-12-08T08:52:19Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "meta:creation-date": "2000-12-08T08:52:19Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "modified": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1984",
            "2918",
            "683",
            "3889",
            "5707",
            "5846",
            "5712",
            "6048",
            "5962",
            "5957",
            "4934",
            "4703",
            "5030",
            "4340",
            "5535",
            "4336",
            "4573",
            "5032",
            "6207",
            "5553",
            "4943",
            "5415",
            "5949",
            "6052",
            "5962",
            "4835",
            "6354",
            "5185",
            "6336",
            "5626",
            "5055",
            "6257",
            "6516",
            "6442",
            "6277",
            "6298",
            "6641",
            "5337",
            "6040",
            "6484",
            "5944",
            "6240",
            "5937",
            "4958",
            "5475",
            "5510",
            "5939",
            "5747",
            "4933",
            "5769",
            "6417",
            "6653",
            "5824",
            "5943",
            "4795",
            "5607",
            "5571",
            "6021",
            "5555",
            "5234",
            "5866",
            "6044",
            "4907",
            "6068",
            "5967",
            "6645",
            "5812",
            "355"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-12-08T08:52:19Z",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:20:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/25 17.11.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_25_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/25 17.11.2000",
        "xmpTPg:NPages": "68"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/25 17.11.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/25\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n25. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 17. November 2000, Plenarsaal Schluss: 17.30 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1703\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1703\nLeroff, CDU 1703\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Regierungskonferenz zur\nReform der Europ\u00e4ischen Union \naus der Sicht des Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 1703\n\nSchimpff, CDU 1703\nKosel, PDS 1704\nKosel, PDS 1705\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 1705\nAdler, SPD 1706\nGrapatin, CDU 1707\nSchimpff, CDU 1708\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1708\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1709\nFrau Dr. Runge, PDS 1710\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1710\n\n   2. Aktuelle Debatte: Wortbruch der \nCDU-Fraktion bei den Kita-Geb\u00fchren\nAntrag der Fraktion der SPD 1710\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1710\nFrau Nicolaus, CDU 1711\nFrau Nicolaus, CDU 1712\nJurk, SPD 1712\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1712\nFrau Nicolaus, CDU 1713\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1713\nFrau Petzold, CDU 1713\nProf. Dr. Porsch, PDS 1713\nFrau Werner, Heike, PDS 1713\n\nFrau Werner, Heike, PDS 1714\nDr. H\u00e4hle, CDU 1715\nJurk, SPD 1715\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1716\nFrau Windisch, CDU 1716\nLeroff, CDU 1716\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1717\nFrau Nicolaus, CDU 1717\nNolle, SPD 1717\nFrau Werner, Heike, PDS 1718\n\n   3. Aktuelle Debatte: Perspektiven der \nHochschulen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 1719\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 1719\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1719\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1720\nProf. Dr. Bramke, PDS 1720\nProf. Dr. Porsch, PDS 1720\nProf. Dr. Weiss, SPD 1721\nFrau Kipping, PDS 1722\nFrau Mattern, PDS 1723\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1723\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1724\nProf. Dr. Porsch, PDS 1724\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1725\nProf. Dr. Porsch, PDS 1725\nProf. Dr. Bramke, PDS 1725\nProf. Dr. Weiss, SPD 1726\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1726\nProf. Dr. Porsch, PDS 1726\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1727\n\n\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/2909 1727\n\n\u2013 Perspektive sorbischer Schulen (Frage Nr. 1)\nKosel, PDS 1727\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1727\nKosel, PDS 1728\n\n\u2013 F\u00f6rderung f\u00fcr das RockTheater Dresden e.V.\n(Frage Nr. 2)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1728\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1728\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1729\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1729\n\n\u2013 Geb\u00e4rdensprachdolmetscher (Frage Nr. 3)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1729\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1729\n\n\u2013 B 175/Ausbau westlich Glauchau\n(Frage Nr. 4)\nAdamczyk, PDS 1729\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1729\nAdamczyk, PDS 1730\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1730\n\n\u2013 Neugestaltung des Sorbischen Museums\n(Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 1730\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1730\n\n3  Berufsakademie Sachsen\nDrucksache 3/0836, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort \nder Staatsregierung 1730\n\nW\u00f6ller, CDU 1730\nProf. Dr. Bramke, PDS 1731\nProf. Dr. Bramke, PDS 1732\nFrau Bellmann, CDU 1732\nProf. Dr. Weiss, SPD 1734\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1735\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1735\n\n4  Wirkungsvoller Ausschluss der Zweck-\nentfremdung von Rundfunkgeb\u00fchren \nim Bereich des MDR\nDrucksache 3/2595, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1737\n\nHilker, PDS 1737\nFrau Bellmann, CDU 1737\nFrau Bellmann, CDU 1738\nDr. Kunckel, SPD 1739\nHilker, PDS 1740\nJurk, SPD 1740\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 1741\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/3039\nDr. Kunckel, SPD 1742\nDr. Kunckel, SPD 1743\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1743\nHilker, PDS 1743\n\n5  \u2013 Finanzierung von \n,,Arbeit-statt-Sozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/2785, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungs-\ninitiativen\nDrucksache 3/1691, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik I\nDrucksache 3/0043, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik II\nDrucksache 3/0044, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1744\n\nLucassen, SPD 1744\nLucassen, SPD 1745\nL\u00e4mmel, CDU 1745\nZais, PDS 1748\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1749\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1750\nLucassen, SPD 1752\nBeyer, CDU 1752\nZais, PDS 1753\nL\u00e4mmel, CDU 1753\nDr. H\u00e4hle, CDU 1754\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1691 1754\nL\u00e4mmel, CDU 1754\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0043 1754\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0044 1754\n\n6  Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit \nder Deutschen Welle (DW)\nDrucksache 3/0479, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1754\n\nFrau Bellmann, CDU 1754\nHilker, PDS 1756\nClemen, CDU 1756\nDr. Kunckel, SPD 1757\nDr. Kunckel, SPD 1758\nClemen, CDU 1758\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef \nder Staatskanzlei 1758\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1759\n\nAbstimmung und Zustimmung 1759\n\n\n\n7  Pauschalierungsm\u00f6glichkeiten von \nkommunalen F\u00f6rdermitteln\nDrucksache 3/2084, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1760\n\nFrau Werner, Margit, PDS 1760\nW\u00f6ller, CDU 1760\nFrau Weihnert, SPD 1761\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1762\nFrau Werner, Margit, PDS 1762\n\nAbstimmung und Ablehnung 1762\n\n8  Museumskonzeption des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/0416, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1762\n\nDr. Kunckel, SPD 1762\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1763\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1764\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1764\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1765\nDr. Kunckel, SPD 1766\n\nAbstimmung und Zustimmung 1766\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1766\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne die 25. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Folgende Abgeordnete, von denen Ent-\nschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen,\nsind beurlaubt: Herr Dr. Geisler, Frau Klein, Herr Hahn,\nFrau Strempel, Frau Meyer, Herr Rasch und Frau Dr. Bret-\nschneider.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 10 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU 120, PDS 80, SPD 40, Staatsregierung\n80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staats-\nregierung k\u00f6nnen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen auf die\nTagesordnungspunkte aufgesplittet werden.\n\nIch bitte folgende Tagesordnungspunkte zu streichen: die\nTagesordnungspunkte 3 und 4. Das sind die 3. Lesungen,\ndie bereits gestern stattgefunden haben. Gibt es \u00c4nde-\n\nrungs\u00e4ntr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. \u2013 Entschuldigung. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Entschuldigung. Ich wollte\nnur noch einmal nachfragen: Zu dem Gesetz \u00fcber die An-\nerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen\ngab es gestern eine \u00c4nderung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die ist gestern noch durchgegangen. Ich\nwollte verschweigen, dass Sie in dem Moment, als wir das\nbeschlossen haben, nicht anwesend waren.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber nur in dem Moment.\nMeine Damen und Herren! Damit gilt die Tagesordnung\nf\u00fcr die heutige Sitzung so, wie sie Ihnen vorliegt, als be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Regierungskonferenz zur Reform der Europ\u00e4ischen Union \naus der Sicht des Freistaates Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Wortbruch der CDU-Fraktion bei den Kita-Geb\u00fchren\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Perspektiven der Hochschulen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45, PDS 30, SPD\n\n30 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 40 Minu-\nten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nRegierungskonferenz zur Reform der Europ\u00e4ischen Union \n\naus der Sicht des Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Danach sprechen die Fraktionen der PDS, der CDU,\nder SPD und die Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU das Wort zu nehmen. Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Am 7. und\n8. Dezember soll der Europ\u00e4ische Rat in Nizza die Regie-\nrungskonferenz zur Reform der Europ\u00e4ischen Union ab-\nschlie\u00dfen. Dem Auftrag, sich erweiterungskompatibel zu\nmachen, ist die EU bislang mit deutlich weniger Eifer und\nErfolg nachgekommen, als die meisten der Erweiterungs-\nkandidaten sich bem\u00fchten, das gemeinschaftliche Regel-\nwerk der Union pflichtgem\u00e4\u00df in ihr innerstaatliches Recht\nzu \u00fcbertragen.\n\nDaher gilt als Aufgabe von Nizza, das auf der vorigen\nRegierungskonferenz unerledigt Liegengebliebene, die so\ngenannten Left-overs von Amsterdam \u2013 zu bearbeiten,\nn\u00e4mlich: die zuk\u00fcnftige Gr\u00f6\u00dfe der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion, die Neugewichtung der Stimmen im Ministerrat und\ndie Festlegung, welche Entscheidungen k\u00fcnftig mit Mehr-\nheit statt einstimmig zu treffen sind.\n\nDas erscheint auf den ersten Blick b\u00fcrokratisch und welt-\nfremd und fern zumindest den Interessen s\u00e4chsischer Lan-\ndespolitik. Das erscheint so kleinkariert wie manches in\ndem eben vorgelegten Fortschrittsbericht der Kommission\n\u00fcber die Beitrittskandidaten, in dem sie etwa moniert hat,\nEstland w\u00fcrde bei der Angleichung der Benzinsteuer\nhinterherhinken. Hingegen str\u00e4ubt sich die EU gegen die\n\u00f6sterreichische Forderung nach einer Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung f\u00fcr das tschechische Atomkraftwerk Temel\u00edn.\nDenn, so hei\u00dft es, Umweltbewertungen f\u00fcr Atommeiler\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1703\n\n\n\nseien nicht Teil des acquis communitaire, den die EU-Kan-\ndidaten \u00fcbernehmen m\u00fcssten.\nEi, was denn? Der radikale Benzinsteuerangleich soll ein\nunverzichtbares Fundament der Europ\u00e4ischen Union sein,\ndie Sicherung von Kernkraftwerken nicht? Erscheint uns\ndas, die wir nun doch sehr viel n\u00e4her an Temel\u00edn als an\nTschernobyl leben, nicht auch weltfremd, wenn auch gar\nnicht mehr so fern unseren s\u00e4chsischen Interesssen?\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nGilt denn nicht mehr, dass gerade der Umweltschutz\nnimmer in nationalstaatlicher Eigenwilligkeit, sondern nur\neurop\u00e4isch gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nne?\nAll diese Fragen lassen sich verneinen. Denn nat\u00fcrlich ist\ndie Gewichtung der Probleme hochpolitisch. Sie ist be-\nzeichnend f\u00fcr den Versuch der ideologischen und partei-\negoistischen Vereinnahmung des europ\u00e4ischen Einigungs-\nprozesses durch die europ\u00e4ische Linke,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ein Gespenst geht um \nin Europa! \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nwie wir sie schon in dem von der Sozialistischen Interna-\ntionale angezettelten \u00d6sterreich-Boykott feststellen muss-\nten. Die Anti-Atomkraft-Ideologen von Rot-Gr\u00fcn interes-\nsiert ja die tats\u00e4chliche Sicherheit der Bev\u00f6lkerung nicht,\nwenn man nur die deutschen Kernkraftwerke totkriegt.\nAber die zwangsweise Ausdehnung der \u00d6kosteuer bis ins\nBaltikum ist ihnen ein Herzensanliegen, an dem man gege-\nbenenfalls auch die Wiedervereinigung Europas scheitern\nlassen w\u00fcrde!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nBis zum Ural, Herr Schimpff!)\n\nWir haben also guten Grund, die anscheinend so langwei-\nligen Themen der Regierungskonferenz zu verfolgen.\nDenn erstens ist die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr uns inzwischen\nin allen Bereichen ein bestimmender Faktor der Politik ge-\nworden. Die Bayerische Staatskanzlei hat ausgerechnet,\ndass 70 % der f\u00fcr Deutschland und Bayern ma\u00dfgeblichen\nRechtsetzung von der EU kommen. Das sind auch 70 %\nder f\u00fcr Sachsen ma\u00dfgeblichen Rechtsetzung.\nZweitens ist unser Freistaat mit der 566 km langen EU-\nAu\u00dfengrenze als einziges Land Nachbar von zwei Bei-\ntrittskandidaten. Sachsen wird durch die Osterweiterung\nvom Rande der Europ\u00e4ischen Union in die politische Mitte\nEuropas r\u00fccken, wo es geografisch zwischen Temel\u00edn und\nBerlin schon immer liegt.\n\n(Nolle, SPD: Das musste mal gesagt werden!)\n\nDrittens geht es im europ\u00e4ischen Prozess mehr und mehr\nnicht nur um die Relation zwischen Nationalstaaten und\nUnion, sondern auch um den Erhalt unserer bundesstaat-\nlichen Ordnung, um die Zukunft des Freistaates Sachsen.\nUnser Freistaat Sachsen ist kompetent f\u00fcr die in und nach\nNizza zu entscheidenden Fragen der institutionellen Re-\nform, Vertiefung und Erweiterung der Europ\u00e4ischen Uni-\non: Wir haben Erweiterungskompetenz aufgrund unserer\nNachbarschaft und Erfahrungen mit den ostmitteleuro-\np\u00e4ischen Staaten im Guten wie im Schlechten, als Han-\ndelnde wie als Betroffene, mit Chancen und Risiken.\nWir haben Transformationskompetenz durch unseren\neigenen Weg vom Sozialismus zur Freiheit, von der Dik-\ntatur zur Demokratie, vom Plan zum Markt.\n\nWir haben Kritikkompetenz, weil wir neu in der EG sind\nund die Reformbed\u00fcrftigkeit dessen, was sich ohne uns\nentwickelt hat, unbefangen betrachten k\u00f6nnen.\nWir haben Demokratiekompetenz gerade durch unsere\n\u00fcblen Erfahrungen mit zentralistischen Strukturen, mit der\npolitb\u00fcrokratischen Missachtung der Entscheidungen vor\nOrt.\nWir m\u00fcssen das in der Neufassung des Artikels 23 unseres\nGrundgesetzes verankerte Gewicht der L\u00e4nder gegen\u00fcber\nder Bundesregierung in den Verhandlungen mit den euro-\np\u00e4ischen Institutionen, den europ\u00e4ischen Partnern und\nden europ\u00e4ischen Nachbarn und Beitrittskandidaten zu-\nmindest erhalten, ja eigentlich vergr\u00f6\u00dfern.\nDas erfordert bei aller scharf\u00e4ugigen Kritik gegen Links\neine interessenbezogene Zusammenarbeit der deutschen\nL\u00e4nder, wie sie vom Freistaat Sachsen \u2013 Sie entsinnen sich\nder gestrigen Regierungserkl\u00e4rung von Kurt Biedenkopf \u2013\nmit dem Land Nordrhein-Westfalen betrieben wird, sowie\ndie europapolitische Kooperation von L\u00e4ndern und Bund;\ndenn die Verhandlungen f\u00fchrt die Bundesregierung. Kom-\npromisse mit der Bundesregierung sind notwendig, um\nKompromisse in Nizza erreichen zu k\u00f6nnen. Die deut-\nschen Interessen zu formulieren und zu vertreten ist daher\nauch Aufgabe der L\u00e4nder.\nDeshalb hat die CDU-Fraktion diese Aktuelle Stunde\nwenige Tage vor dem Abschluss der Regierungskonferenz\nin Nizza beantragt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Super!)\n\num die Sicht des S\u00e4chsischen Landtages als verfassungs-\nm\u00e4\u00dfiger St\u00e4tte der politischen Willensbildung auszu-\ndr\u00fccken und der S\u00e4chsischen Staatsregierung gegen\u00fcber\nBerlin und Br\u00fcssel das R\u00fcckgrat zu st\u00e4rken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die bisherigen Sitzungen des Europ\u00e4ischen\nRates vom Juni und unl\u00e4ngst vom Oktober in Biarritz\nhaben selbst als Zwischenstationen auf dem Weg nach\nNizza die in sie gesetzten Erwartungen nicht erf\u00fcllt. Von\ndem Treffen der Staats- und Regierungschefs gingen\nbisher auch kaum Impulse f\u00fcr den weiteren europ\u00e4ischen\nIntegrationsprozess aus. Und eigentlich \u00fcberrascht das\nnicht.\nWenn die EU zunehmend eine Schwierigkeit hat, dann\ndie im Umgang mit Demokratie und Demokratisierung.\nSo sollte sich der S\u00e4chsische Landtag, wenn er \u00fcber die\nEuropapolitik nachsinnt, Herr Kollege Schimpff, schon\ndaf\u00fcr einsetzen, dass \u2013 erstens \u2013 alle institutionellen Re-\nformschritte wirklich zu einem Mehr an Demokratie f\u00fch-\nren und zweitens \u2013 was aber damit zusammenh\u00e4ngen\nmuss \u2013 die europ\u00e4ische Integration bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDazu geh\u00f6rt unbestritten, die Mehrheitsentscheidung als\nRegel, aber mit all den unumg\u00e4nglichen Sicherheiten ein-\nzuf\u00fchren,\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1704\n\n\n\nwobei die Bereiche Vertrags\u00e4nderungen, Finanz- und\nAu\u00dfenpolitik weiterhin einstimmig zu entscheiden sind.\nBei allen Mehrheitsentscheidungen ist jedoch die effektive\nMitentscheidung des Europ\u00e4ischen Parlaments zu sichern.\nUnd es sind Regularien zu finden, um die kleinen Mitglie-\nder der EU nicht unter die R\u00e4der der gro\u00dfen geraten zu\nlassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu diesem Zweck ist bei den EU-Kommissaren ein Rota-\ntionsprinzip einzuf\u00fchren, das besonders die Beteiligung\nder kleinen Staaten sichert.\nIch finde, das sollte der minimale Grundkonsens in diesem\nHohen Hause sein. Doch wer wirkliche Reformschritte\ngehen will, der muss gr\u00f6\u00dfere Schritte machen, will er nicht\neines Tages stolpern. Es gilt n\u00e4mlich das Prinzip der dop-\npelten Mehrheiten, die Mehrheit der Mitgliedsstaaten und\ndie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, zu verwirklichen.\nDass die Europ\u00e4ische Union in gewisser Weise vor einem\nScheideweg steht, ist ihr anzumerken. Einerseits will sie\ndie Erweiterung um weitere Staaten \u00f6stlich und s\u00fcdlich\nvon uns; andererseits m\u00f6chte sie gar nicht so gern die\nErweiterung der Demokratie.\nDoch wer die europ\u00e4ische Integration f\u00f6rdern will, muss\nauch willens sein, die gleichberechtigte Mitarbeit aller Mit-\ngliedsstaaten zu sichern. Der Versuch der verst\u00e4rkten\nZusammenarbeit einiger Staaten \u2013 so einleuchtend die\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr auch klingen mag \u2013 w\u00e4re f\u00fcr die euro-\np\u00e4ische Integration hinderlich, ja w\u00fcrde kontraproduktiv\nsein. Selbst der leise oder hinter vorgehaltener Hand ge-\n\u00e4u\u00dferte Gedanke einer mehrklassigen EU muss schon in\nseinen Ankl\u00e4ngen verworfen werden. Denn Mehrklassig-\nkeit in Europa und Demokratie vertragen sich nie und\nnimmer.\nSachsen an der \u00f6stlichen Au\u00dfengrenze der EU mit seinen\ngeschichtlich \u00fcber Jahrhunderte verbundenen Nachbarn\nhat allen Grund \u2013 und ich hoffe, auch Kraft und Willen \u2013\nverhindern zu helfen, dass Polen und Tschechien zweit-\nklassige Mitglieder der EU werden. Zwar sieht das Proto-\nkoll von Amsterdam hinsichtlich der Erweiterung der EU\neinen Reformprozess in zwei Etappen vor. Doch wie so oft\nin der Politik sind diese Festlegungen von den Ereignissen\nund von dem beschleunigten Erweiterungsprozess \u00fcber-\nrollt worden.\nDer Verlautbarung aus Br\u00fcssel k\u00f6nnte man zustimmen,\ndass die notwendigen institutionellen Reformen durch-\ngef\u00fchrt werden, bevor die Beitrittsverhandlungen mit den\nam weitesten fortgeschrittenen Beitrittsl\u00e4ndern zum Ab-\nschluss gebracht werden, wenn es denn wirklich demokra-\ntische institutionelle Reformen und Schritte zur Demokra-\ntisierung w\u00e4ren, wobei auch eigene EU-Erfahrungen wie\nErfahrungen des Transmissionsprozesses in Mittel- und\nOsteuropa beachtet werden m\u00fcssen.\nDie Notwendigkeit einer Reform, die die Institutionen\nder EU auf den Beitritt neuer Mitglieder vorbereiten soll,\nwurde oft bekr\u00e4ftigt. Herausgestellt hat sich, dass die mit\nAmsterdam eingeleiteten Reformschritte nicht ausreichen.\nDas Schrittma\u00df stimmt schon lange nicht mehr und \u2013 so\nsagt die PDS in aller Deutlichkeit \u2013 auch die Richtung\nnicht. Die Europ\u00e4ische Union sieht sich sowohl im Inneren\nals auch in ihren Beziehungen nach au\u00dfen politischen,\nwirtschaftlichen, sozialen, ja unerh\u00f6rten zivilisatorischen\nHerausforderungen gegen\u00fcber und muss sich diesen stel-\nlen. Der Vertrag in seiner jetzigen Form wird weder eine\n\nwirksame L\u00f6sung dieser Probleme noch die volle Mitwir-\nkung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erm\u00f6glichen.\nDas meint das Europ\u00e4ische Parlament. Und die PDS im\nS\u00e4chsischen Landtag ist auch dieser Meinung. Die EU\nbraucht weitreichende institutionelle Reformen, eine Re-\nform der Organe, um sie demokratischer und damit effi-\nzienter zu machen. Aber eins braucht die EU ganz sicher\nnicht: weitere Schritte zu ihrer Militarisierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir lehnen die geplante Errichtung milit\u00e4rischer Gremien\nund die Zusammenstellung einer europ\u00e4ischen Eingreif-\ntruppe ab. Die PDS ruft dazu auf, sich diesen Entwicklun-\ngen zu widersetzen und die EU stattdessen als Zivilmacht\nauszupr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Rolle des Europ\u00e4ischen Parlaments als echter Gesetz-\ngeber an der Seite des Rates wurde in Amsterdam aner-\nkannt. Rat und Europ\u00e4isches Parlament stehen nunmehr\nauf gleicher Stufe. Das mag f\u00fcr die Demokratie nicht viel\nhei\u00dfen, weil das in der EU der Demokratie errichtete\nPodest ohnehin nicht hoch ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nKosel, PDS: Ich komme zu den Schlussbemerkungen. \u2013\nDie Reformbed\u00fcrftigkeit in Br\u00fcssel ist betr\u00e4chtlich. Aber\nauch hier in Dresden ist Reformbed\u00fcrftigkeit vorhanden.\nUnd hier gilt es, eine scharfsinnige Interessenkritik in Rich-\ntung CDU zu wagen.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Ich hatte Ihnen\nin der 17. Sitzung dieses Hohen Hauses angek\u00fcndigt, mit\ncatoscher Konsequenz f\u00fcr den Europaausschuss einen\nStatus h\u00f6herer Effektivit\u00e4t zu erstreiten. Denen unter\nIhnen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte Schlusssatz!\n\nKosel, PDS: \u2013 die noch nicht im Lexikon nachgeschaut\nhaben, sei nun gesagt, dass es sich bei Marcus Porcius Cato\nden \u00c4lteren um jenen r\u00f6mischen Politiker handelte, von\ndem es hei\u00dft, er habe jede seiner Reden mit den Worten\ngeschlossen: ,,Und im \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass\nKarthago zerst\u00f6rt werden muss.\u201c Von Karthago blieben\nnur einige Ruinen und viel Staub.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nKosel, PDS: Ein \u00e4hnliches Schicksal d\u00fcrfte \u00fcber kurz oder\nlang auch Ihrer Blockadepolitik im Europaausschuss be-\nschieden sein.\nMeine Damen und Herren von der CDU, verlassen Sie\nschnellstens diese europapolitische Sackgasse! Heben Sie\nalle Beschr\u00e4nkungen des Europaausschusses auf und ge-\nw\u00e4hren Sie ihm endlich das Selbstbefassungsrecht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der gegenw\u00e4rtige Zustand der Europ\u00e4ischen\nUnion ist nicht gut. Nur Pleiten, Krisen, Fehler: Balkan-\nkrise, \u00d6sterreichkrise, BSE-Krise, Eurokrise. Seit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1705\n\n\n\nQuantensprung von Maastricht betragen die Entwicklun-\ngen eigentlich nur noch Millimeter. Und der deutsche\nAu\u00dfenminister hat am Montag in Leipzig bez\u00fcglich der\nKonferenz in Biarritz gesagt: ,,Es gibt keinen Durchbruch,\naber es gibt in vielen Punkten Bewegung.\u201c\nNun ja, f\u00fcr einen Marathonl\u00e4ufer ist vielleicht Bewegung\nalles, aber ich glaube, wir m\u00fcssen auch schon ein Ziel\nhaben.\nDie f\u00fchrenden sozialistischen Politiker in Europa sind zur-\nzeit ja so besch\u00e4ftigt mit ihrer eigenen Machtsicherung,\ndass sie das Damoklesschwert, das \u00fcber uns h\u00e4ngt, nicht\nsehen, n\u00e4mlich Stillstand in der Europapolitik. Und Still-\nstand bedeutet ein St\u00fcck R\u00fcckschritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso, wie soll die Europ\u00e4ische Union von 15 auf 27 Mit-\nglieder anwachsen? Wie soll sie in Zukunft Beschl\u00fcsse fas-\nsen? Einstimmig oder mehrstimmig oder mit einer qualifi-\nzierten Mehrheit? Mit oder ohne Veto?\nDie Kernfrage nach der Staatlichkeit in Europa wird\nzurzeit nicht mehr offen diskutiert. Die Warnungen von\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf vor der schnellen Einf\u00fch-\nrung des Euro sind verhallt und die von Ministerpr\u00e4sident\nStoiber zum deutschen F\u00f6deralismus ja ebenso.\nJetzt behauptet Au\u00dfenminister Fischer, es st\u00fcnde den\nDeutschen nicht zu, \u00fcber die Aufnahme osteurop\u00e4ischer\nV\u00f6lker zu entscheiden. Wenn das so ist, dann frage ich:\nWarum eigentlich nicht, wenn es doch um ganz elemen-\ntare Interessen gerade f\u00fcr uns in Sachsen geht? Wer ent-\nscheidet denn dann eigentlich f\u00fcr uns?\nDer Rat, das hei\u00dft die Konferenz der Staats- und Regie-\nrungschefs, der ja das Europ\u00e4ische Parlament und die\nKommission immer mehr aushebelt, sagt, erste Priorit\u00e4t\nf\u00fcr die Ausdehnung sei die Beschlussfassung mit qualifi-\nzierter Mehrheit. Nun, die Reform der Institutionen der\nUnion soll ja das Ziel des Vertrages von Nizza sein, eines\nVertrages, der den Herausforderungen der Erweiterung\ngerecht werden soll. Und es hei\u00dft, in der Frage der qualifi-\nzierten Mehrheit seien entscheidende Fortschritte erzielt\nworden.\nAber, meine Damen und Herren, wir wissen alle: Die Kon-\nferenz von Biarritz war eine informelle Konferenz. Und\nwenn es hei\u00dft, die Entscheidung mit qualifizierter Mehr-\nheit solle auf eine gro\u00dfe Anzahl von Artikeln ausgeweitet\nwerden, dann m\u00fcssen wir schon fragen: Was steckt denn\neigentlich im Detail dahinter? Wir wissen das nicht. Oft\ngenug haben uns die Regierungschefs in den vergangenen\nzwei Jahren versprochen: Erst wird die Europ\u00e4ische Union\ninstitutionell reformiert, parallel sollen die Beitrittsl\u00e4nder\nihre H\u00e4user in Ordnung bringen und dann erfolgen die\nBeitrittsverhandlungen selbst.\nDie Bundesregierung ist deshalb aufgefordert, zum Aus-\ngleich der Auswirkungen der Erweiterung im Rat ein ein-\nfaches und in Bezug auf das relative Gewicht der Mit-\ngliedsstaaten repr\u00e4sentatives System der Entscheidungen\nvorzulegen. Dabei muss die Bev\u00f6lkerungszahl der L\u00e4nder\nentsprechend ber\u00fccksichtigt werden, ohne dass dabei die\nkleineren L\u00e4nder ihre Stimmrechte verlieren. Gleichzeitig\nmuss die Bundesregierung ein System der Kompetenz-\nabgrenzungen vorlegen.\nMeine Damen und Herren, wir brauchen keine EU-Super-\nb\u00fcrokratie, sondern vergleichbare Wettbewerbschancen\nf\u00fcr die Regionen. Es geht nicht an, dass zum Beispiel ein\nmittelst\u00e4ndisches s\u00e4chsisches Unternehmen eine B\u00fcrg-\nschaft von 250 000 DM in Br\u00fcssel notifizieren lassen muss\n\nund dass so eine Notifizierung dann vielleicht auch noch\nzwei Jahre dauern kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd es geht nicht an \u2013 wie ich es selbst erlebt habe \u2013, dass\neine Entscheidung im Flurneuordnungsverfahren zur\nWiederherstellung eines Feldweges in Sachsen durch die\nKommission in Br\u00fcssel einfach aufgehoben wird, obwohl\nnational auf allen Ebenen genehmigt und gerichtlich be-\nst\u00e4tigt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nnur weil vielleicht einzelne Lobbygruppen wie in diesem\nFall in Br\u00fcssel ein Einspruchsrecht geltend machen. Hier\nmischt sich die Kommission also in Dinge ein, die national\noder regional besser gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb muss die Konferenz in Nizza bei ihren Beschl\u00fcs-\nsen drei Ziele verfolgen: erstens die Erh\u00f6hung der Anzahl\nder Abstimmungen mit einer qualifizierten Mehrheit;\nzweitens die Neubewertung der Stimmengewichtung im\nRat unter Ber\u00fccksichtigung der Verh\u00e4ltnisse der kleinen\nStaaten; drittens eine Neuregelung der Anzahl der Kom-\nmissare und ihrer Verantwortungsbereiche.\nDaran, meine Damen und Herren, werden wir die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit der EU und die Arbeit der deutschen Regie-\nrung zu messen haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort. Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Zum dritten Mal f\u00fchren wir eine\nDebatte \u00fcber Europa. Das ist recht und billig, geschuldet\nunserer Geschichte und unserer Grenzlage.\nDas Ergebnis des von uns verursachten Zweiten Weltkrie-\nges trennte L\u00e4nder wie Polen und Tschechien \u2013 auch die\nDDR \u2013 von Europa. Es war ihnen verwehrt, in das sich\neinigende Europa hineinzuwachsen.\nUns wurde am 3. Oktober 1990 die Zugeh\u00f6rigkeit zum\npolitischen Europa geschenkt. F\u00fcr die Europ\u00e4er, die jetzt\nnoch vor der T\u00fcr stehen, tragen wir deshalb eine histori-\nsche Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nAus dieser Verantwortung, Herr Kollege Schimpff, ergibt\nsich in der Tonlage, wenn wir \u00fcber Europa reden, eine\nVerantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nJedes Eifern, jede missionarische Besserwisserei, aber auch\njeder kleingeistige Provinzialismus verbietet sich an dieser\nStelle von selbst.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nSchimpff, CDU: Das h\u00e4tten Sie den \n\u00d6sterreich-Boykottierern aus Ihrer Partei sagen k\u00f6nnen! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1706\n\n\n\n\u2013 Das, was wir dort gemacht haben, war okay. Es hat n\u00e4m-\nlich den \u00d6sterreichern ihre Grenzen aufgezeigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nUnruhe bei der CDU \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das sehen \ndie \u00d6sterreicher aber anders!)\n\nAktuell geht es um die institutionellen Reformen, um fest-\nzulegen, wie wir die B\u00fcrger in der europ\u00e4ischen Zivil-\ngesellschaft verankern k\u00f6nnen. Deshalb \u2013 ich betone es\nnoch einmal; meine Vorredner haben es gesagt \u2013 stehen in\nNizza die Einf\u00fchrung der Mehrheitsentscheidungen, die\nStimmengewichtung im Rat und die Zusammensetzung\nder Kommission auf der Tagesordnung. Diese Fragen sind\nvon fundamentaler Wichtigkeit, wenn ein Europa der 26,\n27 oder 30 \u00fcberhaupt noch funktionsf\u00e4hig sein soll.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nAuch nach der Erweiterung dieses Prozesses ist der Re-\nformvorgang nicht abgeschlossen. Die Grundrechtscharta,\nder ich im AdR zugestimmt habe, ist nur ein Abschnitt auf\ndiesem Weg zur staatlichen Konstituierung Europas. Es ist\nmeine tiefe \u00dcberzeugung: Ziel ist die europ\u00e4ische Verfas-\nsung. Dazu sind \u2013 an dieser Stelle stimme ich mit meinen\nVorrednern \u00fcberein \u2013 Regelungen \u00fcber die Kompetenzab-\ngrenzungen, also im Hinblick auf Nationen und Regionen,\nnotwendig.\nDieser Prozess wird in Nizza eingeleitet und im Hinblick\nauf die Regierungskonferenz 2004 vorbereitet werden\nm\u00fcssen. Diese Zeit ist notwendig; denn ich sage hier mit\naller Deutlichkeit: Der Prozess, den wir im Zusammen-\nhang mit der Grundrechtscharta gehabt haben, war mir\npers\u00f6nlich zu hektisch und zu forciert. Die B\u00fcrger Europas\nsind im Grunde durch dieses hektische Vorgehen kaum an\ndiesem Vorgang beteiligt gewesen. So kann man ein Euro-\npa der B\u00fcrger nicht bauen.\nAber es sei an dieser Stelle auch festgestellt: Die B\u00fcrger in\nunserem Land stehen bei aller berechtigten Kritik an der\nBr\u00fcsseler Abgehobenheit Europa und seiner Erweiterung\noffenbar viel n\u00e4her als mancher Politiker hier im Hause. Es\nstimmt mich froh, dass 76 % bzw. 65 % der Sachsen f\u00fcr\nden Beitritt Tschechiens und Polens sind \u2013 ein weitaus bes-\nseres Ergebnis als in den alten Bundesl\u00e4ndern. An dieser\nStelle muss man davor warnen, mit dem Aufputschen der\nGefahren der europ\u00e4ischen Erweiterung billige Politik zu\nmachen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nTrotzdem m\u00fcssen wir die \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen un-\nserer B\u00fcrger besonders in den Grenzlagen ernst nehmen.\nAbsicherung und Flankierung der Erweiterung insbeson-\ndere in den betroffenen Regionen halte ich f\u00fcr erforderlich.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch noch einmal das Sonder-\nprogramm f\u00fcr die Grenzregionen, das gestern in der Re-\ngierungserkl\u00e4rung angesprochen wurde, erw\u00e4hnen. Man\nmuss auch sagen, dass wir als Europapolitiker alle M\u00f6g-\nlichkeiten, die wir durch Gespr\u00e4che in Br\u00fcssel haben,\ndaf\u00fcr nutzen m\u00fcssen, um von der Notwendigkeit eines\nSonderprogramms tats\u00e4chlich zu \u00fcberzeugen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abgeordneten \n\nFrau Dr. Runge und Frau Schneider, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Grapatin, bitte.\n\nGrapatin, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Adler, ich glaube, die\n\u00f6sterreichischen W\u00e4hler haben keine Belehrung aus Sach-\nsen n\u00f6tig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Vielfalt der Nationen Europas sowie die Freiheit und\nDemokratie k\u00f6nnen in Zukunft nur dauerhaft gesichert\nwerden, wenn sie von einer engen und vertrauensvollen\nZusammenarbeit auf kulturellem, politischem und wirt-\nschaftlichem Gebiet gepr\u00e4gt sind. Hierf\u00fcr bietet die EU die\nGrundlage. Diese Zusammenarbeit wirft die Frage auf,\nwelche Aufgaben und Ziele sich die EU zu stellen hat und\nwelche Rolle die Souver\u00e4nit\u00e4t der Mitgliedsstaaten weiter-\nhin spielen muss.\nDie Leistungen der Daseinsvorsorge sind nach Auffassung\nder Europ\u00e4ischen Kommission Schl\u00fcsselelement des euro-\np\u00e4ischen Gesellschaftsmodells. Dies best\u00e4tigt auch der neu\naufgenommene Artikel 16. Danach l\u00e4ge es vor allem in der\nVerantwortung der staatlichen Stellen, die Leistungen der\nDaseinsvorsorge und die Art ihrer Erf\u00fcllung sicherzustel-\nlen.\nRechtssicherheit in den Mitgliedsstaaten soll erreicht wer-\nden, indem die Grundregeln Neutralit\u00e4t, Gestaltungsfrei-\nheit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eingehalten werden. Diese\nGrunds\u00e4tze wurden zun\u00e4chst f\u00fcr die Bereiche des Binnen-\nmarktes und des Wettbewerbs konstruiert. \u00dcbertr\u00e4gt man\nsie auf die Daseinsvorsorge, geben sie sowohl die freie Ent-\nscheidung den Mitgliedsstaaten, von wem Daseinsvorsor-\nge vorgenommen wird, als auch die Notwendigkeit, bei\nder Erf\u00fcllung des Versorgungsauftrages nur Mittel ein-\nzusetzen, die keine unn\u00f6tigen Handelshemmnisse erzeu-\ngen.\nH\u00e4lt man sich diese Anforderungen und Ziele vor Augen,\nmuss ich jedoch unweigerlich die Frage stellen, wie diese\npraktisch umsetzbar sind. Tatsache ist, dass die in den\nMitgliedsstaaten, L\u00e4ndern und Kommunen bew\u00e4hrten\nStrukturen der Daseinsvorsorge in Gefahr geraten, wenn\nsie ohne R\u00fccksicht auf ihre besonderen Aufgaben und Ge-\nmeinwohlverpflichtungen dem Beihilferecht unterworfen\nwerden. Dass daraus Nachteile f\u00fcr den B\u00fcrger folgen, ist\noffensichtlich.\nDem Bed\u00fcrfnis der B\u00fcrger nach fl\u00e4chendeckenden, er-\nschwinglichen und hochwertigen Leistungen entspre-\nchend hat sich in Deutschland die \u00f6ffentliche Daseinsvor-\nsorge bew\u00e4hrt. Deshalb wird es auch in Zukunft n\u00f6tig\nsein, im Bedarfsfall auf diese bew\u00e4hrten Strukturen zu-\nr\u00fcckzugreifen und Leistungen der Daseinsvorsorge zu\nfinanzieren. Aufgrund des f\u00f6deralen Prinzips der Bundes-\nrepublik m\u00fcssen diese Leistungen nach regionalen Aspek-\nten beurteilt werden, um den regionalen Unterschieden\ngerecht zu werden. Deshalb muss es auch Sache der L\u00e4n-\nder sein zu entscheiden, welche Dienstleistungsanbieter\nunterst\u00fctzt und bevorzugt werden.\nBezogen auf die anhaltende Debatte um die Daseinsvor-\nsorge in den deutschen L\u00e4ndern am Beispiel der West-LB\nin Nordrhein-Westfalen, darf nicht das \u00f6ffentlich-recht-\nliche Bankensystem bzw. die Daseinsvorsorge in Deutsch-\nland infrage gestellt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Woher wissen Sie das so genau?)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich genau!\nBundeskanzler Helmut Kohl brachte in den Amsterdamer\nVertrag die Forderung ein, die bestehenden \u00f6ffentlich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1707\n\n\n\nrechtlichen Kreditinstitutionen in Deutschland anzuerken-\nnen und den Mitgliedsstaaten zu \u00fcberlassen, in ihren Re-\ngionen eine fl\u00e4chendeckende und leistungsf\u00e4hige Finanz-\nstruktur zu schaffen. Gerade diese Versorgung k\u00f6nnen die\nL\u00e4nder nur selbst sicherstellen und m\u00f6chten dies auch\nweiterhin tun.\nUnter diesen Gegebenheiten fordern wir, dass die Kompe-\ntenzen auf der Ebene der EU, der Mitgliedsstaaten und der\nKommunen klar definiert werden und das System der\nDaseinsvorsorge in Deutschland nicht infrage gestellt\nwird. Wir fordern die Bundesregierung auf, sich gegen-\n\u00fcber der EU noch st\u00e4rker f\u00fcr die Klarstellung einzusetzen,\ndass staatliche Leistungen zur Sicherung der Daseinsvor-\nsorge als mit dem gemeinsamen Markt vereinbar betrach-\ntet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU. Bitte, Herr Abg. Schimpff.\n\n(Nolle, SPD: Da kommt der Kollege Haider!)\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Debatte hat ja auch einige unterschiedliche\nSchwerpunkte der Fraktionen zur Regierungskonferenz\nund zur Europ\u00e4ischen Union gezeigt. Das f\u00e4ngt an mit\ndem Zwischenruf, der, glaube ich, gerade \u2013 von wem auch\nsonst? \u2013 von dem Geistesriesen Nolle kam, der mein Er-\nscheinen hier am Pult mit dem Wort begr\u00fc\u00dft: ,,Da kommt\nder Kollege Haider!\u201c Nun wissen Sie vielleicht, dass ich\nder Europ\u00e4ischen Volkspartei angeh\u00f6re und nicht der\nFreiheitlichen Partei \u00d6sterreichs.\n\nAber eines m\u00f6chte ich schon einmal dem SPD-Mitglied\nNolle sagen: Wegen der Regierungsbeteiligung einer de-\nmokratisch gew\u00e4hlten Partei mit einer jahrzehntelangen\ndemokratischen Tradition \u2013 das ist die FP\u00d6 \u2013 hat die Euro-\np\u00e4ische Union drei Weise nach \u00d6sterreich geschickt.\nWegen der Regierungsbeteiligung, die Sie in Schwerin mit\nder PDS, mit den Kommunisten anzettelten, da m\u00fcsste\nman eine ganze Legion von Weisen hinschicken.\n\n(Protest bei der PDS \u2013 Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Da k\u00f6nnen Sie aber nicht hingehen.)\n\nEin Zweites. \u00d6sterreich ist in der Tat ein Pr\u00fcfstein f\u00fcr\neurop\u00e4isches Bewusstsein. Wer hier als Vertreter des\ngr\u00f6\u00dften, bev\u00f6lkerungsreichsten und zahlungskr\u00e4ftigsten\nEU-Mitgliedslandes, als Mitglied der deutschen Delegation\nim Ausschuss der Regionen, gegen\u00fcber einem wesentlich\nkleineren Mitgliedsstaat, der in diesem Jahr bereits von\nden anderen, von den Gro\u00dfen, \u00fcbel behandelt wurde, wer\ndiesem sagt, es sei doch gut, wenn man den Kleinen ihre\nGrenzen aufzeigt, der st\u00f6rt das europ\u00e4ische Bewusstsein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben jetzt in Biarritz gesehen, dass es eine ,,Front-\nstellung\u201c \u2013 das ist ein Zitat unseres luxemburgischen\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 zwischen den zehn kleinen und den\nf\u00fcnf gro\u00dfen EU-Mitgliedern gab. Das ist eine Folge des\nunanst\u00e4ndigen Handelns gegen\u00fcber \u00d6sterreich. Das set-\nzen Sie hier fort mit Ihren Ausf\u00fchrungen. Das ist sozialisti-\nsches Boykott-Europa, was wir nicht wollen!\n\n(Hohngel\u00e4chter bei der PDS \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich, weil wir gerade bei den aktuellen Diskus-\nsionen, die in eine Aktuelle Stunde geh\u00f6ren, sind, etwas\ndazu sagen, was denn eigentlich dieses Europa auszeich-\nnet, was ein wahrhaft europ\u00e4isches Europa im Innersten\nzusammenh\u00e4lt. Das sind ja nicht nur die Vertr\u00e4ge und\nProtokolle, Chartas und Verfassungen, Left-overs und\nAcquis\u2019. Nichts f\u00fchrt die blutleere Konstruktion des so\ngenannten Verfassungspatriotismus so sehr ad absurdum\nwie die Frage, was Europa zusammenh\u00e4lt, woher die Kraft\nzur europ\u00e4ischen Einigung kommt und wieso wir an eine\ngemeinsame Zukunft der Europ\u00e4er glauben! Denn all das\ngab es ja schon vor EG- und EU-Vertr\u00e4gen, vor Protokoll-\nerkl\u00e4rungen und Grundrechte-Charta-Entw\u00fcrfen. An\neinem ,,Vertragspatriotismus\u201c kann es also nicht gelegen\nhaben.\nEuropa hielt zusammen und hatte und hat die Kraft zur\nEinigung und kann an seine gemeinsame Zukunft glau-\nben, weil wir Europ\u00e4er sind, weil wir eine gro\u00dfartige\ngemeinsame Kultur und Zivilisation haben, die sich von\nanderen au\u00dfereurop\u00e4ischen Kulturen und Zivilisationen\nunterscheidet, die auch gro\u00dfartige Kulturen sind, aber\neben nicht unsere!\nZur Wesenheit dieser abendl\u00e4ndischen Zivilisation geh\u00f6rt\ndie Vielfalt der verwandten Kulturen, die Existenz von\nNationen und Nationalkulturen, die in sich wieder lands-\nmannschaftlich vielf\u00e4ltig sein k\u00f6nnen wie die deutsche\noder geschlossen wie die isl\u00e4ndische, aber die die Identit\u00e4t\nEuropas ausmachen und deshalb Leitkulturen bleiben\nm\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Um Gottes willen!)\n\nDas Wort ist nicht von mir gepr\u00e4gt, nicht von Friedrich\nMerz, auch nicht von Theo Sommer in der ,,Zeit\u201c oder von\nBassan Tibi in seinem Buch \u00fcber die europ\u00e4ische Identit\u00e4t.\nEs ist ja ein \u00e4lterer Begriff.\nEine nationale Kultur ist Leitkultur, weil in ihr und durch\nsie der Berliner Jacob Liebmann Beer zum Pariser Kom-\nponisten Giacomo Meyerbeer und der Vicomte de Bou-\ncourt aus der Champagne zum Berliner Naturforscher,\npreu\u00dfischen Offizier und deutschen Dichter Adelbert von\nChamisso werden konnte, w\u00e4hrend der t\u00fcrkische Diplo-\nmat und General Mehmet Ali Pascha eigentlich ein ent-\nlaufener Schiffsjunge aus einer Magdeburger Hugenotten-\nfamilie war und Karl Detroit hie\u00df und Akif Pirin\u2021i ein von\nmir gern gelesener deutscher Schriftsteller ist, in dieser\ndeutschen Kultur.\nDie europ\u00e4ische Zivilisation mit ihren nationalen und re-\ngionalen Leitkulturen kommt vor Politik und Rechtset-\nzung. Vertr\u00e4ge und Regierungskonferenzen m\u00fcssen auf\nihr aufbauen, sie umhegen und nicht beeintr\u00e4chtigen,\nsonst n\u00e4hme Europa Schaden und die europ\u00e4ische Vereini-\ngung verliefe sich. Deshalb bedarf es auch der Mitwirkung\nder L\u00e4nder, der Kulturtr\u00e4ger in Deutschland, an der euro-\np\u00e4ischen Einigung. Das hat, glaube ich, diese Debatte noch\neinmal deutlich gezeigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die laufende Re-\ngierungskonferenz hat sich wie schon die Regierungskon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1708\n\n\n\nferenzen 1992 und 1996 zum Ziel gestellt, die Reform der\nInstitutionen der Europ\u00e4ischen Union und die Entschei-\ndungsmechanismen der Europ\u00e4ischen Union zu reformie-\nren. Bislang sind die Fortschritte nur in Teilbereichen ge-\nlungen. Die Kernbereiche sind die so genannten Left-\novers, die ja schon genannt worden sind.\nEs geht darum, die Handlungs- und Entscheidungsfreiheit\nder Europ\u00e4ischen Union zu sichern und auch weiterhin\nm\u00f6glich zu machen. Die Anzahl der Kommissare ist viel-\nleicht f\u00fcr Sachsen nicht so von Belang \u2013 vielleicht erst\ndann, wenn die ehemalige Tschechoslowakei zwei Kom-\nmissare, das ehemalige Baltikum vielleicht drei Kommis-\nsare und die ehemaligen Staaten Jugoslawien f\u00fcnf Kom-\nmissare bek\u00e4men \u2013 so sind zumindest jetzt die Positionen\nauch der Bundesregierung, jedem zuk\u00fcnftigen und jetzi-\ngen Mitgliedsstaat einen Kommissar zu geben \u2013; dem\nw\u00fcrde ein deutscher Kommissar gegen\u00fcberstehen. Ich\nglaube, dann ist es auch f\u00fcr Sachsen von Belang.\nDie Stimmengewichtung im Rat und der \u00dcbergang zur\nqualifizierten Mehrheit sind unabdingbar miteinander\nverbunden. Nicht erst wegen der Erweiterung ist es not-\nwendig den \u00dcbergang zur qualifizierten Mehrheit an-\nzustreben, sondern um die Handlungsf\u00e4higkeit der Euro-\np\u00e4ischen Union zu sichern.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nAber gleichzeitig ist der \u00dcbergang zur qualifizierten Mehr-\nheit nat\u00fcrlich daran zu binden, dass klar ist, wer denn\nwelche Zust\u00e4ndigkeiten hat. Es kann nicht sein, dass \u00fcber\ndie K\u00f6pfe der B\u00fcrger hinweg in Europa Entscheidungen\ngetroffen werden, die sie unmittelbar tangieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen hat der Freistaat Sachsen mit den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern vehement daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass zum Beispiel\ndie Artikel 62 und 63, in denen es um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\nAsyl, Visa und Einwanderung geht und die unmittelbare\nAuswirkungen auf die Sozialhilfekassen der St\u00e4dte und\nGemeinden in Sachsen und in der Bundesrepublik\nDeutschland haben k\u00f6nnen, eben die Einstimmigkeit for-\ndern.\nOder bei Artikel 175 Abs. 2, wonach es die Absicht gibt, im\nVertrag die Raumplanung auf der europ\u00e4ischen Ebene zu\nregeln und wir auch f\u00fcr die Einstimmigkeit votieren. Die\nBundesregierung ihrerseits tendiert hier \u2013 gestern Abend\nerst geh\u00f6rt \u2013 zum \u00dcbergang zur qualifizierten Mehrheit.\nDies wird mit uns so nicht gehen.\nDie Bundesl\u00e4nder haben deswegen am 10. November, also\nvergangene Woche, 16 : 0 \u2013 alle Bundesl\u00e4nder gemeinsam\n\u2013 ihren Beschluss zur institutionellen Reform in Nizza ge-\nfasst und sich eindeutig daf\u00fcr ausgesprochen, dass es drin-\ngend notwendig ist, im Zuge der Reform der Institutionen\nund der Entscheidungsmechanismen nicht nur Einfluss zu\nnehmen, sondern konsequent das Prinzip der Kompe-\ntenzabgrenzung zwischen den Mitgliedsstaaten der Euro-\np\u00e4ischen Union und der europ\u00e4ischen Ebene durchzu-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Abgeordneten \nFrau Weihnert und Adler, SPD)\n\nEs ist genau ein Jahr her, dass der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4-\nsident Kurt Biedenkopf dies als Idee f\u00fcr diese Regierungs-\nkonferenz angesto\u00dfen hat \u2013 gemeinsam mit dem nord-\nrhein-westf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4sidenten. Und wir haben\nein Ergebnis. Das Ergebnis ist, dass sich der Bundeskanzler\n\nselbst \u2013 so wie es Herr Adler sagte \u2013 verpflichtet hat, eben\ndies auf einer zuk\u00fcnftigen Regierungskonferenz bis zum\nJahre 2004 zu l\u00f6sen, und sich eindeutig daf\u00fcr ausgespro-\nchen hat, dass die Kompetenzabgrenzung auch ein Anlie-\ngen der Bundesregierung ist.\nWir werden die Bundesregierung daran messen, ob sie\neine rechtsverbindliche Klausel in den Schlussfolgerungen\noder in den Vertrags\u00e4nderungen jetzt in Nizza in diesen\nAuftrag f\u00fcr die n\u00e4chste Regierungskonferenz verankern\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Abgeordneten \nFrau Weihnert und Adler, SPD)\n\nWenn wir die Bundesregierung dazu auffordern \u2013 regul\u00e4r\nund nahezu ultimativ \u2013, dann ist das nichts Neues. Auch\n1992 hat es einen Beschluss des Bundesrates und damit der\nRegierungschefs der L\u00e4nder gegeben, bei dem auch mit\ns\u00e4chsischer Stimme beschlossen worden ist, dass die Rati-\nfikation des Maastrichter Vertrages im Deutschen Bundes-\nrat an Bedingungen gebunden ist. Ich glaube, deshalb ist\nes auch nicht illegal, sondern eher legitim, dies wiederum\nan eine Bedingung zu binden.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDar\u00fcber hinaus soll sich ja auch die Regierungskonferenz\nnoch mit der Proklamation der Charta der EU-Grund-\nrechte besch\u00e4ftigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: \u2013 Sp\u00e4ter, zum Schluss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann ist es keine Zwischenfrage mehr.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: \u2013 Dann kurz vor dem Schluss.\n\n(Heiterkeit)\n\nDarin werden viele Formulierungen und Verpflichtungen,\nRechtsverpflichtungen miteinander vermischt, zum Teil\nsogar verwischt. Unsere Forderung \u2013 die des Freistaates\nSachsen und der s\u00e4chsischen Landesregierung \u2013 ist, mit\nder Grundrechtecharta keine neue Zust\u00e4ndigkeit der euro-\np\u00e4ischen Ebene zu schaffen und zugleich die Verbesserung\nder Abgrenzung zwischen den Zust\u00e4ndigkeiten der euro-\np\u00e4ischen Ebene und der Mitgliedsstaaten st\u00e4rker zum\nAusdruck zu bringen.\nEs ist ja normalerweise die Absicht derjenigen gewesen,\ndie die Grundrechtecharta ins Leben gerufen haben \u2013 sei-\nnerzeit der Bundesau\u00dfenminister Joschka Fischer \u2013, das\nVerh\u00e4ltnis der europ\u00e4ischen Institutionen zum europ\u00e4i-\nschen B\u00fcrger klarer zu fassen. Wenn es schon vorher ge-\nlungen w\u00e4re, klare Vertr\u00e4ge, geordnete Zust\u00e4ndigkeiten\ninnerhalb der letzten Reform zu erreichen, dann w\u00fcrde es\ndieser Charta heute erst gar nicht bed\u00fcrfen.\nWas die eigentlichen Grundrechte des B\u00fcrgers anbetrifft,\nso gibt es Landes- und Bundesverfassung und Landes-\nund Bundesverfassungsgerichte bzw. auch in den anderen\nMitgliedsstaaten die dazu notwendigen Organe. Sie sch\u00fct-\nzen den B\u00fcrger bei der Wahrnehmung seiner Grundrechte.\nZum letzten Kapitel, das in Nizza behandelt werden soll:\ndie verst\u00e4rkte Zusammenarbeit. Das Anliegen ist ein\nhehres. Doch man muss kritisch nachfragen, ob denn der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1709\n\n\n\nBundesau\u00dfenminister, der auch diese Idee nach vorn ge-\npuscht hat, nicht etwa nur Interesse daran hat, dass das\neurop\u00e4ische Fahrrad weiterrollt. Sie kennen ja die Proze-\ndur: Halbj\u00e4hrlich gibt es eine neue Pr\u00e4sidentschaft, halb-\nj\u00e4hrlich ist diese Pr\u00e4sidentschaft gefordert, die eigene mit\neinem Erfolg abzuschlie\u00dfen. Was liegt n\u00e4her: Ein neues\nVorhaben auf europ\u00e4ischer Ebene, eine neue Zust\u00e4ndig-\nkeit auf europ\u00e4ischer Ebene wird an sich gezogen.\nIch glaube, es geht hier um Funktionalit\u00e4t und nicht um\nErfolge, also um klare Funktionalit\u00e4t und Effizienz der\nEurop\u00e4ischen Union. Wie sieht es denn aus mit der ver-\nst\u00e4rkten Zusammenarbeit? Wenn wir diese gerade im Hin-\nblick auf die Erweiterung unter die Lupe nehmen, dann\nhaben wir zuk\u00fcnftig drei Gruppen, die innerhalb des Ver-\ntrages oder au\u00dferhalb des Vertrages \u2013 dazu gibt es noch\nkeine klare Antwort \u2013 ihre Aufgaben erf\u00fcllen m\u00fcssen: die\neine Gruppe, die in der europ\u00e4ischen Integration immer\nmehr will; es gibt die zweite Gruppe, die sich innerhalb\nder Vertr\u00e4ge bewegt; und es gibt die dritte Gruppe, das\nsind die Kandidatenl\u00e4nder, die Mitglieder werden wollen\nund insgesamt in der jetzigen laufenden Verhandlungs-\nprozedur 500 Antr\u00e4ge auf \u00dcbergangsregelungen gestellt\nhaben.\nKann denn das die H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge, die Europ\u00e4ische\nKommission, \u00fcberhaupt noch \u00fcberblicken, geschweige\ndenn bew\u00e4ltigen? Um beim Fahrrad zu bleiben: Wenn sich\nHerr Au\u00dfenminister Fischer f\u00fcr die verst\u00e4rkte Zusammen-\narbeit stark macht, dann ist die steile Wand von Meerane\nschon mehr als diese Aufgabe, die die Kommission zu be-\nw\u00e4ltigen hat.\nIn jedem Fall wird der Ausgang von Nizza entscheidend\nsein f\u00fcr das Wie der Erweiterung. Und wenn Nizza nicht\nerfolgreich mit Reformen abgeschlossen wird, wird sich\nmit Sicherheit auch noch einmal das Ob der Erweiterung\nstellen m\u00fcssen, denn diese Erweiterung w\u00fcrde dann auch\nzum Scheitern verurteilt sein, wenn die Institutionen und\ndie Entscheidungsmechanismen dem nicht gewachsen\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister, ich habe aus der\nPresse von dem Papier der Ministerpr\u00e4sidenten bez\u00fcg-\nlich der Kompetenzverteilung geh\u00f6rt. Ich habe dazu fol-\ngende Frage: Es ist doch sicherlich so nicht m\u00f6glich, wie\n\nHerr Stoiber sich das vielleicht auch aus der Sicht von\nBayern vorstellt: Die EU ist zust\u00e4ndig f\u00fcr Au\u00dfen- und\nSicherheitspolitik; f\u00fcr alles andere, bitte sch\u00f6n, nicht. Das\nProblem besteht doch, denke ich, darin, dass Gemein-\nschaftsrecht konstitutiv f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union ist und\ndeshalb nat\u00fcrlich die Vermittlungsbeziehung zwischen\nEurop\u00e4ischer Union und Gemeinschaftsrecht, bundesstaat-\nlichem Recht und L\u00e4nderrecht einfach dazugeh\u00f6rt.\nWie stellt man sich also diese Kompetenzverteilung vor, in\nwelche Richtung soll das gehen?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Also, Frau Dr. Runge, ob Sie alles das gelesen\nhaben, was Herr Stoiber dazu gesagt hat, wei\u00df ich nicht.\nAber die Beschl\u00fcsse der MPK der letzten Woche kann ich\nIhnen nur zum Nachlesen empfehlen. Dort finden Sie die\nAntwort auf Ihre Frage. Es ist klar und eindeutig formu-\nliert, welches das Anliegen bez\u00fcglich der Kompetenzab-\ngrenzung ist.\nIch m\u00f6chte noch zwei \u00c4u\u00dferungen machen, die eine zu\nIhrem Kollegen, Frau Dr. Runge: Wenn Ihr Kollege Herr\nKosel von der Militarisierung der Europ\u00e4ischen Union\nspricht, dann m\u00f6chte ich dieses entschieden zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nEs geht gerade angesichts des Balkankonfliktes um eine\nst\u00e4rkere milit\u00e4rische Zusammenarbeit der Europ\u00e4ischen\nUnion und nicht um eine Militarisierung. Deswegen halte\nich diesen Begriff f\u00fcr unpassend und f\u00fcr typisch ideolo-\ngisch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd, Kollege Adler, es tut mit Leid, aber mit der Bemer-\nkung, dass Sie den \u00d6sterreichern damit die Grenze gezeigt\nhaben, kann ich auch nicht einverstanden sein. Deutsch-\nland und auch die Sachsen sollten sich davor h\u00fcten,\nirgendwelche europ\u00e4ischen Staaten und deren B\u00fcrger zu\ndisziplinieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die 1. Ak-\ntuelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nWortbruch der CDU-Fraktion bei den Kita-Geb\u00fchren\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort; danach CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Die De-\nbatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das Wort\nzu nehmen. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Titel dieser Debatte bereitet einigen Ab-\ngeordneten der CDU\n\n(Dr. Jahr, CDU: \u2026 gro\u00dfe Freude!)\n\nKopfzerbrechen und Unbehagen. Ich sage Ihnen auch,\nwarum:\n\n(Dr. Jahr, CDU: Ach, Sie wissen das schon?!)\n\nAuch die CDU muss sich daran messen lassen, was sie im\nWahlkampf versprochen hat.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Jawohl!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1710\n\n\n\nIm Wahlprogramm der CDU zur Landtagswahl steht, dass\nsie die Vereinbarkeit von Familie und Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00f6r-\ndern will. Ich zitiere weiter: ,,Zu diesem Zweck wird sich\ndie S\u00e4chsische Union auch in der kommenden Legislatur-\nperiode daf\u00fcr einsetzen, dass die notwendigen finanziellen\nMittel weiterhin zur Verf\u00fcgung stehen werden.\u201c\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \nLehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben die\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung get\u00e4uscht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn womit die ungl\u00e4ubig staunende \u00d6ffentlichkeit im\nJuni dieses Jahres konfrontiert wurde, war das genaue\nGegenteil dessen, was Sie versprochen hatten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Richtig!)\n\n145 Millionen DM wollte der Freistaat zulasten der Fami-\nlien bei der Kinderbetreuung einsparen. Das nennen wir\nWortbruch.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir haben das als geplanten Anschlag auf die Vereinbar-\nkeit von Beruf und Familie verstanden, als Versuch \u2013 um\nmit den Worten des Ministerpr\u00e4sidenten zu sprechen \u2013,\ndie gesteigerte Erwerbsneigung der Frauen zur\u00fcckzudr\u00e4n-\ngen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIhr Vorwurf, die Opposition im S\u00e4chsischen Landtag\nw\u00fcrde die Menschen im Lande nicht richtig informieren,\nverhallte ungeh\u00f6rt, weil er schlichtweg falsch war.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nJurk, SPD: So ist es!)\n\nDie Sachverst\u00e4ndigen, die sich intensiv mit den Vorschl\u00e4-\ngen der Staatsregierung besch\u00e4ftigt haben, best\u00e4tigen\nunsere Bef\u00fcrchtungen.\nNach wochenlangen Protesten der Eltern, Erzieherinnen\nund anderen, die sich f\u00fcr die Belange von Familien ein-\nsetzten, war klar, dass diese K\u00fcrzung diesmal nicht still\nund leise \u00fcber die B\u00fchne gehen w\u00fcrde.\nUnd die CDU-Fraktion? Bei den ersten Debatten im Land-\ntag wurden unsere Bef\u00fcrchtungen durch Ihre Fraktion\nglatt weggewischt. Dann war wochenlang Funkstille. Erst\nals massive Proteste der Bev\u00f6lkerung stattfanden, regte\nsich der Wille zum Widerstand bei Teilen der CDU-Frak-\ntion.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich hat Sie der Protest Tausender beeindruckt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWen beeindrucken denn 160 000 Unterschriften nicht?\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nVersprochen wurde nun in den folgenden Wochen durch\ndie CDU-Frauen viel: H\u00f6here Kindertagesst\u00e4ttengeb\u00fchren\nnicht mit der CDU. Am bisherigen Kita-Gesetz wird nicht\nger\u00fcttelt. Frau Nicolaus sagte: ,,Einigkeit besteht dar\u00fcber,\n\ndass der Regierungsbeschluss komplett r\u00fcckg\u00e4ngig ge-\nmacht werden muss.\u201c H\u00e4tten Sie es doch getan!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nZuruf von der SPD: Richtig!)\n\nDer jetzt angestrebte Kompromiss von Staatsregierung\nund CDU ist kein Signal f\u00fcr die F\u00f6rderung von Kindern\nund Familien. Er ist ein erneuter Wortbruch.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Was hat denn \nBrandenburg gemacht? \n\nErz\u00e4hlen Sie das doch mal!)\n\nDer Kompromiss ist ein mit hei\u00dfer Nadel zusammenge-\nwursteltes Vorhaben, um die schlimmsten Verschlechte-\nrungen zur\u00fcckzunehmen, und ist bisher nur eine Absichts-\nerkl\u00e4rung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben heute noch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen.\nAm Montag sollen wir im Sozialausschuss dar\u00fcber be-\nraten.\n\n(Frau Ludwig, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSie h\u00e4tten gut daran getan \u2013 und das w\u00e4re konsequent\ngewesen \u2013, unserem Antrag zur kompletten Streichung der\nPl\u00e4ne der Staatsregierung zuzustimmen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nTrotzdem ist es ein Erfolg der vielen Menschen, die sich\ngegen die Pl\u00e4ne der CDU zur Wehr gesetzt haben, dass\ndiese familienunfreundliche Politik nicht in der vorgesehe-\nnen Form umgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Erfolg macht uns und allen Beteiligten Mut.\nMeine Damen und Herren! Wir hatten heute fr\u00fch 160 000\nUnterschrifen hier vorn auf der ersten Bank aufgebaut.\nLeider wurde das als unzul\u00e4ssige Demonstration verstan-\nden. Wir wollten gern dem CDU-Vorsitzenden, Herrn\nH\u00e4hle, diese Unterschriften \u00fcberreichen, also den Willen\nvon 160 000 B\u00fcrgern in diesem Land, nachdem es der\nMinisterpr\u00e4sident, der heute bei dieser Debatte nicht an-\nwesend ist, abgelehnt hatte, diese Unterschriften entgegen-\nzunehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Geben Sie sie mir!)\n\nWir werden heute Mittag diese Unterschriften, damit Sie\nkeine Schwierigkeiten haben, Herr H\u00e4hle, in Ihr B\u00fcro brin-\ngen lassen. Wir sind uns sicher, dass Sie mit dem Willen\nder 160 000 B\u00fcrger verantwortlich umgehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nJurk, SPD: Was sind schon 160 000 Unterschriften?!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, Frau Volkmer, liebe\nSPD-Fraktion, Sie vermischen hier einige Dinge mitein-\nander.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nErkl\u00e4ren Sie es uns doch einmal!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1711\n\n\n\nDenn die von Ihnen hier aufgestapelten Unterschriften wa-\nren nicht an die CDU-Fraktion gerichtet. Meiner Ansicht\nnach war die Unterschriftenaktion daf\u00fcr vorgesehen zu\nzeigen, dass man den Entwurf der Staatsregierung so nicht\nannimmt. Das tun wir auch nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Keine K\u00fcrzung!)\n\nNat\u00fcrlich kann ich Sie sehr gut verstehen, wenn Sie hier\nvon Funkstille sprechen. Aber wir werden ja nicht nach\njeder Fraktionssitzung oder nach jeder Arbeitskreissitzung\nIhnen mitteilen, wie unser Erkenntnisstand oder Diskus-\nsionsstand ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen hier mit Fug und Recht behaupten, dass wir\nunseren Eltern und unserem Wahlprogramm gerecht ge-\nworden sind. Wir halten an den Standards fest. Am\n1.1.2001 kommt es zu einer Absenkung des Personal-\nkostenzuschusses. Dazu haben wir uns auch bekannt.\nWir geben den Kommunen die Freiheit, dies an die Eltern\nweiterzureichen oder es abzupuffern. In einer Pressemit-\nteilung stand, wir w\u00fcrden das abschieben. Wir schieben es\nnicht ab. Wir \u00fcbernehmen daf\u00fcr die politische Verantwor-\ntung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, Herr Jurk.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Nicolaus, ich hatte bei Ihren ersten Wor-\nten die Hoffnung, dass es vielleicht \u00fcberhaupt keine K\u00fcr-\nzungen geben w\u00fcrde.\nK\u00f6nnen Sie mir vielleicht erkl\u00e4ren, wie Sie dem Willen der\n160 000 Unterschriftsleistenden entsprechen wollen, die\neigentlich keine K\u00fcrzungen wollten? Sie sagen jetzt, dass\nes eine moderate Anhebung gibt. Aber urspr\u00fcnglich woll-\nten Sie doch auch das ganze Gesetz vom Tisch haben. Wie\nerkl\u00e4ren Sie das?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Jurk, dazu kann ich Ihnen Fol-\ngendes sagen: Ich habe mir die M\u00fche gemacht und mich\nvor keiner Diskussion gescheut. Ich war in ganz Sachsen\nunterwegs.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnseren s\u00e4chsischen Eltern kam es haupts\u00e4chlich darauf\nan, dass die Bedarfsregelungen nicht kommen, dass die\nBetreuung weiterhin \u00fcber den ganzen Tag f\u00fcr neun Stun-\nden und dar\u00fcber hinaus erhalten bleibt, dass die hohen\nGeb\u00fchren im Krippenbereich nicht Wirklichkeit werden\nund weitere Erh\u00f6hungen, die gravierend gewesen w\u00e4ren,\nnicht gekommen sind, w\u00e4hrend man mit einer geringf\u00fcgi-\ngen Erh\u00f6hung von 15 bis 20 DM sehr wohl leben k\u00f6nnte.\nSo ist es immer wieder betont worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nNur, wenn die Rundfunkgeb\u00fchren nicht steigen.)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Was hat denn das mit den Rund-\nfunkgeb\u00fchren zu tun, Herr Porsch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Nicolaus, Sie haben gesagt, Sie\nsind im ganzen Land herumgezogen. Sie waren auch in\nZwickau. In Zwickau haben Sie eindeutig gesagt \u2013 und\nda m\u00fcssen Sie jetzt nicht sagen, dass Sie es nicht gesagt\nhaben \u2013, dass es zu keiner Belastung der Eltern kommen\nwird,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nZu keiner Mehrbelastung!)\n\ndass es im n\u00e4chsten Jahr keine Ver\u00e4nderungen am Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz geben wird und dass Sie langfristig\ndar\u00fcber nachdenken, ab 2002 oder sp\u00e4ter ein Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz auf den Weg zu bringen.\nIst es richtig, dass Sie den Eltern erz\u00e4hlt haben, sie brauch-\nten keine Angst zu haben, es wird zu keiner Ver\u00e4nderung\nkommen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie dort\nwaren \u2013 und Sie sa\u00dfen ja neben mir und das Zwickau-TV\nhat es aufgezeichnet \u2013, dann m\u00fcssten Sie wissen, dass ich\ndort gesagt habe: Wir sind bem\u00fcht, dass keine Ver\u00e4nde-\nrungen erfolgen. Ich habe nur ,,bem\u00fcht\u201c gesagt. Ich habe\ndefinitiv nicht versprochen, dass das so kommt. Das ist ein\ngro\u00dfer Unterschied.\nIch habe dort gesagt, dass wir unsere weitere Kinder-\ntagesst\u00e4ttenf\u00f6rderung auf die Basis von 430 Millionen DM\nstellen. Das werden wir so tun. Die Pauschalierung wird\nauf einer Basis von 430 Millionen DM durchgef\u00fchrt. Da\nsehe ich \u00fcberhaupt keinen Wortbruch. Da m\u00fcssen Sie\ngenau zuh\u00f6ren.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle sei mir noch ein Hinweis gestattet: Sehen\nSie sich doch einmal die Entwicklung in Brandenburg an!\nUnsere s\u00e4chsischen Eltern w\u00fcrden sich das in keiner Weise\ngefallen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Brandenburg ist man n\u00e4mlich bei einer Regelbetreu-\nungszeit von sechs Stunden angelangt. Unsere Eltern in\nSachsen w\u00fcrden sich das mit Sicherheit nicht bieten lassen.\nInsoweit k\u00f6nnte ich sie auch gut verstehen. Deshalb bin\nich \u00fcber den erzielten Kompromiss froh. Wir als CDU-\nFraktion k\u00f6nnen auch voller Stolz auf diesen Beschluss zu-\nr\u00fcckblicken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch ein Wort zu den Regelungen ver-\nlieren, die wir in das neue Gesetz aufnehmen wollen. Die\nEltern werden dar\u00fcber sehr gl\u00fccklich sein, weil wir die\nWahlfreiheit verankern werden. Frau Volkmer sprach\ndavon, dass wir die Flexibilit\u00e4t einschr\u00e4nken wollten. Ge-\nrade das werden wir nicht tun. Vielmehr werden wir die\nFlexibilit\u00e4t erh\u00f6hen. Wenn jemand au\u00dferhalb Dresdens\narbeitet, dann kann er k\u00fcnftig sein Kind ohne Probleme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1712\n\n\n\naus Dresden mitbringen, denn es wird einen interkommu-\nnalen Finanzausgleich geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Elternrechte erfahren eine St\u00e4rkung. Der Bildungsauf-\ntrag erh\u00e4lt einen anderen Status. Diese lang gehegten\nW\u00fcnsche werden wir umsetzen. Wir k\u00f6nnen Sie doch nur\ndazu einladen, dabei mitzutun!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, Sie haben jetzt\nZukunftsmusik abgespielt.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Die brauchen wir doch in der Poli-\ntik, oder?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Mich interessiert vielmehr, wie\nSie konkret mit den geplanten K\u00fcrzungen umgehen. Ich\nfrage Sie: Wann erhalten wir die \u00c4nderungsantr\u00e4ge f\u00fcr\nden Haushalt?\n\n(Leroff, CDU: Schauen Sie \ndoch einmal in das Fach!)\n\n\u2013 Ich habe heute fr\u00fch nachgesehen, da lagen sie noch nicht\nim Fach.\nIch m\u00f6chte gern wissen, wann wir diese Vorlagen bekom-\nmen. Um 9.30 Uhr lagen sie noch nicht im Fach und am\nMontag findet die Ausschussberatung statt.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Am Montag werden Sie diese \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der Hand haben.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Das ist das Recht jeder Fraktion. Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber\nnoch tiefgr\u00fcndige Gedanken machen. Entscheidend ist,\ndass wir im Dezember den Haushalt mit den jeweiligen\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der CDU-Fraktion verabschieden\nwerden, weil wir die Mehrheitsfraktion bilden. Gott sei\nDank ist das in Sachsen so!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDie CDU ist das Parlament?)\n\nIch habe es vorhin bereits gesagt: Wenn man nach Bran-\ndenburg oder in andere neue Bundesl\u00e4nder sieht, dann\nkann es einen ja nur sch\u00fctteln, wie dort mit diesen Proble-\nmen umgegangen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Nicolaus, geben Sie mir Recht,\ndass Frau Dr. Volkmer heute vielleicht etwas sp\u00e4t aufge-\nstanden ist;\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\ndenn ich wei\u00df, dass unsere Fraktion die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nschon fertig hat. Wir ben\u00f6tigen nicht erst einen Kinder-\nwagen voller Unterschriften, um das zu bewerkstelligen.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Das kann ich nur bejahen, Frau\nPetzold.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht \u00e4rgert SPD und PDS gerade die Tatsache, dass\nsie so sp\u00e4t aufgestanden sind, w\u00e4hrend wir in unser neues\nGesetz, das wir hier einbringen werden, zukunftsweisende\nRegelungen aufnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich, Herr Porsch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Nicolaus, w\u00fcrden Sie mir\nnicht doch zustimmen, dass Sie nie auf die Idee gekommen\nw\u00e4ren, dieses Gesetz zu \u00e4ndern, wenn nicht die PDS und\ndie SPD als Erste aufgestanden w\u00e4ren?\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nLachen bei der CDU)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Porsch, bevor Sie aufgestanden\nsind, bin ich schon l\u00e4ngst angezogen.\n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013 \nJurk, SPD: Stehen Sie zusammen auf?)\n\n\u2013 Nein, mit Herrn Porsch stehe ich nicht auf. Das verkneife\nich mir.\n\n(Fortgesetzte Heiterkeit \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich mir gedacht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bitte Sie\nzum Thema zur\u00fcckzukommen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Kommen wir zum n\u00f6tigen Respekt\nder Sache gegen\u00fcber zur\u00fcck. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal\nherzlich dazu einladen, an dem neuen Gesetzentwurf mit-\nzuwirken. Wir werden darin Vorschl\u00e4ge verankern, die\nunseren s\u00e4chsischen Eltern und auch den Strukturen der\nKindertagesst\u00e4tten, die sich in Sachsen verfestigt haben,\nentgegenkommen. Darauf k\u00f6nnen wir in G\u00e4nze stolz sein.\nEin solches Netz mit einer solchen Ausstattung kann\nniemand in ganz Deutschland vorweisen. Diesen Erfolg\nk\u00f6nnen wir voller Stolz f\u00fcr uns verbuchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu den fr\u00fcher vorgesehenen K\u00fcrzungspl\u00e4nen\nder Staatsregierung wurde schon sehr viel gesagt. Ich will\njetzt nicht darauf eingehen, denn sie sind zun\u00e4chst in ihrer\nganzen Gruseligkeit vom Tisch. Gemunkelt wurde auch,\ndass die CDU-Fraktion und speziell die Frauen in ihr mit\ndem Herrn Finanzminister schon das eine oder andere\nGl\u00e4schen Sekt darauf gehoben haben. Das geh\u00f6rt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1713\n\n\n\nLeben. Ich finde es durchaus gut, nach getaner Arbeit\ninnezuhalten, zur\u00fcckzublicken und das Geschaffene zu\nbewerten.\nTrotz der uns oft unterstellten Miesepetrigkeit \u2013 Entschul-\ndigung, Peter! \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEs ist ja noch ein anderer Peter da!)\n\nwill ich Ihnen die Freude und den Stolz auf das Kippen\nbestimmter Vorgaben wirklich g\u00f6nnen. Es ist nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass es eine Minderheit aufgrund ihrer Netz-\nwerke und ihrer Z\u00e4higkeit schafft, eine ganze Fraktion zu\n\u00fcberzeugen. Diese Z\u00e4higkeit gr\u00fcndet sich auf \u00dcberzeu-\ngungen zu der eigenen Rolle in dieser Gesellschaft, auf die\nW\u00fcnsche und Sehns\u00fcchte sowie auf die Alltagserfahrun-\ngen, wobei ich das jetzt nicht nur auf das Aufstehen be-\nziehe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin der tiefen \u00dcberzeugung, dass es vor allem auch der\nin der DDR erfahrenen gemeinsamen Sozialisation der\nFrauen in diesem Haus und im ganzen Land zu verdanken\nist,\n\n(Schiemann, CDU: Und der M\u00e4nner!)\n\ndass diese frauen-, familien- und kinderfeindlichen Pl\u00e4ne\nzun\u00e4chst vom Tisch sind. Ich hoffe, dass es uns Frauen in\ndiesem Haus st\u00e4rker macht und vielleicht auch etwas\nn\u00e4her zusammenr\u00fccken l\u00e4sst.\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf den gestrigen Tag zu\nsprechen kommen. Leider ist Herr Nitzsche jetzt nicht da.\nIch hoffe, dass er zuh\u00f6rt oder die Ausf\u00fchrungen nachliest.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Er geht in sich!)\n\n\u2013 Ich hoffe das sehr! \u2013 Mir ist klar, dass Menschen in Not\nzu sehr viel f\u00e4hig sind. Auch ich habe schon erlebt, dass\nMenschen \u2013 auch mit Worten \u2013 um sich schlagen, wenn sie\nnicht mehr weiterwissen. Wir wissen, dass Konflikte dann\noft nicht mehr auf der sachlichen Ebene ausgetragen wer-\nden. Wenn diese Menschen aber die Konflikte in der Weise\naustragen, dass sie andere Menschen wegen ihres Ge-\nschlechts oder ihres Alters diskriminieren, dann verletzen\nsie damit nicht nur die W\u00fcrde dieses Hauses, sondern sie\nmissachten das Grundgesetz. Sie sind eine Schande f\u00fcr\nden Landtag und einfach peinlich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir k\u00f6nnen nur darauf hoffen, dass Herr Nowak bald wie-\nder die Angelegenheiten des Verkehrs \u00fcbernehmen kann.\nAber f\u00fcr die Frauen in diesem Land und vor allem f\u00fcr die\nvielen jungen und klugen Frauen musste das noch einmal\ngesagt werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDamit sind wir wieder beim Thema. Wenn Sie, liebe Men-\nschen aus der CDU, auf das Erreichte zur\u00fcckblicken, dann\nsollten Sie auch denen Dank sagen, die sich in diesem\nLand engagiert haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm Grunde m\u00fcsste man dem Herrn Minister Geisler und\ndem Herrn Finanzminister f\u00fcr diesen unversch\u00e4mten\nHaushaltsentwurf Dank sagen, denn durch ihre Vorlage\n\nging ein Ruck durch dieses Land. Menschen gr\u00fcndeten\nNetzwerke, b\u00fcndelten ihre Kr\u00e4fte und protestierten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs w\u00e4re ein Dank auszusprechen f\u00fcr die 160 000 Unter-\nschriften, f\u00fcr die vielen Aktionen in den Kinderg\u00e4rten,\nKommunen und vor dem Landtag. Nat\u00fcrlich gilt der Dank\nauch den 50 000 Menschen in diesem Land, die sich mit\neiner Petition an den Landtag gewandt haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Dank gilt den Menschen, die in die B\u00fcros ihrer Land-\ntagsabgeordneten gingen, die meisten sicher zum ersten\nMal. Sie verlangten Antworten und ein Engagement f\u00fcr\nihre Interessen. Diese Gespr\u00e4che waren nicht immer leicht.\nHerr Minister Milbradt und Herr Minister Geisler, Sie\nhaben Ihren Kolleginnen und Kollegen ein ziemliches\nKuckucksei in das Nest gelegt, denn in den Diskussions-\nveranstaltungen waren es Ihre Kolleginnen, die mit vielen\nkritischen Fragen konfrontiert wurden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Zumindest wurden sie offiziell immer vorgeschoben. Ich\ngehe zun\u00e4chst einmal von der Glaubw\u00fcrdigkeit der Abge-\nordneten aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEiner muss ja das Ei legen!)\n\nSie haben Ihrer Fraktion einen B\u00e4rendienst erwiesen; denn\ndie Behauptung, Ihnen sei die Familienpolitik lieb und\nteuer, wird Ihnen so bald niemand mehr abnehmen. Das\nk\u00f6nnte mir fast gleichg\u00fcltig sein, aber darunter leidet\nnat\u00fcrlich das Ansehen aller Politikerinnen und Politiker in\ndiesem Land. Wieder einmal hat sich f\u00fcr viele best\u00e4tigt,\ndass die Politik an den Interessen der jungen Menschen\nvorbei regiert.\nDer neue Vorschlag verdient h\u00f6chstens den Namen Kom-\npromiss. Im Blick auf die vor uns liegenden Unsicherhei-\nten scheint selbst diese Bezeichnung sehr zweifelhaft, denn\ndie Pl\u00e4ne sind in der jetzt bekannten Form immer noch\nsozial ungerecht. Die soziale Vertr\u00e4glichkeit haben zum\neinen die Kommunen zu gew\u00e4hrleisten, die schon jetzt bis\nzu 30 % der durch die Befreiung von den Elternbeitr\u00e4gen\nentstehenden Kosten tragen m\u00fcssen. Es gibt auch sehr\nviele Eltern, die von den Befreiungen nicht profitieren. F\u00fcr\ndiese sind dann 10 DM, 15 DM oder 35 DM \u2013 denn die\n15 DM bilden ja nur einen Durchschnittswert \u2013 eine ganze\nMenge Geld.\nSch\u00f6n und gut, Sie haben also die Verantwortung auf die\nKommunen abgeschoben. Die m\u00fcssen jetzt n\u00e4mlich ent-\nscheiden, wie sie mit den wenigen Zusch\u00fcssen umgehen,\num die Preise einigerma\u00dfen stabil zu halten. Deswegen ist\nes eigentlich \u00fcbel, wenn Sie sagen, dass Sie die politische\nVerantwortung \u00fcbernehmen. Verantwortung \u00fcbernehmen\nm\u00fcssen die Kommunen. Die m\u00fcssen das dann austragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Werner, bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich habe eigentlich gehofft,\ndass diese Novelle nicht aus einer Not geboren war, denn\nwenn Qualit\u00e4tsoffensiven durch eine Sparoffensive getra-\ngen werden, hat das immer Probleme. Dabei denke ich\nauch an die n\u00e4chste Debatte zum Haushalt. Sie verkaufen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1714\n\n\n\nuns hier die Katze im Sack. Es ist nichts zu sehen. Es ist\nnicht transparent, es ist nicht nachvollziehbar und Akzep-\ntanz von Politik ist so nicht zu erreichen und wahrschein-\nlich auch nicht gewollt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wenn die CDU \ndas Wort auch bricht, die Fraktion der CDU \n\nwankt doch nicht!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ich bin der Meinung, dass wir unser Ansehen als\nParlament mit solchen Debattenantr\u00e4gen keinesfalls ver-\nbessern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs besteht sogar die Gefahr, dass die Politik insgesamt\nnoch mehr in Verruf ger\u00e4t, als dies ohnehin schon der Fall\nist, denn Wortbruch \u2013 \u00fcberlegen Sie genau! \u2013 ist ein starker\nAusdruck und f\u00fcr Stammtischdiskussionen \u00fcber die Poli-\ntik und \u00fcber die Politiker ohne Zweifel geeignet.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nSie geh\u00f6ren zu dieser Politik und diesen Politikern.\nIch gebe zu, dass auch wir nicht ganz frei von solchen\nNeigungen sind. Auch f\u00fcr mich erscheint es durchaus reiz-\nvoll, Aussagen des jetzigen Bundeskanzlers mit den tat-\ns\u00e4chlichen Beschl\u00fcssen der Bundesregierung zu verglei-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie oft hat dieser Bundeskanzler nicht schon gesagt: ,,Mit\nmir nicht!\u201c oder ,,Basta!\u201c und dergleichen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEs ist im \u00dcbrigen auch ein Unterschied, ob ein Regierungs-\nchef mit Richtlinienkompetenz etwas verspricht oder ob\nein Mitglied eines Parlamentes seinen Willen bekundet,\nsich f\u00fcr etwas Bestimmtes einzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch jedenfalls versuche immer, mich mit bindenden Aus-\nsagen oder Versprechen zur\u00fcckzuhalten, bevor der Wil-\nlensbildungsprozess in meiner Fraktion abgeschlossen ist.\nIch wei\u00df nicht, wie das bei Ihnen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas entspricht, wie ich meine, dem allgemeinen Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas m\u00fcsste eigentlich auch in der SPD-Fraktion gelten.\nHat man aber sogar die Gesamtverantwortung, zum Bei-\nspiel f\u00fcr den Haushalt, wie die CDU-Fraktion, dann ist es\ndoch v\u00f6llig ausgeschlossen,\n\n(Nolle, SPD: Sie verwechseln die Fraktion \nmit dem Parlament!)\n\neinzelne Haushaltspositionen f\u00fcr sich allein zu betrachten\nund alle anderen Aspekte, Ziele und Bed\u00fcrfnisse im Land\n\nv\u00f6llig au\u00dfer Acht zu lassen. Wir haben im \u00dcbrigen keinen\nFraktionszwang, Herr Jurk.\n\n(Nolle, SPD: Sie vergessen \ndas Parlament!)\n\nWir m\u00fcssen in der Lage sein, uns zu verst\u00e4ndigen und\ndabei immer mehrere Aspekte zu bedenken und sorgf\u00e4ltig\nabzuw\u00e4gen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bitte sehr.\n\nJurk, SPD: Kollege H\u00e4hle, Sie haben soeben gesagt, Sie\nh\u00e4tten in Ihrer Fraktion keinen Fraktionszwang. Was hei\u00dft\ndas? Meinen Sie, andere Fraktionen h\u00e4tten Fraktions-\nzwang?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es hat doch jemand eben einen Zwi-\nschenruf losgelassen, da h\u00f6rte ich das Wort ,,Fraktions-\nzwang\u201c.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Dann habe ich mich verh\u00f6rt und es soll zur\u00fcckgenom-\nmen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie haben Fraktionszwang?)\n\nBei Herrn Nolle k\u00f6nnte ich mir so eine \u00c4u\u00dferung durch-\naus vorstellen.\n\n(Nolle, SPD: Ich habe gesagt, \nSie verwechseln das Parlament \n\nmit Ihrer Fraktion!)\n\nNun sage ich einmal, was das Ergebnis unserer Abw\u00e4gun-\ngen sein kann: in den seltensten F\u00e4llen doch ein Maximum.\nErreichbar ist immer nur ein Optimum. Nur wer zum\nKompromiss bereit ist \u2013 es wurde ja schon abf\u00e4llig be-\nmerkt, es k\u00f6nnte ein Kompromiss sein \u2013, kann damit rech-\nnen in der Demokratie zu vern\u00fcnftigen Ergebnissen zu\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn jeder stur bei seiner Meinung bleibt, dann gibt es\ndoch keine Einigung. Sie sind oft selbst bestrebt, eine Eini-\ngung mit anderen Fraktionen zu erzielen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWer seine Vorstellungen verwirklichen will, muss in der\nLage sein, daf\u00fcr eine demokratische Mehrheit hinter sich\nzu bringen. Das wissen Sie ganz genauso wie wir. Wenn es\ndann gelingt, sich mit seinen Argumenten so weit durch-\nzusetzen, dass das Gewollte zum allergr\u00f6\u00dften Teil erf\u00fcllt\nist, dann kann man doch nicht von Wortbruch sprechen,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso, bitte \u00fcberlegen Sie sich k\u00fcnftig ganz genau, was Sie\nsagen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDas machen wir immer!)\n\nWir haben gestern eine gute Debatte \u00fcber Tolerenz\ngef\u00fchrt. Toleranz ist allerdings auch im Parlament n\u00f6tig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1715\n\n\n\nWenn das keine leere Floskel sein soll, dann sollte man die\nverwendeten Begriffe vorher genau \u00fcberlegen, zumal\nwenn sie nicht spontan gebraucht werden,\n\n(Jurk, SPD: Aber das Gebiss \nd\u00fcrfen wir noch mitbringen?)\n\nsondern Gegenstand einer offiziell wohl \u00fcberlegten De-\nbatte sind.\nIch halte das, was Sie hier betreiben, f\u00fcr weit \u00fcberzogen.\nNamens meiner Fraktion weise ich die Unterstellung des\nWortbruchs energisch zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie betreiben, k\u00f6nnte man allenfalls als Stilbruch\nbezeichnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Kollegin Nicolaus, wenn ich Sie recht\nverstanden habe, w\u00e4re wahrscheinlich doch der richtige\nAdressat f\u00fcr die \u00dcbergabe der 160 000 Unterschriften der\nMinisterpr\u00e4sident gewesen. Er ist ja gerade wieder hinaus-\ngegangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie wissen ganz genau, dass die \u00dcberschrift bei dieser\nAktion hie\u00df: ,,Keine K\u00fcrzungen bei den Kurzen!\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas den Wortbruch angeht: Ich werde Ihnen, Frau\nNicolaus und Frau Windisch sowie Ihrem Fraktionsvorsit-\nzenden, einen Ausschnitt aus der Stollberger Zeitung mit\nder \u00dcberschrift ins Fach legen: ,,Keine Erh\u00f6hungen der\nKita-Geb\u00fchren mit der CDU\u201c. Das scheinen Sie offensicht-\nlich alles zu verdr\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nK\u00fcrzungen seien das falsche Signal \u2013 auch dies aus Ihrem\nMunde.\nIch wei\u00df auch von Vertretern des Stadtelternrates hier in\nder Stadt Dresden, dass versprochen wurde, in der\nArbeitsgruppe, die Sie ja angeblich irgendwo gegr\u00fcndet\nhatten, mitarbeiten zu k\u00f6nnen. Dies ist auch nicht erfolgt.\nDas hatten Sie und Frau Weber versprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU:  Frau Dr. Schwarz, ist Ihnen be-\nkannt, dass \u00dcberschriften \u00fcber die Presseartikel die Redak-\nteure entwerfen? Haben Sie Interesse daran, meine origi-\nnale Pressemitteilung zur Kenntnis zu nehmen?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Windisch, ich werde Ihnen\nden Artikel noch einmal ins Fach legen. Auch aus dem\nText wurde deutlich, dass diese \u00dcberschrift korrekt ist.\n\nAu\u00dferdem h\u00e4tten Sie nach dem Presserecht eine Richtig-\nstellung verlangen k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nBetrachten wir doch nun einmal das Produkt, das jetzt in\nden F\u00e4chern oder irgendwo liegen soll. Ich halte es f\u00fcr ein\nwirklich beispielloses Unterfangen, am Montag im\nFachausschus \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion zu einem wichtigen Gesetz in diesem Landtag zu be-\nraten, wenn wir bis heute noch nicht den entsprechenden\n\u00c4nderungsantrag vorliegen haben. Das hat nichts mit fr\u00fch\noder sp\u00e4t aufstehen zu tun, Herr Leroff. Heute war bei\nmeiner Kollegin Volkmer noch nichts angekommen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass Sie das Ihren Kolleginnen ent-\nsprechend eher geben. Wahrscheinlich haben Sie auch Not,\nsich damit auseinander zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich bitte darum, dass das dann\nnicht angerechnet wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darauf achten wir sehr genau.\n\nLeroff, CDU: Verehrte Kollegin Schwarz! Geben Sie mir\nRecht, dass die Verteilung bez\u00fcglich der Antr\u00e4ge inner-\nhalb der Fraktion der jeweiligen Fraktion obliegt?\n\n(Adler, SPD: Rechtzeitig!)\n\n\u2013 Das ist Fraktionssache, lieber Peter.\nFrau Kollegin, ich m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, ob Ihnen\nbekannt ist, wie unsere Fraktion ihre Termine mit bei-\nspielsweise Sprechergruppen hier in Dresden oder in\nanderen Regionen vereinbart.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Zu der letzten Frage kann ich Ih-\nnen nichts sagen.\n\n(Leroff, CDU: Sie stellen dazu \naber eine Behauptung auf!)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich nun einmal zuf\u00e4llig ganz genau, dass\nsolche Versprechungen gemacht wurden.\nAu\u00dferdem, Herr Kollege Leroff, wenn ich das richtig wei\u00df,\nist es Aufgabe des Ausschussdienstes, \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nf\u00fcr die Aussch\u00fcsse zu verteilen, und nicht die der Frak-\ntionen.\n\n(Leroff, CDU: Zum Haushalt im Dezember!)\n\nAlso, \u00fcberpr\u00fcfen Sie noch einmal die Verfahren.\nWas liegt jetzt auf dem Tisch bzw. nicht auf dem Tisch?\nMit dem, was wir aus dem Papier der CDU-Fraktion wis-\nsen, k\u00f6nnte ich mich noch anfreunden, wenn es ein Nach-\nbessern w\u00e4re. Aber es ist nicht besser geworden, Kollegin\nNicolaus, es ist chaotischer geworden bzw. wei\u00df niemand\nund wissen vor allem die Kommunen und Eltern \u00fcber-\nhaupt nicht, was auf sie zukommt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch sage Ihnen ein Beispiel, Herr Dr. M\u00fcnch. Sie wissen\ndoch ganz genau, dass das, was jetzt kommt, ab 1.1.2001\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1716\n\n\n\nG\u00fcltigkeit haben soll. Welches Chaos muten Sie denn den\nKommunen zu?!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch sage Ihnen, wie chaotisch das eigentlich zugeht, dass\nein Defizit, das mit der Senkung der 3,5 % an Personal-\nkosten auf die Kommunen abgeschoben wird, wenn die\nKommunen es an die Eltern weitergeben, auch einen Sinn\nhaben muss. Aber in unserem Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nstehen Beitragsgrenzen. Sie k\u00f6nnen das \u00fcberhaupt nicht,\nwenn sie es denn wollten, an die Eltern weitergeben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Dr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Dr. Schwarz, ist Ihnen bekannt,\ndas der SSG bereits vor ungef\u00e4hr 14 Tagen die Kommunen\n\u00fcber die Vorhaben der CDU-Fraktion informiert hat?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Das ist ja noch unversch\u00e4mter.\nDer SSG informiert die Kommunen und wir als Parlament\nbleiben au\u00dfen vor. Daran sieht man wieder einmal, was\nSie f\u00fcr eine Vorstellung von Gesetzgebung haben.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben nun mal die Mehrheit.)\n\nAu\u00dferdem h\u00e4tten Sie der Forderung des SSG folgen sollen.\nDas haben Sie eben nicht getan. Der SSG hat ganz klar\ngefordert: keine Gesetzes\u00e4nderung zum 1.1.2001, denn es\nist wirklich ein Unding, dass wir den \u00c4nderungsantrag zu\ndiesem Haushaltsbegleitgesetz, zum Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz, noch nicht kennen und Sie gleichzeitig dieses Ge-\nsetz mit dem 30. September 2001 au\u00dfer Kraft setzen.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas ist doch wirklich unzumutbar f\u00fcr die Eltern und f\u00fcr\ndie Kommunen, mit zwei Gesetzes\u00e4nderungen in diesem\nBereich in einem Jahr zu leben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas, was der SSG gefordert hat, haben Sie inzwischen\nauch einfach nicht getan. Wenn es jetzt um die Debatte der\nInhalte geht \u2013 es sollten m\u00f6glichst viele beteiligt werden \u2013\nund Stichworte wie Pauschalierung und Deregulierung ge-\nfallen sind, dann kann man das nicht unbedingt negativ\nbeurteilen. Das kann ja auch zur Entb\u00fcrokratisierung f\u00fch-\nren. Aber vor dem Hintergrund des Politikwechsels der\nCDU-Fraktion in der Familienpolitik ist nichts Gutes zu\nerwarten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nUnd das wissen auch die meisten, sonst h\u00e4tten sie sich\nnicht in diesem Ausma\u00df an den Unterschriftenaktionen\nbeteiligt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Dr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Dr. Schwarz, stimmen Sie mir zu, dass\ndas, was hier im Haushaltsentwurf vorgelegt worden ist,\nsozialpolitische Brandstiftung ist?\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSind Sie nicht mit mir der Meinung, dass man sich selten\nbeim Brandstifter f\u00fcr die L\u00f6schung des Feuers bedanken\nsollte?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU: \nHerr Nolle muss noch viel lernen.)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Lieber Kollege Nolle, das sind\ndrastische Worte. Wir haben davon gesprochen, dass hier\n1999 Wahlbetrug begangen wurde, als eine Weiterf\u00fchrung\nder Politik hinsichtlich des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes und\ndes Landeserziehungsgeldgesetzes versprochen wurde. Es\nist nicht gehalten worden. Als der Protest im Lande sich\nregte, und diesmal wirklich ein Protest von Eltern, die be-\nsorgt waren um die Qualit\u00e4t der Betreuung in den Kinder-\neinrichtungen, da kam pl\u00f6tzlich Bewegung in die Reihen\nder CDU-Fraktion. Aber das, was jetzt herausgekommen\nist, ist, wie gesagt, nicht besser. Wenn wir jetzt \u00fcber Inhalte\ndiskutieren, \u00fcber Elternmitwirkung, Wahlfreiheit, Flexibi-\nlisierung, wie sieht es dann aus, Frau Nicolaus?\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge meiner Fraktion im Jahre 1996 genau\nzu diesen Sachverhalten haben Sie damals noch abgelehnt.\nWir h\u00e4tten viel weiter sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir bleiben bei unseren Forderungen. Wir bleiben bei un-\nseren Forderungen und werden inhaltlich mit Ihnen disku-\ntieren. Aber zu bef\u00fcrchten ist, dass es doch weiterhin zu\nK\u00fcrzungen bei den Landesmitteln kommen wird. So ist\ndoch der st\u00e4ndige Weg der Dinge bis zum heutigen Tag\ngewesen.\nIch bin gespannt, wie Sie die vorschulische Bildung als\nerste Stufe des Bildungssystems installieren wollen und\nwelche Konsequenzen dies hat, auch welche monet\u00e4ren\nKonsequenzen.\nEs muss doch wirklich eine qualitative Steigerung in den\nKindertagesst\u00e4tten, die notwendig ist, geben. Das hat auch\netwas damit zu tun, dass ich mehr Mittel einsetzen und\nvielleicht den Betreuungschl\u00fcssel ver\u00e4ndern muss, damit\nsich mehr um die vorschulische Bildung gek\u00fcmmert wer-\nden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOder bedeutet Deregulierung auch Einschr\u00e4nkung beim\nFachpersonal? Ihre Politik, die auch gerade der Finanzmi-\nnister nach dem Motto ,,Wer nicht arbeitet, soll auch nicht\nessen\u201c vertritt, ist im Bereich der Familienpolitik ein ganz\nfalsches Signal.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch kann Ihnen und Ihren Kolleginnen und Kollegen nur\nans Herz legen ernsthaft zu pr\u00fcfen, was mit Ihren Aus-\nsagen und Ihrem Gewissen vereinbar ist.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, rufe\nich auf die Fraktion der PDS. Frau Werner, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1717\n\n\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Nicolaus, Sie haben vorhin gesagt, dass\nwir gemeinsam \u00fcber die Novellierung diskutieren k\u00f6nnen,\nhaben uns dazu eingeladen. Das finde ich etwas eigenar-\ntig, denn Sie wollen jetzt im Dezember schon die Grund-\nz\u00fcge der Novellierung festschreiben\n\n(Leroff, CDU: \nDas ist doch etwas anderes.)\n\nund dann, wenn Sie es bis Januar schaffen diese Novelle\nauszuarbeiten, uns noch vier bis f\u00fcnf Monate Zeit lassen,\num das Ganze zu diskutieren. Das ist aber dann eigentlich\nfast schnuppe, wenn doch die Grundz\u00fcge und das In-\nKraft-Treten im Oktober 2001 schon beschlossen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch muss also annehmen, dass eigentlich \u2013 und wie es\nvorhin bei Frau Schwarz herauskam \u2013 Ihre Novelle ab-\ngeschlossen und keine Diskussion mehr notwendig ist.\nIch m\u00f6chte trotzdem einige Worte dazu sagen, damit es\nnachher nicht hei\u00dft, wir h\u00e4tten zu dieser oder zu einer\nm\u00f6glichen wieder einmal aus dem Pantoffel gezogenen\nNovellierung nichts gesagt. Zun\u00e4chst zur aktuellen No-\nvelle: Wenn Sie sich im Land umh\u00f6ren, sind viele \u00c4ngste\nherauszuh\u00f6ren, bis hin zum Unverst\u00e4ndnis, warum \u00fcber-\nhaupt novelliert wird. Unverst\u00e4ndnis erf\u00e4hrt man vor\nallem von den Vertretern der Kommunen. Deren Vor-\nschl\u00e4ge oder das Eingehen auf die Pl\u00e4ne Ihrer Pauschalie-\nrung waren eher aus der Not geboren. Man hoffte, damit\nden gr\u00f6\u00dferen Schaden abwenden zu k\u00f6nnen, und ent-\nschied sich f\u00fcr das kleinere \u00dcbel, dass nat\u00fcrlich trotzdem\nnoch Beitragserh\u00f6hungen sein werden.\nAm liebsten w\u00e4re es den Kommunen gewesen den Status\nquo zu erhalten. Die erhofften Vereinfachungen in der\nVerwaltung durch Pauschalierung k\u00f6nnen aber die Angst,\nnun die Armut allein verwalten zu m\u00fcssen, nicht aufwie-\ngen. Gehen Sie aber in die Kinderg\u00e4rten, h\u00f6ren Sie nur von\n\u00c4ngsten. Es gibt die Beispiele aus den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, in denen die L\u00e4nder und Kommunen in ihrer Not \u2013\nin Baden-W\u00fcrttemberg zum Beispiel \u2013 die Kindergarten-\nrichtlinien au\u00dfer Kraft setzen oder indem \u2013 in Nordrhein-\nWestfalen \u2013 die Zweitkraft abgewertet wurde usw.\nEs stimmt mich sehr bedenklich, wenn ich in Ihrer Erkl\u00e4-\nrung lese, dass die vielen selbstverst\u00e4ndlichen staatlichen\nStandardvorgaben ohne Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen weitestgehend\nentfallen werden. Da bin ich aber gespannt. Selbstver-\nst\u00e4ndliche Qualit\u00e4tsstandards werden in Zeiten der Not\nschnell mal au\u00dfer Kraft gesetzt \u2013 denken wir einmal an\nunsere Hochschulen \u2013, nur dass die Kommunen so gut wie\nkeinen Spielraum haben. Das bedeutet, dass in Zukunft\ndie Kassenlage der Kommunen \u00fcber die Qualit\u00e4t des An-\ngebots der Kitas entscheidet.\nDringend notwendig w\u00e4re also darum, eine Art G\u00fctesiegel\neinzuf\u00fchren, das den jetzigen Standard sichert. Wenn wir\nanerkennen, dass Kindertageseinrichtungen Erziehungs-\nund Bildungseinrichtungen sind, dann muss die Landes-\nhoheit im Bildungsbereich auch von den L\u00e4ndern wahr-\ngenommen werden und darf nicht nach unten delegiert\nwerden. Wie diese Hoheit wahrgenommen wird, bedarf\ntats\u00e4chlich noch einer breiten Diskussion. Hier w\u00fcrden Sie\nsich mit den Interessen der Erzieherinnen und Erzieher\ntreffen.\nAn Novellierungen sind diese n\u00e4mlich schon interessiert,\nnat\u00fcrlich in eine andere Richtung. Fragt man n\u00e4mlich\n\nnach, dann bleibt die Kritik am hohen Personalschl\u00fcssel,\nan der wenigen Zeit f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung der\nGruppenarbeit oder an M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung.\nVor allem aber fordern die P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen\nund Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler endlich die\nBer\u00fccksichtigung neuer gesellschaftlicher und bildungs-\npolitischer Anforderungen.\n1991 wurde der Bildungsauftrag des Kindergartens im\nKinder- und Jugendhilfegesetz festgeschrieben. Konse-\nquenzen wurden daraus aber nur wenig gezogen. Die wis-\nsenschaftlichen Erkenntnisst\u00e4nde \u00fcber das Lernverm\u00f6gen\nvon Kindern bis zu sechs Jahren wurden bis heute kaum in\ndie Diskussion zur Qualit\u00e4t der Kitas einbezogen. Hierzu-\nlande geht man immer noch davon aus, dass Kinder ent-\nweder zu Hause beh\u00fctet oder in der Kita betreut werden.\nDabei belegen viele Untersuchungen beispielsweise einen\nZusammenhang zwischen qualitativ guter Vorschulp\u00e4da-\ngogik und einem sp\u00e4teren positiven Schulverlauf und wie\nwichtig es ist, angesichts zunehmender Ein-Kind-Familien\nund kinderunfreundlicher St\u00e4dte eine Institution zu\nhaben, die kindergerecht ist, in der Kinder Gemeinschaft\nerproben k\u00f6nnen, Erfahrungen sammeln und R\u00e4ume er-\nobern k\u00f6nnen, einfach lernen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen.\nErkennt man dagegen die Zunahme von Sprachst\u00f6rungen\nauf 20 % bei Erstkl\u00e4sslern, verleugnet man nicht, dass\n35,5 % der Sozialhilfeempf\u00e4nger unter 15 Jahre sind, dass\nKinder zu haben ein Armutsrisiko ist, dann kann es f\u00fcr\nPolitikerinnen und Politiker eigentlich nur eine Konsquenz\ngeben, n\u00e4mlich \u2013 das ist jetzt vor allem meine Meinung \u2013\nnach 150 Jahren Einf\u00fchrung der Schulgeldfreiheit auch die\nKostenfreiheit f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten wenigstens im Vor-\nschulbereich.\nWenn Sie sagen, dass das ein Luxus w\u00e4re, dann sage ich\nIhnen, dass das langfristig ist und man Folgen absch\u00e4t-\nzend denken muss. Es gibt eine Studie der Europ\u00e4ischen\nKommission, in der man zu dem Schluss kommt, dass f\u00fcr\njeden Dollar, der in ein qualitativ gutes Vorschulpro-\ngramm investiert wurde, bezogen auf den gesellschaft-\nlichen Kosten-Nutzen-Faktor, also Gesundheit, Schulbil-\ndung, Rechtspflege, zum Beispiel Schadenersatzleistungen\nf\u00fcr Opfer von Straftaten, 7,16 Dollar in die \u00f6ffentliche\nHand zur\u00fcckflie\u00dfen; 1 : 7,16!\nDann m\u00fcsste man aber langfristig rechnen, l\u00e4nger als \u00fcber\nzwei oder vier oder sieben Jahre, also rechnen wollen und\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nIch bin sehr gespannt, wie die Debatte \u00fcber den Wort-\nbruch oder Nichtwortbruch der CDU-Fraktion in der Pres-\nse reflektiert werden wird. Ich bin sehr gespannt, wie der\nMDR heute Abend berichten wird. Ich wundere mich\nallerdings, wo die pl\u00f6tzlich abgeblieben sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nVielleicht h\u00f6ren sie es gar nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen lie-\ngen mir von den Fraktionen nicht vor. Damit ist die Aktu-\nelle Debatte abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1718\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nPerspektiven der Hochschulen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nWie immer hat zuerst die Antragstellerin, die Fraktion der\nPDS, das Wort; danach CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Herr Prof. Dr. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! An Sachsens Hochschulen\nherrscht der Eindruck vor, sie w\u00fcrden sich in der kritisch-\nsten Phase ihrer Entwicklung seit 1993 befinden, an einem\nWendepunkt, der da nicht viel Gutes \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013\nverhei\u00dft.\nDie Diskussionen um die Entw\u00fcrfe der Arbeitsgruppen\nder Hochschulentwicklungskommission haben einen\nNotenwechsel hervorgerufen wie bei einer tiefen Krise in\nden Beziehungen zwischen zwei nicht so kleinen Staaten.\nAn der Krisenstimmung an den Hochschulen ist aber nicht\n\u2013 und das muss ganz eindeutig herausgestellt werden \u2013\ndie Hochschulentwicklungskommission schuld. Es sind\nauch nicht irgendwie mies machende Professoren schuld.\nWir haben ja leider ungute Erfahrungen mit dem Vorwurf\nvon Dresden aus; daran kann sich hier einer noch beson-\nders gut erinnern. Daran sind auch nicht aufr\u00fchrerische\nStudenten schuld, sondern es ist ganz einfach der Stellen-\nk\u00fcrzungsbeschluss vom Juli des Jahres, der in dem ent-\nsprechenden Dokument \u2013 ich meine den Stellenabbaube-\nricht, als Anlage zum Haushaltsgesetzentwurf geh\u00f6rig \u2013\nunterf\u00fcttert worden ist und \u2013 das soll nicht verschwiegen\nwerden \u2013 der die Hochschulentwicklungskommission in\neine fast unertr\u00e4gliche Lage gebracht hat.\nIhr Sachverstand sollte \u2013 \u00fcbrigens gegen den Willen der\nOpposition, die eine Mischung wollte \u2013 nur extern sein\nund damit landesunabh\u00e4ngig und dann macht ihr die Lan-\ndesregierung mit dem Stellenabbauplan explizit Vorgaben,\ndie ihrem gedanklichen Spielraum einen so engen Rahmen\nsetzen, dass man das schon als regelrechte Unanst\u00e4ndig-\nkeit betrachten kann.\nSachsens Universit\u00e4ten und Fachhochschulen heimsten in\ndiesem Jahr Spitzenpl\u00e4tze in verschiedenen Vergleichen\nein. Sie erreichten mit Semesterbeginn die bis dahin h\u00f6chs-\nte Zahl der studentischen Entwicklung. Diese Entwicklung\naber steht vor dem Abbruch, wenn es bei der Realisierung\nder K\u00fcrzungsabsichten bleibt. Es ist die Sorge um die Per-\nspektive der Wissenschaft im Freistaat, die die Unruhe\nerzeugt und die die Professoren und Studierenden um-\ntreibt.\nIm \u00dcbrigen waren die Reaktionen in den Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen nach der Pr\u00e4sentation der Entw\u00fcrfe,\ndie teilweise irritierende Schlussfolgerungen enthielten,\nausgesprochen ma\u00dfvoll. Zu diesen Irritationen geh\u00f6rte,\ndass in den Entw\u00fcrfen eine teilweise erschreckende Un-\nkenntnis der Lage im Osten und insbesondere in Sachsen\ndeutlich wurde und dass von den Hochschulen auch ge-\nsagt wurde, die Kontakte zu ihnen seien nicht gen\u00fcgend\ngenutzt worden. Dazu geh\u00f6ren auch \u00c4u\u00dferungen, zum\nBeispiel hinsichtlich der Lehramtsausbildung und der\nGeisteswissenschaften, die von einer geradezu exotischen\nAhnungslosigkeit zeugen.\nAber die Hochschulentwicklungskommission hat bereits\nreagiert und es ist hoffnungsvoll \u2013 nach einer Presseerkl\u00e4-\n\nrung von Professor Weiler, dem Vorsitzenden der Kom-\nmission \u2013, dass sie sich verst\u00e4rkt der Diskussion stellen\nwill. Da kann man nur erwarten, dass auch die Staatsregie-\nrung zur Besinnung kommt und einem Finanzminister in\nden Arm f\u00e4llt, der auf der immer noch hoffnungsvollen\nHochschullandschaft Sachsens nilpferdf\u00fc\u00dfig herumtram-\npelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir erinnern uns: In der Regierungserkl\u00e4rung hatte der\nMinisterpr\u00e4sident die Bildungs- und Wissenschaftspolitik\nin das Zentrum seiner Politik f\u00fcr die gesamt Legislatur-\nperiode ger\u00fcckt. Ich zitiere: ,,Sachsens wichtigstes Kapital\nist das Wissen und K\u00f6nnen seiner Bev\u00f6lkerung. Aufgabe\nder Bildungspolitik auf allen Ebenen, der Erstausbildung\nwie auch der Weiterbildung, ist es deshalb, das Wissen\nund K\u00f6nnen unserer Bev\u00f6lkerung nicht nur zu sichern,\nsondern stetig zu vermehren.\u201c\n\nJetzt aber erfolgt der R\u00fcckbau der weit gesteckten Ziele.\nDer Personalabbau im Schul- und Hochschulbereich\nw\u00fcrde nicht Vorsorge durch Schuldenabbau, sondern\nVerunsicherung im Kernbereich der Hoffnung und damit\nVerst\u00e4rkung der Abwanderung von Sachsen und Drosse-\nlung der Zuwanderung nach Sachsen bedeuten. Das hei\u00dft\nKapitulation vor einem als schicksalsm\u00e4\u00dfig hingenomme-\nnen Trend der demografischen Entwicklung und das hei\u00dft\nauch und nicht zuletzt Kapitulation vor einem auch selbst\nverschuldeten Trend. Und der ist nun wirklich nicht 40\nJahren SED zuzuschreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNoch gibt es Spielraum zum Handeln und den zu nutzen\nverlangen wir. Das hei\u00dft R\u00fccknahme des Stellenabbau-\nkonzepts und Herstellung der Handlungsfreiheit der\nHochschulentwicklungskommission und keine Schelte der\nHochschulen. Das bedeutet nicht Verschonung vor Kritik,\ndie dort auch durchaus aufgenommen und zum Teil selbst\nge\u00fcbt wird, sondern es hei\u00dft Herstellung eines vern\u00fcnf-\ntigen Dialogs zwischen der Staatsregierung und den Hoch-\nschulen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Ich wei\u00df, sie trinken heimlich Wein und predigen\n\u00f6ffentlich Wasser.\u201c \u2013 Heinrich Heine. Herr Bramke, das\nkann man Ihnen gerade nicht vorwerfen. Sie gehen ja an\ndie \u00d6ffentlichkeit. Ihr Wein und Ihr Wasser, es sind beides\n\u00f6ffentliche Ereignisse.\n\nNur, es ist dann doch etwas seltsam, wenn Sie hier keine\nGelegenheit ausnutzen, um die Freiheit der Wissenschaft\neinzufordern und \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von PDS und SPD: \n\u2026 auslassen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1719\n\n\n\n\u2013 keine Gelegenheit auslassen; bitte sch\u00f6n. Ich danke\nIhnen, Herr Hahn. Man muss Ihnen auch mal danken;\n\u2013 wenn Sie keine Gelegenheit auslassen, die Freiheit der\nWissenschaft einzufordern und jede Einmischung in die\nFreiheit der Wissenschaft zur\u00fcckzuweisen.\nDas gilt offensichtlich aber nicht f\u00fcr die S\u00e4chsische Hoch-\nschulentwicklungskommission. Der wollen Sie eben diese\nFreiheit nicht zubilligen, sondern Sie greifen in einem Sta-\ndium ein, das inakzeptabel ist. Es ist f\u00fcr einen Hochschul-\nlehrer, entschuldigen Sie bitte, blamabel. Dass Sie sich vor\nIhren Kollegen noch sehen lassen wollen, das verstehe ich\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErst schieben Sie, um die Hochschulentwicklungskommis-\nsion nicht zu sehr zu rupfen, alles auf die b\u00f6se Staatsregie-\nrung und dann stampfen Sie die Entw\u00fcrfe als dilettantisch\nin Grund und Boden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Gr\u00fcning, mit welcher Aus-\nsage von mir belegen Sie ihre Auffassung, ich h\u00e4tte in die\nFreiheit der Hochschulentwicklungskommissions-Bera-\ntung eingegriffen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Bramke, mit Ihrer Rede vorhin,\nund wir waren in einer Diskussion, in der Sie die Studen-\ntenproteste ausdr\u00fccklich gutgehei\u00dfen und begr\u00fc\u00dft haben.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft also, Sie weichen von dem Verfahren, dass die\nEntw\u00fcrfe der Hochschulkommission mit den Rektoren\nund den betroffenen Rektoratskollegen diskutiert und\ndann verbessert werden, ab.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas hei\u00dft, Sie sind daf\u00fcr, dass die Hochschulkommission,\nehe sie zu einem wissenschaftlichen Ergebnis gekommen\nist, schon politisiert wird. Das ist ein eklatanter Eingriff in\ndie Freiheit der Wissenschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Bramke, Sie sind klug genug, das selber zu wissen.\nWenn Sie diese listige Methode weiter verfolgen, ist das\nIhre Sache; wir werden dem nicht folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Dr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. Gr\u00fcning, k\u00f6nnen Sie mir\nbitte erkl\u00e4ren, warum Sie das Gespr\u00e4ch mit Rektoratskolle-\ngien und damit auch die Artikulation der Interessen von\nRektoratskollegien als Bestandteil der wissenschaftlichen\nErarbeitung von Vorschl\u00e4gen betrachten, die Artikulation\nder Interessen von Studentinnen und Studenten aber, mit\n\ndenen die Gespr\u00e4che so offensichtlich nicht vorgesehen\nwaren, als Politisierung des ganzen Vorgangs bezeichnen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Porsch, es ist immer sehr schwie-\nrig, Ihnen etwas zu erkl\u00e4ren. Ich will es dennoch versu-\nchen.\nAls Wissenschaftler werden Sie das wissenschaftliche\nFachgespr\u00e4ch suchen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nan dem nat\u00fcrlich Studenten teilnehmen k\u00f6nnen. Wenn\naber zum Beispiel Herr Bramke \u2013 und auch der vorherige\nSPD-Antrag \u2013 die Haushaltsdiskussion in dieses Plenum\nvorziehen wollen, ist das Ihr gutes Recht.\nBlo\u00df dann d\u00fcrfen Sie sich nicht wundern, wenn ich im\nHaushalt erkl\u00e4re: Wir haben schon alles gesagt und jetzt\nstimmen wir ab.\nSie sind doch nicht so naiv, Herr Porsch, dass Sie eine\nDemonstration ,,Aufruf zu Protest\u201c und eine Vollver-\nsammlung f\u00fcr ein wissenschaftliches Gespr\u00e4ch halten.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nIch will Ihnen mal etwas sagen, den beiden Professoren\nvon der PDS: Wenn ich jetzt Ihr Student w\u00e4re und w\u00fcrde\nSie vertrauensvoll bitten, sich einmal einen Entwurf anzu-\nschauen, und Sie gingen dann mit dem Entwurf vor die\ngesamte Seminargruppe und sagten: Das ist eine ganz\nschlechte Arbeit, daf\u00fcr gibt es eine F\u00fcnf \u2013 wissen Sie, was\nSie dann w\u00e4ren? \u2013 Ich brauche das nicht auszuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiter: Die Freiheit der Wissenschaft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, wenn es denn sein\nmuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning, sind Sie bereit zur\nKenntnis zu nehmen, dass ich \u2013 um bei Ihrem Beispiel zu\nbleiben \u2013 mit dem Entwurf, den mir eine Studentin oder\nein Student vertrauensvoll \u00fcbergibt, um ihn zu beurteilen,\nweder vor die Seminargruppe gehen w\u00fcrde, so wie Sie es\nvermutet haben oder unterstellt haben oder was wei\u00df\nich, aber ich w\u00fcrde damit auch nicht vor das Rektorats-\nkollegium gehen. Ich w\u00fcrde nat\u00fcrlich die Bitte um Ver-\ntraulichkeit einhalten.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Also, Herr Porsch, das ehrt Sie au\u00dfer-\nordentlich. Aber Ihr Kollege Bramke ruft gerade zum ge-\ngenteiligen Verfahren auf.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich einmal mit Ihrem Kollegen\nBramke unterhalten.\nWissen Sie, unsere Schwierigkeiten mit der PDS sind doch\nso: Da k\u00f6nnen Sie die Meinung bekommen, wie Sie wol-\nlen. Wenn das eine popul\u00e4r ist, sagen Sie das eine. Wenn\ndas andere popul\u00e4r ist, sagen Sie das andere.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1720\n\n\n\nHerr Porsch, wir sind uns doch einig, dass ein solches Ver-\nhalten zu radikalen Parteien geh\u00f6rt. Diese sagen auch\njedem, was er h\u00f6ren will. Das ist ein typisches Merkmal\nf\u00fcr eine radikale Partei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDann geh\u00f6ren wir in eine radikale Partei!)\n\nAch, wissen Sie, der Volksmund sagt: Getroffene Hunde\nbellen. Und ich h\u00f6re von Ihrer Seite sehr viel Bellen.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nFrau Ludwig, so sch\u00f6n bellen wie Sie kann ich noch lange\nnicht. \u2013 Sie sagen, die Hochschulkommission wurde von\nder Staatsregierung in dieses Korsett gezw\u00e4ngt. Die Hoch-\nschulkommission hat, wie Sie sehr wohl wissen, die Staats-\nregierung um einen Rahmen gebeten. Die Hochschulkom-\nmission nimmt keine Weisungen der Staatsregierung ent-\ngegen, wie Sie auch wohl wissen. Die Hochschulkommis-\nsion kann auch sagen: Dieser Rahmen ist so nicht zu ver-\nwirklichen.\nAu\u00dferdem wissen Sie auch, dass die Hochschulkommis-\nsion keine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Stellenk\u00fcrzungen unterbreiten\nwird, dass das au\u00dferhalb ihres Selbstverst\u00e4ndnisses liegt.\nDas finde ich auch gut. Und wenn Sie der Hochschulkom-\nmission verwehren, sich Gedanken \u00fcber die Strukturen zu\nmachen, und alle Strukturen f\u00fcr sakrosankt erkl\u00e4ren, dann\ngute Nacht!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas hat keiner gemacht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem Kabinetts-\nbeschluss vom Sommer dieses Jahres sind in der Tat die\nschlimmsten Bef\u00fcrchtungen \u00fcbertroffen worden. Staunend\nund mit Unverst\u00e4ndnis sieht die wissenschaftliche Welt\nvor allem au\u00dferhalb Sachsens zu, wie Sachsen sich den Ast\nabs\u00e4gt, auf dem es sitzt,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nwie es sich einer der wenigen Zukunftschancen beraubt.\nDie S\u00e4chsische Hochschulentwicklungskommission, auf\ndie gro\u00dfe Hoffnungen gesetzt wurden, hat leider im Ge-\ngensatz zur Hochschulrektorenkonferenz und deren Pr\u00e4-\nsidenten, Prof. Landfried, der Mut zu einem klaren Wort\nverlassen. Im Gegenteil. Ihr droht tats\u00e4chlich Gefahr, zum\nAlibilieferanten degradiert zu werden.\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, weder\neine Kommission \u2013 mag sie noch so hochkar\u00e4tig besetzt\nund noch so kompetent sein \u2013 noch der Finanzminister ist\ndie letzte Instanz, wenn es um entscheidende Zukunftsfra-\ngen geht. Die letzte Verantwortung f\u00fcr Regierungsent-\nscheidungen, die das Land und seine Zukunft betreffen,\nhat der Ministerpr\u00e4sident. Er hat die Richtlinienkompe-\ntenz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr wohl!)\n\nIn der Tat: Der Ministerpr\u00e4sident hat sich schon sehr oft\nzur Rolle von Bildung und Wissenschaft ge\u00e4u\u00dfert, zur\nRolle der s\u00e4chsischen Hochschulen.\nIch darf zu den Zitaten, die Herr Bramke angef\u00fchrt hat,\nnoch eines hinzuf\u00fcgen: 14.10.1998, Festrede zur Imma-\ntrikulationsfeier der Universit\u00e4t Leipzig. Ich zitiere: ,,Ich\n\nkann Ihnen versichern, Magnifizenzen und Spektabilit\u00e4-\nten, aber auch allen anderen, dass wir Vernetzungen und\nSteigerungen der Effizienz von Ressourcenallokationen\nnicht zu Sparzwecken absch\u00f6pfen werden.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAber auch ein Ministerpr\u00e4sident darf sich nicht nur in sei-\nnen Worten spiegeln, sondern muss sich auch an seinen\nTaten messen lassen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas Ergebnis einer solchen Messung fasste die ,,S\u00fcddeut-\nsche Zeitung\u201c am 14. September dieses Jahres wie folgt\nzusammen. Ich zitiere: ,,W\u00e4hrend er\u201c \u2013 gemeint ist der\nMinisterpr\u00e4sident \u2013 ,,bei jeder Gelegenheit von der Wis-\nsensgesellschaft schwadroniert, boxt sein Finanzminister\ndramatische K\u00fcrzungen im Wissenschaftsbereich durch.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nIch h\u00e4tte mich jetzt gern an den Ministerpr\u00e4sidenten ge-\nwandt. Ich hatte sein Interesse vorausgesetzt; so gro\u00df\nscheint es nicht zu sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch h\u00e4tte ihm dann gern gesagt, dass es mich irritiert,\nwenn der Regierungschef meines Landes und zugleich ein\nerfahrener Hochschullehrer in dieser Weise beschrieben\nwird.\nProf. Biedenkopf war Gr\u00fcndungsrektor der Ruhr-Univer-\nsit\u00e4t Bochum. Er wei\u00df sehr gut, welch weitsichtige Ent-\nscheidung es damals war, in diesem von Strukturwandel\nund von Umbr\u00fcchen \u2013 so \u00e4hnlich wie Sachsen heute \u2013\ngesch\u00fcttelten Land Nordrhein-Westfalen zwischen 1962\nund 1972 zu den bereits vier existierenden Universit\u00e4ten in\nAachen, Bonn, K\u00f6ln und M\u00fcnster zus\u00e4tzlich neun weitere\nzu gr\u00fcnden und auf Dauer ordentlich auszustatten: Biele-\nfeld, Bochum, Dortmund, Duisburg, D\u00fcsseldorf, Essen,\nPaderborn, Siegen und Wuppertal.\nMan kann heute sehen, welch richtige Entscheidung das\nwar. Dieses Land bl\u00fcht. Es hat eine gesunde Wirtschaft.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Ostregion Bayerns, wo in denselben\nJahren Bayreuth, Regensburg und Passau gegr\u00fcndet wer-\nden.\nDer Ministerpr\u00e4sident wei\u00df sehr gut, dass das, was f\u00fcr\ndiese L\u00e4nder gut war, auch f\u00fcr Sachsen in der heutigen\nSituation gut w\u00e4re. Wenn er jetzt hier w\u00e4re, w\u00fcrde ich ihm\nsagen: Sprechen Sie ein Machtwort, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Z\u00fcgeln Sie Ihren Finanzminister!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch w\u00fcrde ihn dann aber auch fragen wollen, ob er dazu\nnoch in der Lage ist.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nIch w\u00fcrde fast glauben wollen, dass er in die Situation des\nZauberlehrlings geraten ist, der den von ihm gerufenen\ntobenden Spar-Besen nicht mehr b\u00e4ndigen kann. Das w\u00e4re\naber in der Tat sein Waterloo.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1721\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Gibt es von den anderen Fraktionen\nweitere Wortmeldungen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\nFrau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Gr\u00fcning, wissen Sie, was wirklich blamabel\nist? Das ist die Studentenfeindlichkeit und die Gering-\nsch\u00e4tzung gegen\u00fcber Geisteswissenschaften, wie sie von\nIhren Demagogen hier st\u00e4ndig praktiziert wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nIn diesem Hohen Hause sollte auch Platz sein f\u00fcr die Mei-\nnung der Betroffenen. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen kurz\neinen Ausschnitt aus einer Resolution vorlesen, die nicht\nvon der PDS beschlossen und initiiert worden ist, sondern\nauf einer Vollversammlung der Lehrenden und Studieren-\nden und Mitarbeiter am 1.11. an der TU Dresden beschlos-\nsen wurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Demokratisch!)\n\nGenau; basisdemokratisch \u00fcbrigens. \u2013 ,,Zu den bisher vor-\nliegenden Vorschl\u00e4gen der Kommission:\nErstens. Sie sind dirigistisch, indem sie geistes- und sozial-\nwissenschaftliche Studieng\u00e4nge f\u00fcr weniger studierens-\nwert erkl\u00e4ren.\nZweitens. Sie sind frauenfeindlich, indem sie massiven\nStudienplatzabbau in von Frauen stark angenommenen\nStudieng\u00e4ngen betreiben.\nDrittens. Sie sind demagogisch, indem sie die Leistungs-\nbilanz der zum Abschuss freigegebenen Disziplinen igno-\nrieren.\nViertens. Sie sind unseri\u00f6s, indem sie auf keinerlei Daten\noder Interpretationen beruhen.\nF\u00fcnftens. Sind sind widerspr\u00fcchlich, indem sie ein Zusam-\nmenwachsen von Wissenschaftskulturen erwarten, von\ndenen Geistes- und Sozialwissenschaften dann keine mehr\nsind.\nSechstens. Sie sind realit\u00e4tsfern, indem sie durch regionale\nKonzentration von LehramtspraktikantInnen entweder\nSchulprobleme oder Ausbildungsprobleme provozieren.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nTja, dirigistisch, frauenfeindlich, demagogisch, unseri\u00f6s,\nwiderspr\u00fcchlich und realit\u00e4tsfern. So sch\u00e4tzt die Vollver-\nsammlung den bisher vorliegenden Entwurf des Berichtes\nein.\nUnd diese Vorw\u00fcrfe sind nicht einfach aus der Luft ge-\ngriffen, sondern berechtigt. Lassen Sie mich das nur an\nzwei Beispielen erl\u00e4utern.\nFrauenfeindlich. Es ist schon eigenartig, dass in einer\nKommission nur zwei von 15 Mitgliedern Frauen sind.\nHaben die M\u00e4nner wirklich so viel Angst vor den Frauen,\ndass da 13 M\u00e4nner sitzen m\u00fcssen, um sich gegen\u00fcber zwei\nFrauen durchzusetzen? Ich meine, wenn man manchmal\nHerrn Nitzsche so h\u00f6rt, ist der Verdacht nahe liegend, dass\nsie sehr viel Angst vor Frauen haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWen wundert es angesichts dieser Zusammensetzung \u2013\ndas Sein bestimmt nun einmal das Bewusstsein \u2013, dass ge-\n\nrade die Studienf\u00e4cher, in denen 64 % der Studierenden\nFrauen sind, rationalisiert werden sollen.\nZum Vorwurf ,,realit\u00e4tsfern\u201c: Wenn eine Kommission\nallen Ernstes vorschl\u00e4gt, dass die Differenzierung in Natio-\nnalliteraturen im Bereich der Literaturwissenschaften nicht\nmehr n\u00f6tig sei, ist ,,Realit\u00e4tsferne\u201c noch das freundlichste\nWort, das mir und meinen Professoren dazu einf\u00e4llt. Wer\neine andere Sprache als die deutsche Sprache beherrscht\nund wirklich einmal in die Sch\u00f6nheit einer anderen Spra-\nche eingedrungen ist, wei\u00df, dass man gerade Literatur in\nder Originalsprache behandeln muss. Sie k\u00f6nnen aber von\nkeinem Professor verlangen, dass er Franz\u00f6sisch, Italie-\nnisch, Spanisch, Englisch, Russisch so gut beherrscht, dass\ner in einem Seminar die Literatur in allen Sprachen im\nOriginal behandelt. Das ist einfach realit\u00e4tsfern. Im \u00dcbri-\ngen sprechen alle praktischen Erfahrungen mit diesem An-\nsatz gegen diesen Ansatz. Fragen Sie einmal in der Uni\nBielefeld nach!\nAu\u00dferdem widerspricht es v\u00f6llig der Realit\u00e4t, Dresden als\nausschlie\u00dflich Technische Universit\u00e4t zu definieren. 40 %\nder Dresdner Studierenden sind Studierende der Fakult\u00e4-\nten, die de facto abgeschafft werden sollen. Nur zum Ver-\ngleich: Die \u00fcbrigen 60 % teilen sich auf elf Fakult\u00e4ten auf.\nAusgerechnet die drei Fakult\u00e4ten, die bisher 40 % der Stu-\ndierenden betreuen, sollen nach dem bisherigen Vorschlag\nzusammengefasst werden. Das ist doch gegen jeden ge-\nsunden Menschenverstand!\nDoch nicht nur die Anzahl der Studierenden ist beein-\ndruckend. Auch die wissenschaftlichen Leistungen im\nBereich der Geistes- und Sozialwissenschaften in Dresden\nsind beeindruckend, glaubt man zumindest der Analyse\nder Hochschulentwicklungskommission. Ich zitiere: ,,In-\nnerhalb der Philosophischen Fakult\u00e4t herrscht eine aus-\ngesprochene Gr\u00fcndermentalit\u00e4t.\u201c Eigenartigerweise fehlt\nzwischen den Empfehlungen und der Analyse v\u00f6llig der\nkausale Zusammenhang.\nUnd wenn Sie jetzt behaupten, es gebe noch keinen Grund\nzur Aufregung und w\u00e4re nur indiskret, da es sich lediglich\num einen Entwurf der Endfassung eines Berichtes handele,\nsind Sie mit der Realit\u00e4t vor Ort nicht vertraut. Ich habe\nhier ein Schreiben vom Kanzler der TU Dresden, in dem\nangek\u00fcndigt wird, dass eine Professur f\u00fcr Sprachwissen-\nschaften in eine Professur f\u00fcr Molekularbiologie umge-\nwidmet werde, und zwar mit Verweis auf die jetzt vor-\nliegende Empfehlung. Ganz zu schweigen davon, dass die\nMacht des Faktischen jetzt schon zu wirken anf\u00e4ngt und\nf\u00fcr Verunsicherung unter den zuk\u00fcnftigen Studierenden\nsorgt, weil die bisherigen Vorschl\u00e4ge wie ein Damokles-\nschwert \u00fcber den Geistes- und Sozialwissenschaften h\u00e4n-\ngen.\nIch hatte k\u00fcrzlich ein Gespr\u00e4ch mit einer Gruppe von\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Dort wurde mir gesagt:\nNachdem jetzt die Zukunft so unsicher ist, was die Uni in\nDresden anbelangt, fangen wir gar nicht erst an hier zu\nstudieren. \u2013 Jetzt informieren sie sich nicht nur \u00fcber die\nAngebote in Leipzig, sondern auch \u00fcber die in Berlin.\nWenn man einmal weg muss, kann man auch weiter weg\ngehen. Na toll, da haben wir wieder ein paar Jugendliche\nmehr, die ihren Lebensmittelpunkt von Sachsen weg ver-\nlagern!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schluss.\n\nFrau Kipping, PDS: \u2013 Ja. Weil Sie vorhin Heine zitierten:\nIch hoffe nur, Sie nutzen die Chance, die die Hochschulen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1722\n\n\n\nnoch haben, damit es nicht irgendwann hei\u00dft: Denk ich an\nSachsens Hochschulen in der Nacht, dann bin ich um den\nSchlaf gebracht.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen der SPD und\nder CDU das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, spricht die letzte Rednerin der PDS-Fraktion, Frau\nMattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir einen Aus-\nblick \u00fcber die Universit\u00e4ten hinaus, den ich mit einem kur-\nzen R\u00fcckblick beginnen m\u00f6chte.\nAls ich das Abitur machte, gab uns unser Mathematikleh-\nrer mit auf den Weg: F\u00fcr das Leben lernt ihr, nicht f\u00fcr die\nSchule. \u2013 Heute k\u00f6nnte das hei\u00dfen: Lernt das, was die\nWirtschaft gerade zu dem Zeitpunkt eures Studienab-\nschlusses brauchen wird!\nWir wissen alle, dass inzwischen Ma\u00dfst\u00e4be an die Univer-\nsit\u00e4t angelegt werden, die sich an der Wirtschaft messen\nsollen. Ich habe hingegen k\u00fcrzlich selber an der Universi-\nt\u00e4t erlebt, wie die Geisteswissenschaftler, die Germanisten,\nin finsteren Baracken arbeiten und dort ihre Lehre ent-\nwickeln m\u00fcssen, wie mir das noch aus DDR-Zeiten be-\nkannt ist.\nDie s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten werden \u2013 das wurde gerade\ngesagt \u2013 durch eine Kommission \u00fcberpr\u00fcft, mit dem Ziel,\nbesser zu werden. Das m\u00fcssen sie auch, um sich als Stand-\nortfaktor behaupten zu k\u00f6nnen. Sie sind nat\u00fcrlich vor\nallem f\u00fcr die Wirtschaft ein Standortfaktor. Die Regionen\nSachsens, die abseits von Wissenschaftsstandorten liegen,\nsind nicht umsonst strukturschwach.\nUniversit\u00e4ten weisen mindestens vier Faktoren auf, die sie\nzu einem guten Standort f\u00fcr die Wirtschaft machen.\nErstens gibt es die M\u00f6glichkeit, sich schon w\u00e4hrend der\nAusbildung \u00fcber Praktika, Diplomarbeiten und Promotio-\nnen Leute herauszusuchen, die sich als f\u00fcr ein Unterneh-\nmen geeignet erweisen.\nZweitens bietet der universit\u00e4re Forschungsbereich der\nWirtschaft die M\u00f6glichkeit zu Kooperationen, zum Trans-\nfer von Forschungsleistungen und sogar zur Ausgr\u00fcndung\nvon spezifischen forschungsnahen Unternehmen.\nDrittens erweist sich die Universit\u00e4t selbst als Markt. Sie\nkann die Nachfrage nach Hightech-Produkten erh\u00f6hen,\ndie f\u00fcr die Forschung gebraucht werden.\nViertens leistet die Universit\u00e4t einen Beitrag zum intellek-\ntuellen und kulturellen Background, der eine Stadt, eine\nRegion f\u00fcr technologieintensive Unternehmen, das hei\u00dft\nf\u00fcr deren Wissenschaftler, Ingenieure und Manager, in-\nteressant macht.\nGestern sprach der Ministerpr\u00e4sident davon, dass sich in\nder Wissenschaft die gleiche Konkurrenz- und Marktsitua-\ntion herausbilden soll, wie das in der Wirtschaft der Fall\nist. Wenn man den zweifelhaften Versuch unternimmt, die\nUniversit\u00e4t ausschlie\u00dflich als einen betriebswirtschaft-\nlichen Faktor zu behandeln, frage ich mich, wie sich dann\nKreativit\u00e4t entwickeln soll, wie sich dann die kulturelle\nDimension der Universit\u00e4ten entwickeln soll und wie wir\ndann zu den gew\u00fcnschten wirtschaftlichen und wissen-\nschaftlichen Kooperationen kommen sollen, die in ver-\nschiedenen Regierungserkl\u00e4rungen zuvor genannt worden\nsind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte zum\nSchluss.\n\nFrau Mattern, PDS: Der gestrige Ansatz war ein anderer.\nIch glaube, wenn die Ergebnisse so kommen, wie durch\ndie Hochschulkommission an die Wand gemalt, dann\nwird der Wirtschaftsstandort Sachsen unter dieser Politik\nleiden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abgeordneten Frau Ludwig, SPD, \n\nund Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf nun die Staats-\nregierung bitten das Wort zu nehmen. Herr Staatsminister\nProf. Dr. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist\nschon eine merkw\u00fcrdige Erfahrung, dass sich die Entwick-\nlung der s\u00e4chsischen Hochschulen nach 1990 f\u00fcr die Op-\nposition immer im R\u00fcckblick vergoldet und verkl\u00e4rt.\nWenn es um die Definition dieser Perspektiven und um\ndie Schritte dazu ging, waren ganz andere T\u00f6ne zu h\u00f6ren.\nDas hebt nicht auf, was Sie heute an Richtigem gesagt\nhaben. In der Tat ist die zehnj\u00e4hrige Geschichte der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen ab 1990, die sich auf eine vielhun-\ndertj\u00e4hrige st\u00fctzen kann, eine wirkliche Erfolgsgeschichte.\nDie gestrige Sitzung des Wissenschaftsrates in Leipzig hat\ndas noch einmal mit den Reaktionen vieler Kolleginnen\nund Kollegen ringsum aus Deutschland deutlich gemacht.\nDas ist eine erhebliche finanzielle Kraftanstrengung f\u00fcr\nden Freistaat. Ich will das einmal an einer Zahl deutlich\nmachen, die nicht so sehr in den Blickpunkt der heutigen\nDebatte geraten ist, n\u00e4mlich an den umf\u00e4nglichen Inves-\ntitionen, die wir in die baulichen und technischen Voraus-\nsetzungen eines wissenschaftlich hoch stehenden Stu-\ndiums und einer attraktiven Forschung stecken.\nWir haben uns gleich am Anfang unseres gemeinsamen\nBem\u00fchens im Jahre 1991 in der Regierung dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigt, dass wir in jedem Jahr 250 Millionen DM f\u00fcr Bau-\nten und f\u00fcr Gro\u00dfger\u00e4te f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen\nausgeben. Das ist eine stattliche Summe. Damit liegen wir\nin einem proportionalen Vergleich durchaus an der Spitze\nder ostdeutschen L\u00e4nder. Aber wir haben in den letzten\nJahren auch diese durchaus vorzeigbare Zahl deutlich\n\u00fcberschritten. In diesem Jahr werden wir wie schon in den\nvergangenen Jahren 300 Millionen DM f\u00fcr Bauten und\nGro\u00dfger\u00e4te ausgeben.\nJeder wei\u00df ebenfalls, dass die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nund Hochschulen durch ihre Reformprojekte an der Spitze\nder Reformbewegung in Deutschland stehen und dass dies\nauch ringsum anerkannt wird.\nSchlie\u00dflich und nicht zuletzt war unsere Entscheidung am\nAnfang der neunziger Jahre, die Geistes-, Sozial- und Kul-\nturwissenschaften zu entwickeln und zugleich am Schwer-\npunkt der Ingenieur- und Naturwissenschaften im Stu-\ndienspektrum der s\u00e4chsischen Hochschulen festzuhalten,\nabsolut richtig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBekanntlich gab es da auch ganz andere Ratschl\u00e4ge. Da\ngab es den Ratschlag, wir sollten uns doch einfach nur\nnach dem erkennbaren Bedarf von jungen Leuten richten.\nIch habe das damals das ,,Friseurprinzip\u201c f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen genannt. Und ich entsinne mich auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1723\n\n\n\nvielf\u00e4ltiger Warnungen aus Sachsen und auch von au\u00dfer-\nhalb Sachsens, wir sollten doch die Ingenieur- und Natur-\nwissenschaften sehr viel drastischer beschneiden, weil\njunge Leute aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden nicht bereit\nwaren, sich zu einem solchen Studium zu entschlie\u00dfen.\nJetzt zahlt sich in dem wachsenden Interesse junger Leute\ngerade an den Ingenieurwissenschaften \u2013 bei den Natur-\nwissenschaften ist das noch nicht so deutlich ausgepr\u00e4gt \u2013\naus, dass wir eine richtige Politik betrieben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wirtschaftlichen Investitionen der letzten Jahre zeigen\ndies ebenfalls.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nsind Sie bereit, auf eine Zwischenfrage zu antworten?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich nehme an, Herr Kollege Porsch will das best\u00e4ti-\ngen?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin gerne bereit, eine ganze\nMenge von Erfolgen der s\u00e4chsischen Hochschulpolitik zu\nbest\u00e4tigen. Deshalb verliere ich meinen kritischen Blick\nauch nicht auf die Vergangenheit. Ich will auch gleich, be-\nvor ich die Frage formuliere, um Missverst\u00e4ndnissen vor-\nzubeugen, sagen, dass ich gern bereit bin, das Hohelied\nder Bauma\u00dfnahmen und ihrer mildt\u00e4tigen Wirkung zu\nsingen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das sagen Sie dann auch Ihrer Fraktionskollegin.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das sage ich dann auch meiner\nFraktionskollegin. \u2013 Ich will aber in dem Zusammenhang\neine Frage stellen, Herr Staatsminister: Wenn aufgrund der\nTatsache, dass sich f\u00fcr ein Hauptseminar \u00fcber 80 Studen-\nten anmelden, gut ein Drittel dieser Studenten au\u00dferhalb\ndes Seminarraumes auf dem Flur sitzt, ist das dann eine\nFolge eines zu kleinen Raumes oder die Folge von Perso-\nnalmangel an den Hochschulen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Nein, Herr Kollege Porsch. Das ist das Ergebnis\neiner Last, die wir aus der alten Bundesrepublik \u00fcbernom-\nmen haben, n\u00e4mlich die mangelnde Einsicht, dass ein sinn-\nvolles Verh\u00e4ltnis zwischen verf\u00fcgbaren Ressourcen und\nzuzulassenden Studenten besteht. Wir k\u00f6nnen halt aus\ndem nachvollziehbaren Wunsch junger Leute, ein be-\nstimmtes Fach, das sie attraktiv und interessant finden, zu\nstudieren, gleichsam \u00fcber Nacht nicht die n\u00f6tigen Investi-\ntionsmittel gewinnen. Sie werden ja wissen, dass das\nBundesverfassungsgericht im Jahre 1972 ganz ernsthaft\ndar\u00fcber nachgedacht hat, ob man denn aus der Zahl wach-\nsender Hochschulzugangsberechtigungen nun auch eine\nentsprechende sozialstaatliche Verpflichtung \u2013 man sagte\n\u00fcbrigens damals interessanterweise sozialstaatliche Ver-\npflichtung, nicht kulturstaatliche Verpflichtung \u2013 ableiten\nk\u00f6nnte. Selbst in jenen Hochzeiten der finanziellen Aus-\nstattung der alten Bundesrepublik hat man dies verneint.\nNur hat man die Konsequenzen nicht akzeptiert.\nIch stehe dazu, dass wir im Rahmen dessen, was eine Ge-\nsellschaft leisten kann, eine hohe Priorit\u00e4t in der Zuwei-\nsung finanzieller Mittel den Hochschulen, der Wissen-\nschaft einr\u00e4umen m\u00fcssen. Aber innerhalb dieser Ressour-\n\ncen m\u00fcssen wir auch zu einer vern\u00fcnftigen und verant-\nwortungsvollen Zulassungspolitik kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, darf ich Ihre\nAntwort so verstehen, dass Sie angesichts der Diskrepanz\nzwischen Bewerberinnen und Bewerbern, Studentinnen\nund Studenten in verschiedenen F\u00e4chern und den zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mitteln einer Ausweitung der Nume-\nrus-clausus-F\u00e4cher das Wort sprechen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Ich habe \u2013 das wissen Sie genau, Herr Kollege\nPorsch, und das habe ich in mehreren Debatten hier in\ndiesem Hohen Haus zum Ausdruck gebracht \u2013 niemals\nbegriffen, wie ein verantwortungsvoller Hochschullehrer\nmit dem Numerus-clausus-Begriff populistisch, um nicht\nzu sagen demagogisch umgehen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist eine Frage der Verantwortung f\u00fcr Qualit\u00e4t zu akzep-\ntieren, dass man mit einer bestimmten Personalausstat-\ntung und mit bestimmten materiellen Bedingungen ver-\nantwortungsvoll nur eine bestimmte Anzahl von jungen\nMenschen zu dem Ziel f\u00fchren kann, das sie haben wollen,\ndas sie begehren. Das andere ist verantwortungslos.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Nennen wir es \n\nZulassungsbeschr\u00e4nkung!)\n\n\u2013 Richtig. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir jederzeit gerne eine Debatte\nf\u00fchren.\nNun stehen wir in der Tat in einer schwierigen Situation.\nJeder wei\u00df das. Wir stehen vor einem sich verengenden\nHaushalt, wir stehen vor ganz bedrohlichen demogra-\nfischen Entwicklungen. In dieser Situation hat sich die\nStaatsregierung dazu entschlossen, ein unabh\u00e4ngiges Gre-\nmium von erfahrenen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftlern, Hochschullehrerinnen und Hochschullehrern\nzu berufen und um ihren unabh\u00e4ngigen Rat zu bitten.\nIch darf einmal darauf aufmerksam machen, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, dass das die meisten deut-\nschen Landesregierungen nicht so halten, sondern sie stel-\nlen solche Kommissionen sehr oft unter den Vorsitz eines\nMinisterialbeamten oder sie entsenden Ministerialbeamte\nunmittelbar in eine solche Kommission. Das mag dann das\neine oder andere, was an unangenehmen Debatten an die\n\u00d6ffentlichkeit kommen k\u00f6nnte, verhindern.\nIch halte das nicht f\u00fcr einen richtigen Weg, sondern wie\nschon bei der ersten s\u00e4chsischen Hochschulkommission\nhaben wir uns auf den Standpunkt gestellt, wir wollen\neinen unabh\u00e4ngigen Rat. Wir wollen, dass die Kommis-\nsion dann f\u00fcr diesen Rat gerade steht, mit ihrer Autorit\u00e4t,\nmit ihrem guten Ruf, und dann wollen wir auf der Basis\ndieser Empfehlung, dieses Ratschlages eine politische\nDebatte. F\u00fcr die Entscheidung auf der Basis einer solchen\nDebatte m\u00fcssen dann allerdings die Politiker gerade-\nstehen.\nIch sage auch in aller Klarheit: F\u00fcr mich ist die Frage, wie\nwir verantwortungsvoll die Perspektive der s\u00e4chsischen\nHochschulen gestalten k\u00f6nnen, erst beantwortet, wenn wir\nauf der Basis der Empfehlungen der Hochschulkommis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1724\n\n\n\nsion zu einer Entscheidung kommen, die die Zukunft der\nHochschulen und damit zugleich die Zukunft dieses Lan-\ndes sichert.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nNun kommen wir zu der heutigen Debatte und ihrem\neigentlichen Grund. Es ist ja bemerkenswerterweise von\nden beiden Professoren sehr geschickt von dem eigent-\nlichen Anlass der heutigen Debatte abgelenkt worden.\nNat\u00fcrlich wollten sie die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber gewisse\nEntw\u00fcrfe, Teilentw\u00fcrfe zur Empfehlung der Hochschul-\nentwicklungskommission, die mit den Hochschulen er-\n\u00f6rtert werden, dazu nutzen, um hier eine politische De-\nbatte zu f\u00fchren, um damit politischen Druck auf eine\nunabh\u00e4ngige wissenschaftliche Kommission auszu\u00fcben.\nDas ist doch ganz offenkundig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWelchen Sinn hat denn diese Veranstaltung sonst?!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sie k\u00f6nnen gleich darauf eingehen. Wenn ich bei-\nspielsweise von Ihrem Kabinetts-, von Ihrem Fraktionskol-\nlegen \u2013 nein, Kabinettskollegen, ha, ha, davon sind wir\nweit entfernt \u2013\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nBramke solche Begriffe h\u00f6re wie ,,erschreckende Unkennt-\nnis\u201c, ,,exotische Ahnungslosigkeit\u201c \u2013 hier ist ja niemand\nvon der Hochschulkommission in der Lage, sich zu sol-\nchen Vorw\u00fcrfen zu \u00e4u\u00dfern \u2013, dann finde ich das keine sehr\nredliche Debatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage gar nichts \u2013 damit es keine Missverst\u00e4ndnisse\ngibt \u2013,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nob diese Vorw\u00fcrfe berechtigt sind oder nicht. Ich stelle nur\nfest: Sie wissen ganz genau, dass ich aufgrund der klaren\nBeschlusslage der Regierung zu solchen kritischen Aus-\nf\u00fchrungen hier im Landtag nicht Stellung nehmen kann\nund nicht Stellung nehmen will. Daher ist es doch ganz\noffenkundig, dass Sie Abwesende beschuldigen.\n\n(Eggert, CDU: Da muss ja \nirgendwo ein Nest sein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister, \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Na, wer denn nun zuerst?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: \u2013 darf Herr Abg. Prof.\nPorsch seine Zwischenfrage stellen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, nur zu!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass\nSie als ein weiterer der Professores hier im Bunde auf-\n\ngrund der Schwierigkeiten, die Sie mit unserer Kritik\nhaben, geschickt davon ablenken wollen, dass der Landtag\neine politische Veranstaltung ist?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich denke gar nicht daran. Ich erinnere Sie im Ge-\ngenteil daran, dass dies eine politische Veranstaltung ist\nund dass Sie hier eine Debatte f\u00fchren, die hier nicht hin-\ngeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nd\u00fcrfen weitere Landtagsabgeordnete eine Zwischenfrage\nstellen? \u2013\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Es ist eben doch schwer, \nIhnen etwas zu erkl\u00e4ren.)\n\nDas ist gestattet. Herr Abg. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Kollege Meyer, zu Ihrer Aussage,\nwir beide h\u00e4tten die Debatte hier vor allem genutzt, um\ndie Sto\u00dfrichtung gegen die Hochschulentwicklungskom-\nmission in ihrer Arbeit zu lenken.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nein, nein, das habe ich nicht gesagt. Gut, reden\nSie weiter, dann gebe ich meine Antwort. Gut.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: W\u00fcrden Sie mir zugestehen, dass\nman am Anfang die Hauptaufgabe nennt und am Schluss\nsie noch einmal best\u00e4tigt? Ich hatte von Anfang an gesagt,\ndie Unruhe geht nicht von der Hochschulentwicklungs-\nkommission aus, sondern von den Beschl\u00fcssen der Staats-\nregierung. Ich habe nur zwischendrin gesagt, es gibt auch\nIrritationen. Und zweitens, dass ich zum Ende noch ein-\nmal sagte, die Schlussfolgerungen m\u00fcssen sein: R\u00fcck-\nnahme des Stellenabbauprogramms und Herstellung der\nvollen Handlungsfreiheit der Hochschulentwicklungs-\nkommission.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das hat Ihre Kollegin gesagt!)\n\nIst das richtig, wenn man das so formuliert, dass man\ndann auch die Hauptaufgabe klar und deutlich gemacht\nhat?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sie haben in der Tat \u2013 das ist ja v\u00f6llig unbestritten,\ndas haben Sie auch gesagt \u2013 die Debatte zwischen der\nHochschulentwicklungskommission und in der Hoch-\nschulentwicklungskommission genutzt, um hier eine poli-\ntische Auseinandersetzung zu machen, wobei Sie dann\nimmer so Seitenhiebe auf die Hochschulentwicklungskom-\nmission ausgeteilt haben.\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nDiese Seitenhiebe weise ich zur\u00fcck als unredlich, weil hier\nniemand ist, der auf Ihre Vorw\u00fcrfe antworten kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch antworte hier nur auf den einen Vorwurf, den Sie hier\nerhoben haben, es g\u00e4be eine beschr\u00e4nkte Handlungsf\u00e4hig-\nkeit der Hochschulkommission. Dazu kann ich nur sagen,\nin dem von Ihnen angemahnten Dialog der Kommission\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1725\n\n\n\nmit dem Kabinett hat die Kommission ganz ausdr\u00fccklich\ngesagt, dass sie zwar einerseits solche Rahmenvorgaben\neinfordert, dass sie sich aber das Recht vorbeh\u00e4lt, ganz\ngrunds\u00e4tzlich und aus ihrer Einsicht festzustellen und \u00f6f-\nfentlich zu sagen, was sie f\u00fcr die geeigneten Entwicklungs-\nperspektiven der s\u00e4chsischen Hochschulen h\u00e4lt. Dieser\nAnspruch ist ihr dann auch noch einmal in einem Ge-\nspr\u00e4ch des Vorsitzenden der Hochschulkommission mit\ndem Ministerpr\u00e4sidenten nach der G\u00f6rlitzer Kabinetts-\nklausur best\u00e4tigt worden.\nDas ist \u00fcbrigens auch in der Zeitung nachzulesen gewesen.\nVon einer eingeschr\u00e4nkten Handlungsf\u00e4higkeit der Hoch-\nschulkommission kann \u00fcberhaupt keine Rede sein. Es\nbleibt bei den Ausgangsbedingungen f\u00fcr die Hochschul-\nkommission. Wer die Kommission und das Selbstbewusst-\nsein ihrer Mitglieder kennt, wird sich ohnehin denken\nk\u00f6nnen, dass sie nicht bereit gewesen w\u00e4ren, unter ande-\nren Bedingungen ihre Arbeit fortzusetzen.\nAber ich nehme an, dass Herr Kollege Weiss auch noch\netwas sagen wollte.\nIch will aber meinerseits diese Debatte gern dazu benut-\nzen, um noch einige Erinnerungen vorzuf\u00fchren. F\u00fcr eine\nAktuelle Debatte ist es vielleicht kein Stilbruch, wenn ich\nsage, vielleicht h\u00e4tte man statt ,,Perspektiven der Hoch-\nschulen\u201c besser gesagt: ,,Hochschulpolitische Purzelb\u00e4ume\nder s\u00e4chsischen Landtagsopposition\u201c.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern, wie Sie, Herr\nKollege Weiss, assistiert von Herrn Kollegen Bramke, mit\nein bisschen fachlicher und sachlicher Distanz, wie ich zu-\ngebe, hier eindringlich beklagt haben, dass der S\u00e4chsischen\nHochschulkommission keine Vertreter aus Sachsen ange-\nh\u00f6ren \u2013 obwohl sie \u2013 das wissen Sie, Herr Kollege Weiss \u2013\nin einem anderen Land einem vergleichbaren Gremium\nangeh\u00f6ren und das offenbar mit ihrem wissenschaftlichen\nGewissen vereinbaren k\u00f6nnen. Ich halte das auch f\u00fcr ein\nsehr sinnvolles Arrangement.\nBedenken Sie doch bitte: In der jetzigen Situation, gerade\nbei dieser Debatte, ist es doch ganz besonders wichtig,\ndass die S\u00e4chsische Hochschulkommission nicht verd\u00e4ch-\ntigt werden kann, die Interessen einzelner Hochschulen\nund einzelner Wissenschaftsdisziplinen in diesem Land zu\nvertreten, sondern ein abgewogenes unabh\u00e4ngiges Urteil\nzu pr\u00e4sentieren.\nDann haben Sie beide aber pl\u00f6tzlich Ihre tiefe Zuneigung\nzur Hochschulentwicklungskommission entdeckt, Sie,\nHerr Kollege Bramke \u2013 daf\u00fcr bin ich nat\u00fcrlich sehr dank-\nbar, dass Sie das als Ausschussvorsitzender machen \u2013, und\nauch Sie, Herr Kollege Weiss. Nat\u00fcrlich habe ich das mit\nFreude gemerkt. Daf\u00fcr habe ich auch viel Verst\u00e4ndnis. Die\nHochschulentwicklungskommission kann sich meiner Zu-\nneigung auch sicher sein.\nAber dann, als es Auseinandersetzungen \u00fcber die Hoch-\nschulentwicklungskommission gab, war pl\u00f6tzlich wieder\netwas ganz anderes der Fall. Da h\u00f6re ich keine sch\u00f6nen\nWorte; keinen Mut zum klaren Wort h\u00f6re ich von Ihnen,\nHerr Kollege Weiss. Das stimmt einfach nicht.\nDer Vorsitzende der Hochschulkommission hat den Hand-\nlungsspielraum der Kommission in aller Deutlichkeit ein-\ngefordert und best\u00e4tigt bekommen. Wo ist da das fehlende\nklare Wort? Das vermag ich nicht einzusehen \u2013 es sei denn,\nSie wollten nun von ihm, dass er \u00f6ffentlich die Debatten in\nder Hochschulkommission f\u00fchrt, die jetzt nat\u00fcrlich ge-\nf\u00fchrt werden, wie sich jeder denken kann. Was ist denn\n\nalso das fehlende klare Wort? Das h\u00e4tte ich doch gern ge-\nwusst.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister, es\ngibt weiteren Bedarf zu einer Zwischenfrage. \u2013 Ich werde\njetzt einmal Herrn Prof. Weiss als Ersten bitten, die Zwi-\nschenfrage zu stellen; danach Herrn Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD:  Vielen Dank. \u2013 Herr Minister, ich\nw\u00fcrde gern wissen: Bezeichnen Sie es wirklich als klares\nWort, wenn die Hochschulentwicklungskommission ein\noffensichtlich nicht ganz ausgegorenes Papier an die\nHochschulen sendet, dieses dann wieder zur\u00fcckzieht, zwi-\nschendurch die Rektoren belehrt, dass sie dar\u00fcber nicht zu\ndiskutieren haben, sich jetzt aber bei den Rektoren f\u00fcr die\nkonstruktiven Beitr\u00e4ge bedankt? So klar ist dieses Wort\nnicht.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Also, verzeihen Sie, jetzt stellen Sie nun aber wirk-\nlich die Realit\u00e4t in einer Weise dar, die ich so nicht hin-\nnehmen kann.\nDie Hochschulkommission hat mit der allgemeinen Zu-\nstimmung im Wissenschafts- und Hochschulausschuss des\nLandtages erkl\u00e4rt, dass sie selbstverst\u00e4ndlich im Gespr\u00e4ch\nist mit den Hochschulen \u2013 \u00fcbrigens auch mit der Konfe-\nrenz der s\u00e4chsischen Studentenr\u00e4te; das nur nebenbei ge-\nsagt, weil Sie behaupten, da g\u00e4be es kein Gespr\u00e4ch. Das\nhaben Sie ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\nEs ist Teil dieses Gespr\u00e4ches, dass die Hochschulkommis-\nsion den Hochschulen Entw\u00fcrfe von Arbeitsgruppen oder\neinzelnen Mitgliedern vorlegt und dazu ihren Rat und ihre\nStellungnahme einholt. Das scheinen Sie zu beklagen.\nOffensichtlich, so nehme ich an, h\u00e4tten Sie es vorgezogen,\nwenn die Kommission ihre Arbeit abgeschlossen und dann\nauf den Tisch gelegt h\u00e4tte.\nAber jeder in diesem Haus kann sich doch an allen f\u00fcnf\nFingern abz\u00e4hlen \u2013 da brauchen Sie gar keine f\u00fcnf Finger,\nda reicht schon einer \u2013, wie Sie reagiert h\u00e4tten; \u00fcbrigens,\nwie ich zugebe, mit Recht. Es l\u00e4uft also ein Diskussions-\nprozess ab zwischen Repr\u00e4sentanten der Hochschule, der\nHochschulentwicklungskommission, \u00fcber etwas, das sinn-\nvollerweise noch nicht beschlossen ist. Vorher kommt das\nGespr\u00e4ch und da fehlt das klare Wort? Das kann ich nicht\nnachvollziehen \u2013 in aller Deutlichkeit.\nEs ist wohl ein Unterschied, ob der Vorsitzende der Kom-\nmission bestimmte Formen der Kritik als mit der zuge-\nsagten Vertraulichkeit nicht vereinbar bezeichnet oder\nzum Inhalt von Kritik Stellung nimmt und sich f\u00fcr deren\nkonstruktiven Gehalt bedankt. Auch da vermag ich keine\nUnklarheit zu entdecken.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Prof. Porsch,\nbitte stellen Sie Ihre Zwischenfrage.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie sprechen\njetzt schon eine ganze Weile im Grunde nicht zur Sache,\nsondern zum Verfahren. \u2013 Sie haben dieses Verfahren\nmit dem Bild des Purzelbaumes versehen und verstehen\ndarunter ganz offensichtlich den Wechsel von Zuneigung\nund kritischer Distanz der Opposition zu dem, was aus\nRichtung Hochschulkommission und auch aus Richtung\nIhres Hauses kommt.\nSind Sie nicht der Meinung \u2013 jetzt spreche ich auch zum\nVerfahren \u2013, dass sich gerade das harte Ringen um eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1726\n\n\n\nschwierige Sache \u2013 das ist es zugegebenerma\u00dfen \u2013 und\nauch das harte Ringen um L\u00f6sungen in schwierigen Kon-\ntexten doch ganz selbstverst\u00e4ndlich und nur dann auch\nqualitativ hochstehend vollziehen kann, wenn in der Aus-\neinandersetzung Kontroversen deutlich markiert werden,\naber auch \u00dcbereinstimmungen, und dass Zuneigung und\nkritische Distanz hier durchaus wechseln k\u00f6nnen \u2013 so\nlange, bis man dann an einem Ziel angelangt ist um des\nAnlangens an das Ziel willen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Aber Herr Kollege Porsch, dar\u00fcber sind wir uns\nsicherlich einig.\nIch bin schon \u00fcberrascht, dass man mir ein \u00fcbergro\u00dfes\nHarmoniebed\u00fcrfnis bescheinigt. Aber der Mensch freut\nsich. Nur, da sind wir wieder bei der Feststellung, dass Sie\nhier eine Debatte mit Abwesenden f\u00fchren.\nIch kritisiere nicht, dass Repr\u00e4sentanten der Hochschulen\nmit deutlicher Kritik auf Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Teilempfehlungen\nreagiert haben. Was in der Tat zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4re,\nsind gewisse \u00c4u\u00dferungsformen der Kritik. Wenn ich mir\nbeispielsweise \u2013 das ist heute wiederholt worden \u2013 den\nVorwurf der Frauenfeindlichkeit zu Gem\u00fcte f\u00fchre und\nwenn ich daran denke, dass \u2013 jedenfalls nach meiner\nKenntnis und sicherlich auch nach Ihrer Kenntnis \u2013 in\njener Arbeitsgruppe, in der besonders kritisierte Entw\u00fcrfe\nerarbeitet wurden, zwei Hochschullehrerinnen mitarbeiten\nund jedenfalls einem Ondit zufolge eine davon diejenige\nwar, die schrie, dann ist der Vorwurf der Frauenfeindlich-\nkeit doch einigerma\u00dfen komisch. Da werden Sie mir wohl\nhoffentlich zugeben, dass das wohl kaum eine sachliche\nKritik ist.\nHalten wir also fest: Wir haben derzeit eine Debatte in der\nwissenschaftlichen Kommunit\u00e4t im Lande mit Kolleginnen\nund Kollegen aus der gesamtdeutschen Kommunit\u00e4t. Das\nist eine sinnvolle Debatte. Aber hier in diesem Landtag\nk\u00f6nnen wir sie nicht f\u00fchren. Hier habe ich nur darauf zu\nachten, dass es keine politische Einmischung in diese\nDebatte gibt.\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr die Staatsregierung und bin voll einer Auf-\nfassung und wei\u00df mich gedeckt durch den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, dass es vonseiten der Regierung eine solche Ein-\nmischung nicht geben wird. Wir erwarten Empfehlungen,\ndenen wir uns dann stellen werden. Ich gehe als Realist\ndavon aus, dass wir nicht zu allem Ja und Amen sagen\nwerden und dass wir nicht \u00fcber alles begeistert sein wer-\nden; aber der Situation haben wir uns bewusst aussetzen\nwollen.\nSie werden Ihrerseits politisch dazu Stellung nehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nUnd derzeit haben wir die Debatte.\nLassen Sie mich aber vielleicht als einen vers\u00f6hnlichen\nPunkt auf einen weiteren Purzelbaum zu sprechen kom-\nmen. Ich habe mit einer gewissen Freude bemerkt \u2013 da\nbewegen wir uns wieder aufeinander zu \u2013, wie im Verlauf\ndieser Debatte Leipziger Professoren ihr Herz f\u00fcr die\nGeisteswissenschaften in Dresden entdeckt haben. Das ist\nf\u00fcr mich eine absolut neue Erfahrung, eine wirklich\nbegl\u00fcckende Erfahrung. Das will ich ausdr\u00fccklich unter-\nstreichen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dass ich den Ausbau der Geis-\ntes- und Sozialwissenschaften an der Dresdner Universit\u00e4t\nf\u00fcr einen wesentlichen Erfolg halte und als ein Ergebnis\nder s\u00e4chsischen Hochschulpolitik seit 1990 betrachte, habe\nich so oft im Lande verk\u00fcndet, dass ich das jetzt nicht\npausenlos wiederholen muss. Aber dass Sie sich auch zu\ndieser Auffassung bekennen, das h\u00f6re ich wirklich gern.\nDas ist mir eine echte Freude und da kann man sagen:\nAuch aus einer Debatte, \u00fcber deren Sinn man durchaus\nunterschiedlicher Meinung sein kann, kann man immer\nnoch Nutzen ziehen.\nDaf\u00fcr herzlichen Dank.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Mit dieser 3. Aktuellen Debatte ist\ndie Aktuelle Stunde und damit der Tagesordnungspunkt 1\nbeendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/2909\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der genannten Drucksache vor. Diese Fragen\nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig\nhaben wir Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der ein-\ngereichten Fragen bekannt gemacht.\n\nIch rufe auf Herrn Kosel, PDS-Fraktion, und bitte ihn die\nFrage Nr. 1 zu stellen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf die Perspektive\nsorbischer Schulen.\n\nDie drohende Schlie\u00dfung sorbischer Grund- und Mittel-\nschulen hat f\u00fcr viel Unruhe und die Ausk\u00fcnfte vom Kul-\ntusministerium und Regionalschulamt haben f\u00fcr einige\nVerwirrung gesorgt.\nIch frage daher:\n\n1. Welche verl\u00e4sslichen Aussagen gibt es f\u00fcr den Bestand\nsorbischer Grund- und Mittelschulen im Landkreis Ka-\nmenz?\n\n2. Welche Entwicklung ist hinsichtlich des Sorbischunter-\nrichts im Gebiet um Schleife aus der Sicht des Kultus-\nministeriums vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Zur\nersten Frage: Aus zahlreichen schriftlichen Antworten auf\nAntr\u00e4ge liegt im S\u00e4chsischen Landtag eine umf\u00e4ngliche\nAussage vor, die weiterhin Geltung haben wird. Ich ver-\nweise dazu auf meinen Bericht zum Beschluss des S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1727\n\n\n\nsischen Landtages in seiner 8. Sitzung zum Antrag der\nCDU-Fraktion zum Thema ,,Bewahrung und Pflege der\nsorbischen Identit\u00e4t durch schulische Bildung\u201c sowie\nmeine Stellungnahme zum Antrag der Fraktion der SPD\nzum Thema ,,Sorbische Schulen\u201c und zum Dringlichen\nAntrag der PDS-Fraktion zum Thema ,,Erhalt sorbischer\nGrund- und Mittelschulen\u201c.\nEs gibt einen neuen Sachstand f\u00fcr die sorbische Mittel-\nschule Crostwitz. F\u00fcr diese Mittelschule wurde bereits in\nVorbereitung des laufenden Schuljahres untersucht, ob das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis noch besteht, und \u2013 wie wir Ihnen zu\nIhrer Anfrage in der 13. Plenarsitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages mitteilten \u2013 wurde das best\u00e4tigt. Das zust\u00e4n-\ndige Regionalschulamt Bautzen untersuchte bereits in\nVorbereitung des kommenden Schuljahres, dem Jahr\n2001/2002, das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis erneut f\u00fcr die sor-\nbische Mittelschule Crostwitz und stellte fest, dass das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die sorbische Mittelschule Crost-\nwitz ab dem Schuljahr 2001/2002 nicht mehr gegeben sein\nwerde und der Besuch der sorbischen Mittelschule Ralbitz\nf\u00fcr alle Sch\u00fcler der Mittelschule Crostwitz m\u00f6glich sein\nwird. Diese Feststellung wurde mit dem Schreiben vom\n11.9.2000 den Schultr\u00e4gern und anschlie\u00dfend den sorbi-\nschen Interessenvertretern zur Kenntnis gegeben.\nW\u00e4hrend eines Besuches meines Hauses an beiden Schulen\nam 5.10.2000 konnte diese Feststellung best\u00e4tigt werden.\nDer Gemeinde Crostwitz wurde daraufhin mit Schreiben\nvom 8.11.2000 dargestellt, dass aus Sicht des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus f\u00fcr die sorbische Mittelschule Crostwitz\nab dem Schuljahr 2001/2002 das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis in-\nfrage gestellt ist und beabsichtigt wird, die Mitwirkung\ndes Freistaates Sachsen an der Unterhaltung dieser Schule\nzum 31.7.2001 zu beenden. Die Gemeinde wurde um Stel-\nlungnahme gebeten.\nZu Zweitens: Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus beabsich-\ntigt, das Witaj-Projekt des Sorbischen Schulvereins zur\nReaktivierung und Verbesserung der Sorbischkenntnisse\ninnerhalb des deutsch-sorbischen Siedlungsgebietes durch\ngeeignete Organisationsformen im Unterricht zu unter-\nst\u00fctzen.\nAn der Grundschule Schleife wird seit dem laufenden\nSchuljahr versuchsweise f\u00fcr eine Gruppe von Sch\u00fclern der\n1. Klasse ein Teil des Unterrichts in sorbischer Sprache an-\ngeboten. Ziel ist es hier wie im gesamten deutsch-sorbi-\nschen Siedlungsgebiet, gemeinsam mit dem sorbischen\nSchulverein das Potenzial f\u00fcr eine schulartgerechte zwei-\nsprachige Beschulung voll auszusch\u00f6pfen.\nIm Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nwurde durch eine Mitarbeiterin des Staatsinstituts f\u00fcr\nBildung und Schulentwicklung, Comenius-Institut, und\neine Vertreterin des Sorbischen Schulvereins ein Modell\nf\u00fcr eine zweisprachige Mittelschule im deutsch-sorbischen\nSiedlungsgebiet erarbeitet. Der Entwurf wurde am\n23.10.2000 den Schultr\u00e4gern sorbischer Schulen vorgestellt\nund wird derzeit diskutiert. Ebenso wurde dieser den\nsorbischen Interessenvertretern zur Kenntnis gegeben.\nF\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit steht das Konzept unter\nder Internet-Adresse des s\u00e4chsischen Bildungsservers, die\nich Ihnen auch gern gebe, zur Verf\u00fcgung.\nDer ver\u00f6ffentlichte Entwurf soll der Ausgangspunkt f\u00fcr\nein allgemeines Konzept einer zweisprachigen Schule sein,\ndas im Rahmen des europ\u00e4ischen Jahres der Sprachen\n2001 mit wissenschaftlicher Begleitung und unter Einbe-\nziehung ausl\u00e4ndischer Erfahrungen erweitert werden soll.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Frau Abg.\nLattmann-Kretschmer, die Frage Nr. 2 zu stellen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! In meiner Anfrage\ngeht es um die F\u00f6rderung f\u00fcr das RockTheater Dresden\ne.V.\nDas RockTheater Dresden e.V. besch\u00e4ftigt sich seit Jahren\nsehr intensiv mit jiddischem Liedgut und Theaterst\u00fccken\nj\u00fcdischer Autoren. Mit seinen regelm\u00e4\u00dfigen und vielseiti-\ngen Veranstaltungen vermittelt es einem breiten Publikum\nbeeindruckende Einsichten in Geschichte und Gegenwart\nj\u00fcdischer Kultur. Die Aktivit\u00e4ten des RockTheaters Dres-\nden haben nach meiner Meinung seit l\u00e4ngerer Zeit den\nRang von Landesbedeutung erreicht. Ein Antrag des Ver-\neins f\u00fcr eine institutionelle F\u00f6rderung ab 2001 wurde vom\nSMWK abgelehnt.\nIch frage Herrn Prof. Dr. Meyer:\n1. Wie werden die Aktivit\u00e4ten des RockTheaters Dresden\nunter dem Gesichtspunkt seiner f\u00fcr Sachsen und \u00fcber\nseine Grenzen hinaus einmaligen Leistungen zur Pflege\nj\u00fcdischer Kultur eingesch\u00e4tzt?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten werden mittelfristig f\u00fcr die finan-\nzielle Absicherung der weiteren Arbeit des RockTheaters\nDresden gesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHerr Prof. Dr. Meyer antwortet f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Abgeordnete! Die intensive Besch\u00e4ftigung des\nRockTheaters mit jiddischem Liedgut und mit Theater-\nwerken j\u00fcdischer Autoren wird von der Regierung des\nFreistaates Sachsen als eine bedeutende kulturelle Aktivi-\nt\u00e4t gewertet.\nAus diesem Grunde begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Landeshaupt-\nstadt ab 2000 eine \u00fcber drei Jahre dauernde institutionelle\nF\u00f6rderung f\u00fcr das RockTheater vornimmt. Gleichwohl\nmuss der Antrag des Vereins auf institutionelle F\u00f6rderung\ndurch das Land leider abgelehnt werden. Im Rahmen des\nStaatshaushaltes ist es nicht m\u00f6glich, neue institutionelle\nF\u00f6rderungen zu veranschlagen.\nDem Verein wurde jedoch, wie auch schon im Vorjahr,\nempfohlen, Antr\u00e4ge auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr landesbedeuten-\nde Einzelprojekte \u2013 also f\u00fcr den Gesichtspunkt, den Sie\nbesonders hervorgehoben haben \u2013 beim Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden zu stellen. Das erfolgte bisher nicht. Auch\nAngebote des S\u00e4chsischen Musikrates zur Publizierung\nder Aktivit\u00e4ten des RockTheaters und zur finanziellen Un-\nterst\u00fctzung von Musikprojekten des Vereins wurden nicht\nwahrgenommen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Zuerst einmal sch\u00f6nen\nDank f\u00fcr die Antwort.\nIch habe eine Nachfrage: Ist es eigentlich m\u00f6glich, so eine\nAbsage schon zu geben, bevor der Haushalt, gerade auch\nwas die Pflege von freier Kultur und Kunst betrifft, f\u00fcr die\nes sicherlich \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, beschlossen ist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Wir leben in einer Realit\u00e4t, die gewisse Voraus-\nsagen zul\u00e4sst.\nIch muss im \u00dcbrigen daran erinnern, dass Sie zu den Kri-\ntikern einer zu sp\u00e4ten Bekanntgabe bei einem Wechsel der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1728\n\n\n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen geh\u00f6rt haben. Ich halte es schon f\u00fcr\nredlich, dass wir das rechtzeitig sagen.\nIn diesem Fall will ich noch einmal darauf hinweisen, dass\nes offenbar das Missverst\u00e4ndnis gibt, dass die institutio-\nnelle F\u00f6rderung als eine Art h\u00f6herer Weihe angesehen\nwird. Ich vermag beim besten Willen nicht nachzuvoll-\nziehen, warum das RockTheater zus\u00e4tzlich zu der institu-\ntionellen F\u00f6rderung durch die Landeshauptstadt nicht die\nWege beschreitet, die wir vorgeschlagen haben.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Ich habe noch eine\nzweite Nachfrage.\nIst Ihnen die H\u00f6he der institutionellen F\u00f6rderung des\nRockTheaters durch die Landeshauptstadt bekannt?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nein, die ist mir nicht bekannt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Herrn\nAbg. D\u00fcrrschmidt, die Frage Nr. 3 zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur Geb\u00e4rdensprachdolmetscher-Ausbil-\ndung im Freistaat Sachsen:\nWie erfolgt die personelle und finanzielle Absicherung des\nStudienganges Geb\u00e4rdensprachdolmetscher an der West-\ns\u00e4chsischen Hochschule Zwickau ab dem Jahr 2001?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nMeyer antwortet sicherlich in Vertretung von Herrn\nStaatsminister Dr. Geisler. Bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bin mir gar nicht sicher, ob ich in Vertretung\nantworte. Ich denke, ich mache das als der, der ich bin.\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wie\nbei allen Studieng\u00e4ngen erfolgt die finanzielle und per-\nsonelle Absicherung des Studienganges Geb\u00e4rdensprach-\ndolmetscher im Rahmen des Hochschulhaushaltes. Bei\ndiesem Studiengang gibt es eine besondere Situation. Die\nStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe ,,Otto Perl\u201c hat\nf\u00fcr den Studiengang die Stiftungsprofessur Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetscher mit einer Laufzeit von f\u00fcnf Jahren\nbereitgestellt.\nDer auf diese Professur Berufene ist seit dem 1. Januar\n2000 an der Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau t\u00e4tig. Er\nwird nach Ablauf der Stiftungsprofessur, also der f\u00fcnf\nJahre, auf eine Haushaltsstelle der Hochschule \u00fcbernom-\nmen. Die Hochschule pr\u00fcft derzeit, zu welchem Zeitpunkt\ndem Studiengang weitere Stellen zugef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Ich habe zwei Nachfragen, Herr\nStaatsminister.\nWas die Pr\u00fcfung angeht, so stellt sich die gegenw\u00e4rtige\nSituation so dar, dass f\u00fcr die zw\u00f6lf bereits immatrikulier-\nten und die 15 k\u00fcnftigen Studenten keine Geb\u00e4rden-\nsprachmittler zur Verf\u00fcgung stehen. Diese m\u00fcssten ein-\ngestellt werden, was aber nicht geschehen soll.\nWie wollen Sie im Falle der Nichteinstellung die weitere\nAusbildung der zw\u00f6lf immatrikulierten Studenten sicher-\nstellen? In der ersten Phase geht es um Studieninhalte, die\n\u00fcber die Otto-Perl-Stiftung finanziert werden. Dabei\nspielen die Geb\u00e4rdensprachmittler eine Rolle. Aber es geht\nja um die Entwicklung bzw. Vermittlung der Geb\u00e4rden-\n\nsprache. Wie sollen noch weitere 15 Studenten ausgebildet\nwerden, wenn schon jetzt nur zwei solche Mitarbeiter t\u00e4tig\nsind, diese nicht \u00fcbernommen werden und keine weiteren\neingestellt werden?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Wenn sich die Hochschule \u2013 mit unserer Zustim-\nmung \u2013 dazu entschlie\u00dft, Studenten f\u00fcr einen solchen\nStudiengang zu immatrikulieren, dann werden diese auch\nentsprechend ausgebildet werden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage: K\u00f6n-\nnen Sie von dieser Stelle aus zusagen, dass die finanziellen\nMittel f\u00fcr Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, die diese Sprache\nlehren, bereitgestellt werden, damit der Studiengang fort-\ngesetzt werden kann?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich erkl\u00e4re noch einmal in aller Klarheit: Eine Im-\nmatrikulation begr\u00fcndet Rechtsverpflichtungen der Hoch-\nschule, f\u00fcr die der Freistaat geradestehen muss. Wer in\nSachsen f\u00fcr einen bestimmten Studiengang immatrikuliert\nwird, kann dieses Studium auch abschlie\u00dfen. Daf\u00fcr m\u00fcs-\nsen vom Freistaat die entsprechenden Mittel bereitgestellt\nwerden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nsehen Sie mir bitte meinen Irrtum nach. Sie haben in ur-\neigener Sache geantwortet. Danke sch\u00f6n f\u00fcr den Hinweis!\nWir kommen zur Frage Nr. 4. Sie wird vom Abg.\nAdamczyk gestellt.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Anfrage betrifft den Ausbau der B 175\nwestlich von Glauchau.\nIn der Antwort zur 17. Plenarsitzung f\u00fchrte Staatsminister\nTillich aus: ,,\u2026 f\u00fcr den 2. und 3. Bauabschnitt sind die\nVorentw\u00fcrfe fertig gestellt. Auf der Grundlage des Vor-\nentwurfes des 2. Bauabschnitts werden zurzeit die Tr\u00e4ger\n\u00f6ffentlicher Belange angeh\u00f6rt. F\u00fcr den 3. Bauabschnitt ist\ndie Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange bereits ab-\ngeschlossen \u2026\u201c.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Ist mit der Fertigstellung der Vorentw\u00fcrfe zum 2. Bau-\nabschnitt noch eine Ver\u00e4nderung der Trassenf\u00fchrung\nm\u00f6glich?\n2. Wann sind den betroffenen Kommunen die Vorstellun-\ngen zum 2. Bauabschnitt bekannt gemacht worden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. Schommer antwortet.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Adamczyk, der Vorentwurf f\u00fcr den\n2. Bauabschnitt \u2013 Ausbau westlich Glauchau \u2013 wurde vom\nStra\u00dfenbauamt Zwickau aufgestellt. Zurzeit wird der Vor-\nentwurf vom Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz gepr\u00fcft.\nDann wird er meinem Haus vorgelegt. Abschlie\u00dfend wird\ndazu der Vorentwurf zur Erteilung des Vermerks ,,Ge-\nsehen\u201c dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und\nWohnungswesen \u00fcbergeben. Schlie\u00dflich wird f\u00fcr das Vor-\nhaben noch ein Planfeststellungsverfahren durchgef\u00fchrt.\nIm Rahmen der Genehmigung des Vorentwurfs und im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1729\n\n\n\nPlanfeststellungsverfahren sind auch Ver\u00e4nderungen der\nTrassenf\u00fchrung m\u00f6glich.\nDie Gemeinde Dennheritz und die Stadt Glauchau wurden\nvom Stra\u00dfenbauamt Zwickau mit Schreiben vom 26. Au-\ngust 1999 \u00fcber das Vorhaben informiert und um Stellung-\nnahme gebeten.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen. Dem\nStra\u00dfenbauamt Zwickau, das den Vorentwurf geplant hat,\nist bekannt \u2013 das habe ich eingesehen \u2013, dass die Stadt\nGlauchau beispielsweise einem Gewerbetreibenden ein\nGewerbegrundst\u00fcck zur Verf\u00fcgung gestellt hat, das auch\nals solches ausgewiesen war. Nachdem dieses Gewerbe\nseit einigen Jahren l\u00e4uft, wird nun direkt \u00fcber dieses\nGrundst\u00fcck die neue B 175 geplant. W\u00e4re es nicht g\u00fcnsti-\nger, gleich von einer anderen Trassenf\u00fchrung auszugehen,\nwenn man dies wei\u00df?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gehe davon aus, dass das Amt in Zwickau sehr genau\nzwischen den unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten abw\u00e4gt.\n\nAdamczyk, PDS: K\u00f6nnen Sie mir noch sagen, an wen in\nIhrem Haus ich mich zwecks weiterer Nachfragen wenden\nk\u00f6nnte?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAn Herrn Staatssekret\u00e4r Prof. Dr. Zeller oder an meinen\nAbteilungsleiter Dr. Rohde \u00fcber mich oder Herrn Zeller.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich rufe die Frage Nr. 5 auf. Sie wird vom Abg.\nKosel gestellt.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf die Neugestal-\ntung des Sorbischen Museums. Das Sorbische Museum\nBautzen wird umgestaltet. Es hat sich zunehmend als\ninternationale Begegnungsst\u00e4tte erwiesen.\nIch frage daher:\n1. Welche Konzeption liegt der Neugestaltung des Mu-\nseums zugrunde?\n2. Weshalb wurde das Kloster Marienstern in Panschwitz-\nKuckau als Ausweichst\u00e4tte w\u00e4hrend der Umbauten ge-\nw\u00e4hlt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbgeordneter, das Salzhaus auf der Ortenburg, das Ge-\nb\u00e4ude des Sorbischen Museums Bautzen \u2013 Sie wiesen\nschon darauf hin \u2013, wird zurzeit umfassend saniert und\numgebaut. An der bisherigen inhaltlichen Konzeption des\nSorbischen Museums wird dabei grunds\u00e4tzlich festge-\nhalten, denn sie hat sich bew\u00e4hrt und das kommt auch in\nIhrer Frage zum Ausdruck.\nDas Museum wird auch k\u00fcnftig Geschichte und Kultur\nder Sorben von der Besiedlung im 6. und 7. Jahrhundert\nbis in die Gegenwart pr\u00e4sentieren. Dabei werden aller-\ndings auch neueste Forschungsergebnisse und weiter-\ngehende regionalgeschichtliche Aspekte einbezogen.\nDas Sorbische Museum will auch kulturelle Vielfalt als\nAusdruck sch\u00f6pferischer Toleranz zwischen Sorben und\nDeutschen vermitteln. Zudem will es St\u00e4tte der kulturellen\nBewahrung, der kulturellen Bildung und der kulturellen\nBegegnung sein.\nNun muss man stets pr\u00fcfen, welche Folgen sich aus der\nSanierung und Umgestaltung eines Geb\u00e4udes ergeben. Es\nist nachzuvollziehen, dass die Weiterf\u00fchrung des Mu-\nseumsbetriebes im Salzhaus der Ortenburg w\u00e4hrend\ndieser Zeit nicht m\u00f6glich ist.\nDamit das Museum in dieser Zeit nicht vollkommen ge-\nschlossen bleibt, wurde als \u00fcbergangsweise Unterbrin-\ngung mit kleinerer Pr\u00e4sentation eine M\u00f6glichkeit im Klos-\nter Marienstern in Panschwitz-Kuckau gefunden. Sie wis-\nsen, dass dieses Kloster einerseits in einer Region liegt, die\nvon der sorbischen Identit\u00e4t stark gepr\u00e4gt wird. Anderer-\nseits ist es durch die 1. S\u00e4chsische Landesausstellung im\nFreistaat Sachsen und dar\u00fcber hinaus ein bekannter Ort.\nIch will allerdings auch hinzuf\u00fcgen, dass aus finanzieller\nSicht alle in Bautzen gepr\u00fcften Varianten vergleichsweise\nwesentlich teurer waren als die Unterbringung im Kloster\nMarienstern. Es sei jedoch ausdr\u00fccklich angemerkt, dass\nf\u00fcr die Magazinbest\u00e4nde und f\u00fcr die Verwaltung des\nMuseums die Unterbringung in Bautzen gew\u00e4hrleistet\nwird.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie dar\u00fcber informieren,\ndass Herr Abg. Adamczyk die Frage zur\u00fcckgezogen hat,\ndenn sie hat sich mit der Antwort der Staatsregierung auf\neinen diesbez\u00fcglichen Antrag erledigt.\nMeine Damen und Herren! Noch vor der Mittagspause\ntreten wir nach Abschluss des Tagesordnungspunktes 2\nein in den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nBerufsakademie Sachsen\nDrucksache 3/0836, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage wird durch die Frak-\ntion der CDU er\u00f6ffnet. Es folgen in der ersten Runde die\nPDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion und\ndie Staatsregierung.\n\nIch bitte Sie, Herr Abg. W\u00f6ller von der CDU-Fraktion, das\nWort zu nehmen.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Mit dem Gesetz \u00fcber die\nBerufsakademie aus dem Jahr 1994 ist die s\u00e4chsische\nWissenschafts- und Hochschullandschaft entscheidend\nbereichert worden. Die Berufsakademie integriert institu-\ntionell die Studienakademie als wissenschaftlichen Stu-\ndienort und das Wirtschaftsunternehmen als praktischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1730\n\n\n\nBildungsort. Es ist die Verwirklichung des dualen Prinzips\nim terti\u00e4ren Sektor eigener Art.\nDie Berufsakademie ist eine Institution, in der die beiden\nPartner der theoretischen und der praktischen Ausbildung\nunmittelbar zusammenwirken und damit das Prinzip der\nDualit\u00e4t erfolgreich verwirklichen. Die Berufsakademie ist\ndamit eine sinnvolle Erg\u00e4nzung in der s\u00e4chsischen Hoch-\nschullandschaft. In klar definierten Berufsfeldern verbin-\ndet sich eine straff organisierte wissenschaftlich-theoreti-\nsche mit einer betriebsorientierten berufspraktischen Aus-\nbildung. Die Absolventen haben gleiche Kompetenzen\nund gleiche Chancen. Dies garantiert die berufsrechtliche\nGleichstellung zwischen BA-Diplom mit dem Fachhoch-\nschulabschluss.\nDie Berufsakademie in Sachsen, meine Damen und Her-\nren, ist eine Erfolgsgeschichte. Dies belegt die eindrucks-\nvolle Entwicklung der Studentenzahlen. Waren es im Jahr\n1991 92 Studenten, die immatrikuliert waren, so sind es im\nImmatrikulationsjahr 1999/2000 bereits 1 510 Studenten\ngewesen. Die tats\u00e4chliche Auslastung liegt bei 3 863 bei\neiner geplanten Gesamtkapazit\u00e4t von 3 600.\nDie Ausbildung an der Berufsakademie ist auch eine sehr\nkosteng\u00fcnstige Ausbildung f\u00fcr den Freistaat. Die staat-\nlichen Kosten, die sich ja nie so genau zuordnen lassen,\nliegen aber sehr deutlich unter den Kosten, die ein Student\nbei der Fachhochschule oder bei der Universit\u00e4t ver-\nursacht.\nDie Berufsakademie bietet ein bedarfsgerechtes flexibles\nStudienangebot, das rasch durch das Kollegium den Erfor-\ndernissen der Wirtschaft angepasst werden kann. Im qua-\nlitativ hochwertigen Bereich der I- und K-Technik sind\nbesonders die Studieng\u00e4nge Wirtschaftsinformatik und\nInformationstechnik hervorzuheben.\nDer Wissenschaftsrat hat die Berufsakademie 1997 eva-\nluiert. Die erbrachten Aufbauleistungen und der vorge-\nlegte Ausbauplan werden anerkannt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Kriterien der Kultusministerkonferenz von 1995 sind\nsomit erf\u00fcllt.\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage meiner\nFraktion dient dem Ziel, Folgerungen f\u00fcr die weitere Ent-\nwicklung der Berufsakademie in Sachsen zu ziehen. Die\nCDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag setzt sich f\u00fcr den\nweiteren Ausbau der Kapazit\u00e4ten von 3 600 auf 4 500\nStudienpl\u00e4tze ein. Meine Fraktion wird in den Haushalts-\nverhandlungen einen entsprechenden Antrag stellen, um\nf\u00fcr die Berufsakademie eine Erh\u00f6hung der Ans\u00e4tze um\n6 Millionen DM im Haushalt 2001 und 2002 zu erreichen.\nWir m\u00f6chten dieses Ausbauziel erreichen, da die Berufs-\nakademie au\u00dferordentlich positive Effekte auf die regio-\nnale Wirtschaft entfaltet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Pr\u00e4senz der Berufsakademien ist gerade f\u00fcr struktur-\nschwache Regionen besonders wichtig, weil 80 % der klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im unmittelbaren\nEinzugsbereich wirtschaften. Wichtig ist uns auch die\nz\u00fcgige Umsetzung der geplanten Investitionen in H\u00f6he\nvon insgesamt 100 Millionen DM. Dies betrifft insbeson-\ndere die Standorte Dresden und Glauchau.\nLassen Sie mich, gerade weil es um die Zukunft der jungen\nGeneration ging, in Ankn\u00fcpfung an die Aktuelle Debatte,\ndie wir gestern gef\u00fchrt haben, auch noch einmal auf die\nFinanzierung der Berufsakademien zur\u00fcckkommen. Die\n\nBerufsakademien sind zu 100 % ausschlie\u00dflich aus Landes-\nmitteln finanziert. Ich h\u00e4tte den besonderen Wunsch, auch\ngerade an die Kollegen von der SPD-Fraktion, dass wir\ngemeinsam in diesem Hohen Haus daf\u00fcr sorgen, dass sich\nder Bund f\u00fcr die au\u00dferordentlich erfolgreiche Ausbil-\ndungsschiene sehr engagiert. Vielleicht k\u00f6nnen wir ge-\nmeinsam mit der Staatsregierung eine entsprechende\nKomplement\u00e4rfinanzierung f\u00fcr diese Investitionen mit in\nGang setzen. Entsprechende Bildungsoffensiven sind ja\nauch von der Bundesregierung angedacht und in Gang ge-\nsetzt worden.\nIch komme zur Zusammenfassung. Wir haben eine gelun-\ngene Aufbauphase in den Berufsakademien abgeschlossen.\nJetzt geht es um die Sicherung der weiteren positiven Ent-\nwicklung. Die Berufsakademie in Sachsen hat Modell-\ncharakter, weil immer mehr Bundesl\u00e4nder jetzt auch pr\u00fc-\nfen, Berufsakademien einzurichten. Entsprechende Mo-\ndellvorhaben laufen beispielsweise im Nachbarland Th\u00fc-\nringen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch das Engagement der Wirt-\nschafts- und Praxispartner ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, insbe-\nsondere dem Personal der Berufsakademie f\u00fcr ihre Auf-\nbauleistung sehr herzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag m\u00f6chte die Be-\nrufsakademien konsequent und zukunftsorientiert weiter-\nentwickeln. Dazu sind die Staatsregierung und das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in\nVorleistung getreten. Jetzt ist die Wirtschaft, jetzt sind die\nPraxispartner am Zug. Wir w\u00fcnschen uns eine Entwick-\nlung zwischen der Wirtschaft und dem Freistaat Sachsen\nim Sinne einer echten Public-private-Partnership. Hierzu\nsoll die Wirtschaft auch ihren substanziellen Beitrag leis-\nten.\nDie Berufsakademie in Sachsen hat eine gute Perspektive.\nSie ist nicht nur ein Ort der Wissenschaftsproduktion, son-\ndern auch eine hervorragende Investition in die Zukunft\nder jungen Generation.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Er\u00f6rterung dieses Themas\nsteht in mindestens mittelbarem Zusammenhang zu dem,\nwas wir als letzten Punkt der Aktuellen Debatte hatten. Ich\nkomme gleich auf diesen Zusammenhang zu sprechen.\nIch m\u00f6chte vorher noch einmal, weil ich vorhin nach der\nGesch\u00e4ftsordnung nicht die M\u00f6glichkeit zu einer Richtig-\nstellung hatte, eine Richtigstellung vornehmen, indem ich\nnoch einmal eindeutig sage: Herr Dr. Gr\u00fcning, was Sie mir\nunterstellt haben, habe ich nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ich glaube auch\nnicht an ein Missverst\u00e4ndnis. Das war eine gezielte Unter-\nstellung. Ich betrachte so etwas als politische Brandstif-\ntung. Ich bitte Sie, wenn das Stenografische Protokoll vor-\nliegt, Ihren und meinen Beitrag zu vergleichen und sich\ndazu noch einmal zu erkl\u00e4ren.\nHerr Staatsminister, noch eine Bemerkung zur Rolle der\nOpposition in der Bewertung der Hochschullandschaft\nSachsens: Ich bin nun sechs Jahre wissenschafts- und hoch-\nschulpolitischer Sprecher der PDS-Fraktion. Ich habe in\ndiesen sechs Jahren nicht nur einmal hier und nicht nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1731\n\n\n\nzwei- oder f\u00fcnfmal im Ausschuss oder in den vielen Auf-\ntritten in der \u00d6ffentlichkeit auch immer darauf verwiesen,\nwelche Leistungen das s\u00e4chsische Hochschulwesen er-\nbringt und wie erfolgreich die Entwicklung war. Dass ich\ndabei auch sehr kritisch mit manchen anderen Entwicklun-\ngen umgegangen bin, wozu ich auch Grund habe, Kritik\nauszusprechen, ist eine andere Sache.\nIch erinnere nur daran, dass ich einmal in der Presse\nger\u00fcgt worden bin, ich w\u00fcrde dem Wissenschaftsminister\ndas Wort reden. Das war so eine Bemerkung eines Journa-\nlisten. Das ist keinesfalls eine normale \u00c4u\u00dferung in der\nJournalistenzunft, weil man von einem Politiker der Op-\nposition erwartet, dass er grunds\u00e4tzlich der regierenden\nFraktion gegen\u00fcber Kritik \u00e4u\u00dfert, gleich, welche Politik sie\nmacht. Wenn er es macht, will er sagen, so sind die Politi-\nker eben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Bramke, ich\nkann jetzt noch nicht erkennen, dass Sie zur Gro\u00dfen An-\nfrage sprechen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: \u2013 Ich danke f\u00fcr den Hinweis. Ich\nkomme jetzt auch zur Gro\u00dfen Anfrage.\nHerr W\u00f6ller, Sie haben gesagt, die Gro\u00dfe Anfrage ist\ngestellt worden, um Schlussfolgerungen f\u00fcr die weitere\nArbeit zu ziehen. Sie ist selbstverst\u00e4ndlich auch gestellt\nworden, um die erfolgreiche Entwicklung best\u00e4tigt zu\nbekommen. Die Erfolgsmeldung kam auch und das durch-\naus zu Recht. Die Antworten der Staatsregierung sind im\nWesentlichen instruktiv.\nDie einzelnen Standorte haben sich quantitativ und quali-\ntativ gut entwickelt. Theorie und Praxis sind zum beider-\nseitigen Vorteil eine alles in allem gute Verbindung einge-\ngangen. Hinzu kommt noch \u2013 setzen wir die Zahl der\nStudierenden und den Mitteleinsatz in Relation \u2013 ein kos-\nteng\u00fcnstiges Studium; das letztere freilich unter dem Vor-\nbehalt, wie er auch in der Antwort der Staatsregierung zu\nRecht gemacht wird, dass ein realer Kostenvergleich mit\nden Hochschulen faktisch nicht m\u00f6glich ist. Trotzdem sind\ndie Studienakademien hier im Zusammenhang mit der\nHochschullandschaft und nat\u00fcrlich auch mit der Wirt-\nschaft Sachsens aus aktuellen politischen Gr\u00fcnden, aber\nauch aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus zu diskutie-\nren.\nIn den Diskussionen, die wir vorhin hatten und im Zusam-\nmenhang mit der Hochschulentwicklungskommission\nhaben, spielt die Berufsakademie bestenfalls am Rande\neine Rolle. Aber es dr\u00e4ngen sich nat\u00fcrlich Fragen auf: Wie\nkann die Berufsakademie insgesamt, wie k\u00f6nnen die ein-\nzelnen Standorte die geforderten K\u00fcrzungen \u2013 wenn sie\neintreten \u2013 verkraften, wenn wir ber\u00fccksichtigen, dass\nWissenschaftler der Hochschulen \u00fcberhaupt entscheiden-\nde Voraussetzungen f\u00fcr die Existenz der Studienakade-\nmien sind? Welche Konsequenzen wird die teilweise Neu-\nstrukturierung der Hochschulen f\u00fcr das Profil der Berufs-\nakademien haben? K\u00f6nnen die Studienakademien hier\neventuell erg\u00e4nzend arbeiten und auftretende L\u00f6cher stop-\nfen oder gar kooperieren? Wie soll auch die Kooperation\nin der Weiterbildung sein? In diesem Zusammenhang\nmuss endlich einmal der Frage nachgegangen werden,\nwelcher Platz der Forschung zukommt.\nDer Verweis auf die in der Praxis angesiedelten Diplom-\narbeiten reicht nicht aus, abgesehen davon, dass der \u00dcber-\ngang zu Bachelor und Master auch das Diplom der Be-\nrufsakademie nicht unber\u00fchrt lassen kann. Wenn 40 % der\n\nLehrenden hauptamtlich an den Studienakademien ange-\nstellt sein sollen, dann m\u00fcssen sie Perspektiven in der For-\nschung haben. Das ist keine zynische Frage: Sollen die\n40 % eventuell auch aus dem Potenzial der aus den Hoch-\nschulen zu Verabschiedenden kommen?\nDie Frage nach Auslastung bzw. Nichtauslastung von Stu-\ndieng\u00e4ngen wird grunds\u00e4tzlich mehr methodisch beant-\nwortet, jedoch nicht mit genauen Angaben nach Studien-\ng\u00e4ngen. Das ist aber wichtig, um nach den Ursachen und\nnach M\u00f6glichkeiten der Korrektur zu fragen und entspre-\nchende Antworten darauf zu geben. Deshalb wird sie hier\nnoch einmal aufgeworfen.\nIn diesem Zusammenhang ist auch auf die regionale\nBedeutung einzugehen, die sicher prinzipiell zu Recht\nhervorgehoben wird. Wenn die Berufsakademien vor\nallem der regionalen Wirtschaft Impulse geben sollen,\ndann d\u00fcrfen die Studieng\u00e4nge nicht nur den ganz kurz-\nfristigen Bedarf abdecken, sondern m\u00fcssen wenigstens\nmittelfristig auf Strukturf\u00f6rderung ausgerichtet werden.\nIst das beim Modellversuch Plauen gegeben mit seiner\nAusrichtung auf zwei Studieng\u00e4nge der Dienstleistung?\nWarum ist hier nicht einer wenigstens im Bereich der\nIndustrie, des Gewerbes angesiedelt?\n\u00c4hnlich ist \u00fcbrigens die Frage f\u00fcr Leipzig zu stellen, des-\nsen Industrie ohnehin schw\u00e4chelt, aus Gr\u00fcnden, die frei-\nlich ganz woanders liegen. Jede Einrichtung mit Hoch-\nschulcharakter muss auf perspektivische Aufgaben aus-\ngerichtet und ein Instrument der Gegensteuerung sein.\nNicht verwunderlich ist \u2013 und das ist meine abschlie\u00dfende\nBemerkung \u2013, dass in der Gro\u00dfen Anfrage das Thema Mit-\nbestimmung der Studierenden gar nicht ber\u00fchrt wurde.\nIch wei\u00df nicht, ob man sich dabei nichts gedacht hat oder\nvielleicht doch gedacht hat, die Studierenden hier haben\nein knappes Programm, sie sollen vor allem studieren und\nkeine Fragen stellen. Sie sind dann auch pflegeleicht in der\nPraxis. Ich meine schon, dass die Studierenden an den Be-\nrufsakademien selbstverst\u00e4ndlich, da sie ja im Abschluss\nim Wesentlichen gleichwertig mit den Abschl\u00fcssen der\nHochschulen dastehen sollen, auch die M\u00f6glichkeit der\nMitbestimmung in gleicher Qualit\u00e4t haben m\u00fcssen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Den n\u00e4chsten Beitrag\nh\u00e4lt die CDU-Fraktion. Frau Abg. Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr Prof.\nBramke. Ich habe im letzten halben Jahr alle Berufsakade-\nmien besucht. Ich habe auch jedes Mal mit Studenten ge-\nsprochen. Es gibt in sehr wenigen Berufsakademien\nSchwierigkeiten, die direkt die Mitbestimmung betreffen.\nDie Studenten kommen gut mit ihrer Studienleitung aus.\nSie nutzen das Mittel der Studentenvertretung, und zwar\nsehr rege, und das beruht auf Partnerschaft.\nZum anderen zu den Fragen, die Sie gestellt haben. Die\nBerufsakademie ist eine Einrichtung der terti\u00e4ren Bildung.\nDas ist eigentlich schon der Ansatz f\u00fcr die Beantwortung\nIhrer Fragen.\nNun zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. Die Berufsakademien\nsind f\u00fcr mich und mit Sicherheit auch f\u00fcr viele andere eine\ns\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. Fast zehn Jahre gibt es nun-\nmehr die staatlichen Studienakademien \u2013 auch Berufs-\nakademien genannt \u2013 in Sachsen. Man m\u00f6chte meinen,\nihre Verantwortlichen haben an einer Kunsthochschule ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1732\n\n\n\nHandwerk gelernt, denn was an unseren Berufsakademien\nmit dem nun wirklich nicht gerade \u00fcppigen Finanzbudget\ngeleistet wird, sind wahre Kunstst\u00fccke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBundesweit haben sich f\u00fcr diese hochschulad\u00e4quate Aus-\nbildung derzeit 24 000 Studenten entschieden, die in den\nL\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Berlin, Schleswig-Holstein,\nTh\u00fcringen und Sachsen angeboten wird. In Sachsen sind\nan den staatlichen Studienakademien in Breitenbrunn mit\nAu\u00dfenstelle in Plauen, Dresden, Leipzig, Glauchau und\nRiesa 3 863 Ausbildungsvertr\u00e4ge in den Bereichen Sozial-\nwesen, Technik und Wirtschaft zwischen den Bildungs-\nst\u00e4tten, den Praxispartnern und den Studenten geschlos-\nsen worden. \u00dcbrigens sind davon weit \u00fcber 50 % M\u00e4d-\nchen.\nDieses duale Ausbildungssystem, zwar in verschulter\nUnterrichtsform angeboten, im Anforderungsbereich hin-\nsichtlich der Lehr- und Pr\u00fcfungsinhalte bzw. -anforderun-\ngen aber durchaus auf Hochschulniveau, verlangt einiges\nvon den Studenten ab.\nIn den Gespr\u00e4chen mit den Studenten wurde mir deutlich,\ndass zumindest in den Theoriesemestern wenig Zeit f\u00fcrs\nso genannte Studentenleben bleibt. Die Studenten sch\u00e4tzen\naber den gro\u00dfen Vorteil, in relativ kurzer Zeit eine fun-\ndierte Ausbildung zu erhalten, die f\u00fcr ca. 85 %, punktuell\nsogar 95 % von ihnen in einem festen Arbeitsverh\u00e4ltnis\nm\u00fcndet. Die meisten der 15 %, die nicht von ihrem ausbil-\ndenden Unternehmen \u00fcbernommen wurden, haben den-\nnoch einen Arbeitsplatz gefunden, und das sogar in ihrer\njeweiligen Branche.\nWie mir bei meinen Besuchen in den Berufsakademien von\nden Praxispartnern berichtet wurde, haben die Leistungs-\nst\u00e4rksten von ihnen gute Aufstiegschancen im jeweiligen\nUnternehmen. Nach relativ kurzer Zeit schon k\u00f6nnen sie\nF\u00fchrungspositionen besetzen \u2013 eine Aussicht, die f\u00fcr jetzt\n21- bis 24-j\u00e4hrige junge Damen und Herren bei dieser\nArbeitsmarktlage durchaus zur Erfolgsstory dazugeh\u00f6rt.\nDass mit diesem vergleichbar geringen Finanzeinsatz eine\nqualitativ gute und vor allem praxisnahe Ausbildung ge-\nw\u00e4hrleistet wird, ist auch beachtlich.\nDass sich die Berufsakademie inzwischen als Regelstu-\ndieneinrichtung etabliert hat, zeigt sich u. a. im \u00fcber-\nproportionalen Anstieg der Immatrikulationszahlen. Mein\nKollege W\u00f6ller sagte es schon: Es waren in diesem Jahr\n1 510 junge Leute, dabei wiederum ein Anteil von unge-\nf\u00e4hr 50 % M\u00e4dchen.\nAusgehend vom signalisierten Ausbildungsbedarf, der\nmittlerweile von 60 auf 2 500 gestiegenen Anzahl von\nPraxispartnern, ist in naher Zukunft eine Ausweitung der\nPlatzkapazait\u00e4t um ca. 900 Studienpl\u00e4tze erforderlich. Ein\nVergleich dazu: In Baden-W\u00fcrttemberg wurde in letzter\nZeit von 12 000 auf 18 000 Studienpl\u00e4tze erh\u00f6ht. Das ist ein\ninteressantes Verh\u00e4ltnis.\nNicht nur die modernen Gro\u00dfunternehmen wie AMD oder\nE-Plus, sondern auch traditionsreiche kleine und mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmen sowie einige Dienstleister\nwarten geradezu auf diese Studienplatzerweiterung.\nSchlie\u00dflich bieten diese und weitere potenzielle Praxispart-\nner schon jetzt 25 % mehr Ausbildungspl\u00e4tze an, als letzt-\nlich durch die bestehende Begrenzung der Studienpl\u00e4tze\nauf immer noch 3 600 realisiert werden k\u00f6nnen. Es gibt da\neine betr\u00e4chtliche Warteliste. Den Abiturienten k\u00e4me das\nauch entgegen, denn auch da gibt es noch 2,5 Bewerber auf\neinen Studienplatz.\n\nDie Unternehmen sch\u00e4tzen die positiven Strukturmerk-\nmale dieser Ausbildungsform, wie zum Beispiel den diffe-\nrenzierten Lehrk\u00f6rper aus einem bestimmten Anteil von\nfest angestellten Lehrkr\u00e4ften und Praxisdozenten, die\nkurze Studiendauer durch straff organisierte Studienteile,\nden praxis- und zugleich wirtschaftswissenschaftlich be-\nzogenen Wechsel der Studien- und Praxisphasen, die hohe\nFlexibilit\u00e4t des Studienangebotes durch Anpassung der\nFachrichtungen an die Bed\u00fcrfnisse des Besch\u00e4ftigungs-\nsystems, die Entwicklung hoher Sozialkompetenz durch\ndie Ausbildung an verschiedenen Lernorten oder die so-\nfortige Praxiswirksamkeit der Absolventen.\nWichtig ist, dass der technischen und technologischen Ent-\nwicklung sehr schnell Rechnung getragen werden kann;\ndie wirtschaftliche geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch mit dazu. Neue,\nf\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen so wichtige Studien-\ng\u00e4nge, wie zum Beispiel den der Mechatronik, den des\nE-Commerce oder das Dienstleistungsmanagement, sind\nbinnen k\u00fcrzester Frist in den Studienkommissionen er-\narbeitet worden und konnten teilweise schon in die Probe-\nphase \u00fcberf\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch gibt es wie \u00fcberall durchaus hier und da berech-\ntigte Kritik, die ein ehrlicher Bef\u00fcrworter der Berufsakade-\nmie fairerweise nicht unter den Teppich kehren darf. So\nkann zurzeit an keiner Berufsakademie der gew\u00fcnschte\nvierzigprozentige Anteil Festangestellter erreicht werden.\nNicht selten f\u00fchrt das zu Unterrichtsausf\u00e4llen oder langen\nKorrekturzeiten bei den Klausurarbeiten, meist jedoch zu\neiner permanenten \u00dcberlastung des \u00fcbrigen Lehrperso-\nnals, was nun wiederum nicht ohne Wirkung auf Studien-\nabl\u00e4ufe und Studenten bleibt. Vor allem die Studienrich-\ntungsleiter sind diesbez\u00fcglich arg geplagte Wesen. Sie\n\u00fcberbr\u00fccken das nur mit ihrer noch immer vorhandenen\ngro\u00dfen Motivation und ihrem Engagement \u2013 eine Kraft-\nreserve, die nicht unersch\u00f6pflich ist. Durch verschiedene\nInstrumentarien, wie Erh\u00f6hung der Anzahl von Abminde-\nrungsstunden oder gro\u00dfz\u00fcgigere Zulagen, k\u00f6nnten wir ein\nwenig mehr Entlastung schaffen.\nEs ist nach zehn Jahren auch an der Zeit, grunds\u00e4tzlich die\nEingruppierungen zu \u00fcberpr\u00fcfen, wollen wir in der Kon-\nkurrenz mit anderen L\u00e4ndern weiterhin auf qualifizierte\nDozenten bauen. Im \u00dcbrigen muss nachgefragt werden,\nob das Verwaltungspersonal in der Lehre dem Ansturm\ndurch die von uns gewollten erh\u00f6hten Studentenzahlen\ngewachsen ist. Neben einer Stellenplankorrektur k\u00f6nnte\nich mir auch den Einsatz studentischer Hilfskr\u00e4fte vorstel-\nlen.\nEin Motivationsschub entgegen einem sich abzeichnenden\nAbwanderungstrend von Lehrkr\u00e4ften ist durch das Ver-\nleihen des Professorentitels an Dozenten und verdiente\nduale Partner erreichbar. Die bisherigen M\u00f6glichkeiten\ndazu wurden meines Erachtens nicht gen\u00fcgend ausge-\nsch\u00f6pft.\nZu guter Letzt muss als Kritikpunkt auch der bauliche und\nder Ausstattungszustand einiger Berufsakademien ge-\nnannt werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nEs zeichnet sich an einigen Standorten zwar eine leichte\nEntspannung ab, diese reicht aber noch nicht weit genug\nund sie ist stellenweise auch noch nicht effektiv genug.\nF\u00fcr die Errichtung der staatlichen Studienakademien hat\nsich das Regionalprinzip au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1733\n\n\n\nregionale Wirtschaft ist an den Standorten der Berufs-\nakademien der weitaus wichtigste Partner dieser Einrich-\ntungen. Die der jeweiligen Akademie im Rahmen der insti-\ntutionellen F\u00f6rderung zugewiesenen Mittel kommen der\nRegion direkt zugute und unterst\u00fctzen die Schaffung bzw.\nden Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Studienakademien leisten insgesamt einen bedeut-\nsamen Beitrag zur Leistungsf\u00e4higkeit der entstehenden\nund bestehenden s\u00e4chsischen und mittelst\u00e4ndischen Un-\nternehmen. Sie tragen ganz wesentlich zur St\u00e4rkung der\nRegionen bei.\nIch muss hinzuf\u00fcgen: Es gibt an unseren Studieng\u00e4ngen\neine schnelle Reaktion auf die jeweiligen Erfordernisse der\nWirtschaft, aber es sind nicht nur Modestudieng\u00e4nge. Von\ndaher kann ich die Bedenken, die Sie, Herr Prof. Bramke,\nhinsichtlich der Kurzfristigkeit bei der Einrichtung von\nStudieng\u00e4ngen haben, nicht teilen.\nK\u00fcrzlich hie\u00df es auf einer Tagung des Bundesverbandes\ndeutscher Banken zur Zukunft der Bildung: Bildung und\nAusbildung sind l\u00e4ngst \u00f6konomische Gr\u00f6\u00dfen. \u2013 Die Be-\nrufsakademien spiegeln in ihrer Inhaltestruktur die erfor-\nderliche Verzahnung von Bildung und Wirtschaft wider.\nDas gilt sowohl f\u00fcr das, was den jungen Leuten in dieser\nArt von studentischer Berufsausbildung vermittelt wird,\nals auch im Hinblick auf das Wie, mit dem es ihnen ver-\nmittelt wird.\nNun ist auch hier nichts so gut, als dass es nicht noch\nverbesserungsw\u00fcrdig w\u00e4re. Allerdings liegt es an uns, den\nAnsatz der linearen Kapazit\u00e4tserweiterung und den der\ninhaltlichen Erweiterung des F\u00e4cherangebots weiterzuent-\nwickeln. Forderungen sind entsprechend finanziell und\npersonell zu untersetzen. Daf\u00fcr werbe ich schon jetzt um\nIhre Unterst\u00fctzung, vor allem im Hinblick auf die kom-\nmenden Staatshaushalte, zum Vorteil des Bildungs- und\nWirtschaftsstandortes Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion hat in der Vergangenheit daf\u00fcr die not-\nwendigen Weichen gestellt; sie wird das in der Zukunft\nnoch sehr viel energischer tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zur Gro\u00dfen Anfrage\nspricht nun das Mitglied der SPD-Fraktion Herr Prof. Dr.\nWeiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Hohes Haus! Sie\nerinnern sich nat\u00fcrlich daran, dass meine Fraktion der\nBerufsakademie zun\u00e4chst skeptisch gegen\u00fcberstand. Sie\nwissen aber auch, dass die Berufsakademien nach wie vor\nauch bundesweit nicht ganz unumstritten sind. Trotzdem:\nIch pers\u00f6nlich halte sie, obwohl ich von der Konkurrenz\nkomme, f\u00fcr eine doch interessante Bereicherung des Bil-\ndungsangebotes im Freistaat.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nLassen Sie mich aber trotzdem ein paar n\u00fcchterne irdische\nT\u00f6ne in das Hohelied auf die Berufsakademie einbringen,\nkeine lauten T\u00f6ne.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir von\nder Berufsakademie reden, dann reden wir von einer spe-\nziellen Form dualer Berufsausbildung im terti\u00e4ren Bereich.\n\nDas ist klar. Wir k\u00f6nnen aber nicht so tun, als gebe es\nkeine Alternativen, zumindest theoretisch.\nWenn wir also den Erfolg der Berufsakademie einsch\u00e4tzen\nwollten, m\u00fcssten wir sie mit den anderen Formen dualer\nAusbildung im terti\u00e4ren Bereich, die theoretisch denkbar\nw\u00e4ren, also vor allem mit den dualen Studieng\u00e4ngen an\nFachhochschulen, vergleichen. Dieser Vergleich ist in Sach-\nsen eben nicht m\u00f6glich, weil die Existenz der Berufsakade-\nmie das verhindert hat. Wir haben \u2013 und das ist hochschul-\npolitisch durchaus ein wenig bedenklich \u2013 in Sachsen zu\nden zum Teil nicht ausgelasteten Fachhochschulen eine\nKonkurrenz geschaffen, die nicht nur Studenten abzieht,\nsondern auch die Entwicklung dualer Studienangebote an\nden Fachhochschulen bisher verhindert hat.\nWenn wir nun auf die Frage Nr. 3 kommen, n\u00e4mlich zu\nden Kosten pro Studierenden und Jahr, so hat Minister\nMeyer korrekt darauf hingewiesen, dass die Ausgaben\nunvergleichbar sind. Herr W\u00f6ller, insofern \u2013 es tut mir\nLeid \u2013 kann man nicht genau sagen, wie das Verh\u00e4ltnis der\nKosten zwischen Fachhochschulausbildung und Berufs-\nakademieausbildung zurzeit ist.\nAllerdings k\u00f6nnte man einmal ein Denkmodell eingehen,\nwas eigentlich w\u00e4re, wenn die Studierenden der Berufs-\nakademien an den Fachhochschulen immatrikuliert w\u00e4ren.\nIch m\u00f6chte die Behauptung wagen, dass dann die Fach-\nhochschulen insgesamt kaum mehr Kosten h\u00e4tten und\ndass sich dadurch die durchschnittlichen Kosten pro Stu-\ndent an den Fachhochschulen weiter verringern w\u00fcrden.\nWir k\u00f6nnten \u2013 so meine Behauptung \u2013 duale Studieng\u00e4nge\ngenauso kosteng\u00fcnstig auch an Fachhochschulen anbieten.\nDie anderen Effekte aber, die vor allem durch die Koope-\nration mit der regionalen Wirtschaft entstehen, h\u00e4tten wir\nauch. Vielleicht h\u00e4tten wir sogar noch einige Synergie-\neffekte mehr, etwa dass Unternehmen auf Forschungs-\nprojekte oder Forschungsergebnisse der jeweiligen Fach-\nhochschule aufmerksam werden w\u00fcrden.\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, die politi-\nschen Entscheidungen wurden seinerzeit anders getroffen.\nMachen wir jetzt das Beste aus der Sache. Dazu geh\u00f6rt aus\nunserer Sicht, der Sicht der SPD-Fraktion, Folgendes:\nErstens. Die Empfehlung des Wissenschaftsrates zu den\nZugangsbedingungen der Berufsakademien sollten be-\nr\u00fccksichtigt werden. Wenn die Berufsakademie einen der\nFachhochschule vergleichbaren Abschluss vermittelt, dann\nist \u00fcberhaupt nicht einsehbar, dass Bewerbern mit Fach-\nhochschulreife der Zugang zu den Berufsakademien ver-\nwehrt wird. Dies ist umso weniger zu verstehen, als die\nBerufsakademie durch ihr duales Prinzip ohnehin einen\nZugangsfilter besitzt, welcher Missbrauch verhindert.\nJeder Bewerber muss n\u00e4mlich von einem Unternehmen als\nf\u00fcr die Berufsakademie geeignet gehalten werden.\nZweitens. Die Berufsakademie darf nicht l\u00e4nger Entwick-\nlungen an den Fachhochschulen blockieren, sie sollte viel-\nmehr mit den Fachhochschulen kooperieren. Mit aller\nDeutlichkeit: Wenn tats\u00e4chlich die Wirtschaft \u2013 und das\nsteht in der Antwort \u2013 zirka 23 % mehr Ausbildungspl\u00e4tze\nzur Verf\u00fcgung stellt, als die Berufsakademien aufnehmen\nk\u00f6nnen, warum sollten dann nicht Fachhochschulen Stu-\ndieng\u00e4nge, bei denen ihnen dies ohne zus\u00e4tzliche Ressour-\ncen m\u00f6glich ist, ebenfalls als duale Studieng\u00e4nge anbieten\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nund somit die angebotenen Ausbildungspl\u00e4tze nutzen?\nK\u00f6nnen wir es uns wirklich leisten, Ausbildungspl\u00e4tze\nunbesetzt zu lassen, nur weil wir nur eine Form der dualen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1734\n\n\n\nAusbildung im terti\u00e4ren Bereich zulassen? K\u00f6nnen wir es\nuns leisten, die Fachhochschulen um die von mir genann-\nten Wirtschaftskontakte zu bringen? Nein, das k\u00f6nnen wir\nnicht. Wir sollten also einfach aufh\u00f6ren, die Sache weiter\nideologisch zu behandeln, und gemeinsam dar\u00fcber nach-\ndenken, wie wir beides miteinander verbinden k\u00f6nnen.\nHerr W\u00f6ller, noch ganz kurz: Ihren Vorschlag, die Inves-\ntitionen offenbar f\u00fcr Berufsakademien auch \u00fcber HBfG,\nhabe ich so verstanden \u2013 \u2013\n\n(W\u00f6ller, CDU: Generell!)\n\n\u2013 Das werden wir gern pr\u00fcfen.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen nun noch\nRedew\u00fcnsche vonseiten der CDU-Fraktion vor. Gehe ich\nrichtig in dieser Annahme? \u2013 Ja. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning,\nich erteile Ihnen das Wort.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Auf Ihren Redebeitrag,\nHerr Prof. Bramke, m\u00f6chte ich nicht eingehen. Der war zu\ndisqualifizieren, darauf kann man gar nichts erwidern. Ich\nwollte nur noch etwas zu den Berufsakademien sagen.\nHerr Prof. Weiss, ich glaube nicht, dass diese Konkurrenz-\nsituation zwischen Fachhochschulen und Berufsakade-\nmien, wie Sie sie darstellen, wirklich vorhanden ist. Ein\ngewisser Wettbewerb ist auf jeden Fall da. Es ist aber auch\neindeutig, dass die Berufsakademieausbildung, wenn wir\ndas eine Diplom gegen das andere Diplom halten \u2013 auf die\nProblematik, das Diplom insgesamt zu erhalten, hat Herr\nBramke aufmerksam gemacht \u2013, wenn wir also beide\nDiplome gegeneinander halten, eindeutig kosteng\u00fcnstiger\nist. Das kann man auch aus der gesamten Struktur sehen.\nIch wei\u00df aber auch nicht, ob die duale Ausbildung als\nRegelausbildung an den Fachhochschulen g\u00fcnstig w\u00e4re.\nWir sollten das Gesamtsystem als eine Einheit sehen. Uni-\nversit\u00e4ten, Fachhochschulen und Berufsakademien schaf-\nfen eine M\u00f6glichkeit, m\u00f6glichst gut ausgebildete Men-\nschen in einer hoch qualifizierten Weise f\u00fcr die Berufe\ntauglich zu machen.\nWenn Sie anmahnen, dass andere Zugangsbedingungen\nan der Fachhochschule sind, dann muss ich Ihnen leider\nsagen, dass Sie das alte Gesetz gelesen haben. Das Gesetz,\ndas wir neu in diesem Hohen Hause angenommen haben,\nerm\u00f6glicht es durchaus, mit Fachhochschulreife an den Be-\nrufsakademien zu studieren.\nVor allen Dingen ist es nicht richtig, wenn Sie sagen, dass\ndie Fachhochschulen nicht ausgelastet sind. Das gilt nur\nf\u00fcr einige F\u00e4cher. Es gilt durchaus nicht f\u00fcr alle F\u00e4cher, die\nsowohl an den Berufsakademien als auch an den Fach-\nhochschulen eingerichtet sind, sondern in manchen ist eine\nsp\u00fcrbare Entlastung zu sehen.\nIch widerspreche auch Frau Bellmann ungern. Aber die\n40 % haben wir entweder in den meisten F\u00e4chern erreicht\noder die Berufungen sind in vollem Gange, so dass wir\njetzt die 40 % erreichen. Wo wir sie noch nicht erreicht\nhaben, ist die geplante Erh\u00f6hung, die die CDU-Fraktion\nschon in diesem Haushalt sehen m\u00f6chte.\nIch m\u00f6chte aber eins sagen: Fachhochschulen und Berufs-\nakademien sind auf jeden Fall eine Antwort auf die Mas-\nsenuniversit\u00e4t, die wir als Ph\u00e4nomen erst in den letzten\nJahrzehnten in Deutschland haben. Da muss man nat\u00fcrlich\n\u00fcberlegen, ob die Ausbildung gestuft sein sollte. In diesem\n\nSinne m\u00f6chten wir uns ausdr\u00fccklich zur Berufsakademie\nbekennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe nicht, dass es\nnoch Abgeordnete gibt, die das Wort w\u00fcnschen. Dann\nm\u00f6chte ich Ihnen, Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer, die\nM\u00f6glichkeit geben zu sprechen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Vielen Dank.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube,\ngrunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zur Berufsakademie er\u00fcbri-\ngen sich. Es gibt ein hohes Ma\u00df an \u00dcbereinstimmung in\ndiesem Hohen Haus in Bezug auf den Erfolg, auf die Rich-\ntigkeit der Entscheidung, in Sachsen dem Vorbild und Bei-\nspiel Baden-W\u00fcrttembergs zu folgen und in unserer Auf-\nbausituation Berufsakademien einzuf\u00fchren und zu nut-\nzen.\nDabei bin ich dankbar, dass auch von unterschiedlichen\nRednern auf die Besonderheit der s\u00e4chsischen Berufsaka-\ndemie hingewiesen worden ist, n\u00e4mlich auf ihre besondere\nN\u00e4he zur mittelst\u00e4ndischen Industrie. Das ist ein deut-\nlicher Unterschied zu dem Modell, das urspr\u00fcnglich in\nBaden-W\u00fcrttemberg entwickelt wurde, wo man \u2013 wenn\nman so will \u2013 aus Gr\u00fcnden der Sicherheit als Partner in\nerster Linie auf Gro\u00dfunternehmen zuging.\nWir hatten diese M\u00f6glichkeit nicht. Und wir haben aus der\nNot eine Tugend gemacht und k\u00f6nnen es jetzt geradezu\nals ein Markenzeichen unserer Studienakademien ansehen,\ndass sie in einem hohen Ma\u00dfe Partner aus kleinen und\nmittleren Unternehmen haben. Das ist nun wiederum ganz\nwesentlich f\u00fcr die regionale Wirkung unserer Studienaka-\ndemien.\nEs ist \u2013 wenn man so will \u2013 ein eigenes Kapitel, das wir\nin die Geschichte der Berufsakademie eingebracht haben.\nUnd wenn ich recht sehe, ist dies wiederum eine Er-\nfahrung, die beispielsweise in Th\u00fcringen mit gro\u00dfem In-\nteresse beobachtet wird und auch dort \u2013 nehme ich an \u2013\nentsprechend \u00fcbernommen wird.\nMan wird der Berufsakademie nur gerecht, wenn man sie\nals Bestandteil des terti\u00e4ren Sektors ansieht, wenn man sie\nnicht gegen andere Bestandteile ausspielt. Wenn es ein\ndifferenziertes Angebot gibt, gibt es auch zwischen den\nKomponenten eines solchen Angebotes Spannung und\nKonkurrenz. Das ist selbstverst\u00e4ndlich und geh\u00f6rt im\nGrunde zur Vitalit\u00e4t eines solchen differenzierten Angebo-\ntes im terti\u00e4ren Sektor. Ich bejahe das ganz ausdr\u00fccklich.\nNat\u00fcrlich ist es so, dass in diesem Hohen Hause die\nSpannbreite der Unterst\u00fctzer der Berufsakademie von\njenen reicht, die sie vielleicht immer noch eher mit spitzen\nFingern anfassen, bis zu jenen, die ernsthaft erw\u00e4gen, ob\nwir nicht unsere Universit\u00e4ten in Berufsakademien um-\nwandeln sollten. Da kommen wir sicherlich in der Mitte zu\neiner guten und vern\u00fcnftigen Zusammenarbeit.\nIch will gern der CDU danken f\u00fcr ihre Initiative, in dieser\nSituation \u2013 gerade in dieser Situation \u2013 uns zu erm\u00f6g-\nlichen, die Berufsakademie entsprechend den W\u00fcnschen\nvieler junger Leute und den W\u00fcnschen und Angeboten\nunserer Praxispartner st\u00e4rker auszubauen, als wir das bis-\nher f\u00fcr m\u00f6glich ansahen. Ich bin froh, dass die Opposition\ngrunds\u00e4tzlich jetzt zu dieser Entscheidung positiv steht\nund diese mit konstruktiver Kritik begleitet.\nIch kann mir durchaus vorstellen, dass wir im Rahmen des\nkonsekutiven Studienmodells an den Studienakademien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1735\n\n\n\ndie Einf\u00fchrung des Bakkalaureus oder Bachelors erw\u00e4gen\nstatt des jetzigen Diploms. Hier sollten wir den Zusam-\nmenhang wahren mit den anderen L\u00e4ndern in Deutsch-\nland, die die Berufsakademie als eine staatliche Aufgabe\neingef\u00fchrt haben. Aber es scheint mir eine interessante\nOption.\nWer die verschiedenen Angebote im terti\u00e4ren Sektor ver-\ngleicht, muss aber \u2013 so denke ich \u2013 auch immer auf das\njeweils Spezifische Bezug nehmen. Insofern bin ich, Kol-\nlege Weiss, mit Ihrem Vergleich zwischen Berufsakademie\nund Fachhochschule nicht einverstanden. Es ist wirklich\nein Irrtum \u2013 falls dieser Irrtum bestehen sollte \u2013, wenn hier\nder Eindruck entstehen k\u00f6nnte, es g\u00e4be Hemmnisse f\u00fcr die\nFachhochschulen, in Sachsen duale Studieng\u00e4nge anzu-\nbieten. Dem ist durchaus nicht so.\nDie Hochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in Zittau expe-\nrimentiert auf diesem Gebiet. Es gibt nat\u00fcrlich, wie Sie\nwissen, auch anderswo in Deutschland solche Experi-\nmente. Aber es hat sich doch gezeigt, dass f\u00fcr dieses be-\nsonders enge Zusammenwirken zwischen Theoriepartnern\nund Praxispartnern, wie es zu den Erfolgsbedingungen\nder Berufsakademie geh\u00f6rt, auch eine andere Struktur\nnotwendig ist.\nDie Berufsakademie sagt ja ganz ausdr\u00fccklich, sie ist nicht\neine sich selbst verwaltende Hochschule, sondern der Staat\n\u00fcbernimmt die Verantwortung f\u00fcr die wissenschaftliche\nQualit\u00e4t. Sie r\u00e4umt in diesem Rahmen der Eigenverant-\nwortung der dort t\u00e4tigen wissenschaftlichen Lehrkr\u00e4fte\ndurchaus das entsprechende Ma\u00df ein, hat aber ganz be-\nwusst die Entscheidungsgremien der Berufsakademien auf\nder Basis einer partnerschaftlichen Beziehung zwischen\nwissenschaftlich fundierter theoretischer Ausbildung und\nPraxispartnern zusammengesetzt. Das gilt f\u00fcr das Kolle-\ngium. Das gilt f\u00fcr die verschiedenen anderen Gremien, die\nKoordinierungskommission mit ihrer wichtigen Rolle f\u00fcr\ndie Formulierung der Lehrpl\u00e4ne, die Mitwirkung in Be-\nrufungsaussch\u00fcssen usw.\nIch denke, dass es dieses partnerschaftliche Modell ist, das\nganz wesentlich zum Erfolg der Berufsakademie beigetra-\ngen hat. Ich will dies nun wiederum nicht gegen die Fach-\nhochschule mit ihren unbestreitbaren Verdiensten ausspie-\nlen. Aber ich halte es nicht f\u00fcr realistisch anzunehmen,\ndass wir das Gleiche erreichen k\u00f6nnten, wenn wir die\nFachhochschulen noch st\u00e4rker ermuntern w\u00fcrden, duale\nStudieng\u00e4nge einzurichten und auszubilden. Sie haben\ndiese M\u00f6glichkeit. Sie werden daran nicht gehindert. Und\nKonkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft.\nEs ist im \u00dcbrigen nicht so \u2013 darauf hat Dr. Gr\u00fcning dan-\nkenswerterweise schon hingewiesen \u2013, dass wir von einer\nNichtauslastung oder einer geringen Auslastung der Fach-\nhochschulen sprechen k\u00f6nnen. Insgesamt sind diese aus-\ngelastet, wenn man es an den Zielzahlen der ersten Hoch-\nschulkommission misst. Wir haben dort Ungleichm\u00e4\u00dfig-\nkeiten in der Belastung. Die Fachhochschulen haben ein\nhohes Ma\u00df von Flexibilit\u00e4t bei der Entwicklung von neuen\nStudieng\u00e4ngen gezeigt, so dass insgesamt durchaus von\neiner guten Auslastung der Fachhochschulen in Sachsen\ngesprochen werden kann. Aber es gibt nach wie vor Stu-\ndieng\u00e4nge, bei denen wir uns eine bessere Auslastung\nw\u00fcnschen w\u00fcrden.\nDie studentische Mitbestimmung ist im Gesetz \u00fcber die\nBerufsakademien umfassend gew\u00e4hrleistet. Die Studen-\ntenvertreter finden sich im Kollegium als dem wichtigsten\nGremium der Berufsakademie. Sie finden sich in der Koor-\ndinierungskommission, die eine unmittelbare Wirkung auf\n\ndie Qualit\u00e4t des Studienprozesses hat. Sie finden sich\nselbstverst\u00e4ndlich in den Studienkommissionen. Sie befin-\nden sich in der Berufungskommission, wie das in Hoch-\nschulen ja auch der Fall ist. Und schlie\u00dflich sind sie auch\nim Pr\u00fcfungsausschuss vertreten. Sie haben einen eigenen\nStudentenrat. Und ich habe nicht den Eindruck, dass sich\ndie studentischen Repr\u00e4sentanten der Berufsakademie\nzur\u00fcckhalten. Manchmal w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, die\nstudentischen Repr\u00e4sentanten an unseren Hochschulen\nw\u00e4ren aktiver. Jedenfalls scheint mir im Vergleich die stu-\ndentische Mitwirkung an den Berufsakademien nicht\nschlecht abzuschneiden.\nIch bin Frau Abg. Bellmann dankbar, dass sie aus ihrer\npers\u00f6nlichen Erfahrung gleichsam unseren Eindruck be-\nst\u00e4tigt, den wir von der Wirksamkeit unseres Gesetzes\nhaben.\nDie 40%Stellen, die von der Kultusministerkonferenz ge-\nfordert werden, um die Qualit\u00e4t der Berufsakademien zu\nsichern, haben wir in Sachsen durch die Stellen-\nzuweisungen erreicht. Wir haben noch nicht in allen F\u00e4llen\nbefriedigende und \u00fcberzeugende Vorschl\u00e4ge von den Stu-\ndienakademien erhalten. Und wir sind uns sicher einig,\ndass hier Qualit\u00e4t das oberste und unverr\u00fcckbare Krite-\nrium sein muss. Aber soweit das die politisch zu formulie-\nrenden und zu bestimmenden Rahmenbedingungen anbe-\ntrifft, ist dies gew\u00e4hrleistet.\nNun stehen wir nat\u00fcrlich vor einer neuen Herausforde-\nrung, wie wir mit den wachsenden Studentenzahlen, wie\nsie sich aus den angek\u00fcndigten Vorschl\u00e4gen der CDU-\nFraktion ergeben, in gleicher verantwortungsvoller Weise\nfertig werden.\nIch habe in diesem Hohen Hause schon einmal mit Inte-\nresse die Anregung in Bezug auf das Hochschulbauf\u00f6rder-\ngesetz aufgenommen und dabei damals schon darauf\nhingewiesen \u2013 ich muss das heute wiederholen \u2013: Daf\u00fcr\nbrauchen wir eine breite Mehrheit in ganz Deutschland.\nIch will dies immer wieder gern vertreten, aber wir wollen\ndarauf nicht warten, sondern wir haben mit dem Finanz-\nministerium schon vor einiger Zeit ein Zehnjahrespro-\ngramm f\u00fcr 100 Millionen DM vereinbart. F\u00fcr zwei Stu-\ndienakademien ist das Verfahren im Finanzministerium\ninzwischen abgeschlossen. F\u00fcr zwei weitere l\u00e4uft das Ver-\nfahren, wobei uns bei einer der Abschluss f\u00fcr das Ende\ndieses Jahres avisiert ist. Von einer Studienakademie er-\nwarten wir noch den Bauantrag. Er ist zun\u00e4chst in unse-\nrem Hause und dann im Finanzministerium zu bearbeiten.\nUnd wir haben ein Problem. Dieses Problem lautet Dres-\nden. Ich bin in einem intensiven Austausch mit dem\nFinanzminister, m\u00fcndlich wie schriftlich. Ich wei\u00df auch,\ndass sich Abgeordnete engagiert haben. Ich will hier nicht\n\u00fcber ungelegte Eier reden, aber ich bin, auch wenn meine\nErfahrungen in diesem konkreten Falle bisher nicht son-\nderlich erfreulich sind, gleichwohl zu einem ma\u00dfvollen\nOptimismus entschlossen. Konkrete Projekte sind jeden-\nfalls jetzt greifbar nahe. Wir stehen vor einer Alternative\nund ich hoffe, dass wir uns rasch entscheiden und dass wir\nuns so entscheiden, wie ich das dringend empfehle, wie es\nf\u00fcr die Dresdner Studienakademie gut w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsgesamt, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist\ndies ein vorzeigbares St\u00fcck s\u00e4chsischer Politik und ich\ngehe davon aus, dass wir dies weiterf\u00fchren als gutes\nAngebot f\u00fcr unsere jungen Menschen, als eine wichtige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1736\n\n\n\nHilfe f\u00fcr unsere Wirtschaft und als einen Beitrag zur Ent-\nwicklung des Bildungswesens in ganz Deutschland.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-\nFraktion ,,Berufsakademie Sachsen\u201c ist damit beendet.\n\nWir schieben jetzt die Mittagspause ein und fahren\n14.20 Uhr mit dem Tagesordnungspunkt 4 fort. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen einen guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 13.22 Uhr bis 14.21 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWirkungsvoller Ausschluss der Zweckentfremdung von Rundfunkgeb\u00fchren \nim Bereich des MDR\n\nDrucksache 3/2595, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin\ndas Wort. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSeit Wochen ist der Mitteldeutsche Rundfunk im Gerede,\ndiesmal nicht durch sein Programm, nicht durch besonde-\nre journalistische Leistung, allerdings auch nicht durch das\nOutsourcing des Senders, das in den letzten Jahren den\nGeb\u00fchrenzahler j\u00e4hrlich ca. 100 Millionen DM zus\u00e4tzlich\nkostete, auch nicht durch eine Mitarbeiterbefragung des\nBerger-Institutes, in der festgestellt wurde, dass der Sender\nkurz vor dem Point of no Return steht, viele Mitarbeiter\nsich im Zustand der inneren K\u00fcndigung befinden, sondern\ndurch Spekulationsgesch\u00e4fte, die das Fass der Vorg\u00e4nger\nbeim Mitteldeutschen Rundfunk zum \u00dcberlaufen brach-\nten.\nDie Reaktionen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Mitteldeutschen\nRundfunks in der Folgezeit waren mehr als unprofessio-\nnell, weshalb man nat\u00fcrlich immer wieder die Frage stel-\nlen kann, ob mit einer solchen F\u00fchrung ein solch gro\u00dfer\nSender entsprechend gef\u00fchrt, geleitet werden kann. Da\nhabe ich so meine Zweifel.\nZumindest l\u00e4sst sich aufgrund der letzten Wochen fest-\nstellen, dass beim Mitteldeutschen Rundfunk viel im\nArgen liegt: zum einen die Kontrolle vor allem der Ge-\nb\u00fchrengelder, sprich: Wohin flie\u00dfen die Geb\u00fchren beim\nMitteldeutschen Rundfunk? Die Rundfunkgeb\u00fchr soll\ndazu dienen, die \u00f6ffentliche Meinungs- und Willensbil-\ndung zu f\u00f6rdern. Dazu gibt es \u00f6ffentlich-rechtliche Anstal-\nten wie die ARD, wie das ZDF, wie den Mitteldeutschen\nRundfunk.\nDie Rundfunkgeb\u00fchr, die demn\u00e4chst um 3,33 DM erh\u00f6ht\nwerden soll, soll nicht dazu dienen, mit diesen Geldern zu\nspekulieren. Sie soll nicht dazu genutzt werden, veraltete\nTechnik vom MDR zu kaufen. Sie soll nicht dazu dienen,\n\u00fcberalterte Technik zu kaufen. Sie soll nicht dazu dienen,\nandere Firmen in der Drefa-Holding querzusubventionie-\nren. Deshalb haben wir vor mehr als zwei Monaten einen\nAntrag im S\u00e4chsischen Landtag eingebracht, in dem es um\nden wirkungsvollen Ausschluss der Zweckentfremdung\nvon Rundfunkgeb\u00fchren im Bereich des Mitteldeutschen\nRundfunks ging.\nDie Staatsregierung antwortete mit Datum vom 12. Okto-\nber dieses Jahres. Herr de Maizi\u00e8re f\u00fchrte aus, dass es\nkeine Gr\u00fcnde gibt, beim Mitteldeutschen Rundfunk als\nRechtsaufsicht einzugreifen, wie die Staatsregierung auch\n\nkeine Notwendigkeit sieht, den MDR-Staatsvertrag zu\n\u00e4ndern.\nZwei Tage sp\u00e4ter \u2013 das konnten alle verfolgen \u2013 wurde\noffenbar, was viele schon vermutet hatten: Der Mitteldeut-\nsche Rundfunk hatte sich mit Rundfunkgeb\u00fchren verspe-\nkuliert. Deshalb fordern wir mit unserem Antrag heute\nnochmals eine neue Stellungnahme der Staatsregierung\nund wir fordern endlich energische Schritte, um der Ge-\nb\u00fchrenverschwendung beim Mitteldeutschen Rundfunk\nEinhalt zu gebieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Bellmann.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Rechtzeitig, also noch vor un-\nserer Debatte heute, gab der Intendant des Mitteldeut-\nschen Rundfunks am Dienstag dieser Woche bekannt, dass\ndie im Januar 2001 beginnende Geb\u00fchrenperiode durch\nSparsamkeit gepr\u00e4gt sein werde. Solche Worte h\u00f6ren wir\nsicher alle gern.\nEs stellt sich allerdings die Frage, wovon die vorhergehen-\nden Geb\u00fchrenperioden gepr\u00e4gt waren. Es sollte doch wohl\nf\u00fcr jede \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunkanstalt selbstver-\nst\u00e4ndlich sein, mit den Geb\u00fchren der Zuschauer bzw. der\nZuh\u00f6rer sorgsam umzugehen. Die Rechnungsh\u00f6fe und die\n\u00f6ffentliche Meinung sind dabei sehr aufmerksame W\u00e4ch-\nter einer verantwortlichen Ausgabenpolitik. Sie strafen\nhart, wenn es Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten gibt. Davon kann der\nMDR seit einiger Zeit ein Lied singen.\nUngerechtfertigterweise werden die Vorw\u00fcrfe auch\nmanchmal pauschal ausgesprochen und treffen diejenigen,\ndie einfach nur jeden Tag ordnungsgem\u00e4\u00df ihre Arbeit tun:\ndie Cutter, die Kameraleute, die Regisseure, die Journalis-\nten und alle anderen, die ohne diverse B\u00f6rsenspielchen ihr\nTagwerk tun. Notwendig ist also, dass wir die vielen recht-\nschaffenen Mitarbeiter vom MDR von dieser Kritik aus-\nnehmen und ihnen f\u00fcr ihre Arbeit einfach einmal nur ein\nkleines Dankesch\u00f6n sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur\u00fcck zur Geb\u00fchrenverwendung. Zu den B\u00f6rsengesch\u00e4f-\nten des MDR will ich an dieser Stelle keine Stellung neh-\nmen. Ich m\u00f6chte ein paar andere Dinge betrachten, die\nauch mit Geb\u00fchreneinnahmen zu tun haben. Sparsamer\nUmgang mit Geb\u00fchren bedeutet nicht notwendigerweise\nSparen am Programm. Eine weitere Verflachung darf man\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1737\n\n\n\nnicht mehr hinnehmen, denn erst die eindeutige Unter-\nscheidung zu privat veranstalteten Programmen rechtfer-\ntigt \u00fcberhaupt erst die Geb\u00fchrenfinanzierung. Nicht die\nSeifenopern des MDR und Wiederholungssendungen sind\nsein Markenzeichen, sondern beispielsweise eine umfang-\nreiche Regionalberichterstattung.\nJede \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalt d\u00fcrfte auch ohne Pro-\ngrammeinsparungen noch gen\u00fcgend ungenutztes Spar-\npotenzial haben. Ich spreche die \u00fcppige Altersversorgung\nan, die laut ZDF-Intendant Stolte zwar nur bis 1995 gehen\nsoll: Aber das reicht auch schon zu, die ungerechtfertigte\nAusweitung der Sendeleistung \u2013 auch da muss sich die\nKritik an die eigene Adresse richten, Politik und Gremien\nsind daran auch nicht ganz unbeteiligt \u2013, Verg\u00fctungen,\nHonorare bzw. ihre H\u00f6he, doppelt gezahlte Lizenzgeb\u00fch-\nren, nicht nur programmbegleitende Online-Aktivit\u00e4ten,\nThemenparks und \u00c4hnliches.\n\u00dcber Fusionen zu Mehrl\u00e4nderanstalten, wie wir sie beim\nMDR von Beginn an haben, muss man in dem Zusammen-\nhang ebenfalls einmal nachdenken. Es ist an der Zeit, dass\nwir etwas frischen Wind in die vermieften Etagen eines\netablierten, auf vermeintlichen Besitzst\u00e4nden aufbauenden\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Systems bringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will dazu sagen: Es geht nicht um deren Abschaffung,\naber es geht um etwas frischen Wind. Frischen Wind schei-\nnen auch die Auslagerungen von bestimmten Teilen des\nMDR zu ben\u00f6tigen. Der MDR hat Teile der Produktion\nausgelagert in der Hoffnung, dass dann eine vielf\u00e4ltige\nProduzentenlandschaft entsteht, die nicht nur von den\nAuftr\u00e4gen des gro\u00dfen Senders lebt. Hierarchien sollten\nabgebaut werden. Au\u00dferdem sollten durch die Verlage-\nrung von Dienstleistungen Kostenvorteile oder langfristige\nWettbewerbsvorteile erzielt werden.\n\n(Jurk, SPD: Was glauben Sie, \nwer das beschlossen hat!)\n\nDiese Hoffnungen haben sich leider nur teilweise erf\u00fcllt.\nDar\u00fcber hinaus ist das Beziehungsgeflecht zwischen\nMDR-T\u00f6chtern und dem Mutterhaus kaum mehr durch-\nschaubar. Ebenfalls vermutet werden Wettbewerbsver-\nzerrungen, die durch Quersubventionen oder Verlustaus-\ngleich durch Geb\u00fchrengelder gegen\u00fcber den T\u00f6chtern ent-\nstehen. Statt mehr Regionalmarkt schafft der MDR f\u00fcr\nseine T\u00f6chter eher ein Mehr an Planwirtschaft. Fr\u00fcher\nhaben wir dazu immer gesagt: sozialistisch arbeiten und\nkapitalistisch leben.\nLogistische Probleme, die den Geb\u00fchrenzahler teuer zu\nstehen kommen und jeden Mitarbeiter mit gesundem\nMenschenverstand auf die Palme bringen, gibt es zum Bei-\nspiel beim Geb\u00e4ude-Outsourcing. Man k\u00f6nnte auch \u00fcber-\nspitzt formulieren: Von einem, der auszog, eine Gl\u00fchbirne\nzu wechseln \u2026 Was fr\u00fcher der Hausmeister ganz auf die\nSchnelle erledigte, muss jetzt als Extradienst von au\u00dfen\nangefordert werden. Geld und Zeit spielen da wohl nur\neine untergeordnete Rolle.\nOutsourcing ist per se nichts Schlechtes. Mir scheint aber\ndie gesamte Outsourcing-Strategie nicht bis zu Ende ge-\ndacht. Richtig w\u00e4re es gewesen, die T\u00f6chter nach und nach\nmit vereinbarten \u00dcbergangsfristen in den freien Wettbe-\nwerb zu entlassen. Das ist dann eine echte und durch-\nschaubare Strategie,\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\ndie f\u00fcr Markt und Wettbewerb sowie die St\u00e4rkung des\nKerngesch\u00e4ftes des MDR gleicherma\u00dfen von Vorteil ist.\nNun zum Antrag der PDS: In ihrem Antrag will die PDS\neine Zweckentfremdung der Geb\u00fchren im MDR-Bereich\nwirkungsvoll ausschlie\u00dfen und fragt die Staatsregierung,\nmit welchen rechtsaufsichtlichen Ma\u00dfnahmen die Staats-\nregierung dieser Zweckentfremdung Einhalt gebieten will.\nHerr Hilker als selbst ernannter Medienguru der PDS\nsollte wissen, dass die Verantwortung \u00fcber die Geb\u00fchren-\nverwendung in allererster Linie den Gremien obliegt. Da\nhat er wohl als Rundfunkratsmitglied des MDR eine Wis-\nsensl\u00fccke. Die zweite Wissensl\u00fccke hat er, wenn er die\nS\u00e4chsische Staatsregierung nach rechtsaufsichtlichen Ma\u00df-\nnahmen fragt. Die Rechtsaufsicht \u00fcber den MDR \u00fcbt seit\ngeraumer Zeit die sachsen-anhaltinische Staatskanzlei aus.\nEr sollte den Antrag also lieber seinen Genossen in Sach-\nsen-Anhalt \u00fcbergeben, damit er ihn nicht ganz umsonst\ngestellt hat und damit seine Inkompetenz nicht so offen-\nsichtlich wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nImmer dann, wenn die eigenen Aufsichtsgremien nicht\nmehr handeln k\u00f6nnen oder wollen, schreit Herr Hilker\nnach der Rechtsaufsicht und auch noch nach der falschen.\nDas hilft nun wirklich nicht weiter.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Bellmann?\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Nein.\nDer SPD-Antrag hingegen bietet schon viel mehr Substanz.\nAllerdings setzt er lediglich auf die Selbstverpflichtung des\nMDR und auf seinen guten Willen, dar\u00fcber dem Landtag\nzu berichten. In seinem eigenen Interesse und dem der\nFinanztransparenz wird sich der MDR dieser Selbstver-\npflichtung sicher nicht verschlie\u00dfen. Rechtlich verpflichtet\nist er dazu aus Gr\u00fcnden der Staatsferne nicht. Man wird\nsehen, ob ein solcher Bericht den erwarteten Effekt erzeugt\noder nur als Beruhigungspille dient.\nMehr Aufschluss \u00fcber die tats\u00e4chliche Situation erwarte\nich mir eigentlich eher vom Bericht des Rechnungshofes.\nLeider wird dieser wohl erst Anfang n\u00e4chsten Jahres vor-\nliegen, da der MDR um Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Abgabe\nseiner Stellungnahme gebeten hat. Man kann es bedauern\noder begr\u00fc\u00dfen, dass bis dahin die Geb\u00fchrenentscheidung\nim Landtag schon getroffen sein wird.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDann wird vielleicht so mancher dem Medienbeauftragten\nder Staatsregierung, Staatssekret\u00e4r Michael Sagurna, dank-\nbar sein, wenn er neulich ge\u00e4u\u00dfert hat, dass einige Aus-\nlagerungen ja nur Pilotcharakter haben. \u2013 Leider sind diese\nPiloten aber teurer als die der Lufthansa. Sie haben nur\neines gemeinsam: In beiden F\u00e4llen ist ein Absturz\nschmerzlich.\nWie hoch die Verluste sind, werden wir dann sehen, wenn\nuns dieser Bericht zur Verf\u00fcgung steht. Bis dahin obliegt\nes den Rundfunkgremien, ob und wie sie das Heft des\nHandelns in der Hand behalten, ob und wie sie zweckent-\nfremdeten Einsatz von Rundfunkgeb\u00fchren erkennen, dul-\nden oder verhindern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1738\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Kunckel von\nder SPD-Fraktion, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Bevor ich auf die Drucksache 3/2595\neingehe, zwei Vorbemerkungen.\nFrau Kollegin Bellmann, Ihr heutiger Beitrag war in der\nTat im Wesentlichen sachorientierter als die Brandrede, die\nSie hier vor der Sommerpause gehalten haben.\nDes Weiteren m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Mir ist\nzu Ohren gekommen, dass unter anderem in Leipzig \u2013 ge-\npr\u00e4gt auch von dem einen oder anderen Mitglied dieses\nHohen Hauses \u2013 kolportiert wird, dass der Kollege Kun-\nckel sich nur deshalb f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen oder in\nSonderheit f\u00fcr den MDR einsetze, weil er offenbar doch\nden h\u00f6heren Posten anstrebe. Deshalb sage ich an dieser\nStelle: Ich will weder Intendant werden noch irgendein\nDirektor. Ich will weder Moderator der sehr geliebten\nSendung ,,Je t\u2019aime \u2013 Wer mit wem?\u201c werden noch ist ge-\nplant, meine Damen und Herren, dass es eine neue Talk-\nshow gibt \u2013 vielleicht in der Art ,,Der rote Salon\u201c \u2013, die ich\nzu managen h\u00e4tte. \u2013 Das nur als Vorbemerkung.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas hei\u00dft \u2013 und damit werden wir ernster \u2013, dass sich\nmeine Politik als medienpolitischer Sprecher \u2013 sie wird\nvon der Gesamtheit meiner Fraktion getragen \u2013 nicht an\nindividuellen Einzelinteressen orientiert, sondern basiert\nauf dem Artikel 5 unseres Grundgesetzes, auf dem Artikel\n20 unserer Verfassung, auf der Rechtsprechung neuer\nGrundsatzurteile des Bundesverfassungsgerichtes, auf\ndem MDR-Staatsvertrag.\nDort hei\u00dft es \u2013 das ist ein klares Bekenntnis, meine Damen\nund Herren: Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr den Erhalt eines dualen\nRundfunksystems in der Bundesrepublik Deutschland \u2013\nund das auch schon aus dem Grunde, weil Sachsen in der\nTat das einzige Bundesland ist \u2013 nicht die anderen, das\neinzige Bundesland! \u2013, in dem die duale Ordnung im Arti-\nkel 20 Abs. 2 unserer Verfassung ewig vorgeschrieben\nwird \u2013 es sei denn, es g\u00e4be eine Mehrheit f\u00fcr die Verfas-\nsungs\u00e4nderung in diesem Hause. Das wollen wir aller-\ndings nicht.\nNun zum Antrag selbst: Der Antrag der PDS-Fraktion un-\nterstellt, dass in den vergangenen Jahren Zweckentfrem-\ndung von Rundfunkgeb\u00fchren stattgefunden hat. Er beruft\nsich auf einen Artikel in den ,,Dresdner Neuesten Nach-\nrichten\u201c, er beruft sich auf BBC Deutsche Revision, die\nM\u00e4ngel festgestellt hat bez\u00fcglich der internen Revision\nbeim MDR wie auch das Controlling zu den MDR-T\u00f6ch-\ntern als mangelhaft ausweist. Alles wird noch nicht von\nvornherein, a priori, dazu f\u00fchren, dass wirklich Zweckent-\nfremdung eintritt. Das werden wir \u00e4ndern m\u00fcssen und\ndort sind die Gremien des Mitteldeutschen Rundfunks,\nwie ich wei\u00df, auch hart am Werken und am Arbeiten.\nEr bezieht sich, was das Outsourcing betrifft \u2013 im \u00dcbrigen\nin falscher Weise, Herr Kollege Hilker \u2013, auf den MDR-\nStaatsvertrag. Dort muss es richtig hei\u00dfen: Artikel 32,\nWirtschaftsf\u00fchrung, Absatz 1, der die Grunds\u00e4tze der\nSparsamkeit und Wirtschaftlichkeit vorschreibt, in Verbin-\ndung mit \u00a7 36 Staatsvertrag, der die Beteiligungen regelt.\nDanach ist tats\u00e4chlich ein Outsourcing nicht verboten, aber\nunter den Vorbehalt der Wirtschaftlichkeit gestellt. Das\nwerden wir pr\u00fcfen m\u00fcssen. Dazu haben die Rechnungs-\nh\u00f6fe eine erste Tiefenpr\u00fcfung vorgelegt. Es ist bereits von\n\nKollegin Bellmann ausgef\u00fchrt worden. Der MDR hat per\n15. November seine Stellungnahme dazu abgegeben. Dann\nwird man pr\u00fcfen, ob das eine oder andere dort in Ord-\nnung ist oder nicht.\nIch wiederhole: Ich geh\u00f6re nicht zu denen, die den MDR in\ndieser Richtung mit dem Spruch ,,F\u00fcrchtet euch nicht!\u201c\ngelockt h\u00e4tten. Ich habe immer meine Bedenken \u00fcber die\nFrage der Wirtschaftlichkeit bei diesem Outsourcing an-\nnonciert, auch zu anderen Problemen. Es ist aber, um der\nWahrheit die Ehre zu geben, nat\u00fcrlich auch wichtig festzu-\nstellen, ob die Frage der Wirtschaftlichkeit zeitnah zu dem\nVorgang zu definieren ist oder ob man dazu eine l\u00e4ngere\nFrist in Anspruch nehmen kann. Wir werden sehen. Die\nFachleute, die Juristen, die Rechnungsh\u00f6fe sind dort an der\nArbeit gewesen. Das wird vorbereitet und wir werden es\nin diesem Hause im Zusammenhang mit dem Rechnungs-\nhofbericht zu diskutieren haben oder auch eher.\nZweckentfremdung, meine Damen und Herren, was ist\ndas? Es ist ganz klar, Herr Hilker, wenn ich Ihnen f\u00fcnf\nMark gebe und sage, bringen Sie mir eine Schachtel Ziga-\nretten mit, und Sie bringen mir Orangen, dann haben Sie\ndas Geld zweckentfremdet verwendet. Was bedeutet das\nmit Blick auf den MDR?\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDer Staatsvertrag, meine Damen und Herren, gibt keine\nweiteren detaillierten Vorstellungen in den entsprechen-\nden Paragraphen vor, wie viel von den Gesamtgeb\u00fchren\nf\u00fcr das Programm ausgegeben werden soll, wie viel man\nf\u00fcr Personal braucht, wie viel man f\u00fcr technische Einrich-\ntungen, f\u00fcr Geb\u00e4ude braucht. Wir k\u00f6nnen uns trefflich\ndar\u00fcber streiten. \u2013 Es wurde hier einmal diskutiert, die\nMittel des Steuerzahlers seien zweckentfremdet beim Bau\ndes S\u00e4chsischen Landtages eingesetzt worden, weil der so\nteuer war. Also es ist nat\u00fcrlich auch eine Ermessensent-\nscheidung dabei.\nWas mich in den letzten Wochen wirklich ge\u00e4rgert hat, ist,\ndass Halbfabrikate berichtet worden sind \u2013 Halbfabrikate,\nmit denen der Eindruck erweckt worden ist, der MDR\nhabe ein Finanzanlageverm\u00f6gen \u2013 und das in gigantischer\nH\u00f6he. Nat\u00fcrlich ist der MDR keine Sparkasse, sondern er\nhat vern\u00fcnftigen Rundfunk zu machen. Aber es w\u00e4re der\nOrdnung halber auch richtig gewesen, wenn man die Ver-\npflichtungen ebenfalls gegen\u00fcbergestellt h\u00e4tte. Dann sieht\nman n\u00e4mlich, dass dem Verm\u00f6gen auch entsprechende\nVerpflichtungen gegen\u00fcberstehen.\nNun will ich etwas zu dem Spekulationsgesch\u00e4ft sagen.\nDas ist nat\u00fcrlich ein unverzeihliches Gesch\u00e4ft gewesen. Da\ngibt es, wie ich k\u00fcrzlich h\u00f6rte, ein Zitat von Talleyrand \u2013\ndas ist kein Zeitgenosse; er ist nicht, wie de Maizi\u00e8re, Mit-\nglied der Staatsregierung, sondern er ist schon lange tot.\nDer hat einmal gesagt, er habe nicht eine Straftat began-\ngen, sondern etwas viel Schlimmeres, n\u00e4mlich einen Feh-\nler. Und das ist in der Tat so: Wir m\u00fcssen sehen, wie wir\ndiesen Fehler ausmerzen.\n\n(Schiemann, CDU: Jawohl!)\n\nDas ist nicht mit dem Antrag getan, wie die PDS einge-\nr\u00e4umt hat. Hier antwortet die Staatsregierung direkt: Die\nRechtsaufsichtspflicht liegt im Moment, im zweiten Teil\nder Legislaturperiode bei der Staatskanzlei von Sachsen-\nAnhalt und sie wartet sinnvollerweise ab \u2013 \u00fcbrigens auch\ndie Staatskanzlei in Sachsen-Anhalt \u2013, was nun die Rech-\nnungspr\u00fcfer an die Oberfl\u00e4che bef\u00f6rdern. Dann ist es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1739\n\n\n\nm\u00f6glicherweise auch Zeit, rechtsaufsichtlich t\u00e4tig zu wer-\nden.\nIch habe einen anderen Vorschlag, wie wir eine Sofortab-\nhilfe schaffen k\u00f6nnen. Diesen werde ich dann erl\u00e4utern,\nwenn ich meinen \u00c4nderungsantrag einbringen werde.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte nicht mehr sprechen; dann bitte die PDS, Herr\nAbg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSicher, Blicke in den Staatsvertrag zum Mitteldeutschen\nRundfunk machen einiges klarer. Frau Bellmann, da ist\nunter \u00a7 35 Abs. 3 die Frage der Finanzkontrolle geregelt. Es\nw\u00fcrde sich lohnen diesen Absatz einmal nachzulesen.\nDort steht zum Beispiel drin, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung von allein aktiv werden k\u00f6nnte, wenn sie Ver-\ndacht auf irgendwelche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten beim Mittel-\ndeutschen Rundfunk h\u00e4tte und wenn es darum ginge, die\nWirtschafts- und Finanzlage des Mitteldeutschen Rund-\nfunks zu beurteilen. Das kann die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung von allein tun.\nUnter \u00a7 37 l\u00e4sst sich finden, wie die Rechtsaufsicht geregelt\nist. Sicherlich, die Rechtsaufsicht zum Mitteldeutschen\nRundfunk liegt derzeit bei der Regierung in Sachsen-An-\nhalt. Aber noch gibt es Telefone. Manche haben auch einen\nInternetanschluss, andere haben E-Mail. Das heisst, man\nkann Kontakt aufnehmen. Wenn man Probleme feststellt,\ndie dazu f\u00fchren, dass gegenw\u00e4rtig anscheinend j\u00e4hrlich\nmehrere Dutzend Millionen DM zweckentfremdet beim\nMitteldeutschen Rundfunk eingesetzt werden, dann muss\nman nat\u00fcrlich schnellstm\u00f6glich einschreiten. Da stelle ich\nfest, dass die Staatsregierung Sachsens wie auch die ande-\nren Staatsregierungen nicht entsprechend t\u00e4tig werden.\nHerr Kunckel, nun zu Ihnen. \u00a7 26 Abs. 2 des Staatsvertra-\nges zum Mitteldeutschen Rundfunk regelt, dass der Ver-\nwaltungsrat eine entsprechende Finanzordnung zu ver-\nabschieden hat. Ich frage mich: Warum ist der Verwal-\ntungsrat diesem Auftrag bisher nicht nachgekommen?\nWarum wurde nicht eine solche Finanzordnung erlassen,\ndie es verbietet, mit Geb\u00fchrengeldern zu spekulieren?\nZumindest haben andere Rundfunkanstalten genau eine\nsolche Finanzordnung. Da sind die Verwaltungsr\u00e4te den\nentsprechenden staatlichen Auflagen nachgekommen.\nWenn Sie \u00fcber Ihre Zukunft beim Mitteldeutschen Rund-\nfunk spekulieren \u2013 ich will mich daran nicht beteiligen. Ich\nwill nur Klaus Ott, einen der f\u00fchrenden Medienjourna-\nlisten der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, zitieren, der letzte\nWoche dar\u00fcber schrieb, warum die Vorg\u00e4nge beim Mittel-\ndeutschen Rundfunk so ablaufen, wie sie ablaufen, warum\ndie Staatsregierungen nicht eingreifen, warum die Auf-\nsichtsgremien nicht eingreifen. Zitat: ,,Doch die Mehrheit\nder Rundfunk- und Verwaltungsr\u00e4te hat anderes im Sinn.\nDie CDU-R\u00e4te, die Reiter einst w\u00e4hlten, wollen ihn als\neinen der Union nahe stehenden Intendanten behalten. Die\nSPD-R\u00e4te halten an Reiter fest, weil sie glauben, dass er\nihnen daf\u00fcr sp\u00e4ter einen Gefallen schuldig ist. F\u00fcr Herrn\nMarkner, den entlassenen Verwaltungsdirektor, bleibt bei\ndiesem parteipolitischen Geschachere nur die Rolle des\nB\u00f6sewichts \u00fcbrig.\u201c\nMeine Damen und Herren! Bei den Vorg\u00e4ngen um den\nMitteldeutschen Rundfunk ist noch nicht gekl\u00e4rt, wer die\nWahrheit sagte. War der Intendant \u00fcber die Spekula-\n\ntionsanleihe informiert oder nicht? Meiner Meinung nach\nwar er informiert. Wenn es sein muss, werde ich dies auch\nbeweisen.\nHerr Kunckel, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass unser Antrag\nunterstellen w\u00fcrde, dass es beim Mitteldeutschen Rund-\nfunk zu einer Zweckentfremdung der Rundfunkgeb\u00fchr\nkommt. Der Vizepr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes spricht in aller \u00d6ffentlichkeit davon, dass sich beim\nMitteldeutschen Rundfunk eine Quersubventionierung\nvollzieht, eine Quersubventionierung innerhalb der Drefa-\nHolding. Was ist dies anderes als eine Zweckentfremdung\nder Rundfunkgeb\u00fchren, wenn Geb\u00fchrengelder innerhalb\nder Drefa-Holding in Firmen wandern, an denen der Mit-\nteldeutsche Rundfunk nur einen geringen Anteil hat, wenn\nde facto Firmen von Kinowelt-Chef Michael K\u00f6lmel oder\nLeo Kirch finanziert werden, die derzeit Miese einfahren?\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nWas ist es anderes als Zweckentfremdung der Rundfunk-\ngeb\u00fchren, wenn die Technikfirmen f\u00fcr die Landesfunk-\nh\u00e4user eine Rendite von \u00fcber 25 % haben, mit diesen 25 %\nbei zirka 12 Millionen DM Umsatz 3 Millionen DM Ge-\nwinn mit dem Mitteldeutschen Rundfunk machen und\nden dann direkt in geringer beteiligte T\u00f6chter stecken?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Hilker, ich sa\u00df in der letzten Legislaturpe-\nriode im Haushalts- und Finanzausschuss. Da haben wir\nuns unter anderem mit der Frage der Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkei-\nten des Rechnungshofes gegen\u00fcber den ausgegliederten\nFirmen auseinander gesetzt.\nK\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, welche Aktivit\u00e4ten Ihre\nFraktion seinerzeit unternommen hat, um dort Licht ins\nDunkel zu bringen?\n\n(Abg. Hilker, PDS, denkt einen Moment nach. \u2013 \nFrau Weihnert, SPD: Die Antwort ist bezeichnend!)\n\nHilker, PDS: Ich habe noch gar nicht geantwortet.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Na eben!)\n\n\u2013 Vielleicht darf ich einmal kurz \u00fcberlegen, um dann fl\u00fcs-\nsig antworten zu k\u00f6nnen.\nHerr Jurk, Sie wissen, dass wir in der letzten Legislatur-\nperiode wie auch in dieser immer wieder darauf aufmerk-\nsam gemacht haben, dass beim Mitteldeutschen Rundfunk\nauch in finanziellen Dingen einiges im Argen liegt. Wir\nhaben den Antrag, den wir jetzt einbringen, beim letzten\nMal mit einer Staatsvertragsinitiative verbunden gehabt.\nDa hat Ihre Fraktion noch abgelehnt, dass der Staatsver-\ntrag zum Mitteldeutschen Rundfunk entsprechend ge-\n\u00e4ndert werden m\u00fcsste und die Rechnungsh\u00f6fe bessere\nPr\u00fcfungsrechte beim Mitteldeutschen Rundfunk bekom-\nmen m\u00fcssten.\nUnser Ziel ist es, dass mehr Geld f\u00fcr das Programm ein-\ngesetzt wird. Das hat auch Intendant Reiter versprochen.\nEr hat im Zuge der Debatten um das Outsourcing, das\n1997 in der zweiten Phase begann, gesagt: Wir werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1740\n\n\n\noutsourcen. Damit werden wir Geb\u00fchrengelder sparen.\nDamit haben wir mehr Geld f\u00fcr das Programm.\nAber, meine Damen und Herren, zumindest diejenigen,\ndie sich in den Landesfunkh\u00e4usern umsehen, stellen fest,\ndass es weniger Geld f\u00fcr das Programm gibt, dass die\nHonorare f\u00fcr die freien Mitarbeiter gek\u00fcrzt werden m\u00fcs-\nsen, dass es f\u00fcr das Programm K\u00fcrzungsauflagen gibt,\ndass es immer weniger Beitr\u00e4ge gibt, sondern immer mehr\nStudiog\u00e4ste eingeladen werden. Das hei\u00dft, dass das Ziel\ndes Outsourcings verfehlt ist. Das hei\u00dft, es gibt weniger\nGeld f\u00fcr das Programm, es gibt weniger Geld f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Berichterstattung.\nSicherlich, Herr Kunckel, k\u00f6nnen Sie ausf\u00fchren, dass der\nMitteldeutsche Rundfunk sein Verm\u00f6gen durch entspre-\nchende Verpflichtungen gebunden hat. In der \u00d6ffentlich-\nkeit bekannt sind 1,3 Milliarden DM. Wer sich das genauer\nansieht \u2013 und Sie selbst haben vor kurzem in den MDR-\nRundfunkrat als Verwaltungsratsmitglied den Haushalts-\nplan f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr eingebracht \u2013, wird feststellen,\ndass der Mitteldeutsche Rundfunk in den n\u00e4chsten Jahren\nkeine roten Zahlen schreiben wird. Das hei\u00dft, das Ver-\nm\u00f6gen des Mitteldeutschen Rundfunks, die 1,3 Milliarden\nDM \u2013 so ist es Wille des Verwaltungsrates, so ist es auch\nWille von Herrn Kunckel \u2013 sollen in den n\u00e4chsten Jahren\nnicht angetastet werden. Das hei\u00dft, es findet kein Kapital-\nverzehr statt.\nEs ist auch nicht so, dass den Verbindlichkeiten bei den\nLandesfunkh\u00e4usern entsprechende Verpflichtungen ge-\ngen\u00fcberstehen. Die Landesfunkh\u00e4user sind durchfinan-\nziert. J\u00e4hrlich schlagen die mit zirka 30 Millionen DM an\nLeasingkosten zu Buche. Die Endsumme in 20 Jahren\nbetr\u00e4gt 20 Millionen DM.\nDas hei\u00dft, die Bauten sind abgesichert. Das hei\u00dft, das Ver-\nm\u00f6gen des Mitteldeutschen Rundfunks, die 1,3 Milliarden\nDM sind weitgehend abgesichert. Das hei\u00dft, beim Mittel-\ndeutschen Rundfunk ist noch einiges zu kl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Abge-\nordneten weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, rufe ich jetzt Herrn Staatsminister de\nMaizi\u00e8re auf.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Heute ist, glaube ich, nicht die Zeit f\u00fcr eine rund-\nfunkpolitische Grundsatzdebatte. Die werden wir sicher-\nlich im Dezember haben.\nHerr Abg. Hilker, ich hatte schon bei der letzten Debatte,\ndie wir gehabt haben, den Eindruck, dass Sie den Rund-\nfunkrat mit dem Landtag dieses Freistaates verwechseln.\nEine Reihe von Argumenten, die Sie hier vortragen, h\u00e4tten\nSie mit Erfolg im Rundfunkrat vortragen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNur: Die Unterst\u00fctzung, die Sie dort haben, ist extrem\nschwach.\nEs ist schon demokratietheoretisch ein Problem, dass Sie,\nwenn Sie sich in einem autonomen Gremium nicht durch-\nsetzen, anschlie\u00dfend diesen Landtag dazu missbrauchen,\nhier die gleichen Ziele zu erreichen. Da habe ich ein Prob-\nlem.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch zwei kurze\nBemerkungen zum Outsourcing und zu der Geb\u00fchren-\nproblematik machen.\nDie Privatisierungspolitik des MDR ist nach Auffassung\nder Staatsregierung auch weiterhin unterst\u00fctzenswert,\nsoweit sie erstens zu wirtschaftlichen Ergebnissen und\nzweitens zum Auf- und Ausbau einer funktionsf\u00e4higen\nund vielf\u00e4ltigen Fernseh- und Produktionslandschaft in\nMitteldeutschland f\u00fchrt.\nDie Outsourcingpolitik ist hingegen abzulehnen und r\u00fcck-\ng\u00e4ngig zu machen, wenn nicht in absehbarer Zeit die\nprivaten Tochterfirmen Gewinn bringend arbeiten. Au\u00dfer-\ndem d\u00fcrfen sie selbstverst\u00e4ndlich nicht \u00fcber den MDR mit\nGeb\u00fchrenmitteln quersubventioniert werden. Sie sollen\nden Aufbau des Medienstandortes Mitteldeutschland nicht\nbehindern, zum Beispiel durch Monopolisierung, sondern\nwirkungsvoll unterst\u00fctzen.\nArbeiten die Tochterfirmen nicht in diesem dargestellten\nSinne erfolgreich, so werden wir den Intendanten Reiter\nbeim Wort nehmen und an sein Versprechen erinnern, in\ndiesem Sinne fehlgeschlagene Outsourcingma\u00dfnahmen\nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\nBekanntlich haben die drei Landesrechnungsh\u00f6fe die Be-\nteiligungsunternehmen und die Beteiligungspolitik des\nMDR gepr\u00fcft. Der Staatsregierung, Herr Kunckel, liegt\ndieser Pr\u00fcfbericht noch nicht vor, vielleicht aber dem Ver-\nwaltungsrat. Erst wenn er vorliegt und der MDR, wie es\n\u00fcblich ist, dazu Stellung genommen hat und wenn der\nLandtag \u00fcber die wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung,\nwie im MDR-Staatsvertrag vorgesehen, unterrichtet ist\nund dies debattiert hat, sind Schlussfolgerungen zu dieser\nDiskussion sinnvoll.\nIch komme zur Verwendung der Geb\u00fchrenmittel. Dazu\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich die so genannte Ecuador-Anleihe, die zu\neinem Totalverlust des eingesetzten Kapitals in H\u00f6he von\n5 Millionen DM gef\u00fchrt hat. Nur zuvor erfolgte Zinszah-\nlungen und Aussch\u00fcttungen sowie eine teilweise \u00dcber-\nnahme des Schadens durch die entsprechende Bank f\u00fchr-\nten zu einer Minderung des Schadens auf 2,6 Millionen\nDM.\nHerr Hilker, nat\u00fcrlich hat sich die sachsen-anhaltinische\nStaatskanzlei, die die Rechtsaufsicht f\u00fchrt, sofort mit uns\nin Verbindung gesetzt. Ihr federf\u00fchrender Chef hat unver-\nz\u00fcglich einen Briefentwurf an den Intendanten und an den\nVerwaltungsratsvorsitzenden geschickt, der Wort f\u00fcr Wort\nmit uns abgestimmt war und entsprechende Aufkl\u00e4rung\nverlangt. Vielleicht ist das im Rundfunkrat nicht vorge-\ntragen worden. Aber die Aufsicht in den Gremien des\nMDR ist nun einmal priorit\u00e4r gegen\u00fcber der Rechtsauf-\nsicht. Sowohl der Verwaltungsrat \u2013 dieser in einer offenbar\nsehr gr\u00fcndlichen Sitzung \u2013 als auch anschlie\u00dfend der\nRundfunkrat haben dazu Beschl\u00fcsse gefasst, ein Eckpunk-\ntepapier vorgelegt, Ma\u00dfgaben vorgesehen, Verfahrens-\nweisen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Finanzanlagen vorgelegt\nund Berichtspflichten geregelt. Der Rundfunkrat hat dem\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Von daher ist jetzt, je-\ndenfalls zun\u00e4chst, f\u00fcr die Rechtsaufsicht kein Raum mehr,\nunabh\u00e4ngig davon, ob sie in Sachsen, in Th\u00fcringen oder in\nSachsen-Anhalt w\u00e4re.\nEs wird sich zeigen m\u00fcssen, ob die eingeleiteten Korrek-\nturma\u00dfnahmen geeignet sind, k\u00fcnftig derartige Vor-\nkommnisse auszuschlie\u00dfen und gleichzeitig wirtschaftlich\nsicher zu handeln. Gelingt dies, kann auch das Image des\nMDR wieder verbessert werden.\nZum Schluss m\u00f6chte ich drei kurze Bemerkungen machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1741\n\n\n\n1. Der MDR ist ein Medienunternehmen. Ich bin schon\nerstaunt \u2013 das habe ich dem Intendanten auch pers\u00f6nlich\nmitgeteilt \u2013, dass ein Unternehmen, das unter anderem\npolitisches Geschehen kritisch begleitet, sehr empfindlich,\nmimosenhaft und unprofessionell mit Vorw\u00fcrfen gegen\ndas Unternehmen selbst umgeht. Diesen Imageschaden\nhat sich der MDR selbst zuzuschreiben. Ich kann dem\nMDR nur w\u00fcnschen, dass er sein Verhalten in dieser\nWeise verbessert.\n2. Frau Bellmann hat schon den Mitarbeitern des MDR, die\nmit diesen Dingen gar nichts zu tun hatten, ihren Dank\nausgesprochen. Ich halte das f\u00fcr absolut richtig und will es\ngern noch ein wenig erweitern. Wir sollten trotz der kri-\ntischen Debatte \u00fcber die Finanzpolitik des MDR nicht sein\nProgramm im Ganzen, in Bausch und Bogen verurteilen.\nDamit w\u00fcrden wir das Gewicht des MDR, gerade auch als\nostdeutsche Stimme innerhalb der ARD, schm\u00e4lern. Inso-\nweit ist mir die Stimme des MDR sehr viel lieber als die\ndes ORB, um es ganz deutlich zu sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Wir d\u00fcrfen auch nicht zulassen, dass ein starkes Gegen-\ngewicht gegen den WDR, den NDR und den Bayrischen\nRundfunk an Bedeutung, auch in programmlicher Hin-\nsicht, verliert. Wir sollten deshalb bei aller Kritik das Kind\nnicht mit dem Bade aussch\u00fctten. Mit diesem Sender, der\nunser Sender ist, m\u00fcssen wir kritisch, aber behutsam um-\ngehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Ist es Ihr Sender?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch das\nSchlusswort halten? \u2013 Dann darf ich Sie fragen, ob Sie den\nAntrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen. Es ist ein Berichts-\nantrag.\n\n(Hilker, PDS: Abstimmung!)\n\nDann rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion in der Drucksache 3/3039 auf. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Bevor ich konkret auf den Inhalt eingehe,\nm\u00f6chte ich auch dazu drei Vorbemerkungen machen.\nHerr Kollege Hilker, ich finde Folgendes nicht in Ordnung:\nSie sind Mitglied des Finanzausschusses des Rundfunk-\nrates, dem dieselben Papiere vorliegen wie dem Verwal-\ntungsrat. Auch ich war dabei, als wir vor vier oder sechs\nWochen in Erfurt tagten. Sie wissen, dass ich meine Arbeit\nernst nehme und an den Rundfunkratssitzungen st\u00e4ndig\nals, wie ich glaube, gern geduldeter Gast teilnehme. Auch\nSie, Herr Hilker, haben dort die Hand zum Jahresabschluss\ngehoben. Es ist also mit Ihrer Stimme genau das verab-\nschiedet worden, was Sie jetzt beklagen. Das kann ich\nnicht nachvollziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU \u2013 \nZurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHerr de Maizi\u00e8re, Sie haben mit Ihrer These Recht, dass\ndas Krisenmanagement verbesserungsbed\u00fcrftig ist. Ich\nwill kein Eigenlob aussprechen, verweise aber insoweit\ndarauf, wie die Gremien in den letzten Wochen mit der\nAff\u00e4re umgegangen sind. Wir haben ganz substanzielle\nMa\u00dfnahmen festgelegt. Dann muss man einmal schauen,\nwie sie greifen.\n\nDen Bericht des Landesrechnungshofes habe ich seit\nwenigen Tagen, weshalb ich ihn leider noch nicht gelesen\nhabe. Nat\u00fcrlich geht er zun\u00e4chst an die Intendanz und\nnicht an den Verwaltungsrat. Da offenbar ernsthafte Be-\nmerkungen zum Verwaltungsrat enthalten sind, haben wir\ndarum gebeten, den Bericht auch zu bekommen. Wir sind\nnicht unfehlbar, bem\u00fchen uns jedoch, unsere Arbeit st\u00e4n-\ndig zu qualifizieren. Wir werden sehen, zu welchem Er-\ngebnis das f\u00fchrt.\nNun komme ich zu dem \u00c4nderungsantrag an sich. Seine\nIntention ist es, jetzt tats\u00e4chlich zu substanziellen \u00c4nde-\nrungen zu kommen. Unsere erste Forderung lautet: ,,Der\nMDR kl\u00e4rt den Vorgang l\u00fcckenlos auf.\u201c Der Verwaltungs-\nrat und auch der Rundfunkrat sind kein Untersuchungs-\nausschuss. Innerhalb der Struktur des MDR muss auch\ndienstrechtlich eine weitere Aufkl\u00e4rung gefordert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls zweite Forderung soll der Landtag die Staatsregierung\nbitten, auf den MDR dahin gehend einzuwirken, dass die\nErfolgsaussichten einer Schadensersatzklage gegen den\nEmittenten dieses hoch spekulativen Papiers gepr\u00fcft\nwerden und dass gegebenenfalls ein solches Verfahren\neingeleitet wird. Das hat auch etwas mit der Geschichte\ndes Vorgangs zu tun. Insoweit sind wir nicht mehr ganz\nfrei.\nDie dritte Forderung lautet: ,,Der MDR stellt Regelungen\nauf, die Spekulationsgesch\u00e4fte zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dfen.\u201c\nMeine Damen und Herren, das ist nicht ganz einfach, denn\ndie Beurteilung, ob es sich im Einzelfall um ein spekula-\ntives Gesch\u00e4ft handelt, muss in einem Spannungsfeld er-\nfolgen. Sicher gibt es Abgeordnete, die von Betriebswirt-\nschaft mehr verstehen als ich, denn ich habe das nicht\nstudiert. Aber ein bisschen wei\u00df ich vielleicht auch. Auf\nder einen Seite steht die H\u00f6he des Ertrags. Die KEF setzt\n6 % an. Sie bekommen f\u00fcr Anlagen auf einem Festgeld-\nkonto bei der Dresdner Stadtsparkasse jedoch nicht 6 %.\nIch sage es Ihnen so, wie es ist.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Bei 1,3 Milliarden Mark \nbekommen Sie \u00fcberall 6 %!)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, sehen Sie sich doch einmal die Papiere an,\nbevor Sie dazu etwas sagen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie andere Seite des Spannungsfeldes ist das Risiko, das\nich eingehen will.\nDie n\u00e4chste Frage, die sich stellt, lautet: Wie realisiere ich\ndie Liquidit\u00e4t des Senders, auch die unterj\u00e4hrige Liqui-\ndit\u00e4t? Ich kann nicht alle Mittel langfristig anlegen, weil\nich gelegentlich auch noch eine Rechnung bezahlen\nmuss. Dann hat derjenige, der das zu entscheiden hat, ex\nante \u2013 nicht ex post! \u2013 festzulegen, ob das Risiko vertretbar\nist oder nicht. Dabei kann man sich gelegentlich auch\nirren.\nDeshalb streben wir jetzt Regelungen an, die jegliche Art\nund jeden Hauch von Spekulation ausschlie\u00dfen. Wenn Sie\nnur das Adressenausfallrisiko betrachten, so werden sol-\nche Gesch\u00e4fte in Zukunft nur noch bei einem Rating mit\nA+\u2013 und A 1 m\u00f6glich sein. Ob dann ein Ertrag von 6 %\nrealisiert werden kann, wei\u00df ich jetzt noch nicht.\nWeiterhin fordert der Landtag die Staatsregierung auf,\ngegen\u00fcber dem MDR durchzusetzen, dass sich der Ver-\nwaltungsrat regelm\u00e4\u00dfig mit diesen Finanzanlagen besch\u00e4f-\ntigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1742\n\n\n\nDer Landtag m\u00f6ge weiterhin Folgendes beschlie\u00dfen: ,,Im\nJahresbericht des MDR gem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 4 MDR-Staats-\nvertrag werden Stand und Entwicklung der Finanzanlagen\nzuk\u00fcnftig umfassend gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit dar-\ngestellt.\u201c Meine Herren, der Staatsvertrag sieht durchaus\nInformationspflichten des Senders gegen\u00fcber der \u00d6ffent-\nlichkeit vor. Wir k\u00f6nnen diese Information \u00fcber einen\nAntrag stets auch zum Gegenstand einer Parlaments-\ndebatte machen. Daran hindert uns niemand. Der Jahres-\nbericht soll in Zukunft mit Blick auf die Finanzanlagen\netwas genauer angefertigt werden.\nSchlie\u00dflich soll der MDR pr\u00fcfen, wie man die Finanzanla-\ngen des Senders, also die Liquidit\u00e4t, m\u00f6glichst rasch ab-\nbauen kann, damit solche Zahlen, \u00fcber die wir jetzt disku-\ntieren, nicht mehr vorkommen.\nWeiterhin sollte der Landtag bef\u00fcrworten, dass der Rech-\nnungshof die Finanzanlagen pr\u00fcft. Das kann er zwar\nohnehin, aber er sollte gebeten werden, neben den Wirt-\nschaftspr\u00fcfern eine solche Pr\u00fcfung vorzunehmen.\nDer n\u00e4chste Punkt ist etwas Besonderes.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Kunckel, den-\nken Sie daran, dass Sie nur einen Antrag einbringen!\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich bin beim letzten Satz, gn\u00e4dige\nFrau!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Danke.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Kunckel, SPD: Der MDR soll weiterhin aufgefordert\nwerden, sich im Rahmen einer freiwilligen Selbstverpflich-\ntung dem Pr\u00fcfbegehren der Rechnungsh\u00f6fe nicht nur in\nder Beteiligungsverwaltung, sondern auch im Hinblick auf\ndie T\u00f6chter selbst zu \u00f6ffnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist eine Forderung, die ich hier wirklich schon wie eine\nMonstranz vor mir her trage.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch habe k\u00fcrzlich gelesen, dass Sie das auch so sehen.\nMir w\u00e4re es am liebsten, wir w\u00fcrden den Staatsvertrag\n\u00e4ndern. Nur eines ist auch klar: Wenn wir diese Flasche\naufmachen, dann erhalten wir das, was wir eine Gemenge-\nlage nennen. Ob wir dann den Geist wieder in die Flasche\nbekommen und zum Schluss einen Vertrag haben, der\nbesser ist, das wei\u00df ich nicht. Deswegen ist mir der vor-\ngeschlagene Weg erst einmal angenehm.\nIch bitte das Hohe Haus dem \u00c4nderungsantrag meiner\nFraktion zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Antrag Herr Dr.\nGr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir finden im Antrag der SPD im Wesentlichen\ndas verwirklicht, was meine Fraktion auch fordert. Wir\nstimmen diesem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr de Maizi\u00e8re, Sie vermuten bei mir ein demokratie-\ntheoretisches Problem.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Zum Antrag!)\n\nIch komme gleich zum Antrag.\nAllerdings muss ich feststellen: Immer wenn sich die\nCDU im Bundestag nicht entsprechend mit ihren Vor-\nstellungen durchsetzen kann, versucht die Fraktion der\nCDU in diesem Hause, ihrer Staatsregierung eine ent-\nsprechende Initiative f\u00fcr den Bundesrat mitzugeben. Da\nmuss ich doch sagen, Sie versuchen auch mit allen He-\nbeln und Mitteln, Ihre politische Position in der Bundes-\nrepublik durchzusetzen. Warum soll das mir verwehrt\nsein?\nHerr Kunckel, ich habe allen Jahresberichten der PwC-Re-\nvision zugestimmt, weil in diesen Berichten die Kritik\nstand, wozu ich immer moniert habe. Gerade weil ich\ndieser Kritik zugestimmt habe, habe ich auch den Jahres-\nberichten der PwC-Revision zugestimmt. Ich habe immer\nwieder versucht, diese Kritik \u00f6ffentlich zu machen und da-\nf\u00fcr zu sorgen, dass die Probleme beim Mitteldeutschen\nRundfunk abgestellt werden.\nHerr Kunckel, wenn Sie f\u00fcr Ihre Fraktion ausf\u00fchren, dass\nwir als Parlament \u2013 auch Herr de Maizi\u00e8re hat das gesagt \u2013\nnicht in die Belange des Mitteldeutschen Rundfunks ein-\ngreifen sollten, dann frage ich Sie doch auch als Verwal-\ntungsrat: Warum erteilen Sie sich selbst als Abgeordneter\n\u00fcber den S\u00e4chsischen Landtag einen eigenen Auftrag? Ihr\nvierter Anstrich hei\u00dft: ,,Der MDR-Verwaltungsrat als\nzust\u00e4ndiges Aufsichtsorgan kontrolliert viertelj\u00e4hrlich die\nEinhaltung dieser Regelungen\u201c. \u2013 Warum sorgen Sie nicht\nselbst in diesem Gremium, in dem Sie sitzen, daf\u00fcr, dass\nSie genau viertelj\u00e4hrlich diese Regelungen kontrollieren\nk\u00f6nnen? Sie haben doch alle Rechte. Warum fordern Sie\ndie Staatsregierung auf, sie noch zus\u00e4tzlich zu unterst\u00fct-\nzen?\n\n(Jurk, SPD: Er ist eines \nvon sieben Mitgliedern.)\n\nUnsere Fraktion kann dem \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion nicht zustimmen, weil er unser Anliegen voll-\nkommen ersetzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich w\u00fcrde jetzt gern\nzur Abstimmung kommen, wenn es keine weiteren Wort-\nmeldungen gibt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 3/3039 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimme dagegen und einigen Stimmenthaltungen\nwird dem Antrag mehrheitlich zugestimmt. Damit er-\n\u00fcbrigt sich die Abstimmung zur Drucksache 3/2595. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1743\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Finanzierung von ,,Arbeit-statt-Sozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/2785, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\nDrucksache 3/1691, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik I\nDrucksache 3/0043, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik II\nDrucksache 3/0044, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge f\u00fcr die Diskussion in der ersten Runde:\nSPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort; Herr Abg.\nLucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Am Beispiel ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c\nwird noch einmal der finanzielle Verschiebebahnhof deut-\nlich, der Menschen trifft, die von der Umstrukturierung\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft betroffen sind.\nIn seiner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung hat Herr Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf auf die gewaltigen Leistungen der\nMenschen aufmerksam gemacht. Das ist richtig so. Was\naber fehlte, war der Blick auf diejenigen Menschen, die\narbeitslos, zum Teil langzeitarbeitslos, sind und sich zu\nNiedrigl\u00f6hnen verdingen m\u00fcssen, von Sozialhilfe leben\noder von dieser Gesellschaft nicht mehr gebraucht werden.\nDie wirtschafts- und besch\u00e4ftigungspolitischen Aktivit\u00e4ten\nder Staatsregierung setzen vor allem auf eine Steigerung\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Aber einige,\nmeine Damen und Herren, sind auf diesem Auge blind.\nGerade den Bereichen der Politik, die sich mit den Folgen\nder Besch\u00e4ftigungskrise, der Umstrukturierung befassen,\nsollen die Haushaltsans\u00e4tze gek\u00fcrzt werden. Ich denke,\nhier versucht der Minister der Finanzen mit Luftbuchun-\ngen die Haushaltsans\u00e4tze gut aussehen zu lassen.\nDie Verhandlungen \u00fcber den Einsatz der ESF-Mittel und\nvor allem das Ergebnis f\u00fcr den Haushalt machen einige\nDinge deutlich, die mich zu Bemerkungen zur s\u00e4chsischen\nArbeitsmarktpolitik veranlassen.\nZu den Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion: Ich begr\u00fc\u00dfe jede\nAktivit\u00e4t, die die aktive Arbeitsmarktpolitik st\u00e4rkt. Aller-\ndings haben die Antr\u00e4ge der CDU einen solch langen Bart;\ndie sind bereits vom M\u00e4rz 1999. Demzufolge k\u00f6nnen wir\nauch heute nur konstatieren, dass die Antr\u00e4ge bereits zum\nTeil g\u00e4ngige Praxis in den Arbeits\u00e4mtern sind. Aber vor\ndem Hintergrund des Haushaltsentwurfs sind die Antr\u00e4ge\nabsolut unglaubw\u00fcrdig. Sie sind ein Nachweis von Rat-\nund Ideenlosigkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDabei signalisieren die Zahlen des Arbeitsmarktes absolu-\nten und dringenden Handlungsbedarf. Die Arbeitslosen-\nquote in Sachsen verharrt weiterhin auf hohem Niveau\nund vor allen Dingen die Abwanderung von jungen Men-\nschen nimmt seit geraumer Zeit wieder erschreckend zu.\nDas ist sogar dem Ministerpr\u00e4sidenten dieses Landes auf-\ngefallen.\n\nEntt\u00e4uscht war ich, dass nicht auf die besonders be-\ndr\u00fcckende hohe Anzahl und den Anstieg der Arbeitslosig-\nkeit junger Menschen in Sachsen eingegangen worden ist.\nAber, meine Damen und Herren, eine aktive Arbeitsmarkt-\npolitik kann nur erfolgreich sein, wenn sie von einer\ndurchdachten Konzeption geleitet ist und vor allen Dingen\nauf verl\u00e4sslichen finanziellen Grundlagen steht. Beide Be-\ndingungen, denke ich, sind in Sachsen nicht erf\u00fcllt.\nDie Arbeitsmarktpolitik des Freistaates beschr\u00e4nkt sich im\nHaushaltsansatz auf die Verwaltung von Geldern des Bun-\ndes und der Europ\u00e4ischen Union. Bei diesem R\u00fcckzug aus\nder Verantwortung des Landes f\u00fcr die arbeitslosen Men-\nschen in Sachsen und dem Verschiebebahnhof dr\u00e4ngt sich\nmir der Eindruck auf, dass in Sachsen die Richtlinien der\nPolitik nicht mehr vom Ministerpr\u00e4sidenten oder vom\ngesamten Kabinett, sondern ausschlie\u00dflich vom Spar-\nminister, Finanzminister Milbradt, bestimmt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Dominanz der rein fiskalischen Betrachtungsweise hat\nzur Folge, dass um kurzfristiger Einsparungen willen die\nsozialen, aber auch die wirtschaftlichen Konsequenzen der\nanhaltenden Krise auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt aus-\ngeblendet werden sollen. Festzustellen ist, es gibt zwar\neinen Anstieg der Mittel f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik im\nHaushaltsjahr 2001. Das ist jedoch durch die \u00dcberschnei-\ndung der ESF-F\u00f6rderperioden bedingt. Die Ausgaben f\u00fcr\ndie aktive Arbeitsmarktpolitik fallen jedoch 2002 trotz der\nzus\u00e4tzlichen Mittel aus dem Sozialfonds ganz tief ins Loch.\nDer Freistaat zieht sich immer deutlicher aus der Finan-\nzierung der aktiven Arbeitsmarktpolitik zur\u00fcck und be-\nschr\u00e4nkt sich auf die Verwaltung des Mangels. Das ist\nperspektivlos. Das wird augenf\u00e4llig bei der Sachmittel-\nfinanzierung.\nDer zun\u00e4chst vorgelegte Haushaltsentwurf war die Fort-\nschreibung des bisherigen Zustandes, den ich als Stagna-\ntion auf niedrigem Niveau bezeichnen m\u00f6chte. Nachdem\nsich Sachsen gegen\u00fcber der EU-Kommission mit seinen\nVorstellungen \u00fcber die Verwendung der Sozialfondsmittel\nnicht durchsetzen konnte, hat die Staatsregierung klamm-\nheimlich die Sachmittelfinanzierung als Notgroschen miss-\nbraucht. Von der Umschichtung der Landesmittel aus dem\narbeitsmarktpolitischen Kapitel ist vor allem die Finanzie-\nrung der Sachmittel betroffen \u2013 ein Dauerthema auch\ndieses Hauses. Wirklich sicher ist jetzt nur noch eine Sach-\nkostenfinanzierung in H\u00f6he von 25 Millionen DM.\nDas Landesarbeitsamt Sachsen hat bereits f\u00fcr das erste\nHalbjahr des n\u00e4chsten Jahres einen Bedarf von 37,5 Millio-\nnen DM beim Land angemeldet. Durch die Ver\u00e4nderung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1744\n\n\n\nder Richtlinien von Landesprogrammen anderer Ressorts\nsollen die Mittel f\u00fcr die Sachkostenfinanzierung in der\nalten H\u00f6he zusammengekratzt werden. Zudem greift der\nFreistaat auf unerwartete Mehreinnahmen zur\u00fcck, die sich\nvielleicht aus der Beendigung der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit der\nTAD \u2013 das ist die Tr\u00e4gergesellschaft \u00e4lterer Arbeitnehmer\nin Sachsen \u2013 ergeben k\u00f6nnten, die zurzeit noch von der\nTreuhand verwaltet wird.\nNun ist die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung nicht nur zu gering, son-\ndern auch noch unsicher. Wir wissen aber, dass ein stetiger\nund verl\u00e4sslicher Mitteleinsatz den Arbeitslosen am besten\nhilft. Es sind Menschen, die auf eine neue Chance warten\nund deren Ungewissheit auch die Staatsregierung nicht\neinfach in Kauf nehmen darf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nZum Antrag der PDS-Fraktion. Arbeitsmarktpolitik ist\nimmer auch ein St\u00fcck Experiment. Neue und kreative\nIdeen sind in diesem Bereich besonders wichtig. Dazu\ngeh\u00f6ren auch die kommunalen Besch\u00e4ftigungsinitiativen,\ndie Tr\u00e4ger aktiver Arbeitsmarktpolitik sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLucassen, SPD: \u2013 Danach.\nEine Vielzahl dieser einzelnen Projekte handelt ohne die\nnotwendige Vernetzung. Fr\u00fcher hatten wir dazu das Auf-\nbauwerk Sachsen, welches eine gewisserma\u00dfen koordinie-\nrende Funktion hatte. F\u00fcr diese Funktion gibt es heute\nnichts Vergleichbares. Das ist bedauerlich, aber ich f\u00fcrchte,\nnicht zu \u00e4ndern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abgeordneter,\ndarf ich Sie fragen, was ,,danach\u201c ist.\n\nLucassen, SPD: Danach.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcrden Sie mir bitte\nmeine Frage beantworten. Nach Ihrer Rede kann ich keine\nZwischenfragen zulassen.\n\nLucassen, SPD: Nein, dann lasse ich die jetzt nicht zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut.\n\nLucassen, SPD: Die PDS-Fraktion hat nun in ihrem An-\ntrag einen Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungs-\ninitiativen ins Spiel gebracht. Der Vorschlag ist gut. Auf\ndiese Weise kann dazu beigetragen werden, initiative\nIdeen zun\u00e4chst in kleinem Ma\u00dfstab auszuprobieren und\ndann zu verbreiten. Ein allgemeiner, landesweiter Erfah-\nrungsaustausch w\u00e4re damit verbunden. Aber warum soll\ndas Rad immer neu erfunden werden? Ich denke, er kann\nmotivieren und anregen, nur \u2013 das sage ich an dieser Stelle\ndeutlich \u2013 ist die Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen\nder falsche Adressat, wenn es um die Ausrichtung geht.\nDer Stiftungszweck besteht in der F\u00f6rderung der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Unternehmer und der Koor-\ndination des regionalen Dialogs. Dass damit auch besch\u00e4f-\ntigungspoltische Ziele verfolgt werden, bedarf eigentlich\nkeiner zus\u00e4tzlichen Erw\u00e4hnung. Es besteht allerdings die\nGefahr, dass die Stiftung mit Aufgaben \u00fcberfrachtet wird\nund sie deshalb ihre eigentlichen Ziele nicht mehr so\n\nerfolgreich verfolgen kann, wie sie das bisher getan hat\nund auch tun wird.\nIch denke, dar\u00fcber sollte man nachdenken: ob es nicht\ndurchaus andere Stiftungen, wie die Bertelsmann Stiftung\noder die Otto-Brenner-Stiftung, sein k\u00f6nnen, die in jedem\nFall auch das notwendige Know-how h\u00e4tten.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schluss kom-\nmen. Die SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat ihr Verspre-\nchen eingehalten und f\u00fcr eine Verstetigung der Mittel der\naktiven Arbeitsmarktpolitik auf hohem Niveau gesorgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist gestern auch in der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit so\nfestgestellt worden. Wir fordern daher als SPD-Landtags-\nfraktion sowohl die Aufstockung als auch die Sicherstel-\nlung der Sachmittelfinanzierung durch dieses Land.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: Nein, erst danach.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das geht aber nicht.\n\nLucassen, SPD:  Das geht nicht. Gut. Wir haben ja eine\nDebatte.\nNach unseren Vorstellungen m\u00fcssen f\u00fcr die Sachkosten-\nfinanzierung j\u00e4hrlich mindestens 50 Millionen DM aus der\nLandesfinanzierung zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn in einem\ngewissen Umfang eine Kofinanzierung durch Landespro-\ngramme gelingt, Herr Schommer, dann sehen wir sicher-\nlich darin kein Problem. Das Gesamtvolumen muss jedoch\nin voller H\u00f6he zu dieser Zeit zur Verf\u00fcgung stehen. Auf\ndiese Weise w\u00e4re auch mehr Transparenz gegeben.\nMeine Damen und Herren! Es geht darum, die soziale\nF\u00e4higkeit und Selbstachtung zu erhalten, die in unserer\nGesellschaft untrennbar mit der Arbeit verbunden sind.\nDie Partner im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und das Bundesministe-\nrium arbeiten derzeit an einer Novellierung des SGB III.\nDort wird auch \u00fcber neue Mittel der Arbeitsmarktpolitik\nnachgedacht, wie mehr Teilzeit, Qualifizierung und Job-\nRotation. Das sind die Themen der Zukunft, in die auch\nunsere s\u00e4chsischen Erfahrungen einflie\u00dfen sollten. Aber\nohne eine verl\u00e4ssliche finanzielle Grundlage kann die\nArbeitsmarktpolitik in diesem Lande nicht funktionieren.\nMeine Damen und Herren! Ich fordere die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion deshalb auf, den gesellschaftspoliti-\nschen Auftrag positiv anzunehmen und endlich eine aktiv\ngestaltende Rolle bei der Arbeitsmarktpolitik einzuneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lucassen, ich staune schon. Da flattert vor Ihrem\nRedebeitrag eine Pressemitteilung ins Haus, in der steht:\n,,Die SPD-Landtagsfraktion hat in der Landtagsdebatte zur\nArbeitsmarktpolitik gefordert \u2026\u201c. Sie sind ja sehr schnell\nmit Ihren Pressemitteilungen, ohne dass Sie bisher ein\nWort im Landtag gesagt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1745\n\n\n\nDas zum Ersten.\n\n(Jurk, SPD: Wenn ich da an den \nMinisterpr\u00e4sidenten am gestrigen Tage denke \u2026)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal aussprechen.\nZum Zweiten. Herr Lucassen, vor zwei oder drei Jahren\nhat die Gewerkschaft in ganz Sachsen Demonstrationen\nvon Arbeitslosen oder vielleicht auch in ABM T\u00e4tigen\norganisiert, hat sie vor die CDU-Gesch\u00e4ftsstellen geschafft\nund hat dort Kohl an den Galgen gehangen\n\n(Lucassen, SPD: Das haben wir nie gemacht.)\n\nund gesagt: ,,Das ist der Vaterlandsverr\u00e4ter. Dort m\u00fcsst\nihr hingehen. Trommelt nach Bonn, damit Kohl euch\nh\u00f6rt.\u201c Das hat zum Beispiel hier dr\u00fcben auf der Haupt-\nstra\u00dfe in Dresden, Herr Lucassen, stattgefunden. Nun fra-\nge ich Sie: Warum machen Sie das eigentlich heute nicht\nmehr? Sie k\u00f6nnten doch heute genauso eine Demonstrati-\non organisieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndann k\u00f6nnten Sie die Bundesregierung auffordern, ihren\nVerpflichtungen nachzukommen, zum Beispiel hinsicht-\nlich\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Eine Kr\u00e4he hackt \nder anderen kein Auge aus.)\n\ndes Sachkostensonderprogramms f\u00fcr ABM. Herr Lucas-\nsen, die Bundesregierung hat im Jahr 2000 das Sachkosten-\nprogramm auf null gestellt und Sie glauben doch nicht,\ndass der Freistaat in der Lage ist, alles das, was die Bun-\ndesregierung zuungunsten der neuen Bundesl\u00e4nder aus\ndem Haushalt herausstreicht, aufzufangen. Das kann ja\nkeine sachgerechte Politik sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas werden Sie ja zugeben.\nZu dem, was Sie hier zum Haushalt behauptet haben, wer-\nden wir im Ausschuss sprechen, Herr Lucassen. Nur das\nProblem ist, dass die SPD-Fraktion nur ganz selten im\nAusschuss vertreten ist. Zur letzten Ausschusssitzung war\n\u00fcberhaupt niemand von der SPD-Fraktion da. Kein Ver-\ntreter der SPD-Fraktion hat an der Ausschusssitzung teil-\ngenommen. Ich hoffe ja, dass Sie wenigstens, wenn es\nIhnen schon um den Haushalt geht, im Dezember im Aus-\nschuss einmal aufkreuzen, damit man die Diskussion sach-\ngerecht f\u00fchren kann und Sie nicht irgendwelche Erkl\u00e4run-\ngen abgeben, die Sie nicht einmal vorgetragen haben,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Jurk, SPD: Im Dezember ist es zu sp\u00e4t. \nWir sind im November da.)\n\nSo ist die Welt. Und das m\u00fcssen Sie schon leider zur\nKenntnis nehmen. Die \u00d6ffentlichkeit soll wissen, wie die\nSPD-Fraktion ihre Politik betreibt.\nZum Antrag der SPD-Fraktion Finanzierung von ,,Arbeit-\nstatt-Sozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahmen. Ich glaube, der Antrag ist\nseitens der Staatsregierung sehr ersch\u00f6pfend beantwortet\nworden. Herr Lucassen, ich kann Ihnen sagen, dass uns\ndie Sache mit den europ\u00e4ischen Mitteln auch nicht befrie-\ndigt. Das muss man ganz deutlich sagen, denn es bringt\ninsgesamt eine gro\u00dfe Unsicherheit in den Vollzug der\nHaushalte der letzten Jahre und vor allen Dingen der zu-\nk\u00fcnftigen Haushalte. Mir w\u00e4re es auch lieber, wenn hier\ndie EU flexibler agieren k\u00f6nnte und wenn sie den L\u00e4ndern\n\nmehr Freiheit im Umgang mit dem zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Geld geben w\u00fcrde.\nNat\u00fcrlich bleibt die letzte Entscheidungskompetenz bei\nder EU. Es ist ja immer so: Wer Geld gibt, will dar\u00fcber\nbefinden, wie es ausgegeben wird. Dass die Regelungen\nim Europ\u00e4ischen Sozialfonds nicht einfacher werden, son-\ndern komplizierter, das bedauern wir auch sehr, weil es\neinen gewaltigen Mehraufwand bringen wird, im n\u00e4chsten\nJahr den Haushalt zu vollziehen und die Regeln des Euro-\np\u00e4ischen Sozialfonds umzusetzen.\nZu dem Thema ,,Kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\u201c\nbrauche ich nicht allzu viel zu sagen.\nErstens. Wir importieren nicht teure ,,unerfolgreiche\u201c\nModelle aus Mecklenburg-Vorpommern. Wir setzen lieber\nunsere eigenen Ideen um.\nZweitens. Herr Lucassen hat das erw\u00e4hnt: Die Stiftung\nInnovation und Arbeit in Sachsen hat v\u00f6llig andere Auf-\ngaben. Es ist schon immer Ziel der PDS gewesen, diese\nStiftung zu \u00fcberfrachten, st\u00e4ndig neue Aufgaben in die\nStiftung zu dr\u00fccken, damit sie ihrem Stiftungszweck nicht\nmehr nachkommen kann\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nund damit sie st\u00e4ndig einen Vorwand hat, immer mehr\nGeld zu fordern. Dem werden wir uns entgegensetzen,\ndenn ich denke, die Stiftung soll ihren Stiftungszweck er-\nf\u00fcllen und nicht Dinge machen, die nicht dahin geh\u00f6ren.\nZu unseren Antr\u00e4gen Regionale Arbeitsmarktpolitik I und\nII. Nun haben Sie ja schon gesagt, dass der Antrag schon\nvor mehr als einem Jahr das Licht der Welt erblickt hat.\nDem Antrag ist im letzten Jahr auch relativ wenig Nah-\nrung zugef\u00fchrt worden, so dass die vorgelegte Antwort so\nd\u00fcrr gewesen ist wie der Antrag bei der Geburt. Aber zum\nGl\u00fcck hat das Ministerium jetzt alle Zahlen nachgereicht.\nSie liegen also aktuell vor und ich denke, dar\u00fcber sollte\nman diskutieren.\nMeine Damen und Herren! ABM \u2013 Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen \u2013 sind keine Kreationen bzw. keine Instru-\nmente der neuen Bundesl\u00e4nder. Es gab sie in Deutschland\nschon im Kaiserreich. In Irland wurden w\u00e4hrend der\ngro\u00dfen Hungersnot Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen or-\nganisiert, zu Zeiten der Weltwirtschaftskrise wurde in\nDeutschland und in gro\u00dfem Umfang auch in den USA \u2013\ndas darf man nicht vergessen \u2013 Arbeitsbeschaffung organi-\nsiert. Immer war es ein Mittel des Staates, um Schwierig-\nkeiten zu \u00fcberbr\u00fccken, um gro\u00dfe H\u00e4rten f\u00fcr die Menschen\nabzumildern oder um Menschen \u2013 vor allen Dingen in fr\u00fc-\nheren Zeiten \u2013 das \u00dcberleben \u00fcberhaupt zu sichern. Immer\nwaren es eigentlich Ma\u00dfnahmen auf Zeit und es waren\nMa\u00dfnahmen, die meist auf investive Zwecke ausgerichtet\nworden sind.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern einschlie\u00dflich Sachsen wurde\nin den letzten zehn Jahren mit Hilfe von ABM viel bewegt.\nDas muss man konstatieren. Aber man darf auch nicht ver-\nschweigen, dass damit auch mancher Unsinn angestellt\nwurde.\nWir wollen heute nicht in eine Grundsatzdebatte eintreten,\naber es ist aus vielen Gr\u00fcnden notwendig, in der n\u00e4chsten\nZeit die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen fein zu justieren,\ngezielter auszurichten. Notwendig erscheint uns, dass\nABM noch st\u00e4rker auf investive Ma\u00dfnahmen ausgerichtet\nwerden.\nSchon im Jahr 1990 und auch im Jahr 2000 haben diese\ninvestiven Ma\u00dfnahmen sehr im Vordergrund gestanden.\nEs ging um die Sanierung von Kirchen und sakralen Bau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1746\n\n\n\nten, um die Sanierung von Bahnhofsgeb\u00e4uden \u2013 wobei\nman sagen muss, dass uns die Bahn hierbei t\u00fcchtig hat\nh\u00e4ngen lassen. Es ging um die Herstellung von Rad- und\nWanderwegen \u2013 das ist vor allem im Jahr 2000 eine sehr\nerfolgreiche Sache gewesen \u2013, um die Sanierung von Bur-\ngen und Schl\u00f6ssern und, was uns besonders am Herzen\nliegt, um die Sanierung von Sportst\u00e4tten.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWenn man sich diesen Katalog von Ma\u00dfnahmen genauer\nanschaut, dann dr\u00e4ngt sich nat\u00fcrlich die Frage auf:\nWarum werden diese Sachen in ABM realisiert und\nwarum werden sie nicht \u00fcber Vergabe an private Unter-\nnehmen gegeben, wie es sich daf\u00fcr eigentlich geh\u00f6rte? Die\nUnternehmen der Wirtschaft w\u00fcrden sich bestimmt\nfreuen, diese Auftr\u00e4ge realisieren zu k\u00f6nnen. Aber ich\nglaube behaupten zu k\u00f6nnen, dass diese Ma\u00dfnahmen\nohne Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, ohne die Mittel des\nzweiten Arbeitsmarktes und ohne die Kofinanzierungs-\nanteile von St\u00e4dten und Gemeinden und anderen Tr\u00e4gern\nsicherlich nicht h\u00e4tten realisiert werden k\u00f6nnen.\nDer Einsatz von AB-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr investive Zwecke ist\nnicht nur ein intelligentes Verwenden von Geldern, son-\ndern er schafft auch bleibende Werte, die letztlich der\ngesamten Gesellschaft zugute kommen. Ich denke, deshalb\ngilt es, hier mehr Kraft zu investieren.\nHerr Lucassen \u2013 jetzt kommt es \u2013, dass der Abfluss der\nMittel f\u00fcr die investiven Ma\u00dfnahmen auch im Jahr 2000\ngesichert werden konnte, obwohl die Bundesregierung\nnicht einen Pfennig mehr in ein Sonderprogramm einge-\nstellt hat, daf\u00fcr sollte man dem Landesarbeitsamt und\nallen Tr\u00e4gern danken. Und man sollte den Bearbeitern im\nMinisterium daf\u00fcr danken, dass sie trotz dieser fehlenden\nMittel den Abfluss der Mittel f\u00fcr den Arbeitsmarkt ge-\nsichert haben.\nZuk\u00fcnftig sollten die ABM dahin gehend qualifiziert wer-\nden, dass in verst\u00e4rktem Umfang Vergabe-ABM zum Ein-\nsatz kommen, und das aus zwei Gr\u00fcnden:\nZum einen denken wir, dass \u00fcber Vergabe-ABM die\nBr\u00fccke zwischen dem ersten und dem zweiten Arbeits-\nmarkt m\u00f6glicherweise tragf\u00e4higer wird.\nZweitens ist es eine Auftragsvergabe an Wirtschaftsunter-\nnehmen, so dass man gesamtwirtschaftlich davon aus-\ngehen k\u00f6nnte, dass es zumindest ein ausgewogenes Ver-\nh\u00e4ltnis ist. Sehen Sie sich die Zahlen f\u00fcr Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen einmal an. Wo sind denn die meisten\nMa\u00dfnahmen? Sie sind im Garten- und Landschaftsbau\nund sie sind im Hoch- und Tiefbau. Hier stehen diese\nMa\u00dfnahmen eigentlich in direkter Konkurrenz zu Wirt-\nschaftsunternehmen und ich denke, \u00fcber die Vergabe-\nABM k\u00f6nnte man das sinnvoll miteinander verkoppeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem ist es eine h\u00f6here Qualit\u00e4t. Wir d\u00fcrfen uns\nauch nicht dem Vorwurf aussetzen, Mittel f\u00fcr ABM in\ngro\u00dfem Umfang zu verschwenden. In diesem Sinne wer-\nden wir in Zukunft arbeiten m\u00fcssen, denke ich.\nNun noch ein Wort zur allgemeinen Arbeitsmarktpolitik.\nIch glaube, dass mit den gegenw\u00e4rtig eingesetzten Mitteln\nf\u00fcr die aktive Arbeitsmarktpolitik das Ende der Fahnen-\nstange erreicht ist. Ich glaube nicht, dass der Staat in der\nLage ist \u2013 und der Freistaat Sachsen gleich gar nicht \u2013,\nVolumina wirklich auszudehnen, meine Damen und Her-\nren.\n\nWer einmal realistisch \u00fcberlegt und sich in einer ruhigen\nMinute die Zahlen durch den Kopf gehen l\u00e4sst, der wird\nmeine Meinung teilen. \u00dcberlegen Sie sich: Es werden im\nJahr 2000 4 000 Millionen DM, also 4 Milliarden DM, im so\ngenannten Eingliederungstitel aus Kassen des Landes-\narbeitsamtes eingesetzt. Es werden weitere 1 000 Millionen\nDM, noch eine Milliarde DM also, f\u00fcr die so genannten\nErmessensleistungen eingesetzt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist aber in Ordnung!)\n\nEs werden weitere 630 Millionen DM aus dem Haushalt\ndes SMWA eingesetzt \u2013 darin inbegriffen sind 326 Millio-\nnen DM aus dem ESF \u2013 und noch einmal 20 Millionen DM\naus den Haushalten anderer Ministerien. Meine Damen\nund Herren, das sind 5,7 Milliarden DM \u2013 5,7 Milliarden\nDM! \u2013 allein in Sachsen. Ich denke, das ist einfach nicht\nweiter auszudehnen.\nDem stehen f\u00fcr aktive Wirtschaftspolitik 1,1 Milliarden\nDM, also 1 100 Millionen DM, GA-Mittel, also Investitions-\nf\u00f6rdermittel, 50 Millionen DM f\u00fcr die F\u00f6rderung des Mit-\ntelstandes und 170 Millionen DM f\u00fcr Forschung und Ent-\nwicklung gegen\u00fcber. Das ist doch ein krasses Missverh\u00e4lt-\nnis, das man erkennt, wenn man sich das einmal wirklich\nvor Augen f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa kann man doch nicht ernsthaft davon sprechen, Herr\nLucassen, dass der Freistaat und auch andere ihren Ver-\npflichtungen nicht nachk\u00e4men. Sachsen bem\u00fcht sich seit\nJahren, durch eine intensive und gezielte F\u00f6rderung von\nArbeitspl\u00e4tzen im ersten Arbeitsmarkt Abhilfe zu schaffen.\n\n(Zurufe von der SPD: Das reicht nicht! \nWir haben nichts dagegen!)\n\n\u2013 Das reicht nicht, leider. Dazu kann ich Ihnen noch Fol-\ngendes sagen: Warum reicht es denn auch nicht? Weil die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung in den letzten Jahren dem\nPhantom hinterherrennt, \u00fcber gesetzliche Regelungen ein\nsoziales System zu schaffen, in dem nach der Denkweise\nder SPD die soziale Gerechtigkeit herrscht.\nMan hat eher den Eindruck, dass Sie den Blick f\u00fcr die\nRealit\u00e4t v\u00f6llig verloren haben.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. H\u00e4hle \nund Schimpff, CDU)\n\nIch sage einmal: 630-Mark-Gesetz, Gesetz zur Schein-\nselbst\u00e4ndigkeit, K\u00fcndigungsschutzgesetz, Steuerreform,\ndie die Gro\u00dfen bevorzugt,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u00d6kosteuer. \u2013 Herr Jurk, zur \u00d6kosteuer: Sehen Sie sich bitte\neinmal das Gutachten der Handwerkskammer an, die sich\ngenau mit der Frage befasst, welche Auswirkungen die\n\u00d6kosteuer auf die s\u00e4chsischen Handwerksbetriebe hat.\n\n(Jurk, SPD: Sie verwechseln \ndas mit den \u00d6lpreisen!)\n\nLesen Sie es sich einmal genau durch, dann diskutieren\nwir dar\u00fcber, was dort entsteht.\n\n(Jurk, SPD: Euch f\u00e4llt doch hier \nauch nichts Besseres ein!)\n\nEs fallen n\u00e4mlich Arbeitspl\u00e4tze beim ersten Arbeitsmarkt\nweg.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1747\n\n\n\nUnd wo landen diese Menschen wieder? In der Arbeits-\nlosigkeit oder in ABM.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Sie haben \nacht Jahre in Bonn regiert und zehn Jahre in Sachsen! \n\nSeht euch das Ergebnis an!)\n\nAls H\u00f6hepunkt gestern noch das Gesetz zur Teilzeitarbeit.\nIch wei\u00df nicht, welche Vorstellungen Sie haben. Sie den-\nken, Sie k\u00f6nnten mit Gesetzen jemanden bewegen, einen\nArbeitsplatz zu schaffen. Ich kann Ihnen nur sagen \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das erz\u00e4hlen Sie doch in Berlin, \nHerr L\u00e4mmel! Wir im Landtag \nwerden das nicht entscheiden.)\n\n\u2013 Herr Jurk, aber die SPD regiert doch in Berlin und Sie\nm\u00fcssen doch wenigstens mitnehmen, dass Sie Ihren Ge-\nnossen in Berlin \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Sagen Sie das doch Ihren Bundestags-\nabgeordneten! Oder h\u00f6ren die nicht zu?)\n\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \n\n(M\u00fcnch, CDU, in Richtung der SPD: \nWir wollen Landesmittel haben!)\n\nWir wollen doch blo\u00df transportieren, dass Sie Ihren Leuten\nin Berlin sagen: Der S\u00e4chsische Landtag ist der Auf-\nfassung, dass die Ma\u00dfnahmen, die Gesetze, die in Berlin\ngemacht worden sind,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und Sie machen \ndann die Deckung des Haushalts hier!)\n\nnicht in der Lage sind, f\u00fcr den Arbeitsmarkt in Sachsen\nwirklich etwas zu bewirken. Das ist doch die Sache!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Wir entscheiden das hier nicht!)\n\nDas sind Gesetze, Herr Jurk, die f\u00fcr den Westen gemacht\nworden sind, f\u00fcr ein funktionierendes Wirtschaftssystem.\nF\u00fcr den Osten kann man nur sagen: Hier wird das schief\ngehen und da n\u00fctzen auch ABM nichts. Wir werden hier\naufgrund der rot-gr\u00fcnen Gesetzgebung weniger Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Jurk, SPD: Das erz\u00e4hlen Sie mal \nIhren Parteifreunden im Westen!)\n\nJetzt noch etwas: Der Bundeskanzler r\u00fchmt sich mit den\nangeblich guten Noten, die ihm internationale und natio-\nnale Gutachter ausstellen. \u2013 Sie haben die Gutachten alle\ngelesen, hoffe ich zumindest. \u2013 Nur, er verschweigt eines,\ner verschweigt etwas ganz Entscheidendes, Herr Jurk. Er\nverschweigt n\u00e4mlich, dass alle Gutachter, die nationalen\nwie die internationalen, ihm eine verheerende Note in\npuncto Arbeitsmarktpolitik bescheinigen. Sie sagen ganz\nklar: Das, was Rot-Gr\u00fcn macht, ist eine Regulierung des\nArbeitsmarktes und keine Deregulierung.\n\n(Zuruf von der SPD: Ich denke, \ndas Ende der Fahnenstange ist erreicht!)\n\nDas ist doch keine Phrase, Sie wissen das doch selber. Sie\nsind doch Realist genug zu erkennen, dass f\u00fcr uns, die wir\nuns im wirtschaftlichen Aufbau befinden, letztlich nur eine\n\nDeregulierung des Arbeitsmarktes \u00fcberhaupt einen Erfolg\nbringen kann.\n\n(Jurk, SPD: Das machen wir doch \nin Sachsen ohne Erfolg!)\n\nIch habe es doch gesagt, wenn Sie ehrlich sind, dann wis-\nsen Sie, dass es so ist.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Herr\nAbg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr L\u00e4mmel, ich freue mich. Immer wenn die PDS mit\nihren Antr\u00e4gen eine Arbeitsmarktdebatte ausruft und be-\nantragt, kommen alle Fraktionen und haben nat\u00fcrlich zu\ndem Thema viel zu sagen. Aber alles, was Sie gesagt haben\n\u2013 das vorweg, wir werden es im Schlusswort noch einmal\nsagen \u2013, das sagen Sie schon zehn Jahre.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben zehn Jahre stetig die gleichen Zahlen der\nArbeitslosigkeit.\n\n(Schiemann, CDU: Nicht stetig gleich!)\n\nUnd unter dieser Rubrik haben wir einen Antrag einge-\nbracht, um vielleicht einmal der Staatsregierung eine Idee\nvorzutragen. Die Antwort war arrogant, \u00fcberheblich und\nam Thema vorbei.\nDie letzte Landtagsdebatte zur Arbeitsmarktpolitik liegt\njetzt ein halbes Jahr zur\u00fcck. Damals forderte ich Sie auf,\nHerr Staatsminister, die Strategien der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur Bek\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit deutlich\nzu machen. Im Protokoll kann jeder nachlesen, dass Sie die\nAntwort schuldig geblieben sind. Was wir haben, ist Ihre\nEinsch\u00e4tzung vom Mai, dass sich die Situation auf dem\nArbeitsmarkt auch in den kommenden Monaten nicht\ngrundlegend entspannen wird und dass wir uns \u2013 die PDS\nf\u00fchlt sich dabei nicht ausgenommen \u2013 darauf einstellen\nsollten.\nAllerdings reicht es nach meiner Auffassung nicht aus,\ndies einmal im Jahr festzustellen. Denn immer noch haben\n\u00fcber 365 000 Sachsen keine Arbeit. Trotz leichten R\u00fcck-\ngangs bleibt die Arbeitslosigkeit das gr\u00f6\u00dfte Problem Sach-\nsens.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nInsbesondere die Zahl der Langzeitarbeitslosen hat gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr um 10 000 zugenommen, Herr H\u00e4hle.\nHeute sind fast 135 000 Sachsen l\u00e4nger als ein Jahr arbeits-\nlos.\nIhren Aufruf ernst nehmend, neue Wege und Ideen bei der\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit zu finden, hat die PDS-\nFraktion den vorliegenden Antrag zur Ausschreibung\neines Wettbewerbs f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitia-\ntiven eingebracht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ganz vern\u00fcnftig!)\n\nDie Intentionen dieses Antrages:\nErstens. Wettbewerbe f\u00f6rdern die Auseinandersetzung mit\nalternativen L\u00f6sungsans\u00e4tzen. Der Wettstreit der Ideen \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1748\n\n\n\nund davon sind wir \u00fcberzeugt \u2013 wird Besseres als Tauris\nzutage f\u00f6rdern; man muss es nur wollen und zulassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der lokalen Initiativen\nhei\u00dft f\u00fcr uns, Verantwortung f\u00fcr Probleml\u00f6sungen von\nunten st\u00e4rker in den Mittelpunkt zu stellen und nicht aus-\nschlie\u00dflich auf L\u00f6sungsans\u00e4tze von oben zu setzen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Eben, eben!)\n\nDrittens. Wir verbinden mit dem Antrag die Hoffnung,\ndass Projekte entstehen, die f\u00fcr sich selbst dann dauerhafte\nArbeitspl\u00e4tze als Erfolgskriterium definieren. Das funktio-\nniert allerdings nur, wenn auch in Sachsen \u00fcber das\nZuwendungsrecht nachgedacht wird. Vergabe- und Leis-\ntungsvertr\u00e4ge statt Zuwendungen w\u00e4ren hier vielleicht\neine Alternative.\nWir wollen, dass die Kreativit\u00e4t der lokalen Tr\u00e4ger auf\nBesch\u00e4ftigungseffekte und nicht auf den Nachweis der\nzuwendungsgetreuen Umsetzung angesetzt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHier bieten wir der Staatsregierung unsere Mitarbeit bei\nder Ausgestaltung der Wettbewerbskriterien an.\nWas war nun bis heute die Reaktion des Staatsministers\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit? Mit Schreiben vom 28. Juni teil-\nte er mit, dass es nicht Aufgabe der Staatsregierung sei,\neinen Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitia-\ntiven auszuschreiben. Warum nicht? Wo, wo, Herr Staats-\nminister, steht geschrieben, dass Sie das nicht d\u00fcrfen?\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat doch auch keine Hem-\nmungen, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen den Abbau von Stellen der\n\u00f6ffentlichen Haushalte zu fordern.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nSie machen Druck auf die Kommunen, die Gemeinden, die\nkreisfreien St\u00e4dte, in den Verwaltungen und in vielen Be-\nreichen der Daseinsvorsorge Stellen abzubauen.\nIn Ihren Antworten reden Sie von der verfassungsrechtlich\ngarantierten kommunalen Eigenverantwortung. Und im\nselben Augenblick werden F\u00f6rdermittelvergaben an die\nKommunen als Druckmittel benutzt, Zustimmungen zu\nHaushalten nur erteilt, wenn Konsolidierungskonzepte be-\nschlossen und umgesetzt werden, die in der letzten Kon-\nsequenz immer auf Personalreduzierung und Abbau frei-\nwilliger Aufgaben ausgerichtet sind.\nAber sobald Sie sich an der Verantwortung f\u00fcr die Ergeb-\nnisse dieser Politik beteiligen sollen, sagen Sie, es sei nicht\nIhre Sache. Das ist arrogant und zeigt, dass Sie Ihre Auf-\nforderung zum Wettstreit der Ideen nicht ehrlich meinen.\n\n(Beifall des Abg. Tippach, PDS)\n\nWeiter antworten Sie, dass die Einbeziehung der Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen deren satzungsgem\u00e4\u00dfem\nZweck entgegenstehe. Pro forma m\u00f6gen Sie Recht haben,\nwenngleich Ihrer Antwort keine Stellungnahme der Stif-\ntung beilag.\nIch habe Sie aber auch noch nach Vereinen, Wohlfahrts-\nverb\u00e4nden, Bildungstr\u00e4gern und vielem anderen gefragt.\nAcht Wochen haben Sie gebraucht, die Frist zur Beantwor-\ntung \u00fcberzogen und doch niemanden zur Stellungnahme\ngebeten.\nAber uns geht es um den Wettbewerb und nicht darum,\nwer ihn begleitet. Und wenn es die Stiftung nicht sein\nkann, Herr Staatsminister, wird sich in der Vielzahl der\n\nvon Ihnen gef\u00f6rderten Vereine, Kuratorien oder Sachver-\nst\u00e4ndigen jemand finden, der dazu in der Lage ist. Hier\n\u00fcberlassen wir Ihnen gern die Initiative.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch bemerken: Wir sind\nuns durchaus bewusst, dass unser Antrag nur ein Schritt\nsein kann, Arbeitslosigkeit abzubauen, ohne dass das\nProblem grunds\u00e4tzlich gel\u00f6st wird. Aber eins ist auch klar:\nAllein betriebswirtschaftliche Betrachtungsweisen und das\nst\u00e4ndige Herbeten der Formel \u00fcber die nach vorn gerichte-\nte Wirtschaftspolitik oder die sich rasch \u00e4ndernde Arbeits-\nwelt l\u00f6sen das Problem ebenfalls nicht; auch wenn Herr\nBiedenkopf das gestern elanlos und ohne einen Weg auf-\nzuzeigen wiederum getan hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich jetzt die\nStaatsregierung. Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die zum\nTagesordnungspunkt vorliegenden vier Antr\u00e4ge der Frak-\ntionen der SPD, der PDS und der CDU betreffen Arbeits-\nmarktfragen, insbesondere Schwerpunkte der Arbeits-\nmarktpolitik, eben Antr\u00e4ge, die in diesem Hohen Hause\nerst jetzt behandelt werden.\nErwartungsgem\u00e4\u00df geschieht dies nat\u00fcrlich aus jeweils un-\nterschiedlicher Sicht und mit unterschiedlichen Anliegen,\nwobei ich sagen muss, Herr Lucassen, diese Unterschied-\nlichkeit sind Sie heute sehr differenziert angegangen.\nLassen Sie mich daher an dieser Stelle als Erstes erneut mit\naller Deutlichkeit feststellen: Die beste Arbeitsmarktpolitik\nist eine gute Wirtschaftspolitik. Und die machen die CDU-\nFraktion, die Staatsregierung. Das ist herrschende Mei-\nnung in Deutschland, auch bei SPD-gef\u00fchrten Landes-\nregierungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd auch die Bundesregierung und auch der DGB sehen\ndas nicht g\u00e4nzlich anders.\nIn Verbindung mit bzw. auf der Grundlage der Finanz-\npolitik, einer zukunftsweisenden Wissenschafts- und\nSchulpolitik m\u00fcssen von dieser Politik die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr das Entstehen neuer Arbeitspl\u00e4tze gestaltet\nwerden. Dies ist in vielerlei Hinsicht nicht allein von einem\nBundesland durchsetzbar, sondern auch von der Bundes-\npolitik abh\u00e4ngig. Herr L\u00e4mmel hat auf einige F\u00e4lle hinge-\nwiesen.\nSchauen wir uns trotzdem das bisher Erreichte an, dann\nhaben wir f\u00fcr Sachsen, wie Ihnen bekannt ist, eine Arbeits-\nplatzdichte \u2013 das ist die Kennziffer, die anzeigt, wie viele\nMenschen in Sachsen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern einen Arbeitsplatz haben \u2013, die h\u00f6her ist als in allen\nanderen neuen L\u00e4ndern\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nAber die Leute haben keine Arbeit!)\n\nund die sich dem westdeutschen Durchschnitt bereits\nkr\u00e4ftig angen\u00e4hert hat. Wir sind die Nummer sechs aller\nFl\u00e4chenl\u00e4nder.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1749\n\n\n\nDas ist ein gro\u00dfer Erfolg dieser Politik, meine Damen,\nmeine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies ist auch ein gutes Ergebnis angesichts der bereits 1999\nin Ost- und Westdeutschland unterschiedlich verlaufenen\nkonjunkturellen Entwicklungen. Gleichwohl ist die Ar-\nbeitslosigkeit hoch. Der MP hat gestern sehr ausf\u00fchrlich\nauch dar\u00fcber gesprochen.\n\n(Zuruf von der SPD: Na eben!)\n\nWachstum und Konjunktur bewirken trotz aller guten An-\ns\u00e4tze gerade im verarbeitenden Gewerbe noch nicht die\ngew\u00fcnschte Zunahme der Erwerbst\u00e4tigkeit. Gleichzeitig\n\u00fcberlagern \u2013 das muss man festhalten \u2013 Entwicklungen im\nBaubereich, aber auch die notwendigen Einsparungen im\nBereich des \u00f6ffentlichen Dienstes bisherige positive Ent-\nwicklungen.\nWarum reicht es noch nicht, Frau Volkmer? Sie haben das\neben gefragt. Ich will es Ihnen noch einmal sagen. Ich will\neinige Punkte dazu nennen.\nEs darf nicht vergessen werden, dass wir ein doppeltes\nProblem zu bew\u00e4ltigen hatten und haben, n\u00e4mlich das der\nTransformation und nun den \u00dcbergang in die Wissens-\ngesellschaft. Das bedeutet: Auf der Grundlage des techni-\nschen Fortschritts rationalisieren viele Unternehmer wei-\nterhin. Sie brauchen immer weniger menschliche Arbeits-\nkr\u00e4fte zur Steigerung der Wertsch\u00f6pfung, nicht nur hier in\nSachsen, sondern europaweit.\nDass dies letztlich eine gute Grundlage sein wird, um im\nWettbewerb zu bestehen, und zuk\u00fcnftig und langfristig zu\nneuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt, das wird jetzt noch nicht sicht-\nbar. Aber das ist ein Weg, den wir immer so bezeichnet\nhaben und den wir auch gehen werden.\nDass die Bundesregierung mit ihren gesetzgeberischen\nMa\u00dfnahmen und gestern Abend auch der Bundestag mit\nseinen Beschl\u00fcssen, die bestehenden M\u00f6glichkeiten zum\nAbschluss befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge einzuschr\u00e4nken,\neinen anderen Weg gegangen sind, ist ein Zugest\u00e4ndnis\nnicht an die Gewerkschaften generell, sondern an die\nGewerkschaftler, die die Kurve noch nicht gekriegt haben,\ndie noch nicht wissen, dass sich die Welt ge\u00e4ndert hat.\nDies ist allerdings zu bedauern.\nEin weiterer Grund f\u00fcr die hohe Arbeitslosigkeit in Sach-\nsen ist die nach wie vor hohe Erwerbsbeteiligung in Ost-\ndeutschland gegen\u00fcber dem Durchschnitt aller L\u00e4nder.\nZirka ein Drittel der heute arbeitslos Gemeldeten ergibt\nsich hieraus. Dies ist eine Sachverhaltsbeschreibung, keine\nWertung. Viele Menschen hier wollen und viele m\u00fcssen\narbeiten, mehr als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Ich stelle\ndies nur fest.\nHinzu kommt, dass der Anteil derer, die erwerbst\u00e4tig sind\noder eine Erwerbsarbeit suchen, an der Bev\u00f6lkerung im\narbeitsf\u00e4higen Alter im Jahre 1999 in Sachsen unter allen\nL\u00e4ndern in ganz Deutschland mit 77,9 % \u2013 die alten Bun-\ndesl\u00e4nder lagen bei 71,9 %, die neuen bei 77,1 % \u2013 nicht\nnur am h\u00f6chsten ist, sondern dass 1999 mit 0,6 Prozent-\npunkten auch der h\u00f6chste Anstieg zu verzeichnen ist.\nMeine Damen, meine Herren! Das hat vielleicht auch mit\nder Politik zu tun, dass wir den Menschen Mut machen,\nsich selbst\u00e4ndig zu machen und arbeiten zu wollen. Inter-\nessant ist auch hier der Unterschied zwischen Sachsen und\nden alten Bundesl\u00e4ndern, und zwar aufgegliedert nach\nGeschlechtern. Bei den M\u00e4nnern ist die Erwerbst\u00e4tigen-\nquote mit 82,0 % nur geringf\u00fcgig h\u00f6her als in den alten\n\nBundesl\u00e4ndern mit 81,2 %. Bei den Frauen lauten die ent-\nsprechenden Zahlen 73,7 % in Sachsen und 62,2 % in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Dies ist \u2013 ich sage es noch einmal \u2013\neine Feststellung, die wir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen.\nIn Brandenburg war ebenfalls ein Anstieg feststellbar, aber\nin geringerem Ausma\u00df. In Th\u00fcringen blieb die Erwerbs-\nneigung unver\u00e4ndert. Sachsen-Anhalt und vor allem\nMecklenburg-Vorpommern konnten einen R\u00fcckgang und\nsomit eine Entlastung des Arbeitsmarktes um 0,1 bzw.\n0,8 Prozentpunkte verzeichnen. Das ist das Ergebnis des\nVerhaltens von Menschen und nicht von Politik. Oder \u2013\nich sage es noch einmal, meine Damen, meine Herren \u2013 bei\nuns glauben mehr Menschen an die wirtschaftliche Ent-\nwicklung und melden sich daher bei den Arbeits\u00e4mtern,\num zu sagen: Ich bin bereit, meinen Beitrag zur Entwick-\nlung Sachsens zu leisten.\nWir haben es also weiterhin bei einer wenig ver\u00e4nderten\nhohen Zahl von Arbeitslosen mit einem zus\u00e4tzlichen An-\ngebot an Arbeitskr\u00e4ften zu tun. Dar\u00fcber hinaus hat Sach-\nsen, bedingt durch seine Lage, nicht den Vorteil einer in\nanderen L\u00e4ndern besonders hohen Entlastung des Arbeits-\nmarktes durch die Auspendler. Das ist die Folge der geo-\ngrafischen Lage, aber nicht das Ergebnis einer verfehlten\nPolitik. Auch dies nehmen wir zur Kenntnis und wir\nfreuen uns, wenn die Entlastung in Th\u00fcringen besonders\nhoch ist; auch in Brandenburg, wo man vom Boom der\nBundeshauptstadt profitiert. Wir freuen uns f\u00fcr diese\nMenschen, stellen aber fest, dass diese Tatsachen bei uns\nanders sind.\n\n(Abg. Nolle, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Nein.\nHinzu kommt, dass in den anderen neuen L\u00e4ndern zu-\nlasten der Verschuldung in Relation zur Bev\u00f6lkerung\nmehr Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst existieren. Das\nhei\u00dft, wir sind diejenigen, die den Menschen auch sagen,\ndass wir nicht zulasten der kommenden Generationen\nMenschen besch\u00e4ftigen wollen, f\u00fcr die im ersten Arbeits-\nmarkt und auch im \u00f6ffentlichen Dienst keine Arbeitspl\u00e4tze\nda sind. Da unterscheiden wir uns von der PDS. Das \u00e4rgert\nSie \u2013 ich wei\u00df das \u2013, weil Sie die Wahrheit in diesem Punkt\neben nicht so r\u00fcberbringen. Sie m\u00f6gen diese Wahrheits-\nliebe als arrogant bezeichnen \u2013 das ist Ihr Sprachstil \u2013, aber\nwir sagen es den Menschen und die Menschen in Sachsen\nrespektieren es, dass wir ihnen sagen, was geht und was\nnicht geht.\nTrotzdem erreichen uns immer wieder Nachrichten, dass\nUnternehmen Arbeitspl\u00e4tze nicht besetzen k\u00f6nnen. Zu fra-\ngen ist daher: Warum ist es bei hohen Arbeitslosenzahlen\ndenn so schwierig, die Nachfrage der Wirtschaft zu be-\nfriedigen? Wir m\u00fcssen hier tiefer loten.\nZu fragen ist beispielsweise: Sind die Verantwortlichkeiten\nf\u00fcr die berufliche Weiterbildung richtig verteilt? Ist die\nBereitschaft zur Eigenverantwortung des Unternehmers,\ndes Arbeitnehmers oder des Arbeitslosen ausreichend?\nWarum verf\u00fcgen viele Unternehmen nicht \u00fcber Personal-\nentwicklungskonzepte? Verf\u00fchren hohe Arbeitslosenzah-\nlen und \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit umfangreich zur\nVerf\u00fcgung stehende Mittel \u2013 Herr L\u00e4mmel hat die Zahlen\ngenannt \u2013 zu geringeren eigenen Anstrengungen von Un-\nternehmen und Arbeitslosen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1750\n\n\n\nHier m\u00fcssen wir mehr miteinander reden und ins Ge-\nspr\u00e4ch kommen, auch \u00fcber Schlussfolgerungen und Refor-\nmen. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, meine Damen, meine\nHerren von der Opposition, wenn wir wie in alten Zeiten\nauch im entsprechenden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft dar\u00fcber\ngemeinsam diskutieren und Beschl\u00fcsse fassen w\u00fcrden, die\ndann auch von allen Abgeordneten im Landtag mitgetra-\ngen werden. Das war eine tolle Zeit, als Herr Langer von\nder PDS noch in diesem Ausschuss mitgewirkt hat, kreativ\nmitgearbeitet hat. Die Probleme sind zu wichtig. Lasst uns\nzu diesem Geist zur\u00fcckkehren!\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr L\u00e4mmel, deswegen fordere ich ja dazu auf, die\nVerantwortung wahrzunehmen, im Ausschuss mitzuar-\nbeiten und dort zu versuchen, einen Beitrag zu leisten.\nWir m\u00fcssen uns weiterhin mit dem tief gehenden Wandel\nin der Arbeitswelt und der daraus resultierenden Arbeits-\nlosigkeit auseinander setzen. Wir werden in der Zukunft\nimmer mehr Menschen haben, die lange Zeit arbeitslos\nsind und deshalb keine Chance mehr auf die R\u00fcckkehr in\nden ersten Arbeitsmarkt haben. Hier m\u00fcssen wir neue\nWege gehen.\nTauris ist ein solcher Ansatz. Herr Lucassen, Sie haben f\u00fcr\nden DGB einen Vorschlag gemacht und sind von anderen\nKollegen in den neuen L\u00e4ndern daf\u00fcr beschimpft worden.\nDer Bundeskanzler hat unser beider Vorschl\u00e4ge aufgegrif-\nfen. Lasst uns doch, anstatt zu meckern, dar\u00fcber reden,\nwie wir den Menschen die Wahrheit n\u00e4her bringen und\nihnen gleichzeitig Chancen bieten, weiterhin in der Gesell-\nschaft mitwirken zu k\u00f6nnen, eben auch mit Aufgaben\nau\u00dferhalb der Erwerbsarbeit!\nMeine Damen, meine Herren! Wir d\u00fcrfen diese Diskussion\nnicht mehr unter dem Aspekt f\u00fchren, wie Herr Zais das\ntut, mit neuen Programmen, mit mehr Geld k\u00f6nnten wir\ndie Probleme l\u00f6sen. Das Gegenteil ist der Fall, abgesehen\ndavon, dass wir das Geld gar nicht haben, es sei denn, man\nist so gleichg\u00fcltig wie die Regierenden in Sachsen-Anhalt,\nMecklenburg-Vorpommern oder Brandenburg, die arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen beschlossen haben, obwohl\nsie schon halbwegs pleite sind.\nAll denen, die Arbeit wollen, kann schon aufgrund der\nKosten nicht mit arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen ge-\nholfen werden. Deshalb muss auch danach gefragt wer-\nden, Herr Zais, ob die im Antrag der PDS dokumentierte\nForderung nach mehr kommunalen Besch\u00e4ftigungsinitia-\ntiven nicht auch ein Ausdruck \u00fcberholten Denkens ist,\ndass der \u00dcbervater Staat f\u00fcr alle zu sorgen habe.\nZu Ihrem Antrag ist des Weiteren anzumerken, dass die\ndem Projekt zugeschriebenen innovativen Elemente \u2013 es\nmuss ein regionaler Konsens bestehen, die Projekte wer-\nden \u00f6ffentlich ausgeschrieben, Effizienzkontrolle \u2013 nicht\nneu sind. Sie sind in Sachsen seit l\u00e4ngerem \u00fcblich, sie sind\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit in Sachsen. Ich darf den Beirat\nTauris nennen. Ich darf auch daran erinnern, dass im Sep-\ntember dieses Jahres knapp 50 % der bundesweit \u00fcber Ver-\ngabe-ABM besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer t\u00e4tig waren. Das\nist Arbeitsmarktpolitik im Wettbewerb im und f\u00fcr den\nersten Arbeitsmarkt.\nIm \u00dcbrigen trifft die Forderung der PDS nach einem Wett-\nbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen den Be-\nreich der kommunalen Selbstverwaltung. Einmischungs-\nversuche sind nicht erw\u00fcnscht. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde dies\nnur dazu f\u00fchren, dass dann mehr und mehr Kommunen\nsagen w\u00fcrden: Wir wollen auch mitmachen und brauchen\n\ndazu mehr Geld der Staatsregierung. \u2013 Das wird zu mehr\nGeldforderungen f\u00fchren, aber nicht den Ideenreichtum\nanreizen.\nLasst doch in den Kreisen die Kommunen selbst einen\nWettbewerb machen, wenn sie dies f\u00fcr richtig halten! Ich\nbleibe dabei, die Staatsregierung bleibt dabei: Das ist kein\nguter Vorschlag, genauso wenig wie die Vorstellung, die\nStiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c hierbei einzubeziehen.\nDass die CDU unser Vorgehen unterst\u00fctzt, finde ich gut.\nAber ich bin auch Ihnen, Herr Lucassen, dankbar, dass Sie\nsagen: \u00dcberfrachtet mir nicht die Stiftung ,,Innovation und\nArbeit\u201c!\nDer Einsatz von arbeitsmarktpolitischen Mitteln in Sach-\nsen \u2013 hierauf beziehen sich die Antr\u00e4ge der CDU-Frak-\ntion \u2013 ist aufgrund langj\u00e4hriger gemeinsamer Bem\u00fchun-\ngen des Landesarbeitsamtes, des Freistaates Sachsen, der\nMehrheitsfraktion der CDU und einiger Tr\u00e4ger vor allem\ndarauf gerichtet, Mittel f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4f-\ntigung aus dem Landeshaushalt vorrangig im Bereich der\nso genannten investiven Ma\u00dfnahmen, also werterhaltend\nund wertschaffend, einzusetzen.\nDas werden wir im Jahr 2001 und 2002 fortsetzen. \u00dcber die\nUmsetzung dieser Zielsetzung sind die Gespr\u00e4che mit\ndem Landesarbeitsamt noch im Gange. Der Freistaat wird\ndie vom Landesarbeitsamt f\u00fcr notwendig erachteten\n37,5 Millionen DM zur Kofinanzierung von ABM-Sach-\nkosten f\u00fcr das Jahr 2001 sichern.\nDiese Betr\u00e4ge, Herr Lucassen, gelten f\u00fcr das ganze Jahr\nund nicht, wie Sie gesagt haben, f\u00fcr das erste Halbjahr. Die\nCDU-Fraktion hat sich bei der Diskussion dieses Haushal-\ntes auch der Auffassung der Staatsregierung angeschlos-\nsen, dass dieses finanzierbar ist. Wir haben gemeinsam\nWege gefunden, dass wir auch genau das erf\u00fcllen werden.\nWir tun dies auch aus folgendem Aspekt: weil in manchen\nRegionen Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen \u00fcber die Tat-\nsache, dass sie Kaufkraft schaffen, auch Mittel sind zur\nSt\u00e4rkung des Handwerks und des Handels in den struk-\nturschwachen Gebieten, n\u00e4mlich Arbeitspl\u00e4tze im ersten\nArbeitsmarkt. Das Volumen, Herr Lucassen, reicht. Wir\nbrauchen nicht mehr Landesmittel hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung\nzu stellen.\nIch m\u00f6chte Ihnen auch sagen, dass die von Ihnen ge-\n\u00e4u\u00dferte Vermutung, dass zur Finanzierung von ,,Arbeit-\nstatt-Sozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahmen diese Mittel nicht weiter\nfinanziert werden, nicht zutreffend sein wird. Wir haben\nhier einen Weg gefunden, dass auch die Fortfinanzierung\nvon Ma\u00dfnahmen in diesem Bereich sichergestellt werden\nkann und werden wird.\nInformationen \u00fcber das, was bisher im Bereich der\nArbeitsmarktpolitik geleistet wurde, k\u00f6nnen Sie den Un-\nterlagen entnehmen, die dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus \u00fcbergeben worden\nsind. Wir haben dem Ausschuss ebenfalls eine \u00dcbersicht\nmit Beispielen f\u00fcr regional orientierte Leitprojekte der Stif-\ntung ,,Innovation und Arbeit\u201c \u00fcbergeben.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte als Letztes nur\nsagen, dass wir als Staatsregierung \u2013 wir tun das in \u00dcber-\neinstimmung mit der Mehrheitsfraktion \u2013 auch an einem\nweiteren zukunftsorientierten Projekt arbeiten, n\u00e4mlich an\nder Konvergenz von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe.\nHier haben wir noch in der Diskussion Widerst\u00e4nde bei\nSozialpolitikern anderer L\u00e4nder, auch der eigenen Partei.\nDas haben viele Sozialpolitiker so an sich. Aber wir wer-\nden Ihnen bald ein Konzept vorstellen. Wir werden noch\nim Dezember ein weiteres Hearing mit Experten haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1751\n\n\n\nund Sie im Ausschuss dann dar\u00fcber informieren. Es ist der\neinzig richtige Weg, diese Mittel zusammenzufassen und\nauch die Kriterien bei Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe\ndanach auszurichten. Das Problem, das wir auch l\u00f6sen\nm\u00fcssen, ist nat\u00fcrlich, dass damit gigantische Ausgleichs-\nmechanismen im finanziellen Bereich, Finanzausgleich,\ngeleistet werden m\u00fcssen. Aber wir werden dies auch\nschaffen und L\u00f6sungen vorzeigen.\nMeine Damen, meine Herren! Wirtschaftspolitik, Arbeits-\nmarktpolitik, auch Verkehrspolitik \u2013 wenn ich an die Aus-\nwirkungen der Autobahn A 4 von Dresden nach G\u00f6rlitz\ndenke \u2013 sind Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Menschen an\nder wirtschaftlichen Entwicklung in Europa teilhaben k\u00f6n-\nnen. Die Staatsregierung, die CDU-Mehrheitsfraktion wer-\nden unbeirrt diesen Weg gehen. Wir werden den Men-\nschen dort die Wahrheit sagen, wo etwas nicht m\u00f6glich ist\noder sich etwas \u00e4ndern muss. Im \u00dcbrigen haben Sie Recht,\nwenn Sie die Hoffnung haben, dass die Staatsregierung\nund die Mehrheitsfraktion die richtige Politik auch in den\nkommenden Jahren nicht nur formulieren, sondern auch\npraktizieren und umsetzen wird, wie sie es in den ver-\ngangenen zehn Jahren auch schon getan haben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe nun das\nSchlusswort auf. Das erste hat die SPD-Fraktion.\n\nLucassen, SPD: Lieber Herr Schommer! Sozialpolitiker\nsind ja keine Sozialromantiker, wie Sie das manchmal so\ngern hinstellen wollen.\n\n(Zuruf von der CDU: Meistens aber doch!)\n\n\u2013 Nein, nein, es gibt auch in Ihrer Fraktion \u2013 nicht hier,\naber ich denke auch auf anderen Ebenen \u2013 durchaus ernst\nzu nehmende Sozialpolitiker. Ich denke, das tut auch der\nCDU von ihrer sozialen Verantwortung her sehr gut.\n\nAber ich glaube, Herr Schommer, es n\u00fctzt allen nichts,\nwenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie hoch die Arbeitsplatz-\ndichte ist. Das kann ich keinem erz\u00e4hlen. Wenn ich alleine\nhier in diesem Hause viele Gruppen empfange, die sagen:\nDas ist vielleicht ganz sch\u00f6n, was Herr Schommer von der\nArbeitsplatzdichte sagt. Aber 350 000 Arbeitslose, davon\nviele Langzeitarbeitslose, vor allem das Problem der\ndr\u00fcckenden Jugendarbeitslosigkeit mit 43 000 kann ich\nnicht mit der Frage der Arbeitsplatzdichte wegwischen.\nIch denke, hier m\u00fcssen wir uns darum k\u00fcmmern.\n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass wir uns nat\u00fcrlich \u00fcberall dort\nbem\u00fchen m\u00fcssen, Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeits-\nmarkt zu schaffen. Aber wo sind sie denn? Da muss man\nsagen, wenn dieses Recht auf Teilzeitarbeit jetzt auf einmal\nso angegriffen wird als irgend so ein Ding, das die Ge-\nwerkschaft oder die SPD aus der alten Klamottenkiste ge-\nholt haben, dann frage ich einfach: Wo bleibt denn die\nsoziale Verantwortung der Arbeitgeber? Seit langer Zeit,\nauch von Ihnen rigide, Herr Schommer, wurde immer wie-\nder gefordert Arbeitspl\u00e4tze zu teilen, mehr Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen. Vielleicht muss man dieses Recht jetzt endlich\neinmal klar machen, dass dies \u00fcberhaupt einmal gelingt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe den Eindruck, dass die Arbeitgeber dies \u00fcber-\nhaupt nicht begreifen und dass die CDU-Fraktion das auch\n\nnicht begreift. Da kann man zum Beispiel durchaus\nArbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: \nDie CDU ist auch Arbeitgeber!)\n\n\u2013 Richtig. Wir machen das auch, Herr H\u00e4hle. Wir k\u00f6nnen\ndas ja einmal abgleichen, wie Sie das so gerne tun wollen:\nOb wir die Ausbildungspl\u00e4tze schaffen oder Sie die Aus-\nbildungspl\u00e4tze schaffen \u2013 Sie haben noch keinen einzigen\nAusbildungsplatz geschaffen.\nIch denke, Herr Schommer, wenn ich das heute so mitneh-\nmen darf \u2013 ich werde Sie nat\u00fcrlich kontrollieren, wenn das\nso ist \u2013, dass Sie uns zusagen, dass in der Frage der Sach-\nkostenfinanzierung hier 50 Millionen DM oder 37,5 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung gestellt werden, dann nehme ich\ndas erst einmal so hin. Ich sage Ihnen aber, dass ich eher\nunsicher bin, dass 37,5 Millionen DM \u00fcberhaupt ausrei-\nchen. Okay. Aber lassen Sie uns das doch einmal ansehen.\nIch wei\u00df gar nicht, wo Sie die 12,5 Millionen DM herkrat-\nzen wollen \u2013 vielleicht aus TAD usw. usw. Aber Sie sind ja\nein findiger Mann. Wir werden Sie sicherlich kontrollieren,\nob dies so gelingt. Wir brauchen die 37,5 Millionen DM\nmindestens. Ich sage, 50 Millionen DM werden 2001 und\n2002 erforderlich sein. So schlimm, wie das ist. Wir werden\nja leider dann mit diesen Arbeitslosenzahlen noch zu tun\nhaben.\nWir sind uns sicherlich in der Frage einig, dass man bei\n\u00e4lteren Langzeitarbeitslosen etwas tun muss, aber nicht\nmit Tauris, sondern man sollte einmal dar\u00fcber nachden-\nken, wie man da vern\u00fcnftige Regelungen findet.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nHerr L\u00e4mmel, ich glaube, Sie haben gar nicht zugeh\u00f6rt,\nwas ich gesagt habe. Aber ich gebe Ihnen einmal das, was\ndie Stenografen dazu aufgeschrieben haben.\nEines ist v\u00f6llig falsch: Die SPD hat die Wahlkampf-ABM\nIhrer alten Bundesregierung eingel\u00f6st. Sie haben massen-\nhaft Wahlkampf-ABM reingeschoben und dann mussten\nwir gegen\u00fcber diesen Menschen, in denen durch Sie Hoff-\nnung geweckt wurde, dieses Versprechen einl\u00f6sen. Das\nwar auch richtig. Ich habe mich sogar daf\u00fcr ausgespro-\nchen und gesagt, wenn die CDU es tut, dann k\u00f6nnen wir\ndie Menschen, die diesem Versprechen aufgesessen sind,\nnicht h\u00e4ngen lassen. Aber es war von vornherein klar,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndass dies nur f\u00fcr eine ganz bestimmte Zeit passieren sollte.\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLucassen, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nBeyer, CDU: Herr Lucassen, warum haben Sie denn nicht\ndaf\u00fcr gesorgt, dass diese Hoffnungen aufrechterhalten\nwerden k\u00f6nnen?\n\nLucassen, SPD: Da kann ich Ihnen nur sagen, dass wir\nnoch viel mehr getan haben. Wir haben denjenigen zum\nBeispiel, die schon in die Hoffnungslosigkeit abgerutscht\nwaren, mit dem Jugendsofortprogramm geholfen. Wir\nhaben den jungen Menschen mit vielen Milliarden DM\nHilfe geboten. Ich denke, das zahlt sich auch in diesem\nLand aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1752\n\n\n\nEs gibt ein neues Programm bis zum Jahre 2003. Ich denke,\ndas enth\u00e4lt genau die Problematik, die wir haben. Ich halte\ndiesen Antrag der SPD-Fraktion f\u00fcr erledigt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Zais.\n\nZais, PDS: Herr Schommer, ich nehme Ihre Bereitschaft\nan, auch wenn ich etwas stark im Ausdruck war. Aber die\nschriftliche Antwort auf unseren Antrag war so, dass ich\nhier so sprechen musste. Ich nehme es an, denn wir haben\nimmer konstruktiv und kreativ gearbeitet. So ist auch un-\nser Antrag gemeint gewesen.\nWir haben auch diesen Vorschlag gemacht, um f\u00fcr Sach-\nsen etwas einzubringen. Wenn Sie, Herr L\u00e4mmel, sagen, es\nwerden 7,5 Milliarden DM ausgegeben, dann k\u00f6nnen wir\nim Ausschuss einmal dar\u00fcber sprechen, wo sie denn hin-\nflie\u00dfen.\nEs gibt n\u00e4mlich ein Grundproblem, wonach die CDU geht:\ndass die Gesellschaft vertikal geteilt ist und nicht horizon-\ntal; dass ein Drittel in Arbeit ist, ein Drittel zw\u00f6lf Monate\nArbeitslosigkeit nicht \u00fcberschreitet \u2013 in diesem Drittel die\nangeblichen Ma\u00dfnahmen des Staates ausreichen \u2013 und ein\nDrittel, so wie das der Herr Ministerpr\u00e4sident in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung sagte, um die wir uns k\u00fcmmern\nm\u00fcssen. Da sind dann solche Modelle wie Tauris erfunden\nworden. Das lehne ich ab, weil Arbeit auch immer etwas\nmit Existenz zu tun hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn Sie Kirchen und Sportst\u00e4tten investiv \u00fcber ABM\nbauen wollen \u2013 auch mit uns \u2013, dann muss ich einmal klar\nsagen, zu welchem Verdienst: Sie wollen EU-Mittel holen,\nsie investiv einsetzen f\u00fcr diese ABM-Ma\u00dfnahmen und\nwollen nat\u00fcrlich die wenigsten Mittel ausgeben und mit\ns\u00e4chsischen Mitteln sparen bzw. so wenig Mittel wie m\u00f6g-\nlich davon f\u00fcr Lohn ausgeben. Dann m\u00fcssen wir uns\neinmal \u00fcber Tarife unterhalten, warum es diese gibt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Tarifautonomie!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, unser Vorschlag ging auf eines hinaus:\nWelche T\u00e4tigkeiten werden damit dauerhaft gestaltet?\nUnd, Herr Schommer, wir gehen auch davon aus, dass\nABM neue Qualit\u00e4ten brauchen.\nIch wei\u00df bestens \u2013 auch durch meine eigene Familie, weil\nich drei Arbeitslose habe \u2013 Bescheid, was sich alles dabei\nabspielt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist das Mindeste!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ob Sie das nachweisen k\u00f6nnen, wei\u00df ich\nnicht. Ihren Sohn haben Sie bei Nitsche & Wei\u00df unterge-\nbracht. Wir k\u00f6nnen einmal ganz offen sprechen. Halten Sie\nbitte jetzt den Mund!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: In der Privatwirtschaft \n,,untergebracht\u201c?! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\n\nWeitere Zurufe und Unruhe)\n\nWir sind ja sehr nahe; da spricht sich das alles herum.\nWir wollen neue Qualit\u00e4ten, Herr Schommer, und da geht\nes uns darum, welche T\u00e4tigkeiten damit dauerhaft ge-\nstaltet werden. Das ist eine Qualit\u00e4t, die wir einfordern aus\ndem Geld, das Herr L\u00e4mmel so vorgerechnet hat, welche\n\nneuen Berufsfelder, Arbeitsfelder k\u00f6nnen wir damit ent-\nwickeln und welche neuen \u00dcberg\u00e4nge oder Verzahnungen\nschaffen wir zum ersten Arbeitsmarkt.\nHerr Schommer, eines auch grunds\u00e4tzlich: F\u00fcr die PDS ist\nArbeitsmarktpolitik eine Medaille mit zwei Seiten: Arbeits-\nmarktpolitik und Wirtschaftspolitik geh\u00f6ren zusammen.\nBesch\u00e4ftigungsinitiativen, wie wir sie genannt haben, sind\nnicht irgendwelche H\u00e4ngematten f\u00fcr irgendjemanden in\neiner ABM. Sie sollen sich auch auf wirtschaftspolitischem\nGebiet vollziehen. Dazu wollen wir diese Ideen haben und\nnicht anders.\nEs sind hier immer Parolen im Umlauf. Wir wollen keinen\ndritten oder vierten Arbeitsmarkt! Aber, Herr Schommer,\nich habe eine Bitte an Sie: Ich habe dar\u00fcber gesprochen,\nwie die s\u00e4chsische Politik mit Kommunen Politik betreibt,\nund Sie antworten mir drei Minuten sp\u00e4ter, das haben\ndoch Kommunen zu machen. Sie haben nicht das Geld\ndazu. Mit diesem Haushalt 2001/02 haben wir ja\nschlie\u00dflich nachgewiesen, wie bei den Kommunen gek\u00fcrzt\nwird. Deshalb muss die Hilfe auch von dieser Staatsregie-\nrung kommen.\nWir bringen uns ein mit diesen Ideen. Stimmen Sie zu,\nHerr Schommer! Sie k\u00f6nnen mit diesem Wettbewerb die\nGestaltung, die Kriterien \u00fcbernehmen; unsere Bereitschaft\ndazu ist da.\nIch bitte um Abstimmung \u00fcber unseren Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte, mit dem Schlusswort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lucassen, zu der ganzen Problematik Sach-\nkosten/ABM werden wir uns sicherlich bei der Abstim-\nmung zum Haushalt im Ausschuss sprechen k\u00f6nnen. Die\nCDU-Fraktion hat durchaus vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge ge-\nmacht; ich denke, das werden Sie mittragen k\u00f6nnen.\n\u00dcber die Zahlen sind wir uns ja auch im Klaren: Das Lan-\ndesarbeitsamt hat die 37,5 Millionen DM als Mindest-\nsumme, um sozusagen die 1,5 Milliarden DM Lohnkosten\nnach Sachsen holen zu k\u00f6nnen. Man muss ja auch einmal\ndie Realit\u00e4ten sehen. Sie sollten sich zumindest die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vorher anschauen, damit wir dann auch kon-\nstruktiv dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen.\nHerr Zais, es ist ja erst einmal gut, dass Sie zumindest\nakzeptieren, wie viel Geld in den zweiten Arbeitsmarkt\nflie\u00dft. Ich denke, bei so viel Geld muss man sich einfach\n\u00fcberlegen, wie wir mit dem Geld effektiver und besser\numgehen k\u00f6nnen; denn es wird nicht so sein, dass uns\ndieses Geld ewiglich zur Verf\u00fcgung stehen wird. Ich bin\nmit Ihnen v\u00f6llig einer Meinung, dass man sich die\nMa\u00dfnahmen durchsehen soll und man dort, wo mit wenig\nGeld viel Effekt erzielt wird, st\u00e4rker aktiv werden sollte.\nZu den Tarifen. Sie wissen doch ganz genau, dass die\nTarife festgelegt sind. Wenn in einer Vergabe-ABM ein\nAuftrag vergeben wird, bestimmen nicht wir den Tarif,\nsondern das Arbeitsamt. Da ist doch Ihre Diskussion hin-\nf\u00e4llig.\nWir werden den Antrag der PDS ,,Wettbewerb f\u00fcr kom-\nmunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\u201c ablehnen, aus einem\nganz einfachen Grund: Man kann doch nicht alle halben\nJahre eine neue Initiative ins Leben rufen. Wir m\u00fcssen uns\nerst einmal \u00fcber die Ergebnisse von Tauris verst\u00e4ndigen.\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber die Ergebnisse der Arbeitsplatzent-\nwickler verst\u00e4ndigen. Wir m\u00fcssen uns verst\u00e4ndigen \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1753\n\n\n\ndie Ergebnisse der Stiftung. Es gibt eine Menge Initiativen\nim Land, aber die Bilanzen werden schlecht gezogen.\nIm Sinne der Aufgabenkritik kann man doch dann ent-\nweder umsteuern, konzentrieren oder anderes machen,\naber nicht st\u00e4ndig eine Ma\u00dfnahme neben die andere stel-\nlen und damit letztendlich Personalstellen f\u00fcr Koordinato-\nren und, und, und schaffen, aber in Wirklichkeit am Prob-\nlem nichts bewegen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Dann brauchen \nwir mehr Geld f\u00fcr die Programme!)\n\n\u2013 Na klar, das ist ja dann sofort die nachfolgende Reaktion.\nZu den Antr\u00e4gen Regionale Arbeitsmarktpolitik I und II:\nDie CDU-Fraktion erkl\u00e4rt die Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt, da die\nZahlen im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie\nund Tourismus vorliegen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine sachliche Richtig-\nstellung vor der Abstimmung; bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Abg. Zais\nhat in seinem Redebeitrag behauptet, ich h\u00e4tte meinen\nSohn in einem Unternehmen der Privatwirtschaft ,,unter-\ngebracht\u201c. Das klingt so, als handle es sich hier um Protek-\ntion des Fraktionsvorsitzenden.\nMein Sohn hat sich vor Jahren bei dieser Firma beworben.\nDie Firma hat ihn eingestellt und er hat sich dort au\u00dfer-\nordentlich bew\u00e4hrt.\nIch weise also solche Unterstellungen zur\u00fcck. Ich halte das\nf\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung, wenn es\nkeine weiteren Wortmeldungen gibt.\nDie Drucksache 3/2785, Antrag der Fraktion der SPD, ist\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/1691, Antrag der Fraktion\nder PDS. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist der Antrag dennoch mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0043, Antrag der Fraktion\nder CDU. Herr L\u00e4mmel, Sie sagten, dieser Antrag sei er-\nledigt. Das ist aber nicht so einfach m\u00f6glich, sondern der\nBerichtsantrag beschr\u00e4nkt sich nur auf den Punkt 3. \u00dcber\ndie anderen Punkte m\u00fcsste abgestimmt werden oder Sie\nziehen Ihren Antrag ganz zur\u00fcck.\n\n(Leroff, CDU: Nur Punkt 1!)\n\n\u2013 \u00dcber Punkt 1 und 2 m\u00fcsste abgestimmt werden und den\nPunkt 3 k\u00f6nnten Sie f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bei der Drucksache 3/0043 Regionale\nArbeitsmarktpolitik I m\u00fcsste \u00fcber den Punkt 1 abgestimmt\nwerden, weil wir das nach wie vor bef\u00f6rdern wollen. Die\nBerichtspunkte 2 und 3 sind erledigt und \u00fcber Punkt 1\nbitten wir abzustimmen.\n\n(Leroff, CDU: Die derzeit laufenden; \ndas ist ein Berichtsantrag, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann machen wir\nes so. Somit werden die Punkte 2 und 3 des Antrages f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0043, Punkt 1, zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmen dagegen ist der Punkt 1 mehrheitlich\nangenommen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0044, Antrag der Fraktion\nder CDU, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen und einigen Stimmen\ndagegen ist der Antrag mehrheitlich angenommen wor-\nden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle (DW)\nDrucksache 3/0479, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Seit vielen Monaten schlagen\ndie Wellen hoch, nicht nur die des Ozeans, sondern auch\ndie des Auslandsrundfunks.\n\nDie Rot-Gr\u00fcnen in Berlin wollen offensichtlich versuchen,\ndie Deutsche Welle in einen Staatsrundfunk zu verwan-\ndeln.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ach, Frau Bellmann!)\n\nWie aus vertraulichen \u00dcberlegungen zur Neugestaltung des\nAuslandsrundfunks hervorgeht, will der Bund k\u00fcnftig f\u00fcr\ndas Rundfunkangebot der Deutschen Welle klare Vorgaben\n\u00fcber Programmangebote bez\u00fcglich regionaler Schwerpunkte\nund Zielgebiete machen.\nDa die Bundesregierung diese Richtlinien vorgeben wird,\nist schnell die journalistische Freiheit ausgeblendet, von\nder Staatsferne des Rundfunks ganz zu schweigen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nFehlt eigentlich nur noch, dass im Testbild Doris und Ger-\nhard, auf dem roten Pl\u00fcschsofa sitzend, vor dem Parteilo-\ngo der SPD zu sehen sind.\n\n(Nolle, CDU: Ha, ha! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nOder Kohl am Wolfgangsee.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1754\n\n\n\nSo ein bisschen Staatsfunk muss schon sein. ,,Man g\u00f6nnt\nsich ja sonst nichts!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFlapsig formuliert hie\u00dfe das rot-gr\u00fcne Motto: ,,Rotes Meer\nund gr\u00fcne Wiesen, ach wie wirds der Gerd genie\u00dfen.\u201c\n\n(Nolle, SPD: So was Lustiges!)\n\nStaatsminister Naumann hat doch tats\u00e4chlich die Unver-\nfrorenheit besessen, die Kulturhoheit der L\u00e4nder als ,,Ver-\nfassungsfolklore\u201c zu bezeichnen. Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf entgegnete vollkommen zu Recht, dass Naumann\ndamit nur seine Unkenntnis \u00fcber die deutsche Kulturge-\nschichte und die Grundbegriffe des F\u00f6deralismus belege.\nEr f\u00fcgte hinzu, dass so viel Unkenntnis f\u00fcr einen Kulturbe-\nauftragten ein bisschen zu viel sei.\nWie wahr! Nur ist das ja wohl nichts Neues in dieser\nBundesregierung. Unkenntnis ist da an der Tagesordnung.\nMit der Unkenntnis \u00fcber die Kulturgeschichte und den\nF\u00f6deralismus geht es los. Weiter geht es \u00fcber die Unkennt-\nnis \u00fcber die wahre Situation im Osten des Landes und h\u00f6rt\nauf mit der Unkenntnis dar\u00fcber, dass wir die Scheinheilig-\nkeit des naumannschen Handelns nicht erkennen w\u00fcrden.\n\n(Nolle, SPD: Das ist richtig lustig!)\n\nDie von Naumann geplante Neubestimmung verletzt die\nverfassungsrechtlich gebotene Staatsferne des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks aufs Gr\u00f6bste. Das, Herr Nolle, ist\n\u00fcberhaupt nicht lustig.\n\n(Nolle, SPD: Das ist richtig lustig!)\n\nDie Forderungen aus dem Naumann-Papier lesen sich f\u00fcr\neinen von DDR-Staatsmedien geplagten und jetzt in der\nDemokratie f\u00fcr die Pressefreiheit dankbaren B\u00fcrger wie\neine leninsche Direktive aus kommunistischen Zeiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie die gelesen, \nFrau Bellmann?)\n\nSo wird gefordert, die Redakteure m\u00fcssten sich an ,,politi-\nschen Leitentscheidungen\u201c orientieren.\n\n(Nolle, SPD: Langsamer vorlesen!)\n\nDie Frage ist: Was sind ,,politische Leitentscheidungen\u201c\nund wer legt sie fest?\n\u2013 Herr Nolle, Sie k\u00f6nnen sich ruhig etwas zur\u00fcckhalten,\nsonst antworte ich am Ende noch auf Ihre dummen Zwi-\nschenrufe.\n\n(Nolle, SPD: Lesen Sie bitte langsamer vor,\n ich kann nicht folgen!)\n\nKein Wunder, dass bei so viel verfassungsrechtlicher\nArroganz und Ignoranz bei den Mitarbeitern der Deut-\nschen Welle nur zu h\u00f6ren war, dass man in Berlin zwar\n\u00fcber sie, aber nicht mit ihnen rede.\nDie ganze Sache hat Methode, und zwar schon eine fr\u00fch\nge\u00fcbte. Bereits zu Beginn der siebziger Jahre in der da-\nmaligen sozialliberalen Koalition trat Regierungssprecher\nAhlers, von Hause aus Journalist und sp\u00e4ter Intendant der\nDeutschen Welle, vor die Mitgliederversammlung und\nwarnte \u2013 ich zitiere \u2013 ,,vor jeglicher Staatsferne und Eigen-\nm\u00e4chtigkeit einzelner Redakteure. Widrigenfalls wird man\npersonelle Konsequenzen ziehen.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIm krassen Widerspruch zur derzeitigen Haltung der rot-\ngr\u00fcnen Koalition kritisierten zust\u00e4ndige SPD-Parlaments-\nkreise einschlie\u00dflich B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen zu Zeiten der\nKohl-Regierung jeden Ansatz von damals angeblich ange-\nstrebter Regierungsn\u00e4he des Auslandsfunks. Der Gr\u00fcnen-\nAbgeordnete Beck hob damals hervor, die Deutsche Welle\nd\u00fcrfe nicht zum Verlautbarungsorgan der Kohl-Regierung\nwerden. Wie sich doch die Zeiten \u00e4ndern!\nIch verstehe nicht, wie die s\u00e4chsische SPD das so einfach\nhinnimmt. In Ihrer neuen Rolle als selbst ernannter Grals-\nh\u00fcter und Lebensretter der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstal-\nten in Deutschland h\u00e4tten Sie, liebe Kollegen, doch pro-\ntestieren m\u00fcssen. Aber so ist das: Ist man selbst der Be-\ng\u00fcnstigte, schert man sich nicht mehr um Prinzipien.\n\n(Jurk, SPD: In Sachsen wird st\u00e4ndig \nDeutsche Welle geh\u00f6rt und gesehen.)\n\nGleiches gilt leider auch f\u00fcr die Gewerkschaften. Die ge-\nwerkschaftlichen Organisationen bei der Deutschen Welle\nin K\u00f6ln sahen Rundfunkfreiheit und Tarifautonomie in\nGefahr, nur weil die Kohl-Regierung sich erlaubte fest-\nzustellen, dass \u2013 und ich zitiere wieder \u2013 ,,Redakteure sich\nbewusst sein m\u00fcssen, dass ihre Sendungen die Beziehun-\ngen der Bundesrepublik Deutschland zu anderen Staaten\nber\u00fchren k\u00f6nnen\u201c. Das ist eine vollkommen legitime Fest-\nstellung. ,,Gesinnungszensur\u201c wurde das damals genannt.\nJetzt, da es sich offensichtlich um den Kernbestand der\nMedienfreiheit handelt, schweigen sie alle.\nAuch nach den monatelangen Angriffen Naumanns auf\ndie Rundfunkfreiheit kam keine Silbe von den Gewerk-\nschaften. Nicht Prinzipientreue, sondern pers\u00f6nliche und\npolitische Sympathien entscheiden bei der SPD und den\nGewerkschaften.\n\n(Jurk, SPD: Blo\u00df gut, dass die CDU \nso eine saubere Partei ist, \n\nnie Spendenskandale!)\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Dorn im rot-gr\u00fcnen Auge ist deshalb vermut-\nlich der Intendant der Deutschen Welle. Als ehemaliger\nmedienpolitischer Sprecher der CDU/CSU-Bundestags-\nfraktion ist er aus Sozi-Sicht nat\u00fcrlich eine Fehlbesetzung.\nDie Strafexpedition gegen ihn ist jedenfalls bisher ohne\nBeispiel. Wie sonst k\u00e4me Naumanns B\u00fcrovorsteher vor\nden Etatberatungen f\u00fcr die Deutsche Welle zu folgender\nAussage:\n\n(Nolle, SPD: Langsamer vorlesen!)\n\n\u2013 Wenn Sie schlecht mitdenken k\u00f6nnen, kann ich es auch\nnicht \u00e4ndern!\n\n(Nolle, SPD: Noch langsamer vorlesen!)\n\n,,Wenn Ihr Intendant morgen eine schlechte Tagesform\nhat, bekommt er noch 10 Millionen DM weniger.\u201c\nSelbst zu den Zeiten von Finanzminister Lafontaine war\nschon klar, was mit der Deutschen Welle passieren sollte.\nO-Ton Lafontaine: ,,Nimm dem schwarzen Laden Deut-\nsche Welle 40 Millionen DM und dem Freistaat noch\n20 Millionen DM weg und du kannst alles andere damit\nfinanzieren.\u201c Das ist aus meiner Sicht schon eine geh\u00f6rige\nFrechheit und da schweigen Sie auf der Oppositionsseite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Kulturparzival Naumann war sofort zu Diensten und\nscheint diese Dienstbarkeit auch jetzt noch gen\u00fcsslich aus-\nleben zu wollen. Kein Wunder, dass der Deutsche-Welle-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1755\n\n\n\nIntendant Weirich in einem der ,,Freien Presse\u201c vom Sep-\ntember dieses Jahres gegebenen Interview vor allem die\nSachsen aufruft, die freiheitsfeindlichen Ma\u00dfnahmen der\nrot-gr\u00fcnen Kulturpolitik zu verhindern.\n\n(Jurk, SPD: Um Gottes willen!)\n\nDieser Bitte kommt die CDU-Fraktion mit dem vorliegen-\nden Antrag gern nach. Au\u00dferdem bieten wir unsere Mit-\narbeit an f\u00fcr eine w\u00fcrdige Gestaltung der Aufgaben eines\nattraktiven und effektiven Auslandsrundfunks im Sinne\nder \u2013 \u00fcbrigens von Willy Brandt definierten \u2013 deutschen\nKulturnation.\nNaumann jedenfalls st\u00f6rt es \u00fcberhaupt nicht, wenn nahe-\nzu alle prominenten Staats- und Verfassungsrechtler die\njetzige Finanzierung \u2013 das Haushaltsrecht liegt in der\nNaumann-Beh\u00f6rde \u2013 als verfassungswidrig bezeichnen.\n\n(Nolle, SPD: Das ist Dauerwelle, \nnicht Deutsche Welle!)\n\n\u00dcber den naumannschen Bl\u00f6dsinn sch\u00fcttelt sogar das\nAusland den Kopf. Auf solche Minister kann man echt\nstolz sein. Sie sind ein tolles Aush\u00e4ngeschild, kann ich da\nnur sagen. Das wird sicher den Standort Deutschland ent-\nscheidend hervorheben, aber nicht nur positiv, dessen bin\nich mir absolut sicher.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Manch einer kennt sich besser\n\n bei der Dauerwelle aus als bei der Deutschen Welle.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr de Maizi\u00e9re, ich bin dann auf Ihre Antwort auf den\nCDU-Antrag gespannt, denn hier haben wir wieder ein\ndemokratietheoretisches Problem.\nDie CDU/CSU-Bundestagsfraktion kann sich im Bundes-\ntag mit ihren Vorstellungen zur Finanzierung der Deut-\nschen Welle nicht durchsetzen \u2013 das war allerdings schon\nvor einem Jahr. Deshalb stellte die CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag vor einem Jahr einen Antrag, dass die\nStaatsregierung auf die Bundesregierung einwirken soll\nmit dem Ziel, die Arbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle\nauch zuk\u00fcnftig zu sichern.\nFrau Bellmann, Sie haben es ausgef\u00fchrt, der Intendant der\nDeutschen Welle war medienpolitischer Sprecher der\nCDU/CSU-Bundestagsfraktion.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMich wundert es schon, dass es in meinem demokrati-\nschen Land so einfach m\u00f6glich ist, vom medienpolitischen\nSprecher \u2013 also von der Politik \u2013 auf die andere Seite, zum\nRundfunk zu wechseln, und zwar zu der Seite, die auch\nkritisch \u00fcber die Politik zu berichten hat.\n\n(Nolle, SPD: Das kann doch nicht stimmen!)\n\nSicherlich haben da die Medienpolitiker und auch der\nBundeskanzler eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dem Intendanten\nder Deutschen Welle nicht ganz so zu trauen und ihm\nnicht ganz so zuzustimmen, wie Sie es hier tun, und auf\ndie pl\u00f6tzliche Unabh\u00e4ngigkeit der Deutschen Welle zu\npochen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn schlie\u00dflich \u2013 das wissen zumindest diejenigen, die\nsich in der Medienpolitik etwas auskennen \u2013 gab es einige\nMitarbeiter der Deutschen Welle, die das CDU- bzw. CSU-\nParteibuch hatten und 1998 w\u00e4hrend der Arbeitszeit\nWahlkampf betrieben.\n\n(Nolle, SPD: Das ist doch nicht m\u00f6glich!\nUngeheuerlichkeit! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nWas sagt die Gewerkschaft? \u2013\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\nIhr Ziel, Frau Bellmann, und das Ziel der CDU ist es, die\nArbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle wiederherzustellen.\nIch frage Sie: Welche Arbeitsf\u00e4higkeit meinen Sie? Meinen\nSie den Status quo an Beitr\u00e4gen, den Status quo an Wellen,\nden Status quo im Fernsehbereich? Meinen Sie die Frage,\nwem die Deutsche Welle in Zukunft dienen soll, was sie\nim Ausland bringen soll und an wen sie sich wenden soll?\nDazu h\u00e4tte ich mir von Ihnen sehr gern einige Ausf\u00fchrun-\ngen gew\u00fcnscht. Geht es darum, sich an Deutsche im Aus-\nland zu wenden? Ist es das Ziel, sich an Ausl\u00e4nder zu\nwenden, die an Deutschland interessiert sind? Oder sollen\nOppositionsbewegungen in fremden L\u00e4ndern unterst\u00fctzt\nwerden?\nIch h\u00e4tte von Ihnen auch gern eine Antwort auf die Frage\nerwartet, wie die Staatsregierung auf die Bundesregierung\neinwirken soll. Sie haben nur geschrieben, die Staatsregie-\nrung solle einwirken. Es ist von keinem Vorschlag im Bun-\ndesrat oder anderswo die Rede. Ich wei\u00df nicht genau, wie\ndas geschehen soll. Vielleicht kann Herr de Maizi\u00e8re dar-\nstellen, wie sich die Staatsregierung die Umsetzung des\nCDU-Antrages vorstellt.\nFrau Bellmann, in Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 Herr H\u00e4hle, Sie\nhaben es unterschrieben \u2013 f\u00fchren Sie aus, dass die Deut-\nsche Welle einen wichtigen Beitrag zur internationalen\nVerst\u00e4ndigung leisten und zum Erscheinungsbild unseres\nLandes nach au\u00dfen beitragen solle. Sie wollen also, dass\ndas Erscheinungsbild der Bundesrepublik Deutschland\ndurch die Deutsche Welle verst\u00e4rkt nach au\u00dfen getragen\nwird.\nIch frage Sie: Welches Bild meinen Sie? Meinen Sie auch\ndas Bild, das Deutschland in den letzten Wochen und\nMonaten gezeigt hat und das den Eindruck entstehen l\u00e4sst,\ndass Ausl\u00e4nder durch die Stra\u00dfen gejagt oder zu Tode\ngepr\u00fcgelt werden? Soll dies also ein weiterer Beitrag zur\nVerbreitung der deutschen Leitkultur im Ausland sein?\nOder, Herr H\u00e4hle und Frau Bellmann, geht es Ihnen ein-\nfach nur darum, Ausl\u00e4nder vor Deutschland verst\u00e4rkt zu\nwarnen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag der\nCDU-Fraktion. Ich darf Herrn Abg. Clemen bitten.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Herr Hilker,\nwenn es Aufgabe der Deutschen Welle sein sollte, im Aus-\nland vor Miesmachern und \u00dcberzeichnern in Deutschland\nzu warnen, dann k\u00f6nnen wir als Fraktion dieses Anliegen\nnur unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGrunds\u00e4tzlich denke ich jedoch, dass das von der Deut-\nschen Welle in den letzten Jahren im Ausland \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1756\n\n\n\nDeutschland verbreitete Bild sehr differenziert war, wobei\nauch die Probleme unseres Landes dargestellt wurden.\nAber nun komme ich zu meiner eigentlichen Rede. Meine\nFraktionskollegin Veronika Bellmann hat bereits einige\nwesentliche Aspekte des problematischen Umgangs der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung im Zusammenhang mit der\nDeutschen Welle dargestellt. Diese m\u00f6chte ich nun erg\u00e4n-\nzen.\nNachdem der Herr Staatsminister Naumann in den letzten\nWochen und Monaten sein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum deut-\nschen F\u00f6deralismus und damit zum Grundgesetz der Bun-\ndesrepublik Deutschland eindrucksvoll demonstriert hat,\nwird nun mehr und mehr auch sein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis\nzur journalistischen Freiheit deutlich. Seit dem Amtsantritt\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung hat diese versucht, durch\nrigide Sparma\u00dfnahmen den deutschen Auslandsrundfunk,\ndie Deutsche Welle, zu demontieren und damit politisch\nauf Linie zu zwingen. Da dieses Unterfangen bisher nicht\nzu den erhofften Ergebnissen gef\u00fchrt hat, versuchen nun\nHerr Naumann und seine Verb\u00fcndeten eine andere Tak-\ntik.\nDas vom Naumann-Ministerium vorgelegte Hanten-Pa-\npier ,,\u00dcberlegungen zur Neugestaltung des deutschen\nAuslandsrundfunks\u201c beinhaltet wesentliche Umstruktu-\nrierungsgedanken mit dem Ziel, die Deutsche Welle zu\neinem offiziellen Verlautbarungsrundfunk der Bundes-\nregierung und damit quasi zum Staatsrundfunk umzu-\ngestalten. Diese Intention widerspricht eindeutig der in\nDeutschland garantierten journalistischen Freiheit und der\nStaatsferne des Rundfunks.\nDas Hanten-Papier verlangt von Redakteuren ,,politische\n\u00dcberzeugungsarbeit\u201c und ,,die Orientierung an politi-\nschen Leitlinien\u201c. Diese Absichten versto\u00dfen, wie bereits\ngesagt, eindeutig gegen die im Grundgesetz festgeschrie-\nbene Presse-, Meinungs- und Informationsfreiheit.\nInteressanterweise wurde dieses Papier bis heute nicht mit\ndem Redakteursbeirat der Deutschen Welle diskutiert,\nobwohl er dies mehrfach angeboten hat. Der Herr Ministe-\nrialdirigent Hans-Ernst Hanten hat vielmehr bisher alle\nGespr\u00e4che mit dem Redakteursausschuss der Deutschen\nWelle abgelehnt und eine Einladung zur Redakteursver-\nsammlung ausgeschlagen.\nNeben den gegen das Grundgesetz versto\u00dfenden Forde-\nrungen sind noch einige, meiner Meinung nach rundfunk-\npolitisch v\u00f6llig abwegige Thesen in diesem Papier enthal-\nten. Ein Beispiel ist die Forderung, dass der Schwerpunkt\nin der Berichterstattung der Deutschen Welle k\u00fcnftig auf\nein englischsprachiges Angebot gelegt werden und dies\nnoch dazu vorwiegend im Online-Bereich angesiedelt sein\nsollte.\nNun frage ich Sie, meine Damen und Herren: Welcher\npolitisch oppositionelle oder auch nur an der offiziellen\nStaatsdoktrin zweifelnde bengalische Teppichh\u00e4ndler oder\npakistanische Handwerker spricht englisch und verf\u00fcgt\nnoch dazu \u00fcber einen Internetanschluss? Das sind welt-\nfremde \u00dcberlegungen aus einem weltfremden Ministe-\nrium.\nIch fordere hiermit das Naumann-Ministerium auf, end-\nlich das Haus Deutsche Welle in die Reform\u00fcberlegungen\neinzubeziehen und das von dem Ministerialdirigenten\nHanten vorgelegte Papier in den Rei\u00dfwolf zu stecken;\ndenn dorthin geh\u00f6rt es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! W\u00fcrden die von\nHanten und Naumann vorgeschlagenen Ver\u00e4nderungen\numgesetzt, w\u00e4re die Existenz des Senders \u2013 so der Redak-\nteursausschuss der Deutschen Welle, dessen Auffassung\nich nur beipflichten kann \u2013 ernsthaft infrage gestellt. Des-\nhalb fordere ich Herrn Staatsminister Naumann auf, seine\nStreichorgie zu beenden und der \u00d6ffentlichkeit reinen\nWein \u00fcber seinen politisch motivierten Feldzug gegen die\nDeutsche Welle einzuschenken. Ich nehme bei dieser For-\nderung auf den medienpolitischen Sprecher der FDP-Bun-\ndestagsfraktion, Hans-Joachim Otto, Bezug, um von vorn-\nherein Bemerkungen von Ihrer Seite im Hinblick auf Paral-\nlelen mit unserem eigenen Sprecher entgegenzutreten.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird es nicht\nhinnehmen, dass auf der Basis des Hanten-Papiers die\nredaktionelle Freiheit des deutschen Auslandsrundfunks\nzugunsten eines Staatsrundfunks weiter eingeschr\u00e4nkt\nwerden soll. Wir fordern ebenso wie der Redakteursaus-\nschuss der Deutschen Welle die R\u00fccknahme des Hanten-\nPapiers und ein klares Ja zur Zukunft der Deutschen Welle\nauf der Basis des Grundgesetzes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Frau Bellmann, das Lob, das ich zu Ihrem\nletzten Beitrag ausgesprochen habe, ziehe ich hiermit mit\neinem Ausdruck des Bedauerns zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df auch nicht, wer Ihnen dieses ideologische Kampf-\npapier geschrieben hat; Sie haben es ja auch nur vorge-\nlesen. So k\u00f6nnen wir nicht miteinander umgehen, weil\nwir uns im Moment in einer Situation befinden, in der\ndie Gespr\u00e4che nach der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz in\nSchwerin doch scheinbar wieder in substanzielle Bahnen\nkommen.\nHerr Clemen, ich m\u00f6chte mit allem Nachdruck Ihre Be-\nhauptung zur\u00fcckweisen, der Staatsminister Naumann\nhabe Schwierigkeiten mit der Verfassung und der Freiheit\ndes Journalistentums.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion k\u00f6nnte jetzt bockbeinig reagieren und\nsagen: Nach diesen Diskussionsbeitr\u00e4gen stimmen wir\ndem Papier nicht zu. \u2013 Ein solches Verhalten liegt uns fern;\nwir sind nicht bockbeinig. Vielmehr orientieren wir uns an\nder Sache. Dazu hei\u00dft es:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, auf die Bundesregierung einzuwirken, mit dem\nZiel, die Arbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle auch k\u00fcnf-\ntig zu sichern.\u201c\nKein Mensch, auch nicht die Bundesregierung, stellt die\nDeutsche Welle infrage. Warum sollte ich dagegen sein,\nwenn die S\u00e4chsische Staatsregierung auf die Bundesregie-\nrung Einfluss nehmen soll, um dies auch k\u00fcnftighin zu\nsichern?\nHerr de Maizi\u00e8re, in Ihrer Antwort auf diesen sehr alten\nAntrag haben Sie kurz und knapp berichtet, dass sich die\nMinisterpr\u00e4sidenten 1999 in Bremen auf einen Beschluss\ngeeinigt haben, in Gespr\u00e4che mit der Bundesregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1757\n\n\n\neinzutreten, die Attraktivit\u00e4t und die Zielgruppengenauig-\nkeit der Deutschen Welle zu verbessern und Sendungen\nvon ARD, ZDF und dem DeutschlandRadio in das Pro-\ngramm der Deutschen Welle aufzunehmen, weil es sicher\nzweckm\u00e4\u00dfig ist \u2013 das scheint uns als SPD-Fraktion auch\nvern\u00fcnftig zu sein \u2013, dass Menschen im Ausland das\nsehen, was auch der deutsche Zuschauer hier zu sehen\nbekommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDann gab es diese wechselseitigen Schuldzuweisungen.\nSie sind heute wiederholt worden. Es gab aber allerdings \u2013\ndas ist Ihnen sicherlich auch bekannt, Herr Kollege de\nMaizi\u00e8re \u2013 in einem vorl\u00e4ufigen Ergebnisprotokoll der\nTagung von Schwerin einen Beschluss, der lapidar hei\u00dft:\nIn Ausf\u00fchrung des Beschlusses der Ministerpr\u00e4sidenten\nder L\u00e4nder vom 10. bis 12. November 1999 werden die\nL\u00e4nder Bayern, Berlin, Rheinland-Pfalz und Nordrhein-\nWestfalen benannt, die seinerzeit beschlossenen Gespr\u00e4che\n\u2013 gemeint war die Bremer Sitzung \u2013 mit dem Bund zu\nf\u00fchren \u2013 ausgewogen: Bayern und Berlin, Nordrhein-\nWestfalen als Sitzland der Deutschen Welle und Rhein-\nland-Pfalz. Das sollte man jetzt tun. Dazu gibt es verschie-\ndene Papiere, unter anderem das von Ihnen jetzt heftig\nkritisierte Naumann-Papier. Das kennen Sie offenbar, ich\nhoffe es zumindest.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDann gibt es zur Klarstellung vom 18. Oktober eine Kleine\nAnfrage von CDU/CSU-Abgeordneten im Deutschen\nBundestag, auf die die Bundesregierung antwortet und\nsachkundig und objektiv Auskunft erteilt. Ich kann Ihnen\ndas gern zur Verf\u00fcgung stellen.\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nDann gibt es einen Antrag von SPD und Gr\u00fcnen im Land-\ntag von Nordrhein-Westfalen, der sich, weil Nordrhein-\nWestfalen eben Sitzland der Deutschen Welle ist, sehr\nsubstanziell \u2013 das muss man nicht alles teilen, was darin\nsteht \u2013 mit dieser Frage auseinander setzt. Das stelle ich\nIhnen auch gern zur Verf\u00fcgung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gehe davon aus, dass Sie das Papier der CDU-Fraktion\nim Landtag von Nordrhein-Westfalen kennen. Ansonsten\ngebe ich Ihnen das auch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDaraus will ich Ihnen wenigstens einen Satz vortragen.\nEr steht unter Punkt 1, und zwar im ersten Spiegelstrich:\n,,\u2013 sich bei der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen\u201c \u2013 dort\nwird auch die Landesregierung beauftragt, was wir hier\nauch machen \u2013, ,,die beabsichtigten Mittelk\u00fcrzungen r\u00fcck-\ng\u00e4ngig zu machen und damit die Arbeitspl\u00e4tze der Deut-\nschen Welle, insbesondere der Region Mittelrhein, zu\nsichern\u201c.\nDaran wird sicherlich auch der Herr Clement Interesse\nhaben, der S\u00e4chsische Landtag sicherlich nicht.\n\n(Jurk, SPD: Frau Bellmann ist schon raus! \nSie interessiert das gar nicht!)\n\nWenn wir von Einsparungen reden, dann sollte man\nsicherlich auch \u00fcber dieses Thema reden.\nDann gibt es ein f\u00fcnftes Papier. Es hat n\u00e4mlich eine Exper-\ntenzusammenkunft in Berlin gegeben, und zwar am\n\n13. Oktober. Da haben Experten, unabh\u00e4ngig von unter-\nschiedlicher Farbe, zu Problemen und Entwicklungsm\u00f6g-\nlichkeiten des Auslandsrundfunks Stellung genommen.\nAuch das empfehle ich Ihnen zur Lekt\u00fcre. Ganz interes-\nsante Gesichtspunkte sind dort enthalten.\n\u2013 Ich muss zum Ende kommen, wie mir bedeutet wird.\nDann empfehle ich Ihnen wirklich \u2013 das kennen Sie, Kol-\nlege de Maizi\u00e8re \u2013 den Brief, den Staatsminister Naumann\ndem Ministerpr\u00e4sidenten im Vorfeld der Schweriner\nTagung geschrieben hat, auch ernst zu nehmen. Das sollen\nnun meine letzten Worte in Form eines Zitates sein. \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Kunckel, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage? Ich kann Sie nur jetzt noch\nfragen, weil Sie gleich mit Ihrem Beitrag am Ende sind.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ja.\n\nClemen, CDU: Danke. \u2013 Herr Dr. Kunckel, ist Ihnen be-\nkannt, dass das Hanten-Papier aus dem Monat Juli 2000\nstammt und erst im September den Mitarbeitern der Deut-\nschen Welle zugegangen ist?\n\nDr. Kunckel, SPD: Es haben sich ja nach Bremen noch\neinmal die Staatskanzleichefs mit dem Chef des Bundes-\nkanzleramtes zusammengesetzt. Es war ein Auftrag an die\nBundesregierung, dar\u00fcber nachzudenken, was man tun\nk\u00f6nnte. Daraufhin ist dieses Papier entwickelt worden.\nDass das im Juli war, wei\u00df ich nicht so genau. Ich habe es\nmir jetzt erst beschafft. Das gab es offenbar damals schon.\nLassen Sie mich mit einem Zitat von Herrn Naumann zum\nEnde kommen, der in diesem Brief sagt: ,,Lassen Sie mich\neines klarstellen: Wir wollen keinen Staatsrundfunk.\u201c\nDas unterschreibt meine Fraktion und \u2013 ich unterstelle \u2013\nIhre Fraktion komplett.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sollten es einfach so glauben, dass er das nicht will.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir auch!)\n\nNiemand will ihn in Deutschland.\nIn der genannten Gespr\u00e4chsgrundlage wird ausdr\u00fccklich\nund mehrfach die journalistische Unabh\u00e4ngigkeit betont,\nvon der die Programme leben. Wenn dort von einer besse-\nren Verkn\u00fcpfung mit den Zielen deutscher Au\u00dfen- und\nEntwicklungspolitik \u2013 die war \u00fcber 50 Jahre nicht sehr\ndifferent zwischen den gro\u00dfen Parteien, und ich glaube,\ndas sollte auch in Zukunft so bleiben, weil es ein wirklich\nwichtiges Feld ist \u2013 die Rede ist, sind hiermit allein die\nZielgebiete des Krisen- und Pr\u00e4ventionsradios im Sinne\ndes Deutsche-Welle-Gesetzes gemeint.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir bleiben bei der Sache. Wir wollen die Deutsche Welle.\nWir wollen, dass die Gespr\u00e4che vorankommen. Deshalb\nstimmen wir auch nach diesen Beitr\u00e4gen dem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nwird das Wort nehmen. Ich bitte Herrn Staatsminister\nDr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Herr Abg. Kunckel, Sie sind ein guter Debatten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1758\n\n\n\nredner. Aber heute, glaube ich, haben Sie Herrn Naumann\neinen B\u00e4rendienst erwiesen. Sie haben Frau Bellmann und\nHerrn Clemen vorgeworfen, dass Sie Herrn Naumann\nstark angegriffen haben.\n\n(Jurk, SPD: Das war so!)\n\nIch sage Ihnen einmal, wenn der Toni Pfeiffer ein solches\nPapier geschrieben h\u00e4tte, dann h\u00e4tten Sie das in einem\nVokabular kritisiert, da war das noch h\u00f6flich, was Frau\nBellmann hier vorgetragen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben gesagt, es hat einer Klarstellung in einer n\u00fcch-\nternen Kleinen Anfrage durch die Bundesregierung be-\ndurft. Dann haben Sie den Brief zitiert, den Herr Naumann\nin der Tat an die Ministerpr\u00e4sidenten geschrieben hat, die\nDeutsche Welle wird keinen Staatsrundfunk machen. Darf\nich einmal fragen, warum hat es denn dieser Klarstellung\nund dieses Satzes \u00fcberhaupt bedurft? Weil Herr Naumann\nmindestens das Missverst\u00e4ndnis hervorgerufen hat, dass\ner eine ganz andere Vorstellung von der Deutschen Welle\nhat, n\u00e4mlich als sei sie ein Staatsrundfunk.\nSie haben im Grunde zu dementieren versucht, was Herr\nNaumann im zweiten Durchgang gemerkt hat. Damit\nhaben Sie letztlich die Vorw\u00fcrfe, die hier von der CDU-\nFraktion vorgetragen worden sind, sehr elegant, aber im\nKern best\u00e4tigt.\n\n(Jurk, SPD: Das war eine Unterstellung!)\n\nDas muss ich leider sagen. Von daher ist trotzdem Ihr Hin-\nweis richtig und wir werden sehr darauf achten, ob Herr\nNaumann nunmehr im zweiten Anlauf dabei bleibt, dass\ndie Deutsche Welle in ihrer Unabh\u00e4ngigkeit gesichert\nwerden muss.\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss: Es ist in der Tat\nein alter Antrag und ein alter Bericht der Staatsregierung,\nn\u00e4mlich vom Dezember 1999. Es gibt aber seitdem keinen\nneuen Sachstand, und zwar deswegen, weil die Bundes-\nregierung die Gespr\u00e4che nicht aufgenommen hat.\nDie L\u00e4nder haben gesagt, wir sind bereit, mit euch zu\nreden, aber nur dann, wenn das nicht Gespr\u00e4che sind, die\ndurch die Blume dazu f\u00fchren, dass die Geb\u00fchrenzahler\njetzt auch noch die Deutsche Welle bezahlen. Das hei\u00dft,\nder Bund muss zun\u00e4chst kompetenzrechtlich klarstellen,\ndass er allein die Kosten \u00fcbernimmt, und zwar ausk\u00f6mm-\nlich. Wenn das der Fall ist, dann sind wir zu vielerlei\nGespr\u00e4chen bereit, wie zum Beispiel Zulieferung durch\ndas ZDF usw. Bisher hat der Bund von dem Gespr\u00e4chsan-\ngebot noch keinen Gebrauch gemacht. Auch nach Schwe-\nrin gibt es noch kein Signal. Wir stehen bereit. Am Zuge ist\ndie Bundesregierung.\n\n(Jurk, SPD: Sie waren schon wesentlich besser. \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um das Schlusswort zu ihrem Antrag. Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es lebe die Deutsche Welle!)\n\n\u2013 Herr Hahn, das wollte ich gerade nicht sagen, sondern\nich wollte im Schlusswort auf einen Aspekt aufmerksam\nmachen, der zwar in den guten Beitr\u00e4gen von Frau Bell-\nmann und Herrn Clemen anklang, aber nicht ausreichend\ngew\u00fcrdigt wurde: Es ist die Pr\u00e4sentation Deutschlands im\nAusland.\nHier schaue ich mit gr\u00f6\u00dfter Sorge, Herr Kunckel, auf diese\nBundesregierung. Es ist n\u00e4mlich nicht so, dass wir in ab-\nsehbarer Zeit in Europa aufgehen wollen, sondern jede\nNation versucht sich im Ausland zu pr\u00e4sentieren, um bei\nanderen V\u00f6lkern Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die besondere Mentalit\u00e4t\nzu wecken. Da geht es nicht darum, dass vielleicht 10 000\nDeutsch Sprechende in Indien die Sendungen, wie sie hier\nsind, auch empfangen.\nEs geht um Sendungen in der jeweiligen Landessprache,\ndie darstellen, was in Deutschland geschieht, die die Des-\ninformation, die in anderen L\u00e4ndern \u00fcber Deutschland da\nist, oder das Uninformiertsein \u2013 uns geht es ja mit vielen\nanderen Nationen auch so \u2013 lindern. Anstatt das zu ver-\nst\u00e4rken, wie es einer Industrienation, die wir nun einmal\nsind, wie es einer Informationsnation w\u00fcrdig w\u00e4re, wer-\nden die Gelder f\u00fcr diese Pr\u00e4sentation gek\u00fcrzt.\nDer Gedanke der Staatsregierung, enger mit ARD und\nZDF zu kooperieren, ist ja gut, aber das reicht nicht aus. Es\nm\u00fcssen auch spezifische Sendungen in der Landessprache\nerfolgen.\nZum Beispiel die Goethe-Institute. Auch unter der Kohl-\nRegierung wurden Goethe-Institute geschlossen, weil neue\neingerichtet wurden. Jetzt ist es erstmals der Fall, dass die\nZahl der Goethe-Institute zur\u00fcckgeht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist \nwie bei den Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie wissen vielleicht gar nicht, was ein\nGoethe-Institut ist, habe ich so den Eindruck.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nHerr Porsch, ich habe Goethe noch nie mit einem Kinder-\ngarten verwechselt, was Sie anscheinend tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht darum, diese Internationalit\u00e4t durch eine Darstel-\nlung Deutschlands zu st\u00e4rken und nicht zu mindern. Das\nist einer der Hauptaspekte unseres Antrages. Ich bitte,\ndass Sie dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun den Antrag der Fraktion der CDU\n,,Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle\u201c in\nDrucksache 3/0479 zur Abstimmung und bitte Sie bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmehrheitlich beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 6 ist\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1759\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPauschalierungsm\u00f6glichkeiten von kommunalen F\u00f6rdermitteln\nDrucksache 3/2084, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet von einem Mitglied der\nPDS-Fraktion. Es schlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich darf Sie,\nFrau Abg. Werner, bitten das Wort zu nehmen.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Seit zirka zehn Jahren l\u00e4uft die bundes-\nweite Diskussion \u00fcber eine moderne Haushaltsf\u00fchrung.\nDies hat der Finanzminister schon zeitig \u2013 1995 \u2013 aufge-\ngriffen und eigens daf\u00fcr eine Kommission geschaffen, und\nzwar eine Kommission zur Pr\u00fcfung einer Pauschalierung\nvon Zweckzuweisungen f\u00fcr die kommunale Ebene, also\neine Durchforstung antragsgesteuerter F\u00f6rderprogramme\nzwecks Ersetzung durch fachbezogene Pauschalierungen.\nDas Ergebnis war ein Anforderungskatalog und die Emp-\nfehlung, die fachbezogene Pauschalierung zu erproben.\n\nDieser Prozess ist ins Stocken geraten. Es gelang bis heute\nnicht, eine durchgreifende pauschale Abgeltung von staat-\nlichen Zusch\u00fcssen und Deregulierung von F\u00f6rderbestim-\nmungen zu erzielen. Ausnahme bildet die aufgabenbezo-\ngene Pauschalierung im Bereich der Sp\u00e4taussiedler, wie\naus der Antwort zum Antrag hervorgeht. Hierzu m\u00f6chte\nich mich jedoch jetzt nicht \u00e4u\u00dfern. Weitere aufgabenbezo-\ngene Pauschalierungen sind zurzeit im Doppelhaushalt\nnicht vorgesehen. Auch das ist der Antwort zu entnehmen.\n\nDas ist einfach zu wenig, zumal jeder wei\u00df, dass Pauscha-\nlierung insbesondere die St\u00e4rkung kommunaler Kompe-\ntenz, gr\u00f6\u00dfere Planungssicherheit, Vertrauen in die Gestal-\ntungskraft und in die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Kom-\nmunen, Erh\u00f6hung der Eigenverantwortung in der Mittel-\nverwendung usw. bedeutet. Gerade das will die Bev\u00f6lke-\nrung und das wollen auch wir: mehr Selbstbestimmung\nf\u00fcr die Kommunen. Das bedeutet aber f\u00fcr mich eine radi-\nkale Verk\u00fcrzung eines aufwendigen und zeitraubenden\nVerfahrens von Antragstellung, -pr\u00fcfung und -bewilli-\ngung.\n\nDa nehmen wir den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten beim\nWort. Er hat gestern in seiner Regierungserkl\u00e4rung ver-\nsprochen: ,,Der Abbau hierarchischer Strukturen wird ge-\nradezu zwingend.\u201c Und weiter: ,,Die Verlagerung staat-\nlicher Aufgaben auf die Ebenen, die den unmittelbaren\nZugang zum B\u00fcrger haben, wird durch die St\u00e4rkung der\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden fortgesetzt. Die \u00dcber-\ntragung staatlicher Aufgaben im Zuge der Verwaltungs-\nreform und der Kompetenzzuwachs der Kommunen bei\nder Schulnetzplanung und demn\u00e4chst bei den Kinder-\ntageseinrichtungen sind wichtige Schritte zur St\u00e4rkung\nkommunaler Verantwortlichkeit einerseits und b\u00fcrger-\nnaher Verwaltung andererseits.\u201c\n\nDazu ist die Pauschalierung ein wichtiges Instrument. Ge-\nnauso sehen das die Spitzenverb\u00e4nde und \u00e4u\u00dferten sich\ndazu in den Anh\u00f6rungen zum Finanzausgleichsgesetz und\ndem Haushaltsbegleitgesetz. Diese Anregungen und Vor-\nschl\u00e4ge sollten aufgegriffen werden, wie zum Beispiel die\nPauschalierung von Sondermitteln zum Schulhausbau,\nanalog zum Schwarzdeckenprogramm, und ihre Fortset-\nzung in der Arbeit des Finanzbeirates finden. Daher k\u00f6n-\nnen wir auch die \u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes zur\n\nWeiterentwicklung des Haushaltsrechts und zu den neuen\nSteuerungselementen nur begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch m\u00f6chte nochmals zitieren: ,,Das bedeutet eine Abkehr\nvon der bisherigen fein gegliederten Zuweisung von Mit-\nteln f\u00fcr bestimmte Zwecke im \u00f6ffentlichen Haushalts-\nwesen und mehr finanziellen Spielraum f\u00fcr die Verwal-\ntungen.\u201c\nDaraus schlussfolgernd wollen wir im ersten Halbjahr\n2001 eine Problemdiskussion zum Einsatz moderner\nSteuerungselemente im Haushalt im Zusammenhang mit\ndem Rechnungshofbericht im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss thematisieren. Das setzt allerdings ein transparen-\ntes Verfahren im Umgang mit dem Bericht der Unter-\narbeitsgruppe ,,F\u00f6rderprogramme\u201c der Sachverst\u00e4ndigen-\nkommission zur Verwaltungsreform voraus.\nWir bitten daher, wie beim Bericht 1995 auch diesen Be-\nricht dem Haushalts- und Finanzausschuss zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, um die Voraussetzungen f\u00fcr eine konstruktive\nDiskussion zu schaffen, damit alle Beteiligten \u00fcber den\ngleichen Informationsstand verf\u00fcgen.\nWir sehen es als eine bleibende Aufgabe des kommenden\nHaushaltsvollzugs an, \u00fcber entsprechende Verwaltungs-\nvorschriften bei einigen F\u00f6rdertatbest\u00e4nden doch noch zur\nPauschalierung zu kommen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. W\u00f6ller.\n\nW\u00f6ller, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Bisher ist eine aufgabenbezogene Pau-\nschalierung im Bereich der Sp\u00e4taussiedleraufwendungen\nder Kommunen erfolgreich umgesetzt worden. Die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag spricht sich f\u00fcr eine wei-\ntere aufgabenbezogene Pauschalzuweisung aus. Zu dieser\nEinsch\u00e4tzung gelangt auch die Sachverst\u00e4ndigenkommis-\nsion zur Verwaltungsreform. Mit einer Pauschalzuwei-\nsung werden Verwaltungsabl\u00e4ufe vereinfacht und die\nVerantwortung der kommunalen Ebene gest\u00e4rkt.\nEine weitere aufgabenbezogene Pauschalzuweisung ist je-\ndoch an klare Voraussetzungen gebunden, die erf\u00fcllt sein\nm\u00fcssen, wenn die beabsichtigten Effekte eintreten sollen.\nBei der Flexibilisierung von Verfahrensstandards m\u00fcssen\ndie legitimen Interessen des Freistaates an Einflussnahme\nund Steuerung auf die Landesentwicklung und die betrof-\nfene Fachpolitik gew\u00e4hrleistet sein. Eine Gie\u00dfkannenf\u00f6rde-\nrung kann und darf nicht Ziel unserer Politik sein. Ebenso\nsind die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsam-\nkeit beim Verwaltungshandeln zu ber\u00fccksichtigen.\nBei einer fach- und aufgabenbezogenen Zuweisung m\u00fcs-\nsen objektivierbare Kriterien, wie Einwohner, Fl\u00e4che oder\nGebietskulisse, vorliegen, um einerseits Erfolgsma\u00dfst\u00e4be\nzu haben und andererseits Schieflagen durch eine unglei-\nche Mittelzuweisung zu vermeiden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1760\n\n\n\nBei sorgf\u00e4ltiger Vorbereitung und ordentlicher Umsetzung\nf\u00fchrt eine aufgabenbezogene Pauschalierung zu einer Ver-\nwaltungsvereinfachung, zu effektivem Mitteleinsatz und\nzu dezentraler Ressourcenverantwortung. Damit ist eine\nnachhaltige St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung\nverbunden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDie CDU-Fraktion macht mit dem Kompromiss zum Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz einen weiteren wichtigen Schritt mit\neiner fach- und aufgabenbezogenen Pauschalf\u00f6rderung ab\ndem 1. Oktober 2001. Damit handeln wir in \u00dcbereinstim-\nmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, die diese\nSchritte nicht nur gew\u00fcnscht, sondern auch konstruktiv\nbegleitet haben. In diesem Sinne werden wir gemeinsam\nmit der Staatsregierung weitere Pauschalierungsm\u00f6glich-\nkeiten pr\u00fcfen und schrittweise umsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache fort. Das Wort hat die SPD-Fraktion. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der von der PDS gestellte Antrag zur Pauschalie-\nrung von F\u00f6rdermitteln greift ein Thema auf, das nicht nur\nvon den hier vertretenen Fraktionen einschlie\u00dflich der\nStaatsregierung gew\u00fcnscht wird, sondern das h\u00e4ufig von\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden einschlie\u00dflich den\nSachverst\u00e4ndigen angesprochen und eingefordert wurde.\nIch w\u00fcrde meine Redezeit \u00fcberschreiten, wenn ich Ihnen\nalle Initiativen der SPD-Fraktion zu diesem Thema aufz\u00e4h-\nlen w\u00fcrde. Ich kann Sie daher nicht der M\u00fche entledigen,\nselbst in den Unterlagen nachzusehen.\nMeine Damen und Herren! Pauschalierung st\u00e4rkt aus un-\nserer Sicht nicht nur die kommunale Selbstverwaltung,\nsondern sie baut B\u00fcrokratie ab und ist damit Kosten spa-\nrend. Umso verwunderter nehme ich Ihre Antworten, Herr\nMinister, zum vorliegenden Antrag zur Kenntnis. Ich darf\nSie zitieren, Herr Minister Milbradt: ,,Die Pauschalierung\nkann/ist ein Beitrag (sein) zur Verwaltungsverein-\nfachung.\u201c Was meinen Sie denn nun eigentlich? Sollten Sie\nsich allerdings bei der Beantwortung dieses Antrages von\nder Weinsorte ,,FAG 2001/2002\u201c ein Glas geg\u00f6nnt haben,\nk\u00f6nnte ich diese konfusen Antworten durchaus nachse-\nhen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDieser Wein verdreht wirklich den Kopf.\nMeine Damen und Herren! Pauschalierung wird von allen\nbef\u00fcrwortet. Der Streit kann also nur darum gehen, wie\nz\u00fcgig und umf\u00e4nglich eine Pauschalierung von F\u00f6rder-\nmitteln umgesetzt wird oder ob mit diesem vern\u00fcnftigen\nAnliegen der Pauschalierung nicht weitere Nebenzwecke\nverbunden werden, die sich negativ auf die Empf\u00e4nger\nauswirken. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt und sich\ndabei rein zuf\u00e4llig die Zahlen im Haushaltsbegleitgesetz\nansieht.\nEinige Eckpunkte, meine Damen und Herren:\nWir ben\u00f6tigen eine z\u00fcgige Novellierung unseres F\u00f6rder-\nwesens. Viel Zeit damit zu verbringen d\u00fcrfen und k\u00f6nnen\nwir uns angesichts knapper Kassen gar nicht mehr leisten\nund dies gilt in besonderem Ma\u00dfe auch f\u00fcr die Kassen der\nKommunen als Empf\u00e4nger dieser Mittel.\n\nWas die Staatsregierung bisher auf diesem Feld geleistet\nhat, ist aber alles andere als ein Ruhmesblatt. Deshalb be-\nnennt die Staatsregierung in ihrer Antwort auf diesen\nAntrag auch nur die Pauschalierung im Sp\u00e4taussiedler-\nbereich, die beabsichtigt ist. Die Haushaltsverabschiedung\nkommt erst noch.\nWir machen daher einen konstruktiven Vorschlag, Herr\nMinister: Lassen Sie die Unterarbeitsgruppe ,,F\u00f6rderpro-\ngramme\u201c der Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Verwal-\ntungsreform weiterarbeiten und diese zu den einzelnen\nF\u00f6rderprogrammen Vorschl\u00e4ge unterbreiten! Beziehen Sie\ndabei die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ein! Diese werden\nsicherlich Gewehr bei Fu\u00df stehen und gern aktiv mitwir-\nken. Vor allem, Herr Minister: Zeit ist bares Geld. Wir\nwerden Sie sp\u00e4testens im April an Ergebnissen messen,\num diese Dinge tats\u00e4chlich auf den Weg zu bringen.\nZum Zweiten: Der Einsatz \u00f6ffentlicher Gelder sollte und\nmuss nicht nur so effektiv wie zielf\u00fchrend sein. Dies ist in\nder Regel dann der Fall, wenn die Entscheidung \u00fcber den\nEinsatz der Mittel m\u00f6glichst vor Ort getroffen wird, wo\nalle zu ber\u00fccksichtigenden Faktoren am besten bekannt\nsind.\nIch will damit nicht sagen, dass k\u00fcnftig alles Geld pau-\nschal an die Kommunen gegeben werden soll. Es gibt\nsicherlich in manchem Bereich allgemeine Belange, insbe-\nsondere strukturpolitische, auf die auch weiterhin der\nStaat Einfluss haben muss. Eine Pauschalierung der Mittel\naber sollte eher weiter gefasst werden als zu eng. Im \u00dcbri-\ngen bringt eine weitergehende Pauschalierung gerade\nauch den erw\u00fcnschten Abbau von B\u00fcrokratie und damit\nKostenersparnis.\nNun noch einen dritten Punkt, den ich heute aufgreifen\nm\u00f6chte. Eine Pauschalierung darf auf keinen Fall zu einer\nversteckten oder offenen Mittelk\u00fcrzung in der Sache f\u00fch-\nren, von der Kostensenkung einmal abgesehen, die gerade\ndurch die Pauschalierung in der reinen F\u00f6rdermittelver-\nwaltung selbst erzielt wird.\nLeider muss man erkennen, dass die Staatsregierung aber\ngerade dort, wo sie bisher eine Pauschalierung eingef\u00fchrt\nhat oder diese einzuf\u00fchren gedenkt, das Mittel der\nPauschalierung in erster Linie als Weg zur K\u00fcrzung der\nZuweisungen begreift. Ob dies nun die Gestaltung im Be-\nreich der Sp\u00e4taussiedler oder der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge\nund der Asylbewerber oder aber die geplanten Pauschalie-\nrungen im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten sind, in jedem\nFall sind die negativ Betroffenen die Kommunen und die\nB\u00fcrger. Beide werden mit h\u00f6heren Kosten konfrontiert.\nMeine Damen und Herren! Eine solche K\u00fcrzungspauscha-\nlierungsstrategie ist mit uns nicht zu machen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn etwas anderes ist das, was Sie bisher vorgelegt\nhaben, nicht. Pauschalierung ja, aber kostendeckend m\u00fcs-\nsen diese Pauschalen sein.\nWir werden deshalb dem Antrag, sollte \u00fcber ihn abge-\nstimmt werden, zustimmen, damit noch eine vern\u00fcnftige\nAntwort erfolgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten sich noch\nweitere Abgeordnete an der Aussprache beteiligen? \u2013 Das\nsehe ich nicht. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013\nDas ist der Fall. Ich gebe Ihnen, Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt, das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1761\n\n\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich freue mich\nnat\u00fcrlich insbesondere immer, Frau Werner und Frau\nWeihnert, wenn Sie meinen Kurs auch in dieser Frage\nunterst\u00fctzen. Ich glaube aber, dass der Adressat Ihrer For-\nderungen und der Kritik nicht so sehr ich bin. Das sind\nvielmehr Sie selber. Ihnen obliegt es als Landtag doch, die\nentsprechenden Titel mit Pauschalen auszugestalten.\nIch habe aber den Eindruck, dass es \u2013 wie in der Staats-\nregierung und auch in den Fraktionen \u2013 unterschiedliche\nInteressen gibt. Es gibt das Interesse der Finanzpolitiker,\nrelativ einfach und pauschal Geld nach unten zu reichen,\nund es gibt das Interesse der Fachpolitik Einfluss zu neh-\nmen. Das muss man jeweils im Einzelfall ausgleichen.\nSo ist es im St\u00e4dte- und Gemeindetag, so ist es auch im\nLandkreistag. Soweit man mit den Landr\u00e4ten oder den\nFinanzdezernenten redet, ist man meist einer Meinung.\nWenn es dann aber ans Eingemachte geht, ist das ganz\nanders. Aus der Sicht eines Fachbereiches ist die F\u00f6rder-\npraxis gar nicht so schlecht; denn man hat mit dem Hin-\nweis, dass es Kofinanzierungsmittel vom Land gibt, in den\nlokalen Haushaltsverhandlungen nat\u00fcrlich einen gewissen\nTrumpf im \u00c4rmel und den m\u00f6chte man doch ungern ver-\nlieren.\nDeswegen m\u00f6chte ich an alle Fraktionen appellieren, diese\nDiskussion nicht im Pingpongspiel Opposition \u2013 Finanz-\nminister zu f\u00fchren, sondern jeder jeweils in seinem eige-\nnen Haus.\n\n(Jurk, SPD: Sie meinen jetzt die Ministerien?)\n\nWenn wir das tun, bin ich mir ziemlich sicher, dass wir\nauch zu einem positiven Ergebnis kommen werden. Dann\nk\u00f6nnen wir auch nach vielleicht einem halben Jahr einmal\npr\u00fcfen, wie die jeweiligen Vorschl\u00e4ge in den verschiede-\nnen Fraktionen aussehen und wer den besseren hat.\n\n(Jurk, SPD: Und Ministerien!)\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass der Lackmustest f\u00fcr\ndie Frage der Pauschalierung im Bereich des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes stattfinden wird. Ich bin sehr ge-\nspannt darauf, wie denn nun die Einlassung der Opposi-\ntionsfraktionen zu diesem nicht ganz unwichtigen Bereich\n\u2013 es geht um eine ganze Menge Geld \u2013 aussehen wird.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen damit\nzum Schlusswort. Das hat die Fraktion der PDS. Hier darf\nich wiederum Frau Abg. Werner bitten zu sprechen.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Finanzminister, ich habe Sie gar\nnicht kritisiert, im Gegenteil. Ich dachte, ich h\u00e4tte mich\nlobend ge\u00e4u\u00dfert und ich war eigentlich auch sehr zufrie-\nden mit Ihrer Antwort, zumindest in dem Punkt, in dem\nSie schreiben, das Thema werde weiter verfolgt und was\nalles Pauschalierung sein k\u00f6nnte. Da war ich schon der\nMeinung, Sie h\u00e4tten Ihre Fraktion \u00fcberzeugt unserem Bei-\ntrag zuzustimmen.\nSo entnehme ich das auch dem Redebeitrag von Herrn\nW\u00f6ller. Er hat eigentlich nur den Inhalt meines Diskus-\nsionsbeitrages wiedergegeben. Ich glaube, mit dem, was\njetzt herausgekommen ist, sind wir uns alle einig: Wir wol-\nlen Pauschalierung, wir wollen dabei den richtigen Weg\ngehen und wir wollen, dass es den Kommunen besser\ngeht.\nDaher bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte dennoch\ndie PDS-Fraktion noch einmal fragen, ob sie sich dessen\nbewusst ist, dass es ein Berichtsantrag ist, und ob sie den-\nnoch Abstimmung begehrt.\n\n(Zurufe von der PDS: Ja!)\n\nSie m\u00f6chten abgestimmt haben. Gut. \u2013 Dann stelle ich den\nAntrag ,,Pauschalierungsm\u00f6glichkeiten von kommunalen\nF\u00f6rdermitteln\u201c \u2013 er liegt in Drucksache 3/2084 vor \u2013 zur\nAbstimmung. Wer dieser Drucksache zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Ich danke sch\u00f6n. Wer stimmt\ndagegen? \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber knapp!)\n\nWir haben uns gerade noch einmal vergewissert. Die\nAbstimmung ist zwar knapp ausgegangen, dennoch ist\ndiesem Antrag mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, wir beenden den Tagesord-\nnungspunkt 7.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nMuseumskonzeption des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/0416, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Aussprache teilnehmen. Die\nSPD wird die Aussprache er\u00f6ffnen. Danach CDU, PDS,\nCDU und Staatsregierung. Ich bitte die SPD-Fraktion das\nWort zu nehmen. Herr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Der Tag ist verronnen, das Interesse auf der\nTrib\u00fcne und auch im Hohen Haus ist nicht mehr allzu\nheftig.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Sie k\u00f6nnen \ndie Rede zu Protokoll geben!)\n\nNein, das werde ich nicht tun. Da ich keine habe, werde\nich sie wohl schlecht abgeben k\u00f6nnen. Ich passe so\nschlecht in den Schnellhefter, wissen Sie.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nDa muss ich schon ein paar Worte dazu sagen.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ich lege mich dazu!)\n\n\u2013 Okay. Ob das ein Vorteil ist, Kollege Gr\u00fcning, wei\u00df ich\nnicht.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ich auch nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1762\n\n\n\nDer Ministerpr\u00e4sident dieses Landes, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, hat gestern noch einmal und in den vergan-\ngenen Jahren sehr h\u00e4ufig die substanziellen Eckpfeiler, auf\ndenen dieses Land ruht, beschrieben, n\u00e4mlich einerseits\ndie Wirtschaft, andererseits die Bildung und zum Dritten\nin nicht unerheblichem Ma\u00dfe \u2013 ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass dies das identit\u00e4tsstiftende Element schlechthin\nist \u2013 die Kultur und Kunst.\nDazu geh\u00f6rt nicht nur, aber auch, dass wir unsere Museen\nbewahren, pflegen, erhalten, erneuern, die Ausstellungs-\nkonzeptionen verbessern, Schwerpunkte setzen, denn das\nErbe, das wir \u00fcbernommen haben, ist nicht so besonders\ngl\u00fccklich.\nMeine Fraktion hat sich sehr h\u00e4ufig \u2013 beginnend 1995 \u2013\nmit dieser Thematik auseinander gesetzt. Wir haben 1995\nzun\u00e4chst eine Gro\u00dfe Anfrage gestartet. Aus dieser Gro\u00dfen\nAnfrage haben wir \u2013 und letztlich nicht nur wir \u2013 den\nSchluss gezogen, dass es dringend erforderlich ist, eine\nMuseumskonzeption f\u00fcr den Freistaat zu entwickeln.\nWir haben dann 1998 nach einer Kleinen Anfrage noch\neinmal in einem Antrag die Staatsregierung aufgefordert\nsich diesem Problem zu stellen. Ich wei\u00df auch, Herr Prof.\nMeyer, dass Sie sich diesem Problem gestellt haben; halt\nnicht in der von uns erwarteten Zeit. Und Zeit ist auch in\nder Politik ein ganz wichtiger Faktor.\n1999 haben wir noch einmal nachdr\u00fccklich, Herr Kollege\nMeyer, darauf hingewiesen, dass es jetzt nun wirklich Zeit\nist, diese Konzeption vorzulegen. Sie haben, wenn ich\nmich richtig erinnere, damals in der Rede versprochen,\ndass Sie Ende 1999 ein Manuskript h\u00e4tten und sp\u00e4testens\nim Fr\u00fchjahr 2000 dieses auf den Tisch des Hauses zu legen\ngedenken.\nWir k\u00f6nnen im November nicht mehr von Anfang 2000\nsprechen, sondern eher vom Ende \u2013 da werden Sie mir\nnicht widersprechen \u2013, aber dieses Konzept liegt immer\nnoch nicht auf dem Tisch. Nun, Herr Prof. Meyer, Sie sind\nPhilologe und werden mir Recht geben, wenn ich sage:\nOffenbar hat die Staatsregierung bislang ohne Konzept,\nalso konzeptionslos, gearbeitet.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: \u2026 aber gut gearbeitet!)\n\nNun hei\u00dft das nat\u00fcrlich nicht von vornherein, dass alle\nEntscheidungen, die Sie getroffen haben, falsch waren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nMan kann ja auch richtige Entscheidungen aus dem Bauch\nheraus treffen, wenn schon kein Konzept vorliegt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Meyer)\n\nNun habe ich, was Bauchentscheidungen betrifft, bei\nmeinem Kollegen Nolle eher Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr als bei\nIhnen. Denn so gro\u00df ist er bei Ihnen nicht.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 \nZuruf des Staatsministers Prof. Dr. Meyer)\n\nIch m\u00f6chte Sie dringendst ersuchen, dass Sie wirklich bis\nzum Jahresende dieses Konzept auf den Tisch legen. Wie\nich inzwischen wei\u00df, gibt es ein Manuskript. Wir k\u00f6nnen\nalso guter Hoffnung sein, dass wir dann im Fr\u00fchjahr\ndiesen Schriftsatz auch hier in diesem Hohen Hause disku-\ntieren werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Werter Herr Dr. Kunckel, ich hatte in der Vergan-\ngenheit immer das Vergn\u00fcgen, mit Herrn Hatzsch einen\nWortwechsel zu haben. Ich hoffe, es wird genauso ver-\ngn\u00fcglich, wenn ich ihn mit Ihnen f\u00fchre.\n\n(Jurk, SPD: Vonseiten Kunckels war es so!)\n\n\u2013 Ja, Herr Jurk, ich bin guter Hoffnung, dass es wirklich so\nist.\nIch muss sagen, ich war sehr in Versuchung, eine Rede, die\nvor zwei Jahren an diesem Pult gehalten wurde, noch ein-\nmal zu verlesen. Aber ich habe mich enthalten, weil ich\nReden grunds\u00e4tzlich nicht vorlese. Diese Rede wurde von\ndem bekannten Leipziger Museologen Schimpff gehalten.\nIch darf doch auf einige Passagen eingehen. Er weist in\ndieser Rede sehr richtig darauf hin, dass der Begriff\nMuseumskonzeption missverst\u00e4ndlich ist. Einerseits kann\nes sich um die Konzeption des Aufbaus eines einzelnen\nMuseums handeln. In diesem Sinne gibt es Museumskon-\nzeptionen. Zum anderen kann es um eine Netzplanung\ngehen, die eine gewisse Abstimmung der Museumskon-\nzeptionen nat\u00fcrlich einschlie\u00dfen kann, wenn es denn so\nsein soll.\nEr verwies noch sehr gl\u00fccklich auf das preu\u00dfische Beispiel,\nwo in jeder preu\u00dfischen Kreisstadt damals ein Museum\ngeplant wurde, nat\u00fcrlich mit einer gewissen Abstimmung,\nso dass auch das Regionale repr\u00e4sentiert wird. Er verwies\nauch zu Recht darauf, dass wir diese Situation in Sachsen\nniemals hatten. Denn ehe eine weise k\u00f6nigliche Staats-\nregierung auf diese Idee kommen konnte, hatten sich die\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte schon selbst Museen geschaffen; zu-\nmeist nicht nur eines. Leipzig w\u00e4re nie auf den Gedanken\ngekommen, seine Museen nach einer Konzeption ein-\nzurichten, die in Dresden gemacht worden ist,\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nsei es von der k\u00f6niglichen Staatsregierung, die aber da-\nmals auf diesen Gedanken auch nicht kam, sei es von der\nStadt Dresden selbst. Und das zeigt nat\u00fcrlich die ganze\nProblematik: Brauchen wir eine Museumskonzeption f\u00fcr\ndie kommunalen Museen oder ist jeder Kreis Manns ge-\nnug, f\u00fcr das eigene Museum in Kenntnis der Region zu\nentscheiden, was er tun sollte oder nicht?\nDas hei\u00dft, wichtig ist nat\u00fcrlich eine Unterbringungskon-\nzeption f\u00fcr die staatlichen Museen. Wichtig scheint mir\nauch, dass wir die umfangreichen Sammlungen, die wir in\nden Universit\u00e4ten haben, einbeziehen.\nWichtig scheint mir auch, dass wir die Rechtsform kl\u00e4ren.\nDas ist zum Beispiel die Stiftung. Und ich pers\u00f6nlich bin\nnicht dagegen, wenn wir \u2013 wie es die Museumsstelle in\nChemnitz tut \u2013 eine gewisse beratende Funktion haben\nund Empfehlungen an die kommunalen Museen geben.\nDas scheint mir schon richtig.\nWir sollen es aber auch nicht \u00fcbertreiben. Bei Herrn\nSchimpff kam auch der Gedanke der Indoktrination, die\nvon zentralistischen Staaten ausge\u00fcbt worden ist, sei es in\nder NS-Zeit, sei es durch Versuche im so genannten demo-\nkratischen Zentralismus der SED-Regierung. Das wollen\nwir nat\u00fcrlich nicht. Sie kann also nur einen empfehlenden\nCharakter tragen, diese Museumskonzeption.\nIch darf vielleicht noch einen Gedanken erl\u00e4utern. Der\ndeutsche F\u00f6deralismus ist nat\u00fcrlich auch ein gewisser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1763\n\n\n\nSchutz gegen Indoktrination. Eine zentrale Ausrichtung\nl\u00e4sst sich leichter auf Ideologie abstimmen als eine Vielfalt\nvon Ausrichtungen. Dessen ungeachtet glaube ich, dass\ndie Staatsregierung eine Konzeption vorlegen wird. Des-\nwegen werden wir uns zu Ihrem Antrag enthalten. Und\nich denke, wir werden dann diese Museumskonzeption\nirgendwann einmal inhaltlich noch besprechen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Lattmann-Kretschmer wird\nsprechen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Es ist jetzt so eine\nDiskussion geworden, in der ich mein Manuskript nicht\nmehr verwenden kann. Aber zumindest habe ich bei den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Dr. Gr\u00fcning bemerkt, dass er\netwas sehr Wesentliches weggelassen hat in den Ausf\u00fch-\nrungen seines Kollegen Herrn Schimpff.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nAuch ich, Herr Dr. Gr\u00fcning, habe mich in Vorbereitung\nauf die heutige Diskussion mit jener Debatte am 27. Mai\n1998, in der das Thema fast deckungsgleich \u00fcber einen\nAntrag der SPD-Fraktion auf der Tagesordnung stand, be-\nfasst und wei\u00df deshalb, was unser Kollege Prof. Bramke\ndamals Herrn Schimpff gefragt hat.\nZitat: ,,Wollen Sie mit Ihren Ausf\u00fchrungen zum Mu-\nseumsgesetz sagen, dass nun endlich das Versprechen, das\ndie Mehrheitsfraktion mehrfach gegeben hat, n\u00e4mlich\neinen erneuten Entwurf f\u00fcr ein Museumsgesetz vorzu-\nlegen, eingehalten wird?\u201c\nDiese Ausf\u00fchrungen finde ich doch sehr wichtig. Das Ver-\nsprechen ist zwischenzeitlich nicht eingehalten worden.\nIch denke, wenn dieses Museumsgesetz in einer \u00e4hnlichen\nQualit\u00e4t wie das Denkmalschutzgesetz und das Archivge-\nsetz wirklich entstanden w\u00e4re, dann brauchten wir uns\nheute nicht \u00fcber die Erarbeitung einer Museumskonzep-\ntion, sei sie nun zentralistisch eingreifend oder nicht, aus-\neinander zu setzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ja.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Lattmann-Kretschmer, k\u00f6nnen\nSie mir erl\u00e4utern, was das Museumsgutgesetz mit einer\nMuseumskonzeption zu tun haben k\u00f6nnte? Das ist mir, da\nich den Entwurf des Museumsgutgesetzes gut kenne, nicht\neinleuchtend. Dort steht n\u00e4mlich kein Wort \u00fcber eine\nMuseumskonzeption.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Es gab in diesem Ent-\nwurf, der mir auch bekannt ist, doch Festlegungen, die\nbestimmte Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Museen, ausgehend von der\nICOM-Definition, die es zum Museum gibt, auch f\u00fcr Sach-\nsen als verbindlich erkl\u00e4rt h\u00e4tten. Zu diesem Museums-\ngutgesetz hat es damals fast \u00dcbereinstimmung gegeben.\nEs ist jetzt, am Freitagabend, glaube ich, keine Zeit, da-\nr\u00fcber detailliert zu sprechen, aber ich wollte das in diesem\nZusammenhang mit der Feststellung verbinden, dass\n\nWeglassen durchaus auch bedeuten kann, nicht ganz der\nWahrheit entsprechend zu informieren.\nIch m\u00f6chte mich heute auch nicht \u00fcber die unendliche\nGeschichte der Erarbeitung der Museumskonzeption aus-\nlassen. Ich bin Ihnen, Herr Dr. Kunckel, dankbar daf\u00fcr,\ndass auch Sie das nicht getan haben. Es gef\u00e4llt mir nur\nnicht \u2013 und das spreche ich auch offen aus \u2013, dass Sie die\nandere Fraktion der Opposition, die eigentlich eine ganz\ngute Partnerin hinsichtlich des Einforderns der Museums-\nkonzeption war, in Ihrem Redebeitrag unber\u00fccksichtigt\ngelassen haben. Wenn die eine Fraktion den Antrag ge-\nstellt hat, hat die andere Fraktion nachgefragt, und manch-\nmal waren die Antworten auf meine Kleinen Anfragen\nziemlich wichtig und auskunftsreich, was die Erarbeitung\nder Museumskonzeption betrifft.\nIch m\u00f6chte nur einen Gedanken \u00e4u\u00dfern, weshalb ich nicht\nverstehe, dass das Ministerium mit dieser Museumskon-\nzeption so lange gewartet hat. Ich denke, das SMWK hat\nsich hier eine M\u00f6glichkeit genommen, doch immer wieder\n\u00fcberzeugende Argumente f\u00fcr die Notwendigkeit der\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rderung der Kultur und somit auch der\nMuseumskultur zu haben.\nIch habe in der Mittagspause noch einmal im Internet\nunter www.smwk.de unter dem Suchbegriff ,,Museums-\nkonzeption\u201c nachgeschaut, um hier ja nichts Falsches zu\nsagen. Ich wollte wissen, ob nicht doch noch eine \u00dcber-\nraschung zu diesem Tagesordnungspunkt vorliegt. Die\nAussage lautete jedoch ,,Fundstellen 0. Es wurde nichts\ngefunden.\u201c\nIch vermute dennoch mit ziemlicher Sicherheit \u2013 das\nsehe ich schon die ganze Zeit Ihrem Lachen an, Herr\nProf. Meyer \u2013, dass doch noch eine \u00dcberraschung zu\ndiesem Tagesordnungspunkt zu erwarten ist und dass Sie\nals letzter Redner der Debatte die Trumpfkarte aus der\nTasche ziehen und uns erfreuten Parlamentariern trotz der\nVorbehalte von Herrn Dr. Gr\u00fcning eine Museumskonzep-\ntion pr\u00e4sentieren, zwar noch nicht ganz fertig, wie ich ver-\nmute, aber doch so, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen\ngr\u00fcndlich und offen in die parlamentarische Debatte\ndar\u00fcber eintreten k\u00f6nnen.\nUnd das nehme ich auch nicht so leicht, wie Sie, Herr\nDr. Gr\u00fcning, es hier \u00e4u\u00dferten. Ich finde das grundlegende\nPapier auch deshalb so wichtig, weil das Kabinett zwi-\nschenzeitlich bereits zwei Detailbeschl\u00fcsse gefasst hat, die\neigentlich der zweite Schritt einer Museumskonzeption\nsein m\u00fcssten.\nDas Erste ist der Kabinettsauftrag zur Erarbeitung einer\nNutzungskonzeption f\u00fcr die landesgef\u00fchrten Dresdner\nMuseen. Was f\u00fcr ein Unmut entstehen kann, wenn hinter\nden Kulissen, ohne dass vorher offen dar\u00fcber gesprochen\nwurde, Fakten geschaffen werden sollen, zeigt das Beispiel\nder B\u00fcrgerkundgebung ,,Palais in Not\u201c am Reformations-\ntag im Gro\u00dfen Garten.\nZweitens \u2013 auch das erw\u00e4hnten Sie so am Rande \u2013 gibt es\neinen Kabinettsbeschluss zur \u00dcberpr\u00fcfung der gegenw\u00e4r-\ntigen Rechtsformen der Staatlichen Museen. Nat\u00fcrlich\nm\u00fcssten beide Kabinettsbeschl\u00fcsse als \u00fcberlegenswert in\ndie Museumskonzeption einflie\u00dfen; sie d\u00fcrfen aber nicht\ndie inhaltliche Auseinandersetzung \u00fcber die Konzeption\nbeherrschen.\nAn dieser Stelle k\u00fcrze ich, ende ich, weil ich n\u00e4mlich in\ndieser Woche mein sechstes Enkelkind bekommen habe\nund es unbedingt heute Abend noch sehen m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1764\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei den Fraktio-\nnen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt steigt\ndie Spannung immer mehr. Die Staatsregierung spricht.\nHerr Staatsminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwerde doch nicht mit einer \u2013 ich will nicht sagen \u2013 \u00fcber-\nfl\u00fcssigen, aber doch im Vergleich mit einem neuen Men-\nschenleben v\u00f6llig unbedeutenden Sache wie einer\nMuseumskonzeption mit einem sechsten Enkelkind in\nKonkurrenz treten.\nMeine Damen und Herren, ich sage in allem Freimut: Ich\ng\u00f6nne der Opposition die Freude, mich schon wiederholt\ngemahnt zu haben. Dieses ersehnte Kind liegt also immer\nnoch nicht auf dem Tisch des Hauses. Es ist nicht so, dass\nwir warten. Es w\u00e4re ein gro\u00dfer Irrtum, das anzunehmen.\nWir haben mehrere Entw\u00fcrfe gemacht; sie haben uns nur\nnicht gepasst. Nun liegt etwas vor, das, wie ich denke, in\nabsehbarer Zeit das Licht der Welt erblicken wird.\nProbleme gibt es noch hinsichtlich der Notwendigkeit der\nAbstimmung mit dem Finanzminister, und zwar in dop-\npelter Hinsicht: erstens deshalb, weil der Finanzminister\nein wichtiger Partner ist, wenn es um die Konzeption f\u00fcr\ndie Staatlichen Museen in Dresden und um die Gestaltung\nund Ausrichtung der Geb\u00e4ude geht; und zweitens des-\nhalb, weil, wie Sie wissen, der Finanzminister Verantwor-\ntung f\u00fcr die staatlichen Schl\u00f6sser tr\u00e4gt und wir es \u2013 darin\nsind wir uns v\u00f6llig einig \u2013 als ein Element dieser Mu-\nseumskonzeption betrachten, \u00fcber die Abstimmung zwi-\nschen den Staatlichen Museen und den Schl\u00f6ssern, die in\nder Verantwortung des Freistaates sind, auch einiges zu\nsagen.\nIch stehe zu unserem Wort, dass wir eine solche Konzep-\ntion auf den Tisch legen. Aber nachdem Herr Dr. Kunckel\n\u2013 noch dazu unter Berufung auf mein Philologentum \u2013\nmeinte, er k\u00f6nne mich auf die Alternative Konzept oder\nBauch festlegen, bin ich doch etwas beunruhigt in Bezug\nauf die Erwartungen, die an diese Konzeption gestellt wer-\nden.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nDenn, meine Damen und Herren, diese Konzeption wird\nweder inhaltliche Vorschriften f\u00fcr das Wirken unserer\nMuseumsdirektoren noch eine geheime Maschine zur\nL\u00f6sung der Finanzprobleme unserer Museen enthalten,\nnoch ist sie sozusagen das letzte Wort. Das Ganze wird ein\nBericht \u00fcber den derzeitigen Stand unserer Museen sein, es\nwird eine Bestandsaufnahme sein. Es wird Formen der Zu-\nsammenarbeit, Entwicklungsperspektiven und Entwick-\nlungslinien unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Staat-\nlichen Museen beschreiben. Denn die Vorstellung \u2013 darauf\nhat Herr Dr. Gr\u00fcning bereits hingewiesen \u2013, wir w\u00fcrden\nf\u00fcr die kommunalen Museen, seien es nun die stolzen\nLeipziger Museen mit einer langen b\u00fcrgerschaftlichen Tra-\ndition, sei es eine Heimatstube im Vogtland, Vorschriften\nerlassen, ist selbstverst\u00e4ndlich abwegig.\nEs hat mich, Frau Lattmann-Kretschmer, schon ein wenig\nerschreckt, als Sie im Zusammenhang mit der Museums-\nkonzeption pl\u00f6tzlich das Wort ,,Museumsgesetz\u201c erw\u00e4hn-\nten. Ich dachte: Was passiert denn um Gottes willen nun,\neine Art Hochschulgesetz f\u00fcr die Museen? Aber dann hat\ndankenswerterweise Dr. Gr\u00fcning eine gewisse Kl\u00e4rung\nherbeigef\u00fchrt. Es geht also um das Museumsgutgesetz. Da\nkann ich in der Tat keinerlei Beziehung erkennen.\n\nNun will ich doch, ohne irgendetwas von unserer Zusage\nwegzureden, dass wir eine solche Konzeption auf den\nTisch legen werden, die Frage in den Raum stellen, warum\nSie in so brennender Ungeduld und mit so gro\u00dfer Span-\nnung auf die Museumskonzeption warten. Jeder in Sach-\nsen und ringsum in der Welt wei\u00df, dass Sachsen eine statt-\nliche und hervorragende Museumslandschaft hat.\nWenn es darum ginge, so etwas gleichsam auf der gr\u00fcnen\nWiese zu errichten, m\u00fcsste man sicherlich eine Konzeption\nhaben. Womit wir umgehen, ist ein kostbares Erbe. Dessen\nsind wir uns wohl bewusst. Und alle in diesem Hohen\nHaus wissen wohl auch, dass wir in den vergangenen\nJahren auch schon Betr\u00e4chtliches getan haben, um uns\ndieses Erbes w\u00fcrdig zu erweisen.\nIch darf Sie an die wichtigen Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr staatliche\nMuseen erinnern und an die Unterst\u00fctzung des Landes f\u00fcr\nkommunale Museen. Denken Sie allein an Leipzig. Sie wis-\nsen, dass wir nach einer l\u00e4ngeren Debatte, auch einer De-\nbatte hier in diesem Hohen Haus, schlie\u00dflich im Kabinett\neinen Beschluss gefasst haben, der die Perspektive des\nDresdner Residenzschlosses als eines Monumentes s\u00e4ch-\nsischer Kultur und Geschichte festlegt. Das ist f\u00fcr mich\neiner der entscheidenden Punkte der Museumskonzep-\ntion.\nSie wissen, dass wir \u2013 das war schon ein etwas m\u00fchsame-\nres Gesch\u00e4ft \u2013 einen Beschluss \u00fcber die Zukunft des Japa-\nnischen Palais gefasst haben, immerhin einer der bedeu-\ntendsten und \u00e4ltesten europ\u00e4ischen Museumsbauten. Ich\nkann sehr gut verstehen, dass \u00fcber diesen Beschluss nicht\nso eitel Freude im Lande geherrscht hat wie \u00fcber unsere\nSchloss-Konzeption, weil wir in der Tat hier etwas ge-\nmacht haben, was ein Provisorium ist und sein musste.\nNun haben wir inzwischen auch \u00fcber diesen Aspekt neu\nnachgedacht. Wir denken weiter dar\u00fcber nach. Ich will\nmich zu diesem Nachdenken in Bezug auf das Palais im\nGro\u00dfen Garten bekennen. Ich sage ausdr\u00fccklich: Wir sind\ndar\u00fcber am Nachdenken. Ich finde es sehr merkw\u00fcrdig,\nwenn man von uns verlangt, dass auch dieses Nachdenken\ngleichsam auf dem offenen Markt geschehen muss. Zu\ndieser Art von Nachdenken habe ich, offen gestanden,\nnicht allzu viel Zutrauen. Wieso k\u00f6nnen wir denn nicht\nhinter verschlossenen T\u00fcren, wie die sch\u00f6ne Metapher so\nlautet, einmal intensiv dar\u00fcber nachdenken, welche sinn-\nvolle Verwendung f\u00fcr dieses Geb\u00e4ude, f\u00fcr diese Kostbar-\nkeit im Gro\u00dfen Garten m\u00f6glich w\u00e4re?\nDa darf ich doch daran erinnern, dass der Freistaat Sach-\nsen, in diesem Fall in Verantwortung des Finanzministers,\nnach 1990 in dieses Geb\u00e4ude 7 Millionen DM hineinge-\nsteckt hat. Vorher hat das 40 Jahre dort in Wind und Wet-\nter gestanden und es ist immer mehr verfallen. Da werden\nwir uns doch der Verantwortung f\u00fcr die Tradition dieses\nHauses bewusst sein.\nIch habe es mir extra aufschreiben lassen, damit ich es\npr\u00e4zise sage: Das Palais im Gro\u00dfen Garten besteht seit\n310 Jahren. Von den 310 Jahren ist es 140 Jahre als\nMuseum genutzt worden. Das ist doch wohl ein Grund\ndar\u00fcber nachzudenken, ob es nicht eine sinnvolle Ver-\nwendung in der s\u00e4chsischen, speziell in der Dresdner\nMuseumslandschaft finden kann.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass dieses Haus\nein Sommerhaus ist. Es ist nicht heizbar und die Denkmal-\npflege sagt mir, wenn wir hier versuchen eine Heizung\neinzubauen, geht das nur zulasten dieses Denkmals. Das\nschr\u00e4nkt den Kreis der Museen ein. Es schr\u00e4nkt auch den\nKreis der Verwendung ein. Ich kann mir sehr wohl vorstel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1765\n\n\n\nlen, dass wir den Festsaal jedenfalls wieder so weit her-\nrichten k\u00f6nnen, dass dort in Zukunft auch wieder Kon-\nzerte stattfinden k\u00f6nnen. Aber nun zu behaupten, es g\u00e4be\neine gro\u00dfe Konzerttradition in diesem Festsaal, ist, freund-\nlich gesagt, eine sch\u00f6ne Erfindung, ist eine Legende.\nDie Urauff\u00fchrung der IX. Sinfonie von Beethoven hat dort\nvor dem Hof stattgefunden. Wer den Saal kennt, kann sich\ndas ja ungef\u00e4hr vorstellen: Wenn man dort ein Orchester\nhinsetzt und den Chor, bleibt nur noch etwas Platz f\u00fcr die\nk\u00f6nigliche Familie und den Hof \u00fcbrig. Die Auff\u00fchrung der\nIX. Sinfonie, die in die Dresdner Kulturgeschichte ein-\ngegangen ist, ist die, die Richard Wagner veranlasst hat.\nDie hat nat\u00fcrlich im Theater stattgefunden und war eine\nb\u00fcrgerschaftliche Veranstaltung.\nIch kann Ihnen versichern, wir werden mit dem Palais im\nGro\u00dfen Garten so umgehen, wie es der gro\u00dfen Tradition\ndieses Hauses entspricht, wie es der Kostbarkeit dieses\nHauses entspricht. Aber wir werden dar\u00fcber nachdenken,\nf\u00fcr welche kulturellen Zwecke es genutzt werden kann.\nDa sind museale Zwecke durchaus denkbar, museale\nZwecke, die die Verwendung f\u00fcr kulturelle Veranstaltun-\ngen \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dfen.\nIch will auf das intensive Nachdenken verweisen, das an\nden verschiedenen Stellen in Sachsen und hier in Dresden\n\u00fcber die Zukunft einzelner Museen geschieht wie auch\nunserer Staatlichen Kunstsammlungen insgesamt.\nIch hoffe, wir sind uns dar\u00fcber einig, dass es eine besonde-\nre Verantwortung von Museumsdirektorinnen und Mu-\nseumsdirektoren gibt, die aufgrund ihrer wissenschaft-\nlichen und k\u00fcnstlerischen Kompetenz berufen werden \u2013\neine besondere Verantwortung, daher auch eine Not-\nwendigkeit, ihnen einen Freiraum f\u00fcr inhaltliche Entschei-\ndungen einzur\u00e4umen. Wir k\u00f6nnen nicht \u2013 das sollte doch\nwohl eine gemeinsame \u00dcberzeugung hier im Hohen Hau-\nse sein \u2013 durch eine Museumskonzeption im Einzelnen das\nk\u00fcnftige Gesicht eines Museums vorschreiben. Das w\u00fcrde\nich eine abenteuerliche Vorstellung nennen. Ich kenne\nauch kein Beispiel daf\u00fcr, dass irgendein frei gew\u00e4hltes\nParlament dies in der Vergangenheit oder Gegenwart ver-\nsucht h\u00e4tte.\nWir halten es f\u00fcr gut und dem Range des Museumslandes\nSachsen angemessen, dass wir die verschiedenen Arten,\nKategorien und, wenn man so will, historischen Urspr\u00fcn-\nge der s\u00e4chsischen Museumslandschaft darstellen, die Be-\nziehungen zwischen den verschiedenen Komponenten\nnachweisen, dass wir M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit\ner\u00f6rtern und darlegen, dass wir etwas Konkretes sagen\n\u00fcber die k\u00fcnftige Unterbringung der Staatlichen Kunst-\nsammlungen und der anderen staatlichen Museen, aber\ndass wir uns auch die M\u00f6glichkeit lassen, auch nach einer\nsolchen Museumskonzeption \u00fcber K\u00fcnftiges weiter nach-\nzudenken, nat\u00fcrlich unter gewissenhafter Beachtung der\nRechte dieses Parlaments, und dass wir nicht den Versuch\nmachen, die Entwicklung der s\u00e4chsischen Museen gleich-\nsam auf Zeit und Ewigkeit festzuschreiben oder einen\nSchlussstrich zu ziehen und zu sagen: Dies war die Ent-\nwicklung und das halten wir fest.\nIn dem Sinne sage ich Ihnen zu: Sobald wir das nach der\nAbstimmung mit dem Finanzminister und der \u00fcblichen\nAbstimmung zwischen den verschiedenen Ministerien im\nKabinett beschlossen haben, legen wir dies auf den Tisch.\n\nIch bin \u2013 das werden Sie mir hoffentlich glauben \u2013 nach\nden vielf\u00e4ltigen Mahnungen aus dem Hohen Hause daran\ninteressiert, dass das so rasch wie m\u00f6glich passiert. Aber\nich sage Ihnen auch, dass ich es noch drei- bis viermal\ndurchschauen werde, weil man mir jetzt jeden Fehler be-\nsonders ankreiden und mit Recht sagen w\u00fcrde: So viel Zeit\nhast du dir genommen, den Fehler h\u00e4ttest du auch noch\nvorher hinauswerfen k\u00f6nnen.\nEs liegt also bei mir auf dem Tisch, aber ich werde es nicht\nvoreilig hier auf den Tisch des Hohen Hauses legen.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion; Herr Abg. Dr. Kunckel hat sich etwas\n,,befreit\u201c.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Prof. Meyer,\nliebe Kolleginnen und Kollegen! Nur wenige S\u00e4tze. Sie\nhaben die Geburt angek\u00fcndigt. Wir haben bald Advent.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nInsofern nehme ich Sie beim Wort, dass wir in B\u00e4lde \u00fcber\ndas Werk diskutieren k\u00f6nnen. Eine Fr\u00fchgeburt ist es nicht.\nInsofern d\u00fcrfen wir auch mit Substanz rechnen.\nEine zweite Bemerkung. Frau Kollegin Lattmann-Kret-\nschmer, die Tatsache, dass ich Ihre Bem\u00fchungen in Form\nsehr vieler Kleiner Anfragen hier nicht erw\u00e4hnt habe, mag\nein Lapsus von mir gewesen sein. Sie d\u00fcrfen versichert\nsein, dass ich Ihre Arbeit in dieser Beziehung sehr sch\u00e4tze.\nSchlie\u00dflich eine dritte Bemerkung. Wenn ich mich richtig\nerinnere \u2013 aber ich bin kein Biologe \u2013, steht die Lebensdau-\ner in einer Art proportionalem Zusammenhang mit der\nDauer der Schwangerschaft. Das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen damit\nrechnen, dass diese Konzeption bis weit in die Mitte des\nn\u00e4chsten Jahrhunderts tr\u00e4gt. Hoffen wir das Beste, Herr\nMeyer!\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer dem\nAntrag der SPD-Fraktion, Museumskonzeption des Frei-\nstaates Sachsen, in Drucksache 3/0416 seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser\nAntrag beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir haben es geschafft. Acht\nTagesordnungspunkte sind jetzt abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 26. Sitzung auf\nDienstag, den 12. Dezember 2000, festgelegt. Wie immer\ngehen Ihnen die Einladung und die Tagesordnung recht-\nzeitig zu.\nDie 25. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute Nachhausefahrt und\neinen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.30 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1766\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 17. November 2000\n\n1767\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis  (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Regierungskonferenz zur Reform der Europ\u00e4ischen Union aus der Sicht des Freistaates Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Wortbruch der CDU-Fraktion bei den Kita-Geb\u00fchren\n\t3. Aktuelle Debatte Perspektiven der Hochschulen im Freistaat Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3: Berufsakademie Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4: Wirkungsvoller Ausschluss der Zweckentfremdung von Rundfunkgeb\u00fchren im Bereich des MDR\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Finanzierung von ,,Arbeit-statt-Sozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahmen\n\tTagesordnungspunkt 6: Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit der Deutschen Welle (DW)\n\tTagesordnungspunkt 7: Pauschalierungsm\u00f6glichkeiten von kommunalen F\u00f6rdermitteln\n\tTagesordnungspunkt 8: Museumskonzeption des Freistaates Sachsen\n\n",
    "status": 200
}