{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-02-04T14:28:03Z",
        "Last-Modified": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "Last-Save-Date": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "318",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-02-04T14:28:03Z",
        "date": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/54 18.01.2002",
        "dcterms:created": "2002-02-04T14:28:03Z",
        "dcterms:modified": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "meta:creation-date": "2002-02-04T14:28:03Z",
        "meta:save-date": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "modified": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1590",
            "2917",
            "1977",
            "4148",
            "5014",
            "5189",
            "4482",
            "5078",
            "4911",
            "3968",
            "4578",
            "3972",
            "4526",
            "4787",
            "4697",
            "5159",
            "4983",
            "5029",
            "4931",
            "4481",
            "4923",
            "4944",
            "4863",
            "4917",
            "4891",
            "4564",
            "3769",
            "4623",
            "5328",
            "4944",
            "4838",
            "5261",
            "4711",
            "4808",
            "4648",
            "4702",
            "4737",
            "4848",
            "5370",
            "5048",
            "5218",
            "4611",
            "4041",
            "4311",
            "5096",
            "4814",
            "5079",
            "4871",
            "5313",
            "5160",
            "5046",
            "4471",
            "4497",
            "3910",
            "3978",
            "3309",
            "4969",
            "4544",
            "4801",
            "4360",
            "4825",
            "5494",
            "5014",
            "5014",
            "5074",
            "3889",
            "4807",
            "2897",
            "5015",
            "4988",
            "5404",
            "5645",
            "4346",
            "4851",
            "4872",
            "3656",
            "5219",
            "2506"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-02-04T14:28:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-03-13T09:18:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/54 18.01.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_54_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/54 18.01.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/54 18.01.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3733\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nLeroff, CDU 3733\n\n1 Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Pisa 2000 \u2013\nKonsequenzen f\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 3733\n\nHatzsch, SPD 3733\nColditz, CDU 3734\nDr. Hahn, PDS 3735\nFrau Henke, CDU 3736\nProf. Dr. Porsch, PDS 3736\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3736\nDr. Hahn, PDS 3737\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3737\nHatzsch, SPD 3737\nSeidel, CDU 3738\nSeidel, CDU 3739\nFrau Dr. Ernst, PDS 3740\nLehmann, CDU 3740\nColditz, CDU 3741\nProf. Dr. Porsch, PDS 3741\nColditz, CDU 3742\nProf. Dr. Porsch, PDS 3742\nHatzsch, SPD 3743\nProf. Dr. Bramke, PDS 3744\nFrau Werner, Heike, PDS 3745\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3745\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3746\nProf. Dr. Porsch, PDS 3746\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/5650 3749\n\n\u2013 Getreidepr\u00e4mie (Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 3749\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3749\nFrau Klein, SPD 3750\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3750\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Bereitstellung und\nBesetzung zus\u00e4tzlicher Berufs-\nausbildungspl\u00e4tze (Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 3750\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 3750\nFrau Simon, PDS 3751\n\n\u2013 Zukunft der Regierungspr\u00e4sidien\n(Frage Nr. 2)\nFrau Weihnert, SPD 3751\nBr\u00fcggen, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 3751\n\n\u2013 Technische Ausstattung sorbischer\nMittelschulen (Frage Nr. 7)\nKosel, PDS 3751\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3752\nKosel, PDS 3752\n\n\u2013 Herz- und Kreislaufzentrum Dresden e. V.\n(Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3752\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3752\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3753\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3753\n\nPlenarprotokoll 3/54\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n54. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 18. Januar 2002, Plenarsaal Schluss: 18.31 Uhr\n\n\n\n\u2013 Elterninitiative \u201eLese-Rechtschreib-\nSchw\u00e4che\u201c (LRS) (Frage Nr. 8)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3753\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3753\n\n\u2013 Nachfrage zur Drucksache 3/5160\n(Frage Nr. 5)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3753\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3754\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3754\n\n\u2013 Projekt Lausitzer Seen (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 3754\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3754\nKosel, PDS 3754\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3755\nKosel, PDS 3755\n\n\u2013 Erstes Funktionalreformgesetz\n(Frage Nr. 3)\nFrau Weihnert, SPD 3755\nHardraht, Staatsminister des Innern 3755\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nAdamczyk, PDS 3755\nHardraht, Staatsminister des Innern 3755\n\nAdamczyk, PDS 3756\nHardraht, Staatsminister des Innern 3756\nHardraht, Staatsminister des Innern 3756\n\n3 \u2013 Situation und Qualit\u00e4t von Pflege\nim ambulanten und station\u00e4ren Bereich\nim Freistaat Sachsen\n(Stand der Umsetzung des Pflege-\nversicherungsgesetzes)\nDrucksache 3/4355, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS, mit Antwort\nder Staatsregierung\n\u2013 Situation der \u00e4lteren pflegebed\u00fcrftigen\nMenschen\nDrucksache 3/4435, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Geriatrische Rehabilitation in Sachsen\nDrucksache 3/3012, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3757\n\nFrau Zschoche, PDS 3757\nStempell, CDU 3759\nStempell, CDU 3760\nFrau Zschoche, PDS 3760\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3761\nFrau Nicolaus, CDU 3763\nFrau Nicolaus, CDU 3764\nFrau Dr. Runge, PDS 3764\nFrau Nicolaus, CDU 3765\nFrau Zschoche, PDS 3765\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3766\n\nFrau Zschoche, PDS 3767\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3767\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3768\nFrau Zschoche, PDS 3768\nFrau Nicolaus, CDU 3769\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3769\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5747 3770\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3770\nFrau Nicolaus, CDU 3770\nFrau Dr. Volkmer 3771\n\nAbstimmung und Ablehnung 3771\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5749 3771\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3771\nFrau Nicolaus, CDU 3771\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3771\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3771\n\nAbstimmung und Annahme der Punkte\n1, 2 und 4 3772\n\n4 \u2013 Verankerung der so genannten\nrot-gr\u00fcnen Agrarwende im Bundeshaushalt\nDrucksache 3/4469, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5752, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU\n\u2013 Kurswechsel in der s\u00e4chsischen Agrarpolitik\nDrucksache 3/3790, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Kurswechsel in der s\u00e4chsischen\nVerbraucherschutzpolitik\nDrucksache 3/3791, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3772\n\nDr. Jahr, CDU 3772\nFrau Klein, SPD 3773\nDr. Lippmann, CDU 3774\nFrau Altmann, PDS 3776\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3777\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3778\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3779\nFrau Altmann, PDS 3780\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3780\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3781\nJurk, SPD 3781\nFrau Klein, SPD 3782\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3782\nDr. Jahr, CDU 3782\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5752 3783\nDr. Jahr, CDU 3783\nFrau Klein, SPD 3784\nFrau Klein, SPD 3785\nFrau Altmann, PDS 3785\nAbstimmung und Zustimmung 3785\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/3790 3785\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/3791 3785\n\n5 Power f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte\nDrucksache 3/5411, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3786\n\nNolle, SPD 3786\nL\u00e4mmel, CDU 3787\nZais, PDS 3787\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3788\nNolle, SPD 3788\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3788\n\n6 \u2013 Stabilit\u00e4t in der kommunalen Finanz-\nausstattung\nDrucksache 3/5552, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5753, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU\n\u2013 Korrektur der Gewerbesteuerumlage\nder Gemeinden an den Bund\nDrucksache 3/5455, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Verschuldung s\u00e4chsischer Kommunen\nDrucksache 3/2662, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3789\n\nBolick, CDU 3789\nFrau Werner, Margit, PDS 3790\nFrau Weihnert, SPD 3792\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3793\nJurk, SPD 3795\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3795\n\nBolick, CDU 3795\nDr. Friedrich, PDS 3795\nFrau Weihnert, SPD 3796\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5753 3797\nBolick, CDU 3797\nFrau Weihnert, SPD 3797\nFrau Werner, Margit, PDS 3797\nAbstimmung und Zustimmung 3797\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5455 3797\n\n7 Die Situation der An-Institute im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/4424, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3798\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3798\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3799\nProf. Dr. Weiss, SPD 3800\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3800\nProf. Dr. Bramke, PDS 3802\n\n8 Kl\u00e4rschlammverwertung in Sachsen\nDrucksache 3/4841, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5754, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU 3803\n\nFrau Klein, SPD 3803\nHeinz, CDU 3803\nFrau Roth, PDS 3805\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3805\nFrau Klein, SPD 3805\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nFrau Roth, PDS 3806\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3806\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3807\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3733\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 54. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nBevor wir zu den Formalien kommen, darf ich heute\nwieder die Gelegenheit wahrnehmen, einem Geburtstags-\nkind ganz herzlich zu gratulieren. Ich wei\u00df nicht, ob sie\ndie J\u00fcngste ist, aber sie ist eine unserer j\u00fcngeren Kolle-\nginnen. Frau Kipping hat heute Geburtstag. Herzlichen\nGl\u00fcckwunsch! Alles Gute, Gesundheit und weiterhin\ngute Zusammenarbeit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Nowak, Herr Hilker,\nFrau Matthes, Herr W\u00f6ller, Frau Schulz, Herr Adamczyk\nund Frau Meyer.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten\nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: F\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 13 hat die CDU 150 Minuten, die PDS 100\nMinuten, die SPD 50 Minuten und die Staatsregierung\n100 Minuten zur Verf\u00fcgung. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\nnungspunkte entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen gesplittet\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte \u00c4nderungen der\nTagesordnung zur Kenntnis zu nehmen: Die Tagesord-\nnungspunkte 3, 4, 5 und 6 \u2013 das sind die 3. Lesungen \u2013\n\nsind zu streichen, da sie bereits gestern stattgefunden\nhaben. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung bean-\ntragt die CDU-Fraktion die Absetzung der Drucksache\n3/1512 im Tagesordnungspunkt 7 der heutigen Sitzung.\nDes Weiteren bittet die Fraktion der PDS um Streichung\ndes Tagesordnungspunktes 9 der heutigen Sitzung und\num \u00dcberweisung der Drucksache 3/4273 an den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Touris-\nmus. Ich bitte, das so zur Kenntnis zu nehmen. \u2013 Wider-\nspruch erhebt sich nicht.\n\nDamit kann ich Ihnen den Hinweis geben, dass sich\nneue Redezeiten ergeben: CDU 135 Minuten, PDS 90 Mi-\nnuten, SPD 45 Minuten.\n\nIch frage Sie, ob es zur heutigen Tagesordnung Ihrerseits\nnoch weitere Hinweise oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir haben beantragt, dass zu der Aktuellen Debatte\nzum Antrag der Fraktion der SPD auch der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte sprechen m\u00f6chte, weil es da auch um Inte-\ngration von ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\ngeht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dem steht nichts entgegen. Das wird\nmit in die Rednerliste aufgenommen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den Ihnen von mir vorgetragenen \u00c4nderun-\ngen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Damit rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\nAktuelle Debatte: Pisa 2000 \u2013 Konsequenzen f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt festgelegt: CDU 30 Minuten, PDS 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n20 Minuten. Als Antragsteller hat wie immer zun\u00e4chst\ndie Fraktion der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge:\nCDU, PDS, CDU, Ausl\u00e4nderbeauftragter, Staatsregie-\nrung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Hatzsch, SPD-Fraktion, Sie\nhaben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Ergebnisse der\nOECD-Studie \u201ePisa 2000\u201c waren f\u00fcr die einen \u00fcber-\nraschend, f\u00fcr die anderen ern\u00fcchternd und f\u00fcr wieder\nandere befreiend.\nDeutschland liegt beim internationalen Vergleich der Le-\nsef\u00e4higkeit und der mathematisch-naturwissenschaft-\nlichen Kompetenzen im hinteren Mittelfeld. Deutschland\nhat keine ausgepr\u00e4gte Spitze oder Elite, aber dabei die\ngr\u00f6\u00dfte Leistungsstreuung in Abh\u00e4ngigkeit von der sozia-\n\nlen Herkunft oder der Situation der Sch\u00fcler. \u2013 So kann\nman in einem Satz die Ergebnisse zusammenfassen.\n\nWas machen wir nun mit diesem Resultat? Mein alter\nFreund Rolf Wernstedt, Pr\u00e4sident des Nieders\u00e4chsischen\nLandtages und vorher viele Jahre Kultusminister in Nie-\ndersachsen, ganz besonders in den Wendejahren, hofft\nund fordert, dass nach \u201ePisa\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eder in der\ndeutschen Gesellschaft eingefahrene Diskurs \u00fcber Bil-\ndungspolitik ver\u00e4ndert werden muss, dass das Ritual\nder Schuldzuweisungen aufh\u00f6rt, der einzelnen Schulen\ngegeneinander, der Schulen gegen die Politik, der Politik\nuntereinander, der Politik gegen die Lehrerinnen und\nLehrer, der Eltern gegen die Schule und der Wirtschaft\ngegen alle, dass\u201c \u2013 ich zitiere weiter \u2013 \u201edie kurzatmige\nRechthaberei in Politik, Journalismus und Wissenschaft\nund die Unf\u00e4higkeit zur Gr\u00fcndlichkeit und zum Zuh\u00f6-\nren aufgehoben werde.\u201c\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wollen in\ndiesem Sinne die Debatte zu \u201ePisa\u201c auch in Sachsen f\u00fch-\nren. Wir brauchen nicht zu versuchen die Ergebnisse\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3734\n\noder die Studie kleinzureden. Die methodischen und me-\nthodologischen Standards der Studie sind hoch, h\u00f6her\nals bei TIMSS. Wir wollen auch nicht beschwichtigen,\ndass die Unterschiede nicht so gro\u00df sind und die Deut-\nschen durchaus nicht die \u201eDeppen der OECD\u201c sind, wie\ndie \u201eBild\u201c-Zeitung oberfl\u00e4chlich einige Tage sp\u00e4ter\nmeinte.\n\nDie Defizite sind aus unserer Sicht ausreichend, um \u00fcber\nAbhilfe nachzudenken. Wir wollen auch nicht warten,\nbis die nationale Auswertung der Ergebnisse im Fr\u00fch-\nsommer den Sachsen vielleicht ein Zehntelprozent Vor-\nsprung bescheinigt, mit dem wir uns dann gegebenen-\nfalls zufrieden zur\u00fccklehnen k\u00f6nnten, wie der Ein\u00e4ugige\nunter den Blinden.\n\nDie Kritik, die in der Pisa-Studie f\u00fcr Deutschland und\netwa nicht allein f\u00fcr Sachsen steckt und die damit christ-\ndemokratisch wie sozialdemokratisch gef\u00fchrte L\u00e4nder\ntrifft, geht sehr viel tiefer und trifft das deutsche Bil-\ndungsverst\u00e4ndnis. Was uns hier optimistisch stimmt, ist\nzun\u00e4chst der Fakt, dass die \u00d6ffentlichkeit dies aufgegrif-\nfen hat und die Kritik annimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Worin liegt der Kern dieser\nKritik? Schon im ganzen Design der Studie wird ein Bil-\ndungsauftrag unterstellt, der sich am Leben orientiert\nund an Kompetenzen, welche F\u00fcnfzehnj\u00e4hrige erworben\nhaben sollten. Es wird keine R\u00fccksicht auf die Lehrpl\u00e4ne\nund die Bildungsg\u00e4nge genommen.\n\nWir haben seit langem in diesem Haus, vor allem im\nSchulausschuss, versucht, die Fixierung der Schule vor\nallem auf die Wissensvermittlung aufzuheben und ein\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu entwickeln, dass Kompetenzen\nzwar auf Wissen aufbauen, es also voraussetzen, sich\naber nicht im Wissen ersch\u00f6pfen d\u00fcrfen.\n\nWir sehen sehr deutlich den Wandel in den Anschauun-\ngen bei der CDU und beim Kultusminister:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wo denn?)\n\nKompetenzentwicklung als Ziel der Schule wird nicht\nmehr infrage gestellt. Kompetenzen werden nicht mehr\nneben oder gar gegen Wissen gestellt. Wenn das aber so\nist und wenn allen klar ist, dass die Kompetenzausbil-\ndung eigentlich erst dort beginnt, wo die Wissensver-\nmittlung sich schon am Ziel glaubt, dann muss das weit\nreichende Konsequenzen f\u00fcr das haben, was wir in unse-\nren Schulen machen.\n\nDas war der erste Teil meiner Ausf\u00fchrungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben allen Grund, die Ergebnisse von \u201ePisa\u201c\nernst zu nehmen und umfassend zu analysieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist wahr!)\n\nEs ist aber nat\u00fcrlich schlicht nicht leistbar, im Rahmen\ndieser Aktuellen Debatte eine solche Analyse umfassend\nund systematisch abzuleiten.\n\nIch will in diesem Zusammenhang die Pr\u00e4sidentin der\nKultusministerkonferenz zitieren, die in einer ersten Stel-\nlungnahme zu \u201ePisa\u201c bemerkt: \u201eDie Komplexit\u00e4t und\ndas Gewicht der Befunde schlie\u00dfen es aus, bereits jetzt\nein abgeschlossenes Handlungsprogramm vorzulegen.\nDie Vorbereitung eines solchen Programmes setzt eine\nbreite bildungspolitische Diskussion unter Beteiligung\nvieler Betroffener voraus. Diese Diskussion findet in\n\u201aPisa\u2018 eine Grundlage, welche zu Genauigkeit und zu dif-\nferenzierten Analysen der Situation anhand empirischer\nBefunde und nicht nur auf der Basis ungepr\u00fcfter Be-\nhauptungen und politischer und p\u00e4dagogischer Rhetorik\nzwingt.\u201c\nMeine Damen und Herren! Dieses Verst\u00e4ndnis von\n\u201ePisa\u201c vorausgesetzt, kann es in dieser heutigen Debatte\nwohl nur um das Anrei\u00dfen m\u00f6glicher Konsequenzen\nund Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Weiterentwicklung\nunseres Schulsystems gehen. Aktionismus und hektische\nReaktionen, wom\u00f6glich gar vor dem Hintergrund partei-\npolitischer Profilierungsgel\u00fcste, verbieten sich.\nDas Ergebnis von \u201ePisa\u201c ist f\u00fcr deutsche Sch\u00fcler wie f\u00fcr\ns\u00e4chsische Sch\u00fcler insgesamt ern\u00fcchternd. Es ist aber\nauch eine Chance, die qualitativ-inhaltliche Diskussion,\nalso die p\u00e4dagogische Diskussion dar\u00fcber, was Schule\nleisten kann und muss, tief greifender zu f\u00fchren, als dies\nbislang geschehen ist, auch bei uns in Sachsen, wobei\nwir sicherlich auf Reformschritte, die schon vollzogen\nsind, aufbauen k\u00f6nnen.\nEs sind curriculare und didaktische Einflussfaktoren auf\ndie Gestaltung von Unterricht und Schule ebenso zu be-\nr\u00fccksichtigen wie die St\u00e4rkung der Professionalit\u00e4t der\nLehrer und die Steuerungsmechanismen des Bildungs-\nsystems einschlie\u00dflich der Rolle der Einzelschule im Ge-\nsamtsystem.\nDie Kultusministerkonferenz hat dazu erste Handlungs-\nfelder aufgezeigt. Der L\u00e4ndervergleich, der Mitte dieses\nJahres vorliegt, wird eine noch differenziertere Betrach-\ntung erm\u00f6glichen.\nGenerell m\u00fcssen nat\u00fcrlich die analysierten Probleme\nund Ergebnisse auf die Situation unserer Schullandschaft\nhier in Sachsen heruntertransformiert werden. Nur so\nk\u00f6nnen bereits stattfindende Entwicklungsprozesse ziel-\ngerichtet und qualit\u00e4tsorientiert weiterentwickelt und\nfortgesetzt werden.\nIch will drei solche f\u00fcr unser Schulsystem konkret ableit-\nbare Handlungsfelder benennen, ohne nat\u00fcrlich, wie ein-\ngangs bemerkt, damit umfassend auf \u201ePisa\u201c eingehen zu\nk\u00f6nnen.\nErstens geht es um die Notwendigkeit der Novellierung\nunserer Lehrpl\u00e4ne, die bereits in Gang gekommen ist.\nDas Festhalten an einer soliden Wissensvermittlung mit\nSchwerpunkt auf der Sicherung grundlegender Kultur-\ntechniken ist ebenso notwendig wie die \u00d6ffnung der\nLehrpl\u00e4ne und die Schaffung von p\u00e4dagogischen Frei-\nr\u00e4umen, um auch Kompetenzen st\u00e4rker auszupr\u00e4gen.\nSchlie\u00dflich ist f\u00fcr die Ausgestaltung des Erziehungsauf-\ntrages von Schule, aber auch f\u00fcr den individuellen Um-\ngang mit bereits erworbenem Wissen die Vermittlung\nund vor allen Dingen Verinnerlichung von Wertvorstel-\nlungen notwendig. Diese Trias von Wissens-, Kompe-\ntenz- und Wertevermittlung durch schulische Angebote\nw\u00fcrde in einem m\u00f6glichst breiten gesellschaftlichen Dia-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3735\n\nlog und in Auswertung von \u201ePisa\u201c bei der Novellierung\nder anstehenden Lehrplangeneration auszugestalten sein.\n\nZweitens. Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule, insbesondere\ndes Unterrichts, macht sich letztlich auch an der Profes-\nsionalit\u00e4t der Lehrer fest. Dieser Professionalit\u00e4t ist es\nletztlich geschuldet, wie gut oder wie schlecht Unter-\nrichtsabl\u00e4ufe sind, ob sie nachhaltig wirken und einem\ndifferenzierten Leistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler entspre-\nchen. Daraus ergeben sich Aufgabenfelder, die es im\nRahmen der Fort- und Weiterbildung st\u00e4rker als bisher\nzu ber\u00fccksichtigen gilt, so zum Beispiel die Einbeziehung\nlernpsychologischer und didaktischer Aspekte der Unter-\nrichtsgestaltung; die Bef\u00e4higung zu einer noch differen-\nzierteren F\u00f6rderung in der Schuleingangsphase, insbeson-\ndere auch durch die Intensivierung der Kooperation\nzwischen den Grundschulen und den Kindertages-\neinrichtungen im vorschulischen Bereich; die souver\u00e4ne\nBeherrschung von Lehr- und Unterrichtsmethoden, die\ndifferenzierte Lernangebote vermitteln und die Selbst\u00e4n-\ndigkeit der Sch\u00fcler bef\u00f6rdern. Zur Umsetzung dieser\nAufgaben k\u00f6nnen wir in Sachsen strukturell auf eine\nbreite Angebotsstruktur von Fort- und Weiterbildungs-\neinrichtungen zur\u00fcckgreifen.\n\nDrittens. Die St\u00e4rkung der Eigenverantwortung der Ein-\nzelschule vor Ort setzt Vergleichbarkeit und Transparenz\nebenso voraus wie das Erlangen von verbindlichen Leis-\ntungsstandards. Die mittlerweile Gestalt annehmenden\nSchulportr\u00e4ts sollen die Schulen anregen, eigene p\u00e4dago-\ngische Profile zu entwickeln und darauf aufbauend posi-\ntive Erfahrungen im Gesamtsystem zu verallgemeinern.\n\nSicher werden Schulentwicklungsprozesse dabei st\u00e4rker\nzu bef\u00f6rdern sein, sei es durch Schulleitungen, die Initia-\ntive und Verantwortungsbewusstsein in den Kollegien\nf\u00f6rdern, sei es durch eine Schulaufsicht, die weniger ad-\nministriert und mehr p\u00e4dagogisch und fachlich ber\u00e4t,\noder sei es auch im Blick auf die Bef\u00e4higung von Schu-\nlen zur Selbstevaluation.\n\nMeine Damen und Herren! Diese und andere Ma\u00dfnah-\nmen, \u00dcberlegungen und Initiativen werden wir weiter\ndiskutieren und bef\u00f6rdern m\u00fcssen. Wir werden dem\nkomplexen Anliegen von \u201ePisa\u201c gerecht, wenn wir dies\nauch kontinuierlich tun.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Schlagzeilen in den Medien waren verheerend,\nals die Ergebnisse der Studie und insbesondere das deso-\nlate Abschneiden Deutschlands bekannt wurden. Ich will\nnur eine nennen: \u201e\u201aPisa\u2018 beweist: Wir stehen vor einer\nBildungskatastrophe.\u201c Diese Aussage stammt nicht etwa\nvon der PDS, sondern von der Bundesvereinigung der\nDeutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde. Gleichwohl ist sie im\nKern zutreffend.\nDie Ursachen f\u00fcr die entstandene Situation sind viel-\nschichtig; vor einfachen Antworten sollten wir uns h\u00fc-\nten. Das entbindet uns aber nicht von der Pflicht, den\n\nZustand unseres Bildungswesens schonungslos zu analy-\nsieren und m\u00f6glichst gemeinsam nach Wegen zur Ver-\nbesserung der Lage zu suchen.\n\nDie bei der Pisa-Studie und anderen Vergleichstests an-\ngewandten Methoden sind durchaus nicht unumstritten\nund auch die detaillierten Resultate f\u00fcr die einzelnen\nBundesl\u00e4nder stehen bekanntlich noch aus. Dennoch er-\nlaubt die Studie schon jetzt grundlegende R\u00fcckschl\u00fcsse\nauf die Probleme an unseren Schulen.\n\nWenn man die Pisa-Ergebnisse zusammenfasst, dann er-\ngibt sich folgendes Bild: Spitzenreiter in der Rangliste\nsind jene L\u00e4nder, die im Prinzip fl\u00e4chendeckend Ganz-\ntagsschulen anbieten. Die Spitzenl\u00e4nder haben in der Re-\ngel integrierte Schulsysteme mit einer langen Grund-\nschulzeit bzw. einem langen gemeinsamen Schulbesuch,\nzum Teil bis Klasse 9. Und schlie\u00dflich: Jene Staaten, die\ndie ersten Pl\u00e4tze belegen, haben einen hohen Abituran-\nteil und nahezu keine Wiederholer oder Sitzenbleiber.\nAll das haben wir in Deutschland und in Sachsen nicht.\nGanztagsschulen sind hierzulande die absolute Aus-\nnahme, ganz zu schweigen davon, dass es nat\u00fcrlich eine\nfolgenschwere Fehlentscheidung war, im Zuge der Schul-\ngesetzgebung die Horte von den Schulen abzutrennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen endlich ein\nklares Bekenntnis des Landtages zur Einf\u00fchrung von\nGanztagsschulen in Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer j\u00fcngst im Schulausschuss mit den Stimmen von\nCDU und SPD angenommene Antrag zur Schaffung von\nGanztagsangeboten ist allerdings leider mehr als halbher-\nzig. Dass die SPD dabei von ihrer Forderung nach Ganz-\ntagsschulen abr\u00fcckte, ist ebenso wenig nachvollziehbar\nwie die Bindung an die vorhandenen Ressourcen, denn\nohne eine sp\u00fcrbare Aufstockung der Bildungsausgaben\nist die Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen nicht zu realisie-\nren.\n\nSeit Jahren fordert die PDS eine sechsj\u00e4hrige Grund-\nschule. Wider alle p\u00e4dagogische Vernunft und entgegen\nden Erfahrungen der europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder wehrt\nsich die CDU nach wie vor gegen eine Verlagerung der\nOrientierungsstufe und einen sp\u00e4teren \u00dcbergang zum\nGymnasium. Es darf uns doch nicht egal sein, dass\nDeutschland hinsichtlich des Anteils der Abiturienten\ndas absolute Schlusslicht bildet. Nicht einmal ein Drittel\neines Jahrgangs erlangt bei uns die Hochschulreife. Der\nDurchschnitt der OECD-Staaten liegt bei 45 %. In den\nbildungspolitischen Vorzeigel\u00e4ndern wie Finnland liegt\ndie Abiturquote gar bei bis zu 70 %. Hier spielt die Her-\nkunft der Eltern, spielt die soziale Selektion offenbar so\ngut wie keine Rolle. Ganz anders in Deutschland, wo die\nStudie einen erschreckend hohen Grad der Abh\u00e4ngigkeit\nder Schulabschl\u00fcsse vom Bildungsstand im Elternhaus\nfeststellte. Auch das sollte uns zu denken geben.\n\nSo vielschichtig wie die Ursachen sind auch die nun er-\nforderlichen Ma\u00dfnahmen. Dabei sind die Bildungs- und\nErziehungsziele ebenso zu \u00fcberpr\u00fcfen wie die Lehrpl\u00e4ne.\nDie Lehreraus- und -fortbildung sowie die finanzielle\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3736\n\nAusstattung der Schultr\u00e4ger m\u00fcssen verbessert, die\nAutonomie der einzelnen Schule sowie die Mitbestim-\nmungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer soll-\nten ausgeweitet werden. Alles geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand,\nTabus darf es nicht geben.\n\nUnd da ist es schon sehr verwunderlich, dass nach dem\nersten Aufschrei alle Kultusminister, egal, ob sie aus\nSPD- oder CDU-regierten L\u00e4ndern sind, sich in einer\nHinsicht sofort einig waren: Die Schulstrukturen stehen\nnicht zur Disposition; das Schulsystem muss unangetas-\ntet bleiben. Doch das, meine Damen und Herren, ist ge-\nnau die falsche Reaktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn \u201ePisa\u201c hat zumindest eines deutlich gemacht: Das\ngegliederte Schulsystem, wie wir es in Deutschland prak-\ntizieren, ist gescheitert. Wer das nicht begreift, der kann\nbestenfalls an Symptomen herumkurieren; den Patienten\nSchule wird er nicht heilen k\u00f6nnen.\n\nWas wir brauchen, ist eine radikale Reform unseres Bil-\ndungswesens, nicht mehr, aber vor allem auch nicht we-\nniger.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Genau das, Herr Dr. Hahn von der PDS-Frak-\ntion, werden wir nicht tun. Ich sehe die Auswertung der\nPisa-Studie als eine Chance f\u00fcr die Bereicherung der Bil-\ndungslandschaft in Deutschland. Das werden wir nur er-\nreichen, wenn wir diese Auswertung parteipolitisch un-\nabh\u00e4ngig im Interesse der Entwicklung und Erneuerung\nder Bildungslandschaft in Deutschland f\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDazu sind wir auch bereit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist aber ganz neu!)\n\nEine Auswertung, wie Sie sie vorgenommen haben, kann\nman aufgrund der bisher vorliegenden Angaben noch\nnicht durchf\u00fchren. Ich denke, es wird notwendig sein,\ndass wir die genaue Analyse auf den Tisch bekommen,\ndass wir auch die zweite Analyse, die Pisa-Studie E, die\nspeziell in Deutschland in Auftrag gegeben worden ist,\nauf den Tisch legen und auswerten.\n\nIch pers\u00f6nlich sehe \u201ePisa\u201c als Chance zur Verbesserung.\nWir k\u00f6nnen das nur gemeinsam leisten. Ich glaube, auf-\ngrund der Tatsache, dass wir bei dem Vergleich aller\nL\u00e4nder an 21. Stelle im Hinblick auf die Leseeinsch\u00e4t-\nzung stehen, sollten wir \u00fcber das Vorschulalter nachden-\nken. Wir sollten \u00fcberlegen, ob wir eine Vorschule einf\u00fch-\nren und wo wir die Vorschule anlegen. Ich denke, es\nw\u00e4re verfehlt irgendwelche Dinge kurzfristig festzulegen.\nMan muss es \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn man Ja zur Vorschule\nsagt, dann ist zu kl\u00e4ren, wo Vorschule angegliedert sein\nsoll, ob im Kindergarten oder an der Schule, und wer\nVorschule durchzuf\u00fchren hat.\n\nDas Wichtigste dabei ist, dass wir, wenn wir das ernst\nnehmen und diese Leseschw\u00e4chen korrigieren wollen,\ndies als gesamtgesellschaftliches Problem zu betrachten\nhaben und vor allem die Eltern ins Boot bekommen\nm\u00fcssen. Es ist nachgewiesen, dass Deutschland das\nLand mit den meisten R\u00fcckstellungsantr\u00e4gen ist, was\nden Besuch der Grundschule betrifft. Ich glaube, genau\ndort m\u00fcssen wir ansetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Henke, Sie pl\u00e4dieren f\u00fcr Be-\nsonnenheit und gegen \u00fcberzogene Eile. Das kann durch-\naus eine Tugend sein. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich Ihnen\nzustimmen. Allerdings verstehe ich nicht, warum Sie mit\nso gro\u00dfer Eile in Sachsen mit den Schulschlie\u00dfungen\nweitermachen. Den Antrag, die Sache zu stoppen, weil\nman vielleicht dort mit Vorschulen usw. etwas tun kann,\nhaben Sie abgelehnt. Ich bringe die Eile bei den Schul-\nschlie\u00dfungen nicht in einen Zusammenhang damit. Ich\nfrage Sie, wie Sie das mit dem Aufruf zu Besonnenheit\nund dem Anliegen, sich Zeit f\u00fcr eine Analyse und die\nFestlegung von Konsequenzen zu nehmen, zusammen-\nbringen wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau Henke, CDU: Herr Prof. Porsch, wir nehmen die\nPisa-Studie ernst. Wir werden sie auch in Sachsen sehr\nernst nehmen. Wir wollen eine Ver\u00e4nderung der Bil-\ndungslandschaft im Interesse unserer jungen Menschen\nherbeif\u00fchren und machen keine Parteipolemik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Vorschule ist der eine Bereich.\nDer zweite Bereich \u2013 Herr Colditz hat das angesprochen\n\u2013 betrifft die qualifizierten Lehrer. Wir sollten ohne Leh-\nrerschelte gemeinsam mit den Lehrern nach L\u00f6sungen\nsuchen. Wir sollten \u2013 das ist richtig; das sehe auch ich so\n\u2013 die Weiterbildung zur Pflicht erheben. Ich denke, dass\ndas notwendig ist. Wir sollten meiner Ansicht nach sehr\nintensiv dar\u00fcber diskutieren, wie junge Lehrer ausgebil-\ndet werden, das hei\u00dft, welchen Stellenwert innerhalb der\nSchule und der Lehrerschaft zum Beispiel ein vorzeitiger\nBesuch hat.\n\nAus meiner Sicht m\u00fcsste dies im Studium etabliert wer-\nden. Es hat sich sicherlich einiges bew\u00e4hrt. Dar\u00fcber\nm\u00f6chte ich sehr gern diskutieren, und zwar ohne Pole-\nmik, aber mit sachlichen Begr\u00fcndungen. Wir sollten ver-\nsuchen, die Wirtschaft, die Schule und die Eltern ins\nBoot hineinzubekommen. Dann haben wir eine Chance,\ndie Bildungslandschaft in Deutschland umzugestalten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Ausl\u00e4nderbeauftragten\ndas Wort. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Aus der Sicht des S\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3737\n\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten ist folgender Akzent zu\nbeachten. Die Pisa-Studie hat sehr deutlich gemacht,\ndass es mit dem Lesen hapert. Im Vergleich war es wohl\nso, dass nur 42 % der 15-J\u00e4hrigen gesagt haben, dass sie\nzum Vergn\u00fcgen manchmal lesen w\u00fcrden. Weiter geht\ndaraus hervor, dass 23 % der Jugendlichen nur f\u00e4hig\nsind auf einem sehr niedrigen Niveau zu lesen. Das ist\neine potenzielle Risikogruppe. Sie besagt des Weiteren,\ndass die mathematische Grundbildung eng mit der Lese-\nkompetenz zusammenh\u00e4ngt. Lesen ist sehr, sehr wichtig.\nDie Studie besagt, dies habe etwas \u2013 das ist es nicht al-\nlein \u2013 mit dem Hintergrund zu tun, dass nicht wenige\nFamilien nach Deutschland eingewandert sind, also ein\nMigrationshintergrund vorhanden sei. Es wird auf etwas\nWesentliches aufmerksam gemacht: Wenn ein Elternteil\nin Deutschland geboren wurde oder beide Elternteile aus\nDeutschland stammen, auch wenn die Familien einen\nausl\u00e4ndischen Pass haben, ist diesbez\u00fcglich kein Unter-\nschied zu Kindern deutscher Eltern festzustellen. Wenn\naber beide Elternteile nicht in Deutschland geboren wur-\nden, wenn es also reine Zuwandererfamilien sind, so ist\nein Unterschied festzustellen; dann liegt n\u00e4mlich der\nHauptschulabschluss der Kinder, prozentual gerechnet,\nbei 5 %. Nur 15 % von ihnen gehen in eine h\u00f6here\nSchule.\n\nMeine Damen und Herren! Es scheint von entscheiden-\nder Bedeutung zu sein, dass alle einigerma\u00dfen gut die\ndeutsche Sprache beherrschen. F\u00fcr Kinder aus Zuwande-\nrerfamilien ist dies besonders schwer, weil die H\u00fcrde h\u00f6-\nher ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Sandig, Sie haben soeben\nauf die Problematik der Zuwandererfamilien hingewie-\nsen. Auch der Kultusminister hat angesichts der Ergeb-\nnisse hier eine Mitschuld gesehen. W\u00e4ren Sie so freund-\nlich, dem Hohen Haus zu sagen, wie hoch der Anteil\nausl\u00e4ndischer bzw. zugewanderter Kinder an den Sch\u00fc-\nlern in Sachsen ist? Stimmen Sie mir zu, wenn ich fest-\nstelle, dass aufgrund des geringen Anteils, den wir in\nSachsen haben, von einem Einfluss auf die Schulergeb-\nnisse nicht gesprochen werden kann?\n\n(Frau Einsle, CDU: Sie haben doch noch\ngar kein Ergebnis aus Sachsen!)\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Herr\nDr. Hahn, Sie m\u00fcssen in mein Konzept gesehen haben.\nGenau dar\u00fcber m\u00f6chte ich jetzt reden. Vielen Dank f\u00fcr\ndie Frage.\nDer Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen liegt bei rund 2,4 %. Das\nist in mancher Hinsicht mit westlichen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcberhaupt nicht zu vergleichen. Nat\u00fcrlich gibt es in\nwestlichen Ballungsgebieten mehr Klassen mit Kindern,\nbei denen der Migrationshintergrund eine Rolle spielt.\nDas gibt es in Sachsen nicht. Ich m\u00f6chte trotzdem darauf\nhinweisen, dass der Migrationshintergrund eine Bedeu-\ntung hat; denn die Anzahl der Personen, bei denen es\nunter Umst\u00e4nden mit dem Erlernen der deutschen Spra-\nche ein wenig schwierig werden kann \u2013 ich denke dabei\n\nan Asylbewerber, an Angeh\u00f6rige von Sp\u00e4taussiedlern\noder an j\u00fcdische Kontingentfl\u00fcchtlinge \u2013, ist in jedem\nBundesland in Deutschland prozentual gleich. Sachsen\nhat 6,5 % zu \u00fcbernehmen. Das sind bei den Sp\u00e4taussied-\nlern 5 000 bis 6 000 Personen. Bei den Asylbewerbern ist\nes \u00e4hnlich.\n\nWenn betont wird, wie wichtig die Beherrschung der\ndeutschen Sprache ist und dass man sich in diesem Zu-\nsammenhang viel mehr M\u00fche geben muss, dann ist viel-\nleicht auch in Sachsen die S\u00e4chsische Konzeption zur In-\ntegration von ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclern bzw. Kindern von\nAussiedlern an allgemein bildenden und beruflichen\nSchulen in der Weise zu erg\u00e4nzen, dass es \u2013 das ist sehr\nsch\u00f6n \u2013 nicht nur darum geht, die muttersprachliche\nKompetenz der Kinder von Migranten zu erhalten, son-\ndern zugleich darum, sich noch mehr als bisher darum\nzu bem\u00fchen, den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Hin-\nblick auf das Erlernen der deutschen Sprache zu helfen.\n\nDas Zweite: Wir haben in Sachsen das Recht der Kinder\nvon Asylbewerbern, dass sie eine Schule besuchen k\u00f6n-\nnen. Aber wir haben keine Schulpflicht. Wir m\u00fcssen\njetzt einmal ganz verst\u00e4rkt bei Kindern von Asylbewer-\nbern dar\u00fcber nachdenken, welche Hilfe bei der Erlan-\ngung der Deutschkenntnisse m\u00f6glich ist. Es ist vielleicht\nnicht sinnvoll, im ersten halben Jahr damit zu beginnen,\nwenn man sagt, sie sind vielleicht nach einem halben\nJahr wieder weg. Aber wenn Kinder von Asylbewer-\nbern drei oder vier Jahre in der Schule sind und man es\ndem Selbstlauf \u00fcberl\u00e4sst, ob sie gut Deutsch k\u00f6nnen\noder bedingt gut \u2013 ihre Eltern sprechen zu Hause nicht\nDeutsch \u2013, dann wird es schwierig. Hier besteht\nHandlungsbedarf.\n\nDie dritte Gruppe sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die\nsich schon relativ lange hier aufhalten. Ihre Eltern sind\nvielleicht abgelehnte, aber geduldete Asylbewerber. Sie\nsind nicht unter diese Konzeption f\u00fcr Kinder von Aus-\nl\u00e4ndern und Aussiedlern gefallen, sondern haben ganz\nnormal die Schule besucht. Sie hatten keine Chance der\nbesonderen Hilfe. Wir m\u00fcssen uns jetzt \u00fcberlegen \u2013 die\nKinder sind zum Teil schon Jugendliche \u2013, ob es da eine\nHilfe geben kann, dass sie kompetenter beim Lesen in\nder deutschen Sprache werden. Denn eines ist klar: Die\nWahrscheinlichkeit ist etwa 40 %, dass sie auf immer\nhier bleiben werden. Da brauchen sie Hilfe. Sollten sie\naber gehen m\u00fcssen, ist es doch auch nicht von Schaden,\nwenn sie dann einigerma\u00dfen gut Deutsch k\u00f6nnen.\n\nAlso bitte, die Pisa-Studie weist darauf hin, wie wichtig\nes ist, Kindern mit Migrationshintergrund eine besondere\nF\u00fcrsorge angedeihen zu lassen. Verschlie\u00dfen wir uns der\nAufgabe nicht. Auch wenn die Zahlen noch relativ klein\nsind, die Probleme f\u00fcr manche sind schon relativ gro\u00df.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der Leiter des deutschen Pisa-Teams,\nder Direktor des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Bildungsfor-\nschung in Berlin, J\u00fcrgen Baumert, verwies bei der \u00f6ffent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3738\n\nlichen Pr\u00e4sentation der internationalen Ergebnisse am\n4. Dezember vorigen Jahres in Berlin auf die grundlegen-\nden Probleme im deutschen Schul- und Lernverst\u00e4ndnis\nim Vergleich zu besser abschneidenden L\u00e4ndern.\nDeutsche Schulen sind zu wenig auf verstehendes und\nverst\u00e4ndnisvolles Lernen eingestellt und zu sehr auf die\nVermittlung von Wissen bzw. Fakten bezogen. Im Na-\nmen der KMK sprach Frau Schavan von der Notwendig-\nkeit \u2013 Herr Colditz ging schon darauf ein \u2013 einer neuen\nLehr- und Lernkultur, die problemorientiert und lebens-\nbezogen, individuell und flexibel f\u00f6rdernd auf die Aus-\nbildung von Kompetenzen bezogen sein m\u00fcsse. Die heu-\ntige Schulkultur ist nach Frau Schavans Einstellung\nlangweilig, unterfordernd, demotivierend, weltfremd\nund zu sehr auf Ged\u00e4chtnistraining fixiert.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie sich an meinen ers-\nten Beitrag erinnern, dann wissen Sie, dass ich das nicht\nerw\u00e4hne, um vielleicht den Lehrern Schuld zuzuweisen,\nmitnichten. Es geht nicht um Schuld, sondern um Ursa-\nchen. Die Frage ist doch, wie wir das \u00e4ndern. Schnelle\nL\u00f6sungen sind nicht in Sicht, Herr Hahn. Weder durch\ndie Verdopplung der Bildungsausgaben noch etwa durch\ndie Verdopplung der Deutschstunden in der Grund-\nschule werden wir automatisch etwas an der Lernkultur\n\u00e4ndern. Mit aller Deutlichkeit: Deutschland und nicht\nzuletzt Sachsen haben hohen Nachholbedarf hinsichtlich\nder Finanzierung schulischer Bildung, Herr R\u00f6\u00dfler. Aber\ndie Ergebnisse von \u201ePisa\u201c sind nicht geeignet dies\ndurchg\u00e4ngig zu begr\u00fcnden. Es ging hier, meine Damen\nund Herren, nicht um ein quantitatives, sondern um ein\nqualitatives Problem. Das scheinen hier nur wenige bis-\nher begriffen zu haben.\n\nIch danke Herrn Colditz und auch Frau Henke aus-\ndr\u00fccklich, dass wir das gemeinsam so sehen. Es ist ein\nqualitatives Problem in unseren Schulen und unserer\nSchulpolitik. Vielleicht sollten wir uns nach Jahrzehnten\nquantitativer Entwicklung nunmehr auf die Qualit\u00e4t be-\nsinnen und uns ihr widmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in folgenden\nPunkten den Handlungsbedarf aufzeigen, den wir sehen\noder um den wir uns in der n\u00e4chsten Zukunft verst\u00e4ndi-\ngen wollen \u2013 alles vorsichtige Formulierungen:\n\nErstens. Zurzeit steht die Erarbeitung einer neuen Gene-\nration von Lehrpl\u00e4nen an. Hier ist die Chance und die\nNotwendigkeit, tats\u00e4chlich eine Qualit\u00e4t zu erreichen,\ndie sich auch an den Ergebnissen der Pisa-Studie und an\nden erkannten Ursachen orientieren kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur, dazu ist es n\u00f6tig, Herr R\u00f6\u00dfler, dass wir uns \u00fcber\ndie Vorgaben an die Lehrpl\u00e4ne verst\u00e4ndigen und die Er-\narbeitung der Lehrplanentw\u00fcrfe gerade nicht allein den\nLehrern \u00fcberlassen.\n\nZweitens. Die Pisa-Studie verweist auf die Bedeutung\nder fr\u00fchen Schulbildung. Herr Sandig ging darauf ein.\nWir k\u00f6nnen hier nicht einfach den schwarzen Peter den\nGrundschulen geben, die ganz im Gegenteil sehr viel\nmehr von dem umsetzen, was wir in der Pisa-Studie von\nh\u00f6heren Schulformen fordern. Das Problem liegt zum\n\neinen in dem sehr differenzierten Eingangsniveau der\nKinder und zum anderen in der verpassten F\u00f6rderung\nvor dem Eintritt in die Schule.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob wir zum Beispiel eine geb\u00fch-\nrenfreie Vorschule f\u00fcr ein halbes Jahr einf\u00fchren oder die\nKonzepte des offenen Schuleingangs so entwickeln, dass\nwir praktisch alle Kinder zwischen f\u00fcnfeinhalb und\nsechseinhalb Jahren guten Gewissens einschulen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDazu haben wir dringenden Handlungsbedarf. Auch\nhinsichtlich der p\u00e4dagogischen Folgen der Teilzeitarbeit\nder Grundschullehrerinnen und Grundschullehrer haben\nwir dringenden Nachholbedarf. Das lie\u00df ja die letzte Sit-\nzung und Anh\u00f6rung im Schulausschuss deutlich erken-\nnen.\n\nDrittens. Mehr F\u00f6rderung der Sch\u00fcler durch lebens- und\nproblemorientierten Unterricht an den weiterf\u00fchrenden\nSchulen muss erfolgen. Ganztagsangebote k\u00f6nnen hier\neine wichtige Rolle spielen. Wir sind froh, im letzten\nSchulausschuss die CDU davon \u00fcberzeugt zu haben.\n\nViertens. Vor allem brauchen wir eine \u00d6ffnung der Schu-\nlen \u2013 Herr Colditz, dar\u00fcber sind wir uns im Prinzip\nauch einig \u2013, intern mehr zur Verantwortung und extern\nin das soziale Umfeld.\n\nWir haben unsere Vorstellungen dazu in einem umfas-\nsend neu gefassten Entwurf des Schulgesetzes zur Dis-\nkussion gestellt und finden uns im Herangehen durch\n\u201ePisa\u201c best\u00e4tigt. Wir wiederholen unser Angebot, ge-\nmeinsam daran weiter zu arbeiten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! \u201ePisa\u201c steht nun nicht nur f\u00fcr einen\nschiefen italienischen Turm, der im vorigen Jahr mit viel\nAufwand etwas mehr in die Senkrechte gebracht wurde,\nsondern auch f\u00fcr eine Schieflage der schulischen Leis-\ntungen 15-j\u00e4hriger deutscher Sch\u00fcler. Landauf und land-\nab beginnen Fehlersuche und schnelle Schuldzuweisung.\nDie heutige Debatte ist ein Teil davon.\nIch warne hier ausdr\u00fccklich vor Schnellsch\u00fcssen, vor\n\u00fcbereilten Reaktionen ohne eine gr\u00fcndliche Analyse,\ndenn Schule ist ein komplizierter Organismus in der hei-\nligen oder auch manchmal unheiligen Dreieinigkeit\nSch\u00fcler, Elternhaus und Lehrer.\n\nWir wissen noch nicht, ob Inhalte und Struktur unserer\ns\u00e4chsischen Schullandschaft im Konzert der Schulen in\nDeutschland in der vorderen Reihe spielen oder ob wir\neher im hinteren Bereich des Orchesters angesiedelt sind.\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch nicht vor dem historisch ge-\nwachsenen Hintergrund der Schullandschaft in Deutsch-\nland alles \u00fcber Bord werfen. Aber wir sind auf \u201ePisa 2\u201c\ngespannt, auf den weiter gehenden Vergleich der Sch\u00fc-\nlerleistungen in den deutschen L\u00e4ndern. Aber wir wissen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3739\n\nauch, dass die Prim\u00e4rsozialisation im Elternhaus durch\nnichts zu ersetzen ist. Wir wissen, dass Bildung nicht\nohne Anstrengung zu erreichen ist. Wir brauchen sicher\neine neue Kultur der Anstrengungen in unseren Schulen\nund wissen, dass um Qualit\u00e4t in unseren Schulen immer\nwieder neu gerungen werden muss.\n\nDie Kultusminister und die Lehrerverb\u00e4nde fordern in\nihrem Sieben-Punkte-Programm unter anderem die Ver-\nbesserung der Qualit\u00e4tsentwicklung und der Qualit\u00e4tssi-\ncherung auf allen Ebenen des Schulsystems. \u201eWir brau-\nchen anspruchsvolle, aber realistische und verbindliche\nLernziele vor allem in den zentralen Kompetenzberei-\nchen und zur Sicherung von Mindeststandards\u201c, hei\u00dft es\nin dem Papier.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Papier ist geduldig!)\n\nIch meine, dass wir uns in Sachsen dieser Aufgabe schon\neine ganze Weile vor \u201ePisa\u201c gewidmet haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnser System der Qualit\u00e4tssicherung an Mittelschulen\nund Gymnasien durch zentrale Pr\u00fcfungen im Haupt-\nund Zentralschulbereich, Zentralabitur und Jahrgangs-\nklassenarbeiten bieten Messpunkte an, an denen sich je-\nder Einzelne, aber auch die gesamte Schule messen kann\nund messen muss.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDiese Leistungsparameter sind transparent zu machen\nund Teil unserer Schulportr\u00e4ts, die im vorigen Jahr erst-\nmals umfassend aufzeigten, wie die Schule ihren Unter-\nricht gestaltet, mit welchen Angeboten sie dar\u00fcber hi-\nnaus Schule als Lebensraum gestaltet. Damit wird\nWettbewerb organisiert, Wettbewerb um die besten Kon-\nzepte, Ideen und Ergebnisse. Die Eltern und Sch\u00fcler er-\nhalten mit dieser Transparenz Auswahlm\u00f6glichkeiten in\nihrer Region und die Lehrerschaft Hinweise auf die Er-\nf\u00fcllung ihres Auftrages. Und wie sind wir als Fraktion\ndaf\u00fcr von der Opposition beschimpft worden \u2013 es geht\nja nun noch weiter \u2013, ebenso bei der Beurteilung jedes\neinzelnen Sch\u00fclers durch entsprechende Kopfnoten.\n\nGunther Hatzsch meinte gestern, dass wir bei den Vor-\nschl\u00e4gen der SPD-Fraktion Leistungsverluste an Schulen\nbef\u00fcrchten und diese deshalb wohl ablehnen w\u00fcrden.\nGenau getroffen! Und der Blick in andere Bundesl\u00e4nder\ngibt uns da offensichtlich Recht. Wir haben an unseren\nGrundschulen doppelt so viel Unterricht in Deutsch und\nMathematik wie beispielsweise in Niedersachsen. Die\nGrundschule ohne Noten und die Abschaffung des ver-\nbindlichen Gutachtens vor dem \u00dcbergang auf eine wei-\nterf\u00fchrende Schule wie in Nordrhein-Westfalen gibt es\nbei uns nicht.\n\nPeter Lamprecht schreibt in der letzten \u201eWelt am Sonn-\ntag\u201c in einem Beitrag zum Ministerpr\u00e4sidenten Wolfgang\nClement mit der \u00dcberschrift \u201eKlassenziel verfehlt, Herr\nClement\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSie bemerken, die SPD sei seit\nden sechziger Jahren die treibende Kraft bei den Bil-\ndungsreformen gewesen. Sie sollten wissen, dass es da-\n\nbei auf die Richtung ankommt. Kuschelp\u00e4dagogik und\nweit \u00fcber den Kindergarten hinaus\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Um Gottes willen!)\n\n\u201efast 300 Gesamtschulen, die etwa 30 % mehr kosten als\nherk\u00f6mmliche Anstalten, aber ihren Leistungsnachweis\nschuldig geblieben sind, und j\u00e4hrlich \u00fcber 70 000 Sch\u00fc-\nler, die das Klassenziel nicht erreichen\u201c. Das sind Ergeb-\nnisse von Schulreform.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nVon mangelnder Integration \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: \u2013 von Kindern ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger,\nwie Herr Sandig das eben angesprochen hat, ganz zu\nschweigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein!\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nIn Bayern hat man gerade die Ganztagsbetreuung an\nGrundschulen eingef\u00fchrt. Mit unserem Hortsystem ist\ndas schon lange gew\u00e4hrleistet.\n\n(Anhaltende Zurufe von SPD und PDS)\n\nUnd in Berlin und Brandenburg hat gerade die Diskus-\nsion \u00fcber das Zentralabitur eingesetzt: Tendenz ableh-\nnend.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDeswegen waren und sind wir sehr vorsichtig mit \u00e4hn-\nlich gelagerten Vorschl\u00e4gen, werden uns aber der Dis-\nkussion stellen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Wettbewerb ist interna-\ntional er\u00f6ffnet, auf die Ergebnisse in den deutschen L\u00e4n-\ndern warten wir gespannt und optimistisch. Der Wettbe-\nwerb in Sachsen um die besten Ideen, Konzepte und\nErgebnisse l\u00e4uft. Wir stellen uns dem und werden gege-\nbenenfalls auch nicht vor Schlussfolgerungen zur\u00fcck-\nschrecken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wahnsinn!)\n\nAber \u2013 und hier ist das durchaus berechtigt \u2013 \u201emit ruhi-\nger Hand\u201c und nicht als Schnellschuss, Herr Professor.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die regieren ja nur\nnoch zwei Jahre!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3740\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Letztes Jahr war ich in Pisa, also in der Stadt\nPisa, und ungeheuer verbl\u00fcfft, wie schief der Schiefe\nTurm von Pisa tats\u00e4chlich ist. Unmittelbar in der N\u00e4he\ndes Turms stand auch unser Hotel. Vom Fenster aus sah\nman direkt auf den Turm von Pisa, der mir so schr\u00e4g er-\nschien, dass ich das Gef\u00fchl hatte, der f\u00e4llt um. So be-\nwachte ich die ganze Nacht diesen Turm und dachte\nmir: Na ja, f\u00e4llt er, dann schreie ich ganz laut Alarm und\nlaufe weg!\n\nSo ungef\u00e4hr, meine Damen und Herren, kann einem\nwerden, wenn man an das deutsche Bildungswesen\ndenkt.\n\n(Jurk, SPD: Was hat das mit der\nStadt Pisa zu tun?)\n\n\u2013 Mit der Stadt hat es nichts zu tun, aber es passte so gut;\nnur dass es mit dem Weglaufen nicht so funktioniert und\nschwieriger ist. Wir m\u00fcssen uns entscheiden \u2013 und damit\nbin ich wieder ein kleines bisschen bei dem Turm \u2013: Wol-\nlen wir lediglich die Schieflage des Bildungswesens ab-\nst\u00fctzen, damit der Turm nicht zusammenbricht, oder\nwollen wir die Fundamente so auswichten, dass die\nSchieflage in der Bildung tats\u00e4chlich St\u00fcck um St\u00fcck be-\nseitigt wird?\n\nSo teile ich auch die Auffassung eines der V\u00e4ter der\nPisa-Studie, Prof. Baumerts, der sagte, dass es nicht blo\u00df\ndarum geht, einzelne Fehler oder Defizite im Bildungs-\nsystem anzusprechen, ein 10- oder 20-Punkte-Programm\naufzustellen, sondern es geht um eine grundlegende Re-\nform des Bildungssystems. Er sprach sogar von einer\nKulturrevolution, um die es eigentlich gehe, und zwar in\nder Lernkultur, in der Lehrkultur und in der Struktur\nvon Bildung.\n\nDie Fakten sprechen f\u00fcr sich, wenn man sie sich an-\nschaut. Das ist das Erste. Deutschland liegt im L\u00e4nder-\nvergleich \u00fcberall im unteren Drittel. Und zwar nicht\nbeim Aufz\u00e4hlen von Fakten \u2013 das w\u00fcrde mich ja nicht\nbeunruhigen \u2013, sondern hinsichtlich der Beherrschung\nvon Prozessen, des Verstehens von Konzepten und ihrer\nAnwendung auf unterschiedliche Situationen. Dieser An-\nsatz zieht sich durch von der Kindertagesst\u00e4tte, die noch\nnicht einmal als Bildungsst\u00e4tte anerkannt wird\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 als solche nicht konzipiert ist \u2013, \u00fcber Schule, \u00fcber die\nHochschule, \u00fcber Lehre und Weiterbildung. Das zieht\nsich als ein einziges Moment durch. Ich sage Ihnen, egal,\nob Sachsen im L\u00e4ndervergleich vielleicht ein bisschen\nbesser dasteht als das eine oder andere Land: Wir k\u00f6n-\nnen so nicht weitermachen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Ernst?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Na ja, warum nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Dr. Ernst, Sie haben \u00fcber \u201ePisa\u201c\ngesprochen. Ich bin kein Bildungspolitiker. K\u00f6nnen Sie\nmir bitte sagen, wof\u00fcr diese Abk\u00fcrzung steht?\n\n(Jurk, SPD: Wissen Sie es eigentlich?)\n\nIch helfe Ihnen: Programme for International Student As-\nsessment. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich wei\u00df nicht \u2013 ich frage Sie \u2013, ob\nSie diese Studie gelesen haben. Das habe ich in dem Fall\nnat\u00fcrlich getan. Und ich frage zur\u00fcck, ob Sie davon das\nKonsortium namentlich kennen. Das kann ich Ihnen bes-\nser nennen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann,\njetzt haben wir alle Probleme gekl\u00e4rt!)\n\nDamit, denke ich, sind wir klar.\n\nDie Bundesrepublik, das ist mein Zweites, ist Mittelma\u00df\nund zu langsam in der Aufnahme und in der Umset-\nzung neuester Erkenntnisse in Lehr- und Lernformen\nund Kompetenzen. Nehmen wir beispielsweise den Spit-\nzenreiter der Pisa-Studie, n\u00e4mlich Finnland. Dort erhal-\nten alle Kinder der 3. Klasse \u2013 man muss sich das einmal\nvorstellen \u2013 bereits eine Mail-Adresse. Sie lernen Eng-\nlisch, \u00fcbrigens auch behinderte Kinder. Hier redet noch\nnicht einmal jemand dar\u00fcber.\n\nOder nehmen wir uns Kompetenzen, um die es in der\nSchule geht, wie soziale, interkulturelle und kommunika-\ntionswissenschaftliche Kompetenzen. Die sind noch nicht\neinmal konsequenter, sich durchziehender Bestandteil\nder Lehreraus- und -fortbildung. Methoden zur Entwick-\nlung von Chancengerechtigkeit, beispielsweise zwischen\nM\u00e4dchen und Jungen, sind noch nicht einmal Rand-\nglosse in der Schule. Die alten, tradierten Geschlechter-\nrollen, das wissen wir, sind kaum kritisch hinterfragt.\nDie Bildungspolitik d\u00fcmpelt dahin. Das m\u00fcssen wir\ndoch wenigstens feststellen d\u00fcrfen. Und man muss\nschon fragen, was an Universit\u00e4ten und Hochschulen los\nist, wenn gelehrt wird wie vor vielen Jahren.\n\nMeine Damen und Herren, das Dritte: Das hiesige Bil-\ndungssystem ist Spitze hinsichtlich sozialer Ungerechtig-\nkeiten. F\u00fcr mich war eigentlich die schlimmste Aussage\nder Pisa-Studie die, dass bei keinem anderen der befrag-\nten Sch\u00fcler aus den 32 L\u00e4ndern feststellbar war, dass die\nLernleistungen der Sch\u00fcler in einem so engen Verh\u00e4ltnis\nzur sozialen Herkunft stehen wie in Deutschland. Das ist\nerheblich. Die Schule schafft es generell nicht mehr, Le-\nbenschancen gerechter zu verteilen. Wann ist je diese\nAussage in dieser Sch\u00e4rfe getroffen worden? Da muss\nman schon lange suchen.\n\nMigrantenkinder werden nach kurzer Zeit regelrecht ins\nWasser geworfen: Schwimm oder sauf ab! So ist es,\nwenn wir bei Asylbewerberkindern einmal zur Tatsache\nsprechen.\n\nDie gro\u00dfen deutschen Bildungsk\u00f6pfe, die V\u00e4ter und\nM\u00fctter der Bildung, hatten einen gro\u00dfen Anspruch: eine\ndemokratische und humanistische Schule als einen zen-\ntralen Ort kultureller Bildung, wo Chancengleichheit f\u00fcr\nalle unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft gilt. Das ist vor die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3741\n\nHunde gegangen. Da muss man schon fragen, wie das\nzustande gekommen ist.\n\nMachen Sie die Augen zu und denken Sie einen Moment\nlang, was wir hier im Landtag zur Bildung diskutiert\nhaben. Was haben wir diskutiert? Lehrer entlassen, Schu-\nlen schlie\u00dfen. V\u00f6llig normal ist es, wenn Grundsch\u00fcler\nneun Lehrer im Unterricht haben, Klassenleiterstunden\naus der b\u00f6sen DDR, es ist v\u00f6llig in Ordnung, wenn Klas-\nsen \u00fcberf\u00fcllt sind, bei Hochschulen gek\u00fcrzt wird und\nLehrer ab und zu das Maul halten sollen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir, die PDS, wollen die Dis-\nkussion um Qualit\u00e4t der Schule auch hier in diesem\nHaus, dass das Internet fr\u00fchzeitiger Begleiter von Kin-\ndern ist, dass der Umgang mit unterschiedlichen Weltkul-\nturen und -religionen entwickelt wird, dass Sch\u00fclerInnen,\negal woher sie kommen, einen gleichberechtigten Zugang\nzur Bildung haben, und Lehrerinnen und Lehrer \u2013 das ist\nsehr, sehr wichtig \u2013 endlich Zeit bekommen sich weiter-\nzubilden.\n\nWeiterbildung muss in Sachsen ein Recht f\u00fcr alle sein,\nund zwar unabh\u00e4ngig vom Lebensalter. Wir brauchen\nnicht nur starke Lehrerinnen und Lehrer und Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler, sondern auch ein anderes Image von\nSchule.\n\nEin letzter Satz. Als die Finnen, Sieger der Pisa-Studie,\ngefragt wurden, was ihr Erfolgsrezept sei, war ihre Ant-\nwort: Wir haben uns zuallererst politisch f\u00fcr einen Bil-\ndungsboom entschieden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte doch auf einiges, was gesagt worden ist,\nnoch einmal eingehen.\n\nIch denke, einig sind wir uns alle miteinander, dass si-\ncherlich aufgrund von \u201ePisa\u201c eine sehr umfassende, tief\ngreifende Reform auch in unserer Schullandschaft an-\nsteht. Aber wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie\ndie Zielrichtung ist. Da bin ich mit Herrn Hatzsch v\u00f6llig\neinig: Die Zielrichtung und die Botschaft von \u201ePisa\u201c ist\nes eben nicht, Herr Dr. Hahn, \u00fcber \u00e4u\u00dfere Schulstruktu-\nren neu zu diskutieren,\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nsondern ist es, die Inhalte von Schule, das, was in Schule\npassiert, die Unterrichtsabl\u00e4ufe in das Blickfeld der Be-\ntroffenen zu bringen und daraus die Konsequenzen ab-\nzuleiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hahn, ich wei\u00df nicht, ob wir verschiedene Litera-\nturquellen haben. Aber was ich bisher in der Pisa-Studie\ngelesen habe, beinhaltet eigentlich keine Handlungsan-\nweisungen f\u00fcr die einzelnen beteiligten L\u00e4nder. Es steht\nnicht genau darin, was genau linear ableitbar ist, was ge-\nnau zu machen ist. Es sind Befunde dar\u00fcber, wo Defizite\n\nin der Unterrichtsgestaltung und in der inhaltlichen Ge-\nstaltung von Schule zutage getreten sind.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDaraus m\u00fcssen sicherlich in einem sch\u00f6pferischen und\nbreiten bildungspolitischen Disput Konsequenzen abge-\nleitet werden und das steht an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, ist Ihnen bekannt,\ndass jede Struktur auch eine Funktion hat? Die Funktion\nist die F\u00e4higkeit der Struktur, bestimmte Verhaltenswei-\nsen hervorzubringen, und insofern ist sie mit den Inhal-\nten verbunden.\n\nColditz, CDU: Richtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine alte Weisheit. Also\nmuss man Struktur und Inhalt nicht trennen, sondern\nzusammenbringen.\n\nAber nun frage ich Sie. Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler hat\nsich vor langer, langer Zeit \u2013 ich kann mich aber gut da-\nran erinnern \u2013 als \u201eknallharten Strukturpolitiker\u201c be-\nzeichnet. Was erwarten Sie denn von einem solchen\nStaatsminister, wenn Sie hier \u00fcber Inhalte und nicht \u00fcber\nStrukturen reden wollen?\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nColditz, CDU: Herr Prof. Porsch, meine Anmerkung, die\nich eben gemacht habe, hat sich darauf bezogen, dass Ihr\nKollege Herr Dr. Hahn hier angef\u00fchrt hat, aus \u201ePisa\u201c sei\nabzulesen, dass das differenzierte Schulangebot, das wir\nin Sachsen und auch anderswo in Deutschland praktizie-\nren, gewisserma\u00dfen \u00fcberholt sei. Diese Botschaft ist aus\n\u201ePisa\u201c nicht ablesbar, sie steht nirgendwo in \u201ePisa\u201c ge-\nschrieben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Doch! bei der PDS)\n\nIch will noch zwei Anmerkungen dazu machen. Ich\nwollte das eigentlich in Richtung Dr. Hahn tun, richte es\njetzt aber an Sie beide.\n\nEs l\u00e4sst sich an zwei Fakten belegen, dass das nicht so\nist. Wenn Sie in der Pisa-Studie nachlesen \u2013 ich habe es\ngestern in meiner Rede zum Volksantrag schon einmal\ngesagt \u2013, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich habe Ihnen die Seitenzahlen\ngenannt, wo es steht!)\n\n\u2013 Herr Hahn, ich will einfach nur das darstellen, was an-\ndere schon vor mir gesagt haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3742\n\n\u2013 dann fordert \u201ePisa\u201c auch, in besonderer Weise auf das\ndifferenzierte Leistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler einzuge-\nhen,\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndas hei\u00dft, leistungsschwache Sch\u00fcler ebenso zu f\u00f6rdern\nwie hoch begabte Sch\u00fcler. Das ist ein Befund von \u201ePisa\u201c.\nDas hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass \u201ePisa\u201c sagt:\nWir brauchen deshalb leistungsdifferenzierte Schulange-\nbote. Aber es erfordert ganz einfach ein differenziertes\nUnterrichtsangebot. Also kann man doch nicht in Bausch\nund Bogen sagen: Das differenzierte Schulangebot ist\n\u00fcberholt.\n\nDie zweite Anmerkung, auch nur ganz n\u00fcchtern gesagt:\nWir haben in Deutschland in den A- und B-L\u00e4ndern ein\nausgewogenes Schulstrukturangebot. Wir haben das dif-\nferenzierte Schulangebot und wir haben das Gesamt-\nschulangebot mit dem integrativen Ansatz. Wir haben\nbei uns in Sachsen, w\u00fcrde ich sagen, den Mittelweg zwi-\nschen beiden, eine Mischung aus Differenzierung und in-\ntegrativem Ansatz. Deutschland steht trotzdem mit die-\nsem ern\u00fcchternden Ergebnis da.\n\nWenn es so w\u00e4re, wenn Ihr Ansatz richtig w\u00e4re, dass da\nein integrativer Ansatz hervorragend und verallgemeine-\nrungsw\u00fcrdig ist, dann m\u00fcsste doch Deutschland insge-\nsamt ein besseres Ergebnis vorweisen. Das ist aber nicht\nso.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wo haben wir denn den?\nWo gibt es den?)\n\nAlso, es ist diese Linearit\u00e4t, wie Sie sie darstellen, eben\ndoch nicht ableitbar, Herr Kollege Hahn.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kollege Colditz, es ist doch ein\nErgebnis der Pisa-Studie, dass das deutsche Schulsystem\n\u2013 man muss es differenziert sehen, weil wir durch den\nF\u00f6deralismus ein differenziertes System haben \u2013 doch in\nhohem Ma\u00dfe sozial selektiv ist. Das ist eine Sache, mit\nder wir uns nicht zufrieden geben k\u00f6nnen. Nun ist es\naber in der einschl\u00e4gigen Wissenschaft seit langem be-\nkannt, dass eine fr\u00fchzeitige Trennung der Schulwege,\neine fr\u00fchzeitige Selektion nach Schularten die soziale Se-\nlektion reproduziert. Genau das ist der Vorhalt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ihre Frage, bitte!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ist Ihnen das bekannt und sind\nSie bereit zu akzeptieren, dass gerade daher der Vorwurf\nbez\u00fcglich der Schulstrukturen, die in Sachsen bestehen,\nkommt?\n\nColditz, CDU: Herr Prof. Porsch, ich teile Ihre Meinung,\nwenn Sie davon ausgehen, dass gerade in der bildungs-\npolitischen Diskussion bei der Leistungsdifferenzierung\nvon Schule immer wieder gerade von dieser sozialen Se-\nlektion gesprochen wird. Das ist sicherlich in der \u00f6ffent-\n\nlichen Diskussion der Fall, aber das hat Ursachen. Das\nhat Ursachen darin, dass wir den Hauptschulbildungs-\ngang, der gerade leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler letztlich in\nder Praxisorientierung st\u00e4rker f\u00f6rdert und auch Berufs-\nchancen er\u00f6ffnet, in den letzten Jahren immer wieder ka-\nputt- und totgeredet haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir trennen zu fr\u00fch!)\n\nDass gerade aufgrund dieser differenzierten Angebote\ndie M\u00f6glichkeit besteht, auch leistungsschw\u00e4cheren\nSch\u00fclern Berufschancen zu er\u00f6ffnen und eine st\u00e4rkere\nTeilnahme an dem, was die Gesellschaft fordert, zu er-\nm\u00f6glichen, wird immer ein St\u00fcck weit ausgeblendet. Das\nist meines Erachtens der Ansatz. Da setzt dann auch die\nSelektion ein. Diese resultiert aber nicht aus den Schul-\nstrukturen, sondern aus dem, was aus den Schulstruktu-\nren im Nachgang im Blick auf die weiterf\u00fchrenden Bil-\ndungswege und Lebenswege ableitbar ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, ist Ihnen denn ent-\ngangen, dass wir gar nicht um die Hauptschule disku-\ntiert haben \u2013 im Kontext von \u201ePisa\u201c \u00fcberhaupt nicht \u2013,\nsondern dass wir darum diskutieren, dass die Orientie-\nrungsstufe nicht an der Grundschule, sondern an den\neinzelnen Schularten angebunden ist. Damit ist die Selek-\ntion im Grunde nach dem vierten Schuljahr vollzogen.\nDie Durchl\u00e4ssigkeit ist doch nicht wirklich gegeben.\n\nColditz, CDU: Die Beibehaltung der vierj\u00e4hrigen Grund-\nschulzeit bzw. den Einsatz der Differenzierung muss\nman ganz einfach auch im Blick auf die sonstigen Rah-\nmenbedingungen sehen. Der Ansatz, den wir hier w\u00e4h-\nlen, ist, ab der f\u00fcnften Klasse m\u00f6glichst schon leistungs-\ndifferenziert auf die unterschiedlichen Leistungsm\u00f6glich-\nkeiten der Sch\u00fcler eingehen zu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist doch der Fehler,\nden Sie machen!)\n\nWenn Sie das Ganze noch vor dem Hintergrund der ge-\nforderten Verk\u00fcrzung von Bildungswegen, insbesondere\ndem Abitur nach 12 Jahren, sehen, dann m\u00fcssen Sie ein-\nbeziehen, dass es gerade Sinn macht, in der f\u00fcnften\nKlasse mit der gymnasialen Ausbildung anzufangen und\nletztlich die M\u00f6glichkeit zu bieten, den gymnasialen\nZweig ein St\u00fcck weit abzuk\u00fcrzen, damit der Forderung\nauf Verk\u00fcrzung von Bildungswegen wirklich Rechnung\ngetragen wird. \u2013 Aber ich denke, wir sollten jetzt nicht\nin einen Dialog eintreten; wir haben vielleicht im Schul-\nausschuss noch die M\u00f6glichkeit, das intensiver zu disku-\ntieren, Herr Prof. Porsch.\n\nIch wollte noch zwei weitere Dinge sagen. Was ich ge-\nrade bez\u00fcglich der Schulstrukturen Herrn Dr. Hahn ge-\nsagt habe, gilt ebenso f\u00fcr die Ganztagsschulen. Sie lassen\nsich von der Vorstellung leiten, wir brauchten im Prinzip\nnur Schulsysteme aus L\u00e4ndern, die einen besseren Platz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3743\n\nin der Pisa-Studie belegt haben, zu kopieren und h\u00e4tten\ndann unsere Probleme gel\u00f6st.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nSo ist es wohl nicht. Warum wollen wir denn nicht \u2013\nund das war der Ansatz im Schulausschuss \u2013 auf M\u00f6g-\nlichkeiten, die bei uns gewachsen sind, zur\u00fcckgreifen,\nauch bei den Ganztagsangeboten? Das muss doch nicht\neine reine Kopie von Ganztagsschulen im \u00fcblichen Sinne\nsein. Wir k\u00f6nnen auf Ganztagsangebote zur\u00fcckgreifen,\ndie auch in unserem Schulsystem bereits existieren. Dass\ndiese Angebote in ihrer Wirksamkeit verst\u00e4rkt werden\nm\u00fcssen, dass wir da vielleicht auch \u00fcber neue Organisa-\ntionsformen nachdenken m\u00fcssen, ist v\u00f6llig unstrittig.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAber wir m\u00fcssen dabei nicht am Nullpunkt anfangen,\nm\u00fcssen auch nicht so tun, als m\u00fcssten wir letztlich das\nRad neu erfinden. Das ist es wohl nicht.\n\nHerr Kollege Hatzsch, ich denke, wir sind in unseren in-\nhaltlichen Vorstellungen so weit nicht auseinander. Ich\nwill aber doch aus meiner Sicht ein paar Akzente vertie-\nfen.\n\nSie sprachen von Vermittlung von Wissen und Kompe-\ntenzentwicklung. Unstrittig ist, dass beides sicherlich\neine Einheit bilden muss. Wir d\u00fcrfen meines Erachtens\nnicht erneut in eine Diskussion verfallen, in der wir Wis-\nsen und Kompetenz gegeneinander ausspielen. Es muss\nbeides gleichberechtigt \u2013 zusammen mit der Wertever-\nmittlung \u2013 nebeneinander stehen, sonst kommen wir\nauch in eine Schieflage. Denn \u201ePisa\u201c hat auch deutlich\ngemacht \u2013 gerade in Bezug auf die Lesekompetenz \u2013,\nwie wichtig grundlegende Kulturtechniken, die die Vo-\nraussetzungen daf\u00fcr sind, den weiteren Lernprozess zu\nbef\u00f6rdern, gerade in der Grundschule sind.\n\nWas die Frage der Beteiligung an der Gestaltung des\nLehrplanwerkes anbelangt: Sicherlich ist v\u00f6llig unstrittig,\ndass das nicht allein den Lehrern \u00fcberlassen werden\nsollte. Sicherlich ist die Meinung der Lehrer aber nat\u00fcr-\nlich mit Blick auf ihre Praxiskenntnisse besonders wich-\ntig. Wenn man allein die Erprobung des neuen Profil-\nkonzepts der Mittelschule bedenkt, dann haben wir sehr\ngute Erfahrungen mit den Erfahrungen der Lehrer ge-\nmacht. Ich denke aber, dass der Rahmen breiter gesetzt\nwird, dass man auch \u00fcber die Lehrerschaft hinaus wei-\ntere Gremien beteiligen kann; daf\u00fcr ist die Grundlage ge-\nlegt.\n\nIn das Internet \u2013 der Minister wird wahrscheinlich da-\nrauf eingehen \u2013 ist das schulpolitische Grundsatzpapier\ndes Kultusministeriums eingestellt worden. Ich w\u00fcrde es\nals Grundlage f\u00fcr eine Lehrplannovellierung sehen. Die-\nses bietet tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit, die Diskussion\nauch in der breiten \u00d6ffentlichkeit zu f\u00fchren. Das Papier,\nwie es vorliegt, ist in besonderer Weise von Erziehungs-\nwissenschaftlern mitgeschrieben worden.\n\nLetzte Anmerkung zur Eigenst\u00e4ndigkeit von Schule: Da-\nbei geht es nicht vordergr\u00fcndig darum, dass wir schul-\ngesetzlich etwas \u00e4ndern, dass wir neue Richtlinien, neue\nVerordnungen schaffen, sondern ich denke, es geht ganz\neinfach um ein neues Verst\u00e4ndnis der Verantwortungs-\ntr\u00e4ger, die Schule insgesamt beeinflussen \u2013 ich habe ver-\n\nsucht, es schon anzudeuten \u2013, um ein neues Verst\u00e4ndnis\nvon Schulleitungen, die wirklich in der Lage sind, Schul-\nentwicklungsprozesse p\u00e4dagogisch zu bef\u00f6rdern, auch\ndarum, ein Motivationsgef\u00fcge in die Kollegien hinein zu\nschaffen, damit diese Prozesse wirklich vorangebracht\nwerden, um die Schulverwaltung, auf die ich vorhin\nschon zu sprechen gekommen bin, aber nat\u00fcrlich auch\num die Transparenz und Vergleichbarkeit solcher Pro-\nzesse, die wir ganz einfach brauchen, um einer Beliebig-\nkeit entgegenzuwirken und aus dieser Eigenst\u00e4ndigkeit\nvon Schulen tats\u00e4chlich auch ein lernendes System zu\nentwickeln.\n\nInsgesamt haben wir noch eine ganze Reihe von Diskus-\nsionen vor uns. Insofern sollte diese heutige Debatte \u2013\nich hatte es vorhin schon gesagt \u2013 nur ein erster Einstieg\nsein.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, Sie haben noch eine\nMinichance. Ich hoffe, dass Sie diese auch korrekt nut-\nzen.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Ich hatte ge-\nhofft, dass wir uns heute in diesem Haus zu einer Aktu-\nellen Debatte endlich einmal \u00fcber verschiedene Dinge\neinig sind. Danke, Herr Colditz, danke, Frau Henke \u2013\nbeim Kultusminister wei\u00df ich es noch nicht \u2013, danke,\nHerr Sandig.\n\nAber \u201ePisa\u201c, Herr Seidel, hat etwas mit verstehendem\nLesen zu tun. Sie m\u00fcssen sich die Frage stellen lassen:\nHaben Sie \u201ePisa\u201c entweder gar nicht gelesen oder k\u00f6n-\nnen Sie den Sinn nicht verstehen? Sie haben genau die\nalten Gr\u00e4ben wieder aufzumachen versucht, die wir ge-\nmeinsam schlie\u00dfen wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nF\u00fcr Sie ist immer noch Leistung mit Bildung deckungs-\ngleich. Darum geht es jetzt in unserer Diskussion nicht.\nSie haben hier schon wieder einen Ablass von Rechtha-\nberei von sich gegeben, indem Sie darlegen, dass wir\nhier alles richtig machen und dass die anderen alles\nfalsch machen.\n\nBeim Forum Bildung, das vor einer Woche in Berlin tagte,\nwar der Hauptredner, der Begr\u00fc\u00dfer Herr Zehetmair, Kul-\ntusminister aus Bayern; der n\u00e4chste Redner war der Bun-\ndespr\u00e4sident; der n\u00e4chste Redner war der Wissenschafts-\nminister aus Rheinland-Pfalz und dann Edelgard\nBulmahn, die Wissenschaftsministerin. Herr Meyer, der\nMinister aus Sachsen, war da und sa\u00df neben Frau Scha-\nvan. Ich habe keinen von der CDU-Fraktion gesehen und\nvon der PDS \u00fcbrigens auch nicht.\n\nDort ist deutlich gemacht worden, dass wir in der Frage\nder Bildung f\u00fcr unsere Zukunft endlich gemeinsam mit-\neinander arbeiten m\u00fcssen. Es geht nicht um eine Struk-\nturdebatte, Herr Hahn, sondern es geht um Inhalte. Die\nQualit\u00e4t ist entscheidend und nicht die Quantit\u00e4t und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3744\n\ndie Struktur. Das haben auch hier soundso viele Leute\nnicht verstanden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Eggert, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig, Herr Hatzsch! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Seit wann versteht der Eggert\n\nwas von Schulen? Von Fahrschulen vielleicht.)\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Colditz, ich\nstimme Ihnen ja zu, dass eine Aktuelle Debatte nicht ge-\neignet ist nun Grunds\u00e4tze oder auch Details der Bildung\nausf\u00fchrlich zu er\u00f6rtern, obwohl Sie selbst der Versu-\nchung nicht ganz entgangen sind, sondern es geht hier\ndarum, politische Anst\u00f6\u00dfe zu geben und Akzente zu set-\nzen.\nDa will ich zun\u00e4chst feststellen: Ich verstehe jeden, der\ndavor warnt, das finnische Beispiel, das Spitzenbeispiel,\nsofort ins Deutsche zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUm nur ein Beispiel herauszunehmen: das Fernsehen,\ndessen Wirkung auf die Bildung ja wohl unbestritten ist.\nWir k\u00f6nnen etwa annehmen, dass in Finnland ann\u00e4-\nhernd prozentual genauso viele Kinder und Heranwach-\nsende \u00fcberhaupt fernsehen wie in Deutschland. Wir k\u00f6n-\nnen auch annehmen, dass die Zeitdauer am Tag so\nunterschiedlich nicht ist. Und trotzdem ist es nicht ver-\ngleichbar, denn in Finnland werden au\u00dfer den finnischen\nFilmen \u2013 und das sind nicht viele \u2013 die Filme durchweg\nnicht synchronisiert gezeigt, so dass es dort eine echte\nHerausforderung an die Lesef\u00e4higkeit, die Lesebereit-\nschaft und an den Intellekt ist fernzusehen, w\u00e4hrenddes-\nsen es in Deutschland \u2013 mit Verlaub \u2013 neben bestimmten\nBildungseffekten auch den Effekt einer partiellen Mas-\nsenverbl\u00f6dung hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit will ich aber nicht sagen, dass der Vergleich ganz\nherausgelassen werden soll, sondern es geht darum, bei\nsolchen Vergleichen zu untersuchen, wie unterschied-\nliche und historisch gewachsene Strukturen dazu f\u00fchren,\ndass gleiche Technologien anders wirken. Damit meine\nich \u00fcberhaupt, dass die Misere, wie sie jetzt mit \u201ePisa\u201c\nangemahnt worden ist, uns endlich dazu zwingt wirklich\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, wie unser Bildungsweg wirklich gewesen\nist. Wir haben doch die Klagen \u00fcber die M\u00e4ngel der Bil-\ndung nicht erst seit heute und nicht erst seit den neun-\nziger Jahren.\n\nWer die Geschichte der Bundesrepublik aufmerksam ver-\nfolgt, der wird wissen, dass bereits 1948/49 entschieden\nbeklagt wurde, was vers\u00e4umt worden ist, dass dann\n1964 die ber\u00fchmte Schrift von Picht \u00fcber den Bildungs-\nnotstand kam, dass das Gleiche sich Mitte der siebziger\nJahre wiederholte und dann in den ganzen neunziger\nJahren nicht aufgeh\u00f6rt hat. Damit meine ich eben: Wir\nsollten endlich mit dieser gr\u00fcndlichen Untersuchung,\n\nwarum wir so lange dar\u00fcber klagen, anfangen und dabei\nvorurteilsfrei sein. Wir sollten nicht einfach sagen: gegen\nStrukturdebatte und nur Inhalte \u2013 oder das Gegenteil.\n\nKollege Porsch hat es schon gesagt: Bildungsinhalte wir-\nken in Strukturen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir sollten vor allen Dingen auch nicht ideologisch vor-\neingenommen sein. Und, Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, damit\nwende ich mich an Sie. Sie haben gestern das Beispiel\nvom Erfolg in Ihrer 12. Klasse gebracht. Dann bitte ich\nSie aber auch, Ihre Bildungspolitik unter dem Gesichts-\npunkt zu \u00fcberpr\u00fcfen, dass wir in Sachsen und Ost-\ndeutschland aus zwei Bildungssystemen kommen, dem\nder BRD und dem der DDR. Und wenn Sie f\u00fcr sich eine\nso positive Bilanz der 12. Klasse aufmachten, dann bilan-\nzieren Sie bitte auch Ihre Politik unter dem Gesichts-\npunkt, dass Sie auf diesen zwei Voraussetzungen aufge-\nbaut haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu ist doch Folgendes zu sagen: Schon 1949 hat die\nMehrzahl der Reformer der Bundesrepublik bedauert,\ndass, weil in der DDR die Einheitsschule eingef\u00fchrt\nwurde, diese zum Schreckgespenst in der Bundesrepub-\nlik wurde, obwohl auch die Westalliierten sich daf\u00fcr\nausgesprochen hatten. Das hei\u00dft, das westdeutsche\nSchulsystem wurde gegen den Willen der Westalliierten\naufgebaut unter dem Popanz: Was der Osten macht, ist\nschlimm!\n\nUnd bitte, auch das ist doch eine Illusion zu glauben, es\nw\u00e4re ein kommunistisches Schulsystem gewesen. Was in\nder DDR aufgebaut wurde \u2013 und ich will \u00fcberhaupt\nnicht die ideologischen Zw\u00e4nge leugnen; ich bin selbst\naus dem Schuldienst desertiert, weil ich ihn letztlich\nunertr\u00e4glich gefunden habe \u2013, resultierte aus den Ideen\nder entschiedenen Schulreformer der sp\u00e4ten Monarchie\nund der Weimarer Republik. Ich nenne Robert Alt, Paul\n\u00d6sterreich, Max Kreuziger, Ernst Wildangel. Ernst\nWildangel war sogar der Leiter des Hauptschulamtes\nvon Gesamt-Berlin, als dort Ende 1947 ein Schulgesetz\nangenommen wurde, das die Grunds\u00e4tze der Einheits-\nschule vertrat. Also bitte!\n\nIch will damit nicht sagen: zur\u00fcck in die vierziger, f\u00fcnf-\nziger Jahre, aber: gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, was war, und doch\neinmal daran denken vorurteilsfrei zu pr\u00fcfen! Sachsen\nwar wirklich einmal das Land der Schulreformen, selbst\nin der Zeit der DDR. Und wenn Sie jetzt so stolz auf die\nReformen sind, dann pr\u00fcfen Sie bitte die Reformen.\n\nDa der Ministerpr\u00e4sident noch zwei Ziele f\u00fcr seine ver-\nbleibenden drei Monate verk\u00fcndet hat, n\u00e4mlich die\nHochschulen in Ordnung zu bringen bzw. zu sichern,\ndass ihre Entwicklung in Ordnung geht, und das Kultur-\nr\u00e4umegesetz, so sollte er einen dritten Punkt aufnehmen:\nvorurteilsfrei seine Regierungszeit und nicht zuletzt die\nBildungspolitik zu pr\u00fcfen. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass das\ngeschieht!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3745\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die PDS-Fraktion.\nFrau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kultusminister R\u00f6\u00dfler, wir hatten ges-\ntern bereits von Ihnen ein paar Gedanken zum Thema\n\u201ePisa\u201c w\u00e4hrend der Befassung zum Volksantrag Schule\ngeh\u00f6rt. Ich war entsetzt, als ich Sie sagen h\u00f6rte: \u201eDer\nAntrag der Volksinitiative stammt noch aus einer Zeit\nder bildungspolitischen Unschuld.\u201c Nach \u201ePisa\u201c w\u00e4re al-\nles anders, \u201ePisa\u201c erfordere ein Umdenken und daf\u00fcr\nm\u00f6chten Sie Ihr gutes Geld aufsparen bzw. nicht vorzei-\ntig binden.\nIch habe versucht das einmal zu deuten. Woher nur\ndiese bildungspolitische Unschuld? Meine erste Vermu-\ntung war: Sie meinten das ernst und sind tats\u00e4chlich erst\njetzt aufgewacht. Das hie\u00dfe aber, dass Sie in den letzten\nJahren geschlafen haben. Sie mussten aber auch sehen,\ndass das Bildungsniveau auch in Sachsen immer weiter\nnach unten gerutscht ist. Sie mussten doch sehen, dass\nunsere Abiturientenzahlen zu gering sind und dass wir\neinen sehr hohen Bedarf an Facharbeitern haben, der\nnicht befriedigt werden kann. Sie hatten doch die Zahlen\naus den internationalen Vergleichen und Sie wissen ge-\nnauso, dass es in Sachsen eine steigende Zahl von jungen\nMenschen gibt, die ohne Schulabschluss die Schule ver-\nlassen, und dass die Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nan den Lernbehindertenschulen und mit Erziehungshil-\nfen prozentual wenigstens gestiegen ist. Das wussten Sie\nalles nicht?\n\nMeine zweite Vermutung: Sie ahnten schon, dass etwas\nzu tun w\u00e4re, wussten aber nicht so richtig, wie. Dann\nk\u00f6nnen wir Ihnen gern auf die Spr\u00fcnge helfen.\n\nDie dritte Vermutung: Sie wollten gar nichts \u00e4ndern. Sie\nsetzten einfach weiter auf Ihre sch\u00f6nen, hochtrabenden\nWorte. Die Antworten, die wir bisher von Ihnen zum\nThema \u201ePisa\u201c geh\u00f6rt haben, sind die gleichen, die wir\nauch vorher schon h\u00f6ren mussten. Wovon war nicht\nalles die Rede? Ihr Lieblingswort \u201eQualit\u00e4t\u201c in allen\nm\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Zusammensetzungen kam\nvor:\n\nQualit\u00e4tssicherung, Qualit\u00e4tssteigerung, Qualit\u00e4tsent-\nwicklung, Qualit\u00e4tsverbesserung, ein Qualit\u00e4tssiche-\nrungssystem f\u00fcr unsere Schulen und vieles andere mehr.\nIhre heiligen Instrumente: Schulportr\u00e4ts, Leistungs-\nbeschreibungen, Entwicklung neuer Aufgabenformate f\u00fcr\ndie Klassenarbeiten, Erh\u00f6hung des Stellenwertes schriftli-\ncher Leistungen, Vergleichsarbeiten, Vergleichsarbeiten,\nVergleichsarbeiten. Meinen Sie wirklich, dass Sie damit\ngrunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern werden?\n\nMeinen Sie wirklich, dass Sie so Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler, Lehrerinnen und Lehrer und Eltern motivieren? Mag\nsein, dass es Ihre Art von Motivation ist, die Sie brau-\nchen, um etwas zu bringen, was Sie Leistung nennen \u2013\nDruck von oben, schwarz auf wei\u00df zu sehen, dass diese\nSchule versagt hat.\n\nAber mein Problem und das vieler Menschen in diesem\nLand, die Kinder in eine normale Schule schicken m\u00fcs-\nsen, ist, dass sie wissen m\u00f6chten, wie wir es schaffen\nk\u00f6nnen, dass wieder viele Kinder, egal welcher Her-\nkunft, ihre Begeisterung und ihre Neugier, die sie doch\n\nals Kinder noch haben, nicht verlieren, dass sie ihre\nFreude am Lernen, ihre Selbstbildungskraft behalten und\nnicht, wie wir es momentan massenhaft erleben, sich auf-\ngeben.\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, wenn es um Motivation geht \u2013\nMotivation braucht Raum, Zeit und Menschen. Wenn es\nIhnen wichtig ist und wenn Sie das motiviert, dann na-\ngeln Sie sich Ihre Schulportr\u00e4ts und Ihre Klassenarbeiten\nins Zimmer. Unsere Kinder aber brauchen etwas ande-\nres: Sie brauchen eine Schule, die sich dem Leben \u00f6ffnet,\ndie wahrnehmen kann, wo und wie diese Kinder leben\nund welche Probleme sie haben. Sie brauchen eine\nSchule, die Zeit l\u00e4sst sich zu fassen und sich zu entde-\ncken. Mit Zeit meine ich auch eine l\u00e4ngere Grundschule.\n\nIch finde es schon sehr zynisch, wenn Sie sagen, Sie\nm\u00fcssen die vierj\u00e4hrige Grundschule behalten, um das\nzw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur zu sichern. Damit orientieren Sie\nsich nur an einer kleinen Elite und nicht an der Masse\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen eine Schule, in der Menschen sind, die die-\nsen Selbstbildungsprozess unterst\u00fctzen und steuern k\u00f6n-\nnen und die auch selbst motiviert sind. Es muss ein Ort\nsein, der verl\u00e4sslich ist, an dem auch Eltern teilhaben\nk\u00f6nnen. Das meinen wir, wenn wir von soziokulturellen\nOrten sprechen. Demgegen\u00fcber stehen unsere Grund-\nschulen, in denen Lehrerinnen in Teilzeit arbeiten m\u00fcs-\nsen und aufgrund des geringen Verdienstes auf Neben-\njobs angewiesen sind. Wir haben Grundschulklassen, in\ndenen in einer Woche manchmal neun Lehrerinnen un-\nterrichten. Dagegen setzen Sie Ihre Eliteschule St. Afra,\ndie viel Geld bekommt, ausgesuchte Lehrer hat und\neiner winzigen Elite eine hohe Bildung verspricht. Das\nist aus meiner Sicht unchristlich. Meines Wissens war es\nso, dass das Brot geteilt wurde und dass alle ein gleich\ngro\u00dfes St\u00fcck abbekommen haben.\n\nWenn Sie diese Ungerechtigkeiten weiter zulassen, ver-\nschulden Sie sich, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, an den nachfol-\ngenden Generationen. Sie werden dann daf\u00fcr verant-\nwortlich sein, wenn Arme noch \u00e4rmer, wenn\nBenachteiligte noch benachteiligter werden, weil ihnen\nschon aufgrund ihrer Herkunft vorgeschrieben ist, wie\nihr Leben funktionieren wird.\n\nNoch einen allerletzten Satz. Ein Wort, das wir aus der\nCDU bis jetzt oft geh\u00f6rt haben, gerade in der Debatte,\nwar, man wolle keine Schnellsch\u00fcsse machen. Ich sage\nIhnen, Ihr Depot an Freisch\u00fcssen haben Sie ausgesch\u00f6pft,\nSie sollten jetzt endlich einmal treffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Pisa-Studie ist zu einem Ereignis ersten Ranges ge-\nworden \u2013 in den Medien, in diesem Hause, \u00fcberall. Ein\ngewaltiges Rauschen ging durch den Bl\u00e4tterwald und\ninsbesondere die Medien haben innerhalb k\u00fcrzester Zeit\neinen Chor vielstimmiger Experten aufgeboten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3746\n\nHeute m\u00fcssen wir uns fragen, auch hier in diesem\nHause, ob wir die wieder aufgew\u00e4rmte Strukturdiskus-\nsion der vergangenen Jahre brauchen. Helfen uns die\nteilweise jahrzehntealten Empfehlungen, die jetzt so\nmancher Bildungsexperte aus der Schublade zieht? Brin-\ngen uns die Patentrezepte und Heilsversprechungen, die\nin die Runde geworfen werden, wirklich weiter? Pau-\nschale Kritik und Schnellsch\u00fcsse sind verlockend, aber\nnicht hilfreich. Ich bin froh, dass die allermeisten Vorred-\nner dieser Versuchung nicht erlegen sind. Weder wird\ndie Ganztagsschule noch die Gesamtschule das deutsche\nBildungssystem retten, noch m\u00fcssen wir alles so machen\nwie Finnen oder Koreaner.\n\nWir brauchen ein Schulsystem, das zu unserer s\u00e4ch-\nsischen Geschichte passt, das zu den gewachsenen Struk-\nturen in Sachsen passt. Das ist die Basis f\u00fcr erfolgreichen\nUnterricht in unserem Land. Wirklich wichtig ist f\u00fcr uns\ndie Frage, wie auch die Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer in\nSachsen Auskunft bekommen dar\u00fcber, was \u201ePisa\u201c f\u00fcr\nuns hier in Sachsen bedeutet und wie wir unser Bil-\ndungssystem verbessern k\u00f6nnen. Unser Ziel muss es\nsein, die Qualit\u00e4t des Unterrichts \u2013 ich gebrauche dieses\nWort wirklich gern \u2013 in Sachsen zu sichern und zu ver-\nbessern, damit unsere Kinder eine Ausbildung erhalten,\ndie sie f\u00fcr ihr Leben, und zwar f\u00fcr ihr Berufsleben\nebenso wie f\u00fcr ihr privates Leben, gut vorbereitet, und\nzwar hier in Sachsen unter unseren konkreten s\u00e4ch-\nsischen Bedingungen.\n\nKurz vor Weihnachten hatten wir den deutschen \u201eMister\nPisa\u201c, den Direktor des Max-Planck-Institutes f\u00fcr Bil-\ndungsforschung, Prof. Baumert, in Dresden. Er hat erste\nErgebnisse vor Lehrern, Mitarbeitern meines Hauses und\nGremienvertretern vorgestellt. Im Sommer werden die\nErgebnisse der einzelnen Bundesl\u00e4nder ver\u00f6ffentlicht.\nDanach folgen insgesamt sieben thematische Berichte in\neinzelnen Teilbereichen von \u201ePisa\u201c. Diese zahlreichen\nUntersuchungen werden aktuell in unsere Arbeit, auch\nin die Lehrerfortbildung und in den schulischen Alltag\neinflie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren! Heute m\u00fcssen wir uns fra-\ngen, wo uns \u201ePisa\u201c helfen kann und was es leistet.\n\u201ePisa\u201c ist eine internationale Vergleichsstudie, die unter-\nsucht, \u00fcber welche Kompetenzen 15-j\u00e4hrige Sch\u00fcler im\nLeseverst\u00e4ndnis und in der mathematisch-naturwissen-\nschaftlichen Grundbildung verf\u00fcgen. \u201ePisa\u201c untersucht \u2013\ndas ist wichtig \u2013, wie es den Schulen gelingt, das erfor-\nderliche Grundwissen zu vermitteln, und wie es den\nSch\u00fclern gelingt, dieses Wissen in der Praxis anzuwen-\nden. Wir m\u00fcssen uns aber auch dar\u00fcber klar werden,\nwas \u201ePisa\u201c nicht leistet.\n\nUm es gleich vorwegzunehmen: \u201ePisa\u201c gibt keine kon-\nkreten Handlungsempfehlungen, die von heute auf mor-\ngen umzusetzen w\u00e4ren. Es ist ein Analyseinstrument,\ndas uns Vergleichsmaterial zur Verf\u00fcgung stellt. Die\nAnalysen m\u00fcssen wir selber leisten hier in Sachsen. Die\nDebatte in Deutschland und auch in diesem Hause von\nder PDS her kreist teilweise um Themen, die in \u201ePisa\u201c\ngar keine Rolle spielen. Jeder behauptet heute einen\nPisa-Zusammenhang. Deshalb ist es wichtig, einige die-\nser falschen Thesen von vornherein auszur\u00e4umen:\n\n1. Eine Ganztagsschule, die Kinder nur aufbewahrt, hilft\nuns nicht weiter.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie meisten Ganztagsschulen haben nicht mehr Unter-\nricht, sondern mehr betreute Zeit. Diese Zeit muss aber\nsinnvoll genutzt werden. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier dis-\nkutieren. In Sachsen sind die Sch\u00fcler bereits l\u00e4nger in\nder Schule als im Westen \u2013 durch Schulspeisung, durch\nHort, durch verl\u00e4ssliche Schulzeit und durch unsere\nSchuljugendarbeit. Hier m\u00fcssen wir ansetzen, damit\ndiese betreute Zeit an der Schule intensiver f\u00fcr Bildung\nund Erziehung genutzt wird. Wichtig ist nicht die Frage,\nwie lange ein Schultag dauert, sondern wie viel Zeit tat-\ns\u00e4chlich f\u00fcr Bildung und Erziehung aufgewendet wird.\n\n2. Prof. Baumert hat es immer wieder deutlich hervorge-\nhoben \u2013 ich zitiere: \u201eWir d\u00fcrfen Strukturfragen nicht auf\ndie Alternative: Gesamtschule gegen gegliedertes Schul-\nsystem einengen. Diese Alternative stellt sich von Grund\nauf durch \u201aPisa\u2018 nicht und ist mit Pisa-Ergebnissen nicht\nentscheidbar.\u201c Er hat die Pisa-Studie in Deutschland ge-\nmacht. Es lohnt sich also nicht, alte ideologische Sch\u00fct-\nzengr\u00e4ben der Gesamtschuldiskussion wieder auszuhe-\nben. Wichtiger sind die Inhalte des Unterrichts, sind\nklare und verbindlich festgelegte Bildungsziele und ein-\ndeutige Ma\u00dfst\u00e4be, um die Leistungsentwicklung zu be-\nwerten, wie wir es in Sachsen ja auch mit zentralen Pr\u00fc-\nfungen und Abschlusspr\u00fcfungen bereits praktizieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das geht nicht\nvon meiner Zeit ab, so hoffe ich, Herr Pr\u00e4sident?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Eine haben Sie,\nKollege Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich gebe Ihnen noch mehr Zeit.\n\nHerr Staatsminister, ich stimme Ihnen ja gerne zu: Wir\nsollen hier nicht ideologische Debatten f\u00fchren um Ge-\nsamtschule, ja oder nein. Aber wenn Sie sagen, wir sol-\nlen das nicht als die bildungspolitische Alternative auf-\nmachen \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013, dann frage ich Sie,\nwarum Sie die Gesamtschule in Bausch und Bogen f\u00fcr\nSachsen abgelehnt haben und, als wir damals in der\n1. Legislaturperiode Debatten f\u00fchrten, Sie diese nicht ein-\nmal als Experimentalvariante zugelassen haben. Sie\nhaben doch ideologisch entschieden, indem Sie die Ge-\nsamtschule \u00fcberhaupt nicht zulassen und Ihr geglieder-\ntes Schulsystem f\u00fcr das Einzige halten.\n\nIch frage Sie, warum Sie das gemacht haben und ob Sie\nbereit w\u00e4ren, die Gesamtschule wenigstens als Experi-\nmentalvariante im s\u00e4chsischen Schulsystem zuzulassen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sachsen hat mit\nseinem zweigliedrigen Schulsystem diese unselige Dis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3747\n\nkussion Gesamtschule \u2013 gegliedertes Schulsystem teilwei-\nse \u00fcberwunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben sich\nf\u00fcr eine Seite entschieden!)\n\nUnd deshalb auch, Kollege Hatzsch, greift Kollege\nGabriel, der Ministerpr\u00e4sident von Niedersachsen, neuer-\ndings in seinen Grund\u00fcberlegungen auf s\u00e4chsische\nStrukturen zur\u00fcck. Das m\u00fcssen Sie mir sicher best\u00e4tigen.\n\n3. Auch eine optimale Gr\u00f6\u00dfe der Schulstandorte l\u00e4sst\nsich aus \u201ePisa\u201c nicht ableiten. Ein Vergleich der L\u00e4nder\nmit \u00e4hnlichen Schulgr\u00f6\u00dfen l\u00e4sst keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf\nden Leistungsstand der Sch\u00fcler zu. Kleine, vermeintlich\nidyllische Schulstandorte garantieren keinen Leistungsan-\nstieg. In der Regel sind solche kleinen Schulstandorte\nden geografischen Bedingungen der L\u00e4nder geschuldet.\nDie Dorfschule gilt international keineswegs als p\u00e4dago-\ngisches Ideal.\n\n4. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der Klassengr\u00f6\u00dfe. \u201ePisa\u201c\nbelegt: Die mittlere Gr\u00f6\u00dfe der Klassen h\u00e4ngt nicht mit\ndem Niveau der Testleistungen zusammen. Au\u00dferdem\nsind in Deutschland die Klassen in Haupt- und Sonder-\nschulen in der Regel kleiner als im Gymnasium.\n\nKollege Bramke, ich habe gestern darauf Bezug genom-\nmen, dass ich in der EOS mit 29 Klassenkameraden zu-\nsammensa\u00df und uns kein Nachteil daraus erwachsen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na ja, das wissen wir\nnoch nicht! \u2013 Leichte Heiterkeit)\n\nDie Frage ist deshalb: Warum gibt es in Deutschland\neinen so erschreckend hohen Anteil von Sch\u00fclern, die\nbeim Leseverst\u00e4ndnis mit 15 Jahren nur Grundschul-\nniveau erreichen? Einmal liegt es an der Qualit\u00e4t unseres\nUnterrichts \u2013 das ist sicher so \u2013 und an der F\u00e4higkeit der\nLehrer, Lernschw\u00e4chen rechtzeitig zu erkennen, was Be-\ngleitstudien zu \u201ePisa\u201c zeigen: dass diese F\u00e4higkeit bei\nvielen P\u00e4dagogen nur unzureichend vorhanden ist. 89\n% der leseschwachen Sch\u00fcler wurden von den Lehrern\nnicht als solche erkannt. Hier ist es notwendig, den\nLehrern bereits in der Ausbildung und durch die Fort-\nbildung das geeignete R\u00fcstzeug an die Hand zu geben,\nLeseschw\u00e4chen der Sch\u00fcler rechtzeitig zu diagnostizie-\nren.\n\n5. Viele m\u00f6gen es beklagen, aber \u201ePisa\u201c rechtfertigt kei-\nnerlei Aussagen zum Zusammenhang von Sch\u00fclerleis-\ntung und Deputat der Lehrkr\u00e4fte. Was sich allerdings ge-\nzeigt hat, ist die Tatsache, dass Schulleiter die Belastung\nder Lehrkr\u00e4fte extrem subjektiv einsch\u00e4tzen. So klagen\nzum Beispiel die Schulleitungen, die international die\nniedrigste Sch\u00fcler-Lehrer-Relation haben, am h\u00e4ufigsten\n\u00fcber die Personalsituation: n\u00e4mlich in Norwegen, Grie-\nchenland und Italien.\n\n6. Au\u00dferdem gilt es ein letztes Vorurteil auszur\u00e4umen:\nDer Computer schadet der Lesef\u00e4higkeit nicht; im Ge-\ngenteil, das Beispiel Finnland zeigt, dass die Lese- und\nVerstehensf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler in einem Land am bes-\nten ist, das seine Schulen in einem hohen Grad mit Com-\nputern ausgestattet hat. Die neuen Medien unterst\u00fctzen\nganz offensichtlich den Schulunterricht in Finnland sehr\nerfolgreich. Gleichzeitig muss man nat\u00fcrlich wissen, dass\n\nFinnland ein klassisches Leseland ist. Hier ist auf jeden\nFall die Verbindung zwischen beiden gut gelungen.\n\n\u201ePisa\u201c hat uns neue Ma\u00dfst\u00e4be an die Hand gegeben.\n\u201ePisa\u201c zeigt: Internationale Leistungsvergleiche sind\nwichtig. Wir haben \u201ePisa\u201c nicht nur unterst\u00fctzt, sondern\ndie deutsche Beteiligung bereits seit Jahren eingefordert\nund gegen teilweise heftigen Widerstand aus anderen\nBundesl\u00e4ndern durchgesetzt. Jahrelang wurden solche\nLeistungsvergleiche von vielen Bildungstheoretikern\nnicht nur als nutzlos, sondern als kontraproduktiv diffa-\nmiert. Heute zeigt sich: Nur durch solche Leistungsver-\ngleiche k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt feststellen, wo wir uns in\nDeutschland mit unserem Bildungssystem befinden und\nwelche Defizite wir haben.\n\nIn unserem f\u00f6deralen System ist besonders wichtig:\nDurch die Begleitstudie, im Sommer ver\u00f6ffentlicht, er-\nm\u00f6glicht \u201ePisa\u201c erstmals einen differenzierten Vergleich\nder Bundesl\u00e4nder. Durchschnittszahlen f\u00fcr ganz\nDeutschland sagen n\u00e4mlich nichts oder zun\u00e4chst wenig\naus. Wir haben uns deshalb intensiv \u2013 wiederum gegen\nWiderst\u00e4nde \u2013 f\u00fcr diese Pisa-Begleitstudie eingesetzt.\nWenn im Sommer die Vergleichszahlen der einzelnen\nBundesl\u00e4nder vorliegen werden, wird es nicht darum ge-\nhen, dass sich der eine Bildungsminister in seinem Erfolg\nsonnt und der andere in die Ecke gestellt wird.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nNicht ein Ranking der Bundesl\u00e4nder wird das entschei-\ndende Ergebnis sein; wichtig wird die Frage, mit wel-\nchen Mitteln und Instrumenten, unter welchen Bedin-\ngungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern gute oder\nweniger gute Ergebnisse erzielt werden.\n\nAn die Kritiker unseres f\u00f6deralen Bildungssystems ge-\nrichtet sei gesagt: Ein f\u00f6derales Bildungssystem ist dann\ngut, wenn es Wettbewerbsf\u00f6deralismus zul\u00e4sst;\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nwenn es zul\u00e4sst, dass in den Bundesl\u00e4ndern verschie-\ndene Wege gegangen werden, damit sich die besten\nWege herauskristallisieren. Wichtig ist dann aber, dass\nalle bereit sind die besseren Wege auch als Vorbild zu\nakzeptieren und ohne Vorurteile voneinander zu lernen.\n\nMeine Damen und Herren, die Ergebnisse von \u201ePisa\u201c\nweisen uns in eine Richtung: Nicht die Strukturen und\nnicht die Ressourcen sind ausschlaggebend, sondern die\nQualit\u00e4t des Lehrens und Lernens, die Qualit\u00e4t des Un-\nterrichts, und zwar in jeder einzelnen Unterrichtsstunde.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nEntscheidend ist also, welchen Wirkungsgrad wir bei der\nErzeugung der notwendigen Qualit\u00e4t mit den eingesetz-\nten Ressourcen erreichen. \u201ePisa\u201c befreit uns von einer\nfruchtlosen Struktur- und Ressourcendebatte.\n\n(Frau Roth, PDS: Was?)\n\nEs macht den Weg frei zu einer neuen Debatte \u00fcber die\nQualit\u00e4t von Unterricht und \u00fcber die Inhalte von Bil-\ndung und Erziehung. Diesen Weg zur Qualit\u00e4tssicherung\nhaben wir in Sachsen bereits seit einiger Zeit eingeschla-\ngen. Wir sind aber sicher noch l\u00e4ngst nicht am Ziel.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3748\n\nSechs Mittelschulen und sechs Gymnasien haben sich im\nFreistaat an einem Bund-L\u00e4nder-Modellversuch zur Ent-\nwicklung besserer Unterrichtsmethoden in Mathematik\nund Naturwissenschaften beteiligt. Die Fachleute sind\nsich einig: Der Mathematikunterricht in Deutschland ist\nzu schematisch, zu wenig anschaulich und l\u00e4sst unzurei-\nchende L\u00f6sungsvarianten zu. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern,\nmeine Damen und Herren.\n\nEinige weitere Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich nur streifen: Zen-\ntrale Pr\u00fcfung, Erprobungsarbeiten, Jahrgangstests und\nVergleichsarbeiten dienen der Analyse von Leistung und\nLeistungsdefiziten. Auch der h\u00f6here Stellenwert der\nschriftlichen Leistungen war richtig im Lichte von\n\u201ePisa\u201c. Wir bem\u00fchen uns um differenzierte F\u00f6rderung\nleistungsschwacher, aber auch leistungsstarker Sch\u00fcler.\nWir haben F\u00f6rderunterricht, wir haben die Lese-Recht-\nschreib-Schw\u00e4che-Klassen und wir kn\u00fcpfen dabei durch-\naus an positive Traditionen aus der DDR-Schule an. Wir\nhaben Arbeitsgemeinschaften. Wir m\u00fcssen neue Schwer-\npunkte in der Lehrerfortbildung setzen. Und wir beken-\nnen uns ganz ausdr\u00fccklich zu unserem Begabten-Gym-\nnasium \u2013 warum nicht?\n\nMeine Damen und Herren, insgesamt gelten f\u00fcr alle\ndiese Ma\u00dfnahmen als Zielmarken: mehr Eigeninitiative\nund \u00dcbernahme von Verantwortung durch die einzelne\nSchule, aber verbunden mit Information und aussage-\nkr\u00e4ftiger Rechenschaftslegung.\n\nMeine Damen und Herren, unter der Vielzahl der fach-\ndidaktischen und schulpolitischen Einzelma\u00dfnahmen\nwollen wir den Gesamtzusammenhang nicht aus dem\nAuge verlieren. Wir haben in einem schulpolitischen\nGrundsatzpapier, das Sie alle im Internet finden, Ant-\nworten auf die sich \u00e4ndernde Rolle von Bildung und Er-\nziehung in der Gesellschaft formuliert und diese zur Dis-\nkussion gestellt. Im Zentrum des Grundsatzpapiers steht\ndie Verbindung von Wissenserwerb, Kompetenzentwick-\nlung und Wertorientierung.\n\nIch freue mich eigentlich, dass das heute so eine gro\u00dfe\nRolle gespielt hat. Wir gehen damit \u00fcber die relativ en-\ngen fachdidaktischen Untersuchungen der Pisa-Studie\nweit hinaus, denn im Prozess schulischer Bildung und\nErziehung ist Wissen fundamental und durch nichts zu\nersetzen. F\u00fcr den Erwerb inhaltlichen Wissens ist Sicher-\nheit im Umgang mit der deutschen Sprache und mit ma-\nthematischen Zahlen und Ordnungssystemen Vorausset-\nzung. Auf dem Wissen basieren Werte, die die Sch\u00fcler\nim Alltag erleben und erfahren. Erst auf der Basis soli-\nden Wissens lassen sich aktuelle Entwicklungen, zum\nBeispiel die Gentechnik, ethisch beurteilen.\n\nDiesen engen und notwendigen Zusammenhang zwi-\nschen Wissen, Kompetenz und Wertorientierung wollen\nwir in der aktuellen Bildungsdiskussion st\u00e4rker veran-\nkern. Das schulpolitische Grundsatzpapier ist die Grund-\nlage f\u00fcr Lehrplanarbeit. Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr Gymnasien sind\nbereits in Kraft getreten, die von \u00fcber 500 Lehrern ge-\nwichtet wurden. Sie unterschieden einen Pflicht- und\neinen K\u00fcrteil. Damit bleibt mehr Zeit zum \u00dcberlegen\nund zur Anschaulichkeit. Es wird weitere Lehrplanarbeit\ngeben und ich denke, dass wir bis 2004 an allen Schul-\narten eine neue Lehrplangeneration zur Verf\u00fcgung\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren, Erziehungspartnerschaft zwi-\nschen Elternhaus und Schule bedeutet f\u00fcr uns auch\nmehr Transparenz und mehr Eigenverantwortung der\neinzelnen Schule.\n\nMit den Schulportr\u00e4ts sind wir auf diesem Weg bundes-\nweit in F\u00fchrung gegangen. Seit Dezember vergangenen\nJahres sind alle \u00f6ffentlichen Mittelschulen und Gymna-\nsien Sachsens mit ihren Schulportr\u00e4ts im Internet pr\u00e4-\nsent. Mit den Schulportr\u00e4ts wird f\u00fcr jedermann sichtbar,\nunter welchen Bedingungen die Schulen zu welchem Er-\ngebnis kommen, was gro\u00dfe und was kleine Schulen leis-\nten, wie die Ressourcen tats\u00e4chlich genutzt werden.\n\nWir wollen durch Transparenz mehr Wettbewerb und\ndurch Wettbewerb mehr Leistung und Qualit\u00e4t an den\nSchulen erreichen.\n\nMit dem schulpolitischen Grundsatzpapier, mit dem\nSchulportr\u00e4t, mit der neuen Lehrplangeneration und mit\nverschiedenen fachdidaktischen Ma\u00dfnahmen stehen uns\nvielf\u00e4ltige Instrumente zur Verf\u00fcgung.\n\nWas m\u00fcssen wir noch tun?\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aber noch einmal die Frage\nstellen, auf welche Herausforderungen Pisa reagieren\nmuss.\n\n1. Bildung und Erziehung m\u00fcssen wieder einen h\u00f6heren\nStellenwert in der Gesellschaft haben. Was Schule leistet,\nist keine selbstverst\u00e4ndliche Pflicht\u00fcbung, sondern\nbraucht Unterst\u00fctzung und Anerkennung der gesamten\nGesellschaft. Das betrifft auch das Ansehen und die\nWertsch\u00e4tzung des Lehrerberufs.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnsere P\u00e4dagogen sind hoch spezialisierte Fachkr\u00e4fte,\ndie t\u00e4glich ein enormes Leistungspensum erbringen. Das\nmuss deutlich ausgesprochen werden.\n\nWenn wir aber das Lehren und Lernen grunds\u00e4tzlich\nverbessern wollen, dann m\u00fcssen wir unsere Lehrer daf\u00fcr\nentsprechend fort- und weiterbilden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\u00dcber Reformen und Verbesserungen der Lehrerausbil-\ndung muss diskutiert werden, und zwar vor allen Din-\ngen mit den Hochschulen und nicht etwa gegen sie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da bin ich aber gespannt!)\n\n2. Ohne Eltern geht es nicht. Wer mit seinen Kindern\nkaum spricht, wer ihnen nicht vorliest und sie vor den\nFernseher setzt, darf sich \u00fcber mangelnde Lesef\u00e4higkeit\nauch nicht wundern.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Eltern wundern\nsich auch nicht!)\n\nWer so mit seinen Kindern umgeht, erschwert die Arbeit\nder Lehrer unendlich.\n\nWir brauchen eine Erziehungspartnerschaft zwischen El-\nternhaus und Schule, die von beiden Seiten ernst genom-\nmen wird. Dabei sind auch die Medien gefordert, die\nteilweise zum gro\u00dfen Halali auf Lehrer und Bildungs-\npolitiker geblasen haben. Viele Medien und ihre quoten-\ns\u00fcchtigen Medienmacher tragen eine Hauptverantwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3749\n\ntung am Verlust von Sprache, Bildung und Kultur. Aus\ndieser Verantwortung d\u00fcrfen wir das Fernsehen, das\nKino, die Print- und Computermedien nicht entlassen.\n3. Die elementaren Kulturtechniken Lesen, Schreiben\nund Rechnen m\u00fcssen bereits an der Grundschule sicher\nvermittelt und sp\u00e4ter weiter gepflegt werden.\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, was bereits vor der\nGrundschule geleistet werden kann und wie wir die Zeit\nbesser nutzen, die die Kinder ohnehin im Hort verbrin-\ngen. Das neue Kita-Gesetz bietet daf\u00fcr gute Ansatz-\npunkte, die wir weiterentwickeln k\u00f6nnen.\nDie Grundschule hat durch \u201ePisa\u201c insgesamt eine Auf-\nwertung erfahren. F\u00fcr unsere Grundschullehrer sollte\ndas ein echter Motivationsschub sein. \u201ePisa\u201c hat bewie-\nsen, wie wichtig professionelle Arbeit mit kleinen Kin-\ndern ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist wohl wahr.\nAber die Zeit muss da sein!)\n\n4. Unser gemeinsames Ziel muss es sein, den Hunger\nauf Bildung zu wecken. Kinder sollen erfahren, dass Ler-\nnen durch Lesen Spa\u00df macht. Aber es geh\u00f6rt auch dazu,\n\nLeistungsbereitschaft einzufordern und zu honorieren.\nOhne Leistung k\u00f6nnen Schule und Gesellschaft nicht\nexistieren. Das sehen bis zu unserem Bundespr\u00e4sidenten\nJohannes Rau viele so. Ich erinnere daran, dass das in\ndiesem Haus nicht immer so gewesen ist. Wir brauchen\neine neue Kultur der Anstrengung, die bereits in der\nGrundschule beginnt.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, an unserem s\u00e4chsischen Weg zur\nSicherung und Verbesserung der Schulqualit\u00e4t mitzuar-\nbeiten. Nicht Strukturdiskussion sollte dabei im Vorder-\ngrund stehen, sondern \u2013 und ich sage das Wort noch\neinmal \u2013 die Qualit\u00e4t des Unterrichts. Wenn uns das ge-\nlingt, wird uns \u201ePisa\u201c wirklich weiterhelfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Reden Sie nicht\n\nimmer vom Schulsystem, wenn Sie keine\nStruktur haben wollen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie Debatte abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt 1\nbeendet.\n\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/5650\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Die Fragen wurden auch durch die\nStaatsregierung beantwortet. Ich bitte, dass zuerst die\nAbg. Frau Klein ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe die Staats-\nregierung zur Auszahlung von Getreidepr\u00e4mien befragt.\nF\u00fcr die Beantragung von Pr\u00e4mien beim Getreideanbau\nunter anderem werden von den landwirtschaftlichen Be-\ntrieben in der Regel die beim Katasteramt eingetragenen\nFlurst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen zugrunde gelegt. Bei Kontrollen bzw.\nNachmessungen mit dem GPS-System ergeben sich h\u00e4u-\nfig Differenzen zuungunsten der Betriebe. Das hat in den\nmeisten F\u00e4llen eine v\u00f6llige Streichung der Pr\u00e4mien zur\nFolge, wenn grob fahrl\u00e4ssiges Verhalten des jeweiligen\nAntragstellers nachgewiesen werden kann.\n\nDie folgenden Anfragen beziehen sich auf den speziellen\nFall zweier Betriebe im Landkreis Aue-Schwarzenberg.\nBei beiden ergab sich bei der GPS-Fl\u00e4chenvermessung\neine Abweichung zur eingereichten Fl\u00e4che. Eine Anh\u00f6-\nrung beim Amt f\u00fcr Landwirtschaft in Zw\u00f6nitz war nicht\nmehr m\u00f6glich, da das Verfahren inzwischen beim Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz zur Entscheidung liegt. Bei\nden genannten Betrieben geht es um finanzielle Ein-\nbu\u00dfen in H\u00f6he von rund 50 000 bzw. 100 000 Euro, die\nbetriebswirtschaftlich fest eingeplant waren.\n\nNun meine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wenn die Betriebe wirklich die Katasterfl\u00e4chen zur Be-\nantragung zugrunde gelegt haben und somit kein fahr-\nl\u00e4ssiges Verhalten unterstellt werden kann, k\u00f6nnen dann\ndie Betriebe die Getreidepr\u00e4mie gek\u00fcrzt um die Diffe-\nrenzfl\u00e4che erhalten?\n\n2. Da es in diesem Fall um Betr\u00e4ge geht, die f\u00fcr die Be-\ntriebe existenziell von Bedeutung sind, bis wann wird\ndas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz seine Entscheidung\ngetroffen haben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Frau Abg. Klein,\nich bin Ihnen dankbar, dass Sie mit Ihrer Frage einen\nSachverhalt ansprechen, den ich genauso kritisch wie Sie\nbetrachte: den aufgrund der EU-Gesetzgebung vorgege-\nbenen Verwaltungs- und Kontrollaufwand einschlie\u00dflich\nder zum Teil harten Bestrafung bei Nichteinhaltung der\nVorgaben im Fl\u00e4chen- und Tierbereich. Deshalb lassen\nSie mich einige Grunds\u00e4tze ansprechen, die eine Beantra-\ngung von EU-Ausgleichszahlungen im Fl\u00e4chenbereich\nbetreffen.\nGem\u00e4\u00df der EU-Verordnung f\u00fcr das integrierte Verwal-\ntungs- und Kontrollsystem kann der Landwirt eine Fl\u00e4-\nchenbeihilfe f\u00fcr landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen be-\nantragen. Grundlage f\u00fcr die Antragstellung ist somit\nimmer die tats\u00e4chlich landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che.\nLeider stimmt die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che ins-\nbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern in den wenigs-\nten F\u00e4llen mit den von Ihnen genannten Katasterangaben\n\u00fcberein. Wie Sie wissen, enth\u00e4lt das Kataster neben der\nAngabe zur Gr\u00f6\u00dfe des Flurst\u00fcckes auch Angaben zu\ndessen Nutzung. Die Richtigkeit der Gr\u00f6\u00dfe des Flurst\u00fc-\nckes insgesamt wird nicht angezweifelt. Nur hilft uns\ndiese Angabe im Bewilligungsverfahren nicht weiter, da\nes f\u00fcr die Antragstellung allein auf die Nutzung des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3750\n\nFlurst\u00fcckes ankommt. Das Entscheidende ist, dass ein\nFlurst\u00fcck unterschiedlich genutzt werden kann: Ein Teil\nder Fl\u00e4che ist Gr\u00fcnland, ein anderer Teil Verkehrsfl\u00e4che,\nein Teil Wald und ein Teil Ackerfl\u00e4che.\n\nDas Liegenschaftskataster enth\u00e4lt neben der Art der Nut-\nzung auch eine Angabe zur Gr\u00f6\u00dfe der ausgewiesenen\nNutzung. Diese Angaben beruhen aber auf Vermessun-\ngen, welche noch zu DDR-Zeiten vorgenommen wurden\nund daher nicht mehr aktuell sind. Die landwirtschaft-\nlich genutzte Fl\u00e4che unterliegt st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen,\nsei es durch Zunahme der Hecken- oder Waldrandbe-\npflanzungen, sei es durch Landabgabe f\u00fcr Bau- oder In-\nfrastrukturma\u00dfnahmen, sei es durch Ver\u00e4nderungen des\nZuschnitts der Schl\u00e4ge durch den Landwirt selbst. Die\ngenutzte Fl\u00e4che kann sich verkleinern oder auch vergr\u00f6-\n\u00dfern. Die genaue Lage und Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4chen l\u00e4sst sich\ndaher nur anhand der tats\u00e4chlichen Anbauverh\u00e4ltnisse\nvor Ort ermitteln.\n\nEntsprechend hat der Betriebsinhaber im Fl\u00e4chennut-\nzungsnachweis anzugeben, welche Fl\u00e4chen er tats\u00e4chlich\nlandwirtschaftlich nutzt und f\u00fcr sie deshalb eine Beihilfe\nbeantragt. Das ist den Landwirten allgemein bekannt.\nWerden nun vom Antragsteller lediglich die Angaben\naus dem Kataster \u00fcbernommen, ohne die tats\u00e4chlichen\nVerh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen, l\u00e4uft er nat\u00fcrlich Ge-\nfahr, f\u00fcr Fl\u00e4chen zu beantragen, die nicht ausgleichsbe-\nrechtigt sind. Er kann und darf sich nicht auf diese An-\ngaben verlassen.\n\nWerden im Rahmen der von der EU-Gesetzgebung vor-\ngeschriebenen Verwaltungs- und Vorortkontrollen Ab-\nweichungen zwischen der beantragten Fl\u00e4che und der\ntats\u00e4chlich landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che festge-\nstellt, so sind diese Fl\u00e4chen durch die Agrarverwaltung\nabzuerkennen und zu sanktionieren. Entsprechend den\nEU-Vorgaben haben wir dabei kaum bzw. keinen Ermes-\nsensspielraum.\n\nW\u00e4hrend einer Pr\u00fcfungsreise haben Vertreter der EU-\nKommission im vergangenen Jahr kritisiert, dass in den\nneuen L\u00e4ndern die Katasterangaben nicht hinreichend\ngenau sind. Darauf aufbauend fordert sie eine noch st\u00e4r-\nkere Kontrolle und Messung der Fl\u00e4chen im Rahmen der\nAntragstellung. Inwieweit dem Freistaat Sachsen daraus\neine finanzielle Anlastung entsteht, kann ich heute noch\nnicht sagen. Auf alle F\u00e4lle werde ich jede \u00fcber die in der\nEU-Verordnung vorgegebenen Regelungen hinaus-\ngehende Forderung ablehnen.\n\nSehr geehrte Frau Abgeordnete, bitte haben Sie Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, dass ich mich inhaltlich nicht in die von Ihnen\ngenannten Verwaltungsverfahren einbringen werde. Ich\nkann Ihnen aber versichern, dass das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz beide F\u00e4lle in dieser, sp\u00e4testens in der\nkommenden Woche entscheiden wird. Unabh\u00e4ngig da-\nvon wird mein Haus in den kommenden Wochen zu\neinem Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch einladen, in dem diese Thema-\ntik vor dem Hintergrund der neuen Invekos-Verordnung\nvertieft diskutiert werden soll. Auch schlage ich vor,\ndass wir das Thema in einer der n\u00e4chsten Sitzungen des\nAgrarausschusses aufgreifen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie noch eine Nachfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister, sehen Sie unabh\u00e4ngig\nvon dem, was wir noch diskutieren werden und worauf\nSie schon eingegangen sind, M\u00f6glichkeiten, diesen Be-\ntrieben in irgendeiner Form auch aus Landesmitteln zu\nhelfen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch sehe hier im Augenblick keine M\u00f6glichkeit, werde\ndas aber selbstverst\u00e4ndlich pr\u00fcfen und bin gern bereit,\nim Ausschuss dazu Stellung zu nehmen.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie mir noch einen Hinweis\nzu den Anfragen an die Staatsregierung: Ich bitte die Ab-\ngeordneten darum, sich bei der Darstellung des Hinter-\ngrundes der Anfragen kurz zu fassen. Der gesamte Text\nder Anfrage liegt den Abgeordneten vor. Sie k\u00f6nnen sich\nalso im Wesentlichen auf die reine Fragestellung be-\nschr\u00e4nken.\n\nFrau Simon, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, Ihre Frage\nan die Staatsregierung zu stellen. Bitte, Frage Nr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich habe\neine Frage zur F\u00f6rderung der Bereitstellung und Beset-\nzung zus\u00e4tzlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze. Im Rahmen\nder F\u00f6rderrichtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist festgelegt, dass im Freistaat\n4 500 Ausbildungspl\u00e4tze gef\u00f6rdert werden. Jeder weitere\nAusbildungsplatz hat keine Chance auf F\u00f6rderung, ob-\nwohl st\u00e4ndig von allen Seiten bedauert wird, dass\nJugendliche aus Sachsen wegziehen, um anderswo eine\nAusbildung in Anspruch zu nehmen.\nF\u00fcr den mir konkret vorliegenden Fall eines Handwerks-\nmeisters aus Zittau, der zwei Lehrlinge f\u00fcr jeweils\n3,5 Jahre ausbildet und sich mit seinem Anliegen an\nmich gewandt hat, stellen sich folgende Fragen:\n\n1. W\u00e4re die Finanzierung einer h\u00f6heren Zahl als\n4 500 Pl\u00e4tze nicht gesamtwirtschaftlich gesehen preiswer-\nter als die Zahlung von Umzugspr\u00e4mien und die Bem\u00fc-\nhungen, Jugendliche wieder nach Sachsen zur\u00fcckzuho-\nlen?\n\n2. Ist eine Ausnahmeregelung f\u00fcr die so genannten\nGmbE denkbar, um deren \u201ebesondere Entwicklungsauf-\ngaben\u201c auch besonders zu unterst\u00fctzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herr Pr\u00e4sident! Frau Simon, die Programme zur\nF\u00f6rderung der beruflichen Erstausbildung in den Jahren\n2000 und 2001 wurden auf der Grundlage der Ergebnisse\nder Studie \u201eEntwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten\nder beruflichen Erstausbildung im Freistaat Sachsen\u201c ent-\nwickelt. Danach sollte die F\u00f6rderung differenzierter und\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig auf erstmals ausbildende Unterneh-\nmen und Existenzgr\u00fcnder ausgerichtet werden. Dies war\nund ist erforderlich, um die Basis der Betriebe, die sich\nan der Berufsausbildung beteiligen, deutlich zu verbrei-\ntern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3751\n\nDas Verh\u00e4ltnis von ausbildenden zu nicht ausbildenden\nUnternehmen betr\u00e4gt im Freistaat Sachsen 24 % zu 76 %.\nUm die Finanzierung von Programmen wie \u201eF\u00f6rderung\nder Verbundausbildung\u201c, \u201eF\u00f6rderung der Bereitstellung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen bei erstmals ausbildenden Un-\nternehmen und Existenzgr\u00fcndern\u201c, \u201eF\u00f6rderung von Zu-\nsatzqualifikationen\u201c und \u201eF\u00f6rderung von Dienstleistun-\ngen im Bereich des externen Ausbildungsmanagements\u201c\nzu gew\u00e4hrleisten, wurde vom Kollegium \u201eLehrstellen-\ninitiative Sachsen\u201c empfohlen, die so genannte Pro-Kopf-\nF\u00f6rderung schrittweise bis zum Jahr 2002 zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren.\nDie Gr\u00fcnde hierf\u00fcr liegen auf der Hand. Wenn sich die\nKosten der Ausbildung auf ca. 9 000 Euro pro Lehrling\nund Jahr belaufen, dann ist ein einmaliger Zuschuss von\nrund 1 500 Euro kein Instrument, um gezielt Ausbil-\ndungshemmnisse zu beseitigen. Nach Abzug der Steuern\nverbleiben ca. 750 bis 1 000 Euro beim Unternehmen,\nund dies f\u00fcr die gesamte Ausbildungszeit.\nSowohl der Bund als auch die EU haben die erheblichen\nMitnahmeeffekte bei der F\u00f6rderung der Bereitstellung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus\nkritisiert. Die im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit vertretenen Arbeit-\ngeberorganisationen stellen gemeinsam mit den anderen\nB\u00fcndnispartnern fest: Pro-Kopf-Pr\u00e4mien f\u00fcr die Einrich-\ntung von Ausbildungspl\u00e4tzen in der Wirtschaft haben er-\nhebliche Mitnahmeeffekte und eine f\u00fcr das duale System\nabtr\u00e4gliche Subventionsmentalit\u00e4t bewirkt.\nIm Freistaat Sachsen erhalten 44 % aller Betriebe, die\nAusbildungsleistungen erbringen, irgendeine Art der\nAusbildungsf\u00f6rderung. In Ostdeutschland insgesamt\nsind es 42 %. Deshalb wurde f\u00fcr die Jahre 2000 und\n2001 eine Begrenzung der Platzzahl auf 4 500 pro Jahr\nund eine Antragsfrist bis zum 31. Juli in die F\u00f6rderricht-\nlinie aufgenommen. Im Ausbildungsjahr 2001/2002\nmussten, wie bereits im vorangegangenen Jahr, aufgrund\nder f\u00fcr dieses Programm nur begrenzt zur Verf\u00fcgung\nstehenden Haushaltsmittel Antr\u00e4ge abgelehnt werden.\nIhre Vermutung, dass es gesamtwirtschaftlich gesehen\npreiswerter sei, pro zus\u00e4tzlich geschaffenem Ausbil-\ndungsplatz \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus 1 500 Euro\nzu zahlen statt Umzugspr\u00e4mien f\u00fcr junge Fachkr\u00e4fte zu\nvergeben, kann ich nicht best\u00e4tigen. Die F\u00f6rderung der\nBereitstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen \u00fcber den eigenen\nBedarf hinaus in Kleinunternehmen kann nicht suggerie-\nren, dass Jugendliche nach der Ausbildung sofort den\n\u00dcbergang in Arbeit finden w\u00fcrden, da in diesen Unter-\nnehmen \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus ausgebildet\nwerde.\nUm den Ihnen bekannten konkreten Fall aufzugreifen,\nm\u00f6chte ich anmerken, dass der Betriebsinhaber den An-\ntrag zur F\u00f6rderung erst am 30. Juli 2001, kurz vor Beginn\ndes neuen Ausbildungsjahres, bei der Handwerkskam-\nmer Dresden eingereicht hat. Das Platzkontingent im Re-\ngierungsbezirk Dresden war aber bereits Mitte Juli aus-\ngesch\u00f6pft, so dass eine Ablehnung des Antrages durch\ndas Regierungspr\u00e4sidium erfolgen musste.\nDer Betrieb hat aber bereits im Jahr 1997, als er sich erst-\nmals an der Ausbildung beteiligte, eine erh\u00f6hte F\u00f6rde-\nrung erhalten. Da die F\u00f6rderung der Bereitstellung von\nAusbildungspl\u00e4tzen \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus in\nder F\u00f6rderkonzeption f\u00fcr die folgenden Jahre nicht mehr\n\nvorgesehen ist, werden auch in Einzelf\u00e4llen keine Aus-\nnahmegenehmigungen zugelassen. Es w\u00e4re auch schwer,\neine Gleichbehandlung der Antragsteller zu gew\u00e4hrleis-\nten, weil noch andere Gr\u00fcnde angef\u00fchrt werden k\u00f6nn-\nten, die Ausnahmen rechtfertigen w\u00fcrden.\n\nIn der neuen F\u00f6rderkonzeption, die von allen an der\nAusbildung Beteiligten ja auch so beschlossen wird \u2013 sie\nwird derzeit erarbeitet \u2013, sollen Unternehmen aus Gebie-\nten mit besonderen Entwicklungsaufgaben, wenn es um\ndie F\u00f6rderung von M\u00e4dchen in gewerblich-technischen\nBerufen geht, besonders unterst\u00fctzt werden.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Weihnert\nihre Frage an die Staatsregierung stellt: Frage Nr. 2.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich habe folgende\nFragen:\n1. Ist es zutreffend, dass der Bericht \u00fcber die Zukunft\nder Regierungspr\u00e4sidien nicht bis zum 31.12.2001 den\nMitgliedern des Landtages vorlag?\n\n2. Warum wurde dieser Gesetzesversto\u00df seitens der\nStaatsregierung begangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nBr\u00fcggen.\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Zu\nFrage 1: Ja.\nZu Frage 2: Die Staatsregierung hat den Bericht am\n18.12. beschlossen. Der Staatskanzlei ist dieser Bericht\nvor Weihnachten durch das Innenministerium zugegan-\ngen. Durch ein b\u00fcrotechnisches Versehen wurde diese\nFrist gegen\u00fcber dem Landtag geringf\u00fcgig \u00fcberschritten.\nNach der Unterzeichnung durch mich am 6. Januar ist\nder Bericht am 9. Januar im Landtag eingegangen und\nmittlerweile als Drucksache verteilt worden.\n\nFrau Weihnert, SPD: Habe ich es richtig verstanden:\n\u201edurch ein b\u00fcrotechnisches Versehen\u201c?\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nIch erlaube mir darauf hinzuweisen: Es war Weihnach-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt darum, dass der Abg. Kosel\nseine Frage an die Staatsregierung stellt: Frage Nr. 7.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf die technische\nAusstattung sorbischer Mittelschulen.\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler wohnte der offiziellen \u00dcber-\ngabe eines neuen Internetkabinetts an der sorbischen\nMittelschule Radibor bei. Aus Pressemeldungen ist die\nerfreuliche Tatsache zu vernehmen, dass 75 % der\nSumme vom Freistaat gef\u00f6rdert wurden. Zur gleichen\nZeit wussten die Medien zu melden, dass die sorbische\nMittelschule in Bautzen wiederholt mit gebrauchter und\nalso veralteter technischer Ausstattung, zum gro\u00dfen Teil\naus geschlossenen Schulen, versehen wurde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3752\n\nIch frage daher:\n\n1. Nach welchen Kriterien erfolgt die F\u00f6rderung techni-\nscher Ausr\u00fcstung gleichartiger Schulen durch den Frei-\nstaat?\n\n2. Gibt es im Zusammenhang mit der jetzt erfolgten\nSchulnetzplanung in den Landkreisen beim SMK bereits\nauf lange Sicht ausgelegte modifizierte F\u00f6rderrichtlinien\nf\u00fcr die Ausr\u00fcstung mit moderner Technik?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu Frage 1: F\u00fcr die F\u00f6rderung der technischen Ausr\u00fcs-\ntung sind folgende F\u00f6rderkriterien ma\u00dfgeblich:\n\nErstens. Bestandszeit der Schule. Die Bestandszeit der\nSchule sollte mindestens der Zweckbindungsdauer von\nf\u00fcnf Jahren entsprechen. Wird die Schule vor Ablauf der\nZweckbindungsdauer aufgehoben, hat der Schultr\u00e4ger\nf\u00fcr eine entsprechende Weiterverwendung, zum Beispiel\ndurch Umsetzung der Technik an eine andere Schule, zu\nsorgen.\n\nZweitens. P\u00e4dagogische Einsatzkonzeption der Schule.\nDie Schule muss eine p\u00e4dagogische Einsatzkonzeption\nerarbeiten, die sowohl die wesentlichen p\u00e4dagogischen\nZielstellungen als auch Aussagen zur Qualifikation der\nLehrer enth\u00e4lt.\n\nDrittens. Technische Einsatzkonzeption. Die technische\nEinsatzkonzeption muss den Vorgaben der Anlage 1 zur\nRichtlinie entsprechen. Dort finden sich die technischen\nMindestparameter und die Ausstattungsorientierung in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Schulart und der Z\u00fcgigkeit der\nSchule.\n\nViertens. Ausgaben und Finanzierungsplan. Der F\u00f6rder-\nsatz betr\u00e4gt maximal 75 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben.\nDer Schultr\u00e4ger muss also ein Viertel der Mittel selbst\naufbringen.\n\nBezug nehmend auf diese Frage will ich abschlie\u00dfend\nfesthalten, dass gleichartige Schulen nicht zwangsl\u00e4ufig\ngleich gef\u00f6rdert werden. Entscheidend ist vielmehr, wel-\nche Ziele die Schule verfolgt, \u00fcber welche Technik sie be-\nreits verf\u00fcgt und welche Technik sie dann noch ben\u00f6tigt.\n\nZu Frage 2: Die F\u00f6rderung erfolgt auf der Grundlage der\nF\u00f6rderrichtlinie des SMK zur F\u00f6rderung des Einsatzes\nder Informations- und Kommunikationstechnologien an\nSchulen und Medienanstalten im Freistaat Sachsen vom\nDezember 2000.\n\nDiese geht bereits auf die abzusehenden Entwicklungen\nein.\n\nKosel, PDS: Danke f\u00fcr die Antwort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Frau Abg. Dr. Volkmer ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen: Frage Nr. 4.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich frage die Staatsregierung:\nIst es zutreffend, dass der Aufsichtsrat des Herz- und\nKreislaufzentrums Dresden e. V. unter Vorsitz und Betei-\n\nligung des S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst, Prof. Dr. Meyer, einen Beschluss gefasst hat,\nin dessen Folge der Herz- und Kreislaufzentrum Dres-\nden e. V. als Mieter in das zwischen der Roland-Ernst-\nProjektmanagement-Verwaltungs-GmbH und der Gesell-\nschaft f\u00fcr Krankenhausmanagement Dresden GmbH be-\nstehende Mietverh\u00e4ltnis eingetreten ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um\nMissdeutungen zuvorzukommen, will ich den von Ihnen,\nFrau Abg. Dr. Volkmer, nachgefragten Sachverhalt aus-\nf\u00fchrlich darstellen.\nEingangs m\u00f6chte ich klarstellen, dass der bisherige Tr\u00e4-\ngerverein des Herz- und Kreislaufzentrums Dresden ein\nprivater Betreiber ist. Finanzielle Entscheidungen von\nprivaten Betreibern sind ausschlie\u00dflich deren Angelegen-\nheit, soweit nicht rechtliche Regeln verletzt werden und\n\u00f6ffentliche Interessen nicht unmittelbar finanziell betrof-\nfen sind. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Vorl\u00e4ufer\nder Vereine als private Betreiber.\nAuch die Tatsache, dass der 1992 gegr\u00fcndete Verein\ndurch seine Satzung vom 4. M\u00e4rz 1995 einen Aufsichts-\nrat bildete, der in seiner Mehrheit aus \u00f6ffentlichen Amts-\ntr\u00e4gern besteht, ist eine privatrechtliche Entscheidung. In\nder konstituierenden Sitzung des Aufsichtsrates am\n4. M\u00e4rz 1995 wurde vom Vorsitzenden des Tr\u00e4gervereins\ndarauf hingewiesen, dass die bisher mit Betriebsf\u00fchrung\ndes Herzzentrums beauftragte GfK Krankenhausmanage-\nment Dresden GmbH den Beschluss gefasst hatte, den\nBetrieb des Herzzentrums Dresden auf den gemeinn\u00fctzi-\ngen Verein Herz- und Kreislaufzentrum Dresden e. V. zu\n\u00fcbertragen.\nAus diesem Grunde ist bereits am 16. Februar 1995 zwi-\nschen dem Vorstand des Vereins sowie der Gesch\u00e4ftslei-\ntung der GfK Krankenhausmanagement Dresden GmbH\nvereinbart worden, dass der Verein Betreiber des Herz-\nzentrums ist und aus Gr\u00fcnden der Vereinfachung auch\nvon Beginn an als dessen Betreiber gilt.\nS\u00e4mtliche von der GfK Krankenhausmanagement Dres-\nden GmbH abgeschlossenen Vertr\u00e4ge sind daher, soweit\ndiese sich auf die Errichtung und den Betrieb des Herz-\nund Kreislaufzentrums Dresden beziehen, auf den Ver-\nein \u00fcbergeleitet worden.\nDer Aufsichtsrat hat dies zur Kenntnis genommen und\nden Vorstand gebeten, \u00fcber Art und Umfang der zu\n\u00fcbernehmenden Vertr\u00e4ge die Aufsichtsratsmitglieder\nschriftlich zu unterrichten. Dies geschah am 14. Septem-\nber 1995. Es handelte sich unter anderem um den Miet-\nvertrag f\u00fcr das provisorische Herzzentrum auf einem\nErbpachtgel\u00e4nde mit einem j\u00e4hrlichen Mietzins ein-\nschlie\u00dflich der Versorgungstechnik von 3,3 Millionen\nDM zuz\u00fcglich Erbpachtzins von 193 200 DM f\u00fcr den\nFreistaat und um den Miet- und Instandhaltungsvertrag\n\u00fcber die medizintechnische Ausstattung mit einem j\u00e4hr-\nlichen Mietzins von 2,5 Millionen DM.\nHierbei wies der Vorstand darauf hin, dass bei der Miet-\nkalkulation die Ankaufoption zugunsten des Freistaates\nSachsen zum Preis von 10,2 Millionen DM bzw. umge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3753\n\nrechnet 40 % der Kosten f\u00fcr das Geb\u00e4ude inklusive Fest-\neinbauten zu ber\u00fccksichtigen sei. Aus diesem Grund\nm\u00fcssten 60 % der Kosten schon in den ersten sieben Jah-\nren abgeschrieben werden.\n\nBereits im Jahre 1995 kam aufgrund der Leistungsent-\nwicklung des Herz- und Kreislaufzentrums Dresden der\nVorstand des Vereins zu der Auffassung, dass die geneh-\nmigten 160 Betten nicht ausreichten. Deshalb hat der\nVorstand im September 1996 beim SMS einen Antrag auf\nErh\u00f6hung der Planbettenzahl um jeweils 30 Betten im\nZusammenhang mit der Inbetriebnahme des zweiten\nBauabschnitts gestellt.\n\nDas Herz- und Kreislaufzentrum Dresden wollte also \u2013\ndas war fr\u00fchzeitig klar \u2013 das Provisorium nach der Fer-\ntigstellung des Geb\u00e4udes f\u00fcr eine gewisse Zeit wegen er-\nh\u00f6hten Bettenbedarfs weiter nutzen. Die \u00dcbernahme des\noben genannten Mietvertrages durch den Verein mit\neiner Mietdauer bis Ende 1999 ist deshalb nicht zu bean-\nstanden gewesen.\n\nDie Absichten des Vereins bez\u00fcglich der Bettenerh\u00f6hung\nwurden jedoch vom SMS nicht geteilt. Daraufhin kam es\nEnde 1997 zur Abl\u00f6sung der Mietvertr\u00e4ge gegen Zah-\nlung einer Abl\u00f6sesumme von 1,5 Millionen DM. Davon\nentfielen 780 000 DM auf das Geb\u00e4ude und 800 000 DM\nauf die Ger\u00e4te.\n\nSeit September 1998 wird das Provisorium f\u00fcr die Kin-\nderklinik des Universit\u00e4tsklinikums genutzt, da dessen\nGeb\u00e4ude bekanntlich abgerissen werden musste und die\nKlinik ein neues Geb\u00e4ude erh\u00e4lt. Daf\u00fcr zahlt der Frei-\nstaat einen j\u00e4hrlichen Mietzins von 1,5 Millionen DM. Im\nJahr 2003 hat der Freistaat eine Kaufoption, die zurzeit\ngepr\u00fcft wird. Im Jahre 2010 w\u00e4re der Heimfall der Lie-\ngenschaft an den Freistaat.\n\nDa bei der Anmietung des Fertigkrankenhauses, also des\nfr\u00fcheren so genannten Provisoriums, finanzielle Ver-\npflichtungen des Freistaates, das hei\u00dft \u00f6ffentliche Interes-\nsen, ber\u00fchrt sind, f\u00fcge ich ausdr\u00fccklich hinzu, dass vor\nder Anmietung dieses Geb\u00e4udes eine betriebswirtschaft-\nliche Pr\u00fcfung dahin gehend durchgef\u00fchrt wurde, ob das\nebenfalls in der Nachbarschaft gelegene Abakus-Geb\u00e4ude\ng\u00fcnstig w\u00e4re.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe bei der Umf\u00e4nglichkeit\nder Antwort die Bitte, mir die Antwort umgehend auch\nschriftlich zuzuleiten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Selbstverst\u00e4ndlich, gern!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Frau Abg. Lattmann-\nKretschmer ihre Frage an die Staatsregierung stellt: Frage\nNr. 8.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nAnfrage enth\u00e4lt ein Anliegen der Elterninitiative \u201eLese-\nRechtschreib-Schw\u00e4che\u201c (LRS). Uns wie auch den ande-\nren Fraktionen liegt ein Schreiben der Elterninitiative an\nden Kultusminister Dr. R\u00f6\u00dfler vor. Darin bitten die El-\ntern nachdr\u00fccklich, den Missbrauch der Verwaltungsvor-\nschrift \u2013 die genaue Bezeichnung liegt schriftlich vor \u2013\ndurch das Jugendamt der Stadt Dresden zu unterbinden.\n\nDieser Missbrauch besteht nach Auffassung der Eltern\ndarin, dass sich das Jugendamt auf der Grundlage der\nbetreffenden Verwaltungsvorschrift nunmehr aus seiner\nVerantwortung f\u00fcr die Sch\u00fcler mit LRS entlassen f\u00fchlt,\nobwohl das Sozialgesetzbuch VIII nach ihrer Meinung\nhier eindeutige Verantwortlichkeiten formuliert.\nIch frage:\n1. Ist die Staatsregierung inzwischen diesbez\u00fcglich t\u00e4tig\ngeworden?\n2. Wenn ja, konnte eine einvernehmliche L\u00f6sung des\nProblems zwischen Jugendamt Dresden und Elterninitia-\ntive erreicht werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, am\n1. August 2001 trat die novellierte Verwaltungsvorschrift\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zur F\u00f6rde-\nrung von Sch\u00fclern mit Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4che, ab-\ngek\u00fcrzt LRS, in Kraft. W\u00e4hrend die bis dahin g\u00fcltige\nVorschrift lediglich die F\u00f6rderung in der Grundschule\nenthielt, wurde mit der novellierten Verwaltungsvor-\nschrift auch die F\u00f6rderung in den Schularten Mittelschu-\nle und Gymnasium normiert. Damit haben wir eines der\nwichtigsten und zentralen Themen von \u201ePisa\u201c, n\u00e4mlich\ndie Tatsache, dass Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4chen auch an\nweiterf\u00fchrenden Schulen anzutreffen sind, bereits be-\nr\u00fccksichtigt.\nDie Verwaltungsvorschrift verfolgt deshalb das Ziel: Die\nBeeintr\u00e4chtigung dieser Sch\u00fcler soll rechtzeitig erkannt,\ndie vorhandenen Begabungen sollen besser entwickelt\nwerden. Die Sch\u00fcler sollen eine ihrem Leistungsverm\u00f6-\ngen angemessene Schullaufbahn erfahren und die Lese-\nRechtschreib-Schw\u00e4che soll im Laufe der Schulzeit durch\nentsprechende Hilfen reduziert werden.\nDie in dem Schreiben der Elterninitiative angesprochene\nProblematik besprechen wir zurzeit mit dem Sozialminis-\nterium. Sobald wir eine einvernehmliche L\u00f6sung im\nSinne der Elterninitiative \u201eLese-Rechtschreib-Schw\u00e4che\u201c\nund auch anderer betroffener Erziehungsberechtigter er-\nreicht haben, werden wir die Elterninitiative benachrich-\ntigen.\nEs geht ja dort insbesondere darum, dass die Eingliede-\nrungshilfe weiter in Anspruch genommen werden kann.\nDas sehe ich pers\u00f6nlich auch so. Aber wir m\u00fcssen das\nkl\u00e4ren. Da gibt es unterschiedliche Auffassungen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich danke f\u00fcr die Ant-\nwort und bitte Sie, wenn ein Ergebnis erreicht ist, auch\nunsere Fraktion zu informieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte nun, dass Frau Abg. Dr. Volk-\nmer ihre Frage an die Staatsregierung stellt: Frage Nr. 5.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist noch eine Frage zum Herz- und\nKreislaufzentrum. Die Frage an die Staatsregierung:\nAus welchem Grund beantwortete der Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst, Prof. Dr. Meyer, in der 51. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages am 13. Dezember\n2001 die Nachfrage der Abg. Dr. Marlies Volkmer zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3754\n\nDrucksache 3/5160 \u2013 Kennen Sie den Bericht des Finanz-\namtes \u00fcber die Au\u00dfenpr\u00fcfung beim Herz- und Kreislauf-\nzentrum Dresden e. V. vom 18. Dezember 2000? \u2013 nicht\nnach bestem Wissen und vollst\u00e4ndig entsprechend Arti-\nkel 51 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nStaatsministerium der Finanzen hat in einer Pressemittei-\nlung vom 19. Dezember 2001 klargestellt, dass es einen\nabschlie\u00dfenden Betriebspr\u00fcfungsbericht nicht gibt, da\ndas Verfahren noch nicht abgeschlossen ist.\nDas von Ihnen, Frau Dr. Volkmer, zitierte Schriftst\u00fcck\nvom 18. Dezember 2000 hat vorl\u00e4ufigen Charakter und\nist von der Steuerverwaltung weder dem Aufsichtsrat\nnoch mir zugeleitet worden. Es bestand auch kein Anlass\nf\u00fcr die Steuerverwaltung, dem Aufsichtsrat des Herz-\nund Kreislaufzentrums Dresden diesen Entwurf f\u00fcr\neinen internen Bericht vorzulegen.\nMit anderen Worten: Es handelt sich um einen internen\nBeh\u00f6rdenvorgang, der dem Steuergeheimnis unterliegt\nund mir daher selbstverst\u00e4ndlich nicht bekannt war. Der\nvon gewissen Medien hervorgerufene Eindruck, es habe\neinen abschlie\u00dfenden Bericht gegeben, ist daher falsch.\nWie aus der Pressemitteilung weiter hervorgeht, pr\u00fcft\ndas Staatsministerium der Finanzen die Einleitung recht-\nlicher Schritte gegen die f\u00fcr die Weitergabe eines inter-\nnen Beh\u00f6rdenvorganges Verantwortlichen.\nMeine Antwort war also richtig und entsprach somit den\nAnforderungen des Artikels 51 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nVerfassung.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage.\nWarum haben Sie dann an diesem Tag zweimal, und\nzwar in einem Abstand von mehreren Stunden, gesagt,\ndiesen Bericht g\u00e4be es nicht?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Weil es diesen Bericht nicht gibt. Das habe ich\nIhnen eben dargelegt. Es gibt einen Entwurf f\u00fcr einen in-\nternen Beh\u00f6rdenvorgang, der mir auch gar nicht bekannt\nsein durfte. Daher war meine Auskunft vollst\u00e4ndig rich-\ntig.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es gibt ihn aber doch!\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Dr. Volkmer, wir haben ja gerade \u00fcber\n\u201ePisa\u201c diskutiert. Vielleicht m\u00fcssen Sie das noch einmal\ngewissenhaft lesen.\n\n(Nolle, SPD: Ganz ruhig, Herr Minister!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr Kosel\nseine Frage an die Staatsregierung stellt: Frage Nr. 10.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eine Frage zum Projekt Lausitzer Seen. Mit\ndem Verbund von zehn Tagebauseen in der Lausitz soll\nin den n\u00e4chsten Jahrzehnten eine attraktive Ferienland-\n\nschaft entstehen. In Geierswalde, im sorbischen Sied-\nlungsgebiet, ist das erste Projekt vorgesehen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Nach Aussagen des s\u00e4chsischen Projektentwicklers\nseien f\u00fcr das Projekt \u201ejetzt auch s\u00e4chsische F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten, eine so genannte Technologief\u00f6rderung\u201c,\nm\u00f6glich. Worin und mit welchen Konditionen besteht\ndiese F\u00f6rderm\u00f6glichkeit?\n2. Wurden Schl\u00fcsse aus dem gescheiterten Indianerland-\nschaftsprojekt f\u00fcr dieses Gebiet bez\u00fcglich Investoren,\nlandschaftstypische Gestaltung, Beachtung sorbischer\nTraditionen gezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kosel, der Projektentwickler\nf\u00fcr die geplante Freizeit- und Wasserwelt am Geierswal-\nder See, Herr Prof. Fischer vom Institut f\u00fcr Freiraumpla-\nnung der TU Dresden, hat zun\u00e4chst eine Vorhabensbe-\nschreibung f\u00fcr die Entwicklung von Beton-Pontons f\u00fcr\nschwimmende H\u00e4user, Steganlagen und touristische At-\ntraktionen in meinem Hause eingereicht. Die Technolo-\ngief\u00f6rderprogramme des SMWA werden von der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank, Abteilung Technologief\u00f6rderung,\nals Projekttr\u00e4ger bearbeitet. Die SAB steht auch f\u00fcr die\nBeratung zur Vorbereitung eines F\u00f6rderantrages zur Ver-\nf\u00fcgung. Vor Einreichung eines Antrages und der Bear-\nbeitung bei der SAB sind \u00fcber die F\u00f6rderf\u00e4higkeit des\nVorhabens keine substanziellen Aussagen m\u00f6glich.\nZur zweiten Frage: Die entstehende Lausitzer Seenkette\nmit vielen m\u00f6glichen Einzelprojekten ist nicht mit dem\nso genannten Karl-May-Land vergleichbar. Das sind\nzwei v\u00f6llig verschiedene Dinge.\nDie F\u00f6rdergrunds\u00e4tze, auf die diese Anfrage offenbar\nzielt, haben sich damals bew\u00e4hrt und bleiben auch wei-\nterhin bestehen. Die beiden Grundvoraussetzungen f\u00fcr\njede F\u00f6rderentscheidung der Staatsregierung oder der\nbewilligenden Stelle sind einerseits die l\u00fcckenlos nach-\ngewiesene Wirtschaftlichkeit und Finanzierung des\nProjektes und andererseits dessen planerische und\nkonzeptionelle Einbettung. Diese f\u00f6rderpolitischen\nGrundvoraussetzungen hat die Staatsregierung auch\nbeim damaligen Gro\u00dfvorhaben beachtet. Gerade deshalb\nsind aber im Ergebnis keine F\u00f6rdermittel geflossen. Die-\nses Karl-May-Land war eine Vision ohne Investor gewe-\nsen, die sich als nicht umsetzbar erwiesen hat. Darauf\nhat die Staatsregierung damals konsequent und richtig\nreagiert. S\u00e4mtliche Projekte, so auch alles, was sich in\nGeierswalde in Vorplanung und Planung befindet, wer-\nden an diesen Parametern gemessen werden.\nHerr Prof. Fischer stellte die Konzeption zur m\u00f6glichen\nEntwicklung am Geierswalder See am 10. Dezember\n2001 im SMWA vor. Er und vor allem die betroffene Ge-\nmeinde Elsterheide werden bei der Entwicklung unter-\nst\u00fctzt. Dazu wird es am 23. Januar 2002 ein Arbeitsge-\nspr\u00e4ch in Elsterheide geben.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\nEine Nachfrage: Ist ein Zeithorizont absehbar, zu dem\ndie Frage 1 vollst\u00e4ndig beantwortet werden kann?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3755\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Der Zeithorizont liegt allein beim Antragsteller\nbzw. beim Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme. Wir werden, wenn die\nAntr\u00e4ge vollst\u00e4ndig eingereicht sind, auch pr\u00fcff\u00e4hig ein-\ngereicht sind, sie dann mit Nachdruck bearbeiten, weil\nuns die Entwicklung in dieser Region, wie allgemein be-\nkannt, sehr am Herzen liegt.\n\nKosel, PDS: Danke f\u00fcr die Beantwortung.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau Weih-\nnert ihre Frage an die Staatsregierung stellt: Frage Nr. 3.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\n\u2013 Ich habe folgende Frage zum Ersten Funktionalreform-\ngesetz.\nAuf der Regierungspressekonferenz am 25.9.2001 berich-\ntete Herr Staatsminister Klaus Hardraht, dass das Kabi-\nnett den Entwurf f\u00fcr ein Erstes Funktionalreformgesetz\nbeschlossen habe und die Staatsregierung diesen Gesetz-\nentwurf unmittelbar in den Landtag einbringen wolle.\nBis heute ist dies nicht geschehen.\n\nMeine Frage: Warum wurde seitens der Staatsregierung\nbis zum heutigen Zeitpunkt noch nicht der auf der\nPressekonferenz der Staatsregierung im September ange-\nk\u00fcndigte Gesetzentwurf f\u00fcr ein Erstes Funktionalreform-\ngesetz in den Landtag eingebracht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete, Ihre Frage geht von einem falschen\nSachverhalt aus. Ich habe auf der von Ihnen bezeichne-\nten Pressekonferenz nicht gesagt, dass das Kabinett den\nEntwurf verabschiedet habe und in den Landtag einbrin-\ngen werde. Ich habe vielmehr gesagt, dass das Kabinett\nden Entwurf in einer 1. Lesung beraten habe und dass\neine 2. Lesung erforderlich werde, wenn sich bei der\nweiteren Durchsicht Schwierigkeiten ergeben w\u00fcrden.\nDies war der Fall. Wir haben au\u00dferdem in der Landes-\npressekonferenz gesagt, dass wir den Entwurf dann\nnicht in den Landtag einbringen, sondern erst einmal\ndas Anh\u00f6rungsverfahren er\u00f6ffnen w\u00fcrden.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. Ich schaue mir\nnoch einmal zu der Pressekonferenz Ihre Pressemittei-\nlung an.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\ndie Fragestunde beendet. Die Regierungsmitglieder wer-\nden aufgefordert, die Antworten auf alle Fragen, die von\nAbgeordneten aufgrund von entschuldigter Abwesenheit\nnicht gestellt werden konnten, zur Aufnahme in das Ple-\nnarprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Es\nhandelt sich heute um den Abg. Adamczyk. Der Steno-\ngrafische Dienst wird dann diese in das Plenarprotokoll\neinordnen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis\n13.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.13 Uhr bis 13.17 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 9\nSo genannte militante autonome Gewaltt\u00e4ter\n\nEnde vergangenen Jahres setzte unter wiederholter Ver-\nwendung nachweislicher falscher Behauptungen und ent-\ngegen den Zahlen aus dem eigenen Haus der s\u00e4chsische\nInnenminister Klaus Hardraht eine seit langem ange-\nstrebte Sonderkommission zu so genannten militanten\nautonomen Gewaltt\u00e4tern in Kraft.\n\nIch frage:\n\n1. Wie ist die genaue Definition von \u201emilitante autonome\nGewaltt\u00e4ter\u201c?\n\n2. Wann und wo wurde diese Definition bis einschlie\u00df-\nlich des 9. Januar 2002 ver\u00f6ffentlicht?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Eine Legaldefini-\ntion gibt es nicht.\nDie in der Vorbemerkung zur Anfrage erw\u00e4hnte Sonder-\nkommission \u201eMilitante autonome Gewaltt\u00e4ter\u201c (Soko\nMAG) wurde im September 2001 im LKA Sachsen einge-\nrichtet als Reaktion der s\u00e4chsischen Polizei auf die nach\nden zum Teil schwer wiegenden Straftaten im Zusam-\nmenhang mit dem EU-Gipfel in G\u00f6teborg bzw. dem G8-\nGipfeltreffen in Genua in Sachsen festzustellende Zu-\nnahme linksextremistischer Gewaltstraftaten: 31 linksex-\ntremistische Gewaltdelikte 2000, 35 bereits bis zum\n\n30.9.2001, darunter Sachbesch\u00e4digungen im Juni in der\nLeipziger Innenstadt, Brandanschlag auf Polizeifahrzeuge\nam 1. August in Leipzig, Brandanschlag auf eine Nerz-\nfarm in Quitzdorf. Die Erfahrungen der Vergangenheit\nbelegen, dass gerade Straftaten in diesem Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich einer intensiven Bearbeitung, Beweiserhebung\nund -f\u00fchrung bed\u00fcrfen, die mit der erforderlichen Quali-\nt\u00e4t nur im Rahmen einer Sonderkommission zu leisten\nsind.\n\nDie Soko MAG definiert sich nicht durch ihren Namen,\nsondern durch ihre in der Gesamtkonzeption des polizei-\nlichen Staatsschutzes zugewiesene Aufgabe der Pr\u00e4ven-\ntion und Repression linksextremistischer Gewaltstrafta-\nten. F\u00fcr diese Aufgaben wurde eine einpr\u00e4gsame\nOrganisationsbezeichnung gew\u00e4hlt.\n\nHinsichtlich des Begriffs des \u201emilitanten Autonomen\u201c\nverweise ich auf die Ver\u00f6ffentlichung des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz \u201eAutonome im Freistaat Sachsen\u201c.\n\nGewaltt\u00e4ter sind Personen, die Gewaltkriminalit\u00e4t bege-\nhen. Politisch motivierte Gewaltkriminalit\u00e4t ist eine Teil-\nmenge der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, die eine be-\nsondere Gewaltbereitschaft der Straft\u00e4ter erkennen l\u00e4sst.\nSie umfasst nach dem \u201eDefinitionssystem Politisch moti-\nvierte Kriminalit\u00e4t\u201c, beschlossen auf der 167. Sitzung der\nIMK am 10. Mai 2001, die Deliktsbereiche T\u00f6tungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3756\n\ndelikte, K\u00f6rperverletzungen, Brand- und Sprengstoffde-\nlikte, Landfriedensbruch, gef\u00e4hrliche Eingriffe in den\nSchiffs-, Luft-, Bahn- und Stra\u00dfenverkehr, Freiheitsberau-\nbung, Raub, Erpressung, Widerstandsdelikte und Sexual-\ndelikte.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 11\nBesetzung der SPD-Landeszentrale am 23. Juli 2001 und\nso genannte militante autonome Gewaltt\u00e4ter\nAm 23. Juli 2001 besetzten sieben Personen einer AG\nZ.E.G. u. a. aus Protest gegen den G8-Gipfel in Genua\nund dessen wirtschaftliche Auswirkungen die \u00f6ffentlich\nzug\u00e4ngliche Landeszentrale der s\u00e4chsischen SPD in Dres-\nden. Dabei ist es nach \u00fcbereinstimmenden Aussagen\nnicht zu Gewalt gegen Personen oder Sachen gekommen,\nauch wurde derlei nicht angedroht. Nach Aussage einer\nMitarbeiterin der Gesch\u00e4ftsstelle habe man die Besetzung\naufgrund des Verhaltens der Akteure anfangs auch nicht\nernst genommen. Sie haben, so die Aussage, sogar ihren\neigenen Kaffee mitgebracht.\nLaut Aussagen von Augenzeugen sollte eine R\u00e4umung\ndurch die Polizei erfolgen, indem diese gewaltsam in\ndas Geb\u00e4ude eindringen wollte. Allerdings konnte diese\ngeplante Sachbesch\u00e4digung von den Besetzern verhin-\ndert werden, indem sie die nichtverschlossene T\u00fcr \u00f6ffne-\nten. Auch w\u00e4hrend ihrer anschlie\u00dfenden Festnahme leis-\nteten die sieben Personen keinen Widerstand.\nIn seiner seit Ende letzten Jahres verst\u00e4rkt betriebenen\nPolitik der Spannung gegen ihm politisch unliebsame\nPersonen und Berichterstatter \u2013 erinnert sei nur an seine\nwahrheitswidrige Antwort auf eine Kleine Anfrage\nbez\u00fcglich einer Reportage des Hessischen Rundfunks \u2013,\nbenutzte der Innenminister u. a. diese vonseiten der\nAkteure gewaltfreie Aktion als Beispiel f\u00fcr die Notwen-\ndigkeit, eine Sonderkommission zu so genannten militan-\nten autonomen Gewaltt\u00e4tern einzusetzen.\nIch frage:\n1. Welche konkreten Taten oder Bekundungen veranlass-\nten Innenminister Hardraht, sofort nach der Besetzung,\nMonate vor Beginn einer juristischen Kl\u00e4rung und entge-\ngen den Aussagen von unmittelbar Betroffenen, die Ak-\nteure als so genannte militante autonome Gewaltt\u00e4ter zu\nverunglimpfen?\n2. So er sich noch an bestehendes Recht gebunden sieht,\nnach welchem jeder Beschuldigte bis zur Urteilsverk\u00fcn-\ndung als unschuldig zu gelten hat \u2013 wann und in wel-\ncher Form hat sich der Innenminister f\u00fcr seine Verun-\nglimpfung entschuldigt?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, ich beantworte die Fragen wie folgt:\n\nZu Frage 1: Die mir in der Frage unterstellten \u00c4u\u00dferun-\ngen sind unzutreffend.\n\nIch habe im Zusammenhang mit dem Ma\u00dfnahmenpaket\nzur Bek\u00e4mpfung von politisch motivierten Gewaltstrafta-\nten \u201elinks\u201c und der Bildung der Sonderkommission \u201eMi-\nlitante autonome Gewalt\u201c unter anderem auf die Beset-\nzung der Landesgesch\u00e4ftsstelle der SPD \u2013 \u00fcbrigens nicht\nwie behauptet sofort nach der Besetzung, sondern neun\nWochen sp\u00e4ter \u2013 wie folgt hingewiesen:\n\n(Auszug aus der Pressemitteilung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums des Innern Nr. 89/01 vom 27.09.2001)\n\n\u201eDes Weiteren wurden die SPD-Landesgesch\u00e4ftsstelle am\n23. Juli 2001 in Dresden besetzt sowie mehrere Sachbe-\nsch\u00e4digungen/Farbschmierereien an Geb\u00e4uden began-\ngen.\u201c\n\nDer Sachverhalt einschlie\u00dflich des Zusammenhangs ent-\nspricht dem Polizeibericht. Zwischenzeitlich sind in die-\nser Sache zwei Entscheidungen des Amtsgerichtes Dres-\nden ergangen: In einem Fall hat das Amtsgericht\nDresden in einem rechtskr\u00e4ftig gewordenen Schuld-\nspruch (das Strafma\u00df ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig) festge-\nstellt, dass die Angeklagte einen Hausfriedensbruch be-\ngangen hat. In einem weiteren Verfahren wurde gegen\neinen anderen Angeklagten ein Strafbefehl verh\u00e4ngt, ge-\ngen den noch Rechtsmittel zul\u00e4ssig ist.\n\nZu Frage 2: Eine Antwort auf diese Frage ist \u2013 da sie\nvon einer unzutreffenden Wertung bzw. einem falschen\nSachverhalt ausgeht \u2013 nicht m\u00f6glich.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zur Frage Nr. 2\nder Abg. Frau Simon, PDS, aus der 52. Plenartagung:\n\nDie Antwort auf die M\u00fcndliche Anfrage erg\u00e4nze ich wie\nfolgt: Beim AZV \u201eNiederland\u201c betreffen die Widerspr\u00fc-\nche gegen Abwasserbeitragsbescheide ein Beitragsvolu-\nmen in H\u00f6he von ca. 1,784 Millionen Euro (ca. 3,49 Mil-\nlionen DM) und bei AZV \u201eLandwasser\u201c ein\nBeitragsvolumen in H\u00f6he von ca. 1,61 Millionen Euro\n(ca. 3,15 Millionen DM).\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3757\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Situation und Qualit\u00e4t von Pflege im ambulanten und station\u00e4ren Bereich\nim Freistaat Sachsen (Stand der Umsetzung des Pflegeversicherungsgesetzes)\n\nDrucksache 3/4355, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation der \u00e4lteren pflegebed\u00fcrftigen Menschen\n\nDrucksache 3/4435, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Geriatrische Rehabilitation in Sachsen\n\nDrucksache 3/3012, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU. Ich erteile der Fraktion der PDS das Wort. Bitte,\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! 1995 wurde in Deutsch-\nland das Pflegeversicherungsgesetz im ambulanten und\nanderthalb Jahre sp\u00e4ter im station\u00e4ren Bereich einge-\nf\u00fchrt. Es ist Zeit Bilanz zu ziehen.\n\nDer Stellenwert von Pflege und unsere politische Verant-\nwortung f\u00fcr die in Sachsen lebenden zirka 60 700 Pflege-\nbed\u00fcrftigen und f\u00fcr die 30 000 Besch\u00e4ftigten im Pflege-\nbereich veranlassten uns, eine Gro\u00dfe Anfrage an die\nStaatsregierung zu richten. Doch die Antworten auf un-\nsere Fragen fielen so d\u00fcrftig aus, dass wir noch vor der\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage hier im Plenum eine\nAnh\u00f6rung von Pflegesachverst\u00e4ndigen auf Fraktions-\nebene durchf\u00fchrten, um eben die Situation und die Qua-\nlit\u00e4t von Pflege besser beurteilen zu k\u00f6nnen, als dies die\nStaatsregierung vermochte.\n\nVon welchen Grundpr\u00e4missen geht die s\u00e4chsische PDS-\nFraktion beim Thema Pflege aus? Pflege \u2013 schon dieser\nBegriff allein beinhaltet einen Qualit\u00e4tsanspruch. Pflege\nsteht f\u00fcr schonende Behandlung von etwas Wichtigem,\netwas Kostbarem; denken Sie an Autopflege, an Denk-\nmalpflege. In unserem Fall verst\u00e4ndigen wir uns \u00fcber\ndie Pflege von Menschen, wodurch eine nochmalige Be-\ndeutungsaufwertung erfolgt.\n\nWenn wir von Pflegebed\u00fcrftigen sprechen, dann spre-\nchen wir von Menschen, die ihre Lebensqualit\u00e4t selbst\nnicht mehr in W\u00fcrde pflegen und gestalten k\u00f6nnen. Des-\nhalb leiten wir den Anspruch an Qualit\u00e4t von Pflege al-\nter und behinderter Menschen aus Artikel 1 Grundgesetz\nab. Damit ist f\u00fcr uns Pflege ein wichtiges Politikfeld;\ndenn es betrifft ganz unmittelbar die Lebensqualit\u00e4t der\nMenschen und die soziale Daseinsvorsorge, die ein Le-\nben aller in W\u00fcrde garantieren soll.\n\nDaraus folgt logisch zwingend, dass Pflege auf das Indi-\nviduum und dessen spezifischen Bedarf auszurichten ist.\nWeil wir damit Pflege strikt von \u201eAbfertigung\u201c und ob-\njektorientierter Dienstleistung abgrenzen, lehnen wir\nauch die b\u00fcrokratisch nahezu fetischisierte Standardisie-\nrung der Pflegeabl\u00e4ufe anhand von 63 Merkmalen in der\nGrundpflege und 44 Merkmalen in der Behandlungs-\npflege kategorisch ab.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs werden im Pflegebereich keine Objekte, sondern Sub-\njekte mit ganz individuellen Lebensmustern, Anspr\u00fcchen\nund Gef\u00fchlen gepflegt. Pflegedokumentationen sind\nzwar wichtig, n\u00f6tig und hilfreich, aber sie sind dem un-\nmittelbaren Dienst am Menschen unterzuordnen, weil sie\nMittel zum Zweck sind. Wir sagen damit auch, dass f\u00fcr\npflegebegleitende Dokumentationen eine angemessene\nZeit zur Verf\u00fcgung zu stellen ist, die nat\u00fcrlich in den\nPflegesatzverhandlungen auch ber\u00fccksichtigt werden\nmuss. Ansonsten bleibt die Forderung nach exakter\nHandlungs- und zielf\u00fchrender Pflegeplanung auf der\nStrecke. Sie wird zur Farce, weil sie zulasten des unmit-\ntelbaren pflegerischen Dienstes erfolgt.\n\nDeshalb melden wir auch Zweifel an den gegenw\u00e4rtigen\nKontrollverfahren an, weil die pflegeverwalterische\nBuchf\u00fchrung, also das auf dem Papier Stehende, und\nweniger die psychosoziale Befindlichkeit der Pflege-\nbed\u00fcrftigen gepr\u00fcft und bewertet wird, wie das die\nStaatsregierung auf unsere Anfrage auch best\u00e4tigte.\n\nAls ganz entscheidenden Faktor f\u00fcr die Pflegequalit\u00e4t se-\nhen wir eine ausreichende Personalausstattung an, bezo-\ngen auf eine sowohl mindestens 50-prozentige \u2013 in unse-\nren Augen besser noch h\u00f6here \u2013 Fachkraftquote als auch\nauf Pflegehilfskr\u00e4fte in ausreichender Zahl. Hier setzt\nunsere Hauptkritik an der Pflegepraxis in Sachsen an,\ndenn bis heute gibt es im Unterschied zu anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern in Sachsen keinen festgelegten Mindestperso-\nnalschl\u00fcssel. Ab diesem Jahr muss sich das bekanntlich\n\u00e4ndern.\n\nWeil es uns vor allem um den Dienst am und f\u00fcr den\nMenschen geht, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Umsetzung eines\nganzheitlichen Ansatzes. Wir fordern, dass die Pflegeab-\nl\u00e4ufe von Fachkr\u00e4ften bzw. unter Anleitung von Fach-\nkr\u00e4ften so gestaltet werden, dass die Umsetzung der\nganzheitlichen Pflege oberstes Gebot ist. Waschen, Ver-\nabreichen von Essen, Geben von Fl\u00fcssigkeit und Win-\ndeln sind nat\u00fcrlich unverzichtbare Leistungen, die Zeit\nbrauchen, die aber die individuelle Zuwendung und Ein-\nflussnahme auf Verstand, Gef\u00fchl, seelische und Tages-\nkondition und Kommunikation niemals ersetzen k\u00f6nnen.\n\nGenau hier sehen wir die gr\u00f6\u00dfte Schwachstelle des Pfle-\ngeversicherungsgesetzes. Das Gesetz durfte nur 30 Mil-\nliarden DM kosten und diese finanziellen, von der Poli-\ntik vorgegebenen Zw\u00e4nge mussten letztendlich dazu\nf\u00fchren, dass die differenzierten menschlichen Bed\u00fcrf-\nnisse in ein Raster gepresst wurden und damit ganzheit-\nliche und situationsbezogene Pflege auf der Strecke blei-\nben musste. Ich wei\u00df nicht, wer die widersinnige Idee\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3758\n\nhatte, Pflege in Einzelt\u00e4tigkeiten zu zerlegen und damit\ndie K\u00f6rper von den Seelen der Menschen zu trennen,\nund dies damit begr\u00fcndete, dass die Pflegeversicherung\nschlie\u00dflich keine Vollkasko-, sondern nur eine Teilkasko-\nversicherung darstellt. Ein Christ kann es nicht gewesen\nsein.\nGenau das schockte mich bei meiner T\u00e4tigkeit in einem\nPflegeheim. Ich sah mich n\u00e4mlich gezwungen, die Pfle-\ngebed\u00fcrftigen als Roboter, als seelenlose, als genormte\nGesch\u00f6pfe behandeln zu m\u00fcssen. Denn das, was ich tun\nmusste, war eine Pflege im Minutentakt, die fast aus-\nschlie\u00dflich auf das rein Handwerkliche reduziert war,\nweil alles andere nicht bezahlt wurde und weil f\u00fcr alles\nandere keine Zeit zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. So\nwurde Pflege zum Wettlauf gegen die Uhr; Pflegezeit-\nmodule wurden das Ma\u00df aller Pflegeabl\u00e4ufe.\nMuss es uns alle nicht zutiefst besch\u00e4men, wenn der\nMDK Sachsen nach der Kontrolle von 187 Pflegediensten\nund -heimen im Jahr 2000 feststellen musste, dass in je-\ndem dritten Heim \u2013 in jedem dritten Heim! \u2013 Pflegebe-\nd\u00fcrftige nicht ausreichend versorgt waren und dies auf\nNahrung, auf Fl\u00fcssigkeit, Verb\u00e4nde, Waschen und K\u00e4m-\nmen zutraf?\nEine weitere schlimme Folge des Gesetzgebungsverfah-\nrens bestand bis Ende letzten Jahres darin, dass der spe-\nzielle Bedarf an Betreuung und Begleitung zum Beispiel\nDemenzkranker \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt werden\nkonnte. Meine Damen und Herren, mit der Einf\u00fchrung\ndes Pflegeversicherungsgesetzes \u2013 das wissen Sie sehr\nwohl \u2013 ist der Begriff der \u201eaktivierenden\u201c Pflege zu\neinem Schl\u00fcsselwort erhoben worden. \u00dcbrig geblieben\nist eine Worth\u00fclse; denn Gesetze, Verordnungen, Kosten\nund Bewertungskonstruktionen behinderten bislang die\nUmsetzung einer aktivierenden Pflege mehr, als sie zu\nbef\u00f6rdern.\nIch frage: Was passiert denn, wenn Pflegekr\u00e4fte in aufop-\nferungsvoller Arbeit eine R\u00fcckstufung in eine niedrigere\nPflegestufe schaffen? Ergeben sich damit f\u00fcr sie nicht vor-\nrangig Nachteile? Es ist doch viel vorteilhafter, Pflege-\nbed\u00fcrftige mit h\u00f6heren Pflegestufen \u2013 m\u00f6glichst Schwerst-\npflegebed\u00fcrftige \u2013 zu versorgen, weil sich dies \u201ebesser\nrechnet\u201c.\nWenn wir als PDS-Fraktion von Qualit\u00e4tsparametern in\nder Pflege sprechen, dann meinen wir also eine ganzheit-\nliche, eine aktivierende und eine individuelle Pflege. Um\ndiesem Anspruch allerdings zu gen\u00fcgen, muss im Ge-\nsetz der Begriff \u201ePflegebed\u00fcrftigkeit\u201c unbedingt anders\ndefiniert werden.\nMeine Damen und Herren! Sehr kritisch sehen wir die\npolitische Einordnung von Pflege in einen \u201ePflegemarkt\u201c,\nder als Wirtschafts- und Arbeitsmarkt ausgestaltet wer-\nden soll, wie das leider mit dem Gesundheitswesen auch\ngemacht wird. Der gesetzlich gewollte Wettbewerb\nf\u00fchrte nachweislich nicht zu einer h\u00f6heren Versorgungs-\nqualit\u00e4t, sondern konzentrierte sich einseitig auf wirt-\nschaftliche Aspekte. Um Kosten zu senken, um dem\nKonkurrenzdruck standzuhalten, wurden Arbeitsbedin-\ngungen verschlechtert, wurde Personal reduziert, wur-\nden Fachkr\u00e4fte entlassen, Hilfskr\u00e4fte eingestellt und Ta-\nrife unterlaufen.\nUnserer Meinung nach kann und darf Pflege von Men-\nschen niemals auf reinen Marktmechanismen basieren,\n\ndenn diese folgen ganz anderen Pr\u00e4missen, die unserer\nMeinung nach f\u00fcr die Pflege von Menschen ungeeignet\nsind;\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsie bedeuten eng bemessene Zeitvorgaben und sie enden\nin einem Flie\u00dfbandsystem, das der menschlichen Spezies\nh\u00f6chst zuwiderl\u00e4uft.\n\nWenn wir uns die Ergebnisse der Pflegesatzverhandlun-\ngen anschauen, so sind diese am allerwenigsten auf den\nBedarf der Pflegebed\u00fcrftigen ausgerichtet. Sie orientieren\nsich vielmehr an zurechtgezimmerten Pflegestandards.\nEs ist nicht zu \u00fcbersehen, dass es vor allem im ambulan-\nten, aber auch schon im station\u00e4ren Bereich zu totaler\n\u00dcberlastung des Personals kommt, was wiederum eine\nqualifizierte Pflege in dem allein durch das Pflegeversi-\ncherungsgesetz geforderten Ma\u00dfe unm\u00f6glich macht.\n\nDa parkt eine Altenpflegerin in zehn Monaten \u00fcber\n200 \u00dcberstunden, die sie nach Haustarifvertrag nicht be-\nzahlt bekommt, die sie aber auch nicht abfeiern kann,\nweil die krankheitsbedingten Fehltage ihrer Kollegen,\noftmals durch Stress und \u00dcberforderung verursacht, dies\nnicht zulassen. Da erfahre ich, dass ein ambulanter Pfle-\nger in Chemnitz in seiner sechsst\u00fcndigen Arbeitszeit\n33 Pflegebed\u00fcrftige aufsuchen und versorgen muss. Und\ndie Staatsregierung antwortet, f\u00fcr mich v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlich, dass sie keine Daten zu den \u00dcberstunden bei\nden Pflegediensten hat.\n\nF\u00fcr mich steht fest, dass die Pfleges\u00e4tze nicht nach\nBedarfs- und Qualit\u00e4tskriterien ausgehandelt werden,\nwie die Staatsregierung dies in mehreren Antworten be-\nhauptet. Wir wissen aus der Anh\u00f6rung, dass die Kosten-\ntr\u00e4ger bei den Pflegesatzverhandlungen zwar oftmals\ndas vorgelegte Pflegekonzept \u00fcber den gr\u00fcnen Klee\nloben, aber dass sie nicht bereit sind, \u00fcber die Pflege-\ns\u00e4tze dementsprechend, n\u00e4mlich leistungsgerecht, zu\nverhandeln oder gar den Personalempfehlungen des\nMDK zu folgen.\n\nMeine Damen und Herren, ich fasse unsere Bewertung\nund unsere Forderungen an die Qualit\u00e4t von Pflege zu-\nsammen:\n\n1. Als uneingeschr\u00e4nkt positiv bewerten wir die au\u00dfer-\nordentlich umfangreichen materiellen Investitionen in\nden Bau, die Sanierung und die Modernisierung der\nPflegeheime und Pflegestationen, die unter anderem die\nk\u00f6rperlich schwere Arbeit der Pflegerinnen und Pfleger\nenorm erleichterten und die den Pflegebed\u00fcrftigen ein\nwirklich attraktives Wohnen erm\u00f6glichen.\n\nEine weitere uneingeschr\u00e4nkt positive Wirkung hatte das\nPflegeversicherungsgesetz auf die Anerkennung und die\nAufwertung der Pflege durch Angeh\u00f6rige. Schlie\u00dflich\nwurden mit dem Gesetz die Sozialhilfetr\u00e4ger deutlich\nentlastet. Von 35 000 Personen, die 1995 in Sachsen Hilfe\nzur Pflege erhielten, blieben 9 000 Personen \u00fcbrig.\n\nUnd nun zu den Pflegedefiziten. Die gr\u00f6\u00dften Schwach-\nstellen in dem auf den Weg gebrachten Pflegeversiche-\nrungsgesetz sehen wir in den allgemeinen Rahmenbedin-\ngungen, die eine qualitativ hochwertige, individuelle\nund situationsbezogene Pflege nicht zulassen und die da-\nmit das eingesetzte Pflegepersonal in unverantwortlicher\nWeise belasten. Die finanziellen Zw\u00e4nge, denen sich die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3759\n\nPflegekr\u00e4fte unterwerfen m\u00fcssen, besch\u00e4digen n\u00e4mlich\nihr Leitbild und ihren humanistischen Anspruch an\nPflege.\n\nEin Leserbrief in der \u201eSZ\u201c vom 8.11.2001 sprach mir da\naus dem Herzen. Die Leserin verglich Pflege in der DDR\nmit der Pflegepraxis heute mit den Worten: \u201eManchmal\nkommt es einem vor, als ob die Schwierigkeiten sich\nheute lediglich verlagert h\u00e4tten. Nun sind die Geb\u00e4ude\nin Ordnung und die Technik ist auf dem neuesten Stand,\naber die Vorgaben sind so, dass vor allem in Pflegehei-\nmen und auch in Krankenh\u00e4usern der menschliche Um-\ngang auf der Strecke bleibt.\u201c\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wie oft waren\nSie denn in Pflegeheimen?)\n\n2. Auf den Pr\u00fcfstand muss unbedingt \u2013 und das bundes-\nweit \u2013 die unselige Erfindung der Zeitmodule, nach\ndenen die Pflegestufen vergeben werden, nach denen ge-\npflegt und abgerechnet wird, und damit meinen wir\nauch die von Gerichten kritisierte mangelnde Einstufung\nin die H\u00e4rtefallregelung.\n\n3. Mit der Pflegeversicherung ist zudem die B\u00fcrokratie\nin unverantwortlicher Weise aufgebl\u00e4ht worden, so dass\nder unmittelbaren Pflege Zeit geraubt wurde. Dokumen-\ntation und der unmittelbare Dienst am Pflegebed\u00fcrftigen\nm\u00fcssen umgehend in ein vern\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis ge-\nbracht werden.\n\n4. meinen wir, dass die Pfleges\u00e4tze entsprechend den\nsich ver\u00e4ndernden Bedingungen umgehend dynamisiert\nwerden m\u00fcssen.\n\n5. muss schnellstens die Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr Pflege-\nhilfsmittel in den Heimen klar geregelt werden.\n\n6. Dringend notwendig ist, die Akutversorgung wesent-\nlich besser mit der geriatrischen Rehabilitation abzustim-\nmen.\n\nZum Abschluss, meine Damen und Herren, sei eine\ndurchaus zeitgem\u00e4\u00dfe, aber nicht gern geh\u00f6rte Frage ge-\nstellt: Ist es noch l\u00e4nger hinnehmbar, dass eine Stunde\nPflege von Menschen wesentlich schlechter bezahlt wird\nals zum Beispiel eine Stunde Autopflege? Wir halten es\nf\u00fcr dringend geboten, die Altenpflege deutlich aufzuwer-\nten, und begr\u00fc\u00dfen deshalb die Einrichtung einer Profes-\nsur f\u00fcr Pflegewissenschaften an der Evangelischen Fach-\nhochschule hier in Dresden. Aufwertung des\nAltenpflegeberufes hei\u00dft aber auch, ihn besser zu bezah-\nlen und die Aus- und Fortbildung zu qualifizieren und\nzu forcieren. Schon jetzt werden h\u00e4nderingend qualifi-\nzierte Fachkr\u00e4fte gesucht und droht Pflegenotstand \u2013\nund dies, obwohl allein in Sachsen \u00fcber 2 000 Kranken-\npfleger und KrankenpflegehelferInnen arbeitslos gemel-\ndet sind.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe hoffentlich verdeut-\nlicht, dass die gr\u00f6\u00dften M\u00e4ngel in der gegenw\u00e4rtigen\nPflegepraxis weder der Staatsregierung noch den Pflege-\nkassen oder dem MDK oder gar den ambulanten und\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen anzulasten sind, sondern\nvor allem dem Konstrukt des Pflegeversicherungsgeset-\nzes, insbesondere aber den daraus abgeleiteten Regula-\nrien geschuldet sind. Es muss uns zum Handeln ver-\npflichten, wenn Gerichte die Umsetzung der\nPflegeversicherungsgesetzes kritisieren, weil Pflegeein-\n\nrichtungen daran gehindert werden, zum Beispiel den\n\u00a7 11 des Gesetzes einzuhalten, der verlangt, Pflegebe-\nd\u00fcrftige \u201enach dem allgemein anerkannten Stand medizi-\nnisch-pflegerischer Erkenntnisse zu pflegen, zu versorgen\nund zu betreuen und eine humane und aktivierende\nPflege unter Achtung der Menschenw\u00fcrde zu gew\u00e4hr-\nleisten\u201c. So steht es im Gesetz.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist doch gut!)\n\nDie Wirklichkeit sieht anders aus.\n\nNun wissen wir, meine Damen und Herren, dass ab die-\nsem Jahr drei modifizierte Gesetze zur Pflege in Kraft ge-\ntreten sind, die eine Verbesserung der Pflegesituation, so\nmeine ich, bewirken werden: das Pflegequalit\u00e4tssiche-\nrungsgesetz, die \u00c4nderung des Heimgesetzes und das\nPflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz. Von einer Beseitigung\nder von mir kritisierten Versorgungsdefizite kann indes\nkeine Rede sein, wenn zum Beispiel der f\u00fcr Demenz-\nkranke ambulant zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellte Be-\ntrag von j\u00e4hrlich 460 Euro umgerechnet ganze 1,26 Euro\npro Tag bedeutet. Ohne unken zu wollen, steht f\u00fcr mich\njetzt schon fest, dass alle drei Gesetze nicht der gro\u00dfe\nEntwurf sind, weil sie letztlich am Grundkonstrukt der\nPflegeversicherung festhalten und \u2013 davon bin ich \u00fcber-\nzeugt \u2013 wiederum den Verwaltungsaufwand erh\u00f6hen\nwerden.\n\nUmso wichtiger und dringlicher bleibt f\u00fcr uns das ge-\nnaue Wissen aller Verantwortlichen um die tats\u00e4chliche\nPflege vor Ort, damit auf Ver\u00e4nderungsbedarfe sofort\nreagiert werden kann. Wir hoffen sehr, dass sich die\nStaatsregierung entschlie\u00dft, nachdem sie durch unsere\nAnfrage wei\u00df, dass sie \u00fcber den Pflegealltag nichts oder\nnur sehr wenig wei\u00df, eine Studie \u00fcber die Qualit\u00e4t von\nPflege im Freistaat Sachsen in Auftrag zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Sie werden gemerkt haben,\ndass wir uns als PDS-Fraktion sehr intensiv mit der\nPflegesituation besch\u00e4ftigt haben, Gleiches aber noch\nnicht mit den r\u00f6mischen Zahlzeichen erfolgt ist \u2013 \u201ePisa\u201c\nl\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013, weshalb Sie uns bitte nachsehen, dass wir\nbei unserer Gro\u00dfen Anfrage das Sozialgesetzbuch IX be-\nm\u00fchen, obwohl wir uns mit dem Thema Pflege in den\nGefilden des Sozialgesetzbuches XI bewegen.\nSchlie\u00dflich ist es mir noch ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis, allen\nPflegerinnen und Pflegern f\u00fcr ihre au\u00dferordentlich enga-\ngierte und verantwortungsvolle Arbeit herzlich zu dan-\nken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Ich habe mich entschlossen,\naufgrund des eben geh\u00f6rten Redebeitrags meine einlei-\ntenden Worte etwas zu \u00e4ndern, weil es mich so heraus-\ngefordert hat.\nFrau Zschoche, im Gegensatz zu Ihnen sehen wir die Be-\nantwortung der Gro\u00dfen Anfrage als sachlich korrekt an.\nEs waren immerhin 104 Fragen in 4 Kapiteln zu beant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3760\n\nworten. Und es gibt sicherlich einige Fragenkomplexe,\ndie in der Detailliertheit nicht wiedergebbar sind, weil\nsie nicht erfassbar sein k\u00f6nnen. Sie bringen immer wie-\nder geschickt die M\u00f6glichkeiten materialistischer Dialek-\ntik in ihre Wertung von Fakten und werten so, wie Sie\nes brauchen: Wichtig oder nicht wichtig; Zweifel und\nAblehnung werden zum Teil gen\u00e4hrt.\n\nEs gibt doch so viel Positives. Wir sollten auch einmal\nneidlos dieses Positive anerkennen. Sie haben zum Teil\nauch W\u00fcrdigungen ausgesprochen, was den Bau betrifft\nusw.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch kann es nicht verstehen. Ich kannte Pflegeheime vor\n1990 und war auch jetzt mehrfach in Pflegeheimen. Ich\nnehme an, dass ich mich auch sachlich zu den Dingen\numsehe, von denen ich rede.\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen viel zur Situation der Altersheime bis\n1990 erz\u00e4hlen. Erkennen Sie doch endlich einmal an, was\nsich hier inhaltlich-qualit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig ver\u00e4ndert hat!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen doch genau, welche \u00e4lteren Leute damals in\ndiese Heime durften.\n\nIch m\u00f6chte jetzt einfach mit meinem Konzept fortfahren\nund hier klar darlegen, dass ich mich in meinen Ausf\u00fch-\nrungen haupts\u00e4chlich mit dem Antrag der CDU-Fraktion\nbefassen werde, das hei\u00dft \u201eder Situation \u00e4lterer pflegebe-\nd\u00fcrftiger Menschen\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nStempell, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte Sie fragen, wie Sie sich\nerkl\u00e4ren, nachdem Sie meine Einsch\u00e4tzung nicht teilen,\ndass die Pflegesachverst\u00e4ndigen, mit denen wir Kontakt\naufgenommen haben und die auch in sehr gro\u00dfer Anzahl\nzu unserer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung gekommen sind, die\nAuffassung, die ich vorgetragen habe, sehr wohl geteilt\nhaben.\n\nStempell, CDU: Es gibt bei einem solchen komplizierten\nGebiet immer unterschiedliche Meinungen. Es wird nie\neine hundertprozentig zufrieden stellende L\u00f6sung geben.\nDas ist in der Sozialpolitik so und dort muss man abw\u00e4-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Antrag der Fraktion hat in seiner Sachlichkeit so-\nwohl inhaltliche Ber\u00fchrungspunkte zur Gro\u00dfen Anfrage\nder PDS als auch zu dem SPD-Antrag. Im Antrag der\nCDU-Fraktion wird die Staatsregierung gebeten zu be-\nrichten, wie sich die Situation der \u00e4lteren pflegebed\u00fcrfti-\ngen Menschen in unserer Gesellschaft im Freistaat Sach-\nsen darstellt, und dabei insbesondere auf die aktuelle\n\nAnalyse der Pflege und den Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung zur Qualit\u00e4tssicherung und zur St\u00e4rkung des\nVerbraucherschutzes in der Pflege einzugehen. Zwi-\nschenzeitlich ist ja dieser Gesetzentwurf ab 1.1.2002 als\nGesetz in Kraft getreten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion l\u00e4sst sich regelm\u00e4\u00dfig von der Staatsregierung zu\ndem Sachverhalt der Umsetzung der Pflegeversicherung\nim Lande informieren. Sie verleiht dadurch ihrer f\u00fcrsorg-\nlichen Verantwortung f\u00fcr die \u00e4lteren pflegebed\u00fcrftigen\nMenschen in unserem Freistaat Ausdruck. Ich m\u00f6chte\ntrotzdem noch einmal etwas zur Erinnerung an die His-\ntorie sagen.\n\nDiese Pflegeversicherung wurde als Gesetz am 26. Mai\n1994 beschlossen. Sie feierte ja im vergangenen Jahr ihr\nf\u00fcnfj\u00e4hriges Jubil\u00e4um. Ihre praktische Einf\u00fchrung er-\nfolgte stufenweise: am 1. April 1995 f\u00fcr die ambulanten\nLeistungen und am 1. Juli 1996 f\u00fcr die station\u00e4ren Leis-\ntungen in Pflegeheimen.\n\nEs ist gesetzlich geregelt, dass die einzelnen deutschen\nBundesl\u00e4nder f\u00fcr die Vorhaltung einer leistungsf\u00e4higen,\nzahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirtschaftlich-pflegeri-\nschen Versorgungsstruktur selbst verantwortlich sind.\nZum wiederholten Male kann ich hier feststellen, dass\nder Freistaat Sachsen alle gesetzlichen und formalen lan-\ndesseitigen Voraussetzungen f\u00fcr eine reibungslose Um-\nsetzung der Pflegeversicherung erf\u00fcllt hat.\n\nMit der Erarbeitung des s\u00e4chsischen Seniorenreports im\nJahre 1998 im Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend und Familie\nwurde ein authentischer umfassender Datenbericht zur\nLebenssituation s\u00e4chsischer Seniorinnen und Senioren\ngeschaffen, der als Entscheidungshilfe f\u00fcr Handlungstr\u00e4-\nger in der Seniorenpolitik dienen kann. An der aktuellen\nFortschreibung dieses Seniorenreports wird im SMS st\u00e4n-\ndig gearbeitet; das wurde mir zumindest auf meine\nNachfrage best\u00e4tigt.\n\nUnabh\u00e4ngig von ihrer Verfassung, ob gesund und leis-\ntungsf\u00e4hig, teilweise oder vollst\u00e4ndig hilfs- und pflege-\nbed\u00fcrftig \u2013 f\u00fcr alle \u00e4lteren und alten Menschen muss ein\nm\u00f6glichst angemessenes Angebot f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit\nund eigenst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glicht werden.\nNat\u00fcrlich muss den \u00e4lteren und alten pflegebed\u00fcrftigen\nMenschen eine besondere Zuwendung zuteil werden,\nzum Beispiel durch ein ausreichendes Angebot an im Be-\ndarfsfall erforderlichen Pflegeeinrichtungen. Wichtiges\nEntscheidungskriterium daf\u00fcr ist unter anderem der An-\nteil der im Land lebenden \u00fcber 60-j\u00e4hrigen Personen. Im\nFreistaat Sachsen waren das zum Zeitpunkt der Erhe-\nbung f\u00fcr den Seniorenreport 23,2 % der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung. Die Tendenz ist wahrscheinlich steigend.\n\nIm Ergebnis statistischer Erhebungen durch das Statisti-\nsche Landesamt Sachsen noch einige Angaben zu Pflege-\neinrichtungen, zu besch\u00e4ftigtem Pflegepersonal und zu\nden Pflegebed\u00fcrftigen. Zu Beginn des Jahres 2000 gab es\nim Freistaat ein fl\u00e4chendeckendes Netz von 845 ambu-\nlanten Pflegediensten und 439 station\u00e4ren Pflegeeinrich-\ntungen. Die meisten Pflegeheime wurden in den vergan-\ngenen elf Jahren, das hei\u00dft nach den politischen\nVer\u00e4nderungen in unserem Lande, neu gebaut, ihre Bau-\nsubstanz wurde modernisiert oder generalsaniert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3761\n\nDie Lebens- und Wohnbedingungen in vielen Altershei-\nmen der DDR waren menschenunw\u00fcrdig, ihre Zimmer\n\u00fcberbelegt, die hygienischen Bedingungen oft v\u00f6llig un-\ngen\u00fcgend und die bauliche Substanz nicht selten katas-\ntrophal. Es waren bedr\u00fcckende Zust\u00e4nde und ein er-\nschreckendes sichtbares Ausma\u00df, wie von dem alten\nRegime viele alte, kranke und behinderte Menschen ab-\ngeschrieben worden sind. Ein abgewandeltes Zitat aus\nder Brosch\u00fcre des SMS: Gr\u00fcndliche Kur f\u00fcr alte Pflege-\nheime!\n\nInsgesamt entstand die imposante Anzahl von 1 284 Pfle-\ngeeinrichtungen. Besch\u00e4ftigt wurden zum Erfassungszeit-\npunkt insgesamt 29 560 Personen in diesen Pflegeeinrich-\ntungen. Das sind Vollzeit- und Teilzeitbesch\u00e4ftigte und\n\u00fcbrige Besch\u00e4ftigte wie Praktikanten und Auszubil-\ndende. Die Staatsregierung hat sich daf\u00fcr eingesetzt,\ndass einrichtungsbezogen eine qualitativ bedarfsgerechte\nPersonalausstattung gew\u00e4hrleistet wird, um einen hohen\nQualit\u00e4tsstandard bez\u00fcglich der Pflege zu sichern. Das\nhat zur Folge, dass in den station\u00e4ren Pflegeeinrichtun-\ngen der Anteil des besch\u00e4ftigten Fachpersonals grund-\ns\u00e4tzlich \u00fcber den gesetzlich geforderten mindestens 50 %\ndes Gesamtpersonals liegt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum 1. Januar 2002 ist\ndas von der Bundesregierung erarbeitete Gesetz zur\nQualit\u00e4tssicherung und zur St\u00e4rkung des Verbraucher-\nschutzes in der Pflege in Kraft getreten, das zwingend\nverlangt, landesweite Personalrichtwerte zu erarbeiten.\nDabei soll jeweils der besondere Pflege- und Betreuungs-\nbedarf Pflegebed\u00fcrftiger mit geistiger Behinderung, psy-\nchischen Erkrankungen, demenzbedingten F\u00e4higkeitsst\u00f6-\nrungen und anderen Leiden des Nervensystems beachtet\nwerden. Es ist erfreulich, dass damit der sozialen, psy-\nchischen und pflegerischen Betreuung so genannter Al-\ntersverwirrter ein St\u00fcck entgegengekommen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDiese pflegebed\u00fcrftigen Personen brauchen dringend\nauch zuk\u00fcnftig unsere Unterst\u00fctzung. In Sachsen wurde\ndurch das zust\u00e4ndige Staatsministerium bereits begon-\nnen, zur Ermittlung landesweiter Personalrichtwerte ge-\neignete Verfahren zu testen, zu untersuchen. Ich nenne\nhier nur das Verfahren \u201ePlaisier\u201c. Weitere gesetzliche Re-\ngelungskriterien, die mit dem Gesetz in Kraft getreten\nsind: die St\u00e4rkung der Eigenverantwortung und der Pfle-\ngeselbstverwaltung, die Sicherung, Weiterentwicklung\nund Pr\u00fcfung der Pflegequalit\u00e4t, die Zusammenarbeit mit\nder Heimaufsicht und die St\u00e4rkung der Verbraucher-\nrechte.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von den Be-\nsch\u00e4ftigten in den Pflegeeinrichtungen wurden zu die-\nsem Zeitpunkt ca. 60 723 pflegebed\u00fcrftige Personen in\nSachsen betreut. Das ist ein gutes Zeichen; denn das be-\ndeutet, dass die hilfsbed\u00fcrftigen Menschen die Angebote\nangenommen haben. Die Staatsregierung geht n\u00e4mlich\ndavon aus, dass entsprechend der getroffenen Vereinba-\nrung mit der alten Bundesregierung unter Bundeskanzler\nKohl zum Solidarpakt I die Angleichung der Qualit\u00e4ts-\nkriterien in allen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen bis\nEnde 2002 in Sachsen geschafft werden kann.\n\nDar\u00fcber hinaus wurden vom Landespflegeausschuss\nzwischenzeitlich mehrere Beschl\u00fcsse zur Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung gefasst, zum Beispiel so genannte Orientierungshil-\nfen zur Vorbereitung sowie zur Koordination von Pr\u00fc-\nfungen in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, zur\nPflegeplanung und Pflegedokumentation, zu Empfehlun-\ngen zur Tagespflege und zur Kurzzeitpflege, um nur\neinige zu nennen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich bem\u00fcht, sich be-\nz\u00fcglich der Verbesserung der Qualit\u00e4t der Pflege, der Be-\ntreuung und Versorgung \u00e4lterer pflegebed\u00fcrftiger Men-\nschen bundesweit zu engagieren und sich\nentsprechenden Gesetzantr\u00e4gen zum Beispiel des Frei-\nstaates Bayern im Bundesrat angeschlossen.\n\nZwischenzeitlich hat sich auch die Bundesregierung ge-\nwissen notwendigen Korrekturen der Pflegegesetzgebung\ngestellt. So sind ab 1. Januar 2002 neben dem bereits er-\nw\u00e4hnten Pflegequalit\u00e4tssicherungsgesetz auch eine No-\nvellierung des Heimgesetzes und ein Gesetz zur Erg\u00e4n-\nzung der Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege von\nPflegebed\u00fcrftigen mit erheblichem allgemeinem Betreu-\nungsbedarf in Kraft getreten. Dieses Gesetz sieht vor,\ndass auf Antrag f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige mit erheblichem all-\ngemeinem Betreuungsaufwand unter Vorlage entspre-\nchender Belege zus\u00e4tzlich finanzielle Leistungen gew\u00e4hrt\nwerden k\u00f6nnen. Dieser zus\u00e4tzliche Betreuungsaufwand\nzum Beispiel f\u00fcr niederschwellige Betreuungsangebote\nkann bis zu 460 Euro je Kalenderjahr und Person betra-\ngen. Er steht aber leider nur Pflegebed\u00fcrftigen in h\u00e4us-\nlicher bzw. in teilstation\u00e4rer Pflege zu. Personen in sta-\ntion\u00e4ren Einrichtungen haben darauf noch keinen\nAnspruch.\n\nAus Mitteln des Ausgleichsfonds in H\u00f6he von 10 Millio-\nnen Euro je Kalenderjahr wird der Aus- und Aufbau von\nniederschwelligen Betreuungsangeboten sowie von Mo-\ndellvorhaben zur Erprobung neuer Versorgungskonzepte\ninsbesondere f\u00fcr demenzkranke Pflegebed\u00fcrftige gef\u00f6r-\ndert. Das gilt im Moment aber leider auch nicht f\u00fcr die\nstation\u00e4ren Einrichtungen.\n\nIch kann nur hoffen, dass recht viele Betroffene auch in\nSachsen von diesen Angeboten Gebrauch machen wer-\nden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, insofern h\u00e4tte\nsich das st\u00e4ndige Bem\u00fchen des Freistaates Sachsen um\nQualit\u00e4tsverbesserungen bei der Pflege am Ende gelohnt;\ndenn f\u00fcr unsere alten Menschen \u2013 nicht nur f\u00fcr die pfle-\ngebed\u00fcrftigen, sondern f\u00fcr alle Menschen, die unserer\nHilfe bed\u00fcrfen \u2013 zu streiten und sich einzusetzen ist\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit der politischen Verantwortung der\nChristlich-Demokratischen Union in Sachsen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Pflegesituation ist immer wieder Thema\nvon Fernsehberichten und von Schlagzeilen in der\nPresse. Gl\u00fccklicherweise sind gravierende Pflegemiss-\nst\u00e4nde die Ausnahme. Und, Frau Zschoche, auch dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3762\n\nd\u00fcsteren Bild von Pflege, das Sie heute an die Wand ge-\nmalt haben, kann ich nicht folgen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch kann auch aus eigener Erfahrung\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ich auch!)\n\nnicht best\u00e4tigen, dass die pflegerische Zuwendung zu\nden Betroffenen zu DDR-Zeiten besser war, ganz im Ge-\ngenteil zum gro\u00dfen Teil.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIn den meisten Pflegeeinrichtungen wird eine engagierte\nPflege geleistet. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir das\nImage der Pflegeberufe durch Pauschalurteile nicht sen-\nken.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWer von den jungen Leuten w\u00fcrde dann noch Interesse\ndaran haben, den so schweren, aber auch so sch\u00f6nen Be-\nruf der Altenpflegerin oder des Altenpflegers zu erler-\nnen?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das wird schon gesenkt\ndurch die Bezahlung!)\n\nEs gibt Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel, die verschiedene Ursachen\nhaben und die im Interesse der Pflegebed\u00fcrftigen, aber\nauch des Pflegepersonals analysiert und behoben werden\nm\u00fcssen \u2013 aber nicht so pauschal, wie Sie das gemacht\nhaben.\n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage gibt es hierzu einige Hinweise.\nWir haben aber vor zwei Tagen auch einen aktuellen Be-\nricht der Ersatzkassen in Sachsen \u00fcber Stichprobenpr\u00fc-\nfungen und Anlasspr\u00fcfungen im Pflegebereich erhalten.\nDie Untersuchungsergebnisse von 113 station\u00e4ren und\n55 ambulanten Einrichtungen zeigen, dass in ann\u00e4hernd\njeder dritten station\u00e4ren und jeder vierten ambulanten\nPflegeeinrichtung Pflegedefizite festgestellt werden m\u00fcs-\nsen. Eine Analyse weist auf die Hauptursachen hin.\n\nViel zu oft werden Pflegeprobleme nicht erkannt und da-\nmit k\u00f6nnen notwendige Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich nicht ein-\ngeleitet werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Weil sie \u00fcber\nPapier sitzen m\u00fcssen!)\n\nEin Hauptgrund daf\u00fcr ist die mangelnde Qualifikation\ndes Leitungspersonals. In letzter Zeit verst\u00e4rkt sich bei\nden s\u00e4chsischen Pflegeeinrichtungen der Trend, f\u00fcr ihre\nPflegedienstleiter oder Pflegedienstleiterinnen eine Be-\nfreiung von der Weiterbildung zu beantragen.\n\nEin Vergleich zeigt nach Angaben der Ersatzkassen aber\ndeutlich, dass gerade in solchen Einrichtungen, in denen\neine solche Befreiung erfolgt ist, die Qualit\u00e4tsdefizite h\u00f6-\nher sind. Die M\u00e4ngel, die in solchen Einrichtungen fest-\ngestellt werden \u2013 das deckt sich nun wieder mit den An-\ngaben der Staatsregierung \u2013, sind zum Beispiel\nmangelhafte Dienstpl\u00e4ne, nach denen die Fachkraftquote\nnicht eingehalten wird, und ein unkoordinierter Einsatz\ndes Personals \u00fcberhaupt.\n\nEs gibt erhebliche Defizite bei der F\u00fchrung der Pflege-\ndokumentation in der ambulanten Pflege. Pflege aus\ndem Bauch heraus ist auch in Sachsen in den Pflegeein-\nrichtungen bei weitem nicht \u00fcberwunden. Die Arbeit mit\nPflegeplanung und Pflegedokumentation wird noch zu\noft als \u00fcberfl\u00fcssiger Schreibkram empfunden.\n\nAuswirkungen sind zum Beispiel, dass es an Prophylaxe\nund fachgerechter Versorgung bei Dekubitus fehlt, weil\nzum Beispiel bei 44 % der Pflegedienste bei Dekubitus-\ngefahr nicht einmal ein Lagerungsplan besteht. Auch die\nErn\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitszufuhr sind h\u00e4ufig unzurei-\nchend, weil zum Beispiel trotz Bedarfs kein Trinkbilan-\nzierungsplan gef\u00fchrt wird, aber auch weil das Personal\nh\u00e4ufig \u00fcberfordert ist, mit solchen Problemen wie\nSchluckst\u00f6rungen der alten Menschen sachgerecht umzu-\ngehen.\n\nViele der in der Anfrage genannten Probleme sind im\nletzten Jahr von der Bundesregierung mit insgesamt vier\nGesetzen angegangen worden, die teilweise schon\ngenannt worden sind. Leider scheiterte die Reform der\nAltenpflegeausbildung vorerst an der Klage Bayerns.\nBayern hat gegen eine bundeseinheitliche Altenpflege-\nausbildung geklagt; aber gerade eine qualifizierte Alten-\npflegeausbildung in Deutschland ist ganz wichtig f\u00fcr die\nQualit\u00e4t der Pflege und f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Pflege-\nberufes.\n\nDrei Reformprojekte sind in Gang gesetzt worden. Damit\nsind wichtige Schritte zur Weiterentwicklung des Pflege-\nbereiches getan worden: die \u00c4nderung des Heimgeset-\nzes, des Pflegequalit\u00e4tssicherungsgesetzes und des Pfle-\ngeleistungserg\u00e4nzungsgesetzes. Alle drei Gesetze sind\nam 1. Januar dieses Jahres in Kraft getreten. Ich glaube,\nes ist vielleicht in Deutschland typisch, dass man alles\nund jedes, was neu beschlossen wird, erst einmal kaputt-\nredet, ehe man versucht die Dinge umzusetzen und zu\nschauen, was diese Gesetze tats\u00e4chlich bringen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMit diesen drei Gesetzen soll und wird die Wichtigkeit\nder Zusammenarbeit der Heimaufsicht mit den Pflege-\nkassen, dem MDK und den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe ver-\nbessert. An der Umsetzung dieser Zusammenarbeit\nh\u00e4ngt ein Gro\u00dfteil der Verbesserung der Lage der pflege-\nbed\u00fcrftigen Menschen. Durch das Heimgesetz sollen\nTransparenz und Einheitlichkeit der Entgelte f\u00fcr be-\nstimmte Leistungen, die \u00d6ffnung der Heimbeir\u00e4te f\u00fcr\nAngeh\u00f6rige und die M\u00f6glichkeit der unangemeldeten\n\u00dcberpr\u00fcfungen der Heimaufsicht die Qualit\u00e4t der Pflege\nin den Heimen verbessern.\n\nGanz deutlich m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Das Gesetz\nstellt die Beratung vor die \u00dcberwachung. Das ist ganz\nwichtig, weil alle Erfahrungen gezeigt haben, dass die\nmeisten Pflegeeinrichtungen durchaus interessiert sind,\nihre Arbeit zu verbessern, und auch bereit sind zusam-\nmenzuarbeiten.\n\nNach dem Pflegequalit\u00e4tssicherungsgesetz soll jedes\nPflegeheim und jeder Pflegedienst nun verpflichtet wer-\nden, ein umfassendes, einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsma-\nnagement einzuf\u00fchren. Das ist eben kein \u00fcberfl\u00fcssiger\nSchreibkram. Die Qualit\u00e4t soll in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3763\n\nden durch unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden.\n\nGanz wichtig \u2013 Frau Zschoche, das m\u00fcssten Sie doch\nnun begr\u00fc\u00dfen \u2013: In Vereinbarungen mit den Kostentr\u00e4-\ngern soll der erforderliche Personalaufwand geb\u00fchrend\nber\u00fccksichtigt werden. Dazu soll es eine Personalricht-\nwertvereinbarung geben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das freut mich ja auch!)\n\nEs ist doch f\u00fcr die Einrichtungen dann viel leichter, in\nVerhandlungen mit den Pflegekassen entsprechende\nPfleges\u00e4tze zu vereinbaren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wenn das Geld da ist!)\n\nDas ist doch der Schritt in die richtige Richtung.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist die St\u00e4rkung der Rechte\nder Pflegebed\u00fcrftigen. Information, Beratung und Schu-\nlung, auch der Angeh\u00f6rigen, sind hier zu nennen.\n\nAuch das Pflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz bringt einige\nVerbesserungen. Es bereitet vor allem strukturelle\nGrundlagen f\u00fcr weitere Schritte zur Verbesserung der\nLage von demenzkranken Menschen vor. Mit diesem Ge-\nsetz sollen vor allem die pflegenden Angeh\u00f6rigen entlas-\ntet werden. Da sind wir uns nun wieder einig, dass die\nbereitgestellten finanziellen Mittel nat\u00fcrlich nicht ausrei-\nchend sind. Das wissen wir auch. Aber es kommt erst\neinmal Bewegung in Angebotsstrukturen. Neue Versor-\ngungskonzepte und -strukturen sollen in den Kommu-\nnen entwickelt und gef\u00f6rdert werden.\n\nNach der station\u00e4ren Hospizarbeit sollen nun auch am-\nbulante Hospize F\u00f6rdergelder erhalten.\n\nDas Pflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz sieht erstmals auch\nzus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr geistig behinderte und phy-\nsisch kranke Pflegebed\u00fcrftige mit erheblichem allgemei-\nnem Betreuungsbedarf vor.\n\nWeil Sie, Frau Zschoche, immer so sehr die Expertenmei-\nnung betont haben, sage ich Ihnen, dass nach Einsch\u00e4t-\nzung der Experten das Pflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz\nweit mehr als eine Erg\u00e4nzung der Pflegeversicherung ist.\nMit dem neuen Gesetz zur besseren Versorgung demenz-\nkranker Pflegebed\u00fcrftiger k\u00f6nnen zugleich neue Finan-\nzierungsformen und Versorgungsstrukturen etabliert\nwerden.\n\nDie vielen neuen gesetzlichen Regelungen mit den damit\nverbundenen Chancen und M\u00f6glichkeiten erfordern aber\nauch begleitende Ma\u00dfnahmen seitens unserer Staatsregie-\nrung. So fordern wir wie schon in den vergangenen Jah-\nren auch weiterhin eine umfassende Beratung der Pflege-\nbed\u00fcrftigen und ihrer Angeh\u00f6rigen \u00fcber den\nPflegebedarf, \u00fcber m\u00f6gliche Kostentr\u00e4ger, \u00fcber Anbieter\noder \u00fcber ihre Rechte gegen\u00fcber der Pflegeversicherung\nund dem Sozialhilfetr\u00e4ger.\n\nIch muss es noch einmal betonen: Die Pflegeversicherung\nist keine Vollversicherung. Das wurde von Anfang an so\ngesagt. Es gibt eben Dinge, die m\u00fcssen nach wie vor\n\u00fcber den Sozialhilfetr\u00e4ger bezahlt werden. Auch dar\u00fcber\nm\u00fcssen Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen beraten\nwerden.\n\nVon Beginn an haben wir uns f\u00fcr Pflegeberatungsstellen\neingesetzt. Diese h\u00e4tten bereits zu mehr Mitwirkung und\n\neiner St\u00e4rkung der Rechte von Pflegebed\u00fcrftigen beitra-\ngen k\u00f6nnen. Information und Beratung ist daher auch\nein wichtiger Punkt unseres Entschlie\u00dfungsantrages.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu unserem Antrag zur ge-\nriatrischen Rehabilitation sagen.\n\nIn der s\u00e4chsischen Rahmenkonzeption zur geriatrischen\nHilfe wurde der Bedarf f\u00fcr geriatrische Rehabilitation f\u00fcr\n30 % Reha-F\u00e4lle bei Alterserkrankung schon niedrig ein-\ngesch\u00e4tzt. Schon das sind 1 046 Betten f\u00fcr Anschlussheil-\nbehandlungen in der Geriatrie. Zurzeit haben wir 338 Bet-\nten, also ungef\u00e4hr nur ein Drittel.\n\nDaten zu Inanspruchnahme, Verordnung oder Wartezei-\nten zwischen Akutbehandlung und Reha-Ma\u00dfnahmen\nkonnten bis heute nicht vorgelegt werden, obwohl unser\nAntrag schon aus dem vergangenen Jahr datiert. Ebenso\ngibt es keine Daten \u2013 wir haben sie mehrfach vergeblich\nbei den Krankenkassen eingefordert \u2013 dar\u00fcber, wie viele\nalte Menschen nach der Akutbehandlung in die Kurz-\nzeitpflege und wie viele in die ambulante Rehabilitation\nkommen.\n\nEs entsteht der Eindruck, dass Krankenh\u00e4user alte\nPatienten, obwohl es angezeigt w\u00e4re, h\u00e4ufig nicht in die\ngeriatrische Rehabilitation \u00fcberweisen, sondern direkt in\ndie Kurzzeitpflege. Von der Kurzzeitpflege geht es dann\nmeistens ins Pflegeheim.\n\nDas Bundesministerium finanziert im Rahmen des Mo-\ndellprojektes \u201eAltenhilfestrukturen der Zukunft\u201c den\nAufbau eines geriatrischen Netzwerkes in Radeburg. Sol-\nche Netzwerke werden dringend gebraucht. Alte Men-\nschen leben zum gro\u00dfen Teil in ihrer Wohnung und k\u00f6n-\nnen und wollen sich ein Leben im Heim in der Regel\nnicht vorstellen.\n\nSeit einigen Jahren wurde und wird noch immer der\nSchwerpunkt auf Heimbetreuung gelegt. Das haben wir\nschon h\u00e4ufig kritisiert. Es ist aber nun wirklich h\u00f6chste\nZeit, auch die ambulanten Strukturen zu verbessern und\nsie mit den station\u00e4ren sinnvoll zu verkn\u00fcpfen.\n\nGeriatrische Netzwerke sind keine Zukunftsmusik. Sie\nexistieren in einigen Regionen und k\u00f6nnen dort den al-\nten Menschen nach schweren Erkrankungen ein selbstbe-\nstimmtes Leben nach den eigenen Vorstellungen gew\u00e4hr-\nleisten. Das muss unser Ziel sein. Gleichzeitig wird\ndamit auch Pflege vermieden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Zschoche, in zwei Din-\ngen, aber nur in zwei Dingen, stimme ich Ihnen zu und\nw\u00fcrde in Ihren Tenor einstimmen. Das ist einmal der\nDank an das Pflegepersonal hier in Sachsen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie haben\naber nicht geklatscht!)\n\n\u2013 Ich habe in den Tenor eingestimmt, Frau Zschoche.\n\n(Frau Zschoche, PDS: H\u00e4tten Sie mal\nvorhin geklatscht!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3764\n\n\u2013 Stimmt es Sie nicht fr\u00f6hlich?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\nGleicherma\u00dfen betrifft das die Investitionen, also die\nDinge, die wir im Freistaat Sachsen modernisieren und\ninstand setzen konnten, sowie die Neubauten.\n\nAber bei vielen anderen Dingen, Frau Zschoche, m\u00f6chte\nich Ihnen grundlegend widersprechen. Ich m\u00f6chte das\nauch in meinem Beitrag noch einmal deutlich machen,\ndass wir hier auseinander driften, weil Sie sehr stark\npolemisch agiert haben und wir mehr an der Sachpolitik\norientiert sind.\n\nIch bin meinen Vorrednern, meinem Kollegen Stempell,\naber auch Frau Dr. Volkmer, sehr dankbar, dass sie dazu\neiniges gerade ger\u00fcckt haben. Mein Kollege Stempell tat\ndas aus der Sicht dessen, was alles hier im Freistaat\nSachsen passiert ist und welche Dinge in Gang gebracht\nworden sind. Frau Volkmer hat ausf\u00fchrlich zu den\nneuen gesetzlichen Grundlagen auf der Bundesebene ge-\nsprochen. Ich denke, das ist ausf\u00fchrlich behandelt wor-\nden, so dass ich darauf nicht noch einmal eingehen\nmuss.\n\nAber, liebe Frau Zschoche, liebe PDS-Fraktion, Sie haben\nanscheinend vergessen, wer die Pflegeversicherung \u00fcber-\nhaupt eingef\u00fchrt hat und welchen Sinn das hatte. Frau\nVolkmer hat es vorhin erw\u00e4hnt: Es ist eben keine Voll-\nversicherung. Aber diese Versicherung wurde erst ein-\nmal eingef\u00fchrt, um die zu Pflegenden besser versorgen\nzu k\u00f6nnen. Das ist die eine Seite. Auf der anderen Seite\ngeschah das, damit die Pflege zu Hause auf sicheren\nF\u00fc\u00dfen steht und damit die Familienangeh\u00f6rigen und die-\njenigen, die sich zur Pflege zu Hause bekennen, eine ent-\nsprechende Honorierung erfahren.\n\nWenn Sie hier den Leserbrief der \u201eSZ\u201c zitieren, so h\u00e4tte\nman, wenn man fair gewesen w\u00e4re, auch anf\u00fchren m\u00fcs-\nsen, dass es vor der Einf\u00fchrung des Pflegeversicherungs-\ngesetzes in der Form nicht m\u00f6glich gewesen ist, dass\nman h\u00e4tte zu Hause pflegen k\u00f6nnen und eine Honorie-\nrung daf\u00fcr erhalten hat. Denn oftmals war es so, dass\nman zu Hause vor der Frage gestanden hat: Was wird\nmit meiner Mutter, was wird mit meinem Vater gesche-\nhen? Was wird mit Anverwandten passieren? Ich m\u00fcsste\nmeinen Arbeitsplatz aufgeben und stehe vor einem gro-\n\u00dfen finanziellen Dilemma. \u2013 Das waren die Fragen, die\ndie Menschen umgetrieben haben. Deswegen hat der Ge-\nsetzgeber auf diese Dinge reagiert.\n\nIch halte es gleicherma\u00dfen f\u00fcr populistisch, wenn man\nsagt, dass ein Autopfleger mehr verdient als jemand, der\nin der Krankenpflege t\u00e4tig ist. Das ist grottenfalsch. Sie\nk\u00f6nnen vielleicht eine bestimmte Person hierher zitieren,\ndie ein dementsprechend hohes Sal\u00e4r hat. Aber vom\nGrunde her verdient man in der Altenpflege nicht so\nschlecht, dass man das ins Verh\u00e4ltnis setzen muss. Da\nm\u00fcsste man hier spezielle Beispiele bringen, aber ich\ndenke, das ist hier nicht angebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt weiter fortfahren.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Was erz\u00e4hlen Sie denn,\nFrau Nicolaus? \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS: Waren Sie schon\nmal Auto pflegen?)\n\n\u2013 Ich lebe in einer realistischen Welt, Herr D\u00fcrrschmidt.\nIch muss Ihnen dazu sagen, dass zum Beispiel mein Va-\nter ein Pflegefall ist und er gepflegt wird, aber im ambu-\nlanten Bereich. Ich bin sehr gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass es\ndiese M\u00f6glichkeit der Pflegeversicherung gibt und dass\nwir uns dessen bedienen k\u00f6nnen und es deshalb meinem\nVater m\u00f6glich ist, zu Hause zu leben und zu Hause ge-\npflegt zu werden, w\u00e4hrend das vorher so nicht m\u00f6glich\ngewesen w\u00e4re.\n\nSie wollen das in einem Licht erscheinen lassen, als w\u00e4re\ndas alles im Vorbeigehen zu erledigen gewesen. Dieses\nGef\u00fchl habe ich nicht. Ich teile die Meinung vieler, dass\ndas auch in den Pflegeheimen nicht so ist. Sie haben sich\nnur das herausgegriffen, was Ihren Intentionen ent-\nspricht, um das dementsprechend schlecht darzustellen.\nDas kann man aber so pauschal nicht tun.\n\nDass es hier oder da vielleicht das eine oder andere gibt,\nwas nicht in Ordnung war, hat man auch in der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage dargestellt und das ist\nschon l\u00e4ngst behoben worden.\n\nWir haben nat\u00fcrlich noch gro\u00dfe Aufgaben f\u00fcr die Zu-\nkunft.\n\n\u2013 Frau Dr. Runge winkt hier hinten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie gestatten wohl\njetzt eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Verehrte Frau Nicolaus, folgende\nFrage ergibt sich jetzt aus Ihrem Redebeitrag: K\u00f6nnte es\nsein, dass Sie eine Polemik mit einer Beschreibung eines\nrealen Konfliktes verwechseln und dieser Konflikt genau\ndarin besteht, dass ein Tun, das marktwirtschaftlichen\nGesetzen und damit dem Kosten- und Zeitdruck unter-\nliegt, nat\u00fcrlich in einem Konflikt mit einer subjektiven\nHinwendung liegt, wof\u00fcr man mehr Zeit braucht und\nauch einen gewissen Energieaufwand betreiben muss,\nund dies ein ganz normaler Konflikt ist, den meine Kol-\nlegin Frau Zschoche beschrieben hat? K\u00f6nnte es also\nsein, dass Sie Polemik mit der Beschreibung eines sol-\nchen Konfliktes verwechseln?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Da irren Sie gewaltig. Ich komme\ngleich darauf zu sprechen, wie es finanziert wird. Viel-\nleicht h\u00e4tte ich Ihre Frage doch nicht zulassen sollen,\nweil ich darauf sp\u00e4ter noch einmal eingehe und es jetzt\naber einflechte.\nIch hatte bereits zuvor ausgef\u00fchrt, dass wir bestimmte\nDinge noch aufgreifen m\u00f6chten. Das betrifft in erster\nLinie die Alzheimer- und demenzkranken pflegebed\u00fcrfti-\ngen Personen. Auf diesem Gebiet ist seitens des Bundes\netwas geschehen. Das stimmt uns aber noch nicht so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3765\n\nzuversichtlich, dass wir sagen: Das ist das Ende der Fah-\nnenstange.\n\nSeitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung, vertreten durch\nunseren Herrn Staatsminister Dr. Geisler, wurden ja be-\nstimmte Initiativen gestartet. Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg waren die Vorreiter und wir sind eingestiegen,\num finanzielle Entlastungen bzw. in der Pflegeversiche-\nrung verankerte Dinge auf den Weg zu bringen. Leider\nist das nicht gelungen. Dazu hatten wir auch eine sehr\numfangreiche Anh\u00f6rung. Aber wir m\u00fcssen in Zukunft\nan diesen Fragen dranbleiben, weil gerade diese Klientel\nwachsen wird. Das m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal zur\nKenntnis nehmen.\n\nWir m\u00fcssen uns auch \u00fcberlegen, wie das finanzierbar\nist. Jetzt komme ich dazu, Frau Dr. Runge.\n\n(Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Erst einmal nicht, denn ich m\u00f6chte\nzun\u00e4chst mit meinem Beitrag zu Ende kommen.\n\nEs ist eben so: Wenn man Beitragsgelder aller Versicher-\nten erh\u00e4lt \u2013 jeder der hier Anwesenden zahlt diesen Bei-\ntrag \u2013, dann muss man dokumentieren, wie dieses Geld\nverwendet wird. Im gleichen Atemzug muss auch noch\nauf Folgendes hingewiesen werden \u2013 Frau Dr. Volkmer\nhat das auch ausgef\u00fchrt \u2013: Man ben\u00f6tigt diese Dokumen-\ntation auch, um vielleicht das eine oder andere in der\nPflege auf eine gesunde Grundlage stellen, ver\u00e4ndern\noder dementsprechend neue pflegerische Ans\u00e4tze w\u00e4hlen\nzu k\u00f6nnen.\n\nDeshalb ist es sehr wohl notwendig, dass diese Doku-\nmentation angefertigt wird, auch wenn sie von Ihrer\nSeite als \u00fcberfl\u00fcssig bezeichnet wird. Dem ist nicht so.\nDiese Dokumentation ist erforderlich und wird es auch\nbleiben, um die Qualit\u00e4t f\u00fcr die zu pflegenden Personen\nsicherstellen zu k\u00f6nnen.\n\nSie sagten, dass wertvolle Dinge gepflegt werden m\u00fcss-\nten. F\u00fcr uns ist und bleibt der Mensch das Wertvollste.\nDeswegen verdient er auch unsere h\u00f6chste Aufmerksam-\nkeit bei der Pflege. Dieses Prinzip wird uns auch weiter-\nhin leiten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nAbg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich muss reagieren.\n\nFrau Nicolaus, zun\u00e4chst an Ihre Adresse: Ich habe das\nPflegeversicherungsgesetz nicht so stark kritisiert, dass\nSie mir das jetzt vorwerfen k\u00f6nnten. Ich habe mich auf\ndas bezogen, was mit dem Pflegeversicherungsgesetz ge-\nmacht worden ist, denn von Zeitmodulen war und ist in\n\ndem Pflegeversicherungsgesetz nichts zu sehen. Die da-\nraus abgeleiteten Module brachten das Unheil.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch habe Ihnen vorhin gesagt, dass \u00a7 11 des Pflegeversi-\ncherungsgesetzes einen Anspruch formuliert hat, dem in\nder Pflegewirklichkeit nicht entsprochen wird. Das stel-\nlen Sie fest, wenn Sie sich in Pflegeheimen \u00f6fter aufhal-\nten und sowohl mit den Mitarbeitern als auch mit den\nPflegebed\u00fcrftigen sprechen. Wenn das so ist, dann kann\nich es nicht mit der Begr\u00fcndung sch\u00f6nreden, dass es\nbesser sei als vorher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeiter: Es gibt eine zunehmende Kluft zwischen den tat-\ns\u00e4chlichen Betreuungserfordernissen und den zurzeit\nausgereichten Pflegeversicherungsleistungen. Ich sprach\nvorhin davon, dass ohne eine bessere Finanzierung das,\nwas jetzt als Kluft existiert, nicht geschlossen werden\nkann. Sie meinen jedoch, das sei in der Realit\u00e4t nahezu\nvollst\u00e4ndig in Ordnung. In diesem Punkt muss ich Ihnen\njedoch heftig widersprechen. Dann muss ich Ihnen wahr-\nscheinlich auch vorwerfen, die Situation nicht richtig zu\nkennen.\n\nFrau Dr. Volkmer, ich m\u00f6chte die Pflegeversicherung\nnicht unbedingt als Vollkaskoversicherung bezeichnet\nwissen, aber was eine Pflegeversicherung zu leisten hat,\ndas steht im Pflegeversicherungsgesetz. Dort ist von be-\ndarfsgerechter Pflege die Rede. Diese unterscheide ich\nvon einer Pflege nach Bed\u00fcrfnissen oder einer Luxus-\npflege. Wenn menschliche Bedarfe durch die Pflege nicht\ngedeckt sind, dann ist Kritik angesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen. Eine Pflegeleiterin hat\nim Beisein des MDK \u2013 auch er hat an unserer Anh\u00f6rung\nteilgenommen \u2013 den Pflegekassen vorgeworfen, dass sie\ndie Pfleges\u00e4tze nicht akzeptieren kann. Es ist ein kleines\nstation\u00e4res Pflegeheim mit drei Wohnbereichen. Bei der\nKontrolle hat der MDK empfohlen, dass in jedem dieser\ndrei Wohnbereiche je eine Fachkraft zum Fr\u00fch- und zum\nSp\u00e4tdienst eingesetzt wird. Das schafft sie mit einer Per-\nsonalquote von 50 % nicht, denn auch im Nachtdienst\nmuss f\u00fcr alle Wohnbereiche mindestens eine Fachkraft\nanwesend sein. Die Pflegekassen gaben mir Recht, denn\nsie argumentierten: Wir haben zu wenige M\u00f6glichkeiten,\ndie Pfleges\u00e4tze leistungsgerecht auszuhandeln.\n\nFrau Dr. Volkmer, wir haben vom Medizinischen Dienst\nder Kassen \u2013 das best\u00e4tigten die anwesenden Pflegerin-\nnen und Pfleger \u2013 vernommen, dass er jetzt schon in\nstarkem Ma\u00dfe seine Beratungsfunktion wahrnimmt. Das\nhaben wir sehr wohlwollend zur Kenntnis genommen.\nWir begr\u00fc\u00dfen es auch, dass er nicht nur kontrolliert und\naufschreibt, sondern vorrangig ber\u00e4t. Er hat darum gebe-\nten \u2013 das will ich auch noch sagen \u2013, m\u00f6glichst mehr\nZeit zur Verf\u00fcgung zu stellen, aber diesem Problem\nwird ja jetzt zu einem Teil abgeholfen.\n\nIch meine auch, dass die Pflegedienste und Pflegeheime\nvom Personal her immer mehr in die Fernbereiche ge-\ndr\u00e4ngt werden. Da der MDK nach den Pflegedokumen-\ntationen bewertet, muss das qualifizierte Personal die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3766\n\nschriftlichen Arbeiten erledigen. Das nichtqualifizierte\nPersonal geht, weil es die Pflegedokumentationen nicht\nprofessionell f\u00fchren kann, in den unmittelbaren pflegeri-\nschen Dienst. Das ist ungesund. Deshalb denke ich, dass\nunsere Forderung vollkommen berechtigt ist. Es er-\nscheint dringend notwendig, dass Fachkr\u00e4fte von der un-\nmittelbaren Pflege nicht abgelenkt und an den Schreib-\ntisch verbannt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als ich vor mehr als elf Jahren mein Amt antrat,\ngeh\u00f6rten die Lebensbedingungen der alten, pflegebed\u00fcrf-\ntigen und behinderten Menschen in Alten- und Behin-\nderteneinrichtungen zu den bedr\u00fcckendsten, die ich ken-\nnen gelernt habe \u2013 auch schon vor 1989. Die Menschen\nlebten in Einrichtungen, die in keiner Weise den funktio-\nnalen Anforderungen an Pflegeeinrichtungen entspra-\nchen: Kaputte Dachst\u00fchle, die Unterbringung der Heim-\nbewohner in 10-Bett-Zimmern, unzureichende Sanit\u00e4ran-\nlagen und fehlende Personenaufz\u00fcge waren nur einige\nder gravierenden M\u00e4ngel.\n\nBereits zum 1. Mai 1991 \u2013 es gab in Sachsen 396 Feier-\nabend- und Pflegeheime mit ca. 41 500 Pl\u00e4tzen \u2013 setzte\nsich die Staatsregierung das Ziel, diese baulichen Defizite\nin den station\u00e4ren Einrichtungen so rasch wie m\u00f6glich\nzu beseitigen. Bereits vor Einf\u00fchrung des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes hat der Freistaat Sachsen ca. 140 Millionen\nEuro eingesetzt, um grundlegende Sanierungen und\nNeubauten von 37 Altenpflegeheimen sowie Kurzzeit-\nund Tagespflegeeinrichtungen zu erm\u00f6glichen.\n\nAuf der Grundlage des Artikels 52 des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes sind etwa 330 Projekte mit dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Gesundheit abgestimmt worden. Das In-\nvestitionsvolumen der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamtkosten an\ndem Bundes-, Landes-, Kommunal- und Eigenanteil bzw.\nan Fremdmitteln betr\u00e4gt ca. 1,5 Milliarden Euro.\n\nVon den 330 Projekten sind etwa 200 Projekte fertig ge-\nstellt. Weitere 64 sind im Bau bzw. haben den Bewilli-\ngungsbescheid erhalten. Die restlichen reichlich 60 sind\nin der Bewilligung.\n\nZum Stichtag 15. Dezember 1999 lebten 30 750 pflege-\nbed\u00fcrftige Menschen in 439 station\u00e4ren Einrichtungen,\ndie heute fast alle die baulichen Anforderungen der\nHeimmindestbauverordnung erf\u00fcllen. Von den neu ge-\nbauten Einrichtungen erf\u00fcllen alle die s\u00e4chsischen Nor-\nmen, die deutlich \u00fcber den Vorgaben der Heimmindest-\nbauverordnung liegen.\n\nDar\u00fcber hinaus steht f\u00fcr die ambulante pflegerische Ver-\nsorgung ein fl\u00e4chendeckendes Netz von 845 ambulanten\nPflegediensten zur Verf\u00fcgung. Ich denke, damit haben\nwir ein wichtiges Ziel erreicht. Das wird von niemandem\nbestritten. Das ist ohne Wenn und Aber.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Tr\u00e4gern der Einrichtun-\ngen, den Mitarbeitern, den Beh\u00f6rden, den \u00c4mtern und\nnicht zuletzt den Bauleuten danken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Investitionsprogramm von 1,5 Milliarden Euro hat\nauch unserer Bauindustrie gut getan. Das tut es auch\nweiterhin.\n\nNeben dieser erfreulichen Entwicklung im investiven Be-\nreich ist sp\u00e4testens mit In-Kraft-Treten der Pflegeversi-\ncherung auch die Qualit\u00e4t der Versorgung und Betreu-\nung der Pflegebed\u00fcrftigen in den Mittelpunkt ger\u00fcckt.\n\nLassen Sie mich eine Zahl nennen, und zwar in Korrek-\ntur dessen, was Sie, Frau Zschoche, aus einem Leserbrief\nzitiert haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ich habe den Leserbrief\nnicht geschrieben!)\n\n\u2013 Nein. In Korrektur des Leserbriefes, den Sie zitiert\nhaben. Ich habe doch nicht gesagt, dass Sie ihn geschrie-\nben h\u00e4tten.\n\nDass sich die Verh\u00e4ltnisse umgekehrt haben, dass also\ndie Verh\u00e4ltnisse im baulichen Bereich und bei der Aus-\nstattung wesentlich besser geworden sind, das hat die\nLeserin offensichtlich akzeptiert.\n\nDie Verh\u00e4ltnisse in der personellen Ausstattung lagen\nam Ende der DDR-Zeit bei einer Mitarbeiterin oder\neinem Mitarbeiter zu 5,6 zu versorgenden Personen. Wir\nhatten Anfang der neunziger Jahre \u2013 ich will mich nicht\nfestlegen, ob es schon im Laufe des Jahres 1991 oder\n1992 war \u2013 einen Personalschl\u00fcssel in Sachsen von 1 : 3,1.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist jetzt schon\nwieder h\u00f6her!)\n\n\u2013 Im Schnitt ist er heute niedriger. Sie m\u00fcssen differen-\nzieren und sehen, dass es auch Situationen gibt, bei de-\nnen wir eine Versorgung von 1 : 1 haben. Wir haben\nauch Situationen mit 1 : 2 oder 1 : 2,5. Dann gibt es Si-\ntuationen, bei denen die Versorgung \u00fcber die 1 : 3,1 hin-\nausgeht. Das ist sicherlich richtig. Aber im Durchschnitt\n\u2013 das andere war auch ein Durchschnitt \u2013 haben wir jetzt\nmit ungef\u00e4hr 80 % mehr \u2013 das hatten wir auch schon zu\nBeginn der Pflegeversicherung \u2013 eine bessere Personal-\nausstattung als am Ende der DDR.\n\nInsofern gibt es keine Umkehr. Vielmehr gibt es in bei-\nden Bereichen eine deutliche Verbesserung der Situation.\nDas schlie\u00dft nicht aus, dass wir \u2013 das haben wir vor drei\noder vier Jahren auch schon ausgef\u00fchrt und wir haben\ndiesbez\u00fcglich Bundesratsinitiativen gestartet \u2013 vor allem\nim Bereich der Versorgung der Demenzkranken einen er-\nheblichen weiteren Ver\u00e4nderungsbedarf sehen.\n\nDiesbez\u00fcglich sch\u00e4tze ich \u2013 ich tue dies abweichend von\nIhnen \u2013 ein, dass im Hinblick auf die Versorgung im am-\nbulanten Bereich etwas Erfreuliches getan worden ist.\nIch bin weiterhin der Meinung, dass die Verbesserung\nder Versorgung der Demenzkranken im station\u00e4ren Be-\nreich das Wichtigere gewesen w\u00e4re.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3767\n\nDenn f\u00fcr Demenzkranke ist es besonders schwierig zu\nverkraften, wenn sie im ambulanten Bereich an Einzel-\ntagen eine Hilfe in Anspruch nehmen und damit es mit\nst\u00e4ndig wechselnden Bezugspersonen zu tun haben.\n\nInsofern \u00e4u\u00dfere ich immer wieder \u2013 das tut meine Frak-\ntion auch \u2013 Kritik an der jetzigen Bundesregierung, Frau\nVolkmer, dahin gehend, dass sie die Finanzierung der\nPflegeversicherung als Verschiebebahnhof benutzt hat,\nindem sie die Zuf\u00fchrung, also die Versicherungsleistung\nim Rahmen der Arbeitslosenversicherung und Arbeits-\nlosenhilfe, von 80 % auf ungef\u00e4hr 60 % gek\u00fcrzt hat. Wir\nhatten ausgerechnet, dass die vorhandenen Reserven\n\u00fcber die gesetzlich festgelegte Reserve hinaus f\u00fcr f\u00fcnf\nbis sieben Jahre gereicht h\u00e4tten, um diesen erh\u00f6hten Be-\ndarf im station\u00e4ren Bereich f\u00fcr die Demenzkranken zu\nfinanzieren. Wir h\u00e4tten diesbez\u00fcglich keine Erh\u00f6hung\nder Beitragss\u00e4tze gebraucht. Die 500 Millionen DM, also\n250 Millionen Euro, w\u00e4ren mindestens f\u00fcr f\u00fcnf bis sieben\nJahre verf\u00fcgbar gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch vertrete die Ansicht, dass weiterhin eine sehr gro\u00dfe\nHandlungsnotwendigkeit besteht. Wir haben uns in\nSachsen geholfen, indem wir den Tr\u00e4gern von Einrich-\ntungen seit zwei bis zweieinhalb Jahren empfehlen, die\nvorhandenen Strukturen so zu nutzen, dass sie Bereiche\nmit Demenzkranken organisieren und sie nicht auf ein-\nzelne Abteilungen verteilen. Sie sollten vielmehr durch\neine Konzentration \u2013 diese wird manchmal als negativ\nangesehen, ist aber fachlich die richtige Entscheidung \u2013\neine spezifische Versorgung mit den zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Mitteln organisieren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verbraucher \u2013\nPflegebed\u00fcrftige sind Verbraucher \u2013 verlangen zu Recht\nangemessene Leistungen, eine qualitativ hochwertige Un-\nterbringung, Verpflegung und pflegerische Betreuung in\nHeimen. Sie werden zunehmend kritischer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte an\nden vorhin ge\u00e4u\u00dferten Gedanken ankn\u00fcpfen und Sie fra-\ngen \u2013 Sie sehen die Konzentration der Demenzkranken\nauf Abteilungen positiv \u2013, ob Sie gesonderte Heime f\u00fcr\nDemenzkranke ablehnen. Ich hoffe, Sie tun das.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Wir haben uns ohne Wenn und Aber\nimmer daf\u00fcr ausgesprochen, dass wir keine Heime\nhaben wollen, in denen nur Demenzkranke versorgt wer-\nden.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nNoch einmal: Die Pflegebed\u00fcrftigen sind kritischer ge-\nworden. Dazu haben auch Berichte in den Medien \u00fcber\nzum Teil bedr\u00fcckende Zust\u00e4nde in den Heimen beigetra-\ngen. Zum Gl\u00fcck treffen diese Zust\u00e4nde auf die s\u00e4ch-\nsischen Pflegeeinrichtungen nicht zu. Schlie\u00dfen Sie da-\nraus jetzt nicht das Falsche! Ich appelliere an dieser\n\nStelle an die Medien, besonders verantwortungsvoll zu\nberichten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nTatsachen, M\u00e4ngel, schlimme Zust\u00e4nde m\u00fcssen benannt\nwerden. Sie m\u00fcssen aber als das benannt werden, was\nsie gl\u00fccklicherweise sind: M\u00e4ngel in einer \u2013 zumindest\nf\u00fcr Sachsen kann ich das sagen \u2013 insgesamt guten\nPflegelandschaft.\n\n(Beifall der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nTitelzeilen wie \u201e86 % der Pflegeheimbewohner unter-\nern\u00e4hrt\u201c oder \u201eJeder dritte Pflegebed\u00fcrftige wird nur\nmangelhaft betreut\u201c geben ein falsches Bild wieder. Es\nist zwar richtig, dass der Medizinische Dienst der Kran-\nkenversicherung, der MDK, im Ergebnis einer Auswer-\ntung \u2013 diese Auswertung ist heute zitiert worden \u2013 von\n182 durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen \u2013 die Differenz kann ich\nim Augenblick nicht erkl\u00e4ren; ich wei\u00df nicht, warum\nvorhin von 187 die Rede war; das m\u00fcsste man noch kl\u00e4-\nren \u2013 im Jahre 2000 gem\u00e4\u00df \u00a7 80 des SGB XI\n\n(Frau Zschoche, PDS: \u201ePisa\u201c!)\n\n\u2013 nicht alles ist \u201ePisa\u201c \u2013\n\nin ambulanten und station\u00e4ren Einrichtungen bei 66 %\nder Einrichtungen M\u00e4ngel festgestellt hatte. Daraus kann\nman die Schlagzeile machen: \u201eBei zwei Dritteln gibt es\neine mangelhafte Versorgung.\u201c Wichtig ist jedoch zu\nwissen, welcher Art diese M\u00e4ngel waren.\n\nWerden im Einzelnen echte, schwer wiegende M\u00e4ngel in\nder Pflege festgestellt, sind diese sofort zu beheben. Aber\ngerade bei der Pflegeplanung wurden die meisten M\u00e4n-\ngel festgestellt. Da gebe ich Ihnen Recht, Frau Volkmer;\ndie m\u00fcssen auch abgestellt werden.\n\nEine schlechte Betreuung des Einzelnen und eine man-\ngelhafte Pflege der Heimbewohner ist damit \u00fcberhaupt\nnicht festgestellt. Mir liegt beispielsweise ein Pr\u00fcfbericht\ndes Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung\n\u00fcber die Begutachtung einer Einrichtung aus dem\nNovember 2001 vor, in dem die Gutachter M\u00e4ngel fest-\nstellen. Gleichzeitig bescheinigen sie aber, dass pflegeri-\nsche Defizite nicht ersichtlich sind. Insofern muss man\nwirklich sehen, welche der M\u00e4ngel hier benannt werden.\n\nDie Gutachter stellten vielmehr fest, dass sich die\nBewohnerinnen und Bewohner in einem guten Pflege-\nzustand befanden. Wird hier einseitig \u00fcber die M\u00e4ngel\nberichtet, entsteht ein falsches Bild, werden Pflegebed\u00fcrf-\ntige und ihre Angeh\u00f6rigen verunsichert, Einrichtungen\nund Pflegepersonal diskriminiert. Das darf nicht sein.\n\nDer Medizinische Dienst der Krankenversicherung bzw.\ndie Pflegekassen haben bisher in Sachsen noch keinen\nVersorgungsvertrag mit einer Einrichtung gek\u00fcndigt,\nwas darauf schlie\u00dfen l\u00e4sst, dass sie die festgestellten\nM\u00e4ngel als behebbar einsch\u00e4tzten. Etwas anderes ist,\ndass die Heimaufsicht, sozusagen die staatliche Kontroll-\norganisation, nicht die Selbstverwaltungsorganisation,\nder MDK, in der Zwischenzeit \u2013 das haben wir in der\nAntwort auch genannt \u2013 durchaus Einrichtungen ge-\nschlossen haben. Dass sich damit dann auch ein Versor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3768\n\ngungsvertrag er\u00fcbrigt, wenn ein Heim geschlossen ist,\nbleibt unbestritten.\n\nMit dem Pflegequalit\u00e4tssicherungsgesetz wurde jetzt die\nRechtsgrundlage f\u00fcr unangemeldete Kontrollen durch\nden Medizinischen Dienst der Krankenversicherung ge-\nschaffen. Wir haben dies schon seit Anfang 1999 gefor-\ndert. Wir w\u00fcrden es sehr bef\u00fcrworten, wenn von dieser\nM\u00f6glichkeit verst\u00e4rkt Gebrauch gemacht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ja, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Staatsminister Dr. Geisler, ich\nfrage Sie, ob Sie die personelle Besetzung der Heimauf-\nsichtsbeh\u00f6rde als ausreichend einsch\u00e4tzen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Die personelle Besetzung der Heim-\naufsichtsbeh\u00f6rde ist nach unserer Einsch\u00e4tzung im\nAugenblick nicht durchg\u00e4ngig ausreichend. Hier sind\nwir mit dem Innenministerium in Verhandlung, um eine\nVerbesserung der personellen Ausstattung zu erreichen.\nWir sind auch in Verhandlung sie strukturell zu ver\u00e4n-\ndern. Das ist durchaus im Blick.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal deutlich machen, dass die\nPflege in den meisten s\u00e4chsischen Einrichtungen in ho-\nher Qualit\u00e4t erbracht wird. Gleichwohl habe ich die in\nanderen Bundesl\u00e4ndern bekannt gewordenen pflegeri-\nschen Defizite sofort zum Anlass genommen, um Verbes-\nserung bei der Qualit\u00e4t der Betreuung und Versorgung\nder Bewohnerinnen und Bewohner von Heimen anzu-\nmahnen. Auf Landesebene habe ich bereits Anfang 1999\ndie f\u00fcr eine Heimaufsicht zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4si-\ndien ausdr\u00fccklich aufgefordert, mindestens bei jedem\nvierten Mal im Heim unangemeldet zu erscheinen. Auch\ndas hatte ich hier schon einmal berichtet. Dies wurde\nvon den Heimaufsichten auch so umgesetzt.\n\nIm zweiten Halbjahr 2001 f\u00fchrten die drei Heimauf-\nsichtsbeh\u00f6rden insgesamt 174 Nachschauen in Alten-\nund Pflegeheimen und Einrichtungen der Behinderten-\nhilfe durch, davon 77 unangek\u00fcndigt. Gravierende M\u00e4n-\ngel werden auch hier selten festgestellt. Wurden kleinere\nM\u00e4ngel erkannt, wurden diese durch Beratung der Tr\u00e4-\nger gemeinsam beseitigt. Wir waren uns hier dar\u00fcber\neinig, dass die Beratung voransteht.\n\nNur in Ausnahmef\u00e4llen mussten Anordnungsbescheide\nergehen. Dies ist auch ein Erfolg der kontinuierlichen\nKontroll- und Beratungst\u00e4tigkeit durch die Heimaufsicht\nin den vergangenen Jahren. Auch diesen Mitarbeitern\nund dem Medizinischen Dienst der Krankenversicherung\nm\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich danken.\n\nWelche Anstrengungen die Staatsregierung unternom-\nmen hat, um die Leistungs- und Qualit\u00e4tsverbesserung\ninsbesondere f\u00fcr demenziell Erkrankte zu erreichen, ist\nin der Drucksache 3/4435 dargestellt. Hier ist die Bun-\ndesgesetzgebung gefragt. Leider scheiterten unsere Vor-\nschl\u00e4ge meist am Widerstand der Bundesregierung und\nden SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern. Ich sage das ausdr\u00fccklich\n\nauch auf die damals noch CDU-gef\u00fchrte Bundesregie-\nrung bezogen.\nDie Bundesregierung hat danach doch noch im Jahr 2001\nauf einige der Forderungen reagiert und mit dem neuen\nHeimgesetz, dem Pflegequalit\u00e4tssicherungsgesetz und\ndem Pflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz bessere rechtliche\nGrundlagen geschaffen, aber nicht ausreichend bessere.\nDie geforderte bessere Einbeziehung der Demenzkranken\nbeschr\u00e4nkt sich \u2013 das habe ich schon vorhin zwischen\nden Zeilen eingef\u00fcgt \u2013 auf die h\u00e4usliche Pflege.\nDie Behandlungspflege soll vielleicht ab 2005 wieder\nnach Sozialgesetzbuch V durch die Krankenkassen finan-\nziert werden. Wir halten das ausdr\u00fccklich f\u00fcr notwen-\ndig, um damit auch den Spielraum f\u00fcr die pflegebed\u00fcrf-\ntigen sonstigen Aufwendungen zu bekommen. Da es\nKrankenpflege ist, was bei der Behandlungspflege ge-\nbraucht wird, ist das bei der Krankenkasse auch sachge-\nrecht angesiedelt.\nJetzt doch noch einmal zu Ihnen von der PDS: In einer\nPublikation nach der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\ndurch uns wird mir vorgeworfen, dass die Antworten\nzur Gro\u00dfen Anfrage von gro\u00dfer Unkenntnis zeugten. Ich\nwei\u00df nicht, worauf sich dies beziehen soll. Ich kann mir\ndenken, dass wir zu manchen Fragen nat\u00fcrlich geschrie-\nben haben, dass wir \u00fcber keine Daten verf\u00fcgen. Darauf\nhabe ich gestern teilweise schon reagiert. Ich will es aber\nheute noch einmal speziell machen, zum Beispiel auf:\ndie Frage 18 nach dem durchschnittlichen Krankenstand\nbei den Pflegekr\u00e4ften, Frage 19 nach den Arbeitsunf\u00e4hig-\nkeitszeiten von Pflegekr\u00e4ften und deren Ursache bzw.\nFrage 26 mit Angaben \u00fcber die Bezahlung der Besch\u00e4f-\ntigten der Pflegedienste und Pflegeeinrichtungen. Dies\nalles sind Beispiele und nicht die einzigen, wo aus Gr\u00fcn-\nden des Datenschutzes auch in Zukunft nichts gesagt\nwerden kann. Da sind wir gehindert etwas zu erfragen.\nDas Pflegeversicherungsgesetz erm\u00f6glicht der Bundes-\nregierung eine Bundesstatistik \u00fcber die Pflegeeinrichtun-\ngen durch Verordnung festzusetzen. Das hat nach Gesetz\nj\u00e4hrlich zu geschehen. Die Bundesregierung hat nicht die\nj\u00e4hrliche, sondern die zweij\u00e4hrliche Erfassung verordnet,\nzum ersten Mal f\u00fcr das Jahr 1999. Die Daten m\u00fcssen\ndann bis zum 1. April des Folgejahres beim Statistischen\nLandesamt zur Verf\u00fcgung stehen, so dass die zweite Er-\nfassung des Jahres 2001 in den Einrichtungen fr\u00fchestens\nbis zum 31.3.2002 beim Statistischen Landesamt zur Ver-\nf\u00fcgung stehen soll. Wir konnten Ihnen nach Bundesge-\nsetz \u00fcberhaupt nicht mehr an Daten nennen. Eine L\u00e4ngs-\nschnittuntersuchung bisher ist \u00fcberhaupt nicht machbar.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, aus diesem\nGrunde weise ich diesen Vorwurf zur\u00fcck.\nWeiterhin verkennen Sie von der PDS offensichtlich,\ndass es, wie in vielen Bereichen der Sozialversicherung,\neine geteilte Verantwortung gibt. Bei den Verhandlungen\num Geld, Personal und Pfleges\u00e4tze sitzt das Land nicht\nam Tisch. Die Verhandlungspartner sind die Kassen, die\nTr\u00e4ger und der Landeswohlfahrtsverband. W\u00fcrden wir\nuns einmischen, w\u00e4re das wirklich gesetzwidrig und die\nbetreffenden Partner w\u00fcrden uns hinauswerfen.\nNun noch einige Worte zum Antrag \u201eGeriatrische Reha-\nbilitation in Sachsen\u201c und damit zu den Leitlinien der\ngeriatrischen Betreuung im Freistaat Sachsen. Das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3769\n\nFamilie hat in den Jahren 1992/93 diese Richtlinien erar-\nbeitet. 1995 hat es die Rahmenkonzeption f\u00fcr geriatrische\nHilfen im Freistaat Sachsen vorgelegt. Ziel dieser Kon-\nzeption ist es, die ordnungspolitischen Grundlinien der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf diesem Gebiet zu benen-\nnen, Verantwortlichkeiten abzugrenzen sowie Fachleuten\nund Kostentr\u00e4gern Entscheidungshilfe zu geben.\n\nWas konnte bisher erreicht werden? \u2013 An acht Kranken-\nhausstandorten der Schwerpunktversorgung \u2013 in G\u00f6rlitz,\nDresden, Leipzig, Chemnitz, Zwickau, Freiberg, Aue und\nPlauen \u2013 wurden spezielle geriatrische Behandlungsange-\nbote mit insgesamt 284 Betten vom Freistaat Sachsen ge-\nf\u00f6rdert und eingerichtet. Das ist eine Aufgabe, die wir\n\u00fcber die Krankenhausplanung zu erledigen haben.\n\nAls weitere Standorte profilieren sich das Universit\u00e4ts-\nklinikum Dresden und das Klinikum in Hoyerswerda.\nZwei geriatrische Tageskliniken haben wir in G\u00f6rlitz und\nLeipzig mit insgesamt 18 Pl\u00e4tzen. Weitere 15 Pl\u00e4tze wer-\nden ab 2004 in Hoyerswerda und Riesa in Betrieb gehen.\n\nGeriatrische Rehabilitationskliniken gibt es an drei Stand-\norten in Sachsen mit gegenw\u00e4rtig 268 Betten: in Rade-\nburg, in Dresden-L\u00f6btau und am Klinikum in Chemnitz.\nDurch Umwidmen von Planbetten werden ab 2003 im\nKrankenhaus Zwenkau weitere 80 Betten und in Leipzig\nweitere 40 Betten hinzukommen. Dar\u00fcber hinaus ist die\nEntscheidung f\u00fcr eine weitere Einrichtung in Plauen ge-\nfallen.\n\nTagesklinische geriatrische Rehabilitationspl\u00e4tze sind ak-\ntuell an den Standorten Dresden-L\u00f6btau und am Klini-\nkum in Chemnitz vorhanden; insgesamt 50 Pl\u00e4tze. Die\nEinrichtung in Plauen wird \u00fcber 20 Pl\u00e4tze verf\u00fcgen. Seit\nDezember 2001 gibt es eine ambulante geriatrische Reha-\nbilitation am Schwerpunktkrankenhaus Sankt Georg in\nLeipzig.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Erreichte\nist beachtlich. Diese aufgef\u00fchrten Strukturen akut-statio-\nn\u00e4rer, rehabilitativer und tagesklinischer Behandlungs-\nangebote f\u00fcr geriatrische Patienten bieten beste M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr eine intensive Kooperation miteinander.\nInsbesondere das geriatrische Zentrum im St\u00e4dtischen\nKlinikum Sankt Georg in Leipzig hat in der Vereinigung\naller Elemente der geriatrischen Versorgungskette \u2013\nAkutgeriatrie, Akuttagesklinik, station\u00e4re geriatrische Re-\nhabilitation und ambulante geriatrische Rehabilitation \u2013\nbeste Voraussetzungen daf\u00fcr.\n\nIch fasse zusammen. Was den erreichten Stand in Pflege\nund geriatrischer Rehabilitation anbelangt, so ist dieser\nunbedingt positiv zu bewerten: Eindrucksvoll, was in\nhistorisch kurzer Zeit erreicht wurde, ein Stand, auf dem\nwir weiter aufbauen k\u00f6nnen, aber auch weiter aufbauen\nm\u00fcssen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort zu\nden Antr\u00e4gen haben die Fraktionen der CDU und der\nSPD. Ich rufe jetzt die CDU-Fraktion auf. Frau Abg. Ni-\ncolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach dieser sehr umfassen-\nden Diskussion \u00fcber die Gesamtproblematik m\u00f6chte ich\nFolgendes festhalten und ank\u00fcndigen: dass wir nach der\nAntwort der Staatsregierung auf unseren Antrag diesen\nals erledigt erkl\u00e4ren.\n\nIch bin der Meinung, dass wir hier trotzdem noch gro\u00dfe\nAufgaben vor uns haben, die wir aber gemeinsam bew\u00e4l-\ntigen k\u00f6nnen. Gerade in dem mehrfach erw\u00e4hnten Alz-\nheimer- und Demenzbereich der Pflegebed\u00fcrftigen wer-\nden wir uns unserer Verantwortung stellen m\u00fcssen und\ndies nat\u00fcrlich auch tun. Wir sollten uns darauf konzen-\ntrieren, unsere Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln zum Wohle der Pflege-\nbed\u00fcrftigen und derjenigen, die die Pflege hier im Frei-\nstaat Sachsen ausf\u00fchren, auch der Angeh\u00f6rigen, die\noftmals diese Pflege zu Hause verrichten, damit die zu\nPflegenden zu Hause bleiben k\u00f6nnen.\n\nWir sollten ihnen hier vom Landtag mit dieser Debatte\ndas Signal aussenden, dass wir uns den neuen Heraus-\nforderungen stellen werden, dass wir das w\u00fcrdigen, was\nbisher geschehen ist, und nat\u00fcrlich all diejenigen w\u00fcrdi-\ngen, die bei der Pflege mitgewirkt haben, dass wir f\u00fcr\ndie Zukunft die entsprechenden gesetzlichen Ver\u00e4nde-\nrungen herbeif\u00fchren wollen und werden und daf\u00fcr die\nentsprechenden finanziellen Voraussetzungen schaffen\nm\u00fcssen, damit dies alles auch bezahlbar ist und bleibt.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Volkmer f\u00fcr\ndie SPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, ich gebe Ihnen Recht,\ndass die Versorgung der Patienten in den drei geriatri-\nschen Kliniken, die wir haben, und auch in den Abtei-\nlungen an den Krankenh\u00e4usern sowie in den Tagesst\u00e4t-\nten ganz ausgezeichnet ist f\u00fcr die, die dort hinkommen.\n\nDas Problem ist \u2013 und darum geht es uns \u2013, dass f\u00fcr all\ndie alten Menschen, die nach einem Akutereignis in\neinem Akutkrankenhaus akut betreut werden, dann\nwirklich gepr\u00fcft wird \u2013 bei all diesen Patienten \u2013, ob f\u00fcr\nsie eine geriatrische Rehabilitation notwendig ist. Und\nwenn sie notwendig ist, dann m\u00fcssen sie sie auch be-\nkommen. Uns geht es darum, den Grundsatz \u201eRehabili-\ntation vor Pflege\u201c auch wirklich umzusetzen.\n\nWenn Sie sich einmal umschauen, ist es ja sogar so, dass\nin den wenigen Einrichtungen, die wir haben, noch keine\nvollst\u00e4ndige Auslastung vorhanden ist. Das ist doch\nnicht so, weil wir keinen Bedarf h\u00e4tten. Der Bedarf ist\nda. Es sind also andere Gr\u00fcnde, die dabei eine Rolle\nspielen.\n\nNach meiner sicher unvollst\u00e4ndigen Kenntnis und Erfah-\nrung ist es so, dass in den Krankenh\u00e4usern und auch bei\nHaus\u00e4rzten zu wenig daran gedacht wird, dass alte Pa-\ntienten eine geriatrische Rehabilitation brauchen. Hier,\ndenke ich, ist es auch notwendig, dass in diesem Bereich\nweitere Aufkl\u00e4rung und Information betrieben wird. Ich\nmeine, dass das auch eine Aufgabe ist, der sich das So-\nzialministerium annehmen sollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3770\n\nZu unserem Antrag m\u00f6chte ich sagen, dass wir \u2013 es ist\nja ein Berichtsantrag, berichtet worden ist \u2013 diesen Be-\nrichtsantrag erst einmal f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage\nbeendet. Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der\nPDS-Fraktion in der Drucksache 3/5747 auf und bitte\num Einbringung. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordnete! Geborgenheit und\nPflege im Alter, bei Krankheit und Behinderung sind ein\nsozialer Wert der menschlichen Gesellschaft und elemen-\ntares Grundrecht eines jeden Menschen. Die Pflegeversi-\ncherung ist daher so auszugestalten, dass jedem Mitglied\nder Gesellschaft unabh\u00e4ngig von seinem sozialen Status\nim Falle der Pflege alle erdenkliche Unterst\u00fctzung der\nGesellschaft zukommt. Die pflegerische Betreuung und\nVersorgung muss so gestaltet sein, dass sie den zu Pfle-\ngenden ein Leben in W\u00fcrde garantiert.\nSeit 1995 wurde eine v\u00f6llig neue Pflegeinfrastruktur auf-\ngebaut. Damit verf\u00fcgen wir in Sachsen \u00fcber Vorausset-\nzungen f\u00fcr eine sozialpflegerische Versorgung. Aber: In-\nvestitionen in Beton sind wichtig, denn damit entstehen\nGeb\u00e4ude oder Einrichtungen, in denen gepflegt werden\nkann, doch sie sind nur ein Teil.\n\nOder anders: Neue Strukturen sind nicht gleichzusetzen\nmit neuer Qualit\u00e4t. Das, was seit 1995 auf den Weg ge-\nbracht wurde, war gut und richtig. Aber von einer men-\nschenw\u00fcrdigen und ganzheitlichen Pflege sind wir trotz-\ndem noch ganz sch\u00f6n weit entfernt.\n\nIch habe es als sehr wohltuend empfunden, was uns der\nHerr Staatsminister Geisler in seiner Antwort gesagt hat:\ndiese Ausgewogenheit zwischen dem Erreichten, worauf\nwir wirklich sehr stolz sein k\u00f6nnen, dass hier etwas\nNeues entstanden ist, und dem gleichzeitigen sehr deut-\nlichen Daraufhinweisen, dass wir mit dem Stand, den\nwir haben, doch noch nicht zufrieden sein k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen also weg von dem rein somatisch begr\u00fcnde-\nten Pflegebegriff hin zu einem ganzheitlichen Ansatz,\nhin zu aktivierender Assistenz. Neue Qualit\u00e4t werden\nwir nicht durch weitere Abrechnungen und durch wei-\ntere Pflegedokumentationen allein erreichen, sondern\ndurch mehr Arbeit mit und an den Menschen.\n\nGerade diesbez\u00fcglich zeigt die Pflegepraxis seit 1995,\ndass der Betreuungsaufwand h\u00f6her ist als das, was in\nden Leistungsparametern und Pflegemodulen einmal\nvereinbart wurde. Die sozialen und demografischen Fak-\ntoren, die gerade in der letzten Zeit immer wieder deut-\nlich auf die Tagesordnung gesetzt werden, dr\u00e4ngen zu\nneuen L\u00f6sungen.\n\nDer Kostenfaktor als entscheidendes Kriterium daf\u00fcr,\nwer wann welche Pflegeleistung erh\u00e4lt, steht einer men-\nschenw\u00fcrdigen Pflege im Wege. Pflegequalit\u00e4t bedeutet,\ndass der pflegebed\u00fcrftige Mensch alle erforderlichen\nLeistungen zur gew\u00fcnschten Zeit in ausreichendem Um-\nfang erh\u00e4lt. Dazu ist eine entsprechende personelle Aus-\nstattung f\u00fcr alle Leistungsbereiche und die Bereitstellung\nder finanziellen Mittel daf\u00fcr notwendig \u2013 eine Forderung\n\n\u00fcbrigens, die erst vor wenigen Tagen auch vom baden-\nw\u00fcrttembergischen Sozialminister aufgemacht worden\nist. Ich m\u00f6chte ein, zwei S\u00e4tze daraus zitieren, weil ich\ndenke, dass das sehr wichtig ist. Sozialminister Repnik\nerkl\u00e4rte in einer Presseerkl\u00e4rung: \u201eDie Relation zwischen\ntats\u00e4chlichem Betreuungsaufwand und Pflegeversiche-\nrungsleistung klafft zusehends auseinander. Die Bundes-\nregierung darf da nicht l\u00e4nger die H\u00e4nde in den Scho\u00df\nlegen.\u201c\n\nIch denke, das ist eine Auffassung, der wir uns auch in\ndiesem Hohen Hause durchaus anschlie\u00dfen sollten.\n\nMit der Annahme unseres Entschlie\u00dfungsantrages w\u00fcr-\nden wir dem Anspruch gerecht werden, einen h\u00f6heren\nDruck gegen\u00fcber dem Bund aufzumachen, damit bei\nMenschen mit psychiatrischen Erkrankungen, Kindern\nund demenzkranken Menschen, deren Hilfebedarf in der\ngegenw\u00e4rtigen Konstruktion nicht ber\u00fccksichtigt wird,\nwas die station\u00e4re Pflege betrifft \u2013 das ist gerade gesagt\nworden \u2013, auch der sich immer deutlicher abzeichnende\nBetreuungsaufwand besser ber\u00fccksichtigt werden kann,\ndamit also tats\u00e4chlich qualitative Verbesserungen erreicht\nwerden. Nicht zuletzt soll genau mit diesen Forderungen\n\u2013 ebenso wichtig \u2013 erreicht werden, dass das Pflege- und\nBetreuungspersonal solche Arbeitsbedingungen hat \u2013\nund das bei einer ad\u00e4quaten Bezahlung \u2013, die es den\nMitarbeitern wirklich erm\u00f6glichen, ihrer Pfleget\u00e4tigkeit\nauch ordentlich nachzukommen und sich nicht mit dem\nenormen Aufwand, den sie betreiben m\u00fcssen, selber in\nKrankheit und sonst etwas zu bringen.\n\nWir bitten also darum, dass unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag Rechnung getragen wird, dass damit die hohen\nLeistungen, die erreicht wurden, gew\u00fcrdigt werden und\ngleichzeitig auch aufgezeigt wird, in welche Richtung\ndie Qualit\u00e4t der Pflege weiterentwickelt werden muss,\num dem Anspruch, menschenw\u00fcrdige Pflege zu erm\u00f6g-\nlichen, besser gerecht zu werden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zu\ndiesem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, wie Sie es dar-\ngestellt haben, kann man es in keinem Fall stehen lassen\n\u2013 aber wir sind es von Ihnen gew\u00f6hnt, dass Sie das in\ndieser Art und Weise tun \u2013; denn die pflegebed\u00fcrftigen\nMenschen werden momentan menschenw\u00fcrdig gepflegt.\nDaran kann \u00fcberhaupt nicht gezweifelt werden.\nIhr pauschales Urteil, das Sie hier abgeben und das sich\nin Ihrem Antrag widerspiegelt, kann nicht angenommen\nwerden. Denn wenn man dies so annehmen w\u00fcrde,\ndann m\u00fcsste man davon ausgehen, dass die gesamte\nPflege nur schlecht ist und dass nur Defizite vorhanden\nsind. Das ist aber nicht so. Wir haben am Rednerpult\nschon beschrieben, dass einzelne Sachen in Angriff ge-\nnommen werden m\u00fcssen, und das wollen wir auch tun.\nAber in dieser Art und Weise, wie Sie es hier beschrie-\nben haben und wie Sie es hier fordern, kann man das\nauf keinen Fall stehen lassen.\n\nAus dieser Sicht und vor diesem Hintergrund werden\nwir Ihren Antrag ablehnen, k\u00f6nnen diesen auch in keiner\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3771\n\nWeise bef\u00fcrworten oder dem Landtag empfehlen, ihn\nanzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich\nnoch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Kann ich das gleich machen, in-\ndem ich unseren Entschlie\u00dfungsantrag einbringe?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nein. \u2013 Jetzt bitte\nnur zu dem einen Antrag.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir werden dem Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS nicht zustimmen, weil er nach un-\nserer Meinung \u2013 und das, was Herr D\u00fcrrschmidt jetzt\nvorgetragen hat, hat diese Ansicht noch best\u00e4rkt \u2013 in kei-\nner Weise zielf\u00fchrend ist. Wir wollen tats\u00e4chlich mit\nkonkreten Ma\u00dfnahmen, die wirklich umgesetzt werden\nk\u00f6nnen und die auch finanzierbar sind, die Qualit\u00e4t der\nPflege zeitnah verbessern.\nAus diesem Grunde haben wir einen eigenen Entschlie-\n\u00dfungsantrag erarbeitet, den ich nachher noch kurz ein-\nbringen werde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf zum PDS-Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/5747\nabstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in\nder Drucksache 3/5749 auf. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag beinhaltet insge-\nsamt vier wichtige Anliegen:\nerstens die z\u00fcgige Umsetzung der neuen gesetzlich be-\nschlossenen Ma\u00dfnahmen, die am 1. Januar dieses Jahres\nin Kraft getreten sind;\n\nzweitens eine verbesserte Zusammenarbeit zwischen den\nBeteiligten und einen Ausbau von vernetzten Strukturen\nin der Gesundheits- und Altenhilfe;\n\ndrittens eine umfassende Beratungs- und Informationsof-\nfensive f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Angeh\u00f6rige und\n\nviertens den Ausbau der geriatrischen Versorgung in\nSachsen. Hierzu z\u00e4hlt vor allem auch die Information\nvon Patienten und ihren Angeh\u00f6rigen, aber auch von\n\u00c4rzten im station\u00e4ren und ambulanten Bereich \u00fcber\nM\u00f6glichkeiten und Angebote der geriatrischen Rehabili-\ntation in der Region. Heute gelangen immer noch alte\nMenschen nach der Akuterkrankung \u00fcber die Kurzzeit-\npflege in die Pflege, die \u00fcber eine geriatrische Rehabilita-\ntion wieder in ihre gewohnte Umgebung zur\u00fcckkehren\nk\u00f6nnten. Und das wollen wir. Wir wollen, dass das m\u00f6g-\nlich wird. Damit w\u00fcrde wirklich der Grundsatz \u201eRehabi-\nlitation vor Pflege\u201c umgesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zu\ndem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir werden dem\nAntrag in einzelnen Punkten zustimmen k\u00f6nnen. Wir\nm\u00f6chten Einzelabstimmung beantragen. Ich wei\u00df nicht,\nist das schon passiert, diese Einzelabstimmung zu bean-\ntragen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nein. Der Antrag ist\ngerade eingebracht worden und ich lasse dann dar\u00fcber\nabstimmen. Wenn Sie Einzelabstimmung m\u00f6chten, rufe\nich die Punkte einzeln auf.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Das m\u00f6chten wir. Wir m\u00f6chten die\nEinzelabstimmung zu den einzelnen Punkten.\nIch m\u00f6chte noch eines bemerken: Wir k\u00f6nnen in vielem\ndem folgen, was Frau Volkmer jetzt ausgef\u00fchrt hat. Aber\nzu Punkt 3, der die ambulanten pflegerischen Strukturen\nbetrifft, haben wir doch eine andere Auffassung und\nwerden diesen Punkt nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich bitte\nnoch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nFrau Dr. Volkmer, wir sehen den Entschlie\u00dfungsantrag\nder SPD-Fraktion als gewisse Erg\u00e4nzung zu dem \u2013 oder\nhaben ihn so gesehen, denn unser Antrag ist eben abge-\nlehnt worden \u2013, was wir eigentlich mit unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag wollten, wohl wissend, dass das kein\nrichtiger Entschlie\u00dfungsantrag ist, sondern ein eigenst\u00e4n-\ndiger Antrag.\nAber uns geht es jetzt nicht um die Form, sondern uns\ngeht es mehr um den Inhalt. Da denken wir, dass das,\nwas die SPD-Fraktion will, wichtig und notwendig ist,\nund streiten uns deshalb nicht um bestimmte Formulie-\nrungen, sondern meinen, dass das Ganze einfach auf\nden Weg gebracht werden muss.\nVorher noch einen Satz: Bestimmte Dinge, die Sie aufge-\ngriffen haben, sind bei uns teilweise anders formuliert.\nDas als Erg\u00e4nzung. Wichtig ist, glaube ich: Es kommt\nauch in Ihren Entschlie\u00dfungsantrag zum Ausdruck, dass\ndie Pflegelandschaft und die Art und Qualit\u00e4t der Pflege,\nwie sie bisher vorhanden ist, noch nicht dem entspre-\nchen, was wir eigentlich alle gemeinsam wollen. Deswe-\ngen werden wir als PDS-Fraktion diesen Entschlie\u00dfungs-\nantrag unterst\u00fctzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, CDU: Ich kann dem, wie es schon teilweise\nausgef\u00fchrt worden ist, folgen. Ich wollte zu Punkt 4 aber\ndarauf hinweisen, dass wir bei dem dritten Satz, bei\ndem es wieder um die Statistik und die zeitnahe Zurver-\nf\u00fcgungstellung geht, an die gesetzlichen Regelungen ge-\nbunden sind. Das Wort \u201ezeitnah\u201c ist ein unscharfer Be-\ngriff. Insofern werden wir uns an das halten, was die\nGesetze an der Stelle erm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann komme ich jetzt zur Abstimmung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3772\n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 3/5749.\nIch rufe den Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe 2 Stimmenthaltungen. Damit ist\nPunkt 1 mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe wieder 2 Enthaltungen. Damit ist\nPunkt 2 dennoch mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt\n3 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe 4 oder 5 Stimmenthaltungen. Den-\nnoch ist Punkt 4 mehrheitlich angenommen worden.\n\nIch rufe jetzt noch einmal die Punkte 1, 2 und 4 zur Ab-\nstimmung in G\u00e4nze auf. Wer diese mittragen m\u00f6chte,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier sehe ich nur eine\nStimmenthaltung. Damit sind die Punkte 1, 2 und 4 an-\ngenommen worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der Ordnung halber m\u00f6chte\nich noch einmal darauf hinweisen, dass die Drucksache\n3/4435, Antrag der Fraktion der CDU, im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt ist, und auch der\nAntrag der Fraktion der SPD in der Drucksache 3/3012\nwurde im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit ist der Tagesordnungspunkt\ngeschlossen.\n\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Verankerung der so genannten rot-gr\u00fcnen Agrarwende im Bundeshaushalt\n\nDrucksache 3/4469, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/5752, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Kurswechsel in der s\u00e4chsischen Agrarpolitik\n\nDrucksache 3/3790, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kurswechsel in der s\u00e4chsischen Verbraucherschutzpolitik\n\nDrucksache 3/3791, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD,\nCDU, PDS und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Bitte, Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die so genannte Agrarwende macht\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung an folgenden Ereignissen\nfest: Da war zun\u00e4chst der BSE-Fall. Zwei Bundesminister\nwurden ausgetauscht, einmal Bundesminister Funke ge-\ngen Frau K\u00fcnast und zum anderen die Bundesgesund-\nheitsministerin Fischer gegen Frau Schmidt. Aus meiner\nSicht war der einzige Entlassungsgrund f\u00fcr den Bundes-\nlandwirtschaftsminister Funke, dass er zu viel wusste.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nSeit dieser Zeit wird Fachverstand mit Lobbyismus und\nAhnungslosigkeit mit Unabh\u00e4ngigkeit verwechselt. H\u00f6-\nhepunkt dieser Entwicklung \u2013 vielleicht sollte man bes-\nser sagen vorl\u00e4ufiger H\u00f6hepunkt \u2013 war der Rausschmiss\ndes Wissenschaftlichen Beirates beim Verbraucherminis-\nterium.\n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00e4hnichen, CDU)\n\nOder deutlicher: Der Wissenschaftliche Beirat hatte es ge-\nwagt, manche Entscheidung der Ministerin etwas diffe-\nrenzierter zu betrachten. Wer so etwas in Berlin tut, der\nfliegt. Das Fatale daran ist, dass Wissenschaftlichkeit\n\ndurch Ideologie ersetzt wird. Es gab seit Jahrzehnten im\nBundeslandwirtschaftsministerium den guten Brauch,\ndass der Minister bei seinen Entscheidungen auf das Ur-\nteil des Wissenschaftlichen Beirates zur\u00fcckgreifen\nkonnte.\n\nF\u00fcr mich ist das alles ein Riesenskandal. Auf Bundes-\nebene schickt die rot-gr\u00fcne Regierung den Wissenschaft-\nlichen Beirat in die W\u00fcste. Und warum? Weil die Bun-\ndesregierung keinen fachlichen Rat braucht.\n\nWie weit die Bundesregierung ihren eigenen Vorstellun-\ngen hinterhereilt, zeigen die j\u00fcngsten Ereignisse. Noch\nzur Er\u00f6ffnung der Gr\u00fcnen Woche in Berlin lobte Frau\nK\u00fcnast unter gro\u00dfem Get\u00f6se ihr verbessertes, jederzeit\nfunktionierendes Krisenmanagement. Ein paar Tage sp\u00e4-\nter tauchten verseuchtes Fischmehl und belastetes Kalb-\nfleisch in Deutschland auf \u2013 und das, obwohl holl\u00e4ndi-\nsche Beh\u00f6rden das deutsche Ministerium gewarnt hatten.\nBereits 14 Tage zuvor war die eindeutige Warnung an\ndas zust\u00e4ndige Ministerium gegangen und trotzdem\nkonnte die Verbreitung in Deutschland nicht gestoppt\nwerden.\n\nNun fragt man sich: Wie konnte das alles passieren? Die\nErkl\u00e4rung ist ganz einfach: weil die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\ndes Ministeriums \u00fcber den Jahreswechsel bzw. Anfang\ndes Jahres nicht arbeitsf\u00e4hig war. Zun\u00e4chst wurde das\nSchreiben des holl\u00e4ndischen Ministeriums verramscht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ja wie\nin der Staatskanzlei!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3773\n\ndann versp\u00e4tet \u2013 hieraus kann man lernen \u2013, aber noch\nvor Beginn der Gr\u00fcnen Woche der Ministerin vorgelegt.\nDie hatte keine Zeit zum Lesen, weil sie die \u00d6ffentlich-\nkeit zun\u00e4chst einmal mit den Erfolgen ihrer so genann-\nten Agrarwende bekannt machen wollte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alles wie in Sachsen!)\n\nSchonungsloser h\u00e4tte das Schicksal, h\u00e4tte das Fiasko so-\nzialdemokratischer und gr\u00fcner Agrarpolitik nicht doku-\nmentiert werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor reichlich einem Jahr sind \u00fcbrigens bei einem \u00e4hn-\nlichen Skandal schon einmal zwei Bundesminister abge-\nl\u00f6st worden; heute tun es schon zwei Unterabteilungslei-\nter im zust\u00e4ndigen Ministerium.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das kann man\nnicht vergleichen!)\n\nWie sich die Zeiten \u00e4ndern!\n\n\u2013 Das kann man schon vergleichen.\n\nVor allen Dingen war ich begeistert \u00fcber den Begriff Un-\nterabteilungsleiter. Das hat mich mit besonderer Freude\nerf\u00fcllt.\n\n(Jurk, SPD: Die gab es vielleicht schon\nzu CDU-Zeiten.)\n\nSo viel zu den weichen Fakten der rot-gr\u00fcnen Agrarpoli-\ntik, aber nun noch einmal etwas zu den harten Fakten.\nWoran kann man eigentlich die so genannte Agrarwende\nfestmachen? Am Geld kann man es nicht \u2013 da habe ich\nschon nachgesehen \u2013, denn Geld ist ganz einfach nicht\nvorhanden. Deshalb ein paar Beispiele:\n\nErstes Beispiel in aller K\u00fcrze: Stichwort BSE-Bek\u00e4mp-\nfung. Ich meine, hier hat es die Bundesregierung ver-\npasst, die Normalit\u00e4t und einziehende Sachlichkeit f\u00fcr\neine vern\u00fcnftige Bek\u00e4mpfungsstrategie zu nutzen.\n\nMeine Damen und Herren, schauen Sie sich doch ganz\neinfach den j\u00fcngsten BSE-Fall in Sachsen an! Ein Tier ist\nbetroffen; \u00fcber 500 m\u00fcssen get\u00f6tet werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie kommt denn\nder nach Sachsen?)\n\nUnd, meine Damen und Herren, 500 Tiere sterben ohne\nGrund. Und, was noch viel schlimmer ist, 500 werden\ngetestet, f\u00fcr gesund befunden und dann vernichtet.\nDiese unsinnige und blutige Politik wird von der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung als verbraucherorientiert be-\nzeichnet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das nennen Sie sachlich?)\n\nWelch ein Zynismus!\n\nStichwort Gas\u00f6lbeihilfe. Man soll es nicht vergessen; des-\nwegen erw\u00e4hne ich es noch einmal: Sie von der SPD\nhaben zugelassen, dass die Gas\u00f6lbeihilfe im Jahr 2000\ndurch eine Kappungsgrenze in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern drastisch gek\u00fcrzt worden ist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Chefsache ist das.)\n\n\u2013 Das ist ein Beispiel f\u00fcr Chefsache Ost. Richtig.\n\nDamit haben Sie der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \u00fcber\n20 Millionen DM vorenthalten.\n\nBeispiel drei: Legehennenverordnung. Was bleibt zusam-\nmenfassend zu sagen? Man k\u00f6nnte feststellen: Was in\nDeutschland verboten ist, wird im Ausland produziert\nund dann in Deutschland gegessen. Wir fordern, dass\nendlich Wettbewerbsgleichheit f\u00fcr alle Landwirte inner-\nhalb der Europ\u00e4ischen Union hergestellt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBei allem, was man tut und was vern\u00fcnftig ist, d\u00fcrfen\nwir aber nicht vergessen, dass wir einen einheitlichen\neurop\u00e4ischen Markt haben. Das muss ber\u00fccksichtigt wer-\nden.\n\nBeispiel vier: Modulation. Das ist f\u00fcr mich ein modernes\nWort f\u00fcr eine Strafsteuer der Landwirtschaft. Sie wollen\ndoch mit Hilfe der Modulation den Landwirten Geld\nwegnehmen und damit andere rot-gr\u00fcne Prestigeprojekte\nfinanzieren. F\u00fcr mich ist das immer wieder ein Ph\u00e4no-\nmen und ich frage mich, was die deutschen Landwirte\nIhnen getan haben, dass sie so abgestraft werden.\n\nF\u00fcnftens: Novelle Bundesnaturschutzgesetz. Obwohl im\nFreistaat Sachsen \u00fcber zwei Drittel der landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4che umweltgerecht auf freiwilliger Basis bewirt-\nschaftet werden, wollen Sie diese Selbstverst\u00e4ndlichkei-\nten gesetzlich verankern. Sie wollen das Prinzip der\nFreiwilligkeit durch die gesetzliche Keule ersetzen. Weil\ndie Europ\u00e4ische Union f\u00fcr gesetzliche nationale Stan-\ndards keine Zusch\u00fcsse gibt, enteignen Sie mit diesem\nGesetz nicht nur die Eigent\u00fcmer, sondern Sie stehlen\nauch den s\u00e4chsischen Landwirten wiederum bares Geld.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und jetzt die \u00d6kosteuer!)\n\nIch fasse zusammen: Die rot-gr\u00fcne Agrarpolitik hat viel\nangek\u00fcndigt, wenig bewegt und sch\u00e4digt die deutsche\nLandwirtschaft, den l\u00e4ndlichen Raum und damit den\nWirtschaftsstandort Deutschland. Es ist nur dem verant-\nwortungsbewussten, umsichtigen Handeln der deutschen\nLandwirte zu verdanken, dass keine Katastrophe einge-\ntreten ist. Insbesondere liegt es auch daran, dass Land-\nwirte gelernt haben: Unwetter kommen und gehen. F\u00fcr\nBundesregierungen gilt dasselbe.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es war nichts Neues!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass\nSie Herrn Dr. Jahr einmal auf das Thema seines Antrages\naufmerksam gemacht h\u00e4tten. Ich werde dann auf diesen\nAntrag eingehen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Machen Sie das!)\n\n\u2013 Das mache ich, genau.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn meine\nFraktion nicht das Wort Agrarwende im Titel ihrer zwei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3774\n\nAntr\u00e4ge f\u00fchrt, geht es im Kern doch um die Umsetzung\nderselben. Jedoch werden wir, anders als Sie, meine Da-\nmen und Herren von der regierenden Partei, nicht mit\nSteinen nach Berlin werfen, wenn wir selbst im s\u00e4ch-\nsischen Glashaus sitzen.\n\nHerr Dr. Jahr, ich hatte urspr\u00fcnglich vor, haupts\u00e4chlich\nzu unseren eigenen Antr\u00e4gen zu sprechen. Nun aber, da\nSie hier doch Ihre g\u00e4nzliche Unwissenheit \u00fcber den Bun-\ndeshaushalt dargelegt haben \u2013\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie haben kein Wort \u00fcber den Bundeshaushalt verloren \u2013,\nmuss ich darauf eingehen und Sie auf den aktuellen\nSachstand bringen, damit wir zuk\u00fcnftig auf der Basis\neines gleichen Kenntnisstandes miteinander auch wieder\n\u00fcber s\u00e4chsische Inhalte diskutieren k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn genug nie\ngenug ist, wie wir es in Haushaltsberatungen ja selbst\nimmer wieder erleben, kann ich keine Defizite bei der\nUmsetzung der Agrarwende im Bundeshaushalt sehen.\nGanz im Gegenteil. Der durch die Bundesregierung ver-\nabschiedete Agrarhaushalt 2002 setzt ein klares Signal\nf\u00fcr die verst\u00e4rkte Ber\u00fccksichtigung der Verbraucher-\nschutzinteressen und f\u00fcr eine Neuorientierung in der\nAgrarpolitik. Mit einem Gesamthaushalt von 5,7 Milliar-\nden Euro konnte trotz Haushaltskonsolidierung ein Zu-\nwachs von rund 2 % im Haushalt erzielt werden. Mit\nzwei neuen Bundesprogrammen und dem Wettbewerb\n\u201eRegionen aktiv\u201c in H\u00f6he von 17,9 Millionen Euro wer-\nden Beschl\u00fcsse zur integrierten Entwicklung l\u00e4ndlicher\nRegionen sowie zum Umwelt- und Tierschutz in die Pra-\nxis der neuen Agrarpolitik umgesetzt. So erm\u00f6glicht das\nBundesprogramm tiergerechte Haltungsverfahren in\nH\u00f6he von 2,8 Millionen Euro im Haushalt, die F\u00f6rde-\nrung von Investitionen zur Umstellung auf tiergerechte\nHaltungsformen.\n\nIn der Gemeinschaftsaufgabe ist eine Verbesserung der\nF\u00f6rderkonditionen f\u00fcr \u00d6ko-Betriebe vereinbart worden.\nDas Bundesprogramm \u201e\u00d6kologischer Landbau\u201c in H\u00f6he\nvon 34,8 Millionen Euro dient dar\u00fcber hinaus der F\u00f6rde-\nrung zum Beispiel von Forschung, Ausbildung und Bera-\ntung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau. Gleichzeitig bietet\nder neue Bundeshaushalt auch die Voraussetzung zur\nNeuorganisation des gesundheitlichen Verbraucherschut-\nzes. Der Haushalt st\u00fctzt den Verbraucherschutz mit\n33,2 Millionen Euro. Das ist gegen\u00fcber 2001 eine Erh\u00f6-\nhung um 55 %. F\u00fcr das neu zu schaffende Bundesamt\nf\u00fcr Lebensmittelsicherheit und Verbraucherschutz sowie\ndas Bundesamt f\u00fcr Risikobewertung sind finanziell und\npersonell mit 3 Millionen Euro gute Startbedingungen\ngegeben. Insofern sind Ihre Ausf\u00fchrungen zum Wissen-\nschaftlichen Beirat im Prinzip ad absurdum gef\u00fchrt. Al-\nlein f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung des Bundesverban-\ndes der Verbraucherzentrale sind 8,75 Millionen Euro\neingestellt.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, Sie\nwissen ganz genau, dass die Alterssicherung unserer\nLandwirte zunehmend Bundesmittel beansprucht. Nach\nden Modellrechnungen des Bundesarbeitsministeriums\nsteigt der erforderliche Bundeszuschuss von 2,291 Mil-\nliarden Euro im Jahr 2001 auf voraussichtlich 2,737 Mil-\nliarden Euro im Jahr 2011 und unter ung\u00fcnstigen Vo-\n\nraussetzungen sogar auf 2,9 Milliarden Euro. In alten\nZahlen hei\u00dft das, Herr Dr. Jahr: innerhalb von zehn Jah-\nren \u00fcber eine Milliarde D-Mark mehr. So viel zun\u00e4chst\nzum CDU-Antrag.\n\nKurz noch etwas zu den Antr\u00e4gen meiner Fraktion:\nW\u00e4hrend auf Bundesebene die Kompetenzen f\u00fcr den\nVerbraucherschutz zusammengef\u00fchrt werden \u2013 ich er-\nw\u00e4hnte bereits die entsprechenden Haushaltsans\u00e4tze \u2013,\nsind diese in Sachsen noch zersplittert. Die Zust\u00e4ndigkei-\nten f\u00fcr den Verbraucherschutz liegen in drei Ministerien:\ndem S\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft, dem Sozialministerium und dem Wirtschaftsminis-\nterium. Das muss zwangsl\u00e4ufig zu Interessenkollisionen\nund Transaktionsverlusten f\u00fchren. Hier mahnen wir Ver-\n\u00e4nderungen an.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAllein mit dem vorbildlichen Programm der umweltge-\nrechten Landwirtschaft f\u00fcr den konventionellen Land-\nbau, das von unseren s\u00e4chsischen Landwirten in \u00fcber-\nwiegendem Ma\u00dfe praktiziert wird, wird der Anteil des\n\u00f6kologischen Landbaus in Sachsen von derzeit etwa\n2,6 % nicht anzuheben sein, ist keine Umorientierung bei\nden Landwirten hin zu mehr \u00f6kologischem Landbau\nund artgerechter Tierhaltung erreichbar, werden nicht\nautomatisch regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe entstehen\nund es wird auch nicht das Vertrauen der Verbraucher\nin s\u00e4chsische Landwirtschaftsprodukte automatisch zu-\nr\u00fcckgewinnbar sein. Nur durch eine integrierte Betrach-\ntung und F\u00f6rderung aller Bereiche von der Tier- und\nPflanzenproduktion \u00fcber die Verarbeitung und Vermark-\ntung bis hin zum Verbrauch ist eine s\u00e4chsische Agrar-\nund Verbraucherschutzpolitik, wie wir sie in unseren\nAntr\u00e4gen skizziert haben, umsetzbar.\n\nNoch ein Wort zur Antwort der Staatsregierung. Wir\nhaben in unseren Antr\u00e4gen in keiner Form der Staats-\nregierung etwas unterstellen wollen. Wie eine gekr\u00e4nkte\nLeberwurst brauchen Sie auf unsere Antr\u00e4ge nicht zu\nreagieren. Uns geht es nicht um eine einseitige F\u00f6rde-\nrung des \u00f6kologischen Landbaues, denn mit einem An-\nteil des \u00f6kologischen Landbaues von sage und schreibe\n2,6 % an der gesamten s\u00e4chsischen Landwirtschaft kann\nman doch schwerlich von einer einseitigen F\u00f6rderung\nsprechen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nBitte, Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Drucksachen, die uns\nvorliegen, geben Gelegenheit, einige weitere Ans\u00e4tze\ns\u00e4chsischer und rot-gr\u00fcner Agrarpolitik zu bilanzieren.\nWir befinden uns auch nahezu am Ende einer Regie-\nrungslegislatur, die m\u00f6glichst schnell zu Ende zu brin-\ngen der erkl\u00e4rte Wunsch des b\u00e4uerlichen Berufsstandes\nist \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 nicht nur dieses Berufsstandes \u2013, aber dar\u00fcber sollen\nandere Fachpolitiker das Wort f\u00fchren. Nach fulminan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3775\n\ntem Start der Bundesagrarpolitik kam alsbald der drasti-\nsche Abschwung nach dem ersten BSE-Fall in Deutsch-\nland am 24. November 2000. Das Gleichgewicht schien\naus dem Lot geraten zu sein. Zwei Minister mussten\n\u00fcber die Klinge springen.\n\nAgrarminister Funke stolperte \u00fcber den Einsatz von Tier-\nk\u00f6rpermehl \u2013 insofern \u00fcberfl\u00fcssig, da nach wissenschaft-\nlicher Bewertung deutsches Tierk\u00f6rpermehl als seuchen-\nhygienisch unbedenklich und als nicht \u00fcberwachungs-\nbed\u00fcrftiger Abfall eingestuft wird.\n\nNun soll kein falscher Verdacht entstehen: dass wir den\nEinsatz von Tierk\u00f6rpermehl auf die leichte Schulter neh-\nmen. Da bislang nicht vollends gekl\u00e4rt wurde, ob durch\nTierk\u00f6rpermehl eine \u00dcbertragung von BSE-Erregern\nstattgefunden hat, ist das Verbot dieses Produktes als\nFuttermittel gerechtfertigt. Ich bin auch gegen die in\nBr\u00fcssel diskutierte Lockerung des Verf\u00fctterungsverbotes,\nnicht zuletzt auch deshalb, weil europaweit noch gro\u00dfe\nMengen gelagert sind und Vermischungen mit anderen\nFuttermitteln nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Aber\nkeinen Sinn gibt es, wenn lebensmitteltaugliche Schlacht-\nnebenprodukte dauerhaft aus der Kreislaufwirtschaft\nausgeschlossen bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! 137 wahnsinnige K\u00fche sind\nbislang in Deutschland gez\u00e4hlt worden, doch die BSE-\nKuh Nr. 137 ist bei weitem nicht mehr so aufgeregt zur\nKenntnis genommen worden wie die Nr. 1. Es wird ver-\nn\u00fcnftigerweise wieder Rindfleisch gegessen; die Beden-\nken schwinden Zug um Zug. Vielleicht sind aber auch\ndie \u00c4ngste durch aktuellere verdr\u00e4ngt worden: durch\nMaul- und Klauenseuche im Fr\u00fchjahr, durch Lipobay im\nSommer oder durch Terror und Milzbrand im Herbst\ndes vergangenen Jahres.\n\nDie Bundesagrarministerin hat nun aber ihr wesentlichstes\nFeindbild verloren und hat jetzt die M\u00fche, den deutschen\nLandwirten die so genannte Agrarwende und den Ver-\nbrauchern die Notwendigkeit eines Verbraucherminis-\nteriums plausibel zu machen. Es ist Stille eingezogen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich kurz zusam-\nmenfassen. Das Chaos um BSE hat einer gr\u00fcnen Agrar-\nministerin erstmals in Deutschland in den Sattel gehol-\nfen. Das bundesdeutsche Krisenmanagement war\nhysterisch und laut, aber wenig hilfreich. Vorbildlich\ndagegen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung gehandelt,\nrational und sachbezogen. Sie hat Tierk\u00f6rpermehl auf\neigene Kasse zur\u00fcckgenommen, die Landwirte entsch\u00e4-\ndigt, Hilfen beim Wiederaufbau der Milchkuhherden ge-\nleistet und einen Betrag von 5 Millionen DM f\u00fcr die an-\ngewandte Forschung beigesteuert. \u2013 Daf\u00fcr vielen Dank,\nHerr Minister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie gr\u00fcne Agrarministerin vergisst angesichts des wirt-\nschaftlichen Desasters der deutsche Rinder haltenden Be-\ntriebe ein Hilfs- und Liquidit\u00e4tsprogramm zu starten. In\n\nFrankreich wird das seit langem realisiert mit einem Pro-\ngrammvolumen von etwa 250 Millionen Euro.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa demonstrieren die Bauern!)\n\nJetzt kennen wir wichtige Gr\u00fcnde f\u00fcr die so genannte\nAgrarwende.\n\nMeine Damen und Herren, Verbraucherschutz ist nach\nwie vor sehr wichtig; das wussten aber die s\u00e4chsischen\nVerbrauchersch\u00fctzer schon vorher. Allerdings meinen\nwir einen Verbraucherschutz im ganzheitlichen Sinne.\nDa nur etwa 15 % der Familienhaushaltsausgaben\nLebensmittel sind, bleibt eine Ressortierung im\nAgrarministerium ohnehin nur ein Versuch.\n\nVerbraucher zur gesunden Ern\u00e4hrung anzuregen ist und\nbleibt eine Daueraufgabe. Vom SMUL wurden deshalb\ndem s\u00e4chsischen Verbraucherschutz 300 000 DM f\u00fcr er-\nn\u00e4hrungsbezogene Aufgaben zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung\ngestellt, w\u00e4hrend die rot-gr\u00fcne Bundesregierung die Mit-\nfinanzierung des Bundes 2001 eingestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Jahr, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie St\u00fctzpfeiler der neuen Agrarpolitik sollen sein:\n1. umwelt- und tierartengerechte Produktionsweise;\n\n2. verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus;\n3. Unterst\u00fctzung ausgew\u00e4hlter Regionen bei Modell-\nund Demonstrationsvorhaben und\n4. Verst\u00e4rkung des Verbraucherschutzes.\n\nNoch immer \u2013 und das nahezu am Ende der Regierungs-\nzeit \u2013 haben wir keine \u00dcbersicht, wie das im Einzelnen\nfunktionieren soll. Die Staatsregierung beschreibt in ihrer\nAntwort auf eine Anfrage diesen Zustand als ein unbe-\nstimmtes Bild der so genannten Agrarwende, und das\nmit drastischen Folgen.\n\nMeine Damen und Herren, Deutschland l\u00e4uft Gefahr,\ninsbesondere bei nationalen Alleing\u00e4ngen \u2013 ich erw\u00e4hne\nhier die Legehennenhaltungsverordnung \u2013 zum Schluss-\nlicht in Europa bei der Gestaltung der Standardbedin-\ngungen f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft zu\nwerden. Das Investitionsverhalten der Landwirte ist z\u00f6-\ngerlich und vertieft damit die ohnehin anhaltende deut-\nsche Wirtschaftskrise. Der Investitionsstau wird auf\n2,5 Milliarden Euro beziffert.\n\nFrau K\u00fcnast hat noch immer nicht verinnerlicht, dass die\ndeutsche Landwirtschaft oder \u2013 besser noch \u2013 die deut-\nsche Agrarwirtschaft in einer arbeitsteiligen Industriege-\nsellschaft keine romantische Landidylle darstellen kann.\nDie Gr\u00fcne Woche in Berlin hat das einmal mehr aufge-\nzeigt.\n\nDie Agrarwirtschaft ist ein Wirtschaftsfeld, mit dem je-\nder Arbeitsplatz in Deutschland direkt oder indirekt ver-\nbunden ist. Mehr als 10 % der Erzeugnisse der deut-\nschen Agrarwirtschaft gehen in den Export und sichern\ndamit vorwiegend in strukturschwachen Regionen Ar-\nbeitspl\u00e4tze.\n\nMeine Damen und Herren, noch immer sind wir auf der\nSuche nach dem Schub aus der angek\u00fcndigten Agrar-\nwende. Zum \u00f6kologischen Landbau haben wir uns erst\nk\u00fcrzlich ge\u00e4u\u00dfert. Auch in diesem Bereich verlassen wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3776\n\nuns lieber auf unsere s\u00e4chsische Kreativit\u00e4t. Sachsen\nsteht bei der F\u00f6rderung einer umweltfreundlichen Land-\nwirtschaft bundesweit mit an der Spitze \u2013 der \u00d6koland-\nbau erh\u00e4lt die h\u00f6chste F\u00f6rderung. Im Zeitraum von 1993\nbis 1999 hat der Freistaat Umweltma\u00dfnahmen im Agrar-\nbereich mit rund 524 Millionen DM unterst\u00fctzt. Nur\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 beide CDU-regiert \u2013\nhaben in diesem Feld mehr geleistet. Bis 2006 sollen wei-\ntere 715 Millionen DM folgen.\n\n(Frau Klein, SPD: In Bayern waren\ndie meisten BSE-F\u00e4lle! \u2013\n\nDr. Jahr, CDU: Wo ein Rindvieh ist,\nmuss nicht BSE sein!)\n\nMeine Damen und Herren, wir werden in Sachsen den\n\u00f6kologischen Landbau so f\u00f6rdern, wie es der signalisierte\nsteigende Verbrauch zul\u00e4sst, und wir haben in Ost-\ndeutschland die leistungsf\u00e4higsten Strukturen daf\u00fcr.\nAllerdings m\u00fcssen Industrie und Handel nachziehen \u2013\nund, Frau Klein, im Bundesagrarhaushalt kann ich, was\ndiese Posten angeht, keine Ansatzverst\u00e4rkung erkennen.\n\nDie Produkte des \u00f6kologischen Landbaus bekommen ein\neigenes Erkennungssymbol. Wir unterst\u00fctzen selbstver-\nst\u00e4ndlich die Einf\u00fchrung eines einheitlichen \u00d6kokennzei-\nchens in Deutschland. Schon 1997 hat das s\u00e4chsische\nAgrarministerium das S\u00e4chsische \u00d6kopr\u00fcfsiegel zur bun-\ndeseinheitlichen Verwendung empfohlen und vorge-\nschlagen; dieser Vorschlag wurde 1999 auch angenom-\nmen. Aber dann kam die Agrarwende. Jetzt haben wir\nein einheitliches Qualit\u00e4tssiegel, welches sich am niedri-\ngeren EU-Standard orientiert.\n\nMeine Damen und Herren, die Redezeit ist gleich zu\nEnde. Agrarwende: Top oder Flop?, k\u00f6nnte die Frage ge-\nwesen sein. Im R\u00fcckblick kann ich aus guter \u00dcberzeu-\ngung sagen: Unser s\u00e4chsisches Agrarministerium erh\u00e4lt\nin jedem Fall die besseren Noten.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nKupfer, CDU: Jawohl!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte; Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In allen Diskussionen der letzten Monate\num die Art und Weise von Landwirtschaft und damit\num die Produktion von Lebensmitteln gibt es einen\nscheinbar un\u00fcberwindbaren Widerspruch. Sowohl Land-\nwirten als auch Politikern ist klar, dass Landwirtschaft\nauf Dauer nur eine Chance haben wird, wenn sie artge-\nrecht, boden- und umweltschonend betrieben wird. Nur\nso wird es auf Dauer m\u00f6glich sein Rohstoffe f\u00fcr gesunde\nLebensmittel herzustellen.\nGleichzeitig m\u00fcssen die Einkommen der Landwirte \u2013 ge-\nnau wie in jedem anderen Beruf \u2013 einen ausreichenden\nLebensunterhalt sichern; das hei\u00dft, die landwirtschaft-\nlichen Betriebe m\u00fcssen sich am Markt behaupten k\u00f6n-\nnen. Beides wurde in der Vergangenheit zunehmend in-\nfrage gestellt, und zwar einerseits durch st\u00e4ndig h\u00e4rter\nwerdende Bedingungen am europ\u00e4ischen und am Welt-\nmarkt und zus\u00e4tzlich noch durch zum Teil unverant-\n\nwortliche Politik von Lobbyisten auf Bundes- und auf\nEU-Ebene.\n\nIch spreche dabei nicht in erster Linie von den letzten\nzwei, drei Jahren, denn auf EU-Ebene zieht sich das\nschon mehrere Jahre hin. Ein trauriger H\u00f6hepunkt dieser\nzum Teil wirklich verfehlten Politik war die gro\u00dfe Inten-\nsit\u00e4t und Macht, wie die gesamte BSE-Problematik nicht\nnur \u00fcber die deutsche Landwirtschaft hereingebrochen\nist, wie man schon sagen kann.\n\nDie jetzige Bundesagrarpolitik versucht nach Meinung\nder PDS dieser Entwicklung entgegenzusteuern, auch\nwenn es mit dem aktuellen Bundesagrarhaushalt nicht\ngelungen ist \u2013 so wie es im ersten Entwurf dieses Haus-\nhalts ausgesehen hat \u2013, dass dort eine wesentlich h\u00f6here\nSteigerung des Agrarhaushaltes h\u00e4tte zustande kommen\nsollen. Frau Klein, dort ist es Frau K\u00fcnast nicht gelun-\ngen, sich gegen andere Politikbereiche durchzusetzen.\nSie hat sich wieder einmal vom Finanzminister zuun-\ngunsten der Landwirte \u00fcber den Tisch ziehen lassen. Im\nVerteidigungshaushalt und im Haushalt f\u00fcr Innere\nSicherheit ist es den jeweiligen Ministern durchaus bes-\nser ergangen.\n\n\u00dcber ganz konkrete Ma\u00dfnahmen und ihre Ausgewogen-\nheit in der jetzigen Bundesagrarpolitik kann man nat\u00fcr-\nlich streiten und unterschiedlicher Meinung sein. F\u00fcr die\nPDS ist es auch v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, dass die Landwirte\nbesonders in Ostdeutschland und so auch in Sachsen\nnach \u00fcber zehn Jahren Umstrukturierung und Ver\u00e4nde-\nrung endlich in Ruhe arbeiten wollen.\n\nZum Teil sehen die Landwirte die neuen politischen\nRahmenbedingungen als eine erneute Missachtung ihrer\nbisherigen Arbeit an. Das ist umso verst\u00e4ndlicher, weil\ndie neuen Rahmenbedingungen erst nach und nach\nwirklich klar werden, zum Beispiel wie und in welchem\nUmfang in Zukunft den Landwirten tierart- und umwelt-\ngerechtes Wirtschaften verg\u00fctet werden soll oder auf\nwelche Art und Weise eine Land- und Nahrungsg\u00fcter-\nwirtschaft unterst\u00fctzt werden soll, bei der landwirt-\nschaftliche Produkte vorrangig dort verarbeitet und ver-\nkauft werden, wo sie auch entstehen.\n\nAuf die Dauer wird es sich f\u00fcr die landwirtschaftlichen\nBetriebe aber durchaus auszahlen, wenn sie jede dieser\nneuen M\u00f6glichkeiten nutzen. Sich nur auf weitere Leis-\ntungs-, Ertrags- und Produktionssteigerungen oder zu\nstark auf den Export von Lebensmitteln zu konzentrieren\nist eine Sackgasse und wird nach unserer Meinung wei-\ntere Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft und damit im\nl\u00e4ndlichen Raum vernichten.\n\nMeine Damen und Herren, das war eine grunds\u00e4tzliche\nEinsch\u00e4tzung, wie wir als PDS die aktuelle Agrarpolitik\nauf Bundesebene sehen. Ich komme jetzt ganz speziell\nzu den heute vorliegenden Antr\u00e4gen.\n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang\nwerden sowohl die vorliegenden Antr\u00e4ge zur Widerspie-\ngelung der angek\u00fcndigten Agrarwende im Bundesagrar-\nhaushalt von der CDU- und zur Notwendigkeit eines\nKurswechsels in der s\u00e4chsischen Agrarpolitik von der\nSPD-Fraktion als auch die jeweiligen Antworten der\nStaatsregierung \u2013 jeder auf seine Art und Weise \u2013 der\ntats\u00e4chlichen Situation und den k\u00fcnftigen M\u00f6glichkeiten\ns\u00e4chsischer Agrarpolitik nicht gerecht. Das zeigte sich,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3777\n\nmeine Damen und Herren, im bisherigen Verlauf der\nDiskussion.\nHerr Dr. Jahr hat wieder nicht viel mehr zustande ge-\nbracht als Polemik. Ich w\u00fcrde es wirklich gut finden,\nwenn Sie uns in Zukunft nicht immer wieder Ihre wirk-\nlich zum Teil schon uralten Reden vortragen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIn Ihren Ausf\u00fchrungen ist diesmal wirklich wieder\nnichts Neues gewesen. Ich k\u00f6nnte bei dem, was Sie uns\nvortragen, manchmal schon bald mitsprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das wollen wir doch nicht\n\nin der Bildungspolitik!)\n\nW\u00e4hrend die CDU-Fraktion hier in Sachsen der Meinung\nist, in der aktuellen s\u00e4chsischen Agrarpolitik ist absolut\nalles okay und sie w\u00fcrde den s\u00e4chsischen Landwirten\nausreichend M\u00f6glichkeiten und Anreize bieten, artge-\nrecht, boden- und umweltschonend zu produzieren, er-\nweckt die SPD demgegen\u00fcber mit ihrem Antrag den Ein-\ndruck, in Sachsen sei in dieser Hinsicht kaum etwas\ngeschehen.\nDie PDS-Fraktion sieht im Gegensatz zu diesen beiden\nDarstellungen die s\u00e4chsische Agrarpolitik schon deutlich\ndifferenzierter.\nDas s\u00e4chsische Programm \u201eUmweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c kann sich im bundesweiten Vergleich nat\u00fcrlich\ndurchaus sehen lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben das bis jetzt noch nie bestritten. Das ist f\u00fcr\nuns noch lange kein Grund zu sagen, dass es nichts zu\nverbessern gibt. F\u00fcr uns ist das n\u00e4mlich eine Chance\nund eine gute Voraussetzung daf\u00fcr, k\u00fcnftig zum Beispiel\ndie Mittel aus der Modulation in dieses Programm zu in-\ntegrieren. Welche M\u00f6glichkeiten es daf\u00fcr geben wird,\nHerr Minister Flath, ist seit dem 6. Dezember bekannt.\nDie PDS-Fraktion sieht dort durchaus M\u00f6glichkeiten und\nauch Bedarf, die 12,8 Millionen DM Modulationsmittel in\nSachsen zus\u00e4tzlich sinnvoll einzusetzen. Als Beispiele\nnenne ich hier nur die Bereiche Schweinehaltung, H\u00fch-\nnerhaltung, emissionsarme Exaktausbringung \u2013 ein\nfurchtbares Wort, aber es hei\u00dft nun einmal so \u2013 von\nG\u00fclle, also von Wirtschaftsd\u00fcnger aus der Landwirt-\nschaft, und nicht zuletzt den \u00f6kologischen Landbau.\nSchon im Rahmen der Diskussion zum Agrarbericht\nhabe ich darauf hingewiesen, dass die Staatsregierung\nim Rahmen des Agrarberichtes selber einsch\u00e4tzt, dass\ndie Nachfrage nach \u00d6koprodukten steigen wird und\ndass sowohl die s\u00e4chsische als auch die deutsche Land-\nwirtschaft nicht in der Lage sind, diese Nachfrage mit\nihren landwirtschaftlichen Produkten abzudecken. Ge-\nrade in diesem Zusammenhang ist es f\u00fcr Vertreter des\ns\u00e4chsischen \u00f6kologischen Landbaus durchaus unver-\nst\u00e4ndlich \u2013 Herr Dr. Lippmann, da m\u00f6chte ich auf Sie\neingehen, weil Sie sagten, dass der \u00f6kologische Landbau\nin Sachsen ausreichend gef\u00f6rdert und auch nach dem\nsteigenden Bedarf entwickelt wird \u2013, dass gerade im ak-\ntuellen Doppelhaushalt der Haushaltstitel, aus dem Ver-\narbeitung und Vermarktung \u00f6kologischer Produkte ge-\n\nf\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, von 2001 auf 2002 nahezu\nhalbiert wird. Das ist auch f\u00fcr mich nicht nachvollzieh-\nbar.\n\nGerade bei der Produktion, bei der Vermarktung und\nauch bei der Verarbeitung von \u00f6kologischen Produkten\nbesteht die Chance, weil in diesem Bereich die Konzen-\ntration sowohl der Produktion als auch der Verarbeitung\nund Vermarktung noch nicht so gro\u00df wie in der konven-\ntionellen Landwirtschaft ist, regionale Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe in direkter Kooperation zwischen den einzelnen\nProduktionsstufen aufzubauen.\n\nDie PDS-Fraktion ist der Meinung, dass es, wenn das bei\n\u00f6kologischen Produkten gelingen kann, weil die Ent-\nwicklung in Deutschland und auch hier in Sachsen noch\nam Anfang steht, auch f\u00fcr die konventionelle Landwirt-\nschaft Ermutigung sein k\u00f6nnte und Vorbildwirkung\nhaben w\u00fcrde, um sich durch solche Kooperationsbezie-\nhungen nach und nach \u2013 das wird nat\u00fcrlich nicht von\nheute auf morgen gehen \u2013 von den gro\u00dfen Handelsket-\nten unabh\u00e4ngig zu machen und auch bei der konventio-\nnellen Landwirtschaft f\u00fcr die Verarbeitungs- und Ver-\nmarktungsindustrie regionale Kreisl\u00e4ufe aufzubauen und\ndamit Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zu schaf-\nfen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Gibt es von der\nPDS-Fraktion noch einen Redner? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass nach\nzweimaliger Absetzung nun endlich diese Thematik auf\nder Tagesordnung steht. Da wir aber erst heute dazu\nsprechen, m\u00fcssen wir leider auch den Wermutstropfen\nschlucken, dass die Antworten, die gegeben worden\nsind, schon relativ alt sind, n\u00e4mlich zehn Monate. Ich\nfinde es ganz interessant, was nun den vorliegenden\nAntworten an Neuem hinzugef\u00fcgt wird.\nWenn ich die Antworten der Staatsregierung lese, muss\nich sagen: Die Bem\u00fchungen der Staatsregierung sind\nokay. Es wird gesagt, was gemacht werden soll und dass\nnat\u00fcrlich kleinere Dinge noch nicht in Ordnung sind.\nAber auf die zehn Punkte wurde erst einmal ordentlich\ngeantwortet, dass das alles Probleme sind und man sich\ndiesen Problemen stellt und die notwendigen Dinge\ndazu eingeleitet hat.\n\nWas die Futtermittel- oder Lebensmittel\u00fcberwachung be-\ntrifft, so wurde bei den Ministerien Personal aufgestockt,\nvermutlich genau in dem Ma\u00dfe, wie es notwendig ist,\num den Anforderungen, die auf Landesebene zu erf\u00fcllen\nsind, gerecht zu werden.\n\nSchaue ich mir aber zum Beispiel j\u00fcngste Antworten auf\nKleine Anfragen an, dann stellt sich schon die Frage, ob\ndas, was auf Ministerialebene getan wurde, ausreichend\nwar. Was die zust\u00e4ndigen \u00c4mter in den Kreisen angeht,\nso wird in der Antwort ganz klar gesagt: Die Aufsto-\nckung ist nicht ausreichend. Es gibt einen Fachkr\u00e4fte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3778\n\nmangel und die notwendige Weiterbildung ist noch nicht\nso organisiert oder durchgef\u00fchrt worden, dass sie den\naktuellen Anforderungen entspricht. Es fehlen also Kon-\ntrolleure, die entsprechend den Empfehlungen und Vor-\ngaben ihre \u00dcberwachungsaufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nEs gibt einen weiteren Punkt, bei dem ich mich auch\nfrage, ob es da Erfolge gab oder nicht \u2013 Herr Dr. Lipp-\nmann ist auch schon darauf eingegangen \u2013, das ist die\nDreiteilung beim Verbraucherschutz. Das hei\u00dft, wir\nhaben mehrere Ministerien, die sich irgendwo zust\u00e4ndig\nf\u00fchlen. Das Landwirtschaftsministerium k\u00fcmmert sich\num die Futtermittel. Das Sozialministerium k\u00fcmmert\nsich um die Lebensmittel. Dann gibt es noch den letzten\nBereich, bei dem man sich darum k\u00fcmmern m\u00fcsste, was\ndie Bev\u00f6lkerung insgesamt interessiert. Das Wirtschafts-\nministerium m\u00fcsste sich um den Verbraucherschutz und\ndie Verbraucherschutzzentralen k\u00fcmmern.\n\n\u2013 Oder haben Sie es gesagt? \u2013 Entschuldigung, Frau\nKlein!\n\nHaben wir denn nun mit den Verhandlungen Erfolg ge-\nhabt? Wenn ich Dr. Lippmann glaube, dann haben wir\nkeinen Erfolg gehabt und der Bund hat sich aus der\nFinanzierung verabschiedet.\n\nUnabh\u00e4ngig davon, ob wir Erfolg hatten oder nicht, zeigt\nsich eines auf alle F\u00e4lle: Wir sp\u00fcrten eine erste Konse-\nquenz. Anfang des Jahres haben n\u00e4mlich die ersten Ver-\nbraucherschutzzentralen in Sachsen dicht gemacht. In\nDelitzsch und in Hohenstein-Ernstthal gibt es sie nicht\nmehr. Die Einrichtung in Freiberg wird, wenn ich den\nPressemitteilungen glauben soll, folgen. Wer wei\u00df, was\nvielleicht noch folgen wird?\n\nEs sind also durchaus einige gravierende M\u00e4ngel vor-\nhanden, die ganz schnell beseitigt werden m\u00fcssen. Ich\nglaube, es reicht nicht aus, nur auf der oberen Ebene t\u00e4-\ntig zu werden, also beim Bund neue \u00c4mter einzurichten\noder auf der Landesebene unsere Aufgaben zu erf\u00fcllen,\nwenn auf der unteren Ebene, wo es unmittelbar prak-\ntisch wird, wo es um die Menschen geht, die Antworten\nauf ihre Fragen erwarten, das Geld nicht vorhanden ist\nund nicht ordentlich gepr\u00fcft werden kann. Das m\u00fcsste\nunbedingt gekl\u00e4rt werden, denn es ist aus meiner Sicht\nein Mangel bei der Beantwortung dieser Fragen. Ich\nfreue mich, dass uns Herr Staatsminister Dr. Geisler zu-\ngesagt hat, die entsprechenden Antworten zu geben, wie\nes wirklich konkret und aktuell aussieht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, nat\u00fcrlich spreche ich nur zu\ndem Teil, f\u00fcr den ich innerhalb der Staatsregierung auch\ndie Verantwortung trage. Weiterhin m\u00f6chte ich in einer\nVorbemerkung kurz begr\u00fcnden, warum ich zuerst spre-\nche, denn dieser Tagesordnungspunkt ist in dominieren-\nder Weise von meinem Kollegen Flath zu bestreiten. Ich\nhabe die Freude, heute um 16.30 Uhr die Einweihung\nder Therapieeinrichtung der Drogenklinik f\u00fcr Kinder\n\nund Jugendliche in Moritzburg zu erleben. Ich habe mei-\nnen Kollegen Flath gebeten, mich zuerst sprechen zu las-\nsen, damit ich dorthin fahren kann.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Vergleich\nzu der Situation im Mai des vergangenen Jahres, als ich\nmich zu der Thematik des Verbraucherschutzes h\u00e4tte\n\u00e4u\u00dfern wollen, ist eine deutliche Entspannung zu konsta-\ntieren. Dies hat verschiedene Ursachen. Zum einen wird\ndas damals noch existenzbedrohend erscheinende Ph\u00e4no-\nmen BSE inzwischen \u00fcberwiegend als eingrenzbares\nRisiko empfunden. Zum anderen haben neue Themen\nund Probleme leider traurige Priorit\u00e4t erlangt.\n\nAuch in der Bev\u00f6lkerung hat sich die Auffassung gefes-\ntigt, dass der Staat und damit die f\u00fcr den gesundheit-\nlichen Verbraucherschutz im Lebensmittelbereich zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden und Einrichtungen alles Erdenkliche\ntun, um gesundheitliche Risiken vom Verbraucher abzu-\nwenden bzw. daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Risiken auf\nein tolerierbares Ma\u00df reduziert werden.\n\nGleichzeitig haben breite Kreise der Verbraucherschaft\ngelernt, bei den so genannten Lebensmittelskandalen\nzwischen Problemen mit Relevanz f\u00fcr die Gesundheit\nund solchen ohne gesundheitliche Bedeutung, etwa die\nIrref\u00fchrungs- und T\u00e4uschungsproblematik betreffend, zu\nunterscheiden, ohne dabei Letztere zu untersch\u00e4tzen. Die\nInformationspolitik der Staatsregierung hat zu diesem\nWechsel des Meinungsbildes beigetragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Ressortierung des Verbraucherschutzes in Sachsen\nhat sich bew\u00e4hrt. Auch auf dem H\u00f6hepunkt der BSE-\nund Verbrauchervertrauenskrise gab es keinerlei Prob-\nleme. Die Zusammenarbeit funktionierte. Unter schwieri-\ngen Bedingungen haben sich die s\u00e4chsischen Strukturen,\nBeh\u00f6rden und Einrichtungen bew\u00e4hrt. Als Beispiel sei\ndie Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits-\nund Veterin\u00e4rwesen in Sachsen genannt, in der als staat-\nlicher Einrichtung Lebensmittel\u00fcberwachung, Human-\nund Veterin\u00e4rmedizin integriert sind. Bei der Diagnostik\nvon Proben, bei denen eine gesundheitliche Gef\u00e4hrdung\ndurch Milzbrand, die damals noch gar nicht im Blick\nwar, nicht ausgeschlossen werden kann, werden die Er-\nfahrungen, die urspr\u00fcnglich im Veterin\u00e4rwesen, also in\nderselben Institution gewonnen wurden, erfolgreich in\ndie Gefahrenabwehr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung eingebunden.\nIn diesem Zusammenhang wurden 219 Proben auf Milz-\nbranderreger jeweils mit negativem Befund untersucht.\nDerzeit werden nur noch wenige Materialien zur Unter-\nsuchung \u00fcbergeben. Auch das ist inzwischen durchaus\npositiv festzustellen.\n\nDie integrierte Einrichtung sichert den Einsatz modern-\nster Untersuchungsverfahren und gew\u00e4hrleistet die Ver-\nkn\u00fcpfung von Gefahrenabwehr und Verbraucherschutz.\nDie Staatsregierung sieht deshalb auch keine Veranlas-\nsung zu einem Umdenken oder Umsteuern auf dem Ge-\nsamtgebiet des Verbraucherschutzes. Dass auf diesem be-\ndeutsamen Politikfeld verschiedene Ressorts eine\neigenst\u00e4ndige Verantwortung tragen, erscheint sinnvoll.\n\nWas die aktuellen Anforderungen im gesundheitlichen\nVerbraucherschutz angeht, so sind in letzter Zeit vor al-\nlem die Aktivit\u00e4ten meines Ressorts bei der Neuordnung\ndes Tierarzneimittelrechts hervorzuheben. Sachsen war\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3779\n\nin der Arbeitsgruppe ma\u00dfgeblich t\u00e4tig. Sie hatte sich\nzum Ziel gesetzt, durch Reform und Neuordnung der\neinschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften die Tierarzneimittel-\nsicherheit zu verbessern und hierdurch einen Beitrag zur\nLebensmittelsicherheit zu leisten. Gleichzeitig sollte aber\ndas tier\u00e4rztliche Dispensairerecht erhalten bleiben, wel-\nches durch einzelne Zuwiderhandlungen \u2013 erinnert sei\nan Tierarzneimittelskandale \u2013 gef\u00e4hrdet war. Der Frei-\nstaat ist folgerichtig Mitinitiator des Tierarzneimittelneu-\nordnungsgesetzes im Bundesratsverfahren.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nIn den gegenw\u00e4rtig hierzu noch stattfindenden Beratun-\ngen und Abstimmungen \u2013 dies ist meine abschlie\u00dfende\nund ausdr\u00fcckliche Bemerkung \u2013 macht der Freistaat\nseine Position weiterhin zum Nutzen des gesundheitli-\nchen Verbraucherschutzes engagiert geltend.\n\nNun zu den Erg\u00e4nzungen. Zun\u00e4chst komme ich zu dem\nAntrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/3791.\n\nZu Ziffer 3 sei Folgendes erg\u00e4nzend vermerkt: Die Ver-\nordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\n\u00fcber das In-Verkehr-Bringen und die Verwendung gen-\ntechnisch erzeugter Futtermittel liegt immer noch als\nVorschlag vor. Es gab dazu im Bundesrat im November\n2001 eine Unterrichtung durch die Bundesregierung; eine\nStellungnahme wurde beschlossen. Der Vorschlag wird\naus Sicht des gesundheitlichen Verbraucherschutzes be-\ngr\u00fc\u00dft, wie schon in der Antwort ausgef\u00fchrt worden ist.\n\nZu Ziffer 4: Die Normenkommission \u201eEinzelfuttermittel\u201c\nim Zentralausschuss der Deutschen Landwirtschaft hat\ndie Positivliste f\u00fcr Einzelfuttermittel im Dezember 2001\nfertig gestellt. Die Anwendung erfolgt in der Praxis der-\nzeit durch freiwillige Selbstbindung der Wirtschaft, da\ndas Futtermittelrecht auf EU-Ebene erst ge\u00e4ndert werden\nmuss.\n\nZu Ziffer 7: Der damalige Kabinettsbeschluss ist so nicht\numsetzbar, da die zur Projektf\u00f6rderung der Universit\u00e4t\nLeipzig erforderlichen Bundesmittel nicht zur Verf\u00fcgung\ngestellt worden sind, wie im November schon einmal in-\nformiert worden ist.\n\nZu der Anfrage will ich erg\u00e4nzen, dass gemeinsam mit\ndem Wissenschaftsministerium eine neue Kabinettsvor-\nlage vorbereitet wird, mit der wir dieser \u2013 leider bedau-\nerlichen \u2013 Situation Rechnung tragen und die uns zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel leider auf diesen Teil be-\ngrenzen m\u00fcssen.\n\nDie Ausdehnung des Verf\u00fctterungsverbotes \u2013 auch das\nwurde in Ziffer 7 angesprochen \u2013 von Tiermehl und tie-\nrischen Fetten aus Tierabf\u00e4llen auf Heim-, Zoo- und\nWildtiere wird auch weiterhin von uns gefordert. Bisher\nerfolgte aber keine gesetzliche Regelung durch die EU.\n\nSchlie\u00dflich komme ich noch einmal zu der von Ihnen,\nHerr D\u00fcrrschmidt, vorgetragenen aktuellen Kritik, die\nZahl der Personalstellen in den obersten Landesbeh\u00f6rden\nsei erh\u00f6ht worden, w\u00e4hrend die Zahl der Mitarbeiter auf\nden unteren Ebenen reduziert worden sei. Dazu stelle\nich Folgendes fest: Von den neun Stellen sind sieben in\nder Landesuntersuchungsanstalt, vor allen Dingen in\nLeipzig, und zwei im Ministerium besetzt worden. Das\nist also eine durchaus verantwortbare Relation.\n\nWeiterhin sagten Sie, dass in den \u00c4mtern, Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten auch von uns an bestimmten\nStellen eine nicht ausreichende Besetzung beschrieben\nwerde. Das ist unbestritten, aber wir haben mit dem In-\nnenministerium die Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister\nentsprechend informiert und Ver\u00e4nderungen zwar nicht\nangewiesen \u2013 das k\u00f6nnen wir nicht \u2013, sie aber doch auf\nihre Verpflichtung, die Sicherung der Aufgabenerf\u00fcllung\nzu gew\u00e4hrleisten, hingewiesen.\n\nIch m\u00f6chte zur Verdeutlichung ein Beispiel bringen, aus\ndem hervorgeht, dass bei solchen Situationen sachge-\nrecht, aktions- und situationsbezogen vor Ort entschie-\nden werden muss und entschieden worden ist. Wenn\nderartige Gef\u00e4hrdungen auftreten, werden die vorhande-\nnen Mitarbeiter entsprechend eingesetzt. Das f\u00fchrt dazu\n\u2013 ich denke, das habe ich hier bereits erl\u00e4utert \u2013, dass\nman bei Kontrollrhythmen, die gesetzlich vorgeschrieben\nsind, in solchen F\u00e4llen vom Regelfall abweicht, indem\nman bei Betrieben, die zum Beispiel f\u00fcnf Jahre lang bei\nnormalen Kontrollen unauff\u00e4llig waren, ein Jahr ausl\u00e4sst.\nDas ist eine Ermessensentscheidung und f\u00e4llt in die Ver-\nantwortung des jeweils Zust\u00e4ndigen. Das ist v\u00f6llig unbe-\nstritten. Es geht aber auch darum, in einer besonderen\nSituation diejenigen, die auff\u00e4llig waren, kurzfristig ein\nweiteres Mal zu kontrollieren.\n\nEs ist also durchaus ein verwaltungstechnisches Handeln\ngew\u00e4hrleistet, und zwar auch \u2013 das ist leider der Fall \u2013\nbei nicht vollz\u00e4hliger Besetzung.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich komme zun\u00e4chst auf das Thema des Verbrau-\ncherschutzes zu sprechen. Ich m\u00f6chte den \u00c4u\u00dferungen\nmeines Kollegen Hans Geisler einige Aspekte hinzuf\u00fc-\ngen.\nHerr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie der Staatsregierung vorwer-\nfen, dass die Aufgaben im Verbraucherschutz in ver-\nschiedenen Ministerien angesiedelt seien, so muss ich sa-\ngen, dass ich den Vorwurf nicht verstehe. Sie k\u00f6nnen\nnicht den Vorwurf erheben, dass in dem sehr schwieri-\ngen Jahr 2001 irgendetwas nicht funktioniert h\u00e4tte. Ich\ngehe noch immer davon aus: Das Wichtigste ist, dass\nletztlich das Zusammenspiel funktioniert.\n\nIch m\u00f6chte mich als Landwirtschaftsminister an dieser\nStelle f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit dem Sozialminis-\nterium bzw. mit dem Sozialminister Hans Geisler bei der\nBek\u00e4mpfung von BSE in Sachsen bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wurde die Situation der Verbraucherzentrale in Sach-\nsen angesprochen. Da mein Kollege Schommer soeben\ngekommen ist, will ich das jetzt auch ansprechen. Es ist\nso, dass immer irgendwo Geld fehlt. Wir haben geh\u00f6rt,\ndass die Bundesregierung nun wahrlich kein Recht hat\nbesonders zu prahlen. Sie hat sich aus der Finanzierung\nzur\u00fcckgezogen. Wir in Sachsen k\u00f6nnen uns im Vergleich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3780\n\nder Bundesl\u00e4nder durchaus sehen lassen, und zwar auch\nim Hinblick auf die viel reicheren alten Bundesl\u00e4nder.\nWenn ich sehe, dass zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg,\nBayern oder Hessen weniger an institutioneller F\u00f6rde-\nrung zahlen, so ist festzuhalten, dass wir uns sehen las-\nsen k\u00f6nnen. Im Vergleich der neuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6n-\nnen wir uns auf jeden Fall sehen lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister Flath, Sie sind \u00fcber\ndie Stelle, die mich zu meiner Frage veranlasst hat, jetzt\nein ganzes St\u00fcck hinweg. Mein Stichwort ist BSE. Ich\nm\u00f6chte Sie fragen, ob Sie in Anbetracht der statistischen\nDaten und wissenschaftlichen Erkenntnisse, die inzwi-\nschen vorliegen, noch immer der Meinung sind, dass die\nBSE-Bek\u00e4mpfung auch im Sinne des Verbraucherschut-\nzes in der Art und Weise notwendig und angemessen\nist, wie sie stattfindet und wie wir sie beim letzten BSE-\nFall erlebt haben.\nIch m\u00f6chte wissen, ob Sie es nicht f\u00fcr angemessener hal-\nten, zumindest die Definition der Kohorte so schnell wie\nm\u00f6glich nach unten zu korrigieren, um irgendwann ein-\nmal zur Einzeltiert\u00f6tung zu kommen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Altmann, ich m\u00f6chte dazu Stellung beziehen. Sie\nnehmen auf den aktuellen f\u00fcnften BSE-Fall in Sachsen\nBezug. Am heutigen Tage wurde die angeordnete T\u00f6-\ntung der Kohorte abgeschlossen. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst sa-\ngen, dass ich sehr gut verstehen kann, wenn die Mitar-\nbeiter des Betriebes Protest anmelden. Ich kann auch die\nKritik des Berufsstandes sehr gut verstehen. Ich meine\naber, dass man in einer solchen Frage sachlich vorgehen\nmuss; es geht schlie\u00dflich um den Verbraucherschutz.\nWir haben im letzten Jahr gelernt, dass die Verbraucher\nnicht nur in Deutschland \u2013 f\u00fcr Deutschland gilt das aber\nim besonderen Ma\u00dfe \u2013 au\u00dferordentlich sensibel sind. Es\nn\u00fctzt keinem Landwirt in Deutschland etwas, wenn wir\nauf der einen Seite vielleicht einigen Tieren das Leben\nh\u00e4tten erhalten k\u00f6nnen, auf der anderen Seite aber der\nRindfleischmarkt erneut reagiert h\u00e4tte und man in der\nKonsequenz vielleicht weitere Tiere h\u00e4tte vom Markt\nnehmen und vernichten m\u00fcssen.\n\nUnter den Aspekten des Tierschutzes werden solche T\u00f6-\ntungsma\u00dfnahmen anst\u00e4ndig und ordentlich in Schlacht-\nh\u00f6fen durchgef\u00fchrt. Auch die Entsorgung erfolgt ordent-\nlich. Darin liegt kein Problem.\n\nNat\u00fcrlich ergibt sich f\u00fcr den Betrieb ein Problem. Zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich jedoch festhalten, dass es eine europ\u00e4-\nische Verordnung gibt, aus der hervorgeht, wie beim\nAuftreten von BSE zu reagieren ist. Es gibt eine Verord-\nnung in Deutschland, die seit etwa Mitte des vergange-\nnen Jahres gilt. In dieser Verordnung ist festgehalten,\ndass bei Auftreten eines BSE-Falles grunds\u00e4tzlich die\nHerde zu t\u00f6ten ist. Es ist darin auch festgehalten, dass\ndie L\u00e4nder in eigener Verantwortung eine Kohortent\u00f6-\ntung verordnen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die Kohortent\u00f6tung\nist bereits die Ausnahme; sie ist nicht als Regelfall festge-\nhalten. Es war v\u00f6llig korrekt, wie in Sachsen gehandelt\nwurde. Es gibt derzeit keine andere M\u00f6glichkeit.\n\nEs ist zu fragen, ob nach einem reichlichen Jahr \u2013 ich\nhabe in einem Gespr\u00e4ch mit den Mitgliedern des Agrar-\nausschusses des Bundestages dies angeregt \u2013 eine erste\nBilanz zu ziehen w\u00e4re. Ich denke, wir Agrarpolitiker\nsind gut beraten, wenn wir bei einer solchen Auswer-\ntung den Wissenschaftlern das erste Wort \u00fcberlassen. Es\nist \u2013 ich sage das gegenw\u00e4rtig aus meiner Sicht; es ist\nmeine pers\u00f6nliche Auffassung \u2013 nicht abzusehen, ob eine\nEinzeltiert\u00f6tung ausreichend sein k\u00f6nnte. Das w\u00e4re nur\ngerechtfertigt, wenn wir eine ausreichende Datengrund-\nlage h\u00e4tten. Wenn ich einen Statistiker danach frage, wie\ner das Datenmaterial eines Jahres einsch\u00e4tzt, so wird er\nmir antworten, dass das relativ wenig sei. Es gibt derzeit\nnoch keine ausreichende wissenschaftliche Begr\u00fcndung,\num sagen zu k\u00f6nnen, wo wir in Bezug auf den Krank-\nheitsverlauf stehen. Nach einem Jahr kann man dazu\nnoch keine Aussage treffen. Deshalb bitte ich um Geduld\nim Land.\n\nDie Staatsregierung wird weiterhin versuchen, den be-\ntroffenen Betrieben mit dem zur Verf\u00fcgung stehenden\nF\u00f6rderinstrumentarium das \u00dcberleben und Weiterexistie-\nren zu erm\u00f6glichen und ihnen zu helfen wieder Herden\naufzubauen. Eine andere realistische M\u00f6glichkeit sehe\nich im Augenblick nicht.\n\nDies zur Beantwortung Ihrer Frage.\n\nIch war mit dem Thema Verbraucherschutz noch nicht\nfertig. Ich m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen, dass wir uns neben\nder institutionellen F\u00f6rderung durch das Wirtschafts-\nund Arbeitsministeriums bem\u00fchen, die Verbraucherzen-\ntrale in der Art und Weise einer Projektf\u00f6rderung zu un-\nterst\u00fctzen, weil wir genau wissen, dass f\u00fcr unser Haus\neine gute Zusammenarbeit mit ihr wichtig ist. Ich\nm\u00f6chte der Verbraucherzentrale Sachsen signalisieren:\nWir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass sie ihre Bera-\ntungst\u00e4tigkeit unabh\u00e4ngig fortsetzen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich wird die Verbraucherzentrale sich bem\u00fchen\nm\u00fcssen, mit dem Geld, das im Jahr 2002 zur Verf\u00fcgung\nsteht, auszukommen. Einen anderen Weg sehe ich nicht.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nIch komme nun \u2013 ich will mich dabei auf einige wenige\nAnmerkungen beschr\u00e4nken \u2013 zum Thema Kurswechsel\nin der Agrarpolitik und Agrarwende. Seit einem Jahr\nwird sehr viel dar\u00fcber diskutiert. Mein Eindruck ist,\ndass Bundeskanzler Schr\u00f6der im letzten Jahr die Situa-\ntion benutzt hat, in dieser Krise den Gr\u00fcnen das Feld zu\n\u00fcberlassen. Das ist f\u00fcr die Landwirte sehr, sehr traurig.\n\nMein Eindruck ist, dass sowohl Frau K\u00fcnast als auch\nHerr Trittin davon ausgehen, dass jeder, der in diesem\nLand etwas produziert oder eine Firma betreibt, ein\nFeind der Natur und der Umwelt ist. Das kann so nicht\nrichtig sein.\n\nDieser Weg f\u00fchrt ganz einfach in die Irre.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Frau K\u00fcnast in dem Jahr erreicht hat, ist doch rela-\ntiv wenig. Frau Klein, Sie sind in der unangenehmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3781\n\nRolle hier im Hohen Hause, dass Sie als Einzige die Bun-\ndesregierung verteidigen m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Mit guten Gr\u00fcnden!)\n\nWenn man in den Bundeshaushalt schaut, so m\u00fcssen Sie\nalle Zahlen mit 10 hochrechnen, um \u00fcberhaupt eine vor-\nzeigbare Summe mit dieser Milliarde hinzubekommen,\nsonst ist das ein bisschen wenig. Vom Haushalt abgelei-\ntet kann man sich schon dar\u00fcber streiten, ob es \u00fcber-\nhaupt ein Bundesministerium geben muss. F\u00fcr die\nAgrarpolitik spielt die Musik nun einmal in Br\u00fcssel. Um-\ngesetzt wird die Agrarpolitik in den L\u00e4ndern und der\nBund pfuscht sozusagen noch irgendwo zwischendrin\nmit herum. Das ist etwas \u00fcbertrieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind ein paar kleinere Programme, die da laufen.\nHerr Jurk, Sie k\u00f6nnen sich das anschauen. Die Pro-\ngramme \u2013 ich habe gar nichts dagegen \u2013 lauten \u201eRegio-\nnen aktiv\u201c. Mir will es scheinen, es sind ein paar Spiel-\nwiesen f\u00fcr den Wahlkampf, die da zusammengestellt\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nAuch da ist aus meiner Sicht nichts dagegen einzuwen-\nden. Aber das ist ja nun wahrlich keine Agrarwende\noder ein Kurswechsel, der damit zu belegen w\u00e4re.\nBitte sch\u00f6n, Herr Jurk.\n\n(Zuruf von der CDU: Der Agrarexperte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nJurk, SPD: \u2013 Das habe ich lange Jahre gemacht. Deshalb\nfrage ich den Herrn Staatsminister.\nIhren Worten entnehme ich, dass es die Union nicht f\u00fcr\nerforderlich h\u00e4lt, dass auf Bundesebene ein Agrarminis-\nterium besteht.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Jurk, ich habe einfach festgestellt: Wenn man sich\nden Haushalt anschaut, dann kann man sehr dar\u00fcber\nstreiten, ob das tats\u00e4chlich in dem Umfang noch notwen-\ndig ist. Da komme ich zu einem Thema, mit dem wir\nuns seit einiger Zeit herumschlagen.\nIch nehme nun wirklich f\u00fcr mein Haus in Anspruch,\ndass wir uns bem\u00fchen, unsere Verwaltungsstrukturen zu\nlichten und mit weniger Verwaltungsaufwand zurechtzu-\nkommen. Deshalb kann ich \u00fcberhaupt nicht verstehen,\ndass Frau Klein es als besonderen Fortschritt ansieht \u2013 da\nkn\u00fcpft sie an die Bundesministerin K\u00fcnast an \u2013, dass nun\nzwei Bundes\u00e4mter ins Leben gerufen sind. Das ist die\nAgrarwende, womit sich die Bundes\u00e4mter besch\u00e4ftigen\nsollen. Sind das nicht die Themen, wenn ich an Verbrau-\ncherschutz, an Risikoabsch\u00e4tzung und Risikobewertung\ndenke? Nur sollte man nicht bestrebt sein, wichtige Auf-\ngaben ganz einfach in den bestehenden Strukturen zu er-\nledigen. Ich meine, das Interessante f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder\n\nist dann immer: Wo ist der Standort eines solchen Bun-\ndesamtes?\n\nSolange Schr\u00f6der regiert, werden wir relativ wenig\nChancen haben in Sachsen an ein solches Bundesamt\nheranzukommen. Das haben andere Bundesl\u00e4nder als\nGeschenk bekommen. Ich mache mir eine gewisse Hoff-\nnung, dass in diesem Jahr hier eine \u00c4nderung eintritt.\nWir w\u00fcrden uns dann schon einmal vorsorglich als Frei-\nstaat Sachsen f\u00fcr ein \u201eBundesmodulationsamt\u201c bewer-\nben. Das ist, aus landwirtschaftlicher Sicht gesprochen,\nder n\u00e4chste K\u00e4se, der uns auf den Tisch kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die Modulation wird in Europa schon einige Jahre\ngestritten. Wenn ich Agrarkommissar Fischler bei mei-\nnem letzten Besuch in Br\u00fcssel richtig verstanden habe,\nhat er vor, im Juni bei der Halbzeitbewertung die Modu-\nlation in Europa zur Pflicht zu machen. Deshalb ist es\ngeradezu schizophren, dass wir in Deutschland jetzt per\nGesetz \u2013 das haben sowohl der Bundestag als auch die\nBundesregierung beschlossen; ich will hoffen, dass es\nuns im Bundesrat gelingt, das Ganze in den Vermitt-\nlungsausschuss zu bekommen, das sieht gegenw\u00e4rtig\nnicht schlecht aus \u2013 mit 2 % Modulation beginnen. Das\nist ein schonender Einstieg, das ist schon okay. Aber\nman muss sich einmal anschauen, was damit f\u00fcr ein\nVerwaltungsaufwand verbunden ist. Ich will es einmal\nerl\u00e4utern, weil Modulation ein Fachbegriff in der Agrar-\npolitik ist.\n\nDie F\u00f6rdermittel, die von Br\u00fcssel an die Landwirte\ndirekt gezahlt werden, werden um 2 % gek\u00fcrzt. Dabei\ngibt es noch eine Freigrenze. Es muss gepr\u00fcft werden,\nob die Freigrenze zutrifft. Danach wird das Geld einge-\nsammelt und es wird \u00fcberlegt \u2013 dar\u00fcber gibt es noch\nkeine Einigung, das Ganze ist n\u00e4mlich auch notifizie-\nrungspflichtig \u2013, ob es dann in Agrarumweltprogramme\nflie\u00dfen soll. Das ist ja richtig. Da sind wir jedoch im Frei-\nstaat Sachsen kaum zu \u00fcbertreffen, was Agrarumwelt-\nma\u00dfnahmen betrifft. In Nordrhein-Westfalen gibt es ho-\nhen Bedarf.\n\nEs darf doch wohl eines nicht wahr sein: dass wir in\nSachsen von den Landwirten das Geld einsammeln und\ndann im Land Nordrhein-Westfalen die Agrarumwelt-\npolitik umsetzen, die Frau H\u00f6hn fast jeden Abend im\nFernsehen verk\u00fcndet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch vermute dabei, dass der Verwaltungsaufwand, der\nnotwendig ist, um das Ganze \u00fcber die B\u00fchne zu bringen,\neinen betr\u00e4chtlichen Teil dieses Geldes verschlingt. Es\nkann nicht der Weg sein, dass wir immer mehr Verwal-\ntungen in Deutschland brauchen; denn die Landwirte\nst\u00f6hnen doch schon heute, dass sie im Prinzip nicht\nmehr fertig werden und mehr Zeit f\u00fcr das Ausf\u00fcllen\nvon Antr\u00e4gen verbringen, als auf dem Feld zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Klein, Ihre\nAnfrage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3782\n\nFrau Klein, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nHerr Minister Flath, geben Sie mir Recht, dass der Ver-\nwaltungsaufwand, wenn es zu einer linearen Modulation\ngekommen w\u00e4re, wesentlich geringer w\u00e4re, aber durch\ndas Bestehen auf einer Freigrenze dieser Verwaltungs-\naufwand erheblich h\u00f6her wird? Ich wei\u00df nicht, wie Sie\nsich dazu gestellt haben.\n\nGeben Sie mir Recht, dass die s\u00e4chsische Agrarverwal-\ntung auch nicht gerade gering ausgestattet ist? Sie haben\nja vorhin auch gesagt, dass Sie die Verwaltungsstruktu-\nren lichten wollen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch beginne einmal bei Letzterem. Ich habe immer ge-\nsagt, wir haben 14 Landwirtschafts\u00e4mter im Land. Wie\nich im Land so h\u00f6re, gibt es gro\u00dfe Zufriedenheit, was\ndie Arbeit dieser \u00c4mter betrifft. Ich habe auch gesagt,\ndass ich meine, dass es in Richtung 2008 richtig ist, dass\nwir auf zehn \u00c4mter reduzieren. Nur, das Ganze muss ja\nauch umgesetzt werden. Gerade deshalb bin ich und ist\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht interes-\nsiert daran, dass der Verwaltungsaufwand nun zus\u00e4tz-\nlich erh\u00f6ht wird. Wie soll ich denn auf der einen Seite\n\u00c4mter und die Mitarbeiterzahl abbauen und auf der\nanderen Seite die Aufgabenanzahl erh\u00f6hen? Das passt\nirgendwo nicht. Deshalb wehre ich mich so dagegen.\n\nWenn jetzt bei der Halbzeitbewertung diese Modulation\nzur Pflicht gemacht wird, dann werden wir uns genau\nwieder dar\u00fcber unterhalten \u2013 ich hoffe, dass dann der\nBund mit auf unserer Seite k\u00e4mpft \u2013, dass wir zu einer\nRegelung kommen, die den Verwaltungsaufwand nicht\nweiter erh\u00f6ht und uns gestattet, die frei werdenden Gel-\nder in Sachsen im l\u00e4ndlichen Raum zu belassen.\n\nDamit will ich diese Agrardebatte zusammenfassen:\nWenn wir eines brauchen \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns\nauch im Klaren sein \u2013, wenn wir eine Agrarwende brau-\nchen, dann muss es eine f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4nd-\nlichen Raum sein. Das sollte unser gemeinsames Anlie-\ngen in diesem Hohen Hause sein.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der CDU und der SPD. Ich bitte\ndie CDU-Fraktion, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte es kurz machen. Nur noch einen\nNachsatz: Wenn es in der Agrarpolitik in Deutschland\nM\u00e4ngel gibt, dann werde ich diese st\u00e4ndig benennen,\nFrau Altmann. Wenn Sie es begriffen haben, dann ist es\ngut und richtig. Ich bitte Sie einfach, k\u00e4mpfen Sie mit im\nInteresse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft! Im Interesse\nunseres Berufsstandes werde ich nicht locker lassen und\nwerde insbesondere auch der SPD in diesem Hause die\nM\u00e4ngel immer wieder vorhalten, denn Ver\u00e4ndern be-\nginnt mit Erinnerung. Ich werde immer wieder die SPD\nan diese Dinge erinnern und nicht locker lassen.\n\nAnsonsten bedanke ich mich f\u00fcr die konstruktive Dis-\nkussion.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Von Ihnen kam sie aber nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD bitte\nFrau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge, Herr Dr. Jahr und\nHerr Dr. Lippmann, zeigen, dass Sie einfach nicht begrif-\nfen haben, worum es wirklich geht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie alles von der Bundesregierung fordern \u2013 der\neine will gar kein Bundesagrarministerium mehr, aber\nder andere will alles von der Bundesregierung \u2013, sollten\nSie sich besser abstimmen. \u2013 Aber Sie haben jetzt andere\nProbleme. \u2013 Wenn Sie alles von der Bundesregierung for-\ndern, dann schlage ich Ihnen vor, eine s\u00e4chsische Initia-\ntive zu starten, n\u00e4mlich zu einer L\u00e4nderreform dahin ge-\nhend, dass die L\u00e4nderregierungen abgeschafft werden.\nJetzt noch einmal zu dem, was Sie gesagt haben, Herr\nDr. Jahr. Es war relativ wenig, aber ich m\u00f6chte trotzdem\ndarauf eingehen.\nDie Gr\u00fcne Woche hat gezeigt, wohin die Reise geht. Der\nZug ist nicht mehr aufzuhalten und unsere s\u00e4chsischen\nBauern sind l\u00e4ngst weiter als Sie, Herr Dr. Jahr.\n\n(Zuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nZum Tierschutz. Gerade Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU, sollten doch Tiere als einen Teil der\nSch\u00f6pfung anerkennen und daf\u00fcr sorgen, dass der\nGrundsatz des Tierschutzes endlich in die Verfassung\nder Bundesrepublik und Sachsens aufgenommen wird.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nF\u00fcr Christen gibt es keinen Grund darauf zu verweisen,\ndass andere L\u00e4nder f\u00fcr den Tierschutz auch nicht mehr\ntun.\nDie Legehennenverordnung, die Tierschutznutztierhal-\ntungsverordnung und weitere seitens der Bundesregie-\nrung in Angriff genommene Ma\u00dfnahmen sind richtige\nund wichtige Schritte, die Akzeptanz der Verbraucher\nim Interesse unserer Landwirte wiederzugewinnen. Dass\nwir diesen Weg gehen m\u00fcssen, ist unbestritten und wird\nvon den Verbrauchern akzeptiert, wie die Gr\u00fcne Woche\nzeigt.\nDie Bundesregierung l\u00e4sst dabei die Betroffenen nicht im\nRegen stehen, sondern hat ein Programm zur F\u00f6rderung\ntiergerechter Legehennenhaltungssysteme mit einem\nVolumen von 25 Millionen DM f\u00fcr Kreditverbilligungen\nbei Investitionen in Neu- und Umbauten aufgelegt.\n\n(Nitzsche, CDU: In f\u00fcnf Jahren vielleicht!)\n\nZus\u00e4tzlich erhalten Landwirte einen Zuschuss beim Bau\nbesonders tiergerechter Haltungssysteme.\nDann bitte ich Sie noch um eines, Herr Dr. Jahr: Ich bitte\nSie, die Landwirtschaft nicht mit der gewerblichen Wirt-\nschaft zu verwechseln.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3783\n\nZum Naturschutz. Als ich mir die Meinung der Staats-\nregierung zur Novelle des Naturschutzgesetzes durchge-\nlesen hatte \u2013 damit Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, dies auch nachlesen k\u00f6nnen: es handelt sich\num die Drucksache 3/4446 \u2013, musste ich zu dem Schluss\nkommen: Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist noch weit\ndavon entfernt zu begreifen, was erforderlich ist, um\neine wirkliche Wende in der Agrarpolitik herbeizuf\u00fch-\nren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Minister Flath, meine Damen und Herren von der\nCDU, wenn Sie es aus meinen \u2013 ich gebe zu, infolge\neines nicht demokratisch zu nennenden Redezeit-\nmodells \u2013 aus Zeitmangel recht knappen Ausf\u00fchrungen\nnicht verstanden haben, Herr Dr. Jahr, ich erkl\u00e4re es\nIhnen dann noch einmal drau\u00dfen und geduldig, so oft\nSie wollen. Sie k\u00f6nnen hier oft wiederholen, ich kann\ndas nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\nDie von der Bundesregierung eingeschlagene Richtung \u2013\nda bin ich mir sicher \u2013 werden Sie nicht mehr aufhalten\nk\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD: Genau!)\n\nUnd dann noch einmal an die CDU gerichtet: Spielen Sie\nsich doch nicht immer als Anwalt der Landwirte auf! Ihr\nAntrag zur Landwirtschaft auf dem k\u00fcrzlich stattgefun-\ndenen Bundesparteitag in Dresden ist j\u00e4mmerlich genug.\nVergleichen Sie den einmal mit dem von der SPD auf ih-\nrem ebenfalls erst k\u00fcrzlich abgehaltenen Parteitag in\nN\u00fcrnberg angenommenen Leitantrag. Wenn Sie die ver-\ngleichen,\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das \u00fcberlassen wir anderen!)\n\ndann m\u00fcssten Sie schamrot werden. Schauen Sie einmal\nim Internet nach!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch gebe Ihnen gern eine Denkpause, Herr Dr. Jahr, denn\nich wei\u00df, dass Sie sich derzeit innerparteilich auf s\u00e4ch-\nsischer Ebene mit ganz anderen Problemen besch\u00e4ftigen\nund herumschlagen m\u00fcssen. Daf\u00fcr habe ich v\u00f6lliges Ver-\nst\u00e4ndnis.\n\nWer aber beide Antr\u00e4ge gelesen hat, verglichen hat, der\nwird feststellen, wer eine r\u00fcckw\u00e4rts gewandte Weiter-so-\nPolitik vertritt und wer im Interesse unserer Landwirte\neine zukunftsweisende Landwirtschaftspolitik vertritt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nJurk, SPD: Sehr gut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 3/5752, der die Drucksache 3/4469 ersetzen\nsoll. Ich bitte um Einbringung.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Das\nist etwas zum Mitnehmen, auch f\u00fcr unsere Oppositions-\nparteien. Die haben ja immer den Neuigkeitswert ver-\nlangt. Ich denke, es ist auch guter Brauch in der Politik,\ndass Antr\u00e4ge, Ank\u00fcndigungen oder Umsetzungen nicht\nvon Parteien beurteilt werden, sondern vom Volk und\nhier n\u00e4mlich konkret von unseren Landwirten.\n\n(Jurk, SPD: Hier wird mit CDU-Mehrheit\nbeschlossen!)\n\nIch kann mir vorstellen, wenn die Antr\u00e4ge der SPD und\nder CDU gelesen werden, werden unsere Landwirte rot\nwerden \u2013 rot sehen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Rot werden bestimmt nicht!)\n\nIhnen wird die Zornesr\u00f6te ins Gesicht steigen, wenn sie\nIhre SPD-Agrarpolitik mit der unseren vergleichen.\n\nZu unserem Antrag \u2013 und das ist eben das Problem.\nPunkt 1 ist uns besonders wichtig. Man muss es wieder-\nholen, es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit: Wir wollen die\nWettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Agrarstandortes er-\nhalten. Er darf nicht weiter einseitig beeintr\u00e4chtigt wer-\nden.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig!)\n\nFrau Klein, Ihr Nebensatz hat mich schon ein bisschen\nnachdenklich gemacht, wie Sie das gemeint haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nSie brauchen mir das nicht zu erkl\u00e4ren, Sie m\u00fcssen das\nunseren Landwirten da drau\u00dfen erz\u00e4hlen.\n\n(Jurk, SPD: Sie verstehen sie nicht!)\n\nF\u00fcr die ist Ihre Agrarpolitik zunehmend unertr\u00e4glich ge-\nworden. Wir betrachten die Landwirtschaft vorwiegend\nnoch als Wirtschaftszweig und wir gestehen den Land-\nwirten das Recht zu, mit ihrer H\u00e4nde Arbeit auch ihren\nLebensunterhalt zu verdienen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas die da drau\u00dfen machen, das ist nicht Schickimicki,\nsondern sie m\u00fcssen von ihrer H\u00e4nde Arbeit leben; im\nGegensatz zu manch anderen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Kommen Sie jetzt zu\ndem Antrag?\n\nDr. Jahr, CDU: Deshalb ist es durchaus gerechtfertigt,\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nobenan zu stellen.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig!)\n\nWir wollen zweitens \u2013 und das noch zum Bundeshaus-\nhalt in Erg\u00e4nzung zu den Ausf\u00fchrungen des Ministers \u2013,\ndass sich der Bundeshaushalt verst\u00e4rkt mit investiven\nMa\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt. Das ist ja gerade die Crux an\ndiesem Bundeshaushalt: Er steigt zwar, aber diese Steige-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3784\n\nrungen gehen drauf und werden ins Negative gekehrt\nf\u00fcr Sozialaufgaben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWir fordern eine Trennung der Wirtschafts- und Sozial-\npolitik im Bereich der Landwirtschaft. Wir brauchen im\nBund mehr investive Ma\u00dfnahmen.\n\nUnd wir fordern zum Dritten \u2013 auch das ist ganz wichtig \u2013:\nNiemand von der CDU-Fraktion spricht sich gegen \u00f6ko-\nlogischen Landbau aus. Aber wir denken, auch diese\nLandwirte m\u00fcssen mit ihrer H\u00e4nde Arbeit Geld verdie-\nnen, ihr Einkommen realisieren. Deshalb muss sich der\n\u00f6kologische Anbau an der Nachfrage orientieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nMan kann das nicht umgekehrt machen. Deshalb ist die\nNachfrageorientierung das Wesentliche.\n\n4. und 5. besch\u00e4ftigen sich mit der Modulation. Die\nProbleme hat der Minister ausreichend zum Ausdruck\ngebracht.\n\nIch bitte Sie insgesamt um Zustimmung zum vorliegen-\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, damit es in der\ns\u00e4chsischen Agrarpolitik so vern\u00fcnftig weitergehen kann\nwie bisher.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ach du meine G\u00fcte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich bitte\nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Abg. Klein.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das kann sie drau\u00dfen machen! \u2013\nJurk, SPD: Sie gibt die Hoffnung nicht auf,\n\ndie anderen verstehen sie ja! \u2013\nDr. Jahr, CDU: Ich warte immer drau\u00dfen umsonst! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion, sprechen Sie in Ihrem\nAntrag doch konkret die Dinge an! Dann k\u00f6nnen wir un-\nter Umst\u00e4nden auch zustimmen. Sie m\u00fcssen erst einmal\nkonkret nachweisen, dass unsere landwirtschaftlichen Be-\ntriebe in Sachsen wirklich nicht wettbewerbsf\u00e4hig sind\ngegen\u00fcber den landwirtschaftlichen Betrieben in den an-\nderen EU-L\u00e4ndern. Ich behaupte das Gegenteil. Solche\nPauschaleinsch\u00e4tzungen, wie Sie sie, meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion, vornehmen, verunsichern\nunsere Verbraucher\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund st\u00e4rken in keiner Weise das Selbstbewusstsein unse-\nrer s\u00e4chsischen Landwirte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nZu 2.: Die Mittel f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe \u2013 das\nhaben Sie wahrscheinlich verdr\u00e4ngt oder gar nicht wahr-\ngenommen, Herr Dr. Jahr; Sie haben sich auch mit dem\nHaushalt nicht besch\u00e4ftigt, Sie haben nichts dazu gesagt\n\n\u2013 sind im Gegensatz zur CDU-gef\u00fchrten Vorg\u00e4ngerregie-\nrung \u2013 ja, da hatte die CDU wirklich noch die F\u00fchrung,\nwie schnell sich das gewandelt hat, nun scheint die CSU\ndas zu sein,\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nderen Landwirtschaftspolitik ja, wie sich sp\u00e4testens bei\nBSE herausgestellt hat, f\u00fcrwahr kein Ruhmesblatt ist \u2013,\ndurch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nnicht gek\u00fcrzt, sondern verstetigt worden. Selbstverst\u00e4nd-\nlich liegt bei diesen Mitteln der Schwerpunkt auf Inves-\ntitionen. Sie sollten sich, Herr Dr. Jahr, bei der CDU-Bun-\ndestagsfraktion noch einmal sachkundig machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu 3.: Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir wissen doch\nalle ganz genau: Mit den Produkten des \u00f6kologischen\nLandbaus ist es so wie mit der Markteinf\u00fchrung f\u00fcr alle\ninnovativen Produkte, insbesondere mit solchen, die\nrichtungweisend sind.\nWie war das denn mit der Einf\u00fchrung der erneuerbaren\nEnergien oder der nachwachsenden Rohstoffe? Da haben\nandere auch geschrien. Jetzt sind wir dort infolge F\u00f6rde-\nrung auch ein ganzes St\u00fcck weiter. Aber erst durch das\nEnergieeinspeisungsgesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung ist der verst\u00e4rkte Einsatz erneuerbarer Energien er-\nfolgt und davon haben auch unsere Landwirte etwas,\nHerr Minister.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nAbzocken der B\u00fcrger!)\n\n\u2013 Nein. \u2013 Denn sie investieren jetzt verst\u00e4rkt in Biogas-\nanlagen, seit die Bundesregierung das Programm aufge-\nlegt hat.\n\n(Jurk, SPD: Er h\u00f6rt auf!)\n\n\u2013 Er versteht es nicht. Ist klar, Sie haben Recht, ja. \u2013 In\nSachsen waren Biogasanlagen vor der Bundesgesetz-\ngebung vorwiegend nur Modellprojekte. Nun verst\u00e4rkt\nsich diese Investitionst\u00e4tigkeit. Aber die nachwachsenden\nRohstoffe stehen in Sachsen nach wie vor noch immer\nnicht auf einem Ruhmesblatt.\nZu den Punkten 4 und 5 Ihres Antrages: Diese Punkte\noffenbaren nun g\u00e4nzlich Ihre fehlende Kenntnis in der\nSache, Herr Dr. Jahr.\nErstens haben die Agrarminister der L\u00e4nder mehrheitlich\n\u2013 inklusive Sachsen \u2013 grunds\u00e4tzlich einer vorzeitigen\nEinf\u00fchrung der Modulation in Deutschland zugestimmt.\nZweitens kommt der Entwurf \u2013 das hat der Minister\nschon gesagt \u2013 erst am 1. Februar in den Bundesrat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Klein, SPD: Ich bin gleich fertig; ich muss das\nnoch zu Ende bringen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Heiterkeit)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3785\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ihre Redezeit ist zu\nEnde.\n\nFrau Klein, SPD: Er kommt also erst in den Bundesrat.\n\n(Fortdauernde Heiterkeit)\n\n\u2013 Ich bitte darum, dass Sie hier f\u00fcr Ruhe sorgen, wenn\nich spreche.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, Ihre Re-\ndezeit ist jetzt zu Ende und ich bitte Sie, zum Schluss zu\nkommen. Bitte!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Klein, SPD: Einen Satz bitte noch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie kommen jetzt\nzum Schluss. Einen Satz noch, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Er wird im Bundesrat erst behandelt\nund wird voraussichtlich im Vermittlungsausschuss lan-\nden. Deshalb k\u00f6nnen diese Mittel \u00fcberhaupt noch nicht\nin irgendeiner Form in den Bundeshaushalt eingestellt\nund verarbeitet sein. Das sollten Sie eigentlich wissen,\nHerr Dr. Jahr. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag in kei-\nner Weise zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS\nnoch das Wort zu diesem Antrag gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Altmann. Wollen Sie es gleich von dort machen?\n\nFrau Altmann, PDS: Ich mache es gleich von hier, weil\nich es ganz kurz mache. \u2013 Zustimmen kann ich Frau\nKlein in dem Punkt, an dem dieser \u00c4nderungsantrag\nsachlich nicht richtig ist, was ganz speziell den Punkt 4\nbetrifft.\nEs betrifft ganz besonders auch den Punkt 3, in dem ge-\nsagt wird, \u201edass der erforderliche weitere Ausbau der\n\u00f6kologischen Landwirtschaft anhand der Nachfrage der\nVerbraucher \u2026 erfolgt\u201c. Nat\u00fcrlich soll er anhand der\nNachfrage der Verbraucher erfolgen. Aber genau das\npassiert in Sachsen gerade nicht.\n\n(Zuruf von der CDU: Was denn?)\n\n\u2013 Dass der \u00f6kologische Landbau anhand der Nachfrage\nder Verbraucher entwickelt wird. Wir haben es doch an\nmehreren Stellen schwarz auf wei\u00df. Ich kann Ihnen auch\n\nnoch eine Quelle daf\u00fcr nennen, wo geschrieben steht,\ndass in Sachsen die Nachfrage nach \u00f6kologischen Pro-\ndukten einfach h\u00f6her ist. Das steht auch im aktuellen\nDoppelhaushalt unter der Titelgruppe 76 09/04.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie Seite k\u00f6nnen Sie sich selber suchen, wenn Sie es un-\nbedingt wissen wollen.\nZu Punkt 5: Das ist ein typischer Punkt, der v\u00f6llig un-\nkonkret formuliert ist und dem wir deshalb auch nicht\nzustimmen k\u00f6nnen. Was meinen Sie, liebe Kollegen von\nder CDU, mit \u201eKonservierung unwirtschaftlicher Be-\ntriebsstrukturen\u201c? Ich hoffe nicht, dass Sie gro\u00dfe Be-\ntriebsstrukturen in dieser Art und Weise kleineren ge-\ngen\u00fcberstellen, weil ich denke, wir sollten in Sachsen\nstolz darauf sein \u2013 und ich meine, wir sind es auch im-\nmer gewesen \u2013, dass unsere Landwirtschaft so vielf\u00e4ltig\nstrukturiert ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJede Betriebsstruktur ist f\u00fcr eine bestimmte Art und\nWeise der Bewirtschaftung vorteilhaft. Mehr m\u00f6chte ich\ndazu nicht sagen. Wir k\u00f6nnen dem Antrag in dieser\nForm auch nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/5752 abstim-\nmen. Wer m\u00f6chte diesem seine Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der An-\ntrag dennoch mehrheitlich angenommen worden und er-\nsetzt damit die Drucksache 3/4469.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/3790 auf. Wer m\u00f6chte diesem seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt und die Druck-\nsache damit nicht beschlossen worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/3791 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGleiches Stimmverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet und ich\nrufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3786\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nPower f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte\n\nDrucksache 3/5411, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDer erste Redner ist schon da. Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Mir verschlug es fast die Sprache, als ich unseren\nAntrag beantwortet in den H\u00e4nden hielt. Ich konnte mir\neben einfach nicht vorstellen, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung zehn Jahre nach der Wende keine Erkenntnisse\nzur Vermarktung s\u00e4chsischer Produkte in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern und angrenzenden europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\nhat. Unvorstellbar!\nDieser Sch\u00f6nwetter-Wirtschaftsminister, meine Damen\nund Herren, so stellt sich heute heraus, hat doch immer\nnur als treuer Diener seines K\u00f6nigs gewirkt. Was interes-\nsierte ihn da das Land oder seine Partei? Und nun geht\nes ihm wie diesem. Es ist auch eine Herzensangelegen-\nheit von ihm: Er geht zusammen mit dem kleinen K\u00f6nig\nund verl\u00e4sst uns leider.\n\nWirtschaftspolitik, meine Damen und Herren, so stellt\nsich auch heute heraus, wurde immer nur auf Ingrids\nKaffeeterrasse am Chiemsee f\u00fcr \u201eBikos\u201c Freunde, Mil-\nliard\u00e4re und Multimillion\u00e4re, nicht f\u00fcr den vergessenen\nMittelstand gemacht. Und was kommt nach dieser ego-\nmanischen Monarchie im Lummerland? Da bin ich sehr\ngespannt.\n\nWas in der Antwort zu unserem Antrag dokumentiert\nwird, Herr Wirtschaftsminister, ist nicht neu. Es ist Wirt-\nschaftspolitik im Blindflug. Aber wir wollen dem hof-\nfentlich qualifizierteren Nachfolger, der nach Herrn\nSchommer kommt, gerne eine Chance geben. Dazu\nwerde ich nachher noch einiges sagen.\n\nJa, es tut bitter Not, dass ich mich als Druckereiunter-\nnehmer an dieser Stelle f\u00fcr ostdeutsche Produkte stark\nmache. Denn so sieht die Bilanz aus: Zehn Jahre nach\nder deutschen Einheit f\u00fchren die Handelsketten im We-\nsten 3 bis 5 % Ostwaren. Ber\u00fccksichtigen Sie einmal,\ndass von den hundert gr\u00f6\u00dften Handelsunternehmen le-\ndiglich 50 % diesen Wert erreichen, dann wird klar,\nwarum Ost-Konsumg\u00fcter in den Westregalen mit oft we-\nniger als 2 % und in Ostregalen mit nur 20 bis 25 % ver-\ntreten sind.\n\nNach Ostdeutschland kommen heute immer noch f\u00fcnf-\nmal so viel Waren herein wie hinausgehen. Volle Lkws\nherein, leere Lkws hinaus. 46 % dessen, was wir hier\nkonsumieren, wird nicht von uns selber erwirtschaftet.\nDas ist gegen\u00fcber Westdeutschland eine Produktions-\nl\u00fccke von \u00fcber 100 Milliarden Euro im Jahr. Das ist so\nviel, wie der gesamte Austausch von Waren und Dienst-\nleistungen der Bundesrepublik Deutschland mit Frank-\nreich, Italien und England zusammen betr\u00e4gt \u2013 ein\ngigantisches Handelsbilanzdefizit zulasten Ostdeutsch-\nlands.\n\nDer Kampf ums \u00dcberleben hat in den letzten Jahren lei-\nder nur wenige Sieger hervorgebracht. So k\u00f6nnen die\nostdeutschen Konsumg\u00fcterhersteller das M\u00e4rchen von\n\u201eRotk\u00e4ppchen\u201c nicht mehr h\u00f6ren. Immer wieder muss\ndie Sektmarke aus Sachsen-Anhalt als Vorzeigebeispiel\n\ndaf\u00fcr herhalten, wie erfolgreich sich angeblich Ostpro-\ndukte auch in den alten Bundesl\u00e4ndern durchsetzen k\u00f6n-\nnen. Die Mehrzahl \u2013 insbesondere s\u00e4chsischer Produkte \u2013\nschafft den Sprung in die Regale im Westen des Landes\nnicht.\n\nEin Hauptgrund f\u00fcr den mangelnden Erfolg ostdeutscher\nHersteller im Vergleich zu ihren Mitbewerbern in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern, meine Damen und Herren, sind die\noft unzureichenden Marketingetats. Doch woher sollen\ndie Unternehmen Mittel f\u00fcr die Vermarktung nehmen,\nwenn sie keine Gewinne erwirtschaften k\u00f6nnen? Hinzu\nkommt die bekannte Eigenkapitalschw\u00e4che. Banken ge-\nben nur z\u00f6gerlich oder \u00fcberhaupt keine Kredite.\n\nDa grenzt es schon fast an ein Wunder, dass noch nicht\nalle bekannten Marken vom Markt sind. Dieses Wunder\nhat meist zwei Ursachen: ein ordentliches Management\nund das Bed\u00fcrfnis einer ganzen Menge von Ostb\u00fcrgern\nwieder auf gewohnte Marken zur\u00fcckzugreifen.\n\nManches ist \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013 Ostalgie, manches\nKult. Zum \u00dcberleben einer Marke reicht das allein aber\nnicht aus. So sieht der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Fit Chemi-\nsche Produkte Hirschfelde, Wolfram Gro\u00df, vor allem\nauch ein Imageproblem ostdeutscher Produkte. Dazu\nkommt, dass die ostdeutschen Unternehmen viel gr\u00f6\u00dfere\nAnstrengungen f\u00fcr neue Maschinen, Verpackungen und\nvor allem Marketing machen m\u00fcssen. So habe Fit nach\nAussage von Herrn Gro\u00df nur \u00fcberlebt, weil das Sp\u00fclmit-\ntel schon zu DDR-Zeiten eine sehr bekannte Marke war,\nund neue Marken h\u00e4tten da kaum eine Chance.\n\nAber auch der Handel ist mitschuldig an der Misere.\nSetzt sich ein Produkt nicht gleich beim ersten Anlauf\ndurch, landet es automatisch hinten im Regal. In Fach-\nkreisen gelten Ostprodukte schon als die neue B\u00fcckware.\nUnsere kleinen und mittleren Unternehmen haben noch\nimmer Schwierigkeiten, ausl\u00e4ndische, aber auch inner-\ndeutsche M\u00e4rkte zu erobern und sich auf ihnen zu etab-\nlieren. Begrenzte Managementkapazit\u00e4ten, unzureichende\nMarketingerfahrung und finanzielle Ressourcen behin-\ndern das systematische Aufsp\u00fcren \u00fcberregionaler Markt-\nchancen. Viele Ideen, gerade im Mittelstand, bleiben ir-\ngendwo zwischen Idee und Entwicklung, die meisten\nEntwicklungen jedoch zwischen der Entwicklung und\nder Vermarktung stecken.\n\nSo ist es zwar ein riesiger Erfolg, wenn die s\u00e4chsische\nWirtschaft im letzten Jahr wieder ihre Exportquote stei-\ngern konnte. Die Exportquote wird jedoch haupts\u00e4chlich\ndurch die gro\u00dfen Unternehmen bestimmt.\n\nUnsere Unternehmen brauchen deshalb eine effiziente\nHilfestellung, um in internationale M\u00e4rkte einzudringen.\nIch denke da vor allem an unsere Nachbarn Polen und\nTschechien. Vor allem dort w\u00e4re eine umfassende Image-\nkampagne von gro\u00dfem, langfristigem Wert.\n\nMeine Damen und Herren, Sie kennen das Bild von der\nPerle in der Muschel. Das wertvollste Produkt wird nicht\ngekauft, wenn es nicht gesehen wird. Einzelne Kampag-\nnen, wie sie sich die Staatsregierung zumindest vorstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3787\n\nlen kann \u2013 das ist ja immerhin schon etwas \u2013, werden\nnicht ausreichen, um die Vermarktungschancen von\nQualit\u00e4t \u201eMade in Saxony\u201c voranzutreiben. Unsere Un-\nternehmen brauchen dazu Hilfe, und zwar bald. Eine ge-\nmeinsame Imagekampagne von Wirtschaft und Land ist\nein Baustein dazu. Daneben muss das Land mit der F\u00f6r-\nderung von strategischer Beratung und Marketingma\u00df-\nnahmen deutlich zulegen.\n\nIch bitte Sie deshalb eindringlich, sich mit unserem An-\ntrag zu befassen und ihm zuzustimmen. Wir brauchen\nzuerst eine Studie \u00fcber die bisherige Vermarktung, dann\neine Schwachstellenanalyse und dann brauchen wir z\u00fcgi-\nges Handeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion,\ngeben Sie dem neuen Wirtschaftsminister, der nach\nHerrn Schommer kommt, doch wenigstens die Chance\nunverz\u00fcglich zu handeln. Der amtierende Minister\nscheint ja nicht mehr so viel Tatendrang zu haben.\n\nRecht sch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden\nSPD-Antrag spricht jetzt die CDU-Fraktion. Ich darf\ndazu Herrn Abg. L\u00e4mmel bitten.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen\nvon der SPD-Fraktion! Ich habe mich entschlossen, auf\ndie Unversch\u00e4mtheiten, die Herr Nolle hier gegen Mit-\nglieder des Parlamentes und gegen die Staatsregierung\nwieder einmal vom Stapel gelassen hat, und somit auf\ndiesen Tagesordnungspunkt nicht zu reagieren.\n\nHerr Jurk, ich w\u00fcrde Ihnen dringend empfehlen, die\nSchwachstellenanalyse, die Herr Nolle f\u00fcr manche Dinge\nder Wirtschaftspolitik gefordert hat, in Ihrer Fraktion an-\nzustellen und zu \u00fcberlegen, ob es wirklich der W\u00fcrde\ndes Hauses entspricht, was der Kollege Nolle gegen\u00fcber\ndem Parlament und den Besuchern von sich gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, jetzt nicht.\n\nHerr Nolle, Sie brauchen Ihre Reden doch eigentlich gar\nnicht mehr vor dem Parlament zu halten. 13.40 Uhr hat-\nten Sie schon in Ihrer Pressemitteilung das kundgetan,\nwas Sie hier von sich geben wollten. Geben Sie es doch\ngleich schriftlich ab, dann sparen wir uns viel Zeit in der\nTagesordnung und m\u00fcssen uns Ihre Unversch\u00e4mtheiten\nnicht anh\u00f6ren.\n\nWir werden den Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Herr Minister, ich freue mich, dass Sie zu-\nr\u00fcckkommen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ich freue mich\nauf Ihre Ausf\u00fchrungen. \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ach, Herr H\u00e4hle, seien Sie jetzt mal still!\n\nIch m\u00f6chte jetzt auch einmal etwas sagen, und zwar an\nSie gerichtet, Herr Nolle. Es ist bei allen Problemen, die\ndie Mehrheitsfraktion in diesem Land zurzeit hat, immer\nnoch eine Pflicht der Opposition \u2013 so sehe ich mich in\nder Pflicht \u2013, dieses Parlament in seiner W\u00fcrde zu ach-\nten und diese Arbeit zu leisten. In dem Sinne fordere ich\nSie auf, die Worte so zu w\u00e4hlen, dass wir bei Sachthe-\nmen die Auseinandersetzung scharf und kritisch f\u00fchren,\naber, da wir gew\u00e4hlte Vertreter sind, den W\u00e4hlern ge-\ngen\u00fcber auch heute in diesem Saal gerecht werden.\n\nIn dem Sinne distanziere ich mich von diesen \u00c4u\u00dferun-\ngen, die Sie getroffen haben, und nehme das Kapitel auf,\nzu Ihrem Antrag kurz zu sprechen.\n\nDieser Antrag ist auch in unserem Sinne, weil er wichtig\nist und ein Thema aufgreift, das unbestritten ist. In sei-\nner Zielrichtung unterst\u00fctzen wir das generelle Anliegen\ndes Antrages. Dennoch meine ich, dass dieser Antrag\nproblematisch unter mehreren Gesichtspunkten ist.\nWenn diesem Antrag entsprochen wird, hat das zur\nFolge, dass die Untersuchungen eingeschr\u00e4nkt werden,\nn\u00e4mlich nur auf die alten Bundesl\u00e4nder und unsere an-\ngrenzenden \u00f6stlichen Nachbarn. So frage ich: Warum lei-\nten Sie diese vorgenommenen Abgrenzungen eigentlich\nab? Kommt es nicht gerade heute darauf an, im europ\u00e4i-\nschen Binnenmarkt unseren Platz zu finden? Da schlie-\n\u00dfen wir auch die Platzierungen in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern ein.\n\nAndererseits meine ich, dass bei einer solchen Betrach-\ntung eine Strukturierung erforderlich ist, die hinsichtlich\nder Branchen, der Produkte und der M\u00e4rkte spezielle\nAussagen sichtbar macht und damit Bewertungen er-\nm\u00f6glicht, die zu Schlussfolgerungen f\u00fchren, wie s\u00e4ch-\nsische Produkte noch besser Zugang auf dem Weltmarkt\nfinden. Wir m\u00fcssen uns nicht um die Branche Fahrzeug-\nbau k\u00fcmmern. Das macht VW. Der VW Passat von\nZwickau geht in die Welt, wird exportiert. Wir m\u00fcssen\nuns um die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\nk\u00fcmmern, so wie es in Ihrer Begr\u00fcndung im Antrag\nhei\u00dft, und dort um die Fragen, weil viele Firmen da-\nr\u00fcber klagen, dass die Hilfe f\u00fcr den Export zu gering ist,\nwie wir Firmenpools und Netzwerke unterst\u00fctzen k\u00f6n-\nnen.\n\nAlle in diesem Haus, die sich mit Wirtschaftsfragen be-\nsch\u00e4ftigen, wissen, dass es verschiedene Ursachen gibt,\ndass es Regelungen und Rechtsvorschriften von der EU\nund vom Bund gibt, die Sachsen nat\u00fcrlich auch hindern,\nseinen Markt weiterzuentwickeln.\n\nAber die geforderte Monsterstudie, quer \u00fcber alles in\ndiesem vorgegebenen Zeitraum, Herr Nolle, erscheint\nuns eine Aschenputtelaufgabe zu sein und deshalb leh-\nnen wir sie ab. Zun\u00e4chst w\u00e4re es wichtig, wenigstens\nformal die beiden gro\u00dfen Bereiche Produkte der Ern\u00e4h-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3788\n\nrungswirtschaft und Produkte der gewerblichen Wirt-\nschaft zu trennen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nZu Ersterem hat sich meine Kollegin Altmann bereits im\nTagesordnungspunkt Agrarpolitik ge\u00e4u\u00dfert. Die Pro-\ndukte der gewerblichen Wirtschaft wiederum sind viel-\nf\u00e4ltig zu unterscheiden. Nicht alles davon wickelt sich\n\u00fcber den Einzelhandel ab. Denken wir an die umfangrei-\nche Palette von Rohstoffen, Fertigwaren, Roherzeugnis-\nsen, Fertigwarenenderzeugnissen, die nirgendwo \u00fcber\neinen Ladentisch oder ein Verkaufsregal gehen, sondern\nBestandteile von Investitionen in verschiedenen Berei-\nchen sind.\n\nDie Schwerpunktsetzung oder sinnvolle Definition der\nZielrichtung des Antrages erschlie\u00dft sich mir nicht. Ein\nbisschen praktikabel m\u00fcssen solche Anliegen sein oder\naber man greift auf das zur\u00fcck, was wir schon haben,\nund untersucht das mit den daf\u00fcr Verantwortlichen im\nAusschuss. Siehe auch Punkt 1 Ihres Antrages. Da gibt\nes eigentlich recht Brauchbares. So erinnerten mich\nmeine Kollegen \u2013 und das gebe ich jetzt weiter an die\nKollegen der SPD-Fraktion \u2013, dass bereits 1997 die\nGrundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaftspolitik im\nWirtschaftsausschuss sehr, sehr lange in Etappen und\ngr\u00fcndlich diskutiert und erstritten wurden, um letztlich\nfraktions\u00fcbergreifend verabschiedet zu werden. Sachsen\nwar damals und ist vermutlich auch heute noch, Herr\nNolle, das erste und einzige der neuen Bundesl\u00e4nder,\ndas ein solches Konzept hatte bzw. hat,\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\ndas auf mittel- und langfristige Wirkung ausgelegt ist,\ngerade aus dem Wissen heraus, dass der Kampf um den\nMarkt Unterst\u00fctzung braucht.\n\nUns liegt daran, dieses Thema nach f\u00fcnf Jahren umfas-\nsend und auch kritisch im Wirtschaftsausschuss zu be-\nhandeln \u2013 dazu haben wir auch einen Antrag laufen \u2013,\nklagen doch viele Firmen \u00fcber zu wenig Hilfe. Nehmen\nwir deshalb die Verantwortlichen der geschaffenen\nAu\u00dfenwirtschaftsgremien zusammen, als da sind Minis-\nterien, Wirtschaftsf\u00f6rdergesellschaft, Messebeirat, Au\u00dfen-\nwirtschaftsbeirat! Informieren wir uns \u00fcber Ergebnisse\nund deren Reserven! Nat\u00fcrlich muss auch eine Grund-\nlage eine Analyse sein. Umfang und Zielrichtung einer\nStudie sind jedoch genauer und eingegrenzter einzufor-\ndern. Ohne Sichtung vorhandener Unterlagen Geld f\u00fcr\neine Mammutstudie ohne Konturen auszugeben halte ich\nf\u00fcr den falschen Weg.\n\nIn diesem Sinne stelle ich fest, dass gegenw\u00e4rtig alle drei\nFraktionen dieses Feld bestellen und bei Antr\u00e4gen und\nKleinen Anfragen eine gro\u00dfe Arbeit leisten oder dem Mi-\nnisterium auch bereiten. In diesem Sinne, denke ich aber,\nsollten wir gemeinsam diese Aufgaben schultern, zusam-\nmen in dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft den Diskurs f\u00fch-\nren und vor allem nat\u00fcrlich m\u00fcssten alle im Ausschuss\ndaran teilnehmen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich \u00fcber den Antrag punktweise\nabzustimmen, damit wir im Einzelnen bei den im Antrag\nenthaltenen Punkten, denen wir Zustimmung geben,\nauch unserer Zustimmung Ausdruck verleihen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es weitere Redew\u00fcnsche gibt. \u2013\nDas sehe ich nicht. Die Staatsregierung w\u00fcnscht das\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die\nAuffassung der Staatsregierung zu diesem Punkt ist ein-\ndeutig. Sie deckt sich auch mit der Haltung der Mehr-\nheitsfraktion. Es hat sich daran nichts ge\u00e4ndert.\nIch bedanke mich auch bei Herrn Zais f\u00fcr seine begr\u00fcn-\ndete Darlegung zu diesem Antrag. Vor allem aber, Herr\nZais, m\u00f6chte ich mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre klaren \u00c4u\u00dfe-\nrungen zum Stil Ihres Vorredners bedanken. Ich glaube,\nwenn wir nicht Mindestnormen an menschlichem An-\nstand im Umgang miteinander bewahren, wird die Poli-\ntikverdrossenheit zunehmen. Harte Sachdebatte ja \u2013 das\nist das Entscheidende \u2013, aber nicht ein solcher mensch-\nlich sch\u00e4biger Umgang miteinander. Deshalb herzlichen\nDank, Herr Zais, f\u00fcr Ihre klaren Worte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der SPD, Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag\nzeigt, wie notwendig es ist, dass dieser Landtag diesen\nAntrag beschlie\u00dft. Wenn zehn Jahre nach der Wende der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung keine Erkenntnisse zur Ver-\nmarktung s\u00e4chsischer Produkte in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern und in angrenzenden europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vorlie-\ngen, wird es Zeit, dass wir endlich daf\u00fcr sorgen, dass\ndiese Erkenntnisse zusammengetragen werden. Ich bitte\nSie deswegen um Zustimmung zu unserem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bevor wir zur Be-\nschlussfassung kommen, frage ich die SPD-Fraktion, wie\nwir mit Punkt 1 des Antrages verfahren wollen. Es ist\nein Antrag, der einen Bericht ersucht. Haben Sie sich\nschon eine Meinung gebildet?\n\n(Jurk, SPD: Abstimmen lassen!)\n\n\u2013 Abstimmen lassen. Es wurde punktweise Abstimmung\nbeantragt. Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der\nFraktion der SPD \u201ePower f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte\u201c,\nDrucksache 3/5411. Wer dem Punkt 1 des vorliegenden\nAntrages zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer lehnt ab? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl Bef\u00fcrwortung ist dem\nPunkt 1 nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2. Wer stimmt zu? \u2013\nDanke. Wer lehnt ab? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gab eine gr\u00f6\u00dfere Zahl Stimmen daf\u00fcr, 2\nEnthaltungen, wenn ich das richtig gesehen habe. Die\nMehrheit des Hauses lehnt auch den Punkt 2 ab.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3789\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 3. Wer stimmt zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gab Zustimmungen und Stimmenthal-\ntungen. Die Mehrheit des Hauses stimmte dem Punkt 3\nnicht zu.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 4. Wer stimmt zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wiederum stimmten Abgeordnete dem\n\nPunkt 4 zu und enthielten sich auch Abgeordnete der\nStimme. Mehrheitlich ist dem Punkt 4 ebenfalls nicht zu-\ngestimmt. Deshalb er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstim-\nmung.\n\nDie Drucksache 3/5411 ist nicht beschlossen.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 5 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Stabilit\u00e4t in der kommunalen Finanzausstattung\n\nDrucksache 3/5552, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/5753, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Korrektur der Gewerbesteuerumlage der Gemeinden an den Bund\n\nDrucksache 3/5455, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verschuldung s\u00e4chsischer Kommunen\n\nDrucksache 3/2662, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAlle drei Antr\u00e4ge wurden von der Staatsregierung beant-\nwortet. Wir beginnen mit der Aussprache. Die Runde\nwird er\u00f6ffnet von der Fraktion der CDU; danach PDS,\nCDU, SPD und Staatsregierung. Ich erteile der Fraktion\nder CDU das Wort. Bitte, Herr Bolick.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist schon richtig, wenn wir uns\nhier im S\u00e4chsischen Landtag von Zeit zu Zeit \u00fcber die\nFinanzen unserer kommunalen Ebenen unterhalten. Wir\nwissen ja, dass unsere St\u00e4dte und Gemeinden finanziell\nwesentlich schlechter gestellt sind als die in West-\ndeutschland. Die Zuweisungen besitzen deshalb die\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t.\nDie drei vorliegenden Antr\u00e4ge betreffen unterschiedliche\nSegmente im Blick auf das komplizierte und von vielerlei\nEinfl\u00fcssen abh\u00e4ngende System der Kommunalfinanzen.\n\nDie Antwort der Staatsregierung zum Antrag der SPD in\nder Drucksache 3/2662 gibt eine detaillierte, ortsgenaue\nund fundierte \u00dcbersicht der Schulden, des Schuldendiens-\ntes, des B\u00fcrgschaftsvolumens und weiterer finanzieller\nVerpflichtungen der St\u00e4dte und Gemeinden, der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr das Jahr 1999.\n\nVon besonderer Wichtigkeit zur Beurteilung der tats\u00e4ch-\nlichen Situation ist die Erfassung und Aufschl\u00fcsselung\nauch auf die Eigenbetriebe und Gesellschaften der Kom-\nmunen, damit gerade dort keine Schattenhaushalte un-\nentdeckt bleiben, damit das Bild nicht verf\u00e4lscht wird.\nDiese umfangreiche Aufstellung m\u00f6chte ich im Einzelnen\nnicht diskutieren, w\u00fcrde aber zumindest jedem Wahl-\nkreisabgeordneten empfehlen sich einmal diese Druck-\nsache anzusehen. Es gibt dort eine ganze Menge Zahlen,\ndie f\u00fcr die Region wichtig sind und die man studieren\nsollte.\n\nEntscheidend ist wohl bei der Betrachtung die Klarheit\n\u00fcber den Verwendungszweck der eingesetzten Mittel.\nSofern rentierliche Investitionen und sinnvolle Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen finanziert wurden, muss auch der relativ\nhohe Schuldenstand einer Gemeinde noch kein Grund\n\nzur Beunruhigung sein. Dort, wo nat\u00fcrlich zu forsch\nund ohne Augenma\u00df vorgegangen wurde, bleiben Prob-\nleme im kommunalen Haushalt letztendlich nicht aus.\n\nErg\u00e4nzend zu dem in der Drucksache enthaltenen Stand\ndes Jahres 1999 habe ich die Eckwerte des Jahres 2000\neinmal gegen\u00fcbergestellt. Dabei ist erfreulicherweise nur\neine relativ geringe Zunahme der Gesamtverschuldung\nim Jahr 2000 zu verzeichnen. Dies beweist die ernsthaf-\nten Bem\u00fchungen der kommunalen Ebene zur Konsoli-\ndierung ihrer Haushalte. Weiterhin zeigt dieser Vergleich\ndeutlich, dass es nicht so ist, wie es die Opposition des\n\u00d6fteren hier behauptet, dass sich der Freistaat auf Kosten\nder Kommunen gesundspart.\n\nWer die Aussagen der Zahlen begreifen will, kann ganz\neinfach ablesen, dass die Verschuldung pro Kopf f\u00fcr die\nGebietsk\u00f6rperschaften mit 2 412 DM nur 55 % der Ver-\nschuldung des Freistaates mit 4 403 DM pro Kopf be-\ntr\u00e4gt. Man h\u00f6re! Im Jahr 2000 konnten unsere Kommu-\nnen nach Angaben des Statistischen Landesamtes sogar\neinen leichten Einnahmen\u00fcberschuss von 132 Millionen\nDM erzielen.\n\nDie Personalkosten wurden um 2,6 % bzw. 118 Millionen\nDM verringert; der laufende Sachaufwand sank um 5,5 %\nbzw. um 160 Millionen DM. Weiter sanken auch die\nAusgaben f\u00fcr Investitionen und es stiegen die Ausga-\nben f\u00fcr soziale Leistungen. \u2013 Ich habe die Angaben in\nD-Mark gemacht, weil die Vergleichszahlen auch in\nD-Mark vorliegen.\n\nTrotz aller Bem\u00fchungen und aller erschlossenen Einspar-\npotenziale ist die finanzielle Ausstattung unserer Kom-\nmunen in Anbetracht des vielf\u00e4ltigen Bedarfs und der\nF\u00fclle der noch nicht gel\u00f6sten Probleme nat\u00fcrlich eng \u2013\noft zu eng \u2013 und die K\u00e4mmerer sind um ihre Aufgaben\nselten zu beneiden.\n\nZu all diesen Problemen kommen von Jahr zu Jahr h\u00f6-\nhere Steuerausf\u00e4lle. Die falsche Wirtschaftspolitik der er-\nfolglosen Bundesregierung r\u00e4cht sich zunehmend. Im\nletzten Jahresgutachten zur gesamtwirtschaftlichen Ent-\nwicklung stellt der Sachverst\u00e4ndigenrat fest, dass von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3790\n\nden vier makro\u00f6konomischen Zielen drei nicht erreicht\nwerden, n\u00e4mlich Wachstum, hoher Besch\u00e4ftigungsstand\nund Preisstabilit\u00e4t. Das Wachstum geht zur\u00fcck; wir\nhaben fast Stagnation, hoffentlich nicht noch Rezession.\nStatt hoher Besch\u00e4ftigung haben wir gerade im Osten\neine enorme Zunahme der Arbeitslosigkeit und statt\nPreisstabilit\u00e4t haben wir eine st\u00e4ndig steigende Inflati-\nonsrate \u2013 und das trotz st\u00e4ndiger Steuererh\u00f6hungen und\nerneuter Zunahme der Staatsverschuldung des Bundes.\nHerr Eichel ist also kein Sparkommissar.\n\n(Nitzsche, CDU: Im Gegenteil!)\n\nNach der letzten Steuersch\u00e4tzung im November 2001 ge-\nhen die Einnahmen des Freistaates im Vergleich zu den\nHaushaltsans\u00e4tzen wieder um 529 Millionen DM zur\u00fcck;\ndavon m\u00fcssen aufgrund der Regelungen in unserem\nFAG die Kommunen ebenfalls erhebliche R\u00fcckg\u00e4nge ver-\nkraften.\n\nUm die Ausf\u00e4lle der Kommunen in einem dem Freistaat\nm\u00f6glichen Ma\u00dfe zu mildern, ersuchte die CDU-Fraktion\nim Dezember vergangenen Jahres mit der Drucksache\n3/5552 die Staatsregierung um Pr\u00fcfung einer Umschich-\ntung innerhalb des Finanzvolumens des Finanzaus-\ngleichsgesetzes zur Aufstockung der Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen. Die Pr\u00fcfung durch unser Finanzministerium ergab\neine M\u00f6glichkeit durch Verwendung von Ausgabenres-\nten des Ausgleichsstocks aus dem vergangenen Jahr.\n\nMit dem heute als Tischvorlage, Drucksache 3/5753, von\nder CDU eingebrachten Antrag wird nun dem Landtag\nvorgeschlagen, den nach der j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung\nzu erwartenden R\u00fcckgang der allgemeinen Deckungsmit-\ntel der kommunalen Haushalte in 2002 gegen\u00fcber 2001\ndurch Umschichtung innerhalb der FAG-Masse in H\u00f6he\nvon 29,1 Millionen Euro auszugleichen. Sie sehen, die\nCDU-Fraktion l\u00e4sst unsere Kommunen in schwieriger\nLage nicht im Stich. \u2013 Ich bitte also um Ihre Zustimmung\nzu diesem Antrag.\n\nJetzt m\u00f6chte ich noch zum Antrag der PDS-Fraktion in\nDrucksache 3/5455 sprechen. Dieser Antrag zielt auf\neine Revision von Teilen der von der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung im Jahr 2000 vorgelegten Steuerreformgesetze.\nKonkret geht es um die Abminderung der abzuf\u00fchren-\nden Gewerbesteuerumlage in der Weise, den so genann-\nten Bundesvervielf\u00e4ltiger bei 24 von 100 festzuschreiben.\nDurch weiteres Anheben dieses Vervielf\u00e4ltigers sollten\ndie Gemeinden einen Ausgleich zu den die Steuerreform\nfinanzierenden Ma\u00dfnahmen beitragen.\n\nMit diesem Antrag versucht nun die PDS populistisch\nauf die von kommunalen Spitzenverb\u00e4nden erhobenen\nForderungen aufzuspringen, denn die Forderung kam ja\nvon dort.\n\n(Zuruf von der PDS: Das war nicht richtig!)\n\nDies wurde aber eine Bauchlandung. \u2013 Ja, es tut mir\nLeid.\n\nZum Ersten greift die Regelung, nur den Bundesverviel-\nf\u00e4ltiger zu \u00e4ndern, zu kurz. Da muss nat\u00fcrlich \u2013 wenn\nes uns auch wehtut \u2013 der Landesvervielf\u00e4ltiger mit ge\u00e4n-\ndert werden. Davon ist in Ihrem Antrag keine Rede.\n\nZum Zweiten lag, als Sie Ihren Antrag gestellt haben,\nschon l\u00e4ngst ein Antrag vom Freistaat Bayern beim Bun-\n\ndesrat vor. Sachsen hatte sich entschlossen den Antrag\nzu unterst\u00fctzen.\n\nAuch wenn Sie sich in der Pressemitteilung vom 7. Ja-\nnuar noch einmal auf die Schultern klopfen, wie toll Ihr\nAntrag doch ist, war bereits am 20. Dezember dieser von\nBayern und Sachsen getragene Antrag im Bundesrat lei-\nder negativ beschieden. Die L\u00e4nder, in denen die PDS\nmitregiert \u2013 n\u00e4mlich Mecklenburg-Vorpommern und\nSachsen-Anhalt \u2013 haben diesen Antrag mit abgelehnt.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn beiden L\u00e4ndern h\u00e4tten Sie vielleicht einmal Kontakte\nsuchen sollen.\n\nWir lehnen den PDS-Antrag ab, zumal er sich eigentlich\nsowieso erledigt hat. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion den Redebeitrag zu halten; Frau Abg. Mar-\ngit Werner.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordneten! In seinem letzten Jahres-\nbericht 2001 hat sich der S\u00e4chsische Rechnungshof zur\nkommunalen Verschuldung ge\u00e4u\u00dfert.\nDer Rechnungshof stellt Folgendes fest: \u201eDie Schulden\nder Kommunen einschlie\u00dflich Eigenbetriebe, Eigengesell-\nschaften, Zweckverb\u00e4nde und Beteiligungsgesellschaften\nhaben sich gegen\u00fcber dem Vorjahr erh\u00f6ht. Die Verschul-\ndung pro Einwohner stieg. Die Kommunen nahmen\nzwar weniger Schulden auf, aber auch die Tilgung ging\nzur\u00fcck\u201c. Das wird vom S\u00e4chsischen Rechnungshof ein-\ndeutig als Finanzschw\u00e4che der Kommunen eingesch\u00e4tzt;\nwir sehen das ebenso.\n\nZwar gelingt es einer ganzen Reihe von St\u00e4dten und Ge-\nmeinden den laufenden Haushalt auszugleichen, aber\nunter welchen Bedingungen und Ma\u00dfnahmen, muss\nman schon fragen. Der Kassenkredit wurde in vielen\nKommunen erh\u00f6ht. Er ist zurzeit ein Dauerfinanzie-\nrungsinstrument f\u00fcr die Kommunen, dessen Zur\u00fcckf\u00fch-\nrung nicht immer absehbar ist. Damit k\u00f6nnen zwar der\nErhalt und die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der Kommunen ge-\nw\u00e4hrleistet werden, aber wie sieht es mit deren weiterer\nEntwicklung in Richtung Zukunft aus?\n\nDie Finanzlage der St\u00e4dte und Gemeinden hat sich in\nden zur\u00fcckliegenden Monaten verschlechtert. Durch die\nSteuerreform und die Erh\u00f6hung des Kindergeldes fehlen\nden Kommunen erhebliche Mittel in den Kassen. Laut\nBericht des Rechnungshofes haben geringere Investitions-\nraten und fehlende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kreditaufnahmen\nzu einer weiteren Reduzierung der Ausgaben f\u00fcr Sachin-\nvestitionen gef\u00fchrt.\n\nDieser R\u00fcckgang der kommunalen Investitionen hat\nnicht nur gravierende Folgen f\u00fcr die Kommunen, son-\ndern auch f\u00fcr den Arbeitsmarkt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDie \u201eFreie Presse\u201c hat am 10.1. dieses Jahres in einem\nKommentar zur Ver\u00f6ffentlichung der Arbeitslosenstatistik\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3791\n\n2001 unter dem Thema \u201eDie Kommunen in Finanznot\nm\u00fcssen Alarm schlagen\u201c die Kommunen aufgefordert,\nnoch st\u00e4rker beim Gesetzgeber Alarm zu schlagen, damit\ner St\u00e4dten und Gemeinden die Steuereinnahmen ge-\nw\u00e4hrt, die ihnen zustehen, die f\u00fcr sie lebensnotwendig\nsind wie die Luft zum Atmen, und f\u00fcr die sie ja auch et-\nwas leisten. Genau das werden wir im M\u00e4rz/April in\nden vereinbarten Fahrplan des Haushalts- und Finanz-\nausschusses aufnehmen, uns vertieft mit dem Rech-\nnungshofbericht auseinander setzen und uns anhand der\nStatistik verst\u00e4ndigen, wie zum Beispiel auf der Grund-\nlage des anstehenden Gutachtens in Vorbereitung des\nDoppel-FAG 2003/2004.\n\nLeider muss man feststellen, dass das Jahr 2001 nicht zu\nden erfolgreichsten der zur\u00fcckliegenden Jahre geh\u00f6rt.\nEin Teil der schlechten Arbeitsmarktlage ist auf die mas-\nsiven Einbr\u00fcche beim Gewerbesteueraufkommen und\nder daraus resultierenden anwachsenden Finanzschw\u00e4-\nche zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nG\u00e4ngige Praxis in den Kommunen ist: Repariert wird\nnur im Notfall; Investitionen werden zur\u00fcckgefahren.\nDarunter leiden Handwerk und Gewerbe. Das zeigt nicht\nzuletzt die Zahl der steigenden Insolvenzen. Die entlas-\nsenen Besch\u00e4ftigten k\u00f6nnen weniger Geld ausgeben, was\nsich wieder auf den Haushalt auswirkt. Das ist ein Kreis-\nlauf, der nichts Positives bringt und der auch zuk\u00fcnftig\nst\u00e4rkere Auswirkungen bei den Einkommensteuern\nhaben wird.\n\nWeiterhin erh\u00f6hen sich mit steigenden Arbeitslosenzah-\nlen die Sozialhilfeausgaben der Kommunen, die zu unge-\nwollten st\u00e4rkeren Belastungen der bereits jetzt schwa-\nchen \u00f6ffentlichen Kassen f\u00fchren. Kurz gesagt: Die\nHaushalte der Kommunen sind angespannt wie noch\nnie. Das Wasser steht den Kommunen auch als Folge der\naktuellen Entwicklung der Gewerbesteuereinnahmen bis\nzum Hals. Sie k\u00f6nnen keine Steuermindereinnahmen\nund Mehrbelastungen aus der Erh\u00f6hung der Gewerbe-\nsteuerumlage mehr verkraften.\n\nDie Gesamtsituation fordert von allen Fraktionen ein\nschnelles, konsequentes und einheitliches Handeln, um\nzur Verbesserung der Finanzsituation in den Kommunen\nund nicht zuletzt zur Stabilisierung der Wirtschaft auch\nim Freistaat Sachsen beizutragen.\n\nEin erster Schritt ist mit dem Vorschlag zur Erh\u00f6hung\nder Stabilit\u00e4t der kommunalen Finanzausstattung getan\nmit der Realisierung des Vorschlages, die angesammelten\nBest\u00e4nde des Ausgleichsstocks, insgesamt 29,1 Millionen\nEuro, f\u00fcr die Aufstockung der Gesamtschl\u00fcsselmassen\nder kommenden Gebietsk\u00f6rperschaften zu verwenden.\nWie am 19.12. vom Finanzminister dem Haushaltsaus-\nschuss dargelegt und einvernehmlich unterst\u00fctzt wurde,\nwird damit nur der geplanten Absenkung der Schl\u00fcssel-\nzuweisungen und der weiteren Versch\u00e4rfung auf dem\nGebiet der Kommunalfinanzen entgegengewirkt.\n\nEine generelle schrittweise Verbesserung der Finanzsitua-\ntion der Kommunen wird damit jedoch nicht erreicht\nund gesichert. Dazu sind weitere tiefgreifendere Ma\u00df-\nnahmen und Entscheidungen erforderlich. Auch hierzu\nm\u00fcssen wir uns \u00fcber die grunds\u00e4tzliche Verteilung der\nFinanzmassen im Doppelhaushalt zwischen Kommunal-\nund Landesebene verst\u00e4ndigen. Dabei spielt die zuk\u00fcnf-\ntige Verteilung der bisherigen IFG-Finanzmassen im\n\nkommenden Doppelhaushalt eine wichtige Rolle. In einer\nPressemitteilung des Finanzministers hei\u00dft es: \u201eMit der\nAufstockung der Schl\u00fcsselzuweisungen stabilisieren wir\ndie Einnahmen der St\u00e4dte, Kreise und Gemeinden in\neiner finanziell schwierigen Zeit. Das verschafft den\nKommunen etwas mehr Luft zum Atmen.\u201c\n\nDiese Luft zum Atmen bringt auch unser Vorschlag zur\nKorrektur der Gewerbesteuerumlage an den Bund. Ein\nentsprechender Antrag liegt Ihnen in Drucksache 3/5455\nvor. Sie haben Recht, Herr Bolick, wir unterst\u00fctzen mit\ndiesem Antrag die Forderungen der St\u00e4dte und Gemein-\nden, ein Sofortprogramm zur Stabilisierung der Gewer-\nbesteuer zu starten.\n\nEin wichtiger Schritt und eine erste Ma\u00dfnahme dazu ist,\nwie in unserem Antrag formuliert, unverz\u00fcglich im Bun-\ndesrat auf eine Initiative zur \u00c4nderung des \u00a7 6 Abs. 3\ndes Gesetzes zur Neuordnung der Gemeindefinanzen\nhinzuwirken. Es muss gew\u00e4hrleistet werden, dass der\nzur Ermittlung der abzuf\u00fchrenden Gewerbesteuerumlage\nder Gemeinden ma\u00dfgebliche Bundesvervielf\u00e4ltiger gene-\nrell auf einen konstanten Betrag von 24 auf 100 festge-\nsetzt wird. Damit kann den Gemeinden f\u00fcr ihre Aufga-\nbenerf\u00fcllung auch in den n\u00e4chsten Jahren eine gr\u00f6\u00dfere\nFinanzsicherheit gegeben werden und die brauchen sie\nwirklich dringend.\n\nUnabh\u00e4ngig vom Ausgangspunkt und der Zielstellung\nder mit dem Steuersenkungsgesetz vom 23.10.2000 be-\nschlossenen stufenweisen Erh\u00f6hung der Gewerbesteuer-\numlage und den unterschiedlichen Ursachen erfordern\ndie in den zur\u00fcckliegenden Monaten vorhandenen und\nsich auch k\u00fcnftig abzeichnenden R\u00fcckg\u00e4nge beim Ge-\nwerbesteueraufkommen ein schnelles und konsequentes\nHandeln aller Verantwortungstr\u00e4ger. Die zus\u00e4tzlichen\nBelastungen sind von den Kommunen nicht mehr zu er-\ntragen. Denn heute wissen wir \u2013 und die aktuelle Gewer-\nbesteuerentwicklung beweist es \u2013, wie falsch die gegen\nden kommunalen Widerstand durchgesetzte langfristige\ngesetzliche Festschreibung der Erh\u00f6hung der Gewerbe-\nsteuerumlage auf Basis von Sch\u00e4tzungen war.\n\nDurch den spektakul\u00e4ren Gewerbesteuereinbruch im ver-\ngangenen Jahr, der sich h\u00f6chstwahrscheinlich auch im\nJahr 2002 fortsetzt, gibt es keine gerechtfertigte Grund-\nlage mehr f\u00fcr die Absch\u00f6pfung von Gewerbesteuermehr-\neinnahmen. Hierin gehen wir wirklich mit den Forderun-\ngen der St\u00e4dte und Gemeinden konform, dass die\nR\u00fccknahme der Erh\u00f6hung der Gewerbesteuerumlage\nvon 20 auf 30 % dringend geboten ist. Wird dieses Ziel\nerreicht, br\u00e4chte es den s\u00e4chsischen Kommunen mindes-\ntens 45 Millionen Euro mehr in die Kassen. Das ist kein\nKleingeld, sondern einiges mehr als die von der Staats-\nregierung aus dem Ausgleichsstock bereitzustellende\nSumme. Diese Mittel m\u00fcssen dringend f\u00fcr den Ausbau\nder kommunalen Infrastruktur verwendet werden. Damit\nw\u00fcrde ein wichtiger Beitrag zur Erh\u00f6hung der kommu-\nnalen Investitionen, der Belebung der Bauindustrie, zur\nVerbesserung der Arbeitsmarktlage und gegen die Ar-\nbeitslosigkeit geleistet werden.\n\nVielleicht sieht das die Staatsregierung ebenso, denn sie\nhat mit der Beantwortung unseres Antrages und der Zu-\nsage, die bayerische Bundesratsinitiative zu unterst\u00fctzen,\nsignalisiert, dass es an der Zeit ist, etwas f\u00fcr die Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3792\n\nmunen zu tun und sich konsequent f\u00fcr eine \u00c4nderung\ndes Gemeindefinanzierungsgesetzes einzusetzen.\n\nNun wissen wir aber alle \u2013 Herr Bolick hat es gesagt \u2013,\ndass der Gesetzesantrag des Freistaates Bayern auf Be-\nschluss des Bundesrates als Gesetzentwurf beim Deut-\nschen Bundestag nicht eingebracht wurde. Da frage ich\nmeine Kollegen von der SPD, weil das bei mir und si-\ncherlich auch bei den B\u00fcrgermeistern des Freistaates\nNeugierde weckt, welche Gr\u00fcnde es f\u00fcr diese Ableh-\nnung gab. Ich frage nat\u00fcrlich auch die Staatsregierung,\ndenn die berechtigte Forderung des St\u00e4dtetages bleibt:\nWie weiter?\n\nDer Konjunkturverlauf des Jahres 2002 zeigt eine Rezes-\nsion und das hei\u00dft zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr die Kom-\nmunen. Da d\u00fcrfte es f\u00fcr den Landtag nur bedeuten, Ja\nzu unserem Antrag zu sagen. Ich hoffe, dass wir nicht\nals Antwort bekommen: Nach dem 22. September wer-\nden wir alles selbst \u00e4ndern.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion? \u2013\nKein Redebedarf mehr. Dann darf ich die n\u00e4chste Redne-\nrin bitten: Frau Abg. Weihnert von der SPD-Fraktion.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! K\u00fcrzlich durften die B\u00fcrger Sachsens in\nihren Zeitungen lesen: \u201eDie Kommunen erhalten zus\u00e4tz-\nliche Millionen.\u201c \u2013 Finanzminister de Maizi\u00e8re k\u00fcndigte\nan, den s\u00e4chsischen Kommunen zus\u00e4tzliche Zuweisun-\ngen in H\u00f6he von zirka 29 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung\nzu stellen.\nPrima \u2013 h\u00f6ren doch die Menschen vor Ort, wie schwierig\ndie Haushaltslage ist. Die kommunalen Haushalte sind\nzum Teil noch in Diskussion. St\u00e4ndig h\u00f6ren die B\u00fcrger\nvor Ort: Weniger Geld f\u00fcr freiwillige Aufgaben steht zur\nVerf\u00fcgung, weniger Geld auch f\u00fcr Pflichtaufgaben. Die\nRegularien m\u00fcssen neu gestaltet werden.\n\nAuch wenn 29 Millionen Euro betreffs des Finanzbedarfs\nder Kommunen nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein\nsind, freut sich doch jeder \u00fcber diese Mittel. Doch die\nAnk\u00fcndigung des Finanzministers selbst ist ein Lehr-\nst\u00fcck in Sachen Irref\u00fchrung \u2013 \u00fcbrigens Ihr \u00c4nderungs-\nantrag auch, aber dazu sage ich dann etwas \u2013, wie das\nauch Ihr Vorg\u00e4nger getan hat.\n\nDen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen wird\netwas suggeriert; denn der Sachverhalt, so wie er sich\ndarstellt, entspricht nicht den Tatsachen. St\u00e4dte und Ge-\nmeinden sowie Landkreise erhalten unter dem Strich kei-\nnen einzigen Cent mehr, denn dieses Geld steht ihnen\nsowieso zu. Die bisher nicht ausgezahlten Bedarfszuwei-\nsungen, die jetzt an alle Kommunen verteilt werden sol-\nlen \u2013 vielleicht sind sie es auch schon \u2013, stammen n\u00e4m-\nlich aus den Teilen der Finanzmasse, die nach dem\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz des Finanzausgleichsgesetzes\nden Kommunen gesetzlich zustehen.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\n\u2013 Sehr richtig. Ich freue mich, dass Sie das bemerken,\nHerr Lehmann.\n\nDie Staatsregierung ist also verpflichtet, diese Gelder\nweiterzugeben und nicht f\u00fcr eigene Zwecke zu verwen-\nden.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Das ist richtig!)\n\nDiese Bedarfszuweisungen waren bisher lediglich zweck-\ngebunden. Nur: Die Zweckbindung wurde aufgehoben\nund das Geld an alle St\u00e4dte und Gemeinden sowie\nLandkreise weitergegeben.\n\nDoch wenn man sich das genauer anschaut, dann muss,\nwenn von 38 Millionen Euro bereitgestellten Mitteln\nzirka 25 Millionen nicht abgeflossen sind, wohl die Frage\nnach den Ursachen erlaubt sein. Sind denn die St\u00e4dte\nund Gemeinden nicht so verschuldet, dass sie dieses\nGeld gegebenenfalls doch ben\u00f6tigen? Denn gerade daf\u00fcr\nstanden doch die Gelder zur Verf\u00fcgung.\n\nEs ist unseres Erachtens Aufgabe der Staatsregierung zu\npr\u00fcfen: Warum konnten die zur Verf\u00fcgung stehenden\nBedarfszuweisungen bisher an bed\u00fcrftige Kommunen\nnicht ausgezahlt werden? Wie gesagt, an der fehlenden\nBed\u00fcrftigkeit hat es sicherlich nicht gelegen. Die gesetz-\nlichen Voraussetzungen nach \u00a7 22 des Finanzausgleichs-\ngesetzes d\u00fcrften, soweit sie im Gesetzestext gefasst sind,\nsicherlich auch kein Hindernis sein. Oder liegt es an den\nvon der Staatsregierung erstellten internen Richtlinien\nund Verwaltungsvorschriften f\u00fcr Bedarfszuweisungen?\nWurden diese jemals auf ihre Richtigkeit hin \u00fcberpr\u00fcft?\nVielleicht antworten Sie heute darauf, Herr Staatsminis-\nter.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein Offenbarungseid\nder Staatsregierung, wenn das Geld ohne R\u00fccksicht auf\ndie tats\u00e4chliche Notlage pauschal an alle verteilt wird.\nSo viel zu Klarheit und Wahrheit der Darlegungen der\nStaatsregierung.\n\nEinige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen seien mir noch er-\nlaubt. Gerade an diesem Beispiel der Bedarfszuweisun-\ngen werden die von der Staatsregierung auf der einen\nSeite und der SPD-Fraktion auf der anderen Seite vertre-\ntenen unterschiedlichen Ans\u00e4tze von Finanzpolitik ge-\ngen\u00fcber den Gemeinden und Landkreisen deutlich. Die\nMittel des FAG stehen den Gemeinden und Landkreisen\nzu. Ist es daher nicht gerade die Pflicht des Landes, f\u00fcr\ndie in Not geratenen Kommunen als Land und damit\nmit Landesmitteln gerade zu stehen und hier nicht die\nSolidargemeinschaft der Kommunen zu strapazieren?\n\nWie wichtig der Staatsregierung und der CDU die\nFinanzsituation der Kommunen im Land tats\u00e4chlich ist,\nzeigt sich auch im Umgang mit dem kommunalen\nFinanzausgleich. Bis heute ist es ihnen nicht gelungen,\ndas Urteil des Verfassungsgerichtshofes vom vorigen\nJahr zum kommunalen Finanzausgleich umzusetzen. Tat-\nsache ist, dass mehr als die H\u00e4lfte der Einnahmen der\ns\u00e4chsischen Kommunalhaushalte \u2013 dazu hat Ihr Kollege\nbereits einiges gesagt \u2013 Zuweisungen vom Land sind.\nDie ostdeutschen Kommunen sind wegen ihrer eigenen\nSteuerschw\u00e4che in einem wesentlich gr\u00f6\u00dferen Umfang\nauf den kommunalen Finanzausgleich und andere staat-\nliche Zuweisungen angewiesen als westdeutsche Kom-\nmunen. Korrekturen gerade in diesem Bereich w\u00fcrden\nalso wesentlich deutlicher zu Entlastungen bei den Kom-\nmunen f\u00fchren als in allen anderen Bereichen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3793\n\nDie CDU-Fraktion und die Staatsregierung tragen in ho-\nhem Ma\u00dfe die Verantwortung f\u00fcr die Einnahmenseite\nder Kommunen in Sachsen. Sie sind es, die wesentlich\ndaf\u00fcr verantwortlich sind, was sich St\u00e4dte, Gemeinden\nund Landkreise \u00fcberhaupt leisten k\u00f6nnen. Viele in die-\nsem Haus wissen wohl sehr genau, dass die hiesige\nStaatsregierung die Kommunen in diesem Fall im Regen\nstehen l\u00e4sst. Immer noch erhalten die Kommunen Monat\nf\u00fcr Monat zu wenig Geld vom Land, weil es der Staats-\nregierung bisher nicht gelungen ist, den kommunalen\nFinanzausgleich an die Vorgaben der Leipziger Verfas-\nsungsrichter anzupassen. Weiterhin erfolgt kein finanz-\nkraftunabh\u00e4ngiger und vollst\u00e4ndiger Mehrbelastungsaus-\ngleich f\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufgaben, obwohl das das\nVerfassungsgericht f\u00fcr die Zukunft ganz eindeutig for-\ndert, zumindest f\u00fcr diejenigen Aufgaben, die nach In-\nKraft-Treten der Verfassung \u00fcbertragen wurden. Der im\nFinanzausgleichsgesetz existierende \u00a7 15 sieht bisher nur\neinen finanzkraftabh\u00e4ngigen Ausgleich f\u00fcr \u00fcbertragene\nAufgaben vor, obwohl der Mehrbelastungsausgleich\nnach dem Urteil finanzkraftunabh\u00e4ngig gefasst sein\nmuss. Dies muss endlich korrigiert werden.\n\nDer Gerichtshof hat auch ausgef\u00fchrt, dass ein vollst\u00e4ndi-\nger Mehrbelastungsausgleich s\u00e4mtliche notwendigen\nKosten der Verwaltungst\u00e4tigkeit, insbesondere Zweck-\nausgaben, Personal- und Sachkosten zu umfassen hat.\nTeilweise Deckungsquoten, die bisher von der Staats-\nregierung in Abzug gebracht wurden, sind damit nicht\nvereinbar. F\u00fcr das Jahr 1998 w\u00e4ren dies nach einer Be-\nrechnung des FAG-Beirates \u2013 ich habe es nunmehr auch\nin Euro umgerechnet \u2013 ca. 43 Millionen Euro, die wirk-\nlich zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die St\u00e4dte, Gemeinden und\nLandkreise bedeuten w\u00fcrden.\n\nVergessen scheinen heute auch die Einschnitte in H\u00f6he\nvon gut 50 Millionen Euro, die das letzte Haushalts-\nbegleitgesetz dieser Staatsregierung den Kommunen\nbrachte. Ich verweise nur auf die K\u00fcrzungen bei der\nFl\u00fcchtlingsaufnahme und den Sp\u00e4taussiedlern. Auch das\nKita-Gesetz, welches nunmehr in Kraft gesetzt wurde,\nbesagt einiges. Die Schlagzeilen in der Presse unterstrei-\nchen, dass die Kommunen nicht immer die ihnen zuste-\nhenden Gelder erhalten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte jetzt\nsprechen? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Dann darf ich Sie bit-\nten, Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nfreue mich dar\u00fcber, dass wir eine Debatte \u00fcber die\nFinanzlage der Kommunen f\u00fchren. Es w\u00e4re vielleicht\nsch\u00f6ner, wenn dies nicht am Freitag um 17 Uhr der Fall\nw\u00e4re, sondern an einer prominenteren Stelle. Ich glaube,\ndas w\u00e4re der Bedeutung angemessen und die Staats-\nregierung w\u00fcrde sich sehr gern dieser Debatte stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs liegen Antr\u00e4ge aller drei Fraktionen dieses Hauses\nvor. Ich will kurz zu allen Antr\u00e4gen etwas sagen.\n\nZun\u00e4chst zu dem Antrag der CDU-Fraktion. Die Ergeb-\nnisse der j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung fallen in der Tat so-\nwohl f\u00fcr den Freistaat Sachsen als auch f\u00fcr die Kommu-\nnen alles andere als erfreulich aus. F\u00fcr die allgemeinen\nDeckungsmittel der Kommunen aus Steuereinnahmen\nund allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen gehe ich auf der\nGrundlage der Steuersch\u00e4tzung f\u00fcr das Jahr 2002 und\nnach derzeitigem Kenntnisstand von einer Verringerung\nin H\u00f6he von \u2013 jetzt kommt eine wichtige Zahl \u2013 20,5 Mil-\nlionen Euro gegen\u00fcber 2001 aus. Das ist viel, aber nicht\nganz so schlimm, wie man erwartet hatte.\n\nUm der Bitte der CDU-Fraktion nachzukommen und den\ns\u00e4chsischen Kommunen kurzfristig zu helfen, habe ich\nmich noch im Dezember des vergangenen Jahres mit den\nkommunalen Landesverb\u00e4nden zu einem Gespr\u00e4ch ge-\ntroffen. Frau Weihnert, ich komme auch noch detailliert\nauf Ihre Punkte zu sprechen. Die Verb\u00e4nde baten ihrer-\nseits im Ergebnis dieses Gespr\u00e4chs um eine Aufstockung\nder allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr die Kommu-\nnen um insgesamt 25,6 Millionen Euro, finanziert aus\nAusgabenresten des Ausgleichsstocks.\n\nDie vorgesehene Aufstockung aus Ausgabenresten des\nAusgleichsstocks bedeutet nach derzeitigem Kenntnis-\nstand Stabilit\u00e4t f\u00fcr die laufenden Einnahmen der\nKommunen, ohne deren f\u00fcr den weiteren Aufbau der In-\nfrastruktur wichtige Kofinanzierungsf\u00e4higkeit zu beein-\ntr\u00e4chtigen. Hierf\u00fcr werden im Jahr 2002 unver\u00e4ndert\n\u00fcber 360 Millionen Euro investiver Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen im Rahmen des FAG bereitgestellt.\n\nDen Haushalts- und Finanzausschuss des Landtages\nhabe ich am 19. Dezember \u00fcber das geplante Vorgehen\nunterrichtet. Frau Werner wies schon darauf hin, dass\ndies einm\u00fctig unterst\u00fctzt wurde. Wir helfen den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen, ihre Haushaltssituation zu entspan-\nnen und die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu sichern.\n\nMeine Damen und Herren! Die Summe ist nicht hoch,\naber das ist mehr als der Verlust bei den laufenden De-\nckungsmitteln. Der Freistaat Sachsen ist das einzige\nLand in ganz Deutschland, das \u00fcberhaupt auf den R\u00fcck-\ngang dieser Einnahmen mit zus\u00e4tzlichen Zuweisungen\nan die Kommunen reagiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zu Ihrer Kritik, das sei gar nicht das Geld des Frei-\nstaates, sondern das der Kommunen. Dies hat niemand\nbestritten. Sie haben mit gro\u00dfem Anlauf eine T\u00fcr aufge-\nrissen, die schon lange offen ist. Denn genau das haben\nwir vorgetragen. Genauso steht es auch in der Presse-\nerkl\u00e4rung. Es ist eine Umschichtung von Mitteln aus\ndem Ausgleichsstock in allgemeine Zuweisungen.\n\nIch will Ihnen auch sagen, warum wir das im Einverneh-\nmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden so gemacht\nhaben: Es war der schnellste Weg, um den Kommunen\nzu helfen. Alles andere h\u00e4tte eine Gesetzes\u00e4nderung be-\ndeutet. So bekommen die Kommunen schon zum Anfang\nund nicht erst in der Mitte des Jahres Geld.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3794\n\nSie haben noch folgende Frage gestellt, die wir heute si-\ncher nicht vertiefen werden: Warum flie\u00dft das Geld aus\ndem Ausgleichsstock nicht ab? Warum sind dort Reste\nentstanden? K\u00f6nnte das an den Vorschriften zur Ausrei-\nchung dieser Mittel liegen? Die Antwort lautet: ja.\n\nDiese Vorschriften sind wiederum einvernehmlich mit\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zustande gekom-\nmen. Warum? Weil das Kriterium f\u00fcr die Vergabe dieser\nkommunalen Mittel, die Teile der kommunalen Finanz-\nausgleichsmasse sind, nicht allein Bed\u00fcrftigkeit ist \u2013\ndann w\u00fcrden die Mittel in der Tat nicht reichen \u2013, son-\ndern Bed\u00fcrftigkeit plus Konsolidierungskonzept. W\u00fcrden\nwir nicht so verfahren, dann w\u00fcrden alle ihren Haushalt\nvor die Wand fahren und anschlie\u00dfend sagen: Ich bin\nbed\u00fcrftig und brauche Geld! \u2013 Deswegen sind die Mittel\ndes Ausgleichsstocks nach den Regeln, die mit dem\nkommunalen Finanzausgleich verbunden sind, mit einem\nKonsolidierungskonzept f\u00fcr den Haushalt eben dieser\nGemeinde verbunden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Antrag der PDS-\nFraktion hat Herr Bolick schon das Erforderliche gesagt.\nIch h\u00e4tte mich gefreut, wenn auch Mecklenburg-Vor-\npommern und Sachsen-Anhalt den Antrag Bayerns un-\nterst\u00fctzt h\u00e4tten. Leider ist dies nicht erfolgt. Nun ist es\nnicht klug, alle vier Wochen eine Bundesratsinitiative zu\nstarten. Wenn sich die Bundesregierung aber hier be-\nwegt, dann werden wir die Ersten sein, die dem zustim-\nmen, dann aber richtig und nicht nur in der Weise, die\nSie vorschlagen.\n\nEine kurze Bemerkung zum Antrag der SPD-Fraktion.\nWir haben sehr ausf\u00fchrlich die Verschuldungssituation\nder kommunalen Ebene und der Eigenbetriebe darge-\nstellt. Nach einem R\u00fcckgang der Verschuldung im Jahre\n1999, die sehr erfreulich war, erh\u00f6hte sich der Gesamt-\nschuldenstand der s\u00e4chsischen Kommunen im Jahr 2000\nleicht um 1,1 % auf insgesamt 10,9 Milliarden DM. Das\nentspricht der schon genannten Pro-Kopf-Verschuldung\nvon 2 456 DM.\n\nInteressant ist die Frage, wo sich das im Einzelnen abge-\nspielt hat. W\u00e4hrend die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden\nund die Landkreise weiterhin Schulden abbauten, stieg\nder Schuldenstand bei den kreisfreien St\u00e4dten um rund\n4 %. Diesbez\u00fcglich stellt sich die Frage, ob das am Frei-\nstaat oder an den kreisfreien St\u00e4dten liegt. Wieso k\u00f6nnen\nkreisangeh\u00f6rige Gemeinden und Landkreise ihre Schul-\nden abbauen und kreisfreie St\u00e4dte nicht? Wir werden\nder Frage nachgehen. Wir werden der Frage auch f\u00fcr die\nLandeshauptstadt Dresden nachgehen, wenn es jetzt um\ndie Genehmigung des Haushalts der Landeshauptstadt\nDresden geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch bei den Schulden der Eigenbetriebe, der Eigen-\ngesellschaften, der Krankenh\u00e4user und der Beteiligungs-\ngesellschaften hatten wir einen Anstieg zu verzeichnen.\nAuf jeden Einwohner Sachsens entfallen zirka 2 824 DM\nSchulden der kommunalen Eigengesellschaften. Dabei \u2013\njetzt kommt ein sehr ernster Punkt \u2013 ist etwa die H\u00e4lfte\nder aus dem kommunalen Haushalt ausgelagerten Schul-\n\nden dem Bereich der Wohnungsbauf\u00f6rderung und der\nWohnungsf\u00fcrsorge zuzurechnen.\n\nWir \u2013 der Innenminister, die SAB, der Finanzminister,\nwir alle \u2013 betrachten die weitere Erh\u00f6hung der Schulden\nbei den kommunalen Wohnungsbauunternehmen mit\ngro\u00dfer Sorge. Die Wirtschaftlichkeit einiger kommunaler\nWohnungsunternehmen wird durch den anhaltend ho-\nhen Wohnungsleerstand bedroht. Wir haben an anderer\nStelle h\u00e4ufig dar\u00fcber diskutiert.\n\nEs kommt jetzt auf den folgenden Punkt an: Wegen ge-\nw\u00e4hrter B\u00fcrgschaften, Haftungs\u00fcbernahmen, Nach-\nschusspflichten usw. auf allen Ebenen kann dies auch\nden Ausgleich der kommunalen Haushalte und die kom-\nmunale Leistungsf\u00e4higkeit im Einzelfall bis ins Mark ge-\nf\u00e4hrden.\n\nDie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden sind daher weiterhin gehal-\nten, die Aufnahme von Krediten \u2013 das sage ich jetzt\ninsbesondere in Richtung der kreisfreien St\u00e4dte \u2013, das\nEingehen von Krediten und kredit\u00e4hnlichen Rechtsge-\nsch\u00e4ften sowie die Aufnahme von anderen den Haushalt\nbelastenden Verpflichtungen nach strengen Ma\u00dfst\u00e4ben\nund unter Beachtung der Haushaltssituation der jeweili-\ngen Kommune zu pr\u00fcfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesonderes Augenmerk ist auf die Beteiligungsunterneh-\nmen der Kommunen und die m\u00f6glichen Auswirkungen\nauf die Kommunalhaushalte zu richten. Die Zeiten, da\ndie kommunalen Wohnungsbaugesellschaften als Melk-\nkuh von St\u00e4dten zur Erf\u00fcllung sonst nicht finanzierbarer,\naus dem Haushalt darzustellender Ma\u00dfnahmen der\nKommunen genutzt wurden, sind l\u00e4ngst vorbei. Wenn\nwir nicht umsteuern, geht dies voll zulasten der Mieter.\nDas wollen wir nicht.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Schlussbe-\nmerkung machen; das gilt f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen, die ich\nvorgetragen habe, und zwar auch f\u00fcr die FAG-Reform.\nFrau Weihnert, ich w\u00fcrde gern dies noch sagen. Es be-\nstand in diesem Hause Konsens dar\u00fcber \u2013 zumindest\nwar dies im Finanzausschuss der Fall \u2013, dass wir die\nKonsequenzen aus dem Artikel 85 \u2013 Urteil des Landes-\nverfassungsgerichtes \u2013 nicht hektisch vorab ziehen, son-\ndern dass wir das gemeinsam im Zusammenhang mit\ndem Doppelhaushalt und dem FAG zu beraten haben.\n\n(Dr. Metz, CDU: Das ist eine Forderung\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde!)\n\n\u2013 Ja, vielen Dank. Das ist auch eine Forderung der kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde. Somit ist Ihre Kritik, wir h\u00e4t-\nten dieses Urteil nicht umgesetzt, zwar eine bedeutende\nStimme, jedoch eine Einzelstimme.\n\nSie haben aber Recht, wenn Sie sagen, dass wir struktu-\nrell \u00fcber die Einnahmensituation der Kommunen reden\nm\u00fcssen, und zwar nicht nur \u00fcber die Gewerbesteuerum-\nlage, sondern vor allem \u00fcber die Gewerbesteuer selbst.\nDas ist etwas, das auf Bundesebene entschieden werden\nmuss. Es gab eine Koalitionsvereinbarung der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung, unverz\u00fcglich nach Amtsantritt eine\nKommission zu berufen, die eine Reform der Gemeinde-\nfinanzreform vorschl\u00e4gt. Der Bundesfinanzminister war\nso freundlich, ein halbes Jahr vor Ende der Legislatur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3795\n\nperiode anzuk\u00fcndigen, dass er nunmehr im M\u00e4rz ge-\ndenkt die Kommission einzuberufen. Ich halte es f\u00fcr\neinen Skandal gegen\u00fcber den Kommunen, dass drei\nJahre Zeit verspielt worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hoffe sehr, dass wir \u2013 es wird vermutlich erst in der\nMitte der Legislaturperiode der Fall sein \u2013 zu einer sol-\nchen Reform kommen. Dabei stellen sich schwierige Fra-\ngen, und zwar auch in Bezug auf den interkommunalen\nAusgleich. Es geht auch darum, welche Kommunen Ge-\nwinner und welche Verlierer sind. Es stellt sich dabei die\nFrage der Bemessungsgrundlage. Wer zahlt eigentlich\nGewerbesteuer? Wer soll sie in Zukunft zahlen?\n\nIch m\u00f6chte darum bitten \u2013 das werden wir Herrn Eichel\nauch selber sagen \u2013, dass diese Kommission keine Kom-\nmission \u00e0 la Zuwanderungskommission wird, die nach\nder Gef\u00e4lligkeit der Bundesregierung zur irgendeinem\ngeeigneten Zeitpunkt ein Gef\u00e4lligkeitsgutachten vorlegt.\nWir brauchen vielmehr eine Kommission, die unabh\u00e4n-\ngig ist, ihre Meinung sagen kann und trotzdem unter\nvoller Mitarbeit der Bundesregierung hoffentlich zu Er-\ngebnissen f\u00fchrt. Wir als Sachsen bzw. die CDU-gef\u00fchr-\nten L\u00e4nder sind jedenfalls zur Mitarbeit in einer solchen\nKommission bereit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. de Maizi\u00e8re, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nHerr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, darf ich Ihre Kritik an\nder Zuwanderungskommission auch als Kritik an Frau\nRita S\u00fcssmuth verstehen?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: So ist es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe es nicht f\u00fcr gut gehalten, dass die Bundesregie-\nrung sie gefragt hat. Ich habe es auch nicht f\u00fcr gut ge-\nhalten, dass sie diese Aufgabe \u00fcbernommen hat. Das\nsage ich hier unumwunden. So etwas dient nicht der Sa-\nche.\n\n(Frau Klein, SPD: Ihnen geht es gar nicht\num die Sache!)\n\nDie M\u00fcller-Kommission \u2013 das geh\u00f6rt nicht zum Thema \u2013\nhat viel besser gearbeitet als die S\u00fcssmuth-Kommission.\n\n(Jurk, SPD: Sie hat sich auch nicht durchgesetzt!)\n\nEntscheidend bei der Gemeindefinanzreform, Herr Jurk,\nist, dass wir nicht drei oder vier Kommissionen haben,\ndie danach trachten, schnell ein Ergebnis vorzulegen, das\nnicht umgesetzt wird. Entscheidend ist vielmehr, dass\nwir eine Kommission bekommen, die in gro\u00dfem Einver-\nnehmen ein Ergebnis erzielt, das wir umsetzen. Vielleicht\nbrauchen wir eine Grundgesetz\u00e4nderung. Sie wissen das.\n\nIch sage es noch einmal: Bitte nicht in den Wahlkampf\nziehen, bitte eine unabh\u00e4ngige Kommission machen, ein-\nr\u00e4umen, dass die Kommission zu sp\u00e4t kommt, und\nschnell an die Arbeit!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Drei Antr\u00e4ge von drei Fraktionen bescheren uns\nein abendliches Vergn\u00fcgen, n\u00e4mlich das Vergn\u00fcgen, drei\nSchlussworte zu h\u00f6ren. Die Reihenfolge lautet: CDU,\nPDS, SPD. Es beginnt die CDU-Fraktion. Herr Abg.\nBolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich hatte den \u00c4nde-\nrungsantrag vorhin bereits vorgestellt. Ich mache es noch\neinmal.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind jetzt bei den\nSchlussworten.\n\nBolick, CDU: Ja.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben\nnicht aufgepasst!)\n\n\u2013 Das stimmt. Manchmal unterh\u00e4lt man sich. Das ist ein\nFehler.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das verzeihen wir\nIhnen.\n\nBolick, CDU: Frau Weihnert, Sie haben nur etwas zu\ndem gesagt, was wir unseren Kommunen zus\u00e4tzlich an\nfinanziellen Mitteln geben wollen.\n\n(Jurk, SPD: Es ist doch nicht zus\u00e4tzlich!)\n\nDer Minister hat es deutlich gemacht: Es ist ein gutes\nGeschenk f\u00fcr unsere Kommunen. Ich wundere mich da-\nr\u00fcber, dass Sie nicht auf die Gr\u00fcnde eingegangen sind.\nSie haben nichts dazu gesagt, dass Steuerausf\u00e4lle zu ver-\nzeichnen sind, die unseren Kommunen wesentlich mehr\nwehtun. Sie haben kein Wort dar\u00fcber verloren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch wundere mich auch dar\u00fcber, dass Sie die ganze Zeit\ndas s\u00e4chsische FAG kritisiert haben. Bei allen \u00dcberpr\u00fc-\nfungen ist festgestellt worden, dass das s\u00e4chsische FAG\njedem Vergleich standh\u00e4lt, dass es das beste FAG ist\nund dass es mittlerweile von anderen L\u00e4ndern in\nDeutschland kopiert wird. Sie sind sicherlich kein Mit-\nglied des Finanzausschusses und stecken daher nicht in\nder Thematik.\n\nDas war mein Schlusswort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Schlusswort der\nPDS-Fraktion darf ich Herrn Abg. Dr. Friedrich bitten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt wollen wir\naber ein ordentliches Schlusswort h\u00f6ren!)\n\nDr. Friedrich, PDS: Mein Fraktionsvorsitzender erwartet\nein ordentliches Schlusswort. Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3796\n\nDamen und Herren! Ich werde mich bem\u00fchen, heute\nAbend zu Ihrer Erheiterung beizutragen.\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re, wenn Sie demn\u00e4chst\nnicht schon in anderem Amt und W\u00fcrden sind und viel-\nleicht Gelegenheit haben, eine Fachregierungserkl\u00e4rung\nzur Situation der Gemeindefinanzen vorzutragen, kom-\nmen wir m\u00f6glicherweise in den Genuss, zu einer etwas\nangenehmeren Tageszeit dieses unstrittig interessante\nThema zu behandeln. Dann m\u00fcssen wir nicht vor diesem\nhalbleeren Rund dar\u00fcber sprechen.\n\nHerr Kollege Bolick, wir werden in diesem Jahr noch ge-\nn\u00fcgend Bundestagswahlkampf machen. Wir sollten hier\ndavon Abstand nehmen. Wenn Sie diese Wohltat, also\ndie 29,1 Millionen Euro, auf 4,5 Millionen Einwohner\numrechnen, so kommen Sie auf etwas mehr als sechs\nEuro pro Einwohner.\n\nDas ist zwar mehr als nichts, aber so toll auch wieder\nnicht. Ich denke, wir sollten das einmal in die richtigen\nMa\u00dfst\u00e4be setzen.\n\nDie CDU glaubt nun ihren Antrag veredeln zu m\u00fcssen,\nindem sie einen \u00c4nderungsantrag stellt, um das, was der\nHaushalts- und Finanzausschuss am 29.12.2001 einstim-\nmig beschlossen hat, hier noch einmal beschlie\u00dfen zu\nlassen. Was auch immer die CDU zu diesem etwas skur-\nrilen \u00c4nderungsantrag beflei\u00dfigt, ist wohl alles der Kon-\nfusion dieser Tage und Wochen zu schulden; denn die\nMehrheitsfraktion hat gewiss jetzt andere Sorgen, als \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge ordentlich hinzubekommen.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben keine Sorgen!)\n\nDieser \u00c4nderungsantrag ist pure Parlamentslyrik. Es\nsollte jeder wissen: Er ist null Euro und null Eurocent\nwert, denn nat\u00fcrlich erhalten die Kommunen die von\nmir bereits genannten sechs Euro pro Einwohner nicht\nein zweites Mal.\n\nZu unserem eigenen Antrag: Gestatten Sie mir, dass ich\nnoch einmal die Werbetrommel daf\u00fcr r\u00fchre. Es ist be-\ndauerlich, dass die so genannten A-L\u00e4nder Mecklenburg-\nVorpommern und Sachsen-Anhalt nicht zugestimmt\nhaben. Ich kann Ihnen versichern, dass ich pers\u00f6nlich\nmeinen geringen Einfluss auf die kommunalpolitischen\nSprecher geltend machen werde, dass es wenigstens\ndemn\u00e4chst zu einer besseren Abstimmung kommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft doch aber nicht, dass wir uns hier nicht den-\nnoch der Sache stellen. Ich wei\u00df auch, dass wir nicht\nheute und morgen einen neuen Bundesratsantrag initiie-\nren k\u00f6nnen. Deshalb ist aber das Problem noch lange\nnicht vom Fenster. Es ist eine ganz wichtige Sofortma\u00df-\nnahme. Das ist noch lange nicht die Gemeindefinanz-\nreform, die alle wollen und brauchen. Es w\u00e4re aber ein\nSoforteinstieg und w\u00fcrde etwa 40 bis 45 Millionen Euro\nbringen, also knapp das Doppelte der Wohltat, die der\nHaushalts- und Finanzausschuss beschlossen hat.\n\nEin Letztes: Die gro\u00dfe Gemeindefinanzreform, heute zwar\nnicht explizit Thema, hat aber immer im Hintergrund mit-\ngeschwungen. Sie, Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, haben\nvorgestern an der TU Chemnitz eine bemerkenswerte\nGrundsatzrede generell zu den Finanzen gehalten, die\nich nat\u00fcrlich mit Interesse gelesen habe. Unter anderem\n\nhaben Sie gefordert, die Vermischung und Zentralisie-\nrung der Zust\u00e4ndigkeiten aufzugeben und die eigene fi-\nnanzpolitische Gestaltungsf\u00e4higkeit der Bundesl\u00e4nder zu\nst\u00e4rken \u2013 eine v\u00f6llig exakte und richtige Forderung.\nAber wenn Sie das f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder fordern, sollten\nSie das gleichfalls f\u00fcr die Kommunen fordern. Mit dem-\nselben Recht muss das auch f\u00fcr die Kommunen gelten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch freue mich auf die Fortsetzung der Debatte und die\nZustimmung zu unserem Antrag.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Weihnert\nh\u00e4lt f\u00fcr die SPD-Fraktion das Schlusswort.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich freue mich, Herr Dr. Friedrich, dass Sie der\nCDU-Fraktion wieder mitgeteilt haben, dass wir im\nLandtag sind und einfach \u00fcber Probleme des Landes re-\nden und Dinge kl\u00e4ren sollten, die wir entscheiden k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm so verwirrter sind wir, wieso die CDU heute noch\neinmal einen \u00c4nderungsantrag einbringt, der einfach be-\nschlossen ist. Hat die Staatsregierung etwa nicht darauf\nreagiert? Das kann doch wohl nicht wahr sein! Es ist\nschon verwunderlich, wenn das im Dezember schon ein-\nstimmig im Haushaltsausschuss beschlossen wurde, aber\nSie heute noch einmal einen \u00c4nderungsantrag einbrin-\ngen.\n\nAnsonsten Folgendes: Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass die\nGemeindefinanzreform durchgef\u00fchrt werden muss. Ich\nkann mich entsinnen, dass ich gelesen habe, dass es\nschon \u00fcber einen langen Zeitraum geht, in dem die\nSt\u00e4dte und Gemeinden dies fordern, auch schon gegen-\n\u00fcber der CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung. Es ist sicher-\nlich nicht ganz in Ordnung, dass man dies jetzt tut, aber\nman f\u00e4ngt an.\n\nIch kann jedem nur raten, das Memorandum der Ruhr-\ngebietsst\u00e4dte zur Reform des Gemeindefinanzsystems zu\nlesen, die tats\u00e4chlich einen guten Beitrag zur grunds\u00e4tz-\nlichen Debatte leisten, meine Damen und Herren von\nder PDS. Deshalb k\u00f6nnen wir bei Ihnen auch nur mit\nEnthaltung stimmen. Sie haben nur eine Facette heraus-\ngegriffen. Wir m\u00f6chten das Gemeindefinanzsystem\ngrundlegend ge\u00e4ndert und debattiert haben. Deshalb\nk\u00f6nnen wir uns bei Ihrem Antrag leider nur enthalten.\n\nZu unserem eigenen Antrag: Wir m\u00f6chten uns nat\u00fcrlich\nf\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung bedanken, die ein\nsehr klares Bild \u00fcber die Situation in den Kommunen ge-\ngeben hat. Mit diesen Ausf\u00fchrungen hat sich dieser Be-\nrichtsantrag selbstverst\u00e4ndlich erledigt.\n\nAber gestatten Sie noch kurz eine andere Facette heraus-\nzugreifen. Da wir ja im Land diskutieren, w\u00e4re es viel-\nleicht auch nicht falsch, eigene Hausaufgaben zu ma-\nchen. Ich glaube, wir k\u00f6nnten jede Menge Kosten sparen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3797\n\nwenn die Verwaltungsreform und die Funktionalreform\nauf den Weg gebracht w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, wenn bestimmte R\u00fccknahmen der Einschnitte\nim Haushaltsbegleitgesetz gekl\u00e4rt w\u00e4ren und wenn das\nFAG entsprechend neu geordnet w\u00fcrde, dann k\u00f6nnten\nwir auch den Kommunen in unserem Land versichern,\ndass wir alles Notwendige im Land getan haben, die\nHaushalte so zu stabilisieren, dass die Gemeinden ihren\nB\u00fcrgern nicht nur die Pflichtaufgaben anbieten k\u00f6nnen,\nsondern auch noch Geld f\u00fcr freiwillige Aufgaben haben.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor ich \u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen lasse,\nbitte ich die CDU-Fraktion den \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 3/5753 einzubringen. Es spricht wiederum\nHerr Abg. Bolick.\n\nBolick, CDU: Ich denke, es steht uns als Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages doch recht gut an, diesen An-\ntrag hier zu verabschieden. Wenn Sie wollen, k\u00f6nnen Sie\nihn ablehnen. Unsere Fraktion wird dem Antrag zustim-\nmen, denn wir setzen ein Signal f\u00fcr unsere Kommunen.\nIch m\u00f6chte den Antrag \u201eStabilit\u00e4t in der kommunalen Fi-\nnanzausstattung\u201c jetzt einbringen: \u201eDer Landtag m\u00f6ge\nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, den nach\nder j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung zu erwartenden R\u00fcckgang\nder allgemeinen Deckungsmittel der kommunalen Haus-\nhalte in 2002 gegen\u00fcber 2001 durch Umschichtungen in-\nnerhalb der FAG-Masse in H\u00f6he von 29,1 Millionen\nEuro auszugleichen.\u201c\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es besteht die M\u00f6g-\nlichkeit zum \u00c4nderungsantrag zu sprechen. Frau Abg.\nWeihnert wird dies tun.\n\nFrau Weihnert, SPD: Verehrter Kollege Bolick! Selbstver-\nst\u00e4ndlich ist die SPD-Fraktion daf\u00fcr, dass die Kommu-\nnen das Geld bekommen, das ihnen zusteht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die PDS-Frak-\ntion zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Mar-\ngit Werner.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Mein Kollege sagt, es sei\nzwar alles gesagt. Wir sind gar nicht so, wir stimmen\ndem \u00c4nderungsantrag auch ein zweites Mal zu.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion \u201eStabilit\u00e4t in der kommunalen Finanz-\nausstattung\u201c, Drucksache 3/5753. Wer stimmt diesem\nAntrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt gegen den \u00c4nderungs-\nantrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle fest,\ndass sich ein Abgeordneter der Stimme enth\u00e4lt. Ansons-\nten ist mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nDer \u00c4nderungsantrag in Drucksache 3/5753 ersetzt den\nUrsprungsantrag in Drucksache 3/5552. Deshalb brauche\nich dar\u00fcber jetzt nicht abstimmen zu lassen.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber\nden Antrag der Fraktion der PDS, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/5455, \u00fcberschrieben mit \u201eKorrektur der\nGewerbesteuerumlage der Gemeinden an den Bund\u201c.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Zu-\nstimmungen und Stimmenthaltungen lehnt die Mehrheit\ndes Hauses diesen Antrag ab. Die Drucksache 3/5455 ist\ndamit nicht beschlossen.\nDer Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache 3/2662, ist\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist abgeschlossen.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3798\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nDie Situation der An-Institute im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4424, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet von der PDS-Fraktion. Sie\nhat diesen Antrag eingebracht. Es folgen CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung. Herr Abg. Prof. Bramke\nsteht schon bereit. Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSie sehen also, wie ich Ihrem Bestreben, schnell zum\nEnde zu kommen, entgegenkomme.\nDer Finanzminister \u2013 er ist gerade nicht da \u2013 hat sich\neben beklagt, dass ihm hier erst so sp\u00e4t Gelegenheit ge-\ngeben wird \u00fcber die Gemeindefinanzen zu sprechen.\nWas sollen wir da erst sagen, die wir jetzt zu einem For-\nschungsthema zu sprechen haben, bevor wir mit dem\nletzten Punkt endg\u00fcltig \u201ehinausgeschl\u00e4mmt\u201c bzw. \u201ever-\nschlammt\u201c werden?\n\nAber ich sehe mich legitimiert jetzt \u00fcber diese Thematik\nnoch zu sprechen. Vorgestern hat von dieser Stelle aus\nder Landtagspr\u00e4sident im Rahmen des Parlamentari-\nschen Abends der Wissensgemeinschaft Gottfried Wil-\nhelm Leibniz auf die Dringlichkeit hingewiesen, dass zu\nden Forschungsthemen und auch zu den konflikttr\u00e4chti-\ngen Forschungsthemen im Landtag zu verschiedenen\nMalen gesprochen werden soll.\n\nMeine Damen und Herren! An-Institute \u2013 nicht jeder\nwird mit dem Begriff etwas anfangen k\u00f6nnen \u2013 sind\nkleine Forschungsinstitute, zumeist mit einer Besch\u00e4fti-\ngung von 20 bis 25 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.\nMan kann auch sagen: \u00fcberwiegend \u201efeine Institute\u201c. Sie\nsind \u2013 der Name sagt es \u2013 angelehnt an andere Einrich-\ntungen, zumeist an Universit\u00e4ten, an Fachhochschulen\nund im Freistaat auch an eine Kunsthochschule.\n\nDie Verbindungen zwischen diesen speziellen For-\nschungsinstituten und den Hochschulen sind zum bei-\nderseitigen Vorteil. F\u00fcr die An-Institute bedeuten sie die\nNutzung der Infrastruktur der Hochschulen. Gleichzeitig\nhaben sie nat\u00fcrlich auch einen ideellen Nutzen. Denn\nwenn sie zum Beispiel F\u00f6rdermittel einwerben wollen,\nist es f\u00fcr sie wichtig, etwa einer Universit\u00e4t oder einer\nFachhochschule anzugeh\u00f6ren.\n\nSie sind aber auch zum Vorteil f\u00fcr die Universit\u00e4ten und\nHochschulen, indem sie n\u00e4mlich teilweise Forschungs-\naufgaben \u00fcbernehmen, die f\u00fcr diese Einrichtungen ent-\nweder zu spezialisiert sind oder nicht direkt in ihrem\nProfil liegen, indem sie aber auch in der Lehre beteiligt\nsind, bis hin zur grundst\u00e4ndigen Lehre, und nat\u00fcrlich\nauch in der Weiterbildung \u2013 wobei es gerade auch in der\nWeiterbildung offene Fragen gibt, zum Beispiel in der\nFinanzierung, was die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter\nbetrifft.\n\nMan k\u00f6nnte also sagen, um das zusammenzufassen: An-\nInstitute sind Institute, die \u201ein\u201c sind; denn sie sind tat-\ns\u00e4chlich Institutionen, deren Bedeutung wohl eher wach-\nsen sollte, als dass sie reduziert werde. Dass diese An-In-\nstitute auch zumeist eine so erfolgreiche Entwicklung im\nFreistaat genommen haben, daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich zuerst\nden hoch motivierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\n\nzu danken, aber auch \u2013 und das will ich hier gern f\u00fcr\ndie Fraktion der PDS machen \u2013 Ihnen, Herr Staatsminis-\nter, und Ihrem Haus. Ich wei\u00df, da ich zumindest bei\neiner Reihe von Beispielen begleitend dabei war, wie\nschwierig es ist, solche Institute auf den Weg zu bringen.\n\nSie haben mit der Antwort auf den Antrag eine Reihe\nunserer Fragen beantwortet, einige sind aber offen ge-\nblieben. Da ist zun\u00e4chst das Problem der Evaluierung.\nDie Evaluierung der An-Institute ist, soweit ich infor-\nmiert bin, jetzt abgeschlossen. Hier w\u00e4re es nat\u00fcrlich\nwichtig zu erfahren: mit welchem Resultat und vor allem\nmit welchen Konsequenzen?\n\nIch will aber auch nicht verhehlen, dass mir bei meinen\nBesuchen in An-Instituten mit Erstaunen und vorwurfs-\nvoll gesagt wurde, dass die Evaluierung fast ausschlie\u00df-\nlich \u2013 ich glaube, ich kann das \u201efast\u201c sogar weglassen \u2013\nunter dem Gesichtspunkt der Wirtschaftlichkeit erfolgte.\n\nEs handelt sich hier aber doch um Forschungsinstitute.\nDeshalb ist die Frage, warum diese Orientierung \u2013 wenn\ndas generell so zutrifft \u2013 so vorgegeben wurde, vielleicht\nnoch berechtigter als bei den Forschungs-GmbHs, bei de-\nnen wir dies auch schon monieren mussten.\n\nDas zweite Problem betrifft die Kooperationsvorhaben.\nIn der Antwort der Staatsregierung ist darauf verwiesen\nworden, dass zum Zeitpunkt unserer Fragestellung Ko-\noperationsvertr\u00e4ge zwischen An-Instituten und der TU\nDresden sowie der Bergakademie \u00fcberpr\u00fcft wurden. Hat\ndiese \u00dcberpr\u00fcfung stattgefunden? Sind daraus Konse-\nquenzen generell f\u00fcr die weitere Entwicklung der An-In-\nstitute entstanden?\n\nUnd schlie\u00dflich etwas Generelles. Ich bleibe bei meiner\nFormulierung: Sachsens Wissenschaftslandschaft steht\nauf der Kippe.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nEs ist jetzt eine Zeit, wo wirklich entschieden werden\nmuss: Geht es weiter nach oben oder geht es nun tat-\ns\u00e4chlich abw\u00e4rts? Wenn wir noch ber\u00fccksichtigen, dass\nin dem Bericht der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungs-\nkommission auf die wichtige Verbindung von Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen mit der Region hingewiesen\nwird und gerade die An-Institute, nicht zuletzt durch die\nM\u00f6glichkeiten im Technologietransfer, eine besondere\nBedeutung f\u00fcr diese Verbindung haben, dann muss doch\nwirklich gefragt werden: Was wird mit den An-Institu-\nten? Geht ihre Entwicklung weiter nach oben oder geht\nsie weiter nach unten?\n\nDazu kommt noch etwas anderes. Die An-Institute haben\nauch eine soziale Funktion zu erf\u00fcllen. Nicht wenige\nhoch qualifizierte Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler, die auf dem normalen Arbeitsmarkt \u2013 Universi-\nt\u00e4ten oder andere Forschungsinstitute \u2013 keinen Platz ge-\nfunden haben, sind hier untergebracht worden. Aber es\ngibt dabei auch ein Problem: Es sind zumeist Mitbesch\u00e4f-\ntigte im mittleren oder noch h\u00f6heren Alter, so dass das,\nwas An-Institute auch auszeichnen muss \u2013 Innovation\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3799\n\ndurch Jugend \u2013, nur wenig gegeben ist. Inwieweit soll\nhier durch eine Intensivierung des Weges an An-Institu-\nten auch eine Ver\u00e4nderung geschaffen werden?\nWir haben zurzeit eine heftige Diskussion um das\nDienstrecht, wie es mit seiner Ver\u00e4nderung im Hoch-\nschulrahmengesetz durch diese Gesetzesnovellierung ge-\ngeben ist. Wir sind in der PDS vorsichtig, jetzt schon Pa-\nnikstimmung zu machen. Was passiert, wenn nach einer\nzw\u00f6lfj\u00e4hrigen F\u00f6rderung Wissenschaftlerinnen und Wis-\nsenschaftler nicht mehr gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, weil\nsie keinen festen Platz bekommen? Aber dass darin so-\nwohl eine Chance als auch eine Herausforderung, bei-\nspielsweise f\u00fcr die An-Institute, besteht, ist ganz sicher.\nDas war eine Reihe von Fragen, die ich jetzt zum Ab-\nschluss vortrug, von denen ich hoffe, dass sie von Ihnen,\nHerr Kollege Meyer, heute beantwortet werden k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zwei Bemerkungen kritischer Natur veranlassen\nmich Folgendes klarzustellen: An welcher Stelle der\nTagesordnung welche Antr\u00e4ge eingeordnet werden, ist\nausschlie\u00dflich den Fraktionen, vertreten durch die Parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die Pr\u00e4sidiumsmit-\nglieder, vorbehalten. Also es liegt in unserer eigenen\nVerantwortung, das anders zu machen, wenn wir es so\nnicht richtig finden.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSie haben das Wort, Herr Dr. Gr\u00fcning, f\u00fcr die CDU-\nFraktion.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Prof. Bramke, ich muss\nIhnen nur in einem Punkt entschieden widersprechen,\nn\u00e4mlich in dem, dass Sachsens Wissenschaftslandschaft\nauf der Kippe st\u00fcnde. Selbstverst\u00e4ndlich geht es mit der\nWissenschaft Sachsens aufw\u00e4rts und wir hoffen: mit gro-\n\u00dfem Erfolg aufw\u00e4rts.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas Sie sonst \u00fcber die An-Institute und deren Funktion\ngesagt haben, dem kann ich und kann meine Fraktion\nim Wesentlichen zustimmen. Auch im Antrag ist auf die\nWichtigkeit \u2013 historisch gesehen \u2013 der An-Institute ver-\nwiesen und auf die Wichtigkeit in Bezug auf unsere wis-\nsenschaftliche, auf unsere Hochschulgegenwart.\nAuch wir sehen das so. Wir sehen das nat\u00fcrlich mit Nu-\nancen; denn die Fragen, die Sie hier aufgeworfen haben,\nsind kompliziert. Sie verweisen auf die Bedeutung f\u00fcr\nden Wissenstransfer. Das ist zweifellos richtig. Blo\u00df wir\nm\u00fcssen dann auch die \u00a7\u00a7 104 und 105 unseres Hoch-\nschulgesetzes ber\u00fccksichtigen. Der \u00a7 104 regelt die For-\nschungszentren \u2013 die Forschungszentren sind vor allem\nan den Fachhochschulen eingerichtet \u2013, der \u00a7 105 dann\ndie An-Institute. Hier ist ausdr\u00fccklich benannt, dass An-\nInstitute nur dort entstehen sollen, wo die Aufgaben\nnicht angemessen innerhalb der Hochschule oder durch\nein Forschungszentrum wahrgenommen werden k\u00f6nnen.\n\nAlso wenn das Forschungszentrum den Technologie-\ntransfer angemessen und auch im n\u00f6tigen Umfang\ndurchf\u00fchren kann, dann muss das nicht unbedingt das\nAn-Institut tun. Das eine schlie\u00dft nat\u00fcrlich das andere\nnicht unbedingt aus.\n\nEine andere Frage, die Sie angesprochen haben, die der\nEvaluierung in wirtschaftlicher Hinsicht, ist auch kompli-\nziert. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sich die An-Institute zu einem\nGro\u00dfteil selbst tragen. Auch das ist eine Frage ihrer\nGr\u00fcndung, denn sonst k\u00f6nnten die Aufgaben auch im\nRahmen der Hochschule gel\u00f6st werden. Die An-Institute\nsollen ja auch Aufgaben wahrnehmen und nur solche,\ndie im Rahmen des Hochschulauftrages liegen, aber die\nsie dann eben g\u00fcnstiger als die Hochschule selbst wahr-\nnehmen k\u00f6nnen. Hier spielt nat\u00fcrlich auch die Wirt-\nschaftlichkeit eine bedeutende Rolle, n\u00e4mlich in den F\u00e4l-\nlen, wo die An-Institute der Wirtschaft durch ihre\nwissenschaftliche Arbeit beistehen k\u00f6nnen.\n\nEs wurde zu Recht auf die Forschungsl\u00fccke verwiesen,\ndie nach 1990 in den neuen L\u00e4ndern durch eine v\u00f6llige\nUmorientierung der Industrie entstanden ist, zum Teil\nauch aufgrund des Zusammenbruchs der alten Struktu-\nren erfolgt ist. Aber auch hier ist gewisse Vorsicht gebo-\nten. Sie kennen unsere Diskussion im Ausschuss \u00fcber\ndie Forschungs-GmbHs. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich durch\neine gezielte F\u00f6rderung von Wirtschaftsbetrieben nicht in\nden Wettbewerb eingreifen. So es GmbHs sind, bedarf\ndie F\u00f6rderung einer besonderen Begr\u00fcndung durch den\nFreistaat. Auch das ist bez\u00fcglich des EU-Rechts beson-\nders zu bemerken.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch, dass die Vereinbarungen mit den An-\nInstituten nach den Regelungen des Hochschulgesetzes\nim Wesentlichen befristet sein sollen. Das bedeutet, dass\nwir hier eine lebendige Landschaft haben, dass sich die\nAn-Institute immer wieder der wissenschaftlichen Pr\u00fc-\nfung stellen m\u00fcssen, dass wir eine Modifikation vorneh-\nmen k\u00f6nnen und eventuell auch An-Institute, die sich in\ndieser Form \u00fcberlebt haben, schlie\u00dfen und neue gr\u00fcnden\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich wird das nicht f\u00fcr alle An-Institute\ngelten.\n\nAuch die wirtschaftliche Betrachtung ist nat\u00fcrlich nicht\nin allen An-Instituten gegeben, auch nicht in der Evaluie-\nrung. Beim Simon-Dubnow-Institut und beim Hannah-\nArendt-Institut, die auch An-Institute sind, wird nie-\nmand auf die Idee kommen die Evaluation vorwiegend\nwirtschaftlich vorzunehmen, sondern da muss sie in ers-\nter Linie und fast ausschlie\u00dflich wissenschaftlich erfol-\ngen. Aber auch da gibt es Erfolgskriterien. Die Anwer-\nbung von Drittmitteln wird in jedem Fall ein\nErfolgskriterium sein.\n\nIch darf von dieser Stelle aus der Hoffnung Ausdruck\ngeben, dass die An-Institute weiter erfolgreich arbeiten\nwerden, dass die meisten die Evaluation bestehen wer-\nden und dass sie weiterhin ein wesentlicher Punkt unse-\nrer Hochschullandschaft sein d\u00fcrfen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Prof.\nDr. Weiss.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3800\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu dem vorliegenden Be-\nrichtsantrag kann ich mich, damit \u00fcbrigens meine Sensi-\nbilit\u00e4t f\u00fcr die zu dieser Stunde wahrscheinlich in diesem\nHohen Hause vorherrschenden Sehns\u00fcchte unter Beweis\nstellend, sehr kurz fassen.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung best\u00e4tigt, dass\nalle s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten die Chancen wissenschaft-\nlicher Kooperation auf dem Wege so genannter An-Insti-\ntute erkannt haben und zielgerichtet nutzen. Und das ist\nsch\u00f6n. Das Problem der Weiterf\u00fchrung von zwei For-\nschungs-GmbHs, n\u00e4mlich des Instituts f\u00fcr Luft- und K\u00e4l-\ntetechnik Dresden und des S\u00e4chsischen Textilforschungs-\ninstituts in Chemnitz, wurde bereits ausf\u00fchrlich im\nzust\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien er\u00f6rtert. Meine Fraktion h\u00e4lt\ndie vorgesehene \u00dcbergangsl\u00f6sung, n\u00e4mlich die Erpro-\nbung verschiedener Modelle erfolgsorientierter Grundfi-\nnanzierung bis zum Jahr 2005, f\u00fcr angemessen und be-\ngr\u00fc\u00dft diese.\nIm \u00dcbrigen ist meine Fraktion \u00fcberzeugt, dass die wei-\ntere St\u00e4rkung der Autonomie der Hochschulen und die\nEinf\u00fchrung von Globalhaushalten, wie sie auch in unse-\nrem Gesetzentwurf zur Finanzierung der Hochschulen\nvorgesehen sind, sich nur positiv auf die Einrichtung\nweiterer An-Institute auswirken k\u00f6nnen. Wir werden die\nweitere Entwicklung mit der gebotenen Aufmerksamkeit\nverfolgen.\nWas die Frage betrifft, ob die s\u00e4chsische Hochschulland-\nschaft, ob die Forschung in diesem Lande auf der Kippe\nsteht oder nicht: Dies wird weitgehend davon abh\u00e4ngen,\nob die Landesregierung irgendwann die Kraft finden\nwird, die richtigen Priorit\u00e4ten zu setzen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob weitere\nAbgeordnete sprechen m\u00f6chten. \u2013 Nein. Die Staatsregie-\nrung nimmt das Wort. Herr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ein\nwichtiges Thema \u2013 leider zu sp\u00e4ter Stunde. Ich will in\nder gebotenen K\u00fcrze doch auf einige Probleme hinwei-\nsen.\nWas ist der Sinn, was sind die Vorteile so genannter An-\nInstitute? \u2013 Das ist schon sprachlich ein merkw\u00fcrdiges\nGebilde: Institute an der Universit\u00e4t im Gegensatz zu In-\nstituten der Universit\u00e4t, der Hochschule. Es gibt eine\nenge und geregelte Beziehung zu Hochschulen als den\nzentralen Orten von Forschung und als den zentralen\nOrten von wissenschaftlicher Lehre. Das ist ein Vorteil\nf\u00fcr das Institut.\nEs gibt zugleich eine gro\u00dfe Flexibilit\u00e4t in der rechtlichen\nGestaltung; denn im Allgemeinen gehen wir von einer\nprivatrechtlichen Struktur aus. Da gibt es eine gro\u00dfe Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeit und die kann f\u00fcr die beiden aus\nmeiner Sicht wesentlichen Aufgaben von An-Instituten\ngenutzt werden, n\u00e4mlich einerseits ein Forschungsthema\noder ein Forschungsgebiet von gro\u00dfer gesellschaftlicher\nBedeutung aufzugreifen oder sich andererseits einem\nForschungsthema oder einem Forschungsprojekt mit\n\neinem deutlichen wirtschaftlichen Anwendungsbezug zu-\nzuwenden.\n\nWas das Erste anbetrifft, so haben wir in Sachsen die\nbeiden, wie ich denke, wichtigen Beispiele des Hannah-\nArendt-Instituts und des Simon-Dubnow-Instituts. Hier\nwurde jeweils ein vor allem geschichtliches \u2013 aber nicht\nauf Geschichtswissenschaft begrenztes \u2013 Thema aufge-\ngriffen, das f\u00fcr die gesellschaftliche Entwicklung des\nLandes von Bedeutung ist, das aber auch \u00fcber die Gren-\nzen des Landes hinaus Aufmerksamkeit findet.\n\nAuch wenn wir leider feststellen m\u00fcssen, dass im Mo-\nment die erfolgreiche Entwicklung des Hannah-Arendt-\nInstituts aus bekannten Gr\u00fcnden etwas gebremst ist,\nk\u00f6nnen wir doch diese Wirkung derzeit beobachten.\nEbenso beim Simon-Dubnow-Institut, das sich voll ent-\nfaltet und bei dem die internationale Aufmerksamkeit,\ndie sich auf dieses Institut richtet, zugleich der Universi-\nt\u00e4t in besonderem Ma\u00dfe, aber auch dem ganzen Land\nSachsen zugute kommt. Denn dieses Hohe Haus hat sich\nentschlossen, mit dem Simon-Dubnow-Institut eine wis-\nsenschaftliche Einrichtung zu schaffen, die sich in beson-\nderer Weise dem Studium der j\u00fcdischen Kultur in\nEuropa mit dem besonderen Schwerpunkt Deutschland\nund \u00f6stliches Europa und zugleich Problemen zuwendet,\ndie sich im Blick auf die Geschichte, die Stellung der j\u00fc-\ndischen Kultur, die Stellung der Juden in den verschie-\ndenen europ\u00e4ischen V\u00f6lkern in der Geschichte und na-\nt\u00fcrlich auch in der Gegenwart herausstellen.\n\nAlso das ist ein h\u00f6chst anregendes, ausgesprochen inter-\ndisziplin\u00e4res Thema, das \u2013 das wissen Sie, Herr Kollege\nBramke, da Sie dankenswerterweise im Kuratorium mit-\nwirken \u2013 gerade f\u00fcr junge Menschen au\u00dferordentlich at-\ntraktiv und sehr interessant ist. Ich bin sehr froh, dass\ndieses Thema gerade unter jungen Menschen so viel\nAufmerksamkeit findet.\n\nDie Berechtigung eines solchen An-Instituts ergibt sich\nalso vor allem aus einem generellen \u00f6ffentlichen Anlie-\ngen. Das kann sich nun wiederum auf die Drittmittelein-\nwerbung f\u00f6rdernd auswirken und damit nat\u00fcrlich auch\nauf die Wirtschaftlichkeit des Instituts. Das ist aber \u2013 da-\nrin werden wir uns einig sein \u2013 in Bezug auf das Simon-\nDubnow-Institut und das Hannah-Arendt-Institut nicht\ndie erste Zielstellung gewesen, als sich das Hohe Haus\ndazu entschlossen hat, sondern es ist eine von uns be-\ngr\u00fc\u00dfte Folgewirkung.\n\nDas Hauptfeld der An-Institute ist dagegen die enge Be-\nziehung zur Wirtschaft. Das betrifft \u2013 das sehen Sie aus\nder Liste \u2013 die gr\u00f6\u00dfere Anzahl der An-Institute in Sach-\nsen und das gilt nach meiner Kenntnis f\u00fcr Deutschland\ngenerell. Der verantwortliche Umgang mit dieser Struk-\ntur, mit der M\u00f6glichkeit, An-Institute zu begr\u00fcnden, er-\nfordert eine ganz genaue Analyse der realen M\u00f6glichkei-\nten; denn es handelt sich um eine bestimmte Form von\nWirtschaftsf\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln.\n\nIm Prinzip ist es also der gleiche Ansatz, wie wir ihn bei\nder Fraunhofer-Gesellschaft haben, wo sich eine der gro-\n\u00dfen deutschen Wissenschaftsorganisationen der Aufgabe\nverpflichtet f\u00fchlt, die angewandte Forschung zu f\u00fcr die\nmoderne Wirtschaft besonders relevanten Themen voran-\nzutreiben, sich aber sozusagen selbst unter den Leis-\ntungsma\u00dfstab zu stellen, dass der \u00fcberwiegend gr\u00f6\u00dfere\nTeil der Mittel \u2013 jedenfalls bei einem Fraunhofer-Institut,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3801\n\ndas voll eingef\u00fchrt ist \u2013 durch die Drittmitteleinwerbung\nerbracht wird, so dass also nur der kleinere Teil \u00f6ffent-\nlich finanziert ist \u2013 eine beabsichtigte Form von Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, die sich nicht auf bestimmte Betriebe,\nsehr wohl aber auf bestimmte wirtschaftliche Projekte,\nAufgaben und Richtungen wendet. Daher kann es sich\ndabei tats\u00e4chlich, so meine ich, in aller Regel auch nur\num Gebiete der angewandten Forschung handeln.\n\nNun bin ich mir dessen sehr wohl bewusst, meine Da-\nmen und Herren \u2013 Sie wissen, dass ich das in diesem\nHohen Haus und auch in der \u00d6ffentlichkeit wiederholt\nbetont habe \u2013, dass Angewandtheit nicht gleichsam zum\nGeneralkriterium erfolgreicher Forschung erhoben wer-\nden kann.\n\nZun\u00e4chst folgt Forschung dem Erkenntnisinteresse. Und\nob sich aus der Erkenntnis eine wirtschaftliche Konse-\nquenz ergibt, ist h\u00e4ufig erst in einem l\u00e4ngeren Abstand\nfestzustellen. Wir k\u00f6nnen nicht den Erfolg von For-\nschung gleichsam von vornherein oder auch unmittelbar\ndanach von diesem Kriterium abh\u00e4ngig machen. Das wi-\nderspricht nicht nur allen Erfahrungen der Wissen-\nschaftsgeschichte, sondern auch der Wirtschaftsge-\nschichte, wo es eine Unzahl von Beispielen gibt, dass\nerfolgreiche Produkte der Wirtschaft sich aus sehr lang-\nfristigen wissenschaftlichen Entwicklungen ergeben, die\nzun\u00e4chst einmal unter ganz anderen Voraussetzungen\nangetreten sind.\n\nAber in Bezug auf die angewandte Forschung, jene Art\nvon Forschung, die sich zu diesem Kriterium der An-\nwendung und dem Erfolg durch Anwendung bekennt,\nwie beispielsweise in der Fraunhofer-Gesellschaft, wie\nbeispielsweise bei den meisten An-Instituten, muss die-\nses Prinzip konsequent durchgehalten werden. Daher\nmuss zun\u00e4chst ein geeignetes Wirtschaftsgebiet identifi-\nziert, seine konkrete Situation analysiert werden, auch\nsein Zusammenhang mit der Region \u2013 darauf haben Sie,\nHerr Kollege Bramke, bereits hingewiesen \u2013, und zu-\ngleich muss ein solches wirtschaftliches Projekt, ein sol-\nches Forschungsprojekt und Forschungsgebiet identifi-\nziert werden, das in eine relativ enge Beziehung zu einer\nsolchen wirtschaftlichen Entwicklung gebracht werden\nkann.\n\nIch will das, was sich daraus ergibt, auch deutlich nega-\ntiv formulieren: An-Institute sind keine geeignete M\u00f6g-\nlichkeit, w\u00fcnschenswerte Forschungsgebiete oder For-\nschungsprojekte aufzunehmen oder fortzuf\u00fchren, f\u00fcr die\nman im Moment nicht die n\u00f6tigen \u00f6ffentlichen Mittel hat\nund nun hofft, dass sich \u2013 gleichsam durch ein Wunder \u2013\nmit einem gewissen Ansatz von \u00f6ffentlichen Mitteln\ndiese finanziellen Mittel aus der Wirtschaft durch Ein-\nwerbung einstellen. Das w\u00e4re kein verantwortungsvolles\nVorgehen.\n\nNat\u00fcrlich steht die Wissenschaft in Sachsen nicht auf der\nKippe und jeder, der die Situation realistisch einsch\u00e4tzt,\nwei\u00df das. Aber im Einzelfall sind wir in der Situation ab-\nw\u00e4gen zu m\u00fcssen, ob uns f\u00fcr ein konkretes Projekt, f\u00fcr\nein konkretes Institut die \u00f6ffentlichen Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stehen oder ob wir sie auf einem anderen Gebiet\neinsetzen m\u00fcssen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es die Notwendigkeit der Abw\u00e4-\ngung und der genauen Bestimmung unserer Ziele. Daher\nist es v\u00f6llig legitim, und w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch bei\n\neiner finanziell opulenteren Situation des Freistaates\nselbstverst\u00e4ndlich sein, sich zu fragen: Haben wir eine\nsolche wirtschaftliche Entwicklung und haben wir ein\nsolches wissenschaftliches Projekt, die in eine so enge Be-\nziehung gebracht werden k\u00f6nnen, dass unter dem Krite-\nrium des Anwendungsbezuges Erfolg erbracht werden\nkann? Allein das kann das Prinzip f\u00fcr die Mehrzahl der\nAn-Institute, das hei\u00dft f\u00fcr die An-Institute, die sich\neinem Wirtschaftsbezug stellen, sein. Es kann nicht das\nKriterium f\u00fcr Institute wie das Hannah-Arendt-Institut\noder das Simon-Dubnow-Institut sein, wo sich der Land-\ntag nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung f\u00fcr ein bestimmtes gesell-\nschaftlich und politisch besonders relevantes Thema ent-\nschlossen hat. Aber f\u00fcr die wirtschaftlichen An-Institute\nm\u00fcssen wir an diesem Grundsatz festhalten.\n\nDaraus ergibt sich auch, dass die Evaluierungsbedingun-\ngen h\u00f6chst spezifischer Natur sind. Das gilt im \u00dcbrigen\nf\u00fcr die Evaluation ganz generell, doch bei An-Instituten\nin einem sehr viel h\u00f6heren Ma\u00dfe. Daher l\u00e4sst sich aus\nmeiner jetzigen \u00dcbersicht in Bezug auf die Einsch\u00e4tzung\nunserer An-Institute dort wenig Generelles sagen, was\n\u00fcber das hinausgeht, was ich jetzt an Prinzipien formu-\nliert habe. Ob das konkrete An-Institut erfolgreich ist,\nmuss am konkreten An-Institut nachgewiesen werden,\nund zwar in diesem doppelten Bezug. Hier stehen wir\nvor einer Schwierigkeit \u2013 auf die hat Herr Kollege Dr.\nGr\u00fcning bereits hingewiesen \u2013 und wir haben uns im\nLandtagsausschuss damit intensiv besch\u00e4ftigt.\n\nDas Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat es in\neiner gro\u00dfen und vorbildlichen Leistung auf sich genom-\nmen, f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit Industrieforschung eine\nChance zu geben. Das konnte aber nur befristet gesche-\nhen. Der eigentliche Zweck der Forschungs-GmbHs war\nes, gleichsam stellvertretend f\u00fcr Industrieforschung t\u00e4tig\nzu werden, immer in der Hoffnung und mit der Zielstel-\nlung, dass die Industrie selbst wieder diese Forschung\ndurchf\u00fchrt und damit auch finanziert. Dass das nur in-\nnerhalb einer bestimmten Frist erfolgen kann, ist, denke\nich, nahe liegend, weil man sich sonst der Illusion hin-\ngibt, man k\u00f6nnte \u00fcber eine l\u00e4ngere Frist von mehreren\nJahren eine Forschung stellvertretend f\u00fcr die Industrie\ndurchf\u00fchren. Dabei muss man f\u00fcrchten, dass jede Art\nvon Reintegrationschance verloren geht. Daher konnte\nman bei einer Analyse dieser Forschungs-GmbHs sich\ndoch nur in wenigen F\u00e4llen dazu entschlie\u00dfen, dem Ge-\ndanken eines An-Instituts n\u00e4her zu treten.\n\nIch muss, Herr Kollege Bramke, an dem Prinzip der\nWirtschaftlichkeit und des Anwendungsbezuges f\u00fcr An-\nInstitute, die sich einem Forschungsvorhaben, das in\neinem wirtschaftlichen Zusammenhang steht, festhalten\nund kann daher bei aller W\u00fcrdigung der schwierigen\nLage, in der sich auch Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler in Sachsen befinden k\u00f6nnen, dies nicht unter\ndem Oberbegriff der sozialen Problematik abhandeln.\n\nWas den Generationsnachwuchs anbetrifft, so ist dies zu-\nn\u00e4chst eine Verantwortung der An-Institute und junger\nMenschen, die sich dazu entschlie\u00dfen, in ein solches An-\nInstitut einzutreten oder ein neues selbst zu gr\u00fcnden. Ich\nglaube, dass An-Institute nicht auf \u00fcberaus lange Zeit\nangelegt sind, sondern dass sie durchaus wieder ihre T\u00e4-\ntigkeit einstellen k\u00f6nnen und sich neue Institute gr\u00fcn-\nden. Das wollen wir durchaus positiv durch Koopera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3802\n\ntionsvertr\u00e4ge begleiten. Wir gehen nach wie vor davon\naus, dass das ein guter Weg ist. Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcr-\nlich im Blick auf unsere beschr\u00e4nkten \u00f6ffentlichen Mittel\njeweils konkret entschlie\u00dfen, ob wir es verantworten\nk\u00f6nnen, einen gewissen Grundstock aus \u00f6ffentlichen\nFinanzmitteln hinzulegen in der Hoffnung, dass sich\ndies durch ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df von Einwerbungen aus der\nWirtschaft rentiert, oder aber es nicht zu verantworten\nist. Das muss der Ma\u00dfstab sein und einen anderen Ma\u00df-\nstab kann ich mir nicht vorstellen.\nDie An-Institute werden jedenfalls nicht eine andere\nAufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen als die, die ich hier beschrieben\nhabe. Sie sind keine Ersatzform f\u00fcr jene F\u00e4lle, wo wir\nzwar eine wissenschaftliche F\u00f6rderung f\u00fcr sinnvoll und\nw\u00fcnschenswert halten, uns aber in der Abw\u00e4gung unse-\nrer M\u00f6glichkeiten nicht dazu entschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich noch ein abschlie\u00dfendes Wort zum\nDienstrecht sagen. Mich erf\u00fcllt mit Sorge, was von den\nHerrn Kollegen Herbert und Kocka jetzt in Zeitungsarti-\nkeln nach Beschluss der Dienstrechtsreform durch den\nBundesrat in die Presse gebracht worden ist. Ich hoffe,\ndass es sich dabei um Fehlinterpretationen der Haltung\nvon Hochschulkanzlern handelt. Wir gehen im Ministe-\nrium der Sache nach. Nur, die Situation der An-Institute\nist dadurch nicht ber\u00fchrt, denn die An-Institute sind\nsamt und sonders privatrechtlich konstruiert und m\u00fcs-\nsen sich nach den Gesichtspunkten des allgemeinen Ar-\nbeitsrechts richten.\nIch halte es in diesem Falle der Pr\u00fcfung, die wir gewis-\nsenhaft durchf\u00fchren wollen, und der Pr\u00fcfungsergeb-\nnisse, die hier vorgreifen, f\u00fcr besonders wichtig, dass\nwir im Blick auf die Hochschulen und die au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungseinrichtungen, die im Wesentlichen mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln arbeiten oder \u00f6ffentliche Zuwen-\ndungsgeber haben, den Sorgen, die dort artikuliert wur-\nden, nachgehen. Ich sehe diese Problematik \u2013 offen ge-\nstanden \u2013 derzeit bei den An-Instituten nicht, aber auch\ndies werden wir pr\u00fcfen.\nIch fasse zusammen, meine Damen und Herren: Die An-\nInstitute sind ein wichtiges Instrument der wissenschaft-\nlichen F\u00f6rderung f\u00fcr die beiden von mir genannten gro-\n\u00dfen Gebiete. Sie werden immer ein relativ schmales Feld\nder generellen Wissenschaftsf\u00f6rderung darstellen und es\nist nicht im Interesse der Wissenschaft, dass wir \u00fcber die\nBedingungen, unter denen diese F\u00f6rderungsform erfolg-\nreich ist, hinausgehen. Damit werden wir keine Probleme\nl\u00f6sen, sondern neue Probleme schaffen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind beim\nSchlusswort angekommen. F\u00fcr die PDS-Fraktion spricht\nHerr Abg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Meyer, ich hoffe auch, dass\nmeine sonst sehr gesch\u00e4tzten Kollegen J\u00fcrgen Kocka und\nUlrich Herbert dramatisiert haben. Aber dass uns das\nDienstrecht mit seinen Auswirkungen besch\u00e4ftigen wird,\ndas glaube ich auch. Ansonsten h\u00e4tte ich mir schon eine\netwas ausf\u00fchrlichere Darstellung der Ergebnisse der Eva-\nluation gew\u00fcnscht. Aber lassen wir es erst einmal dabei\nbewenden. Ich erkl\u00e4re daher auch den Antrag f\u00fcr erle-\ndigt.\nNur auf zwei Ihrer Bemerkungen m\u00f6chte ich noch einge-\nhen.\n\nErstens. Ich habe doch nicht infrage gestellt, dass auch\ndie Wirtschaftlichkeit bei der Evaluation gepr\u00fcft werden\nmuss. Das ist selbstverst\u00e4ndlich, aber nicht ausschlie\u00df-\nlich. So wie mir in zwei Instituten gesagt wurde, wurden\nFragen der Forschungsresultate gar nicht erst gestellt.\nWenn das stimmt, dann beharre ich darauf, denn das ist\ndann nicht die richtige Orientierung f\u00fcr eine Evaluie-\nrung.\n\nZweitens. Selbstverst\u00e4ndlich sehe ich nicht in erster Linie\nsoziale Aufgaben f\u00fcr diese Institute. Ich habe nur gesagt,\nsie haben auch soziale Aufgaben erf\u00fcllt. Ich bin auch\nschon der Auffassung, dass sie zuerst Forschungsaufga-\nben zu erf\u00fcllen haben.\n\nEine letzte Bemerkung, die ich zu der Formulierung \u201eauf\nder Kippe stehend\u201c sagen m\u00f6chte. Ich bin froh, dass ich\nnicht Minister bin. Wenn ich Ihre Worte von vorgestern\nin mein Vokabular und in mein Denken \u00fcbertrage, dann\nhaben Sie mit ganz gro\u00dfem Nachdruck auf die Situation,\nin der wir uns befinden, nicht anders hingewiesen, als\nich es mit meiner Metapher auch getan habe. Ich kann\nnur hoffen, dass Ihre geradezu beschw\u00f6renden Ausf\u00fch-\nrungen, dass Kultur und Wissenschaft f\u00fcr jede Gesell-\nschaft konstitutiv sind, wie ich es jetzt vielleicht mit mei-\nnen Worten sagen m\u00f6chte, so verstanden werden, dass\ndiese Worte in die Geh\u00f6rg\u00e4nge der so dankenswerter-\nweise zahlreich anwesenden CDU-Kolleginnen und\nCDU-Kollegen gekommen sind, damit sich das auch in\nentsprechenden Entschl\u00fcssen der Staatsregierung aus-\nwirkt. Wenn das so ist, w\u00fcrde ich mich sehr freuen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit ist der Antrag der PDS, die Situation der\nAn-Institute im Freistaat Sachsen betreffend, Drucksache\n3/4424, im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3803\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nKl\u00e4rschlammverwertung in Sachsen\n\nDrucksache 3/4841, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/5754, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie SPD-Fraktion wird die erste Runde beginnen. Es\nschlie\u00dfen sich an: CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht\nFrau Abg. Klein. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich klage nicht \u00fcber die sp\u00e4te\nStunde, denn ich meine, es ist noch nicht einmal Sand-\nm\u00e4nnchen-Zeit. Wir k\u00f6nnen das durchaus debattieren.\nW\u00e4hrend bei der Behandlung und Entsorgung fester Ab-\nf\u00e4lle Vermeidungs- und Verwertungskonzepte schon er-\nfolgreich eingesetzt werden, ist dies f\u00fcr den Bereich\nKl\u00e4rschlamm nur bedingt der Fall. Auf zwei Wege der\nVerwertung m\u00f6chte ich hier eingehen:\nBei dem einen, der landwirtschaftlichen Verwertung,\nwerden die Wertstoffe Kalium, Stickstoff und Phosphor\nals D\u00fcnger genutzt, dabei aber auch Schadstoffe wie\nSchwermetalle und endokrine Substanzen in den Boden\neingetragen. Bei dem anderen Weg, der Verbrennung\nbzw. thermischen Verwertung, gelangen zwar die vorge-\nnannten Schadstoffe nicht in den Boden, es werden aber\nwichtige Wertstoffe vernichtet.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst auf die Verwertung in der\nLandwirtschaft eingehen. Im Zuge der Neuorientierung\nder Agrarpolitik wird derzeit auch \u00fcber die Begrenzung\nvon Schadstoffeintr\u00e4gen auf landwirtschaftlich genutzte\nFl\u00e4chen diskutiert. Da die B\u00f6den f\u00fcr die Produktion ge-\nsunder Nahrungsmittel von besonderer Bedeutung sind,\nist aus Vorsorgegr\u00fcnden sicherzustellen, dass es durch\ndie Nutzung von D\u00fcngern langfristig zu keiner Anrei-\ncherung von Schadstoffen auf Ackerfl\u00e4chen und Wiesen\nkommt. Allerdings darf es unter dem Stichwort \u201eAgrar-\nwende\u201c nicht dazu kommen, gleich das Kind mit dem\nBade auszusch\u00fctten, wie es zum Beispiel die L\u00e4nder\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg tun wollen, die f\u00fcr ein\ngenerelles Verbot von Kl\u00e4rschlamm als D\u00fcngemittel ein-\ntreten.\nAus der Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag\nerfahren wir, dass nur 8 % der in Sachsen anfallenden\nkommunalen Kl\u00e4rschl\u00e4mme als D\u00fcnger auf Ackerfl\u00e4chen\nausgebracht werden. Insgesamt ist der Anteil von in der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft genutztem Kl\u00e4rschlamm ge-\nringf\u00fcgig h\u00f6her. In anderen Bundesl\u00e4ndern liegt dieser\nAnteil zum Teil wesentlich h\u00f6her, nimmt aber auch st\u00e4n-\ndig ab.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bestimmungen zur\nAusbringung von Kl\u00e4rschlamm auf Ackerfl\u00e4chen sind\nbereits jetzt sehr restriktiv. Es d\u00fcrfen davon nur 5 Ton-\nnen Trockenmasse je Hektar innerhalb von drei Jahren\nals D\u00fcnger ausgebracht werden. Das sind unter anderem\n2,5 Tonnen pro Hektar organische Substanz, 150 Kilo-\ngramm pro Hektar Stickstoff, 90 Kilogramm pro Hektar\nPhosphor, 20 Kilogramm pro Hektar Kalium und 550 Ki-\nlogramm pro Hektar Kalk. Kl\u00e4rschlamm ist demzufolge\nein wertvoller D\u00fcnger, vor allem, wenn man ber\u00fccksich-\ntigt, dass die Weltvorr\u00e4te an kadmiumarmen Phosphaten\n\n\u00e4u\u00dferst knapp sind und dass es in wenigen Jahren zu\neinem Engpass bei diesem unverzichtbaren Pflanzen-\nn\u00e4hrstoff kommen wird. Bei der Aufbringung von 5 Ton-\nnen Kl\u00e4rschlamm Trockenmasse auf einen Hektar kann\nzum Beispiel etwa der Phosphorpflanzenbedarf f\u00fcr vier\nJahre gedeckt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Diskussion um das\nF\u00fcr und Wider der landwirtschaftlichen Kl\u00e4rschlamm-\nnutzung sollte jedoch auf keinen Fall durch die Interes-\nsen der Betreiber gro\u00dfer Verbrennungsanlagen bestimmt\nwerden. Damit bin ich beim zweiten Weg zur Verwer-\ntung von Kl\u00e4rschlamm, den ich hier ansprechen m\u00f6chte.\n\nUnbestreitbar ist, dass die Mitverbrennung von Kl\u00e4r-\nschlamm schon heute ein lukratives Gesch\u00e4ft f\u00fcr diejeni-\ngen ist, die es betreiben. So verbrennt das Kraftwerk in\nBoxberg seit 1999 in gro\u00dfem Ma\u00dfstab Kl\u00e4rschlamm.\nHierzu mischt die Veag die entw\u00e4sserte Masse, die \u00fcber-\nwiegend aus der Schweiz und aus Bayern stammt, der\nBraunkohle bei. Die Nachfrage nach Kl\u00e4rschlamm w\u00fcrde\nauch in Sachsen sprunghaft steigen, wenn, wie jetzt in\nder Schweiz, in Deutschland kein Kl\u00e4rschlamm mehr auf\nden Feldern ausgebracht werden d\u00fcrfte. Damit w\u00fcrde\nman sich aber immer weiter vom Prinzip regionaler\nKreisl\u00e4ufe bzw. der Kreislaufwirtschaft verabschieden.\n\nSchon heute reiht sich der Kl\u00e4rschlamm in die Reihe an-\nderer Abfallarten ein, die quer durch Deutschland und\nsogar Europa zur Entsorgung transportiert werden. Da-\nbei werden die mit diesem Gut in Ber\u00fchrung Kommen-\nden immer reicher. Diejenigen, die auf die Entsorgung\nangewiesen sind, die B\u00fcrger aber, zahlen drauf. Wir hat-\nten gestern dieses Thema bereits beim Antrag \u201eVermei-\ndung von \u00dcberkapazit\u00e4ten bei neuen Abfallbeseitigungs-\nanlagen\u201c. Frau Roth, Sie erinnern sich. Ich denke, Sie\nsehen hier auch Parallelen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, die Prob-\nlematik Kl\u00e4rschlamm und dessen zuk\u00fcnftige Verwer-\ntungsm\u00f6glichkeiten ist sehr vielgestaltig. Die Diskussion\ndar\u00fcber muss breit gef\u00fchrt und s\u00e4mtliche Aspekte nach-\nhaltigen Wirtschaftens m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden.\nDas anzusto\u00dfen ist der Zweck unseres vorliegenden An-\ntrages.\n\nIn meinem Schlusswort werde ich noch auf die Vorstel-\nlungen meiner Fraktion eingehen. Erfreulicherweise hat\nja die CDU dazu sogar noch einen \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt sind wir ge-\nspannt auf den Redebeitrag des Abg. Heinz, CDU-Frak-\ntion.\n\nHeinz, CDU: Meine Damen, meine Herren! Ich ringe an-\ngesichts der sp\u00e4ten Stunde sehr mit mir, den Beitrag zu\nProtokoll zu geben. Ich freue mich aber trotzdem, die\nWoche mit Ihnen so zu beenden, wie sie begonnen wur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3804\n\nde, n\u00e4mlich mit einer intensiven Diskussion der K-Frage.\nWir m\u00fcssen daraus keine Schlammschlacht machen. Die\nK-Frage ist zweifelsohne verbunden mit der A- oder der\nW-Frage, das hei\u00dft, reden wir \u00fcber Abfall oder Wert-\nstoff.\nDazu hat meine Vorrednerin einiges ausgef\u00fchrt; da brau-\nche ich die Details, die I-Frage, die Inhaltsstoffe, nicht n\u00e4-\nher zu er\u00f6rtern. Zur S-Frage, Schadstoffe, und N-Frage,\nN\u00e4hrstoffe, ist alles schon gesagt. Bei der S-Frage stellt\nsich nat\u00fcrlich die G-Frage, n\u00e4mlich die der Grenzwerte,\nbesonders bei den derzeitigen Vorgaben der Kl\u00e4r-\nschlammverordnung und des D\u00fcngemittelrechts. Es soll\nalso eine unzul\u00e4ssige Anreicherung von Schwermetallen\nund organischen Stoffen im Boden verhindert werden.\n\nSachsen erlaubt die Ausbringung analog den bundesge-\nsetzlichen Regelungen. Lediglich beim Einsatz von Kl\u00e4r-\nschlamm im UL-Programm sind bei der Aufbringung\nversch\u00e4rftere Grenzwerte als in der Abfallkl\u00e4rschlamm-\nverordnung einzuhalten.\n\nDie \u00d6-Frage, n\u00e4mlich die Frage der \u00f6ffentlichen bzw.\nvielmehr der ver\u00f6ffentlichten Meinung, hat zur \u00c4chtung\ndes Kl\u00e4rschlammes gef\u00fchrt, ohne nach Inhaltsstoffen zu\ndifferenzieren. Genauso wie ein Glas Rotwein t\u00e4glich gut\nf\u00fcr die Gesundheit ist, ist eine Flasche t\u00e4glich sicherlich\nGift und hat dieselben Auswirkungen wie der unkontrol-\nlierte Einsatz von Kl\u00e4rschlamm.\n\nNach der v\u00f6llig \u00fcberzogenen Reaktion auf BSE und MKS\n\u2013 MKS wird unter Fachleuten seit einem Jahr zuneh-\nmend nicht mehr als Maul- und Klauenseuche, sondern\nals \u201emit K\u00fcnast sterben\u201c interpretiert \u2013\n\n(Heiterkeit \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nr\u00fcckt Kl\u00e4rschlamm nat\u00fcrlich verst\u00e4rkt auch ins Blickfeld.\nDazu gab es in Bonn eine Expertenanh\u00f6rung Ende Ok-\ntober vorigen Jahres, die mehr Klarheit in puncto Rege-\nlungen bringen sollte. Es war die Tendenz zu erkennen:\nversch\u00e4rftere Grenzwerte, Erweiterung der Untersu-\nchungsparameter.\n\nDie Landwirte als solche haben die G-Frage, n\u00e4mlich Ge-\nwissensfrage, schon l\u00e4ngst f\u00fcr sich entschieden und leh-\nnen zum gro\u00dfen Teil eine Kl\u00e4rschlammverwertung auf\nihren B\u00f6den ab;\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nzum einen wegen des schlechten Images und zum ande-\nren haben sie Angst vor einer pl\u00f6tzlichen Versch\u00e4rfung\nvon Regelungen und Grenzwerten, der sie dann hilflos\ngegen\u00fcberstehen.\n\nDie Auswirkungen der \u00c4-Frage, n\u00e4mlich der \u00f6ffentlichen\n\u00c4chtung, haben ihren Niederschlag bereits in der P- und\nder V-Frage gefunden, wobei P-Frage f\u00fcr Pachtfrage\nsteht. In jedem Musterpachtvertrag ist bereits vorformu-\nliert: \u201eDer Einsatz von Kl\u00e4rschlamm bedarf der Zustim-\nmung des Verp\u00e4chters.\u201c Dieser wird das in der Regel\nnicht tun. Da in Sachsen 87 % der landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4che Pachtfl\u00e4chen sind, ist das Thema im Gro\u00dfen\nund Ganzen erledigt.\n\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu die V-Frage, n\u00e4mlich der\nVerkauf bzw. die Abnahme der landwirtschaftlichen Pro-\ndukte. Seit der letzten Ernte ist auf jedem Lieferschein,\n\nauf jeder Annahmequittung beim Getreidehandel zu un-\nterschreiben, dass die Ware nicht von mit Kl\u00e4rschlamm\nged\u00fcngten Feldern stammt; also ist der Einsatz von Kl\u00e4r-\nschlamm in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft durch die\nM-Frage, n\u00e4mlich den Markt, entschieden worden.\n\nFolglich bleibt nur noch die E-Frage, n\u00e4mlich die Entsor-\ngung. Die Zahlen wurden auch genannt: 35 % gehen in\nden Export, 41 % Kompostierung, nur 8 % landwirt-\nschaftliche Verwertung. Eine v\u00f6llige Abkehr von der\nlandwirtschaftlichen Verwertung hat nat\u00fcrlich eine Kos-\ntensteigerung zur Folge, das hei\u00dft die Beseitigung auf\nder Deponie kostet doppelt so viel wie die landwirt-\nschaftliche Verwertung, die Verbrennung ungef\u00e4hr drei-\nmal so viel. Umso wichtiger ist es, dass wir im Bund an-\ngemessene Regelungen finden und nicht wieder\neuropaweit Mustersch\u00fcler werden wollen und uns dann\nauf der anderen Seite beschweren, dass es f\u00fcr die B\u00fcrger\nzu teuer wird.\n\nDie X-Frage, n\u00e4mlich die Exportfrage: Kl\u00e4rschlamm wird\nja zur H\u00e4lfte in andere L\u00e4nder exportiert. Also hoffe ich,\ndass es keine L-Frage, n\u00e4mlich Landwirtschaftshilfe, in\nEntwicklungsl\u00e4ndern wird, da es ja doch ein guter D\u00fcn-\nger ist, getreu dem Motto: \u201eDeutscher Dreck sorgt f\u00fcr\nMilch und Speck\u201c.\n\nVor der R-Frage haben wir eigentlich alle noch mehr\nAngst, und zwar einer weiteren Regelungswut, das hei\u00dft\nVersch\u00e4rfung der Kontrollen und der Grenzwerte. Es\nwar ja auch schon ernsthaft im Gespr\u00e4ch, dass dem-\nn\u00e4chst auch G\u00fclle und Stalldung unter die Kl\u00e4rschlamm-\nbeseitigungsverordnung fallen sollen. Das w\u00e4re dann die\nKr\u00f6nung rot-gr\u00fcner Agrarpolitik und gleichzeitig die Er-\nledigung der T-Frage, das hei\u00dft der Tierproduktions-\nfrage, denn G\u00fclle nach Schwarze Pumpe zum Verbren-\nnen zu transportieren k\u00f6nnen sich andere Landwirte\nnicht leisten. Auf alle F\u00e4lle ist es ein Weg, zum hundert-\nprozentigen \u00d6kolandbau zu kommen.\n\nF\u00fcr uns in Sachsen stellt sich die Q-Frage nach der T-\nFrage, und zwar: Quo vadis? \u2013 wohin gehst du \u2013 Sach-\nsen?\n\n(Heiterkeit)\n\nWir verfolgen die Strategie, den Einsatz nicht zu verteu-\nfeln, haben aber auch die Akzeptanz und das\nImageproblem zu beachten. Wir stehen f\u00fcr klare, ver-\nn\u00fcnftige und vermittelbare Rahmenbedingungen, die\nm\u00f6glichst bundeseinheitlich sein und besonders den Ein-\nsatz von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen und Komposten im Garten-\nund Landschaftsbau sowie bei der Rekultivierung er-\nm\u00f6glichen sollten. Ideal w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Verfahren,\nbei dem Schadstoffe von den Wertstoffen getrennt wer-\nden k\u00f6nnen.\n\nZum Schluss noch die Z-Frage, n\u00e4mlich die Zusammen-\nfassung: Die Entsorgung des Kl\u00e4rschlammes ist gesichert\nund wird auch gesichert bleiben. Niemand ist gezwun-\ngen, den Kl\u00e4rschlamm wild in der Pr\u00e4rie zu entsorgen\noder gar seinen Schlamm in den Garten des Nachbarn\nzu werfen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3805\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht Frau Abg.\nRoth von der PDS-Fraktion.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich gebe meinen Bei-\ntrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n\u2013 Ich wollte auch einmal Beifall von der CDU-Fraktion\nhaben.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut. \u2013 Dann frage ich\neinmal in die Runde: Wer w\u00fcnscht jetzt zu sprechen? \u2013\nHerr Staatsminister Flath, bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich gebe meinen Beitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann verfahren wir\nso. Ich erkenne nicht, dass es weitere Redew\u00fcnsche gibt.\n\u2013 Dann bitte ich um das Schlusswort. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Herr Heinz, eine Frage: Sind Sie im Karnevals-\nklub? \u2013 Es war ganz toll und nett anzuh\u00f6ren, aber ich\ndenke, dem Ganzen doch nicht so angemessen; das ist\neine ernsthafte Sache.\nAm 25./26. Oktober des vergangenen Jahres fand in\nBonn eine wissenschaftliche Anh\u00f6rung statt. Herr Heinz\nhat schon darauf hingewiesen, deshalb m\u00f6chte ich mich\ndazu nicht mehr auslassen. Nur zum Ergebnis der Anh\u00f6-\nrung: Es konnte festgestellt werden, dass bei sachgerech-\ntem Einsatz dieser D\u00fcngemittel keine akuten Gefahren\nf\u00fcr die Umwelt oder die Sicherheit von Lebensmitteln\nausgehen. Allerdings kann trotz erheblicher Reduzierung\nder Schadstoffgehalte im Kl\u00e4rschlamm nicht ausgeschlos-\nsen werden,\n\n(Starke Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndass die Kl\u00e4rschlammd\u00fcngung mit den derzeit geltenden\nVorgaben der Kl\u00e4rschlammverordnung und des D\u00fcnge-\nmittelrechts \u00fcber die Jahre zu einer Anreicherung von\nSchwermetallen und anderen Substanzen im Boden\nf\u00fchrt, von denen Gefahren f\u00fcr den Naturhaushalt und\ndie \u00d6kosysteme ausgehen.\nDeshalb fordern wir:\nerstens, Verfahren zu entwickeln und einzusetzen, die\nbez\u00fcglich der Schadstoffreduzierung und N\u00e4hrstoff-\n\nabtrennung zu einer Optimierung bei der Abwasser- und\nKl\u00e4rschlammbehandlung f\u00fchren;\nzweitens, durch geeignete Ma\u00dfnahmen, wie Beratung,\nfreiwillige Selbstverpflichtung und Zertifizierung, Schad-\nstoffeintr\u00e4ge in den Haushalten bei der Tierhaltung und\nauch bei der gewerblichen Wirtschaft zu minimieren und\nbestimmte Eintr\u00e4ge g\u00e4nzlich zu verbieten. Und wenn Sie\nauf die G\u00fclle hingewiesen haben, Herr Heinz: Es geht\neben auch um Tierarzneimittel. Welche Auswirkungen\ndas hat, wissen wir noch nicht;\ndrittens, auf der Basis gesicherter Forschungsergebnisse\ndie derzeitigen Vorgaben der Kl\u00e4rschlammverordnung\nund des D\u00fcngemittelrechts den Anspr\u00fcchen des vorsor-\ngenden Bodenschutzes anzupassen mit dem Ziel, k\u00fcnftig\nnur noch sehr schadstoffarme Kl\u00e4rschl\u00e4mme f\u00fcr D\u00fcnge-\nzwecke zuzulassen; und schlie\u00dflich\nviertens, die Auswirkungen dieser Ma\u00dfnahmen auf die\nEntsorgungswirtschaft und die Kommunen insbesondere\nhinsichtlich der Abwassergeb\u00fchren gr\u00fcndlich zu unter-\nsuchen.\nMeine Damen und Herren! Die Erarbeitung konkreter\nGesetzlichkeiten verlangt nach einer breiten Diskussion\nder von dieser Problematik Betroffenen und der f\u00fcr diese\nProblematik zust\u00e4ndigen Entscheidungstr\u00e4ger. Wie sich\nSachsen konkret in diesen Diskussionsprozess einbringt,\nwie die Staatsregierung diesen Diskussionsprozess in\nSachsen und au\u00dferhalb Sachsens f\u00fchren will, das, Herr\nMinister Flath, h\u00e4tte ich gern heute von Ihnen geh\u00f6rt.\nIch hoffe, ich kann das noch in dem von Ihnen zu Proto-\nkoll gegebenen Diskussionsbeitrag nachlesen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Vor der Beschlussfassung frage ich\ndie SPD-Fraktion, ob sie ihren Antrag \u2013 es ist ein Be-\nrichtsantrag \u2013 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen m\u00f6chte. Frau\nAbg. Klein, m\u00f6chten Sie den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nlassen?\n\n(Frau Klein, SPD: Ja!)\n\nDann verfahren wir so. Damit ist es nicht mehr m\u00f6glich,\nden \u00c4nderungsantrag der CDU einzubringen und \u00fcber\nihn abzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS \u2013\nFrau Klein, SPD: Da haben Sie mich ja\n\naufs Kreuz gelegt! \u2013\nJurk, SPD: Schuld war der Herr Flath!)\n\nDer Antrag Drucksache 3/4841 ist im Sinne unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt 8 ist\nabgeschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3806\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau Roth, PDS: Die SPD-Fraktion fordert in ihrem An-\ntrag einen Bericht der Staatsregierung zu verschiedenen\nKonfliktbereichen der Kl\u00e4rschlammverwertung in Sach-\nsen.\nZu den meisten im Antrag angesprochenen Problemen\ngibt es derzeit auf Bundesebene fachliche Kl\u00e4rungspro-\nzesse, die jedoch noch nicht abgeschlossen sind. Dringen-\nder Handlungsbedarf dazu besteht schon seit einigen\nJahren. Doch bevor eine Sache politisch richtig bewertet\nwerden kann \u2013 und dazu ist dieses Hohe Haus da \u2013,\nm\u00fcssen die Fakten gekl\u00e4rt sein. Deshalb frage ich mich,\nwieso dieser Antrag heute im Plenum behandelt wird.\nEine \u00dcberweisung an den Landwirtschafts- und Umwelt-\nausschuss h\u00e4tte ich f\u00fcr angebrachter gehalten. Die not-\nwendigen inhaltlichen Sachverhalte k\u00f6nnen dort wesent-\nlich besser und ausf\u00fchrlicher beraten werden.\n\nUnabh\u00e4ngig von dieser prinzipiellen Kritik zur Platzie-\nrung dieses Antrages in einer Landtagsdebatte m\u00f6chte\nich den Standpunkt der PDS-Fraktion zur Kl\u00e4rschlamm-\nverwertung kurz darlegen:\n\n1. Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Einsatz von Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mmen und Kl\u00e4rschlammkomposten in Landwirt-\nschaft, Landschaftsbau, Rekultivierung und \u00e4hnlichen Be-\nreichen. Damit bleiben wichtige N\u00e4hrstoffe im\nNaturkreislauf und endliche Rohstoffvorkommen k\u00f6nnen\ngeschont werden. Nur \u201eungeeignete\u201c, das hei\u00dft die\nSchadstoffgrenzwerte \u00fcberschreitende organische Abfall-\nstoffe, sollten verbrannt oder deponiert werden.\n\n2. Die Erarbeitung einer bundeseinheitlichen Regelung\nauf diesem Gebiet halten wir f\u00fcr dringlich. Die bodenbe-\nzogenen Grenzwerte der Kl\u00e4rschlammverordnung m\u00fcs-\nsen mit den Anforderungen der Bioabfallverordnung\nund der Bodenschutzverordnung harmonisiert werden.\n\nEntsprechende Entscheidungen k\u00f6nnen nur auf der Basis\nobjektiver Abw\u00e4gung aller Vorteilswirkungen und m\u00f6gli-\ncher Restrisiken, das hei\u00dft vor dem Hintergrund von\nFakten und sachlogischer Zusammenh\u00e4nge erfolgen.\nDiese Beurteilungen sollten jedoch \u2013 ihr Fachwissen in\nallen Ehren \u2013 kaum die Politikerinnen und Politiker hier\nim Landtag vornehmen.\n\n3. Auf der Grundlage einheitlicher Grenzwerte f\u00fcr\nSchadstoffe w\u00e4re dann auch der objektive Vergleich von\nKl\u00e4rschl\u00e4mmen, Komposten und Wirtschaftsd\u00fcngern\nm\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen sachlich unbegr\u00fcndete Totalver-\nbote \u2013 wie in Bayern \u2013 verhindert und der eher ideolo-\ngisch erzeugte schlechte Ruf von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen und\nKl\u00e4rschlammkomposten verbessert werden. Damit\nk\u00f6nnte auch die Nachfrage nach Kl\u00e4rschlammkomposten\nund damit die Auslastung der Anlagen positiv beein-\nflusst werden.\n\nFazit: Die R\u00fcckf\u00fchrung von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen als Kompos-\nte in den N\u00e4hrstoffkreislauf des Bodens, und zwar m\u00f6g-\nlichst lokal bzw. regional, ist f\u00fcr uns nach wie vor die\n\u00f6kologisch und \u00f6konomisch sinnvollste Verwertung. Den\nTransport von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen \u00fcber weite Strecken aus\nBayern oder der Schweiz, um in Sachsen auf dem Acker\nzu landen, halte ich f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig.\n\nNoch frevelhafter ist jedoch mit Blick auf den kaum vor-\nhandenen Heizwert, Kl\u00e4rschl\u00e4mme zu verbrennen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDas Kl\u00e4rschlammaufkommen aus kommunalen Kl\u00e4rwer-\nken im Freistaat Sachsen betrug im Jahr 2000 rund\n106 000 Tonnen Trockenmasse. \u00dcber 75 % des Aufkom-\nmens wurden kompostiert oder exportiert. Die Kl\u00e4r-\nschlammverwertung in der Bundesrepublik gen\u00fcgt heute\neinem hohen \u00f6kologischen Standard.\n\nIn der Landwirtschaft werden bundesweit etwa 44 % des\nKl\u00e4rschlammaufkommens verwertet. Im Ergebnis der\ns\u00e4chsischen Agrarumweltma\u00dfnahmen werden hierzu-\nlande nach Angaben zum Jahr 2000 nur noch 8 % des\ns\u00e4chsischen Kl\u00e4rschlamms landwirtschaftlich verwertet\nund auf etwa 0,35 % der s\u00e4chsischen Ackerfl\u00e4che aufge-\nbracht. Ausgel\u00f6st durch BSE und MKS und die einherge-\nhende Verunsicherung der Verbraucher wurde folgerich-\ntig auch die Kl\u00e4rschlammausbringung hinterfragt. Lassen\nSie mich Ihnen zun\u00e4chst darlegen, warum Kl\u00e4rschlamm\n\u00fcberhaupt auf die \u00c4cker gebracht wird.\n\nIm Wesentlichen hat die Kl\u00e4rschlammverwertung in der\nLandwirtschaft zwei Vorteile:\n\n1. Kl\u00e4rschlamm ist ein organischer Stickstoff-Phosphor-\nD\u00fcnger. Der Landwirt kann insoweit einen wirtschaft-\nlichen Nutzen aus der Kl\u00e4rschlammaufbringung ziehen.\n\n2. Die R\u00fcckf\u00fchrung der im Kl\u00e4rschlamm enthaltenen\nN\u00e4hrstoffe in den Naturkreislauf tr\u00e4gt zur Schlie\u00dfung\nvon N\u00e4hrstoffkreisl\u00e4ufen und vor allem zur Schonung\nendlicher Ressourcen bei. Die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung kommt\ndabei dem Phosphor zu.\n\nAllerdings werden mit dem Kl\u00e4rschlamm auch Stoffe\neingetragen, die bei \u00dcberschreiten bestimmter Konzen-\ntrationen sch\u00e4digend wirken k\u00f6nnen. Deshalb sind in\nder Kl\u00e4rschlammverordnung Grenzwerte und Untersu-\nchungspflichten festgelegt, um eine Beeintr\u00e4chtigung von\nMensch und Umwelt zu verhindern. Diese Grenzwerte\nwerden permanent wissenschaftlich hinterfragt. So ist\nseitens der EU-Kommission vorgesehen, den Schadstoff-\nkatalog um vier organische Verbindungen zu erweitern.\nVollst\u00e4ndigkeitshalber weise ich jedoch darauf hin, dass\nbislang keine nachteiligen oder gar gef\u00e4hrlichen Wirkun-\ngen der potenziell vorhandenen organischen Schadstoffe\nnachgewiesen wurden \u2013 weder im Boden noch in der\nNahrungsmittelkette.\n\nDer Freistaat Sachsen bem\u00fcht sich seit Jahren, die Quali-\nt\u00e4t der landwirtschaftlich verwerteten Kl\u00e4rschl\u00e4mme zu\nverbessern. In unserem Programm \u201eUmweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c kommt dies zum Ausdruck. Teilnehmer\nan diesem Programm d\u00fcrfen nur solche Kl\u00e4rschl\u00e4mme\naufbringen, deren Schadstoffgehalte die Grenzwerte der\nKl\u00e4rschlammverordnung deutlich unterschreiten. Mittler-\nweile erf\u00fcllen bereits etwa ein Viertel der in Sachsen an-\ngebotenen Kl\u00e4rschl\u00e4mme die strengen s\u00e4chsischen Anfor-\nderungen.\n\nNach Auffassung der bundesdeutschen Agrar- und Um-\nweltminister gibt es keinen wissenschaftlich belegten\nGrund zu einem Ausstieg aus der landwirtschaftlichen\nVerwertung von Kl\u00e4rschlamm. Vorsorglich, den be-\nstehenden Grenzwerten zum Trotz, soll jedoch der\nSchadstoffeintrag weiter reduziert werden. Dass dies\nm\u00f6glich ist, zeigt unser Beispiel in Sachsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 18. Januar 2002\n\n3807\n\nDurch entsprechende Ma\u00dfnahmen der Indirekteinleiter\nwurde der Anteil an Schwermetallen bereits deutlich ge-\nsenkt. Die Schwermetallwerte des heute anfallenden\nKl\u00e4rschlamms unterschreiten daher bereits die derzeit\nnoch g\u00fcltigen Grenzwerte. Eine entsprechende Anpas-\nsung der Rechtsverordnung ist deshalb vorgesehen. Die\nVorsorge wird durch diese Ma\u00dfnahme nochmals verbes-\nsert.\nUnter diesem Aspekt halten wir auch eine Hygienisie-\nrung der zu verwertenden Kl\u00e4rschl\u00e4mme f\u00fcr geboten.\nF\u00fcr einige organische Substanzen sollten Untersuchungs-\npflichten und Grenzwerte aufgenommen werden. Wei-\ntere Pr\u00fcfungen, wie sie zum Beispiel f\u00fcr Dioxine und\nFurane diskutiert werden, k\u00f6nnten hingegen entfallen.\nDie Praxiserfahrungen der vergangenen Jahre haben ge-\nzeigt, dass diese Schadstoffe f\u00fcr Kl\u00e4rschl\u00e4mme nicht re-\nlevant sind.\nDiese Ans\u00e4tze gew\u00e4hrleisten eine sachgerechte und\nsichere Verwertung des Kl\u00e4rschlamms in der Landwirt-\nschaft. Langfristig werden wir technische Entwicklungen\nf\u00f6rdern, die es gestatten, die schadstofffreien Phosphate\naus Kl\u00e4rschl\u00e4mmen und Abwasser zur\u00fcckzugewinnen,\num sie direkt dem landwirtschaftlichen N\u00e4hrstoffkreis-\nlauf wieder zuzuf\u00fchren.\nZur Herstellung bundeseinheitlicher Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr den Einsatz von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen und Kl\u00e4r-\nschlammkomposten in der Landwirtschaft sind Novellie-\nrungen der einschl\u00e4gigen Gesetze zu erwarten. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung wird sich insbesondere daf\u00fcr\n\neinsetzen, dass ein Zuwachs an Klarheit und Rechtssi-\ncherheit erreicht wird.\n\nBislang hat es die Bundesregierung vers\u00e4umt, einheit-\nliche Vorgaben f\u00fcr die L\u00e4nder zur Kl\u00e4rschlammverwer-\ntung aufzustellen. Ich biete deshalb sehr gerne Frau\nK\u00fcnast und Herrn Trittin unser s\u00e4chsisches Modell zur\nbundesweiten \u00dcbernahme an. Zur Abwechslung k\u00f6nnen\nsie dann einmal behaupten, eine allgemein akzeptierte\nSachentscheidung getroffen zu haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit haben wir alle Tagesordnungspunkte der\n54. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 55. Sitzung auf\nDonnerstag, den 7. Februar 2002, festgelegt. Wie immer\ngehen Ihnen die Einladung und die Tagesordnung zu.\n\nIch w\u00fcnsche allen Abgeordneten, die jetzt noch zum\nNeujahrsempfang der \u201eSZ\u201c gehen, viel Vergn\u00fcgen, gute\nKondition und allen Abgeordneten einen wundersch\u00f6nen\nAbend nach einer hoffentlich unfall-, blitz- und stau-\nfreien Fahrt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ist die 54. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\ngeschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.31 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde Aktuelle Debatte: Pisa 2000 \u2013 Konsequenzen f\u00fcr Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Situation und Qualit\u00e4t von Pflege im ambulanten und station\u00e4ren Bereich im Freistaat Sachsen \n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Verankerung der so genannten rot-gr\u00fcnen Agrarwende im Bundeshaushalt\n\tTagesordnungspunkt 5 Power f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Stabilit\u00e4t in der kommunalen Finanzausstattung\n\tTagesordnungspunkt 7 Die Situation der An-Institute im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8 Kl\u00e4rschlammverwertung in Sachsen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}