{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-07-11T12:36:46Z",
        "Last-Modified": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "Last-Save-Date": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "389",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "Plenarprotokoll 3/17",
        "created": "2000-07-11T12:36:46Z",
        "date": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.3",
        "dc:title": "S\u00e4chsischer Landtag des Freistaates Sachsen",
        "dcterms:created": "2000-07-11T12:36:46Z",
        "dcterms:modified": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "meta:creation-date": "2000-07-11T12:36:46Z",
        "meta:save-date": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "modified": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.3",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1968",
            "3011",
            "526",
            "4751",
            "4443",
            "5711",
            "5533",
            "5569",
            "5424",
            "5596",
            "5408",
            "5533",
            "6171",
            "6498",
            "6111",
            "5937",
            "5441",
            "5750",
            "5088",
            "4969",
            "5743",
            "6447",
            "6090",
            "5927",
            "5408",
            "5956",
            "4843",
            "5966",
            "6203",
            "5821",
            "5361",
            "6347",
            "6275",
            "6182",
            "6582",
            "6244",
            "6191",
            "5986",
            "6124",
            "6379",
            "6056",
            "6292",
            "6462",
            "6821",
            "6611",
            "6857",
            "5475",
            "5556",
            "6304",
            "6530",
            "6306",
            "6481",
            "5541",
            "6036",
            "6168",
            "6761",
            "5573",
            "5910",
            "5560",
            "5414",
            "6684",
            "5839",
            "5155",
            "5525",
            "6248",
            "6015",
            "5887",
            "5576",
            "6076",
            "1624"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-07-11T12:36:46Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2000-07-11T14:57:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "Plenarprotokoll 3/17",
        "pdf:docinfo:title": "S\u00e4chsischer Landtag des Freistaates Sachsen",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_17_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "Plenarprotokoll 3/17",
        "title": "S\u00e4chsischer Landtag des Freistaates Sachsen",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "70"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag des Freistaates Sachsen\n\n\nPlenarprotokoll 3/17\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n17. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 23. Juni 2000, Plenarsaal Schluss: 18.24 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1101\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr \nAbg. Frau Reichardt, CDU 1101\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1101\nLucassen, SPD 1101\nLeroff, CDU 1101\nProf. Dr. Porsch, PDS 1101\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: R\u00fcckzug des Freistaates\nSachsen aus der Finanzierung der \nKindertageseinrichtungen\nAntrag der Fraktion der SPD 1102\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1102\nFrau Nicolaus, CDU 1103\nFrau Dr. Ernst, PDS 1103\nFrau Nicolaus, CDU 1104\nFrau Dr. Ernst, PDS 1104\nFrau Nicolaus, CDU 1105\nProf. Dr. Porsch, PDS 1105\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1105\nHilker, PDS 1105\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1106\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1106\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1107\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1107\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1107\n\n   2. Aktuelle Debatte: Absicherung der \nL\u00e4nderrechte in den EU-Vertr\u00e4gen\nAntrag der Fraktion der CDU 1109\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 1109\nKosel, PDS 1109\nRasch, CDU 1110\n\nAdler, SPD 1111\nSchimpff, CDU 1112\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1113\n\n   3. Aktuelle Debatte: Das Asylrecht im Visier \u2013\nzu Auswirkungen ge\u00e4nderter Rechts-\nvorschriften auf AsylbewerberInnen in \nSachsen und den Perspektiven des \nAsylrechts\nAntrag der Fraktion der PDS 1115\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 1115\nBandmann, CDU 1116\nProf. Dr. Porsch, PDS 1116\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1116\nBandmann, CDU 1117\nProf. Dr. Porsch, PDS 1117\nFrau Mattern, PDS 1117\nBandmann, CDU 1118\nFrau Weihnert, SPD 1118\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 1118\nTippach, PDS 1120\nHardraht, Staatsminister des Innern 1121\nHardraht, Staatsminister des Innern 1122\nProf. Dr. Porsch, PDS 1123\nHardraht, Staatsminister des Innern 1123\nFrau Mattern, PDS 1123\nTippach, PDS 1123\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/1922 1124\n\n\u2013 Rechtsform der Landesb\u00fchnen Sachsen \n(Frage Nr. 1)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1124\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst\n\n\n\n\u2013 Ausbau der B 175 Glauchau\u2013Mosel \n(Frage Nr. 2) 1124\nAdamczyk, PDS 1124\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1124\nAdamczyk, PDS 1125\n\n\u2013 Abtreibungspille Mifegyne \n(Frage Nr. 3)\nFrau Dr. Ernst, PDS 1125\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1125\nFrau Dr. Ernst, PDS 1126\n\n\u2013 Fr\u00fchf\u00f6rderung (Frage Nr. 4)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1126\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1126\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1127\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1127\n\n\u2013 In Pirna beheimatetes Sinfonieorchester \n(Frage Nr. 5)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1127\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 1127\n\n\u2013 Sachsen-Magistrale Dresden\u2013Zwickau\u2013Hof\n(Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 1127\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 1127\nAdamczyk, PDS 1128\n\n3  \u2013 Werbung und Sponsoring in \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Programmen\nDrucksache 3/0829, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Rundfunkgeb\u00fchren\nDrucksache 3/0830, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1128\n\nFrau Bellmann, CDU 1128\nHilker, PDS 1131\nFrau Bellmann, CDU 1132\nHilker, PDS 1132\nClemen, CDU 1133\nDr. Kunckel, SPD 1134\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1135\nHilker, PDS 1135\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1136\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0829 1137\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0830 1137\n\n4  Strafverfolgung im Zusammenhang mit \nKinderprostitution und anderweitiger \nsexueller Ausbeutung von Kindern  an der \nEU-Au\u00dfengrenze des Freistaates Sachsen, \nin Besonderheit Euroregion Egrensis\nDrucksache 3/1850, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1138\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 1138\nFrau Petzold, CDU 1139\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1140\nBartl, PDS 1140\nHardraht, Staatsminister des Innern 1142\nBartl, PDS 1144\nBandmann, CDU 1144\nBartl, PDS 1145\n\n5  \u00dcberf\u00fchrung von staatlichen Schloss-\nbetrieben in die Betriebsform einer GmbH\nDrucksache 3/1792, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1145\n\nDr. Kunckel, SPD 1145\nBolick, CDU 1146\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1146\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1148\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 1148\nDr. Kunckel, SPD 1150\n\nAbstimmung und Ablehnung 1150\n\n6  Konkretisierung der Forderungen zur Novelle\ndes Altschuldenhilfe-Gesetzes\nDrucksache 3/0975, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1150\n\nFrau Matthes, CDU 1150\nWeckesser, PDS 1152\nFrau Klein, SPD 1154\nFrau Klein, SPD 1155\nHardraht, Staatsminister des Innern 1155\nHardraht, Staatsminister des Innern 1156\nWeckesser, PDS 1156\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/2076 1156\nFrau Matthes, CDU 1156\nFrau Matthes, CDU 1157\n\nAbstimmung und Zustimmung 1157\n\n7  Wahl der Sch\u00f6ffen im Freistaat Sachsen \nim Jahr 2000\nDrucksache 3/1431, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1157\n\nSchiemann, CDU 1157\nKosel, PDS 1157\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1159\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1159\nSchiemann, CDU 1159\n\nAbstimmung und Zustimmung 1159\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n\n\n8  Erhalt der Fabriken der S\u00fcdzucker AG \nin Delitzsch und L\u00f6bau\nDrucksache 3/2050, Dringlicher Antrag \nder Fraktion der SPD 1160\n\nLucassen, SPD 1160\nLucassen, SPD 1161\nBeyer, CDU 1161\nLehmann, CDU 1161\nDr. Friedrich, PDS 1162\nFrau Henke, CDU 1163\nFrau Simon, PDS 1165\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 1165\nLucassen, SPD 1166\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/2086 1166\nFrau Henke, CDU 1166\nJurk, SPD 1167\n\nAbstimmung und Zustimmung 1167\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1167\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n  (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf Sie\nherzlich zur 17. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\nbegr\u00fc\u00dfen. Ich er\u00f6ffne hiermit unsere Beratung.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einem Geburtskind in unserem\nKreise herzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche aussprechen. Frau Monika\nReichardt hat heute Geburtstag.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir w\u00fcnschen ihr alles Gute, Gesundheit, Gottes Segen\nund weiterhin gute Zusammenarbeit.\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Grapatin, Herr Nolle, Herr\nProf. Milbradt, Herr Dr. Nowak, Herr L\u00e4mmel, Herr\nHeinz, Herr Hamburger, Frau Dr. Raatz, Herr Prof. Bie-\ndenkopf und Herr Dr. Hahn.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Au\u00dfer f\u00fcr die Tages-\nordnungspunkte 1 und 2 hat das Pr\u00e4sidium folgende\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 105 Minuten, PDS bis zu\n70 Minuten, SPD bis zu 35 Minuten, Staatsregierung 70\nMinuten.\nMeine Damen und Herren! Die Redezeiten k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung von den Fraktionen entspre-\nchend ihren Bed\u00fcrfnissen auf die Tagesordnungspunkte\nverteilt werden.\nFolgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen mir\nvor: Ich bitte zuerst zur Kenntnis zu nehmen, dass Tages-\nordnungspunkt 3 \u2013 3. Lesung \u2013 zu streichen ist, da wir das\nschon erledigt haben.\nMeine Damen und Herren! Weiterhin liegt mir ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 3/2050 \u2013 Erhalt der Fabriken der S\u00fcdzucker\nAG in Delitzsch und L\u00f6bau \u2013 vor. Der Landtag hat die\nM\u00f6glichkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der GO die Dringlichkeit\nfestzustellen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch w\u00e4hrend\ndieser Sitzung behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine\nDringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren\neine rechtzeitige Entscheidung im Landtag f\u00fcr den Antrag\nnicht mehr erreichbar ist. Ich bitte um Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich f\u00fcr die\nSPD-Landtagsfraktion den Antrag auf Erweiterung der\nTagesordnung: Dringlichkeit zu Drucksache 3/2050 \u2013\nErhalt der Fabriken der S\u00fcdzucker AG in Delitzsch und in\nL\u00f6bau.\nBegr\u00fcndung: Der Aufsichtsrat wird in der kommenden\nWoche, und zwar am 28. Juni, in Mannheim \u00fcber das Sein\noder das Nichtsein der Zuckerfabriken entscheiden. Es\ngeht um die Produzenten, es geht sowohl um die Bauern\n\nals auch um die Arbeitnehmer in diesen beiden Fabriken.\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, dass bei einem Schlie\u00dfen\ndieser beiden Zuckerfabriken tausend Arbeitspl\u00e4tze in der\nProduktion und in der Verarbeitung gef\u00e4hrdet sind. In\ndiesen beiden Bereichen, sowohl in L\u00f6bau als auch in\nDelitzsch, w\u00fcrde dann die Arbeitslosigkeit bei weit mehr\nals 20 % liegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Dringlichkeit liegt in der\nAufsichtsratssitzung begr\u00fcndet. Herr Kollege Lucassen,\nbez\u00fcglich des Schlenkers zu den Arbeitslosenzahlen m\u00f6ch-\nte ich darauf hinweisen, dass unsere beiden Abgeordneten,\ndie aus den Wahlkreisen kommen, schon seit Wochen mit\nder Staatsregierung zusammen an der Sache dran sind.\nInsofern stimmen wir der Dringlichkeit zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will es gleich vorausschicken: Wir werden der\nDringlichkeit zustimmen. Es ist bekannt, dass wir schon\nf\u00fcr den Vormonat eine Aktuelle Debatte zu der Problema-\ntik geplant hatten. Wir haben sie dann zur\u00fcckgezogen,\nweil es Signale vor allem von der Gewerkschaft dahin ge-\nhend gegeben hat, dass es noch Verhandlungsm\u00f6glich-\nkeiten geben w\u00fcrde. Diese Verhandlungen wollten wir\nnicht belasten. Diese sind nun den Bach runtergegangen.\nDer 28. Juni steht vor der T\u00fcr und es muss heute dar\u00fcber\ngesprochen werden. Die Entscheidungen lassen sich wohl\nnicht mehr aufschieben. Selbstverst\u00e4ndlich stimmen wir\ndieser Dringlichkeit zu.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber\ndie Dringlichkeit des Antrages abstimmen. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages der Fraktion der SPD zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Stimmenthaltung. Damit ist\ndem Antrag zugestimmt worden. Ich schlage vor, dass wir\nin der Reihenfolge fortfahren und diesen Punkt als neuen\nTagesordnungspunkt 8 behandeln.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur heutigen\nTagesordnung liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem, ob\nes noch einen Antrag auf Erweiterung gibt. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nSomit gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit der\nErg\u00e4nzung f\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1101\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: R\u00fcckzug des Freistaates Sachsen\naus der Finanzierung der Kindertageseinrichtungen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Absicherung der L\u00e4nderrechte in den EU-Vertr\u00e4gen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Das Asylrecht im Visier \u2013\nzu Auswirkungen ge\u00e4nderter Rechtsvorschriften auf AsylbewerberInnen in Sachsen\n\nund den Perspektiven des Asylrechts\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten,\n\nPDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten, Staatsregierung 30 Mi-\nnuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nR\u00fcckzug des Freistaates Sachsen aus der Finanzierung der Kindertageseinrichtungen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZuerst hat als Antragstellerin die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Dr. Schwarz, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die angek\u00fcndigten K\u00fcrzungen der Staats-\nregierung im Bereich der Kinderbetreuung haben nicht\nnur die Opposition im S\u00e4chsischen Landtag erschreckt,\nsondern auch die Kommunen, die freien Tr\u00e4ger und vor\nallen Dingen die Eltern, vielleicht sogar Kolleginnen und\nKollegen aus der CDU-Fraktion, zumal wir in der letzten\nZeit Beteuerungen geh\u00f6rt haben, dass wir an diesen Be-\nreich nicht mehr herangehen. Denn die schmerzlichen\nEinschnitte von 1996 sind noch nicht vergessen.\nWir wissen, dass das Angebot von Kinderbetreuungspl\u00e4t-\nzen im Osten, also auch in Sachsen, vielleicht den Krippen-\nbereich teilweise schon ausgenommen, verglichen mit den\nalten Bundesl\u00e4ndern \u2013 das kann man durchaus so sagen \u2013\nsehr gut ist. Das hat auch historische Gr\u00fcnde.\nDer gesamtgesellschaftliche Trend und die politischen\nZielrichtungen der Bundesregierung und anderer L\u00e4nder\ngehen im Moment zu einer Erweiterung des Angebotes, zu\nflexiblen Formen der Kinderbetreuung, zu integrativen\nEinrichtungen usw. Jede K\u00fcrzung in diesem Bereich steht\nden gesellschaftlichen Anforderungen kontr\u00e4r gegen\u00fcber.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb k\u00f6nnte man jetzt auch \u00fcber das Signal, das von\nsolchen K\u00fcrzungen ausgeht, diskutieren, geh\u00f6rt doch in\nunseren Zeiten eine \u00f6ffentliche Kinderbetreuung und da-\nmit die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu den wei-\nchen Standortfaktoren. Diese brauchen wir unbedingt,\nwenn wir junge Menschen und junge Familien im Land\nhalten wollen und attraktiv hinsichtlich Zuzug sein wol-\nlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSowohl die Novellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\n1996 als auch die Verwaltungsvorschrift 1997 zu den\nSchutzbestimmungen und den r\u00e4umlichen Anforderungen\nin den Kindertagesst\u00e4tten brachten als Ergebnis Einspa-\nrungen f\u00fcr den Freistaat. Die Landeszusch\u00fcsse im Bereich\nder Kindertageseinrichtungen sind in Sachsen zwischen\n1996 und 1998 bereits um 155 Millionen DM gesunken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Kommunen wiederum erhielten mit der 1997 in Kraft\ngetretenen Verwaltungsvorschrift zur Ausstattung der\nKindertagesst\u00e4tten die M\u00f6glichkeit zu einem billigeren Be-\ntrieb der Kindertagesst\u00e4tten. 1996 brachte das eine Einspa-\nrung in H\u00f6he von 711 Millionen DM, 1998 in H\u00f6he von\n541 Millionen DM. Gespart wird vor allem auf Kosten des\nWohles des Kindes.\nMit der Novellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes 1996\nver\u00e4nderte sich ja auch \u2013 wie Sie wissen \u2013 die Personal-\nsituation in den Einrichtungen. Entlassungen aufgrund\ndes gesenkten Personalschl\u00fcssels, Teilzeitarbeit der meis-\nten Erzieherinnen in den kommunalen Kindertagesst\u00e4tten\nund gr\u00f6\u00dfere Gruppen sind das Ergebnis. Die Kinder leiden\nam meisten unter den h\u00e4ufig wechselnden Erzieherinnen.\nFeste Bezugspersonen k\u00f6nnen unter diesen Bedingungen\nnur schwer gefunden werden. Die p\u00e4dagogische Arbeit\nleidet und die mangelnde Vor- und Nachbereitung wird\nbeklagt. Damit sind nur die aus meiner Sicht wichtigsten\nPunkte hinsichtlich der Betreuungssituation in den einzel-\nnen Einrichtungen angesprochen.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, was den Betreu-\nungsschl\u00fcssel angeht, ist Sachsen schon Schlusslicht.\nSicher gibt es in allen Bundesl\u00e4ndern seit einiger Zeit die\nTendenz, bei den Zusch\u00fcssen zu Kindertageseinrichtun-\ngen zu k\u00fcrzen. Die heutige Debatte liegt also voll im\nTrend. Es gibt jedoch, wenn wir uns nun speziell der Situa-\ntion in Sachsen zuwenden, einen qualitativen Unterschied\nin diesen Debatten. So hat beispielsweise Brandenburg\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1102\n\n\n\nbeschlossen, die Zusch\u00fcsse zu senken, was bedeutet, dass\nsie pro Einwohner nicht mehr 124 DM aufwenden, son-\ndern nur noch 97 DM. In Sachsen betr\u00e4gt schon heute die\nAufwendung des Freistaates pro Einwohner 96 DM. Das\ns\u00e4chsische Niveau ist also so niedrig, dass die anderen ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder diese ann\u00e4hernd auch nur er-\nreichen, nachdem sie ihre jetzt geplanten K\u00fcrzungen\ndurchgef\u00fchrt haben. Sachsen will wohl hier mithalten, um\ndas Schlusslicht zu bleiben. Dies, meine Damen und Her-\nren, k\u00f6nnen wir uns nicht leisten, wenn wir junge Eltern\npositiv f\u00fcr Nachwuchs stimulieren und dem Abwande-\nrungstrend entgegenwirken wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich finde es erst einmal ganz gut,\ndass wir generell \u00fcber Kindertagesst\u00e4tten sprechen, weil\nKinder unser wertvollstes Gut sind. Dar\u00fcber sind wir uns\nalle einig. Dass wir aber jetzt eine Diskussion aufgrund\nvon Presseinformationen und von Rundfunkmeldungen in\ndiesem Hohen Hause f\u00fchren, ist nat\u00fcrlich eine ganz neue\nForm, die wir hier an der Stelle einf\u00fchren sollen. So ist es\nja wohl gew\u00fcnscht.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch betrachte es so, dass hier Nebelwolken aufgezogen\nsind und irgendwo in das Horn hineingesto\u00dfen wird und\nverschiedene T\u00f6ne herausgeh\u00f6rt werden sollen.\n\nLassen Sie mich aber auch ein paar Zahlen gerader\u00fccken,\ndie Frau Schwarz hier in Bezug auf die Pro-Kopf-Leistung\nder einzelnen Bundesl\u00e4nder genannt hat. Das sieht aus\nmeiner Sicht f\u00fcr uns sehr gut aus. In Mecklenburg-Vor-\npommern, wo zum Beispiel SPD und PDS eine ma\u00dfgeben-\nde Rolle spielen, werden nur 71 DM pro Kopf ausgegeben.\nIch denke schon, dass das ein Beitrag ist, der sich im Ver-\nh\u00e4ltnis zu den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht sehen lassen\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht noch einmal zum Grundsatz: Zieht sich der Frei-\nstaat aus der Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten zur\u00fcck?\nNat\u00fcrlich ziehen wir uns nicht aus dieser Finanzierung\nzur\u00fcck. Es bleibt bei der anteiligen Finanzierung von\nLand, Kommunen und Eltern. Ich wei\u00df gar nicht, wer\ndaran r\u00fctteln sollte.\n\nWir haben anhand der demografischen Entwicklung ge-\nsehen, dass es 1989 ungef\u00e4hr 56 000 Kinder waren. 1999\nhatten wir knapp 32 000 Geburten zu verzeichnen. Es gab\neinen richtigen Knick; die Zahl ist also \u00fcber die H\u00e4lfte\nheruntergegangen. Durch die gute Politik im Freistaat\nSachsen hat sich aber die Zahl der Geburten wieder er-\nh\u00f6ht. Darauf k\u00f6nnen wir mit Recht stolz sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir geben unser Bestes!)\n\nWir wollen als CDU-Fraktion, dass unsere Kindertages-\nst\u00e4tten einem Qualit\u00e4tsanspruch gerecht werden und nicht\nnur blo\u00dfe Aufbewahrungsanstalten sind. Hierf\u00fcr spricht\n\nauch unser Schl\u00fcssel, der sich im gesamten Ma\u00dfstab zu\nden anderen Bundesl\u00e4ndern sehen lassen kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBei anderen steigt es, bei uns f\u00e4llt es!)\n\nWir m\u00fcssen uns aber dar\u00fcber unterhalten, inwieweit man\nqualitative Anspr\u00fcche noch ver\u00e4ndern bzw. erh\u00f6hen kann.\nDas ist ein Thema, das wir weiterhin beleuchten und ge-\nmeinsam diskutieren sollten. Das bedeutet aber gleicher-\nma\u00dfen, dass wir einmal mehr dar\u00fcber nachdenken m\u00fcs-\nsen, wie binden wir auch die Eltern weiter in diese Diskus-\nsion ein, als das schon bisher geschieht. Ich denke, es ist\neine gute L\u00f6sung, dass die Kindertagesst\u00e4tten vor Ort mit\nden Eltern gemeinsam Modelle entwickeln, die nat\u00fcrlich\nauf das Kindeswohl ausgerichtet sind. Ich bin nicht Ihrer\nMeinung, Frau Schwarz, dass wir hier entgegen dem Kin-\ndeswohl in irgendeiner Weise etwas vorbereiten oder\nplanen. Das entbehrt jeglicher Grundlage.\n\nWenn Sie das Thema Kita nur unter rein fiskalischen\nAspekten betrachten, sind wir auf der falschen F\u00e4hrte. Wir\nm\u00fcssen es in einem Gesamtrahmen interpretieren. Ich\ndenke, dass wir hier in Sachsen eine gute Familienpolitik\nbetrieben haben. Wir d\u00fcrfen es nicht reduzieren nur auf\ndie finanziellen Dinge, die bei Ihren Ausf\u00fchrungen wohl\neine gro\u00dfe Rolle gespielt haben.\n\nIch m\u00f6chte Sie einladen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren von der Opposition, dass wir hier eine qualit\u00e4ts-\nbezogene Diskussion in Bezug auf die Kindertagesst\u00e4tten\nf\u00fchren. Wir k\u00f6nnen uns dann in diesem Hohen Haus sehr\nausf\u00fchrlich dar\u00fcber austauschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Nicolaus, ich bin irgendwie verwundert,\ndenn Sie haben in der Presse \u2013 soweit zum Presserummel\n\u2013 selbst gesagt, dass Elternbeitragserh\u00f6hungen unglaub-\nlich und unm\u00f6glich w\u00e4ren, weil Eltern nicht so viel Ein-\nkommen haben. Das ist das eine. Ich bin also sehr verwun-\ndert, wie Sie hier argumentieren.\n\nIn der ,,SZ\u201c von heute ist auf Seite 1 zu lesen, dass\n120 Millionen DM pro Jahr K\u00fcrzungen f\u00fcr Kitas zustande\nkommen sollen. Also reden wir doch \u00fcber diese 120 Millio-\nnen DM!\n\n(Zuruf von der CDU:\nWir haben heute keine Haushaltsdebatte!)\n\nZun\u00e4chst aber mein Kompliment f\u00fcr den Herrn Finanz-\nminister, den ich hier gern gesehen h\u00e4tte. Nachdem er bei\nSchulen kein Gl\u00fcck hatte, hat er pfiffig umorientiert und\nflugs Staatsminister Flath ein Kuckucksei mitten in den\nWald gelegt, eines dem Sozialminister auf die Kinder-\nwippe und Prof. Meyer muss auch daran glauben. Mit\neinem Satz hat er sich dann in sein Geb\u00fcsch verdr\u00fcckt und\nbeobachtet gewisserma\u00dfen mit dem Feldstecher, was da-\nraus so werde, ob das Kuckucksei durchf\u00e4llt, weiterge-\nschoben wird oder in aller Ruhe ausgebr\u00fctet werden kann.\n\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, den ich jetzt als Stellvertre-\nter f\u00fcr Herrn Milbradt mit benenne, wie \u00fcberhaupt den-\nken Sie sich das? Das ist zwar alles sehr clever, aber den\nl\u00f6chrigen Haushalt bekommen Sie damit nicht dicht. Was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1103\n\n\n\nSie hier in Sachsen bekommen, ist ein verdammter \u00c4rger,\nden wir mit organisieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! 120 Millionen DM sollen j\u00e4hr-\nlich gespart werden. Das ist Klartext. Das ist der Ausstieg\naus dem Rechtsanspruch auf einen Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz, nicht mehr und nicht weniger. Das ist auch der\nschlimmste Angriff auf das System der familienf\u00f6rdernden\nMa\u00dfnahmen, den wir je in Sachsen hatten.\nMeine Damen und Herren! Mit den Kitas hat es der Herr\nFinanzminister immer schon irgendwie gehabt. 1996 \u2013\nmeine Kollegin Frau Dr. Schwarz hat das schon gesagt \u2013\nwurde das Haushaltsbegleitgesetz gegen den Willen der\nEltern, gegen den Willen der Opposition verabschiedet. In\ndiesem Plenarsaal haben wir gesessen, der knackend mit\nEltern und Erzieherinnen voll war. Wir haben gesagt, dass\nes unglaublich ist, den Verwaltungsaufwand zu erh\u00f6hen\nund Entlassungen durchzuf\u00fchren. Schlie\u00dfungen waren die\nFolge. Der Betreuungsschl\u00fcssel hat sich verschlechtert.\nAuch andere Fakten sprechen B\u00e4nde. Von 1996 bis 1998\nsank der Landesanteil um 150 Millionen DM. Der Landes-\nanteil war aber immer wesentlich geringer als der kommu-\nnale. Dieser war 1998 um 130 Millionen DM h\u00f6her.\nAuch die ungek\u00fcrzten Elternbeitr\u00e4ge und die Essengelder\nsind gestiegen. Rechnet man das hoch, kostet heute schon\nein Kindergartenplatz 230 DM und ein Krippenplatz\n340 DM.\nDar\u00fcber hinaus ist noch etwas eingetreten. Wegen der\n\u00fcber Jahre hinweg viel zu geringen und sinkenden Mittel\nim Investitionsbereich verf\u00fcgen von allen 2 800 Kinder-\ntagesst\u00e4tten zirka 250 bis 260 Kindertageseinrichtungen\naufgrund fehlender Sanierung noch nicht einmal \u00fcber eine\nBetriebserlaubnis.\nWenn jetzt noch gek\u00fcrzt wird, meine Damen und Herren,\ndann stehen diese Kitas vor dem Aus. 1996 konnten Sie\nwenigstens noch ein anderes Argument ins Feld f\u00fchren.\nSie konnten sagen, es gibt den Geburtenr\u00fcckgang. Der\nGeburtenr\u00fcckgang, meine Damen und Herren, ist vorbei.\nWir haben steigende Geburtenzahlen und schon 1999 hat\nder Sozialminister in der Antwort auf eine unserer An-\nfragen konstatiert, dass wir steigenden Bedarf bei Kinder-\ngartenpl\u00e4tzen von bis zu 27 000 Pl\u00e4tzen bis 2010 haben\nwerden, dass wir einen Bedarf an Krippen haben werden,\nder um 4 000 Pl\u00e4tze anwachsen wird, und sogar in der\nTagespflege, wie wir j\u00fcngst auf Anfrage erfahren konnten.\nSchon heute kann in der Stadt Dresden der Krippenbedarf\nnicht abgedeckt werden, von l\u00e4ndlichen Regionen ganz\nabgesehen.\nIch frage Sie also ernsthaft: Wie wollen Sie dem wachsen-\nden Bedarf entsprechen? Wie wollen Sie das machen? Wie\nwollen Sie das machen bei K\u00fcrzung der Mittel? Wollen Sie\nden Personalschl\u00fcssel auf 1 : 15 erh\u00f6hen, 25, 30 Kinder in\nder Gruppe haben? Wollen wir dann eine milit\u00e4rische\nGrundausbildung in den Kitas durchf\u00fchren? \u2013 Das w\u00e4re\ndie einzige M\u00f6glichkeit, das zu beherrschen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas hat es in der DDR gegeben.)\n\nOder holen wir die Eltern zur Kasse? Sollen die doch\nblechen. Sind doch ihre Kinder. Ist das Ihre Logik? Was Sie\nhier vorhaben, das sind mehr als K\u00fcrzungen, das stellt das\nKita-System in Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEin Sachsen ohne ein fl\u00e4chendeckendes Kita-Netz, das\nallen Kindern und Eltern, die es w\u00fcnschen, \u00f6ffentliche\nKinderbetreuung sichert, ist f\u00fcr mich kein soziales Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWohin wollen Sie zur\u00fcck?, frage ich die Staatsregierung.\nGlauben Sie denn, dass Frauen Lust haben, wieder an\nHeim und Herd zu gehen? Ich kann Ihnen sagen, was die\nAntwort sein wird: weniger Kinder. Wollen Sie das?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, das waren schon teil-\nweise Ungeheuerlichkeiten, die hier ge\u00e4u\u00dfert wurden.\nMan muss doch erst einmal feststellen, dass der Bund fest-\ngeschrieben hat \u2013 und das begr\u00fc\u00dfen wir auch \u2013, dass jedes\nKind ein Anrecht auf einen Kindertagesst\u00e4ttenplatz hat.\nDaran will doch \u00fcberhaupt niemand r\u00fctteln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin fl\u00e4chendeckendes Netz existiert in Sachsen und das\nwollen wir doch auch erhalten.\nEines sei Ihnen noch einmal gesagt, Frau Dr. Ernst. Sie\nm\u00fcssen sich besser erkundigen. Wenn eine Betriebserlaub-\nnis nicht erteilt wird, dann hat das zum Gro\u00dfteil ganz\neinfach den Hintergrund, dass bestimmte bauliche Vo-\nraussetzungen nicht erf\u00fcllt worden sind. Dann m\u00fcssen wir\nauch feststellen, dass die Kommunen im FAG, und das\nhaben wir im Hohen Haus so beschlossen, Mittel be-\nkommen, um diese Investitionen vorzunehmen und zu\nsanieren. Ich denke, dar\u00fcber brauchen wir gar nicht zu\ndiskutieren. Da m\u00fcssen die Karten schon auf den Tisch.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nAlles durcheinander ger\u00fchrt!)\n\nMan kann doch hier irgendwelche \u2013 wie ich es vorhin\ngesagt habe \u2013 Nebelbomben werfen oder aufgrund von\nirgendwelchen Zeitungsmitteilungen sich dar\u00fcber unter-\nhalten, was denn sein k\u00f6nnte.\nSie haben den Schl\u00fcssel angesprochen. Der ist gut und\nrichtig f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kinder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Ja, Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Vielen Dank. Ich lese hier, Finanz-\nminister Georg Milbradt ist von der ,,SZ\u201c befragt worden.\nEr hat gesagt, die meisten Einsparungen sind mit rund 120\nMillionen DM j\u00e4hrlich bei den Kindertagesst\u00e4tten geplant.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas ist doch keine Zeitungsschau hier!)\n\nIst das nun so oder ist das nicht so? Kann ich das ernst\nnehmen oder nicht?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1104\n\n\n\nFrau Nicolaus, CDU: Dann muss ich Ihnen erwidern, wir\nsind die Parlamentarier. Wir sind der Landesgesetzgeber.\nHier sitzt die Staatsregierung. Die Staatsregierung hat das\nRecht und auch die Pflicht, bestimmte Dinge zu \u00e4u\u00dfern\noder zu ver\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen nicht zu Positionen Stel-\nlung nehmen, die hier noch nicht vorgetragen worden\nsind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Ja, bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Nicolaus, es ist nur eine ganz\nkleine Frage: Ist Ihnen bekannt, dass der Herr Staats-\nminister Milbradt Mitglied dieses Hohen Hauses ist?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich kann ich auch als Mitglied\ndieses Hohen Hauses bestimmte Dinge \u00e4u\u00dfern, aber ob\nder S\u00e4chsische Landtag dies in G\u00e4nze beschlie\u00dft, ist eine\nganz andere Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sind dagegen!)\n\nErst wenn wir diese Grundlagen auf dem Tisch haben,\nwenn es denn so sein sollte, was hier niemand mit hun-\ndertprozentiger Sicherheit wei\u00df,\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\ndann werden wir uns damit auseinander setzen. Aber ich\ndenke, wir wollen alle eines: Unsere s\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4tten sollen auf einem gesunden Niveau bleiben\nund wir sollten gemeinsam an einer Qualit\u00e4tsverbesserung\narbeiten und werden dies auch tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Genau das ist der Sinn einer Aktuellen Debat-\nte, Frau Kollegin Nicolaus,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndass wir kl\u00e4ren, sind es Nebelwolken oder -bomben. Aber\nso vehement, wie Sie hier diskutieren, habe ich schon so\nmeine Zweifel,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwas wir dann zusammen mit dem Haushalt verabschieden\nwerden. Wir k\u00f6nnen Sie dann zumindest beim Wort neh-\nmen und ich hoffe, das wird nicht peinlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn meinen Ausf\u00fchrungen \u2013 das werden Sie sicher vernom-\nmen haben \u2013 ging es gar nicht um fiskalische Aspekte. Ich\nbin sehr bereit und werde das auch tun, einige Dinge zum\nQualit\u00e4tsanspruch anzusprechen. Zur Personalsituation\nhabe ich mich schon ge\u00e4u\u00dfert. An uns w\u00e4re es, wesentliche\nandere Defizite zu beseitigen, als uns \u00fcber geplante K\u00fcr-\nzungen auszulassen.\nEin gro\u00dfes Manko besteht eindeutig in der mangelnden\nTr\u00e4gervielfalt.\n\n(Leroff, CDU: Was?)\n\nDies wurde schon seitens der Staatsregierung beklagt, so\ndass das Wunsch- und Wahlrecht der Eltern, vor allem im\nHinblick auf kirchliche Tr\u00e4ger, eingeschr\u00e4nkt ist. Schon\njetzt sind viele Kommunen nicht bereit, den Anteil an eine\nNachbargemeinde zu zahlen, wenn Eltern ein spezielles\np\u00e4dagogisches Profil w\u00fcnschen, es in der Wohngemeinde\njedoch nicht vorhanden ist. Auch Ihnen d\u00fcrften diese F\u00e4lle\nbekannt sein.\nEine weitere K\u00fcrzung des Landeszuschusses ist f\u00fcr das\njeweilige Jugendamt auch kein Anreiz oder eine Unterst\u00fct-\nzung im Hinblick auf die in \u00a7 8 Abs. 1 Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz genannte Hinwirkungspflicht auf die Tr\u00e4gervielfalt.\nEin zweites Problem. Im gleichen Zeitraum der K\u00fcrzungen\nund der Qualit\u00e4tsverschlechterungen erh\u00f6hten sich die\nElternbeitr\u00e4ge. Auch dies m\u00fcsste Ihnen bekannt sein. Es ist\neigentlich ein Armutszeugnis, dass die Staatsregierung auf\ndie Anfrage der Kollegin Ernst nicht einmal die durch-\nschnittliche Entwicklung der Elternbeitr\u00e4ge benennen\nkonnte bzw. dar\u00fcber Auskunft geben konnte.\nUnd ein Drittes. Da empfehle ich Ihnen, die Antwort auf\nunseren Antrag zur Sanierung der Kindertagesst\u00e4tten\nnachzulesen. Der bauliche Zustand vieler Einrichtungen\nist \u00e4u\u00dferst schlecht. Der Sanierungsbedarf beziffert sich\nnach Auskunft der Staatsregierung auf unseren Antrag hin\nauf mehr als 700 Millionen DM. Wer soll das Geld aufbrin-\ngen? Den Tr\u00e4gern der Einrichtungen fehlt das entspre-\nchende Eigenkapital und die Kommunen stehen sowieso\nschon am Rande der Handlungsf\u00e4higkeit aufgrund knap-\nper Kassen.\nNach der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem\ndiesbez\u00fcglichen Antrag kann man nur zu dem Ergebnis\nkommen, dass es dem Freistaat egal ist, wie oder wo\nunsere Kinder untergebracht sind, denn sie antwortet, sie\nsehe keinen speziellen Handlungsbedarf. Die Staatsregie-\nrung nimmt es damit billigend in Kauf, dass unsere Kinder\nweiterhin in teilweise bauf\u00e4lligen oder veralteten Geb\u00e4u-\nden untergebracht sind, und will keine Unterst\u00fctzung\nleisten. Ein weiterer R\u00fcckzug aus der Finanzierungspflicht\nginge g\u00e4nzlich zulasten der Eltern und Kommunen.\nIch denke, dies ist zum Schluss ganz, ganz wichtig. Ich\nsagte es: Kinderbetreuungseinrichtungen erm\u00f6glichen die\nVereinbarkeit von Familie und Beruf \u2013 eines der modernen\nSignale der Gesellschaft. Das sind weiche Standortfakto-\nren. So wie Schulen geh\u00f6ren auch Kindereinrichtungen in\ndiesen Bereich und wir w\u00e4ren wirklich mit dem Klammer-\nsack gepudert, wenn wir hier k\u00fcrzen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Kindertagesst\u00e4tten sind gerade von gro\u00dfer Bedeutung\nim gesamten sozialen Gef\u00fcge. Da sollten wir nicht ab-\nbauen, sondern uns verst\u00e4ndigen, wie wir Qualit\u00e4t sowohl\nin der Betreuung als auch im \u00e4u\u00dferen Rahmen unseren\nKindern und Eltern zur Verf\u00fcgung stellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die Fraktion der PDS\ndas Wort zu nehmen. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWer sich als Abgeordneter in den letzten Monaten etwas\nin den Ministerien umgeh\u00f6rt hatte, konnte es von allen\nSeiten h\u00f6ren: Der Finanzminister will die Landesprogram-\nme k\u00fcrzen. Dass Sie das nicht getan haben, meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, zeigt nur, wie weit Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1105\n\n\n\nIhren \u00fcbertragenen und \u00fcbernommenen Regierungsauf-\ntrag bzw. Kontrollauftrag gegen\u00fcber der Regierung wahr-\nnehmen.\nNach den letzten Ver\u00f6ffentlichungen ist klar geworden,\ndass der Finanzminister bei den freiwilligen Leistungen\n271 Millionen DM sparen will, 271 Millionen DM genau in\nden Bereichen, die wir als Land noch selbst origin\u00e4r ge-\nstalten k\u00f6nnen.\n\nDavon sollen 122 Millionen DM im n\u00e4chsten Jahr zulasten\nder Kindertagesst\u00e4tten-F\u00f6rderung gehen. Nur ein Ver-\ngleich: In den letzten f\u00fcnf bis sechs Jahren sanken die Zu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten aufgrund des R\u00fcckgangs\nder Kinderzahlen schon allein um 150 Millionen DM. Mit\nder K\u00fcrzung um 122 Millionen DM, zirka 25 % der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel, so sagen wir, wird ein fl\u00e4-\nchendeckendes Kita-Netz nicht zu erhalten sein.\n\nUnd, meine Damen und Herren von der CDU, Sie sind\nauch nicht konsequent. Wenn der Finanzminister auch\nnoch die Mittel f\u00fcr das Landeserziehungsgeld k\u00fcrzen will,\ndann bedeutet das ja genau, dass diejenigen, die dieses\nGeld bisher in Anspruch genommen haben, die Frauen\nund M\u00e4nner, die zu Hause geblieben sind, in Zukunft ihre\nKinder auch in die Kindertagesst\u00e4tte geben wollen.\n\nAlso wenn Sie wollen, dass die Kindertagesst\u00e4tten ent-\nlastet werden sollen und Sie so ihre Zusch\u00fcsse k\u00fcrzen\nk\u00f6nnen, dann m\u00fcssten Sie zumindest das Landeserzie-\nhungsgeld erhalten, ja aufstocken bis zum sechsten oder\nzehnten Lebensjahr. Aber auch da, Herr Geisler, meine\nDamen und Herren von der Staatsregierung, meine\nDamen und Herren von der CDU, sind Sie inkonsequent.\n\nUnd noch eins. Herr Geisler, gestern haben Sie angef\u00fchrt,\ndass wir sparen m\u00fcssen. Sie gehen Ihrem Finanzminister\nwie alle anderen Mitglieder der Staatsregierung auf den\nLeim. Der Finanzminister bezieht sich mit seinen Zahlen\nimmer wieder auf Steuersch\u00e4tzungen. Steuersch\u00e4tzungen\nwerden auf Jahre hinaus gemacht. Allein wenn Sie sich die\n,,Frankfurter Allgemeine Zeitung\u201c \u2013 und wie ich Sie\nbeobachte, lesen Sie die ja zumeist \u2013 vom 19. Mai vorneh-\nmen, stellen Sie fest, dass die L\u00e4nder von 1999 bis zum\nJahre 2004 \u00fcber zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen von \u00fcber\n60 Milliarden DM verf\u00fcgen werden. Nat\u00fcrlich hat man\nvor paar Jahren zu hoch gesch\u00e4tzt. Das hei\u00dft, in der\nSteuersch\u00e4tzung kommt wieder zu wenig Geld heraus.\n\nAber real \u2013 sprich: absolut \u2013 haben die L\u00e4nder, haben die\nKommunen, der Bund auf Jahre hinaus \u00fcber 200 Millionen\nDM mehr in der Kasse. Und ich frage Sie: Wof\u00fcr wird\ndieses Geld ausgegeben? Warum gehen Sie dem Finanz-\nminister auf den Leim, der seit Jahren behauptet, der Etat\ndes Freistaates Sachsen wird bis zum Jahre 2003 bei\n31 Milliarden DM verbleiben?\n\nDie K\u00fcrzungen der Landesprogramme, die Sie vorhaben,\ndie K\u00fcrzungen zulasten der Kinder werden genau auf\nSachsens Zukunft gehen, denn die Frage ist: Wer soll\ndann, meine Damen und Herren von der CDU, auch Ihre\nRente mit bezahlen, wenn Sachsen keine Kinder mehr hat?\nMeine Herren von der Staatsregierung, meine Herren von\nder CDU, werden Sie bald aktiv, sonst hat Sachsen keine\nKinder mehr!\n\nVor kurzem haben Sie gefordert, die Green Card f\u00fcr\nSpezialisten einzuf\u00fchren.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDann hat Herr R\u00fcttgers, einer Ihrer Vorsprecher der Par-\ntei, gefordert, die Green Card f\u00fcr Inder einzuf\u00fchren. Ich\nfrage mich: Wann fordern Sie die Green Card f\u00fcr Kinder?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIn Anlehnung an Herrn R\u00fcttgers m\u00f6chte ich nur darauf\nverweisen, dass die Forderung, konsequent durchdacht\nvonseiten der CDU, in Zukunft lauten k\u00f6nnte: Nicht Kin-\nder statt Inder, sondern Kinder durch Inder.\nDas, meine Damen und Herren, ist keine L\u00f6sung.\nHerr Geisler, ich fordere Sie auf, zeigen Sie R\u00fcckgrat,\nzeigen Sie Courage in den Haushaltsversammlungen!\nStimmen Sie diesem Haushaltsentwurf, so er diese Zahlen\nenth\u00e4lt, im Kabinett nicht zu!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht von\nden Fraktionen? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Herr Minis-\nter Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu dieser Debatte ist mit drei S\u00e4tzen alles gesagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das glaube ich nicht!)\n\nAd eins: Falls Sie unter ,,R\u00fcckzug\u201c die Beendigung der\nBeteiligung des Freistaates an der Finanzierung der Kita\nmeinen, kann ich Sie beruhigen: Das wird nicht geschehen.\n\u2013 Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSatz zwei: Es wird bei der anteiligen Finanzierung von\nLand, Kommunen und Eltern bleiben. \u2013 Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHoffnungen, die Eltern sozusagen herauszunehmen, wie\nsie von der GEW h\u00e4ufig auch in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert worden\nsind, werden nicht Realit\u00e4t werden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nSatz drei: \u00dcber k\u00fcnftige Mittelans\u00e4tze diskutiere ich mit\nIhnen, wenn das Kabinett den Entwurf des Haushaltes\nbeschlossen hat, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 das hei\u00dft, wenn Ihnen der Regie-\nrungsentwurf vorliegt. \u2013 Punkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, entspricht es\nden Tatsachen, dass k\u00fcrzlich im Ministergespr\u00e4ch mit den\nSpitzenverb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege ge\u00e4u\u00dfert\nbzw. nicht nur ge\u00e4u\u00dfert, sondern mitgeteilt wurde, dass\nsich das Land an Investitionen f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten\nnicht mehr beteiligen wird und dass der Elternbeitrag\nerh\u00f6ht wird?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u00dcber Einzelheiten diskutiere ich heute\nhier nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1106\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Vielen Dank!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha! \u2013\nWiderspruch bei PDS und SPD)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Aber ich sage Ihnen zu den Investitio-\nnen, dass wir 1995 einen dreiseitigen Brief an die Oberb\u00fcr-\ngermeister, Landr\u00e4te und die Verb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege geschrieben und darin auch die Landr\u00e4te ge-\nbeten haben, diesen Brief weiterzugeben an jeden B\u00fcrger-\nmeister oder jede B\u00fcrgermeisterin, in dem sehr deutlich\ndie Ver\u00e4nderungen durch das FAG beschrieben worden\nsind: dass die Investitionsmittel, die bis 1994 in den FAG\neinzeln ausgewiesen worden sind und im letzten FAG\ndieser Art, 1994, mit 130 Millionen DM f\u00fcr kommunale\nPflichtaufgaben \u2013 zu denen die Investitionen in Kinder-\ntageseinrichtungen per Gesetz geh\u00f6ren \u2013 und nicht zur\nAufgabe des Landes \u2013 finanziert worden sind und dass\naufgrund der W\u00fcnsche und Forderungen der kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nde diese F\u00f6rderung ab FAG 1995 durch\nentsprechende investive Schl\u00fcsselzuweisungen zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt wird. Und weiter: dass diese Schl\u00fcssel-\nmasse 1995  400 Millionen DM betrug und \u2013 das steht nun\nnicht mehr in dem Brief, weil das ein Jahr sp\u00e4ter war;\ndamit ich hier nicht missverstanden werde \u2013 1996 im FAG\nauf 500 Millionen DM erh\u00f6ht worden ist.\n\nInsofern ist den Kommunen seit dieser Zeit bekannt, dass\nsie f\u00fcr die Investitionen zust\u00e4ndig sind. Aber Sie wissen\nwie auch die Kommunen, dass das Kita-Gesetz, seitdem es\nhier verabschiedet worden ist, an dieser Stelle nie ge\u00e4ndert\nworden ist. In dessen \u00a7 11 Abs. 1 steht genau das, was ich\njetzt immer zugrunde gelegt habe.\n\nInsofern ist das nichts Neues. Dass wir zeitweise noch\netwas Unterst\u00fctzung f\u00fcr Asbestsanierung, f\u00fcr freie Tr\u00e4ger\nim investiven Bereich gegeben haben, haben Sie, jeder von\nIhnen, in den Haushalten seit 1996 nachlesen k\u00f6nnen. Dem\nhaben Sie entweder zugestimmt, aber meistens haben Sie\nden Sozialhaushalt als Opposition generell abgelehnt. Also\nauch das haben Sie nicht gewollt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Einen Augenblick, bis ich mit dem\nGedanken zu Ende bin.\n\nAuch das haben Sie, wie gesagt, nicht gewollt, so dass hier\ndie Mittel im Haushalt 1999/2000 mit 3 Millionen einem\nnur noch geringf\u00fcgigen Umfang gegen\u00fcber den vorhin\nvon mir genannten, im FAG vorhandenen Mitteln entspro-\nchen haben. Von daher sind auch Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen im Haushalt 1999/2000, f\u00fcr 2001 und f\u00fcr 2002 ent-\nhalten, die sicher erf\u00fcllt werden. Das ist ganz unbestritten.\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen haben Sie mit beschlossen.\nDie werden erf\u00fcllt. Das ist ganz unbestritten. \u2013 Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sie haben sich nicht zu Einzelhei-\nten \u00e4u\u00dfern wollen. Aber wie ist es mit den Elternbeitr\u00e4-\ngen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Zu den Elternbeitr\u00e4gen will ich Ihnen\ngern sagen, dass das auch durch das Kita-Gesetz bzw. die\nanschlie\u00dfende Verordnung allerseits bekannt ist. Und die\nhier so erstaunt vorgetragenen Feststellungen, dass die\nElternbeitr\u00e4ge in den letzten Jahren gestiegen sind, finde\nich relativ banal.\nDass das f\u00fcr die Eltern nicht sch\u00f6n ist, ist unbestritten.\nAber unstreitig ist auch, dass die entsprechenden Kosten,\ndie im Wesentlichen zu 70 bis 75 % durch Personalkosten\nbedingt sind und sich durch Tarifentscheidungen, nat\u00fcr-\nlich durch Tarifentscheidungen der Tarifpartner,\n\n(Wortwechsel zwischen Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nerh\u00f6ht haben, die Kosten f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen\nj\u00e4hrlich gestiegen sind. Und von daher ist auch die Fest-\nlegung mit 20 bis 22 % der Gesamtkosten als Elternbeitrag\nin der Krippe bzw. 25 bis 30 % als Elternbeitr\u00e4ge im Kin-\ndergarten etwas, was dazu f\u00fchrt, dass, wenn die Gesamt-\nkosten durch Tarifsteigerungen erh\u00f6ht werden, nat\u00fcrlich\ndie Elternbeitr\u00e4ge ansteigen.\nDas ist etwas ganz Normales. Das muss hier nicht bekla-\ngend festgestellt werden. Das ist Tatbestand dieser Gesetz-\nlichkeit. Und die Eltern haben weithin auch entsprechende\nLohnerh\u00f6hungen gehabt. Insofern ist dieses durchaus ver-\nantwortbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte eine Frage stellen\nzum Thema Elternbeitr\u00e4ge: Herr Staatsminister, ist Ihnen\nbekannt, dass die neue CDU-Regierung im Saarland, wel-\nches zu den Nehmerl\u00e4ndern geh\u00f6rt \u2013 dies nur in Klam-\nmern: vor Ihrer Diskussion gestern \u2013, die Elternbeitr\u00e4ge\nfreistellt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Es ist mir bekannt, aber in der Weise,\ndass sie das nur f\u00fcr das Vorschuljahr tut und nicht f\u00fcr die\nKinderg\u00e4rten in den anderen Jahren. Und mir ist auch be-\nkannt, dass das Saarland keine Regelung f\u00fcr die Krippen\nhat; insofern k\u00f6nnen sie sich gegebenenfalls an der Stelle\netwas mehr leisten, Frau Schwarz.\nAber nun zitiere ich \u2013 genauso wie Sie vorhin zitiert haben\n\u2013 den Vergleich pro Einwohner f\u00fcr Brandenburg. Meine\nKollegin hat das schon f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern ge-\ntan, 71 DM, die von SPD und PDS verantwortet werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6her, nicht herunter!)\n\nJa, Sie haben es aber heruntergek\u00fcrzt. Sie waren in Meck-\nlenburg-Vorpommern, bevor Sie, die PDS, an die Macht\nkamen, bei \u00fcber 100 DM. Jetzt sind Sie bei 71 DM. Da\nm\u00fcssen Sie sich besser erkundigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir haben einen\n\nKoalitionspartner!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1107\n\n\n\nIm Saarland liegen wir im Augenblick \u2013 und das ist auch\nein Ma\u00dfstab, der mir genannt wird, Frau Schwarz; ich\nhabe diese Argumente in den Verhandlungen durchaus\npr\u00e4sent \u2013 bei ganzen 38 DM pro Einwohner. Da m\u00fcssen\nSie nun beide Seiten sehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEs ging nur um die Elternbeitr\u00e4ge!)\n\nBei der Belastung ist dann die Frage, wie viel das Land\nbezahlt, nat\u00fcrlich die Konsequenz. Und das scheint im\nSaarland auf alle F\u00e4lle insgesamt weniger zu sein.\nAber Frau Ernst, ich w\u00fcrde Ihnen wirklich raten \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Nicht Zeitungswissen verkaufen!)\n\n\u2013 Nein, nein. Aber sie hat ja gesagt, es g\u00e4be ein Interview\ndes Finanzministers. Also, Sie lesen die Zeitung nicht rich-\ntig. Sie haben das zitiert als Interview des Finanzministers.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nUnd hier drin steht: \u2026nach ,,SZ\u201c-Informationen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na bitte!)\n\nDa steht nichts, dass der Finanzminister das ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\n(Hilker, PDS: Wo ist die Richtigstellung?)\n\nMeine Damen, meine Herren! ,,Drei S\u00e4tze\u201c habe ich ge-\nsagt.\n\n(Heiterkeit \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt,\ndann kamen die Zwischenfragen!)\n\nUnd ich habe dann auf Fragen geantwortet. Aber ich den-\nke, es sind einige Dinge, die hier gesagt worden sind, noch\nein wenig zurechtzur\u00fccken.\nBei Ihnen, Frau Dr. Ernst, ist die v\u00f6llig undifferenzierte\nDarstellung zwischen laufenden Kosten und Investitions-\nkosten nat\u00fcrlich nicht hilfreich, das Problem \u00fcberhaupt\nsachgerecht zu behandeln.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS:\nDas war die Antwort auf meine Anfrage!)\n\nSie haben heute hier keinen Beitrag dazu geleistet, dass in\nder \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt verstanden wird, um welche\nKosten es jeweils geht und wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die M\u00e4nner klatschen!)\n\nHerr Hilker, Sie haben wenigstens bei dem R\u00fcckgang der\nvon Frau Dr. Ernst und Frau Dr. Schwarz genannten Ge-\nsamtaufwendungen die richtige Ursache identifiziert: den\nR\u00fcckgang der Kinderzahl und nicht die Frage der Per-\nsonalschl\u00fcssel.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wenn hier dauernd behaup-\ntet wird, 1996 war ein ganz schlimmes Jahr, kann ich noch\neinmal feststellen, dass sich die Personalschl\u00fcssel in\nKrippe und Hort nicht ver\u00e4ndert haben und im Kindergar-\ntenbereich von 1 : 12 auf 1 : 13; das sind 8 %.\nDer R\u00fcckgang, den Sie hier v\u00f6llig zu Recht zitiert haben,\nvon 155 Millionen DM, macht aber weit \u00fcber 20 % der\nGesamtkosten aus. Damit wird schon deutlich, wenn man\nsich ein wenig M\u00fche geben w\u00fcrde, dass der ver\u00e4nderte\n\nPersonalschl\u00fcssel nicht die Ursache f\u00fcr den R\u00fcckgang der\nAufwendungen sein kann, sondern die Kinderzahl.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Zusch\u00fcsse!)\n\n\u2013 Ja, die Zusch\u00fcsse des Landes sind \u00fcber 20 % zur\u00fcck-\ngegangen. Der Personalschl\u00fcssel ist aber nur in einem\nBereich um 8 % zur\u00fcckgegangen, im Krippen- und Hort-\nbereich unver\u00e4ndert geblieben. Also, wenn man blo\u00df ein\nbisschen seri\u00f6s rechnet, sieht man schon, dass dieses nicht\naufgeht.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich aber auch\nnoch auf die sehr polemische \u00c4u\u00dferung von Herrn Hilker\neingehen, ich sollte nicht auf den Leim des Finanzministers\nkriechen oder mich begeben. \u2013 Abgesehen davon, dass Sie\noffensichtlich ab und zu einmal mit den Dezimalen\nSchwierigkeiten haben, sicherlich verspricht man sich ein-\nmal zwischen Milliarden und Millionen.\n\n(Schimpff, CDU:\nOder zwischen Brutto und Netto!)\n\nAber es ist die Frage, ob Sie die Zeitung an dieser Stelle\ndann wenigstens zur Kenntnis genommen haben. Was\nn\u00fctzt mir die Steuereinnahme 2004, wenn es um den\nHaushalt 2001 und 2002 geht? Und da hat in der Zeitung\ndurchaus gestanden \u2013 offiziell, weil diese Steuersch\u00e4tzung\ndann ein Dokument ist \u2013, dass im Jahre 2001 in Sachsen \u2013\nentgegen dem, was im Bund passiert \u2013 230 Millionen DM\nweniger zur Verf\u00fcgung stehen. Und auch im Jahre 2002\nwerden 230 Millionen DM weniger zur Verf\u00fcgung stehen.\nDann n\u00fctzen Ihre 60 Milliarden DM bis zum Jahre 2006\n\u00fcberhaupt nichts, weil in der Steuerverteilung in den Jah-\nren 2001 und 2002 f\u00fcr Sachsen ein Minus herauskommt\nselbst bei steigenden Steuereinnahmen beim Bund.\nSie haben schlie\u00dflich auch das Ergebnis der Tarifverhand-\nlungen zur Kenntnis genommen, die jetzt abgeschlossen\nworden sind. Da ist Ihnen allen schon mehrfach deutlich\ngesagt worden, dass jedes Prozent Steigerung 90 Millionen\nDM in unserem Haushalt kostet. Das hei\u00dft, bei ungef\u00e4hr\n3 % Steigerung, die 2001 anstehen \u2013 die 2,0 % plus das 1 %\nOstangleichung sind 3 % \u2013, sind das 270 Millionen DM.\nDie Summe beider Zahlen \u2013 Steuermindereinnahmen und\nerh\u00f6hte Personalausgaben \u2013 sind eine halbe Milliarde DM.\nUnd da sind Sie schlicht und ergreifend entweder an dem\nPunkt, da Sie die durch Bundesgesetze gebundenen Aus-\ngaben nicht k\u00fcrzen k\u00f6nnen, nur in dem Bereich Landes-\nprogramme zu k\u00fcrzen. Das ist ganz klar. Oder? \u2013 Tja, was\ndenn? Die Verschuldung erh\u00f6hen?\nUnd da bin ich dann auch wieder als Familienminister ge-\nfragt, wieweit eine Verschuldungserh\u00f6hung sinnvoll ist,\nwenn wir es jetzt den Kindern geben und dann die Kinder\nselber die Schulden abtragen m\u00fcssen.\nInsofern, meine Damen und Herren, wird diese Frage im\nHaushalt schon spannend. Blo\u00df, wie Sie es, Herr Hilker,\nheute vorgetragen haben, war es wirklich nicht gerade\nsehr erhellend oder seri\u00f6s.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der SPD,\nzum Thema ,,R\u00fcckzug des Freistaates Sachsen aus der\nFinanzierung der Kindertageseinrichtungen\u201c abgeschlos-\nsen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1108\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAbsicherung der L\u00e4nderrechte in den EU-Vertr\u00e4gen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Es werden folgen PDS, CDU, SPD, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich darf Herrn Dr. H\u00e4hle das Wort\n\u00fcbergeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wieder Osteuropa!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Europa steht wieder einmal vor einer\ngro\u00dfen Herausforderung, die wir gemeinhin etwas verein-\nfachend als Osterweiterung bezeichnen.\nWir haben schon oft von dieser Stelle aus gesagt, Sachsen\nhat ein gro\u00dfes Interesse daran, aus seiner Randlage heraus-\nzukommen. Unsere Grenzen im Osten und S\u00fcden zu\nPolen und zu Tschechien sind Wohlstandsgrenzen. Damit\nhaben sowohl unsere Nachbarn Probleme und wir auch.\nDiese Grenzen hemmen die wirtschaftliche Entwicklung in\nden grenznahen Regionen. Deshalb sehen wir zweifellos in\nder Erweiterung der EU mehr Chancen als Risiken; aller-\ndings wenn es richtig gemacht wird. Richtig hei\u00dft: ver-\nn\u00fcnftig und mit klaren Vertr\u00e4gen, so dass die ohne Zwei-\nfel auch vorhandenen \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung auf beiden\nSeiten abgebaut werden k\u00f6nnen.\nDie Menschen m\u00fcssen verstehen, was da geschieht. Aber\nvieles, was von der Europ\u00e4ischen Union verf\u00fcgt wird, er-\nscheint doch oft v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Es gibt Beschl\u00fcsse,\ndie gravierend in die Kompetenzen der L\u00e4nder und Ge-\nmeinden eingreifen, ohne dass sich die Betroffenen irgend-\nwie dagegen wehren k\u00f6nnten.\nDas Hauptproblem ist das Problem der so genannten\nKompetenzkompetenz der EU, denn bisher gibt es keinen\nverbindlichen Kompetenzkatalog, der festlegt, welche\nRechte der Europ\u00e4ischen Union zustehen, was dort ge-\nregelt werden darf und was eben nicht f\u00fcr alle Mitglieds-\nstaaten gleich mit geregelt werden darf.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDie EU kann aber nach heutigen Vertr\u00e4gen bisher weit-\ngehend selbst bestimmen, welche Kompetenzen sie an sich\nziehen m\u00f6chte. Von dieser Praxis sind dann insbesondere\nwieder die L\u00e4nder in f\u00f6deralen Staaten betroffen, die L\u00e4n-\nder, deren Mitwirkung nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich ist.\nDie Bundesregierung hat sich, das muss man auch sehen,\nin letzter Zeit oder \u00fcberhaupt bisher wenig um dieses\nProblem gek\u00fcmmert.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nEs gab bis vor kurzem keinerlei Anzeichen daf\u00fcr, dass sie\ngewillt ist, diese f\u00fcr die L\u00e4nder \u00e4u\u00dferst wichtige Ange-\nlegenheit auf die Tagesordnung der diesj\u00e4hrigen Regie-\nrungskonferenz zu setzen;\n\n(Schimpff, CDU: So ist es! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\ndenn bis zum Jahresende sollen die Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Osterweiterung der EU geschaffen werden. Fragen Sie\neinmal Herrn Henning Scherf aus Bremen, der der Wort-\nf\u00fchrer der L\u00e4nder gewesen ist, ob es stimmt, dass sich die\nBundesregierung bisher sehr f\u00fcr die Interessen der L\u00e4nder\neingesetzt hat. Alle EU-Vertr\u00e4ge unterliegen n\u00e4mlich nach\n\ndeutschem Recht der Ratifikationspflicht durch die L\u00e4n-\nder. Da muss der Bundesrat also zustimmen. Dadurch er-\ngibt sich eine beinahe einmalige Chance f\u00fcr die L\u00e4nder,\nihre Interessen diesmal mit gr\u00f6\u00dferem Nachdruck zu ver-\ntreten, als es ihnen sonst m\u00f6glich w\u00e4re. Diese M\u00f6glichkeit\nzu nutzen und nicht verstreichen zu lassen, darin waren\nsich im Mai die Ministerpr\u00e4sidenten aller deutschen L\u00e4n-\nder einig, Herr Jurk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen nun mit der von uns beantragten Aktuellen\nDebatte unseren Willen bekunden diese Bem\u00fchungen zu\nunterst\u00fctzen. Eine um mehrere Mitgliedsstaaten erweiterte\nEurop\u00e4ische Union muss handlungsf\u00e4hig bleiben und sie\ndarf, wenn sie akzeptiert werden soll, nicht in alle Einzel-\nheiten, die jedes Land selbst nach dem Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip regeln k\u00f6nnte, hineinregieren. Die EU muss den\nF\u00f6deralismus achten, ohne den Deutschland zum Beispiel\nnicht passf\u00e4hig f\u00fcr die EU w\u00e4re. Die Kompetenzen sind\nklar zu regeln. Darum geht es in dieser Debatte. Es geht\nnicht um eine Blockade, sondern um eine sorgf\u00e4ltige Vor-\nbereitung der Osterweiterung, damit die Risiken minimiert\nund Entt\u00e4uschungen vermieden werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Debatte in diesen Tagen, auch heute hier\nin diesem Haus, l\u00e4sst Fragen aufkommen: Erleben wir viel\nL\u00e4rm um nichts, will hei\u00dfen, um die Rede eines Privat-\nmannes im Amte eines Au\u00dfenministers an der Humboldt-\nUniversit\u00e4t zu Berlin, oder erschauen wir die ersten Vor-\nboten eines politischen Sturmes, der \u00fcber Europa fliegen\nwird? Wie dem auch sei, die Absicherung der Rechte der\nL\u00e4nder, aber auch der Regionen und Kommunen und vor\nallem der B\u00fcrger in der EU ist f\u00fcr die PDS immer aktuell\nund stets eine Debatte wert. Dabei soll die Absicherung\nder L\u00e4nderrechte nicht zu einem Schutzreservat f\u00fcr Klein-\nstaaterei und Provinzialismus werden. Ebenso wenig soll-\nten s\u00e4chsische Politiker, wenn sie die EU mit einem Selbst-\nbedienungsladen ohne Kassenbereich verwechseln, hier\nUnterschlupf finden. Der beste Schutz der L\u00e4nderrechte\nist die umfassende Demokratisierung der Europ\u00e4ischen\nUnion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas die PDS darunter versteht, hat sie in ihrem Europa-\nwahlprogramm immer wieder \u00f6ffentlich gemacht und ich\nwiederhole es hier an dieser Stelle gern:\n1. Verankerung einklagbarer Grund- und Menschenrechte\nin der EU, wozu die PDS \u00fcbrigens als erste Partei in\nDeutschland im Jahre 1995 einen Gesetzentwurf im Bun-\ndestag einbrachte.\n2. Beseitigung der wachsenden Machtkonzentration in den\nH\u00e4nden der Exekutiven und B\u00fcrokratien und St\u00e4rkung\nder repr\u00e4sentativen Demokratie auf allen Ebenen, wobei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1109\n\n\n\nauf der Grundlage von Artikel 23 Grundgesetz die Rolle\nder Landtage in den Abstimmungs- und Entscheidungs-\nverfahren zwischen Bund und L\u00e4ndern deutlich zu st\u00e4rken\nist.\n3. Mehr Elemente direkter Demokratie.\n4. Demokratisierung der Arbeit, des Arbeits- und Wirt-\nschaftslebens \u2013 ein Punkt, der uns vielleicht heute in der\nDebatte um die S\u00fcdzucker AG noch einmal begegnen\nwird.\nDie Realisierung dieser Programmpunkte w\u00fcrde der Dis-\nkussion um den neuen Begriff der Finalit\u00e4t Europas viel\nvon ihrer gegenw\u00e4rtigen Brisanz auch im Hinblick auf die\nL\u00e4nderrechte nehmen. Indes, Europa ist nicht so. Vielmehr\nscheint eine gro\u00dfe deutsche Tageszeitung Recht zu haben,\nwenn sie dieser Tage schrieb: ,,Es gibt ein mythisches und\nein reelles Europa. Das erstere ist jenes Europa, das die\nL\u00e4nder im Osten, die in die EU wollen, vor Augen haben\nund \u00fcber dessen Zukunft heftig auch mit Zutun der deut-\nschen Au\u00dfenpolitik debattiert wird. Das zweite indes, das\nandere, das reelle Europa l\u00e4sst fast keinen Raum f\u00fcr\nTr\u00e4ume, weil es getreulich die neoliberale Globalisierung\nwiderspiegelt und sich einen Dreck um den Willen der\nB\u00fcrger und der Parlamente schert. Die Europ\u00e4ische Union\nfungiert als m\u00e4chtige Maschinerie einer Liberalisierung\nvon oben, die die Meinung der B\u00fcrger und der Abge-\nordneten, der des Europ\u00e4ischen Parlaments wie der natio-\nnalen und regionalen Parlamente, wenig k\u00fcmmert. Dieses\nEU-Europa reduziert die Parlamente auf blo\u00dfe Ratifi-\nzierungskammern.\u201c\nDieser Degradierung der Parlamente wie des Politischen\n\u00fcberhaupt zu wehren, sehen sich in j\u00fcngster Zeit nunmehr\nauch Gerd M\u00fcller und Michael Glos als bayerische\nUnionspolitiker veranlasst. Indes, der heute hier f\u00fcr die\nCDU-Fraktion gehaltene Redebeitrag l\u00e4sst den Verdacht\nnicht g\u00e4nzlich schwinden, dass es der Mehrheitsfraktion\nhier nicht um die Absicherung der Rechte der L\u00e4nder, son-\ndern um die Absicherung von Vorrechten der Landes-\nregierung geht, vor allem nat\u00fcrlich der eigenen. Nicht die\nRechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens sollen nach\ndem Willen der s\u00e4chsischen CDU vor Eingriffen durch nur\nm\u00e4\u00dfig parlamentarisch kontrollierte EU-Beamte abge-\nsichert werden, ebenso wenig die Rechte der s\u00e4chsischen\nParlamentarierinnen und Parlamentarier sowie des Hohen\nHauses als Ganzes, denn zur Sicherung von europapoli-\ntischem Parlamentsrecht braucht der Blick nicht nach\nBr\u00fcssel oder Berlin zu schweifen. Dazu gibt es f\u00fcr die\nMehrheitsfraktion in Dresden gen\u00fcgend Handlungsbe-\ndarf.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Heben Sie end-\nlich die Einschr\u00e4nkungen unseres Europaausschusses auf\nund gew\u00e4hren sie ihm das Selbstbefassungsrecht!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIn den Landesparlamenten von Nordrhein-Westfalen,\nSchleswig-Holstein, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-\nAnhalt und Brandenburg ist dieses Ausschussrecht bereits\nlang ge\u00fcbte und bew\u00e4hrte Tradition des Parlamentsrech-\ntes. Meine Damen und Herren von der CDU! Helfen Sie\nmit, unseren Europaausschuss fit zu machen, fit auch f\u00fcr\ndie Absicherung der L\u00e4nderrechte und der B\u00fcrgerrechte.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei PDS und SPD)\n\nDenken Sie mit uns gemeinsam \u00fcber solche Rechte des\nEuropaausschusses wie die M\u00f6glichkeit der Direkt\u00fcber-\n\nweisung oder die M\u00f6glichkeit, in Eilf\u00e4llen anstelle des\nPlenums entscheiden zu k\u00f6nnen, nach. Die L\u00e4nderpar-\nlamente von Nordrhein-Westfalen und Berlin k\u00f6nnen uns\nhier Anregungen liefern.\nBemerkenswert ist in diesem Zusammenhang auch der\nArtikel 34a der Landesverfassung Baden-W\u00fcrttembergs,\nder die Mitwirkung des Landtages bei der europapoliti-\nschen Willensbildung festschreibt. Auf diesen Handlungs-\nbedarf, meine Damen und Herren der CDU, habe ich Sie\nbereits in der 9. Sitzung dieses Hohen Hauses am 11. Fe-\nbruar dieses Jahres hingewiesen und ich werde dies auch\nweiterhin immer wieder tun mit, wenn Sie so wollen, cato-\nscher Konsequenz und, wie ich f\u00fcr uns alle hoffe, mit cato-\nschem Erfolg, denn von der umfassenden Demokratisie-\nrung der EU h\u00e4ngt die effektive Absicherung der L\u00e4nder-\nund vor allem der B\u00fcrgerrechte und schlie\u00dflich auch das\nGelingen der europ\u00e4ischen Einigung ab.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr  Pr\u00e4sident!  Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vielleicht eingangs kurz ein Wort zu\nIhnen, Herr Kosel. Sie haben genau in der Weise, wie Sie\ndas Thema der Debatte mit ihrem Hauptinhalt Selbstbe-\nfassungsrecht des Europaausschusses dieses Landtages\ngetroffen haben \u2013 \u00e4hnliche Diskussionen h\u00e4tten wir ver-\nmutlich zu erwarten, wenn wir mit diesem Selbstbe-\nfassungsrecht allzu weit gingen \u2013, jede Chance und jede\nM\u00f6glichkeit, den Diskussionsprozess in diesem Hohen\nHause als Ganzes zu befruchten \u2013 mit Ihren Antr\u00e4gen, mit\nIhren konkreten Vorstellungen. Nur tun m\u00fcssen Sie es und\nm\u00fcssen das Thema treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht um die Erhaltung der Kompetenzen der L\u00e4nder.\nIch will mich ganz konkret auf die Fragestellung nach\neinem Zust\u00e4ndigkeitskatalog konzentrieren.\nZugegebenerma\u00dfen ist das ein Thema, das uns auch im\nInneren in der Bundesrepublik Deutschland interessierten\nund bewegen muss. Ich erinnere an die Situation Blocka-\ndepolitik der SPD gegen\u00fcber der Kohl-Regierung, als es\num Steuerreform und Weiteres ging. Auch hier steht diese\nFrage. Das hei\u00dft, es geht nicht um ein statisches Sichern\nunserer Kompetenzen so, wie sie nun gerade sind, sondern\nes geht um eine umfassende Diskussion von Kompetenz-\nverteilung. Es gibt genauso F\u00e4lle, in denen es sinnf\u00e4llig ist\nKompetenzen abzugeben. Ich erinnere nur an Rundfunk\nvon Satelliten.\nWarum f\u00fchren wir diese ganze Debatte? \u2013 Sicher nicht,\nweil ich vielleicht zum Beispiel auch in zehn oder zwanzig\nJahren noch bei leichter Besch\u00e4ftigung und gutem Sal\u00e4r in\ndiesem Hause hier weiterhin meinen Job machen m\u00f6chte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na?!)\n\nDarum geht es nicht, sondern es geht darum, dass sich\nunser f\u00f6derales System bew\u00e4hrt hat. Deshalb tragen wir\nSorge es zu erhalten. Es ist diese multizentral organisierte\nGesellschaft, diese multizentral organisierte Wirtschaft, die\nsich in Deutschland bew\u00e4hrt hat. Die Konkurrenz der\nZentren untereinander hat ja zu dieser entscheidend hohen\nLeistungsf\u00e4higkeit Deutschlands gef\u00fchrt. Das wird ja in\nEuropa und vielleicht sogar weltweit anerkannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1110\n\n\n\nEs geht auch um \u00fcberschaubare Identifikations- und\nauch gesellschaftliche Mitgestaltungsr\u00e4ume. Und es geht\ndarum, Subsidiarit\u00e4t wirklich wirksam werden zu lassen.\nDas ist doch diese Diskussion, die wir seit Jahren auf die\neurop\u00e4ische Ebene getragen haben. Nur hat sich der Subsi-\ndiarit\u00e4tsgedanke in dieser konsequenten Weise, wie wir\nihn innerstaatlich praktizieren, auf europ\u00e4ischer Ebene\nnoch nicht durchgesetzt.\nMan muss dazu noch sagen, dass unsere europ\u00e4ischen\nPartner diese Vorz\u00fcge unseres f\u00f6deralen Systems in\nDeutschland durchaus zu sch\u00e4tzen wissen. Sie haben das\nstudiert und orientieren sich selbst auf eine h\u00f6here Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Regionen, auf h\u00f6here Kompetenzen f\u00fcr\ndie Regionen, auf Selbstverwaltung in den Regionen.\nIch war k\u00fcrzlich im Auftrag des Europaausschusses in\nKrakau zu einer Tagung der Regionen der Weimarer Drei-\necksstaaten. Dort haben uns zum Beispiel die polnischen\nPartner sehr darin best\u00e4rkt, unseren Schwerpunkt auf\ndiese Politik zu setzen und nicht zuletzt auch f\u00fcr sie als die\nBeitrittskandidaten daf\u00fcr zu sorgen, dass Gestaltungs-\nr\u00e4ume und Mitwirkungsrechte auch f\u00fcr die Regionen auf\neurop\u00e4ischer Ebene in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe erreicht werden.\nZugestandenerma\u00dfen sind wir hier in einem Zielkonflikt.\nHerr Dr. H\u00e4hle als unser Fraktionsvorsitzender hat es\ndeutlich gesagt: Die Osterweiterung als ein Instrument des\nsozialen und wirtschaftlichen Sicherns stabiler Entwick-\nlung, der Sicherung des Friedens in Europa und damit\nauch eines Beitrages zum Frieden in der Welt ist unbestrit-\nten. Ob man da nun Sch\u00e4uble, Fischer, Biedenkopf oder\nStoiber zitiert \u2013 in diesem Ziel sind wir uns alle einig.\nNun wird gesagt, dieses Ziel darf nicht gef\u00e4hrdet werden,\nindem man in diese laufende Regierungskonferenz zus\u00e4tz-\nliche Themen hineinpackt \u00fcber die drei Positionen hinaus,\ndie dort zur Aufgabe gestellt sind. Man sagt, es gebe keine\nZeit, das zu behandeln, man sagt, es sei schwierig, dort\nzus\u00e4tzliche Partikularinteressen verschiedenster Partner\neinflie\u00dfen zu lassen.\nMeine Damen und Herren! Da muss ich schon fragen: Ist\nes tats\u00e4chlich so, dass es sich hier um Partikularinteressen\nhandelt? Ich glaube vielmehr, es handelt sich um eine\ngrunds\u00e4tzliche Interessenlage, die alle Beteiligten in der\nEurop\u00e4ischen Union betrifft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch meine, meine Damen und Herren, dass es uns darum\ngehen muss, demokratische Entscheidungsprozesse auf\nEU-Ebene nicht nur in der Frage der verbesserten Mecha-\nnik zu betrachten \u2013 also Stimmengewichtung im Rat und\nQuoren f\u00fcr die Mehrheitsentscheidungen \u2013, sondern diese\nEntscheidungsprozesse auf EU-Ebene bed\u00fcrfen der breiten\ndemokratischen Mitwirkung, des breiten demokratischen\nGrundkonsenses aller Beteiligten. Daf\u00fcr brauchen wir\nklare Chancen und das bedeutet klare Regelungen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Der Antrag hat zun\u00e4chst einmal eine ganz posi-\ntive Seite, n\u00e4mlich die, dass wir hier eine europapolitische\nDebatte f\u00fchren k\u00f6nnen, und das kann ich nur als positiv\nsehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist wichtig \u2013 und ich hoffe, dass wir das ein St\u00fcckchen\nbewirken \u2013, dass wir die Fragen der Europapolitik aus den\nnationalen und europ\u00e4ischen B\u00fcrokratien ein St\u00fcck weit\nherausbekommen und dass wir im Blick auf die Regie-\nrungskonferenz 2000 eine breitere Diskussion angehen.\nDa spielt \u2013 Herr H\u00e4hle und auch Herr Kosel, ich denke, da\nsind wir alle hier in diesem Hause gar nicht weit ausein-\nander \u2013 die Frage der Kompetenzen eine ganz entschei-\ndende Rolle, aber immer mit dem Ziel, dass wir im End-\neffekt das Europa der B\u00fcrger wollen.\nWenn man zur\u00fcckblickt \u2013 auch da ist das Warnsignal in\nOrdnung, Herr H\u00e4hle, dass die Rechte der L\u00e4nderparla-\nmente in der Vergangenheit an bestimmter Stelle ab-\ngenommen haben. Aber man muss dazusagen, dass das\nf\u00f6derale Ordnungsprinzip f\u00fcr L\u00e4nder und Regionen\nzwangsl\u00e4ufig an Bedeutung gewonnen hat.\nHerr Rasch, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie das polni-\nsche Beispiel erw\u00e4hnt haben, das ich mir auch aufgeschrie-\nben habe: Bei den Polen h\u00e4tte sehr viel n\u00e4her gelegen, dass\nsie sich von ihrer Tradition her nach dem zentralistischen\nfranz\u00f6sischen System orientieren. Sie haben aber das deut-\nsche Modell als Vorbild gew\u00e4hlt. Wir wissen von der\nTschechischen Republik, dass es dort auch \u00dcberlegungen\ngibt eine mittlere Ebene einzurichten.\nDie EU-Osterweiterung bietet uns nicht nur Vorteile in\ndem Sinne, dass die Grenze nicht mehr trennt \u2013 wie Sie es\nausgef\u00fchrt haben, Herr H\u00e4hle \u2013, sondern auch im Blick auf\ndie St\u00e4rkung des L\u00e4nderprinzips.\nAber \u2013 und jetzt kommt die Differenz: Wir sind der festen\n\u00dcberzeugung, dass wir die Regierungskonferenz an dieser\nStelle mit der Frage der L\u00e4nderrechte im Moment nicht\n\u00fcberfrachten k\u00f6nnen. Das ist eine eindeutige Sache.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden. Da haben wir wahrscheinlich\nauch eine weitere Differenz. Ich akzeptiere, Herr H\u00e4hle,\ndass die ganze Frage der Daseinsf\u00fcrsorge, die Vereinbar-\nkeit der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge mit den Fragen des\neurop\u00e4ischen Wettbewerbs und Beihilferechts ein imma-\nnent wichtiger Gegenstand ist. Aber wir meinen, dass mit\nder \u00dcberarbeitung der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission \u00fcber die Anwendungspraxis eine ganze Menge\ngeregelt werden kann.\nDas Kernproblem liegt an einer anderen Stelle. Das Kern-\nproblem liegt darin, dass in den vergangenen Jahren \u2013 und\nso lange regieren wir noch gar nicht in Berlin \u2013, n\u00e4mlich\nunter Ihrer Regierung, damals zunehmend Rechte an Bonn\nabgeflossen sind, teilweise dann von Bonn an Br\u00fcssel, aber\ndass wir die Frage des Verh\u00e4ltnisses von Bund und L\u00e4n-\ndern damals nicht gestellt haben. Das hei\u00dft, wir als SPD-\nFraktion haben sie 1993 gestellt, aber Sie haben das damals\nabgelehnt. Wir wollten damals, dass eine Zustimmungs-\npflicht der deutschen Landtage garantiert ist. Das haben\nSie von der Tagesordnung heruntergewischt.\nIch erinnere Sie daran, dass wir im Januar 1993 einen\nAntrag der SPD-Fraktion verhandelt haben. Ich darf Sie\neinfach einmal daran erinnern, was mein Kollege Kunz-\nmann, der damals gesprochen hat, gesagt hat: ,,Ich frage\nmich, ob es nicht notwendig gewesen w\u00e4re, die Kommis-\nsion vonseiten der L\u00e4nder nicht nur mit Regierungsvertre-\ntern zu besetzen, und ich frage mich vor allem, ob es nicht\nnotwendig gewesen w\u00e4re, in die Kommission Vertreter\naus dem kulturellen, dem wissenschaftlichen und dem\nsozialen Leben zu entsenden.\u201c Das Protokoll vermerkt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1111\n\n\n\ndort: ,,Beifall SPD, Linke Liste/PDS, F.D.P., B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\u201c Alle haben diesen Vorgang mit Beifall be-\ndacht, nur Sie, meine Damen und Herren von der CDU,\nnicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So sind die! \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Warum machen Sie das jetzt nicht,\n\nwas Sie damals wollten? \u2013\nJurk, SPD: Dar\u00fcber spricht er doch.\n\nH\u00f6ren Sie doch mal zu!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, sehen Sie doch mal bitte in den Antrag\nDS 1/2705. Da ging es damals um die Kommission, die\nbegleitend zum Grundgesetz arbeiten sollte. An dieser\nStelle m\u00fcssen Sie einmal nachsehen. Es ist also nicht die\nFrage, ob das heute zur Debatte steht, denn dieser Prozess\nist abgeschlossen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben das verhindert!)\n\n\u2013 Das haben Sie damals verhindert. Das m\u00fcssen Sie sich\nauf Ihre Stirn schreiben lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und jetzt klatschen wir! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nIch k\u00f6nnte noch mehr zitieren, aber ich habe leider nicht so\nviel Redezeit. Ich kann Ihnen nur herzlich empfehlen, ein-\nmal dort im Protokoll nachzulesen. Da k\u00f6nnten wir auch,\nHerr Schimpff, \u00fcber Ihre Rede sprechen.\nIch weigere mich, dass wir die Frage der L\u00e4nderrechte als\ndas entscheidende Kriterium der B\u00fcrgern\u00e4he Europas an-\nsehen. Dies w\u00e4re eine provinzielle Auslegung des Subsi-\ndiarit\u00e4tsprinzips. Wir wollen dies so nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zugegeben, am Anfang dieser Woche haben sich wohl\nmehr Deutsche f\u00fcr die Ereignisse in Rotterdam interessiert\nund weniger f\u00fcr das, was in Santa Maria de Feira pas-\nsierte. Dabei sind die Ergebnisse des Europ\u00e4ischen Rates in\nPortugal wichtiger f\u00fcr das Leben der Menschen als diejeni-\ngen des Europameisterschaftsspieles gegen Portugal \u2026\nund sei es nur jene fast versteckte Festlegung, nach der\nsich die Europ\u00e4ische Kommission k\u00fcnftig auch um den\nSport in Europa und seine soziale Funktion k\u00fcmmern\nsolle.\nBedeutet das denn, dass der Sport bisher in den Vereinen\nRegionen und Kommunen, in der Politik der L\u00e4nder und\nder Nationalstaaten ein Underdog-Dasein gef\u00fchrt hat und\nwir uns freuen m\u00fcssen, dass Sportpolitik endlich zu einem\nerhabenen europ\u00e4ischen Thema geadelt wird. Dass so-\nzusagen, wenn sich Br\u00fcssel darum k\u00fcmmert, gar der deut-\nsche Fu\u00dfball pl\u00f6tzlich europameisterf\u00e4hig ist und beide\nLeipziger Mannschaften in der Bundesliga spielen? Nein,\nmeine Damen und Herren, das bedeutet vielmehr, dass\nauch der Europ\u00e4ische Rat in Feira weitere Schritte der\nZentralisierung in Europa gegangen ist.\nDie Sportpolitik ist nur ein Beispiel f\u00fcr den Zentralisie-\nrungsprozess, der in Europa stattfindet und die Ebene der\nL\u00e4nder systematisch ausschaltet. Der Prozess der europ\u00e4i-\nschen Einigung droht so zu einer Verlagerung der Ent-\nscheidungen noch weiter weg vom B\u00fcrger zu f\u00fchren. Die\nLegitimit\u00e4t der europ\u00e4ischen Einigung in den Augen der\n\nB\u00fcrger h\u00e4ngt aber zu einem ganz erheblichen Teil davon\nab, ob Politik sich vor ihren Augen, in ihrem Umfeld, in\nf\u00fcr sie verst\u00e4ndlichen Formen abspielt, das hei\u00dft in den\nGemeinden und Regionen, das hei\u00dft in den National-\nstaaten, das hei\u00dft in Mitteleuropa mit seiner f\u00f6deralisti-\nschen Tradition aber ganz besonders: in den L\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich dazu drei Missverst\u00e4ndnisse ausr\u00e4umen.\n1. Integration ist nicht an sich gut oder an sich schlecht.\nDie europ\u00e4ische Einigung ist aber l\u00e4ngst \u00fcber jenen Punkt\nhinaus, bis zu dem jede Integration als positiv angesehen\nwerden konnte. Vielfach hat die europ\u00e4ische Integration\ndie Entscheidungen weg vom B\u00fcrger und weg von den\nProblemen verlagert. Auf anderen Gebieten besteht da-\ngegen noch immer ein Integrationsdefizit \u2013 denken Sie an\nden gemeinsamen Kampf gegen Kriminalit\u00e4t.\nIntegration muss in Europa dort stattfinden, wo sie not-\nwendig ist. Dort und nur dort ist sie gut. Da brauchen wir\nauch die Br\u00fcsseler Ebene. Europ\u00e4ische Integration soll\naber nicht \u00fcberall dort stattfinden, wo sie m\u00f6glich ist. Das\nw\u00e4re eine Fehlentwicklung. Es gibt viele Bereiche, in de-\nnen aus gutem Grund die EU nichts zu suchen hat.\n2. Das Vorurteil ist verbreitet, die gewachsenen und be-\nw\u00e4hrten Strukturen der Nationalstaaten und Bundesl\u00e4n-\nder, der Regionen und Kommunen w\u00e4ren wegen ihrer\nVielfalt nicht effektiv. Gest\u00fctzt darauf versucht Br\u00fcssel,\nseine Kompetenzen gerade zulasten der L\u00e4nder und Re-\ngionen auszuweiten. Die Kommission tendiert dahin, die\nEU f\u00fcr alles f\u00fcr zust\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, und h\u00e4lt die deut-\nschen L\u00e4nder nur f\u00fcr nachgeordnete Beh\u00f6rden und aus-\nf\u00fchrende Organe.\nVon den Folgen dieser Politik ist die Br\u00fcsseler Ebene je-\ndoch Lichtjahre entfernt. Ich nenne hier die Regionalpoli-\ntik, wo uns die EU vorschreibt, wen wir in unserem eige-\nnen Land mit unserem eigenen Geld f\u00f6rdern d\u00fcrfen. Wenn\nBetriebe dabei kaputtgehen \u2013 wer merkt das schon in Br\u00fcs-\nsel? Man k\u00f6nnte auch das \u00f6ffentlich-rechtliche Kredit-\nwesen nennen. Wir halten es f\u00fcr die ortsnahe Versorgung\nund f\u00fcr Mittelstand und Handwerk f\u00fcr unverzichtbar.\nW\u00e4hrend sich die S\u00e4chsische Staatsregierung und der\nS\u00e4chsische Landtag sowie die Gew\u00e4hrstr\u00e4ger mit dem\nSachsen-Finanzverbund um eine den s\u00e4chsischen Verh\u00e4lt-\nnissen entsprechende Zukunft von Landesbank und Spar-\nkassen bem\u00fchen, stellt die EU-Kommission mit\nRasenm\u00e4hermethoden gerade diese Zukunft infrage.\nNat\u00fcrlich tun das die Br\u00fcsseler Institutionen nicht aus\nb\u00f6sem Willen. Herr Adler wird das best\u00e4tigen k\u00f6nnen:\nWenn man in einer solchen Institution sitzt, gibt es da eine\nDynamik. Irgendwie ist Parkinsons Gesetz, wonach jede\nB\u00fcrokratie zum st\u00e4ndigen Wachstum verurteilt ist, ein EU-\nGrundgesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sind F\u00f6deralismus\nund Subsidiarit\u00e4t notwendig, denn sie sichern Vielfalt und\nB\u00fcrgern\u00e4he. Die Menschen leben in ihrem Land und sind\nin ihrer Heimat verwurzelt. Dort wollen sie sich wohl f\u00fch-\nlen, ihre Zukunft gestalten, mitreden, mitbestimmen. Des-\nhalb brauchen sie in der Globalisierung und in der euro-\np\u00e4ischen Integration gerade die eigenen, \u00fcberschaubaren\nVerh\u00e4ltnisse.\nLassen Sie mich zum Schluss noch vor einem dritten Miss-\nverst\u00e4ndis warnen, das da lautet: Es sei zwar alles sch\u00f6n\nund gut, was wir da \u00fcber F\u00f6deralismus sagen, aber das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1112\n\n\n\nso ein mitteleurop\u00e4ischer Sonderweg. Die Nachbarn ver-\nstehen nicht, was da die Deutschen, die \u00d6sterreicher, die\nSchweizer und die Belgier gerade machen. Das ist nicht\nnur ein Missverst\u00e4ndnis, sondern sogar ein dreifacher Irr-\ntum.\nDenn erstens: Warum sollen sich Deutsche, \u00d6sterreicher,\nSchweizer, Belgier gerade danach richten, dass die Nach-\nbarn sie nicht verstehen mit ihrem aus unseren Augen\nauch unverst\u00e4ndlichen Zentralismus? Man muss jedem\neurop\u00e4ischen Staat seine eigene Tradition lassen!\nZweitens: Warum sollen wir gerade das aufgeben, was\nEuropa in der Geschichte so erfolgreich gemacht hat, was\ndiese westliche Halbinsel Asiens auszeichnet,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nn\u00e4mlich die Vielfalt in der Einheit, die Differenz in der\nGemeinsamkeit?\nDrittens: W\u00e4re Deutschland als wirtschaftlich st\u00e4rkster\nund bev\u00f6lkerungsreichster Mitgliedsstaat \u00fcberhaupt pass-\nf\u00e4hig in Europa, wenn es seine bundesstaatliche Vielfalt\nabbaut? Ich zweifle nicht nur daran, dass wir Deutschen\nmit uns selbst in einem Einheitsstaat so gut auskommen\nw\u00fcrden wie in einem Bundesstaat. Ich bezweifle auch,\ndass die Nachbarn einen deutschen Zentralstaat so gut\nertragen k\u00f6nnten wie einen deutschen Bundesstaat!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir jetzt die\nChance nutzen, wo die L\u00e4nder \u00fcber den Bundesrat mit-\nreden k\u00f6nnen, und m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Union \u00fcber\nden Bund zu ihrem Gl\u00fcck zwingen.\nEs ist zwingend geboten, einen Kompetenzenkatalog ein-\nzuf\u00fchren, der die Rechte der Nationalstaaten, der Bundes-\nl\u00e4nder und der Regionen und Kommunen in Europa fest-\nschreibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder bewahren.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir aus den Fraktionen nicht vor.\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Herr Minister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nB\u00fcrger Europas, auch in Sachsen, wissen: Die europ\u00e4ische\nEinigungspolitik ist ein Garant f\u00fcr das friedvolle und ver-\ntrauensvolle Zusammenleben und f\u00fcr den Wohlstand auf\nunserem Kontinent.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Europ\u00e4ische Union funktioniert auf der Basis von Ent-\nscheidungsmechanismen und Entscheidungshierarchien\nder fr\u00fchen Sechsergemeinschaft. Trotzdem geht die Verge-\nmeinschaftung stetig weiter. Jedes halbe Jahr wechselt die\nPr\u00e4sidentschaft. Diese braucht Erfolge, also den n\u00e4chsten\nSchritt, das n\u00e4chste Gebiet. Wir haben es gerade geh\u00f6rt,\njetzt ist es der Sport.\nNur sind die Ergebnisse leider Gottes unkonkrete, zielori-\nentierte Kompromissl\u00f6sungen. Die Entscheidungsmecha-\nnismen stammen ja noch aus den sechziger Jahren.\nAuch ist die Europapolitik immer noch Diplomatie. Es\ndarf keinen Verlierer und es darf auch keinen Sieger\n\ngeben. Das beste Beispiel ist das Schauspiel um das Stop-\nfen der Steuerschlupfl\u00f6cher. Herr Eichel hat sich darum so\nredlich bem\u00fcht. Was ist der Kompromiss, der am Ende\ndasteht und als Erfolg verkauft worden ist? Man wird im\nJahr 2002 einstimmig das pr\u00fcfen, was man jetzt gerade\nbeschlossen hat.\nDoch die B\u00fcrger sp\u00fcren: Es stimmt etwas nicht mit diesem\nEuropa. Noch harmlos ausgedr\u00fcckt: Europa ist kompli-\nziert, weit weg und b\u00fcrokratisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie dr\u00fccken das einmal in einer niedrigen Wahlbeteiligung\naus. Ich erinnere daran, dass wir dar\u00fcber erschrocken\nwaren, dass nur 48,8 % der Wahlberechtigten in Europa\ninsgesamt an der Europawahl teilgenommen haben; in\nSachsen waren es 53,6 %. Oder die B\u00fcrger dr\u00fccken dieses\nGef\u00fchl durch Ablehnung bei Volksentscheiden aus.\nDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung der Europ\u00e4ischen Union steht\naber erst noch bevor: Das Europa der 15 wird sich n\u00e4mlich\num mindestens zehn weitere Staaten erweitern. Die Regie-\nrungschefs und die Mitgliedsstaaten haben erkannt, dass\nes dringend geboten ist Reformen der EU-Vertr\u00e4ge zu voll-\nziehen, diese Vertr\u00e4ge zu \u00fcberarbeiten und sie klarer zu\nfassen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung fordert daher eine\nKl\u00e4rung im EU-Vertrag, die die Zust\u00e4ndigkeiten zwischen\nden Ebenen klar definiert. Wir m\u00fcssen unseren B\u00fcrgern\ngegen\u00fcber klarmachen k\u00f6nnen, wof\u00fcr wir die Verantwor-\ntung haben und an welchen Punkten wir die politischen\nEntscheidungen ma\u00dfgeblich selbst beeinflussen k\u00f6nnen.\nHierauf hat der s\u00e4chsische W\u00e4hler einen Anspruch. Es\nmuss eine verst\u00e4ndliche und von \u00dcberraschungen freie\nKl\u00e4rung der Aufgabenverteilung erfolgen. Den Mitglieds-\nstaaten und damit den deutschen L\u00e4ndern verbliebene\nZust\u00e4ndigkeiten m\u00fcssen belassen werden. Das ist ein Ge-\nbot des Subsidiarit\u00e4tsprinzips.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich daher mit stetigem\nDruck gegen\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr stark ge-\nmacht, eine \u00dcberarbeitung des EU-Vertragswerkes, die\ndiese Fragen l\u00f6st, in Angriff zu nehmen.\nBereits im November 1999 hat der Ministerpr\u00e4sident in\neiner Stellungnahme zusammen mit dem nordrhein-west-\nf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4sidenten die Probleme klar dargelegt.\nInzwischen haben sich dem alle 16 Ministerpr\u00e4sidenten\nangeschlossen. Die Bundesregierung hat anfangs versucht\ndieses Anliegen herunterzuspielen,\n\n(Schimpff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\num sich schwierige Verhandlungen in Br\u00fcssel zu ersparen.\nIn der Presse war einmal \u2013 vollkommen zu Unrecht, wie\nich meine \u2013 die Rede von der Blockade der L\u00e4nder. Das\nAusw\u00e4rtige Amt sprach davon, dass es auf europ\u00e4ischer\nEbene keine Verb\u00fcndeten f\u00fcr dieses Anliegen gebe. Man\nw\u00fcrde eigene Positionen in anderen Fragen schw\u00e4chen\nusw.\nEs geht nicht darum, irgendetwas zu blockieren, sondern\neine wesentliche Strukturfrage der Europ\u00e4ischen Union in\nAngriff zu nehmen: eine glaubhafte, f\u00fcr den W\u00e4hler ver-\nst\u00e4ndliche und am Subsidiarit\u00e4tsprinzip orientierte Auf-\ngabenverteilung in der Europ\u00e4ischen Union.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Schimpff hat das schon ausgef\u00fchrt; ich m\u00f6chte es\nnoch einmal wiederholen: Die f\u00f6derale Struktur Deutsch-\nlands inmitten Europas war, so meine ich, ein wesentlicher\nGarant daf\u00fcr, dass es zu einem friedlichen Zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1113\n\n\n\nwachsen Europas nach dem Zweiten Weltkrieg gekommen\nist. Deshalb muss die Politikf\u00e4higkeit der deutschen L\u00e4n-\nder erhalten bleiben. Das ist ein unaufgebbares Gebot des\nin der deutschen Verfassung verankerten F\u00f6deralismus.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nOhne Zust\u00e4ndigkeiten von Belang ist der F\u00f6deralismus\nausgeh\u00f6hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEuropa muss man mit dem B\u00fcrger und m\u00f6glichst nahe an\nihm machen. Es darf kein zentralistisches Projekt geben,\ndas die B\u00fcrger nicht mehr verstehen. Die Europ\u00e4ische Uni-\non soll keine Fragen regeln, die wir vor Ort besser beurtei-\nlen und regeln k\u00f6nnen. Sie w\u00fcrde sich daran auch ver-\nheben. Wenn wir in der erweiterten Union verlernen, mit\nVielfalt und Unterschieden zu leben, gef\u00e4hrden wir die\nAkzeptanz und damit den Erfolg der Europ\u00e4ischen Union\nschlechthin. Es geht also darum, einen wichtigen Beitrag\nf\u00fcr den dauerhaften Erfolg der Europ\u00e4ischen Union zu\nleisten, n\u00e4mlich deren Aktivit\u00e4t auf wesentliche europa-\nweite Belange zu konzentrieren.\nMittlerweile \u2013 Gott sei Dank! \u2013 macht die s\u00e4chsisch-nord-\nrhein-westf\u00e4lische Initiative Schule. K\u00fcrzlich forderte\nKommissar Barnier \u00c4hnliches. Auch Premierminister Jos-\npin hat in einer Rede vor der Franz\u00f6sischen Nationalver-\nsammlung klarere Kompetenzen gefordert. Selbst der fran-\nz\u00f6sische Innenminister ist mit seiner Kritik an der Rede\ndes deutschen Au\u00dfenministers in derselben Richtung zu\nverstehen. Wir stehen als L\u00e4nder mit diesem Anliegen also\n\u00fcberhaupt nicht allein da. Nach den z\u00e4hen Verhandlungen\nmit der Bundesregierung hat diese nun wenigstens zuge-\nstanden, das Thema bei der laufenden Regierungskonfe-\nrenz anzusprechen.\nAm\u00fcsant und zugleich Besorgnis erregend ist der Um-\nstand \u2013 dazu kann ich authentisch berichten, denn ich bin\nan diesen Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chen f\u00fcr die S\u00e4chsische\nStaatsregierung beteiligt \u2013, dass es innerhalb des Ausw\u00e4r-\ntigen Amtes und zwischen diesem und dem Bundeskanz-\nleramt dazu unterschiedliche Auffassungen gibt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Bundesregierung hat sich nicht zuletzt deshalb die\nL\u00e4nderposition noch nicht zu Eigen gemacht, denn sie\nbenennt, anders als wir, nicht, wo der Vertrag konkret ge-\n\u00e4ndert werden muss. Insoweit hat die Bundesregierung\nnoch Hausaufgaben zu erledigen; das wird h\u00f6chste Zeit.\nDie Bundesl\u00e4nder haben hierzu einen klaren 16 : 0-Be-\nschluss auf der Habenseite. Wir werden nun zun\u00e4chst da-\nrauf dringen, dass bei den laufenden Verhandlungen der\nRegierungskonferenz 2000 zum \u00dcbergang vom Einstim-\nmigkeitsprinzip zur Mehrheitsentscheidung die betrof-\nfenen EU-Zust\u00e4ndigkeiten klarer gefasst und wenn n\u00f6tig\neingeengt werden.\n\n(Beifall der Abg. Dr. H\u00e4hle und Schimpff, CDU)\n\nDas kann zum Beispiel im Bereich der Freiz\u00fcgigkeitsrege-\nlungen, des Beihilferechts oder der steuerlichen Regelun-\ngen relevant werden.\n\nWeiterhin wollen wir im Anschluss an die laufende Regie-\nrungskonferenz, die in Nizza im Dezember abgeschlossen\nwerden soll, eine Folge-Regierungskonferenz durchsetzen,\ndie das Vertragswerk gr\u00fcndlich durchleuchtet und die EU-\nZust\u00e4ndigkeiten so kl\u00e4rt, dass die origin\u00e4ren L\u00e4nderinte-\nressen k\u00fcnftig m\u00f6glichst unber\u00fchrt bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHierf\u00fcr gibt es eine Vereinbarung der 16 Ministerpr\u00e4siden-\nten mit dem Bundeskanzler. Dabei muss aber das Mandat\nso beschrieben werden, dass das Ziel klar ist. Die neuralgi-\nschen Punkte m\u00fcssen benannt werden. Insoweit fehlt uns\ndie klare Position der Bundesregierung.\nAus unserer Sicht w\u00e4re der erste Punkt, das Prinzip der\nbegrenzten Einzelerm\u00e4chtigung zu st\u00e4rken, das der EU\nkeine umfassenden, sondern selektive Zust\u00e4ndigkeiten\n\u00fcbertr\u00e4gt. Der Artikel 308 EG-Vertrag sollte durch kon-\nkrete Zust\u00e4ndigkeitsbestimmungen ersetzt werden. Die\nGeneralklauseln der Artikel 94 und 95 EG-Vertrag, nach\ndenen die Kommission alles tut, was im Bereich des Bin-\nnenmarktes aus ihrer Sicht wichtig ist, m\u00fcssen auf spezi-\nfische Binnenmarktfragen begrenzt werden. Die aus-\nschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeiten der Europ\u00e4ischen Union\nsind abschlie\u00dfend zu regeln und die Gew\u00e4hrleistung der\nDaseinsvorsorge im Vertrag ist sicherzustellen.\nEine \u00fcberzeugende Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder bedeutet\nim Kern, dass den L\u00e4ndern die unmittelbare Gemeinwohl-\nverantwortung in wesentlichen Aufgabenbereichen vor-\nbehalten bleiben muss. Das geh\u00f6rt zum Hausgut, in dem\nsich ihre eigene Identit\u00e4t als politische K\u00f6rperschaften ent-\nwickeln kann.\nNeben der identit\u00e4tspr\u00e4genden Kulturhoheit geh\u00f6rt die\nWahrung charakteristischer Gesetzgebungsrechte dazu.\nL\u00e4nder, die lediglich ein dichtes Netz nationaler und euro-\np\u00e4ischer Gesetze, Verordnungen und Richtlinien zu ver-\nwalten h\u00e4tten, ohne eigene Regelungs- und Gestaltungs-\nzust\u00e4ndigkeiten von Gewicht innezuhaben, oder die auf\ndas Niveau blo\u00dfer Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften he-\nrabsinken w\u00fcrden, verl\u00f6ren ihre Eigenstaatlichkeit.\nDie europ\u00e4ischen Institutionen sprechen so gern vom\nEuropa der B\u00fcrger, vom Button-up-Prinzip. Wir, der Frei-\nstaat Sachsen und die S\u00e4chsische Staatsregierung, sind\ngern bereit, unseren Beitrag zu leisten, um dieses Europa\nder B\u00fcrger Realit\u00e4t werden zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDoch ein Weiter-so, wie das momentan leider noch die\nAbsicht der Bundesregierung ist, ist f\u00fcr uns nicht akzep-\ntabel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSp\u00e4testens auf der Folgekonferenz und damit rechtzeitig\nvor der Erweiterung muss auch dieser Teil der Reformen\nbew\u00e4ltigt werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\nauch die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wir kommen\njetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1114\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDas Asylrecht im Visier \u2013 zu Auswirkungen ge\u00e4nderter Rechtsvorschriften\nauf AsylbewerberInnen in Sachsen und den Perspektiven des Asylrechts\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU, SPD, CDU, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter und\ndie Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Sie haben das\nWort.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor kurzem war ich in einem Gymnasium. Dort\nhielten mir Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entgegen: Naja, Aus-\nl\u00e4nder klauen doch blo\u00df, fressen sich auf unsere Kosten\ndurch, lungern in Heimen rum.\nWie auch immer solche Klischees entstehen, verwundern\nverm\u00f6gen sie nicht, denkt man an Borna, wo ein schwer-\nbehinderter Ausl\u00e4nder einfach mal so \u00fcberfallen wurde,\noder denkt man an den Tod eines Mosambikaners, denkt\nman an das Klima, das bez\u00fcglich dieser Frage hier \u00fcber\nJahre hinweg entstanden ist.\nAber es steht auch noch etwas anderes fest: Getrimmt auf\nLeistung, auf Selbst\u00e4ndigkeit und Effizienz ist es den\nGymnasiastInnen oft schwierig nachzuvollziehen, was\ndiese Asylpraxis ist. Sie ist ihnen fremd, sie halten sie f\u00fcr\nkontraproduktiv. Sie k\u00f6nnen sich eigentlich nicht vor-\nstellen und nicht logisch nachvollziehen, was daran gut\nsein soll, jahrelang ohne Besch\u00e4ftigung und ohne die Spra-\nche zu beherrschen einfach so in einem Heim herumzu-\nsitzen. Diesbez\u00fcglich haben sie sogar Recht.\nMachen wir es aber am Beispiel konkret. Herr Hardraht,\nwie wollen Sie mir logisch erkl\u00e4ren, dass es zum Beispiel\nvern\u00fcnftig ist, dass in der Stadt Leipzig die so genannten\nFresspakete, die ausgeteilt werden, in die Asylbewerber-\nheime eingeflogen werden f\u00fcr Leute aus 40 Nationen, so,\nals bef\u00e4nde sich Leipzig am Nordpol oder in der W\u00fcste\nSahara? In Leipzig erfolgt die Vergabe der Lebensmittel\nnach Punkten. Vier Punkte = eine Gurke = 2 DM, 1 P\u00e4ck-\nchen Kaffee = 22 Punkte = 11 DM. Wie Sie alle feststellen\nk\u00f6nnen, ist dies wesentlich teurer als im Gesch\u00e4ft. Jedes\nLebensmittel vom Pfeffer bis zur letzten Rosine erh\u00e4lt\neinen Punktwert, der ordentlich in einer Liste festgehalten\nwird, \u00fcbersetzt in mehrere Sprachen.\nBis zum Monatsende muss dieses Punktekontingent ge-\nwisserma\u00dfen aufgefressen werden. Und das alles mitten in\nLeipzig, wo man nebenan Lidl oder Kaisers hat! Wer ver-\nsteht das eigentlich?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Hardraht, ich frage Sie, wie wollen Sie eigentlich\nschl\u00fcssig erkl\u00e4ren, dass in der Landeshauptstadt Dresden\nGutscheine f\u00fcr Bekleidung f\u00fcr Asylsuchende auszugeben\nsind und ausgegeben werden m\u00fcssen? Wie wollen Sie\nerkl\u00e4ren, dass die AsylbewerberInnen die Gutscheine aus-\nschlie\u00dflich in eingerichteten Kleiderkammern abgeben\nk\u00f6nnen, um ihre Kleider einzukaufen, obwohl hundert\nMeter weiter gen\u00fcgend Gesch\u00e4fte sind, wo sie sich das\nallein kaufen k\u00f6nnten? Das begreift niemand, meine\nDamen und Herren.\nDennoch halten Sie, Herr Hardraht, diese Form der Leis-\ntungsgew\u00e4hrung an AsylbewerberInnen f\u00fcr vern\u00fcnftig,\nf\u00fcr gut und lobenswert und bleiben damit sogar hinter\n\ndem Gesetzgeber von 1998 zur\u00fcck, der immerhin ab\n1. Juni bzw. Juli dieses Jahres zul\u00e4sst, dass Asylbewer-\nberInnen, die seit drei Jahren hier sind, seit dem 1.7.1997\nendlich wieder Geldleistungen empfangen und sich ihr\nZeug selbst kaufen k\u00f6nnen.\nWie von einem anderen Stern hei\u00dft es im s\u00e4chsischen Er-\nlass, dass trotzdem Geldleistungen auch f\u00fcr diese Per-\nsonengruppe \u2013 gemeint sind nicht alle, sondern gemeint ist\nnur diese Gruppe der AsylbewerberInnen \u2013 nur aus-\nnahmsweise gew\u00e4hrt werden sollen, n\u00e4mlich dann, wenn\nausgeschlossen werden kann, dass es aufgrund unter-\nschiedlicher Leistungsformen in derselben Unterkunft zu\nSt\u00f6rungen des Hausfriedens kommt. Einmal abgesehen\ndavon, dass das Unfug ist, so ist es wirklich der Gipfel\ndarauf zu setzen, dass sich AsylbewerberInnen gegenseitig\ndie Augen aushacken und das gewisserma\u00dfen zur Begr\u00fcn-\ndung daf\u00fcr machen, eben bei dem ,,altbew\u00e4hrten\u201c Sach-\nleistungsprinzip zu bleiben.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Aufrechterhaltung\ndieser Leistungsgew\u00e4hrung gibt es keinen vern\u00fcnftigen\nGrund.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Einf\u00fchrung des Geldleistungsprinzips ist sogar billi-\nger, denn Sie sparen sich die ganzen Verwaltungskosten,\ndie Sie ansonsten brauchen.\n\nWenn Sie, Herr Hardraht, dennoch grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das\nunwirtschaftliche, verwaltungsintensive, eben unvern\u00fcnf-\ntige Sachleistungssystem und -prinzip immer wieder\nvotieren und eine Liberalisierung verhindern \u2013 laut Gesetz\nist sie m\u00f6glich \u2013, dann sind das auch andere Motive. Die\nMotive hei\u00dfen: Abschrecken, Ausgrenzen, Entm\u00fcndigen.\n\nWorum es eigentlich geht, ist, dass AsylbewerberInnen\nunf\u00e4hig gemacht werden sollen eigene Interessen zu arti-\nkulieren, sich hier zurechtzufinden. Dann wundert man\nsich noch, wenn sie sich nicht zurechtfinden.\n\nMeine Damen und Herren! Eine solch abnorme Asylpraxis\nverdient keine Verteidigung. Deshalb unterst\u00fctzt die PDS-\nFraktion die \u00f6ffentlichen Protestaktionen, die zurzeit in\nallen Leipziger Asylbewerberheimen stattfinden. Es wurde\nsogar mit Hungerstreiks begonnen, weil man sich dadurch\ngegen diese Praxis aussprechen will. Ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, dass sie in ihrem Forderungskatalog als erste\nForderung das Recht auf Arbeit formuliert haben.\n\nErlauben Sie mir in diesem Zusammenhang noch eine Be-\nmerkung. Sie k\u00f6nnen es mir wirklich glauben: Niemand\nkommt hierher, um sich jahrelang in einem Heim einsper-\nren oder sich wie ein Kanarienvogel f\u00fcttern zu lassen. Wer\nso etwas vermutet, den muss ich nach seinem Menschen-\nbild fragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der PDS ist f\u00fcr\ndie konsequente Nutzung der Chance, Geldleistungen ein-\nzuf\u00fchren und damit auch eine Liberalisierung im Asyl-\nrecht und in der Asylpraxis Sachsens zu realisieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1115\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt wird es wieder dunkel im Haus!)\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Frau Ernst, das Problem bez\u00fcglich\nIhrer Rede ist, dass Sie die Wirklichkeit, die es in der Asyl-\npraxis gibt, und die Lebenswirklichkeit, die mit diesem\nProblem verbunden ist, schlicht und einfach unter den\nTisch fallen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen genauso gut wie ich, dass das Asylbewerber-\nleistungsgesetz einen Kompromiss der verschiedenen In-\nteressen darstellt. Es war und ist nach wie vor unser Ziel,\ndem Asylmissbrauch zu begegnen. Dieser Intention hat im\nGro\u00dfen und Ganzen das jetzt ge\u00e4nderte Asylbewerber-\nleistungsgesetz vom 1. Juni 1997 Rechnung getragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass es einen solchen Missbrauch gibt, das k\u00f6nnen Sie\nnicht abstreiten. Die Fraktion der PDS bzw. die PDS als\npolitische Gruppierung macht sich nat\u00fcrlich immer wieder\nzum F\u00fcrsprecher und unterst\u00fctzt solchen Missbrauch\nzulasten des deutschen Steuerzahlers.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTippach, PDS: Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nDas muss man einmal deutlich sagen. Darin unterscheiden\nwir uns. Das ist der unterschiedliche politische Ansatz. Sie\nversuchen die Lasten einseitig zu Ihren Gunsten zu ver-\nschieben, um politisch daraus Kapital zu schlagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo sieht die Situation aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn ich Sie richtig verstanden\nhabe, so haben Sie gerade als Zielsetzung f\u00fcr die Aus-\ngestaltung des Asylwesens in Sachsen bzw. f\u00fcr das Asyl-\ngesetz die Verhinderung des Missbrauchs genannt. Sollte\nes denn nicht oberstes Ziel des Asylwesens sein, die M\u00f6g-\nlichkeiten, die in Deutschland f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von\nAsyl gegeben sind, auszugestalten und es real zu erm\u00f6g-\nlichen, diese zu nutzen? Man sollte nicht zuerst \u00fcber den\nMissbrauch reden, sondern zuerst dar\u00fcber, den Gebrauch\ndes Asylrechtes zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, Sie und Ihr Antrag gehen\nan der Wirklichkeit v\u00f6llig vorbei. Sie versuchen nach wie\nvor Sand in das Getriebe zu werfen. Vor allen Dingen ver-\nsuchen Sie, die \u00d6ffentlichkeit in diesem Land in die Irre zu\nf\u00fchren.\n\n(Tippach, PDS: Das machen nicht wir,\ndas machen Sie!)\n\nIn Deutschland ist es Tatsache, dass trotz eines geringen\nR\u00fcckganges der Zahl der Asylbewerber diese Zahl nach\nwie vor um 100 000 liegt. Das hei\u00dft aber in der Praxis, dass\ndie Anerkennung im Jahr 1999 nur bei 3 % lag. Es wurde\nlediglich gegen\u00fcber 4,5 % der Beantragenden ein Ab-\nschiebeschutz ausgesprochen. Der Abschiebeschutz wurde\ndeswegen ausgesprochen, weil die aufnehmenden Staaten\ndie Leute nicht aufgenommen haben oder bestimmte Hin-\nderungsgr\u00fcnde vorhanden sind.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte doch darum, an das Mikrofon\nzu gehen, wenn es Fragen gibt.\n\nBandmann, CDU: Deshalb ist es zu diesem Asylkompro-\nmiss gekommen. Die Ausreichung von Sachleistungen ist\ngem\u00e4\u00df Wortlaut des Asylbewerberleistungsgesetzes vor\nallem in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zul\u00e4ssig und unserer\nAnsicht nach auch sinnvoll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Bandmann, mei-\nnen Sie nicht, dass der eigentliche Asylmissbrauch gerade\nbei Sachleistungen liegt? Frau Dr. Ernst hat das beschrie-\nben und ich habe es selbst erlebt, dass die Sachen teurer\nverkauft wurden, als es nebenan der Fall gewesen w\u00e4re. Es\nkamen sogar noch Mieteinnahmen f\u00fcr eine soziokulturelle\nEinrichtung heraus. Glauben Sie nicht, dass das der eigent-\nliche Missbrauch hinsichtlich der Asylbewerber ist?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBandmann, CDU: Frau Kollegin, ich will Ihnen das gern\nerkl\u00e4ren, weil Sie offensichtlich mit diesen praktischen\nDingen nicht gen\u00fcgend vertraut sind.\nWas machen Sie denn, wenn jemand bestohlen, wenn das\nGeld den Leuten weggenommen wird? Was machen Sie\ndenn, wenn jemand ausdr\u00fccklich das Geld nicht zu seinem\nLebensunterhalt einsetzt, sondern um weitere Leute aus\nseiner Heimat nachzuziehen? Was machen Sie denn, wenn\nmit Geld die Schleuserkriminalit\u00e4t finanziert wird und im\nGrunde genommen die Schleuser zum Teil in diesen\nHeimen sitzen und andere erpressen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben das Sachleistungsprinzip aus folgendem Grund\nbef\u00fcrwortet, n\u00e4mlich um den Schutz der Leute zu unter-\nst\u00fctzen, die in der Tat um politisches Asyl nachsuchen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind ja ein wahrer Miesepeter. Das\nhaben Sie ja immer wieder in diesem Haus deutlich ge-\nmacht.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWenn Sie allerdings berechtigterweise Kritik an schlechten\nKonserven haben, dann ist es Ihr gutes Recht und auch\nIhre parlamentarische Pflicht, an der Stelle im Interesse der\nBetroffenen vorzugehen. Ich bitte Sie, mir diese Beispiele\nzu bringen, um sie auch dem Staatsminister zu nennen,\ndamit wir gegen solche kriminellen Machenschaften oder\nm\u00f6glicherweise solches Versehen vorgehen k\u00f6nnen. Die-\nsen pauschalen Vorwurf als staatliches Handeln in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1116\n\n\n\nRaum zu stellen ist schlicht und einfach unredlich und hat\nmit der Wirklichkeit in diesem Land nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, sind Sie bereit,\nzur Kenntnis zu nehmen, dass ich vor etwa eineinhalb Jah-\nren dem Innenminister ein so genanntes Fresspaket mit\nKonservenb\u00fcchsen \u00fcbergeben habe, deren Verfallsdatum\nabgelaufen war, und mit einer F\u00fcllung, die dem Asyl-\nbewerberleistungsgesetz und den entsprechenden Verord-\nnungen nicht gerecht w\u00fcrde? Sind Sie auch bereit zur\nKenntnis zu nehmen, dass ich bis heute keine Reaktion\ndazu aus dem Innenministerium bekommen habe?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, dann ist es Ihre parlamen-\ntarische M\u00f6glichkeit, hier entsprechend nachzufragen. Sie\nsind doch sonst nicht so sch\u00fcchtern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Stimmt! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nSie versuchen allerdings den Eindruck zu vermitteln, dass\ndie Ausgabe verdorbener Konserven an die Asylbewerber\nstaatliches Handeln w\u00e4re, was nicht der Fall ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDort haben Sie privatisiert!)\n\n\u2013 Diese Privatisierung ist auch sicherlich notwendig, weil\nwir gesehen haben, dass am Ende die Dinge auch flexibler\nhandhabbar sind.\nAber, Frau Dr. Ernst, um noch einmal auf Ihren Redebei-\ntrag einzugehen: Wir wollen, dass Leute, die in Deutsch-\nland politisches Asyl bekommen, auch angemessen inte-\ngriert werden. Wir wollen auch in der Tat, dass den\nSchlepperorganisationen, die mit dem Elend der Men-\nschen in dieser Welt Gesch\u00e4fte machen, letztlich der Boden\nentzogen wird. Wir k\u00f6nnen ihnen den Boden am besten\nentziehen, wenn eben die Geldm\u00f6glichkeiten, die in der\nVergangenheit immer wieder dazu gef\u00fchrt haben, krimi-\nnelle Machenschaften zu bef\u00f6rdern, eingeschr\u00e4nkt werden.\nDer Asylkompromiss, Frau Ernst, ist nicht ein Einzelergeb-\nnis des politischen Handelns eines CDU-gef\u00fchrten Sach-\nsens, sondern es ist ein politisches Ergebnis \u00fcber die Bun-\ndesl\u00e4nder in Deutschland hinweg. Wir haben zun\u00e4chst die\nInteressen unserer Bev\u00f6lkerung im Auge zu haben. Wir\nhaben sicherzustellen, dass Kriminalit\u00e4t einged\u00e4mmt wird.\nDas ist unser Auftrag. Daf\u00fcr bin ich mit gro\u00dfer Mehrheit\nin dieses Parlament gew\u00e4hlt worden. Ich werde daf\u00fcr auch\nweiter eintreten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nauch wenn Sie andere Intentionen verfolgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein, Herr Prof. Porsch, Sie jetzt\nnicht, sondern Ihre Kollegin.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Bandmann, als Kenner der Pra-\nxis wissen Sie ja, dass das maximal erzielbare Taschengeld\nf\u00fcr einen Asylbewerber, der noch dazu Haushaltsvorstand\nist, 80 DM im Monat betr\u00e4gt. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren,\nwelche kriminellen Machenschaften durch diese Summe\nGeld \u00fcberhaupt denkbar sind?\n\nBandmann, CDU: Werte Frau Kollegin! Man kann es sich\neben leider kaum vorstellen, dass das so ist. Die Tatsachen\nsprechen aber eine andere Sprache.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Welche Tatsachen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, ist Ihnen Artikel\n1 des Grundgesetzes bekannt: ,,Die W\u00fcrde des Menschen\nist unantastbar\u201c? Sind Sie meiner Meinung, dass sich\ndaraus das h\u00f6chste Ziel und erste Ziel von Politik ableitet\nund dass das nicht die Interessen der Deutschen sind?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, dann nehmen Sie bitte zur\nKenntnis, dass Deutschland das Land in der Europ\u00e4ischen\nUnion ist, das die meisten Asylbewerber aufnimmt. Das\nhei\u00dft, der deutschen Bev\u00f6lkerung ist nicht st\u00e4ndig ein\nschlechtes Gewissen einzureden, sondern die deutschen\nSteuerzahler sorgen daf\u00fcr, dass genau das, was Sie als\nGrundgesetzartikel zitiert haben, zum Tragen kommt. Ich\ngebe zu, dass wir in dieser Sache m\u00f6glicherweise viel\nweiter sein k\u00f6nnten, wenn der Forderung, die wir als\nUnion st\u00e4ndig erhoben haben, wenn diesem Anliegen auf\nder europ\u00e4ischen Ebene endlich Rechnung getragen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie anderen europ\u00e4ischen Staaten verweigern sich aber\ndieser Frage. Es ist notwendig darauf hinzuweisen, dass\ndie deutsche Bev\u00f6lkerung mit gro\u00dfem Engagement\nsowohl bei B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen als auch bei Natur-\nkatastrophen versucht hat mit ihren M\u00f6glichkeiten in\nDeutschland zu helfen. Aber wenn eine politische Grup-\npierung in dem Land die Forderung erhebt, wir k\u00f6nnten in\nDeutschland alles Elend dieser Welt l\u00f6sen, dann ist das ein\nideologischer Imperialismus, der im Grunde genommen\nan die Dinge ankn\u00fcpft, die es in der Vergangenheit gab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage.\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, ich wollte Sie\neigentlich etwas anderes fragen. Ich wollte Sie fragen, ob\nSie wissen, dass in der j\u00fcngeren Geschichte B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger von Deutschland einmal froh sein mussten,\ndass es eine Asylgew\u00e4hrungsbereitschaft in der Welt gab.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1117\n\n\n\nZu dem, was Sie am Schluss gesagt haben, muss ich Sie\nfragen: Was ist das f\u00fcr eine politische Gruppierung, die Sie\ngerade beschrieben haben?\n\nBandmann, CDU: Herr Prof. Porsch, Sie m\u00fcssten sich ein-\nmal Ihre Redebeitr\u00e4ge bzw. die Redebeitr\u00e4ge Ihrer Kolle-\nginnen und Kollegen durchlesen. Vielleicht kommen Sie\ndann darauf, von wem ich spreche.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte jetzt keine\nweitere Zwischenfrage zulassen. Wir haben auch eine\nbegrenzte Zeit.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Fassung des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes hinweisen. Dort steht unter \u00a7 2 Zif-\nfer 2: ,,Bei der Unterbringung von Leistungsberechtigten\nnach Abs. 1 in einer Gemeinschaftsunterkunft bestimmt\ndie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Form der Leistung aufgrund\nder \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde.\u201c Das hei\u00dft, dort, wo jetzt die Ver-\n\u00e4nderung eintritt und greift, dass auch hier Geld gezahlt\nwerden kann, ist es in der Tat der Beh\u00f6rde m\u00f6glich, wei-\nterhin bei dem Sachleistungsprinzip zu bleiben. Wir\nwollen die Staatsregierung au\u00dferordentlich bitten und er-\nmuntern, bei dieser Praxis zu bleiben. Die CDU-Fraktion\nhat zu diesem Punkt damit alles gesagt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zu dieser Debatte drei Gesichts-\npunkte beitragen.\nErster Gesichtspunkt, die Umsetzung der \u00c4nderungen des\nAsylbewerberleistungsgesetzes, von meinen beiden Vor-\nrednern bereits benannt. Ich will das nicht mehr erl\u00e4utern.\nWie \u00fcblich werden im Freistaat Sachsen Regelungen, Ver-\n\u00e4nderungen und Erlasse sehr stringent gehandhabt, um\ndies wirklich freundlich auszudr\u00fccken. Es wird keine\nm\u00f6gliche B\u00fcrokratieh\u00fcrde ausgelassen, um diese Dinge in\ndiesem Bereich zu regeln. Die M\u00f6glichkeit der Bargeldaus-\nzahlung nach den bereits genannten und im Erlass fest-\ngelegten Kriterien muss von der obersten Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde in Chemnitz best\u00e4tigt werden. Ich frage mich, meine\nDamen und Herren, warum haben Sie, Herr Innenminis-\nter, kein Vertrauen in Ihre untersten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden,\ndie genauso lesen, schreiben und Erlasse umsetzen k\u00f6n-\nnen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeshalb vertrauen Sie nicht diesen Menschen, die dies\nauch viel k\u00fcrzer, viel schneller und sicherlich auch viel\nmehr zur Zufriedenheit beider Seiten umsetzen k\u00f6nnten?\nIn Leipzig gibt es 212 F\u00e4lle, wo es zutreffen k\u00f6nnte. Bei 88\nist es nun eindeutig; alle anderen werden in Chemnitz\nohne Zeitvorgabe gekl\u00e4rt und geregelt. Es wird schon ir-\ngendwann dort gerichtet werden. Vielleicht ist es eine\nwichtige Aufgabe im Rahmen der Funktionalreform, dort\nOrdnung zu schaffen.\nZweiter Gesichtspunkt, besonders an die Kollegen der\nCDU gewandt: Es gibt im Lande eine Einwanderungs-\n\ndebatte. Schauen Sie sich die Papiere an. Besch\u00e4ftigen Sie\nsich damit, aber tun Sie bitte eines nicht:\nVerwechseln Sie illegale Zuwanderung nicht mit Asyl-\nrecht. Achten Sie genau auf Begriffe. Ein Appell, diese\nSachverhalte ganz genau zu betrachten, gilt nicht nur in\nden Debatten von Bund, Land und Gemeinden, sondern\nauch die EU muss sich dort beteiligen, und ich h\u00e4tte mir\nschon in Stra\u00dfburg ein wenig mehr gew\u00fcnscht, um dort\nRegelungen zu finden.\nEin letzter Gesichtspunkt. Es wurde bereits gesagt, die\nW\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Der Sprachgebrauch\nin den Diskussionen, meine Damen und Herren, die wir\nhier zu diesem Thema Asyl/Ausl\u00e4nder in den letzten Jah-\nren gef\u00fchrt haben, f\u00fchrt nicht dazu, im Freistaat Sachsen\nein offenes Verh\u00e4ltnis zu Ausl\u00e4ndern und anders Denken-\nden zu schaffen. Wir sind diejenigen, die in den Debatten\nteilweise v\u00f6llig andere Dinge mit gesch\u00fcrt haben. Halten\nwir endlich ein in diesen Diskussionen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs n\u00fctzt uns nichts, meine Damen und Herren, wenn wir\nbemerkenswerte Reden von unserem Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten h\u00f6ren. Unl\u00e4ngst, Herr Bandmann, und da sollten Sie\ndie Rede unseres Ministerpr\u00e4sidenten bei der Grundstein-\nlegung der Synagoge noch einmal genau nachlesen, wurde\ndazu einiges gesagt. Wenn wir es nicht lernen, das, was\nhier von einigen Kollegen teilweise mit Lippenbekenntnis-\nsen her\u00fcbergebracht wird, zu verinnerlichen und tats\u00e4ch-\nlich unser Handeln danach richten, werden wir auch keine\n\u00c4nderung im Miteinander unserer Bev\u00f6lkerung, unserer\nJugend herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBekenntnisse im Rahmen der interkulturellen Woche von\nKolleginnen und Kollegen Ihrer Fraktion h\u00e4ngen mir \u2013\nehrlich gesagt \u2013 zum Halse heraus, weil Ihr Handeln ein-\nfach nicht mehr dem entspricht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Landtag muss Rahmenbedingungen setzen, aber wir\nselbst m\u00fcssen in unseren Wahlkreisen durch unser Han-\ndeln zeigen, dass wir das meinen, was wir hier wollen.\nWir wollen keine b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, wir wollen in-\nterkulturell auch Dinge einbinden. Unser Vorschlag, um\ndies umzusetzen \u2013 denn ich habe erlebt, dass unser Aus-\nl\u00e4nderbeauftragter unser Feigenblatt ist \u2013, ist ein interkul-\ntureller Rat, um intern einmal miteinander zu diskutieren,\nworum es geht, damit wir uns mit den Begriffen ausein-\nander setzen und eine solche schlimme Debatte, wie wir\nsie eben erlebt haben, nicht wieder in der \u00d6ffentlichkeit\ngef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich den S\u00e4chsischen Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr  Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Frau Weihnert, das\n,,Feigenblatt\u201c will einmal einen anderen Ansatz wagen. Ich\nfand es in den letzten Wochen und Monaten au\u00dferordent-\nlich wichtig, dass durch diese Green-Card-Geschichte eine\nDiskussion, partei\u00fcbergreifend weite Teile der Bev\u00f6lke-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1118\n\n\n\nrung erfassend, angefangen hat zum Thema Einwande-\nrung, Zuwanderung, Einwanderungsbegrenzung.\nIch fand es au\u00dferordentlich gut, dass offensichtlich Positio-\nnen, die bisher formuliert worden waren, infrage gestellt\nwurden, dass eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Offenheit in\nweiten Teilen der publizierten \u00d6ffentlichkeit da ist. Denn\nFehlurteile, Fehlvorstellungen, Vorurteile gibt es nat\u00fcrlich\nbei allen, sicherlich bei mir auch, die gibt es bei den Links-\nliberalen genau so wie bei den Konservativen.\nAber bei dieser Debatte um Green Card \u2013 der Begriff ist\nzwar falsch, aber er hat sich durchgesetzt \u2013 ist eines deut-\nlich geworden:\na) Offensichtlich werden Arbeitskr\u00e4fte ganz dringend ge-\nbraucht.\nb) Offensichtlich h\u00e4lt sich die Begeisterung von Menschen\ndoch in Grenzen, die sehr gern nach Deutschland kommen\nwollen. In vielen Gespr\u00e4chen ist jedenfalls deutlich gewor-\nden, dass manche \u2013 berechtigt oder unberechtigt \u2013 Angst\nvor Fremdenfeindlichkeit haben.\nJetzt ist diese Diskussion noch weitergegangen, und man\nhat gefragt: Wenn wir das Einwanderungsgesetz, das Zu-\nwanderungsgesetz und das Zuwanderungsbegrenzungs-\ngesetz brauchen, m\u00fcssen wir das nicht auch in Zusam-\nmenhang mit dem Asyl bringen oder geh\u00f6rt das nicht zu-\nsammen? Ich pers\u00f6nlich finde die Formulierung von An-\ngela Merkel sehr hilfreich, die sagt, dass wir \u00fcber die Men-\nschen sprechen m\u00fcssen, die wir brauchen, und \u00fcber die\nMenschen, die uns brauchen. Ich denke, das ist eine sehr\nsensible Formulierung.\nIn diesem Zusammenhang wird dar\u00fcber diskutiert, ob es\nnicht sinnvoll ist, das individuelle Grundrecht auf Asyl in\nDeutschland insofern abzuschaffen, als wir uns unseren\neurop\u00e4ischen Nachbarn angleichen. Auch hier will ich\nideologiearm diskutieren und darauf hinweisen, dass sehr,\nsehr viel daf\u00fcr spricht, unser individuelles Grundrecht\nbeizubehalten. Wir wissen ja alle, wie das nach 1945 ent-\nstanden ist, im Wissen darum, dass beispielsweise in den\ndrei\u00dfiger Jahren Juden von der Schweiz zur\u00fcckgeschickt\nworden sind, weil die Schweizer Beh\u00f6rden sagten: Wir\nk\u00f6nnen uns das in deinem Einzelfall gar nicht vorstellen;\nes gibt doch Gerichte in Deutschland und ordentliche Ver-\nwaltung, du kannst doch gar nicht gef\u00e4hrdet werden. \u2013\nMan hat diesen Grundgesetzartikel 16 dann in dem Wis-\nsen aufgenommen, was da passiert war. Und dieser Arti-\nkel 16 ist, wenn Sie so wollen, fast ein Denkmal des\nHolocaust.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeswegen spricht einiges daf\u00fcr \u2013 er ist vielleicht sinnvoller\nals ein steinernes Denkmal \u2013, ihn zu erhalten. Anderer-\nseits, meine Damen und Herren, die Wirkung w\u00e4re viel-\nleicht nicht viel anders, wenn er nicht da w\u00e4re. Ich wei\u00df,\nich bin mir ganz sicher, dass Holl\u00e4nder, die dieses indivi-\nduelle Grundrecht nicht kennen, in der Praxis etwa so han-\ndeln wie die Deutschen und dass mittlerweile auch in die-\nsen L\u00e4ndern Gerichte Einzelf\u00e4lle \u00fcberpr\u00fcfen. Also, bitte:\nEs spricht viel f\u00fcr eine Harmonisierung, es spricht aber\nauch sehr, sehr viel daf\u00fcr, dieses Denkmal unserer schlim-\nmen Geschichte hier im Grundgesetz drin zu belassen.\nAber die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist schon etwas\nGro\u00dfes und wir sollten sie nicht kleinreden.\nWas mir Sorgen macht, je l\u00e4nger ich diese Arbeit mache,\nist der lange Aufenthalt von Asylbewerbern. Das ist wirk-\nlich eine gro\u00dfe Schwierigkeit f\u00fcr alle Beteiligten, f\u00fcr die\nBev\u00f6lkerung, f\u00fcr die Asylbewerber, f\u00fcr ihre Familien, f\u00fcr\n\nihre Freunde, das ist f\u00fcr alle belastend. Wenn es etwas\ng\u00e4be, was das entscheidend in der Zeit voranbringen\nw\u00fcrde, w\u00e4re ich sehr froh.\nIch bin auch nicht davon \u00fcberzeugt, dass wir Asylbewer-\nbern helfen oder dass Rechtsanw\u00e4lte ihnen helfen, wenn\nsie alle m\u00f6glichen Ideen haben, wie man noch ein paar\nMonate oder noch ein paar Wochen ihr Aufenthaltsrecht\nverl\u00e4ngert, wenn offensichtlich ist, dass es objektiv keine\nChance geben wird. Ich appelliere auch aus Humanit\u00e4ts-\ngr\u00fcnden an meine Mitb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger, nicht zu-\ns\u00e4tzlich ihren Aufenthalt verl\u00e4ngern zu wollen.\nEs gibt W\u00fcnsche, die ich noch habe, zwei W\u00fcnsche eigent-\nlich, die bei einer m\u00f6glichen \u00c4nderung des Ausl\u00e4nder-\nrechts bedacht werden sollten. Ich w\u00fcnschte, dass die\nL\u00e4nderinnenminister das Recht durch das Ausl\u00e4nderrecht\nbekommen w\u00fcrden, in besonders extremen menschlichen\nH\u00e4rtef\u00e4llen Gnade walten zu lassen. Ich denke, man sollte\nihnen das geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Gesetz kann nicht jeden Einzelfall vorschreiben, aber\neine kleine \u00d6ffnung; ich w\u00fcnschte es sehr, Herr Hardraht\nh\u00e4tte die M\u00f6glichkeit und seine Kollegen auch. Ich\nw\u00fcnschte, wenn wir \u00fcber ein Gesetz \u00fcber Einwanderung\nund Zuwanderung reden, dass wir vielleicht einen kleinen\nProzentsatz bei dem Einwanderungsgesetz f\u00fcr Menschen\nber\u00fccksichtigen, die nicht im Sinne des Grundgesetzarti-\nkels verfolgt werden, aber extrem diskriminiert werden.\nIch denke zum Beispiel an Christen im Iran. Sie werden\nnicht verfolgt, blo\u00df man gibt ihnen eine Ohrfeige, wenn\nman ihnen auf dem B\u00fcrgersteig begegnet.\nSie k\u00f6nnen keine h\u00f6heren Schulen besuchen. Sie werden\nnicht verfolgt. Aber sie kommen nach Deutschland in der\nHoffnung: Das ist doch ein Land mit christlichen Traditio-\nnen. Wo sollen wir denn sonst hin, wenn wir unsere Kin-\nder auch mal aufs Gymnasium schicken wollen? \u2013\nUnd wir m\u00fcssen sagen: Nein, ihr seid nicht verfolgt an\nLeib und Leben!\nW\u00e4re das nicht ein Punkt?\nJetzt will ich mich nat\u00fcrlich auch nicht dr\u00fccken vor dem\nAsylbewerberleistungsgesetz. Die Aufregungen der letzten\nWochen kann ich verstehen. Manche Leute hatten sich\nsehr gew\u00fcnscht, sie w\u00fcrden jetzt keine Sachleistungen\nmehr bekommen, und sind entt\u00e4uscht.\nAber das eigentliche Problem ist f\u00fcr mich die Gesetzes-\n\u00e4nderung von 1997. Urspr\u00fcnglich war es auf ein Jahr be-\nfristet. Da konnte man noch sagen: Nun gut, das ist ertr\u00e4g-\nlich. Drei Jahre waren mir pers\u00f6nlich schon zu hart.\nEs ist schwer. Es ist keine Verletzung der Menschenrechte.\nSo weit w\u00fcrde ich nicht gehen. Aber es ist schon ganz\nsch\u00f6n schwer, \u00fcber so lange Zeit mit so eingeschr\u00e4nkten\nBedingungen leben zu m\u00fcssen. Es ist sehr, sehr hart, aber\nes ist keine Verletzung der Menschenrechte. So weit w\u00fcrde\nich mit Sicherheit nicht gehen.\nIch finde \u2013 und das als Letztes \u2013, bei aller kontroverser\nDiskussion muss als Grundtenor bleiben, dass die Leute,\ndie auf Zeit bei uns sind, im Rahmen des M\u00f6glichen und\nim Rahmen unserer eigenen Interessen auch alles in allem\neinigerma\u00dfen gut behandelt werden.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Tippach.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1119\n\n\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Der Kollege Bandmann hat uns vorhin seine\nWelt erkl\u00e4rt. Ich versuche jetzt mal die Welt des Rechts zu\nerkl\u00e4ren. Die ist etwas weniger schlicht. Aber ich versuche\nes so zu machen, dass es auch der Kollege Bandmann ver-\nsteht.\n1997 hat der Deutsche Bundestag mit Mehrheit das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz ge\u00e4ndert, insbesondere im \u00a7 2,\nwo eingef\u00fcgt wurde, dass Asylbewerberinnen und Asyl-\nbewerber, und zwar egal, wie lange sie da sind, mit Stich-\ntag 1. Juni 1997, auf null gesetzt sozusagen, dann Leistun-\ngen nach Bundessozialhilfegesetz empfangen k\u00f6nnen,\nwenn sie drei Jahre ununterbrochen Leistungen nach dem\nAsylbewerberleistungsgesetz bezogen haben und sie nicht\nausreisef\u00e4hig sind. Vor diesem Hintergrund fragen Sie sich\ndann nat\u00fcrlich: Okay, warum dann die Debatte? Das ist\n1997 gewesen, also eher Schnee von vorgestern.\nNun ist aber im Mai dieses Jahres im Innenministerium\naufgefallen, dass diese Dreijahresfrist zum 1. Juni 2000 ein-\ntritt und dass dann eine relativ gro\u00dfe Gruppe von Asyl-\nbewerberinnen und Asylbewerbern in Sachsen unter diese\n\u00c4nderung des Leistungsrechts f\u00e4llt.\nDaraufhin hat das Innenministerium eine Verwaltungs-\nvorschrift erlassen, die \u2013 \u2013 Entschuldigung, einen Entwurf\nerlassen, nach dem zwar gehandelt wird; aber, wie gesagt,\neinen Entwurf, der sich zum einen \u2013 und die Proteste im\nLande best\u00e4tigen das \u2013 \u00fcberhaupt nicht vereinbaren l\u00e4sst\nmit den Grundprinzipien des Gesetzes, die n\u00e4mlich, im\nGesetzestext von 1997 nachzulesen, auch mit den Stimmen\nder CDU beschlossen, davon ausgehen, dass es nach die-\nsen drei Jahren nicht mehr zumutbar sei, Leistungen nach\ndem Asylbewerberleistungsgesetz als Sachleistungen zu\nzahlen, sondern dass in diesem Falle das Sozialstaatsprin-\nzip und die Menschenw\u00fcrde greifen m\u00fcssten sowie ein\nerh\u00f6hter Integrationsbedarf besteht.\nDas k\u00f6nnen Sie in den Gesetzestexten, in den Protokollen\nnachlesen, auch bei Ihren Kolleginnen und Kollegen von\nder Union.\nDie Verwaltungsvorschrift des Innenministeriums, die er-\nlassen wurde, ist aber an so vielen Punkten zum einen\nfalsch, und sie ist auch rechtswidrig, dass es die Debatten-\nzeit bei weitem sprengen w\u00fcrde, wenn ich auf einzelne\nPunkte eingehen m\u00f6chte. \u2013 Wenn Sie mir die Zeit abtr\u00e4ten,\nw\u00e4re das hilfreich.\nEs beginnt schon gleich am Anfang, mit dem ersten Satz,\ndass nach \u00a7 2 Abs 1 des Asylbewerberleistungsgesetzes ,,in\nden besonderen F\u00e4llen\u201c abweichend von den \u00a7\u00a7 3 bis 7 das\nBundessozialhilfegesetz, fr\u00fchestens ab dem 1.6.2000, anzu-\nwenden sei. Es geht hier aber nicht um ,,besondere F\u00e4lle\u201c,\nsondern es geht um den absoluten Regelfall. Betroffene,\ndie diese beiden Kriterien erf\u00fcllen \u2013 und da haben Sie\n\u00fcberhaupt keinen Spielraum mehr, Herr Innenminister \u2013,\ndiese Betroffenen sind danach zu behandeln!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAlso: Sie suggerieren mit der Verwaltungsvorschrift, es\ngehe hier um ,,besondere F\u00e4lle\u201c. Nein, es geht um den\nRegelfall! Das ist der Punkt.\nDer zweite Satz: ,,Mit dem Ziel einer m\u00f6glichst einheit-\nlichen Verfahrensweise in allen Landkreisen und kreisfrei-\nen St\u00e4dten bitten wir folgende Voraussetzungen zu be-\nachten.\u201c \u2013 Dann kommt eine ganze Suada, die ich nicht\nausf\u00fchren will.\nDas klingt alles sehr nett: Vereinheitlichte Verfahrensweise\nhat ja auch irgendwie so den Charme des demokratischen\n\nZentralismus. Nur: Es ist nicht zul\u00e4ssig, es ist schlicht und\neinfach nicht zul\u00e4ssig, denn \u00a7 2 Abs. 2 bestimmt \u2013 und das\nhaben Sie ja vorhin von mehreren Kollegen bereits geh\u00f6rt\n\u2013, dass ,,aufgrund der \u00f6rtlichen Umst\u00e4nde\u201c zu entscheiden\nist. Und ,,\u00f6rtliche Umst\u00e4nde\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich nicht ein\nSchreibtisch im Innenministerium; ,,\u00f6rtliche Umst\u00e4nde\u201c\nhei\u00dft f\u00fcr mich der konkrete betroffene Fall des Leistungs-\nempf\u00e4ngers vor Ort. Und der ist nicht im Innenminis-\nterium.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nOhne das Ganze noch weiter durchzugehen, komme ich\ngleich zu der Form der Leistungsgew\u00e4hrung. Die Leis-\ntungsgew\u00e4hrung hat zu erfolgen aufgrund der ,,\u00f6rtlichen\nUmst\u00e4nde\u201c \u2013 das ist gesagt worden. Der Regelfall \u2013 und\ndas sagt eindeutig dieses Gesetz \u2013 ist die Geldleistung. Das\nsagt Absatz 1. Absatz 2 sagt: ,,aufgrund der \u00f6rtlichen\nUmst\u00e4nde\u201c. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen belegen, dass die Geld-\nzahlungen, wenn Sie sie nicht gew\u00e4hren wollen, zum Bei-\nspiel den Hausfrieden st\u00f6ren.\nWenn Sie das im Einzelfall belegen k\u00f6nnen, dann ist es ja\ngut. Aber das tun Sie nicht. Sie sagen pauschal von vorn-\nherein: Das ist so!\nWir hatten von 1993 bis 1997 bereits dieselbe Regelung,\nnur: mit der Einjahresfrist. Das hat der Kollege Sandig ge-\nrade gesagt.\nDas ist in Hunderten Heimen von Aachen bis Frank-\nfurt/Oder so ausgef\u00fchrt worden. Da hat es nicht einen\neinzigen Fall gegeben, wo dieser Hausfrieden gest\u00f6rt war.\nUnd was machen Sie aber? Sie stellen diesen Popanz in\nden Raum und verwehren den Leuten ihre Rechte. Das ist\neindeutig rechtswidrig!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und Herr Bandmann\n\nst\u00f6rt den auch.)\n\nNun muss ich leider auch schon abk\u00fcrzen. Ich kann hier\nnoch ein paar Punkte nennen, wenn Sie das wollen, auch\nnoch pers\u00f6nlich oder in einer weiteren Debatte. Darauf bin\nich auch gespannt.\nAber der Kern dieser Verwaltungsvorschrift und der\nrechtswidrigen Vorgehensweise in Sachsen, der eigentliche\nSkandal ist nicht, dass Sie Leuten nur einfach die ihnen\nzustehenden Leistungen verweigern, auch dass Sie Wort\nund Geist dieses eh schon \u00fcblen Gesetzes missachten, der\neigentliche Skandal ist, dass dieses Papier und diese\nRechtsvorgehensweise die Aura und das Aroma der\nFl\u00fcchtlingsabwehr aus allen Poren stinken l\u00e4sst \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 doch, das ist der Punkt! \u2013 und dass Sie auf Kosten der\nSchw\u00e4chsten der Gesellschaft versuchen, billig Punkte bei\neinem Teil der Bev\u00f6lkerung zu machen. Das wird mit uns\nnicht gehen!\nUnd ich sage Ihnen, \u00e4ndern Sie dieses Recht, das Sie hier\nfalsch anwenden! \u00c4ndern Sie es, bevor es die Gerichte tun!\nUnd wenn ich selber klagen muss. Und ich sage Ihnen, das\nGeld mache ich aus der eigenen Tasche locker, weil ich mir\nda sicher bin, das kriege ich wieder. Das kriege ich wieder,\nweil dieses Papier vor keinem Gericht dieses Landes\nBestand hat.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1120\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. \u2013 Kein Bedarf mehr in der SPD-Fraktion?\n\n(Jurk, SPD: Wir haben keine Redezeit mehr.)\n\nEntschuldigung. \u2013 Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Vielleicht sollten wir eine ge-\nwisse Ern\u00fcchterung eintreten lassen und uns erst einmal\nauf die Kenntnisnahme von einigen Zahlen konzentrieren.\nErstens. Die Entwicklung der Zahlen der Asylbewerber in\nder Bundesrepublik und in Sachsen sieht wie folgt aus:\n1997 im gesamten Bundesgebiet 104 000, in Sachsen da-\nmals knapp 7 000, im Bundesgebiet im Jahre 1999  95 000\nund in Sachsen 6 100. Das sind etwa 8 bis 11 % weniger.\nDer Eindruck, der vielf\u00e4ltig in der Presse vermittelt wurde,\ndie Asylbewerberzahlen seien deutlich gesunken, t\u00e4uscht\ninsoweit.\nZweitens \u2013 auch das ist interessant: 38 % der Asylbewerber\nin Sachsen stammen aus dem Vorderen Orient, dem\nNahen Osten, einschlie\u00dflich der T\u00fcrkei; 19 % aus dem Bal-\nkangebiet, inklusive Rum\u00e4nien, Bulgarien und Jugosla-\nwien; 17,2 % aus Indien und Sri Lanka und 9,2 % aus\nOstasien. Der Anteil aus Schwarzafrika ist in Sachsen\nau\u00dferordentlich gering; er liegt unter 3 %.\nDer dritte Punkt: die Anerkennungsquote. Sie lag im Bun-\ndesgebiet f\u00fcr das Jahr 1999 bei 3,6 % gegen\u00fcber 4,9 % im\nJahre 1997. Die Anerkennungsquote im Bundesgebiet ist\nalso innerhalb von zwei Jahren um 1,3 % gesunken.\nDie Anerkennungsquote in Sachsen lag f\u00fcr das Jahr 1999\nbei 1,27 %. Das hei\u00dft, dass 98,7 % der Asylbewerber in\nSachsen keinen Anspruch auf Gew\u00e4hrung des Asylrechts\nvom Gericht hatten. Das ist die Ausgangsbasis, meine\nDamen und Herren.\nWenn diese Verfahren, die sicher sehr lange, n\u00e4mlich zu\nlange dauern, abgeschlossen sind, ergeben sich zus\u00e4tzliche\nProbleme bei der Abschiebung. Diejenigen, die abgescho-\nben werden sollen, die ausreisepflichtig sind, gehen eben\nzu einem Gro\u00dfteil nicht freiwillig, sondern m\u00fcssen ab-\ngeschoben werden. Und bei der Vorbereitung der Abschie-\nbung gibt es nicht nur ein oder zwei Ausnahmef\u00e4lle, in\ndenen die bestandskr\u00e4ftig abgelehnten Asylbewerber\nnachhaltig dazu beitragen ihre Abschiebung zu verhin-\ndern, indem sie pl\u00f6tzlich behaupten, ein ganz anderer zu\nsein als vorher oder aus einem anderen Staat zu stammen,\noder sich, wenn sie die Ausreisepapiere in dem jeweiligen\nGeneralkonsulat oder der Botschaft ihres Heimatlandes\nbeantragen, dort so benehmen, dass die Heimatstaaten\nnichts anderes zu tun haben, als sie aus dem Dienstge-\nb\u00e4ude rauszuschmei\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas wei\u00df jeder in Deutschland, der sich mit diesen Dingen\nbefasst.\n98,7 % werden abgelehnt, meine Damen und Herren, und\ndann diese Behinderungsmomente bei der freiwilligen\nR\u00fcckkehr bzw. bei der Durchf\u00fchrung der Abschiebe-\nma\u00dfnahmen. Das muss man sich erst einmal klarmachen,\nehe man das alles glaubt, was Sie vonseiten der PDS oder\nzum Teil etwas abgeschw\u00e4cht vonseiten der SPD hier\nsagen.\nNun zu dieser hier zitierten Verwaltungsvorschrift:\nZum Ersten. Man muss sie ganz lesen. Sie m\u00fcssen n\u00e4mlich\nFolgendes wissen. Es gibt beim Bundesamt f\u00fcr die An-\nerkennung von Asylbewerbern zwei Arten der Entschei-\n\ndung. Einmal wird entschieden als ,,offensichtlich un-\nbegr\u00fcndeter Asylantrag\u201c oder zum anderen als einfach\n,,unbegr\u00fcndeter Antrag\u201c. Wir haben die Regelung, von\nder wir sprechen, nur eingef\u00fchrt f\u00fcr die offensichtlich un-\nbegr\u00fcndeten F\u00e4lle und nicht f\u00fcr die \u00fcbrigen. Diese Diffe-\nrenzierung ist hier von Ihnen bisher nicht gemacht wor-\nden.\nZum Zweiten. Was wir angeordnet haben ist nichts ande-\nres als das, was alle anderen Bundesl\u00e4nder mit Ausnahme\nvon Sachsen-Anhalt gemacht haben. Schleswig-Holstein\nhat keine Vorschrift erlassen. Sachsen-Anhalt ist das ein-\nzige Land, das statt der Sachleistung auf eine Geldleistung\n\u00fcbergegangen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nWenn Sie, Herr Tippach, uns hier Rechtsbruch vorwerfen\nund ich wei\u00df nicht was noch alles, dann sollten Sie das\nbitte auch einmal gegen\u00fcber allen anderen Bundesl\u00e4ndern\nso behaupten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Mecklenburg-Vorpommern!)\n\nDer n\u00e4chste Punkt ist: Wie sieht diese Sachleistung aus?\nDas ist die wenig geliebte Paketverpflegung. Und das darf\nich anmerken, Herr Porsch \u2013 ich werde keine Zwischenfra-\ngen zulassen \u2013, Sie haben mir damals das Paket \u00fcbergeben.\nSelbstverst\u00e4ndlich waren wir uns dar\u00fcber einig, dass wir\nder Sache nachgehen. Wir sind der Sache nachgegangen.\nUnd es hat sich herausgestellt: Tats\u00e4chlich, die Verfalls-\ndaten waren abgelaufen.\nIch habe von Ihnen kein weiteres Paket in die Hand ge-\ndr\u00fcckt bekommen. Wir haben damals daf\u00fcr gesorgt, dass\ndie Missst\u00e4nde abgeschafft wurden. Anderthalb Jahre ist\ndas her. Ich habe keinen Fall mehr geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gut!)\n\nAber zur\u00fcck zur Sache. Wer, weil er als offensichtlich un-\nbegr\u00fcndet abgelehnt worden ist von dem von mir genann-\nten Bundesamt, Sachleistungen empf\u00e4ngt und keine voll-\nst\u00e4ndigen Geldleistungen, meine Damen und Herren, der\nbekommt eben trotzdem zus\u00e4tzlich Geldleistungen, n\u00e4m-\nlich das Taschengeld; 80 DM normal. Und f\u00fcr den Fall,\ndass er noch im Asylbewerberverfahren ist, sein Vorgang\nbei Gericht liegt, bekommt er nicht 80 DM, sondern\n123,70 DM Taschengeld. Das ist die Wahrheit; Sachver-\npflegung und ein Taschengeld in H\u00f6he von 123,70 DM.\nWenn Sie die 123,70 DM umrechnen auf den Wert, den\ndiese Summe in einem Teil der Herkunftsl\u00e4nder der Asyl-\nbewerber hat, dann k\u00f6nnen Sie m\u00fchelos ausrechnen, dass\ndas doch ein ganz erheblicher und betr\u00e4chtlicher Betrag\nist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNennen Sie es doch Begr\u00fc\u00dfungsgeld!)\n\nIch habe das Kosovo im letzten Halbjahr 1999 zweimal\nbesucht. Ich wei\u00df sehr genau, was 123 Mark und 70 Pfen-\nnige dort wert sind. Wir haben es auch f\u00fcr Sri Lanka und\nf\u00fcr andere Staaten von S\u00fcdostasien und von Afrika ausge-\nrechnet. In Schwarzafrika entspricht das zum Teil einem\nJahreseinkommen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind doch hier!)\n\nin anderen Staaten einem mehrfachen Monatseinkommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber sie leben doch hier!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1121\n\n\n\nEs ist nicht so, wie Sie durch Deklamationen glaubhaft\nmachen wollen, dass wir \u00fcberhaupt kein Bargeld zahlen.\nDer n\u00e4chste Punkt ist \u2013 und der scheint mir von besonde-\nrer Bedeutung: Ich bin immer noch davon \u00fcberzeugt, dass\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen in ihrem tieferen\nIch nicht ausl\u00e4nderfeindlich sind. Die Menschen in Sach-\nsen haben aber etwas dagegen \u2013 ich auch \u2013, dass unser\nRechtssystem, n\u00e4mlich der Asylartikel, missbraucht wird,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\noffenkundig von 98,7 % der Asylbewerber. Und dann geht\nes darum, wie man diesen Missbrauch bek\u00e4mpft. Wir\nbek\u00e4mpfen ihn unter anderem dadurch, dass wir den Sog\n\u2013 da hat Herr Tippach v\u00f6llig Recht \u2013, den Reiz, als Wirt-\nschaftsfl\u00fcchtling hierher zu kommen und sich unter den\nSchutz des Artikels 16 zu stellen, nicht st\u00e4rken, sondern\nschw\u00e4chen. Und deshalb Sachleistungen und keine Geld-\nleistungen im Rahmen dessen, was das Asylbewerberleis-\ntungsgesetz zul\u00e4sst. Das halte ich f\u00fcr richtig! Denn nur\nwenn wir den Missbrauch des Asylrechts bek\u00e4mpfen, wer-\nden wir in Sachsen eine um sich greifende Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit vermeiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch Folgendes anmerken. Es\nhat ja nicht nur einen Hungerstreik ansatzweise in Leipzig\ngegeben, sondern es hat auch Vorg\u00e4nge in Taucha ge-\ngeben. In Taucha ist von der Gruppe, die dort in den Hun-\ngerstreik getreten ist, einer der Mitarbeiter aus der Sam-\nmelunterkunft eingeschlossen worden und man hat die\nMitarbeiter dieses Heimes zu n\u00f6tigen versucht.\nIch sage zwei Dinge, damit Klarheit besteht: Wenn Aus-\nl\u00e4nder den Anspruch des Artikels 16 nutzen wollen, dann\nhaben sie sich im \u00dcbrigen gef\u00e4lligst an unsere Rechtsord-\nnung zu halten.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nEr kann demonstrieren innerhalb der Rechtsnormen. Aber\nwenn jemand andere einschlie\u00dft und damit Freiheitsberau-\nbung begeht, werden wir die Verfahren beschleunigen und\ndie entsprechenden Konsequenzen durch Abschiebever-\nfahren selbstverst\u00e4ndlich nutzen.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDas Zweite ist: Frau Ernst, wenn Sie ank\u00fcndigen, sich an\nAktionen zu beteiligen \u2013 ein anderes Wort verkneife ich\nmir dabei \u2013,\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: In den Kirchen!)\n\ndann m\u00f6chte ich Sie dringend auffordern, solche Aktionen\nnicht mitzumachen, wie sie in Taucha gelaufen sind. Es\ngibt insoweit auch Tatbest\u00e4nde im allgemeinen Teil des\nStrafgesetzbuches, zum Beispiel den Tatbestand der Bei-\nhilfe.\nIch meine, wir sind alle gut beraten, wirklich zur Kenntnis\nzu nehmen, dass es sich hier um 98,7 % abgelehnte Asyl-\nbewerber handelt.\n\nUnd noch zwei andere Anmerkungen. Wir reden \u00fcber ein\nTeilst\u00fcck der Gesamtpalette in der Diskussion Zuwande-\nrung, Asylbewerberrecht und Green Card.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das kann nicht wahr sein!)\n\nSie, Herr Porsch, haben es vorhin durch Ihren Zwischen-\neinwurf schon angedeutet: Ich spreche mich f\u00fcr ein Zu-\nwanderungsgesetz aus. Was Sie hier machen, ist eine\nZuwanderungsdebatte und keine Asylverfahrensdebatte.\nMan muss die Dinge schon voneinander trennen und das\ntraue ich Ihnen auch ohne weiteres zu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat sie\n\nzusammengebracht in seinem Interview!)\n\n\u2013 Jetzt haben Sie keine Zwischenfrage gestellt.\nF\u00fcr Zuwanderungsrecht bin ich; aber ich bin gegen einen\nMissbrauch des Asylverfahrensrechts.\nDie Gleichung \u2013 ich habe das schon fr\u00fcher zweimal hier\ngesagt \u2013 muss sein: Zuwanderung ja in Anlehnung an das\nUSA-Modell. Verk\u00fcrzung der Asylverfahren mit oder\nohne \u00c4nderung des Grundgesetzartikels \u2013 eine Zweidrit-\ntelmehrheit im Bundestag, Bundesrat wird sehr schwer zu\nerreichen sein \u2013, sowie auch bestimmte Vorkehrungen zur\nVermeidung des Missbrauchs durch die Minderung des\nfinanziellen Anreizes.\nIch spreche mich erneut aus gegen die Erteilung von\nArbeitserlaubnissen an Asylbewerber \u2013 jedenfalls im Re-\ngelfall w\u00e4hrend der ersten Jahre.\n\n(Zuruf von der PDS: Pfui!)\n\nDie anderen beiden Punkte, die Herr Sandig angesprochen\nhat: Zuwanderung ja in bestimmtem Umfang; Einschr\u00e4n-\nkung Asylverfahren ja. Und es muss dann, wenn die Asyl-\nverfahren k\u00fcrzer geworden sind, eine Regelung gefunden\nwerden f\u00fcr die Altf\u00e4lle, die wir haben, in denen verschie-\ndene einzelne Asylbewerber oder auch Familien \u00fcber Jahre\nbei uns gewesen sind, in denen man sicher eines Tages\neine H\u00e4rtefallregelung braucht, aber erst im Zusammen-\nhang mit einer Gesamtl\u00f6sung und erst dann, wenn die\nAsylverfahren so deutlich verk\u00fcrzt worden sind, dass wir\nuns wegen der Einklagbarkeit der H\u00e4rtefallregelung einen\ndritten Rechtszug leisten k\u00f6nnen. Ich bin sehr skeptisch in\ndiesem Punkt.\nChristliche Familien, Herr Sandig \u2013 wir haben das Problem\nh\u00e4ufig diskutiert, auch auf der Innenministerkonferenz\nvor einem Jahr unter meinem Vorsitz \u2013, dazu sage ich\nganz klar: Das kann Deutschland nicht allein leisten; das\nProblem muss auf die europ\u00e4ische Ebene transportiert\nwerden. Ich rege erneut an, wie sowohl Ihnen gegen\u00fcber\nwie auch schon von diesem Platz aus, dass sich die evan-\ngelischen und katholischen Kirchen auf der europ\u00e4ischen\nEbene, auf der Ebene der EU zusammentun und sich\ndieses Problems insgesamt annehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde selbstverst\u00e4ndlich eine Zuwanderungs-\nregelung in einem Teil der Quotierungen sich dieses\nProblems mit annehmen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Porsch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1122\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte Sie\ngern auf etwas aufmerksam machen:\nErstens muss ich feststellen, dass der Innenminister hier in\ndiesem Hohen Hause einer Abgeordneten wegen einer\n\u00c4u\u00dferung, die sie hier getan hat, mit strafrechtlichen Kon-\nsequenzen gedroht hat. Ich halte das f\u00fcr unm\u00f6glich.\nZweitens ist hier vorne im Zusammenhang mit einem\nZwischenruf, den ich gemacht habe, geh\u00f6rt worden, dass\nvon Herrn Nitzsche hier her\u00fcbergerufen wurde: ,,Aus\n\u00d6sterreich ist noch nie was Gutes gekommen.\u201c Ich bitte\nSie, das entsprechend zu ahnden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, Sie\nwerden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass ich nur das ahnden\nkann, was ich auch selbst h\u00f6re. Es tut mir Leid, ich kann\nbeides nicht best\u00e4tigen. Ich habe Herrn Nitzsche nicht\ngeh\u00f6rt und ich konnte auch nicht erkennen, dass der\nMinister so eine Aussage gemacht hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er gemacht!)\n\nIch habe das als Hinweis verstanden, aber ich denke, der\nMinister k\u00f6nnte sich selbst noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern,\nwenn ich das nicht so verstanden habe.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe nicht ange-\ndeutet, dass f\u00fcr das, was hier von Ihnen gesagt worden ist,\nirgendetwas strafrechtlich relevant sei, sondern ich habe\nlediglich gesagt \u2013 und das v\u00f6llig zutreffend und zu Recht\nund dabei bleibe ich auch \u2013, dass, wenn Sie in Leipzig oder\nin Taucha in den n\u00e4chsten Tagen Demonstrationen mit-\nmachen wollen, man sich dar\u00fcber klar sein sollte, dass\nman sich nicht solchen Begehungen von strafbaren Hand-\nlungen anschlie\u00dfen sollte, wie sie in Taucha vorgekommen\nsind. Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich sehe noch Diskus-\nsionsbedarf. Bitte, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass\nnach zehn Jahren Vereinigung in diesem Hohen Hause\neine solche Debatte, eine solche entw\u00fcrdigende Debatte\nm\u00f6glich ist. Ich h\u00e4tte gedacht, dass wir inzwischen einen\nUmgang mit den Fremden gelernt haben, der unserer\nW\u00fcrde, nicht nur des Hohen Hauses, sondern unserer\nMenschenw\u00fcrde mehr gerecht werden k\u00f6nnte, m\u00fcsste\nund sollte.\nHerr Hardraht spricht von Zahlen, sie w\u00fcrden t\u00e4uschen.\nWir haben immer noch diese Flut an Asylbewerbern. 3,6 %\nAnerkennungsrate, sagt er, zeigen, dass es immer noch\nviel zu viele Fl\u00fcchtlinge gibt, die keinen Grund haben hier-\nher zu kommen. Ich frage Sie, Herr Hardraht, ist das Recht\nauf Asyl nur noch eine Frage von Zahlen? Sind diese Men-\nschen f\u00fcr Sie nur noch eine mathematische Gr\u00f6\u00dfe?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Mattern?\n\nFrau Mattern, PDS: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Kollegin Mattern! Ich m\u00f6chte Sie fra-\ngen, ob Ihnen im Unterschied zum Innenminister bekannt\nist, dass neben der Anerkennungsquote von nur 3 % in der\nersten Instanz f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber\nein weit h\u00f6herer Prozentsatz im Nachinstanzlichen aner-\nkannt wird und einen Asylstatus erh\u00e4lt und dass dar\u00fcber\nhinaus ein erheblicher Anteil derjenigen Personen auf-\ngrund der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention eine\nDuldung nach diversen Paragraphen des Ausl\u00e4ndergeset-\nzes erh\u00e4lt und ein weiterer Anteil dieser Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern den\nAsylantrag deswegen zur\u00fcckzieht, weil er sich aus ande-\nren Gr\u00fcnden erledigt hat und sie nichtsdestotrotz in die-\nsem Lande bleiben d\u00fcrfen, und dass diese Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen sich zusammen auf weit \u00fcber 50 % der Asylbe-\nwerberinnen und Asylbewerber summieren, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, nur Fragen, Herr\nTippach.\n\nTippach, PDS: \u2013 Ich fragte, ob das bekannt ist.\n\u2013 so dass diese Zahl von 2 bis 3 % Anerkennung in der\nersten Instanz, was hier dazugesagt wird, reine Propagan-\nda ist? Ist Ihnen das bekannt im Unterschied zum Innen-\nminister?\n\nFrau Mattern, PDS: Mir ist das sehr wohl bekannt. Es ist\nnat\u00fcrlich unter dieser Folie auch bekannt, dass die unter-\nschiedlichen Regelungen, die man versucht hat zu finden,\num das Asylrecht einzuschr\u00e4nken und auch den Aufent-\nhalt, an vielen Punkten undurchsetzbar sind. Das zeigt das\nnahezu undurchsetzbare R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen mit\nVietnam, das zeigt die Praxis der so genannten sicheren\nDrittstaaten, die es in diesem Sinne so nicht gibt; Todes-\nf\u00e4lle haben es bewiesen. Diese Zahlen sind bekannt. Der\nSpiegel dieser Zahlen sollte auch jedem CDU-Politiker vor\nAugen gehalten werden, weil man damit Wahrheit und\nKlarheit verdeutlichen k\u00f6nnte. Ich danke Ihnen insofern\nf\u00fcr diese Frage.\nIch wollte Herrn Hardraht weiterhin fragen, welche Be-\ndeutung sein Argument hat, dass 123,70 DM in Schwarz-\nafrika ein Verm\u00f6gen wert seien. Ich denke, ein Schwarz-\nafrikaner, ein Innenminister Hardraht, eine Landtagsabge-\nordnete Ingrid Mattern bekommen im Aldi um die Ecke\ndie gleiche Menge an Lebensmitteln. Da gibt es \u00fcberhaupt\nkeinen Unterschied. Ich denke, dass dies nur ein Argu-\nment ist, das an den Haaren herbeigezogen wird, um eine\nGeldsumme mit etwas zu vergleichen, was nicht vergleich-\nbar ist; denn es ist ja so, dass diese Menschen hier leben\nm\u00fcssen und im Grunde die Summe des Geldes an den real\nhier vorhandenen Geldwerten gemessen werden muss.\nAndere L\u00f6sungen sind notwendig. Herr Hardraht, stellen\nSie sich der Debatte auf die Frage der Durchsetzung, der\nAusgestaltung des Asylrechtes und die Frage der Einwan-\nderung! Deutschland ist seit 51 Jahren Einwanderungs-\nland. Diese Realit\u00e4t ist nicht zu leugnen. Ich denke, dass es\ndringend notwendig ist hier Klarheit zu schaffen.\nWenn Herr Sandig fragt, ob es etwas g\u00e4be, was den langen\nAufenthalt \u2013 in Asylbewerberheimen; dann f\u00fcge ich jetzt\nselbst noch hinzu \u2013 beenden k\u00f6nnte, sage ich, es g\u00e4be\netwas: Es g\u00e4be die erste M\u00f6glichkeit, das uneingeschr\u00e4nkte\nRecht auf Asyl durchzusetzen und zweitens eine gesetz-\nlich geregelte, jedem Mann und jeder Frau offen stehende\nM\u00f6glichkeit auf legale Einwanderung. Der Bundesrepu-\nblik ist ja nach 1945 dieser Gr\u00fcndungskonsens gelungen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1123\n\n\n\ndessen immanenter Bestandteil das Asylrecht war. Ich\nglaube, wir haben heute die verdammte Pflicht und Schul-\ndigkeit, die Realit\u00e4ten anzuerkennen und hier \u00fcber Ein-\nwanderung zu diskutieren. Das w\u00fcrde uns erm\u00f6glichen,\ndie Frage von Missbrauch wegzudr\u00e4ngen, wegzulegen\nund hier zu pragmatischen Schritten zu kommen.\nIch bin sehr froh, dass es andere Menschen in der Euro-\np\u00e4ischen Union gibt, die anders an die Dinge herangehen\nals Herr Bandmann. Antonio Vitorino, das zust\u00e4ndige EU-\nKommissionsmitglied f\u00fcr Justiz und Innere Angelegenhei-\nten hat dieser Tage gesagt, den Worten m\u00fcssen Taten fol-\ngen. Schlussfolgerungen von Tampere und Amsterdam\n\nsind umzusetzen. Er sagt ganz klar, wir brauchen eine Po-\nlitik, die eine wirkliche Aufnahme- und Integrationspolitik\nerm\u00f6glicht und definitiv mit dem Trugbild der Null-Immi-\ngration aufh\u00f6rt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist damit abgeschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/1922\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der\nBehandlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht\nworden.\nIch rufe jetzt auf die laufende Nr. 1. Frau Lattmann-Kret-\nschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Frage betrifft die Rechtsform der Landesb\u00fchnen Sach-\nsen. Im Jahre 1995 hat sich eine interministerielle Arbeits-\ngruppe unter anderem mit zu ver\u00e4ndernden Rechtsformen\nvon landesgef\u00fchrten Theatern befasst. Zwischenzeitlich\nwurden bekanntlich die Staatsoper Dresden und das\nStaatsschauspiel Dresden in Staatsbetriebe \u00fcberf\u00fchrt. Nach\nden Vorschl\u00e4gen der Arbeitsgruppe sollten ab 2002 die\nLandesb\u00fchnen Sachsen folgen. In der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 7. Juni 2000 wird im Zusammenhang mit der\nvorgesehenen Reduzierung der Anzahl von Landesbedien-\nsteten dar\u00fcber informiert, dass ,,der erste Schritt zur Priva-\ntisierung der s\u00e4chsischen Landesb\u00fchnen eingeleitet\u201c wer-\nden soll.\nIch frage Herrn Staatsminister:\n1. Was ist mit dem ,,ersten Schritt zur Privatisierung\u201c ge-\nmeint?\n2. Welche Bedingungen rechtfertigen eine gegen\u00fcber der\nurspr\u00fcnglichen Absicht vorzeitige neue Rechtsform f\u00fcr die\nLandesb\u00fchnen Sachsen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Prof.\nMeyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, ich beantworte Ihre Anfrage wie folgt:\n1. Eine Privatisierung der Landesb\u00fchnen Sachsen steht\nnicht zur Diskussion. Die Aussage in der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 7.6.2000 war falsch und wurde von der Zeitung\nselbst am darauf folgenden Tag korrigiert.\n2. Die S\u00e4chsische Staatsoper und das Staatsschauspiel\nDresden werden seit 1.1.1997 nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 26\nAbs. 1 S\u00e4chsische Haushaltsordnung und den dazu erlas-\nsenen Vorschriften als Staatsbetriebe im Gesch\u00e4ftsbereich\ndes SMWK gef\u00fchrt. Durch die \u00dcberleitung in Staatsbe-\ntriebe mit Wirtschaftsplanung und kaufm\u00e4nnischer Buch-\n\nf\u00fchrung konnte eine weitere Flexibilisierung der Theater-\nhaushalte zum Nutzen der Kunst erreicht werden.\nNach f\u00fcnfj\u00e4hriger Laufzeit dieser beiden Staatsbetriebe ist\nvorgesehen \u2013 deren Erfahrung mit nutzend \u2013, nunmehr\nauch die Landesb\u00fchnen Sachsen sp\u00e4testens zum Jahre\n2003 in einen Staatsbetrieb zu \u00fcberf\u00fchren. Das steht in\nkeiner Weise im Widerspruch zu unserer urspr\u00fcnglichen\nAbsicht. Die \u00dcberf\u00fchrung der Landesb\u00fchnen Sachsen in\neinen Staatsbetrieb ist mit der Intendanz der Einrichtung\nabgestimmt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke. \u2013 Ich habe die\nKorrektur leider nicht gelesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch eine\nNachfrage stellen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Nein, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann rufe ich die lau-\nfende Nr. 2 auf; Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Anfrage\nzum Ausbau der B 175 Glauchau-Mosel. Nach Informatio-\nnen in der Stadtverordnetenversammlung Glauchau sollen\nder vierspurige Ausbau der Bundesstra\u00dfe B 175 Glauchau-\nMosel und die Anbindung an die A 4 zeitlich gestreckt\nwerden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie sieht der gegenw\u00e4rtige zeitliche Ablauf aus?\n2. Welche Nachteile f\u00fcr die Region bzw. die Stadt\nGlauchau entstehen durch die zeitliche Streckung des Aus-\nbaus dieser Stra\u00dfe?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Tillich,\nbitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung beantworte ich die diesbez\u00fcglichen Fragen\nwie folgt:\nDer Ausbau der Bundesstra\u00dfe 175 zwischen Glauchau und\nMosel, der zweibahnig geplant ist, wurde im Einverneh-\nmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und\nWohnungswesen in folgende drei Bauabschnitte unterteilt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1124\n\n\n\nerster Bauabschnitt Verlegung in Glauchau, zweiter\nBauabschnitt Ausbau westlich Glauchau und dritter\nBauabschnitt Ausbau n\u00f6rdlich Mosel. Da der erste Bau-\nabschnitt als vordringlich notwendig zu betrachten ist,\nwurde zun\u00e4chst f\u00fcr diesen der Vorentwurf erarbeitet und\ndas Baurecht hergestellt. Die Verlegung der Bundesstra\u00dfe\n175 in Glauchau wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Ver-\nkehr, Bau- und Wohnungswesen auch in das Investitions-\nprogramm 1999/2002 f\u00fcr die Bundesverkehrsstra\u00dfen ein-\ngeordnet, so dass die Finanzierung dieses Bauvorhabens\ngesichert ist.\nF\u00fcr die Br\u00fccke \u00fcber die Mulde wird gegenw\u00e4rtig ein Teil-\nnahmewettbewerb durchgef\u00fchrt, da dieses Bauwerk aus\nhochfestem Beton errichtet werden soll. Es ist beabsichtigt,\nim Oktober dieses Jahres den Zuschlag f\u00fcr die Br\u00fccke zu\nerteilen. Die Hauptbauleistungen sind in den Jahren\n2001/02 durchzuf\u00fchren, so dass der erste Bauabschnitt\nnoch im Jahre 2002 dem Verkehr \u00fcbergeben werden kann.\nF\u00fcr den zweiten und dritten Bauabschnitt sind die Vorent-\nw\u00fcrfe fertig gestellt. Auf der Grundlage des Vorentwurfes\ndes zweiten Bauabschnittes werden zurzeit die Tr\u00e4ger\n\u00f6ffentlicher Belange angeh\u00f6rt. F\u00fcr den dritten Bauab-\nschnitt ist die Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange\nbereits abgeschlossen.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der erforderlichen Zeiten f\u00fcr die\nGenehmigung der Vorentw\u00fcrfe und Durchf\u00fchrung des\nBaurechtsverfahrens k\u00f6nnte mit dem Bau des dritten Ab-\nschnittes noch 2002, mit dem Bau des zweiten Abschnittes\nim Jahre 2003 begonnen werden.\nAllerdings hat der Bund die Haushaltsans\u00e4tze im Bundes-\nfernstra\u00dfenbau bereits drastisch gek\u00fcrzt und das Bundes-\nministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen hat\nangek\u00fcndigt, dass die Mittelzuweisungen in den n\u00e4chsten\nJahren weiter r\u00fcckl\u00e4ufig sein werden. Da die genauen\nHaushaltszahlen der n\u00e4chsten Jahre aber nicht bekannt\nsind, kann \u00fcber die Bauzeiten des zweiten und dritten Ab-\nschnittes gegenw\u00e4rtig nur spekuliert werden.\nZum zweiten Teil der Frage antworte ich wie folgt: Der\nBau des ersten Abschnittes war schon immer in den Jahren\n2000 bis 2002 vorgesehen. Eine zeitliche Streckung findet\nalso nicht statt, so dass der Region bzw. der Stadt\nGlauchau keine Nachteile entstehen k\u00f6nnen.\nDa zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt zum zweiten und drit-\nten Bauabschnitt \u2013 so wie vorhin gerade erl\u00e4utert \u2013 keine\nBautermine genannt werden k\u00f6nnen, ist auch nicht ab-\nsch\u00e4tzbar, ob der Region oder der Stadt Glauchau Nach-\nteile entstehen. Es wird aber die Aufgabe der Staatsregie-\nrung sein, die bedarfsgerechte Finanzierung von Bundes-\nfernstra\u00dfenvorhaben sicherzustellen. Dazu befinden wir\nuns im intensiven Dialog mit dem Bundesministerium f\u00fcr\nVerkehr, Bau- und Wohnungswesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch eine\nNachfrage stellen?\n\nAdamczyk, PDS: Nein, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann rufe ich jetzt die\nlaufende Nr. 3 auf; Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Der Berufsverband der Frauen\u00e4rzte\nin Sachsen machte k\u00fcrzlich darauf aufmerksam, dass die\nKostenpauschale zur Anwendung von Mifegyne von\n280 DM zu niedrig sei. Dabei wurde darauf verwiesen,\ndass insbesondere der Beratungs- und Betreuungsauf-\n\nwand hierbei wesentlich h\u00f6her als bei einem instrumentel-\nlen Eingriff sei.\nDie Kostenpauschale reiche nicht aus, diesen medikamen-\nt\u00f6s ausgel\u00f6sten Schwangerschaftsabbruch auszufinanzie-\nren. Das habe zur Folge, dass einige \u00c4rzte den medika-\nment\u00f6sen Abbruch m\u00f6glicherweise nur dann empfehlen,\nwenn die Frauen selber zahlen k\u00f6nnen, zumal der Frei-\nstaat Kosten nur f\u00fcr soziale H\u00e4rtef\u00e4lle \u00fcbernimmt. Eine\nErh\u00f6hung der Kostenpauschale f\u00fchre aber wiederum\ndazu, dass einerseits Frauen, die Selbstzahlerinnen sind,\ntiefer in die Tasche greifen m\u00fcssen, oder andererseits auch\ndie Kosten f\u00fcr die H\u00e4rtef\u00e4lle ansteigen.\nDie Frage an die Staatsregierung: Welche L\u00f6sung sieht die\nStaatsregierung in dieser Frage?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ganz einfach: indem die gesetzlichen Bestimmun-\ngen und Wege, die es dazu gibt, eingehalten werden.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: K\u00f6nnen Sie etwas mehr dazu sagen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich kann Ihnen gerne die Nachhilfe\ngeben.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Wenn Sie es Nachhilfe nennen \u2013 ich\nsehe es nicht so.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ihre Anfrage geht davon aus, dass die\nin Sachsen gezahlte Kostenpauschale nicht ausreicht, um\neinen medikament\u00f6s ausgel\u00f6sten Schwangerschaftsab-\nbruch zu finanzieren. Der Beratungs- und Betreuungsbe-\ndarf sei bei dieser Form des Schwangerschaftsabbruches\nh\u00f6her als beim operativen Abbruch.\nEs ist bekannt, dass es in der \u00c4rzteschaft Stimmen gibt \u2013\ndie Sie zitiert haben \u2013, die sagen, dass mit dieser Pauschale\nein medikament\u00f6ser Schwangerschaftsabbruch nicht kos-\ntendeckend vorgenommen werden kann.\nDem muss ich entgegenhalten, dass es nicht der Freistaat\nSachsen war \u2013 und das ist jetzt die Nachhilfe \u2013, der die\nH\u00f6he dieser Verg\u00fctung festgelegt hat. Vielmehr wurde\ndiese Verg\u00fctung im einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr\ndie vertrags\u00e4rztliche Leistung so festgelegt.\nF\u00fcr die Festlegung neuer Verg\u00fctungspositionen und deren\nBewertung ist der Bewertungsausschuss zust\u00e4ndig. Der\nBewertungsausschuss ist ein Unterausschuss des Bundes-\nausschusses der \u00c4rzte und Krankenkassen. Darin wirken\n\u00c4rzte gleichberechtigt mit. Vertreter der \u00c4rzte selbst\nhaben also bei der Festsetzung der Geb\u00fchrenh\u00f6he nicht\nnur mitgewirkt, sondern mitbestimmt.\nDas Gesetz zur Hilfe f\u00fcr Frauen bei Schwangerschaftsab-\nbr\u00fcchen in besonderen F\u00e4llen schreibt in seinem \u00a7 3 vor,\ndass die \u00c4rzte einen Anspruch auf die Verg\u00fctung haben,\nwelche die Krankenkasse f\u00fcr ihre Mitglieder bei einem\nnicht rechtswidrigen Schwangerschaftsabbruch f\u00fcr diese\nLeistung bezahlt. Diese gesetzlich vorgeschriebene Ver-\ng\u00fctung zahlen auch die L\u00e4nder, wenn sie f\u00fcr bed\u00fcrftige\nFrauen die Kosten f\u00fcr einen Schwangerschaftsabbruch\n\u00fcbernehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1125\n\n\n\nNach Meinung der Staatsregierung ist es Aufgabe der\n\u00c4rzte, sich \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung an den\nBewertungsausschuss zu wenden, der f\u00fcr die Festsetzung\nder Geb\u00fchren zust\u00e4ndig ist. Wenn sie der Auffassung\nsind, das dort vorgesehene Honorar reicht f\u00fcr die Ver-\ng\u00fctung nicht aus, m\u00fcssen sie also selbst aktiv werden. Dies\nist ihnen auch bekannt. \u2013 Ich gehe davon aus, dass die\n\u00c4rztevertreter der Nachhilfe nicht bed\u00fcrfen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Schade um den Zynismus, muss ich\nsagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 4; Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Meine Fragen an die Staatsregierung\nlauten zur Fr\u00fchf\u00f6rderung:\n1. Warum werden die Antr\u00e4ge der Eltern auf Bewilligung\nvon Fr\u00fchf\u00f6rderma\u00dfnahmen nicht unverz\u00fcglich entschie-\nden und sehr z\u00f6gerlich bef\u00fcrwortet, so dass die Leistungs-\nerbringer nicht wissen, ob sie im Interesse des Kindes-\nwohls initiativ werden d\u00fcrfen und ob sie auch eine Ver-\ng\u00fctung erhalten?\n2. Wird die Fr\u00fchf\u00f6rderung auch gew\u00e4hrt, wenn das zu\nf\u00f6rdernde Kind gleichzeitig eine heilp\u00e4dagogische Einrich-\ntung oder eine integrative Kindertagesst\u00e4tte besucht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit der Neufassung des Landesjugendhilfegeset-\nzes im Jahre 1998 hat der Landesgesetzgeber klargestellt,\ndass Ma\u00dfnahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderung von Kindern un-\nabh\u00e4ngig von der Art der Behinderung von den Tr\u00e4gern\nder Sozialhilfe zu verg\u00fcten sind. Damit wurde die alte\nAuseinandersetzung, ob es sich dabei um Leistungen der\nJugendhilfe oder um Leistungen der Sozialhilfe handelt,\nvon der Kostentr\u00e4gerseite her eindeutig geregelt.\nIm System der fr\u00fchen Hilfe f\u00fcr behinderte oder von Behin-\nderung bedrohte Kinder kann die Fr\u00fchf\u00f6rderung mobil\nund ambulant angeboten werden.\nDie Frage, die Sie, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, stellen, bezieht\nsich auf das Verwaltungshandeln, und zwar auf die An-\ntragstellung beim Sozialamt. Wenn Fr\u00fchf\u00f6rderung nach\n\u00e4rztlicher Empfehlung in Anspruch genommen werden\nsoll und es sich nicht um eine medizinisch-therapeutisch\nverordnete Ma\u00dfnahme handelt, f\u00fcr die die Kassen zust\u00e4n-\ndig w\u00e4ren, ist in der Regel der \u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger\nzust\u00e4ndig. Dies bedeutet, der Antrag ist beim Sozialamt zu\nstellen.\nIn der Praxis ergeben sich Probleme durch Unklarheiten in\nder Bewertung der Fr\u00fchf\u00f6rderleistung \u2013 die kann ich nicht\naufheben, die wird es immer geben \u2013 und dabei, was unter\ndem individuellen F\u00f6rderbedarf zu verstehen ist \u2013 auch\ndas ist eben verwaltungsvorschriftenm\u00e4\u00dfig nicht in dem\nMa\u00dfe zu bew\u00e4ltigen. Manchmal werden auch die \u00e4rzt-\nlichen Gutachten bzw. Empfehlungen von der Verwaltung\ninfrage gestellt. Dadurch zieht sich die Antragsbearbeitung\nmitunter unn\u00f6tig und ungerechtfertigt in die L\u00e4nge. Das\nwill ich nicht bestreiten. Aber das gilt auch nicht generell\nund dem kann auch nicht generell abgeholfen werden.\n\nDie Gew\u00e4hrung von Leistungen im Rahmen des Bundes-\nsozialhilfegesetzes ist eine origin\u00e4re kommunale Angele-\ngenheit und liegt in kommunaler Verantwortung.\nUm die Wichtigkeit und Notwendigkeit der Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung auf Landesebene zu unterstreichen, gew\u00e4hrt mein\nHaus im Rahmen der F\u00f6rderung von offenen Hilfen ent-\nsprechende Zusch\u00fcsse zu Leistungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in\ndiesen Einrichtungen. Wir k\u00f6nnen f\u00fcr Sachsen davon aus-\ngehen, dass eine fl\u00e4chendeckende Versorgung gesichert\nist. Mein Appell geht daher an die kommunal Verantwort-\nlichen, die Wertigkeit der Fr\u00fchf\u00f6rderung genauso einzu-\nsch\u00e4tzen und zum Wohle der Betroffenen mit m\u00f6glichst\nwenig b\u00fcrokratischem Aufwand die Hilfen zu gew\u00e4hren.\nDie Einzelfallpr\u00fcfung erfolgt vor Ort au\u00dferhalb der Lan-\ndes- oder staatlichen Zust\u00e4ndigkeit. Die praktische Ab-\nwicklung des Antragsverfahrens ist bisher landesweit\nnoch unterschiedlich.\nMein Vorschlag ist, dass zwischen den Verwaltungen und\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen ein niederschwelliges Verwaltungsver-\nfahren verabredet wird, so dass die Eltern auch in den\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen ihren Antrag stellen k\u00f6nnen. Das ist im\nGrunde auch nichts Neues oder Besonderes. Wenn einer\nSozialverwaltung bzw. einem Sozialamt so etwas bekannt\nwird \u2013 und das ginge ja auch \u00fcber eine Mitteilung einer\nFr\u00fchf\u00f6rderstelle \u2013, ist die Verwaltung immer aufgefordert\ndie entsprechende Hilfe zu gew\u00e4hren. Insofern ist dieser\nvon mir gemachte Vorschlag im Grunde schon innerhalb\nder jetzt bestehenden Gesetze umsetzbar und ein \u00fcblicher\nWeg.\nZu 2.: Schlicht und ergreifend \u2013 ja. Aber ich will dazu noch\netwas sagen. In den heilp\u00e4dagogischen Einrichtungen\nkann man davon ausgehen, dass es keiner zus\u00e4tzlichen\nFr\u00fchf\u00f6rderung bedarf, da in diesen Einrichtungen generell\nentsprechende Fachkr\u00e4fte vorhanden sind, die entspre-\nchende Anordnungen oder Hinweise von \u00c4rzten umset-\nzen k\u00f6nnen.\nIn den integrativen Kindertageseinrichtungen k\u00f6nnte eine\nzus\u00e4tzliche Leistung der Fr\u00fchf\u00f6rderung im Einzelfall not-\nwendig sein, wenn die fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr\ndiesen konkreten Bedarf an der Einrichtung nicht gegeben\nsind.\nWir wissen, dass es in \u00fcber 90 % der Kindereinrichtungen,\ndie als integrative Kindereinrichtungen heute in Sachsen\nexistieren, inzwischen Mitarbeiterinnen gibt, die die Zu-\nsatzqualifikation erworben haben. Trotzdem wird es Spe-\nzialbehandlungen geben \u2013 Bobath, oder \u00c4hnliches \u2013, wo es\neiner zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderung bedarf. Das will ich nicht\nausschlie\u00dfen. Aber bei den heilp\u00e4dagogischen Einrichtun-\ngen ist das eigentlich nicht mehr der Fall.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Minister. Ich be-\ndanke mich erst einmal f\u00fcr das Ja, was die zweite Frage\nbetrifft, weil das wirklich im Interesse der Kinder sehr\npositiv ist.\nIch habe eine Nachfrage zu der ersten Frage, die ich ge-\nstellt habe.\nSie haben auf die Verordnung hingewiesen. Darin steht,\ndass das Verfahren maximal sechs Wochen dauern soll. Sie\nhaben gesagt, dass das nicht immer so ist und manchmal\nl\u00e4nger dauert. F\u00fcr mich besteht das Problem, ob es wirk-\nlich notwendig ist, dass es f\u00fcnf Monate und teilweise noch\nl\u00e4nger dauert. Was geschieht dann ganz konkret in dieser\nZeitspanne? Wird das dann \u00fcberhaupt genehmigt? Wird\nweniger genehmigt? Was passiert eigentlich mit den Kin-\ndern? Die brauchen doch nicht erst vier oder f\u00fcnf Monate\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1126\n\n\n\nsp\u00e4ter diese Fr\u00fchf\u00f6rderung, die brauchen sie doch zu dem\nZeitpunkt, wo erkannt wird, dass die Fr\u00fchf\u00f6rderung not-\nwendig ist und diese Antragstellung erfolgt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr D\u00fcrrschmidt, ich denke, mit dem\neinen Nebensatz, den ich eingef\u00fcgt habe, das schon beant-\nwortet zu haben. Es ist so, dass wir das nicht in dieser\naktuellen Aussprache kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das kann nur in den\njeweiligen Einzelf\u00e4llen erfolgen.\nVon daher kann ich nat\u00fcrlich sagen, dass f\u00fcnf Monate im\nEinzelfall vielleicht noch hier und da nachvollziehbar, aber\nansonsten indiskutabel sind. Auch in einem Einzelfall\nkann es eben durchaus sein, dass diese sechs Wochen v\u00f6l-\nlig legitim akzeptiert werden m\u00fcssen, weil vielleicht Mit-\nwirkungspflichten nicht erf\u00fcllt worden sind. Das will ich\naber auch niemandem generell unterstellen. Insofern ist\ndiese Sache hier nicht generell zu beantworten, sondern\nnur in Einzelf\u00e4llen. Da muss man dem nachgehen. Wenn\nwirklich Verz\u00f6gerungen bis zu f\u00fcnf Monaten eingetreten\nsind, dann ist das in der Regel nicht hinnehmbar.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 5. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Am 5. Juni 2000 wurde\nvon der CDU-Mehrheit im Pirnaer Kreistag beschlossen,\ndem seit 47 Jahren in Pirna beheimateten Sinfonieorchester\nnoch in diesem Jahr 400 TDM zu streichen. Dieser Be-\nschluss, in die Realit\u00e4t umgesetzt, w\u00fcrde die Arbeit des\nPirnaer Orchesters ab September 2000 abrupt beenden und\nzudem die vor zwei Jahren als Novum GmbH begonnene\nKooperation zwischen der Elblandphilharmonie Riesa und\ndem Sinfonieorchester Pirna zerst\u00f6ren.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die aktuelle Situation\ndes Pirnaer Sinfonieorchesters nach der drastischen Redu-\nzierung der Kulturumlage um 400 TDM?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, um das\nAus dieser f\u00fcr die Region wichtigen Kultureinrichtung zu\nverhindern?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Abgeordnete, ich beantworte die Anfrage wie\nfolgt:\n1. Offenbar ist es dem Sinfonieorchester Pirna trotz seiner\nlangj\u00e4hrigen Tradition nicht gelungen, einen gesicherten\nPlatz im kulturellen Leben im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz einzunehmen.\nSollten die im Haushalt der Novum GmbH f\u00fcr das Jahr\n2000 fehlenden 400 TDM von einem anderen Finanzie-\nrungspartner aufgebracht werden, dann w\u00e4re die Fortset-\nzung des Orchesterverbundes mit reduzierter Stellenzahl\nm\u00f6glich. Andernfalls droht der Gesellschaft die \u00dcberschul-\ndung. Dies w\u00fcrde ich sehr bedauern.\n2. Gelegentlich einer Beratung mit den betroffenen Kon-\nventen der Kulturr\u00e4ume Elbtal und S\u00e4chsische Schweiz/\nOsterzgebirge habe ich empfohlen, den Orchesterverbund\nin einer finanzierbaren Gr\u00f6\u00dfenordnung fortzuf\u00fchren.\n\nMein Haus ist bereit, an einem entsprechenden Konzept\nmitzuwirken und den sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau\naus Mitteln des Strukturfonds f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume zu f\u00f6r-\ndern.\nIch habe den Landr\u00e4ten der beiden Kulturr\u00e4ume im Ver-\nlauf dieses l\u00e4ngeren Gespr\u00e4chs erkl\u00e4rt, dass ich nur eine\nkonstruktive L\u00f6sung in Richtung des Orchesterverbundes\noder eines fusionierten Orchesters politisch und finanziell\nunterst\u00fctzen kann. Das ergibt sich aus dem Sinn des Kul-\nturraumgesetzes.\nDie Kulturr\u00e4ume haben zugesagt, die Perspektive der\nOrchester nochmals gemeinsam zu beraten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt die letzte\nAnfrage zur Beantwortung auf. Es ist die laufende Nr. 6.\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Anfrage betrifft\ndie Sachsen-Magistrale Dresden-Zwickau-Hof. Mit In-\nKraft-Treten des neuen Fahrplanes der DB AG halten\nkeine Interregio-Z\u00fcge auf dem Bahnabschnitt Dresden\u2013\nChemnitz\u2013Zwickau\u2013Hof mehr am Bahnhof Glauchau. Be-\ngr\u00fcndet wird dies mit der Einf\u00fchrung der Neigezug-\ntechnik zu Beginn des neuen Jahres.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Wie steht die Staatsregierung zu den Bef\u00fcrchtungen,\ndass sich mit dieser Ma\u00dfnahme die Attraktivit\u00e4t der Deut-\nschen Bahn in dieser Region nicht gerade verbessern wird,\nzumal der Bahnhof Glauchau auch noch ein wichtiger Ver-\nkehrsknotenpunkt f\u00fcr mehrere Bahn- und Buslinien ist?\n2. Ist zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt daran gedacht, wieder\neinen Haltepunkt f\u00fcr Interregio-Z\u00fcge am Bahnhof\nGlauchau einzurichten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Tillich,\nbitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Pr\u00e4sidentin, bevor ich auf die Fragen des\nAbgeordneten im Einzelnen eingehe, gestatten Sie mir eine\nVorbemerkung: ,,Eisenbahnen des Bundes werden als\nWirtschaftsunternehmen in privatrechtlicher Form ge-\nf\u00fchrt.\u201c Soweit das Zitat aus Artikel 87e Abs. 3 Grund-\ngesetz.\nZu den Fragen des Abgeordneten f\u00fchrt die Staatsregie-\nrung Folgendes aus: Die Staatsregierung bem\u00fcht sich seit\nvielen Jahren um den Ausbau der Sachsen-Magistrale. Wir\nsind sehr froh, dass die Deutsche Bahn AG den Ausbau\nsichtbar vorantreibt und im Mai 2000 die erste Stufe abge-\nschlossen hat, so dass der Einsatz von Neigetechnikz\u00fcgen\nm\u00f6glich ist.\nBis Ende Mai wurden 132 Kilometer \u2013 das entspricht 60 %\n\u2013 der 223 Kilometer langen Strecke Dresden-Hof umge-\nbaut; bis zum Jahresende sollen 150 Kilometer umgebaut\nsein. Auf den umgebauten Abschnitten ist eine Fahrge-\nschwindigkeit von 120 Kilometern pro Stunde f\u00fcr konven-\ntionelle Z\u00fcge und von 160 Kilometern pro Stunde f\u00fcr Z\u00fcge\nmit Neigetechnik m\u00f6glich.\nDie Staatsregierung hat sich immer f\u00fcr einen hochwertigen\nFernverkehr auf der Sachsen-Magistrale eingesetzt. Die\nPlanungen der eigenwirtschaftlich arbeitenden DB Rei-\nse&Touristik AG, noch in diesem Jahr ab Fahrplanwechsel\nim November Diesel-Neigetechnik-ICE einzusetzen, be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1127\n\n\n\ngr\u00fc\u00dfen wir daher sehr. Die DB Reise&Touristik AG hat in\ndiesem Zusammenhang entsprechend der bahninternen\nICE-Produktphilosophie eine neue Haltekonzeption fest-\ngelegt. Trotz unseres Protestes ist Glauchau darin nicht\nmehr enthalten. Glauchau ist aber weiterhin in Richtung\nChemnitz und Zwickau \u00fcber den Nahverkehr angebun-\nden, zweist\u00fcndlich mit dem Regionalexpress und st\u00fcnd-\nlich mit dem Stadtexpress.\nWir haben die Aufgabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den Schienenper-\nsonennahverkehr ab Dezember 1998 auf den Zweckver-\nband Verkehrsverbund Mittelsachsen \u00fcbertragen. Dieser\nist damit f\u00fcr die Fahrplangestaltung vor Ort verantwort-\nlich. Die Staatsregierung wird sich beim Zweckverband\nf\u00fcr eine Optimierung der Umsteigebeziehungen auf den\nFernverkehr in Zwickau einsetzen.\nIch komme zu der Antwort auf die Frage 2. Ein Systemhalt\nin Glauchau lehnt die DB Reise&Touristik AG trotz unse-\nrer Interventionen ab. Die Bahn hat aber zugesagt, dass ein\nHalt in Glauchau in Tagesrandlage gepr\u00fcft wird. Sie hat\n\ngleichzeitig mitgeteilt, dass ein solcher Halt erst nach er-\nfolgtem Umbau des Bahnsteiges, nach 2002, technisch\nrealisierbar ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nAdamczyk, PDS: Nein, lieber nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fragen sind alle\nbeantwortet worden. Damit ist der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.54 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir fahren jetzt in der Tagesordnung fort. Ich rufe\nauf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Werbung und Sponsoring in \u00f6ffentlich-rechtlichen Programmen\nDrucksache 3/0829, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Rundfunkgeb\u00fchren\nDrucksache 3/0830, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt an der Besprechung teil:\nCDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Frak-\ntion; Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Es spricht Frau Bellmann.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Werbung und Sponsoring im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, Thema Rundfunkgeb\u00fch-\nren, oder man k\u00f6nnte auch sagen: die unendliche Ge-\nschichte, Teil X. Damit von vornherein klar ist, worum es\nheute geht: Das ist nicht die dieser Tage von der Rund-\nfunkkommission der L\u00e4nder beschlossene Geb\u00fchrener-\nh\u00f6hung um 3,33 DM, sondern das sind die Antr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion zu Rundfunkgeb\u00fchren im Allgemeinen und\ndie zuk\u00fcnftigen Regelungen von Werbung und Sponso-\nring im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Wir wollen damit\nauf die Erarbeitung des n\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages Einfluss nehmen. Gleichwohl werde ich in\nmeinen Ausf\u00fchrungen um die jetzt beabsichtigte Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hung nicht herumkommen. Die Ratifizierung wird\naber vermutlich erst Ende Juli anstehen. Das ist auch gut\nso, denn meine Fraktion hat ihre Meinungsbildung dazu\nnoch nicht abgeschlossen.\nZur\u00fcck zu unseren Antr\u00e4gen. Es ist wie in der Debatte um\ndie Rentenreform. Jeder wei\u00df, dass sie notwendig ist, weil\nder urspr\u00fcngliche Ansatz nicht mehr den realen Bedin-\ngungen enspricht. Aber man debattiert und debattiert und\ndebattiert. Entweder hat die Opposition eine L\u00f6sung, f\u00fcr\ndie ihr derzeit die Regierungsmehrheit fehlt, oder die Re-\ngierung hat zwar eine L\u00f6sung, aber die passt nicht zum\nProblem. Das Politikergerede interessiert den B\u00fcrger auf\nder Stra\u00dfe zun\u00e4chst wenig, aber bedrohlich schnell r\u00fcckt\nder Zeitpunkt n\u00e4her, an dem es sehr, sehr viele Menschen\ninteressiert, dann n\u00e4mlich, wenn das Portmonee zum\n\nZwiebelleder wird. Das bedeutet, wenn man hineinschaut,\nkommen einem die Tr\u00e4nen. Dann ist die Not gro\u00df, und\nman hat schnell die Schuldigen ausgemacht: die Politiker.\nDieses Urteil ist ein wenig zu pauschal, aber teilweise\nzutreffend, was die L\u00e4nge des Entscheidungsprozesses be-\ntrifft.\nGenau an dieser Stelle sind wir auch beim Thema Rund-\nfunk angelangt. Duales Rundfunksystem, \u00f6ffentlich-recht-\nliche oder private Veranstalter, Grundversorgung, Men-\nschenw\u00fcrde und Big Brother, Werbung mit und ohne\nSponsoring \u2013 wen interessiert das schon? Von Schieflage\ndes dualen Systems, Wettbewerbsverzerrung oder Out-\nsourcing des MDR will der B\u00fcrger im Allgemeinen nicht\nviel wissen. Aber warum sich die Geb\u00fchrenschraube f\u00fcr\nARD und ZDF mit einer eigenartigen Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit immer weiter nach oben dreht, das kann er nicht\nverstehen. Wie sch\u00f6n ist es doch dann, wenn sich Volks-\nvertreter und B\u00fcrger einig sind, denn wir Abgeordnete\nsehen jede kommende Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ebenfalls mit\nwachsendem Unverst\u00e4ndnis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grund legt die CDU-Fraktion heute zwei\nAntr\u00e4ge vor, die mittelbar auf eine Umstrukturierung der\nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zielen.\nWir wollen, dass die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs, die den Geb\u00fchrenvorschlag unterbreitet,\neine Untersuchung dar\u00fcber f\u00fchrt, wo im \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Bereich Einsparpotenziale bisher ungenutzt blieben.\nWir wollen die Suche nach neuen Formen der Finanzie-\nrung nicht zum Sankt-Nimmerleins-Tag. Vor allem wollen\nwir, dass bei der Festsetzung der Geb\u00fchren die Sozialver-\ntr\u00e4glichkeit eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt und dass damit\nder Eindruck widerlegt wird, die Finanzierung des \u00d6ffent-\nlich-Rechtlichen sei eine blanke Abzocke der Geb\u00fchren-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1128\n\n\n\npflichtigen \u00e4hnlich wie der Autofahrer durch \u00d6kosteuer\nund andere Nettigkeiten an den Zapfs\u00e4ulen dieser Nation.\n\n(Adler, SPD: Zwangsmitgliedschaft\nbeim Rundfunk!)\n\nIch werde versuchen, die Dinge klar anzusprechen, die\nmeines Erachtens h\u00f6chst kritikw\u00fcrdig sind. Vorab m\u00f6chte\nich aber klarstellen, dass nachfolgende \u00c4u\u00dferungen kei-\nnesfalls auf eine Diskriminierung des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks hinauslaufen. Im Gegenteil.\nWenn man Qualit\u00e4tsrundfunk f\u00fcr alle will, so ist damit in\nerster Linie der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk gemeint. Er\nist unverzichtbar, weil er mit seiner Integrationsfunktion\nf\u00fcr Kultur, Bildung und Information wesentlich zur freien\nMeinungsbildung beitr\u00e4gt. Er hat bei der St\u00e4rkung des ge-\nsellschaftlichen Systems in Deutschland am verfassungs-\nrechtlich verbrieften Recht der Meinungs- und Informa-\ntionsfreiheit einen sehr bedeutenden Anteil. Er kann sich\nzu Recht auf die ebenfalls verfassungsrechtlich garantierte\nRundfunkfreiheit berufen und wird aufgrund seiner be-\nsonderen Aufgabe f\u00fcr die Allgemeinheit von der Allge-\nmeinheit auch besonders finanziert. Er hat aber eben auch\neine besondere Aufgabe, deren pflichtgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung\nimmer mehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst.\nIch will nicht alles an dem Thema MDR festmachen, der in\nder letzten Zeit ein zum ,,Schunkelsender\u201c degradierter\n,,Ostalgierundfunk\u201c geworden ist. Daran gibt es viel Wah-\nres, aber auch viel Ungerechtfertigtes. Ich will aber doch\ngern bei unserem Heimatsender als greifbares Beispiel\nbleiben.\nErstes Thema: Ausgr\u00fcndungen. Die Unternehmensbera-\ntung Roland Berger lieferte einst das Konzept, nach dem\nder MDR munter drauflos outsourcte. Nicht immer gab\nund gibt es den gew\u00fcnschten und prophezeiten Effekt der\nbesseren Wirtschaftlichkeit oder der effektiveren Auslas-\ntung teurer Ger\u00e4tschaften und des optimalen Personalein-\nsatzes.\nIn einer Mitarbeiterbefragung stellte k\u00fcrzlich die gleiche\nUnternehmensberatung fest, dass es wohl erhebliche Kom-\nmunikationsschwierigkeiten der Leitungsebene mit den\nMitarbeitern hinsichtlich Sinn und Zweck der ganzen Un-\nternehmung gegeben habe. Branchenkenner bezeichnen es\nals paradox, dass Roland Berger einst f\u00fcr ein gutes Sal\u00e4r\nein Konzept erstellt, das er einige Jahre sp\u00e4ter f\u00fcr ein eben-\nso gutes Sal\u00e4r \u00fcber die Hintert\u00fcr revidiert. Die Aufsichts-\ngremien sagen dazu keinen Ton. Der Geb\u00fchrenzahler\nzahlt.\nZweitens: Sportst\u00e4ttenwerbung und andere Schleichwer-\nbungsaktivit\u00e4ten. Herr Mohren, Sportmoderator beim\nMDR, preist in einer Sportsendung ziemlich unverbl\u00fcmt\ndie neueste Sportwette der Odsett-Wettgesellschaft an. F\u00fcr\nprivate Veranstalter w\u00e4re das vielleicht sogar als Dauer-\nwerbesendung zu deklarieren gewesen. Der MDR kenn-\nzeichnet das nicht einmal als Werbung. Die Aufsichtsgre-\nmien schweigen oder verharmlosen. Der Geb\u00fchrenzahler\nzahlt, und zwar zweimal, einmal die Geb\u00fchr, von der auch\nHerr Mohren finanziert wird, und das andere Mal den\nAufschlag f\u00fcr die im Fernsehen beworbenen Produkte.\nMir w\u00e4re es lieber, der MDR w\u00fcrde statt der Sportwetten\nmehr realen, n\u00e4mlich regionalen Sport ausstrahlen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEreignisse gibt es davon genug. Wenn man ein echter\nHeimatsender ist, muss man auch etwas von der Heimat\nzeigen.\n\nDrittens. Zur ARD im Allgemeinen. Demn\u00e4chst sollen\nWettkampfteams von der ARD gesponsert werden. Ich be-\nf\u00fcrchte diesbez\u00fcglich, dass die Objektivit\u00e4t der Bericht-\nerstattung darunter leiden wird. Ich bef\u00fcrchte auch die\nVerdr\u00e4ngung von Sportereignissen, deren Teilnehmer\nnicht von der ARD gesponsert werden.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Besteuerung von Werbeums\u00e4tzen. Die\nKosten des Werberahmenprogramms k\u00f6nnen bisher auf\nWerbeums\u00e4tze umgerechnet werden. Dadurch werden\nregelm\u00e4\u00dfig Verluste ausgewiesen. Die Folge ist, dass\ndurch Buchungsakrobatik alle m\u00f6glichen Kosten hinzuge-\nrechnet werden. Eine weitere sehr wichtige finanzielle\nFolge ist, dass es zu einem Steuerverlust von 410 Millionen\nDM kommt.\n\nDas waren einige Einzelbeispiele, die die Verbindung zum\nThema Werbung und Sponsoring im freien \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk herstellen. Ich behaupte, dass Wer-\nbefreiheit der \u00d6ffentlich-Rechtlichen ein Qualit\u00e4tsmerkmal\nf\u00fcr diese Programme ist. Endlich einmal ein Programm,\ndas einen nicht st\u00e4ndig in den Werbepausen zum K\u00fchl-\nschrank oder auf die Toilette schickt oder zum endlosen\nZapping verleitet.\n\nWerbefreiheit der \u00d6ffentlich-Rechtlichen \u2013 ich schlie\u00dfe\nSponsoring als Sonderwerbeform ein \u2013 tr\u00e4gt zur System-\nklarheit bei: die \u00d6ffentlich-Rechtlichen, finanziert durch\ndie Allgemeinheit, Geb\u00fchren, Steuern, Abgaben oder was\nauch immer, und die Privaten, finanziert durch Werbung.\nDas ist eine Systemklarheit, die die BBC in Gro\u00dfbritannien\nseit vielen Jahren erfolgreich praktiziert und die die Un-\nstimmigkeiten bez\u00fcglich der Kritiken der EU am deut-\nschen Beihilferecht minimieren k\u00f6nnte.\n\nDas Wichtigste f\u00fcr mich ist, dass das Argument der Wett-\nbewerbsverzerrung gegen\u00fcber den Privaten nicht mehr\nz\u00e4hlt, weil beide statt in wirtschaftlichen in den viel bedeu-\ntungsvolleren publizistischen Wettbewerb eintreten. Schon\nspannt sich der Bogen zur Quoten- und Wertediskussion.\n\nWeil ARD und ZDF mit den Privaten um Werbekunden\nk\u00e4mpfen, m\u00fcssen sie quotentr\u00e4chtige Programme in die\nHauptsendezeit des Vorabendprogramms stopfen. Sie\ngleichen sich inhaltlich den privaten, nicht immer qualita-\ntiv hohen Programmformaten an. Sie entfernen sich damit\nzusehends von dem eigentlichen Grundversorgungsauf-\ntrag, denn qualitativ wertvolle Sendungen werden in un-\nbedeutende Sendezeiten oder Spartenkan\u00e4le verschoben,\ndie die Vollprogramme entleeren. Der Kinderkanal und\nder Theaterkanal sind Beispiele daf\u00fcr.\n\nBildungssendungen, die man in den Schulunterricht\neinbeziehen kann, gibt es nicht mehr. Herr Reiter meint,\ndass das altmodisch sei, und verweist die Kultusminister\nbei ihrer Anfrage auf das Internetangebot des MDR.\nInternetangebote aber wiederum sollen nur programm-\nbegleitend sein. Wenn Bildungsangebote nicht im Pro-\ngramm sind, wie soll man sie dann aus dem Internet\nbeziehen k\u00f6nnen? M\u00f6glicherweise gibt es aber bald beim\nMDR einen \u00e4hnlichen Mediendienst wie beim ZDF:\nwww.politiker.screen.de.\n\nDas w\u00e4re ein Angebot, identisch mit dem der privaten\nDiensteanbieter. Mir ist schleierhaft, wie man das als\nGrundversorgung definieren will, ohne dass Private das\nArgument der Wettbewerbsverzerrung beklagen.\n\nWoher soll ich bitte sch\u00f6n meine Geb\u00fchrenakzeptanz\nnehmen, wenn ich inhaltlich gleiche Programme bei den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1129\n\n\n\nPrivaten kostenfrei haben kann? Ich denke dabei an Ge-\nwinnspiele, Seifenopern usw.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nIm H\u00f6rfunk denke ich an das Gewinnspiel von PSR: Was\nw\u00fcrden Sie f\u00fcr 250 000 DM tun? Das Gegen\u00fcber gibt es\njetzt bei Jump. Dort wird der H\u00f6rer grunds\u00e4tzlich geduzt\nund man fragt: Was w\u00fcrdest du Verr\u00fccktes in der \u00d6ffent-\nlichkeit f\u00fcr eine Harley tun? Vielleicht sollte der MDR ein-\nmal Heinz Eggert fragen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nJurk, SPD: Das war jetzt absolute Spitze!)\n\nEs gibt Anzeichen daf\u00fcr, dass \u00e4hnlich geschmacklose\nAngebote von Redakteuren wie seinerzeit bei Radio PSR\nungefiltert \u00fcber den \u00c4ther gehen. F\u00fcr PSR hat das vermut-\nlich aufgrund der Aufsicht der s\u00e4chsischen Landesmedien-\nanstalt unangenehme Folgen. Ob bei Jump \u00fcberhaupt ein\nGremien-Mitglied mitbekommt, was sich diesbez\u00fcglich\nanbahnt, kann bezweifelt werden. Vielleicht tut dies\nwenigstens Herr Hilker als Mitglied des Rundfunkrates. Er\nkennt sich ja bestens in solchen niveaulosen Geschichten\naus. Mittlerweile wird er sich hoffentlich von dem Schock\nerholt haben, nicht an Verona Feldbusch oder deren Dixi-\nKlo herangekommen zu sein.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nZur\u00fcck zum Ernsthaften. Ohne ins Philosophische zu ge-\nraten, muss ich hinsichtlich der Frage, was unsere Gesell-\nschaft zusammenh\u00e4lt, sagen, dass gerade das Vollpro-\ngramm zur Integration beitr\u00e4gt. Spartenprogramme hinge-\ngen tragen der Individualisierung Rechnung genauso wie\ndie Fachzeitschriften am Kiosk. Vollprogramme sind so\netwas wie \u00fcber alle Themen informierende Tageszeitun-\ngen.\n\nF\u00fcr private Rundfunkveranstalter, f\u00fcr die Rundfunk als\nreines Wirtschaftsgut konzipiert ist, rechnet sich die Erstel-\nlung eines hochwertigen Vollprogrammes kaum. Daf\u00fcr\nwurde den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten die\nPlanungssicherheit der Geb\u00fchren gegeben.\n\nSo behauptet nun auch ZDF-Intendant Herr Stolte, dass\nsich alle, auch die Minderheiten, in seinem Programm\nwiederfinden. Ich bezweifle das angesichts der geringen\nSendezeit, die zum Beispiel Behinderten gewidmet wird.\nDie Paralympics sind dem \u00d6ffentlich-Rechtlichen auch nur\ndie ber\u00fchmten 1:30 Minuten wert.\n\nWeiterhin ist der ZDF-Intendant stolz darauf, dass seine\nProgramme kindertauglich sind. Das will ich hoffen.\nSchlie\u00dflich hat er die Kindersendungen aus dem ZDF-Ta-\ngesprogramm herausgenommen und einen eigenen Kin-\nderkanal gegr\u00fcndet.\n\nDer Intendant sagt, dass sich die B\u00fcrger mit Hilfe des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks umfassend, unparteiisch\nund ungek\u00fcrzt informieren k\u00f6nnten. Ich bin gespannt,\nwas \u00fcber Debatten wie die heutige, auch die Debatten in\nanderen Parlamenten, im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\nzu h\u00f6ren ist.\n\nHerr Stolte bemerkte weiter, dass die Geb\u00fchren im \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk dem Programm zugute kom-\nmen und damit der Gesellschaft. Vom Prinzip her ist das\nrichtig. Nur hat man mitunter den Eindruck, die Geb\u00fchren\nk\u00e4men in erster Linie \u00fcppigen Moderatorengeh\u00e4ltern,\n\n\u00fcberzogenen Intendantensal\u00e4ren oder f\u00fcr Otto-Normal-\nVerbraucher ganz annehmbaren Pensionsbez\u00fcgen zugute.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie medienspezifische Preissteigerungsrate liegt \u00fcbrigens\nbeim \u00d6ffentlich-Rechtlichen mit 5,1 % weit \u00fcber der\ndurchschnittlichen Inflationsrate. Von den Expansions-\ngel\u00fcsten in Sachen wundersame Programmvermerkungen\nmit nach sich ziehenden Personal- und Ausstattungsbedar-\nfen, die wiederum geb\u00fchrensteigernd wirken, ganz abge-\nsehen. Aber, wie gesagt, \u00fcber allem wachen die Gremien,\nim ZDF Mainz zum Beispiel Frau R\u00f6stel, obwohl ich ihr\neher den MDR empfehle. Der ist f\u00fcr sie auf jeden Fall\nwohnortn\u00e4her. Das hat sie wohl selbst schon ganz gut zur\nFreude von Intendant Reiter und der Drefa Holding\nGmbH erkannt. Ob nun wohnortnah oder nicht, fest steht,\ndass wir seit 1994 in Ost und West die gleiche Geb\u00fchren-\nh\u00f6he zu berappen haben. Die Rundfunkkommission der\nL\u00e4nder, die Ministerpr\u00e4sidenten und das s\u00e4chsische Kabi-\nnett haben die n\u00e4chsten 3,33 DM mehrheitlich akzeptiert,\nallerdings unter einigen Auflagen.\nDer rundfunkrechtlich vordenkende Verfassungsexperte\nder SPD, Herr Prof. Hofmann-Riem, m\u00f6chte auch weiter-\nhin die Bemessungsgrundlage zu der Erhebung der Ge-\nb\u00fchr an den Besitz eines Ger\u00e4tes koppeln, das hei\u00dft also,\nauch f\u00fcr PCs m\u00fcssten zuk\u00fcnftig Rundfunkgeb\u00fchren be-\nzahlt werden. Perspektivisch gedacht kann man da nur\nfeststellen, gerechter und sinnvoller w\u00e4re mit Sicherheit\neher die Bemessungsgrundlage pro Haushalt oder pro Per-\nson. Aber die demografische Falle schnappt auch hier in\nK\u00fcrze zu.\nBei einer Pro-Kopf-Berechnung g\u00e4be es erhebliche Minder-\neinnahmen f\u00fcr den \u00d6ffentlich-Rechtlichen. Ger\u00e4te wird es\nin Zukunft trotz aller technischer Konvergenz mehr als\neines in jedem Haushalt geben.\nWenn ich noch einmal zur Sozialvertr\u00e4glichkeit von Ge-\nb\u00fchren zur\u00fcckgehe, so scheint die Chance f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder, eine Sonderl\u00f6sung hinzubekommen, ge-\nring. Ich erinnere an meine Aussage, dass erst seit 1994 die\nRechtsangleichung wirksam ist.\nEs gibt aber auch noch eine andere M\u00f6glichkeit, im unter-\ngesetzlichen Regelwerk auf die Sozialvertr\u00e4glichkeit Ein-\nfluss zu nehmen. Zwecks Geb\u00fchrenbefreiung aus sozialen\nGr\u00fcnden hat jedes Bundesland eine Rechtsverordnung, die\nGeb\u00fchrenbefreiungen regelt. Obwohl l\u00e4ndergebunden, ist\ndiese Rechtsverordnung in jedem Bundesland im Wortlaut\ngleich. Diese Gleichheit ist aber meines Wissens nicht vor-\ngeschrieben, so dass der Freistaat Sachsen hier durchaus\ndie M\u00f6glichkeit h\u00e4tte, entsprechend dem durchschnitt-\nlichen s\u00e4chsischen Einkommensniveau und zus\u00e4tzlicher\nindividueller Belastungen Geb\u00fchrenminderungen oder -be-\nfreiungen auf unsere Verh\u00e4ltnisse zuzuschneiden.\nEine solche f\u00fcr Sachsen ma\u00dfgeschneiderte Rechtsverord-\nnung w\u00e4re in ihrer inhaltlichen Erarbeitung schon eine\nHerausforderung und w\u00fcrde in jedem Falle Minderein-\nnahmen nach sich ziehen, die nach Sozialstatistiken durch-\naus schon jetzt ermittelbar sind und letztlich von der Kom-\nmission zur Ermittlung des Finanzbedarfes bei ihren Be-\ndarfsermittlungen von Beginn an mit einkalkuliert werden\nk\u00f6nnten. Der Ausweg statt Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ist immer\ndie Nutzung von Einsparpotenzialen.\nAn der Gesamtproblematik, dass es h\u00f6chste Zeit ist, klare\nVorgaben f\u00fcr das zu entwickeln, was der \u00d6ffentlich-Recht-\nliche im Gegensatz zu den Privaten veranstalten soll und\ndarf, \u00e4ndert auch eine s\u00e4chsische Rechtsverordnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1130\n\n\n\nnichts. Es muss endlich eine neue Medienordnung her, die\n\u00fcberholte Strukturen ver\u00e4ndert, die noch gestaltet, ehe am\nEnde nur noch ver- und zerwaltet wird, ob innerhalb oder\nau\u00dferhalb der EU. Dazu geh\u00f6rt die eindeutige Kl\u00e4rung der\nZust\u00e4ndigkeiten in Aufsichtsfragen zwischen Bund und\nL\u00e4ndern und den L\u00e4ndern untereinander. Diskussionen\n\u00fcber einen bundesweiten Kommunikationsrat, eine Bun-\ndesmedienanstalt, Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungen in Kon-\nzentrationsfragen an das Bundeskartellamt sowie die Kon-\nzentration der Gremien sind angelaufen. Das kenne ich\nalles schon aus Beratungen eines Fachgremiums der s\u00e4ch-\nsischen Union, das bereits seit 1996 eine neue Kommuni-\nkationsordnung mit durchaus progressiven Ideen disku-\ntierte. Heute findet man diese Ideen in Thesen mancher\nExperten wieder. Damals wurden sie selbst in eigenen\nReihen eher als Provokation empfunden.\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hungen werden nicht mehr als selbstver-\nst\u00e4ndlich hingenommen, ohne konkreter zu hinterfragen,\nwas dahinter steckt. Die ungebremste Expansion auf dem\nR\u00fccken der Geb\u00fchrenzahler muss ein Ende haben. Ich bin\nmir nicht sicher, ob damit auf das Ende der n\u00e4chsten Ge-\nb\u00fchrenperiode im Dezember des Jahres 2004 gewartet\nwerden sollte. Im Sinne von Programmvielfalt und seiner\nbesonderen kulturellen Verpflichtungen ist ein funktionie-\nrendes \u00f6ffentlich-rechtliches System zu bejahen. Nur\nma\u00dfvolle Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen f\u00fcr ausgewiesene Investi-\ntionen oder als Nachteilsausgleich im Sinne von Kosten-\ntransparenz sind akzeptabel.\n\n\u00d6ffentlich-Rechtliche sollen Programme anbieten, die sich\nerheblich von Privaten unterscheiden. Die Gleichung Ein-\nschaltquote ist gleich Einfallsquote darf f\u00fcr den \u00d6ffentlich-\nRechtlichen nicht gelten. Solange eine klare Funktionsbe-\nschreibung fehlt, wirkt jede Geb\u00fchrenerh\u00f6hung wie ein\nBlankoscheck.\n\nSicher,  selbst Experten, wie Prof. Benda, Bundesminister\na. D., Verfassungsrichter a. D. und jetzt Pr\u00e4sident der Ber-\nliner Medienanstalt, wollen sich nicht festlegen, wer denn\nnun diese Definition vornehmen sollte. Ich glaube schon,\ndass wir Politiker den Rahmen vorgeben sollten, in dem\nRundfunkfreiheit und publizistischer Wettbewerb ihren\nPlatz haben. Das dem Bundesverfasungsgericht zu \u00fcber-\nlassen, f\u00fchrt wieder nur zu butterweichen, in allen Rich-\ntungen missbr\u00e4uchlich zu verstehenden Auslegungsvari-\nanten. Allerdings gilt es, Zeitabl\u00e4ufe zu straffen. Noch wei-\nter zerredete Jahre k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Das ist,\nwie ich eingangs sagte, wie bei der Rentenreform.\n\nDem Chef des Verbandes der privaten Rundfunkveran-\nstalter m\u00f6chte ich nur ungern Recht geben, wenn er sagt,\ndass Politiker sich immer mehr mediengerecht verhalten\nw\u00fcrden, um ja nicht am Heiligenschein der \u00d6ffentlich-\nRechtlichen zu kratzen. ,,\u00d6ffentlich-Rechtliche sind wie\nheilige K\u00fche, von deren Weidegr\u00fcnden sich Politiker fern\nhalten\u201c, sagt er. Mag sein, dass das f\u00fcr Schr\u00f6der, Beck oder\nClement zutrifft, die mit dem WDR oder dem ZDF quasi\nverheiratet zu sein scheinen. F\u00fcr uns gilt Objektivit\u00e4t, die\nDurchsetzung des dualen Systems sozusagen in Reinform.\nDa bekommt Lob, wem Lob geb\u00fchrt, und Tadel, wem\nTadel geb\u00fchrt. Wir m\u00fcssen das ja genauso von anderer\nSeite einstecken. Hier wird nicht gestritten um des Streites\nwegen, sondern um der Sache wegen. Deshalb bitte ich\nschon jetzt um Zustimmung zu unseren Antr\u00e4gen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat nun die\nFraktion der PDS; Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren,\nbesonders von der CDU! Ich muss zugeben, ich bin \u00fcber-\nrascht \u00fcber das, was Frau Bellmann \u00fcber die neuen Ziele\nder s\u00e4chsischen Union in der Medienpolitik hier vorgetra-\ngen und den wahrhaften Schwenk, den sie gegen\u00fcber den\n\u00c4u\u00dferungen von vor einem halben Jahr vollzogen hat.\nWenn Sie diese Ziele verfolgen, dass der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk eine Zukunft haben soll, dass er mehr der\n\u00f6ffentlichen Meinungs- und Willensbildung dient, biete\nich nat\u00fcrlich unsere Zusammenarbeit an.\nAlle \u00c4u\u00dferungen, Frau Bellmann, m\u00fcssen in Raum und\nZeit gestellt werden, genauso wie Ihre Antr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte\ndarauf verweisen, dass Ihre Antr\u00e4ge dahin gehen, in den\nVerhandlungen zum 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\ndarauf hinzuwirken, bestimmte Fragen umzusetzen. Die\nVerhandlungen zum 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\n\u2013 Sie stimmen mir sicherlich zu, Herr de Maizi\u00e8re \u2013 sind\nabgeschlossen. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben die Ver-\ntr\u00e4ge unterschrieben. Im Landtag verbleibt uns nur noch,\ndiese Vertr\u00e4ge zu ratifizieren oder eben nicht zu ratifizie-\nren. Wir sind ja nicht einbezogen worden.\nIch muss nun fragen: Wie ehrlich sind dann Ihre \u00c4u\u00dferun-\ngen, wenn Sie Ihre Vorschl\u00e4ge im Landtag debattieren,\nnachdem eine Woche zuvor die Ministerpr\u00e4sidenten de\nfacto Tatsachen geschaffen haben?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch muss auch fragen: Wie ehrlich ist es denn allein mit\nIhrem ersten Antrag gewesen, dass die KEF beauftragt\nwerden soll, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\nin ihren Berichten intensiv auf s\u00e4mtliche Einsparm\u00f6glich-\nkeiten hin zu untersuchen? Diesen Antrag, Frau Bellmann,\nhaben Sie am 26. Januar 2000 gestellt. Am 10. Januar 2000\nhatte die KEF ihren entsprechenden Bericht vorgelegt. Es\nwar schon seit Monaten klar, dass die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Anstalten mit 5,75 DM angemeldet hatten. Es war\nschon lange klar, dass die KEF am 10. Januar 3,33 DM\nfestlegen wird.\nWenn Sie also politisch auf die KEF Einfluss nehmen woll-\nten, dann h\u00e4tte Ihr Antrag ein Jahr fr\u00fcher zuvor behandelt\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch muss Sie also fragen: Warum haben Sie gerade diesen\nAntrag nicht gleich auf den ersten Landtagssitzungen be-\nhandeln lassen?\nIm zweiten Punkt Ihres Antrages zu den Rundfunkgeb\u00fch-\nren, Drucksache 3/0830, beantragen Sie, dass ,,im Rahmen\nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \u00fcber neue Formen der\nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\u201c debat-\ntiert werden soll. Schauen wir uns den Klammerausdruck\nan. Eine Frage der neuen Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks ist f\u00fcr Sie die Werbefreiheit. Ich\nfrage mich, wie durch Werbefreiheit \u00f6ffentlich-rechtlicher\nRundfunk finanziert werden soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hilker, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1131\n\n\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Hilker, wissen Sie, dass der\nRundfunk in Deutschland staatsfern organisiert ist und\ndass wir als Politiker weder auf die Bedarfsermittlung der\nKEF noch auf die der Rundfunkanstalten Einfluss nehmen\nk\u00f6nnen? Wir k\u00f6nnen nur in den Rahmenbedingungen Ein-\nfluss nehmen, nicht aber auf die Bedarfsermittlung.\n\nHilker, PDS: Ich wei\u00df das, Frau Bellmann. Allerdings sind\ndiese Antr\u00e4ge nicht von mir, sondern der CDU, also Ihrer\nFraktion. Sie wollen doch auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk Einfluss nehmen. Dass Sie das wollen, hat doch\nIhr Redebeitrag bewiesen.\n\nGehen wir zum dritten Punkt des Antrages der CDU-Frak-\ntion \u00fcber. Dort geht es darum, dass bei der Festlegung der\nRundfunkgeb\u00fchren f\u00fcr die kommende Geb\u00fchrenperiode\ndie soziale Situation in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern\nangemessen ber\u00fccksichtigt werden soll. Von Herrn de\nMaizi\u00e8re wurden wir dahin gehend belehrt, dass dies nicht\ngeht, da die soziale Situation bundeseinheitlich bemessen\nwerden soll. Deswegen, Herr de Maizi\u00e8re, habe ich eine\nFrage an Sie. Sie waren in der Staatskanzlei von Mecklen-\nburg-Vorpommern an entsprechenden Verhandlungen mit\nbeteiligt. Wieso konnte man dort in den ersten Jahren der\ndeutschen Einheit die unterschiedliche soziale Situation in\nOst und West ber\u00fccksichtigen? Wieso geht dies heute\nnicht mehr?\n\nDoch gehen wir weiter zu den Dingen, die die CDU-Frak-\ntion fordert. Die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages\nwill, dass in Zukunft Werbung und Sponsoring beim Mit-\nteldeutschen Rundfunk, beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk nicht mehr m\u00f6glich sein sollen. Es handelt sich dabei\num genau 3,02 DM \u2013 so hat es die Kommission zur Ermitt-\nlung des Finanzbedarfs festgestellt. Von verschiedener Sei-\nte aus wird dann immer gesagt, die Geb\u00fchr muss angeho-\nben werden. Herr de Maizi\u00e8re und die CDU-Fraktion sind\ndaf\u00fcr, dass Werbefreiheit f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk gilt, weil dies die Unabh\u00e4ngigkeit des Pro-\ngramms st\u00e4rken w\u00fcrde und weil der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk nicht mit den Privaten in einer entsprechenden\nWerbezeit konkurrieren m\u00fcsse und damit der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk \u2013 Sie haben es selbst gesagt, Frau Bell-\nmann \u2013 eine h\u00f6here Qualit\u00e4t bieten soll.\n\nDoch auch diese Argumentation ist nicht schl\u00fcssig, wenn\nman das nachvollzieht, was die Ministerpr\u00e4sidenten, was\ndie CDU-Medienpolitiker seit Jahren verk\u00fcnden. Sie selbst\nstehen doch daf\u00fcr, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk\neine bestimmte Quote erf\u00fcllen muss, dass er also massen-\nattraktiv sein muss. Sie selbst warnen immer wieder\ndavor, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht in\nNischenbereiche abtauchen darf und zum Schluss nur\nnoch von f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung gesehen und ge-\nh\u00f6rt wird. Sie stehen also f\u00fcr eine Mindestquote. Wenn ich\nes richtig sehe, Herr Gr\u00fcning, hat man vonseiten der CDU-\nFraktion von 15 bis 20 % geredet.\n\nWenn ich bei der Debatte um die Quote bin, muss ich\nehrlicherweise definieren, was Massenattraktivit\u00e4t ist. Ist\nMassenattraktivit\u00e4t, dass m\u00f6glichst viele Zuschauer oder\nZuh\u00f6rer eine Sendung sehen oder h\u00f6ren oder dass m\u00f6g-\nlichst viele Zuschauer oder Zuh\u00f6rer m\u00f6glichst viele Ange-\nbote des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks nutzen k\u00f6nnen\nund dies m\u00f6glichst noch vor 22 Uhr, also dass die qualita-\ntiven Angebote \u00fcber seher- und h\u00f6rerfreundliche Zeiten\nverteilt werden? Zu dieser Debatte um die Massenattrak-\ntivit\u00e4t von \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk bin ich gern\n\nbereit. Heute fehlt mir, um dazu N\u00e4heres auszuf\u00fchren, die\nRedezeit.\nWarum wird der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk teurer? Er\nsteht in Konkurrenz mit dem kommerziellen Rundfunk.\nDas kommerzielle Rundfunksystem haben die CDU-Politi-\nker im Wesentlichen in der Bundesrepublik Deutschland\nauf Betreiben von Kanzler Kohl eingef\u00fchrt. Es gibt also\nviele Sender, die um Rechte konkurrieren. Und da ist klar,\nwenn es zu wenig Rechte gibt, wenn es zu wenig Filme\ngibt, dann steigen die entsprechenden Preise. Die Geb\u00fch-\nrentreiberei im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk hat damit\nzu tun, dass wir ein entsprechend ausdifferenziertes\nMediensystem haben. Allerdings kann man sich fragen,\nwie reagieren die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten darauf?\nM\u00fcssen sie um jedes Fu\u00dfballspiel konkurrieren? Ein\nFu\u00dfballspiel der Deutschen Nationalmannschaft kostet ca.\n15 Millionen DM.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Jetzt nicht mehr!)\n\n\u2013 Jetzt nicht mehr? Nein, es ist nicht billiger geworden, es\nwird eher noch teurer.\nM\u00fcssen sie weiterhin daf\u00fcr Rechte abgeben, oder k\u00f6nnen\nsie nicht mehr in die Eigenproduktion setzen, mehr eigene\nSerien produzieren, um so in Zukunft eigene Software \u2013 so\nnennt man das \u2013 auf dem Markt mit anbieten und sich so\nfinanzieren zu k\u00f6nnen? Doch was macht der Mitteldeut-\nsche Rundfunk? Er verkauft entsprechende Rechte, die er\nhat. Er gibt sie sehr preiswert, wenn nicht sogar billig ab.\nDie Staatsregierung wei\u00df davon. Die Vertreter der Staats-\nregierung sitzen n\u00e4mlich mit in den Gremien des Mittel-\ndeutschen Rundfunks und bekommen mit, welche Proble-\nme beim MDR bestehen, und reagieren nicht darauf.\nDass sie nicht darauf reagieren, zeigt die entsprechende\nKleine Anfrage von mir an die Staatsregierung, in der ich\nfragte, wie die Staatsregierung dazu steht, dass beim\nMitteldeutschen Rundfunk Werbung ungekennzeichnet\nl\u00e4uft. Die Antwort von der Staatsregierung, von Herrn de\nMaizi\u00e8re ist, einfach zu sagen, dass es derzeit nicht ihre\nAufgabe ist, weil sie nicht die federf\u00fchrende Rechtsauf-\nsicht hat. Aber wenn in dieser Bundesrepublik, also auch\nim Raum Sachsen, gegen Recht und Gesetz versto\u00dfen\nwird, dann kann sich doch nicht eine Staatskanzlei, ein\nMinister, ein Ministerpr\u00e4sident damit herausreden, dass\ndie Federf\u00fchrung bei jemand anderem liegt. Das w\u00e4re ja\nso, als wenn wir feststellen, es gibt irgendwo ein Verbre-\nchen und wir verweisen darauf, dass der Innenminister\nvon Hessen oder sonstwer zust\u00e4ndig ist. Und wenn der\nnicht reagiert, dann k\u00fcmmern wir uns nicht darum.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nDas ist im Gesetz so vorgesehen.)\n\n\u2013 Ja, Herr de Maizi\u00e8re, ich warte auf Ihre entsprechende\nReaktion. Sie wissen, dass der Mitteldeutsche Rundfunk\ngegen den Rundfunkstaatsvertrag versto\u00dfen hat. Bisher\ngibt es von Ihrer Seite keine Reaktion darauf. Sie haben\nselbst darauf verwiesen, dass eine andere Staatskanzlei zu-\nst\u00e4ndig ist, darauf zu reagieren. Wir werden sehen, was\npassiert.\nWas stellen wir beim Mitteldeutschen Rundfunk fest, f\u00fcr\nden wir auch unsere Geb\u00fchren zahlen? Der Mitteldeutsche\nRundfunk ,,sourct out\u201c. Das kostet jeden deutschen Ge-\nb\u00fchrenzahler laut einer Meldung der Kommission zur Ent-\nwicklung des Finanzbedarfs ca. 0,25 DM im Monat zus\u00e4tz-\nlich. Doch wandert mehr Geld ins Programm? Frau Bell-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1132\n\n\n\nmann hat einiges angesprochen. Dazu ein paar Beispiele\nzum Landesfunkhaus Sachsen.\nDas Landesfunkhaus Sachsen muss vier Prozent der Mittel\nk\u00fcrzen. Das f\u00fchrt dazu, dass im Wesentlichen Freie nicht\nmehr f\u00fcr den Mitteldeutschen Rundfunk arbeiten k\u00f6nnen.\nDas f\u00fchrt dazu, dass von s\u00e4chsischen Fu\u00dfballspielen nur\nnoch mit einer Kamera \u00fcbertragen wird. Und das f\u00fchrt\ndazu, dass immer weniger Leute Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Mittel-\ndeutschen Rundfunk abliefern k\u00f6nnen und immer mehr\nG\u00e4ste in die Studios eingeladen werden, weil dies billiger\nist. In den Gremien g\u00e4be es genug M\u00f6glichkeiten, darauf\nzu reagieren. Sie k\u00f6nnen darauf reagieren, Frau Bellmann,\nSie haben schlie\u00dflich als Parteivertreter im Mitteldeutschen\nRundfunk zum Beispiel Herrn Gro\u00df. Von dessen Seite\nhabe ich bisher noch keine Initiative vernommen.\nIch habe die seit langem vertretene Position der PDS-Me-\ndienpolitiker angedeutet, dass diese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung\nmit uns nicht zu machen ist. Herr de Maizi\u00e8re wird sofort\ndarauf entgegnen, dass keine sachfremden Erw\u00e4gungen\ndagegen stehen d\u00fcrfen. Sachfremde Erw\u00e4gungen w\u00e4ren\nzum Beispiel medienpolitische Entscheidungen. Es d\u00fcrften\nnur soziale Gr\u00fcnde angef\u00fchrt werden. Sie selbst haben\nausgef\u00fchrt, dass es soziale Gr\u00fcnde de facto nicht gibt und\ndass bundeseinheitlich ermittelt werden muss.\nAber, Herr de Maizi\u00e8re, Sie selbst haben uns ein Schreiben\nvom 4. Juni dieses Jahres geschickt, aus dem hervorgeht,\ndass die Ministerpr\u00e4sidenten selbst sachfremde Erw\u00e4gun-\ngen in die Debatte um die Rundfunkgeb\u00fchren eingef\u00fchrt\nhaben: ,,Es besteht unter den L\u00e4ndern Einverst\u00e4ndnis, dass\nvor einer abschlie\u00dfenden Behandlung des 5. Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrages am 15. Juni\u201c \u2013 das war die Tagung\nder Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 ,,eine Entscheidung der Inten-\ndanten der ARD-Rundfunkanstalten zur Stimmengewich-\ntung vorliegen muss.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Liegt auch vor.)\n\n\u2013 Ja, Herr de Maizi\u00e8re, aber die Stimmengewichtung ist\nnicht Ihre Aufgabe. Wieso geben Sie der ARD vor, wie sie\nsich strukturiert? Die ARD ist eine Zusammenfassung aus\nrechtlich selbst\u00e4ndigen Anstalten, die sich selbst ein Statut\ngegeben haben. Warum schreiben Sie vor, dass die ARD\n\u00fcber bestimmte Stimmrechte verf\u00fcgen muss? Nun kann\nich das noch verstehen. Aber wenn Sie sich sozusagen\nnoch anschlie\u00dfen, dass daf\u00fcr die Stimmgewalt des Mittel-\ndeutschen Rundfunks und der ostdeutschen L\u00e4nder gerin-\nger wird, wenn Sie das Ganze durchrechnen, dann kann\nich Ihre Argumentation nicht mehr nachvollziehen. Sie\nsorgen doch daf\u00fcr, dass der Mitteldeutsche Rundfunk in\nZukunft weniger Stimmgewicht in der ARD hat als vorher.\n\n(Widerspruch von Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re)\n\n\u2013 Doch, wenn wir wollen, k\u00f6nnen wir das nachher zusam-\nmen durchrechnen.\nDie Antr\u00e4ge, die die CDU-Fraktion hier gestellt hat, bezie-\nhen sich auf den 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wie\ngesagt, die Verhandlungen der Ministerpr\u00e4sidenten zu\ndiesem 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sind erledigt.\nUns bleibt nur noch die Ratifikation, sozusagen Ja oder\nNein zu sagen.\nErledigt haben sich damit vorerst auch die ganzen Debat-\nten um den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk angesichts der\nDigitalisierung, angesichts der Globalisierung und auch\nangesichts der Probleme auf europ\u00e4ischer Ebene, wo ja\nauch der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk der Bundesre-\npublik zur Debatte steht.\n\nF\u00fcr uns gilt immer noch, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk der Meinungsbildung zu dienen hat. Dem wird\nder 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht gerecht. Wir\nwerden ihm nicht zustimmen. Wir sind in froher Hoff-\nnung, Frau Bellmann und meine Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion, dass Sie sich unserer Position an-\nschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun noch\neinmal ein Mitglied der CDU-Fraktion. Ich darf Herrn\nAbg. Clemen bitten.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich auf einige\nAspekte meiner Vorredner noch einmal eingehen und sie\naus meiner Sicht beleuchten.\nRundfunkgeb\u00fchren, Grundversorgungsauftrag, Werbe-\nfreiheit, Einschaltquoten \u2013 das sind nur einige Dauerbren-\nner der medienpolitischen Diskussion unserer Zeit und\nwohl auch der Zukunft. Meine Damen und Herren, stei-\ngende Benzinpreise, steigende Strompreise, steigende\nRundfunkgeb\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSteigende Kindergartengeb\u00fchren.)\n\nAus dieser Aufz\u00e4hlung wird ersichtlich, dass weitere Be-\nlastungen f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung mit allen zu Gebote ste-\nhenden M\u00f6glichkeiten niedrig gehalten werden m\u00fcssen.\nDeshalb steht die CDU-Fraktion den anstehenden und\nauch weiteren Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hungen \u00e4u\u00dferst\nkritisch gegen\u00fcber. Schon jetzt ist unklar, ob sich f\u00fcr die\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung von 3,33 DM eine Mehrheit finden\nwird. F\u00fcr weitere wird dies jedoch mit Sicherheit nicht\nmehr der Fall sein.\nDamit keine falschen Schlussfolgerungen entstehen: Die\nCDU-Fraktion bekennt sich eindeutig und ohne Wenn und\nAber zum dualen Rundfunksystem in Deutschland. Genau\naus diesem Grund jedoch sehen wir eine saubere Tren-\nnung von \u00f6ffentlich-rechlichem und privatem Rundfunk\nund den damit verbundenen Erg\u00e4nzungsmedien als drin-\ngend erforderlich an.\nWir fordern deshalb ein umgehendes Verbot von so ge-\nnanntem Programmsponsoring \u2013 tats\u00e4chlich handelt es\nsich zurzeit mehr um eine besondere Form der Werbung\nnach Erreichen der Werbegrenze \u2013 und eine mittelfristige\nWerbefreiheit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\nEbenso erscheint uns eine genaue Definition des Grund-\nversorgungsauftrages dringend geboten. Meiner Meinung\nnach sollte dieser im Informationsauftrag, Bildungsauf-\ntrag, Kulturauftrag und in der Darbietung gehobener Un-\nterhaltung bestehen. Keinesfalls darf sich der Eindruck\nverfestigen, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk den\nPrivatrundfunk aufgrund von Quotenhascherei an Seicht-\nheit und Sensationsgier \u00fcberholen k\u00f6nnte.\nInhalt des Grundversorgungsauftrages kann und darf\nauch nicht die Errichtung von Entertainment-Centern sein.\nDen ZDF-Vergn\u00fcgungspark aus Rundfunkgeb\u00fchren zu-\nmindest teilweise mitzufinanzieren verst\u00f6\u00dft in erheb-\nlichem Ma\u00dfe gegen das Prinzip der zweckgebundenen\nVerwendung von Geb\u00fchrengeldern und damit auch gegen\nden Grundversorgungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks.\nApropos Geb\u00fchrengelder. Da eine Zustimmung der CDU-\nFraktion schon zur anstehenden Geb\u00fchrenerh\u00f6hung sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1133\n\n\n\nunsicher und diese zu eventuellen weiteren nahezu ausge-\nschlossen ist und au\u00dferdem erhebliche Ver\u00e4nderungen auf\ndem Medien- und Telekommunikationsmarkt anstehen,\nwird eine grundlegende Neuordnung des Finanzierungs-\nsystems f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zwin-\ngend notwendig. Dabei k\u00f6nnte meiner Meinung nach eine\nIndizierung der Rundfunkgeb\u00fchr ein m\u00f6glicher Weg sein.\nNach wie vor muss die Qualit\u00e4tssicherung bei den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Programmen oberstes Gebot bleiben. Wir\nwollen keinen Erfolg um jeden Preis. Die Quote darf nicht\nzum obersten Handlungsgebot, zum Fetisch werden.\nDas Ziel der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkveranstalter\nsollte es vielmehr sein und bleiben, sich wohltuend vom\nSensationsjournalismus, ,,Big-Brother\u201c-Flachsinn und den\nuns\u00e4glichen Daily-Quasselattacken der Privatveranstalter\nabzuheben.\nWir brauchen und wir wollen den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk, aber wir wollen ihn mit moderaten Geb\u00fchren,\nm\u00f6glichst ohne Werbung und mit einem Programm, das\ndem Grundversorgungsauftrag gerecht wird.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun um den\nRedebeitrag der SPD-Fraktion; Herr Abg. Dr. Kunckel,\nbitte.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Die Materie, die wir heute be-\nhandeln, ist sehr kompliziert. Und ich glaube auch, dass\nwir sie mit der Art Debatte, wie wir sie heute f\u00fchren und\nwie ich sie jetzt erlebt habe, nicht l\u00f6sen werden.\nIch glaube, es ist von allen Debattenrednern viel Wichtiges\nund auch Richtiges gesagt worden. Gleichwohl mahne ich\neine gewisse Ehrlichkeit mit dem Thema an.\nFrau Bellmann, zum Outsourcing beim MDR habe ich eine\nklare Position bezogen als Gremienmitglied. Durchgeh\u00e4m-\nmert wurde das aber von Mitgliedern Ihrer Partei \u2013 so ist\ndie Situation \u2013,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund zwar von Leuten, die den Markt als das einzige Mittel\nbetrachten.\nHerr Hilker \u2013 Sozialvertr\u00e4glichkeit \u2013, das ist nat\u00fcrlich,\nwenn man die Geb\u00fchren erh\u00f6ht, immer zu fragen. Und\n3,33 DM sind f\u00fcr viele Leute eine Menge Geld. Und wenn\nman auch ber\u00fccksichtigt \u2013 da ist \u00fcber 30 DM jetzt die\nRundfunkgeb\u00fchr, da kommt eine Tageszeitung dazu, da\nkommt das Internet dazu, da kommt die Kabelgeb\u00fchr\ndazu \u2013, dann ist man in einem Haushalt schnell bei\n200 DM angelangt. Und viele m\u00fcssen mit jedem Pfennig\nrechnen. Das ist so.\nAber, Herr Hilker, wenn ich richtig informiert bin, haben\nsich in Mecklenburg-Vorpommern Ihre Minister im Kabi-\nnett bei der Abstimmung der Stimme enthalten, um den\nWeg f\u00fcr Ringstorff freizumachen den Staatsvertrag zu\nunterschreiben. So ist die Situation.\nOder, Herr Clemen, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns \u00fcber die\nH\u00f6he der Geb\u00fchren unterhalten. Aber Sie sind Mitglied\ndes Sinfonieorchesters des Mitteldeutschen Rundfunks. Ich\nempfehle Ihnen, mal den Rechnungshofbericht \u00fcber den\nMitteldeutschen Rundfunk und sein Sinfonieorchester zu\nlesen.\nAlso wirklich, Ehrlichkeit, damit wir zu einem Ziel kom-\nmen!\n\nDer Antrag Rundfunkgeb\u00fchren ist in der Tat \u2013 Herr Hil-\nker, da haben Sie Recht \u2013 obsolet. Er h\u00e4tte im Herbst\ngestellt und diskutiert werden m\u00fcssen. Der 5. Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag ist Geschichte.\nEs ist also nicht sehr mutig \u2013 Sie haben die Kurve gekriegt,\nFrau Bellmann \u2013 f\u00fcr die Zukunft. Und bei dem zweiten\nsteht ja auch der 6. drauf. Da gibt es ja nur Vorstellungen\nin Konturen, wenn ich richtig wei\u00df, was das Thema sein\nsoll. Sie haben also die Kurve gekriegt, das nicht so eng zu\nsehen. Aber dieser Antrag ist obsolet.\nDie KEF hat eine solide Arbeit getan. Da ist der Bericht \u2013\nden haben Sie sicherlich gelesen. Man kann denen nicht\nvorwerfen, dass sie nicht in die Tiefe der Materie \u2013 das ist\nauch ihr Auftrag \u2013 hineingestiegen sind. Es ist genannt\nworden, die Intendanten haben etwas weniger als das\nDoppelte angemeldet, als dann mit den 3,33 DM herausge-\nkommen ist.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten reden, wie ich wei\u00df, jedenfalls aus\nmeinen Gespr\u00e4chen mit Ministerpr\u00e4sidenten verschiede-\nner Farben, st\u00e4ndig \u00fcber das Thema der Finanzierung der\nGeb\u00fchren, ob man das an Endger\u00e4te bindet oder nicht,\nauch \u00fcber das Thema Werbung. Die lassen sich eh, wie ich\nwei\u00df, kein Denkverbot auferlegen. Das ist gut so. Und in\nden internen Runden diskutieren sie locker, meistens quer\nzu den Beschlussvorlagen ihrer jeweiligen Parteien. \u2013 Ja, so\nist das!\nDie Geb\u00fchren \u2013 das ist der dritte Punkt \u2013 sind mit 3,33 DM\nfestgelegt. Ich, meine Damen und Herren \u2013 das sage ich\nheute schon \u2013, werde versuchen \u2013 Herr de Maizi\u00e8re wird\njetzt das Ratifizierungsgesetz, das ja wieder ein Artikel-\ngesetz werden wird, vorbereiten und dann in den Landtag\nhier einbringen \u2013, meine Partei zu \u00fcberzeugen, diesem\nAntrag zuzustimmen, wissend, dass die Belastungen der\nBeitragszahler durchaus hoch sind. Aber ich k\u00e4mpfe und\nmeine Fraktion k\u00e4mpft wie \u00fcberhaupt lupenrein \u2013 SPD,\nKirchen und Gewerkschaften \u2013 f\u00fcr die St\u00e4rkung des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit komme ich zum zweiten Antrag: Werbung und\nSponsoring. Auch hier meine ich, sollten wir in einer Frei-\ntagsnachmittagsveranstaltung das nicht \u00fcbers Knie bre-\nchen.\nDie unterschiedlichen Meinungen sind dort nicht zwi-\nschen den Bl\u00f6cken Rot und Schwarz, sondern sie gehen\nmitten durch die Parteien hindurch. Das hei\u00dft, der Mei-\nnungsbildungsprozess zu dieser Frage ist noch nicht abge-\nschlossen.\nUnd was mir auff\u00e4llt: Es ist ein Gebiet, wo in internen\nRunden, und zwar von allen Parteien, anders diskutiert\nwird als in der \u00d6ffentlichkeit. Auch dort sollten wir uns zu\nmehr Ehrlichkeit durchringen und diesen Prozess zu-\nn\u00e4chst erst mal zu Ende bringen.\nIm \u00dcbrigen meine ich zweitens: Gegner und Bef\u00fcrworter\ndes \u00d6ffentlich-Rechtlichen bedienen sich sozusagen dersel-\nben Materie. Nat\u00fcrlich, die dezidierten Gegner des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks sagen: Lasst die Werbung den\nPrivaten machen! Schaut nicht nach der Quote!, um an-\nschlie\u00dfend, wenn man dann bei f\u00fcnf Prozent angekommen\nist, zu sagen: Was rechtfertigt uns diese Anstalt noch bei-\nzubehalten? \u2013 Gut, da steht der Verfassungsrang davor \u2013,\num ihm dann anschlie\u00dfend den Todessto\u00df zu geben.\nUnd schlie\u00dflich drittens \u2013 Frau Bellmann, das wissen Sie\nauch \u2013, wir stehen vor fundamentalen Umbr\u00fcchen in der\nRundfunklandschaft. Das ist klar. In etwa zwei/drei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1134\n\n\n\nJahren, glaube ich, wenn ich die Bem\u00fchungen der Techni-\nker sehe, die letzte Meile breitbandig zu machen, werden\nwir das interaktive Fernsehen haben, dann wird jeder sein\neigenes Programm m\u00f6glicherweise zusammenstellen k\u00f6n-\nnen, dann wird jeder seine eigene Werbung, weil man\ndann nat\u00fcrlich wei\u00df, wie die Seh- und H\u00f6rgewohnheiten\noder die Sehgewohnheiten des Einzelnen sind, personen-\ngebunden sozusagen \u00fcber sein Endger\u00e4t bekommen.\nDiese Entwicklungen sind ebenso phantastisch wie er-\nschreckend zugleich. Und manchmal habe ich das Gef\u00fchl,\ndass sich die Politik Tiefschlaf verordnet aus Angst vor\neinem b\u00f6sen Erwachen, das dann kommt.\nIch pers\u00f6nlich \u2013 darauf lege ich jetzt Wert: pers\u00f6nlich \u2013 bin\nder Auffassung, dass man klar zu trennen hat. Die wich-\ntigste Veranstaltung der Privaten ist die Werbung. Das\nsollten Verschiedene zur Kenntnis nehmen, denn die be-\nzahlen den Sender, der darum gemacht wird. Und wer das\nbezahlt, bestimmt auch die Musik und bestimmt die For-\nmate. Das ist in Ordnung. Das muss es geben. Und wo der\nMarkt das regelt, sollte man dort nicht eingreifen.\nIch bin auch der Meinung, dass, wenn wir \u00fcber die Frage\nWerbungsfreiheit und Sponsoring im \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen diskutieren, wir uns \u00fcber den Grundversorgungs-\nauftrag, \u00fcber den Bildungs- und Kulturauftrag, \u00fcber die\nBestands- und Entwicklungsgarantie wirklich mal ehrlich\nunterhalten m\u00fcssen.\nDann glaube ich auch, dass perspektivisch \u2013 nicht von\nheute auf morgen \u2013 so etwas m\u00f6glich sein wird und zu\neiner St\u00e4rkung des \u00d6ffentlich-Rechtlichen f\u00fchrt.\nMeine Fraktion m\u00f6chte die Debatte f\u00fchren. Aber meine\nFraktion m\u00f6chte sie f\u00fchren unter der Ma\u00dfgabe, den \u00d6f-\nfentlich-Rechtlichen zu st\u00e4rken und f\u00fcr die Zukunft festzu-\nmachen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion, Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kunckel, Sie m\u00f6chten die Debatte f\u00fchren\nunter dem Aspekt, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu\nst\u00e4rken. Keiner von meiner Fraktion m\u00f6chte die Debatte\nunter dem Gesichtspunkt f\u00fchren, den \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen zu schw\u00e4chen.\nSie haben hier einen sehr guten Gedanken ge\u00e4u\u00dfert. Sie\nwarfen n\u00e4mlich die Frage auf: St\u00e4rkt die Werbung den\n\u00f6ffentlichen Rundfunk? St\u00e4rkt das Sponsoring den \u00f6ffent-\nlichen Rundfunk oder schw\u00e4cht es ihn wom\u00f6glich? Das ist\neine der entscheidenden Fragen.\nHerr Hilker, dass Sie Frau Bellmann nicht verstehen wol-\nlen, liegt daran, dass Sie unsere Antr\u00e4ge und unsere Politik\nnicht verfolgen. Schauen Sie sich doch einmal die Steuer-\nanmeldung an. Die ARD rechnet f\u00fcr die Werbung dem\nSteueramt einen Verlust auf. Sie brauchen n\u00e4mlich f\u00fcr das\nBegleitprogramm, f\u00fcr das Rahmenprogramm zur Wer-\nbung angeblich viel mehr Geld, als sie f\u00fcr die Werbung\neinnehmen.\nWenn dem so ist \u2013 und ich hoffe doch nicht, dass uns die\nARD bel\u00fcgt \u2013, nun gut, haben wir gesagt, dann stellen wir\ndoch die Werbung ein. Damit k\u00f6nnen die ganzen Verluste,\ndie die ARD durch das Rahmenprogramm hat, wegfallen.\nDann k\u00f6nnte sogar die Rundfunkgeb\u00fchr im Gegensatz zur\nRechnung der KEF fallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass das ein wenig komplizierter ist\nund dass uns die ARD vielleicht die Wahrheit in diesen\nDingen, aber nicht die lautere Wahrheit gesagt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, Sie\ngestatten eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Gr\u00fcning, ich m\u00f6chte noch einmal auf\ndie Werbung bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten zu-\nr\u00fcckkommen. Ist Ihnen bekannt, dass die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Anstalten der ARD \u00fcber Werbet\u00f6chter verf\u00fcgen, die\nsich nicht nur um die Werbung k\u00fcmmern, sondern zum\nBeispiel auch Funkh\u00e4user und etliches andere bauen und\ndeshalb im Defizitbereich landen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Hilker, mir ist manches bekannt\nund ich betrachte manches mit sehr skeptischen Augen.\n\nWir haben uns in diesem Hohen Hause schon einmal \u00fcber\nden KEF-Bericht unterhalten. Das ist gar nicht allzu lange\nher. Und ich habe von diesem Pult aus betont: Wenn wir\nschon Outsourcing betreiben, dann k\u00f6nnen wir es nicht so\nmachen, dass sich die Rentabilit\u00e4t nach 100 oder 200 Jah-\nren einstellt. Wenn der MDR Outsourcing betreibt \u2013 in\nmanchen Bereichen mag das sinnvoll sein, das will ich\ndurchaus sagen \u2013, dann kann es nicht sein, dass das den\nGeb\u00fchrenzahler mehr Geld kostet. Dar\u00fcber sind wir uns\nhoffentlich einig.\n\nEs gibt noch einen zweiten Aspekt der Werbung und der\nist in diesem Steuerbescheid angesprochen. Wer Werbung\nbetreibt, muss ein Werberahmenprogramm betreiben.\nHerr Kunckel, Ihre Vertreter im Beirat von Herrn\nM\u00fchlfenzl wollten die Werbung f\u00fcr Ostdeutschland nach\n20.00 Uhr ausdehnen. Obwohl ich Herrn Thomas sonst\nnicht immer Recht gebe, sagte er uns damals: Wenn Sie\nWerbung nach 20.00 Uhr betreiben, m\u00fcssen Sie auch nach\n20.00 Uhr ein werbegerechtes Programm haben. Und das\nbedeutet einen weiteren Abstieg der ARD dorthin, wo\nmanche Private schon sind.\n\nHerr Hilker, wenn Sie die Regierung Kohl bezichtigen,\ndass sie damals den privaten Rundfunk zugelassen hat, ist\ndas ja richtig. Zum damaligen Zeitpunkt war es noch nicht\nzwingend geboten. Aber wenn Sie das jetzt ins Feld f\u00fch-\nren, dann haben Sie ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Grund-\ngesetz. Denn das Grundgesetz erlaubt ja \u00fcberhaupt nicht,\nwenn Frequenzen nicht mehr derartige Mangelware sind,\nwie sie es zu Zeiten der Gr\u00fcndung der ARD waren, dass\nSie auf Dauer jemandem die M\u00f6glichkeit einer modifizier-\nten Meinungs\u00e4u\u00dferung verwehren.\n\nDie Privaten w\u00e4ren fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ohnehin gekom-\nmen. Und wenn sie denn nicht gekommen w\u00e4ren, dann\nh\u00e4tte Ihnen Br\u00fcssel gesagt, dass sie kommen m\u00fcssen.\nDenn es gibt hier keinerlei Grund, weswegen sie nicht\nkommen sollten.\n\nAber, meine Damen und Herren, Herr Kunckel, das ist ja\nv\u00f6llig richtig. Wir m\u00fcssen die Debatte f\u00fchren und das ist\nein Punkt, weswegen wir die Debatte f\u00fchren. Sie haben\nausgef\u00fchrt, dass wir in wenigen Jahren einer v\u00f6llig neuen\nRundfunklandschaft gegen\u00fcberstehen werden, wenn nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1135\n\n\n\neiner v\u00f6llig neuen Rundfunklandschaft, dann doch einer\nv\u00f6llig anderen Kommunikationslandschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nOb das Angebot dann unter den Rundfunkbegriff f\u00e4llt\noder nicht, dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns streiten. Deswegen\nsage ich: Sp\u00e4testens nach dem 5. Rundfunkstaatsvertrag ist\nes Zeit, hier entscheidend umzudenken und die Diskus-\nsion hier und heute zu beginnen. Es ist doch nicht so, dass\nwir den Antrag heute gestellt h\u00e4tten. Der Antrag ist doch,\nwie Sie wissen, schon lange im Gesch\u00e4ftsgang, weit vor\nder Paraphierung des 5. Staatsvertrages. Wir ziehen ihn\nauch deshalb nicht zur\u00fcck, wie Frau Bellmann das schon\nausgef\u00fchrt hat. Das gilt f\u00fcr jede Nachbehandlung, die zu\neinem 6., 7., 8. oder wie auch immer genannten \u00c4nde-\nrungsstaatsvertrag f\u00fchren wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines ist doch richtig. Das Bundesverfassungsgericht hat\ngesagt: Die Rundfunkgeb\u00fchr muss staatsfern festgelegt\nwerden. Es k\u00f6nnen also weder die Regierungschefs noch\ndie Parlamente von sich aus die absolute H\u00f6he der Geb\u00fchr\nfestlegen, sondern das muss staatsfern erfolgen. Diesem\nGeb\u00fchrenurteil zufolge wurde die KEF in der Weise struk-\nturiert, wie wir sie jetzt strukturiert sehen.\nAber es gibt einen Punkt \u2013 und der weist auch auf das\n8. Verfassungsgerichtsurteil \u00fcber den Rundfunk hin \u2013, um\nden sich die Politiker gedr\u00fcckt haben und, Herr Kunckel,\nvor allem die Politiker aus den A-L\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen,\nwas der Herr H\u00f6ppner in Leipzig ge\u00e4u\u00dfert hat, fand ich\nzum Teil haarstr\u00e4ubend. Es waren die Regierungschefs aus\nden A-L\u00e4ndern. Wir sind nicht gehalten, jede Pro-\ngramm\u00e4nderung, jede Programmerweiterung von vorn-\nherein zu tolerieren, sondern hier muss gefragt werden:\nWas ist der Grundversorgungsauftrag? Da muss ich Ihnen\nleider Recht geben, Herr Hilker. Es muss gefragt werden:\nWas geh\u00f6rt zum Grundversorgungsauftrag? Was ist der\nKulturauftrag? Da sehe ich durchaus ein Sinfonieorchester\nund einen Mitteldeutschen Konzertsommer als eine gro\u00dfe\nBereicherung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir eben reden. Aber ich\nwei\u00df nicht, ob Jump unbedingt zum Kulturauftrag geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren! Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher\nSender bezeichnete einen Privatsender durch seinen Mo-\nderator als Latrinensender, als Shit-Radio usw. Als der Pri-\nvatsender daraufhin Klage einreichte und eine einstweilige\nVerf\u00fcgung erwirkte, wollte der H\u00f6rfunkdirektor des S\u00fcd-\nwestrundfunks hier in Widerspruch gehen, weil er sagte,\nandere Sender zu verunglimpfen w\u00fcrde von der Rund-\nfunkfreiheit abgedeckt werden.\nNun m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich der Gerichtsentscheidung \u2013 der\nProzess wurde \u00fcbrigens durch Vergleich beendet \u2013 nicht\nvorgreifen wollen. Das m\u00fcssen die Richter entscheiden.\nIch verstehe aber nicht unter Auftrag des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks, andere Rundfunkanbieter zu verun-\nglimpfen. Ich verstehe unter Geb\u00fchr auch nicht, dass wir\nsolche Prozesse als Geb\u00fchrenzahler bezahlen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann ich keinesfalls darunter verstehen.\nAlso, die Politik muss sich \u00fcberlegen: Wie kann ich den\nGrundversorgungsauftrag und den Funktionsauftrag des\n\u00f6ffentlichen Rundfunks definieren? Und dann darf die\nGeb\u00fchr zwingend nur das ber\u00fccksichtigen, was diesem\nAuftrag entspricht. Nat\u00fcrlich kann die Politik nicht allein\ndiesen Auftrag definieren. Das widerspr\u00e4che dem Grund-\n\nsatz der Staatsferne. Aber es gibt Experten in diesem Land,\ndie das sehr wohl k\u00f6nnen. Die Politik muss ihnen nur den\nAuftrag geben.\nEines muss ich Ihnen sagen, Herr Kunckel, wir st\u00e4rken den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht dadurch, dass wir\nihn auf alle Gesch\u00e4ftsbereiche ausdehnen und dann von\nBr\u00fcssel einmal die Anordnung bekommen, dass es so nicht\ngeht, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnschen weitere Ab-\ngeordnete an der Debatte teilzunehmen? \u2013 Das sehe ich\nnicht. Die Staatsregierung m\u00f6chte sprechen. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Herr Abg. Hilker, Sie haben mir vier oder f\u00fcnf\nFragen gestellt. Ich werde sie heute nicht alle beantworten.\nDer erste Grund ist, weil Sie \u2013 ich bitte, das nicht als\narrogant anzusehen \u2013 mit Ihrem Beitrag die wirklich be-\nmerkenswerte Rede, die Frau Bellmann hier gehalten hat,\nin ihrem Niveau nicht ann\u00e4hernd erreicht haben, und\nmeine Redezeit sollte ich nicht Ihren Fragen opfern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen zweiten Grund sage ich Ihnen auch gleich. Das be-\nzieht sich auf die indirekte Werbung, die Sie angesprochen\nhaben. Sie sagen, die Staatskanzlei soll hier illegitime Zu-\nst\u00e4nde wegen irgendwelcher Federf\u00fchrungsgeschichten\nbeenden. Die Rechtslage ist so, dass im Moment Sachsen-\nAnhalt die Rechtsaufsicht hat. Wir k\u00f6nnten gar nicht an-\nders.\nDas ist aber gar nicht mein entscheidendes Argument, son-\ndern mein entscheidendes Argument ist ein anderes. Das\nLand Sachsen-Anhalt hat den Rundfunkrat gefragt, wie er\ndas denn sieht. Der Rundfunkrat hat das nicht beanstan-\ndet.\nWissen Sie, wer bei dieser Sitzung des Rundfunkrates\nnicht da war? Der Abg. Hilker. Ich rate Ihnen, dass Sie erst\neinmal vor Ihrer T\u00fcr kehren, bevor Sie uns auffordern t\u00e4tig\nzu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Ministerpr\u00e4sidenten haben\nam 15. Juni in der Tat dem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag mit der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung zugestimmt. Dar\u00fcber\nwird nicht heute ausf\u00fchrlich, sondern demn\u00e4chst zu reden\nsein.\nHerr Dr. Kunckel, Sie haben eine ehrliche Debatte ange-\nmahnt. Ich sage Ihnen einmal, wo mein Unbehagen bei\ndiesem Thema ist. Es ist bei dem Verfahren, wie diese Er-\nh\u00f6hungen zustande kommen. Nat\u00fcrlich steht der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk unter dem Schutz des Artikels 5.\nAber auch die Hochschulen stehen unter dem Schutz des\nArtikels 5.\nNach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes\nhaben die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten ein\nDefinitionsmonopol, was sie als ihren \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Auftrag definieren und die KEF kann das dann\nrunterdefinieren. Aber im Prinzip hat der Nutzer dar\u00fcber\nzu bestimmen, wie hoch sein Bedarf ist. Das h\u00e4tten die\nHochschulen auch gerne, auch andere \u00f6ffentliche Einrich-\ntungen. Jedermann sagt, das geht nicht, sondern hier muss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1136\n\n\n\nes eine Abw\u00e4gung geben zwischen dem, was als Bedarf\ngesehen wird, und dem, was bezahlbar ist.\nMein Unbehagen ist, dass dieser Mechanismus, der f\u00fcr alle\n\u00f6ffentlichen Finanzierungstatbest\u00e4nde gilt, hier praktisch\nau\u00dfer Kraft gesetzt worden ist. Das ist \u00fcbrigens nicht nur\nf\u00fcr die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, sondern erst recht\nf\u00fcr die 16 Landtage ein extrem unbefriedigender Zustand.\nUnd hier liegt mein Unbehagen.\nVielleicht k\u00f6nnte man das wie folgt zusammenfassen:\nManche werden sagen, diese Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung\nist das Letzte. Ich sage, es ist vielleicht die letzte, denn Sie\nwissen, dass sich die L\u00e4nder \u2013 einige haben davon gespro-\nchen \u2013 mit der Frage besch\u00e4ftigen, dass es deswegen keine\nRundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung mehr gibt, weil es eine\nRundfunkgeb\u00fchr in dieser Form vielleicht nicht mehr\ngeben wird. Hier erscheint aus vielerlei Gr\u00fcnden eine\nReform unumg\u00e4nglich.\n\u00dcber die Tatsache, dass wir einen anderen Begriff des\nRundfunkempfangsger\u00e4tes im Zeitalter des Internets be-\nkommen, haben andere bereits gesprochen. Die Vermeh-\nrung der Empfangsm\u00f6glichkeiten f\u00fchrt dazu, dass fast\njeder Haushalt Rundfunk empfangen kann. Trotzdem\nhaben wir ein umgekehrtes Verh\u00e4ltnis. Die Geb\u00fchrenein-\nzugszentrale geht davon aus, dass niemand Rundfunk hat.\nDa meldet man sich an und dann ist man erstaunt, dass\n98 % der Haushalte Rundfunk haben und das mit einem\nhohen B\u00fcrokratieaufwand. Wir sind dabei zu pr\u00fcfen, ob\ndieser Unsinn aufh\u00f6rt, indem man entweder, Herr Cle-\nmen, \u00fcber Haushaltsdefinition oder \u00fcber eine andere\nWeise von einer Regelvermutung ausgeht, dass jeder ein\nRundfunkger\u00e4t hat. Wer es partout nicht will, der kann\nsich dann abmelden. Das w\u00fcrde viel Geld sparen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir hoffen, dass die Ministerpr\u00e4sidenten in ihrer n\u00e4chsten\nJahreskonferenz, also schon im Oktober dieses Jahres, erste\nReformans\u00e4tze von der Arbeitsgruppe vorgetragen be-\nkommen, die sie eingesetzt haben. Wir haben das Mora-\ntorium \u2013 der PC ist nicht Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht aus-\nl\u00f6send \u2013 bis auf das Ende der Geb\u00fchrenperiode, die jetzt\nbevorsteht, also Ende 2005, verl\u00e4ngert. Sp\u00e4testens bis\ndann, denke ich, m\u00fcssen wir hier zu einer neuen L\u00f6sung\nkommen, die diese merkw\u00fcrdige und, wie ich finde, unbe-\nfriedigende Geb\u00fchrenschraube beendet.\nNun noch ein Wort zur Werbung und zur Sponsorenfrei-\nheit. Immerhin ist es gelungen, die s\u00e4chsische Position, die\nnat\u00fcrlich viel weiter ging, insoweit durchzusetzen, dass im\n5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag der Fernsehtext in\nZukunft werbe- und sponsorfrei bleibt. Das ist immerhin\nein Fortschritt, wenn auch nicht genug.\nNun muss ich sagen, wer wie wir eine vollst\u00e4ndige Werbe-\nund Sponsorenfreiheit f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk fordert, der muss sich mit der Frage auseinander\nsetzen, was dann passiert. Wir haben die KEF gefragt, was\ndas kosten w\u00fcrde. Die KEF hat gesagt, das kostet 3,02 DM.\nWir sind in der Tat der Auffassung, dass man wegen\ndieses Themas, jedenfalls nicht jetzt, auf die 33 DM noch\n3,02 DM draufsetzen kann. Deswegen haben wir gesagt,\nwir versuchen es noch einmal mit der Sponsorenfreiheit.\nDas h\u00e4tte 18 Pfennige gekostet. Und wir waren in der Tat\nder Auffassung, dass man diese 18 Pfennige durch Wirt-\nschaftlichkeitsreserven h\u00e4tte einsparen k\u00f6nnen, ohne die\nGeb\u00fchr entsprechend zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeider ist das nicht gelungen. Sie sagen, Herr Dr. Kunckel,\nviele Fragen gehen quer durch die Partei; das ist richtig. In\ndieser Frage aber gab es eine nahezu reine A-B-Konstella-\ntion. Dies ist gescheitert an den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern.\nDas muss ich leider hinzuf\u00fcgen.\n\nDie Frage, warum wir aber an dem Thema dranbleiben\nwollen, hat, glaube ich, Frau Bellmann richtig formuliert.\nDa haben wir, Herr Dr. Kunckel, einen wirklichen Dissens.\nSie sagen, wer f\u00fcr Werbefreiheit eintritt, tritt automatisch,\nin der Wirkung jedenfalls, daf\u00fcr ein, dass die Qualit\u00e4t des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sinkt. In der Wirkung\ndoch, weil dann n\u00e4mlich nur noch auf Qualit\u00e4t gesetzt\nwird. Qualit\u00e4t hei\u00dft Minderheiten und das ist dann all-\nm\u00e4hlich keine Rechtfertigung mehr f\u00fcr eine Rundfunk-\ngeb\u00fchr f\u00fcr alle. So Ihre Argumentation.\n\nDa bin ich wahrscheinlich mit Frau Bellmann exakt umge-\nkehrter Auffassung. Es muss gelingen \u2013 und das ist eine\nLebensfrage f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013,\ndass er seine Qualit\u00e4t auch mit Mehrheits- und Massenan-\nspr\u00fcchen verbindet. Das kann er am besten ohne Wer-\nbung, ohne Schielen auf diejenigen, die bestellen, sondern\nindem er sich sehr viel M\u00fche gibt, wie man eine Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung mit einer Vollversorgung versieht, die\nnicht auf diejenigen schielt, die die Werbung bestellen \u2013\nich wei\u00df sehr wohl, dass es nur 15 % oder weniger der\nGeb\u00fchreneinnahmen sind \u2013 und wer die Werbeeinnahmen\nbezahlt, sondern darauf schielt, wie man mit Klasse auch\nMasse bedienen kann.\n\nWenn der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk diese Frage nicht\npositiv beantwortet, dann wird er nicht \u00fcberleben, egal,\nbei welchem Finanzierungssystem. Deswegen ist noch ein-\nmal die Frage der Unterscheidbarkeit, ohne Werbung bei\ngleichzeitigem Anspruch Qualit\u00e4t zu liefern, f\u00fcr eine gro\u00dfe\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung eine Frage, die uns weit \u00fcber\nden 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag begleiten wird.\n\nWir bleiben dabei, dass dies das Ziel sein muss, und zwar\nnicht gegen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, sondern\nwegen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich beende damit die Aussprache zu den beiden\nAntr\u00e4gen der CDU-Fraktion und bitte die CDU-Fraktion\num das Schlusswort. \u2013 Sie verzichten auf das Schlusswort?\n\u2013 Dann kommen wir zur Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle zun\u00e4chst die Druck-\nsache 3/0829 Werbung und Sponsoring in \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Programmen zur Abstimmung. Wer dem Antrag\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer lehnt\nden Antrag ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt und die Drucksache 3/0829 damit beschlossen.\n\nIch stelle zur Abstimmung die Drucksache 3/0830. Das ist\nebenfalls ein Antrag der Fraktion der CDU zum Thema\nRundfunkgeb\u00fchren. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Stimmver-\nhalten. Es gab keine Ablehnungen, aber viele Stimmenthal-\ntungen. Mehrheitlich ist die Drucksache damit beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1137\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nStrafverfolgung im Zusammenhang mit Kinderprostitution\nund anderweitiger sexueller Ausbeutung von Kindern an der EU-Au\u00dfengrenze\n\ndes Freistaates Sachsen, in Besonderheit Euroregion Egrensis\nDrucksache 3/1850, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt an der Diskussion teil-\nnehmen: Zun\u00e4chst spricht als Einreicherin die PDS-Frak-\ntion; danach schlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung.\nIch erteile Ihnen, Frau Dr. Ernst, das Wort.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Meine\nDamen und Herren! Als ich im M\u00e4rz dieses Jahres mit\nmeinem Fraktionskollegen die Streetworkerinnen des Pro-\njektes ,,KARO\u201c, die sich mit HIV/Aids-Pr\u00e4vention mit\ndem Schwerpunkt Kinderprostitution an der tschechisch-\ndeutschen Grenze besch\u00e4ftigten, eine Nacht durch die\nStadt Cheb begleitete, erschien mir das Ganze wie ein Alb-\ntraum.\nWer an Kinderprostitution denkt, der denkt eigentlich an\nThailand, und wir haben genau das vor unserer eigenen\nHaust\u00fcr. Zur \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit sind es deutsche \u2013 um\nsehr konkret zu sein: bayerische und s\u00e4chsische \u2013 Freier,\ndie diesen Markt nutzen. An der Grenze zu Polen und\nTschechien arbeiten ungef\u00e4hr 6 000 Prostituierte, wenn-\ngleich auch diese Zahl immer nur relativ ist, weil man das\nso genau nicht ermessen kann.\nDie Region um Cheb, in der wir unterwegs waren, hat ca.\n36 000 Einwohner und jetzt ungef\u00e4hr 100 Sexclubs. Prosti-\ntuierte von f\u00fcnf bis ungef\u00e4hr 55 Jahren \u2013 in erster Linie aus\nTschechien \u2013 finden Sie praktisch \u00fcberall in und vor der\nStadt. In den Clubs arbeiten M\u00e4dchen ab 16 Jahren, auf\ndem Stra\u00dfenstrich ab f\u00fcnf Jahren, in den Spielh\u00f6llen ab\nacht Jahren und Wohnungsprostitution \u2013 eine der \u00fcbelsten\nErscheinungen, weil sie am wenigsten durchschaubar ist \u2013\nbeginnt ab f\u00fcnf Jahren. Es gibt auch vereinzelte Beispiele\nnoch kleinerer Kinder.\nDie Prostituierten, welche uns auf den Stra\u00dfen im n\u00e4cht-\nlichen Cheb begegneten, waren zwischen zw\u00f6lf, meist 14,\nzum Teil 15 Jahren. Die meisten von ihnen nehmen Dro-\ngen, j\u00fcngere Kinder schn\u00fcffeln. Intraven\u00f6ser Gebrauch der\nunterschiedlichsten Stoffe ist im Laufe der Prostituierten-\nkarriere Normalit\u00e4t, was sich unter anderem sehr schlicht\ndaran erkennen lie\u00df, dass durchweg alle M\u00e4dchen, denen\nwir saubere Spritzen ausreichten, damit sie \u00fcberhaupt so\netwas haben, diese auch sehr selbstverst\u00e4ndlich annah-\nmen.\nViele der 14- oder 15-J\u00e4hrigen haben bereits Kinder, man-\nche sogar zwei oder drei, die nach der Geburt zumeist in\ndas Kinderheim Cheb kommen. Nicht selten passiert es,\ndass diese Kinder nach ein paar Jahren dann von den Zu-\nh\u00e4ltern ihrer M\u00fctter aus dem Heim geholt und direkt auf\nden Strich geschickt werden \u2013 ihr Eigentum.\nMeist schon f\u00fcnf Tage nach der Geburt ihrer Kinder wer-\nden M\u00fctter wieder an den Strich gestellt, manchmal sind\nes auch nur drei Tage. Wir haben ein M\u00e4del, das 14 Jahre\nalt war, am Waldrand nach dem f\u00fcnften Tag der Geburt\nihres Kindes vorgefunden. Auch behinderte Kinder \u2013 wie\nwir selbst sehen konnten \u2013 gehen recht gut ab. Der Handel\nmit tschechischen Kindern ist ein kommerzielles Gewerbe\ngeworden, ein Gewerbe mit der Armut \u2013 gewisserma\u00dfen\nam Wohlstandsgef\u00e4lle zu Mittel- und Osteuropa.\n\nEs gibt die Tendenz, dass verarmte Eltern, auch Ver-\nwandte, sogar Kinder teilweise oder ganz an Zuh\u00e4lter\nverkaufen oder sie ausleihen. Be\u00e4ngstigend ist vor allem\nauch \u2013 das haben wir live erleben k\u00f6nnen \u2013 der Gesund-\nheitszustand vieler Kinderprostituierten.\nNeben den normalen Geschlechtskrankheiten wie Syphilis\nund Tripper ist eine Zunahme an HIV/Aids, insbesondere\nan Hepatitis C, zu verzeichnen. Eine medizinische Be-\ntreuung \u2013 das hat mich, ehrlich gesagt, auch ein bisschen\nersch\u00fcttert \u2013, die man fach\u00e4rztliche Behandlung nennen\nk\u00f6nnte, gibt es in dem Ma\u00dfe nicht. Wir hatten beispiels-\nweise ein 14-j\u00e4hriges, an Hepatitis C erkranktes M\u00e4dchen,\ndas unserer tschechischen Kollegin erz\u00e4hlte, dass sie 14\nTage lang im Krankenhaus war, nicht behandelt wurde\nund wieder gegangen ist.\nMeine Damen und Herren! Die Region um Cheb ist ge-\nwisserma\u00dfen ein Mekka der Kinderprostitution und hat\nzugleich den Nimbus, dass Freier dort machen k\u00f6nnen,\nwas sie eigentlich wollen \u2013 auch das, wof\u00fcr sie vom Zu-\nh\u00e4lter in Hamburg oder anderswo durch die T\u00fcr fliegen\nw\u00fcrden. Die Freier reisen gewisserma\u00dfen an \u2013 das zu\nsehen ist bitter \u2013, lassen sich gut verk\u00f6stigen und suchen\nsich dann ,,etwas Besonderes\u201c, wie uns fr\u00f6hlich ein wohl\nsituierter, grau melierter Herr im BMW her\u00fcberrief. Man-\nche von ihnen kommen auch \u00fcber Reisegesellschaften,\nandere stellen ihre Autos au\u00dferhalb der Zentren ab und\ntarnen sich als die freundlichen Fu\u00dfg\u00e4nger.\nMeine Damen und Herren! Das gewisserma\u00dfen deutsch-\ntschechische Hauptproblem in dieser Frage in der Region\num Cheb ist, dass die Prostitution \u2013 vor allem die Kinder-\nprostitution \u2013 nicht nur ein Gewerbe ist, sondern der\nflorierende Wirtschaftszweig, an dem unheimlich viele\nverdienen: Hotelbesitzer, Gastst\u00e4ttenbesitzer, Tankstellen;\nvereinzelt sogar \u00c4rzte, die mehr Geld von den Prostituier-\nten als von anderen nehmen.\nIn den Gespr\u00e4chen mit den ,,KARO\u201c-Streetworkerinnen\ntrat immer wieder ein Problem auf: Wir brauchen mehr\nUnterst\u00fctzung von den Beh\u00f6rden \u2013 den deutschen \u2013, vor\nallen Dingen aber auch von den tschechischen ist das\nunbedingt erforderlich. Wir brauchen also den Dialog\nzwischen deutschen und tschechischen Beh\u00f6rden und die\nPolizei muss auch hier sehr viel st\u00e4rker wirksam werden,\num \u00fcberhaupt agieren zu k\u00f6nnen.\nZum Teil \u2013 das haben wir von den Erz\u00e4hlungen der Street-\nworkerinnen; aber wir haben auch die Polizeiautos vor\nden Bordells gesehen, und das sah nicht nach Razzia aus \u2013\nstecken halt auch Leute aus der Polizei in Tschechien un-\nmittelbar in diesem Gewerbe drin und kassieren Schweige-\ngelder.\nDas ist ein Grund, weshalb wir uns nat\u00fcrlich nicht nur an\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, an die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung gewandt haben, weil sie ja nur\neinen Teil erbringen kann; das ist ganz klar. Wir sind froh,\ndass es \u00fcberhaupt Projekte an der Grenze gibt, die sich mit\ndieser Problematik besch\u00e4ftigen. Das muss ich voranstel-\nlen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1138\n\n\n\nWir haben uns auch an das Prager Parlament gewandt,\ndas k\u00fcrzlich in einer Aktuellen Debatte diese Thematik\ndarlegte, an das Europaparlament sowie an das Bayerische\nGesundheitsministerium und hatten Gelegenheit, uns in\nDomazlice einmal n\u00e4her anzuschauen, wie es auf der\nbayerischen Seite l\u00e4uft, welche Problemlagen hier sind und\nwas wir vielleicht hier machen k\u00f6nnen.\n\nIch habe mich \u2013 das muss ich sagen \u2013 wirklich gefreut \u00fcber\ndie Antwort auf meinen offenen Brief an die vier Ministe-\nrien, in dem dargelegt wurde, dass die tschechische Regie-\nrung vorhat, einen Nationalplan gegen den sexuellen\nMissbrauch von Kindern unter Einbeziehung des s\u00e4ch-\nsischen Projektes ,,KARO\u201c \u2013 nicht nur wegen der Einbe-\nziehung, sondern dass das generell stattfindet \u2013 auf den\nWeg zu bringen. Wenn dem so ist, dass ,,KARO\u201c hier eine\nwichtige Rolle spielen soll, dann denke ich, muss es auch\nentsprechende Ressourcen erhalten. Das muss man sicher-\nlich auch mit den entsprechenden Kollegen auf der tsche-\nchischen Seite absprechen.\n\nUnd ich habe mich deswegen gefreut, weil ich dort las,\ndass an eine engere polizeiliche Zusammenarbeit zwischen\nbeiden L\u00e4ndern gedacht ist, und ich hoffe, dass ich dazu\nheute etwas mehr erfahre.\n\nSeit 1993 sieht der Gesetzgeber im \u00a7 5 StGB unter anderem\nvor, dass unter bestimmten Bedingungen eine Strafverfol-\ngung deutscher T\u00e4ter, die als solche ihre Straftat im Aus-\nland begehen, mit Unterst\u00fctzung deutscher Beh\u00f6rden\ndurchaus m\u00f6glich ist. Was l\u00e4uft dazu, was ist hier ange-\nschoben worden, was ist m\u00f6glich? \u2013 Ich w\u00e4re froh darauf\nAntwort zu erhalten.\n\nMir ist klar, dass es unglaublich schwer ist in diesem Me-\ntier \u00fcberhaupt den Weg bis zur Anzeige und zum Ermitt-\nlungsverfahren zu bringen. Das ist mir klar und es ist auch\nlogisch, dass tschechische Kinder sicherlich schwer zu\nmotivieren sind auszusagen; das ist v\u00f6llig logisch. Also\nmuss man \u00fcberlegen, welche andere Methoden m\u00f6glich\nsind, um der Sache Herr werden zu k\u00f6nnen. Vielleicht\nmuss man ausgebildete Fahnder zur Unterst\u00fctzung von\nAufkl\u00e4rung, Beweissicherung und Strafverfolgung ein-\nsetzen. Inwieweit ist das der Fall? Welche M\u00f6glichkeiten\nliegen hier vor? \u2013 Ich m\u00f6chte das ganz gern wissen und\nhoffe auf Antwort darauf. Abgesehen davon wird zu\nrechtlichen Problemen und dazu, welche Vorstellungen\nwir haben, mein Kollege Klaus Bartl noch etwas mehr\nsagen.\n\nNicht zuletzt hat sich die Bundesrepublik mit der Unter-\nzeichnung der UN-Kinderkonvention verpflichtet, zwei-\nund mehrseitige Abkommen mit L\u00e4ndern zu schlie\u00dfen,\num Kinderprostitution und -pornographie zu verhindern\nbzw. ihr energisch entgegenzuwirken. Wie ist hier konkret\nder Stand?\n\nMeine Damen und Herren! Uns ist vollkommen klar, dass\nmit unserem Antrag nur ein sicherlich geringer, kleiner\nAusschnitt notwendiger Handlungsschritte ber\u00fchrt wer-\nden konnte. Wir haben versucht \u2013 das ist aber gar nicht\nm\u00f6glich \u2013 dies in der ganzen Komplexit\u00e4t zu betrachten.\nAllein mit polizeilichen und beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen ist\ndas Problem der Kinderprostitution nat\u00fcrlich nicht zu\nbeseitigen \u2013 allerdings ohne sie auch nicht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich der Bei-\ntrag der CDU-Fraktion an, zu dem ich Frau Abg. Petzold\nbitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn jemand seine durch Geschlecht, Alter, Au-\ntorit\u00e4t und hier im Bereich der EU-Au\u00dfengrenze des Frei-\nstaates Sachsen im Besonderen durch seine finanziellen\nRessourcen begr\u00fcndete \u00fcberlegene Position ausnutzt und\nKindern sexuelle Gewalt antut, so hat das gravierende,\nvielfach lebenslang fortdauernde Auswirkungen f\u00fcr die\nBetroffenen. Missbrauchserfahrungen haben eine massive\nBeeintr\u00e4chtigung der kognitiven und sozio-emotionalen\nEntwicklung der betroffenen Kinder zur Folge.\nKinder, die sexuelle Gewalt erleiden, werden im Erwach-\nsenenleben auff\u00e4llig oft erneut Opfer von sexueller Gewalt.\nUnter den jugendlichen Trebeg\u00e4ngern und Prostituierten\nsind sie \u00fcberrepr\u00e4sentiert.\nDass wir uns heute zum wiederholten Mal mit diesem\nThema im S\u00e4chsischen Landtag besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, ist\nan sich schon schlimm genug. Das einzig Positive daran\nist, dass eine der menschenverachtendsten Kriminalit\u00e4ts-\nformen einmal mehr in den Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen\nDiskussion gestellt wird.\nBesonders bedr\u00fcckend f\u00fcr mich ist es, dass Menschen in\nunserem Land diese Angebote jenseits unserer Grenze in\nAnspruch nehmen, ohne sich auch nur im Mindesten\ndar\u00fcber im Klaren zu sein, welche Auswirkungen ihre\nHandlungen auf Kinder, auf Minderj\u00e4hrige haben.\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt, dass trotz der Ver-\neinbarung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\nmit dem Bundesgrenzschutz vom 18. Juni 1997 und der\nVereinfachung des Rechtshilfeverkehrs mit den mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Staaten die derzeitige Situation nicht\nbefriedigen kann. Das Abkommen zwischen der Regie-\nrung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung\nder Republik Tschechien \u00fcber die Zusammenarbeit der\nPolizeibeh\u00f6rden und der Grenzschutzbeh\u00f6rden in den\nGrenzgebieten, das die Grundlage f\u00fcr die Zusammen-\narbeit bilden soll, liegt zwar im Entwurf vor \u2013 und liegt\nschon sehr lange vor \u2013, ist aber immer noch nicht abge-\nschlossen. Dies ist jedoch grunds\u00e4tzlich Sache des Bundes,\nwobei strafrechtlich ein europaweit einheitlicher Ansatz\nerforderlich ist.\nIch denke, wir haben heute schon einmal \u00fcber Europa dis-\nkutiert, dar\u00fcber, was Europa sollte und was es nicht sollte.\nHier w\u00e4re ein guter Ansatz, dass europaweit genau diese\nProblematik strafrechtlich einheitlich gehandelt wird.\nDieser Aspekt ist meines Erachtens auch in die Verhand-\nlungen mit den osteurop\u00e4ischen Staaten zum Beitritt in die\nEurop\u00e4ische Union aufzunehmen.\nDie tschechische Regierung muss motiviert werden, den\nmit der Prostitution verbundenen Problemen mehr Auf-\nmerksamkeit zu widmen und auch mehr finanzielle Unter-\nst\u00fctzung zu gew\u00e4hren.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie k\u00fcrzliche Verpflichtung der Tschechischen Republik \u2013\nFrau Dr. Ernst sprach sie an \u2013, einen Nationalplan gegen\nden kommerziellen sexuellen Missbrauch von Kindern zu\nerarbeiten, ist ein Schritt in die richtige Richtung.\nDie Streetworker vom Team ,,KARO\u201c, die in der Euro-\nregion Egrensis arbeiten und vom Sozialministerium und\nauch aus Mitteln von Interreg II gef\u00f6rdert werden, berich-\nten seit 1997 \u00fcber eine Zunahme der Kinderprostitution\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1139\n\n\n\nund Pornografie. Sie weisen jedoch auch darauf hin, dass\neine Strafverfolgung aufgrund der schwierigen Beweislage\nkaum m\u00f6glich ist.\nObwohl der Staatsregierung aus polizeilicher Sicht keine\nverifizierbaren Informationen \u00fcber eine H\u00e4ufigkeit signifi-\nkanten Handelns deutscher T\u00e4ter in dem im Antrag ge-\nnannten Ort vorliegen, decken sich die Berichte der Street-\nworker sehr wohl auch mit unseren Erfahrungen anl\u00e4ss-\nlich eines Besuches des Arbeitskreises Frauenpolitik im\ntschechischen Dubi in der letzten Legislaturperiode. Die\nGespr\u00e4che mit der B\u00fcrgermeisterin zeigten sehr wohl, dass\ngro\u00dfe Defizite auf der tschechischen Seite bestehen, so-\nwohl was den Umgang mit dem Thema seitens der Polizei\nals auch seitens des Parlaments betrifft. Wenn sich das\ntschechische Parlament jetzt erstmals mit diesem Thema\nbesch\u00e4ftigt hat, kann man das nur begr\u00fc\u00dfen.\nDeshalb nochmals: Der Tschechischen Republik kommt\nhier eine erh\u00f6hte Verantwortung zu. Hilfreich hierbei kann\nauch die Inanspruchnahme der EU-Initiative Daphne zur\nBek\u00e4mpfung der Gewalt gegen Frauen, Jugendliche und\nKinder sein, deren Ziel die F\u00f6rderung von grenz\u00fcber-\nschreitenden Ma\u00dfnahmen zur Sensibilisierung der \u00d6ffent-\nlichkeit f\u00fcr die Problematik der Gewalt und der Verh\u00fc-\ntung von Gewalt gegen Kinder, Jugendliche und Frauen,\neinschlie\u00dflich der Opfer des Menschenhandels zum\nZwecke der sexuellen Ausbeutung ist.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sollte also auch weiterhin\nin ihren Anstrengungen nicht nachlassen, damit das v\u00f6l-\nkerrechtliche Abkommen zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und der Tschechischen Republik zur Zusam-\nmenarbeit der Polizeibeh\u00f6rden und Grenzbeh\u00f6rden in den\nGrenzregionen zum Abschluss kommt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Das Wort hat Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir sind uns wohl einig, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, dass dieses Thema sehr ernst ist. Wir er-\nleben allenthalben, dass eine schweigsame Ohnmacht\ndar\u00fcber in vielen Bereichen der Gesellschaft herrscht.\nIch denke aber, dass auch dieser Antrag wenig geeignet\nist, sich konkret mit der Problematik der Kinderprostitu-\ntion auseinander zu setzen. Die Anfragen der PDS-Frak-\ntion in diesem Antrag zielen weniger auf die notwendige\ngesellschaftliche Sensibilisierung in diesem Bereich ab.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mir w\u00e4re es lieber ge-\nwesen, Sie h\u00e4tten den Antrag mit der vorhergehenden\nDrucksache 3/1849 zur Diskussion gestellt. Das h\u00e4tte\nwirklich diesem Anliegen eher Gen\u00fcge getan.\nAuch aus dem offenen Brief des Staatministers Geisler, der\nauch f\u00fcr die anderen Ministerien spricht, geht hervor, dass\nin K\u00fcrze hier weitere Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung zu\nerwarten sind. Insofern w\u00e4re es mir lieber gewesen, wir\nh\u00e4tten zu diesem Antrag diskutiert.\nIch denke, dass gerade die Sensibilisierung der \u00d6ffentlich-\nkeit eine der wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die Strafver-\nfolgungsbeh\u00f6rden ist, damit sie \u00fcberhaupt hinter die\nKulissen dieses schmutzigen Gesch\u00e4ftes blicken k\u00f6nnen.\nWir brauchen zum Beispiel Erkenntnisse aus der n\u00e4heren\nUmgebung der Straft\u00e4ter. Denn wir wissen, dass wir bei\ndenjenigen, die durch Gewalt aus Gr\u00fcnden des Profits zur\nProstitution gezwungen werden, also den Kindern, nur\n\nschwer zu Ermittlungsergebnissen kommen. Dies ist in\nDeutschland ebenso wie in allen anderen L\u00e4ndern der\nWelt.\nWas aber die strafrechtliche Verfolgung der deutschen\nT\u00e4ter angeht, so mag zwar deren Verfolgung hier im In-\nland m\u00f6glich sein, aber wir wissen, vor welche Probleme\nwir da gestellt sind. \u00c4hnlich wie bei den Verfahren gegen\nP\u00e4derasten, die im asiatischen Raum \u2013 hier hat es ja schon\nPr\u00e4zendezf\u00e4lle gegeben \u2013 ihr widerw\u00e4rtiges und men-\nschenverachtendes Vergn\u00fcgen suchen, f\u00e4llt die Ermittlung\nder einzelnen Taten mangels eigener Hoheitsrechte im\nAusland nat\u00fcrlich Dritten, also hier den tschechischen\nBeh\u00f6rden, anheim. Das hei\u00dft, dass dort ermittelte und\ngesammelte Sachverhalte im Rahmen der Rechtshilfe zwar\nermittelt werden k\u00f6nnen, eigene Ermittlungen, die gerade\nin diesem Bereich einen notwendigen Eingriffscharakter in\ndas Recht Dritter haben, aber nicht angestellt werden d\u00fcr-\nfen. Zu diesen Schwierigkeiten hat meine Kollegin Petzold\nschon einiges gesagt.\nMan stelle es sich einmal vor. Deutsche Ermittlungsbeamte\nsammeln rechtswidrig aufgrund eigener Ermittlungst\u00e4tig-\nkeit Erkenntnisse im Ausland, die dann in ein Strafverfah-\nren vor einem deutschen Gericht einflie\u00dfen. Meiner\nAnsicht nach w\u00e4re dies ein gefundenes Fressen f\u00fcr einen\nanwaltlichen Vertreter, was die Verwertung solcher Er-\nkenntnisse zur \u00dcberf\u00fchrung des T\u00e4ters vor einem deut-\nschen Gericht angeht. Ich gehe davon aus \u2013 der sich dort\nAuskennende wird ja offensichtlich nach mir sprechen \u2013,\ndass dies auch bei Ihnen bekannt sein m\u00fcsste.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, dass eine bessere und\nintensivere Zusammenarbeit von deutschen und in dem\nFall tschechischen Beh\u00f6rden zur Verwertung ermittelter\nSachverhalte immer einer besonderen Unterst\u00fctzung be-\ndarf, solange es auch nur ein einziges missbrauchtes Kind\nzu sch\u00fctzen gilt.\nDeswegen gef\u00e4llt mir auch der Unterton in Ihrem Antrag\nnicht, wo von der Unt\u00e4tigkeit der tschechischen Polizei-\nund Ordnungsbeh\u00f6rden gesprochen wird. Da m\u00f6gen\nvielleicht Ihre pers\u00f6nlichen Erlebnisse, Kollegin Ernst, ein\nIndiz daf\u00fcr gewesen sein. Aber ich denke, solche Unter-\nstellungen helfen uns nicht, die Zusammenarbeit mit der\ntschechischen Seite weiterzuentwickeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSoweit der Antrag das Ziel haben sollte, den notwendigen\nInformationsaustausch zwischen den Verbindungsbeam-\nten des BKA und s\u00e4chsischen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\nzu intensivieren, wird meine Fraktion dies unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion: Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Nein. Dann schlie\u00dft\nsich der Redebeitrag der PDS-Fraktion an; Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frau Kollegin Dr. Schwarz, man kann\nsicherlich \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, in welcher Reihen-\nfolge die Antr\u00e4ge zu behandeln gewesen w\u00e4ren, streiten.\nWir haben den Antrag, den Sie meinen, zur\u00fcckgestellt,\nweil wir meinen, dass er haushaltrelevante Auswirkungen\nhat, weil es hier um Projektarbeit, Projektf\u00f6rderung und\num die Einstellung von Haushaltmitteln geht. Die Frage\nder Finanzierung w\u00e4re hier mit Sicherheit wieder gestellt\nworden, weil man da ein Nebenfeld hat, auf das man aus-\nweichen kann. Deshalb wollten wir in dieser Reihenfolge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1140\n\n\n\nzun\u00e4chst einmal die Problematik der rechtlichen Reaktion\nauf Feststellungen er\u00f6rtern.\nMeine Kollegin Dr. Ernst hat die leidigen, besser: skanda-\nl\u00f6sen Lebenssachverhalte geschildert, die keineswegs nur\ngeschulte Streetworkerteams, sondern jeder nicht von\nvornherein ignorante Reisende jeden Tag einfach visuell\nwahrnehmen kann. Jeder, der \u00fcber die Grenze in diesen\nRaum Cheb f\u00e4hrt, kann das mit seinen eigenen Augen\nsehen.\nWir haben die Staatsregierung gebeten mitzuteilen, in wie\nvielen F\u00e4llen im Freistaat Sachsen nach dem 1. September\n1993 Strafverfolgungsma\u00dfnahmen gegen deutsche T\u00e4ter,\ndie in der Tschechischen Republik Sexualdelikte an Kin-\ndern begangen haben oder einer solchen Handlung in\nVerdacht stehen, eingeleitet worden sind und wie viele\nVerfahren rechtsf\u00f6rmig abgeschlossen wurden.\nDie Antwort lautet \u2013 ich zitiere: ,,Der Staatsregierung\nwurde bekannt, dass im Polizeilichen Auskunftssystem\nSachsen f\u00fcr den Zeitraum 1. September 1993 bis 31. Mai\n2000 drei deutsche Tatverd\u00e4chtige registriert wurden, die\nin der Tschechischen Republik Sexualstraftaten \u2013 sexueller\nsowie schwerer sexueller Missbrauch von Kindern zur\nHerstellung und Verbreitung pornografischer Schriften \u2013\nan ausl\u00e4ndischen Kindern begingen.\u201c\nWenn man die Zust\u00e4nde, die ja offenkundig \u00fcber die Frak-\ntionsgrenzen hinweg als skandal\u00f6s erachtet werden, so be-\nst\u00e4tigt sieht und zu der Tatsache ins Verh\u00e4ltnis setzt, dass\nwir in diesen sieben Jahren in der Realit\u00e4t der Strafverfol-\ngung drei Versuche der Sanktionierung verzeichnen, so ist\ndas letzten Endes durch nichts zu rechtfertigen. \u2013 Zur\nrechtlichen Konstellation sage ich gleich noch etwas.\nAuf die weitere Frage, worin die Ursachen des Unterlas-\nsens strafverfolgender T\u00e4tigkeit trotz der festgestellten\nH\u00e4ufigkeit signifikanten Handelns deutscher T\u00e4ter im\nBereich der EU-Au\u00dfengrenze, speziell in der Euroregion\nEgrensis, gesehen werden, antwortet die Staatsregierung:\n,,Aus polizeilicher Sicht liegen der Staatsregierung keine\nverifizierbaren Informationen \u00fcber eine H\u00e4ufigkeit signifi-\nkanten Handelns deutscher T\u00e4ter an dem im Antrag ge-\nnannten Ort vor.\u201c\nFrau Dr. Schwarz und Frau Petzold, unser Problem liegt in\nFolgendem: F\u00fcr jeden, der die Debatte im Zusammenhang\nmit den Dresdner Kindersch\u00e4nderprozessen auch in die-\nsem Hause, die mediale Reflexion dieses Themas und die\nberechtigte prinzipielle Reaktion, die den Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden abverlangt wird, miterlebt hat, stellt sich\neinfach die Frage, ob die Ganzheitlichkeit der Menschen-\nrechte, die Ganzheitlichkeit der Unverletzbarkeit der\nW\u00fcrde f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden auch dann gilt,\nwenn die Opfer keine Deutschen sind. In einem sich eini-\ngenden Europa, keine 150 Kilometer vom Sitz dieses Parla-\nments entfernt, begehen offenkundig tagt\u00e4glich B\u00fcrger der\nBundesrepublik Deutschland in Art, Anlage und Trag-\nweite schwerwiegende Straftaten gegen die sexuellle und\npers\u00f6nliche Integrit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen \u2013\ndeutscher Sextourismus im t\u00e4glichen Vollzug! Auf diese\nSituation gab es innerhalb von siebeneinhalb Jahren in drei\nF\u00e4llen eine Reaktion strafrechtlicher Art.\nNat\u00fcrlich gibt es eine spezielle Rechtslage; die sehen auch\nwir. Im deutschen Strafrecht gilt nach \u00a7 3 grunds\u00e4tzlich,\ndass durch die deutschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nur\nStraftaten auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutsch-\nland verfolgbar sind. Aber zum anderen verweise ich auf\n\u00a7 5 Ziffer 8 Buchstabe b Strafgesetzbuch. Dort wird w\u00f6rt-\nlich festgestellt: ,,Das deutsche Strafrecht gilt unabh\u00e4ngig\n\nvom Recht des Tatorts f\u00fcr folgende Taten, die im Ausland\nbegangen werden \u2026 in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 176, 176b und\n182, wenn der T\u00e4ter Deutscher ist.\u201c\nSomit wird die Strafrechtsverfolgbarkeit eindeutig auch\nauf deutsche T\u00e4ter erstreckt, die im Ausland gehandelt\nhaben, wenn Kinder die Opfer sind. Selbige Strafbestim-\nmung, durch das StGB eingef\u00fchrt, stellt unzweideutig den\nDeutschen unter Strafe, der ,,sexuelle Handlungen an einer\nPerson unter vierzehn Jahren (Kind) vornimmt oder an\nsich von dem Kind vornehmen l\u00e4sst\u201c. So lautet der Inhalt\nvon \u00a7 176 StGB.\nWeiterhin wird der deutsche T\u00e4ter unter Strafe gestellt, der\nsich des schweren sexuellen Missbrauchs von Kindern\nauch im Ausland schuldig macht, zum Beispiel indem ,,die\nTat von mehreren gemeinschaftlich begangen wird oder\nder T\u00e4ter das Kind durch die Tat in die Gefahr einer\nschweren Gesundheitssch\u00e4digung oder einer erheblichen\nSch\u00e4digung der k\u00f6rperlichen oder seelischen Entwicklung\nbringt\u201c, so \u00a7 176a StGB.\nKollegin Dr. Ernst hat geschildert, auf welche Kinder sie\ngetroffen ist. Sie waren f\u00fcnf, sieben oder neun Jahre alt\nund mussten schon permanent mit Drogen umgehen, um\ndieses Leben \u00fcberhaupt aushalten zu k\u00f6nnen.\nEs wird der Deutsche unter Strafe gestellt, der sich im Aus-\nland des sexuellen Missbrauchs von Kindern mit Todes-\nfolge schuldig gemacht hat. Ebenso wird der Deutsche be-\nstraft, der, im Ausland handelnd, eine Person unter 16 Jah-\nren dadurch missbraucht, dass er ,,unter Ausnutzung einer\nZwangslage oder gegen Entgelt sexuelle Handlungen an\nihr vornimmt oder an sich von ihr vornehmen l\u00e4sst\u201c. So\nlautet \u00a7 182 StGB. F\u00fcr all diese Bestimmungen ist die Straf-\nhoheit der Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber den\ndeutschen T\u00e4tern, die als solche festgestellt werden oder in\nVerdacht geraten, bereits gegeben.\nIn einem der g\u00e4ngigsten Strafrechtskommentare, dem von\nTr\u00f6ndle/Fischer, 49., neu bearbeitete Auflage, kann man\nin der Kommentierung zu den Bestimmungen des \u00a7 5\nNr. 8b StGB nachlesen \u2013 ich zitiere: ,,Mit dieser Erweite-\nrung zur wirksamen Bek\u00e4mpfung des so genannten Sex-\ntourismus Deutscher soll der Gefahr von Strafbarkeits-\nl\u00fccken in Bezug auf Auslandstaten Deutscher weitm\u00f6g-\nlichst vorgebeugt werden. Die Bestimmung wurde also\naufgenommen, um solche F\u00e4lle des Sextourismus verfolg-\nbar zu machen und nat\u00fcrlich auch zu verfolgen.\u201c\nUnsere Fraktion gilt bekanntlich nicht als besonders straf-\nw\u00fctig. Auch verm\u00f6gen wir die gesellschaftlichen Deter-\nminanten eines derartigen Sextourismus in das Nachbar-\nland, die in den letzten zehn Jahren gewachsen sind,\ndurchaus zu beurteilen. Einerseits verfolgen die deutschen\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden zu gleicher Zeit und an gleicher\nStelle mit riesigstem Ermittlungsaufwand jeden illegal ein-\nreisenden Ausl\u00e4nder. Auf diesem Gebiet funktionieren die\nZusammenwirkungsformen zwischen den tschechischen\nund den deutschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bestens.\nHier aber, wo es ebenfalls um schwerste Kriminalit\u00e4t geht,\ngibt es nach unserer festen \u00dcberzeugung eine durch nichts\ngerechtfertigte Liberalit\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs entzieht sich der Nachvollziehbarkeit, wie sich diese\nStrafverfolgungspraxis, dieser Umgang mit einer im Straf-\ngesetzbuch der Bundesrepublik Deutschland enthaltenen\nund mit allen anderen Normen des StGB gleichrangigen\nStrafrechtsnorm mit dem Legalit\u00e4tsprinzip vereinbaren\nl\u00e4sst, also mit dem Grundsatz, dass die deutschen Straf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1141\n\n\n\nverfolgungsbeh\u00f6rden von Gesetzes wegen verpflichtet\nsind, jedem m\u00f6glichen Straftatverdacht nachzugehen, der\nihnen bekannt wird oder den sie mit geringstem Aufwand\nermitteln k\u00f6nnen. Das ist keine Frage des Ermessens; es ist\neine Frage der Legalit\u00e4t, der Anwendung des Legali-\nt\u00e4tsprinzips.\nIch zitiere einen weiteren Satz aus der Stellungnahme der\nStaatsregierung: ,,Im \u00dcbrigen ist aus der Sicht des Street-\nworkerteams ,KARO\u2019 eine Strafverfolgung auf Grund der\nschwierigen Beweislage zu sexuellen Missbrauchshand-\nlungen schwierig, da sexuelle Handlungen an Kindern\ngrunds\u00e4tzlich nicht in der \u00d6ffentlichkeit stattfinden.\u201c\nDer Satz ist ebenso profan wie oberfl\u00e4chlich. Auch in\nDeutschland vollzieht sich sexueller Missbrauch von Kin-\ndern in der Regel nicht auf der Stra\u00dfe, sondern in geschlos-\nsenen R\u00e4umen. Dennoch muss ermittelt werden und wird\nermittelt.\nNach unserer \u00dcberzeugung geh\u00f6rt jeder Deutsche, der in\nVerdacht ger\u00e4t, an diesen Handlungen beteiligt zu sein,\nder dort mit einer zuordenbaren Handlung gesehen wird \u2013\nKollegin Dr. Ernst, die dort war, hat darauf hingewiesen \u2013,\nmindestens einer Befragung unterworfen. Die betreffenden\nPersonen machen auch zu gro\u00dfen Teilen keinen Hehl da-\nraus. Zum Beispiel gibt es ein amtliches Kennzeichen. Wir\nmeinen, dass diese Verd\u00e4chtigen zun\u00e4chst einmal befragt\nwerden m\u00fcssen, damit so etwas wie Verfolgungsdruck\nentsteht. Eine gewisse Risikoabw\u00e4gung f\u00fcr Menschen, die\ndurch diese abartigen Handlungen die sexuelle Integrit\u00e4t\nvon Kindern und Jugendlichen missachten, w\u00e4re die\nFolge. Ich sehe \u00fcberhaupt keinen Grund daf\u00fcr, dass an-\nschlie\u00dfend kein Ermittlungsverfahren eingeleitet werden\nkann und eine Beschuldigtenvernehmung stattfindet. Und\nwenn es bei dieser bleibt, reicht mir das. Das ist bereits\nPr\u00e4vention.\nMan kann jedoch nicht nur in drei F\u00e4llen aktiv werden\nund in allen anderen Tag f\u00fcr Tag nichts tun! Es besteht ein\nextrem ungleichgewichtiges Verh\u00e4ltnis zu dem Umstand,\ndass wir jede Straftat der illegalen Einreise, ob von Einzel-\nt\u00e4tern oder von Gruppen begangen, mit gr\u00f6\u00dftem Ermitt-\nlungsaufwand verfolgen. Ich wei\u00df jetzt, wovon ich rede.\nMit dem gr\u00f6\u00dften technischen und finanziellen Aufwand,\ndurch Abwehr- und Observationsma\u00dfnahmen wird ver-\nsucht, m\u00f6glichst jeden illegal Einreisenden zu erfassen.\nWenn das mit Schwerpunktkriminalit\u00e4tsstrukturen m\u00f6g-\nlich ist, also mit speziellen Arbeitsgruppen beim LKA und\nbei der Staatsanwaltschaft, dann muss uns jemand vermit-\nteln, weshalb ein solches Vorgehen strafpolitisch nicht\nm\u00f6glich sein soll, wenn es um den Schutz von Kindern\ngeht, f\u00fcr die auch dann das Grundrecht auf Menschen-\nw\u00fcrde gilt, wenn sie keine Deutschen sind. In jedem Fall\ngelten die entsprechenden Schutzbestimmungen der UN-\nKinderkonvention.\nWir wollen hier nicht die Beckmesser sein, Herr Staats-\nminister. Wir sind auch nicht diejenigen, die das von oben\nbis unten profanste Mittel kennen, um etwas zu tun. Wir\nhaben uns doch nicht hier hingesetzt, um das Problem nur\nzu thematisieren. Wir haben uns mit tschechischen Ab-\ngeordneten getroffen und darum gebeten, die Problematik\nin das tschechische Parlament zu bringen; die Hilflosigkeit\nist auf beiden Seiten vorhanden.\nIch sage aber definitiv: Wir haben durchaus \u2013 das muss ich\njetzt nicht referieren, denn das wei\u00df der Staatsminister\nselbst \u2013 klare rechtliche Bestimmungen, dass vorzugehen\nist. Es gibt ein in anderen Zusammenh\u00e4ngen durchaus an-\ngewandtes Instrumentarium der Zusammenarbeit mit der\n\ntschechischen Seite. Nun muss es auch entsprechend ange-\nwandt werden, weil wir meinen, dass das eine Verantwor-\ntung ist, die dieses Parlament aus seinem generellen straf-\npolitischen Ansatz heraus hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Dann bitte ich f\u00fcr die Staatsregierung Herrn\nMinister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Man muss zwei Themenkreise\nunterscheiden. Zum einen geht es um die Frage der Rich-\ntigkeit der Ist-Analyse und zum anderen um die Frage der\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten, von Deutschland aus in Tsche-\nchien t\u00e4tig zu werden, um die dortigen Zust\u00e4nde unter\ndem Gesichtspunkt der Strafrechtsanwendung zu be-\nk\u00e4mpfen.\nBevor ich auf diese beiden Teile eingehe, m\u00f6chte ich mich\nIhnen gegen\u00fcber, Herr Bartl, gegen den Eindruck verwah-\nren, dass die s\u00e4chsische Polizei oder die s\u00e4chsische Staats-\nanwaltschaft nicht aktiv w\u00fcrde.\nIch sage Ihnen bereits an dieser Stelle meines Beitrages: Sie\nhaben alle Paragraphen vorgelesen. Diese stehen im Ge-\nsetz und ich glaube, jeder kennt sie. Sie haben aber eines\nnicht betont, n\u00e4mlich dass die Hoheitsgewalt der s\u00e4ch-\nsischen Polizei bzw. der s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaft\nan den s\u00e4chsischen Grenzen endet. Sie h\u00e4tten doch das\nProblem darstellen k\u00f6nnen. Sie haben das aber nicht getan.\nSie haben das deutsche Strafrecht vorgelesen, als ob dies\nauch f\u00fcr Tschechien gelten w\u00fcrde.\nZur Ist-Analyse. Bei der Polizei in Sachsen liegen in der\nTat, so wie wir es in der Antwort auf die schriftliche An-\nfrage bzw. den Antrag formuliert haben, keine Anzeichen\nvor, die \u00fcber das hinausgehen, was wir mitgeteilt haben.\nIch habe mich pers\u00f6nlich durch eine Rundfahrt im Grenz-\ngebiet davon zu \u00fcberzeugen versucht, dass das, was Frau\nErnst geschildert hat oder in der Zeitung hat schildern las-\nsen, zutrifft. Meinem Eindruck nach ist das der Fall. Ich\nwar nicht in Eger, ich war in anderen St\u00e4dten. Im Gro\u00dfen\nund Ganzen ist die Ist-Analyse richtig, Frau Ernst.\nWas sich dort darstellt, ist die Auspr\u00e4gung organisierter\nKriminalit\u00e4t im Bereich der Prostitution und zum Teil im\nBereich des Bet\u00e4ubungsmittelhandels im kleineren Um-\nfang. Gem\u00e4\u00df R\u00fccksprache mit unserem Landeskriminal-\namt und mit dem Bundeskriminalamt ist dies, von weni-\ngen Ausnahmen abgesehen, auf tschechisches Gebiet be-\nschr\u00e4nkt. Wir kommen darauf zur\u00fcck.\nHerr Bartl, Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber aufregen, aber ich sage\nes Ihnen schon jetzt: Liefern Sie uns bitte die Namen, die\nF\u00e4lle, die Autokennzeichen!\nDie Analyse trifft zu. Man kann \u2013 davon bin ich \u00fcber-\nzeugt \u2013, wenn man die staatliche Zust\u00e4ndigkeit hat, einer\nsolchen organisierten Kriminalit\u00e4t Herr werden. Das\nhaben wir in Hamburg Ende der siebziger Jahre mit der\nZerschlagung der Zuh\u00e4lter GmbH erreicht. Damals wurde\nleider auch Kinderprostitution in deutlichem Umfang an-\ngeboten und betrieben. Das gibt es heute auf St. Pauli nicht\nmehr. Man kann dies also erreichen.\nDie Frage ist: Wie kann man es erreichen, wenn es um\nzwei verschiedene Staaten geht, die nicht durch entspre-\nchende Abkommen verklammert sind? Sie sprachen vom\ngeeinten Europa. Sie haben Recht. Es gibt eine Europ\u00e4ische\nUnion bzw. ein relativ zusammenger\u00fccktes Europa, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1142\n\n\n\ngerade im strafrechtlichen Bereich klafft noch vieles weit\nauseinander.\nZu diesem geeinten Europa geh\u00f6rt, wie Sie ganz genau\nwissen, Tschechien derzeit noch nicht. Wir haben es im\nSinne des Strafgesetzbuches mit echtem Ausland zu tun.\nDas haben Sie leider nicht gesagt.\nUnsere staatlichen M\u00f6glichkeiten enden an der Grenze.\nDarauf m\u00f6chte ich etwas genauer eingehen. Zum einen \u2013\ndas ist hier nicht so bekannt \u2013 gibt es lediglich zur\nBek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t ein spezielles\nbilaterales Rechtshilfeabkommen Polizei zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und Tschechien. Es fehlt aber\nein allgemeines Rechtshilfeabkommen.\nDass die Vereinbarung fehlt, ist nicht der Grund daf\u00fcr,\ndass das nicht funktioniert. Die Rechtsgrundlage ist da. Es\nfehlt auch nicht an den notwendigen pers\u00f6nlichen Kontak-\nten oder an der Bereitschaft der Polizeif\u00fchrung, der F\u00fch-\nrung des Landeskriminalamtes, mit Tschechien zusam-\nmenzuarbeiten. Es fehlt nicht an der Bereitschaft des\nBundes, des Bundeskriminalamtes, der bayerischen Lan-\ndespolizei, mit Tschechien zusammenzuarbeiten, Hilfs-\nangebote vorzusehen, Verbindungsbeamte zu schicken\nund was es noch so gibt.\nAber wir k\u00f6nnen der Tschechischen Republik ohne Verlet-\nzung des V\u00f6lkerrechtes und ohne Eingriff in die staatliche\nHoheit unsere Hilfsangebote nicht aufdr\u00e4ngen. Sie m\u00fcssen\nangenommen werden. Es bedarf der Mitwirkung von-\nseiten der tschechischen Regierung.\nDazu kann ich Ihnen sagen, ich habe zu den fr\u00fcheren\nInnenministern von Tschechien pers\u00f6nlich ein sehr gutes\nVerh\u00e4ltnis gehabt, auch zu dem vorherigen Innenminister,\nHerrn Gruhlig, der leider wegen Krankheit ausgeschieden\nist. Es gelingt mir derzeit nicht, zu dem neuen tschechi-\nschen Innenminister einen pers\u00f6nlichen Kontakt aufzu-\nbauen. Ich habe \u00fcber unseren Mitarbeiter in Prag \u2013 wir\nhaben im tschechischen Innenministerium einen Ver-\nbindungsbeamten \u2013 bzw. \u00fcber die Leitung der Polizeipr\u00e4-\nsidien \u2013 ich nenne es einmal so, weil das vergleichbar ist \u2013\nim grenznahen Bereich versucht, meinen Kollegen daf\u00fcr\nzu gewinnen, sich mit mir zu treffen. Dies ist nicht gelun-\ngen. Diese Schwierigkeiten hat es bei Herrn Ruml, bei\nHerrn Svoboda oder bei Herrn Gruhlig nicht gegeben.\nDie Kontakte sind auch schw\u00e4cher geworden. Pers\u00f6nliche\nKontakte bestehen. Aber wenn ich ,,Kontakte\u201c sage, meine\nich gespr\u00e4chsintensive Kontakte zwischen den Polizeipr\u00e4-\nsidenten von Chemnitz und Dresden auf der einen Seite\nund deren Kollegen auf der anderen Seite. Ich habe mich\nheute fr\u00fch noch einmal ausdr\u00fccklich erkundigt. Ich habe\nein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch mit dem Polizeipr\u00e4sidenten von\nChemnitz gef\u00fchrt und ihn gefragt: Wie reagiert die tsche-\nchische Seite bzw. Ihr Kollege dr\u00fcben in Cheb, wenn Sie\nihm sagen, in Eger ist dies oder jenes los? \u2013 Pers\u00f6nliche\nKontakte bestehen. Sobald aber pauschale Andeutungen\noder Kritik erfolgen oder das, was uns alle hier bewegt,\ngesagt wird, ziehen sich die tschechischen Kollegen zu-\nr\u00fcck.\nHerr Bartl, angesichts dieser Grundhaltung der tschechi-\nschen Seite komme ich mit den von Ihnen vorgelesenen\nParagraphen des deutschen Strafrechtes nicht weiter. Wir\nhaben keine Einwirkungsm\u00f6glichkeit, diese Missst\u00e4nde\nauf tschechischem Gebiet zu bek\u00e4mpfen.\nLassen Sie mich etwas genauer auf den bereits angespro-\nchenen Verbindungsmann eingehen. Nat\u00fcrlich haben wir\nin Prag einen solchen Verbindungsmann, wenn auch f\u00fcr\neinen anderen Zweck. Nat\u00fcrlich haben wir eine, wenn\n\nn\u00f6tig, ad hoc gebildete gemeinsame Ermittlungsgruppe\nf\u00fcr die Aufkl\u00e4rung von organisierter Kriminalit\u00e4t zwi-\nschen Sachsen und Tschechien. \u2013 Sie nicken, das ist\nwunderbar. Es muss aber von der tschechischen Seite be-\nreitwillig im Rahmen einer solchen Gruppe mitgearbeitet\nwerden. An dieser Bereitschaft fehlt es. Sagen Sie mir bitte\nnachher in Ihrem Schlusswort, wie Sie sich das vorstellen\nund wie wir ohne Eingriff in die staatliche Autorit\u00e4t der\ntschechischen Seite in Eger etwas machen sollen.\nIch greife Ihre Vorschl\u00e4ge jetzt im Einzelnen auf. Sie sind\ndoch Rechtsanwalt. Ich m\u00f6chte wissen, was von Ihrer Seite\nhier vorgetragen w\u00fcrde, wenn wir in Eger mit verdeckten\nErmittlern t\u00e4tig w\u00e4ren und die Straftaten zur Anzeige\nbringen w\u00fcrden. Sie w\u00e4ren doch der Erste, der mich hier\nam Halse fassen w\u00fcrde. Ich vermute, dass Sie mich, poli-\ntisch gesehen, nicht gerade loben w\u00fcrden.\nWas w\u00fcrden Sie tun, wenn wir an der Grenze Kontrollen\ndurchf\u00fchrten und diejenigen kontrollierten, von denen wir\nvermuteten, dass sie dort dr\u00fcben mit Kindern oder jungen\nFrauen unter 15 Jahren \u2013 in Tschechien liegt die Alters-\ngrenze nicht bei 16 Jahren wie hier, sondern bei 15 Jahren \u2013\ndieses oder jenes betrieben? Sollen wir Sexualit\u00e4tskontrol-\nlen durchf\u00fchren? Sollen wir zur DNA-Analyse greifen? \u2013\nSie sch\u00fctteln den Kopf. Es geht nicht. Ich kann weder auf\ndem Hin- noch auf dem R\u00fcckweg kontrollieren. Ich kann\nnur vor Ort etwas machen. Das kann ich aber nicht mit der\ndeutschen Polizei gegen den Willen der tschechischen\nRegierung tun. Wenn Sie das bestreiten, so bin ich auf\nIhren Beitrag im Schlusswort au\u00dferordentlich gespannt.\nIch kann immer nur unsere Hilfe anbieten. Trotz bestehen-\nder \u00dcbereinkommen funktioniert das Ganze nur \u00fcber den\nGrundsatz der Freiwilligkeit. Ich verwahre mich daher\nnochmals gegen den Eindruck, den Sie hier schinden wol-\nlen, dass die s\u00e4chsische Polizei in diesem Bereich nichts\ntue.\nIch m\u00f6chte noch auf etwas anderes eingehen. Wir haben\nversucht, zwei verschiedene Programme der Europ\u00e4ischen\nUnion zu nutzen, um das Problem in die \u00d6ffentlichkeit zu\nbringen. Ziel war es, aufgrund dieser \u00f6ffentlichen Behand-\nlung Tschechien dazu zu bewegen, sich tats\u00e4chlich diesen\nProblemen zu stellen. Einerseits handelt es sich um das\nbereits erw\u00e4hnte Programm und andererseits um das Pro-\ngramm KISS. Ich vermute, dass Sie Ihre Informationen von\neiner Mitarbeiterin, die an dem Programm KISS mitwirkt,\nhaben. Das ist ein Programm zum Schutz von Kindern\ngegen Straftaten dieser Art im Ausland.\nIch glaube, dass, wenn der Bericht der Arbeitsgruppe KISS\nvorliegt, manches auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union\ndeutlicher wird. Das muss nat\u00fcrlich auch bei den Ver-\nhandlungen bez\u00fcglich des Beitritts von Tschechien zur\nSprache kommen. Das sind M\u00f6glichkeiten.\nEs gibt noch die andere M\u00f6glichkeit \u2013 das ist bereits ange-\nsprochen worden \u2013, dass wir die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung\nst\u00e4rker sensibilisieren. Wir sollen daf\u00fcr Hinweisbl\u00e4tter,\nvielleicht sogar \u2013 aber das halte ich f\u00fcr gewagt \u2013 Plakate\nnutzen. Ich muss Ihnen ganz offen gestanden sagen: Be-\nz\u00fcglich der Effektivit\u00e4t verspreche ich mir von solchen\nAufkl\u00e4rungskampagnen relativ wenig. Das ist leider eben\netwas, das im Verborgenen geschieht. Ich glaube nicht,\ndass wir da sehr stark hineinkommen.\nEin abschlie\u00dfendes Wort noch: Nat\u00fcrlich werten wir\nPornofilme im Internet und sonst wo aus: wenn sie ge-\ndruckt sind und in Sachsen angeboten werden, mit der\ns\u00e4chsischen Polizei und, soweit sie im Internet erscheinen,\ndurch eine zentrale Arbeitsgruppe im Bundeskriminalamt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1143\n\n\n\nDas haben die L\u00e4nder mit dem Bundeskriminalamt so ver-\neinbart. Wir verfolgen dann die Spuren zur\u00fcck, weil das\nm\u00f6glich ist und wir die Dinge anzeigen k\u00f6nnen. Dann\nk\u00f6nnen wir Rechtshilfeersuchen nach Tschechien schicken,\nweil der Tatort dort ist. Ich habe aber dann einen Anhalts-\npunkt.\nIch frage Frau Ernst, wenn Sie es wirklich ernst mit diesem\nThema meinen \u2013 das ist jetzt nicht b\u00f6se gemeint, dazu ist\ndas Thema einfach zu wichtig \u2013 und in Eger sind, warum\nnotieren Sie dann nicht die Autonummern?\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Das ist passiert!)\n\nDann w\u00fcrde ich die F\u00e4lle gern wissen und wo Sie sie ange-\nzeigt haben, damit ich mich darum k\u00fcmmern kann und\nsehe, dass da in absehbarer Zeit auch etwas Vern\u00fcnftiges\ngeschieht.\nIch betone noch einmal: Wir werden hier mit den s\u00e4ch-\nsischen Polizeiorganen, mit der Staatsanwaltschaft und\nmit den hiesigen Gerichten mangels Zust\u00e4ndigkeit im\nGrunde kaum weiterkommen. Das ist ein Problem der\n\u00d6ffentlichkeit, der EU und vor allem der tschechischen\nRegierung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort h\u00e4lt\ndie Fraktion der PDS. Ich darf Herrn Abg. Bartl bitten.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, zun\u00e4chst ist es ein-\nmal bemerkenswert, wie Sie hier schildern, auf welche\nSchwierigkeiten Sie in dem Bem\u00fchen sto\u00dfen, mit der\ntschechischen Seite etwa vergleichbare Formen der Zu-\nsammenarbeit wie auf anderen Feldern der organisierten\nKriminalit\u00e4t, sprich Schleuserkriminalit\u00e4t, zu finden. Das\nhaben Sie in Ihrer Antwort zum Beispiel \u00fcberhaupt nicht\ndargestellt. Dort antworten Sie auf die entsprechende\nFrage 3, erster Satz: ,,Der Staatsregierung liegen keine Er-\nkenntnisse \u00fcber eine Unt\u00e4tigkeit tschechischer Polizei- und\nOrdnungsbeh\u00f6rden gegen\u00fcber deutschen Staatsb\u00fcrgern,\nwelche Kinderprostitution und/oder andere Leistungen\naus der gewerbsm\u00e4\u00dfigen sexuellen Ausbeutung von Kin-\ndern in Anspruch nehmen, vor. Entsprechende Aussagen\nk\u00f6nnen demnach weder best\u00e4tigt noch unterstellt wer-\nden.\u201c\n\n(Staatsminister Hardraht:\nPrivates Wissen k\u00f6nnen wir nicht einspielen!)\n\nHerr Staatsminister, meine zweite Frage. Der Zustand ist\ndoch nicht erst seit gestern und nicht nur in Cheb, an die-\nsem Grenzbereich so. Das ist seit vielen Jahren organisch\ngewachsen, klein begonnen, inzwischen ein latenter und\nkaum noch \u00fcberschaubarer gewerbsm\u00e4\u00dfiger Zweig der\nKriminalit\u00e4t. Wenn Sie dann erst durch das Interview der\nFrau Ernst mit einer Zeitung veranlasst sind, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von Staatsminister Hardraht)\n\n\u2013 Ja sicher! Sie haben mich mehrfach wegen der Juristerei\nangesprochen. Holen Sie sich jeden x-beliebigen Strafver-\nteidiger und fragen Sie ihn, wie in Sachsen die Einleitung\nvon Ermittlungsverfahren gegen Schleuser oder im Ver-\ndacht stehende Schleuser l\u00e4uft. Es beginnt regelm\u00e4\u00dfig mit\nder Information der tschechischen Seite, dass die und die\nGruppe unterwegs ist. Da klappt es doch auch. Da wird\n\nschon im Bereitstellungsraum die Kennzeichen-Nummer\naufgeschrieben.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Bartl,\nsprechen Sie zum Haus oder zum Minister?)\n\n\u2013 Ich spreche jetzt zum Haus. Er hatte mich wiederholt\nangesprochen. Ich kann mich schwer mit Ihnen unterhal-\nten, wenn ich ihn meine.\nIch denke, Herr Staatsminister, dass einfach der Vorwurf,\ndass man die Dimension, die strafpolitische Tragweite\ndieser Dinge nicht ordentlich eingeordnet hat, sehr wohl\nberechtigt ist. Davon nehme ich auch keinen Satz zur\u00fcck,\nweil ich sehr wohl wei\u00df, wie es auf anderen Gebieten trotz\nder Territorialhoheit, trotz der Beschr\u00e4nkung der Straf-\nhoheit Deutschlands sehr wohl geht. Das kann Ihnen jeder\npraktizierende Jurist genauso sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Ja.\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, erinnere ich mich falsch, als\nes in diesem Haus um die Polizeigesetznovelle ging und\nwir um die so genannte Schleierfahndung diskutiert\nhaben, wo es auch im Grenzgebiet die M\u00f6glichkeit gibt,\nverdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen vorzunehmen, dass Sie\nes waren, der vehement mit der gleichen Emp\u00f6rung, die\nSie jetzt zur Schau tragen, die sicherlich im Einzelfall und\nin der Sache selber begr\u00fcndet liegt, dagegen war, um die\neigentlichen rechtlichen Rahmenbedingungen, die wir als\nDeutsche schaffen k\u00f6nnen, zu unterbinden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, PDS: Herr Bandmann, es gibt bestimmte Rechtsfra-\ngen und Rechtsverh\u00e4ltnisse, die werden Ihnen ewig un-\nerschlossen bleiben. Sie m\u00fcssen die Begriffe lernen.\n\n(Staatsminister Hardraht:\nIhnen offensichtlich auch!)\n\nDas Problem ist doch folgendes: Wir reden nicht von ver-\ndachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen, sondern davon, dass hier\njeden Tag 24 Stunden 150, 80, 50 Kilometer im tschechi-\nschen Raum Deutsche mit ihrem Auto hinfahren, ausstei-\ngen, Kindersex begehen und zur\u00fcck nach Deutschland\nfahren.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nWenn ich Ihnen jetzt definitiv sage, dass in den Schleuser-\ndelikten eine Form der Zusammenarbeit trotz des Wech-\nsels der Innenminister durchgesetzt ist, wo das ohne Not\nin jedem Einzelfall nahezu funktioniert \u2013 ich wei\u00df wirk-\nlich, wovon ich rede \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Herr Bartl, haben Sie die F\u00e4lle?\nDann m\u00fcssen Sie sie anzeigen!\n\nHerr Bartl, dann machen Sie das!)\n\nIch bin nach wie vor der Auffassung, dass es \u00fcberhaupt\nkeinen rechtlichen Hinderungsgrund gibt, Menschen, die\nim Zusammenhang mit Handlungen dort vor Ort waren,\nzum Beispiel \u00fcber das polizeiliche Kennzeichen zu ermit-\nteln. Es ist zum Beispiel auch m\u00f6glich \u00fcber die Verbin-\ndungsbeamten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Verbindungsbeamte des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1144\n\n\n\nBKA ermittlungsinitiierend und ermittlungsanregend t\u00e4tig\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, bitte kom-\nmen Sie zum Schluss.\n\nBartl, PDS: Demzufolge k\u00f6nnen \u00fcber diesen Weg Erst-\nerkenntnisse zu Tatverd\u00e4chtigen geliefert werden. Das ent-\nwickelt einen Strafverfolgungszwang. Den zu entwickeln\nist das Minimale, was wir auf dem Gebiet tun k\u00f6nnen.\n\nDass es viele andere Felder gibt, auf denen wir bei dem\nThema komplexer handeln m\u00fcssen, wissen wir auch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bevor wir zur Be-\nschlussfassung kommen, frage ich die PDS-Fraktion \u2013 es\nhandelt sich bei diesem Antrag um einen Berichtsantrag \u2013,\nob sie diesen Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen will. \u2013 Das\nist der Fall. Damit ist die Drucksache 3/1850 nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nMeine Damen und Herren!\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u00dcberf\u00fchrung von staatlichen Schlossbetrieben in die Betriebsform einer GmbH\nDrucksache 3/1792, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Wir ver-\nfahren in der Aussprache so, dass wir in folgender Reihen-\nfolge vorgehen: Zun\u00e4chst SPD, dann CDU, PDS, CDU und\nStaatsregierung. Die SPD hat das Wort. Ich darf Sie bitten,\nHerr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Kolleginnen und Kollegen! Es ist nat\u00fcrlich in der Tat\nso, dass die beiden Themen hintereinander so nicht\nzusammenpassen, es sei denn, dass Schloss und Riegel\ngemeint sind, hinter die einige zu bringen sind.\nEs geht hier konkret um den Beschluss der Regierung oder\ndes Finanzministers, die beiden Schlossbetriebe der Kate-\ngorie A, n\u00e4mlich Festung K\u00f6nigstein und Augustusburg,\nab 1.7. dieses Jahres in die Betriebsform einer GmbH zu\n\u00fcberf\u00fchren.\nMeine Fraktion hat einen Berichtsantrag gestellt, um die\nRegierung berichten zu lassen, warum diese Entscheidung\ngefallen ist. Damit wir uns richtig verstehen: F\u00fcr uns ist\ndie Frage, in welcher Betriebsform, ob nun als Eigenbetrieb\nnach s\u00e4chsischer Haushaltsordnung oder in Form einer\nprivatrechtlichen Konstruktion der GmbH, ein Schloss zu\nbetreiben ist, von sekund\u00e4rer Bedeutung, wenn klargestellt\nist, dass der Auftrag, und zwar in diesem Fall der kultu-\nrelle Auftrag, der Einrichtung in dieser oder jener Form\nam besten realisiert wird.\nUrspr\u00fcngliches Ziel, liebe Kolleginnen und Kollegen, be-\nz\u00fcglich der Schl\u00f6sser in Sachsen war, dass die Schl\u00f6sser\nder Kategorie A innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach der \u00dcber-\nnahme als Wirtschaftsbetrieb \u2013 das war 1992 oder 1993,\nwenn ich mich richtig erinnere \u2013 ohne Zuschuss zu den\nBetriebskosten auskommen sollten. Dieses Ziel wurde\noffensichtlich nicht erreicht. Insofern ist es verst\u00e4ndlich,\ndass der Finanzminister nach neuen Wegen sucht. Nur\nsollte er es uns dann auch mitteilen und klar zugeben.\nIn allen bisherigen Diskussionen hat es das Finanzministe-\nrium vermieden \u2013 ich nehme an, dass Sie, Herr Meyer,\ndann darauf antworten \u2013 konkrete Zahlen auf den Tisch\nzu legen. Ich h\u00e4tte lieber Herrn Finanzminister hier gehabt,\nweil ich denke, dass dann die Kontroverse zwischen ihm\nund mir gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re.\nIn keinem der Schlossbetriebe wurde eine Wirtschaft-\nlichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Anhand welcher Zahlen,\nmeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der\nMehrheitsfraktion, will man denn in zwei bis drei Jahren\nbeurteilen, dass sich das Experiment der \u00dcberf\u00fchrung in\n\neine GmbH bew\u00e4hrt hat? Auf die wiederholt gestellt\nFrage, welche Kriterien gerade die beiden Schlossbetriebe\nAugustusburg und K\u00f6nigstein im Vergleich mit allen\nanderen f\u00fcr die GmbH-Gr\u00fcndung geeignet erscheinen\nlie\u00dfen, kommt die stereotype Antwort: mehr Eigenverant-\nwortlichkeit, effektivere Betriebsf\u00fchrung, gr\u00f6\u00dfere wirt-\nschaftliche Selbst\u00e4ndigkeit.\nEs wird nicht dargestellt, in welchen Bereichen die noch\nvorhandenen Rationalisierungs- und Gewinnm\u00f6glichkei-\nten vermutet werden. Bei Entscheidungen dieser Trag-\nweite, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann man aber aus-\nf\u00fchrliche Erkl\u00e4rungen zu den Gr\u00fcnden und eventuell be-\nrechtigten Erwartungen durchaus verlangen. Man kann\nfragen, warum nicht zum Beispiel die Gr\u00fcndung einer Stif-\ntung, welche \u00e4hnlich breite Handlungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnen\nw\u00fcrde, in Erw\u00e4gung gezogen wurde bzw. aus welchen\nGr\u00fcnden nicht gew\u00e4hlt wurde.\n\nAktuelle Zahlen werden zur Begr\u00fcndung der Entschei-\ndung nicht herangezogen, jedenfalls ist es uns nicht mit-\ngeteilt worden bzw. mir nicht bekannt. Doch w\u00e4ren sie\ngerade im Fall von Schloss Augustusburg \u2013 K\u00f6nigstein bil-\ndet wegen seiner exponierten Stellung eine Ausnahme \u2013,\nalso mit Blick auf Augustusburg, von gr\u00f6\u00dftem Interesse.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDann lie\u00dfe sich unabh\u00e4ngig vom Wirtschaftsbericht die\nFrage nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die deutlich zur\u00fcckgehenden\nBesucherzahlen stellen. Das ist so deutlich, dass selbst die\nGewerbetreibenden vor Ort wegen der sinkenden Einnah-\nmen ihre Unruhe artikulieren. Oder fragen wir nach dem\nZusammenhang zwischen der H\u00e4ufigkeit von Sonder-\nausstellungen und sinkenden Besucherzahlen. Dann lie\u00dfe\nsich die Frage nach der Qualit\u00e4t der museologischen\nArbeit stellen. Dann lie\u00dfe sich die Frage stellen, inwieweit\ndie Verringerung des Landeszuschusses mit der Reduzie-\nrung von Personalstellen im Zusammenhang steht.\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, ich bin nicht zu-\nfrieden mit der Art der Berichterstattung aus dem Hause\nMilbradt, und deshalb wird meine Fraktion auch darauf\ndr\u00e4ngen, dass \u00fcber diesen Antrag abgestimmt wird, dass\nder Bericht nachgeliefert wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Bolick, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1145\n\n\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Kunckel, ich denke schon, dass das\nein zukunftsweisender Schritt ist, was das Finanzministeri-\num und die S\u00e4chsische Staatsregierung hier vorhaben. Ich\nbin zum Beispiel informiert, dass die Betriebskostenzu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr unsere Schl\u00f6sser in den letzten Jahren systema-\ntisch gesenkt wurden, und m\u00f6glicherweise gab es auch\neine Grenze, weshalb dieser Schritt dringend notwendig\nwurde.\n\nLassen Sie mich erst noch einmal in die Vergangenheit\nzur\u00fcckgehen. Warum haben wir in Sachsen eine Sonder-\nsituation? Nach dem Zweiten Weltkrieg wurden in Sach-\nsen alle Schl\u00f6sser und \u00e4hnliche Einrichtungen, wie Guts-\nh\u00f6fe usw., enteignet, und viele Kommunen und auch das\nLand sind gl\u00fccklich \u2013 oder auch nicht so gl\u00fccklich \u2013, dass\nsie diese in Eigentum haben. Nach der Wende haben viele\nKommunen sogar noch Antr\u00e4ge gestellt, diese Schl\u00f6sser in\nden Besitz zu bekommen. Mittlerweile merken sie, dass\ndamit unheimliche Aufwendungen verbunden sind, und\nw\u00e4ren sie gern wieder los. Die Bewirtschaftungskosten\nsind hoch und die Investitionskosten teilweise uner-\nschwinglich.\n\nSie wissen ja auch, dass der real existierende Sozialimus\nzwar diese Eigent\u00fcmer beschlagnahmt, aber sehr wenig\nzur Erhaltung getan hat. Die ehemaligen Besitzer halten\nsich auch sehr zur\u00fcck, R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche f\u00fcr\ndie Immobilien selbst zu stellen, weil sich inzwischen\nherumgesprochen hat, dass man mit so einem Schloss\nschnell sein ganzes Verm\u00f6gen los werden kann und das\nSchloss bei weitem kein Verm\u00f6gen darstellt.\n\nDamit sind wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern also in einer\nSondersituation, auch gegen\u00fcber den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, das hei\u00dft, wir brauchen zus\u00e4tzliches Geld. Vor\ndiesem Hintergrund sollten Sie auch, meine Damen und\nHerren von der Opposition, immer Ihre Vorstellungen\npr\u00fcfen, ob das umsetzbar ist.\n\nDass die CDU-Fraktion und die Staatsregierung doch viel\nf\u00fcr die Schl\u00f6sser getan haben, vor allen Dingen f\u00fcr die\nSchl\u00f6sser in Landesbesitz, l\u00e4sst sich aus den Haushalts-\npl\u00e4nen der letzten Jahre ablesen. Der Arbeitskreis Haus-\nhalt und Finanzen der CDU-Fraktion hat vor einiger Zeit\ndie Einrichtungen bereist und gesehen, wie sich der Zu-\nstand dort enorm verbessert hat, wieviel Geld hineinge-\nflossen ist und in welchem Standard sich einige Einrich-\ntungen mittlerweile befinden. Das ist eine gute Ausgangs-\nbasis, um hier anzukn\u00fcpfen und die Dinge vor Ort besser\nund fl\u00fcssiger zu gestalten.\n\nDamit sich diese Investitionen rechnen, muss mehr Leben\nin die Betriebe. Das ist ganz klar. Herr Kunckel, hier muss\nich Ihnen auch noch einmal widersprechen. Es geht nicht\ndarum, den musealen Charakter der Einrichtungen grund-\ns\u00e4tzlich zu st\u00e4rken, denn es waren vor 50 Jahren oftmals\ngar keine Museen. Wir k\u00f6nnen uns nicht mehr Museen\nleisten als das Land aufnimmt. Mancher Besucher wird\nden Eindruck haben, wenn er in ein Schloss kommt, dass\nes den Herren Museologen gar nicht so recht ist, dass da\n\u00fcberhaupt Besucher kommen, sondern dass die Besucher\nsie in ihrer beschaulichen Arbeit st\u00f6ren. Genau dort liegt\ndas Problem. Wir m\u00fcssen Leben in die Betriebe bringen,\nwir m\u00fcssen Besucher dort hinbringen, und dann kl\u00e4rt sich\nauch das Problem, welches Sie angesprochen haben, dass\n\ndie Mittelst\u00e4ndler, die dort ein Gewerbe betreiben, auch\nbesser gestellt sind.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWarum geht das mit einer GmbH besser?)\n\n\u2013 Das geht mit einer GmbH ganz sicher besser, weil dann\neine Kosten-Nutzen-Rechnung durchgef\u00fchrt wird und\nweil man \u00fcberlegen muss, wie man den Nutzen und seine\nEinnahmen erh\u00f6ht. Das ist ja bisher nicht notwendig.\nWenn der Staat bezahlt, wird alles nat\u00fcrlich ganz locker\ngesehen, zumindest in einigen Einrichtungen. Ich will ja\nnicht sagen, dass das \u00fcberall so ist.\nDem Anliegen, die Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnisse in Ord-\nnung zu bringen, dient das Pilotprojekt der Staatsregie-\nrung. Ich w\u00fcnsche mir eigentlich nur, dass wir auch im\nkommunalen Bereich f\u00fcr diese Schl\u00f6sser \u2013 die Kommunen\nk\u00f6nnen oft sehr wenig investieren \u2013 in die Lage versetzt\nwerden, Investitionen zu t\u00e4tigen, und m\u00f6glicherweise so\neinen Weg gehen, der privatwirtschaftlich den Effekt in\nden Schl\u00f6ssern verbessert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Ich nehme an, bisher gab es keine\n\nKosten-Nutzen-Rechnung beim Freistaat.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache fort mit dem Beitrag der PDS-Fraktion, zu der ich\nFrau Abg. Lattmann-Kretschmer bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! In dem\nuns vorliegenden j\u00fcngsten Rechnungshofbericht, dessen\nPr\u00fcfungsgegenstand auch die Verwaltung der 14 Schloss-\nbetriebe als Staatsbetriebe im Sinne des \u00a7 26 S\u00e4chsische\nHaushaltsordnung ist, wurde folgender Standpunkt ge-\n\u00e4u\u00dfert: ,,Die Schlossbetriebe sollten ihren wirtschaftlichen\nBetrieb unter ergebnisorientierter Steuerung und Kontrolle\ndes SMF so weit optimieren, dass mittelfristig ein \u00dcber-\ngehen in eine Privatrechtsform erm\u00f6glicht werden kann.\u201c\nSo ist auch die dringliche Frage unserer PDS-Fraktion:\nWarum herrscht jetzt auf einmal Eile bei der \u00dcberf\u00fchrung\nder Schlossbetriebe K\u00f6nigstein, Augustusburg, Scharfen-\nstein und Lichtenwalde in die Rechtsform einer GmbH?\nWelche inhaltlichen Gr\u00fcnde f\u00fchrten schon zu diesem Zeit-\npunkt nach einem vorliegenden doch sehr kritischen Rech-\nnungshofbericht zu dieser Entscheidung? Gibt es neben\nden betriebswirtschaftlichen Zielstellungen und struk-\nturellen Pr\u00e4missen, die uns mit der sehr kurzen Stellung-\nnahme zum Antrag, mit einer erstaunlicherweise gr\u00fcnd-\nlicheren Antwort auf meine Kleine Anfrage und mit einer\nausf\u00fchrlichen Presseinformation vorliegen, auch inhalt-\nliche Konzepte?\nDr. Kunckel sprach berechtigt vom kulturellen Auftrag.\nDie \u00dcberf\u00fchrung in eine andere Rechtsform kann \u2013 und\ndas habe ich auch als Nichtfinanzpolitikerin wirklich in\nzehn Jahren BRD begriffen \u2013 nur gelingen, wenn ein\ngr\u00fcndlich erarbeitetes Konzept Grundlage der Entschei-\ndung ist. Da hilft so eine Formulierung ,,mehr Geld, mehr\nGeld, wir brauchen mehr Geld\u201c, wie sie hier in der Debatte\ngefallen ist, \u00fcberhaupt nicht. Wenn Erwartungen auf\nschnelle finanzielle Erfolge und die freieren M\u00f6glichkeiten\ndes Personalabbaus \u2013 die Hemmschwelle zu Entlassungen\nsinkt nat\u00fcrlich mit der GmbH-Bildung \u2013 bestimmende\nAusgangspunkte der Entscheidung sind und konstruktive\n\u00dcberlegungen zu kurz kommen, dann sollte man die Ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1146\n\n\n\nscheidung vorl\u00e4ufig aussetzen und sich Zeit f\u00fcr eine vor-\nausschauende L\u00f6sung nehmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDen Zeitpunkt Januar 2001 als Beginn des Modellversuchs\nzu w\u00e4hlen w\u00e4re ja wohl auch nicht zu sp\u00e4t.\nIch frage weiter: Haben Abstimmungen auch mit Vertre-\ntern aus den umliegenden Gemeinden und Kreisen statt-\ngefunden? Waren Vertreter aus dem SMWK und dem\nSMWA in die Konzeptionsfindung einbezogen?\nAus folgenden Gr\u00fcnden legen wir Wert auf die Beachtung\nauch dieser Handlungspr\u00e4missen:\n1. Wir haben den Eindruck, dass finanzpolitische Er-\nw\u00e4gungen in Sachen Kultur aus dem Hause Milbradt so\ndominieren, dass weit reichende ideelle \u00dcberlegungen oft\neinen sehr schweren Stand haben. Das oft geradezu gest\u00f6rt\nwirkende Nebeneinander von SMWK und SMF l\u00e4sst uns\nnach der interministeriellen Zusammenarbeit bei dieser\nGmbH-Bildung fragen.\nDer vorzeitig ans Licht der \u00d6ffentlichkeit geratene ge-\nplante Coup des Finanzministers zur Entlastung des Kul-\ntushaushaltes von j\u00e4hrlich 12 Millionen DM Landesf\u00f6rde-\nrung an die Musikschulen zulasten der Haushalte des\nSMWK und der Kulturr\u00e4ume beweist, dass diese unsere\nNachfrage berechtigt ist.\nEs ist sicher auch kein Zufall, dass das Staatsministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst auf den Berichtsantrag der\nCDU-Fraktion zu den Kulturstrukturen, der gestern von\nder Tagesordnung abgesetzt wurde, zu einer so wichtigen\nKulturstruktur wie den staatlichen Schlossbetrieben, die\neben dem anderen, dem Staatsministerium der Finanzen\nunterstehen, kein Wort gefunden hat. Dabei sind die wech-\nselseitigen Verflechtungen zwischen dem Kulturauftrag\nbeider Ministerien f\u00fcr diesen Bereich offenbar. Denn be-\nkanntlich sind die Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten Einrichtun-\ngen, in denen unwiederbringlich wertvolles Kultur- und\nKunstgut bewahrt und gepflegt wird, in denen es eine\nVielzahl von Museen, Ausstellungen, Konzerten und\nTheaterauff\u00fchrungen gibt und die als Kulturdenkmale\nselbst von gro\u00dfer Ausstrahlungskraft sind.\nAus der F\u00fclle der wechselseitigen Verpflichtungen nur ein\nkleines Beispiel: Der Kunstfonds, zugeh\u00f6rig zum SMWK,\nbereitet eine bildk\u00fcnstlerische Ausstellung zur DDR-Auf-\ntragskunst vor. Er mietet daf\u00fcr R\u00e4ume in dem Staats-\nbetrieb Festung K\u00f6nigstein, in der Magdalenenburg. Die\nbeiden Ausstellungen zum Thema erreichen eine gro\u00dfe\nBesucherresonanz. Viele Besucher zahlen den Gesamtein-\ntritt f\u00fcr die Festung K\u00f6nigstein nur, um diese Ausstellung\nzu sehen. Zweimal bekommt das SMF \u00fcber die Umweg-\nfinanzierung \u2013 Mieteinnahmen f\u00fcr die R\u00e4ume, h\u00f6here Ein-\ntrittseinnahmen \u2013 finanzielle Mittel zur\u00fcck, die es dem\nSMWK f\u00fcr andere Haushaltsposten zur Verf\u00fcgung gestellt\nhat. Das SMWK hat im Gegenzug den ideellen Gewinn:\nDurch die touristische Attraktion von K\u00f6nigstein haben\nsich mit Sicherheit weitaus mehr und sehr unterschiedlich\nzusammengesetzte Bev\u00f6lkerungsschichten, auch aus ande-\nren L\u00e4ndern, mit der Kunst im Auftrag auseinander ge-\nsetzt, als das in einem anderen Ambiente m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re.\nIch hoffe, dass mit der eines Tages vielleicht dann doch\n\u00f6ffentlich vorliegenden Museumskonzeption \u2013 vielleicht\nkann Prof. Meyer uns heute sogar einen Termin nennen \u2013\nder enge inhaltliche und kultur-politische Zusammenhang\nzwischen den Museen in den staatlichen Schl\u00f6ssern, G\u00e4r-\nten \u2013 verantwortlich SMF \u2013, den landesgef\u00fchrten Museen \u2013\n\nverantwortlich SMWK \u2013 und den nichtstaatlichen Museen\n\u2013 verantwortlich Kulturr\u00e4ume, Kommunen \u2013 erkenntlicher\nals bisher wird.\n2. Geboten ist auch eine enge Zusammenarbeit mit dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bei der Suche\nnach einer g\u00fcnstigen Ausgestaltung der neuen Rechtsfor-\nmen f\u00fcr kulturpolitisch verantwortungsvoll und wirt-\nschaftlich \u00fcberzeugend arbeitende Schlossbetriebe.\nDie Effektivit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t eines Schlossbetriebes\nwird mit davon bestimmt, in welchem Ma\u00dfe es gelingt, im\nregionalen Umfeld Kulturwirtschaft aufzubauen, sie auch\nbewusst zu f\u00f6rdern.\nEs ist heute hier nicht die Zeit auf dieses wichtige Thema\neinzugehen. Dennoch m\u00f6chte ich einige Worte zur so ge-\nnannten Kulturwirtschaft wenigstens am Rande sagen,\neine Aufgabe, die im Verantwortungsbereich des SMWA\nliegt, die \u00f6ffentlich in Sachsen bisher v\u00f6llig unterbelichtet\nist und die als eine entscheidende Seite der Kulturstruktur\nzu den Arbeitsfeldern der Minister Milbradt und Schom-\nmer geh\u00f6rt.\nIn Nordrhein-Westfalen liegt bereits der vierte Kulturwirt-\nschaftsbericht vor. Im dritten aus dem Jahre 1998 geht es\num den kulturellen Arbeitsmarkt und die Verflechtung\nmit der \u00f6ffentlichen Kulturf\u00f6rderung. In diesem Zusam-\nmenhang spricht man auch von \u2013 ich musste das auch erst\nlernen \u2013 Interdependenzen. So werden wechselseitig funk-\ntionale Beziehungen zwischen dem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\nKultursektor und den Branchen im Bereich der Kulturwirt-\nschaft definiert.\nDabei geht es nicht um den Nachweis der Umwegrentabi-\nlit\u00e4t und des Steuergewinns, den beispielsweise kultur-\nreiche St\u00e4dte erzielen, sondern um den Nachweis, dass\nk\u00fcnstlerische und kulturelle Inhalte des \u00f6ffentlich ge-\nf\u00f6rderten Sektors grundlegende Vorprodukte und Vorleis-\ntungen f\u00fcr die Kulturwirtschaft sind, ohne die viele ihrer\nFormen gar nicht existieren k\u00f6nnten.\nDer besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde Effekt \u00f6ffentlicher F\u00f6rde-\nrung wird bei Kulturbauten besonders sichtbar. Nach Mul-\ntiplikatorenrechnungen ist davon auszugehen, dass der\nEinsatz von einer D-Mark \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung beim\nErhalt des baulichen kulturellen Erbes das Zehn- bis Vier-\nzehnfache als Gesamtinvestitionen nach sich zieht. Eine\nStudie aus NRW aus dem Jahr 1998 geht sogar von einem\nMultiplikator von 1 : 18 aus.\nAuch wenn das f\u00fcr uns so noch nicht zutrifft, \u00f6ffentliche\nInvestitionen sind auch bei uns f\u00fcr den Erhalt von Kultur-\nbauten in hohem Ma\u00dfe Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen. Sie\nqualifizieren handwerkliche Betriebe, unterst\u00fctzen und\nst\u00e4rken das regionale Handwerk vor Ort \u2013 in struktur-\nschwachen Regionen besonders wichtig. Der Erhalt von\nKulturbauten schafft und sichert Arbeitspl\u00e4tze, dazu in\neinem innovativen Spezialistenmarkt, der auch zuneh-\nmend exportf\u00e4hig sein kann.\nAlles Argumente, die mich in meiner Auffassung best\u00e4r-\nken, dass zu dem inhaltlichen Konzept der geplanten\nGmbH-Bildung auch verbindliche Aussagen zum weiteren\nInvestitions- und Baugeschehen geh\u00f6ren, obwohl weder\nGeld noch Verantwortung hierf\u00fcr bei den zuk\u00fcnftigen\nGmbHs liegen werden.\nEine letzte Frage: In welchem Ma\u00dfe wurden die kritischen\nAnregungen des Rechnungshofes an der bisherigen Um-\nsetzung des Schl\u00f6sserkonzeptes mit der Vorbereitung auf\ndie GmbH-Bildung beachtet?\nIch denke zum Beispiel an solche Kritik wie die noch\nausstehende Kosten- und Leistungsrechnung, das noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1147\n\n\n\nnicht vorhandene betriebswirtschaftliche Fortbildungs-\nprogramm f\u00fcr das F\u00fchrungspersonal der Staatlichen\nSchl\u00f6sserverwaltung und der Schlossbetriebe, Koordina-\ntionsprobleme, Doppelarbeiten, lange Entscheidungswege\ndurch un\u00fcbersichtliche Verwaltungsstrukturen.\nWir bitten die Staatsregierung, auf unsere Fragen in der\nheutigen Aussprache zu antworten, damit unsere Zweifel,\ndie GmbH-Gr\u00fcndung sei nicht gr\u00fcndlich vorbereitet, be-\nseitigt werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun die\nCDU-Fraktion, Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Lattmann-Kretschmer, ich hatte Schwierig-\nkeiten zu erkennen, ob Sie f\u00fcr die GmbH-Bildung sind\noder ob Sie nicht f\u00fcr die GmbH-Bildung sind. Aber dann\nhabe ich mich entschlossen, aus Ihren Worten herauszu-\nlesen, dass Sie doch eine Anh\u00e4ngerin der GmbH-Bildung\nsind, wenn einige Fragen dazu noch gekl\u00e4rt seien.\nIch freue mich, dass Sie zu dieser Einsicht gelangt sind,\ndenn ich glaube, das ist eine gute Einsicht, mit der wir alle\nleben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOswald Spengler f\u00fchrt in seinem ber\u00fchmten Buch \u00fcber\nden ,,Untergang des Abendlandes\u201c aus, dass die gesamte\nabendl\u00e4ndische Kultur eine Kultur der St\u00e4dte sei. \u2013 Er hat\nnicht ganz Recht. Es ist nicht nur eine Kultur der St\u00e4dte,\nsondern sie war lange Zeit, im Feudalismus, auch eine\nh\u00f6fische Kultur, nat\u00fcrlich auch eine Kultur der Kl\u00f6ster, wo\nsie denn stattfand, und sie ist bis in unsere Tage auch eine\nKultur der repr\u00e4sentativen H\u00e4user geblieben. Nat\u00fcrlich\nwar sie das in der DDR nur noch in den Pal\u00e4sten der\nRepublik und anderen repr\u00e4sentativen H\u00e4usern, wenn ich\njetzt die Kulturst\u00e4tten ausnehme.\nDas ist ein Problem, das nat\u00fcrlich Gunter Bolick auch an-\ngesprochen hat. Die Schl\u00f6sser sind nicht als Museen erbaut\nworden. Sie hatten einen ganz anderen Zweck und Sinn.\nNat\u00fcrlich hat Repr\u00e4sentation dabei einen hohen Stellen-\nwert besessen.\nEs ist nicht zwingend geboten, dass alle unsere Schl\u00f6sser\nMuseen sein m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen nur eine angemessene\nNutzungskonzeption vorfinden bzw. eine solche muss er-\nschlossen werden, denn ein Schloss, das nicht sinnvoll ge-\nnutzt wird, kann nicht erhalten werden. Das ist ein Prob-\nlem \u2013 und auch das hat Gunter Bolick angesprochen \u2013, das\ndurch die Enteignung der letzten Jahrzehnte besonders\nkrass auf uns zugekommen ist.\nUnd eines ist wichtig: dass die Schl\u00f6sser so attraktiv wie\nm\u00f6glich gestaltet werden. Ansonsten ist es auch dem\nreichsten Land nicht m\u00f6glich, sie alle zu erhalten. Ihr Ver-\nlust aber ist ein Verlust an Kultur, an Denkmalssubstanz,\nan Wohnlichkeit des Landes.\nIch bin dem Finanzminister dankbar, dass er hier Kon-\nzepte erschlie\u00dft, um die Zusch\u00fcsse des Landes in Grenzen\nzu halten und sie m\u00f6glichst in Gewinne beim Betrieb zu\nverwandeln; in einen Gesamtgewinn zu verwandeln wird\nsowieso nicht m\u00f6glich sein, da umf\u00e4ngliche Bauarbeiten,\ndie nicht in den Betreiber-GmbHs stattfinden, immer not-\nwendig werden.\nOb eine Stiftung, Kollege Kunckel, das besser tut, wage ich\nzu bezweifeln, wenn ich das Th\u00fcringer Beispiel anschaue.\nDenn Herr Bolick hat mit den schlafenden Museologen\n\nselbstverst\u00e4ndlich keine s\u00e4chsischen Museologen gemeint.\nDie s\u00e4chsischen Museologen m\u00fcssen sich auch in den Ge-\nmeinden darum bem\u00fchen, das Museum so effektiv wie\nm\u00f6glich zu f\u00fchren, ohne dass sie den wissenschaftlichen\nAuftrag und den musealen Auftrag insgesamt dabei ver-\ngessen.\nWenn Th\u00fcringen, wie im Goetheschen Gartenhaus oder\njetzt in Dornburg geplant, in reinem musealen Formalis-\nmus die Schl\u00f6sser aller inneren Attraktivit\u00e4ten entkleidet,\num nur noch die originalen Gegenst\u00e4nde, die es nicht gibt,\ndort zu belassen, also das reine Nichts, was ja architekto-\nnisch ganz interessant sein wird, aber auf den normalen\nBesucher keine besondere Anziehungskraft aus\u00fcbt, wenn\nwir diesem Konzept folgen, dann m\u00fcssen wir wesentlich\ntiefer in die Tasche greifen. Je mehr wir aber in die Schloss-\nbetriebe stecken \u2013 Frau Lattmann-Kretschmer, das haben\nSie ja sehr gut dargestellt \u2013, desto weniger k\u00f6nnen wir f\u00fcr\nandere Kulturaufgaben wahrnehmen.\nWir haben uns mit diesem Thema eingehend befasst. Es ist\nnicht vorgesehen Veranstaltungen durchzuf\u00fchren, die der\nTradition des Hauses direkt zuwiderlaufen, aber alles zu\nnutzen, was die Einnahmeseite steigern kann und dennoch\nim Sinne des Kulturdenkmals, im Sinne der Konzeption\ndieses Schlosses stattfindet.\nEin gro\u00dfes Vorbild sollte uns hier England sein. Auf dem\nNational Trust hat Herr Weller in seiner letzten Rede\ndarauf verwiesen: Es ist nur m\u00f6glich, durch ein schl\u00fcssiges\nKonzept diesen Reichtum an Schl\u00f6ssern zu erhalten. Ich\nsehe die GmbH als einen Schritt dorthin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nStaatsregierung das Wort zu nehmen. Sie w\u00fcnscht es. Herr\nProf. Dr. Meyer, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der\nHerr Abg. Dr. Kunckel hat es bereits geahnt! Ich trage eine\nRede des Finanzministers vor. Insofern sicherlich eine\nPremiere und, wie ich annehme, ein einmaliger Vorgang.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei CDU und SPD)\n\nWie Ihnen bekannt ist, meine Damen und Herren, hat das\ns\u00e4chsische Kabinett 1992 beschlossen, 17 historisch beson-\nders wertvolle Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten als so ge-\nnannte 26er Betriebe gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\nnung zu bilden und in der S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwal-\ntung zusammenzufassen. Ziel war und ist es, dass diese\nhistorischen und kulturhistorisch besonders wertvollen\nObjekte ihre Betriebskosten m\u00f6glichst selbst erwirtschaften\nund lediglich der Bauunterhalt aus dem allgemeinen\nStaatshaushalt zugeschossen werden muss. Dieser Weg\nwar bisher sehr erfolgreich. Die Ergebnisse k\u00f6nnen sich\nsehen lassen.\nKonnten die Schlossbetriebe im Gesamtdurchschnitt 1993\ngerade einmal etwa 36 % ihrer Betriebsausgaben selbst er-\nwirtschaften, so erh\u00f6hte sich dies bis zum Jahre 1999 auf\n\u00fcber 56 %, wobei sich das Bild bei den einzelnen Schloss-\nbetrieben aber jeweils sehr unterschiedlich gestaltet.\nSo geh\u00f6rt die Festung K\u00f6nigstein zu den Schlossbetrieben,\ndie keinen Zuschuss f\u00fcr ihre Betriebsausgaben mehr be-\nn\u00f6tigen. Jetzt f\u00fcge ich einmal selbst hinzu auf eine Bemer-\nkung \u2013 ich glaube, es war von der Abg. Frau Lattmann-\nKretschmer \u2013, die Ausstellungen haben zwar zu den\nBetriebskosten der Festung K\u00f6nigstein beigetragen, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1148\n\n\n\nnicht durch Miete gleichsam zu ihrem wirtschaftlichen Ge-\nwinn.\nDem Fl\u00e4chenschlossbetrieb Augustusburg-Scharfenstein-\nLichtenwalde ist dies zwar noch nicht gelungen, also noch\nnicht in dem gleichen Ma\u00dfe wie der Festung K\u00f6nigstein,\naber dort ist der Zuschussbedarf im Verh\u00e4ltnis zu anderen\nSchlossbetrieben gleichwohl gering. Er konnte in den letz-\nten Jahren erheblich reduziert werden von 2,3 Millionen\nDM im Jahre 1994 auf 215 000 DM im Jahre 1999.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut! \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nTrotz dieser insgesamt positiven Entwicklung bestehen\ndurchaus noch Reserven, um die wirtschaftliche Situation\ntendenziell weiter zu verbessern. Hier erscheint die \u00dcber-\nf\u00fchrung einzelner Schlossbetriebe in eine private Rechts-\nform als der geeignete Weg, diese Reserven auszusch\u00f6p-\nfen.\nDie Rechtsform einer GmbH bietet den Schlossbetrieben\nein h\u00f6heres Ma\u00df an Eigenverantwortlichkeit, eine effek-\ntivere Betriebsf\u00fchrung und eine gr\u00f6\u00dfere wirtschaftliche\nSelbst\u00e4ndigkeit. Die Nutzung dieser M\u00f6glichkeiten be-\nzweckt eine noch wirtschaftlichere Verwaltung der Kultur-\ng\u00fcter, wobei das bisherige kulturelle Angebot zumindest\nerhalten oder sogar noch gesteigert werden soll.\nDas Ziel einer noch wirtschaftlicheren Verwaltung er-\nstreckt sich insbesondere nicht allein auf die Schlossbetrie-\nbe, denen es bereits gelungen ist, zuschussfrei zu arbeiten.\nGerade noch nicht im positiven Bereich wirtschaftenden\nBetrieben wie dem Schlossbetrieb Augustusburg/Schar-\nfenstein/Lichtenwalde soll die M\u00f6glichkeit gegeben wer-\nden, dieses Ziel im Rahmen der GmbH-Form zu erreichen.\nUm allen etwaigen Bef\u00fcrchtungen und Sorgen entgegen-\nzutreten, kann ich hier nochmals versichern, dass f\u00fcr den\nFall \u2013 von dem ich nicht ausgehe \u2013 einer wirtschaftlich\nschlechten Entwicklung die k\u00fcnftige Betriebs-GmbH nicht\nim Regen stehen gelassen werden wird. Der Freistaat wird\nin jedem Fall sicherstellen, dass die jeweilige GmbH auch\nfinanziell in der Lage ist, sinnvoll ihre Aufgaben \u2013 und\ndazu geh\u00f6rt auch der Kulturauftrag \u2013 zu erf\u00fcllen.\nSo sind f\u00fcr den Schlossbetrieb Augustusburg/Scharfen-\nstein/Lichtenwalde unabh\u00e4ngig davon im Rahmen der\nmittelfristigen Finanzplanung Gelder eingestellt. Diese\nGelder wird auch die Betriebs-GmbH zur Verf\u00fcgung\nerhalten. Dar\u00fcber hinaus entspricht der Fl\u00e4chenbetrieb\nAugustusburg/Scharfenstein/Lichtenwalde hinsichtlich\nseiner Struktur bereits jetzt einer Strukturanregung des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, der die Zusammenfassung\nmehrerer Schlossbetriebe unter einer einheitlichen Leitung\nbef\u00fcrwortet.\nKurz zusammengefasst strebt die Staatsregierung eine\nwirtschaftlichere Betriebsf\u00fchrung und eine weitere Sen-\nkung des Zuschussbedarfes durch die Rechtsform\u00e4nde-\nrung an.\nZu der angefragten Konzeption der Personalplanung darf\nich anmerken, dass der bisher dargestellte Auskunftspunkt\nbereits meine Antwortm\u00f6glichkeiten andeutet. Den zu\ngr\u00fcndenden GmbHs soll mehr Eigenverantwortung und\neine gr\u00f6\u00dfere wirtschaftliche Selbst\u00e4ndigkeit zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden. Das hei\u00dft, die Verantwortung f\u00fcr die Per-\nsonalplanung tr\u00e4gt nach dem Betriebs\u00fcbergang die jewei-\nlige GmbH selbst. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer entscheidet da-\nr\u00fcber, mit welcher Anzahl an Arbeitnehmern er die der\nGmbH \u00fcbertragenen Aufgaben wahrnimmt oder wie die\nArbeit organisiert wird. Ein Zustimmungsvorbehalt des\n\nFreistaates vor jeder einzelnen Personalentscheidung\nw\u00fcrde dieser Zielstellung nicht entsprechen.\nMit dem nunmehr eingeschlagenen Weg wollen wir auch\ngerade den Kulturauftrag langfristig absichern. Die Be-\nm\u00fchungen, noch wirtschaftlichere Strukturen aufzubauen,\nf\u00fchren nicht zu einer Vernachl\u00e4ssigung der kulturellen\nVerpflichtungen. Ich w\u00fcrde sogar so weit gehen und\nsagen: im Gegenteil.\nAngesichts der Haushaltssituation \u00fcber das Jahr 2004 hi-\nnaus ist es unumg\u00e4nglich, dass auch hier verst\u00e4rkt nach\n\u00f6konomischen Kriterien verfahren wird, um diese kultu-\nrellen Verpflichtungen zumindest mit zu finanzieren.\nZu Ihrer Information gehe ich auf die Einzelheiten der\nk\u00fcnftigen GmbH-Strukturen im Folgenden ein:\nZum Ersten. Die jeweiligen Liegenschaften sowie das\nvorhandene Kunstgut bleiben beim Freistaat Sachsen. Die\nGmbHs erhalten lediglich Nutzungs- und \u00dcberlassungs-\nvertr\u00e4ge. Die baulichen Ma\u00dfnahmen an den Betriebs-\nobjekten werden weiterhin durch die Staatshochbauver-\nwaltung durchgef\u00fchrt. Die entstehenden Baukosten sollen\ndie Betriebs-GmbHs auch nicht erwirtschaften.\nZum Zweiten. Der Freistaat Sachsen wird Alleingesell-\nschafter der Betriebs-GmbHs. Es erfolgt keine echte Priva-\ntisierung. Damit kann der Freistaat auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung Einfluss nehmen. Dies wird aber nicht in einem\nextensiven Rahmen erfolgen, da bei einem solchen Vor-\ngehen die positiven Effekte der privaten Rechtsform ver-\nloren gehen w\u00fcrden. Die Gesellschafterrechte werden\ngrunds\u00e4tzlich vom S\u00e4chsischen Staatsministerium der\nFinanzen wahrgenommen. Es werden Verwaltungsr\u00e4te\ngebildet, denen die \u00dcberwachung und Beratung der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung obliegt.\nDes Weiteren wird in den Gesellschaftsvertr\u00e4gen, die die\nGrundlage jeder T\u00e4tigkeit einer GmbH bilden, die Verant-\nwortung der Betriebs-GmbHs f\u00fcr die kulturellen Aufga-\nben fest verankert. So wird in den Gesellschaftsvertr\u00e4gen\nFolgendes geregelt:\n1. Die Betriebs-GmbHs sind verpflichtet, die Betriebsobjek-\nte f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen sowie\ndurch ein \u00f6ffentlichkeitswirksames Marketing deren Be-\nkanntheit zu erh\u00f6hen.\n2. Die GmbHs sind auch weiterhin verpflichtet, eine dem\nBaudenkmal und seiner Bedeutung angemessene Nut-\nzungskonzeption zu entwickeln und umzusetzen.\n3. Die Betriebs-GmbHs haben den Auftrag, ein Museum zu\nbetreiben und Ausstellungen zu pr\u00e4sentieren, die dem\nCharakter und der Eigenart des Unternehmens entspre-\nchen.\n4. Sie sollen die auf dem Betriebsobjekt vorhandenen\nKunstgegenst\u00e4nde und anderweitiges museales Gut er-\nhalten und bewahren. Ferner ist auch die Verpflichtung\nzur wissenschaftlichen Aufarbeitung und Pr\u00e4sentation der\nGeschichte des Betriebsobjektes einschlie\u00dflich des musea-\nlen Gutes in den Gesellschaftsvertr\u00e4gen verankert.\nMit diesen Vorgaben wird deutlich, dass der Freistaat sei-\nnen kulturellen Auftrag ernst nimmt und ihm auch k\u00fcnftig\nnachkommen wird.\nIch f\u00fcge jetzt hinzu, dass ich in Vorbereitung der Mu-\nseumskonzeption mit dem Finanzminister vereinbart\nhabe, dass in der von uns vorzulegenden Museumskon-\nzeption die Zusammenarbeit zwischen den Museen im\nVerantwortungsbereich des SMWK, nat\u00fcrlich auch den\nKommunalmuseen, aber insbesondere mit den staatlichen\nMuseen und den Schlossbetrieben bzw. den GmbHs der\nSchlossbetriebe verankert werden wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1149\n\n\n\nAbschlie\u00dfend sei noch angemerkt, dass neben der \u00dcber-\nf\u00fchrung der beiden Schlossbetriebe Festung K\u00f6nigstein\nund Augustusburg/Scharfenstein/Lichtenwalde in die\nRechtsform einer GmbH zwei Vergleichsobjekte geschaf-\nfen werden. Die beiden Schlossbetriebe Moritzburg und\nStolpen werden unter Beibehaltung ihrer bisherigen\nRechtsform als Staatsbetrieb in der Weise optimiert, dass\nihnen weitgehend \u00e4hnliche Strukturen wie den GmbHs\neinger\u00e4umt werden. Sie erhalten weitergehende wirt-\nschaftliche und gestalterische Freiheiten. Dieses Vorgehen\nsoll die Vergleichbarkeit der verschiedenen Modelle ge-\nw\u00e4hren.\nNach dem Ablauf eines angemessenen Zeitraums, etwa\nzwei bis drei Jahre, wird gepr\u00fcft, ob sich die gew\u00e4hlte\nRechtsform einer GmbH bew\u00e4hrt hat. Falls dies bejaht\nwird, ist dann zu entscheiden, ob auch andere Schloss-\nbetriebe in die Rechtsform der GmbH \u00fcberf\u00fchrt werden.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nfeststellen: Unter Wahrung seines kulturellen Erbes setzt\nder Freistaat auf die Eigenverantwortung und Fantasie\nseiner Schlossmitarbeiter, um den Menschen in Sachsen\ndie Vielfalt unserer Schl\u00f6sserlandschaft zu erhalten.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD um\ndas Schlusswort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Der Bericht des Finanzminis-\nters, mit Betonung vorgetragen durch den Wissenschafts-\nund Kunstminister, hat sicherlich vieles erg\u00e4nzt. Gleich-\nwohl sollte die Art, mit Berichtsantr\u00e4gen in dieser Form\numzugehen, in Zukunft nicht einrei\u00dfen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00f6chten doch bitte, dass mit dem Antrag selbst der\nBericht geliefert wird. Deshalb bitte ich auch \u00fcber diesen\nAntrag abzustimmen.\nIch werde mein Schlusswort mit zwei Minuten und 20\nSekunden noch nutzen und auch ein kleines bisschen miss-\nbrauchen, weil in der n\u00e4chsten Woche eine wichtige Klau-\nsur, wie ich lese, stattfindet, die sich sicherlich mit dem\nHaushalt und dem Rahmen und der Verteilung des\nKuchens, der zur Verf\u00fcgung steht, besch\u00e4ftigen wird. Da\nder Finanzminister nicht da ist und diese Form ja jetzt\nschon gew\u00e4hlt wurde, bitte ich Sie, Herr Meyer, dem\n\nHerrn Finanzminister folgende Gedanken, die ich noch\nartikulieren m\u00f6chte, mitzuteilen.\nBei der Verteilung mit besonderem Blick auf Kultur und\nBildung und jetzt in Sonderheit auf die Kultur bitte ich zu\nber\u00fccksichtigen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Kul-\ntur die sch\u00f6nste Form von politischer Freiheit in einer\ndemokratisch verfassten Gesellschaft ist. Ich bin fest davon\n\u00fcberzeugt, dass das Land, auch besonders Herr Metz,\nSchaden an seiner Seele n\u00e4hme, wenn es wohl beh\u00fctet nur\ndarauf ausginge, seinen materiellen Wohlstand zu mehren.\nPolitik ohne Kultur ist unfrei, sprachlos und ohne Sinn.\nDer Staat \u2013 das ist richtig \u2013 manifestiert sich in seinen Ge-\nsetzen auch und in besonderer Weise im Haushaltsgesetz\nund in seinen politischen Institutionen. Aber, meine Da-\nmen und Herren, der Sinn des Ganzen ist ein kontinuier-\nliches kulturelles Selbstgespr\u00e4ch auf allen Ebenen. Die\nPolitik hat die Aufgabe, erstens die Freiheit dieses Selbst-\ngespr\u00e4ches zu sch\u00fctzen und zweitens die institutionellen\nBedingungen, unter denen es stattfindet, auch in materiell-\nwirtschaftlich schwierigen Zeiten zu sichern, ich bin sogar\nder Meinung, sie zu verbessern.\nIch glaube ganz bestimmt, dass deutsche Politikgeschichte\nimmer auch ein St\u00fcck deutscher Kulturgeschichte ist. Und\nwir werden in zehn und 15 Jahren von unseren Kindern\nund Enkeln daran gemessen werden, wie wir in diesen\nZeiten entschieden haben.\nKulturpolitik ist immer auch ein St\u00fcck Erinnern, direkt\noder indirekt. Wir sollten der Versuchung widerstehen,\nauch mit Blick auf den Haushalt, auch mit Blick auf die\nenormen Umbr\u00fcche, die in dieser Gesellschaft in den k\u00fcnf-\ntigen Wochen, Monaten und Jahren stattfinden werden,\nunser Land t\u00e4glich neu erfinden zu wollen. Wenn wir dies\ntun, werden wir uns eines Tages selbst vergessen.\nVielleicht k\u00f6nnen Sie das dem Finanzminister ausrichten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Auf Antrag der SPD-Fraktion stelle ich den\nAntrag der SPD-Fraktion \u00dcberf\u00fchrung von staatlichen\nSchlossbetrieben in die Betriebsform einer GmbH, Druck-\nsache 3/1792, zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von\nZustimmungen ist dieser Antrag mehrheitlich nicht be-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nKonkretisierung der Forderungen zur Novelle\ndes Altschuldenhilfe-Gesetzes\n\nDrucksache 3/0975, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAn der Aussprache k\u00f6nnen sich die Fraktionen in folgen-\nder Reihenfolge beteiligen: In der ersten Runde beginnt die\nCDU; danach PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich bitte nun die CDU-Fraktion das\nWort zu nehmen. Sie hat diesen Antrag eingebracht. Frau\nMatthes, bitte.\n\nFrau Matthes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Am 9. Juni, also vor genau zwei Wochen,\n\nhat der Deutsche Bundestag die Novelle des Altschulden-\nhilfe-Gesetzes verabschiedet. Deshalb mag es auf den\nersten Blick verwundern, dass wir uns heute erneut mit\ndieser Thematik befassen. Von vornherein m\u00f6chte ich\nklarstellen: Es geht uns nicht um ein Nachhutgefecht, es\ngeht uns vielmehr darum, f\u00fcr eine praktikable und sinn-\nvolle Anwendung des nunmehr beschlossenen Gesetzes zu\nsorgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1150\n\n\n\nDar\u00fcber zu sprechen, dazu konkrete Forderungen zu for-\nmulieren ist dringend geboten. Es geht um die Ausgestal-\ntung der Rechtsverordnung, um Wohnungsunternehmen\nzus\u00e4tzlich zu entlasten, und zwar die Wohnungsunterneh-\nmen, die besonders stark mit Leerst\u00e4nden zu k\u00e4mpfen\nhaben.\nTatsache ist, dass mit dem Problem Leerstand mittlerweile\nnicht nur Unternehmen in Hoyerswerda, Wei\u00dfwasser oder\nJohanngeorgenstadt zu tun haben. Auch in vielen anderen\nSt\u00e4dten gibt es erhebliche Wohnungsleerst\u00e4nde. In Sach-\nsen gibt es mindestens 375 000 leer stehende Wohnungen,\ndavon alleine in Chemnitz 32 000, so viel wie das gesamte\nPlattenbaugebiet Heckert. Ich wei\u00df, wovon ich rede. Das\nist mein Wahlkreis.\nDiese Zahlen machen die Notwendigkeit unseres Antrages\nin ihrer ganzen Dimension deutlich. Wir wissen alle, dass\nsich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wohnungswirtschaft\nin den vergangenen Jahren geradezu dramatisch ver\u00e4ndert\nhaben.\nDie Ursachen der nunmehr zu verzeichnenden Woh-\nnungsleerst\u00e4nde sind:\n\u2013 der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, insbesondere durch Abwan-\nderung,\n\u2013 die Erh\u00f6hung des Wohnungsbestandes zwischen 1990\nund 1998 um 10 %,\n\u2013 die Sanierung unbewohnbar gewordener Altbauten und\n\u2013 der Mietwohnungsneubau.\nIch habe eingangs deutlich gemacht, dass wir heute kei-\nneswegs die Schlachten der Vergangenheit schlagen wol-\nlen. Deshalb will ich ohne Wenn und Aber anerkennen,\ndass die nunmehr vom Bundestag beschlossene Novelle\ndes Altschuldenhilfe-Gesetzes in zwei wesentlichen Punk-\nten in die richtige Richtung geht und in diesem Sinne auch\nvon uns begr\u00fc\u00dft wird. Das ist zum einen die Tatsache,\ndass der Schlusstermin f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Privatisie-\nrungsauflage auf das Jahresende 1999 vorgezogen wurde.\nDas ist zum anderen die Einf\u00fchrung einer Freikaufsrege-\nlung f\u00fcr die Unternehmen, die ihre Privatisierungspflicht\nbisher noch nicht erf\u00fcllt und dies selbst zu vertreten\nhaben.\nIn einem weiteren Punkt bleibt die Novelle allerdings\ndeutlich hinter den Erfordernissen der Wirklichkeit zu-\nr\u00fcck. Ich meine konkret die H\u00e4rtefallregelung f\u00fcr Unter-\nnehmen mit einem erheblichen dauerhaften Leerstand\nihres Wohnungsbestandes.\nDass auch die rot-gr\u00fcne Koalition dieses Problem erkannt\nhat, will ich nicht bestreiten, denn im Gegensatz zum Ge-\nsetzentwurf und zur Ank\u00fcndigung von Frau Dr. Raatz im\nApril hat man das Thema doch nicht allein der Leerstands-\nkommision \u00fcberlassen.\n\n(Schimpff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nVielmehr haben sich die Berliner Koalitionsfraktionen ent-\nschlossen, die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr eine H\u00e4rtefallregelung in\ndas Gesetz aufzunehmen \u2013 ganz offensichtlich auch an-\ngesichts der einhelligen Forderungen im Rahmen der An-\nh\u00f6rung. Insbesondere die s\u00e4chsischen Vertreter haben dort\nauf das Leerstandsproblem aufmerksam gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Erm\u00e4chtigung ist zwar besser als nichts, aber sie\nbleibt unbefriedigend. Notwendig gewesen w\u00e4re eine\nklare und abschlie\u00dfende Regelung im Gesetz selbst. Er-\nschwerend kommt hinzu, dass die Vorgaben f\u00fcr die H\u00e4rte-\n\nfallregelung ziemlich unkonkret bleiben. Sie schaffen lei-\nder keine Rechtssicherheit.\nUnsere Kritik an der Erm\u00e4chtigung geht nicht dahin, dass\ndie L\u00e4nder gefordert werden sich im Sinne eines Sanie-\nrungskonzeptes mindestens in der H\u00f6he zu beteiligen, in\nder der Bund die Wohnungsunternehmen entlastet. \u00dcber\ndie konkreten Ausgestaltungsm\u00f6glichkeiten muss man\nsich sicherlich noch unterhalten. Zu einem grundlegenden\nKonflikt wird es hierbei jedoch nicht kommen.\nUnsere Kritik bezieht sich vielmehr auf die Bedingungen,\nan die der Bund eine zus\u00e4tzliche Entlastung im Sinne von\nH\u00e4rtef\u00e4llen kn\u00fcpft. Da ist zum einen die Bedingung, dass\ndas Unternehmen bisher \u00fcberhaupt Altschuldenhilfe er-\nhielt. Was ist mit den Unternehmen, die diese Regelung\nnicht in Anspruch nehmen wollten, oder mit den Unter-\nnehmen, bei denen zum Stichtag 1. Januar 1994 die Schul-\nden pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che den Betrag von\n150 DM nicht \u00fcberstiegen haben?\nEs gibt F\u00e4lle, in denen Unternehmen mit dem Bestand des\nJahres 1994 unter der Grenze von 150 DM lagen, aber nun-\nmehr angesichts hoher Leerst\u00e4nde ein erheblicher Teil der\nWohnungen abgerissen werden muss. Dies f\u00fchrt dann\ndazu, dass die Schuldenlast, bezogen auf die zu erhaltende\nWohnfl\u00e4che, die Grenze von 150 DM pro Quadratmeter\nm\u00f6glicherweise deutlich \u00fcbersteigt. Ein konkretes Beispiel\nf\u00fcr diese Situation ist Johanngeorgenstadt.\nWir sehen in der beschlossenen H\u00e4rtefallregelung eine\neklatante Ungerechtigkeit. Diese Ungerechtigkeit wird sich\nallerdings auch nicht mehr durch die noch ausstehende\nRechtsverordnung heilen lassen, denn dazu l\u00e4sst die For-\nmulierung des Gesetzes leider keinen Spielraum.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinige Bauchschmerzen haben wir auch mit der zweiten\nBedingung, an die der Bund die zus\u00e4tzliche Entlastung\ngekoppelt sehen m\u00f6chte: die wirtschaftliche Existenzge-\nf\u00e4hrdung des Unternehmens. Dies ist eine au\u00dferordentlich\nunklare und unseres Erachtens wenig praktikable Bestim-\nmung. Hier darf man sich keinesfalls an der Begriffs-\nbestimmung der Bundeshaushaltsordnung orientieren.\nDer Nachweis dieser wirtschaftlichen Existenzgef\u00e4hrdung\nist \u00e4u\u00dferst umfangreich, schwierig und langwierig. Wenn\nim Ergebnis der f\u00fcr den Nachweis erforderlichen Pr\u00fcfung\ndie Existenzgef\u00e4hrdung nach \u00a7 56 Bundeshaushaltsord-\nnung festgestellt werden w\u00fcrde, w\u00e4re im Prinzip der Gang\nzum Konkursrichter notwendig \u2013 nach dem Motto: ,,Der\nPatient ist tot, die Hilfe haben wir eingespart\u201c.\nSie erkennen sicher genauso wie wir: Der Vollzug dieser\nBestimmung ist somit kaum umsetzbar und f\u00fcr die betrof-\nfenen Unternehmen geradezu kontraproduktiv.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir pl\u00e4dieren deshalb sehr nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass die\nVorgaben des \u00a7 6a in der Rechtsverordnung so konkret\nausgestaltet werden, dass erstens die betroffenen Unter-\nnehmen tats\u00e4chlich wirksam entlastet werden, zweitens\ndie Pr\u00fcfung der wirtschaftlichen Existenzgef\u00e4hrdung nicht\nzur unendlichen Geschichte ger\u00e4t und drittens vor allem\nvermieden wird, dass die Pr\u00fcfung der wirtschaftlichen\nExistenzgef\u00e4hrdung als Schlupfloch missbraucht wird und\nsich der Bund einer Entlastung in H\u00e4rtef\u00e4llen entziehen\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1151\n\n\n\nDeshalb haben wir in unserem \u00c4nderungsantrag formu-\nliert, dass von einer wirtschaftlichen Existenzgef\u00e4hrdung\nregelm\u00e4\u00dfig dann auszugehen ist, wenn der Leerstand 15 %\ndes Wohnungsbestandes des Unternehmens \u00fcbersteigt.\nAls Prim\u00e4rvoraussetzung und mit einer Stichtagsregelung\nausgestattet bleiben dann auch Unternehmen, welche\nschon bei einem Leerstand unter 15 % erhebliche Probleme\nhaben, ber\u00fccksichtigt. Die wirtschaftliche Gef\u00e4hrdung\nmuss dann im Sinne einer Einzelfallpr\u00fcfung nachgewiesen\nwerden.\nDiese Forderung ist keineswegs ein nicht zu finanzieren-\ndes Milliardenprogramm, wie Herr Gro\u00dfmann im Bundes-\ntag behauptet hat. Wer glaubt, ein Wohnungsunterneh-\nmen mit mehr als 15 % Leerstand w\u00fcrde auf Dauer ange-\nsichts der zurzeit ohnehin niedrigen Mieten nicht in wirt-\nschaftliche Schwierigkeiten geraten, verkennt die Situation\ngr\u00fcndlich.\nIch bin sicher, dass diese Erkenntnis letztlich auch durch\ndie Leerstandskommission an die Bundesregierung ver-\nmittelt wird. Unser Ziel ist es jedenfalls, im Zusammenwir-\nken mit den Betroffenen der Wohnungswirtschaft ebenso\nwie den St\u00e4dten und Gemeinden das Beste aus der nun-\nmehr geltenden Rechtslage zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bereitschaft Sachsens, konstruktiv an diese Aufgabe\nheranzugehen, l\u00e4sst sich schon daran erkennen, dass Sach-\nsen bereits der Wirklichkeit ins Auge sieht. Wir verschwei-\ngen nicht, dass es Best\u00e4nde gibt, in denen Abriss und\nR\u00fcckbau \u2013 freilich auf der Basis eines st\u00e4dtebaulichen Kon-\nzeptes \u2013 unvermeidbar sind, auch um die Wohnungsunter-\nnehmen von den Betriebskosten leer stehender Wohnun-\ngen zu entlasten. Sachsen ist bereit, die dazu notwendigen\nMa\u00dfnahmen mit einer entsprechenden F\u00f6rderung zu\nunterst\u00fctzen.\nDeshalb wenden wir uns auch nicht dagegen, dass die\nL\u00e4nder ihrerseits vom Bund zu einem Beitrag in dieser\nRichtung aufgefordert werden. Es gibt allerdings auch\nL\u00e4nderbauminister, die sich dieser Erkenntnis mit flotten\nSpr\u00fcchen entziehen. So hat Herr Dr. Heyer, der sachsen-\nanhaltinische Bauminister, noch vor kurzem gesagt, er sei\nkein Abriss-, sondern Bauminister.\nIch kann nur hoffen, dass alle neuen L\u00e4nder die Wirklich-\nkeit akzeptieren und bereit sind die Probleme anzuneh-\nmen und damit letztlich auch die Chancen zu nutzen f\u00fcr\ndie Korrektur der verfehlten Baupolitik und f\u00fcr die st\u00e4dte-\nbaulichen Entwicklungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin in diesem Zusammenhang au\u00dferordentlich dank-\nbar, dass sich der Gemeindekongress des S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages zu Beginn dieser Wahl in\neinem entsprechenden Forum sehr ernsthaft und fundiert\ndieser Herausforderung gestellt hat.\nWir k\u00f6nnen auch die plakativen Thesen, die der SSG dazu\nformuliert hat, weithin mittragen. Ich nenne ganz konkret\nThese Nummer drei, die da lautet \u2013 ich zitiere: ,,Die F\u00f6r-\nderpolitik muss die Sanierung und Wiederherstellung und\nden Abriss der nicht mehr ben\u00f6tigten Substanz vor den\nNeubau stellen.\u201c Das ist unsere Position.\nDie s\u00e4chsische F\u00f6rderpolitik hat sich fr\u00fchzeitig in dem\nBereich Mietwohnungsneubau mit der Beendigung des\nF\u00f6rderprogramms 1996 auf diese Schwerpunkte einge-\nstellt. Ich hoffe, dass sich diese Erkenntnisse des Ge-\n\nmeindekongresses in den kommenden Monaten verst\u00e4rkt\nin der Arbeit niederschlagen.\nNoch einmal: Wir sind froh \u00fcber die Aufgeschlossenheit\nund Offenheit, mit der diese Probleme diskutiert werden.\nDas ist eine bemerkenswerte Entwicklung, insbesondere\nwas die Bereitschaft der Wohnungswirtschaft dazu be-\ntrifft. Schlie\u00dflich war vor gut einem Jahr der Abriss noch\nein Tabuthema.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein weiteres Hand-\nlungsfeld nennen, bei dem die Wohnungsunternehmen\nauf die Unterst\u00fctzung des Bundes angewiesen sind.\nNach wie vor ist in den neuen L\u00e4ndern aufgrund der\nRegelung des Einigungsvertrages die so genannte Verwer-\ntungsk\u00fcndigung ausgeschlossen. Das hatte sicherlich nicht\nnur angesichts des Wohnungsmangels, wie er zum Zeit-\npunkt der deutschen Einheit und der ersten Jahre danach\nbestand, seinen Sinn. Es hatte sicherlich auch seinen Sinn,\num Konflikte zwischen Mietern und Alteigent\u00fcmern zu\nbegrenzen. Heute jedoch hat sich die Situation auf dem\nWohnungsmarkt grundlegend gewandelt.\nWenn wir verhindern wollen, dass sich einzelne Mieter\nden Auszug aus einem Haus, das f\u00fcr den Abriss vorge-\nsehen ist, vergolden lassen, dann brauchen wir das Instru-\nment der Verwertungsk\u00fcndigung auch in den neuen L\u00e4n-\ndern. Wir fordern deshalb die Bundesregierung auf, auch\nauf diesem Feld die Rechtsangleichung zu vollziehen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWir sind der \u00dcberzeugung, wenn es die M\u00f6glichkeit der\nVerwertungsk\u00fcndigung auch bei uns in den neuen L\u00e4n-\ndern g\u00e4be, w\u00e4re es einfacher, zwischen Vermietern und\nMietern zu sinnvollen, fairen und bezahlbaren Vereinba-\nrungen \u00fcber einen Aus- bzw. Umzug zu gelangen. Daran\nsollte auch die Bundesregierung ein origin\u00e4res Interesse\nhaben. Deshalb bitten wir darum, sich dieser Rechtsanpas-\nsung nicht zu entziehen.\nIch fordere mindestens ebenso eindringlich die anderen\nneuen L\u00e4nder auf, sich nicht hinter der Rechtslage des\nEinigungsvertrages zu verschanzen, sondern auch zu die-\nsem Thema die entstandene Situation zu akzeptieren.\nIch fasse zusammen: Wir erkennen die Wirklichkeit an.\nDas gilt sowohl f\u00fcr die Situation der Wohnungswirtschaft\nwie auch f\u00fcr die vom Bundestag verabschiedete Novelle\ndes Altschuldenhilfe-Gesetzes. Wir sind bestrebt, das Beste\ndaraus zu machen und dazu unsere Positionen konstruk-\ntiv und ergebnisorientiert einzubringen.\nIn diesem Sinne darf ich Sie schon jetzt um die Zustim-\nmung zu unserem Antrag in der Fassung des vorliegenden\n\u00c4nderungsantrages bitten.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wenn es auf das Wochenende zugeht, ist\nman milde gestimmt. Ich will deshalb heute auch nicht\nnoch einmal eine Grundsatzkritik am Altschuldenhilfe-Ge-\nsetz loslassen und darauf herumhacken.\nDazu kommt, dass Frau Kollegin Matthes eine sehr aus-\nf\u00fchrliche und aus meiner Sicht korrekte Analyse zur Lage\nvorgelegt hat. Ich habe immer einmal gedacht, die Rede\nh\u00e4tte fast von Frau Ostrowski gehalten werden k\u00f6nnen,\ndie ich damit gr\u00fc\u00dfe. Insofern verwundert mich die Meta-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1152\n\n\n\nmorphose der Haltung der CDU in dieser Frage schon ein\nbisschen. Aber man freut sich ja \u00fcber jeden Fortschritt.\nEin bisschen bedaure ich es allerdings, dass Herr Rohwer\nnicht da ist. Ich wollte n\u00e4mlich eigentlich mit ihm in\nmeinen Beitrag einsteigen. Er hat zwar mit dem heutigen\nThema \u00fcberhaupt nichts zu tun, aber er steht sozusagen in\nGlaubw\u00fcrdigkeitshaftung mit seinem gestrigen Gorbat-\nschow-Zitat, in Glaubw\u00fcrdigkeitshaftung f\u00fcr Ihre Frak-\ntion: ,,Wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben.\u201c\nIch will es gleich zu Beginn sagen: Die Behandlung des\nursp\u00fcnglichen Antrages ,,Konkretisierung der Vorschl\u00e4ge\nzur Novellierung des Altschuldenhilfe-Gesetzes\u201c \u2013 auf den\n\u00c4nderungsantrag komme ich dann etwas sp\u00e4ter \u2013 kommt\nschlicht zu sp\u00e4t. Am 9. Juni hatte der Bundestag eine\nsolche Novelle bereits beschlossen. Heute haben wir den\n23. Juni. Offensichtlich billigt sich \u2013 das ist der Bezug zu\nHerrn Rohwer \u2013 die CDU selbst Verfahrensweisen als\nlegitim zu, die sie bei der PDS f\u00fcr kritikw\u00fcrdig h\u00e4lt.\nNoch etwas zu Ihrem Politikstil. Die CDU hatte im Dezem-\nber 1999 das Hohe Haus mit einem ziemlich lieblosen An-\ntrag zur Novellierung \u2013 so hie\u00df das \u2013 des Altschuldenhilfe-\ngesetzes begl\u00fcckt, der nur diejenigen \u00fcberraschte, die nicht\nber\u00fccksichtigten, dass mittlerweile die S\u00e4chsische Union\nnicht mehr eine CDU-Regierung in Bonn selbst beim\ngr\u00f6\u00dften Unfug decken musste, sondern die ungeliebte rot-\ngr\u00fcne Koalition kritisieren konnte. Das hat ja Frau Matthes\nhier auch getan. Damals fiel es im Eifer des Gefechts nicht\neinmal auf, dass man sich in Widerspr\u00fcche mit eigenen\nvorausgegangenen Stellungnahmen verhedderte.\nIch habe damals einen PDS-Antrag mit pr\u00e4zisen Vorschl\u00e4-\ngen angek\u00fcndigt. Den haben wir dann unter der \u00dcber-\nschrift ,,Eckpunkte f\u00fcr die geplante Novelle des Altschul-\ndenhilfe-Gesetzes\u201c am 26. Januar \u2013 vielleicht merken Sie\nsich das Datum \u2013 eingereicht und wollten dazu eine An-\nh\u00f6rung im Ausschuss durchf\u00fchren. Der Kollege Nitzsche\nschob dies jedoch auf die lange Bank, konkret auf Mitt-\nwoch, den 7. Juni \u2013 das war Ihr Vorschlag \u2013, so dass letzt-\nlich, da der Bundestag bereits am darauf folgenden Frei-\ntag, dem 9. Juni, abschlie\u00dfend beriet, eine Anh\u00f6rung nicht\nmehr sinnvoll war.\nBei der dann trotzdem erfolgten regul\u00e4ren Behandlung\nbescheinigte der Kollege Nitzsche uns immerhin, dass un-\nser Antrag einige bedenkenswerte Vorschl\u00e4ge enthielte.\nGleichwohl empfahl er uns, ihn im Hinblick auf den sp\u00e4-\nten Termin f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, weil ihn die CDU\nansonsten mit Bedauern zwar, aber immerhin, ablehnen\nm\u00fcsse.\nDie vorliegende Drucksache 3/0975 \u2013 ich beziehe mich\nimmer noch auf den urspr\u00fcnglichen Antrag \u2013 datiert vom\n9. Februar. Ganz offensichtlich wollten Sie damals der PDS\ndas Feld Altschuldenhilfe-Gesetz nicht \u00fcberlassen. Politi-\nscher Wettbewerb kann nur gut tun, auch uns. Ich habe\nauch keine Angst mich ihm zu stellen, war doch unser\nAntrag fachlich ohnehin besser als Ihrer. Aber das ist jetzt\nnicht das Thema.\nWas mich dann verbl\u00fcfft hat, als ich erfahren habe, dass\ndieser Antrag auf die heutige Tagesordnung kommt, war,\ndass eine Fraktion, die zwei Tage vor einer Beschluss-\nfassung eine Initiative, die darauf noch Einfluss nehmen\nwollte, f\u00fcr zu sp\u00e4t erkl\u00e4rt, dann zwei Wochen nach dieser\nBeschlussfassung ihren eigenen Antrag f\u00fcr zeitnah h\u00e4lt.\nMal ganz ehrlich, ich dachte erst, es handelt sich um ein\nVersehen Ihrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Deshalb habe ich Sie\nsicherheitshalber gestern Abend noch einmal zur Einzelab-\nstimmung \u00fcber unseren Antrag zur Sammeldrucksache\n\ngebeten. Sie werden sich erinnern. Ich wollte ganz sicher\ngehen: Ja, Sie meinen das ernst, Irrtum ausgeschlossen.\nNun noch einmal ein paar Bemerkungen zur Altschulden-\nhilfe-Gesetzesnovelle im Ganzen. Ihr Antrag begehrt Din-\nge, die so oder so \u00e4hnlich in der Bundesnovelle und in den\nbegleitenden Festlegungen seit dem 9.6. geregelt sind,\nebenso wie \u00fcbrigens nachweislich auch ein Teil der im\nVorfeld von CDU hier und SPD im Bundestag abgelehnten\nPDS-Forderungen, die ber\u00fccksichtigt sind.\nAber insgesamt \u2013 und das ist der Vorwurf, den ich dieser\nRegelung machen muss \u2013 sind mindestens zwei entschei-\ndende Punkte \u00fcberhaupt nicht gel\u00f6st worden. Einer davon\nist die Streichung der Altschulden auf dauerhaft leer\nstehende Wohnungen \u2013 eine \u00fcbereinstimmende Forderung\nder gesamten ostdeutschen Wohnungswirtschaft ein-\nschlie\u00dflich der s\u00e4chsischen. Diese Regelung h\u00e4tte die\nDeformation des ostdeutschen Wohnungsmarktes zwar\nauch nicht korrigieren k\u00f6nnen, h\u00e4tte aber wenigstens die\nLage der Unternehmen erleichtert. Genau diese Forderung\nerheben Sie nun weder in Ihrem Antrag noch in dem\nheutigen \u00c4nderungsantrag.\nEine zweite \u00fcbereinstimmend erhobene Forderung ist\nauch nicht ber\u00fccksichtigt: das Herausrechnen der negativ\nrestituierten Wohnungen. Der beschlossene Stichtag 31.12.\nl\u00e4sst einfach unber\u00fccksichtigt, dass die Masse dieser Woh-\nnungen 1997/98 zur\u00fcckfiel, weshalb ein wirtschaftlich\nsinnvoller Stichtag 1996 oder noch konsequenter 1993\nh\u00e4tte liegen m\u00fcssen. Insofern war auch Ihre Vorverlegung\ndieses Stichtages auf den 1.1.1999 rein kosmetischer Natur\nund h\u00e4tte wirtschaftlich keinerlei Sinn gemacht. Aber ich\nunterstelle einmal, dass er gut gemeint war.\nIn Ihrem \u00c4nderungsantrag lassen Sie ihn stillschweigend\nganz unter den Tisch rutschen. Da h\u00e4tte ich mir dann\nschon gew\u00fcnscht, wenigstens politisch einen zur\u00fcckver-\nlegten Termin zu fordern.\nGanz im Gegensatz zur Jubelfeier von Rot-Gr\u00fcn, die sich\nin der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die vermeintliche Beendigung der\nunseligen, endlosen Geschichte AHG selber beklatscht, um\ndann unter vier Augen im Fachleutekreis zu bedauern,\ndass eben mehr bei Herrn Eichel nicht durchzusetzen war,\nbleibt uns das Thema erhalten. Wir, das verspreche ich\nIhnen, bleiben dran, egal wer im Bund regiert. Man soll ja\ndie Hoffnung nie fahren lassen, auch wenn die Lage der\nWohnungsunternehmen eigentlich zu ernst ist, um mit\nflapsigen Spr\u00fcchen zu reagieren.\nWas uns jetzt bleibt, ist, dass wir neu ansetzen und ver-\nsuchen m\u00fcssen die Novelle und die zu erwartenden\nRechtsverordnungen zu verbessern. Vermutlich wird das\nwiederum erst unter dem Druck der Fakten und nicht aus\nEinsicht passieren. Ein wenig davon haben Sie mit Ihrem\nheutigen \u00c4nderungsantrag auf den Weg gebracht.\nDer Punkt 1 entspricht einem Antrag, der sinngem\u00e4\u00df von\nder PDS-Fraktion im Bundestag eingebracht wurde. Dort\nblieb er leider erfolglos. Allerdings war er der Intention\nnach auch Bestandteil unseres gestern von Ihnen abgelehn-\nten Antrags.\nZu Punkt 2 sage ich nichts. Ich setze einfach voraus, dass\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung ohnehin so handeln wird.\nEs geht also um die Bereitstellung der Mittel f\u00fcr den Lan-\ndesanteil.\nZu Punkt 3 muss ich ebenfalls nichts mehr sagen, denn er\nentspricht Ihrem urspr\u00fcnglichen Punkt 2.\nZusammengefasst interpretiere ich Ihren \u00c4nderungsantrag\nals ersten Schritt in die richtige Richtung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1153\n\n\n\nFrau Matthes, zu Ihren zus\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrungen zum\nMietrecht, also zur Verwertungsk\u00fcndigung, bin ich an-\nderer Meinung, aber das ist nicht Bestandteil Ihres An-\ntrages.\nNach meinem urspr\u00fcnglichen Text, vor Kenntnis Ihres \u00c4n-\nderungsantrages, wollte ich Ihnen jetzt, gewisserma\u00dfen als\nRetourkutsche, empfehlen, Ihren Antrag auch f\u00fcr erledigt\nzu erkl\u00e4ren, doch in der ge\u00e4nderten Form \u2013 falls dieser\n\u00c4nderungsantrag in diesem Hohen Haus eine Mehrheit\nfinden sollte \u2013 wissen Sie uns fest an Ihrer Seite. An dieser\nStelle k\u00f6nnen wir nach dem gestrigen Tagesordnungs-\npunkt zum L\u00e4nderfinanzausgleich kurz vor dem verdien-\nten Wochenende gleich noch einmal unseren Konsens-\nbedarf austoben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nationale Front!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, hat die\nFraktion der SPD das Wort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Auch ich war in den letzten Wochen mehrmals\nmit Wohnungsunternehmen meiner Region im Gespr\u00e4ch.\nIch stimme mit meinen Vorrednern voll und ganz \u00fcberein:\nDen Wohnungsbauunternehmen in Sachsen geht es\nschlecht; meine Vorredner haben die Situation im Detail\ngeschildert.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allerdings sollte man\nnicht separat von einer Krise der ostdeutschen Wohnungs-\nwirtschaft sprechen. Wir haben es vielmehr mit einer\nschweren Strukturkrise im Osten zu tun, die nach Indus-\ntrie und Gewerbe, Kinderg\u00e4rten, Schulen und Hochschu-\nlen auch die Wohnungswirtschaft erfasst hat.\nDie derzeitige Situation hat allerdings eine Vorgeschichte,\nan die wir uns ab und zu erinnern sollten. Eine, besser: die\nf\u00fchrende Partei der Vorwendezeit hatte es sich auf ihre\nFahnen geschrieben, das Wohnungsproblem als soziales\nProblem zu l\u00f6sen. Daf\u00fcr wurden unz\u00e4hlige Plattenbauten\nerrichtet bzw. \u2013 zutreffender formuliert \u2013 lieblos auf die\ngr\u00fcne Wiese geschachtelt, so dass heute nahezu jeder vier-\nte Sachse in jenen Zeitzeugen realsozialistischer Baukunst\nseine Heimstatt gefunden hat. Das Wohnungsproblem\nwurde durch die Typenbauten WBS 70 & Co. bekannter-\nma\u00dfen nicht gel\u00f6st, weil n\u00e4mlich Altbausubstanz in etwa\ngleichem Umfang verfiel, wie neue Plattenbauten entstan-\nden. Erinnern wir uns ruhig ab und zu! Ganze Stadtviertel\nwaren dem Verfall preisgegeben. Jedem, der heute mit\noffenen Augen durch die St\u00e4dte geht, wird es vor dem\nHintergrund der vielerorts sanierten Altbauten ganz be-\nsonders drastisch vor Augen gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nVom deutschlandweit einmaligen Gr\u00fcnderzeitviertel Dres-\nden-\u00c4u\u00dfere Neustadt, in dem ich sozusagen meine zweite\nHeimat gefunden habe, sollten ganze 20 % erhalten blei-\nben. F\u00fcr die verfallsbedingten L\u00fccken war die Errichtung\nso genannter modifizierter Plattenbauten vorgesehen; die\nin Jahrhunderten gewachsene Urbanit\u00e4t unserer Innen-\nst\u00e4dte sollte der Anonymit\u00e4t der Satellitenst\u00e4dte geopfert\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nZum Gl\u00fcck \u2013 oder zum Leid \u2013 kam es anders. Helmut\nKohl versprach bl\u00fchende Landschaften. Was den St\u00e4dte-\nbau betrifft, so vertraute er ganz den Kr\u00e4ften des Marktes.\nUnd siehe \u2013 dank gro\u00dfz\u00fcgiger Abschreibungsregelungen\nl\u00f6ste sich das Wohnungsproblem weit schneller, als es der\nk\u00fchnste Optimist gedacht h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur entstand dabei ein neues, diesmal gesellschaftliches\nProblem. Wodurch?\nDen ersten Grund nannte ich bereits. Leider gelang es\nnicht oder nur unzureichend, die Ostindustrie vor dem\nZusammenbruch zu bewahren und industrielle Kerne zu\nerhalten. Es ist kein Zufall, dass heute leer gefegte Indus-\ntriestandorte die Leerstandsstatistik beim Wohnungsbau\nanf\u00fchren.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nNoch immer kehren vornehmlich junge Menschen dem\nBillig-Wunderlohnland Osten den R\u00fccken.\nDer zweite Grund liegt darin, dass privates Kapital dort-\nhin geht, wo es die besten Anreize versp\u00fcrt. Da der Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung in der Kohl-\u00c4ra kein schl\u00fcssiges\nst\u00e4dteplanerisches Konzept zugrunde lag, wurde viel zu\nlange der Bau von Mehrfamilienh\u00e4usern auf der gr\u00fcnen\nWiese mit H\u00f6chsts\u00e4tzen gef\u00f6rdert.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Durch diese Fehlent-\nwicklung sind wir heute gezwungen, den Kampf an zwei\nFronten gleichzeitig zu f\u00fchren. Einerseits ist es erforder-\nlich, den Leerstand zu bek\u00e4mpfen \u2013 zu gut Deutsch hei\u00dft\ndas: Abriss \u2013, andererseits m\u00fcssen wir, sollen nicht weitere\nTeile unserer Innenst\u00e4dte der Abrissbirne geopfert wer-\nden, noch einmal Geld in die Sanierung von Altbau-\nsubstanz stecken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung mit der Novelle des Altschuldenhilfe-Ge-\nsetzes ein wohnungspolitisches Versprechen eingel\u00f6st und\nder Wohnungswirtschaft in den neuen L\u00e4ndern aus den\nvorgenannten Gr\u00fcnden leider nur ein wenig Luft ver-\nschafft hat, muss das Hauptaugenmerk jetzt auf die Bew\u00e4l-\ntigung der Leerstandsproblematik gerichtet werden. Ein\nKollaps des hiesigen Wohnungsmarktes muss unter allen\nUmst\u00e4nden verhindert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFrau Matthes, ich stimme mit Ihnen vollkommen darin\n\u00fcberein, dass dar\u00fcber noch intensiv diskutiert und verhan-\ndelt werden muss.\nMir fehlt hier und heute leider die Zeit, zu Ihnen ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber die Erfolge der Wohnungsbaupolitik der Bundes-\nregierung zu sprechen,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nzum Beispiel \u00fcber das Programm ,,Soziale Stadt\u201c, in das\nJohanngeorgenstadt gl\u00fccklicherweise eingebunden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch k\u00f6nnte ich \u00fcber den Fakt berichten, dass der L\u00f6wen-\nanteil der Altschuldenhilfe-Schlussbescheide an Woh-\nnungsunternehmen in den letzten eineinhalb Jahren ausge-\nreicht wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1154\n\n\n\nUnter Rot-Gr\u00fcn hat sich der \u00fcberf\u00e4llige Kurswechsel zu\ndem Prinzip ,,Sanierung vor Neubau\u201c vollzogen. Ich\nk\u00f6nnte weitere Beispiele nennen, erspare Ihnen aber das\nuns allen altbekannte Ritual \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 nein \u2013, da die L\u00f6sung der vor uns\nstehenden Probleme nur als Gemeinschaftsprojekt zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern denkbar ist und weil sich der\nvorliegende \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion ange-\nnehm von der gewohnten ,,Die b\u00f6se Bundesregierung ist\nSchuld\u201c-Vorlage abhebt. Der Einreicher ist nicht der Ver-\nsuchung erlegen, die unrealistische Rundum-sorglos-\nPackung vom Bund einzufordern. Er hat in Punkt 2 klar\nund deutlich die Eigenverantwortung des Landes dar-\ngestellt, zu der sich die S\u00e4chsische Staatsregierung auch\ndurch die Bereitstellung von finanziellen Mitteln bekannt\nhat. Wir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich.\nIch glaube, dass wir mit dem Prinzip ,,L\u00f6sungssuche statt\ngegenseitiger Schuldzuweisung\u201c auf dem richtigen Weg\nsind. Da die Problemlagen sehr komplex sind und sich\nzudem sehr differenziert darstellen \u2013 in Plauen ganz\nanders als in Hoyerswerda \u2013, m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und\nGemeinden nun gemeinsam nach sachgerechten L\u00f6sungen\nsuchen. Mit der Novelle des Altschuldenhilfe-Gesetzes hat\nder Bund einen wichtigen Schritt getan. Sachsen ist seiner-\nseits mit seinem Abriss-Sonderprogramm in Vorleistung\ngegangen. \u00dcberlassen wir es jetzt der eingesetzten Exper-\ntengruppe, in m\u00f6glichst kurzer Zeit \u2013 das m\u00f6chte ich be-\ntonen \u2013 handhabbare Modelle zu entwickeln. Vorschl\u00e4ge\nvon den verschiedenen Seiten liegen auf dem Tisch. So\nrichtig ernst wird es dann sicher wieder am Schluss, wenn\nes an das Bezahlen geht.\nWir werden heute dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Frakti-\non zustimmen und bieten unsere aktive Mitarbeit bei der\nL\u00f6sung des Problems an.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen der Fraktionen\nliegen nicht vor. Die Staatsregierung hat das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte der ausf\u00fchrlichen\nund sehr in die Tiefe gehenden Rede von Frau Matthes nur\neinige wenige Punkte hinzuf\u00fcgen, nachdem manches, was\nFrau Matthes mit gro\u00dfer Klarheit vorgetragen hat, in den\ndarauf folgenden Beitr\u00e4gen durch eine leichte Umschmei-\nchelung des Themas verw\u00e4ssert worden ist.\nFrau Klein, nachdem ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe, muss ich\ndoch einige Anmerkungen machen.\nErstens. Nat\u00fcrlich hat diese Bundesregierung \u2013 ich habe\ndas schon einmal gesagt \u2013 das Programm ,,Soziale Stadt\u201c\naufgelegt. Die Idee stammt aber nicht von der Bundes-\nregierung, sondern sie stammt von Herrn T\u00f6pfer. Er h\u00e4tte\ndie Idee liebend gern umgesetzt und Mittel in das Pro-\ngramm gesteckt. Er hat diese Mittel aber nicht bekommen.\nDer erste Bundesbauminister dieser neuen Bundesregie-\nrung hat diese Idee aufgegriffen und Geld in das Pro-\ngramm gesteckt. Er hat dieses Geld dadurch gewonnen,\ndass er es aus dem Bereich des normalen Wohnungsbaus\nabgezogen und die normalen Wohnungsbaumittel weiter\nvermindert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo h\u00e4tten wir es auch gekonnt.\n\n(Zuruf von der CDU: Genauso ist es!)\n\nZweitens. Nat\u00fcrlich hat die neue Bundesregierung die\nKfW-Mittel aufgestockt. Ich m\u00f6chte der Wahrheit halber\naber auch sagen, wie sie es getan hat: Sie hat die L\u00e4nder\nzur H\u00e4lfte an der Finanzierung verpflichtet. Ich kann es\nauch so machen, dass ich etwas aufstocke, selber spare\nund daf\u00fcr die anderen verst\u00e4rkt eintreten lasse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer eigentliche Punkt, weshalb ich noch einmal das Wort\ngenommen habe, betrifft Sie, Herr Weckesser \u2013 es ist schon\nsp\u00e4t am Nachmittag und einige Scherze sind durchaus an-\ngebracht \u2013, Ihre Bemerkung zur Metamorphose der CDU\nbei der Befassung mit dem AHG, unserem allseits gelieb-\nten Altschuldenhilfe-Gesetz.\nWissen Sie, wir haben vielleicht eine gewisse Metamor-\nphose durchgemacht, das mag sein. Man wird ja auch ver-\nn\u00fcnftiger. Es war aber eine Metamorphose in Sachsen, die\naus eigenen Erkenntnissen und dem Besserwerden her-\nr\u00fchrt. Das aber, was Sie in der PDS tun, ist eine Metamor-\nphose, die nicht Sie sich haben einfallen lassen, sondern\neine Metamorphose, die eine andere Ziel- und Wirkungs-\nrichtung hat, und zwar die Metamorphose von S\u00fcd nach\nNord oder Nord nach S\u00fcd. Ich bin hier nach vorn gekom-\nmen, um Ihnen das klar vor Augen zu f\u00fchren.\nWir, die CDU Sachsens, haben auf drei Ebenen versucht,\nwirklich fundierte und auf Dauer wirkende Ver\u00e4nderun-\ngen im AHG durchzusetzen, und zwar auf der Ebene von\nHerrn Klimmt, auf der Ebene des Bundesrates und auf der\nEbene des Bundestages. Ich habe diese Gespr\u00e4chsrunde\nschon einmal erw\u00e4hnt. Wir, die L\u00e4nderbauminister bzw.\ninsbesondere Herr Holter, Herr Heyer und Herr Meyer,\nhaben bei Herrn Klimmt und bei Herrn Gro\u00dfmann ge-\nsessen.\nIn diesem Gespr\u00e4ch haben wir unsere Vorstellungen ent-\nwickelt und zwar erstens zur Negativrestitution \u2013 mindes-\ntens 1.1.1999; besser noch weiter zur\u00fcckdatiert \u2013 und zwei-\ntens zu der H\u00e4rtefallregelung mit ganz klaren Rahmenbe-\ndingungen ohne so eine merkw\u00fcrdige Rechtsverordnung,\nvon der man nicht genau wei\u00df, was sie bringt. Das wollte\nich Ihnen anraten.\nDie Metamorphose der PDS geht dahin, dass Sie etwas\nanderes verlangen, als Herr Holter als Vertreter der PDS in\ndiesem Gespr\u00e4ch deutlich gemacht hat. Wir sind, abgese-\nhen von Th\u00fcringen, von niemandem, weder von Ihrem\nParteikollegen Holter noch von Ihren Parteikollegen aus\nBrandenburg und Magdeburg, unterst\u00fctzt worden. Darin\nliegt der Grund, weshalb wir mit unseren weitergehenden\nAntr\u00e4gen nicht durchgekommen sind. Die Gr\u00fcnde sind in\nder SPD-gef\u00fchrten Brandenburger und sachsen-anhaltini-\nschen Regierung sowie bei der PDS in Rostock zu suchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hardraht, m\u00f6chten Sie eine Zwi-\nschenfrage beantworten?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Nein, Herr  Jurk,\njetzt nicht.\n\n(Jurk, SPD: Das entt\u00e4uscht mich aber!\nSie kneifen doch sonst nicht!)\n\n\u2013 Das macht nichts. Ich bin auch manchmal entt\u00e4uscht.\nDas wollte ich der Wahrheit halber sagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1155\n\n\n\nIch m\u00f6chte aber auch ganz deutlich sagen, dass das, was\njetzt als AHG-\u00c4nderungsnovelle im Bundesrat beschlos-\nsen worden ist, nicht ausreicht. Sie umschmeicheln zum\nTeil die Ergebnisse. Aber es reicht nicht. Diese Negativ-\nrestitutionsl\u00f6sung mit dem Datum 31.12.1999 ist ein Blind-\ng\u00e4nger. Das bringt so gut wie \u00fcberhaupt nichts.\n\n(Zuruf des Abg. Weckesser, PDS)\n\n\u2013 Warum hat denn dann Herr Holter im Bundesrat da-\ngegen gestimmt? Fragen Sie ihn einmal!\n\n(Weckesser, PDS: Wieso fragen Sie mich das?\nFragen Sie doch ihn!)\n\nDer Ersatz f\u00fcr die eigentliche H\u00e4rtefallregelung, eine\nRechtsverordnungserm\u00e4chtigung, die die Unternehmen\nfast zum Konkursrichter bringt, zwingt die Unternehmen\nin die Pleite, ehe sie die gesamte Unterst\u00fctzung in An-\nspruch nehmen k\u00f6nnen. Das ist keine L\u00f6sung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nein.\nDie L\u00f6sung, die von Herrn Holter und dem Kollegen aus\nSachsen-Anhalt immer wieder angepriesen worden ist,\nn\u00e4mlich zun\u00e4chst einmal das Sachverst\u00e4ndigengutachten\nder entsprechenden Kommission unter der Federf\u00fchrung\nvon Herrn Lehmann-Grube abzuwarten, wird zwar Vor-\nschl\u00e4ge bringen, aber \u2013 Frau Klein, das rechne ich Ihnen\nhoch an, denn Sie haben den Punkt getroffen \u2013 es wird\nerneut die Diskussion dar\u00fcber losgehen, ob eine Finan-\nzierung m\u00f6glich ist. Da sie jetzt nicht m\u00f6glich ist \u2013 alle\nProbleme liegen auf dem Tisch; daf\u00fcr brauche ich keine\nKommission \u2013, wird man sich darauf ausruhen zu sagen:\nWir haben doch gerade die gro\u00dfen ,,Befreiungsschl\u00e4ge\u201c\nhinsichtlich 31.12.1999 und Rechtsverordnungsver\u00e4nde-\nrung ausgef\u00fchrt. Man wird nicht in einem Dreivierteljahr\neine dritte AHG-\u00c4nderungsnovelle bringen. Das alles ist\nAugenwischerei.\nDeshalb halte ich diese AHG-Novelle im Ergebnis f\u00fcr ent-\nt\u00e4uschend.\nDas Verhalten der \u00fcbrigen Kollegen aus Ostdeutschland\nist ebenfalls entt\u00e4uschend. Wir h\u00e4tten bez\u00fcglich dieser\nschwierigen Frage zusammenstehen m\u00fcssen. Die Sachpoli-\ntik f\u00fcr Ostdeutschland und nicht die Personalpolitik bzw.\ndie parteibezogene Unterst\u00fctzung der Bundesregierung\nh\u00e4tte hier im Vordergrund stehen m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Frau Matthes, bitte.\n\n(Zuruf von der PDS: Herr Pr\u00e4sident,\nes gibt noch Redebedarf!)\n\nDas hatte ich nicht wahrgenommen. \u2013 Bitte, Herr\nWeckesser.\n\nWeckesser, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wenn der Herr Minister\nkeine Zwischenfragen zul\u00e4sst, muss ich es eben so\nmachen.\nHerr Minister, Sie sagen es nun zum dritten Mal. Offen-\nsichtlich ist die einzige Differenz, die wir haben, der Herr\nHolter.\nErstens. Ich bin Abgeordneter im S\u00e4chsischen Landtag.\n\nZweitens. Innerhalb der PDS gibt es keinen demokrati-\nschen Zentralismus. Ich bin nicht verantwortlich f\u00fcr das,\nwas die Koalitionsregierung in Mecklenburg-Vorpommern\nmacht.\nDrittens. Sie wissen das bisher von mir nur unter vier\nAugen. Ich habe Ihnen angeboten mich daf\u00fcr einzusetzen,\ndass wir diesbez\u00fcglich vielleicht noch etwas bewegen.\nInsofern m\u00f6chte ich Sie bitten, nicht noch ein viertes Mal\ndar\u00fcber zu sprechen. Irgendwann werden wir wieder\ndarauf zur\u00fcckkommen. Ich hoffe, dass Sie mir dann nicht\nwieder Herrn Holter aufs Brot schmieren.\nViertens. Ich habe mich mittlerweile erkundigt und erhalte\nvon Herrn Holter eine andere Darstellung der Abl\u00e4ufe als\nvon Ihnen. Ich bin weder Schiedsrichter noch habe ich Lust\ndarauf aufzukl\u00e4ren, wer Recht und wer Unrecht hat. Ich\nwollte das nur zur Kenntnis geben. Sie sagen, es sei so\ngewesen. Herr Holter sagt, es sei anders gewesen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nUnser Minister hat nat\u00fcrlich Recht!)\n\nZur Sache. Das ist das Wichtigste, denn ich komme nicht\nhier nach vorn, um Spielchen zu machen. Wir haben klar\ngesagt, dass das, was dort beschlossen worden ist, in der\nSache nicht ausreicht, denn dies geht den wichtigsten\nProblemen nach wie vor aus dem Weg. Es wird sehr viele\nDinge regeln, wahrscheinlich aber auf einer Ebene, die\nganz woanders liegt.\nBeispielsweise ist die Aufhebung der Sanktionen explizit\nabgelehnt worden. Sie ist in der Gesetzesnovelle als Best\u00e4-\ntigung wieder enthalten. Wenn man der Logik der \u00c4nde-\nrungen, die in der Novelle enthalten sind und die au\u00dferge-\nsetzlich geregelt werden, folgt, so wird es keine F\u00e4lle mehr\ngeben, bei denen die Sanktionen angewendet werden\nk\u00f6nnten.\nDeshalb w\u00e4re es ehrlicher, die Sanktionen tats\u00e4chlich auf-\nzuheben. Dazu war die SPD nicht bereit, die Gr\u00fcnen haben\ndas mitgemacht und die CDU hat kein Interesse daran. Ich\nverstehe das gut, wenn ich an die Entstehungsgeschichte\ndieses Gesetzes denke. Aber es bleibt unehrlich.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Frau Matthes h\u00e4lt das Schlusswort\nf\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nFrau  Matthes,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Frau Klein, Herr\nWeckesser, ich m\u00f6chte mich zuerst daf\u00fcr bedanken, dass\nSie Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag ge\u00e4u\u00dfert\nhaben.\nHerr Weckesser, vor dem 9. Juni, dem Tag der Beschluss-\nfassung der Novelle des Altschuldenhilfe-Gesetzes, waren\nwir alle noch der Hoffnung, dass der s\u00e4chsische Einfluss\nund die Intervention ausgereicht h\u00e4tten, um diese Novelle\nkonkreter und die Rechtslage eindeutiger zu machen.\nNun haben wir diese Rechtsverordnungserm\u00e4chtigung,\ndie \u00e4u\u00dferst schwammig und unkonkret ist. Das ist auch\nder Grund daf\u00fcr, dass wir heute diesen \u00c4nderungsantrag\nnoch einmal hier eingebracht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann Sie alle nur bitten, dass Sie Ihre Kolleginnen und\nKollegen in den Landtagen und in den Landesregierungen\nder neuen L\u00e4nder noch einmal auf die Situation aufmerk-\nsam machen, damit wir nicht in eine schlimme Krise im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1156\n\n\n\nBereich der Wohnungswirtschaft fallen und damit wir die\nDramatik noch einmal richtig her\u00fcberbringen k\u00f6nnen. Ich\nbitte noch einmal um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matthes, ist damit der \u00c4nderungs-\nantrag eingebracht?\n\nFrau Matthes, CDU: Ja.\nIch frage, ob zu dem \u00c4nderungsantrag noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 3/2076, zur Abstim-\nmung. Wer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWahl der Sch\u00f6ffen im Freistaat Sachsen im Jahr 2000\nDrucksache 3/1431, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen,\nund zwar in der Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD,\nStaatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Das\nWort hat die Fraktion der CDU.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag scheint\nweniger spektakul\u00e4r zu werden als die Debatte, die in dem\nvorhergehenden Tagesordnungspunkt gef\u00fchrt worden ist.\nDennoch glaube ich, dass ich darauf verweisen kann, dass\ndie Frage der Arbeit der Sch\u00f6ffen eine sehr wichtige ist\nund einen ganz wichtigen Bestandteil der s\u00e4chsischen\nRechtspflege darstellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOhne die Mitarbeit der Damen und Herren Sch\u00f6ffen g\u00e4be\nes im Freistaat Sachsen keine funktionierende Justiz. Die\nDamen und Herren, die als Sch\u00f6ffen t\u00e4tig sind, f\u00fchren ein\nsehr wichtiges Ehrenamt aus. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen, die\ndieses wichtige Ehrenamt ausf\u00fchren, von dieser Stelle aus\nherzlich danken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nJurk, SPD: Wenn es alle d\u00fcrfen, ist das in Ordnung,\n\nHerr Schiemann!)\n\nWir haben diesen Antrag gestellt, um die Diskussion zur\nWahl der Sch\u00f6ffen im Freistaat Sachsen im Jahr 2000 mit\nzu begleiten. Die Staatsregierung, aber auch die Gemein-\nden und Landkreise, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, haben in\nden letzten Monaten sehr viel f\u00fcr die Bekanntmachung,\nf\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung, f\u00fcr die Informationsweitergabe\nan die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates geleistet.\nEinige Aspekte sind mit unseren Fragen und mit der Ant-\nwort der Staatsregierung angesprochen worden. Wir k\u00f6n-\nnen zufrieden sein, dass es zu einer sehr gro\u00dfen Mobilisie-\nrung gekommen ist, so dass wir uns ordentlich auf die\nWahlen zu dem Sch\u00f6ffenamt vorbereitet haben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vorbereitun-\ngen scheinen jetzt zum Monatsende zu Ende zu gehen.\nDann werden die Wahlen im Herbst durchgef\u00fchrt.\nWir hatten das Problem \u2013 so ist es auch in der Begr\u00fcndung\nunseres Antrages nachzulesen \u2013, dass nach den ersten\nEinsch\u00e4tzungen sich ann\u00e4hernd 75 % aller bisher t\u00e4tigen\nSch\u00f6ffen nicht mehr der Wahl stellen konnten und daf\u00fcr\nneue Kandidatinnen und Kandidaten zu finden waren.\nAls gleichberechtigter und unabh\u00e4ngiger Richter hat ein\nSch\u00f6ffe, der in der Verhandlung Fragen stellen kann und\n\nan der Beratung mit gleicher Stimme wie die Berufsrichter\nteilnimmt, ma\u00dfgeblichen Einfluss auf den Ausgang eines\nVerfahrens. Ich m\u00f6chte Ihnen allen das nochmals in Er-\ninnerung rufen. Das bedeutet, dass die Sch\u00f6ffen in gleicher\nWeise mit gleicher Stimme bei der Entscheidung und bei\nder Urteilsfindung mitwirken. Deshalb ist dieses Ehrenamt\nf\u00fcr die Justiz au\u00dferordentlich notwendig. Ich bin froh,\ndass es zu dieser Mobilisierung gekommen ist.\nIch glaube, dass wir gemeinsam alles tun sollten, die Da-\nmen und Herren, die als Sch\u00f6ffen t\u00e4tig sind, zu best\u00e4rken\ndieses Ehrenamt auszuf\u00fchren. Ich w\u00fcrde mich freuen,\nwenn es dann im Herbst zu vern\u00fcnftigen Wahlen kommt,\ndamit die s\u00e4chsische Justiz weiter arbeiten kann.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Urteile ergehen bei uns im Namen des Vol-\nkes. Die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Volk, als freie B\u00fcrgergesell-\nschaft an der Rechtsprechung teilzunehmen, sind aller-\ndings eher bescheiden. Im ganz \u00fcberwiegenden Umfang\nhat das Volk die Rechtsprechung an die Fachleute, die\nJuristen, abgegeben. Umso n\u00f6tiger ist es, der Mitwirkung\nder ehrenamtlichen Richter in den Gerichtsbarkeiten, in\ndenen dies vorgesehen ist, so in der unteren und mittleren\nEbene des Strafprozesses, gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit zu wid-\nmen.\nNach \u00a7 30 Abs. 1 des Gerichtsverfassungsgesetzes \u00fcben \u2013\nso nennt es das Gesetz \u2013 ,,die Sch\u00f6ffen w\u00e4hrend der\nHauptverhandlung das Richteramt in vollem Umfang aus,\nauch mit gleichem Stimmrecht wie die Richter am Amtsge-\nricht, und nehmen auch im Laufe der Hauptverhandlung\nan den erlassenen Entscheidungen teil, die in keiner Be-\nziehung zu der Urteilsf\u00e4llung stehen und die auch ohne\nm\u00fcndliche Verhandlungen erlassen werden k\u00f6nnen\u201c.\nIn diesem in so trockenem Juristendeutsch formulierten\nSatz kommt die ganze Verantwortung zum Ausdruck, die\nden so genannten Laienrichtern im Bereich der Strafrechts-\npflege zukommt.\nDie Sch\u00f6ffen wie die anderen ehrenamtlichen Richter in\nden verschiedenen Gerichtsbarkeiten sind ein wichtiges\nBindeglied zwischen Justiz und Bev\u00f6lkerung. Durch die\nMitwirkung der Sch\u00f6ffen an der Rechtsprechung werden\nberufliche und soziale Erfahrungen des einzelnen Sch\u00f6f-\nfen, also ein spezifischer Sachverstand, in die Rechtspre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1157\n\n\n\nchung eingebracht, was zu mehr Lebensn\u00e4he in der Recht-\nsprechung und in der Rechtsfindung f\u00fchrt.\nDie Sch\u00f6ffen tragen auch nicht unwesentlich dazu bei,\ndass das Verh\u00e4ltnis und das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung zu\nunseren Gerichten gef\u00f6rdert wird, da sie als gleichberech-\ntigt mitwirkende Richter die verantwortungsvolle Aufgabe\nhaben, ohne eine entsprechende Ausbildung im freien Er-\nmessen und eigentlich nur dem Gesetz und dem Gewissen\nverpflichtet \u00fcber Menschen, \u00fcber Konflikte zwischen Men-\nschen und \u00fcber Konflikte zwischen Menschen und der Ge-\nsellschaft zu entscheiden. Alle, die in dem verantwort-\nlichen Amt des Sch\u00f6ffen t\u00e4tig sind, haben uneingeschr\u00e4nkt\nunseren Respekt und unsere Anerkennung.\n\nIn Sachsen sind in diesem Jahr \u00fcber 3 000 Sch\u00f6ffen zu\nw\u00e4hlen. Nach Auskunft der Staatsregierung stehen bei der\ndiesj\u00e4hrigen Wahl etwa 75 % der bisherigen Sch\u00f6ffinnen\nund Sch\u00f6ffen nicht f\u00fcr eine Wiederkandidatur zur Ver-\nf\u00fcgung. Im Wesentlichen ist dies wohl darauf zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren, dass diese in den letzten acht Jahren als ehrenamt-\nliche Richter in der Strafrechtspflege t\u00e4tig gewesen sind\nund deshalb eine Wiederwahl rechtlich ausgeschlossen ist.\nDas ist aus unserer Sicht eigentlich schade, da gerade diese\nSch\u00f6ffen \u00fcber die Jahre ihrer T\u00e4tigkeit ein hohes Ma\u00df an\nWissen und Erfahrung erworben haben, das nun unge-\nnutzt bleibt. Die PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft daher das Vor-\nhaben der Staatsregierung einen Gesetzentwurf einzubrin-\ngen, der die Voraussetzungen einer Wiederwahl weniger\nstreng regelt.\n\nGegenw\u00e4rtig findet in der Vorbereitung der Sch\u00f6ffenwahl\n2000 die Phase ihren Abschluss, in der die Gemeinden die\nVorschlagslisten f\u00fcr Sch\u00f6ffen und die Jugendhilfeaus-\nsch\u00fcsse die Vorschlagslisten f\u00fcr die Jugendsch\u00f6ffen aufzu-\nstellen hatten, aus denen dann nach dem Gerichtsverfas-\nsungsgesetz die Wahlaussch\u00fcsse die Sch\u00f6ffen und Jugend-\nsch\u00f6ffen w\u00e4hlen. Da diese Vorschlagslisten sp\u00e4testens bis\nzum 30. Juni aufgestellt sein m\u00fcssen, ist es aus unserer\nSicht durchaus sinnvoll, dass sich auf der Grundlage des\nCDU-Antrages Landtag und Staatsregierung nochmals mit\ndem Stand der Dinge befassen mussten.\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort eine ganze Reihe\nvon Ma\u00dfnahmen aufgelistet, die sie bez\u00fcglich der Sch\u00f6f-\nfenwahlen 2000 bereits veranlasst hat bzw. noch einleiten\nwird.\n\nNach unserer Beobachtung ist \u00fcber die Sch\u00f6ffenwahl 2000\ndurch die Presse sowie Rundfunk und Fernsehen im aus-\nreichenden Ma\u00dfe unterrichtet worden. Im Durchschnitt\nscheinen die notwendigen Kandidaturen gesichert, wenn\nauch nicht in allen Gerichtsbezirken.\n\nMeine Damen und Herren! Anl\u00e4sslich bevorstehender\nSch\u00f6ffenwahlen \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu betreiben, B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger zur Bewerbung f\u00fcr das Sch\u00f6ffenamt\naufzurufen und bei dieser Gelegenheit die besondere\nBedeutung und Wertsch\u00e4tzung dieses Ehrenamtes heraus-\nzustellen ist die eine Seite der Medaille. Aus Sicht der PDS-\nFraktion geht es vor allem aber auch darum, den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern, die sich f\u00fcr dieses Ehrenamt entschieden\nhaben, die bestm\u00f6glichen Voraussetzungen hierf\u00fcr zu\nschaffen. Dass allgemein die Bedingungen f\u00fcr die \u00dcber-\nnahme gesellschaftlicher Ehren\u00e4mter in der Gesellschaft\nnicht besonders ideal sind, dar\u00fcber sind wir uns sicherlich\nalle einig. Deshalb muss es unser Anliegen sein, die gesell-\nschaftlichen Bedingungen und auch das gesellschaftliche\nKlima f\u00fcr das Aus\u00fcben eines Ehrenamtes, also auch f\u00fcr\n\ndie Aus\u00fcbung des Sch\u00f6ffenamtes, insgesamt zu verbes-\nsern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie meisten ehrenamtlich T\u00e4tigen k\u00f6nnen es sicherlich\nnoch verschmerzen, dass zumeist bestimmte Anl\u00e4sse dazu\nherhalten m\u00fcssen, wie in diesem speziellen Fall die Sch\u00f6f-\nfenwahl 2000, damit ihr verantwortungsvolles Wirken ge-\nsellschaftliche W\u00fcrdigung erf\u00e4hrt und in das Blickfeld der\n\u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt wird. Viel gravierender ist es aber,\ndass viele der ehrenamtlich T\u00e4tigen berufliche Nachteile\noder sogar die Gef\u00e4hrdung ihres Arbeitsplatzes bef\u00fcrchten\nm\u00fcssen. Die vielerorts bei den Einstellungsgespr\u00e4chen\nvom Arbeitgeber gestellte und an sich unzul\u00e4ssige Frage\nnach der Aus\u00fcbung eines Ehrenamtes resultiert \u00fcberwie-\ngend nicht aus dem edlen Motiv, einen gesellschaftlich\nbesonders aktiven Mitarbeiter zu besch\u00e4ftigen und ihn in\nder Aus\u00fcbung seines Ehrenamtes zu unterst\u00fctzen, son-\ndern eher aus dem Interesse, keinen Mitarbeiter zu be-\nsch\u00e4ftigen, der wegen der Aus\u00fcbung seines Ehrenamtes\nmehrere Tage nicht an seinem Arbeitsplatz ist.\nAus unserer Sicht ist es diesbez\u00fcglich nicht nur mit allge-\nmeinen Appellen an die Arbeitgeberseite getan; hier sind\nnach unserer Auffassung rechtliche Regelungen vonn\u00f6ten,\ndie verhindern, dass beispielsweise Sch\u00f6ffen wegen ihres\nAmtes in ihrem Arbeitsverh\u00e4ltnis benachteiligt werden. Es\nw\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn die ehrenamtlichen Richter\nRechtsschutzm\u00f6glichkeiten h\u00e4tten, die den Regelungen in\n\u00a7 37 des Betriebsverfassungsgesetzes zur ehrenamtlichen\nT\u00e4tigkeit eines Betriebsrates nachempfunden sind.\nEs geht aber auch darum, speziell die Arbeitsbedingungen\nf\u00fcr die Sch\u00f6ffen zu verbessern. Ich kann mich an eine De-\nbatte im Landtag vom Januar 1998 erinnern, die ich als\nRechtsreferendar von der Zuschauertrib\u00fcne verfolgte. Da-\nmals wurde hervorgehoben, dass die Arbeitsbedingungen\nan den einzelnen Gerichten f\u00fcr die Sch\u00f6ffen sehr unter-\nschiedlich sind und allgemein die Forderung aufgestellt\nwurde, in allen Gerichten Sch\u00f6ffenzimmer einzurichten.\nNach meinen Beobachtungen hat sich hier in den vergan-\ngenen Jahren durchaus einiges zum Positiven entwickelt,\nwenngleich es in einigen Gerichten noch Nachholbedarf\ngibt.\nAus unserer Sicht geh\u00f6rt es auch zur Verbesserung der\nArbeitsbedingungen der Sch\u00f6ffen, die von ihnen und ihrer\nVereinigung immer wieder vorgebrachten Forderungen\nnach notwendiger Qualifizierung und ausreichender Be-\nlehrung \u00fcber ihre Rechte und Pflichten, ihre Handlungs-\nm\u00f6glichkeiten sowie \u00fcber bestimmte prozessuale Zusam-\nmenh\u00e4nge zu erf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6rt die Organisation ent-\nsprechender Veranstaltungen sowie deren Finanzierung.\nDiesbez\u00fcglich scheint uns die Antwort der Staatsregierung\nauf den Antrag der CDU-Fraktion doch etwas zu all-\ngemein gehalten zu sein.\nAbschlie\u00dfend und an sich \u00fcber das heutige Antragsthema\nhinausgehend: Demokratie ist noch nicht verwirklicht,\nwenn Amtstr\u00e4ger im Namen des Souver\u00e4ns Macht aus-\n\u00fcben. Erforderlich ist die Teilhabe der B\u00fcrger an der Aus-\n\u00fcbung der Staatsmacht. Das ,,Im Namen des Volkes\u201c wird\nglaubhafter, wenn am Richterspruch zivile B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger selbst beteiligt sind. Wir w\u00fcnschen uns in\ndiesem Sinne neue und mutige Wege zur Beteiligung von\nLaienrichterinnen und Laienrichtern, zum Beispiel auch\nvon Ausl\u00e4nderInnen, die dauerhaft bei uns und mit uns\nleben und arbeiten. In dieser Richtung werden wir uns f\u00fcr\nInitiativen zur Novellierung der rechtlichen Bestimmun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1158\n\n\n\ngen f\u00fcr die Mitwirkung von Richtern im Ehrenamt ein-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion bitte.\nFrau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei meinen\nVorrednern, die Bedeutung des Sch\u00f6ffenamtes noch ein-\nmal erl\u00e4utert zu haben. Das erspart mir Redezeit.\n\nDie SPD-Fraktion in diesem Hause unterst\u00fctzt jedwede\nMa\u00dfnahme, die die derzeitigen Probleme der f\u00fcr dieses\nJahr anstehenden Sch\u00f6ffenwahlen zu verringern versucht.\nWir begr\u00fc\u00dfen daher auch die Behandlung des Antrages\nauf der heutigen Sitzung, und es wird hoffentlich die Ein-\nstellung einzelner B\u00fcrger dieses Rechtsstaates, die in ihm\neine wichtige Funktion bekleiden, auf sie einwirken, ihre\nEntscheidung, sich daf\u00fcr bereit zu halten, aktivieren.\n\nNeben den sachgerechten Aktivit\u00e4ten, die die Staatsregie-\nrung f\u00fcr diesen Bereich der Information der B\u00fcrger \u00fcber\ndieses Amt entwickelt hat, ist es auch an uns Parlamenta-\nriern selbst, Aufkl\u00e4rungs- und \u00dcberzeugungsarbeit bei\nden B\u00fcrgern zu leisten. Umso bedauerlicher empfinden\nwir es, wenn dann solche Dinge wie hier in Dresden\ngeschehen. Personen mit einwandfreiem Leumund, es sei\ndenn, man betrachtet bereits die Sympathie zur SPD oder\nzu B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in diesem Lande als Makel,\nwurden durch Mehrheitsbeschluss der CDU/FDP-Mehr-\nheit im Stadtrat Dresden von der Sch\u00f6ffenliste gestrichen.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDies tr\u00e4gt sicher nicht zum B\u00fcrgerengagement bei. Da-\nr\u00fcber hinaus sollte die Staatsregierung dar\u00fcber nachden-\nken, welche Hilfe und Unterst\u00fctzung den gew\u00e4hlten\nSch\u00f6ffen gegeben werden kann. Zwei Informationsver-\nanstaltungen und geeignete R\u00e4ume w\u00e4hrend der Wahr-\nnehmung von Gerichtsterminen erscheinen mir und, wie\nSie wissen, Herr Staatsminister, auch den Betroffenen zu\nwenig. Aber heute wollen wir gemeinsam f\u00fcr das Anlie-\ngen dieses Antrages werben, und wir stimmen ihm zu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nBitte, Herr Minister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau  Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Auch ich kann mir vieles\nsparen. Die Bedeutung des Sch\u00f6ffenamtes wird mir immer\ndann deutlich, wenn ich bei Versammlungen im Lande bin\nund wir \u00fcber strafrechtliche Probleme sprechen und es ist\nein Sch\u00f6ffe in der Versammlung. Die oft zu h\u00f6renden For-\nderungen nach drakonischen Strafen und ,,Kopf runter\u201c\nund was wei\u00df ich, was man da so zu h\u00f6ren bekommt,\nregulieren sich sehr schnell und ich brauche gar nicht viel\nzu sagen, weil sich der Sch\u00f6ffe aus seiner Erfahrung und\nSachkenntnis heraus zu Wort meldet und zu Recht\nbem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt, unsere Strafrechtspflege zu verteidigen.\n\nAlso, die Sch\u00f6ffen sind neben ihrer wichtigen Funktion,\ndie sie in der Rechtsprechung selbst haben, ein ganz\nwichtiger Faktor, ja ein Katalysator \u2013 will ich es einmal\n\nnennen \u2013 bei der Vermittlung unserer Rechtspflege ins\nBewusstsein des Volkes hinein.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs ist erstaunlich \u2013 wir hatten ja gro\u00dfe Sorge, es ist schon\ngesagt worden, 75 % der bisherigen Sch\u00f6ffen k\u00f6nnen nicht\nwieder antreten \u2013, dass die Listen voll sind. Es sind mehr\nals gesetzlich vorgeschrieben. Lediglich in zwei Land-\nkreisen sind die gesetzlich vorgeschriebenen Zahlen noch\nnicht erreicht. Das wird aber aller Voraussicht nach bis\nzum Ende des Monats auch noch erfolgen k\u00f6nnen. Das ist\nein Beweis daf\u00fcr, dass es um das Ehrenamt in unserem\nLand gar nicht so schlecht steht, sondern dass es eine Viel-\nzahl von B\u00fcrgern gibt, die bereit sind, sich dort einzubrin-\ngen. Daf\u00fcr meinen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir haben noch ein\nSchlusswort. Ich bitte die CDU-Fraktion. Herr Abg.\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz\nherzlich beim Hohen Haus f\u00fcr diese Debatte bedanken.\nGleichzeitig m\u00f6chte ich mich aber auch f\u00fcr das Wirken der\nVereinigung der ehrenamtlichen Richterinnen und Richter\nim Freistaat Sachsen bedanken. Sie haben seit etwa zehn\nJahren dazu beigetragen, dass sich die s\u00e4chsische Justiz\nerneuern konnte. Ich glaube, sie haben auch mit dazu\nbeigetragen, dass sich sehr viele Damen und Herren jetzt\nals Kandidaten auf den Vorschlagslisten wiedergefunden\nhaben.\nAusdr\u00fccklich \u2013 und das ist auch ehrenamtliches Engage-\nment neben ihrer T\u00e4tigkeit als Sch\u00f6ffen oder ehrenamt-\nliche Richter gewesen \u2013 sollten wir uns auch mit den\nProblemen, die mit diesem Ehrenamt verbunden sind, wei-\nter besch\u00e4ftigen. Einige Aspekte sind angesprochen wor-\nden. Wir haben seit 1991 immer wieder die Frage\nArbeit/Arbeitgeber im Zusammenhang mit diesem Ehren-\namt diskutiert. Wie man es l\u00f6st, hat bisher kein einziges\nBundesland vormachen k\u00f6nnen. Wir haben auch bei ver-\nfassungsrechtlichen Zusagen bei Nachbarl\u00e4ndern fest-\ngestellt, dass man letztendlich das Problem mit dem Um-\nstand, den Arbeitgeber zu zwingen, nicht l\u00f6sen kann.\nDennoch, glaube ich, hat auch die Debatte gezeigt, dass es\ngut war, dieses Thema erneut im S\u00e4chsischen Landtag zu\ndiskutieren.\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist im ersten Punkt als\nBerichtsantrag mit der Antwort der Staatsregierung und\nder heutigen Debatte als erledigt zu betrachten. Und ich\nbitte Sie zum zweiten Punkt unseres Antrages um Ihre\nZustimmung.\nUnd ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Der Punkt 1 der\nDrucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Punkt 2 der Drucksache 3/1431\nabstimmmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\nEinstimmigkeit.\nIch bedanke mich. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1159\n\n\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nErhalt der Fabriken der S\u00fcdzucker AG in Delitzsch und L\u00f6bau\nDrucksache 3/2050, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung vom Plenum\nfestgestellt worden.\nDie Stellungnahmen in der ersten Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS, CDU.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\n\u2013 Herr Abg. Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen lieben ihren Kaffee, aber sie\u00dfe muss er sein. \u2013\nDie Produzenten dieses Zuckers sind in ihrer Existenz\ngef\u00e4hrdet.\nDie S\u00fcdzucker AG will am 28. Juni auf einer au\u00dferordent-\nlichen Aufsichtsratssitzung \u00fcber die Schlie\u00dfung der beiden\nWerke in Delitzsch und L\u00f6bau, aber auch im unterfr\u00e4nki-\nschen Zeil entscheiden. Damit sind rund 170 Arbeitspl\u00e4tze\nin beiden Werken gef\u00e4hrdet.\nHinzu kommt: \u00dcber 100 Saisonkr\u00e4fte in der Zuckerkam-\npagne, weit \u00fcber 500 b\u00e4uerliche Betriebe, die vom Zucker-\nr\u00fcbenanbau leben, hunderte Arbeitspl\u00e4tze im Handwerk,\nbei B\u00e4ckern, Metzgern, aber auch im Einzelhandel.\nUnd man darf vor allen Dingen auch nicht verkennen,\ndass zum Beispiel in L\u00f6bau ein Achtel des Gewerbesteuer-\naufkommens der Stadt aus dem Zuckerr\u00fcbenanbau\nkommt.\nMeine Damen und Herren! Die Zuckerfabriken sind wich-\ntig f\u00fcr diese beiden strukturschwachen Regionen in Nord-\nsachsen und in Ostsachsen. Und Sie wissen ja auch alle,\ndass gerade diese Regionen besonders gef\u00f6rdert werden\nsollen.\nBetroffen sind also tausend Arbeitspl\u00e4tze in diesen Regio-\nnen. Und vor allem muss man sich auch noch mal arbeits-\nmarktpolitisch vor Augen f\u00fchren, dass dann die Arbeits-\nlosigkeit in diesen Regionen sprunghaft ansteigen wird. In\nL\u00f6bau wird sie m\u00f6glicherweise auf 24 oder gar 25 % an-\nsteigen.\nUnd vor allen Dingen, meine Damen und Herren, die S\u00fcd-\nzucker AG ist nicht irgendein kleines Unternehmen, son-\ndern es ist Europas drittgr\u00f6\u00dftes Konzernunternehmen in\nder Lebensmittelbranche. Der Gewinn des S\u00fcdzucker-\nkonzerns lag bei 335 Millionen DM. Das war eine Zu-\nnahme von 26 %. Und den gr\u00f6\u00dften Anteil an diesem Ge-\nwinn hat der Bereich Zucker.\nAber zum Konzern, meine Damen, geh\u00f6ren auch die\nSpeiseeisproduktion bei Sch\u00f6ller und die Tiefk\u00fchlfrostbe-\nreiche.\nDie Werke in Delitzsch und L\u00f6bau, meine Damen und\nHerren, wurden aus der Gemeinschaftsaufgabe Verbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur durch den Frei-\nstaat Sachsen gef\u00f6rdert \u2013 die Zuckerfabrik Delitzsch im\nJuli 1991 mit 14 Millionen DM, die Zuckerfabrik in L\u00f6bau\nim August 1991 mit 6,6 Millionen DM.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnd man muss auch gleichzeitig wissen, meine Damen\nund Herren, dass dann S\u00fcdzucker zugesagt hat, dass sie\n130 Arbeitspl\u00e4tze \u2013 Dauerarbeitspl\u00e4tze also \u2013 schaffen will.\n\nJetzt, meine Damen und Herren, da die Mittelzweckbin-\ndung abgelaufen ist und vielleicht auch die Schamfrist von\neinigen Monaten, will S\u00fcdzucker sich aus Sachsen verab-\nschieden.\nDie Begr\u00fcndung von S\u00fcdzucker zur Schlie\u00dfung der Werke\nist eindeutig an den Haaren herbeigezogen. Es gibt keiner-\nlei Belege daf\u00fcr, dass Delitzsch und L\u00f6bau im Konzernver-\ngleich wirtschaftlich schlechter abschneiden. Aber diese\nZahlen werden uns nicht bekannt gegeben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie sind meines Erachtens auch nicht den Vertretern in den\nRegionen bekannt gegeben worden. Ich wei\u00df nicht, Frau\nHenke oder Herr Lehmann, ob Sie sie bekommen haben.\nWir werden sie aber einfordern f\u00fcr die Aufsichtsrats-\nsitzung.\nS\u00fcdzucker verweist lediglich darauf, dass die Zuckerpro-\nduktion eingeschr\u00e4nkt werden soll. Die Quoten sind welt-\nweit festgelegt und das w\u00fcrde sich bis auf jedes einzelne\nUnternehmen niederschlagen. Das mag durchaus sein.\nDoch warum, meine Damen und Herren, wird allen\nZuckerbauern hier in der Region angeboten, ihre Zucker-\nr\u00fcben zur Weiterverarbeitung nach Rottewitz in Branden-\nburg oder nach Zeitz in Sachsen-Anhalt zu schaffen?\nDamit werden keine Zuckerquoten gesenkt, sondern nur\nder Verkehr auf unseren Stra\u00dfen erh\u00f6ht und das mittel-\nfristige Sterben von b\u00e4uerlichen Betrieben ist langfristig\nprogrammiert. Und ich denke, darauf m\u00fcssen wir auch\nachten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDie SPD-Fraktion will, dass die Zuckerproduktion in De-\nlitzsch und L\u00f6bau aufrechterhalten wird.\nSollte das tats\u00e4chlich nicht m\u00f6glich sein, was ich einfach\nnicht glauben kann, dann muss der gro\u00dfe Konzern S\u00fcd-\nzucker Ersatzarbeitspl\u00e4tze in der Region Sachsen anbieten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUns hilft es da nicht, wenn wir solche Aussagen bekom-\nmen, dass die bestehenden Arbeitspl\u00e4tze im Gesamtkon-\nzern f\u00fcr die zu entlassenden Zuckerwerker von Delitzsch\nund L\u00f6bau ,,freigehalten\u201c werden sollen. Soll das etwa\nhei\u00dfen, dass dann die Zuckerwerker nach Bayern, Nieder-\nsachsen oder wohin gehen? Oder was sollen gar die\nBauern machen?\nWenn n\u00f6tig, muss Ersatzproduktion in die betroffene\nRegion gebracht werden.\nUnd man darf es einfach nicht vergessen: Die Palette von\nS\u00fcdzucker ist sehr breit. Und vor allen Dingen darf man\nauch die sich neu er\u00f6ffnenden M\u00e4rkte bei der EU-Erweite-\nrung nicht au\u00dfer Acht lassen.\nEin Bekenntnis aller Fraktionen f\u00fcr den Erhalt der Zucker-\nproduktion, meine Damen und Herren, ist ein politisches\nSignal f\u00fcr die Aufsichtsratssitzung am kommenden Mitt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1160\n\n\n\nwoch in Mannheim und vor allem auch Hoffnung f\u00fcr die\nMenschen in den Regionen L\u00f6bau und Delitzsch.\nMit dieser Forderung, meine Damen und Herren, wei\u00df ich\nmich auch in guter Gesellschaft von CDU und PDS. Heute\nMorgen schaute Frau Henke etwas b\u00f6se. Aber Frau Henke,\nich wei\u00df ja, dass Sie in Delitzsch waren. Dar\u00fcber habe ich\nmich sehr gefreut. Und Sie haben sich ja auch f\u00fcr den\nErhalt des Werkes in Delitzsch ausgesprochen. Das gilt\nauch \u2013 das will ich an dieser Stelle ebenfalls sagen \u2013 f\u00fcr\nHerrn Lehmann f\u00fcr L\u00f6bau. Das gilt auch f\u00fcr Bettina Simon\nund Michael Friedrich, die sich ebenfalls um den Erhalt\ndieser Standorte gek\u00fcmmert haben.\nMeine Damen und Herren! Dann verstehe ich jetzt nicht\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Ich will nur eine\nAnmerkung dazu machen. Wenn Sie Sorgen haben, dass\nder SPD-Antrag dahin zielt, die Verantwortung der Staats-\nregierung zuzuschieben, dann ist das nicht unsere Inten-\ntion. Das ist nicht unsere Intention! Wir wissen genau, wo\ndie Verantwortung liegt. Ich habe vorhin gesagt, diese\nbeiden Unternehmen haben 1991 enorme Summen bekom-\nmen. Und die Verantwortung f\u00fcr S\u00fcdzucker \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLucassen, SPD: \u2013 liegt beim Unternehmen und dort soll\nsie auch bleiben. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Lucassen, zum angemahnten\nVerst\u00e4ndnis kann ich vielleicht mit folgender Frage beitra-\ngen: Sie ersuchen in Ihrem Dringlichen Antrag die Staats-\nregierung, kurzfristig gemeinsam mit anderen ein Konzept\nf\u00fcr den langfristigen Erhalt beider Zuckerfabriken auszu-\narbeiten.\nSind Sie nicht inzwischen zu der Erkenntnis gekommen,\ndass hinter der Formulierung ein Denkansatz der Staats-\nwirtschaft steckt?\n\nLucassen, SPD: Ha, ha, ha! \u2013 Das habe ich mir gedacht.\nDas war aber nicht unsere Intention. Um Gottes Willen, ich\nwill nicht zu Staatsbetrieben in der Zuckerindustrie zu-\nr\u00fcck. Um Gottes Willen!\nDie Verantwortung \u2013 das habe ich gesagt \u2013 muss beim\nUnternehmen bleiben. Das ist v\u00f6llig klar. Die wollen wir\nnicht auf die Staatsregierung nehmen.\nNun gut, nehmen Sie es also bitte nicht so ganz klein! Der\nAntrag musste auch schnell gestrickt werden.\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nAber ich erkl\u00e4re an dieser Stelle ganz deutlich: Das ist\nnicht unsere Intention! \u2013 Unsere Intention ist ganz deut-\nlich, dass wir hier und heute ein politisches Signal aus\ndiesem Hohen Hause abgeben.\nUnd das will ich noch einmal betonen: Die Verantwortung\nf\u00fcr S\u00fcdzucker liegt beim Unternehmen und dort soll sie\nauch bleiben.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nbitte, Herr Abg. Lehmann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kampf dem Staatszucker!)\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn Sie in der Oberlausitz jeman-\nden nach dem Wahrzeichen der Stadt L\u00f6bau fragten, dann\nbek\u00e4men Sie sicherlich den gusseisernen Turm auf dem\nL\u00f6bauer Berg oder die imposante Kulisse von Sankt\nNicolai mitten in der Stadt genannt. Wohl kaum einer\nw\u00fcrde Sie auf den Schornstein der Zuckerfabrik hin-\nweisen, obwohl der auf keiner Stadtansicht fehlt. Alte\nFotografien zeigen ihn zumindest in den Monaten der\nZuckerkampagne schwarz qualmend\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Oho!)\n\nund je nach Windrichtung Ru\u00df verbreitend. Hinzu kommt\nnoch der charakteristische Geruch, der einen bereits vor\nden Toren der Stadt begr\u00fc\u00dfte. F\u00fcr den Technikinteressier-\nten \u2013 in diesem Hause gibt es ja einige davon \u2013 war immer\nnoch die quietschende Kohleschwebebahn von Interesse,\ndie die Braunkohle vom Terminal des Bahnhofs direkt in\ndas Heizhaus der Zuckerfabrik transportierte.\nInsgesamt machte der Betrieb auf mich eher einen d\u00fcste-\nren Eindruck. Er war aber immer da und er war der Part-\nner f\u00fcr die Bauern in der Oberlausitz, auf deren B\u00f6den die\nZuckerr\u00fcbe halt gut gedeiht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nNach der Wende, meine Damen und Herren, hat sich vie-\nles ver\u00e4ndert. Die Zuckerfabrik aber blieb. Die S\u00fcdzucker\nAG investierte f\u00fcr alle sichtbar in dieses Werk. Aus dem\nneuen Schornstein des nicht mehr mit Kohle beheizten\nKraftwerkes steigt nun in Kampagnezeiten wei\u00dfer Dampf\nauf. Dass Zucker gekocht wird, riechen nur noch die n\u00e4he-\nren Anwohner und der ehemals d\u00fcstere Betrieb gr\u00fc\u00dft nun\nmit hellen Fassaden.\nDie Stadt L\u00f6bau hat nachgezogen und die G\u00f6rlitzer Stra\u00dfe\ngrundhaft ausgebaut. Minister Schommer lie\u00df es sich im\nletzten Jahr nicht nehmen, pers\u00f6nlich die Stra\u00dfe f\u00fcr den\nVerkehr freizugeben.\n\n(Jurk, SPD: Oh!)\n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das alles so detailliert? Nun,\nmein Wahlkreisb\u00fcro liegt in der G\u00f6rlitzer Stra\u00dfe 6.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Anschrift der Zuckerfabrik ist die G\u00f6rlitzer Stra\u00dfe 2.\nVon meinem B\u00fcrofenster aus kann ich genau sehen, wie\naus Zuckerr\u00fcben Wei\u00dfzucker entsteht. Ich kann mir\neinfach das Verschwinden dieser Fabrikationsst\u00e4tte beim\nbesten Willen nicht vorstellen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAm 16. Mai kam nun der Betriebsratsvorsitzende, Herr\nArndt, ein engagierter junger Mann, in mein B\u00fcro und\nberichtete, dass der Vorstand plane, die Zuckerfabrik nach\ndem Ende der diesj\u00e4hrigen Kampagne zu schlie\u00dfen. Die\nGr\u00fcnde daf\u00fcr l\u00e4gen an den Vorgaben der WTO, World\nTrade Organisation, die in den Gatt-Vertr\u00e4gen die Redu-\nzierung der europ\u00e4ischen Zuckerproduktionsmenge fest-\ngelegt habe.\nDie ver\u00e4nderte Zuckermarktordnung, die von einer\nDeklassierung der deutschen Produktionsquote begleitet\nist, reduziert die Zuckererzeugung in Deutschland um\n130 000 Jahrestonnen. Dazu kommt leider der gesunkene\nZuckerverbrauch der Deutschen und der Sachsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1161\n\n\n\nAuf diese Vorgaben will S\u00fcdzucker nun mit der\nSchlie\u00dfung der Werke in Delitzsch, L\u00f6bau und Zeil in\nBayern reagieren. Es gebe mit den Schlie\u00dfungen bereits\nErfahrungen aus Th\u00fcringen. Die S\u00fcdzucker AG verab-\nschiedet sich von nicht mehr ben\u00f6tigten Standorten\ndezent. Sie zahlt ordentliche Abfindungen und hinterl\u00e4sst\nin der Regel ein zur\u00fcckgebautes und ger\u00e4umtes Grund-\nst\u00fcck. Den R\u00fcbenbauern wird f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jah-\nren die Abnahme frei Feldrand garantiert. Die Transport-\nmehrkosten tr\u00e4gt die S\u00fcdzucker AG.\nUnd trotzdem sagte Herr Arndt \u2013 von dem spreche ich\nimmer noch \u2013, w\u00e4re die Schlie\u00dfung des Standortes tragisch\nf\u00fcr die Region, tragisch f\u00fcr die reichlich 50 Vollbesch\u00e4ftig-\nten, tragisch f\u00fcr die knapp 50 Saisonkr\u00e4fte, die in ihrer\n\u00fcberwiegenden Zahl kaum Chancen auf eine alternative\nEinstellung in der Region h\u00e4tten. Die durchschnittliche\nBetriebszugeh\u00f6rigkeit der Belegschaft liegt bei 25 Jahren.\nEr fragte mich, was man tun k\u00f6nnte, um auch nur den\ngeringsten Spielraum zur Erhaltung der Arbeitspl\u00e4tze aus-\nzunutzen. Ich habe dann meine Standardfragen gestellt zu\nInvestitionen, zu F\u00f6rderquoten, zu Bindungsfristen, zu\nBilanzdaten. Und ich war verwundert, dass die Daten zur\nWirtschaftlichkeit der einzelnen Produktionsstandorte in\nder Tat nicht vorhanden waren.\nDelitzsch soll geschlossen werden, weil es das \u00e4lteste Werk\nist. Und L\u00f6bau soll geschlossen werden, weil es das\nkleinste Werk ist. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, zu-\nn\u00e4chst die Staatsregierung von der drohenden Entwick-\nlung zu informieren. Ich war dankbar, dass Minister\nDr. Schommer kurzfristig zu einem Gespr\u00e4ch mit dem\nBetriebsrat bereit war. Das Gespr\u00e4ch hat am 19. Mai in\nL\u00f6bau stattgefunden.\nEbenso dankbar bin ich Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Biedenkopf, dass er es im Anschluss an den Besuch\ndes Bundespr\u00e4sidenten am 26. Mai in Herrnhut erm\u00f6g-\nlichen konnte, pers\u00f6nlich mit den Vertretern des Betriebs-\nrates die drohende Entwicklung zu beraten.\nParallel dazu habe ich das Gespr\u00e4ch mit dem fachlich zu-\nst\u00e4ndigen Staatsminister Herrn Flath und seinem Amts-\nleiter, Staatssekret\u00e4r Herrn Kuhl, gesucht und darum ge-\nbeten, die noch unbeantworteten Fragen pers\u00f6nlich an die\nVorst\u00e4nde der S\u00fcdzucker AG richten zu d\u00fcrfen. Das war\nam 7. Juni m\u00f6glich.\nIch habe die Chance genutzt, um Herrn Vorstandsvorsit-\nzenden Dr. Spettmann um die Mitteilung der Wirtschaft-\nlichkeitsdaten f\u00fcr die einzelnen Produktionsstandorte zu\nbitten, da ich die Begr\u00fcndung kleinstes Werk und \u00e4ltestes\nWerk betriebswirtschaftlich nicht addieren konnte. Herr\nSpettmann konnte dieser meiner Bitte nicht entsprechen.\nEr versicherte aber, dass S\u00fcdzucker in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern noch nichts verdient habe. Aber vielleicht hat\nmeine Nachfrage einen nochmaligen Nachdenkensprozess\nangeregt.\nDar\u00fcber hinaus habe ich die anwesenden Vorst\u00e4nde auf\ndie besondere wirtschaftliche Situation in der Oberlausitz\nhingewiesen. Industriearbeitspl\u00e4tze sind in der Tat im\nLandkreis L\u00f6bau-Zittau das aller, aller knappste Gut.\nW\u00e4hrend es nach der j\u00fcngsten Statistik der IHK in Sachsen\nim Durchschnitt 350 sozialversicherungspflichtige Be-\nsch\u00e4ftigte je 1 000 Einwohner gibt, sind das im Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau nur 291. Noch schwieriger sieht das bei den\nBesch\u00e4ftigten in der Industrie aus. W\u00e4hrend im s\u00e4ch-\nsischen Durchschnitt 48 Personen in der Industrie besch\u00e4f-\ntigt sind, sind es im Landkreis L\u00f6bau-Zittau nur 38.\n\nIch bat den Vertreter der S\u00fcdzucker AG, diese Situation in\nden betriebswirtschaftlichen Abw\u00e4gungsprozess mit ein-\nzubringen. Die Oberlausitz braucht dringend jeden einzel-\nnen Job.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLucassen, SPD: Richtig!)\n\nDie entscheidende Aufsichtsratssitzung \u2013 Herr Lucassen\nerw\u00e4hnte es bereits \u2013 zur Zukunft der drei Standorte findet\nam 28. Juni in Mannheim statt. Es kann durchaus hilfreich\nsein, dass sich der S\u00e4chsische Landtag am heutigen Tag\nmit diesem Thema befasst.\nDie CDU-Fraktion weist in ihrem \u00c4nderungsantrag noch\neinmal nachhaltig auf die zumindest moralische Verpflich-\ntung der S\u00fcdzucker AG hin, die Arbeitspl\u00e4tze an den s\u00e4ch-\nsischen Zuckerstandorten zu erhalten oder in eigener\nVerantwortung alternative Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Der\newige Ruf nach dem Staat, wie ihn die SPD-Fraktion in\nihrem Antrag erneut formuliert hat \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Herr Lucassen hat das ja inzwischen relativiert \u2013, geht\nuns, Herr Jurk, eben nicht weit genug \u2013 in aller Freundlich-\nkeit.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nIch w\u00fcnsche den Protestabordnungen aus L\u00f6bau und\nDelitzsch, die am 28. Juni in Mannheim ihrem Willen zur\nErhaltung der Industriestandorte noch einmal den ge-\nh\u00f6rigen Nachdruck verleihen wollen, viel Gl\u00fcck und ver-\ntraue darauf, dass der Aufsichtsrat nicht nur eine betriebs-\nwirtschaftlich richtige, sondern auch eine national\u00f6kono-\nmisch weise Entscheidung f\u00e4llt.\nEs muss auch in Zukunft Zucker aus L\u00f6bau, Zucker aus\nDelitzsch, Zucker aus Sachsen kommen. Daf\u00fcr lohnt es\nsich zu streiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Die Fakten und die Problemlage sind be-\nkannt, eigentlich seit Anfang Mai. Eine L\u00f6sung aber ist\nweniger denn je in Sicht. Der Druck von unten, vor allem\nbegonnen vom Delitzscher Aktionsb\u00fcndnis, war und ist\nungemein wichtig. Ich komme darauf noch zu sprechen.\nAllein dieser Druck von unten hat nicht ausgereicht. Die\nZeit l\u00e4uft davon und deshalb w\u00e4re es wohl besser ge-\nwesen, sage ich selbstkritisch, wir h\u00e4tten unsere bereits im\nMai angemeldete Aktuelle Debatte trotz des Zauderns der\nGewerkschaften tats\u00e4chlich auch durchgef\u00fchrt. Wir wer-\nden das n\u00e4chstens besser machen.\nWas ist nun von der heutigen Debatte zu erwarten? Ge-\nwiss keine Wunderdinge. Auch 120 Abgeordnete dieses\nHohen Hauses und auch ein Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf, mit allem Respekt, werden die Logik des an der\nB\u00f6rse notierten Kapitals, das nackte und ungebremste\nShareholder-Value-Denken nicht au\u00dfer Kraft setzen d\u00fcr-\nfen und k\u00f6nnen. Ich denke, das ist wohl des Pudels Kern.\nWer das nicht glauben will oder mag, der m\u00f6ge sich ein-\nmal der \u00dcbung unterziehen, die Kursentwicklung der S\u00fcd-\nzucker-Aktie seit Anfang Mai zu verfolgen \u2013 ich glaube,\ndiese vier Zacken sind eindrucksvoller als jede Vorlesung\nin Polit\u00f6konomie \u2013, der sollte sich wirklich einmal den Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1162\n\n\n\nsammenhang zwischen Aktienentwicklung, Kapitalrendite\nund drohendem Arbeitsplatzabbau im Einzelnen anschau-\nen.\nUnsere Hoffnung ist \u2013 das ist eigentlich das Einzige, was\ndieses Hohe Haus heute Abend leisten kann \u2013, dass es\nwirklich fraktions\u00fcbergreifend ohne kleinliches Parteien-\ngez\u00e4nk und Besserwisserei ein einm\u00fctiges Votum gibt, um\nvielleicht vor dem Entscheidungstermin 28. Juni den S\u00fcd-\nzucker-Aufsichtsrat und vor allem die Anteilseigner doch\nnoch ins Schwitzen zu bringen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch m\u00f6chte mich wahrlich nicht lange bei der puren Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit aufhalten, dass die PDS mit allen ihr zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr den Erhalt der beiden\nStandorte und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Belange der Zucker-\nr\u00fcbenanbauer eintritt. Das wird niemand bezweifeln. Aus\ndiesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir ohne Einschr\u00e4nkung dem\nDringlichen Antrag der SPD und nat\u00fcrlich auch der zwar\netwas kleinkarierten, ich sage das einmal so, aber immer-\nhin nicht falschen Erg\u00e4nzung der CDU zustimmen. Aller-\ndings erwarten wohl die Betroffenen in Delitzsch und\nL\u00f6bau von der heutigen Debatte kein kleinliches Parteien-\ngez\u00e4nk und kein Gerangel um die Poolposition als gr\u00f6\u00dfter\nFan der Zuckerstandorte. Sie erwarten vom Landtag, wie\ngesagt, ein eindeutiges Signal. Ich denke, das sind wir den\nBetroffenen auch heute schuldig.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nGestatten Sie mir als Rand-Delitzscher noch die Bemer-\nkung, dass es in unserer Region ein wirklich gut funktio-\nnierendes B\u00fcndnis f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit gibt. Ich gehe\nauf die Einzelheiten nicht ein. Ich denke, Frau Henke wird\ndazu noch sprechen. Noch hat niemand versucht, dieses\nB\u00fcndnis parteipolitisch zu instrumentalisieren. Ich glaube\nauch, dass es richtig ist, dass das so gelaufen ist. Ich meine\npers\u00f6nlich, dass diese Art Widerstand von unten nach wie\nvor die gr\u00f6\u00dfte Chance darstellt. Das sollte auch nach dem\n28. Juni, wie immer auch die Entscheidung ausgeht, fortge-\nsetzt werden.\nProf. Ludwig Erhard, der Mitbegr\u00fcnder der sozialen\nMarktwirtschaft, w\u00fcrde sich im Grabe umdrehen, k\u00f6nnte\ner sehen, was derzeit mit den Zuckerfabriken vorgesehen\nist. Wider alle Vernunft, ohne schl\u00fcssige betriebswirt-\nschaftliche Konzepte oder Aussagen und vor allem ohne\nR\u00fccksicht auf die konkrete soziale Situation in der Lausitz\nund in Nordwestsachsen werden hier zwei wichtige Kerne\nvon regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen geschleift \u2013 ich\ndenke, das ist ein Punkt, der heute \u00fcberhaupt noch nicht\nbehandelt wurde. Das darf nicht hingenommen werden!\nDie von der S\u00fcdzucker AG angegebenen Schlie\u00dfungs-\ngr\u00fcnde k\u00f6nnen bestenfalls das Pr\u00e4dikat ,,zwielichtig\u201c ver-\ndienen. Kollege Lucassen ist darauf schon eingegangen.\nIch will enorm abk\u00fcrzen, um auch meiner Kollegin Simon\nnoch Redezeit zu geben.\nBemerkenswert ist, dass der S\u00fcdzucker-Vorstand drei ver-\nschiedene Argumentationslinien bediente. Nach wie vor\nist er nicht bereit, was man wohl erwarten kann, zur\nOffenlegung der betriebswirtschaftlichen Einzelzahlen f\u00fcr\ndie Werke in Delitzsch und L\u00f6bau. Ich glaube, mindestens\nhierin sollte heute eine eindeutige Erwartung an die S\u00fcd-\nzucker-Spitze ausgesprochen werden. Fest steht jedenfalls,\ndass bei einem Jahres\u00fcberschuss im Konzern von 335 Mil-\nlionen DM wohl nicht gerade von einem ,,Not leidenden\nZustand\u201c gesprochen werden kann.\n\nEs ist wohl kein Zufall, dass diese Schlie\u00dfungspl\u00e4ne just zu\neinem Zeitpunkt bekannt werden, da die Zweckbindung\nder F\u00f6rdermittel ausl\u00e4uft. Es ist wohl kein Zufall, dass die\nWirtschaftlichkeitszahlen ganz bewusst nicht offen gelegt\nwerden, kann man so doch m\u00f6glicherweise \u2013 ich kann das\nnicht beweisen, aber ich vermute es \u2013 Gewinntransfers von\nDelitzsch und L\u00f6bau an andere Orte verschleiern. Es ist\nwohl kein Zufall, dass die s\u00e4chsischen R\u00fcbenbauer in\nvagen Versprechungen ruhig gestellt werden, zun\u00e4chst\neinmal sozusagen kostenneutral die Fr\u00fcchte vom Feldrand\nabzutransportieren. Was wird aber danach? Wenn man\nnachrechnet, kommt es zu Produktionsverlagerungen im\nUmfang von mindestens 200 000 Tonnen Jahreskapazit\u00e4t\nentweder nach Bayern oder auch in weiter \u00f6stlich gelegene\nStandorte. Ich habe nichts gegen Bayern, auch nichts gegen\n\u00f6stlich gelegene Standorte. Ich glaube aber, hier sollte\ndiese drohende Produktionsverlagerung auch wegen der\nkatastrophalen Transport- und Umweltbilanz doch sehr\nkritisch gesehen werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAbschlie\u00dfend: Ich freue mich ganz besonders, Herr Staats-\nminister Flath, dass Sie sich nun endlich auch Zeit genom-\nmen haben sich massiv mit dieser Thematik zu besch\u00e4fti-\ngen und nicht, wie bei dem Gespr\u00e4ch mit dem Vorstand\nder S\u00fcdzucker AG in der Staatskanzlei, lediglich Ihren\nStaatssekret\u00e4r ins Rennen schicken, um sich angenehme-\nren Dingen wie der Er\u00f6ffnung von Kr\u00e4uterg\u00e4rten und\nLik\u00f6rfabriken zu widmen. Es st\u00f6rt mich dann allerdings\nschon, wenn Sie, Herr Staatsminister Flath, im vorauseilen-\nden Gehorsam vor den S\u00fcdzucker-Aktion\u00e4ren bereits jetzt\nin aller \u00d6ffentlichkeit nach alternativen Besch\u00e4ftigungs-\nm\u00f6glichkeiten suchen, w\u00e4hrend die Besch\u00e4ftigten selbst ja\nnoch \u2013 und wohl nicht ohne Chance \u2013 um die Erhaltung\nihrer Werke k\u00e4mpfen. Eine sonderliche Ermutigung etwa\nf\u00fcr das Delitzscher Aktionsb\u00fcndnis ist solche Art\n\u00c4u\u00dferung nicht.\n\nGenug der Worte! Wir sollten hier und heute unsere\nuneingeschr\u00e4nkte Solidarit\u00e4t mit den von Werkschlie\u00dfun-\ngen in Delitzsch und L\u00f6bau Betroffenen und nat\u00fcrlich\nauch mit den R\u00fcbenanbauern artikulieren. Ich denke, wir\nsollten alles tun f\u00fcr die Erhaltung dieser s\u00e4chsischen\nZuckerstandorte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nFrau Abg. Henke, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFrau Henke spricht f\u00fcr die PDS!)\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte Sie bitten, dass Sie den Zwi-\nschenruf von Herrn Prof. Porsch eben r\u00fcgen. Ich glaube,\nwenn ich etwas tue \u2013 und das aus \u00dcberzeugung \u2013, spreche\nich f\u00fcr die CDU. F\u00fcr die PDS w\u00e4re ich mir wirklich \u2013 das\nsage ich jetzt aus Bewusstheit \u2013 zu schade, ganz einfach zu\nschade.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir sind doch alle\n\neiner Meinung!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1163\n\n\n\nDie S\u00fcdzucker-Gruppe ist mit ihrem traditionellen Zu-\nckerbereich und den \u2013 Herr Lucassen ist darauf eingegan-\ngen \u2013 Produkten der Sch\u00f6ller-Holding zusammengeschlos-\nsen und ist sicherlich einer der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen\nErn\u00e4hrungsbetriebe. Die S\u00fcdzucker GmbH wurde 1991\n100-prozentige Tochter der S\u00fcdzucker AG und stellt einen\nVerbund zwischen den Werken Rottewitz, Delitzsch,\nL\u00f6bau und Zeitz dar. Der Standort Delitzsch wurde als\nZuckerfabrik Delitzsch AG im Jahre 1889 gegr\u00fcndet, das\nhei\u00dft, wie mein Kollege schon ausgef\u00fchrt hat, dass das das\n\u00e4lteste Werk der jetzigen S\u00fcdzucker AG ist.\nNach der R\u00fcbenkampagne 1945/46 wurde infolge der\nReparationsleistungen der Betrieb demontiert. Von 1952\nbis 1955 erfolgte der Wiederaufbau des Betriebes. Er\nwurde in den folgenden Jahren zur gr\u00f6\u00dften Zuckerfabrik\ndes Landes erweitert.\nDie Zuckerfabrik Delitzsch ist ein Traditionsbetrieb, in\ndem ganze Familiengenerationen arbeiten. In Delitzsch\nwerden j\u00e4hrlich ca. 130 000 Tonnen R\u00fcben aus der Um-\ngebung verarbeitet. Das betrifft insgesamt ca. 11 000 Hek-\ntar und verteilt sich auf ca. 560 landwirtschaftliche Be-\ntriebe. \u00dcber 100 Lkws R\u00fcben werden t\u00e4glich in das Werk\ntransportiert. Jedem Anbauer \u2013 das ist sicherlich auch\ninteressant zu wissen \u2013 ist \u00fcber die Lieferrechte ein\nbestimmtes R\u00fcbenkontingent zugesichert. Diese Garantie-\nmengen sichern Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft und\nden dazugeh\u00f6rigen Speditionen.\nZurzeit sind in Delitzsch ca. 120 Mitarbeiter und elf Aus-\nzubildende besch\u00e4ftigt. ,,Die Zuckerfabrik ist nicht nur\nArbeit, sondern ein St\u00fcck Heimat.\u201c \u2013 So eine Besch\u00e4ftigte\nzu den Schlie\u00dfungsabsichten der S\u00fcdzucker AG.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n14 Millionen DM F\u00f6rdermittel sind in den Standort\nDelitzsch geflossen. Der Landkreis und die Stadt haben\nstets Ma\u00dfnahmen getroffen, um den Standort zu erhalten\nund zu sichern. Die Verbundenheit der Stadt Delitzsch mit\ndem Standort der Zuckerfabrik zeigt sich unter anderem\ndarin, dass eine Stra\u00dfe nach dem Gr\u00fcnder Friedrich von\nBusse benannt wurde. Der Konzern erzielte im vergange-\nnen Gesch\u00e4ftsjahr ein Plus von 26 % \u2013 Sie haben es vorhin\nauch erw\u00e4hnt.\nNun hat der Vorstand der S\u00fcdzucker AG vor, auf der Auf-\nsichtsratssitzung am 28. Juni die Standorte Delitzsch und\nL\u00f6bau zu schlie\u00dfen.\nDies werden wir so in der gesamten Region Delitzsch nicht\nhinnehmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns weiterhin partei\u00fcbergreifend daf\u00fcr stark\nmachen. Wir haben sofort \u2013 Sie gestatten mir schon, Herr\nLucassen, dass ich das bemerke: sofort! und nicht erst\neinen Tag, nachdem Sie dankenswerterweise den Antrag\nheute hier eingebracht haben \u2013 versucht Materialien von\ndem Aktionsb\u00fcndnis zu bekommen, wie Sie.\n\n(Lucassen, SPD: Das habe ich nicht bestritten!)\n\nWir haben uns sofort gemeinsam stark gemacht. Der\nLandrat des Landkreises und der Oberb\u00fcrgermeister\nhaben sofort Verbindung mit dem Betriebsrat und der Be-\ntriebsleitung aufgenommen. Danach wurde gemeinsam\nmit dem Regierungspr\u00e4sidenten, der ja Ihrer Partei an-\ngeh\u00f6rt, das Aktionsb\u00fcndnis ins Leben gerufen und ich\n\nglaube, wir haben sehr viel bewegen und auch sehr viel\nauf die Beine stellen k\u00f6nnen.\nIn vielen, auch strittigen Gespr\u00e4chen mit Aufsichtsr\u00e4ten\noder Betriebsr\u00e4ten \u2013 mein Dank auch an den Betriebsrats-\nvorsitzenden, Herrn Ommler, mit dem ich pers\u00f6nlich ge-\nsprochen habe \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nhaben wir angemahnt, den Betrieb nicht zu schlie\u00dfen. Es\nkann nicht angehen, dass ein gesunder Betrieb mit mo-\ndernster Technik, hoch motivierten Leuten und vor allen\nDingen hoch qualifizierten Mitarbeitern geschlossen wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEbenso kann aus meiner Sicht nicht hingenommen wer-\nden, dass 14 Millionen DM F\u00f6rdermittel vom Freistaat\ngeleistet, Zugest\u00e4ndnisse des Landkreises und der Stadt\nf\u00fcr den Erhalt und f\u00fcr die Erweiterung dieses Standortes\ngemacht worden sind und dann ganz einfach gesagt wird,\njetzt brauchen wir euch nicht mehr.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMein Dank an dieser Stelle noch einmal dem Aktions-\nb\u00fcndnis. Ich wei\u00df, dass sehr viele Kollegen aus der gesam-\nten Region dem jetzt auch beigetreten sind. Ich kann Ihnen\nsagen, die Region zeigt sich weiterhin solidarisch. Es\nsind bisher 16 000 Unterschriften gesammelt worden. Wir\nhaben vor, am Wochenende auch weiterhin Unterschriften\nzu sammeln. Es wurden Menschenketten gebildet, wir\nhaben einen \u00f6kumenischen Gottesdienst durchgef\u00fchrt und\nes wurde eine Fahrradtour von Rackwitz, das auch vor der\nSchlie\u00dfung stand, nach Delitzsch durchgef\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte mich ebenso an dieser Stelle ganz herzlich bei\nder Staatsregierung bedanken. \u2013 Herr Dr. Friedrich, ich\nhabe gerade mit Emp\u00f6rung das aufgenommen, was Sie in\nBezug auf Herrn Staatsminister Flath ge\u00e4u\u00dfert haben. \u2013 Ich\nbedanke mich besonders bei Herrn Flath, dass er sich von\nAnfang an engagiert gezeigt hat und nicht im Nachhinein\n\u2013 wie Sie es dargestellt haben \u2013 aktiv geworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEbenso mein Dank an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten. Ich\nglaube, das zeigt ganz einfach, dass wir eine spezielle Auf-\nforderung an die Staatsregierung in der Form, wie Sie sie\ngebracht haben, nicht noch einmal einbringen m\u00fcssen.\nAber wir m\u00fcssen gemeinsam \u2013 und ich bitte darum, dass\ndas ganze Parlament das gemeinsam tut \u2013 weiter daran\narbeiten.\nIn vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen sind die Diskussionen\nvorangetrieben worden. Eines dieser Gespr\u00e4che habe ich\nauch mit dem stellvertretenden Aufsichtsratsvorsitzenden,\nHerrn M\u00f6llenberg, durchgef\u00fchrt, der ja gleichzeitig auch\nVorsitzender der NGG ist. Herr M\u00f6llenberg hat in seinen\nAusf\u00fchrungen gesagt, es kann nicht angehen, dass ein Un-\nternehmen wie S\u00fcdzucker, das vor St\u00e4rke strotzt, dessen\n14 Betriebe schwarze Zahlen schreiben, jetzt Betriebe\nschlie\u00dfen m\u00f6chte. Daf\u00fcr bedanke ich mich bei Herrn\nM\u00f6llenberg. Ich denke, wenn wir dieses B\u00fcndnis weiter\ngemeinsam fortf\u00fchren, werden wir auch zum Erfolg kom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1164\n\n\n\nIch richte meine Bitte an die Aufsichtsratsmitglieder, die-\nsen Appell des S\u00e4chsischen Landtages aufzunehmen, die\nSchlie\u00dfungsabsichten noch einmal zu \u00fcberdenken und den\nbeiden strukturschwachen Regionen hier zu zeigen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es geht nicht\num strukturschwache Regionen!)\n\ndass wir dem, was wir gemeinsam, auch mit S\u00fcdzucker \u2013\nauch S\u00fcdzucker war am Aufbau der Regionen, am Aufbau\nOst beteiligt \u2013, angegangen haben, mit Unterst\u00fctzung auch\nvon S\u00fcdzucker, dass wir diesen Aufforderungen nach-\nkommen k\u00f6nnen, dass wir hier auch solidarisch sind und\ndass vor allem auch ein Konzern wie S\u00fcdzucker ein Ge-\nmeinwohl, ein Interesse zu vertreten hat.\nIch bin auch \u00fcberzeugt, dass, wenn wir vom Landtag ein\neinstimmiges Votum abgeben, wir am 28. Juni sicher gute\nChancen haben werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abgeordnete, Sie\nhatten mich gebeten eine R\u00fcge auszusprechen. \u2013 Ich m\u00f6ch-\nte darauf hinweisen, dass das nach der Gesch\u00e4ftsordnung\nnicht m\u00f6glich ist. Aber ich denke, wenn ich hier noch ein-\nmal sage, dass jeder Abgeordnete selbst entscheiden sollte,\nf\u00fcr welche Fraktion er spricht, dann ist das so korrekt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMan kann ja vermuten!)\n\nIch w\u00fcrde Herrn Porsch noch einmal bitten das zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\nIch frage noch einmal die Fraktionen, ob es Redebedarf\ngibt. \u2013 Bitte, Frau Simon. \u2013 Ihr Kollege wollte Ihnen vorhin\nnoch etwas Zeit \u00fcbrig lassen, aber es ist etwas knapp\nbemessen.\n\nFrau Simon, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! ,,Der Kapitalismus handelt nur\nnach den Geboten k\u00e4ltester Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. Er kennt\nnicht Sentimentalit\u00e4t, nicht Tradition. Er w\u00fcrgt, wenn es\nsein muss, schnell und sicher den Verb\u00fcndeten von\ngestern ab und fusioniert sich mit dem Feind.\u201c\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie zu! Diese Worte sind\nnicht von Karl Marx, auch nicht von Lenin \u2013 wie Sie viel-\nleicht denken k\u00f6nnten \u2013, sondern von Carl von Ossietzky.\nDer hatte schon vor 70 Jahren einen illusionsloseren Blick\nauf diese Gesellschaft als viele Angeh\u00f6rige dieses Hohen\nHauses. Zumindest muss man dies angesichts gemachter\n\u00c4u\u00dferungen meiner Vorredner annehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHundert Arbeitspl\u00e4tze pro Saison weniger, mehrere\nMillionen investierter F\u00f6rdergelder in den Sand gesetzt,\n378 verunsicherte Zuckerr\u00fcbenanbauer, eine Stadt L\u00f6bau,\ndie auf einen Gro\u00dfteil ihrer Gewerbesteuereinnahmen ver-\nzichten muss \u2013 all das interessiert den Vorstand der\nS\u00fcdzucker AG herzlich wenig, geht es doch um die\nSchlie\u00dfungspl\u00e4ne der Zuckerfabrik in L\u00f6bau.\nSelbst der bisher als so g\u00fcnstig ausgewiesene 30-Kilo-\nmeter-Anbauradius um L\u00f6bau herum spielt keine Rolle\nmehr als Argument f\u00fcr einen Erhalt. Offensichtlich lockt\nder Osten mit seinem riesigen Markt, den niedrigen Lohn-\n\nund Betriebskosten, niedrigeren Umweltstandards, einer\nnoch h\u00f6heren EU-F\u00f6rderung, wenn denn Polen erst in der\nEU ist. Die S\u00fcdzucker AG jedenfalls scharrt schon mit den\nHufen.\nMein Abgeordnetenkollege Heiko Kosel jedenfalls wei\u00df\nvon einem B\u00fcro der S\u00fcdzucker AG in Warschau, einer\nzielstrebigen Anwerbung polnischer Verwaltungskr\u00e4fte\nzur Vorbereitung von Aufk\u00e4ufen mehrerer Zuckerfabri-\nken. Polnische Bauern werden mit langfristigen Vertr\u00e4gen\nf\u00fcr den Anbau von Zuckerr\u00fcben freundlich gestimmt. \u2013\nMan kennt das ja, mit unseren Bauern wurde genauso ver-\nfahren.\nVielleicht ist aber diese Vermutung v\u00f6llig falsch. Vielleicht\nsollen die Zuckerr\u00fcbenquoten eher bayerischen und bran-\ndenburgischen oder anderswo lebenden Bauern zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden. Keiner wei\u00df etwas Genaues. Eben\ndiese Unsicherheiten, die unverst\u00e4ndlich sind, \u00fcber die ge-\nplante Schlie\u00dfung eines Betriebes, f\u00fcr den noch Anfang\ndes Jahres Investitionen in H\u00f6he von 1,2 Millionen DM\nzugesagt wurden, f\u00fchren auf keinen Fall zu einer Vor-\nfreude auf die EU-Osterweiterung und zerstreuen weder\ndie stark ausgepr\u00e4gten \u00c4ngste und Bedenken, noch helfen\nsie Vorbehalte abzubauen. Aber auch das ist der S\u00fcd-\nzucker AG egal.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie viel-\nleicht zu dem Schluss kommen k\u00f6nnten, dass es sicher\nschade um die paar Arbeitspl\u00e4tze in L\u00f6bau und vielleicht\nnur unser Problem ist, m\u00f6chte ich Sie einfach darum bit-\nten, hier Solidarit\u00e4t zu \u00fcben, denn ich bef\u00fcrchte fast, es\nk\u00f6nnte auch Ihr Problem werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Simon, PDS: Ab Zuckerr\u00fcbenkampagne 2001 wer-\nden 187 500 Tonnen Zuckerr\u00fcben aus dem Gebiet L\u00f6bau\nquer durch Sachsen nach Rottewitz gefahren. Sie werden\nvielleicht wissen: Zuckerr\u00fcben-Lkws sind lang, schwer\nund beh\u00e4big. Dann haben Sie vielleicht doch noch ein\nProblem. Auch deshalb meine Bitte um Ihrer aller Solidari-\nt\u00e4t.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nObwohl es mich sehr reizen w\u00fcrde, auf die Ausf\u00fchrungen\nder PDS-Fraktion einzugehen, muss ich aber sagen: Wenn\nich bedenke, wie viel f\u00fcr einige auf dem Spiel steht, wenn\nich gerade an die Besch\u00e4ftigten in den Einrichtungen\ndenke, dann w\u00fcrde das wohl nicht zu der ansonsten von\nVerantwortung getragenen Debatte hier im Landtag\npassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist richtig: Am 28. Juni trifft der Aufsichtsrat der S\u00fcd-\nzucker AG eine wichtige Entscheidung. Betroffen sein\nk\u00f6nnten in Sachsen die Zuckerr\u00fcbenanbauer und die Be-\ntriebe in L\u00f6bau und in Delitzsch.\nAls mir die Absicht des Vorstandes bekannt wurde,\nschrieb ich am 12. Mai einen Brief an den Vorstand der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1165\n\n\n\nS\u00fcdzucker AG und habe zun\u00e4chst darum gebeten, diese\nEntscheidungsabsicht zu \u00fcberdenken. Ich forderte den\nVorstand damals auf, sofort die Sachen unter die Lupe zu\nnehmen, so wie das die Abgeordneten hier dargestellt\nhaben.\nAm 7. Juni kam es dann in meinem Haus zu einem Ge-\nspr\u00e4ch, an dem der gesamte Vorstand der S\u00fcdzucker AG\nteilgenommen hat, dar\u00fcber hinaus die Wahlkreisabgeord-\nneten, Frau Henke und Herr Lehmann, die Landr\u00e4te und\nOberb\u00fcrgermeister von L\u00f6bau und Delitzsch und der Ver-\nband der Zuckerr\u00fcbenanbauer. Entsprechend sachlich,\naber auch emotional sehr engagiert wurden auch aus den\nRegionen dort sehr detailliert die Probleme und unter-\nschiedlichen Interessenlagen vorgetragen und er\u00f6rtert.\nZusammenfassend legte unser Ministerpr\u00e4sident Prof.\nBiedenkopf in einem Brief am 16. Juni die Haltung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung an den Aufsichtsratsvorsit-\nzenden der S\u00fcdzucker AG, Herrn Andreae, dar. In diesem\nBrief wurde auf die besondere strukturpolitische und ar-\nbeitsmarktpolitische Situation in den Regionen L\u00f6bau und\nDelitzsch hingewiesen. Auch wies unser Ministerpr\u00e4sident\nauf die Sicherstellung des R\u00fcbenanbaus und auch des Ab-\nsatzes in Sachsen hin.\nIch habe mich in dieser Woche am Mittwoch noch einmal\nin einem Telefongespr\u00e4ch versichert, dass tats\u00e4chlich jetzt\nim Vorstand die einzelnen Interessenlagen vorliegen. Er\nwird sie dann an den Aufsichtsrat weitergeben.\nNun ist es ganz einfach so, dass es nat\u00fcrlich verschiedene\nInteressen gibt. Dabei hat der Vorstand die Aufgabe, die\nS\u00fcdzucker AG effizient und wirtschaftlich zu f\u00fchren. Ent-\nsprechend gibt es auch eine Interessenlage in der n\u00e4chsten\nWoche im Aufsichtsrat. Bei einer Aktiengesellschaft dieser\nGr\u00f6\u00dfe ist der Aufsichtsrat bekanntlich parit\u00e4tisch besetzt.\nDas hei\u00dft, auch dort werden die Interessen der Arbeitneh-\nmer und auch der Gewerkschaften in die Entscheidung\nmit einflie\u00dfen. Nat\u00fcrlich ist es auch so, dass in einer Ak-\ntiengesellschaft freilich die Aktion\u00e4re ein Sagen haben.\nDort flie\u00dfen auch die Interessen der Bauern ein, denn\nMehrheitsaktion\u00e4r der S\u00fcdzucker AG sind die Bauern.\nMir bleibt nun, hier in diesem Hohen Haus vor der wich-\ntigen Entscheidung in der n\u00e4chsten Woche im Namen der\nStaatsregierung unsere Forderungen an den Aufsichtsrat\nvorzutragen:\n1. Oberstes Ziel bleibt der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze an bei-\nden Standorten.\n2. Der Zuckerr\u00fcbenanbau und auch der Absatz d\u00fcrfen f\u00fcr\ndie Bauern in Sachsen nicht gef\u00e4hrdet werden.\n3. Bei der \u2013 und das m\u00f6chte ich dem Aufsichtsrat beson-\nders mit ans Herz legen \u2013 anstehenden Entscheidung sollte\nauch bedacht werden, dass die Sachsen verst\u00e4rkt s\u00e4ch-\nsische Produkte nachfragen.\nIn diesem Sinne \u2013 ganz so, wie es zum Schluss auch der\nAbg. Lehmann betont hat \u2013 w\u00fcnsche ich dem Aufsichtsrat\nin der n\u00e4chsten Woche eine wirklich weise Entscheidung.\nEntscheiden Sie sich f\u00fcr Sachsen!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Herr Abg. Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich bei allen Vorrednern recht herzlich\nf\u00fcr die Wortbeitr\u00e4ge bedanken. Die Sto\u00dfrichtung war klar.\n\nEs geht um den Erhalt der Zuckerstandorte in Delitzsch\nund in L\u00f6bau. Da mag es vielleicht kleine Facetten geben.\nAber ich denke, in der Zielrichtung ist man sich einig.\nIch m\u00f6chte jetzt nicht auf die eine oder andere Passage\nnoch antworten, weil ich glaube, dass hier v\u00f6llig klar ge-\nworden ist, dass wir fraktions\u00fcbergreifend gemeinsam um\nden Erhalt k\u00e4mpfen sollten.\nIch will nur noch eines sagen: Die Betriebsr\u00e4te und Ge-\nwerkschaften sind im Aufsichtsrat drin. Wir werden uns\nauch f\u00fcr den Erhalt aussprechen. Das ist v\u00f6llig klar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch will nur klarstellen, dass es kein parit\u00e4tisch besetzter\nAufsichtsrat ist. Das ist nicht wie bei der Montanmitbe-\nstimmung, wo das Verh\u00e4ltnis 50 : 50 ist. Das w\u00e4re eine\nandere Situation. Da w\u00e4re sicher manches einfacher. Aber\nSie wissen, dass in diesem Aufsichtsrat viele Aktion\u00e4re\nZuckerr\u00fcbenanbauer sind.\nIch glaube, nachdem sich auch die s\u00e4chsischen Bauernver-\nb\u00e4nde entsprechend ge\u00e4u\u00dfert haben, dass diese Signale\nvon den Bauernverb\u00e4nden, den Betriebsr\u00e4ten, den Ge-\nwerkschaften, aber auch von den Aktionsb\u00fcnden und von\ndiesem Hohen Haus f\u00fcr die Entscheidung in der Auf-\nsichtsratssitzung einen ganz wichtigen Hebel bilden wer-\nden. Ich denke, das sollte auch so sein. Deswegen bitte ich\num Zustimmung zum Antrag der SPD.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe auf den\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/2086 und bitte um Einbringung. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Lucassen, ich bedanke mich an dieser Stelle\nf\u00fcr die Sachlichkeit Ihres Beitrages.\nIch m\u00f6chte unseren \u00c4nderungsantrag einbringen. Wir\nhaben es in dem Redebeitrag schon r\u00fcbergebracht, dass\nwir Ihren Antrag f\u00fcr nicht weitgehend genug halten.\nIm ersten Punkt schreiben Sie, ,,\u2026 die Staatsregierung zu\nersuchen, sich umgehend gegen\u00fcber Vorstand und Auf-\nsichtsrat einzusetzen\u201c. Wir haben in unseren Redebeitr\u00e4-\ngen dargelegt, dass die Staatsregierung das von Anfang an\nbegleitet und dass wir die Staatsregierung bitten, dieses\nEngagement auch weiterhin fortzuf\u00fchren.\nIm zweiten Punkt \u2013 und das hat auch mein Kollege Leh-\nmann r\u00fcbergebracht \u2013 ist es nicht vornehmlich Aufgabe\nder Staatsregierung, sondern Aufgabe \u2013 das kam auch in\nIhren Worten zum Ausdruck \u2013 der S\u00fcdzucker AG, ein\nKonzept auf den Tisch zu legen und gemeinsam mit der\nStaatsregierung und allen Beteiligten dieses Konzept wei-\nterzuentwickeln.\nAls dritten Punkt haben wir noch \u2013 und das kam auch in\nallen Redebeitr\u00e4gen r\u00fcber \u2013 die Berechtigung der s\u00e4ch-\nsischen Anbauer aufgenommen; das hat der Herr Minister\nauch noch einmal speziell betont.\nIch glaube, dass unser Antrag der weitergehende ist. Ich\nbitte Sie aus diesem Grund, diesem Antrag einstimmig zu-\nzustimmen, um den Standorten L\u00f6bau und Delitzsch die\nGarantie f\u00fcr die Weiterbesch\u00e4ftigung der Arbeiter zu\ngeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1166\n\n\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich gestatte mir nur den Hin-\nweis, dass unter Punkt 2 eine Richtigstellung erfolgen\nmuss. Da steht ein Begriff ,,aufzuordern\u201c. Das soll sicher\n,,aufzufordern\u201c hei\u00dfen. Das sollte man noch ver\u00e4ndern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich denke, dar\u00fcber\nbrauchen wir keine Abstimmung. Das wird zu Protokoll\ngegeben und ver\u00e4ndert.\nWer m\u00f6chte noch inhaltlich zum Antrag sprechen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/2086. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit. Das ist sehr sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDamit muss ich \u00fcber den SPD-Antrag nicht mehr abstim-\nmen lassen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nDie Tagesordnung der 17. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 18. Sitzung auf\nMittwoch, den 12. Juli 2000, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 17. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist damit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein erholsames Wochen-\nende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.24 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 23. Juni 2000\n\n1167\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1:  Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: R\u00fcckzug des Freistaates Sachsen aus der Finanzierung der Kindertageseinrichtungen\n\t2. Aktuelle Debatte Absicherung der L\u00e4nderrechte in den EU-Vertr\u00e4gen\n\t3. Aktuelle Debatte Das Asylrecht im Visier \u2013 zu Auswirkungen ge\u00e4nderter Rechtsvorschriften auf AsylbewerberInnen in Sachsen und den Perspektiven des Asylrechts\n\n\tTagesordnungspunkt 2:  Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3:  \u2013 Werbung und Sponsoring in \u00f6ffentlich-rechtlichen Programmen\n\tTagesordnungspunkt 4:  Strafverfolgung im Zusammenhang mit Kinderprostitution und anderweitiger sexueller Ausbeutung von Kind\n\tTagesordnungspunkt 5:  \u00dcberf\u00fchrung von staatlichen Schlossbetrieben in die Betriebsform einer GmbH\n\tTagesordnungspunkt 6:  Konkretisierung der Forderungen zur Novelle des Altschuldenhilfe-Gesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7:  Wahl der Sch\u00f6ffen im Freistaat Sachsen im Jahr 2000\n\tTagesordnungspunkt 8:  Erhalt der Fabriken der S\u00fcdzucker AG in Delitzsch und L\u00f6bau\n\n",
    "status": 200
}