{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-02-21T07:25:50Z",
        "Last-Modified": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "Last-Save-Date": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "291",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-02-21T07:25:50Z",
        "date": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/55 07.02.2002",
        "dcterms:created": "2002-02-21T07:25:50Z",
        "dcterms:modified": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "meta:creation-date": "2002-02-21T07:25:50Z",
        "meta:save-date": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "modified": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1634",
            "2344",
            "996",
            "3480",
            "4306",
            "5118",
            "4979",
            "5225",
            "5090",
            "5048",
            "5149",
            "5364",
            "5110",
            "5412",
            "5290",
            "5319",
            "4311",
            "4811",
            "4819",
            "4991",
            "5265",
            "4865",
            "4550",
            "4947",
            "4672",
            "3596",
            "4847",
            "5187",
            "5552",
            "4715",
            "4277",
            "4662",
            "4638",
            "5078",
            "4812",
            "4853",
            "4197",
            "4751",
            "4843",
            "4890",
            "4848",
            "5216",
            "5433",
            "4811",
            "3986",
            "5423",
            "5400",
            "5154",
            "3546",
            "4440",
            "3976",
            "3575",
            "4153",
            "4581",
            "4903",
            "4873",
            "4728",
            "4713",
            "5355",
            "4920",
            "4322",
            "4938",
            "4785",
            "5319",
            "5139",
            "5181",
            "3868",
            "4971",
            "4584",
            "4946",
            "4502",
            "3703",
            "2261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-02-21T07:25:50Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-03-13T09:19:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/55 07.02.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_55_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/55 07.02.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "73"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/55 07.02.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3809\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3809\nLeroff, CDU 3809\n\n1 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes\ndes Landesjugendhilfeausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 7 S\u00e4chsisches Landes-\njugendhilfegesetz)\nDrucksache 3/5790, Wahlvorschlag\nder Fraktion der SPD 3809\n\nWahl 3809\nSchulmeyer, SPD 3809\n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:\nRechtspolitik f\u00fcr Sachsen 3810\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3810\nBartl, PDS 3815\nBartl, PDS 3822\nSchiemann, CDU 3822\nFrau Weihnert, SPD 3825\nSchimpff, CDU 3828\nSchimpff, CDU 3829\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3831\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\nund zur \u00c4nderung des Polizei-\ngesetzes des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/5056, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5820, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3832\n\nBandmann, CDU 3832\nBartl, PDS 3834\nFrau Pfeiffer, CDU 3835\n\nAdler, SPD 3836\nBandmann, CDU 3837\nBandmann, CDU 3838\nBartl, PDS 3838\nBandmann, CDU 3839\nFrau Weihnert, SPD 3839\nHardraht, Staatsminister des Innern 3839\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3841\n\n4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/4405, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD und der\nFraktion der PDS\n\u2013 F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\nDrucksache 3/5818, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3842\n\nLucassen, SPD 3842\nBandmann, CDU 3843\nDr. Friedrich, PDS 3846\nColditz, CDU 3847\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 3/4405 3849\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5910 3849\nBandmann, CDU 3849\nDr. Pellmann, PDS 3850\nAbstimmung und Zustimmung 3850\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3850\n\nPlenarprotokoll 3/55\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n55. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 7. Februar 2002, Plenarsaal Schluss: 17.58 Uhr\n\n\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung dienst-\nrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/4403, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/5817, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3850\n\nRasch, CDU 3850\nDr. Friedrich, PDS 3852\nAdler, SPD 3853\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3853\n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\nDrucksache 3/5545, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/5816, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 3854\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3854\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber die Presse\nDrucksache 3/5762, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3854\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3854\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 3854\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5827, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 3855\n\nL\u00e4mmel, CDU 3855\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3856\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nAufhebung und \u00c4nderung von Rechts-\nvorschriften im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5821, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 3857\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3857\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3857\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkommens\n\u00fcber die Errichtung und Finanzierung\ndes Institutes f\u00fcr medizinische und\npharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\nDrucksache 3/5822, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3858\n\nLeroff, CDU 3858\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3858\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3858\n\n11 \u2013 Durchf\u00fchrung von Modellprojekten\nin Kindertageseinrichtungen\nDrucksache 3/5577, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Vorlage eines Konzeptes f\u00fcr die Umsetzung\ndes Bildungsauftrages, die Verbesserung\nder Sprachkompetenz in Kindertages-\neinrichtungen und die Erleichterung\ndes \u00dcbergangs vom Kindergarten\nin die Grundschule\nDrucksache 3/5578, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3859\n\nNeubert, PDS 3859\nFrau Nicolaus, CDU 3860\nFrau Nicolaus, CDU 3861\nNeubert, PDS 3861\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3861\nFrau Nicolaus, CDU 3863\nFrau Werner, Heike, PDS 3863\nFrau Nicolaus, CDU 3866\nProf. Dr. Porsch, PDS 3866\nProf. Dr. Porsch, PDS 3868\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 3868\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3868\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3871\nNeubert, PDS 3871\nNeubert, PDS 3872\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3872\nDr. Geisler, CDU 3872\nDr. Hahn, PDS 3872\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n\n\n12 Ausdehnung des \u201eSachsentickets\u201c\nauf Stra\u00dfenbahnen und Busse\nDrucksache 3/5290, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3872\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3872\nHamburger, CDU 3873\nFrau Kipping, PDS 3874\nHamburger, CDU 3875\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3876\nFrau Dr. Raatz, SPD 3876\nFrau Dr. Raatz, SPD 3877\n\nAbstimmung und Ablehnung 3877\n\n13 \u2013 Gesetz \u00fcber die s\u00e4chsische Wachpolizei\nund zur \u00c4nderung des Polizeidienstes\ndes Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/5087, Unterrichtung\ndurch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten\n\u2013 Erwiderung zu Drucksache 3/5087\nDrucksache 3/5684, Unterrichtung durch\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern\nDrucksache 3/5823, Beschlussempfehlung\nund Bericht des Innenausschusses\nzu den Drucksachen 3/5087 und 3/5684 3877\n\nAbstimmung und Zustimmung 3877\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5824 3878\n\nZustimmung 3878\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5825 3878\n\nZustimmung 3878\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3878\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3809\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 55. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Nowak, Frau Windisch, Herr W\u00f6ller, Herr Jurk, Herr\nTippach und Herr Hilker.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 und 12 bis 15 folgende\nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 135 Minuten, PDS-\nFraktion 90 Minuten, SPD-Fraktion 45 Minuten, Staats-\nregierung 90 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer\nentsprechend dem Bedarf der Fraktionen auf die Tages-\nordnungspunkte verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 5,\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartner-\nschaftsgesetzes, Drucksache 3/4596, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS, ist zu streichen. Dies ist aus folgen-\ndem Grund erforderlich: Die Beschlussempfehlung des\nfederf\u00fchrenden Ausschusses ist noch nicht ergangen.\nDes Weiteren bitte ich um die Streichung des Tagesord-\nnungspunktes 19, Kleine Anfragen.\nGibt es zu der vorliegenden Tagesordnung Ihrerseits\nnoch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir m\u00f6chten den Tagesordnungspunkt 12, Gesund-\nheitsreform 2000, Drucksache 3/0212, von der Tagesord-\nnung absetzen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD \u2013\nBeifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten, auch wenn\ndie Absetzung des Tagesordnungspunktes bei dem einen\noder anderen Abgeordneten m\u00f6glicherweise eine will-\nkommene Gelegenheit darstellt, der Hoffnung Ausdruck\nzu geben, dass sich dadurch die heutige Sitzung verk\u00fcr-\nzen m\u00f6ge.\nIch bitte die \u00c4nderung zur Kenntnis zu nehmen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, dass\nsich wegen der Absetzung der Tagesordnungspunkte\n5 und 12 die Gesamtredezeiten auf 35 Minuten, 70 Minu-\nten, 70 Minuten und 105 Minuten verk\u00fcrzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann treten wir\nin die Tagesordnung, die soeben beschlossen worden ist,\nein.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines stimmberechtigten Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 7 S\u00e4chsisches Landesjugendhilfegesetz)\n\nDrucksache 3/5790, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 5 des Landesjugendhilfegesetzes\nhat der 3. S\u00e4chsische Landtag in seiner 4. Sitzung die\nzehn stimmberechtigten Mitglieder sowie die Stellvertre-\nter f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss gew\u00e4hlt. Da\nFrau Barbara Ludwig, SPD, ihr Ausscheiden als stimm-\nberechtigtes Mitglied des Landesjugendhilfeausschusses\nerkl\u00e4rt hat, ist entsprechend \u00a7 12 Abs. 7 des Landes-\njugendhilfegesetzes ein Ersatzmitglied f\u00fcr den Rest der\nWahlzeit zu w\u00e4hlen. Hierzu liegt Ihnen in der Druck-\nsache 3/5790 ein Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\nvor.\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob ein Abgeordneter widerspricht,\ndass bei der Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes\n\ndes Landesjugendhilfeausschusses durch Handzeichen\nabgestimmt wird. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch.\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wer dem Wahl-\nvorschlag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/5790\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist Herr Schulmeyer, SPD-Fraktion, ein-\nstimmig gew\u00e4hlt worden.\nHerr Schulmeyer, ich frage Sie, ob Sie die Wahl anneh-\nmen?\n\nSchulmeyer, SPD: Ich nehme die Wahl an!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Wahl g\u00fcltig.\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3810\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:\nRechtspolitik f\u00fcr Sachsen\n\nIch \u00fcbergebe dem Staatsminister der Justiz, Herrn Kolbe,\ndas Wort.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\nordneten! Eine Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema\n\u201eRechtspolitik f\u00fcr Sachsen\u201c muss sich auch im Februar\n2002 noch einmal die Ausgangssituation der Jahre 1989/\n1990 vergegenw\u00e4rtigen. Die Justiz war Teil der Staats-\nmacht der DDR und damit Teil des Unterdr\u00fcckungs-\napparates der SED. Das Regime konnte im Einzelfall\nwillk\u00fcrlich den B\u00fcrger rechtlos stellen. Staatliches Han-\ndeln unterlag keiner gerichtlichen Kontrolle.\nBesonders desolat war die Situation im Strafvollzug der\nDDR. Anfang 1989 waren \u00fcber 31 000 Menschen inhaf-\ntiert, pro Einwohner zweieinhalb Mal so viel wie in der\nBundesrepublik. Es handelte sich um einen reinen Ver-\nwahrvollzug. Die rund 2 500 Bediensteten durften mit\nden Gefangenen kaum reden. Einige Zellen waren mit\nbis zu 30 Personen belegt.\nNach der friedlichen Revolution musste deshalb gleich-\nsam \u00fcber Nacht der Rechtsstaat aufgebaut werden. Die\n\u00dcbernahme von mehr als 3 500 Gesetzen und Verord-\nnungen des Bundesrechts durch den Einigungsvertrag\nbildete daf\u00fcr nur die rechtliche Grundlage. Auf diesem\nFundament mussten dann umfassende personelle, bau-\nliche und organisatorische Ma\u00dfnahmen erfolgen.\nVon den urspr\u00fcnglich 664 Richtern und Staatsanw\u00e4lten\naus der ehemaligen DDR wurden 343 \u00fcbernommen.\nHinzu kamen seit 1990 \u00fcber 2 000 Aufbauhelfer, ins-\nbesondere aus unseren Partnerl\u00e4ndern Bayern und Ba-\nden-W\u00fcrttemberg. Inzwischen stellen wir \u00fcberwiegend\njunge Juristen ein, die ihre Examina in Sachsen abgelegt\nhaben. Dieses gewachsene Miteinander von \u00dcbernomme-\nnen, Aufbauhelfern und Nachwuchs ist ein gelungenes\nSt\u00fcck deutsche Einheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHeute, im Februar 2002, z\u00e4hlt die s\u00e4chsische Justiz \u00fcber\n8 300 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, darunter \u00fcber\n1 156 Richter und 356 Staatsanw\u00e4lte. Hinzu kommen\n7 200 Sch\u00f6ffen und ehrenamtliche Richter. Knapp 3 800\nfreiberuflich t\u00e4tige Rechtsanw\u00e4lte und 175 Notare sind\nzugelassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie viele Angeklagte gibt es?)\n\nSeit 1990 wurden auch gewaltige Bauinvestitionen get\u00e4-\ntigt. Der s\u00e4chsischen Justiz stehen heute rund 220 000 Qua-\ndratmeter Fl\u00e4che in 143 Geb\u00e4uden zur Verf\u00fcgung. Be-\nsonderen Wert haben wir darauf gelegt, unsere sch\u00f6nen\nhistorischen Gerichtsgeb\u00e4ude zu sanieren und auszu-\nbauen. So bezog etwa im letzten Jahr das Oberlandes-\ngericht Dresden im St\u00e4ndehaus sein Quartier. In K\u00fcrze\nwerden wir unser Oberverwaltungsgericht in der Orten-\nburg in Bautzen unterbringen.\nArtikel 6 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention\ngibt jedem das Recht auf ein faires Verfahren, das inner-\n\nhalb angemessener Frist verhandelt wird. Dies haben wir\nin Sachsen im Gro\u00dfen und Ganzen erreicht. Die s\u00e4ch-\nsische Justiz braucht heute keinen Vergleich mit anderen\nBundesl\u00e4ndern zu scheuen. Bei der durchschnittlichen\nVerfahrensdauer nehmen wir durchweg gute, teilweise\nsogar Spitzenpl\u00e4tze ein.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDaneben stimmt auch die Qualit\u00e4t der Rechtsprechung,\nwie die geringen s\u00e4chsischen Aufhebungsquoten bei den\nobersten Bundesgerichten zeigen. Im Rahmen dieser\nFachregierungserkl\u00e4rung m\u00f6chte ich deshalb noch ein-\nmal allen Angeh\u00f6rigen der Justiz danken, die insbeson-\ndere in der Amtszeit meines Vorg\u00e4ngers Steffen Heit-\nmann diese gro\u00dfartige Aufbauleistung vollbracht haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was sind heute\ndie Schwerpunkte und Ziele unserer Rechtspolitik f\u00fcr\nSachsen?\n\nErstens. Wir wollen das Recht vereinfachen.\n\nZweitens. Wir wollen die Justiz weiter modernisieren.\n\nDrittens. Wir wollen Rechtssicherheit bieten.\n\nLassen Sie mich mit der Rechtsvereinfachung beginnen.\nPolitik hat die Aufgabe, Recht so einfach und verst\u00e4nd-\nlich wie nur m\u00f6glich zu gestalten. Wer kann von uns\nheute etwa noch seine Steuererkl\u00e4rung allein abgeben\nund dabei sicher sein, dass er alle Vorschriften beachtet?\nOder welcher Gewerbetreibende ist heute noch in der\nLage, selbst alle arbeits-, sozialversicherungs- und abga-\nbenrechtlichen Vorschriften zu erkennen, wenn er eine\nAushilfskraft einstellen will?\n\nDas ist allerdings kein Problem nur unserer Tage. Schon\nTacitus schrieb vor 2 000 Jahren in seinen Annalen: \u201eFr\u00fc-\nher litten wir an Verbrechen, heute an Gesetzen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJohann Wolfgang von Goethe \u2013 \u00fcbrigens auch er gelern-\nter Jurist \u2013 formulierte: \u201eWenn man alle Gesetze studie-\nren sollte, so h\u00e4tte man gar keine Zeit, sie zu \u00fcbertre-\nten.\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber heute wird unsere wirtschaftliche Entwicklung viel\nzu stark durch ein gesetzliches und b\u00fcrokratisches Rege-\nlungsdickicht behindert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern betreiben auch Justizminister Wirtschaftspolitik\nund k\u00f6nnen Impulse geben, wenn sie dieses Regelungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3811\n\ndickicht lichten und Freir\u00e4ume f\u00fcr wirtschaftliche Entfal-\ntung schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben beim Aufbau Ost immer dann Erfolg gehabt,\nwenn wir Freir\u00e4ume f\u00fcr wirtschaftliche Entfaltung ge-\nschaffen haben. Beispiel: Verkehrswegeplanungs-\nbeschleunigungsgesetz. Der Name klingt zwar noch\njuristisch kompliziert, der Inhalt ist aber einfach und\nwegweisend. W\u00e4hrend Planfeststellungen im Westen\ndrei bis f\u00fcnf Jahre dauern, konnten wir im Osten inner-\nhalb von 12 bis 15 Monaten diese durchf\u00fchren.\n\nLeider ist dieses Regelungsdickicht nach zaghaften Lo-\nckerungsbem\u00fchungen Mitte der neunziger Jahre seit\n1998 durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung wieder ver-\ndichtet worden. Ich nenne nur die Stichworte Teilzeit-\nund Befristungsgesetz, geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse, Scheinselbst\u00e4ndigkeit und jetzt das Tariftreue-\ngesetz. Wie sagte schon Edmund Burke, wenn auch et-\nwas \u00fcberzeichnet: \u201eSchlechte Gesetze sind die\nschlimmste Form der Tyrannis.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsische Rechtspolitik dagegen zeigt, auch komplexe\nMaterien kann man \u00fcbersichtlich regeln. Ein Beispiel ist\nunser S\u00e4chsisches Justizgesetz. Bundesweit einmalig\nhaben wir Anfang letzten Jahres alle wesentlichen lan-\ndesrechtlichen Justizvorschriften in einem Gesetz zusam-\nmengefasst. Zuvor waren sie auf 13 Gesetze und Verord-\nnungen verteilt.\n\nKonsequent verfolgen wir auch unser Ziel, die Normen-\nflut einzud\u00e4mmen. Mit dem 1. S\u00e4chsischen Rechtsberei-\nnigungsgesetz hat dieser Landtag 1998 das \u00fcbernom-\nmene DDR-Recht einschlie\u00dflich des alten s\u00e4chsischen\nLandesrechts bereinigt. Rund 3 600 Regelungen mussten\ndurchforstet werden. 97 davon wurden als fortgeltendes\nLandesrecht qualifiziert. Diese konnten dann letztlich auf\n21 bereinigt werden.\n\nAuch bei den s\u00e4chsischen Neuregelungen nach 1990\nhaben wir von Anfang an auf Praktikabilit\u00e4t, Verst\u00e4nd-\nlichkeit und B\u00fcrgern\u00e4he geachtet. Dennoch erforderte\ndie Aufbauphase zahlreiche Regelungen, die heute obso-\nlet geworden sind. Von den insgesamt 254 Gesetzen,\n497 Rechtsverordnungen und 21 fortgeltenden DDR-Vor-\nschriften eignen sich 178 zur Rechtsbereinigung. Dazu\nbringt die Staatsregierung heute den Entwurf des 2. S\u00e4ch-\nsischen Rechtsbereinigungsgesetzes ein.\n\nDie regelm\u00e4\u00dfige nachtr\u00e4gliche Rechtsbereinigung reicht\naber nicht aus. Wir setzen schon in der Entstehungs-\nphase an. Seit September 1997 ist deshalb die Erforder-\nlichkeitspr\u00fcfung in Sachsen obligatorisch. Schon vor dem\neigentlichen Entwurf pr\u00fcfen wir ressort\u00fcbergreifend Not-\nwendigkeit, Wirksamkeit und Praktikabilit\u00e4t der beab-\nsichtigten Regelungen. Die Vorteile dieser Erforderlich-\nkeitspr\u00fcfung zeigen sich auch im L\u00e4ndervergleich. Nach\nStand vom Fr\u00fchjahr 2001 hat der Freistaat Sachsen mit\nseinen 772 Gesetzen und Rechtsverordnungen die\nwenigsten Rechtsnormen aller L\u00e4nder. Ich glaube, das ist\nein Erfolg unserer s\u00e4chsischen Rechtspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Ehrgeiz als Justizminister war es auch immer, we-\nniger und nicht mehr Normen zu schaffen.\nLassen Sie mich zum zweiten Ziel unserer Rechtspolitik,\nder Modernisierung, kommen. Sachsens Justiz ist mo-\ndern ausgestattet. Unsere moderne Technik ist dabei\nnicht Selbstzweck. Sie dient dazu, die Aufgaben im Inte-\nresse der B\u00fcrger schneller und besser zu erledigen.\nMit f\u00fchrend sind wir dabei bei den elektronischen Regis-\ntern. In wenigen Tagen wird das letzte Papiergrundbuch\n\u2013 \u00fcbrigens das Grundbuchblatt des Amtsgerichtsgeb\u00e4u-\ndes in Riesa \u2013 auf maschinelle F\u00fchrung umgestellt.\n52 Monate lang haben im Schnitt 80 Mitarbeiter die Um-\nstellung von 1,6 Millionen Grundbuchbl\u00e4ttern bew\u00e4ltigt.\nDas ist ein Papierberg von 300 Tonnen oder 29 000 Re-\ngalmetern. Dieser Erfolg hat sich herumgesprochen: Seit\ndem letzten Sommer entsendet Sachsen sogar Rechtspfle-\nger nach Baden-W\u00fcrttemberg, um die Einrichtung des\ndortigen elektronischen Grundbuches zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese \u201eAufbauhilfe West\u201c \u2013 wenn ich das einmal so for-\nmulieren darf \u2013 ist auch ein kleines Dankesch\u00f6n an un-\nser Partnerland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser n\u00e4chstes Projekt ist das elektronische\nHandelsregister. In K\u00fcrze beginnt die Pilotierung beim\nAmtsgericht Leipzig. Dann sind auch die Tage der gro-\n\u00dfen Karteikarten gez\u00e4hlt.\nAuch die elektronische Ausstattung der Gerichte muss\nst\u00e4ndig auf dem neuesten Stand gehalten werden. Mehr\nals 1 000 Arbeitspl\u00e4tze verf\u00fcgen bereits \u00fcber einen Inter-\nnetanschluss. Das Rechtsinformationssystem \u201eJuris\u201c set-\nzen wir fl\u00e4chendeckend ein. Aktuelle Fachinformationen\nstehen damit an jedem Arbeitsplatz zur Verf\u00fcgung. Im\nInternet betreiben wir eine elektronische Gerichtstafel.\nUnter www.justiz\\Sachsen.de kann sich jedermann bei-\nspielsweise informieren, ob gegen seinen Vertragspartner\nein Insolvenzverfahren l\u00e4uft oder welche Grundst\u00fccke\nund H\u00e4user gerichtlich versteigert werden.\nAuch die Bedeutung des elektronischen Rechtsverkehrs\nnimmt weiter zu. Verfahrensregeln verhindern oft noch\neine Online-Beziehung mit den Beteiligten. Hier besteht\nReformbedarf. Au\u00dferdem m\u00fcssen die unterschiedlich ge-\nwachsenen EDV-Standards der L\u00e4nder, der Gerichte und\nder freien Berufe vereinheitlicht werden.\nMeine Damen und Herren! Moderne Organisation ist\naber nicht nur Technik. Im Mittelpunkt steht bei uns im-\nmer der Mensch. Wir achten dabei auf eine fundierte\nAusbildung und bilden kontinuierlich fort.\nGerichte und Staatsanwaltschaften k\u00f6nnen ihren wichti-\ngen Auftrag nur mit ausreichend Personal erf\u00fcllen. Die\nArbeitsabl\u00e4ufe werden st\u00e4ndig verbessert. Die herk\u00f6mm-\nliche Arbeitsteilung zwischen Gesch\u00e4ftsstelle und\nSchreibkanzlei ersetzen wir durch die so genannten Ser-\nviceeinheiten.\nDas Mitbestimmungsmodell f\u00fcr Richter und Staatsan-\nw\u00e4lte wird modernisiert. Unser Eckpunktepapier f\u00fcr\neinen dreistufigen Aufbau der Richter- und Staatsan-\nwaltsvertretungen und die Einf\u00fchrung eines Landesrich-\nterrates liegt vor. Die Abstimmungsgespr\u00e4che mit den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3812\n\nVerb\u00e4nden haben begonnen. Der entsprechende Gesetz-\nentwurf wird vorbereitet.\n\nIn diesem Zusammenhang geh\u00f6rt auch die Aufhebung\ndes immer noch bestehenden zehnprozentigen\nGeb\u00fchrenabschlags in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern. Die diffe-\nrenzierte Einkommens- und Kostenentwicklung auch im\nOsten Deutschlands rechtfertigt keinen solchen pauscha-\nlen Abschlag mehr. Sachsen wird deshalb den Bundes-\ngesetzgeber auffordern hier t\u00e4tig zu werden.\n\nDrittens lassen Sie mich zur Rechtssicherheit kommen,\nein Thema, das unsere B\u00fcrger besonders bewegt. Eine\nfreiheitliche Gesellschaftsordnung kann dem B\u00fcrger nicht\nalle Risiken abnehmen. Die Rechtspolitik muss ein m\u00f6g-\nlichst hohes Ma\u00df an Vertrauen und Sicherheit schaffen.\nSicherheit hat in diesem Zusammenhang mehrfache Be-\ndeutung:\n\n\u2013 die sichere Erkenntnis des Rechts. Der B\u00fcrger soll wis-\nsen, was rechtens ist;\n\n\u2013 die Bestandsfestigkeit des Rechts. Der B\u00fcrger soll sich\nauf die Rechtslage verlassen k\u00f6nnen;\n\n\u2013 die Gew\u00e4hrleistung faktischer Sicherheit. Der B\u00fcrger\nsoll sich sicher f\u00fchlen.\n\nDie terroristischen Anschl\u00e4ge vom 11. September 2001\nhaben uns drastisch gezeigt: Freiheit und Sicherheit sind\nkein Widerspruch, sondern zwei Seiten derselben Me-\ndaille.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer Freiheit und Sicherheit gegeneinander ausspielt,\nwird am Ende beides verlieren.\n\nDie Terrorismusbek\u00e4mpfungsgesetze m\u00fcssen daher wei-\nter erg\u00e4nzt werden. Den stark abgeschotteten T\u00e4tergrup-\npierungen m\u00fcssen die finanziellen Grundlagen effektiver\nentzogen werden. Sachsen setzt sich deshalb daf\u00fcr ein,\ndie Verm\u00f6gensstrafe und den erweiterten Verfall auch\nhier anzuwenden. Die bis 1999 geltende Kronzeugen-\nregelung f\u00fcr terroristische Straftaten muss wieder einge-\nf\u00fchrt werden. In Berlin h\u00f6rt man dazu nichts mehr. Der\nZugriff auf Telekommunikationsdaten muss wie bisher\nim \u00a7 12 Fernmeldeanlagengesetz geregelt sein.\n\nAuch im Inland muss der Rechtsstaat gegen extremisti-\nsche Straft\u00e4ter, gleich ob von rechts oder links, mit aller\nEntschlossenheit vorgehen; null Toleranz gegen\nExtremisten.\n\nWir haben hierzu unter anderem eine Verbesserung der\nStrafverfolgung bei gewaltt\u00e4tigen Demonstrationen vor-\ngeschlagen. Wer Straft\u00e4tern hilft in der Menge unterzu-\ntauchen, steht selber in der Verantwortung. Ich meine\ndeshalb, wegen Landfriedensbruch muss auch bestraft\nwerden k\u00f6nnen, wer sich trotz polizeilicher Aufforde-\nrung schuldhaft nicht von einer Menschenmenge ent-\nfernt, aus der heraus Gewaltt\u00e4tigkeiten oder Bedrohun-\ngen begangen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch sonst ist im Strafrecht der Schutz unserer B\u00fcrger\nvor Gewaltdelikten das A und O unserer Bem\u00fchungen.\nDie Bundesregierung betreibt hier eine konsequent man-\ngelhafte Politik. Sie k\u00fcndigt an, handelt aber nicht. Was\nist denn aus dem markigen Spruch des Bundeskanzlers\n\ngeworden, der im letzten Sommerloch bestimmte Sexual-\nstraft\u00e4ter pauschal \u201ewegschlie\u00dfen, am besten f\u00fcr immer\u201c\nwollte? Tats\u00e4chlich ist die Bundesregierung nicht nur ab-\nsolut unt\u00e4tig geblieben, sie hat im Gegenteil sogar zahl-\nreiche entsprechende Initiativen der L\u00e4nder blockiert.\n\nWir halten an unseren Forderungen zum Schutz unserer\nKinder fest. Insbesondere fordern wir: Sexueller Miss-\nbrauch von Kindern muss immer als Verbrechen einge-\nstuft werden,\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\ndamit auch Vorbereitung und Verabredung solcher Taten\nverfolgt werden k\u00f6nnen. Bestraft werden muss auch,\nwer ein Kind f\u00fcr Taten des sexuellen Missbrauchs nach-\nzuweisen verspricht. Damit erfassen wir endlich auch\ndie Internetf\u00e4lle. Keine Sexualstraftat darf verj\u00e4hren, ehe\ndas Opfer vollj\u00e4hrig geworden ist und selber \u00fcber die\nStrafverfolgung entscheiden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas modernste technische Mittel effizienter Ermittlungs-\narbeit ist die DNA-Identit\u00e4tsfeststellung. Der franz\u00f6si-\nsche Dramatiker Marcel Achard hat einmal mit gesunder\nberechtigter Skepsis formuliert: \u201eReue ist der feste Vor-\nsatz, beim n\u00e4chsten Mal keine Fingerabdr\u00fccke zu hinter-\nlassen.\u201c\n\nDer Sexualstraft\u00e4ter hinterl\u00e4sst in aller Regel seinen ge-\nnetischen Fingerabdruck. Wir brauchen Verbesserungen\ndes geltenden Rechts, um dieses Mittel effektiver einset-\nzen zu k\u00f6nnen. Potenziell gef\u00e4hrliche T\u00e4ter m\u00fcssen fr\u00fch-\nzeitig erfasst werden. Spurenmaterial, wie beispielsweise\ndie Zigarettenkippe am Tatort, muss auch ohne richter-\nliche Anordnung untersucht werden k\u00f6nnen. Die richter-\nliche Genehmigung ist bei freiwillig abgegebenen DNA-\nProben \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nW\u00e4ren diese s\u00e4chsischen Forderungen Gesetz, h\u00e4tte m\u00f6g-\nlicherweise das Verbrechen an der siebenj\u00e4hrigen Anna\nverhindert werden k\u00f6nnen. Das Kind wurde im Septem-\nber 2001 in M\u00fcnchen vergewaltigt und schwer misshan-\ndelt. Was war vorher geschehen? Der T\u00e4ter Sven K. hatte\nbereits im M\u00e4rz zuvor in K\u00f6ln eine Frau angegriffen,\ndann aber von ihr abgelassen. Weil diese fr\u00fchere Tat\nnach geltendem Recht nicht schwer wiegend genug war,\num sein DNA-Identifizierungsmuster zu speichern,\nkonnte ihm die Vergewaltigung einer Studentin nur f\u00fcnf\nMonate sp\u00e4ter trotz vorhandener Spuren nicht zugeord-\nnet werden. So konnte er sich einen weiteren Monat sp\u00e4-\nter noch an Anna vergehen. Erst nach einer dritten Ver-\ngewaltigung in der Neujahrsnacht 2002 konnte Sven K.\nfestgenommen werden und durch eine neue DNA-Ana-\nlyse auch der fr\u00fcheren Taten \u00fcberf\u00fchrt werden. Ich\nglaube, hier besteht wirklich Handlungsbedarf.\n\nDas geltende Recht bietet auch, wie Sie wissen, keine\nausreichende M\u00f6glichkeit gegen Straft\u00e4ter vorzugehen,\nderen Gemeingef\u00e4hrlichkeit sich erst im Verlauf des\nStrafvollzugs ergibt. Sehenden Auges m\u00fcssen wir extrem\ngef\u00e4hrliche T\u00e4ter aus der Haft entlassen. Sachsen setzt\nsich deshalb gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung der nachtr\u00e4glichen Sicherungsverwahrung\nein. Dies hat die Mehrheit der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3813\n\nBundesrat bisher trotz markiger Schr\u00f6der-Spr\u00fcche ver-\nhindert.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDer s\u00e4chsische CDU-Fraktionsentwurf eines Straft\u00e4terun-\nterbringungsgesetzes will die nachtr\u00e4gliche Sicherungs-\nverwahrung wenigstens polizeilich-pr\u00e4ventiv auf Landes-\nebene verwirklichen. Diese Initiative ist wegen der\nUnt\u00e4tigkeit des Bundesgesetzgebers unerl\u00e4sslich, kann\naber nur einen ersten Schritt darstellen.\n\nDas Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung wird auch und\ngerade durch massenhaft auftretende so genannte Baga-\ntelldelikte beeintr\u00e4chtigt. Ladendiebstahl und Schwarz-\nfahren sind keine Kavaliersdelikte, sondern Straftaten\nund verursachen enorme Sch\u00e4den. Die Justiz muss auch\nhier konsequent reagieren.\n\nUnser 1999 eingef\u00fchrtes s\u00e4chsisches Modell zur Bek\u00e4mp-\nfung des Ladendiebstahls hat sich bew\u00e4hrt. Durch die\nvorbildliche Zusammenarbeit zwischen Polizei und Justiz\nkonnten wir die Zahl sanktionsloser Verfahrenseinstellun-\ngen deutlich verringern und die Bearbeitungszeit bei der\nStaatsanwaltschaft von durchschnittlich 65 auf durch-\nschnittlich 16 Tage erheblich verk\u00fcrzen. Schon ein Jahr\nnach Einf\u00fchrung des Modells ging die Zahl der Laden-\ndiebst\u00e4hle um 14 % zur\u00fcck.\n\nSeit dem 1. Februar dieses Jahres wenden wir dieses Mo-\ndell daher auch auf die Bef\u00f6rderungserschleichung, also\ndas so genannte Schwarzfahren, an. Sanktionslose Ein-\nstellungen soll es ab der zweiten Tat nicht mehr geben.\nDem T\u00e4ter wird im Regelfall eine Verfahrenseinstellung\ngegen Zahlung einer Geldbu\u00dfe in H\u00f6he des doppelten\nFahrpreises, mindestens 25 Euro, angeboten. Die zivil-\nrechtliche Pflicht, ein erh\u00f6htes Bef\u00f6rderungsentgelt zu\nzahlen, bleibt daneben unber\u00fchrt. Warum der Daten-\nschutzbeauftragte das kritisiert, bleibt sein Geheimnis.\n\nBei der Verfolgung von Graffitischmierereien muss die\nJustiz nach geltendem Recht mit hohem Aufwand \u00fcber\ndas Verunstalten hinaus eine Substanzbesch\u00e4digung\nnachweisen. Dem B\u00fcrger ist diese Haarspalterei kaum\nnoch zu vermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben deshalb im Bundesrat Vorschl\u00e4ge unterst\u00fctzt,\nbereits das Verunstalten zu bestrafen. Auch hier ist jetzt\ndie rot-gr\u00fcne Bundestagsmehrheit gefordert.\n\nNeben der Verfolgung und \u00dcberf\u00fchrung des T\u00e4ters liegt\nuns der Schutz von Opfern und Zeugen besonders am\nHerzen. Alle Landgerichte und das Oberlandesgericht\nsind bereits mit Videotechnik zur \u00dcbertragung und Auf-\nzeichnung von Zeugenvernehmungen ausgestattet. Kind-\nlichen und anderen schutzbed\u00fcrftigen Zeugen kann da-\ndurch die pers\u00f6nliche Konfrontation mit dem T\u00e4ter\nerspart werden. Unser Zeugenbegleitprogramm l\u00e4sst Op-\nferzeugen im Strafverfahren nicht allein. Das Staatsminis-\nterium der Justiz unterst\u00fctzt die Tr\u00e4ger der freien Opfer-\nhilfe organisatorisch und finanziell. Der Verein\nOpferhilfe Sachsen e.V. hat in allen Landgerichtsbezirken\nmittlerweile Opferberatungsstellen eingerichtet.\n\nBesonders wichtig ist mir auch eine h\u00e4ufigere Anwen-\ndung des so genannten Adh\u00e4sionsverfahrens. Das Opfer\nsoll bereits im Strafprozess eine Entsch\u00e4digung erhalten\n\nund nicht auf den langwierigen Zivilrechtsweg verwie-\nsen werden. Schlie\u00dflich fordern wir Schadenwiedergut-\nmachung und T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich, wo immer es sinn-\nvoll ist.\n\nSie sehen abschlie\u00dfend: Die s\u00e4chsische Justiz nutzt kon-\nsequent alle M\u00f6glichkeiten der Strafverfolgung und l\u00e4sst\ndie Opfer nicht im Stich.\n\nAuch in unserem Strafvollzug steht Sicherheit an erster\nStelle. Daf\u00fcr haben wir seit 1990 rund 250 Millionen\nEuro investiert. Mit den sanierten oder neu errichteten\nJustizvollzugsanstalten haben wir die M\u00f6glichkeit ge-\nschaffen, verst\u00e4rkt nach Sicherheit und Behandlungsge-\nsichtspunkten zu differenzieren. Die Versagerquote bei\nVollzugslockerung, etwa Urlaub und Ausgang, liegt in\nSachsen seit Jahren im Promille-Bereich. So kamen bei\n6 612 Urlaubsgew\u00e4hrungen im Jahr 2000 nur vier Gefan-\ngene versp\u00e4tet in die Vollzugsanstalt zur\u00fcck.\n\nEine gelungene Resozialisierung ist dabei der beste Op-\nferschutz. Hierbei sind Bildung und Arbeit wesentliche\nFaktoren. Trotz der schwierigen Arbeitsmarktlage k\u00f6n-\nnen wir etwa die H\u00e4lfte unserer derzeit rund 4 600 Ge-\nfangenen in Eigenbetrieben, Wirtschaftsbetrieben, als\nHausarbeiter in Unternehmerbetrieben und als Teilneh-\nmer in Bildungsma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen.\n\nIch glaube, insgesamt verfolgen wir im Strafvollzug den\nrichtigen Weg. Sachsens Gef\u00e4ngnisse sind weder Hotels\nnoch Kerker. Ein sicherer und menschenw\u00fcrdiger Straf-\nvollzug hat aber seinen Preis. Wenn wir auch nach Bay-\nern den niedrigsten Haftkostensatz in der Bundesrepub-\nlik haben, so musste der Freistaat doch im letzten Jahr\n87,5 Millionen Euro aufwenden. Ein Strafgefangener kos-\ntet den Steuerzahler in Sachsen also rund 25 000 Euro\nj\u00e4hrlich \u2013 oder 50 000 DM im letzten Jahr.\n\nDabei vermeiden wir Kosten, wo wir k\u00f6nnen. Schwitzen\nstatt sitzen, also die Abgeltung von Ersatzfreiheitsstrafen\ndurch gemeinn\u00fctzige Arbeit, hat uns 2001 die Kosten f\u00fcr\n\u00fcber 27 000 Hafttage erspart.\n\nMehr Qualit\u00e4t bei weniger Kosten verspricht auch das\nKonzept \u201eEurogef\u00e4ngnis\u201c. Ich stelle mir eine gemeinsam\nmit Polen und Tschechien betriebene Haftanstalt in der\nN\u00e4he des Dreil\u00e4nderecks vor. Gemischt-nationales Perso-\nnal k\u00f6nnte dort den besonderen sprachlichen und kultu-\nrellen Schwierigkeiten besser begegnen.\n\n(Beifall und Zuruf: Sehr gut! bei der CDU)\n\nEntsprechende Arbeitsgruppen haben die Arbeit aufge-\nnommen und kommen hoffentlich bald zu einem Ergeb-\nnis.\n\nMeine Damen und Herren! Sicherheit betrifft aber nicht\nnur das Strafrecht, sondern auch den t\u00e4glichen Rechts-\nverkehr, also das Zivilrecht. Entscheidend sind hier ver-\nl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. Sch\u00e4dlich sind \u00fcberhas-\ntete \u00c4nderungen, wie etwa bei der zum 1. Januar in\nKraft getretenen Schuldrechtsreform. Praktisch bedeutet\ndiese umfassende \u00c4nderung des BGB, dass so ziemlich\nalle gebr\u00e4uchlichen Vertragsbedingungen und Vertrags-\nmuster Makulatur geworden sind. Selbst Gro\u00dfunterneh-\nmen f\u00fchlen sich derzeit \u00fcberfordert, ihre Regelungen an-\nzupassen, geschweige denn der Mittelst\u00e4ndler oder\nHandwerker.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3814\n\nMehr oder weniger im Sande verlaufen ist dagegen die\nvon der Bundesjustizministerin gro\u00df angelegte ZPO-Re-\nform. \u00dcbrig geblieben ist zur Gesichtswahrung im\nWesentlichen eine Experimentierklausel. Diese erm\u00f6g-\nlicht es den L\u00e4ndern, alle Berufungen in Zivilsachen auf\ndie Oberlandesgerichte zu konzentrieren. Sachsen wird\nhiervon keinen Gebrauch machen. Wir werden unseren\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht zumuten, aus allen Lan-\ndesteilen selbst wegen kleinerer Verfahren nach Dresden\nreisen zu m\u00fcssen. Die s\u00e4chsische Justiz wird sich aus\nder Fl\u00e4che nicht zur\u00fcckziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie Sie sehen, hat die Bundesjustizministerin so unge-\nf\u00e4hr alles zu reformieren versucht, was sich ihr nicht\ndurch hastige Flucht entzogen hat. Aber unt\u00e4tig geblie-\nben ist sie auf wirklich wichtigen Gebieten. Ich meine\ndas Thema Zahlungsmoral. F\u00fcr den Handwerksbetrieb\nkann der Forderungsausfall aus einem einzigen gr\u00f6\u00dferen\nAuftrag sehr schnell die Existenz gef\u00e4hrden, das wirt-\nschaftliche Aus bedeuten.\n\nSachsen hat deshalb wieder die Initiative ergriffen. Im\nvergangenen Herbst haben wir den Referentenentwurf\neines Gesetzes zur verbesserten Durchsetzung von For-\nderungen vorgelegt. Er setzt die Ergebnisse unserer s\u00e4ch-\nsischen Arbeitsgruppe \u201eZahlungsmoral\u201c mit Vertretern\naller interessierten Kreise um. Die Bundesjustizministerin\nmusste daraufhin f\u00fcr den 5. Dezember die lange \u00fcberf\u00e4l-\nlige Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Zahlungsmoral wie-\nder einberufen.\n\nLeider hat sich dies jetzt als Alibiveranstaltung entpuppt.\nDie Bundesjustizministerin ist von ihrer ausdr\u00fccklichen\nZusage, gesetzliche Verbesserungen noch in dieser Legis-\nlaturperiode zu pr\u00fcfen und ihnen, wenn m\u00f6glich, n\u00e4her\nzu treten, wieder abger\u00fcckt.\n\nSachsen hat sich deshalb aus dieser Bund-L\u00e4nder-Ar-\nbeitsgruppe zur\u00fcckgezogen. Gemeinsam mit Th\u00fcringen\nleiten wir jetzt eine eigene Bundesratsinitiative ein. Den\nbedr\u00e4ngten Handwerkern muss noch in dieser Legisla-\nturperiode geholfen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige Worte zum\nRechtsstaat und zu seiner B\u00fcrgern\u00e4he sagen. In einem\ndemokratischen Rechtsstaat bedarf die Justiz der Akzep-\ntanz durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Nur eine b\u00fcr-\ngernahe Justiz kann das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Recht und Justiz\nf\u00f6rdern, den Rechtsstaat noch st\u00e4rker im allgemeinen Be-\nwusstsein verankern und die immer noch bestehenden\nVorbehalte und Hemmnisse abbauen. B\u00e4rbel Bohleys be-\nr\u00fchmtes Wort aus dem Jahre 1991 \u201eWir wollten Gerech-\ntigkeit und haben den Rechtsstaat bekommen\u201c gibt lei-\nder immer noch eine durchaus verbreitete Stimmung in\nunserer Bev\u00f6lkerung wieder. Was k\u00f6nnen wir hier tun?\n\nErstens. Die Justiz muss sich noch st\u00e4rker als bisher den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00f6ffnen und sie einladen, den\nRechtsstaat aus eigener Anschauung kennen zu lernen.\nDeshalb veranstalten die Gerichte, die Staatsanwaltschaf-\nten und die Justizvollzugsanstalten Jahr f\u00fcr Jahr Tage\nder offenen T\u00fcr. Unsere Veranstaltungsreihe \u201eJustiz im\n\nGespr\u00e4ch\u201c stellt die Justiz in allen St\u00e4dten und Kreisen\nSachsens vor und unsere \u201eWoche der Justiz\u201c im Septem-\nber 2001 war \u2013 ich glaube das sagen zu d\u00fcrfen \u2013 ein\nvoller Erfolg: Weit \u00fcber 25 000 Besucher haben die s\u00e4ch-\nsischen Gerichte, Staatsanwaltschaften, Justizvollzugs-\nanstalten sowie die mitwirkenden Rechtsanw\u00e4lte und\nNotare f\u00f6rmlich \u00fcberrannt und die Justiz in den Mittel-\npunkt der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit gestellt. Beson-\nders erfreulich war, dass Hunderte von Schulklassen das\numfangreiche Angebot von \u00fcber 500 Veranstaltungen\nwahrgenommen haben. Ich bedanke mich noch einmal\nbei allen Mitwirkenden ganz herzlich f\u00fcr die intensive\nVorbereitungsarbeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nZweitens. Insbesondere unserer Jugend \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe\nzahlreiche Jugendliche auf der Trib\u00fcne \u2013 m\u00fcssen wir\nden Rechtsstaat vertraut machen. Lehrer und Sch\u00fcler la-\nden wir deshalb ein, Verhandlungen zu besuchen und\nmit Juristen zu diskutieren. Wir dr\u00e4ngen auch auf eine\nverst\u00e4rkte Annahme unserer Angebote im Rechtskunde-\nunterricht der Schulen Sachsens.\n\nDrittens rufe ich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf, sich\nehrenamtlich in der Justiz zu engagieren. In Sachsen\nsind bereits \u00fcber 7 200 als Sch\u00f6ffen oder ehrenamtliche\nRichter t\u00e4tig. Weitere M\u00f6glichkeiten bieten sich in der\nStraff\u00e4lligenhilfe, bei der Mitarbeit in den Justizvollzugs-\nanstalten oder bei der T\u00e4tigkeit als Friedensrichter. Mit\nihren pers\u00f6nlichen und beruflichen Erfahrungen erg\u00e4n-\nzen und bereichern sie das Fachwissen der Juristen. Wer\nsich so f\u00fcr die Gemeinschaft engagiert, darf dadurch\nkeine beruflichen Nachteile haben. Wir haben deshalb\neinen Gesetzentwurf initiiert, der ein generelles Benach-\nteilungsverbot ehrenamtlicher Richter festschreibt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nViertens. Die Justiz muss sich auch als Dienstleister am\nB\u00fcrger verstehen. Die B\u00fcrger d\u00fcrfen sich nicht als\nRechtsunterworfene empfinden, wenn sie mit Gericht\noder Staatsanwaltschaft in Ber\u00fchrung kommen. Sie m\u00fcs-\nsen das Gef\u00fchl haben, dass ihre Anliegen und ihre Situa-\ntion verstanden werden, und sie m\u00fcssen verstehen, was\nvor sich geht.\n\nF\u00fcnftens. Auch die Justiz muss sich der \u00f6ffentlichen Kri-\ntik stellen. Sie darf sich nicht von vornherein hinter der\nrichterlichen Unabh\u00e4ngigkeit verschanzen, wenn ihre\nEntscheidungen einmal in die Diskussion geraten. Viel-\nmehr sollte sie ihren Standpunkt offensiv vertreten und\nf\u00fcr Kritik aufgeschlossen sein. Die richterliche Unabh\u00e4n-\ngigkeit wird hierdurch in keiner Weise gef\u00e4hrdet.\n\nIn diesem Sinne halte ich abschlie\u00dfend dem Diktum B\u00e4r-\nbel Bohleys die umgekehrte Formulierung entgegen:\nOhne Rechtsstaat keine Gerechtigkeit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAber wir alle m\u00fcssen tagt\u00e4glich daran arbeiten, diesen\nRechtsstaat noch gerechter auszugestalten und dadurch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3815\n\nseine Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung noch weiter zu stei-\ngern. In diesem Sinne betreiben wir Rechtspolitik f\u00fcr\nSachsen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Staatsminister der Justiz, was Sie so-\neben erstattet haben, nannte sich in meinem ersten Leben\n\u201eRechenschaftsbericht des Sekretariats an den Parteitag\u201c.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch war darauf eingerichtet, dass die Sache heute den\nCharakter einer kleinen Feierstunde bekommt, angesichts\nder Konstellation, in der sich die s\u00e4chsische CDU und\ndie Regierungsmannschaft am Beginn dieses Bundestags-\nwahljahres befinden. Wir verstehen schon Ihre Sehn-\nsucht, angesichts des Drunter und Dr\u00fcber in der Regie-\nrungsarbeit und der nun nicht mehr kaschierbaren\nKonzeptionslosigkeit auf solchen Entwicklungsfeldern\nwie Wirtschaft und Arbeit, Hochschulen, Wissenschaft,\nBildung und Kultur, Gesundheit und Soziales auch ein-\nmal vermeintliche Erfolge zu vermelden auf einem Ge-\nbiet, das f\u00fcr den B\u00fcrger nicht ganz so durchschaubar\nund immer mit einer gewissen Autorit\u00e4tsaura umgeben\nist.\nIm \u00dcbrigen ist es recht und billig, dass Sie, Herr Staats-\nminister Kolbe, noch einmal eine Trib\u00fcne erhalten, nach-\ndem Sie sich wohl angesichts der politischen Gewalt-\nt\u00e4tigkeiten, die im hiesigen Kabinett obwalten, wieder\nvom Acker des Landes machen und in die geordneten\nBahnen eines Bundestagsabgeordneten-Politikerlebens\nzur\u00fcckkehren wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Schritt \u00fcbrigens, den, wenn Sie ihn vollziehen und\naus dem Kabinett ausscheiden, ich pers\u00f6nlich bedauere \u2013\ndas meine ich aufrichtig \u2013, weil unter Ihrer Verantwor-\ntung einige neue Ans\u00e4tze in Richtung mehr Transparenz,\nmehr B\u00fcrgern\u00e4he und mehr Konzeptionalit\u00e4t in das\ns\u00e4chsische Rechts- und Justizwesen gekommen sind, wie\nwir alle durchaus bemerkt haben, dass eine offenere De-\nbatte mit der Opposition gesucht wurde und nicht, wie\nallzu oft Standard in diesem Hause, von vornherein jede\nKritik der Opposition als Machtfrage gehandhabt und\nabgeblockt worden ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass wir gegen Ihre heute gezogene Bilanz dennoch Wi-\nderspruch anmelden und gegen\u00fcber den von Ihnen ver-\nk\u00fcndeten CDU-eigenen Schwerpunkten und Zielen s\u00e4ch-\nsischer Rechtspolitik f\u00fcr die Zukunft zumindest zum Teil\nden Streit verk\u00fcnden, wird Sie nicht \u00fcberraschen. Aber\nder Reihe nach.\nErstens ein knappes Wort zur Aufbauleistung. Dass Sie\nauch und gerade in der s\u00e4chsischen Justiz nach der\nWende die Eliten ausgetauscht haben, lag ebenso in der\nNatur der Sache wie der Umstand, dass ganz \u00fcberwie-\n\ngend und weithin kritiklos westdeutsche \u2013 hier in Sach-\nsen dominant baden-w\u00fcrttembergische bzw. bayerische \u2013\nLandesjustizmodelle \u00fcbernommen worden sind. Das\nmusste nicht von vornherein schlecht sein, vergab jedoch\ndie Chance, beim Aufbau der eigenen s\u00e4chsischen Lan-\ndesjustiz Bew\u00e4hrtes aus Zeiten der DDR, etwa den weit-\naus \u00fcberschaubareren und \u00f6konomischeren Aufbau der\nGerichtsstruktur, die Semantik und damit die Lesbarkeit\nvon Rechtsvorschriften f\u00fcr den Normenadressaten oder\nauch etwa solche Modelle wie das Wirken der Schieds-\nkommissionen zur au\u00dferjustiziellen Bew\u00e4ltigung von All-\ntagskonflikten, beizubehalten und den im Jahr 1990 er-\nreichten Standard modernster Landesjustiz in den alten\nBundesl\u00e4ndern unvoreingenommen bez\u00fcglich seiner An-\nwendbarkeit f\u00fcr Sachsen zu pr\u00fcfen.\n\nWas wir in den Fragen Personal heute noch zu beklagen\nhaben, ist nicht so sehr die bundesweit bekannt gewor-\ndene Brachialit\u00e4t, mit der \u00fcber die H\u00e4lfte der Richter\nund Staatsanw\u00e4lte der DDR aus dem Amt gejagt und\nnachfolgend de facto mit einem Berufsverbot belegt wor-\nden ist, zu erheblichen Teilen gekoppelt an Strafverfah-\nren mit dem h\u00f6chst konstruierten Vorwurf der Rechts-\nbeugung und der Freiheitsberaubung, sondern die\nTatsache, dass die Benachteiligung von Justizpersonal\nmit ostdeutscher Lebens- und Erwerbsbiografie bis 1989,\ndas dann \u00fcbernommen worden ist, bis zum heutigen\nTag andauert.\n\nWir kritisieren fundamental, dass es bis zum heutigen\nTage unter der Pr\u00e4sidentschaft der Obergerichte, also des\nOberlandesgerichts, des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\nrichts, des S\u00e4chsischen Landesjustiziargerichts, des S\u00e4ch-\nsischen Landesarbeitsgerichts, des Finanzgerichts noch\nbei den Pr\u00e4sidenten der s\u00e4chsischen Landesgerichte und\nselbst unter den Amtsgerichtspr\u00e4sidenten und Amts-\ngerichtsdirektoren nicht eine bzw. einen ostdeutscher\nHerkunft gibt.\n\n(Beifall des Abg. Kosel, PDS)\n\nNach allem, was wir wissen und derzeit im Rahmen\neiner parlamentarischen Anfrage erfragen, ist auch kei-\nnes der \u00c4mter eines Senatsvorsitzenden an den Oberlan-\ndes- und Landgerichten mit Frau oder Mann aus dem\nOsten besetzt. Das ist im zw\u00f6lften Jahr der Existenz des\nFreistaates durch nichts mehr gerechtfertigt. Den Ost-\nWest-Konflikt machen an dieser Stelle nicht wir auf, son-\ndern Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung,\ndie die Personalentscheidungen heute offenkundig noch\nimmer nicht nach dem fachlichen Leistungsverm\u00f6gen,\nsondern nach dem biografischen Datenbestand treffen.\nDaf\u00fcr ist Beweisantritt jederzeit m\u00f6glich.\n\nWas die W\u00fcrdigung von Leistungen der Bauma\u00dfnahmen\nanbetrifft, der s\u00e4chlichen Ausstattung und der inhalt-\nlichen Qualifizierung des Justizpersonals, haben wir we-\nnig Widerspruch zu dem vom Staatsminister Kolbe hier\nf\u00fcr die Regierung Dargelegten.\n\nF\u00fcr realistisch halten wir auch folgende von Ihnen, Herr\nStaatsminister, eingangs Ihrer Erkl\u00e4rung getroffene Fest-\nstellung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eArtikel 6 der Europ\u00e4ischen Men-\nschenrechtskonvention gibt jedem das Recht auf ein fai-\nres Verfahren, das innerhalb angemessener Frist\nverhandelt wird. Dies haben wir in Sachsen im Gro\u00dfen\nund Ganzen erreicht.\u201c Ende des Zitats. Ich habe an die-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3816\n\nser Stelle w\u00f6rtlich mitgeschrieben und mit Ihrem dan-\nkenswerterweise bereits am Dienstag \u00fcbermittelten Rede-\nkonzept verglichen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas haben Sie tats\u00e4chlich gesagt. Dass ein Justizminister\neinsch\u00e4tzt, dass wir das Recht auf ein faires Verfahren\nnur \u201eim Gro\u00dfen und Ganzen\u201c gew\u00e4hrleisten, ist schon\neine bemerkenswerte Offenbarung \u2013 die dann noch ver-\nst\u00e4rkt wird, wenn man bedenkt, dass der n\u00e4chste Satz\nlautet: \u201eDie s\u00e4chsische Justiz braucht keinen Vergleich\nmit den anderen Bundesl\u00e4ndern zu scheuen.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Stimmt ja auch!)\n\nW\u00e4re es bei so einer bemerkenswert kritischen Haltung\nund Problemsicht geblieben, h\u00e4tte zweifellos die gesamte\nErkl\u00e4rung noch wesentlich gewonnen. So aber, Herr\nStaatsminister, sind Sie \u201e\u00fcber die Felder gegangen\u201c, wie\nman so sagt, und zwar \u00fcber die Felder, die am besten in\ndie Bilanz passen. Dabei haben Sie einiges verschwiegen,\nwas in der Justiz und der Justizpolitik mit dem Bild der\nklemmenden S\u00e4ge zu beschreiben ist.\n\nBeispiele aus unserer Sicht. Wohl stimmt es, dass die\ns\u00e4chsischen Gerichte in der Erledigung von Straf- und\nZivilsachen im Bundesvergleich gute Rangpl\u00e4tze, n\u00e4m-\nlich Pl\u00e4tze zwischen 1 und 7, einnehmen, zur Wahrheit\ngeh\u00f6rt aber auch, dass es im Bereich der Verwaltungs-\nund Sozialgerichtsbarkeit wesentlich d\u00fcsterer aussieht.\nNach einer von der Staatsregierung selbst erteilten Ant-\nwort auf eine Kleine Anfrage meines Fraktionskollegen\nHeiko Hilker waren beispielsweise am 31.12.2000 noch\n23 Verfahren bei den Verwaltungsgerichten anh\u00e4ngig,\ndie vor 1995 anh\u00e4ngig gemacht worden sind. Das bedeu-\ntet sechs Jahre Wartezeit in einem Rechtsstreit, der sich\nunmittelbar um das Verh\u00e4ltnis Staat \u2013 sprich Verwaltung\n\u2013 und B\u00fcrger dreht.\n\n4 606 Verfahren waren bereits l\u00e4nger als zwei Jahre an-\nh\u00e4ngig. Die durchschnittliche Verfahrensdauer vor den\nhiesigen Verwaltungsgerichten betr\u00e4gt in etwa 20 % der\nF\u00e4lle 37 Monate und mehr, bei weiteren 20 % 25 bis\n35 Monate und bei der H\u00e4lfte \u00fcber zwei Jahre. Nachzule-\nsen in den j\u00fcngst herausgegebenen statistischen Berich-\nten \u201eOrganisation, Personal und Gesch\u00e4ftsanfall in den\nGerichten der Staatsanwaltschaft des Freistaates Sachsen\u201c\ndes eigenen S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Statistik.\n\nDort ist auch nachlesbar, dass vor den Verwaltungs-\ngerichten knapp 1 000 Antr\u00e4ge auf vorl\u00e4ufigen Rechts-\nschutz \u2013 die so genannten Eilverfahren \u2013 zwischen\n13 und 18 Monaten gelaufen sind, 20 Eilverfahren sogar\nmehr als 37 Monate. Der eilige Rechtsuchende braucht\nalso in Sachsen schon viel Geduld; jedenfalls wenn er\nauf das Verwaltungsgericht geht.\n\nIn Ihrer Antwort, Herr Staatsminister, auf die Kleine An-\nfrage meines Fraktionskollegen Dr. Pellmann, Druck-\nsache 3/3250, teilten Sie mit, dass bei den s\u00e4chsischen\nSozialgerichten vom Einreichen der Klage bis zum\nrechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens bei 24,2 %, also\nknapp einem Viertel, mehr als 24 Monate bis zur Ent-\nscheidung vergehen.\n\nAber im Gro\u00dfen und Ganzen \u2013 im Gro\u00dfen und Ganzen,\nHerr Staatsminister \u2013 schlie\u00dfen wir uns dem Dank an\n\ndie Angeh\u00f6rigen der s\u00e4chsischen Justiz an. Dies umso\nmehr, als diese f\u00fcr exekutive Fehlentscheidungen in der\nPersonalverteilung \u2013 Stichwort: gerichtlich ausgetragener\nStreit um den Laufbahnwechsel von Proberichtern \u2013\nselbst wenig k\u00f6nnen.\n\nWeiter \u2013 und da bleibe ich zun\u00e4chst bei Ihrer Gliede-\nrung, Herr Staatsminister \u2013 einige Worte zu Schwer-\npunkten und Zielen der Rechtspolitik f\u00fcr Sachsen. Da sa-\ngen Sie, wir m\u00fcssen das Recht vereinfachen. W\u00f6rtlich:\n\u201ePolitik hat die Aufgabe, Recht so einfach und verst\u00e4nd-\nlich wie nur m\u00f6glich zu gestalten.\u201c Und Sie verweisen,\nnachdem Sie auf den Bundesgesetzgeber geschimpft\nhaben, auf das S\u00e4chsische Justizgesetz als Beispiel, wie\nman auch komplexe Materien \u00fcbersichtlich regeln kann.\n\nGreift nun der interessiert gewordene B\u00fcrger zum S\u00e4ch-\nsischen Justizgesetz, liest er beispielsweise im \u00a7 11 betref-\nfend Urkundsbeamte, Gesch\u00e4ftsstellen und Gerichtsvoll-\nzieher \u2013 mit denen haben wir es ja \u00f6fter zu tun \u2013\nfolgenden Text \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Pr\u00e4sidenten und Direkto-\nren der Gerichte und die Leiter der Staatsanwaltschaften\nk\u00f6nnen nach Anlage 1 Kapitel 3 Sachgebiet A Abschnitt\n3 Nummer 1 Buchstabe Q Absatz 1 des Vertrages zwi-\nschen der Bundesrepublik Deutschland und der Deut-\nschen Demokratischen Republik \u00fcber die Herstellung\nder Einheit Deutschlands, Einigungsvertrag vom\n31.8.1990 in Verbindung mit Artikel 1 des Gesetzes vom\n23. September 1990, andere als die im \u00a7 153 Gerichtsver-\nfassungsgesetz genannten Personen mit Aufgaben eines\nUrkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstelle betrauen. Die Be-\ntrauung soll schriftlich erfolgen.\u201c Ende des Zitats. Den\nletzten Satz d\u00fcrfte jeder verstanden haben.\n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Rest aber erschlie\u00dft sich dem B\u00fcrger als dem eigent-\nlichen Normadressaten nur, wenn er sich einen perso-\nnengebundenen Rechtsanwalt h\u00e4lt, der dann mit zwei\nAktentaschen Handbibliothek zur Erl\u00e4uterung der\nRechtsvorschriften bei ihm auftaucht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie wollen auch etwas verdienen!)\n\n\u2013 Das ist mein Problem. Deshalb bin ich ja dem Herrn\nStaatsminister sehr dankbar. Ich wollte es ausdr\u00fccklich\nhervorheben.\n\nWir selbst machen in diesem Hause in diesem Stile rei-\nhenweise Gesetze, reihenweise mit diesem Wortlaut.\nSchauen Sie auf die weiteren heute zur Behandlung in\nder 2. Lesung stehenden Gesetzentw\u00fcrfe, zum Beispiel\ndas Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei mit ihren\nVerweisen in H\u00fclle und F\u00fclle auf das Polizeigesetz.\nSchauen Sie sich das Dritte Gesetz zur \u00c4nderung dienst-\nrechtlicher Vorschriften an. \u00dcberall wimmelt es von\nhochgestochenen Rechtstermini und von fortw\u00e4hrenden\nVerweisen auf andere Vorschriften. Kein Schwein \u2013 auf\ndeutsch gesagt \u2013 ist in der Lage, als B\u00fcrger, als Norm-\nadressat, die tats\u00e4chliche Rechtslage, die der Gesetzgeber\nmit diesem konkreten Gesetz verk\u00fcnden will, nachzu-\nvollziehen.\n\nDa k\u00f6nnen wir doch aber nicht so tun, als ob wir gewis-\nserma\u00dfen auf dem besten Wege sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Unkenntnis sch\u00fctzt nicht!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3817\n\n13 Gesetze und Verordnungen in einem zusammenzufas-\nsen ist der \u00dcbel geringstes, auch der \u00dcbungen geringste.\nEs muss hinterher \u2013 und das war Ihre Forderung, Herr\nMinister \u2013 so einfach und verst\u00e4ndlich wie m\u00f6glich sein,\nund zwar eben f\u00fcr den B\u00fcrger. Will hei\u00dfen: Wenn wir\nuns darauf verst\u00e4ndigen, dass eines der Ziele s\u00e4chsischer\nRechtspolitik ist, Recht zu vereinfachen, dann auch in\nder Lesart der Materie und nicht nur hinsichtlich der\nkomplexen Zusammenfassung. Und in diesem Sinne\nm\u00fcssen wir Rechtsbereinigung in Sachsen betreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nRichtig ist auch, dass wir Justiz weiter modernisieren\nm\u00fcssen. Wobei sich f\u00fcr uns eine moderne Justiz bei wei-\ntem nicht vordergr\u00fcndig im Ausstattungsgrad der Tech-\nnik, in elektronischer Registerf\u00fchrung und elektroni-\nschem Rechtsverkehr etc. ersch\u00f6pft, sondern sich vor\nallem an der modernen Rechtsstellung des Justizperso-\nnals sowie dessen Einstellung wiederum zum B\u00fcrger\nfestmacht.\n\nWas in diesem Zusammenhang die von Ihnen mit vier\nS\u00e4tzen etwas stiefm\u00fctterlich abgetane Frage der Mit-\nbestimmung von Richtern und Staatsanw\u00e4lten angeht,\nliegen wir mit der derzeitigen Ausregelung im S\u00e4ch-\nsischen Richtergesetz seit Jahr und Tag am Ende der Be-\nwegung der Bundesrepublik.\n\nBereits 1996 bei Gelegenheit der Expertenanh\u00f6rung zum\nErsten \u00c4nderungsgesetz zu diesem S\u00e4chsischen Richter-\ngesetz vom 29. Januar 1991 stellte Dr. Scheer, seinerzeit\nVorsitzender des Verbandes der S\u00e4chsischen Verwal-\ntungsrichterinnen und -richter und sp\u00e4ter einer der Bera-\nter Ihres Amtsvorg\u00e4ngers Steffen Heitmann, fest \u2013 Zitat \u2013:\n\u201eIm Hinblick auf die Richtervertretung, genauer gesagt\nden Richterrat, gilt in Sachsen zurzeit ein verfassungs-\nrechtlicher Mindeststandard, der wohl rechtlich oder ver-\nfassungsrechtlich nicht zu beanstanden ist. Es ist jedoch\nnicht nur ein rechtlicher Mindeststandard. Es ist im Ver-\ngleich zu den verschiedenen Richtergesetzen der Bundes-\nrepublik eine Materie, die sehr zur\u00fcckhaltend geregelt\nist.\u201c Ende des Zitats.\n\nDiese wahrlich zur\u00fcckhaltende Beschreibung durch den\ndesignierten Ministerberater eines j\u00e4mmerlichen Zustan-\ndes in puncto Mitbestimmung der s\u00e4chsischen Richter-\nschaft und Staatsanw\u00e4lte \u2013 nachzulesen im Protokoll je-\nner Anh\u00f6rung vom 25. Oktober 1996 \u2013 dauert\nunbeschadet des mittleren Aufstandes, den Teile der\ns\u00e4chsischen Justiz und speziell der Verwaltungsgerichts-\nbarkeit Anfang des Jahres 2000 geprobt haben, noch\nheute an.\n\nJetzt bescheiden wir uns in der Opposition eben nicht\nmehr mit dem freundlichen Verweis auf Ihr Eckpunkte-\npapier \u201eRichter- und Staatsanwaltsvertretungen im Frei-\nstaat Sachsen\u201c, Herr Minister, das auch schon aus dem\nJuni 2001 stammt, sondern erwarten, dass schleunigst\nder vom S\u00e4chsischen Richterverein Anfang Oktober vori-\ngen Jahres vorgelegte Vorschlag zur einschl\u00e4gigen \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes mit seinen Kernre-\ngelungen zum Richterrat, Landesrichterrat und\nPr\u00e4sidialrat ernsthaft gepr\u00fcft wird und auf dessen Basis\nalsbald ein Gesetzentwurf in den Landtag kommt.\n\nSollte der angedrohte Ministerwechsel dazu f\u00fchren, dass\ndas Stadium \u201eWir haben die Gespr\u00e4che mit den Verb\u00e4n-\nden begonnen\u201c weiter fortdauert und die Sache weiter in\ndie L\u00e4nge zieht, dann werden wir es der s\u00e4chsischen Jus-\ntiz wohl oder \u00fcbel antun m\u00fcssen, als Fraktion der PDS\nein entsprechendes Gesetz zur richterlichen Mitbestim-\nmung einzubringen, das dann \u2013 und das drohen wir aus-\ndr\u00fccklich an \u2013 den fortgeschrittensten Modernit\u00e4tsstand\nder Republik in puncto Mitbestimmung des Justizperso-\nnals aufgreifen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu Ihrem dritten rechtspolitischen Schwer- und Ziel-\npunkt \u201eRechtssicherheit bieten\u201c: Hier scheinen Sie, Herr\nStaatminister, und die Regierung \u2013 gegebenenfalls mit\nder gesamten Mehrheitsfraktion im Bestand \u2013 schon im\nAnsatz zu irren, n\u00e4mlich in der Frage, was Rechtssicher-\nheit eigentlich besagt. Das Rechtsw\u00f6rterbuch von Crei-\nfelds, herausgegeben vom Beckschen Verlag, definiert \u2013\nZitat \u2013: \u201eRechtssicherheit geh\u00f6rt zu den tragenden Zielen\neiner jeden Rechtsordnung. Die Aufstellung von Rechts-\nnormen als Folge der Wertung gleich liegender Einzel-\nf\u00e4lle oder einer aus anderem Anlass entstandenen\nRechts\u00fcberzeugung dient nicht nur der gerechten Fall-\nentscheidung, sie soll in besonderem Ma\u00dfe auch den\nRechtsgenossen das Gef\u00fchl der Rechtssicherheit vermit-\nteln. Dies erm\u00f6glicht es dem Einzelnen, sein Verhalten\nim Rechtsleben nach der Erkenntnis einzurichten, welche\nrechtliche Wertung ein gedachter Tatbestand aufgrund\nder bestehenden Rechtsordnung erfahren wird.\u201c \u2013 Das\ndefiniert das Hauptlexikon des Rechtssprachgebrauchs\nvon Creifelds.\n\nRecht selbst kann eben keine faktische Sicherheit\ngew\u00e4hrleisten, Herr Staatsminister. Das kann es nicht.\nUnd es ist ein Widerspruch zum Begriffsinhalt, dann\nnoch als Beispiel f\u00fcr Rechtssicherheit zuvorderst die\nAnti-Terror-Pakete der Bundesregierung zu bem\u00fchen,\nwie Sie dies getan haben. Was sich die Regierungskoali-\ntion mit dem Segen der CDU/CSU-Opposition auf der\nBundesebene bei diesen beiden Sicherheitspaketen aus\nbehauptetem Anlass der Anschl\u00e4ge des 11. September in\nden USA geleistet hat, ist und bewirkt gerade das Ge-\ngenteil von Rechtssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger. Das zweite\nAnti-Terror-Paket beispielsweise, ein umfangreiches Arti-\nkelgesetz mit 17 Einzelgesetzen und f\u00fcnf Verordnungen,\ndie ge\u00e4ndert worden sind, wurde von der Regierungs-\nkoalition am 8.11.2001 in den Bundestag eingebracht.\nAm 30.11.2001 erfolgte bei f\u00fcnfmin\u00fctiger Redezeit f\u00fcr\ndie geladenen Experten die Anh\u00f6rung im Innenaus-\nschuss und am 14.12.2001, f\u00fcnf Wochen nach der Ein-\nbringung, wurden diese Gesetze in 2. und 3. Lesung ver-\nabschiedet.\n\nUnter der Wirkung selbiger Pakete, die im \u00dcbrigen so\ngefasst sind, dass sie, auf Deutsch gesagt, kein Schwein\nlesen, geschweige denn verstehen oder, wie Sie sagen, in\nder Reichweite der Rechtssicherheit \u201esicher erkennen\nkann\u201c, was wirklich ein Rechtsgut ist, wird Rechtssicher-\nheit in Serie abgebaut. Dadurch zum Beispiel, dass seit\nder Ver\u00f6ffentlichung dieses Gesetzes im Bundesgesetz-\nblatt am 11. Januar 2002 die bundesdeutschen Geheim-\ndienste ohne jede vorherige Zustimmung der Justiz \u2013\nsprich: eines Richters \u2013 auf s\u00e4mtliche bei Kreditinstituten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3818\n\nund Finanzdienstleistern, bei Unternehmen, die ge-\nsch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig Postdienstleistungen erbringen, bei Tele-\nkommunikations- und Dienstleistungsunternehmen er-\nfasste Daten sowie auch auf bei den einschl\u00e4gigen\nBeh\u00f6rden gef\u00fchrte Sozialdaten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen,\nwenn sie, die Geheimdienste, meinen \u2013 Zitat \u2013, dass es\n\u201eder Bek\u00e4mpfung von Bestrebungen dient, die gegen\nden Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, besonders ge-\ngen das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker, gerichtet\nsind\u201c. Was ein Geheimdienst unter dieser Handlungs-\nvoraussetzung f\u00fcr den unkontrollierten Zugriff auf sol-\nche Daten versteht, wird die Praxis zeigen.\n\nNun kommen Sie uns im Lichte der aktuellen Enth\u00fcllun-\ngen um das NPD-Verbot nicht noch einmal mit der de-\nmokratischen Kontrolle dieser Dienste durch parlamenta-\nrische Gremien! Die Nummer nimmt Ihnen nun wahrlich\nniemand mehr ab, wenn der Bundestag von dem eigenen\nVerfassungsschutz in der Frage, wer von den Beweis-\nund Gew\u00e4hrspersonen von den Diensten gef\u00fchrt wird,\npraktisch \u00fcber dem Eimer gehalten wird. Die Nummer\nnimmt Ihnen sch\u00e4tzungsweise nicht einmal mehr unser\nKollege Hans Heinz Lehner, Fleischermeister, Opern-\nund Konzerts\u00e4nger und Vorsitzender der hiesigen Parla-\nmentarischen Kontrollkommission, ab.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fu\u00dfball spielt er auch!)\n\n\u2013 Und Fu\u00dfballspieler.\n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eRechtssicherheit\u201c au\u00dferdem zu\nverlangen, die Kronzeugenregelung wieder einzuf\u00fchren,\ndie Telefon\u00fcberwachung auf weitere Tatbest\u00e4nde auszu-\ndehnen sowie Kommunikationsdaten, die ohne Wissen\nder Betroffenen erhoben worden sind, 80 Tage zu spei-\nchern, um nunmehr Ihren Sicherheitsorganen Zugriff zu\ngew\u00e4hrleisten, so wie Sie dies hier allen Ernstes vorge-\ntragen haben, Herr Minister, kann nur verbl\u00fcffen. Die\nKronzeugenregelung ist nun wirklich der Ausbund an\nRechtswillk\u00fcr und Ungleichbehandlung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich; das wei\u00df ein Strafverteidiger,\nwie es geht, Herr de Maizi\u00e8re.\n\nNicht weniger haneb\u00fcchen sind die sonstigen Aktivit\u00e4ten\nund Zielsetzungen der hiesigen Staatsregierung, die Sie\nunter dem Motto \u201eRechtssicherheit\u201c lobpreisen. Was hat\nzum Beispiel der Gesetzgebungsvorschlag, als Landfrie-\ndensbrecher auch denjenigen zu bestrafen, der sich trotz\npolizeilicher Aufforderung schuldhaft nicht aus einer\nMenschenmenge entfernt, mit der Rechtssicherheit der\nB\u00fcrger zu tun? Was haben Ihre gesamten Aktivit\u00e4ten in\nRichtung Versch\u00e4rfung des Versammlungsrechts und des\nAntidemonstrationsstrafrechts mit der Rechtssicherheit\nder B\u00fcrger zu tun? Zielen sie nicht vielmehr darauf ab \u2013\ndas ist unser Verdacht \u2013, Vorrat zu schaffen, um zu-\ngleich den sich zunehmend herausbildenden Widerstand\ngegen Globalisierungsprozesse in den Griff zu bekom-\nmen?\n\nWas hat Ihr s\u00e4chsisches Konzept der DNA-Identit\u00e4tsfest-\nstellung mit Rechtssicherheit wirklich zu tun, wenn der\nJustizminister sagt \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs ist unsinnig und ent-\nwertet den Richtervorbehalt, dass nach geltendem Recht\n\nein Richter auch dann noch entscheiden muss, wenn\neine DNA-Probe freiwillig abgegeben wird\u201c? Vorhin von\nIhnen gesagt. Da f\u00e4llt mir nichts mehr ein.\n\n(Lehmann, CDU: Das wissen wir bereits!)\n\nDann wird es wirklich allerh\u00f6chste Zeit, dass Sie die\nProfession wechseln. Wer um Himmels willen hat Ihnen\ndenn diese Textpassage zugearbeitet? Sie als Staatsminis-\nter der Justiz m\u00fcssten doch der Erste sein, der in allen\nprozessualen Fragen, die Eingriffe in Grundrechte ausl\u00f6-\nsen, die entsprechende Rechtssicherheit durch das Mit-\nwirken der dritten Gewalt, also den Richter, einfordert,\nso wie das der Deutsche Bundestag, dem Sie damals an-\ngeh\u00f6rt haben, Herr Kollege Kolbe, in seiner Entschei-\ndung \u00fcber den in Drucksache 13/1791 eingebrachten Ge-\nsetzentwurf der Fraktionen CDU/CSU und FDP der\ndamaligen Regierungskoalition in der Neufassung des\n\u00a7 81g StGB \u2013 DNA-Identit\u00e4tsfeststellung \u2013 beschlossen\nhat.\n\nSie wettern also unter dem Motto \u201eRechtssicherheit\u201c\ngegen eine Gesetzeslage, die keineswegs die rot-gr\u00fcne\nKoalition, sondern Ihre eigene Partei geschaffen hat. Sie\nals Bundestagsabgeordneter haben mutma\u00dflich dem \u00a7 81g\nmit dem Richtervorbehalt, wie er jetzt besteht, seinerzeit\nim Bundestag zugestimmt. Nun st\u00fcrmen wir in Sachsen\ndagegen an und sagen, dass wir es, wenn es freiwillig\nist, in Sachsen in Bezug auf die Reichweite der DNA-\nPr\u00fcfung anders machen. Dass Sie als Justizminister dann\nnoch auf das Strickmuster gehen, anhand tragischer\nSexualverbrechen gegen\u00fcber einem siebenj\u00e4hrigen Kind\nzu argumentieren, halten wir f\u00fcr nicht sonderlich sensi-\nbel.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer\nund Frau Weihnert, SPD)\n\nEs ist doch allenthalben bekannt, dass die Verf\u00fcgbarkeit\ntechnischer Ermittlungsmethoden \u2013 und seien sie ver-\nmeintlich noch so effizient und hoch entwickelt \u2013 die Be-\ngehung von Verbrechen dieser Art nicht verhindert. Wir\nd\u00fcrfen auch voraussetzen, dass Ihnen die kriminal- und\nrechtsgeschichtliche Weisheit bekannt ist, dass die H\u00e4rte\nder Strafe keineswegs ein probates Mittel der Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung und -vorbeugung ist. In den USA-Staa-\nten, in denen T\u00f6tungsdelikte mit Todesstrafe bedroht\nsind, ist die Mordrate bekannterma\u00dfen keineswegs gerin-\nger.\n\nSie wissen auch sehr wohl, dass derart grausige Sexual-\nverbrechen an Kindern zu bem\u00fchen, um den grundle-\ngenden Rechtsstandard des Richtervorbehalts auszuhe-\nbeln, auch insofern unlauter ist, als die\nEntwicklungstendenzen der Gewaltkriminalit\u00e4t keines-\nfalls Anlass geben, in den Kernbereich von Rechtsstaats-\ngrunds\u00e4tzen einzugreifen. Es steht v\u00f6llig au\u00dfer Zweifel,\ndass jede Straftat \u2013 zumal jede Sexualstraftat an einem\nKind \u2013 eine Straftat zu viel ist. Aber es ist auch Tatsache,\ndass in den siebziger Jahren in der alten Bundesrepublik\ndie Belastungsziffer bei T\u00f6tungs-, Vergewaltigungs- und\nMissbrauchshandlungen gegen\u00fcber Kindern, gemessen\nan der Kriminalit\u00e4tsh\u00e4ufigkeit, deutlich h\u00f6her war als\nheute.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3819\n\nSie wissen auch, dass Straftaten gegen die sexuelle\nSelbstbestimmung, eingeschlossen sexueller Missbrauch\nvon Kindern sowie sexuelle N\u00f6tigung und Vergewalti-\ngung, in der Kriminalstatistik des Freistaates Sachsen f\u00fcr\ndas Jahr 2000 an neunter Stelle rangieren. In den gestern\nvon Innenminister Hardraht f\u00fcr das Jahr 2001 verk\u00fcnde-\nten Kriminalschwerpunkten des Vorjahres wurde diese\nDeliktgruppe \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Aber Sie machen\nan diesen tragischen Handlungen, die auch medial be-\nsonders behandelt worden sind, die Aufforderung zur\n\u00c4nderung des Richtervorbehalts auf. Und was ich Ihnen\nnoch mehr \u00fcbel nehme, Herr Staatsminister: Dass Sie\nden Fall der siebenj\u00e4hrigen Anna nehmen, um gleich zu\ndem j\u00fcngst von der CDU-Fraktion in den Landtag einge-\nbrachten verfassungsrechtlich so \u00fcblen Entwurf eines\nStraft\u00e4terunterbringungsgesetzes \u00fcberzuleiten, ist typisch\nf\u00fcr den Populismus der hier vorgetragenen Lesart\n\u201eRechtspolitik f\u00fcr Sachsen\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie wissen genau, Herr Staatsminister, dass eine Rege-\nlung dieser Materie auf Landesebene schlicht verfas-\nsungswidrig ist, verfassungsrechtlich nicht geht, weil\ndann im Kompetenzbereich des Bundesgesetzgebers he-\nrumhantiert wird. Anders l\u00e4sst es sich auch nicht erkl\u00e4-\nren, dass Sie selbst in Ihrer Rede sagen, \u201ediese Initiative\nist wegen der Unt\u00e4tigkeit des Bundesgesetzgebers uner-\nl\u00e4sslich, kann aber nur einen ersten Schritt darstellen.\nWir m\u00fcssen und werden uns weiterhin f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llige\n\u00c4nderungen des Bundesrechtes einsetzen\u201c, weil es nur\num Bundesrecht geht, weil es Bundeskompetenzen sind,\nwas mit dem \u00a7 66 StGB ausgeregelt ist.\n\nDie M\u00f6glichkeit der Sicherheitsverwahrung generell und\nauch die jetzt von der CDU Sachsens \u2013 j\u00fcngst von der\nbaden-w\u00fcrttembergischen CDU im Bundesrat per Ge-\nsetzentwurf \u2013 vorgesehene Regelung einer nachtr\u00e4glichen\nAnordnung einer Sicherungsverwahrung f\u00fcr bereits in-\nhaftierte Straft\u00e4ter haben Sie auch nicht erfunden. Erfun-\nden haben diese die Nazis \u2013 die Sicherungsverwahrung\nselbst wie auch die M\u00f6glichkeiten ihrer nachtr\u00e4glichen\nAnordnung im Jahre 1933 durch das Gesetz gegen ge-\nf\u00e4hrliche Gewohnheitsverbrecher und \u00fcber Ma\u00dfregeln\nder Sicherung und Besserung, vergleiche Gesetz der\nReichsregierung vom 24.11.1933, Reichsgesetzblatt Zeile 1\nSeite 995 mit Ausf\u00fchrungsgesetzen vom 24.11.1933.\n\nSie wissen auch aus gutem Grund, dass deshalb die\nSicherungsverwahrung 1990 nicht in den Katalog des\n\u00fcbernehmenden Bundesrechtes f\u00fcr das Beitrittsgebiet\naufgenommen worden ist und dass erst im Jahr 1995 die\nSicherungsverwahrung \u00fcberhaupt \u201eauf die Kalte\u201c in die\nRechtsanpassung f\u00fcr Ostdeutschland erstreckt worden\nist, weil sich noch 1990 de Maizi\u00e8re gewehrt hat, die\nSicherungsverwahrung ins Strafgesetzbuch zu nehmen,\nweil er gesagt hat, dass wir das den Ostdeutschen nicht\nvermitteln k\u00f6nnen, eben wegen der Rechtstradition an\ndiese ankn\u00fcpfen.\n\nWas Sie weiter zu \u00fcbersehen scheinen, ist, dass wir just\nseit 52 Jahren einen Artikel 103 im Grundgesetz haben,\nder im Abs. 2 das R\u00fcckwirkungsverbot und im Abs. 3\nden Grundsatz ne bis in idem fixiert, den Grundsatz,\ndass niemand wegen derselben Tat aufgrund der allge-\n\nmeinen Strafgesetze mehrmals bestraft werden darf. Was\nSie \u00fcbersehen, ist, dass wir seit Jahrzehnten in der Reich-\nweite der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention lie-\ngen, die im Artikel 5 normiert, dass einem Menschen die\nFreiheit nur entzogen werden darf, wenn er rechtm\u00e4\u00dfig\nnach Verurteilung durch ein zust\u00e4ndiges Gericht in Haft\ngehalten wird \u2013 Verurteilung durch ein zust\u00e4ndiges Ge-\nricht.\n\nDie Alternative dient zwar als Kompetenztitel f\u00fcr eine\nstrafrechtliche Verurteilung und dazu angeordnete Siche-\nrungsverwahrung, die wir unbeschadet dessen f\u00fcr gene-\nrell bedenklich halten, weil nicht eine Tat, sondern eine\nGefahrenprognose als Entscheidungsgrundlage dient.\nJedenfalls kann aber Artikel 5 niemals die Grundlage bil-\nden f\u00fcr nachtr\u00e4gliche Unterbringungsentscheidungen,\ndie Sie einer Strafvollstreckungskammer zuordnen wol-\nlen, einem Einzelrichter, der alleine dort sitzt und nun\nentscheidet, ob der Betreffende, der seine Strafe verb\u00fc\u00dft\nhat, nunmehr lebenslang weggeschlossen wird. \u2013 Ein\npeinliches Gesetzeswerk der hiesigen CDU-Fraktion, auf\ndas Sie sich jetzt auch noch einlassen, Herr Staatsminis-\nter, was ich bedauere. Ausf\u00fchrlicheres und Substanzielle-\nres folgt bei der Behandlung des Entwurfes im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss am 4. M\u00e4rz in der\nAnh\u00f6rung prompt. Das d\u00fcrfen wir versprechen.\n\nDes Populismus n\u00e4chster Teil und nicht weniger typisch\nf\u00fcr das, was uns an Flachheiten in puncto Sicherheits-\nund Rechtspolitik von konservativer Seite in diesem\nWahljahr 2002 erwartet, ist Ihr Schwadronieren mit den\ns\u00e4chsischen Modellen zum Ladendiebstahl und zu den\nSchwarzfahrern. Ich wei\u00df nicht, wie gro\u00df der Teil der\nBev\u00f6lkerung ist, der sich von diesen, wie Sie es selbst\nnennen, massenhaft auftretenden so genannten Bagatell-\ndelikten in seinem Sicherheitsgef\u00fchl beeintr\u00e4chtigt sieht.\nIch nehme jetzt einmal Ladeninhaber aus und die CVAG\nauch. Von Ihnen als Justizminister aber erwarten wir,\ndass Sie, meinethalben anders als der Volljurist\nHardraht, der jetzt als Innenminister firmiert, auseinan-\nder zu halten verstehen, was der Unterschied zwischen\nStrafrecht und polizeilichen Eingriffsbefugnissen ist.\nWenn Sie denn wider alle Vernunft sich nicht entschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen, Bagatellkriminalit\u00e4t dieser Art schlicht aus\ndem Strafrecht heraus- und in das Ordnungswidrigkeits-\nrecht hineinzunehmen, also die Sache materiell-rechtlich\nsauber zu l\u00f6sen, dann ist f\u00fcr das Verfahren, und zwar\nf\u00fcr jede Entscheidung und nicht nur die abschlie\u00dfende,\nwie in jedem anderen Strafverfahren allein der Staatsan-\nwalt oder der Richter zust\u00e4ndig und nicht der Polizist.\nSie wissen sehr wohl um die Vorbehalte, auf die beide\nModelle, Herr Staatsminister, vonseiten der Juristenver-\nb\u00e4nde in Sachsen gesto\u00dfen sind \u2013 S\u00e4chsischer Richterver-\nein und dergleichen mehr. Da kann ich Ihnen eine Pres-\nseerkl\u00e4rung bringen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Der Staatsanwalt legitimiert im Nachhinein.\n\nSie wissen auch, Herr Staatsminister, jedenfalls darf ich\nes annehmen, dass unsere Rechtsordnung nicht in die\nKompetenz eines Polizisten geh\u00f6rt, einen Lebenssachver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3820\n\nhalt unter ein Strafgesetz zu subsumieren. Das darf er\n\u00fcberhaupt nicht.\n\n(Staatsminister Hardraht:\nDer Staatsanwalt entscheidet!)\n\n\u2013 Nein! Das ist \u00fcberhaupt nicht wahr. Der Kriminalist\nnimmt auf, ob die Anwendungsvoraussetzungen f\u00fcr das\nModell vorliegen. Dann bietet er dem Betreffenden den\n\u00a7 153a an, er subsumiert damit die entsprechende Hand-\nlung, sprich den Ladendiebstahl und das Schwarzfahren,\nin das Strafgesetz. Das darf er nicht. Das darf nur der\nStaatsanwalt. Der darf als Polizist gar keinen Paragra-\nphen nennen. Wissen Sie, dass im Schlussbericht der\nSachverhalt enthalten ist, der darin besteht, die Staats-\nanwaltschaft m\u00f6ge pr\u00fcfen, wie sie es rechtlich zuordnet?\nHier entscheidet der Kriminalist bereits, dass es eine\nStraftat ist und bietet den \u00a7 153a an; er subsumiert.\n\nSie wissen auch sehr wohl, dass bei einem aufgegriffenen\nLadendieb oder Schwarzfahrer eine tat- oder tatzeitbezo-\ngene Schuldunf\u00e4higkeit vorliegen kann etwa wegen\nkrankhafter Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung im Sinne \u00a7\u00a7 20\nund 21 StGB. All das bleibt bei Ihrer pragmatischen\nSachbehandlung, bei Ihrer Art von Zweckmodellen ein-\nfach au\u00dfen vor. Es wird nicht gepr\u00fcft, ob der Betreffende\nmeinethalben wegen Debilit\u00e4t oder wegen sonstiger\nGr\u00fcnde nicht schuldf\u00e4hig war. Ihm wird der \u00a7 153 ange-\nboten, der \u00a7 153a, und der Staatsanwalt, der die schriftli-\nche Akte bekommt, kann doch wohl nicht daraus lesen,\nwie der Betreffende von der geistigen Struktur dem Kri-\nminalisten entgegenkommt. Erz\u00e4hlen Sie nicht solche Sa-\nchen, Sie kriegen das doch keinem Strafverteidiger ver-\nmittelt!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das soll das Volk verstehen!)\n\n\u2013 Das Volk versteht das Sicherheitsmodell einfacher. Das\nist wahr. Da gebe ich Ihnen allerdings Recht.\n\nSie k\u00f6nnen mit Ihrem Schwarzfahrermodell leichter\nPunkte machen, aber auf Kosten von Rechtsstaatlichkeit.\nEs ist \u00fcberhaupt schwer auszuhalten, dass in einer\nRechtsgemeinschaft, in der offenkundig Veruntreuungen\nvon Millionen zu einer Sachbehandlung nach \u00a7 153a\nStGB seitens der Staatsanwaltschaft f\u00fchren kann, siehe\nden Fall des Ex-Bundeskanzlers Kohl, aber ein Schwarz-\nfahrer oder ein kleiner Ladendieb zumindest nach der\nzweiten Tat exemplarisch bestraft wird: erh\u00f6htes Bef\u00f6r-\nderungsgeld, doppelter Fahrpreis \u2013 Geldbu\u00dfen per Vor-\nentscheid der Polizisten.\n\n\u00dcberhaupt, Herr Staatsminister, fragen wir Sie und Ihr\nKabinett, weshalb Sie sich denn, wenn Sie schon in der\nReichweite von rechtssicherheitskonkreten Kriminalit\u00e4ts-\nkomplexen referieren, auf eben die Felder zur\u00fcckziehen,\ndie nun wahrlich nicht \u2013 ich nehme jetzt einmal aus-\ndr\u00fccklich die Sexualdelikte aus \u2013 an die Wurzeln der\nRechtsgemeinschaft gehen. Das hat offensichtlich nicht\nnur seinen Grund darin, dass Sie sich der Felder anneh-\nmen, die an den Stammtischen am leidenschaftlichsten\nbehandelt werden und die auch der Herr H\u00e4hle versteht.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist auch das Einfachste, die verk\u00fcndbare Erfolgsquote\nder s\u00e4chsischen Strafverfolgungspraxis dadurch aufzu-\n\nbessern, die verk\u00fcndbare Erfolgsquote, dass man sich\nauf Bef\u00f6rderungserschleicher und kleine Ladendiebe\nkonzentriert, weil dort jede festgestellte Straftat eine hun-\ndertprozentige Aufkl\u00e4rung bringt. Da haben wir gleich\nnoch einen sch\u00f6nen Effekt, Herr Staatsminister des In-\nnern: Wir k\u00f6nnen sagen, wir haben zwar eine Zunahme\nder Kriminalit\u00e4t im Jahr 2001, das h\u00e4ngt aber nur damit\nzusammen, dass wir jetzt mit Vehemenz die Ladendiebe\nund Schwarzfahrer stellen und die machen alleine den\nZuwachs aus. \u2013 Ende der Durchsage.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir bewundern diesen Mut!)\n\nIm Lichte dieser Erfolgsmeldungen verschweigt dann die\nRegierung mit vornehmer Zur\u00fcckhaltung, was sich auf\nden Hauptgebieten der Kriminalit\u00e4t vollzieht. Warum\nkein Wort zur Entwicklung im Bereich der organisierten\nKriminalit\u00e4t, Herr Staatsminister, heute hier bei der Re-\ngierungserkl\u00e4rung zur Rechtspolitik, in der Lesart, wie\nSie sie bringen? Sie musste doch noch vor einigen Jahren\nherhalten, um unter Verweis auf mafiose Strukturen all\ndie kleinen Schweinereien im S\u00e4chsischen Polizeigesetz\nzu etablieren, von der Rasterfahndung \u00fcber den Lausch-\nangriff bis zum Einsatz verdeckter Ermittler, die OK. Ja-\nwohl, mit der mafiosen Struktur der OK wurde das be-\ngr\u00fcndet. In Ihrer Erkl\u00e4rung zur Rechtspolitik in der\nLesart Rechtssicherheit dazu kein Wort.\n\nNull Ton auch zur Frage der in Gr\u00f6\u00dfenordnungen laten-\nten Wirtschaftskriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen, der in\nH\u00fclle und F\u00fclle indizierten Korruptionsstraftaten. Kein\nWort zu stagnierenden Aufkl\u00e4rungsquoten bei Woh-\nnungseinbr\u00fcchen und Kfz-Diebst\u00e4hlen, Einbr\u00fcchen in\nGartenlauben und Wochenendgrundst\u00fccken \u2013 stagnie-\nrende Aufkl\u00e4rungsquoten, nicht Zahlen. Herr Minister,\nwarum nicht? Es bewegt und sch\u00e4digt die Rechtssicher-\nheit der Staatsb\u00fcrger und die Interessen der Rechts-\ngemeinschaft, das Staatss\u00e4ckel wohl mehr als Schwarz-\nfahren, Graffitis und Bagatelldiebstahl.\n\nWir behaupten nicht, dass wir den Stein der Weisen in\npuncto Kriminalit\u00e4tszur\u00fcckdr\u00e4ngung und Gew\u00e4hrleis-\ntung einer hohen pers\u00f6nlichen Sicherheit gefunden\nhaben. Wir r\u00e4umen auch ein, dass wir den Wettbewerb\num die besseren law-and-order-Konzepte, die in diesem\nJahr Stoiber, Schily und Schill, Milbradt, Hardraht und\n\u2026, wie immer Ihr Nachfolger hei\u00dfen m\u00f6ge, Herr Kolbe,\nf\u00fchren werden, nicht gewinnen k\u00f6nnen. Wir werden ihn\nnicht gewinnen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssten dann n\u00e4mlich die\nAntworten geben, die wir uns nach 1989 aus dem Kopf\ngeschlagen haben, aus dem Kopf schlagen mussten.\nHeute ist es Ihr Landesvorsitzender, Herr Staatsminister,\nder Konferenzen zur inneren Sicherheit mit den Worten\neinleitet: \u201eDie Sicherheit des Staates ist das Allererste.\u201c\nDa halte ich die Luft an. Das h\u00e4tte einer einmal 1991 in\ndiesem Hause sagen m\u00fcssen!\n\nWir wissen sehr wohl, dass unser Ansatz, Kriminalit\u00e4t\nnicht nur mit Repression zu bek\u00e4mpfen, sondern nach\nihren Ursachen zu fragen und damit \u00fcber die Symptome\nhinaus die sozialen Wurzeln zu verdr\u00e4ngen, derzeit kei-\nnen unter dem ber\u00fchmten Ofen hervorlockt. Das wissen\nwir.\n\nWir wissen auch, dass aktuell aus einem mehr oder we-\nniger berechtigten Gef\u00fchl der Verunsicherung heraus ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3821\n\nerheblicher Teil unserer Bev\u00f6lkerung ohne gr\u00f6\u00dfere \u00dcber-\nlegung sehenden Auges hinnimmt, dass unter der Flagge\nder Terrorismus- und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung serien-\nweise pers\u00f6nliche Rechte und Grundrechte Schritt f\u00fcr\nSchritt demontiert werden. Wir wissen, wie schwer unser\nKonzept, pers\u00f6nliche Sicherheit mit freiheitsschonenden\nMethoden und Mitteln zu gew\u00e4hrleisten, vermittelbar ist;\nauch das wissen wir.\n\nWir sind aber \u00fcberzeugt, dass Sie mit Ihrer Politik der si-\ncherheitsseitigen Verwaltung der gesellschaftlichen Wi-\nderspr\u00fcche und Konflikte, die sich auch in kriminellen\nVerh\u00e4ltnismustern Bahn brechen, letztlich scheitern wer-\nden \u2013 so scheitern werden, wie die Sicherheitspolitik der\nDDR gescheitert ist. \u00dcber kurz oder lang werden sich\ndiese konjunkturellen Erfolge, die Sie damit zeitigen,\nbeim W\u00e4hler bitter r\u00e4chen. Auch steht die Frage, wie\nlange Sie, Herr Staatsminister, diesen Weg, quasi Amok\nzu laufen gegen die derzeitige Gesetzeslage und die\nRechtsprechung der dritten Gewalt \u2013 siehe das Urteil des\nBGH zu Graffiti \u2013, durchhalten werden, bevor Sie die\ndritte Gewalt prinzipiell zur\u00fcckpfeifen wird. In Ihrer Re-\ngierungserkl\u00e4rung strotzte es nur so von einer Aneinan-\nderreihung der Wehklagen, dass Ihr spezifisch s\u00e4ch-\nsischer Weg, Rechtspolitik f\u00fcr Vertrauen und Sicherheit\nzu schaffen, an die Grenzen der Rechtsgemeinschaft,\nsprich: an die vom Parlament der Bundesrepublik\nDeutschland und, wo kompetenzseitig zust\u00e4ndig, vom\nBundesrat geschaffene Gesetzeslage st\u00f6\u00dft. Das ist auch\nim Strafrecht die in der Regel verbindliche. Unser Feld\nf\u00fcr Landesgesetze ist eng auf diesem Terrain.\n\nJa, sicher kann man Recht fortentwickeln, muss sich\nRecht fortentwickeln in Reflexion auf gesellschaftliche\nProblemlagen globaler wie nationaler Art, keine Frage.\nAber es w\u00e4re doch der totale historische R\u00fcckzug, w\u00fcrde\nsich dieses Recht des 21. Jahrhunderts nach Ihrem Den-\nken nur noch in eine Richtung entwickeln, n\u00e4mlich den\nAbbau von Grundrechten und B\u00fcrgerfreiheiten unter der\nLosung \u201emehr Sicherheit\u201c.\n\nIch gehe aus Zeitgr\u00fcnden nur noch mit wenigen Bemer-\nkungen auf die weiteren Komplexe Ihrer Regierungs-\nerkl\u00e4rung ein.\n\nZum Opfer- und Zeugenschutz. Wir sagen nicht, dass\nder Freistaat Sachsen, sprich: die Staatsregierung, hier\nnichts getan h\u00e4tte. Dass etwas getan wurde, legt uns\naber schlicht die zum Schutz von Opfern und Zeugen\ngeschaffene Rechtslage auf. Selbige ma\u00dfgeblich weiterzu-\nentwickeln \u2013 dazu w\u00e4re in zehn Jahren CDU-Herrschaft\nin Sachsen und damit durchg\u00e4ngiger Pr\u00e4senz im Bun-\ndesrat viel Gelegenheit gewesen. Ich sage Ihnen: Auch\nauf diesem Gebiet ist die t\u00e4gliche Rechtspraxis viel be-\nklagenswerter als von Ihnen gedeutet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJeder Strafverteidiger wei\u00df, dass in Grunds\u00e4tzen mit\nAusnahme der jeweils im Blick der \u00d6ffentlichkeit und\nder Medien liegenden herausgehobenen Kriminalit\u00e4ts-\nf\u00e4lle das Opfer im Wesentlichen nur in einer Eigenschaft\nf\u00fcr die Justiz von Bedeutung ist, n\u00e4mlich zum Zweck\nder \u00dcberf\u00fchrung des T\u00e4ters als Zeuge. Im Regelfall er-\nf\u00e4hrt derjenige, der eine Strafanzeige wegen einer ihn be-\ntreffenden Tat erstattet hat, von der ganzen Sache erst\nwieder, wenn er als Zeuge in der gerichtlichen Haupt-\n\nverhandlung gebraucht wird \u2013 erst und nur dann. Die\nQuote, wo dann \u00fcber Schadenersatzanspr\u00fcche verhan-\ndelt wird \u2013 sprich: tats\u00e4chlich T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich\nstattfindet oder das Adh\u00e4sionsverfahren praktisch zur\nAnwendung kommt \u2013, ist verschwindend gering, Herr\nStaatsminister. Das erlebe ich im Jahr dreimal als Straf-\nverteidiger, wenn es hoch kommt. Wenn Sie es mir nicht\nglauben, beweise ich es Ihnen mit Ihrer dann zwangsl\u00e4u-\nfig f\u00e4llig werdenden Antwort auf eine entsprechende ak-\ntuelle Kleine Anfrage. Dann lasse ich aber auch nicht\nlocker, wenn Sie darauf verweisen, dass die Erhebung zu\nviel Arbeit bereitet.\n\nWarum hat sich der Freistaat Sachsen nie darauf verstan-\nden, daf\u00fcr einzutreten, dass die Entscheidung \u00fcber Scha-\ndenersatzanspr\u00fcche von Opfern, jedenfalls dem Grunde\nnach, wieder ganz selbstverst\u00e4ndlich Bestandteil eines\nUrteils im Strafprozess wird? Das ist in 80 % aller F\u00e4lle\nohne Not m\u00f6glich.\n\n(Staatsminister Kolbe: Das ist Bundesgesetzgebung!)\n\n\u2013 Bundesratsinitiative, hatte ich gesagt, Herr Staatsminis-\nter. Das kann der Freistaat gut tun.\n\nDiese Regelung aus der Strafprozessordnung bzw. dem\nStrafrecht der DDR k\u00f6nnte bei gutem Willen sehr wohl\nund mit Vernunft reaktiviert werden.\n\nZum Strafvollzug steht au\u00dfer Streit, dass der Freistaat\nSachsen unter der Verantwortung der CDU-Regierung\ngro\u00dfe Anstrengungen unternommen hat, den s\u00e4chsischen\nStrafvollzug in angemessener Weise bauseitig und be-\nz\u00fcglich der s\u00e4chlichen und personellen Ausstattung auf-\nzubauen und zu entwickeln. Es steht au\u00dfer Streit, dass\nsich die Verwirklichung von Strafe heute unter unver-\ngleichlich humaneren Bedingungen vollzieht als zu Zei-\nten der DDR.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS,\nund Bandmann, CDU)\n\nEs steht au\u00dfer Streit, dass der Gefangene und sein Ver-\nteidiger unvergleichlich bessere M\u00f6glichkeiten haben, am\neigentlichen Vollzugsziel Resozialisierung mitzuwirken\nund daran, die Verb\u00fc\u00dfung zu Recht auferlegter Strafen\nletztlich im Interesse der gesamten Rechtsgemeinschaft\nzu verk\u00fcrzen.\n\nWir haben aber im Strafvollzug keineswegs eine problem-\narme Situation, Herr Staatsminister Kolbe, bei weitem\nnicht. Sie wissen, dass wir nunmehr seit mehr als einem\nhalben Jahrzehnt in jeder Vollzugseinrichtung, auch einer\nneu gebauten, mit notorischer \u00dcberbelegung leben m\u00fcs-\nsen. Auf 4 800 Gefangene kommen aktuell 3 928 Haft-\npl\u00e4tze, so dass fast 1 000 am Standard fehlen. Wenn Sie\nsagen, dass rund die H\u00e4lfte der Gefangenen in Arbeits-\noder Bildungsma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt werden \u2013 in wel-\ncher Form auch immer \u2013, ist dies just die H\u00e4lfte der Er-\nf\u00fcllung der gesetzlichen Auflagen des Strafvollzugsgeset-\nzes, da n\u00e4mlich im \u00a7 37 normiert ist, dass die\nVollzugsbeh\u00f6rde dem Gefangenen \u2013 das hei\u00dft: jedem \u2013\nZitat: \u201ewirtschaftlich ergiebige Arbeit zuweist und dabei\nseine F\u00e4higkeit, Fertigkeit und Neigung ber\u00fccksichtigen\nsoll\u201c. Das ist Gesetzeslage.\n\nAbsatz 4 Strafvollzugsgesetz sagt weiter: \u201eKann einem\nArbeitsf\u00e4higen keine wirtschaftlich ergiebige Arbeit oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3822\n\nTeilnahme an Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 Berufsausbildung\nzugewiesen werden, wird ihm angemessene Besch\u00e4fti-\ngung zugeteilt.\u201c Das ist Rechtspflicht und wir haben es\nbei 50 % verwirklicht.\n\nBesonders beunruhigend, Herr Staatsminister, erscheint\nuns \u2013 von Ihnen allerdings nicht erw\u00e4hnt \u2013 die Situation\nauf dem Gebiet des Jugendstrafvollzugs. Im Bundesl\u00e4n-\nder-Vergleich per 31.1.2000 liegt der Freistaat Sachsen\nmit 145 Insassen des Jugendstrafvollzuges pro 100 000\nder 15- bis 25-J\u00e4hrigen der Bev\u00f6lkerung an zweiter Stelle\nin der H\u00e4ufigkeit nach Mecklenburg-Vorpommern; mit\n61,6 % auf 100 000 der 14- bis 21-J\u00e4hrigen der Bev\u00f6lke-\nrung an der Spitze der Untersuchungshaftraten von\nJugendlichen und Heranwachsenden.\n\nBei uns in Sachsen werden also bundesweit die meisten\nJugendlichen inhaftiert, in Untersuchungshaft genom-\nmen. Mit 108 Gefangenen pro 100 Haftpl\u00e4tze im Jugend-\nstrafvollzug belegen wir einen mittleren Platz. Diese\nknappen Zahlen verweisen darauf, dass wir irgendwo \u2013\nnicht so sehr in der Vollzugspraxis, sondern in der Ju-\ngendstrafpraxis in Sachsen \u2013 eine deutlich vom Durch-\nschnitt der Bundesl\u00e4nder abgesetzte Repressionstendenz\nhaben. Mit per 31.3.2001 49 Gefangenen pro Sozialarbei-\nter im Bundesl\u00e4nder-Vergleich, was nach Th\u00fcringen und\nNordrhein-Westfalen die ung\u00fcnstigste Quote darstellt,\nhaben wir auch keine ad\u00e4quate Resozialisierung.\n\nZum Schuldrechts- und ZPO-Problem brauche ich nichts\nzu sagen, Herr Staatsminister. Da haben wir unseren\nSchulterschluss in vorangegangenen Veranstaltungen in\ndiesem Hause bereits dokumentiert; da war Einigkeit.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Was?)\n\n\u2013 Ich kann es ja nicht \u00e4ndern. Ich wei\u00df, dass es seinem\nRuf schadet, aber da hatten wir tats\u00e4chlich volle \u00dcberein-\nstimmung. Auch was die Schritte der Staatsregierung\nRichtung Zahlungsmoral angeht, hat er uns voll an sei-\nner Seite.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte zum Schluss kommen!\n\nBartl, PDS: \u2013 Jawohl, letzter Satz.\nEs gef\u00e4llt uns auch nicht weniger, was unter der Verant-\nwortung des Herrn Staatsministers in puncto Transpa-\nrenz, in puncto B\u00fcrgern\u00e4he seitens der Justiz getan wor-\nden ist. Wenn sich dieser Weg fortsetzt, wie wir hoffen,\nmit dem verbleibenden Justizminister Kolbe oder dann\neben mit seinem Nachfolger, wird uns die Staatsregie-\nrung im Kampf um mehr Rechtssicherheit und mehr\nRechtsfreundlichkeit an ihrer Seite haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Um zun\u00e4chst auf mei-\nnen Vorredner zu reagieren \u2013 beim Schlusssatz wusste\nich nicht mehr so richtig, ob er das mit dem Eingangs-\nsatz ernst gemeint hatte. Dennoch muss ich nochmals\n\ndarauf zur\u00fcckkommen, weil ich nicht wei\u00df, Herr Bartl,\nwie oft Sie Kreide zu sich nehmen oder wie oft Sie die\nWahrheit sprechen.\nSie haben gesagt, dass Sie sich nach der Rede des Staats-\nministers gef\u00fchlt haben wie nach einem Bericht auf dem\nSED-Parteitag. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich\nbin froh, dass es keinen Bericht auf einem SED-Parteitag\nmehr gibt.\n\n(Bartl, PDS: Wir auch!)\n\nBei Ihnen, werter Herr Vorredner, bin ich mir aber nicht\nsicher, ob Sie froh sind\n\n(Bartl, PDS: Doch!)\n\noder ob Sie sich nach den Berichten zur\u00fccksehnen.\n\n(Bartl, PDS: Nein!)\n\nIch glaube, die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im\nFreistaat Sachsen, aber auch in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern haben diese neu gewonnene Freiheit, verbunden\nmit Demokratie und Transparenz, akzeptiert, jahrelang\nherbeigesehnt und wir k\u00f6nnen froh sein, dass die Zeit\nder Parteitage, die Sie noch kennen gelernt haben, hinter\nuns liegt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nIch bin ein wenig erschrocken, dass Sie das Thema der\nSicherungsverwahrung mit den Gesetzen der National-\nsozialisten verglichen haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir sind uns sicherlich einig in diesem Hohen Haus:\nDer Nationalsozialismus hat weder Recht noch Gesetze\ngeachtet, auch Gesetze, die er selbst gemacht hat.\n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr besch\u00e4mend, dass Sie es n\u00f6tig\nhaben, diese Zeit der Diktatur mit einem Gesetzentwurf\nzu vergleichen, der hier regul\u00e4r eingebracht worden ist\nund zu dem wir uns in einer Anh\u00f6rung am 4. M\u00e4rz in\ndiesem Hohen Haus treffen werden. Ich halte das f\u00fcr be-\nsch\u00e4mend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur notorischen \u00dcberbelegung der Justizvollzugsanstal-\nten kann ich Ihnen nur sagen, dass zu DDR-Zeiten an\ngleichen Orten dreimal so viel Menschen gesessen\nhaben.\n\n(Bartl, PDS: Wir haben doch ein anderes\nStrafvollzugsgesetz!)\n\n\u2013 Wir haben ein anderes Strafvollzugsgesetz. Wir haben\ngro\u00dfe Anstrengungen unternommen und \u00fcber 500 Mil-\nlionen DM in die Justizvollzugsanstalten investiert. Wir\nhaben aber noch nicht alle Sch\u00e4den aus den Jahren davor\nbeheben k\u00f6nnen. Wir werden das Schritt f\u00fcr Schritt ma-\nchen. Aber wir k\u00f6nnen das nicht schneller machen, als\nwir das dem rechtstreuen B\u00fcrger zumuten k\u00f6nnen.\n\nBei Ihrer Bemerkung zu Schwarzfahrern und Ladendie-\nben muss ich fragen: Wie wirkt auf den rechtstreuen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3823\n\nB\u00fcrger, was Sie hier vorgetragen haben? Der Schwarz-\nfahrer und der Ladendieb kann doch auch rechtstreu\nsein. Er bezahlt seinen Fahrschein, er klaut nicht im\nKaufhaus \u2013 und schon haben wir die Probleme nicht\nmehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir diskutieren dann nicht mehr \u00fcber die Probleme, die\nuns Leute schaffen, die sich nicht an Recht und Gesetz\nhalten k\u00f6nnen, denn die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen h\u00e4lt sich an Recht und Ge-\nsetz. Sie bezahlen ihren Fahrschein und klauen nicht in\nden Kaufh\u00e4usern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nFrau Schulz, PDS: Sie haben das Problem\nnicht verstanden!)\n\n\u2013 Das Problem habe ich wohl verstanden, so wie es vor-\ngetragen worden ist. Wenn das jetzt anders interpretiert\nwird, sollten Sie das in einer anderen Rede machen. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie sich dann auch entsprechend korrigie-\nren.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Bitte nicht!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst\nm\u00f6chte ich mich ganz herzlich f\u00fcr die Rede des Staats-\nministers bedanken.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das wurde auch\nauf dem Parteitag der SED gemacht!)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, Sie sind doch nicht mehr f\u00fcr Rechts-\npolitik zust\u00e4ndig. H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu. Viel-\nleicht kommt doch noch etwas Besseres als der Ein-\ngangssatz.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung hat der Justizpolitik \u2013 und das haben auch die Dis-\nkussionen der letzten Jahre beim Staatshaushalt der\nJustiz gezeigt \u2013 immer eine gro\u00dfe Bedeutung beigemes-\nsen und die Unterst\u00fctzung beim Aufbau der Justiz ent-\nsprechend gew\u00fcrdigt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich der Regierung\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen ist seit der Wiedervereinigung zu\neinem demokratischen Rechtsstaat herangewachsen. Der\nUmbau von einer Diktatur hin zu einer rechtsstaatlich\ndemokratischen und unabh\u00e4ngigen Justiz ist weitgehend\nabgeschlossen.\n\nIch bin froh, dass wir endlich diese dritte Gewalt haben.\nDazu geh\u00f6rt eben auch, dass wir Verwaltungsgerichte\nhaben, auch wenn wir nicht verschweigen d\u00fcrfen, dass\nVerwaltungsgerichte nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich hoch belas-\ntet sind. Aber fr\u00fcher \u2013 Herr Bartl, das wissen Sie und\ndas h\u00e4tten Sie auch in Ihrer Rede anmerken k\u00f6nnen \u2013\ngab es keine Verwaltungsgerichte. Der B\u00fcrger konnte\nsich nicht gegen Entscheidungen der Verwaltung und\ndes Staates wehren. Jetzt kann er es und das ist gut so.\nMittlerweile haben wir im Freistaat Sachsen eine Justiz,\ndie zu den leistungsf\u00e4higsten in ganz Deutschland z\u00e4hlt.\n\nNirgendwo sonst werden die Verfahren bei den Staats-\nanwaltschaften und Gerichten im Durchschnitt schneller\nerledigt als in Sachsen. An dieser gewaltigen Aufbauleis-\ntung haben gleicherma\u00dfen Richter, Staatsanw\u00e4lte, Rechts-\npfleger und weitere Mitarbeiter aus anderen deutschen\nL\u00e4ndern, aber auch aus Sachsen mitgearbeitet. Dies ist\ndie Leistung der gesamten Justiz f\u00fcr den Einigungspro-\nzess der deutschen L\u00e4nder. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich\ndie Arbeit der Sch\u00f6ffen und ehrenamtlichen Richter da-\nbei nicht unerw\u00e4hnt lassen.\n\nDiese Leistung d\u00fcrfen wir uns von niemandem klein-\nreden lassen.\n\nDie Belastung der Gerichtsbarkeit ist im Freistaat Sach-\nsen h\u00f6her als in vergleichbaren deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\ndern. Deshalb m\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden, die den\nGrad der Belastung auf ein mit westdeutschen Fl\u00e4chen-\nl\u00e4ndern vergleichbares Ma\u00df reduzieren. Wir m\u00fcssen die\nJustiz weiter modernisieren. Dazu geh\u00f6rt der Einsatz\nneuer Technik, der Zugang zu den elektronischen Biblio-\ntheken und die Technisierung der Verfahrensabl\u00e4ufe.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 und dazu steht die CDU-Fraktion \u2013\nwerden wir die Mitbestimmung der Richterschaft ziel-\nf\u00fchrend diskutieren und die er\u00f6ffneten Spielr\u00e4ume ent-\nsprechend nutzen.\n\nDer Aufbau und die Instandsetzung des Grundbuches\nnimmt beim Aufbau der Justiz eine zentrale Stellung ein.\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen haben die Grundbuch\u00e4mter\nnicht nur f\u00fcr n\u00f6tige Einnahmen gesorgt. Nein, die\nGrundbuch\u00e4mter haben mit ihrer Arbeit wichtige Im-\npulse zur Wirtschaftsf\u00f6rderung in unserem Land gege-\nben. Als erstes Bundesland hat der Freistaat Sachsen in\nwenigen Tagen seine Papiergrundb\u00fccher auf das elektro-\nnische Grundbuch umgestellt. Damit erf\u00fcllt das s\u00e4ch-\nsische Grundbuch die Anspr\u00fcche und Herausforderun-\ngen des 21. Jahrhunderts.\n\nZu einer funktionierenden Justiz geh\u00f6rt auch ein funktio-\nnierender Strafvollzug. Dieser geh\u00f6rt neben der Polizei,\ndem Bundesgrenzschutz und dem Zoll zu den wichtigen\nGaranten der inneren Sicherheit. Ich betone: Ohne Straf-\nvollzug w\u00fcrde die Arbeit der Polizei und der Gerichte\nins Leere laufen oder ihre Wirkung verfehlen. Mit der\nFestnahme und Verurteilung endet nicht der Bereich der\ninneren Sicherheit. Der Strafvollzug geh\u00f6rt unweigerlich\ndazu.\n\nDer Vollzug der Freiheitsstrafe dient dem Schutz der All-\ngemeinheit vor weiteren Straftaten. Das Strafvollzugsge-\nsetz beschreibt als weiteres Vollzugsziel, dass der Gefan-\ngene f\u00e4hig werden soll, k\u00fcnftig in sozialer\nVerantwortung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren.\n\nEiner der Kernpunkte der Gestaltung des Strafvollzugs\nist der so genannte Angleichungsgrundsatz, wonach das\nLeben im Vollzug den allgemeinen Lebensverh\u00e4ltnissen\nso weit wie m\u00f6glich angeglichen werden soll. Die s\u00e4ch-\nsischen Gef\u00e4ngnisse sind mit Urlaubsquartieren nicht\nvergleichbar; einen Urlaubsvollzug wird es auch k\u00fcnftig\nin Sachsen nicht geben.\n\nNeben der Modernisierung der s\u00e4chsischen Justizvoll-\nzugsanstalten geh\u00f6rt gut ausgebildetes Personal zur\nwichtigen Grundlage bei der Arbeit in den Haftanstalten.\nDas Personal muss oft schwierige, spannungsgeladene\nSituationen meistern. Deshalb unterst\u00fctzt die CDU-Frak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3824\n\ntion die Forderungen der s\u00e4chsischen Vertreter des Bun-\ndes der deutschen Vollzugsbeamten, insbesondere ihres\nVorsitzenden, Herrn Fritz Kr\u00e4mer, zur Angleichung des\nLaufbahnrechts der s\u00e4chsischen Justizvollzugsbedienste-\nten. Sachsen muss die Stellenobergrenzen f\u00fcr den mittle-\nren Vollzugsdienst korrigieren und die gemachte Zusage\numsetzen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nWir k\u00f6nnen s\u00e4chsische Beamte nicht l\u00e4nger schlechter\nstellen als in Th\u00fcringen und Brandenburg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies zur Bestandsaufnahme, die ich ebenfalls f\u00fcr sehr\nwichtig halte und als Erg\u00e4nzung zur Rede des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministers der Justiz sehe.\n\nWichtiger sind jedoch f\u00fcr die CDU-Fraktion die Fragen\nund Herausforderungen der Zukunft.\n\nDa ich gerade Personalkosten im Strafvollzug angespro-\nchen habe, bleibe ich bei diesem Thema, auch wenn\nmanche jetzt unruhig auf ihren St\u00fchlen herumrutschen\nwerden.\n\nK\u00f6nnen es sich die Tarifpartner noch lange leisten,\nDeutschland in zwei Haupttarifgebiete Ost und West ge-\nteilt zu lassen? Wie will man der jungen Generation dau-\nerhaft begr\u00fcnden: Wenn du dich hier ausbilden l\u00e4sst,\ngibt es Osttarif, wenn du das in Kiel machst, dann gibt\nes 100 %? \u2013 Werden wir das zw\u00f6lf Jahre nach der Erlan-\ngung der Einheit des Vaterlandes auch k\u00fcnftig noch be-\ngr\u00fcnden k\u00f6nnen?\n\n(Adler, SPD: Die Staatsregierung \u2026)\n\n\u2013 Herr Kollege Adler, Sie haben ja zugeh\u00f6rt. Ich hatte\nausdr\u00fccklich die Tarifpartner angesprochen. Bei Partnern\ngeh\u00f6ren immer zwei dazu. Ich glaube, beide sollten sich\ndem Thema stellen und wir sollten das begleiten.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Ich verstehe Sie jetzt wirklich nicht.\n\n(Adler, SPD: Vollkommen in Ordnung!)\n\nIst die s\u00e4chsische Justiz auf die gro\u00dfen Herausforderun-\ngen in Europa vorbereitet?\n\nDie s\u00e4chsische Justiz tut gut daran, sich beharrlich auf\ndas gr\u00f6\u00dfer werdende Europa vorzubereiten. Seit mehre-\nren Jahren gibt es intensive Kontakte zwischen Gerichten\nund Staatsanwaltschaften der Republik Polen, der Tsche-\nchischen Republik und weiteren Beitrittskandidaten der\nEU.\n\nIch m\u00f6chte allen, die diesen Weg vorbereitet haben und\nnun auch beschreiten, ausdr\u00fccklich danken. Herr Staats-\nminister Kolbe, ich m\u00f6chte Sie ausdr\u00fccklich darin best\u00e4r-\nken, diesen Weg auch im Justizministerium weiter zu ge-\nhen.\n\nDas Kennenlernen der unterschiedlichen Rechtssysteme\nund der Sprache der Nachbarn sowie die Verbesserung\nund Vereinfachung des Rechtshilfeverkehrs und die Zu-\nsammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden m\u00fcssen dabei weiter\nintensiviert werden. Das Europa ohne Grenzen darf nicht\n\neinen Freifahrtschein f\u00fcr Kriminelle bedeuten. Internatio-\nnale Kriminalit\u00e4t kann nur durch internationale Zusam-\nmenarbeit bek\u00e4mpft werden. Die Justiz muss daf\u00fcr ge-\nwappnet sein und entsprechend reagieren.\n\nDie Gefahren der organisierten Kriminalit\u00e4t werden noch\nimmer untersch\u00e4tzt. Typische Straftaten wie Rauschgift-\nhandel, Schutzgelderpressung, Menschenhandel, Wirt-\nschafts-, Korruptions- und Diebstahlskriminalit\u00e4t geh\u00f6ren\ndazu. International operierende Gruppierungen versu-\nchen, \u00fcber diese Delikte in zentrale Bereiche von Wirt-\nschaft und Gesellschaft vorzudringen, kriminell erworbe-\nnes Geld zu waschen und Machtpositionen weiter\nauszubauen. Deshalb ist der Staat besonders gefordert,\nalles zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t zu\nleisten. Wirtschaftskriminelle geh\u00f6ren hinter Schloss und\nRiegel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie durch Straftaten erzielten Gewinne m\u00fcssen aufge-\nsp\u00fcrt und l\u00fcckenlos abgesch\u00f6pft werden. Dabei muss\nder Grundsatz der Beweislastumkehr gelten. Kriminell\nerworbenes Verm\u00f6gen muss eingezogen werden. Ich\nschlie\u00dfe mich den Worten des Justizministers an: Die bis\n1999 geltende Kronzeugenregelung muss endlich wieder\neingef\u00fchrt und auf Straftaten der organisierten Krimina-\nlit\u00e4t erweitert werden. Nach dieser Regelung k\u00f6nnen Ge-\nrichte die Strafbemessung mildern oder auf Strafe ver-\nzichten, wenn ein T\u00e4ter durch seine Aussagen andere\nStraftaten verhindert oder zur Ergreifung der T\u00e4ter bei-\ntr\u00e4gt. Gleichzeitig muss die Position von Zeugen in Straf-\nverfahren deutlich verbessert werden. Wer Zeugenaussa-\ngen verhindern will oder Zeugen nach ihren Aussagen\nbedroht, der muss die H\u00e4rte des Gesetzes sp\u00fcren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDer Situation der Opfer von Straftaten m\u00fcssen wir uns\nst\u00e4rker als bisher widmen. Wir m\u00fcssen mehr Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr ihre Situation aufbringen und die B\u00fcrger daf\u00fcr\nsensibilisieren. Die Opfer sind meist mehrfach gesch\u00e4-\ndigt. Sie werden nicht nur durch die Straftat selbst\nschwer belastet, sondern haben h\u00e4ufig auch Nachteile als\nZeugen im Strafverfahren. In vielen F\u00e4llen ergeben sich\npsychische und physische Belastungen sowie materielle\nSch\u00e4den. Zur Begleichung der materiellen Sch\u00e4den m\u00fcs-\nsen die Opfer dann auch noch den langen Weg des Zi-\nvilverfahrens gehen, um ihr Recht zu erstreiten. \u201eOpfer-\nschutz statt T\u00e4terschutz\u201c muss die Devise lauten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb hat die CDU-Fraktion dem Landtag einen Ge-\nsetzentwurf zur Unterbringung besonders r\u00fcckfallgef\u00e4hr-\ndeter Straft\u00e4ter zur Beratung vorgelegt. Auf Bundesebene\nspricht man \u00fcber das Problem mit der Biertischmentali-\nt\u00e4t des Bundeskanzlers. Wir sind nicht an die Biertische\ngew\u00e4hlt worden. Ebenso wenig ist es unsere Aufgabe,\nim Landtag nur zu reden. Wir m\u00fcssen handeln und d\u00fcr-\nfen ungel\u00f6ste Probleme nicht vor uns herschieben.\n\nMit diesem Landesgesetz wollen wir die bestehenden\nSicherheitsl\u00fccken beim Schutz der Bev\u00f6lkerung vor\nSexual- und Gewaltverbrechern schlie\u00dfen, nachdem\ns\u00e4mtliche Vorst\u00f6\u00dfe und Bem\u00fchungen, zu einer L\u00f6sung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3825\n\nauf Bundesebene zu kommen, bisher am Widerstand der\njetzigen rot-gr\u00fcnen Regierung gescheitert sind.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDer CDU-Fraktion geht es mit diesem Gesetzesvorhaben\ndarum, Menschen vor gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern zu sch\u00fct-\nzen, wobei verfassungsrechtliche Ma\u00dfst\u00e4be angelegt wer-\nden m\u00fcssen. Es geht besonders um Straft\u00e4ter, die nicht\nbereit sind, an einer Therapie teilzunehmen, oder die\nTherapien wiederholt abbrechen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder r\u00fcckf\u00e4llig\ngewordene Straft\u00e4ter ist einer zu viel, denn er ruft neues\nmenschliches Leid hervor. Die eigene Freiheit endet dort,\nwo die Freiheit des anderen beginnt. Die Jugendgewalt\nnimmt in Form und Ausma\u00df leider zu und wird dann\nbei den Gerichten abgeladen. In diesem Hohen Haus\nsage ich klar und deutlich: Die Justiz ist nicht der Repa-\nraturbetrieb der Gesellschaft. Auch k\u00fcnftig wird die Jus-\ntiz dies nicht leisten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns zum einen\nden Ursachen der Jugendkriminalit\u00e4t und zum anderen\nden Serienstraft\u00e4tern intensiver widmen. Eltern, Schulen\nund Vereine m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, den\nErziehungsauftrag zu erf\u00fcllen und Werte zu vermitteln.\nDazu m\u00fcssen wir den Familien eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung\nzumessen. Die Autorit\u00e4t der Erwachsenen gilt es durch\nvorbildhaftes Verhalten ebenfalls zu st\u00e4rken. Wenn ein\nBundeskanzler als Erwachsener Lehrer als \u2013 ich zitiere \u2013\n\u201efaule S\u00e4cke\u201c beschimpft, dann braucht sich niemand zu\nwundern, wenn Jugendliche Grenzen verschieben.\n\nNach dem Auftreten von Gewalt und anderer Kriminali-\nt\u00e4t muss schnell gehandelt werden. Die Strafe muss auf\ndem Fu\u00df folgen. Es muss auch nicht immer das Gericht\nsein. In einer unl\u00e4ngst durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung der In-\nnen-, Sozial-, Schul-, und Rechtspolitiker der CDU-Land-\ntagsfraktion best\u00e4tigten zehn angesehene Experten: Es\nmuss schnell gehandelt werden. Innerhalb von zwei Wo-\nchen nach der Tat muss dem Jugendlichen klargemacht\nwerden, dass er einen Fehler begangen hat. Die Wirkung\naller sp\u00e4teren Sanktionen verfl\u00fcchtigt sich und bei den\njungen Leuten entsteht das Gef\u00fchl, es k\u00f6nne doch so\nschlimm nicht gewesen sein. Die Erwachsenen sind also\ngefordert.\n\nEine Expertin berichtete \u00fcber Projekte aus Dresden. Ihr\nFazit: Wir m\u00fcssen den jugendlichen Straft\u00e4tern helfen,\nd\u00fcrfen ihnen aber ihre Strafe nicht abnehmen. Deshalb\ngilt es, nach neuen Wegen zu suchen, um Karrieren von\nSerienstraft\u00e4tern zu verhindern. Wir m\u00fcssen uns gegen\ndie Ausweitung der Jugendkriminalit\u00e4t stemmen. Dazu\ngeh\u00f6ren Orientierung, Wertevermittlung und ein schnel-\nles Reagieren nach Straftaten.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Recht und Gerechtig-\nkeit geh\u00f6ren wegen ihrer N\u00e4he untrennbar zusammen.\nDas muss auch k\u00fcnftig so sein. Das Streben danach ist\nallen drei Gewalten auch k\u00fcnftig aufgegeben.\n\nWir werden uns in den n\u00e4chsten Monaten auch die\nFrage stellen, was uns die Justiz wert ist. Im Jahr 2002\nfinanzieren wir mit ca. 478 Millionen Euro den Haushalt\nder s\u00e4chsischen Justiz. Das Volumen des Justizetats\nmacht somit 3 % des Gesamthaushaltes des Freistaates\nSachsen aus. 3 % investieren wir in die dritte S\u00e4ule des\n\nStaates! Wir werden uns die Frage stellen m\u00fcssen, ob\ndies weiterhin ausreichend ist.\nLassen Sie mich zusammenfassen:\n1. Wir m\u00fcssen auch k\u00fcnftig die Arbeitsf\u00e4higkeit der\nGerichte und Staatsanwaltschaften gew\u00e4hrleisten. Die\nArbeitsbelastung der Mitarbeiter darf dabei nicht unzu-\nmutbar erh\u00f6ht werden.\n2. Wir m\u00fcssen den Strafvollzug in die Lage versetzen\nsich den neuen Herausforderungen zu stellen.\n3. Das neue Europa darf nicht mit einem Freifahrtschein\nf\u00fcr Kriminelle verbunden sein. Die s\u00e4chsische Justiz\nmuss eine klare Antwort geben.\n4. Wir brauchen neue Konzepte und eine klare Strategie\ngegen das organisierte Verbrechen. Die Kronzeugenrege-\nlung muss deshalb wieder eingef\u00fchrt werden.\n5. Der Jugendgewalt muss Einhalt geboten werden.\n6. Recht und Politik d\u00fcrfen nicht k\u00e4uflich werden. Es\ndarf keine Zwei-Klassen-Gesellschaft vor Gericht entste-\nhen.\n7. Wir m\u00fcssen auf neue Formen der Kriminalit\u00e4t schnel-\nler reagieren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke der\nStaatsregierung nochmals f\u00fcr ihren Anteil am Aufbau\nder s\u00e4chsischen Justiz. Die s\u00e4chsische Justiz ist trotz der\nangesprochenen Schwierigkeiten und Probleme gut ge-\nwappnet und fit f\u00fcr das 21. Jahrhundert. Recht, Moral\nund Ethik halten die Gesellschaft in ihren Grundfesten\nzusammen. Die Justiz leistet dazu im Freistaat ihren ei-\ngenen Beitrag.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe davon aus, Herr Minister Kolbe, dass\ndiese Fachregierungserkl\u00e4rung Ihre erste und gleichzeitig\nletzte in dieser Legislatur ist. M\u00f6glicherweise bekommen\nwir bis April noch einige andere Abschiedsfachregie-\nrungserkl\u00e4rungen. Dann hei\u00dft das Ganze: Ein Sommer\nohne Schommer; Staatsminister Br\u00fcggen und die Pisa-\nStudie, Rechenbeispiel Schevenstra\u00dfe. \u2013 Aber zur\u00fcck zu\nIhnen, Herr Justizminister.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo viel Zeit muss nicht sein!)\n\nMan k\u00f6nnte ja fast glauben, dass Ihnen die Oppositions-\narbeit in Berlin mehr Spa\u00df gemacht hat und deshalb wol-\nlen oder sollen Sie wieder gehen. Schade!\nHerr Minister Kolbe, in Ihren Worten nach der Vereidi-\ngung verwiesen Sie auf B\u00e4rbel Bohley, die sinngem\u00e4\u00df ge-\n\u00e4u\u00dfert hatte: Wir wollten Gerechtigkeit und haben den\nRechtsstaat bekommen. Sie haben auch heute darauf ver-\nwiesen. Sie haben damals gesagt: \u201eIn den letzten zehn\nJahren ist im Freistaat Sachsen Herausragendes geleistet\nworden, um den Rechtsstaat aufzubauen, Gerechtigkeit\nzu schaffen und beides in Einklang zu bringen. Diese\nArbeit m\u00f6chte ich fortsetzen.\u201c\nIn Ihrer heutigen Rede haben Sie Ihre Ziele und Schwer-\npunkte benannt: Recht vereinfachen, Justiz weiter moder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3826\n\nnisieren, Rechtssicherheit bieten, Ziele, die selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht nur zu bef\u00fcrworten sind, sondern sie las-\nsen sich so pauschal nat\u00fcrlich auch gut verkaufen. Ge-\nrade das, Herr Minister \u2013 sagen Insider \u2013, haben Sie in\nletzter Zeit mit ganzer Kraft betrieben: Viel Wind in der\nPresse; die Probleme hat er nicht angefasst und nur ver-\nschleppt. Es wurden keine wesentlichen Entscheidungen\ngetroffen. Fazit der Kollegen: Ohne bleibende Folgen\noder Sch\u00e4den geht er dahin.\n\nAnders formuliert, Herr Minister: Dreiviertel Ihrer Rede\nsind Inhalte, an denen Sie keinen Anteil hatten oder\nhaben, denn die umgesetzten Modernisierungen im Jus-\ntizbereich, beispielsweise bei der Einf\u00fchrung der elektro-\nnischen Medien oder den Verbesserungen im Strafvoll-\nzug, sind gr\u00f6\u00dftenteils Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn\nHeitmann, zuzuschreiben. Sogar der Ministerpr\u00e4sident\nhat bereits in seiner Regierungserkl\u00e4rung am 27. Oktober\n1999 gesagt: \u201eSo wird der Freistaat Sachsen im Jahr 2002\nvoraussichtlich als erstes Land der Bundesrepublik ein\nhochmodernes elektronisches Grundbuch fl\u00e4chendeckend\neingef\u00fchrt haben. Der Aufbau des elektronischen Han-\ndelsregisters wird z\u00fcgig vorangetrieben.\u201c\n\n\u00dcbrigens war das auch alles, was der Ministerpr\u00e4sident\nzum Bereich Justiz zu sagen hatte. Auch das ist ja be-\nzeichnend.\n\nWas aber hei\u00dft denn nunmehr grunds\u00e4tzlich, Justizminis-\nter in einem Bundesland zu sein? Sie, Herr Minister,\nhaben doch vor allem daf\u00fcr zu sorgen, dass die so ge-\nnannte dritte Gewalt ihre Pflichten entsprechend dem\nGrundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung aus\u00fcben\nkann. Sie, Herr Minister, haben viel versprochen, aber\ngrunds\u00e4tzlich nichts ge\u00e4ndert. Ich erinnere an den Pro-\nzess Giesen. Ich erinnere daran: Trotz vielf\u00e4ltiger merk-\nw\u00fcrdiger Vorkommnisse ist immer noch ein General-\nstaatsanwalt Schwalm da.\n\nOder sollte man Ihnen, wie Ihrem Vorg\u00e4nger, im Nach-\nhinein noch zugute halten, dass Sie bei dem vorhande-\nnen Verst\u00e4ndnis betreffs Gewaltenteilung bei einem Teil\nIhrer Kabinettskollegen Schlimmeres verhindert haben?\nDann, Herr Minister, w\u00e4re es eben aber der richtige Zeit-\npunkt gewesen, dies hier anzusprechen.\n\nDenn wie war und wie ist die Realit\u00e4t Ihrer Amtsperi-\node?\n\nSie, Herr Minister Kolbe, haben das unter Herrn Heit-\nmann eingebrachte Justizgesetz ohne \u00c4nderungen weiter\nbef\u00f6rdert. Sie haben weder eine ver\u00e4nderte Dienstauf-\nsicht im Justizgesetz noch die Art und Weise der Mitbe-\nstimmung bei der Ernennung von Richterinnen und\nRichtern neu geregelt. Zwar ist Ihr Vorsatz l\u00f6blich, dass\nSie im Rahmen einer Novellierung des S\u00e4chsischen Rich-\ntergesetzes die Mitwirkungsrechte von Richtern und\nStaatsanw\u00e4lten verbessern wollen \u2013 es liegt auch ein Eck-\npunktepapier vor, das mit den Verb\u00e4nden diskutiert\nwird \u2013, aber auch heute haben Sie im Plenum wieder\nnicht deutlich gemacht, wann Sie einen entsprechenden\nGesetzentwurf einbringen wollen und wann Sie es tat-\ns\u00e4chlich zu Ende gekl\u00e4rt haben.\n\nSie haben das Rotationsprinzip von jungen Richterinnen\nund Richtern, die ja wohl keine Beamten im \u00f6ffentlichen\nDienst sind, nicht abgeschafft, dieses Rotationssystem,\ndas ma\u00dfgeblich mit verhindert, dass Richterinnen und\n\nRichter ihr Fachwissen kontinuierlich in einem Fachge-\nbiet anwenden und erweitern k\u00f6nnen.\n\nAuch in Ihrem Ressort gilt, Herr Minister: Motivierte\nund gut qualifizierte Mitarbeiter, also auch Richter und\nStaatsanw\u00e4lte, k\u00f6nnen die Aufgaben insgesamt besser l\u00f6-\nsen. Doch sowohl Rotationsprinzip der Richter wie auch\neine zwanzigprozentige Mehrbelastung \u2013 Herr Schie-\nmann, Sie verwiesen bereits darauf \u2013 an den Gerichten\nSachsens gegen\u00fcber den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nverl\u00e4ngern nicht nur die Verfahrensdauer, sondern ver-\nschwenden auch wichtige Ressourcen. Wie zutreffend\ndiese Beschreibungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Gerichte sind,\nwissen nicht nur Sie selbst, sondern auch die s\u00e4chsischen\nRichter, Staatsanw\u00e4lte und die betroffenen Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter.\n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren,\nm\u00f6chten selbstverst\u00e4ndlich auch wir allen Hauptamt-\nlichen und Ehrenamtlichen bei Gericht f\u00fcr ihre bisherige\nArbeit danken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie, Herr Minister, r\u00fchmen sich als s\u00e4chsischer Rechts-\nbereiniger. Die S\u00e4chsische Staatsregierung bringt heute\nden Entwurf eines 2. S\u00e4chsischen Rechtsbereinigungs-\ngesetzes ein, \u00fcber dessen Inhalt sp\u00e4ter noch zu disku-\ntieren sein wird. Doch lassen Sie mich mit Verlaub da-\nrauf hinweisen: Es ist eine Binsenweisheit, dass\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Gesetzgebung, die al-\nlein darauf abzielen \u2013 so war auch Ihre Begr\u00fcndung \u2013,\nunabh\u00e4ngig von ihrem Inhalt die Zahl der Gesetze zu\nreduzieren, keinerlei praktischen Wert haben. Mit\nRecht verweisen Sie allerdings darauf, dass die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung als Altlasten der alten Bundes-\nregierung, als Sie noch acht Jahre lang im Bundestag\nt\u00e4tig waren, Rechtsbereinigung nun kl\u00e4ren und durch-\nf\u00fchren muss, n\u00e4mlich zu dem, was vorher also nicht\ngeleistet worden ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich zu einem anderen Schwerpunkt kom-\nmen, dem Strafvollzug. Wir unterst\u00fctzen nachdr\u00fccklich,\ndass eine Freiheitsstrafe einerseits dem Schutz der Allge-\nmeinheit vor dem T\u00e4ter dient, gleichzeitig aber auch eine\ngelungene Resozialisierung den besten Opferschutz dar-\nstellt. Ich habe das mit Verlaub sehr aufmerksam ver-\nnommen.\n\nDie geringe Versagerquote bei Vollzugslockerungen\nmacht aber auch deutlich, dass gerade die in diesem Be-\nreich Besch\u00e4ftigten mit einem ausgewogenen Ma\u00df an so-\nzialem Engagement, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen, Menschen-\nkenntnis und resozialisierendem Handeln \u00fcber Jahre\nhinweg ihre Arbeit durchf\u00fchren. Auch ihnen einen herz-\nlichen Dank; denn wenn es auch in geringem Ma\u00dfe bei\nuns einen T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich gibt, der sicherlich noch\nim Sinne der Opfer zu erweitern ist, so waren es diese\nMitarbeiterInnen, die ehrenamtlich und hauptamtlich t\u00e4-\ntig sind, die daran ma\u00dfgeblich mitgewirkt haben.\n\nGestatten Sie mir allerdings an dieser Stelle auch ein\nWort als Mitglied eines Anstaltsbeirates. Nat\u00fcrlich war\nes notwendig, dass Modernisierung und Sanierung in\nden vorhandenen Justizvollzugsanstalten vorgenommen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3827\n\nwurden. Wir haben dort wahrlich gro\u00dfe Altlasten \u00fcber-\nnommen. Es w\u00e4re allerdings angebracht gewesen, wenn\ndie in der Justizvollzugsanstalt T\u00e4tigen nicht zus\u00e4tzlich\nnoch Bewachungsaufgaben \u00fcbernehmen m\u00fcssten. Diese\nJustizvollzugsbediensteten leisten einen sehr umfassen-\nden und korrekten Einsatz. Es spricht schon B\u00e4nde,\nwenn man sich dort die \u00dcberstunden anschaut und\nwenn zum Beispiel in Torgau der Personalrat lange mit\nseiner Wahl so z\u00f6gerte, weil die Bedingungen dort v\u00f6llig\nungen\u00fcgend sind.\n\nAuch da haben Sie nicht zugegriffen, auch da haben Sie\nnichts gekl\u00e4rt.\n\nMeine Damen und Herren, in weiten Teilen seiner Rede\nhat sich der Minister zur inneren Sicherheit ge\u00e4u\u00dfert.\nDies verwundert schon, hat sich doch in den vergange-\nnen Wochen und Monaten dazu grunds\u00e4tzlich Ihr Kol-\nlege Herr Hardraht ge\u00e4u\u00dfert. Mangels eigener spezifi-\nscher Erfolge im Ressort kann man das verstehen, aber\ngerade zu Ihren letzten gut verkaufbaren gemeinsamen\nAktionen zum Thema \u201eSchwarzfahren\u201c oder Bef\u00f6rde-\nrungserschleichung gab es wohl einige, die rechtliche Be-\ndenken ge\u00e4u\u00dfert haben, auch heute wieder. Darauf\nm\u00f6chte ich jetzt nicht eingehen, aber wenn dies alles ist,\nwas Sie k\u00f6nnen, ist es wenig. Wirtschaftskriminalit\u00e4t\nw\u00e4re ein Schwerpunkt, der wei\u00df Gott heftiger und deut-\nlicher verfolgt werden muss und wo auch Sie eingebun-\nden werden m\u00fcssten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Kolbe: Das tun wir ja!)\n\nMeine Damen und Herren, das wars auch schon, was\nuns Justizminister Kolbe heute an Konstruktivem zu sa-\ngen hatte. In den wenigen Monaten seines Ministeramtes\n\u00e4u\u00dferte er sich h\u00e4ufiger, wogegen er ist, auch heute wie-\nder in der Regierungserkl\u00e4rung. Da habe ich, mit Ver-\nlaub, den Eindruck, dass Sie eher auf zweifelhafte Art\nund Weise Ihre eigene Popularit\u00e4t durch flotte Spr\u00fcche\nin diesem Haus aufwerten wollen.\n\nBeispiel eins: Zahlungsmoral oder besser Zahlungsunmo-\nral und die \u00dcberschrift der Pressemitteilung 152/01 des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \u201eJustizminister\nManfred Kolbe: Berechtigte Forderungen durchsetzen\u201c.\nNat\u00fcrlich sind Ihre Forderungen vollkommen richtig,\nHerr Minister.\n\n(Schiemann, CDU: Was ist denn daran falsch?)\n\nDoch wie die S\u00e4chsische Staatsregierung dies umsetzen\nwollte, war wohl doch nicht so durchdacht, denn die\ns\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge fielen in der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission durch, weil sie offensichtlich nicht geeignet wa-\nren und noch viel komplizierter sind als das jetzige Ver-\nfahren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nStatt der Einf\u00fchrung einer \u201eVorabverf\u00fcgung\u201c sollten Sie\nan den Gerichten mehr und dauerhaft Personal einset-\nzen. Dann wird der so genannte Justizkredit, den Sie\nauch benannt haben, gar nicht erst wirksam.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen, meine Damen und Herren, Herr Justiz-\nminister, sollten Sie den Handwerkern jetzt tats\u00e4chlich\nhelfen, indem Sie \u00fcber die vorhandenen gesetzlichen Re-\ngelungen aufkl\u00e4ren, sagen, wo sie noch M\u00f6glichkeiten\nhaben, und die gesetzlichen Regelungen \u00fcberhaupt aus-\nsch\u00f6pfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas momentane Dilemma ist, dass die Handwerker gar\nnicht wissen, welche Chancen und M\u00f6glichkeiten sie\nhaben. Ich glaube, unserem Mittelstand w\u00e4re geholfen,\nwenn Sie dazu eine vern\u00fcnftige Brosch\u00fcre und eine or-\ndentliche PR f\u00fcr die Handwerker machen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, Populismusbeispiel Nummer\nzwei. Zum Stichwort eingetragene Lebenspartnerschaften\ndarf ich Sie zitieren, Herr Minister, denn das hatte ich\ntats\u00e4chlich noch nicht erlebt: \u201e\u2026 Das ist das fundamen-\ntalistische Gesetz der rot-gr\u00fcnen Koalition, das gleichge-\nschlechtliche Lebenspartnerschaften mit der Ehe gleich-\nstellt. Hier waren wirklich Fundamentalisten am Werk.\nEs waren rot-gr\u00fcne Ayatollahs. \u2026\u201c\nUnd nun, Herr Minister, seitdem CSU-Chef Stoiber f\u00fcr\nIhre Partei die Richtung angibt, hat sich die Welt ver\u00e4n-\ndert. Mir scheint \u00fcbrigens, wie auch bei der \u00d6kosteuer\nmuss sich hier die CDU neu orientieren. Die momentane\nSprachlosigkeit der CDU, Herr Schiemann,\n\n(Schiemann, CDU: Ich bin gebunden!)\n\nzu dem im Landtag im Verfahren befindlichen Gesetz,\ndas wir hier bereden, spricht ja B\u00e4nde. Und ich bin ge-\nspannt, mit welcher Begr\u00fcndung die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ihren Antrag beim Bundesverfassungsgericht\nzur\u00fcckzieht, wenn dies aus wahltaktischen Gr\u00fcnden\nBayern tut.\nEin weiteres Beispiel. Herr Staatsminister, Sie polemisie-\nren gegen Reformen der Bundesregierung, die Sie acht\nJahre in eigener Verantwortung in Bonn oder Berlin\nnicht angefasst haben, geschweige denn dazu konkrete\nGesetzesentw\u00fcrfe vorgelegt h\u00e4tten.\nLassen Sie mich ein letztes Beispiel aufzeigen. So wie\nSie, Herr Minister, Ihre Vorstellungen von der Gen-Da-\ntenbank vorgetragen haben, versuchen Sie sogar mit dem\nSchicksal der kleinen Anna aus M\u00fcnchen indirekt der\nBundesregierung den Vorwurf zu machen, sie selbst\nhabe es vielleicht zu verantworten, dass dieses Verbre-\nchen noch geschehen konnte. Dies haben wir heute ge-\nh\u00f6rt. Sie wissen genauso wie ich, dass dieses DNA-Ver-\nfahren nicht automatisch eine Tat verhindert, aber die\nStrafverfolgung wesentlich erleichtert und dadurch ein\nT\u00e4ter sicher \u00fcberf\u00fchrt werden kann.\nIch denke, dass wir uns hier auf einem sehr sensiblen\nGebiet des Strafverfahrens und Strafverfahrensrechts be-\nfinden, das nicht dazu geeignet ist, politisches Kapital\ndaraus zu schlagen. Zudem darf ich daran erinnern, dass\nunter Federf\u00fchrung unserer jetzigen Bundesregierung\ndie Gewinnung und Speicherung des gentechnischen\nFingerabdrucks bereits verurteilter Straft\u00e4ter erst m\u00f6glich\ngeworden ist. Soweit die Anordnung molekulartechni-\nscher Untersuchungen einem Richtervorbehalt unterliegt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3828\n\nbin ich bei diesem f\u00fcr uns alle sehr sensiblen Bereich der\nGewinnung und Speicherung von Gen-Daten der An-\nsicht, dass man so verfahrensrechtlich die sauberste L\u00f6-\nsung gefunden hat.\nMeine Damen und Herren, doch niemandem steht es zu,\nweder einem Abgeordneten im Landtag oder Bund und\nerst recht nicht einem Justizminister, auf dem R\u00fccken\nvon Opfern parteipolitische Polemik zu konstruieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSollten Sie es schaffen in den Bundestag zu kommen,\nHerr Staatsminister \u2013 Sie bekommen sicher einen guten\nListenplatz \u2013, w\u00fcnsche ich Ihnen auf der Oppositions-\nbank immer einen fairen Gegenpart.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nVergessen Sie nicht: Die besseren L\u00f6sungen und nicht\ndas Parteibuch sind wichtig f\u00fcr unsere B\u00fcrger! Die Dis-\nkussion um den Import von Stammzellen hat dies ver-\ndeutlicht und es ist m\u00f6glich. Es war wohltuend eine sol-\nche Debatte zu h\u00f6ren. F\u00fcr uns im Land Sachsen hoffe\nund w\u00fcnsche ich, dass der zuk\u00fcnftige Ministerpr\u00e4sident\neine Pers\u00f6nlichkeit f\u00fcr das Justizministerium findet, die\nsich weniger um die eigene PR, aber umso mehr um das\nihm anvertraute Ressort k\u00fcmmert. Auch der B\u00fcrger wird\nes ihm danken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Law and order!)\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Diese Debatte findet ja in der n\u00e4rrischen Jahreszeit\nstatt und meine Vorrednerin hat gerade gezeigt, dass\nman komplett n\u00e4rrisch und trotzdem v\u00f6llig humorlos\nsein kann.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDem Anlass entsprechend m\u00f6chte ich auch mit einem\nschier n\u00e4rrischen Zitat beginnen. Wenn es etwas lang ist,\nliegt das zwar durchaus in meiner Absicht, aber es ist\nwei\u00df Gott nicht meine Schuld. Zitate muss man ablesen;\nich bitte den Pr\u00e4sidenten um Erlaubnis.\n\u201e\u00dcbersteigt die Summe der negativen Eink\u00fcnfte den\nnach Satz 3 ausgleichsf\u00e4higen Betrag, sind die negativen\nSummen der Eink\u00fcnfte aus verschiedenen Einkunftsarten\nin dem Verh\u00e4ltnis zu ber\u00fccksichtigen, in dem sie zur\nSumme der negativen Eink\u00fcnfte stehen. Bei Ehegatten,\ndie nach den \u00a7\u00a7 26, 26b zusammen veranlagt werden,\nsind nicht nach den S\u00e4tzen 2 bis 5 ausgeglichene nega-\ntive Eink\u00fcnfte des einen Ehegatten dem anderen Ehegat-\nten zuzurechnen, so weit sie bei diesem nach den S\u00e4tzen\n2 bis 5 ausgeglichen werden k\u00f6nnen;\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nk\u00f6nnen negative Eink\u00fcnfte des einen Ehegatten bei dem\nanderen Ehegatten zu weniger als 51 500 Euro ausgegli-\n\nchen werden, sind die positiven Eink\u00fcnfte des einen\nEhegatten \u00fcber die S\u00e4tze 2 bis 5 hinaus um den Unter-\nschiedsbetrag bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 51 500 Euro\ndurch die noch nicht ausgeglichenen negativen Eink\u00fcnfte\ndes anderen Ehegatten zu mindern, so weit der Betrag\nder Minderungen bei beiden Ehegatten nach den S\u00e4tzen\n3 bis 6 den Betrag von 103 000 Euro zuz\u00fcglich der H\u00e4lfte\ndes den Betrag von 103 000 Euro \u00fcbersteigenden Teils\nder zusammengefassten Summe der positiven Eink\u00fcnfte\nbeider Ehegatten nicht \u00fcbersteigt. K\u00f6nnen negative Ein-\nk\u00fcnfte des einen Ehegatten bei ihm nach Satz 3 zu weni-\nger als 51 500 Euro ausgeglichen werden, \u2013 \u2013\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schimpff, nehmen Sie etwas\nR\u00fccksicht auf unsere Stenografen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchimpff, CDU: \u201e\u2013 sind die positiven Eink\u00fcnfte des an-\nderen Ehegatten \u00fcber die S\u00e4tze 2 bis 6 hinaus um den\nUnterschiedsbetrag bis zu einem H\u00f6chstbetrag von\n51 500 Euro durch die noch nicht ausgeglichenen negati-\nven Eink\u00fcnfte des einen Ehegatten zu mindern,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wollten wir ja \u00e4ndern!)\n\nso weit der Betrag der Minderungen bei beiden Ehegat-\nten nach den S\u00e4tzen 3 bis 7 den Betrag von 103 000 Euro\nzuz\u00fcglich der H\u00e4lfte des den Betrag von 103 000 Euro\n\u00fcbersteigenden Teils der zusammengefassten Summe der\npositiven Eink\u00fcnfte beider Ehegatten nicht \u00fcbersteigt.\nDie S\u00e4tze 4 und 5 gelten entsprechend.\u201c\nMeine Damen und Herren, haben Sie das begriffen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun, meine Damen und Herren, als vor zwei Jahren aus\ndes Bundesfinanzministers Lafontaine Gesetzesschmiede\ndiese \u00c4nderung \u2013 nebst mancherlei weiteren \u2013 des Ein-\nkommensteuergesetzes \u00a7 2 Abs. 3 Satz 5 ff. kam, befragte\n\u201eBild\u201c Fachleute allenthalben; aber weder Oberfinanz-\ndirektionen noch Steuerberaterkanzleien, weder Finanz-\nministerialbeamte noch Lehrstuhlinhaber waren in der\nLage, es zu erl\u00e4utern. Inzwischen ist Lafontaine gegan-\ngen, aber dieses St\u00fcck aus dem Tollhaus ist uns geblie-\nben \u2013 und nach wie vor sorgt seine Unverst\u00e4ndlichkeit\nf\u00fcr Rechtsunsicherheit im Lande, gibt teuren Beratern\nreichlich zu tun und hemmt kr\u00e4ftig Investitionen und\nGr\u00fcndergeist und Mut zur Selbst\u00e4ndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: So, jetzt haben wirs!)\n\nWar das ein karnevalistischer Einzelfall, gar ein Irrl\u00e4u-\nfer? Leider nein \u2013 sonst h\u00e4tte ich es hier nicht zu benen-\nnen brauchen. Denn Rechtspolitik f\u00fcr Sachsen wird nicht\nnur in Sachsen gemacht. Recht f\u00fcr Sachsen kommt ganz\nerheblich aus Berlin und mehr und mehr aus Br\u00fcssel.\nUnd wenn aus Berlin so etwas kommt und wenn es kein\nEinzelfall ist \u2013 dann steht Sachsen vor einem Problem,\ndas unsere Rechtspolitik zu bew\u00e4ltigen versuchen muss.\nNehmen wir als These \u201eDas war kein Einzelfall, sondern\nist typisch f\u00fcr die Rechtspolitik der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung\u201c und pr\u00fcfen wir sie an der Justizreform dieser\nderzeit amtierenden Bundesregierung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3829\n\nManfred Kolbe sprach ja vorhin schon von der Reform\nder Zivilprozessordnung. F\u00fcrwahr ein revolution\u00e4res\nHerzst\u00fcck rot-gr\u00fcner Rechtsver\u00e4nderung, gro\u00df angek\u00fcn-\ndigt in der Koalitionsvereinbarung 1998: \u201eDie neue\nBundesregierung wird eine umfassende Justizreform\n(Dreistufigkeit, Aufwertung der einheitlichen Eingangs-\ngerichte, Reform der Gerichte und der Instanzen, Verein-\nfachung und Angleichung der Verfahrensordnungen)\ndurchsetzen.\u201c\n\nUnd wie sah die geplante Reform aus? Sie h\u00e4tte gef\u00fchrt:\nweg vom B\u00fcrger, hin zu Mammutgerichten; weg von der\nEffizienz, hin zu \u00fcberfl\u00fcssigem Streit \u00fcber juristische\nSpitzfindigkeiten; weg von der Transparenz der gericht-\nlichen Verfahren mit nachvollziehbaren Urteilen, hin zu\nv\u00f6llig un\u00fcberschaubaren Berufungszulassungsverfahren\nbei den Amtsgerichten, Annahmeverfahren in der Beru-\nfungsinstanz, Zulassung oder Nichtzulassung der Revi-\nsion mit Nichtzulassungsbeschwerde.\n\nSchon f\u00fcr einen einfachen Rechtsstreit in der ersten In-\nstanz h\u00e4tte der rechtsuchende B\u00fcrger einen hoch spezia-\nlisierten Juristen gebraucht und einen weiteren, der ihm\ndurch das Dickicht der Berufungs- und Revisionsverfah-\nrensvorschriften hilft \u2013 falls die dann noch m\u00f6glich w\u00e4-\nren; denn die Berufung sollte sich auf die Kontrolle von\nRechtsfehlern beschr\u00e4nken, alle Berufungen sollten bei\nOLGs zusammengezogen werden, der Tatsachenvortrag\nin zweiter Instanz sollte nur noch ausnahmsweise m\u00f6g-\nlich sein. Rechtssicherheit? Fehlanzeige! B\u00fcrgerfreund-\nlichkeit? Nat\u00fcrlich Fehlanzeige! Vereinfachung? Krasse\nFehlanzeige! Wenigstens Kostensenkung? \u2013 Nichts da \u2013\nselbst in Deutschland, dem Land mit der gr\u00f6\u00dften Rich-\nterdichte in Europa, h\u00e4tte es einer erheblichen Mehrung\nder Richterstellen bedurft, um diese Reform in die Praxis\nzu bringen.\n\nDer Aufschrei der Fachleute war denn auch einhellig. A-\nL\u00e4nder und B-L\u00e4nder, OLG-Pr\u00e4sidentenkonferenz und\nDeutscher Richterbund, Hochschullehrer und Anw\u00e4lte\nlehnten diese umfassende ZPO-Reform ab. So bedurfte\nes noch nicht einmal eines \u201eAufstandes der Anst\u00e4ndi-\ngen\u201c gegen das Wiederaufleben-Lassen der vom Dritten\nReich 1939 und dann wieder w\u00e4hrend des Weltkrieges\n1943 eingef\u00fchrten Beschr\u00e4nkung des Berufungsverfah-\nrens, um die Reform zu dem am 1. Januar dieses Jahres\nin Kraft getretenen Ref\u00f6rmchen abschmelzen zu lassen,\ndas freilich immer noch genug rot-gr\u00fcne Kr\u00e4tze am\nLeibe hat: Es blieb die \u00dcberformalisierung, die Verb\u00fcro-\nkratisierung des Verfahrens in der ersten Instanz, etwa\ndie \u00dcberformalisierung des G\u00fcteverfahrens, etwa die\nPflicht zur Aktenkundigmachung gerichtlicher Hinweise.\nDurch die Geh\u00f6rsr\u00fcge wird es nicht etwa zur Entlastung\ndes Verfassungsgerichtes, sondern zu einer neuen Spiel-\nwiese f\u00fcr querulantorische Anw\u00e4lte kommen. Das Kam-\nmerprinzip wird faktisch abgeschafft und die Zust\u00e4ndig-\nkeit des Einzelrichters an den Landgerichten weiter\nausgebaut, was \u00fcbrigens auch eine Erfindung von 1939\nist. Auf der Strecke bleibt die Einzelfallgerechtigkeit,\nwenn das Revisionsverfahren nur noch der Rechtsverein-\nheitlichung und der Rechtsfortbildung dienen soll. Und\num wenigstens den in der reinen sozialistischen Rechts-\nlehre festen rot-roten und rot-gr\u00fcnen L\u00e4ndern die\nChance zu geben, den koalitionsvertraglichen Wunsch\nnach dem unter nationalsozialistischer und realsozialisti-\n\nscher Diktatur erprobten dreistufigen Gerichtsaufbau ein-\nzuf\u00fchren, kam eine \u00d6ffnungs- und Experimentierklausel\nin das Gesetz \u2013 bis zum Jahre 2008 k\u00f6nnen die Gerichts-\nstrukturen in Deutschland verunheitlicht werden, alles\nim Dienste des h\u00f6heren sozialistischen Prinzips!\n\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, das\nzeigt: Die These \u201eDies war kein Einzelfall, sondern ist ty-\npisch f\u00fcr die Rechtspolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung\u201c stimmt \u2013 leider. Sachsen hat also gut getan, sich\ngegen diese rot-gr\u00fcne Rechtsverbildung zu stemmen, so\nwie es auch dieses Hohe Haus in mehreren Beschl\u00fcssen\ngefordert hat.\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nSchimpff?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Im Moment nicht, danke sch\u00f6n.\nSachsen hat ebenfalls Recht daran getan, f\u00fcr das Recht,\nja f\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit unserer Handwerker und\nunseres Mittelstandes die Initiative f\u00fcr gesetzliche\nSchritte zur Verbesserung der Zahlungsmoral zu ergrei-\nfen. Auch damit hat sich das Hohe Haus schon besch\u00e4f-\ntigt. Meine Vorrednerin hat blo\u00df davon nichts verstan-\nden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, na, na, na!)\n\nDie Initiative zur Initiative ging \u00fcbrigens von der Mittel-\nstandsvereinigung der s\u00e4chsischen Union aus. Die Staats-\nregierung hat sie dankenswerterweise tats\u00e4chlich aufge-\ngriffen. Was Rot-Gr\u00fcn davon \u00fcbrig gelassen hat, ist\nd\u00fcrftig und unzureichend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben wir zuletzt in der 47. Sitzung des Landtages\ndargestellt. Jetzt hat nach wiederholtem s\u00e4chsischem\nDr\u00e4ngen der Freistaat wieder die Initiative ergriffen:\nGott sei Dank, aber auch dem s\u00e4chsischen Justizminister!\n\nWas mag die rot-gr\u00fcne Bundesregierung wohl daran ge-\nhindert haben, sogleich Vernunft und Verantwortung\nwalten zu lassen? Lag es vielleicht daran, dass es ihr\nnicht um Rechtssicherheit geht, sondern vor allem um\nstaatliche Bevormundung? Dass ihr weniger am Gedei-\nhen der Gewerbetreibenden, sondern mehr an Gleichma-\ncherei gelegen ist? Dass sie dem selbst\u00e4ndigen Men-\nschen, den gewachsenen Institutionen und den tradierten\nWerten gr\u00fcndlichst misstraut?\n\nDaf\u00fcr spricht die n\u00e4chste gro\u00dfe rechtspolitische Reform,\ndie uns die Frau Bundesjustizminister jetzt angedroht\nhat.\n\n(Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Danke.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Bitte!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3830\n\nDie Eile der Bundesregierung d\u00fcrfte begr\u00fcndet sein,\ndenn ein Dreivierteljahr vor ihrer Abl\u00f6sung steht noch\naus, was die rot-gr\u00fcne Koalitionsvereinbarung so be-\nschreibt: \u201eBesonders wichtige Vorhaben sind vor allem:\ndie Reform des strafrechtlichen Sanktionensystems und\ndie Schaffung zeitgem\u00e4\u00dfer Sanktionsformen, zum Bei-\nspiel gemeinn\u00fctzige Arbeit.\u201c\n\nWorum geht es den noch Regierenden? Nat\u00fcrlich nur\num das Wohl der Straft\u00e4ter. O-Ton D\u00e4ubler-Gmelin: Es\nsei weder sinnvoll noch gerecht, wenn ein T\u00e4ter wegen\neiner leichten Straftat zu einer Geldstrafe verurteilt\nwerde, dann aber ins Gef\u00e4ngnis m\u00fcsse, weil er \u00fcber-\nschuldet sei oder wegen Arbeitslosigkeit das Geld nicht\naufbringen k\u00f6nne. Deshalb der Vorschlag, gemeinn\u00fctzige\nArbeit an die Stelle von Ersatzfreiheitsstrafe treten zu\nlassen.\n\nDas ist erstens realit\u00e4tsfremd. Weder gibt es bei einer Ar-\nbeitslosigkeit von fast 20 % in den neuen L\u00e4ndern gen\u00fc-\ngend geeignete Arbeitsstellen noch ist die Mehrheit der\nbetroffenen Straft\u00e4ter zu gemeinn\u00fctziger Arbeit in der\nLage und auch willens.\n\nZweitens ist die altmarxistische Unterstellung, der Reiche\nkaufe sich frei, der Arme m\u00fcsse sitzen, einfach falsch:\nGeldstrafe wird in Tagess\u00e4tzen von mindestens 1 Euro\nbemessen und die bestimmt das Gericht, unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der pers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Ver-\nh\u00e4ltnisse des T\u00e4ters. Dabei geht es in der Regel von dem\nNettoeinkommen aus, das der T\u00e4ter durchschnittlich an\neinem Tag hat oder haben k\u00f6nnte.\n\nDrittens halte ich es f\u00fcr eine nachgerade unversch\u00e4mte\nEntwertung und Herabw\u00fcrdigung von Gemeinn\u00fctzig-\nkeit, sie in das strafrechtliche Sanktionensystem zu ver-\nschieben. Sind das die rot-gr\u00fcnen Konsequenzen aus\ndem Jahr des Ehrenamtes?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nViertens erkennt man den Pferdefu\u00df noch deutlicher,\nwenn ich vor einer Woche die Justizressortchefin des so-\nzialistischen Senates von Berlin vorschlagen h\u00f6re, unein-\nbringliche Geldstrafen m\u00fcssten einfach erlassen werden,\nwenn der Verurteilte zu gemeinn\u00fctziger Arbeit nicht f\u00e4-\nhig sei. Klartext: Ein Straft\u00e4ter, der eine Arbeitsunf\u00e4hig-\nkeit vort\u00e4uscht, soll ohne jedwede Sanktion davonkom-\nmen!\n\nMeine Damen und Herren, nicht dem Opfer und nicht\ndem potenziellen Opfer, sondern allein dem Straft\u00e4ter\nund dem, der es werden will, gilt die Obhut und F\u00fcr-\nsorge der noch amtierenden Bundesregierung. Ob alt-\nmarxistisch, neulinks oder aus einem anderen 68-er Loch\ngekommen \u2013 f\u00fcr sie ist die Gesellschaft schuld und nicht\nder Kriminelle, der als das sch\u00fctzenswerte eigentliche\nOpfer oder gar als heroischer Partisan gegen die Gesell-\nschaft gilt.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nWobei Systemver\u00e4nderer, die selbst regieren, unverse-\nhens zu bedauernswert paradoxen Gestalten werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ja unversch\u00e4mt,\nHerr Schimpff!)\n\nOder ist die Meinung so abwegig, dass im Unterbe-\nwusstsein des einstigen Rechtsanwaltes, des Terroristen\nMahler noch immer die \u00dcberzeugung stecken k\u00f6nnte,\ndie von ihm jetzt ehrlichen Herzens verteidigte politische\nOrdnung der Bundesrepublik Deutschland sei eben ein\n\u201eSchweinesystem\u201c, welches bekanntlich Belastungsmate-\nrial von seinen V-Leuten fabrizieren lasse? Die Leichtfer-\ntigkeit, mit der der Bundesinnenminister im NPD-Partei-\nverbotsverfahren vorging, k\u00f6nnte ja auch Ursachen\nhaben \u2026\n\nWie dem auch sei, die bisher bekannt gewordenen Ten-\ndenzen der geplanten Reformen des strafrechtlichen\nSanktionensystems zielen darauf, dieses aufzuweichen.\nGeld- und Freiheitsstrafen sollen geschw\u00e4cht, die Straf-\naussetzung zur Bew\u00e4hrung erheblich ausgeweitet und\ndie Vollstreckungen in die L\u00e4nge gezogen werden. Aus-\nbaden, meine Damen und Herren, muss das der B\u00fcrger.\nAusbaden und bezahlen, meine Damen und Herren,\nm\u00fcssen wir es in Sachsen. Deshalb brauchen wir eine\ns\u00e4chsische Rechtspolitik, die dem rot-gr\u00fcnen Spuk Wi-\nderstand leistet\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nund die auch eine neue Bundesregierung kr\u00e4ftig vo-\nrantreibt, damit sie die Fehler vermeidet, die 16 Jahre\nvon 1982 bis 1998 in rechtspolitischer Geiselhaft von\nLeutheusser-Schnarrenberger & Co. zweifellos mit sich\nbrachten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Herr Schimpff,\nHerr Schimpff!)\n\nWelche Auswirkungen inkonsequente Rechtspolitik hat,\ndas hat, glaube ich, meine Vorrednerin gerade unwillent-\nlich deutlich gemacht. Das hier schon mehrfach erw\u00e4hnte\nermordete siebenj\u00e4hrige M\u00e4dchen in M\u00fcnchen w\u00fcrde\nnoch leben, wenn die Staatsanwaltschaft im rot-gr\u00fcn re-\ngierten Nordrhein-Westfalen dem Antrag der Polizei ge-\nfolgt w\u00e4re, dem Straft\u00e4ter eine DNA-Probe abzunehmen.\nDann w\u00e4re er n\u00e4mlich wegen fr\u00fcherer Sexualdelikte\n\u00fcberf\u00fchrt gewesen und nicht wieder auf freien Fu\u00df ge-\nsetzt worden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, leider bleibt uns aber auch\nnicht die Hoffnung, die amtierende Bundesregierung\nw\u00fcrde, wenn schon nicht der Strafe, so wenigstens der\nPr\u00e4vention durch Erziehung, durch Wertevermittlung,\ndurch intakte Familien etwas abgewinnen. Der Verdacht,\ndass das Negativbild der Gesellschaft vor der Familie als\nKern unserer Gesellschaft nicht Halt macht, ist leider\nschnell best\u00e4tigt. Welches Familienbild verr\u00e4t denn die\nGesetzgebung seit dem Herbst 1998?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Single!)\n\nOh, zun\u00e4chst klingt alles edel und gut: Pr\u00fcgelnde Ehe-\nm\u00e4nner sollen mit polizeilicher Hilfe leicht aus der ge-\nmeinsamen Wohnung gesetzt, der Abtreibung gl\u00fccklich\nentgangene Kinder vor misshandelnden Eltern gesch\u00fctzt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3831\n\nliebenden Freundesp\u00e4rchen und Freundinnenp\u00e4rchen\nder Besuch im Krankenhaus erleichtert\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nund der gemeinsame Name erm\u00f6glicht werden. Edel\nund gut als Einzelvorsatz.\nAber schauen wir einmal auf das Gesamtkonzept. Au\u00dfer\neinem Kindergeld von 15 Euro mehr, die durch die an-\ngeblichen Steuererleichterungen vom Fiskus sofort wie-\nder eingezogen werden, besteht Familie f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn\nma\u00dfgeblich aus Alkoholikern, die ihre Frauen schlagen,\nund aus Sadisten, die ihre Kinder misshandeln wollen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDas dient als Hebel, die staatliche \u00dcberwachung und Be-\nvormundung bis in den Kernbereich der Familie zu for-\ncieren.\nDie Pflicht der Eltern \u201ezur Pflege und Erziehung der\nKinder\u201c \u2013 vom Bundesverfassungsgericht 1959 als \u201ef\u00fcr\ndas allgemeine Rechtsgef\u00fchl und Rechtsbewusstsein un-\nantastbar\u201c beschrieben \u2013 wird misstrauisch be\u00e4ugt, der\nPrivatheit entzogen, verrechtlicht, reguliert und schlie\u00df-\nlich wie bei Orwell kontrolliert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nAuch der besondere Schutz und Stellenwert, der Ehe\nund Familie nach Artikel 6 des Grundgesetzes zukommt,\nwird durch Gleichstellung mit anderen Partnerschaften\nausgeh\u00f6hlt. Der gemeinsame Name ist nun mal nicht der\nVorname, sondern hei\u00dft nicht von ungef\u00e4hr Familien-\nname.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hei\u00dft Nachname,\nHerr Schimpff!)\n\nIch beschrieb vorhin unser Gesellschaftsbild: selbst\u00e4ndige\nMenschen, gewachsene Institutionen und tradierte Werte.\nRot-Gr\u00fcn sieht den staatlich zu bevormundenden Men-\nschen, in den Institutionen Zw\u00e4nge, die es zu zerbrechen\ngilt, und in den Werten die so genannten Sekund\u00e4r-\ntugenden, mit denen man auch ein KZ leiten k\u00f6nne \u2013 so\nder unvergessliche Kommentar eines einstigen SPD-Bun-\ndesvorsitzenden und Ministers in der rot-gr\u00fcnen Regie-\nrung.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWer vom Medienbild des amtierenden Kanzlers Schr\u00f6der\nals \u201eGenosse der Bosse\u201c inmitten der \u201eneuen Mitte\u201c oder\nvom n\u00e4rrischen Stakkato der Pannen, Pechs und Pleiten\nmit rekordverd\u00e4chtig kurzen Ministeramtszeiten verwirrt\nist,\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nmag gar nicht bemerkt haben, dass aus dem skandalfrei\nruhigen Justizministerium an der Zersetzung der b\u00fcrger-\nlichen Gesellschaft gearbeitet worden ist.\nDiesem Spuk muss am 22. September ein Ende gemacht\nwerden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nManfred Kolbe, der als s\u00e4chsischer Justizminister dan-\nkenswerterweise nach unseren Kr\u00e4ften gegenzusteuern\nbem\u00fcht war, wird dann hoffentlich in der neuen Mehr-\nheit seinen Teil dazu leisten k\u00f6nnen. Herr Staatsminister,\nlieber Manfred, Gl\u00fcck auf den Weg und die Mahnung:\nDiesmal muss die geistig-moralische Wende kommen,\ndie 1982 vers\u00e4umt wurde, auch in der Rechtspolitik!\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nDeutschland braucht Rechtssicherheit, Rechtsverein-\nfachung, Rechtsbeschleunigung. Wir brauchen eine\nRechtspolitik, die die Familie st\u00e4rkt und nicht entm\u00fcn-\ndigt, die die Wirtschaft f\u00f6rdert und nicht hemmt, die die\nVerbrecher bestraft und nicht h\u00e4tschelt und f\u00fcr die die\nGerechtigkeit viel wichtiger ist als Rechtsformelarabes-\nken.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDann wird aus dem Bund auch wieder eine Rechtspoli-\ntik f\u00fcr Sachsen kommen. Und f\u00fcr die gute Rechtspolitik\nin Sachsen werden wir schon sorgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine Drohung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird wei-\nterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Da-\nmit ist die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung ab-\ngeschlossen und der Tagesordnungspunkt ebenfalls.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.16 Uhr bis 13.17 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Bevor wir mit dem\nTagesordnungspunkt 3 beginnen, m\u00f6chte ich Ihnen eine\nInformation bekannt geben:\nDie PDS-Fraktion hat gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung beantragt, den Tagesordnungspunkt 13 \u2013\nDrucksache 3/5271, Thema: \u201eBeteiligung Sachsens am\n\u201aGirl's Day \u2013 M\u00e4dchenzukunftstag\u2018\u201c \u2013 von der heutigen\nTagesordnung abzusetzen. Es bestehe in der PDS-Frak-\ntion noch Beratungsbedarf, wurde mir mitgeteilt. Wir\nverfahren so.\nDamit rufe ich auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3832\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\nund zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/5056, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5820, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen erhalten das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache, wie es \u00a7 44 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung vorsieht. Die allgemeine Aussprache wird von der\nCDU-Fraktion er\u00f6ffnet; es schlie\u00dfen sich an: PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht.\n\nIch erteile Ihnen, Herr Abg. Bandmann, f\u00fcr die CDU-\nFraktion das Wort.\n\nBandmann, CDU: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nAuch wenn das Licht eben ausgegangen ist, denke ich,\ndass die Mikrofonanlage vielleicht noch durchh\u00e4lt.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages hat\ndie letzten Monate genutzt, um den Entwurf des Geset-\nzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei zu beraten. An die-\nser Stelle m\u00f6chte ich zun\u00e4chst den Innen- und Rechts-\npolitikern meiner Fraktion ganz herzlich danken, die\ndiesen Gesetzentwurf deutlich qualifiziert haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZais, PDS: Soll ich jetzt klatschen?)\n\nAm 25. Oktober letzten Jahres ist in 1. Lesung bereits sei-\ntens der Staatsregierung und des Ministeriums des In-\nnern, vertreten von seinem Minister, dargelegt worden,\nwarum Sachsen eine Wachpolizei ben\u00f6tigt. \u2013 Wenn Sie\ndazu klatschen m\u00f6chten, ist Ihnen das freigestellt, Herr\nAbgeordneter. Diese Entscheidung kann ich Ihnen nicht\nabnehmen, die m\u00fcssen Sie selber treffen. \u2013\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWenn das damals vor allem mit der angespannten inter-\nnationalen Sicherheitslage begr\u00fcndet wurde, so hat sich\nbis heute weder diese noch die Notwendigkeit f\u00fcr dieses\nGesetzgebungsvorhaben ver\u00e4ndert. Es werden nach wie\nvor in erheblichem Umfang Kr\u00e4fte des Polizeivollzugs-\ndienstes durch die Bewachung besonders gef\u00e4hrdeter\nObjekte gebunden. Aber gerade die Bindung dieses Fach-\npersonals hat zur Folge, dass diese Polizisten an anderer\nStelle fehlen, n\u00e4mlich f\u00fcr ihre eigentlichen Aufgaben.\nKonkret handelt es sich dabei um 230 Beamte.\n\nWer in den letzten Tagen die Nachrichtensendungen ver-\nfolgt und gesehen hat, wo \u00fcberall im Moment Streit-\nkr\u00e4fte gegen den Terror \u2013 pr\u00e4ventiv oder auch zum Trai-\nning \u2013 zusammengezogen werden, der wei\u00df: Wir k\u00f6nnen\neben derzeit nicht davon ausgehen, dass nun schon wie-\nder eine Sch\u00f6nwetterlage eingetreten ist. Vielmehr m\u00fcs-\nsen wir uns mit der virtuellen Bedrohung, die wir alle\nuns nicht w\u00fcnschen, die aber irgendwo zwischen den\nZeilen in den Nachrichtensendungen immer wieder\ndeutlich wird, auseinander setzen und m\u00fcssen uns vor\nallem darauf einstellen.\n\nDeswegen kann dieser Mehrbedarf so einfach nicht aus-\ngeglichen werden. Dieser Mehrbedarf kann wegen der\n\n30 Monate dauernden Ausbildungszeit f\u00fcr Anw\u00e4rter des\nregul\u00e4ren Polizeidienstes auch weder durch vermehrte\nEinstellung neuer Bewerber noch durch Abwerbung aus\nanderen Bundesl\u00e4ndern in der gebotenen K\u00fcrze der Zeit\ngedeckt werden. Ob er durch \u00fcbersch\u00fcssige Lehrer aus-\nzugleichen ist, wie das einige in der Anh\u00f6rung zum\nAusdruck brachten, das ist eine These, die doch sehr\nfraglich zu sein scheint.\n\nNoch weniger mag es angehen, die Polizeianw\u00e4rter, die\nsich gegenw\u00e4rtig in der Ausbildung befinden, f\u00fcr etwa\nein halbes Jahr aus der Ausbildung herauszunehmen,\num sie f\u00fcr Sonderaufgaben einzusetzen. Dadurch w\u00fcrde\nsich die Bereitstellung von hoch qualifizierten Beamten\nim Polizeivollzugsdienst genau um dieses halbe Jahr ver-\nz\u00f6gern und man h\u00e4tte letztlich in der Sache \u00fcberhaupt\nnichts gewonnen. Es geht eben nicht darum, eine unter-\nqualifizierte \u201eHilfs-\u201c oder \u201eBillig\u201c-Polizei schaffen zu\nwollen, sondern es geht darum, eine Entlastung hoch\nqualifizierter Fachleute, hoch qualifizierter Handwerker \u2013\nder Polizeiberuf hat in gro\u00dfem Umfang damit zu tun\nund dies sind Beamte \u2013 vorzunehmen und die Beamten\ndes Polizeivollzugsdienstes, die gerade in ihrer breit ge-\nf\u00e4cherten Ausbildung dazu bef\u00e4higt werden, von ande-\nren T\u00e4tigkeiten frei zu bekommen.\n\nMit den Wachpolizisten soll die Pr\u00e4senz von Sicherheits-\nkr\u00e4ften in der \u00d6ffentlichkeit erh\u00f6ht und damit dem\nSicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung Rechnung getragen\nwerden. Denjenigen, die die Notwendigkeit dieses Vor-\nhabens nach wie vor infrage stellen, sei deshalb die\nFrage gestellt: Woher sollen wir schnell die Polizisten\nnehmen, wenn nicht stehlen? Wir haben in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern gemerkt, dass der Abwerbungsmechanismus\nnicht funktioniert und dass die Leute in Sachsen schon\nwissen, dass sie \u00fcber eine gute Ausstattung verf\u00fcgen\nund dass hier in Sachsen bez\u00fcglich der Polizei vieles\nbesser ist als in anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nVon den Vertretern der Gewerkschaft wurde uns das in\nder Anh\u00f6rung deutlich best\u00e4tigt.\n\nHinsichtlich der vorgesehenen Verwendung im Objekt-\nschutz hat sich die Einf\u00fchrung einer Wachpolizei bereits\nin den Bundesl\u00e4ndern Berlin und Hessen bew\u00e4hrt. In\nHessen gibt es derzeit 110 Wachpolizisten; in diesem\nJahr sollen 250 weitere hinzukommen. In Berlin sind der-\nzeit etwa 1 500 Angestellte im Polizeivollzugsdienst t\u00e4tig,\nunter anderem auch im Objektschutz.\n\nUm den Entlastungseffekt so schnell wie m\u00f6glich zu er-\nzielen, gleichzeitig aber auch eine der Aufgaben, n\u00e4mlich\neinen dem Objektschutz angemessenen Ausbildungs-\nstand der Wachpolizisten, sicherzustellen, ist in der \u00fcber-\narbeiteten Fassung des Gesetzentwurfs nunmehr eine In-\ntensivausbildung von zw\u00f6lf Wochen vorgesehen. In\ndieser Zeit sollen in komprimierter Form alle notwendi-\ngen Inhalte vermittelt werden. Dabei soll \u2013 ich denke,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3833\n\ndas ist ein sehr wichtiger Punkt \u2013 die Schie\u00dfausbildung\ndem Niveau der regul\u00e4ren Polizeiausbildung entspre-\nchen. Die Polizisten werden als Schusswaffe lediglich\neine Pistole tragen und eben nicht mit automatischen\nWaffen ausgestattet werden. Automatische Waffen sollen\nnach diesem Gesetz ausdr\u00fccklich nicht vorgesehen wer-\nden.\n\nDer Vorwurf, Angestellte im Polizeidienst d\u00fcrften schon\naus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden keine der im Ent-\nwurf vorgesehenen Eingriffsbefugnisse \u00fcbertragen be-\nkommen, ist ebenfalls unberechtigt. Zwar ist auch in der\nS\u00e4chsischen Verfassung der Grundsatz verankert, dass\nhoheitliche Kernbefugnisse nur durch Beamte im status-\nrechtlichen Sinne vorgenommen werden d\u00fcrfen, gleich-\nwohl l\u00e4sst diese Bestimmung gerade f\u00fcr unseren Fall\neine Ausnahme zu.\n\nWir haben uns diese Position noch einmal gutachterlich\nbest\u00e4tigen lassen und Sie, meine Damen und Herren von\nden anderen Fraktionen, haben das Protokoll dieser An-\nh\u00f6rung ja durch uns auch zugeleitet bekommen. Das\nhei\u00dft also, befristet d\u00fcrfen f\u00fcr den genannten Aufgaben-\nbereich auch Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes ver-\nwendet werden. Diese Befristung ist ausdr\u00fccklich im Ge-\nsetz normiert. Abgesehen von dieser zuk\u00fcnftigen\nAufgabe, die wir heute beschlie\u00dfen wollen, leisten bereits\nheute im Polizeivollzugsdienst Angestellte ihren Dienst.\nDas sind Personen, die aus den verschiedensten Gr\u00fcn-\nden seinerzeit nicht in das Beamtenverh\u00e4ltnis \u00fcbernom-\nmen werden konnten. Dies hat bisher niemand infrage\ngestellt.\n\nSchaut man nun nach Berlin, so wird man feststellen,\ndass dort bereits seit Jahrzehnten Angestellte in weit\nmehr Bereichen der Polizei als nur in dem Objektschutz\nt\u00e4tig sind, ohne dass es deswegen Probleme gegeben\nh\u00e4tte.\n\nDie f\u00fcr den B\u00fcrger letztlich am meisten relevante Rege-\nlung ist die hinsichtlich der konkreten Eingriffs-\nbefugnisse. Das hei\u00dft, was darf dieser Wachpolizist ge-\ngen\u00fcber dem B\u00fcrger und was darf er nicht? Der Katalog\ndes urspr\u00fcnglich von der Staatsregierung vorgelegten\nEntwurfs ist von der CDU-Fraktion weiter pr\u00e4zisiert und\ndort, wo sich einzelne Befugnisse f\u00fcr die Polizeipraxis\nf\u00fcr den Objektschutz als nicht notwendig herausstellten,\nauch eingeschr\u00e4nkt worden.\n\nIch hielt es f\u00fcr richtig, dass man zun\u00e4chst einmal einen\ngesamten Katalog zur Anh\u00f6rung gestellt hat, weil dies\ndas Verfahren verk\u00fcrzt. Wenn wir im Nachhinein\nzus\u00e4tzliche Befugnisse h\u00e4tten hineinbringen wollen, h\u00e4tte\ndas m\u00f6glicherweise eine weitere Anh\u00f6rung zur Folge ge-\nhabt und der zeitliche Ablauf w\u00e4re infrage gestellt wor-\nden.\n\nUm einmal deutlich zu machen, wo die Ver\u00e4nderungen\nstattgefunden haben, m\u00f6chte ich sie Ihnen hier vortra-\ngen. Das betrifft zum Beispiel die Durchsuchung von\nWohnungen, die einem reinen Recht zum Betreten wei-\nchen musste, oder den gesamten datenschutzrechtlichen\nBereich. Hier werden die Wachpolizisten nur im Zusam-\nmenwirken mit Polizeibeamten t\u00e4tig und k\u00f6nnen selbst\nnicht auf Datenschutzbest\u00e4nde zur\u00fcckgreifen.\n\nEine weitere wichtige \u00c4nderung, die die CDU-Fraktion\nvorgenommen hat, ist die sp\u00e4tere \u00dcbernahme in den\n\nPolizeivollzugsdienst. Das hei\u00dft, wenn die Wachpolizis-\nten ihren auf zwei Jahre beschr\u00e4nkten Dienst geleistet\nund sich zugleich bew\u00e4hrt haben, er\u00f6ffnet ihnen der jet-\nzige Gesetzentwurf eine berufliche Perspektive. Diese\nB\u00fcrger unseres Freistaates Sachsen k\u00f6nnen sich dann un-\nter Anrechnung ihrer Ausbildungs- und Dienstzeiten f\u00fcr\nden regul\u00e4ren Polizeidienst bewerben und ausbilden las-\nsen, wobei dann die 30-Monate-Regelausbildungszeit um\nein halbes Jahr verk\u00fcrzt wird. Damit ist f\u00fcr die Men-\nschen, die sich f\u00fcr den Freistaat Sachsen entscheiden in\ndie Verantwortung zu gehen, auch \u2013 ich sage ganz deut-\nlich \u2013 mit ihrem Leben in die Verantwortung zu gehen,\neine klare Perspektive gegeben.\n\nIch spreche das deswegen so deutlich an, weil wir ja\nwissen, dass in der Vergangenheit immer wieder Polizis-\nten in ihrem Dienst ums Leben gekommen sind und\ndass dies eine sehr verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit ist, f\u00fcr\ndie wir die Polizisten auch mit der notwendigen Pr\u00e4fe-\nrenz ausbilden wollen.\n\nUm vor allem mit den bestehenden Altersgrenzen f\u00fcr\nPolizeianw\u00e4rter nicht in Konflikt zu geraten, ist genau\ndeshalb eine obere Altersgrenze von in der Regel 24 Jah-\nren aufgenommen worden. Die bewusst gew\u00e4hlten\nWorte \u201ein der Regel\u201c sollen die Option offen lassen, dass\nbei Bedarf auch besonders geeignete \u00e4ltere Bewerber be-\nr\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Aber das obliegt dann der\nEinzelfallpr\u00fcfung. Diese k\u00f6nnen dann ebenfalls \u00fcber eine\nAusnahmeregelung sp\u00e4ter in das Beamtenverh\u00e4ltnis\n\u00fcbernommen werden.\n\nDie untere Altersgrenze wurde bewusst auf 20 Jahre an-\ngehoben, um sicherzustellen, dass die Bewerber ein ge-\nwisses Mindestma\u00df an Reife f\u00fcr ihren verantwortungs-\nvollen Dienst, f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit mitbringen. Auch diese\nGrenze soll nicht absolut gelten, sondern kann von\neinem hoch motivierten und talentierten jungen Men-\nschen, der nat\u00fcrlich auch die sportlichen Voraussetzun-\ngen mitbringen sollte, durchaus durchbrochen werden.\n\nWas die Anforderungen an die Auswahl der Bewerber\nangeht, so orientieren sie sich an den Anforderungen,\nwie sie auch f\u00fcr Bewerber f\u00fcr den herk\u00f6mmlichen Poli-\nzeivollzugsdienst Anwendung finden. Somit sind auch\nalle Bef\u00fcrchtungen, nicht zuverl\u00e4ssige Personen mit der\nWahrnehmung von Polizeiaufgaben zu betrauen, vom\nTisch und unbegr\u00fcndet.\n\nIch denke, dass die befristete Schaffung der Wachpolizei\nin der von mir umrissenen Art und Weise derzeit die\neinzige M\u00f6glichkeit ist, dem gestiegenen allgemeinen\nSicherheitsbed\u00fcrfnis kurzfristig Rechnung zu tragen und\ndie neue Aufgabe, n\u00e4mlich dem erh\u00f6hten Wachbedarf\nvon sicherheitsrelevanten Objekten Rechnung zu tragen,\neine angemessene L\u00f6sung ist. Aus diesem Grunde bitte\nich hier in diesem Hohen Hause um Ihre Zustimmung.\nIch denke, es ist bei der letzten Beratung im Innenaus-\nschuss deutlich geworden, dass man durchaus geneigt\nist, diesem Gesetz auch vonseiten der Opposition nicht\nablehnend gegen\u00fcberzustehen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3834\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden\nGesetzentwurf \u00e4u\u00dfert sich jetzt die PDS-Fraktion. Dazu\ndarf ich Herrn Abg. Bartl bitten.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Kollege Bandmann, Sie haben\njetzt unter anderem w\u00f6rtlich gesagt, dass mit den Wach-\npolizisten die Pr\u00e4senz der Polizei in der \u00d6ffentlichkeit er-\nh\u00f6ht und damit dem Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger\nRechnung getragen werden soll. Sie haben auch gesagt,\ndass dieses Gesetz eine Reflexion der Ereignisse des\n11. September in den USA darstellt und dass jetzt nach\nIhrer aktuellen Lageeinsch\u00e4tzung noch keine, so sage ich\neinmal, Zeit des tiefen Friedens wieder eingezogen ist\nund dass es weiter ben\u00f6tigt wird.\nNun beantworten Sie mir doch einmal die Frage, was\nder Unterschied zwischen der Verantwortungslage eines\nWachpolizisten, der Sicherheitsbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lke-\nrung an den sensiblen Objekten befriedigt, die dem Ter-\nrorismus ausgesetzt sein k\u00f6nnten, und der Verantwor-\ntungslage eines normalen Polizisten im Vollzugsdienst\nist. Wieso k\u00f6nnen Sie in der Ausbildung, in dem Qualifi-\nzierungsstandard und in dem rechtlichen Status, den der\nBetreffende hat, sachlich die Rechtfertigung sehen, einen\nUnterschied zu machen? Der eine im Vollzugsdienst ist\nBeamter und der andere bei der Wachpolizei ist Ange-\nstellter, befristet auf zwei Jahre. Wo nehmen Sie denn\ndie sachliche Rechtfertigung her, da zu differenzieren?\nNach Ihrer eigenen Definition sind beide t\u00e4tig, um das\nSicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung, und zwar im\nKernbereich der Hoheitsrechte, zu befriedigen.\n\nIch lasse einmal alles ideologische Geprassel weg und\nkomme wirklich sachlich n\u00fcchtern zu der Problematik\nder verfassungsrechtlichen Argumentation.\n\nWir haben im Grundgesetz einen Artikel 33 Abs. 4 und\nin der S\u00e4chsischen Verfassung einen Artikel 91 Abs. 1,\ndie wortgleich sagen: \u201eDie Aus\u00fcbung hoheitsrechtlicher\nBefugnisse ist als st\u00e4ndige Aufgabe in der Regel Angeh\u00f6-\nrigen des \u00f6ffentlichen Dienstes zu \u00fcbertragen, die in\neinem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis\nstehen.\u201c Beide Verfassungsnormen beinhalten den so ge-\nnannten Funktionsvorbehalt, das hei\u00dft die Verpflichtung\naller Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Gewalt, die st\u00e4ndige Aus\u00fcbung\nhoheitlicher Befugnisse in der Regel Beamten zu \u00fcbertra-\ngen.\n\nWo nehmen Sie denn die Definition her, dass die \u00dcber-\ntragung von Aufgaben der Eingriffsrechte f\u00fcr die Dauer\nvon zwei Jahren keine st\u00e4ndige ist? Es ist nirgendwo in\nder Rechtsprechung entwickelt, dass die zeitweilige Be-\nschr\u00e4nkung gewisserma\u00dfen den Begriff \u201est\u00e4ndig\u201c durch-\nbricht. St\u00e4ndig ist gemeint, wenn er regelm\u00e4\u00dfig Aufga-\nben in der Eingriffsverwaltung wahrnimmt; dann muss\ner Beamter sein. Das machen doch die Wachpolizisten\nregelm\u00e4\u00dfig, das hat doch Kollege Bandmann soeben\nkundgetan. Also m\u00fcssen sie, wenn sie bei der Wachpoli-\nzei dienen sollen, Beamte werden.\n\nDiese verfassungsrechtlichen Bestimmungen, die ich ge-\nnannt habe, schreiben die funktionelle Garantie des Be-\nrufsbeamtentums und die Zweispurigkeit des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes fest. Nach aller Kommentierung zu\nArtikel 33 Abs. 4 Grundgesetz wie auch Artikel 91 Abs. 1\nS\u00e4chsische Verfassung sollen diese Bestimmungen ver-\n\nhindern, dass das Berufsbeamtentum \u2013 das Sie ja vor al-\nlem hochhalten wollen \u2013 nur noch eine untergeordnete\nBedeutung bei der Aus\u00fcbung der Staatsgewalt hat. Inso-\nweit setzen beide Bestimmungen \u2013 auch das ist in der\nVerfassungsgerichtsrechtsprechung unumstritten \u2013 eine\nSchranke auch der Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts,\nwas in jedem g\u00e4ngigen Verfassungskommentar nachzule-\nsen ist.\n\nDass selbige Wachpolizisten, die in der auf CDU-Antrag\nnunmehr ge\u00e4nderten Fassung nicht mehr in einem neun-\nw\u00f6chigen, sondern in einem zw\u00f6lfw\u00f6chigen \u201eSchnellbe-\nsohlungslehrgang\u201c qualifiziert werden sollen, in H\u00fclle\nund F\u00fclle origin\u00e4re hoheitsrechtliche Eingriffsbefugnisse\nwahrnehmen sollen \u2013 n\u00e4mlich das Recht auf Befragung,\ndas Recht auf Identit\u00e4tsfeststellung, das Recht auf Ver-\nh\u00e4ngung von Platzverweis, das Recht zur Gewahrsam-\nnahme, das Recht zur Durchsuchung von Personen und\nSachen, das Recht zum Betreten von Wohnungen, das\nRecht zur Sicherstellung und Beschlagnahme; alles Ein-\ngriffe, die vier Grundrechte der Verfassung tangieren \u2013,\nd\u00fcrfte doch au\u00dfer Streit stehen.\n\nAuch dokumentieren die nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 in der\nnunmehrigen Fassung der Beschlussempfehlung der\nWachpolizei zugeordneten Polizeizwangsma\u00dfnahmen in\nGestalt der Anwendung k\u00f6rperlicher Gewalt, der Fesse-\nlung, des Einsatzes von Reizstoffen sowie des Einsatzes\nvon Waffen in der Art von Schlagstock und Pistole, dass\nes sich um eine origin\u00e4r hoheitliche Kompetenzausstat-\ntung handelt \u2013 genauso wie der Polizist im Vollzugs-\ndienst, der ja auch nicht mit der langen Waffe in den\nDienst geht, sondern mit der Pistole, und der Bereit-\nschaftspolizist mit dem Schlagstock, so wie der Wachpo-\nlizist auch, neben der Pistole.\n\nAls Rechtfertigung daf\u00fcr, dass die Angeh\u00f6rigen dieser\ns\u00e4chsischen Wachpolizei aber gerade nicht verbeamtet,\nsondern als Angestellte auf der Grundlage privatrechtli-\ncher Arbeitsvertr\u00e4ge eingestellt werden sollen, f\u00fchren die\nStaatsregierung und die CDU-Fraktion \u2013 soeben wieder\ngeh\u00f6rt von Herrn Bandmann \u2013 an, dass sich die Aus-\nnahme von der Regel des Artikels 33 Grundgesetz sowie\ndes Artikels 91 S\u00e4chsische Verfassung aus der Zeitweilig-\nkeit der Aufgabe ergebe. So schlicht ist aber das Verfas-\nsungsrecht und hier besonders die Strukturgarantie des\nArtikels 33 nun einmal nicht auszulegen. Wenn man\nnicht gegen das Willk\u00fcrverbot versto\u00dfen will, muss\nzwingend erkl\u00e4rlich sein, weshalb sich hier rechtfertigt,\nvom Regelbeamtenverh\u00e4ltnis abzuweichen.\n\nDa lesen wir aber nun zum unver\u00e4nderten Vorspruch\nzum Gesetzentwurf, dass selbiges zur Entlastung der bis-\nher im Objektschutz eingesetzten Polizeibediensteten die-\nnen soll \u2013 so auch Originalton Volker Bandmann. Es hei\u00dft\ndort, dass infolge der terroristischen Anschl\u00e4ge vom\n11. September starke Kr\u00e4fte des Polizeivollzugsdienstes im\nbesonderen Ma\u00dfe f\u00fcr derzeit nicht absehbare Zeit \u2013\nw\u00f6rtlich: f\u00fcr derzeit nicht absehbare Zeit! \u2013 f\u00fcr die Auf-\ngaben des Objektschutzes beansprucht werden. Wenn\naber derzeit nicht absehbar ist, wie lange sie beansprucht\nwerden, wie kommen Sie denn nachher darauf, das auf\nzwei Jahre zu befristen? Wo kommen denn die zwei\nJahre her?\n\nDie Antwort gebe ich Ihnen jetzt. Selbige n\u00e4mlich ergibt\nsich aus einer ganz pragmatischen Erw\u00e4gung, die der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3835\n\nHerr Staatsminister der Finanzen Dr. de Maizi\u00e8re in der\nStellungnahme seines Ministeriums zur Gesetzvorlage\n\u201eWachpolizei\u201c vom 8.11.2001 ausgeplaudert hat; Zitat:\n\u201eDie Arbeitsvertr\u00e4ge d\u00fcrfen aufgrund arbeitsrechtlicher\nVorschriften nur auf maximal 24 Monate geschlossen\nwerden (vgl. \u00a7 14 des Teilzeit- und Befristungsgesetzes).\nBei Neueinstellungen bereits im Jahr 2001 m\u00fcssen sie\nalso vor dem 31.12.2003 enden, damit keine unbefristeten\nArbeitsverh\u00e4ltnisse entstehen.\u201c\n\nHerr de Maizi\u00e8re, damit ist doch klar \u2013 oder besser ge-\nsagt, Herr Schiemann und Herr Bandmann \u2013, es ist letz-\nten Endes so: Sie m\u00fcssen auf zwei Jahre gehen, weil Sie\nansonsten nicht befristen k\u00f6nnen, weil Sie ansonsten ge-\nwisserma\u00dfen bei \u00dcberschreitung der zwei Jahre in das\nDauer-Arbeitsverh\u00e4ltnis de lege lata hineinkommen.\nPunkt. Ende. Das ist die Erw\u00e4gung, weshalb Sie auf\nzwei Jahre gehen. Das ist aber nun ein origin\u00e4r sach-\nfremder Grund f\u00fcr ein zeitweiliges Gesetz und hat \u00fcber-\nhaupt nichts mit Antiterrorismus und allem Drum und\nDran zu tun. Es ist das, was die Gewerkschaft der Poli-\nzei gesagt hat: Sie wollen den Einstieg in eine Billigpoli-\nzei. Das ist der Grund!\n\nDiese Erw\u00e4gung rechtfertigt aber nicht die Unterlaufung\ndes Funktionsvorbehaltes. Die Kommentierung sagt \u2013 da\nzitiere ich beispielsweise Jarass/Pieroth, Kommentar\nzum Grundgesetz, Artikel 33 Randnummer 10: \u201eAbwei-\nchungen von der Regel sind nur in begr\u00fcndeten Ausnah-\nmef\u00e4llen zul\u00e4ssig (Bundesverfassungsgerichtsentscheid\nBand 9 268). Je intensiver die Abweichung von der Regel\nist, desto st\u00e4rkere Gr\u00fcnde m\u00fcssen daf\u00fcr sprechen. Die\n\u00dcbertragung der st\u00e4ndigen Aus\u00fcbung hoheitlicher Be-\nfugnisse in gr\u00f6\u00dferem Umfang ist verfassungswidrig\n(Bundesverfassungsgerichtsentscheid Band 9 268/284).\u201c\nEs ist also nicht ersichtlich, woraus sich vorliegend eine\nRegelabweichung in Ansehung der sachwidrigen Befris-\ntung des Gesetzes hier rechtfertigt.\n\nAls gleichfalls verfassungsrechtlich unhaltbar erachten\nwir die in \u00a7 5 der Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses normierten Regelungen zu den Einstellungsvor-\naussetzungen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Ja, nach wie vor, Herr Schiemann, es wurde im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss kein Geheimnis daraus ge-\nmacht.\n\nHiernach kann f\u00fcr die Wachpolizei eingestellt werden,\nwer zum Zeitpunkt der Einstellung \u2013 Zitat \u2013 \u201ein der Re-\ngel bereits das 20. Lebensjahr, aber in der Regel noch\nnicht das 24. Lebensjahr vollendet hat\u201c \u2013 Kollege Band-\nmann hat es wiedergegeben und begr\u00fcndet \u2013 und im\n\u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr den Polizeivollzugs-\ndienst nach \u00a7 14 erf\u00fcllt und im Besitz der Fahrerlaubnis\nKlasse B ist.\n\nDiese Regelung muss sich nun ihrerseits am Artikel 33\nAbs. 2 Grundgesetz wie am Artikel 21 Abs. 2 S\u00e4chsische\nVerfassung messen lassen, die besagen \u2013 Zitat: \u201eAlle B\u00fcr-\nger haben nach Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leis-\ntung gleichen Zugang zu jedem \u00f6ffentlichen Amt.\u201c Dazu\nsagt die Kommentierung und Rechtsprechung, dass eine\nBeeintr\u00e4chtigung dieser gleichen Zugangsvoraussetzung\nimmer dann vorliegt, wenn andere Gesichtspunkte als\n\nEignung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung die Rolle\nspielen. Dazu gibt es eine sch\u00f6ne Entscheidung des Bun-\ndesverwaltungsgerichts im Band 86, gesammelt, Seite 169,\n175. Die Frage des Lebensalters ist zum Beispiel bei der\nF\u00f6rderung innerhalb einer Laufbahn nicht als sachge-\nrechter Grund anerkannt.\nWie Sie es hinbekommen wollen, dass Sie ein \u00f6ffent-\nliches Amt schaffen und zugleich festschreiben, in der\nReichweite der gleichen Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr\nalle B\u00fcrger, dass nur eine Altersgruppe von 20 bis 24\nJahren in aller Regel Zugang haben soll, wie Sie das ver-\nfassungsrechtlich halten wollen in der Reichweite, das\nentzieht sich unserer Nachvollziehbarkeit.\nLetzter Problempunkt. Wenn Sie tats\u00e4chlich mit diesem\nGesetz bezwecken, was im \u00a7 6 Abs. 4 nochmals zum\nAusdruck kommt, in dem Sie normieren, dass geeignete\nAngeh\u00f6rige der Wachpolizei nach erfolgreicher Absolvie-\nrung ihrer Dienstzeit als Anw\u00e4rter in den mittleren Poli-\nzeivollzugsdienst \u00fcbernommen werden sollen, wobei die\nDienstzeit in der Wachpolizei bei der Ausbildung zum\nmittleren Polizeivollzugsdienst im Umfang bis zu sechs\nMonaten angerechnet werden kann, dann beinhaltet das\nschlicht und ergreifend die Umgehung der kosteninten-\nsiveren ordentlichen Ausbildung f\u00fcr den Polizeivollzugs-\ndienst\n\n(Schiemann, CDU: Nein!)\n\n\u2013 nat\u00fcrlich, Herr Schiemann! \u2013 und schafft einen vierten\nZugangsweg zur Polizei.\n\n(Schiemann, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Na sicher, das ist der eigentliche Grund.\nDa wir bef\u00fcrchten, dass Sie in Ihrem an Aktionismus\nund Pragmatismus orientierten Anti-Terror-Tatendrang\nkein Argument gelten lassen, \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Haben Sie noch etwas Positives?)\n\n\u2013 Nein, Herr Schiemann, tut mir Leid.\n\u2013 werden wir uns in der Sache wohl mit einer Normen-\nkontrollklage vor dem Verfassungsgericht weiterstreiten\nm\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Das ist ja prima!)\n\n\u2013 Ja, wir sind ja auch voller Freude!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort. Es spricht Frau Abg.\nPfeiffer.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der innenpolitische Sprecher\nder CDU-Fraktion, Herr Volker Bandmann, hat in seinen\nAusf\u00fchrungen zum Wachpolizeigesetz bereits ausf\u00fchr-\nlich dargelegt, welche Bedeutung dieses Gesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen und auch f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger haben wird.\nDas hat er gut gemacht.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3836\n\nEs war auch richtig, was er alles gesagt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Worte m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen.\nEs ist einfach realit\u00e4tsfern, wenn Vertreter dieses Hauses\nfordern, dass das Innenministerium ad hoc 500, 600 oder\nvielleicht 700 neue Polizeibeamte aus dem \u00c4rmel sch\u00fct-\nteln soll. Wir haben sie n\u00e4mlich nicht im \u00c4rmel. Wir\nm\u00fcssen auch sehen, woher wir qualifizierte Polizisten\nbekommen.\nEin gut ausgebildeter Polizist, der in allen Bereichen der\nPolizeiarbeit eingesetzt werden kann, ben\u00f6tigt eine um-\nfassende und jahrelange Ausbildung. Diese Zeit haben\nwir aber nicht. Wir m\u00fcssen jetzt handeln. Wir m\u00fcssen\nsofort handeln.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Verpasst!)\n\nDarum haben wir dieses Gesetz unterst\u00fctzt, um unserer\nBev\u00f6lkerung jetzt zu zeigen, wie wichtig der Schutz ist.\nEs muss sofort gehandelt werden.\nDa k\u00f6nnen Sie noch so viel lachen, Herr Adamczyk,\nauch Sie brauchen, wie jeder B\u00fcrger von uns, diesen\nSchutz, den wir unseren B\u00fcrgern anbieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies unterscheidet uns auch von der Bundesregierung,\nwo eine \u201eruhige Hand\u201c \u2013 ich m\u00f6chte lieber sagen: eine\nunf\u00e4hige Hand \u2013 \u00fcberhaupt nicht bereit ist zu handeln.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wie k\u00f6nnen H\u00e4nde\nunf\u00e4hig sein?)\n\nEbenso unsinnig sind Vorw\u00fcrfe, dass der Freistaat Sach-\nsen eine verfehlte Personalpolitik bei der Polizei betrie-\nben h\u00e4tte. Im Gegenteil, im deutschlandweiten Vergleich\nsind wir eines der wenigen L\u00e4nder, welches kontinuier-\nlich neue Beamte eingestellt hat und dar\u00fcber hinaus \u2013\ndenn es darf ja nicht vergessen werden, dass dieses neue\nPersonal auch Geld kostet \u2013 seit mehr als zehn Jahren\ndieses Geld durch die CDU-Fraktion immer wieder im\nHaushalt bereitgestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es nach Ihnen in der Opposition gegangen w\u00e4re,\nh\u00e4tten wir wahrscheinlich Verh\u00e4ltnisse wie in Sachsen-\nAnhalt oder Mecklenburg-Vorpommern, wo der Verfas-\nsungsschutz am Boden liegt und diese Regierungen jetzt\nbei uns um Hilfe bitten, die sie nat\u00fcrlich bekommen. Da-\nr\u00fcber sind wir froh. Von uns zu lernen ist etwas sehr\nGutes.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei PDS und SPD)\n\nIn diesen L\u00e4ndern fehlt der Polizei nicht nur das Perso-\nnal, es fehlen auch die einfachsten Dinge des t\u00e4glichen\nBedarfs, wie zum Beispiel Taschenlampen.\n\n(Bartl, PDS: Ohne Schuhwerk!)\n\nWas am 11. September 2001 geschah, war selbst in den\nschlimmsten Albtr\u00e4umen nicht abzusehen. Aus dieser Si-\ntuation heraus entwickelt sich ein viel gr\u00f6\u00dferes Sicher-\n\nheitsbed\u00fcrfnis in der Bev\u00f6lkerung, als wir es jetzt haben.\nDiesem Bed\u00fcrfnis gerecht zu werden ist eine Bring-\nschuld des Staates an seine B\u00fcrger. Wir als CDU-Frak-\ntion arbeiten unerm\u00fcdlich daran und haben auch gro\u00dfe\nErfolge, wie die letzte Kriminalstatistik bewiesen hat.\n\nWir haben unserer Polizei ein gesetzgeberisches Hand-\nwerkszeug zur Verf\u00fcgung gestellt, welches die Beamten\nin die Lage versetzt, die B\u00fcrger nach besten Kr\u00e4ften vor\nVerbrechen zu sch\u00fctzen.\n\nIch m\u00f6chte von diesem Ort aus Dank sagen an alle Poli-\nzisten, die jeden Tag auf der Stra\u00dfe sind und jeden Tag\nKriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen. Wenn es nach Ihnen gegangen\nw\u00e4re, w\u00e4ren es viel weniger und wir w\u00fcrden heute die-\nsen Dank nicht so aussprechen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schwarz, SPD: Das ist nicht wahr!)\n\nWenn die B\u00fcrger die Anstrengungen ihres Landes f\u00fcr\nihren Schutz erkennen und akzeptieren \u2013 und das tun\nsie in Sachsen \u2013, dann ist dies der sch\u00f6nste Lohn f\u00fcr jah-\nrelange Arbeit.\n\nDiese Arbeit wird nun mit der Einf\u00fchrung der s\u00e4ch-\nsischen Wachpolizei fortgef\u00fchrt. Diese Wachpolizei ist\neine weitere S\u00e4ule im sehr festen Fundament der s\u00e4ch-\nsischen Sicherheitspolitik. Sie wird ebenso wie alle ande-\nren S\u00e4ulen wesentlich zur Sicherheit der s\u00e4chsischen Be-\nv\u00f6lkerung beitragen.\n\nIn diesem Sinne wird hier nicht etwa eine Billigpolizei\neingef\u00fchrt, wie Sie das behauptet haben, Herr Bartl,\n\n(Bartl, PDS: Die Gewerkschaft!)\n\nsondern eine Polizei geschaffen, welche sich ganz auf\nspezielle Aufgaben konzentriert und damit nicht unwe-\nsentlich zur St\u00e4rkung der inneren Sicherheit beitr\u00e4gt.\n\nIch h\u00e4tte mich gefreut, Herr Kollege Bartl, wenn ich Sie\nzur Anh\u00f6rung zu diesem Gesetz gesehen h\u00e4tte. Das\nw\u00e4re prima gewesen. Dann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich alle diese\nPunkte in der Anh\u00f6rung vorbringen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich und bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nnimmt Herr Abg. Adler das Wort.\n\nAdler, SPD: Was am 11. September passiert ist, ist an\nSchrecklichkeit wohl nicht zu \u00fcberbieten. Aber, meine\nDamen und Herren, ich denke, es darf nicht f\u00fcr alle un-\nausgegorenen Sachen herhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Pfeiffer, diesen Satz m\u00f6chte ich ganz besonders\nIhnen sagen.\n\nWachpolizei klingt zun\u00e4chst einmal positiv. Denn in\ndem Wort Wachpolizei steckt das positiv belegte Wort\nPolizei. Aber wenn wir uns ansehen, wie die Ausbildung\ndieser Damen und Herren passieren wird, dann k\u00f6nnen\nwir das so nicht \u00fcbernehmen und dann ist das Urteil\nder Gewerkschaft der Polizei: \u2013 denn von dort kommt\ndas \u2013 \u201eBilligpolizei\u201c nicht unangemessen. Wenn wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3837\n\nzw\u00f6lf Wochen statt 30 Monate ausbilden, dann ist das\nschon eine Art Etikettenschwindel.\nFrau Pfeiffer, wenn Sie sagen, dass es Leute gibt, die\n700 neue Stellen fordern, dann sage ich: Ja, das sind wir.\nWir haben klar und deutlich gesagt, wie wir auf die\n700 neuen Stellen kommen, weil wir n\u00e4mlich f\u00fcr jedes\nRevier und jede Schicht zus\u00e4tzliche Polizisten, eine\nzus\u00e4tzliche Streife haben wollen. Dadurch kommen wir\nauf die Zahl 700.\nSie m\u00fcssen auch sagen, dass Sie f\u00fcr die Ausbildung der\nPolizisten in diesem Land seit vielen Jahren die Verant-\nwortung tragen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn eine ungen\u00fcgende Anzahl von Polizisten ausgebil-\ndet ist, m\u00fcssen Sie sich das zun\u00e4chst einmal selbst zu-\nrechnen und m\u00fcssen selbst sagen, dass es hier nicht\nschlechthin um den 11. September geht. Dass wir zu we-\nnig Polizisten haben, war bereits vor dem 11. September\ndeutlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin gern bereit, Herr Bandmann, zuzugestehen, dass\nSie in der Arbeit in den Aussch\u00fcssen die schlimmsten\nFehler aus diesem Gesetz herausgenommen haben. Einen\nFehler haben Sie vorhin schon genannt. Die Erh\u00f6hung\nder Ausbildungszeit von neun auf zw\u00f6lf Wochen halte\nich f\u00fcr bescheiden, aber es ist ein Weg in die richtige\nRichtung. Ich halte es auch f\u00fcr richtig, dass es nicht\nmehr m\u00f6glich ist, dass man vorbestraft in der Wachpoli-\nzei t\u00e4tig sein kann. Das sind \u2013 das bin ich bereit zuzuge-\nstehen \u2013 Entwicklungen in die richtige Richtung.\nAber, meine Damen und Herren, auch wenn Sie daf\u00fcr\ndie Verantwortung tragen, dass wir nicht gen\u00fcgend or-\ndentlich ausgebildete Polizisten haben, bin ich trotzdem\nbereit zuzugestehen, dass wir uns in diesem Land in\neinem Dilemma befinden, weil wir 30 Monate f\u00fcr die\nAusbildung brauchen, aber die Polizisten heute und hier\nbrauchen. Aber ich bin nicht bereit, die Verantwortung\nf\u00fcr diese Situation durch meine Fraktion zu \u00fcbernehmen.\nDie m\u00fcssen Sie schon \u00fcbernehmen.\nAus diesem Grund werden wir Ihrem Gesetz nicht zu-\nstimmen. Das habe ich Ihnen schon im Ausschuss ge-\nsagt. Herr Bandmann hat vorhin darauf Bezug genom-\nmen. Wir werden uns aber, weil wir das\nSicherheitserfordernis in diesem Land anerkennen, der\nStimme enthalten.\nIch will Ihnen auch sagen, warum wir uns der Stimme\nenthalten werden und nicht zustimmen k\u00f6nnen. In die-\nser Frage bin ich heute noch einmal best\u00e4tigt worden.\nEine Wachpolizei auf zwei Jahre kann eine \u00dcbergangssi-\ntuation sein. Aber wir trauen Ihnen nicht, ob Sie das\nnicht auf Dauer einf\u00fchren wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Genau so ist es!)\n\nWir trauen Ihnen an dieser Stelle nicht.\n\n(Schiemann, CDU: Das wollen wir nicht!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df doch nicht, was Sie in zwei Jahren machen\nwollen.\n\nSie haben beispielhaft Berlin und Hessen angef\u00fchrt. Ich\nbin bereit, an dieser Stelle Folgendes zu erkl\u00e4ren: Auch\nwenn in Berlin die Sozialdemokraten regieren, so m\u00f6chte\nich doch die Berliner Wachpolizei in Sachsen nicht\nhaben.\n\nLassen Sie mich zu einem letzten Punkt kommen. Herr\nSchimpff ist leider im Moment nicht im Saal. Was wir\nuns heute von ihm anh\u00f6ren mussten, war nicht geeignet,\nein solches Vertrauensverh\u00e4ltnis, das dazu notwendig\nist, aufzubauen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei der CDU-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg.\nBandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Adler hat noch einmal einige kon-\nkrete Fragen aufgeworfen, besonders in Bezug auf das\nVertrauensverh\u00e4ltnis und die zeitliche Befristung des Ge-\nsetzes. Herr Adler, folgender Grundsatz hat in den letz-\nten zehn Jahren ununterbrochen in Sachsen gegolten:\nWenn etwas im Gesetz steht, dann ist die Exekutive \u2013 in\ndiesem Fall: die Staatsregierung \u2013 verpflichtet, diese ge-\nsetzlichen Bestimmungen zu achten. Uns als Landtag,\nalso auch Ihnen, obliegt dann die Kontrolle dieser Geset-\nze.\nIn \u00a7 11 des Gesetzentwurfes, den wir gleich beschlie\u00dfen\nwollen, ist ganz klar normiert: \u201eDieses Gesetz tritt am\nTage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft und mit Ablauf\ndes 30. April 2004 au\u00dfer Kraft.\u201c\n\nEs besteht die Absicht, das hier so zu beschlie\u00dfen. Es\nstellt sich also nicht die Vertrauensfrage in Bezug auf\ndieses Gesetz.\n\nHerr Adler, Sie haben wieder die Forderung nach mehr\nPolizei erhoben. Bereits in fr\u00fcheren Debatten habe ich\nIhnen darauf entgegnet, dass Sie f\u00fcr Ihre Forderung\nnach 700 zus\u00e4tzlichen Stellen keinen Finanzierungsvor-\nschlag unterbreitet haben. Sie haben jedoch die M\u00f6glich-\nkeit, Sachsen zu unterst\u00fctzen, wenn es darum geht, die\ngleichen Forderungen gegen\u00fcber dem Bund zu erheben.\nSo k\u00f6nnen beispielsweise auch Sie gegen\u00fcber dem Bund\nargumentieren, dass wir an der EU-Au\u00dfengrenze nach\nwie vor einen erh\u00f6hten Bedarf an Personal des Bundes-\ngrenzschutzes haben. \u00dcber eine Unterst\u00fctzung dieser\nPosition w\u00fcrde ich mich freuen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Adler, Sie haben Bezug auf den 11. September ge-\nnommen. Die Sicherheitslage hatte sich jedoch schon zu-\nvor ver\u00e4ndert. Ich verweise nur auf die Angriffe auf Bot-\nschaften der Vereinigten Staaten in Afrika. Damals\nkonnte jedoch der Welt\u00f6ffentlichkeit noch nicht zwin-\ngend bewiesen werden, dass die Taliban und das Bin-La-\nden-System dahinter standen. In meinem ersten Redebei-\ntrag zu diesem Thema hatte ich deutlich gemacht, dass\ndie Gefahren, die von chemischen und bakteriologischen\nWaffen ausgehen, im Hinterkopf eine Rolle spielen. Wir\nwollen kein Angstszenario aufbauen. Jedoch werden wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3838\n\nals Parlamentarier die Ersten sein, die in der Kritik ste-\nhen, wenn etwas passiert und am Ende die Kr\u00e4fte nicht\nreichen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch auf die Frage von\nHerrn Bartl eingehen, worin der Unterschied zwischen\nder Wachpolizei und der regul\u00e4ren Polizei besteht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bandmann, ge-\nstatten Sie Frau Weihnert eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Einen kleinen Moment noch, ich\nm\u00f6chte nur noch diesen Gedanken zu Ende bringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke.\n\nBandmann, CDU: Die Eingriffsbefugnisse sind klar nor-\nmiert und deutlich beschnitten worden. Die regul\u00e4re\nPolizei im Polizeivollzugsdienst hat Ermittlungst\u00e4tigkei-\nten in bestimmten Bereichen durchzuf\u00fchren. Dabei den-\nke ich zum Beispiel an das Landeskriminalamt. Die Auf-\ngaben des Polizeivollzugsdienstes sind klar normiert.\nDiese Aufgaben sind so auf die Wachpolizei nicht \u00fcber-\ntragbar; vielmehr sind die Befugnisse deutlich einge-\nschr\u00e4nkt.\nWas die verfassungsrechtliche Frage angeht, so habe ich\nvorhin auf das Gutachten von Prof. Heckmann aus Pas-\nsau hingewiesen. Herr Bartl, darin hei\u00dft es eindeutig:\n\u201eDie Einrichtung der S\u00e4chsischen Wachpolizei verst\u00f6\u00dft\nnicht gegen Artikel 91 der S\u00e4chsischen Verfassung und\nArtikel 33 Grundgesetz, denn durch sie werden Hoheits-\nbefugnisse als nichtst\u00e4ndige Aufgabe auf Nichtbeamte\n\u00fcbertragen. Au\u00dferdem bedeutet die \u00dcberbr\u00fcckung per-\nsoneller Engp\u00e4sse angesichts der derzeitigen Sicherheits-\nlage einen sachlichen Rechtfertigungsgrund f\u00fcr Abwei-\nchungen vom Regelfall der Verbeamtung im\nPolizeibereich.\u201c\n\nDieses Gutachten haben wir bewusst abgewartet. Des-\nhalb ist es zu einer gewissen Verz\u00f6gerung im Gesetzge-\nbungsverfahren gekommen, was unsere Position dazu\nangeht. Unser Ziel war es, diese G\u00fcterabw\u00e4gung vorzu-\nnehmen.\n\nIn der Begr\u00fcndung dieses Gutachtens, das Ihnen vor-\nliegt, ist dies noch einmal deutlich untersetzt worden. So\nhei\u00dft es auf Seite 27 der Stellungnahme: \u201eDieser ist\ndurch die Einstellung neuer zu verbeamtender Kr\u00e4fte\nwegen der mehrj\u00e4hrigen Regelausbildungszeit kurzfristig\nnicht zu bew\u00e4ltigen. Auch sonstige Ersatzinstitute wie\netwa die Abwerbung von Dienstkr\u00e4ften aus anderen\nBundesl\u00e4ndern sind nicht Erfolg versprechend.\u201c\n\nIn Klammern f\u00fcge ich hinzu: weil die anderen Bundes-\nl\u00e4nder das gleiche Problem haben.\n\n\u201eDie notwendige sofortige Abhilfe verspricht daher nur\ndie Einf\u00fchrung der Wachpolizei.\u201c\n\nWir sahen und sehen durchaus den verfassungsrecht-\nlichen Konflikt, auf den Sie hingewiesen haben. In der\nVerfassung hei\u00dft es aber eindeutig: \u201ein der Regel\u201c. Das\nbedeutet, dass Ausnahmen zul\u00e4ssig sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bandmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst\ndie Zwischenfrage von Herrn Bartl zulassen, weil ich an-\nnehme, dass sie sich an das soeben Gesagte anschlie\u00dft.\n\nFrau Weihnert, bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis.\n\nBandmann, CDU: Frau Weihnert war die erste Fragestel-\nlerin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: \u00dcber die Reihenfolge\nentscheide ich.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege Bandmann, es tut mir Leid,\naber ich nehme zun\u00e4chst das Fragerecht in Anspruch.\n1. Ist es richtig, dass das die Meinung eines von der\nCDU-Fraktion bestellten Gutachters ist und dass im In-\nnenausschuss im Rahmen der Expertenanh\u00f6rung zu die-\nsem Gesetzentwurf, der in nicht weniger als vier Grund-\nrechte eingreift, nicht ein einziger Verfassungs- oder\nVerwaltungsrechtler geh\u00f6rt worden ist?\n\n2. Ist es richtig, dass in dem Gutachten von Herrn\nProf. Heckmann, der dieses Gutachten auf Ihr Ersuchen\nhin erstellt hat, auf Seite 3 folgende Formulierung zu fin-\nden ist, in der Reichweite \u201ePr\u00fcfung der Verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit\u201c:\n\n\u201eDie Wachpolizei hat zahlreiche Befugnisse, die bei Ge-\nbrauch zugleich einen Grundrechtseingriff f\u00fcr die Adres-\nsaten wachpolizeilicher Ma\u00dfnahmen bedeuten. So greifen\ndie Befugnisse der Befragung und der Identit\u00e4tsfeststel-\nlung in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung,\ndie Befugnis zur Ingewahrsamnahme in die Freiheit der\nPerson, die Zwangsanwendung gegebenenfalls in die\nk\u00f6rperliche Integrit\u00e4t betroffener B\u00fcrger ein. Eine n\u00e4here\nPr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist hier entbehrlich.\nDies zeigt ein Vergleich mit denselben Standardbefugnis-\nsen, wenn sie von Polizeivollzugsbeamten mit gleicher\nZielrichtung auf der Grundlage des allgemeinen Polizei-\ngesetzes wahrgenommen werden. Die Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit dieser Standardbefugnisse ist praktisch unumstrit-\nten.\u201c\n\n3. Geben Sie mir Recht, dass genau das die Crux ist?\nStimmen Sie mir zu, dass der Standard, den die Polizis-\nten an Eingriffsbefugnissen haben, ihnen als Beamte zu-\ngeordnet ist und er ihnen nicht zugeordnet werden\nkann, wenn sie nicht Beamte sind? Ist es zutreffend, dass\ndeshalb die Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit unentbehr-\nlich war?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, das waren\ndrei Fragen.\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, das war ein umfangreiches\nZitat. Ich kann Ihnen nicht Recht geben, weil Sie das\nZitat nicht bis zum Ende vorgetragen haben. Am Ende\ndes Gutachtens findet sich eine Bewertung. In seiner Ab-\nschlussbemerkung kommt Prof. Heckmann genau zu\ndem Ergebnis, das ich Ihnen vorgetragen habe.\nWir k\u00f6nnen Sie nicht daran hindern, Ihre Rechtspositio-\nnen vor dem Verfassungsgericht pr\u00fcfen zu lassen.\nJedoch sind wir der Meinung, dass diese Pr\u00fcfung nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3839\n\nnotwendig ist und wir ganz klar auf dem Boden der\nVerfassung stehen. Wir haben uns in der Tat die M\u00fche\ngemacht, dieses Gutachten erstellen zu lassen. Die Hin-\nweise haben in unseren Abw\u00e4gungsprozess Eingang ge-\nfunden.\n\nWas die Befristung angeht, so ist hier festzustellen: In\nzwei Jahren kann die Welt anders aussehen. Wir wollen\ndiese Befristung und stehen auch dazu. Deswegen kann\nich Ihnen im Moment dazu auch keine andere Position\nder CDU-Fraktion mitteilen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ndarf jetzt Frau Weihnert ihre Frage stellen?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Band-\nmann.\nSie sind gerade noch einmal auf die Befristung des Ge-\nsetzes eingegangen. Welche Voraussetzungen trifft Ihre\nFraktion, damit ab 1. Mai 2003 \u2013 bis 2003 gilt das Gesetz\n\u2013 tats\u00e4chlich dem Sicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung\nzuk\u00fcnftig Rechnung getragen werden kann?\n\nBandmann, CDU: Frau Kollegin, es ist vielleicht noch\neinmal deutlich zu machen, dass in Bezug auf die St\u00e4rke\nder Polizei die Gr\u00f6\u00dfenordnung immer auf \u201epro Kopf der\nBev\u00f6lkerung\u201c bezogen wird. Das hei\u00dft, die s\u00e4chsische\nPolizeidichte ist h\u00f6her als die Polizeidichte in Bayern.\nDie s\u00e4chsische CDU hat mit dem uns zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Geld einen Schwerpunkt auf die innere Sicher-\nheit gesetzt. Wir geben f\u00fcr innere Sicherheit mehr Geld\naus als andere Bundesl\u00e4nder. Wir tun auch mehr im Be-\nreich des Verfassungsschutzes. Meine Kollegin Pfeiffer\nhat schon darauf hingewiesen.\n\nBei der Abwehr von Terrorismus ist der Verfassungs-\nschutz ein ganz wichtiges Element. Ich w\u00fcrde Sie von\nder SPD bitten, dass Sie gerade in den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern, in denen Sie Verantwortung tragen oder mit der\nPDS gemeinsam regieren, daf\u00fcr eintreten, dass die Ver-\nfassungsschutz\u00e4mter entsprechend ausgestattet werden\nund dass die Polizei die gleiche sachliche und personelle\nAusstattung wie in Sachsen bekommt. Wenn das erreicht\nist, haben wir den notwendigen Solidarit\u00e4tseffekt, dass\nSachsen nicht teilweise f\u00fcr die anderen ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder die Last mittragen muss und am Ende da-\nmit s\u00e4chsische Polizisten mit deren Problemen belastet\nwerden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es vonseiten der\nAbgeordneten noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Das ist der Fall.\nIch erteile Herrn Staatsminister Hardraht das Wort.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich eingangs\nf\u00fcr die Intensit\u00e4t der Beratung dieses Gesetzentwurfes,\ninsbesondere durch die Mitglieder des Arbeitskreises In-\nnenpolitik der CDU-Fraktion, bedanken.\n\nEs ist klar und deutlich erkennbar, dass der Entwurf in\nzwei Bereichen erhebliche Verbesserungen erfahren hat,\nauch wenn er selbstverst\u00e4ndlich im Kern unver\u00e4ndert\ngeblieben ist.\n\nIch m\u00f6chte am Ende der heutigen Diskussion, die eigent-\nlich alles ersch\u00f6pfend ber\u00fchrt hat, vier erg\u00e4nzende Aus-\nf\u00fchrungen machen.\n\nErstens. Zum Bedarf des Gesetzes: Ich m\u00f6chte eindring-\nlich darauf hinweisen, dass es eine Illusion w\u00e4re zu\nglauben, dass mit dem Ende der milit\u00e4rischen Ma\u00dfnah-\nmen in Afghanistan die mit dem 11. September letzten\nJahres aktuell eingetretene Sicherheitslage eine nachhal-\ntige Entspannung erfahren h\u00e4tte. Das ist mit Sicherheit\nnicht der Fall. Zum einen hat ein weiterer Vorfall in\nden USA, wobei ein Entf\u00fchrer im Flugzeug \u00fcberw\u00e4ltigt\nwerden konnte, gezeigt, dass weitere entsprechende\nVorbereitungen von Gruppierungen zur Durchf\u00fchrung\nsolcher Ma\u00dfnahmen, wie sie am 11.9. vorgekommen\nsind, existieren und voraussehbar sind. Zum anderen\nsind in Afghanistan und an anderer Stelle Beweismittel\ngefunden worden, die belegen, dass die Planungen der\nEl-Qaeda viel weiter gingen und gehen, bis hin zur Zer-\nst\u00f6rung von Staud\u00e4mmen und Angriffen auf Kernkraft-\nwerke. Es handelt sich nicht um ein zentral organisiertes\nSystem. Ich habe bereits im November darauf hingewie-\nsen, dass nach den Erkenntnissen der Sicherheitsdienste\n\u2013 das ist unterlegt durch die inzwischen gefundenen\nweiteren Beweismittel, die vorhanden sind \u2013, ein ver-\nkn\u00fcpftes Netz mit sehr vielen unterschiedlichen Knoten-\npunkten in verschiedenen Staaten gegeben ist. Diese Ver-\nnetzung f\u00fchrt dazu, dass jeder dieser weiterhin\nselbst\u00e4ndig vorhandenen Knoten in sich handlungsf\u00e4hig\nist und auch nach dem Zerschlagen des Knotens und\nder Ausbildungsst\u00e4tten in Afghanistan weitere An-\nschl\u00e4ge aus den anderen organisierten Gruppierungen\nder El-Qaeda nicht auszuschlie\u00dfen sind. Wir brauchen\ndieses Gesetz auf jeden Fall.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal ver-\ntiefen, worauf es uns mit dem Gesetz ankommt. Wir\nwollen eine solche Wachpolizei nicht auf Dauer. Wir\nwollen im Rahmen einer \u00dcbergangsregelung sicherstel-\nlen, dass wir dazu umgehend, n\u00e4mlich nach Ablauf der\nzw\u00f6lf Wochen Ausbildung, die Kr\u00e4fte, die derzeit zur\nBewachung der ausl\u00e4ndischen Einrichtungen und ande-\nrer Einrichtungen, die in diesem Zusammenhang als be-\nsonders gef\u00e4hrdet gelten, eingesetzt sind, nicht mehr von\nder Bereitschaftspolizei stellen m\u00fcssen. Wer sich hier ge-\ngen dieses Gesetz ausspricht, Herr Bartl, spricht sich da-\ngegen aus, die Bereitschaftspolizei von der Objektbewa-\nchung abziehen zu wollen und dort einzusetzen, wo sie\neingesetzt werden muss. Wir haben von Anfang an etwa\n350 Beamten im Schichtdienst eingesetzt. Wir haben\ndiese Zahl geringf\u00fcgig reduziert. Das hei\u00dft, etwa die\nH\u00e4lfte der Einsatzbeamten der gesamten s\u00e4chsischen\nBereitschaftspolizei ist in diese Bewachungsaufgaben ein-\ngewoben und dort gebunden.\n\nIch sage es noch einmal sehr deutlich: Wer sich gegen\ndas Wachpolizeigesetz ausspricht, spricht sich daf\u00fcr aus,\ndass die Bereitschaftspolizei in der H\u00e4lftigkeit ihrer\nSt\u00e4rke fest bei der Bewachung von Geb\u00e4uden und an an-\nderer Stelle gebunden bleibt. Sie steht anderswo nicht\nzur Verf\u00fcgung, zum Beispiel bei der Bewachung von zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3840\n\ngelassenen Demonstrationen, bei der Verhinderung von\n\u00dcbergriffen durch rechtsextremistische oder auch vor al-\nlem autonome Gruppierungen auf legale, von den Ge-\nrichten genehmigte Demonstrationen, und spricht sich\ndagegen aus, dass diese Bereitschaftspolizei wie bisher\ndie Streifenpolizei Tag und Nacht bei der Erh\u00f6hung der\nPr\u00e4senz in den St\u00e4dten Leipzig, Chemnitz und Dresden\nunterst\u00fctzt.\nDas ist der Kern der Diskussion. Davon haben Sie nichts\ngesagt. Das legt, Herr Bartl, den Verdacht nahe \u2013 ich\nlasse jetzt keine Zwischenfrage zu \u2013, dass Sie bewusst\ndie Bereitschaftspolizei dort gebunden wissen wollen,\nwo sie derzeit bei der Bewachung dieser Geb\u00e4ude t\u00e4tig\nist. Sagen Sie es doch klar, dass Sie es so wollen! Ihr Kol-\nlege Tippach hat das hier im November schon einmal in-\ndirekt angedeutet.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nUm diese Fragen geht es hier. Es geht darum, ob ich es\nmit einer Zwischenl\u00f6sung schaffe, die Bereitschaftspoli-\nzei wieder f\u00fcr die Aufgaben einsetzen zu k\u00f6nnen, f\u00fcr\ndie sie zust\u00e4ndig ist. Das wollen Sie nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Ich h\u00f6re Sie Gott sei Dank nicht.\nDer zweite Punkt: Nat\u00fcrlich w\u00e4re es uns lieber, echte\nStellen f\u00fcr die Polizei zu bekommen. Das n\u00fctzt nur\nnichts zur L\u00f6sung des Problems. Darauf haben Herr\nBandmann und Frau Pfeiffer eindringlich hingewiesen.\nDie Bereitschaftspolizei wird \u00fcber die Dauer von 30 Mo-\nnaten ausgebildet. Wenn andere L\u00e4nder, vor allem Ham-\nburg, aber auch Bayern, mit Stellen werben \u2013 Hamburg\nhat 2 000 gefordert und 200 bekommen, Bayern hat 600\nangek\u00fcndigt \u2013, haben diese L\u00e4nder noch keinen einzigen\nzus\u00e4tzlichen Polizisten auf der Stra\u00dfe, weil diese eben\n30 Monate lang ausgebildet werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen eine Zwischenl\u00f6sung, wie sie aus der be-\nschr\u00e4nkten Geltungsdauer des Gesetzes \u2013 wie Herr\nBandmann das zitiert hat \u2013 deutlich wird.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Alternativen eingehen,\ndie in der Anh\u00f6rung diskutiert und auch bei uns intern\n\u00fcberlegt worden sind, zum Beispiel das Gebrauchma-\nchen von unserer Altersregelung, n\u00e4mlich dass im Aus-\nnahmefall Polizeibeamte \u00fcber 60 Jahre hinaus bis 62 Jahre\nt\u00e4tig bleiben oder wieder t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Wir\nhaben eine interne Stichprobenanalyse vorgenommen.\nWir w\u00fcrden danach etwa 30 bis 40 Beamte bekommen.\nDas w\u00e4ren zu wenig im Verh\u00e4ltnis zu der Zahl, die ab-\ngedeckt werden muss. Wir h\u00e4tten f\u00fcr die \u00dcberwachungs-\naufgabe wohl auch nicht diejenigen vor Ort, die wir f\u00fcr\nsolche Bewachungsaufgaben ben\u00f6tigen. Immerhin sind\ninsoweit auch stringente k\u00f6rperliche Voraussetzungen er-\nforderlich.\nDrittens. Es ist vorgeschlagen worden, dass wir die\nBereitschaftspolizei w\u00e4hrend ihrer Ausbildung jeweils\nf\u00fcr sechs Monate zur Verf\u00fcgung stellen. Wer sich daf\u00fcr\nausspricht, spricht sich f\u00fcr eine Abflachung der Ausbil-\ndungsqualit\u00e4t der Polizei in Sachsen aus. Das kommt\nnicht in Frage.\n\nDas Vierte sind \u2013 Herr Adler \u2013 die 700 Stellen. Ich habe\nindirekt gesagt, ich w\u00e4re gl\u00fccklich, 200 Stellen zu haben.\nAber Sie l\u00f6sen damit das Problem nicht. Sie haben mit\n700 Stellen keinen einzigen Polizisten zus\u00e4tzlich auf der\nStra\u00dfe.\n\nZu einem weiteren Punkt: Weshalb auf zwei Jahre be-\nschr\u00e4nkt? Da geht es nicht nur um die arbeitsrechtliche\nBeschr\u00e4nkung auf zwei Jahre. Es ist eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass wir das einhalten.\n\nDie Wahrheit, der eigentliche Punkt, ist eine andere. Das\nwissen Sie, weil wir es im Innenausschuss behandelt\nhaben, das sollte hier noch einmal laut gesagt werden.\nWir k\u00f6nnen die Bereitschaftspolizei im dritten Ausbil-\ndungsjahr selbstverst\u00e4ndlich, wie es heute auch ge-\nschieht, f\u00fcr solche Eins\u00e4tze heranziehen. Ich kann also,\nwenn ich morgen fr\u00fch beginne, mehr Polizeibeamte aus-\nzubilden, die Bereitschaftspolizei nach den zwei Jahren\nWachpolizei im dritten Jahr hier einsetzen. Das werden\nwir tun, das habe ich klar gesagt. Das ist die Rechnung\nund nicht nur die pure Bindung an die rechtlichen Ver-\npflichtungen, die wir selbstverst\u00e4ndlich immer achten.\n\nDann m\u00f6chte ich, Herr Bartl, etwas zum Artikel 33 oder\n\u2013 besser gesagt \u2013 zu Ihren mit der Vorschrift nicht in\n\u00dcbereinstimmung zu bringenden Ausf\u00fchrungen sagen.\nEs findet sich zu den Einrichtungen der Wachpolizei in\nHessen und in Berlin weder in der Literatur noch in der\nRechtsprechung \u2013 wenn Sie schon nicht lesen k\u00f6nnen,\nsollten Sie jetzt gef\u00e4lligst zuh\u00f6ren \u2013 eine einzige kritische\nAnmerkung im Hinblick auf die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\ndieser als Angestellte gef\u00fchrten Wachpolizisten in diesen\nbeiden L\u00e4ndern.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Nun \u00e4rgern Sie sich nicht schon wieder.\n\nDes Weiteren frage ich Sie, wieso in der Koalitionsver-\neinbarung der rot-roten Regierung in Berlin nicht steht,\ndass die Wachpolizei abgeschafft werden muss. Wieso\ntreten Sie nicht an die Presse heran und sagen, es muss\nein Normenkontrollverfahren in Berlin eingef\u00fchrt wer-\nden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWieso haben Sie so wenig Einfluss auf Ihren fr\u00fcheren\nParteivorsitzenden Gysi, Ihren jetzigen Wirtschaftssena-\ntor, dass er dieses Instrument der Wachpolizei in Berlin\nabschafft?\n\n(Bartl, PDS: Morgen!)\n\nIch habe dazu weder etwas im Innenausschuss noch von\nIhnen hier geh\u00f6rt. Dann wollen wir mal sehen.\n\nUnd: Es gibt nat\u00fcrlich, Herr Bartl \u2013 Herr Bandmann hat\nes sehr dezent angedeutet \u2013, Polizeikr\u00e4fte \u2013 so wenige\nsind das gar nicht \u2013, die nicht Beamte sind, sondern An-\ngestellte. Ich habe von Ihnen als Anwalt, der Sie ja fr\u00fc-\nher Vertreter dieser Polizeikr\u00e4fte waren, bisher keine\nVerfassungsbeschwerde gesehen, wonach Sie h\u00e4tten fest-\nstellen lassen wollen, dass das Tun dieser Polizeikr\u00e4fte\nim Status des blo\u00dfen Angestellten verfassungswidrig sei.\nMachen Sie es doch einmal! Sie wissen ganz genau,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3841\n\nwarum Sie es nicht machen: weil es zul\u00e4ssig ist. So ist\nes!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch nenne noch einen weiteren Punkt und Sie sollten das\ndifferenziert mit nachvollziehen. Die Berliner Wachpoli-\nzei ist auf Dauer angelegt. Das ist kein befristetes Gesetz.\nTrotzdem haben Sie keine verfassungsrechtlichen Zwei-\nfel. Die Berliner Polizei hat einen umfassenden Zust\u00e4n-\ndigkeitskatalog, der dem Zust\u00e4ndigkeitskatalog des ge-\nsamten mittleren Polizeibeamtendienstes entspricht.\nAuch da haben Sie keine Zweifel. Hier haben wir ein be-\nfristetes Gesetz mit einem au\u00dferordentlich eingeschr\u00e4nk-\nten Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00fcr die Aufgaben der Polizei.\n\nDamit komme ich zu Ihnen, Herr Adler. Sie haben ja\nRecht, indem Sie sich von Ihrer hessischen SPD distan-\nzieren. Sie sollten sich h\u00e4ufiger von der Bundes-SPD dis-\ntanzieren.\n\n(Adler, SPD: Das k\u00f6nnen Sie mir \u00fcberlassen!)\n\nDie SPD im Hessischen Landtag hat der Erh\u00f6hung der\nStellenzahl in der Wachpolizei vor drei Monaten unein-\ngeschr\u00e4nkt zugestimmt. Die Wachpolizei in Hessen ist\nebenfalls unbefristet und zust\u00e4ndig f\u00fcr das, was fr\u00fcher\nin Hessen der mittlere Dienst der verbeamteten Bereit-\nschaftspolizei gemacht hat.\n\nIm Klartext, Herr Adler und auch Herr Bartl: In Hessen\nnimmt, ohne dass irgendjemand verfassungsrechtlich da-\nran Zweifel ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte, ein Angestellter in Polizeiuni-\nform all die T\u00e4tigkeiten umfassend wahr, die fr\u00fcher dort\nder mittlere Dienst des verbeamteten Polizeidienstes\nwahrgenommen hat. Sie m\u00fcssen einmal jemandem klar-\nmachen, wieso Sie das f\u00fcr zul\u00e4ssig halten und die L\u00f6-\nsung f\u00fcr Sachsen mit zeitlicher Beschr\u00e4nkung und be-\nschr\u00e4nktem Aufgabenkreis nicht. Das sind die Fragen,\ndie Sie eigentlich beantworten m\u00fcssten. Es ist schade,\ndass ich nicht die Fragen an Sie, sondern nur Sie die Fra-\ngen an mich richten k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal f\u00fcr die gr\u00fcndliche Bera-\ntung und bei dieser Gelegenheit auch bei denjenigen in\nder Polizei bedanken, die diese Zusatzarbeit der Ausbil-\ndung der 230 Angestellten zu Wachpolizisten organisie-\nren und durchf\u00fchren werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ent-\nwurf Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei und zur\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen als\nGesetzentwurf der Staatsregierung, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/5056, paragraphenweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu\nberaten und abzustimmen. \u2013 Ich sehe, es gibt keinen Wi-\nderspruch.\n\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung und\nden Bericht es Innenausschusses, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/5820, ab. Ich lasse abstimmen \u00fcber den\nneuen Titel \u201eGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\u201c.\n\nWer stimmt diesem neuen Titel zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme und einer Zahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem neuen Titel zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber \u00a7 1 Wachpolizei abstimmen. Wer stimmt\ndem \u00a7 1 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und\neinigen Stimmenthaltungen ist \u00a7 1 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber \u00a7 2 Rechtsstellung abstimmen. Wer gibt\ndiesem Paragraphen seine Zustimmung? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten. Es gab sowohl Stimmen da-\ngegen als auch einige wenige Stimmenthaltungen. Dem\n\u00a7 2 ist mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber \u00a7 3 Aufgaben abstimmen. Wer stimmt zu?\n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und einigen Stimmenthal-\ntungen ist \u00a7 3 durch die Mehrheit des Hauses zuge-\nstimmt worden.\n\nIch rufe zur Abstimmung \u00a7 4 Befugnisse auf. Wer gibt\ndiesem Paragraphen seine Zustimmung? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wie-\nderum gab es Gegenstimmen und Stimmenthaltungen.\nDem \u00a7 4 ist mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWer stimmt dem \u00a7 5 zu. Da geht es um die Einstellungs-\nvoraussetzungen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und eini-\ngen Stimmenthaltungen ist \u00a7 5 mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe \u00a7 6 Auswahl und Einstellungsverfahren, Ver-\nwendung auf. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum glei-\nches Stimmverhalten. Bei Gegenstimmen und\nStimmenthaltungen ist auch diesem \u00a7 6 durch die Mehr-\nheit des Hauses zugestimmt worden.\n\nIch rufe \u00a7 7 Ausbildung und Fortbildung auf. Wer\nstimmt dem zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Jetzt gab es weniger Gegen-\nstimmen und mehr Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ist\nauch diesem Paragraphen zugestimmt worden.\n\nIch rufe \u00a7 8 Pr\u00fcfung auf. Wer stimmt diesem Paragra-\nphen zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Gegenstimmen und mehreren\nStimmenthaltungen ist dem \u00a7 8 mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe \u00a7 9 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten auf. Darf\nich um die Handzeichen derer bitten, die zustimmen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mehr Gegenstimmen und weniger Stimm-\nenthaltungen. Dem \u00a7 9 ist mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nIch rufe \u00a7 10 Rechtsverordnung auf. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWiederum Gegenstimmen und Stimmenthaltungen. Die\nMehrheit stimmt dem \u00a7 10 zu.\n\nIch rufe \u00a7 11 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Treten auf.\nWer stimmt diesem Paragraphen zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Gegenstimmen und einigen Stimmenthaltun-\ngen ist dem \u00a7 11 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3842\n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Beratung ist abge-\nschlossen. Sie haben gemerkt, dass kein \u00c4nderungsan-\ntrag eingebracht und beschlossen wurde. Deshalb ist es\nm\u00f6glich nach \u00a7 46 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung so-\nfort in die 3. Beratung einzusteigen. Es liegt uns kein\nWunsch f\u00fcr eine allgemeine Aussprache vor. Ich darf\nnoch einmal nachfragen. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann stelle ich den Entwurf Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische\nWachpolizei, Drucksache 3/5056, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nals Ganzes zur Abstimmung.\n\nWer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer lehnt das Gesetz\nab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl von Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist der\nEntwurf durch die Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtages\nals Gesetz beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 3\nist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4405, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD und der Fraktion der PDS\n\n\u2013 F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/5818, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nWir treten jetzt in eine allgemeine Aussprache ein, wie\ndas \u00a7 44 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor-\nsieht. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU und Staatsregierung.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die SPD-Fraktion\ndas Wort zu nehmen. Herr Abg. Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ein mutiger Vorsto\u00df, Kollege Schiemann, am\nheutigen Vormittag, die Gerechtigkeit der Einkommen\nim \u00f6ffentlichen Dienst einzufordern. Die L\u00e4nder sitzen\nbei den Tarifverhandlungen des \u00f6ffentlichen Dienstes\nmit am Tisch. Ich kann nur sagen: Nur Mut!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMut sollte auch die heutige Debatte f\u00fcr ein besseres Per-\nsonalvertretungsgesetz bestimmen. Nutzen wir doch ein-\nfach die Chance, das S\u00e4chsische Personalvertretungs-\ngesetz entscheidend zu modernisieren und den\nHerausforderungen der Zukunft anzupassen!\n\nDas S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz gibt es seit\nnunmehr neun Jahren. Der heute von der CDU vorge-\nlegte Gesetzentwurf ist bereits das f\u00fcnfte \u00c4nderungs-\ngesetz. Damit d\u00fcrfte das Personalvertretungsgesetz das\nam meisten ge\u00e4nderte Gesetz in Sachsen sein.\n\nDie Schwierigkeiten der CDU mit der Mitbestimmung\nwerden wieder einmal offensichtlich. Keine der bisheri-\ngen \u00c4nderungen hat wirklich Verbesserungen bei der\nMitbestimmung gebracht. Heute gibt es auch nur einige\nwenige Verbesserungen bei den Personalratsstrukturen,\nvor allem im Lehrerbereich.\n\nFreiwillig h\u00e4tten Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU, das sicherlich nicht gemacht. Der S\u00e4chsische Ver-\nfassungsgerichtshof hat Sie, die CDU, durch Urteil vom\n22. Februar 2001 dazu gezwungen. Das Gericht hat fest-\ngestellt, dass wesentliche Vorschriften des Gesetzes ganz\n\noder teilweise nicht mit der S\u00e4chsischen Verfassung ver-\neinbar sind. Dem war eine lange und kontroverse Dis-\nkussion \u00fcber die Mitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst\nvorausgegangen.\n\nDabei \u2013 ich will daran erinnern \u2013 fing alles sehr viel ver-\nsprechend an: 1991 brachten SPD und CDU gemeinsam\nunter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der Gewerkschaften\neinen Entwurf f\u00fcr ein Personalvertretungsgesetz in den\nLandtag ein. Im Wesentlichen hatte dieses Gesetz die\nechten Mitbestimmungsrechte und die Allzust\u00e4ndigkeit\nder Personalvertretung zur Grundlage. Wenig sp\u00e4ter,\nschon 1992, wurde die S\u00e4chsische Verfassung mit einem\nGrundrecht auf Mitbestimmung beschlossen. Dieser Pas-\nsus ist auf Betreiben der SPD in die Verfassung gekom-\nmen und er ist ein Verfassungskompromiss zwischen\nSPD und CDU.\n\nDas erste Personalvertretungsgesetz wurde dann jedoch\nvon der CDU schon im Alleingang verabschiedet. Dieses\nGesetz hatte ein im L\u00e4ndervergleich eher durchschnitt-\nliches Mitbestimmungsrecht. Nach der heftig umstritte-\nnen Novellierung, die wesentliche Mitbestimmungsrechte\nbeschnitt, ergriff meine Fraktion die Initiative und erar-\nbeitete einen Antrag auf Normenkontrolle f\u00fcr den Ver-\nfassungsgerichtshof. 38 Abgeordnete des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages aus SPD und PDS schlossen sich diesem An-\ntrag an.\n\nNach dem Urteil hatte unser Fraktionsvorsitzender alle\nAbgeordneten zu einem Neuanfang eingeladen in der\nAnnahme, dass nunmehr ein L\u00e4uterungsprozess bei der\nCDU eingesetzt habe. Am 12. M\u00e4rz 2001 erkl\u00e4rte der\nFraktionsvorsitzende der CDU, dass seine Partei dort\nnicht mitarbeiten wolle. Schade, schade!, kann ich nur\nsagen, denn diese Mitarbeit w\u00e4re sicherlich auch im Inte-\nresse der im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten w\u00fcn-\nschenswert und dem hohen Gut der Mitbestimmung an-\ngemessen gewesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3843\n\nWas folgte, waren wieder zwei verschiedene Gesetzent-\nw\u00fcrfe: einer von der CDU-Regierungsfraktion und ein\ngemeinsamer der SPD und der PDS. Die Ausschussbera-\ntungen brachten leider auch nichts Neues. Die Kampf-\nlinie der CDU war von vornherein festgelegt: Keinen\nMillimeter weichen!\nDiese Diskussion findet nun heute mit den beiden zur\nEntscheidung vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen, die jeweils\nvon einem v\u00f6llig unterschiedlichen Grundverst\u00e4ndnis\nvon Mitbestimmung gepr\u00e4gt sind, ihre Fortsetzung und\nihren vorl\u00e4ufigen Abschluss.\nAuf der einen Seite der Entwurf der Regierungsfraktion,\nder gerade die Mindestvoraussetzungen umsetzt, die der\nVerfassungsgerichtshof gefordert hat. Die Entt\u00e4uschung\n\u00fcber Ihr Verst\u00e4ndnis der Mitbestimmung ist bei uns\nsehr, sehr gro\u00df. Die Mitarbeiter werden in erster Linie\nals blo\u00dfe Bittsteller begriffen.\nAuf der anderen Seite ein Entwurf der beiden Opposi-\ntionsfraktionen, der Mitbestimmung ernst nimmt und\nder gerade darauf setzt, dass sich die Mitarbeiter und\nMitarbeiterinnen in den Verwaltungen engagieren, ihre\nVorstellungen und Ideen einbringen, um dieses Land\nnach vorn zu bringen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nDieses unser Mitbestimmungsmodell steht f\u00fcr Reformen,\nnicht nur f\u00fcr eine Reform des Arbeitgeber-Arbeitnehmer-\nVerh\u00e4ltnisses, sondern f\u00fcr ein modernes, teamorientier-\ntes, partnerschaftliches Miteinander, und es steht auch\nf\u00fcr die Reform in der Verwaltung \u00fcberhaupt. Verwal-\ntungsmodernisierung und Funktionalreform sind nur mit\nden Besch\u00e4ftigten, niemals aber gegen sie zu erreichen,\nwenn man den Erfolg von Reformen will.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst muss daher mehr\nsein als eine blo\u00dfe Beteiligung der Arbeitnehmer bei der\nAusgestaltung des Kantinenangebotes.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWer in seinem Bereich Erneuerungen will, wer seine Mit-\narbeiter ernst nimmt, der wird genau auf das h\u00f6ren, was\nseine Mitarbeiter zu sagen haben. Aber dies ist leider\nmit dem Alleinvertretungsanspruch einer Partei in Sach-\nsen eben nicht vereinbar. Daher kann die in Sachsen\nnoch regierende CDU gar nicht anders, als ein solches\nPersonalvertretungsgesetz vorzulegen, wie sie es getan\nhat. Absolutistisches Gebaren und Machterhalt lassen\nsich eben besser verwirklichen, wenn Mitarbeiter und\nMitarbeiterinnen in den Verwaltungen nichts zu sagen\nhaben und nur das verk\u00fcnden, was dem Alleinvertre-\ntungsanspruch Gen\u00fcge tut. L\u00e4ngst sind die Zeiten vor-\nbei, in denen der Ministerpr\u00e4sident dieses Landes noch\nf\u00fcr Reformen stand.\nDie sch\u00f6nen Worte \u00fcber den Wert der Mitbestimmung\nsind nur Schall und Rauch. Ich erinnere mich noch ge-\nnau an eines der ersten Interviews von Kurt Biedenkopf\nals Ministerpr\u00e4sident im \u201eSpiegel\u201c 1990 \u2013 Zitat \u2013: \u201eDenn\nohne funktionierende Mitbestimmung ist es v\u00f6llig ausge-\nschlossen, die Menschen hier zu den Leistungen zu moti-\n\nvieren, die in den kommenden Jahren von ihnen verlangt\nwerden, wenn der Aufbau des Landes gelingen soll. Nur\nMenschen, die mitbestimmen k\u00f6nnen, am Arbeitsplatz\nund in den Unternehmen, das sind wirklich freie Men-\nschen.\u201c Besser h\u00e4tte ich es sicherlich auch nicht sagen\nk\u00f6nnen \u2013 aber leider wohl Schall und Rauch.\n\nIn diesem Licht erscheinen auch Kurt Biedenkopfs Arbei-\nten als Vorsitzender der Mitbestimmungskommission,\ndie im Auftrag des Bundestages die umw\u00e4lzenden No-\nvellen zur Mitbestimmung beraten hat. Ich habe mir die\nM\u00fche gemacht, ein Protokoll von 1972 nachzulesen. Dort\nsteht zum Beispiel: \u201eAber die Chancen, eigene Initiativen\ngegen den Widerstand von B\u00fcrokratie dort zur Geltung\nzu bringen, wo dar\u00fcber entschieden wird, sind oft ge-\nring. Von der Mitbestimmung wird in diesem Bereich\ndie Verbesserung der Chance erwartet, sich gegen b\u00fcro-\nkratische, die Verwirklichung eigener Initiative hem-\nmende Widerst\u00e4nde zu behaupten.\u201c\n\nOder an einer anderen Stelle: \u201eDie Forderung nach Mit-\nbestimmung hat ihre Ursache vor allem in der offensicht-\nlichen Unf\u00e4higkeit gr\u00f6\u00dferer Verwaltungseinheiten, einen\nausreichenden Informationsfluss aufrechtzuerhalten, die\nMitglieder des Sozialverbandes zu unterrichten, und vor\nallem aus der Unf\u00e4higkeit, die den Vorgesetzten einge-\nr\u00e4umten Entscheidungskompetenzen durch einen Gr\u00fcn-\ndungszwang zulasten der Vorgesetzten auszugleichen.\u201c\n\nDie Parallelen sind augenf\u00e4llig. Ich denke, meine Damen\nund Herren, das hohe Gut der Mitbestimmung, wie es\nauch der Ministerpr\u00e4sident 1972 und 1990 wiederholt be-\nschworen und beschrieben hat, sollte f\u00fcr Sie, meine Da-\nmen und Herren von der CDU, Grundlage sein, den Ge-\nsetzentwurf der SPD- und PDS-Fraktion anzunehmen,\nich denke, auch im Interesse der Besch\u00e4ftigten und vor\nallen Dingen f\u00fcr eine Verwaltungsreform.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat das Wort. Herr Abg. Bandmann.\n\n(Zuruf von der PDS: Schon wieder?!)\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Lucassen, ich finde es gut,\ndass Sie noch einmal den Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Bie-\ndenkopf zitiert haben,\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\ndass man, wenn der Aufbau eines Landes gelingen soll,\nmotivierte Mitarbeiter braucht. Wenn wir heute Bilanz\nziehen, denke ich, ist genau dies in Sachsen gelungen.\nWir haben hoch motivierte Mitarbeiter in den Verwal-\ntungen. Wir haben eine gute Mitbestimmung. Und Kurt\nBiedenkopf hat damals Recht gehabt: Sachsen steht in\nden meisten Kennziffern an der ersten Stelle der neuen\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3844\n\nIch denke, das ist als Eingangsbilanz einmal festzuhal-\nten.\n\n(Zuruf des Abg. Lucassen, SPD)\n\nVon daher sollten Sie als jemand, der im \u00f6stlichen Teil\nDeutschlands zum Gl\u00fcck nicht aufwachsen musste\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nund mit dem Wort Alleinvertretungsanspruch eben nur\naus der Zeitung gelebt hat, da ein bisschen vorsichtiger\nsein in Ihrer Argumentation. Ich m\u00f6chte das an dieser\nStelle jetzt nicht weiter vertiefen. Ich freue mich den-\nnoch, dass Sie in den Osten gekommen sind, um hier\nmit anzupacken.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wurde\nschon ausgef\u00fchrt, der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof\nin Leipzig hat in seinem Urteil vom 22. Februar 2001 die\nvon der CDU-Fraktion im Bereich des Personalvertre-\ntungsgesetzes eingeschlagene Linie im Grundsatz best\u00e4-\ntigt.\n\n(Lucassen, SPD: Was?)\n\nDem Normenkontrollantrag von 38 Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages, einzelne Vorschriften der letzten\nNovelle des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes f\u00fcr\nverfassungswidrig und nichtig zu erkl\u00e4ren, ist er nur\nzum Teil gefolgt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDer Antrag wurde lediglich im Hinblick auf Randberei-\nche des Gesetzgebungswerkes als begr\u00fcndet angesehen.\n\n(Anhaltende Zurufe \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nDiese Unzul\u00e4nglichkeiten wollen wir mit dem Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion beseitigen. Nach der Entschei-\ndung des Verfassungsgerichtes\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nist weder der Ausschluss der Professoren noch der wis-\nsenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen und studentischen Hilfs-\nkr\u00e4fte aus dem Kreis der Besch\u00e4ftigten im Sinne des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes verfassungswid-\nrig. Diese Dinge sind also letztlich best\u00e4tigt worden.\nDiese Besch\u00e4ftigten sind in den Dienstbetrieb der Hoch-\nschulen jeweils nur bedingt eingegliedert. Nur in Bezug\nauf die Lehrkr\u00e4fte bzw. die hauptberuflichen Dozenten\nan der Berufsakademie Sachsen sieht der Verfassungs-\ngerichtshof die Frage anders. Dieses Problem werden wir\ndurch entsprechende \u00c4nderungen beheben.\n\nDer Verfassungsgerichtshof h\u00e4lt auch die auf der Ebene\nder Regionalschul\u00e4mter beschr\u00e4nkte Einrichtung von\nLehrerpersonalr\u00e4ten f\u00fcr verfassungswidrig. Aber an die-\nser Stelle gibt es jetzt einen SPD-\u00c4nderungsantrag, der\nim Grunde genommen diese Kritik des Verfassungs-\ngerichtshofes v\u00f6llig ignoriert und einer L\u00f6sung zuf\u00fchren\nwill, die dem entgegensteht, obwohl ich Verst\u00e4ndnis\nhabe f\u00fcr die Position, die die Vertreter der medizini-\nschen Hochschulen oder der medizinischen Bereiche der\n\nHochschulen uns vorgetragen haben. Aber das Verfas-\nsungsgericht hat ja genau diesen Praktikabilit\u00e4tsansatz,\nder aus unserer Sicht zun\u00e4chst logisch erschien, kritisiert.\n\u2013 Aber ich werde dann zu Ihrem Antrag noch einmal et-\nwas sagen. \u2013 Sie f\u00fchre zu einer Zentralisierung der Ver-\ntretungsstruktur, die dem Ziel einer effektiven Interes-\nsenswahrnehmung durch die Besch\u00e4ftigten zuwiderlaufe.\nDas ist bei Ihrem \u00c4nderungsantrag auch genauso gege-\nben.\n\nDas hei\u00dft aber, dass wir jetzt Korrekturen vornehmen\nm\u00fcssen. Diese notwendigen Korrekturen f\u00fchren aber\nauch zu einem Mehrbedarf von 100 Lehrerstellen. Da\nmuss man wissen, was dahintersteckt. Das bedeutet,\ndass diese 100 Lehrerstellen im Jahr rund 5 Millionen\nEuro f\u00fcr den Staatshaushalt ausmachen, Gelder, die\ndann f\u00fcr andere Aufgaben nicht mehr zur Verf\u00fcgung\nstehen. Das ist die zwangsl\u00e4ufige Folge.\n\nWas das Stufenverfahren in bestimmten personellen An-\ngelegenheiten angeht, so wurden diese partiellen Ein-\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt. Nach Auf-\nfassung des Verfassungsgerichtshofes gehe es hier\ngerade um die kurzfristige Umsetzung von Ma\u00dfnahmen.\n\nDer Verfassungsgerichtshof hat die Einschr\u00e4nkung der\nMitbestimmung bei der Schaffung von Beurteilungskrite-\nrien f\u00fcr Arbeiter und Angestellte sowie bei der Einf\u00fch-\nrung und Anwendung von technischen \u00dcberwachungs-\neinrichtungen f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Auch diese\nUnzul\u00e4nglichkeiten haben wir in der Novelle beseitigt.\n\nHinsichtlich der Regelung, dass in bestimmten F\u00e4llen der\nPersonalrat nur auf Antrag des von einer Personalangele-\ngenheit betroffenen Besch\u00e4ftigten beteiligt werde, hat der\nVerfassungsgerichtshof lediglich eine verfassungskon-\nforme Auslegung gefordert. Dies halten wir f\u00fcr eine\nrechtsstaatliche Selbstverst\u00e4ndlichkeit und es ist gerade\nauch eine Aufgabe der Rechtsprechung, hier die notwen-\ndigen Leitlinien vorzuzeichnen.\n\nEbenso h\u00e4lt das Gericht die Einschr\u00e4nkung des Rechts\nauf Mitbestimmung in den Personalangelegenheiten der\nSchulleiter f\u00fcr verfassungsrechtlich gerechtfertigt. Der\nGesetzgeber habe die Leitungsfunktion der Schulleiter\nzul\u00e4ssigerweise in den Vordergrund gestellt.\n\nUnd letztlich wurden auch gegen die Besetzung der\nFachkammern und Fachsenate der f\u00fcr die Personalvertre-\ntungssachen zust\u00e4ndigen Gerichte keine Einw\u00e4nde erho-\nben.\n\nSie sehen also, die groben Linien des S\u00e4chsischen Perso-\nnalvertretungsgesetzes sind in Leipzig durchaus best\u00e4tigt\nworden.\n\nDer Ansatz, den der SPD-PDS-Entwurf dagegen zu-\ngrunde legt, verfolgt eine v\u00f6llig andere Zielrichtung. Er\nwill nicht ein Optimum, sondern ein Maximum an Mit-\nbestimmung. Dieses Maximum bedeutet ein Maximum\nan Freistellung und ein Maximum an Geld. Dies steht\nuns aber nur begrenzt zur Verf\u00fcgung. Bei allen Dingen,\ndie wir hier in diesem Hohen Hause beraten, muss auch\ndie Frage gekl\u00e4rt werden: Wer bezahlt die Geschichte?\n\nDaher unterliegen wir in der Entscheidung der Pflicht,\neine Abw\u00e4gung der Interessen vorzunehmen. Diesen In-\nteressenausgleich, der auf der einen Seite die von uns\ndurchaus unterst\u00fctzte und gef\u00f6rderte Mitbestimmung\nund auf der anderen Seite einen sparsamen Umgang mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3845\n\nden Ressourcen vorsieht, sieht die CDU-Fraktion, sehen\nwir in dem vorliegenden Gesetzentwurf durchaus als\nausgewogen an. Vonseiten der S\u00e4chsischen Verfassung\nbleibt es ganz klar dem Gesetzgeber vorbehalten, diesen\nAbw\u00e4gungsprozess vorzunehmen und die Entscheidung\nzu treffen. Es k\u00f6nnen also verschiedene Wege einge-\nschlagen werden. Dies ist rechtlich und politisch legitim.\n\nGleichwohl darf der Gesetzgeber den Boden der Verfas-\nsung insgesamt nicht verlassen. Der vorliegende Entwurf\nder CDU-Fraktion bewegt sich im Bereich der verfas-\nsungsrechtlich zul\u00e4ssigen Spektren. Ich denke, das hat\nauch die Anh\u00f6rung deutlich bewiesen. Dreh- und Angel-\npunkt ist Artikel 26 der S\u00e4chsischen Verfassung. Hier\nstehen sich insbesondere das Recht auf Mitbestimmung\nund das Recht der Staatsregierung zur Errichtung ihrer\nBeh\u00f6rden gegen\u00fcber. Dieser S\u00e4chsischen Verfassung\nhaben eben nur SPD und CDU zugestimmt. Das sollte\nan dieser Stelle noch einmal betont werden. Von daher\nhaben wir ganz klar f\u00fcr die Mitbestimmung pl\u00e4diert.\n\nAuch das Demokratieprinzip darf einer funktionsf\u00e4higen\nund effektiven Landesverwaltung nicht widersprechen.\n\nBeide Seiten haben ihre Berechtigung, aber weder die\neine noch die andere darf bevorzugt werden. Eine \u00dcber-\ndehnung der Mitbestimmung, wie es der SPD-/PDS-Ent-\nwurf vorsieht, ist im Hinblick auf ihre Auswirkungen\nauf das Demokratieprinzip verfassungsrechtlich keines-\nwegs unproblematisch. Das Demokratieprinzip ist be-\nkanntlich gerade dadurch gekennzeichnet, dass der W\u00e4h-\nler aufgrund seiner Wahlentscheidung der alleinige\nSouver\u00e4n staatlichen Handelns ist. Dem W\u00e4hler Ihrer-\nseits vorzuwerfen, Herr Lucassen, die CDU w\u00fcrde hier\nim Hause einen Alleinvertretungsanspruch geltend ma-\nchen, ist eine Kritik am s\u00e4chsischen W\u00e4hler.\n\n(Lucassen, SPD: Nein! \u2013\nNun verwechseln Sie mal nichts, Herr Bandmann!)\n\nDie CDU-Fraktion muss diese Kritik daher deutlich zu-\nr\u00fcckweisen. Der Wille des W\u00e4hlers kann sich aber nur\ndann auf allen Ebenen der Exekutive widerspiegeln,\nwenn diese parlamentarisch steuerbar bleibt und nicht\nGefahr l\u00e4uft sich zu verselbst\u00e4ndigen.\n\nAuch im Hinblick auf die praktischen Folgen h\u00e4lt die\nCDU-Fraktion den SPD-/PDS-Entwurf f\u00fcr ein falsches\nSignal. Eine derart uferlose Mitbestimmung, wie sie von\nSPD und PDS angestrebt und zun\u00e4chst mit dem Etikett\n\u201emodern\u201c versehen wird, um sagen zu k\u00f6nnen, dass al-\nles prima sei, w\u00fcrde am Ende dazu f\u00fchren, dass in sehr\nwichtigen Teilen der Verwaltung administrative Ent-\nscheidungen nur noch sehr schwer und mit einem riesi-\ngen Zeitaufwand umsetzbar w\u00e4ren.\n\nDie Europ\u00e4ische Union kritisierte Deutschland immer\nwieder an vielen Stellen wegen seiner Unbeweglichkeit\nund wegen ausstehender Reformen. Damit wurde deut-\nlich gemacht, dass dies ein Element in die falsche Rich-\ntung w\u00e4re. Von einer flexiblen Verwaltung k\u00f6nnte dann\nkeine Rede mehr sein.\n\nGerade die staatliche Verwaltung muss ebenso beweglich\nsein wie ein Wirtschaftsunternehmen, wenn sie im euro-\np\u00e4ischen Wettbewerb bestehen will. Wirtschaft und Ver-\nwaltung m\u00fcssen eng verzahnt werden und Hand in\nHand arbeiten. Nur dann ist der Erfolg garantiert \u2013 ge-\n\nrade Staatsminister Schommer hat diese Dinge immer\nwieder angesprochen \u2013; denn der europ\u00e4ische Wett-\nbewerb beinhaltet auch den Wettbewerb von Verwaltun-\ngen und den Wettbewerb von Rechtsordnungen.\n\nEine \u00dcberdehnung der Mitbestimmung, wie sie der Op-\nposition vorschwebt, ist jedenfalls nach unserer \u00dcberzeu-\ngung wenig geeignet und widerspricht auch dem Ziel,\neine schlanke Verwaltung aufzubauen. Sie steht diesem\nZiel sogar kontraproduktiv gegen\u00fcber.\n\n(Lucassen, SPD: Aber motiviert die Verwaltung,\nHerr Bandmann!)\n\nHier dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, als sollten auf diese\nWeise alte Besitzst\u00e4nde gewahrt werden, die angesichts\nder allseits knappen Kassen schon lange nicht mehr\nfinanzierbar sind. \u2013 Herr Lucassen, wenn ich zu den\nLeuten komme: Die Leute sind motiviert, da haben Sie\nmal keine Sorge!\n\n(Lucassen, SPD: Nein, das ist falsch!)\n\nVielleicht soll sogar mit einem gezielten Ausbau des\n\u00f6ffentlichen Dienstes das Problem der Arbeitslosigkeit\nbeseitigt werden. Das hatten wir alles einmal. Da wur-\nden \u201eStatistikstuben\u201c eingerichtet, da wurden die Leute\nim wahrsten Sinne des Wortes voll besch\u00e4ftigt. Die DDR\nhat nie gesagt, dass sie keine Arbeitslosigkeit hat, sie hat\nimmer nur von Vollbesch\u00e4ftigung gesprochen. Sie hat\ndie Leute besch\u00e4ftigt und genau das wollen wir nicht.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen, dass die Verwaltung das leistet, was ihr\nKerngesch\u00e4ft ist \u2013 zum Wohle der Menschen in Sachsen,\ndie die gesamte Veranstaltung letztlich mit ihren Steuer-\ngeldern bezahlen m\u00fcssen.\n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass die CDU-Fraktion nicht\nnur den praktikableren, sondern auch den verfassungs-\nrechtlich ausgereifteren Gesetzentwurf vorgelegt hat; die\nrechtlich unausgereifte Position der SPD-Fraktion ist\nnach unserem Verst\u00e4ndnis nicht geeignet.\n\nIch m\u00f6chte aber dennoch die Gelegenheit nutzen, den\nVertretern, die in Personalr\u00e4ten t\u00e4tig sind, von dieser\nStelle aus meinen Dank auszusprechen. Denn genau\ndiese Personalr\u00e4te tragen mit ihrer ehrenamtlichen und\nhauptamtlichen Arbeit dazu bei, dass der soziale Frieden\nim Freistaat Sachsen \u00fcber die gesamten zehn Jahre hin-\nweg gewahrt werden konnte, und haben mit Augenma\u00df\nam Ende zu dem Erfolg beigetragen, den Sachsen errei-\nchen konnte.\n\nHerzlichen Dank daf\u00fcr von der CDU-Fraktion!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es ist schon bewun-\ndernswert, dass ein Redner bei dieser Unruhe noch zu\nEnde sprechen kann. Ich bitte Sie, wenn Sie Gespr\u00e4che\nzu f\u00fchren haben, den Raum zu verlassen. Es ist zeit-\nweise unertr\u00e4glich gewesen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3846\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. Dr. Fried-\nrich.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt kommen Argumente;\nda ist das besser!)\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Nach diesem etwas skurrilen\nRedebeitrag des Kollegen Bandmann\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nhinsichtlich \u201e\u00dcberdehnung der Mitbestimmung\u201c und\n\u00e4hnlichem Unfug m\u00f6chte ich doch einiges zu den Fakten\nsagen. Kollege Bandmann, ich bef\u00fcrchte bald, dass Sie\nden gemeinsamen Gesetzentwurf von SPD und PDS gar\nnicht \u2013 zumindest nicht bis zu Ende \u2013 gelesen haben.\nSonst w\u00fcrden Sie hier nicht solch einen Unfug erz\u00e4hlen.\n\nIm \u00dcbrigen: Wenn Sie hier schon eine Standortdebatte \u2013\nVerwaltung usw., schnelle Verfahren, ordentliche Ver-\nwaltungsverfahren \u2013 aufmachen wollen, dann sollten Sie\nnicht vergessen, dass die Motivation der Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst ein zentraler\nFaktor f\u00fcr eine solche Standortdebatte ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber ich wollte die Standortdebatte gar nicht f\u00fchren.\n\nIch stelle voran, dass solch ein zentrales Problem wie die\nMitbestimmung \u2013 immerhin ein Grundrecht in der s\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung, einem Unikat unter den Lan-\ndesverfassungen \u2013 es gestattet h\u00e4tte, zu einem fraktions-\n\u00fcbergreifenden Konsens hinsichtlich der Mitbestimmung\nzu kommen. Das w\u00e4re das Ideal gewesen. Dieses Ideal \u2013\nich bin so realistisch \u2013 wird wohl angesichts der bekann-\nten Mehrheitsverh\u00e4ltnisse vor dem Jahr 2004 nicht zu er-\nreichen sein. Insofern werden wir wohl \u2013 die Mehrheit\njedenfalls \u2013 in wenigen Minuten aufgrund dieser kontro-\nversen Beschlussempfehlung des Innenausschusses in\n2. und 3. Lesung dieses schmalbr\u00fcstige Korrekturgesetz\nder CDU beschlie\u00dfen.\n\nIch sage aber ganz deutlich, dass ich das nicht beklage.\nDenn zun\u00e4chst einmal \u2013 das zu sagen gebietet die Fair-\nness und hier stimme ich Kollegen Lucassen zu \u2013 wer-\nden wir in K\u00fcrze wieder ein verfassungskonformes Per-\nsonalvertretungsgesetz haben. Das ist mehr als gar\nnichts. Der verfassungskonforme Zustand wird nicht aus\nfreien St\u00fccken wieder hergestellt, sondern eindeutig nur\naufgrund der Tatsache, dass SPD und PDS erfolgreich\ngeklagt haben. Wir sind nicht in allen Punkten durchge-\nkommen, das ist wohl wahr. Aber es war schon ein ge-\nh\u00f6riger Schuss gegen den Bug dieses Novellierungsgeset-\nzes aus dem Jahr 1998, das jetzt in solch entscheidenden\nDingen nachgebessert worden ist.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Pellmann, PDS,\nund Lucassen, SPD)\n\nEs ist nachgebessert worden. Nat\u00fcrlich hat die CDU die\nvom Verfassungsgericht fast wortw\u00f6rtlich vorgegebenen\nverfassungskonformen Textpassagen \u00fcbernommen. Et-\nwas anderes w\u00e4re schlichte Dummheit gewesen und es\n\nw\u00e4re einer zweiten Blamage gleichgekommen. Sie waren\nklug genug, es nicht darauf ankommen zu lassen.\n\n(Bandmann, CDU: Danke sch\u00f6n!)\n\nAber eine Normenkontrolle \u2013 Herr Kollege Bandmann,\ndas sollten Sie eigentlich wissen \u2013 bedeutet ja nur festzu-\nstellen, ob die Latte vom Hochspringer gerissen wurde\noder ob sie nicht gerissen wurde. Nat\u00fcrlich hat das Ver-\nfassungsgericht in Leipzig nicht festgestellt, wie hoch\nund wie sch\u00f6n gesprungen worden ist. Die Verfassungs-\nrichter waren so fair, das ausdr\u00fccklich in die Begr\u00fcn-\ndung hineinzuschreiben. Es war also dem Gesetzgeber\nmitnichten verwehrt, bessere als die jetzt wahrscheinlich\nzu beschlie\u00dfenden Regelungen zu finden.\n\nSie als CDU haben sich an der Suche nach solchen besse-\nren Regelungen leider nicht beteiligt. Sie sind vielmehr\nnach dem einzigen Motto vorgegangen: Wir schreiben\ngenau so viel Mitbestimmung in das Gesetz, wie uns das\nVerfassungsgericht zwingend vorgegeben hat. Punktum,\nbasta! \u2013 Herausgekommen ist deshalb praktisch eine\nklassische Nulll\u00f6sung. Wie gesagt, ein kleiner Erfolg der\nOpposition; denn nie und nimmer h\u00e4tten Sie das aus\nfreien St\u00fccken gemacht. Wenn es nach Ihnen gegangen\nw\u00e4re, g\u00e4be es auch k\u00fcnftig an den Schulen keine eigenen\nPersonalr\u00e4te usw. usf.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nNun fragt sich der besorgte Beobachter nat\u00fcrlich: H\u00e4tte\nes nicht auch ein St\u00fcckchen mehr sein k\u00f6nnen, ja m\u00fcs-\nsen, als diese von mir kritisierte Nulll\u00f6sung? \u2013 Nat\u00fcrlich\nh\u00e4tte es!\n\nDas h\u00e4tte die Bereitschaft bedeutet, sich ausdr\u00fccklich auf\ndie Br\u00fccke zu begeben, die die Verfassungsrichter in ihre\nUrteilsbegr\u00fcndung geschrieben haben. Sie haben in die\nBegr\u00fcndung geschrieben, dass nach den Bestimmungen\ndes Artikels 26 in der Landesverfassung den Personal-\nvertretungen ein grunds\u00e4tzliches Mitbestimmungsrecht\nin allen sozialen, personellen und sonstigen innerdienst-\nlichen Angelegenheiten einger\u00e4umt wird, sofern dem\nnicht der so genannte Amtsauftrag, also das Demokratie-\nprinzip, entgegensteht.\n\nEs h\u00e4tte die Bereitschaft der Mehrheitsfraktion bedeutet,\nvon dem bisherigen Mitbestimmungsmodell abzugehen\nund sich einem anderen Mitbestimmungsmodell, nicht\nvom Planeten Utopia, sondern einem Mitbestimmungs-\nmodell zu \u00f6ffnen, das sehr wohl erfolgreich praktiziert\nwird, etwa in Rheinland-Pfalz, in Bremen und auch in\nSchleswig-Holstein, das im \u00dcbrigen fortgeschrieben wor-\nden ist, das weiter fortgeschrieben und an die aktuelle\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ange-\npasst werden muss.\n\nDas ist v\u00f6llig klar. Selbstverst\u00e4ndlich hat auch der Ge-\nsetzentwurf der SPD und der PDS diese aktuelle Verfas-\nsungsgerichtssprechung ber\u00fccksichtigt.\n\nNun m\u00f6chte ich gar nicht verhehlen, dass die Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 2. November durchaus unter-\nschiedliche Wertungen gebracht hat, unterschiedliche\nWertungen, inwieweit das von uns favorisierte so ge-\nnannte Allzust\u00e4ndigkeitsprinzip mit anderen wichtigen\nVerfassungsprinzipien m\u00f6glicherweise kollidieren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3847\n\nk\u00f6nnte; au\u00dfer mit dem Demokratieprinzip auch dem\nAmtsauftrag bzw. der Garantie der kommunalen Selbst-\nverwaltung.\n\nBei aller Wertsch\u00e4tzung der eingeladenen Experten ist\nnat\u00fcrlich eine solche Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung kein Ge-\nricht und kann kein Gerichtsurteil und keine Entschei-\ndung ersetzen, sondern lediglich Indizien f\u00fcr m\u00f6gliche\nKollisionen widerstrebender Verfassungsg\u00fcter oder un-\nterschiedlicher Verfassungsg\u00fcter aufzeigen. Das hat diese\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zweifelsohne getan. Vor al-\nlem Prof. Battis hat gesagt, dass bei der Ausgestaltung\nder so genannten Legitimationsniveaus 1 und 3 \u2013 ich er-\nspare mir hier aus Zeitgr\u00fcnden, die komplizierten Zu-\nsammenh\u00e4nge im Einzelnen darzustellen \u2013 nachgearbei-\ntet werden m\u00fcsste. Konkret meint Prof. Battis die \u00a7\u00a7 62\nund folgende bis \u00a7 71, in denen wir den Personalr\u00e4ten\nund letztlich auch der so genannten Einigungsstelle\ngrunds\u00e4tzlich ein Mitentscheidungsrecht bei allen sozia-\nlen, personellen und organisatorischen Angelegenheiten\nder Dienststelle zuordnen wollen.\n\nProf. Battis und andere waren es aber auch, die aus-\ndr\u00fccklich betont haben, dass das Bundesverfassungsge-\nricht bei seiner damaligen Entscheidung zu diesem Prob-\nlem gerade nicht zu Sachsen geurteilt hat, wo es\nbekanntlich dieses von mir schon erw\u00e4hnte Grundrecht\nauf betriebliche Mitbestimmung gibt. Selbstverst\u00e4ndlich\nist solch ein Grundrecht ein entscheidungsrelevanter\nGrund, den gegebenenfalls ein Verfassungsgericht nat\u00fcr-\nlich auch bei einer Normenkontrolle ber\u00fccksichtigen\nw\u00fcrde.\n\nProf. Battis w\u00f6rtlich: \u201eDas Gericht hat in einer anderen\nSache entschieden. Da gibt es gewisse Spielr\u00e4ume. Das\nk\u00f6nnte man noch ausloten.\u201c \u2013 So Prof. Battis, der sich\nvon Ihnen, von der CDU, ja so gerne als Kronzeuge f\u00fcr\ndie angebliche Verfassungswidrigkeit unserer Initiative\ninstrumentalisieren lassen muss.\n\nFestzuhalten bleibt, dass die CDU seitdem diese angeb-\nliche Verfassungswidrigkeit wie eine Monstranz vor sich\nhertr\u00e4gt. Wer aber eine Monstranz vor sich hertragen\nkann, braucht sich mit Argumenten nicht mehr zu be-\nsch\u00e4ftigen. Wir denken, dass es gute Argumente f\u00fcr die\nWeiterentwicklung des S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetzes zuhauf gibt. Allein die CDU hat sich diesen\nguten Argumenten verschlossen. Sie hat sich selbst so\n\u00fcberschaubaren vern\u00fcnftigen \u00c4nderungsantr\u00e4gen ver-\nschlossen wie dem von den Klinikpersonalr\u00e4ten der Uni-\nkliniken und der Medizinischen Fakult\u00e4ten angeregten\n\u00c4nderungsantrag, f\u00fcr eine \u00dcbergangsfrist noch einmal\ngemeinsame Personalr\u00e4te einzurichten. Selbst solchen\nsehr \u00fcberschaubaren Dingen wurde im Innenausschuss\nnicht stattgegeben.\n\nWir, die PDS, wollen \u2013 da gehen wir mit den Gewerk-\nschaften v\u00f6llig \u00fcberein \u2013, dass die Besch\u00e4ftigten im\n\u00f6ffentlichen Dienst ihre Arbeitsbedingungen in fairen\nVerhandlungen gestalten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich sind wir uns\ndabei der Grenzen bewusst, die durch das Demokratie-\nprinzip, die Garantie der kommunalen Selbstverwaltung,\ndas Recht der Staatsregierung zur Errichtung staatlicher\nBeh\u00f6rden und anderes gesetzt sind.\n\nWir aber sagen, Mitbestimmung hei\u00dft in erster Linie Ver-\ntrauen. Vertrauen bedingt nat\u00fcrlich die Bereitschaft zu\nKompromissen zwischen Dienststelle und Besch\u00e4ftigten.\n\nLetztendlich ist der von uns vorgeschlagene Gesetzent-\nwurf auch ein gesellschaftlicher Kompromiss und mit-\nnichten irgendeine Maximalforderung, die wir einfach\nvon Gewerkschaftsseite \u00fcbernommen h\u00e4tten.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den Gewerkschaf-\nten, allen Gewerkschaften, die mit uns zusammengear-\nbeitet haben, f\u00fcr ihre wertvollen Anregungen danken,\naber gleichfalls der SPD-Fraktion f\u00fcr die konstruktive\nZusammenarbeit an diesem Gesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir meinen, der gemeinsame Gesetzentwurf von SPD\nund PDS h\u00e4tte diese wichtige Vertrauensbasis schaffen\nk\u00f6nnen, wichtig genug nat\u00fcrlich f\u00fcr die Verwaltungs-\nund Funktionalreform, die hier ansteht und nicht voran-\nkommt, wichtig genug f\u00fcr die Haushaltskonsolidierung,\nwichtig genug f\u00fcr die auf breiter Front beginnende Ver-\nwaltungsmodernisierung.\n\nAuch wenn diese Vorschl\u00e4ge heute alle noch keine\nChance haben werden, so sind sie doch in der Welt. Wir\nwerden zu gegebener Zeit darauf zur\u00fcckkommen, ge-\nmeinsam sicherlich mit der SPD und, ich hoffe, auch ge-\nmeinsam mit allen hier in diesem Hohen Hause.\n\nIch sage es noch einmal zum Abschluss: Ein fraktions-\n\u00fcbergreifender Konsens in dieser wichtigen Sache w\u00e4re\nmehr als w\u00fcnschenswert. Bitte, fassen Sie das nicht als\nDrohung auf. Das ist ausdr\u00fccklich eine Einladung.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nnimmt das Wort Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Gesetzentwurf unserer Fraktion re-\ngelt erwartungsgem\u00e4\u00df und im Vollzug der Auflagen des\nVerfassungsgerichtes auch die Mitbestimmungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr den Schulbereich neu. Ich will hierzu aus Sicht\nunserer Fraktion und erg\u00e4nzend zu den Ausf\u00fchrungen,\ndie bereits Kollege Bandmann hierzu gemacht hat, noch\neinige Anmerkungen vornehmen.\nWir haben uns bei der Beratung zu unserem Gesetzent-\nwurf insbesondere auch mit Lehrerverb\u00e4nden und der\nGewerkschaft schon vor der parlamentarischen Einbrin-\ngung verst\u00e4ndigt. Ich denke, auch wenn nicht alle Vor-\nstellungen konsensf\u00e4hig waren, kann man aber doch da-\nvon ausgehen \u2013 damit widerspreche ich Kollegen\nFriedrich ebenso wie Kollegen Lucassen \u2013, dass unser\nGesetzentwurf mehr als nur die Auflagen des Verfas-\nsungsgerichtes erf\u00fcllt. Ich komme hierauf noch einmal\nzur\u00fcck.\n\nDurch die Wiederherstellung einer dreistufigen Mitbe-\nstimmungsstruktur wird mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf unserer Fraktion die Grundlage f\u00fcr eine umfas-\nsende und auch organisatorisch reibungslose\nAusgestaltung der Mitbestimmung im Lehrerbereich ge-\nschaffen. Dies in Einheit mit schon geltenden Bestim-\nmungen des Schulgesetzes gebracht, schafft f\u00fcr den\nSchulbereich gute Grundlagen, dienstrechtliche Personal-\nfragen unter Ber\u00fccksichtigung fachlich-p\u00e4dagogischer Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3848\n\nfordernisse zwischen Arbeitgeber- und Arbeitnehmer-\nseite zu er\u00f6rtern und zu l\u00f6sen.\n\nDie Schaffung \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te an den Schulen geht\ndabei \u00fcber die vom Verfassungsgericht gemachten Struk-\nturauflagen hinaus. Sicher h\u00e4tte man die notwendige\nund auch vom Verfassungsgericht geforderte \u00f6rtliche\nN\u00e4he organisatorisch ganz anders regeln k\u00f6nnen. Das\nhat die Anh\u00f6rung sehr deutlich gemacht. Wir wollen je-\ndoch bewusst und insbesondere auch im Einvernehmen\nmit den Verb\u00e4nden und mit der Gewerkschaft an der\nEinrichtung \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te an den Schulen fest-\nhalten, weil damit am besten m\u00f6gliche organisatorische\nReibungsverluste bei der Mitbestimmung auf der \u00f6rt-\nlichen Ebene vermieden werden k\u00f6nnen. Gleichwohl\nmuss nat\u00fcrlich mit dieser Regelung auch ein Qualit\u00e4ts-\nsprung im Vergleich zur urspr\u00fcnglichen Regelung, also\nder ersten, der urspr\u00fcnglichen Fassung des Personalver-\ntretungsgesetzes, deutlich benannt werden.\n\nErstmals wird es Personalvertretungen auch an Grund-,\nF\u00f6rder- und Mittelschulen geben. Der auch in anderen\nBereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes \u00fcbliche dreistufige\nAufbau der Personalvertretung, von der \u00f6rtlichen Perso-\nnalvertretung angefangen \u00fcber die Bezirkspersonalvertre-\ntung bis hin zu den Hauptpersonalvertretungen in den\nobersten Dienstbeh\u00f6rden, ist damit auch im Schulbereich\nwieder hergestellt. Auch bei Ma\u00dfnahmen, die nicht auf\nder Schulebene entschieden werden, wie etwa Abord-\nnungen und Versetzungen, haben damit die \u00f6rtlichen\nPersonalr\u00e4te an den einzelnen Schulen die M\u00f6glichkeit,\n\u00c4u\u00dferungen im Rahmen von Stufenverfahren abzuge-\nben.\n\nWir halten es zudem f\u00fcr gerechtfertigt, die Freistellungs-\nstaffel auch f\u00fcr die neu geschaffenen \u00f6rtlichen Personal-\nr\u00e4te gesetzlich zu regeln. Gerade die Schule geh\u00f6rt ja zu\nden personalintensivsten Bereichen der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung. Durch die gesetzliche Regelung der Freistel-\nlungsstaffel wird Planungssicherheit gew\u00e4hrleistet und\nm\u00f6glichen Unsicherheitsfaktoren bei der Personalpla-\nnung und damit auch bei der Unterrichtsversorgung ent-\ngegengewirkt. Letztlich wird damit auch einer j\u00e4hrlichen\nAuseinandersetzung \u00fcber den Umfang der Freistellung\nvorgebeugt.\n\nSicherlich kann man \u00fcber den Umfang der Freistellung\nund damit \u00fcber die Freistellungsstaffel sehr kontrovers\ndiskutieren. Insbesondere seitens der Lehrerverb\u00e4nde\nund auch der Gewerkschaft gab es da weit reichende\nVorstellungen, das will ich hier ganz ehrlich eingestehen.\nEs ist jedoch meines Erachtens nicht gerechtfertigt, die\njetzt vorgenommene Regelung als v\u00f6llig unpraktikabel\nzu bezeichnen. Dies l\u00e4sst sich an Fakten widerlegen.\nZum einen sind die Mitbestimmungstatbest\u00e4nde, die\ndurch die \u00f6rtlichen Vertretungen wahrgenommen wer-\nden k\u00f6nnen, eingeschr\u00e4nkt; das hei\u00dft, die personalrecht-\nliche Kompetenz liegt nicht bei den Schulen, sondern bei\nden Schulaufsichtsbeh\u00f6rden. Damit werden aber dann\nauch die Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten auf diese Ebene\nverlagert.\n\nDiese organisatorisch bedingte Zust\u00e4ndigkeitsverteilung\nrechtfertigt aber damit auch eine Begrenzung der beson-\nderen Freistellungsregelungen f\u00fcr die \u00f6rtlichen Personal-\nr\u00e4te an den Schulen. Eine zeitliche Entlastung der Arbeit\nder \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te ist auch durch die schon vor-\n\nhandenen Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten, die sich im\nRahmen des Schulgesetzes ergeben, zu erwarten.\nSchlie\u00dflich ist die in unserem Gesetzentwurf vorgenom-\nmene Regelung zur Freistellungsstaffel vergleichbar mit\nder in Sachsen-Anhalt. Das erfordert insgesamt f\u00fcr den\nHaushalt 100 Lehrerstellen, die im kommenden Haushalt\nzus\u00e4tzlich auszubringen sein werden.\nInsofern kann durch diesen Bezug und auch durch den\nBezug auf die Vergleichbarkeit mit den Regelungen in\nSachsen-Anhalt davon ausgegangen werden, dass die\nvorgenommenen Regelungen praktisch umsetzbar sind\nund vorhandenen Erfordernissen entsprechen.\nIm Gegensatz zur GEW wurde von anderen Lehrerver-\nb\u00e4nden die Beibehaltung des Fachgruppenprinzips bef\u00fcr-\nwortet. Dem tragen wir mit unserem Entwurf weiter\nRechnung. Die fachgruppenspezifische Vertretung und\nEr\u00f6rterung von Mitbestimmungstatbest\u00e4nden in diesem\nZusammenhang hat sich in den letzten Jahren bew\u00e4hrt\nund eine ausgewogene Mitwirkungsm\u00f6glichkeit verschie-\ndener Lehrervertretungen optimal erm\u00f6glicht.\nWesentlich f\u00fcr eine wirksame Mitbestimmungsm\u00f6glich-\nkeit einerseits und den reibungslosen Ablauf schulischer\nProzesse andererseits sind die in unserem Entwurf vor-\ngenommenen Regelungen zur Anpassung des Zeitpunk-\ntes der Personalratswahlen an den Schuljahresablauf.\nDies rechtfertigt die Synchronisation der Amtszeit der\nLehrerpersonalr\u00e4te mit dem Ende bzw. dem Beginn des\njeweiligen Schuljahres und die einmalige Amtszeitverl\u00e4n-\ngerung der Lehrerpersonalr\u00e4te, die im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten\nJahres zu w\u00e4hlen sind.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt wird unser Gesetz-\nentwurf den vom Verfassungsgericht gemachten Auf-\nlagen zur Novellierung des Personalvertretungsgesetzes\ngerecht; er ist aber trotzdem mehr als ein reines Repara-\nturgesetz. Einzelne Regelungen gehen \u00fcber die Auflagen,\ndie vom Gericht gemacht wurden, hinaus. Uns liegt an\neiner reibungslosen, bedarfsgerechten Ausgestaltung der\nMitbestimmungsm\u00f6glichkeiten im Schulbereich ebenso\nwie an allen anderen vom Personalrecht tangierten Berei-\nchen.\nWir haben mit unserem Entwurf auf die speziellen Erfor-\ndernisse des Schulalltags R\u00fccksicht genommen. Damit\nwollen wir ausgewogen das Verh\u00e4ltnis von verfassungs-\nm\u00e4\u00dfig verbrieften Rechten auf Mitbestimmung einerseits\nund dem staatlich verpflichtenden Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag von Schule andererseits gerecht werden.\nIn diesem Sinne entspricht unser Gesetzentwurf den ak-\ntuellen Erfordernissen der Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten\nebenso wie dem des weiteren Erfordernisses der Schul-\nentwicklung. Wir bitten deshalb um Zustimmung zu un-\nserem Gesetzentwurf.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Fraktio-\nnen, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir entspre-\nchend der Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden\nAusschusses als Erstes zur Drucksache 3/4405, Gesetz-\nentwurf der Fraktionen der SPD und der PDS, Personal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3849\n\nvertretungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wir treten in\ndie Einzelberatung bzw. Einzelabstimmung ein. Ich\nschlage Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf in Teilen zu\nberaten und abzustimmen. \u2013 Es erhebt sich kein Wider-\nspruch.\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber das Personalvertretungs-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/4405, eingebracht als Gesetzentwurf der\nSPD- und PDS-Fraktion.\n\nWer der \u00dcberschrift zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Zustimmungen ist der \u00dcber-\nschrift mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nErster Teil, Allgemeine Vorschriften. Der erste Teil bein-\nhaltet die \u00a7\u00a7 1 bis 12. Wer gibt diesem ersten Teil die\nZustimmung? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten\nwie zuvor: Es gab eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Zustimmungen\nund keine Stimmenthaltung. Mehrheitlich ist dem ersten\nTeil nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den zweiten Teil, Personalver-\ntretungen, Unterabschnitt 1 bis Unterabschnitt 4; er bein-\nhaltet die \u00a7\u00a7 13 bis 48. Wer stimmt diesem zweiten Teil\nzu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Zustimmungen mehrheitlich abge-\nlehnt.\n\nIch rufe zur Abstimmung den dritten Teil, Personalver-\nsammlung, \u00a7\u00a7 49 bis 52, auf. Wer stimmt dem dritten\nTeil zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wiederum gab es Zustimmungen;\ndie Mehrheit lehnte auch den dritten Teil des Gesetzent-\nwurfes ab.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den vierten Teil, Stufenvertre-\ntung und Gesamtpersonalrat, \u00a7\u00a7 53 bis 59. Wer stimmt\nzu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, mit Mehrheit abge-\nlehnt, wobei es Zustimmungen gab.\n\nF\u00fcnfter Teil, Allgemeine Vorschriften der Mitbestim-\nmung, \u00a7\u00a7 58 bis 60. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wie-\nderum gab es eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Zustimmungen;\ndennoch hat die Mehrheit auch diesem f\u00fcnften Teil die\nZustimmung nicht gegeben.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den sechsten Teil, Mitbestim-\nmung, \u00a7\u00a7 61 bis 76. Wer bef\u00fcrwortet diesen sechsten\nTeil? \u2013 Danke. Wer nicht? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, mit Mehrheit abge-\nlehnt.\n\nSiebenter Teil, Besondere Vertretungen, Unterabschnitt 1\nbis Unterabschnitt 6, \u00a7\u00a7 77 bis 100. Wer stimmt zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wiederum mehrere Zustimmungen; mit\nMehrheit ist auch diesem siebenten Teil nicht zuge-\nstimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, s\u00e4mtliche Bestimmungen des\nGesetzentwurfes wurden abgelehnt. Deshalb findet \u00fcber\ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 \u00a7 44\nAbs. 7 \u2013 keine weitere Beratung und keine weitere Ab-\nstimmung mehr statt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir behandeln\nnun als Zweites die Drucksache 3/4404, Gesetzentwurf\nder CDU-Fraktion, F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes. Wenn Sie ge-\nstatten, m\u00f6chte ich auch hier entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Abstimmung artikel-\nweise vornehmen, und zwar in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist. \u2013 Wenn\nes dagegen keinen Widerspruch gibt, verfahre ich so.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber das F\u00fcnfte Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, Ihnen\nvorliegend in Drucksache 3/4404, Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion, Beschlussempfehlung und Bericht des In-\nnenausschusses, Drucksache 3/5818. Ich lasse abstimmen\n\u00fcber die Ver\u00e4nderung des Titels: \u201eDrittes Gesetz zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\u201c.\nWer stimmt diesem neuen Titel zu? \u2013 Vielen Dank. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Mehrere\nGegenstimmen, einige Stimmenthaltungen. Mehrheitlich\nist der neue Titel beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Personalvertretungsgesetzes. Dazu liegt uns die\nDrucksache 3/5910 als \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion vor. Ich bitte Herrn Bandmann diesen \u00c4nderungsan-\ntrag einzubringen. Bitte sch\u00f6n, Herr Bandmann.\n\n(Zuruf von der SPD: Wieder geschlampert!)\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich h\u00f6re hier eben\nden Zwischenruf \u201ewieder geschlampert\u201c. Man k\u00f6nnte\ndiesen \u00c4nderungsantrag unter die \u00dcberschrift stellen:\n\u201eauf den Punkt gebracht\u201c. Vor dem Artikel 1 wird eine\nNummer \u201e0\u201c eingef\u00fchrt. Dieser \u00c4nderungsantrag ergibt\nsich aus der Tatsache, dass es sich nicht um eine Null\nhandelt oder um einen Punkt, sondern um ein Komma.\nDer Innenausschuss hat in Teil 7 die \u00dcberschrift eines\nTitels ge\u00e4ndert und bei dieser \u00c4nderung ein Komma ge-\nstrichen. Dieses Komma findet sich jetzt allerdings in der\nGesamtliste des Inhaltsverzeichnisses nach wie vor wie-\nder. Das hei\u00dft, dieses Komma ist in der derzeitigen\n\u00dcberschrift noch vorhanden.\n\nNun waren wir zun\u00e4chst der Auffassung, dass es sich\nbei dieser \u00c4nderung des Kommas um ein redaktionelles\nVerfahren handelt. Der Juristische Dienst des Landtages\nhat uns aber eines Besseren belehrt, so dass die Strei-\nchung des Kommas in der \u00dcberschrift jetzt einen \u00c4nde-\nrungsantrag zur Folge hat. Deswegen bitte ich, dieser\nStreichung des Kommas zuzustimmen. Sie merken, wie\ndiffizil die Angelegenheit ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wie das bei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen \u00fcblich ist, k\u00f6nnen die Fraktionen dazu\nStellung nehmen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nDas wird nicht gew\u00fcnscht? \u2013 Doch. Herr Abg. Dr. Pell-\nmann, PDS-Fraktion.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3850\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Herrn Bandmann\nausdr\u00fccklich korrigieren. Herr Bandmann sprach davon,\ner habe das Ganze auf den Punkt gebracht. Das ist ein\nFehler. Er hat es ganz offensichtlich auf das Komma ge-\nbracht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt kommen wir\nzum Ernst. Ich lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion Drucksache 3/5910. Wer\nstimmt dem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegen-\nstimmen und mehreren Stimmenthaltungen ist dem \u00c4n-\nderungsantrag zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen\n\u00fcber die Punkte 1 bis 4.1.\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\n\nStimmenthaltungen und mehreren Gegenstimmen ist\ndem Artikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00dcbergangsbestim-\nmungen \u2013 Nr. 1 und 2. Wer diesem Artikel 2 zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von Gegenstimmen ist dem Arti-\nkel 2 mit der Mehrheit des Hauses zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 In-Kraft-Treten.\nWer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und\nnoch mehr Gegenstimmen ist dem Artikel 3 mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nDie 2. Beratung ist beendet. Morgen geht es weiter.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nur wegen des Kommas!)\n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist beendet.\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 3/4403, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5817, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine allgemeine Aussprache dazu vor-\ngesehen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Die CDU-\nFraktion er\u00f6ffnet. Es schlie\u00dfen sich an PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung. Die CDU-Fraktion hat das\nWort. Es nimmt Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Vorerst, verehrte Frau Pr\u00e4sidentin,\nbitte ich um Nachsicht, dass ich vielleicht der W\u00fcrde\ndieses Hohen Hauses im Augenblick nicht voll und ganz\ngerecht werde. Ich sah mich gezwungen, das \u201ePhallus-\nSymbol\u201c heute einmal abzulegen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch will gern zugeben, dass ich ein etwas \u00e4ngstlicher\nTyp bin. Ich sah vorhin auf dem Pult einer Kollegin eine\nSchere liegen. Da ich wei\u00df, dass zu Weiberfastnacht\nmanches passieren kann, habe ich mir erlaubt den Nor-\nmen einmal nicht gerecht zu werden.\n\nIch will auch gern zugeben, dass es vielleicht wirklich\nf\u00fcr die Damenwelt schwierig ist, ein Jahr lang regelm\u00e4-\n\u00dfig Tag f\u00fcr Tag bedroht von unseren Symbolen der\nM\u00e4nnlichkeit uns ertragen zu m\u00fcssen.\n\n(Frau Petzold, CDU: Wenn es nur die Symbole w\u00e4ren!)\n\n\u2013 Die Kollegin beklagt sich: \u201eWenn es nur die Symbole\nw\u00e4ren!\u201c Ich glaube, wir haben es bisher im Allgemeinen\nbeim Symbolischen gelassen. Aber ich will gern den\nWunsch der holden Weiblichkeit des Hauses respektie-\n\nren, einmal im Jahr auf diese symbolische Kraftmeierei\nzu verzichten. Ich will dem dem\u00fctigst Rechnung tragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun hat mein verehrter Kollege Schimpff heute auch\neinmal etwas Karnevalistisches ins Feld gef\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na prima!)\n\nIch will gern zugeben, dass der Themenkomplex Beam-\ntenrecht so manche Gelegenheit b\u00f6te, \u00e4hnliche Zitate\nzum Besten zu geben. Darauf will ich aber jetzt verzich-\nten.\n\nMinister Kolbe hat sehr viel von Rechtsvereinfachung ge-\nsprochen. Das Beamtenrecht, das \u00f6ffentliche Dienstrecht\nist sicher ein Dickicht, das von dieser Art von Rechtsver-\neinfachung noch nichts erlebt hat. Ich denke eher, das ist\nein Dickicht, in dem nach einem Prinzen gerufen werden\nm\u00fcsste. Aber diesen Prinzen habe ich noch nicht gese-\nhen. M\u00f6glicherweise ist innerhalb dieses Dickichts eine\nPrinzessin nicht zu finden. Insofern habe ich wiederum\nVerst\u00e4ndnis, dass sich der Prinz nicht findet.\n\nWas tun wir heute? Wir nehmen ein paar Zweiglein\nweg, vielleicht auch ein paar Dornen, und setzen daf\u00fcr\nneue Zweige, neue Dornen ein. Das ist offensichtlich ein\nVorgang, der unverzichtbar ist. Insofern will ich einiger-\nma\u00dfen schn\u00f6rkellos beschreiben, worum es geht.\n\nEs geht darum, ge\u00e4ndertes Bundesrecht und EU-Recht in\nLandesrecht zu \u00fcberf\u00fchren und insofern unser s\u00e4ch-\nsisches Beamten- und Richterrecht anzupassen. Da wol-\nlen wir schon mit einigen dieser Regelungen \u2013 um wie-\nder den Ernst des Beabsichtigten deutlich werden zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3851\n\nlassen \u2013 einerseits h\u00f6here Flexibilit\u00e4t im Dienstrecht er-\nreichen, andererseits eine Begrenzung der Versorgungs-\naufwendungen verfolgen und auch arbeitsmarktpoliti-\nsche Effekte sind immer wieder im Spiel, wenn am\nBeamtenrecht geschneidert wird.\n\nWas ist hier konkret Regelungsgegenstand? Es gibt in\nder Regierungsvorlage \u2013 und das alles einigerma\u00dfen un-\nbestritten in der Diskussion im Ausschuss \u2013 die be-\ngrenzte Dienstf\u00e4higkeit als ein neues Rechtsinstitut, so\ndass der Beamte, der von einem gewissen Zipperlein ge-\nplagt ist, aufgrund dessen nicht zu 100 % ausfallen\nmuss, sondern gegebenenfalls anderweitig eingeschr\u00e4nkt\nVerwendung finden soll, wenn er zu wenigstens 50 %\ndienstf\u00e4hig ist. Wir sagen: Rehabilitation geht vor Versor-\ngung.\n\nEin Weiteres ist die M\u00f6glichkeit des Altersurlaubs ab 50.\nDann gibt es eine gewisse Flexibilisierung der Verg\u00fctung\nvon Mehrarbeit. Das wird sich vor allem f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Polizei auswirken.\n\nEs geht zum anderen \u2013 das ist der zentrale europapoliti-\nsche Aspekt \u2013 um die Anerkennung von Hochschul-\ndiplomen anderer EU-Staaten.\n\nDar\u00fcber hinaus hatten wir schon in der vorangegange-\nnen Novelle das Thema F\u00fchrungsbeamte auf Probe. Da\nwaren noch nicht im Bereich der Besoldungsgruppe A 16\nalle F\u00fchrungspositionen eingeschlossen. Das wird nun\nnoch ein St\u00fcck erweitert.\n\nZum anderen hatten wir die Einstellungsteilzeit als ein\ninteressantes Projekt. Da hat es in unserer Staatsregie-\nrung und in der s\u00e4chsischen Verwaltung vern\u00fcnftige\nKonzepte gegeben. Aber was diesbez\u00fcglich unsererseits\nan Rechtsetzung beabsichtigt war, hat leider den h\u00f6chst-\nrichterlichen Segen nicht gefunden. Insofern ergibt sich\nauch daraus ein Anpassungserfordernis. Lassen Sie mich\nmein Bedauern dar\u00fcber ausdr\u00fccken, dass diese sinnvolle\nReaktion auf die Arbeitsmarktsituation hier nicht m\u00f6g-\nlich ist.\n\nIch will Ihnen auch die Punkte, die vor allem Gegen-\nstand der Verhandlungen im Ausschuss waren, nicht\nvorenthalten. Es ist vor allem die Diskussion um den\npolitischen Beamten gewesen. Und zwar ging es darum,\nden Status des Direktors beim Landtag k\u00fcnftig als politi-\nschen Beamten auszugestalten.\n\nDas f\u00e4ngt schon beim Begriff dieses politischen Beamten\nan. Da sollte man vorsichtshalber einmal deutlich ma-\nchen, dass es hier nicht um den parteipolitischen Beam-\nten geht, der irgendwo die parteipolitische Position sei-\nnes Dienstherren vertreten soll. Es geht vielmehr darum,\nein besonderes Vertrauensverh\u00e4ltnis zum jeweiligen\nDienstvorgesetzten zu beschreiben und dem Rechnung\nzu tragen.\n\nDie Experten, die Erfahrungen in derartigen Positionen\ngesammelt hatten, haben in der Anh\u00f6rung deutlich ge-\nmacht, dass die Chemie stimmen muss. F\u00fcr die Minister\nals Teil der Staatsregierung ist das ohnehin schon so ge-\nregelt, aber auch der Pr\u00e4sident des Landtages und das\nPr\u00e4sidium als Ganzes sind gut beraten, wenn die Chemie\nmit dem Hauptverwaltungsbeamten im Haus stimmt.\nDaf\u00fcr wollen wir Vorsorge treffen und zu diesem Zweck\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, den Direktor beim Landtag als\npolitischen Beamten zu ernennen.\n\nDas ist rechtlich nahezu unumstritten. Zumindest haben\nuns all diejenigen, die man im engeren Sinne als Fach-\nexperten bezeichnen kann, in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt,\ndass diese rechtliche M\u00f6glichkeit besteht.\n\nVonseiten des Hauses gab es den Versuch ein Gutachten\nanzufordern. Dieses hatte den Makel, dass es das j\u00fcngste\nUrteil des Bundesverwaltungsgerichts in der Sache nicht\nber\u00fccksichtigte. Gegen\u00fcber dem Gutachter wurde da-\nraufhin eine Nachforderung geltend gemacht. Das Ergeb-\nnis war von der gleichen Art. Wir haben also auch das\nber\u00fccksichtigt. Jedoch ist nicht zuletzt durch die Anh\u00f6-\nrung der Fachexperten deutlich geworden, dass die Ent-\nscheidung des Bundesverwaltungsgerichts bez\u00fcglich des\nDirektors bei der Bremischen B\u00fcrgerschaft f\u00fcr uns als ju-\nristischer Modellfall zu bewerten ist und wir, bezogen\ndarauf, auf der sicheren Seite liegen, wenn wir das Amt\ndes Direktors beim Landtag in entsprechender Weise\nausgestalten.\n\nWeiterhin ist das Versorgungsrecht der Damen und Her-\nren, die beim S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag oder\nbeim Landkreistag, den kommunalen Landesverb\u00e4nden,\nt\u00e4tig sind, geregelt worden. Wenn wir das heute so be-\nschlie\u00dfen, dann werden auch diese Dienstzeiten ruhege-\nhaltsf\u00e4hig sein, selbst dann, wenn sp\u00e4ter ein kommuna-\nles Wahlamt angetreten wird. Diese Regelung ist sinnvoll\nund zweckm\u00e4\u00dfig, denn wir wollen den Austausch zwi-\nschen der kommunalen Praxis und dem, was in den Ver-\nb\u00e4nden gedacht, konzipiert und entschieden wird.\n\nEin anderer Sachverhalt betrifft den Landespersonalaus-\nschuss. Die Staatskanzlei soll dort fest verankert werden.\nDies gilt auch f\u00fcr den Rechnungshof. Damit wird nicht\nnur die bisherige Praxis best\u00e4tigt, sondern auch ein\nrechtliches Fundament geschaffen. Auf der anderen Seite\nsollen die nicht der staatlichen Verwaltung angeh\u00f6ren-\nden Pl\u00e4tze kompensierend um einen erh\u00f6ht werden. Das\nhat einige Diskussionen ausgel\u00f6st, aber ich denke, dass\ndiese L\u00f6sung vern\u00fcnftig und gleichgewichtig ist.\n\nLassen Sie mich einen letzten Sachverhalt benennen.\nDabei geht es um die Ausbildung an der Verwaltungs-\nfachhochschule in Mei\u00dfen. Dort werden auch kommu-\nnale Bedienstete ausgebildet, nun nicht mehr im Beam-\ntenverh\u00e4ltnis, sondern zun\u00e4chst einmal wie jeder\nandere Azubi auch. Aber es geht vor allem um die\nFrage, von wem die Kosten daf\u00fcr getragen werden.\nUnsere Argumentation, die dem Wunsch der kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde folgt, lautet: F\u00fcr alle kommuna-\nlen K\u00f6rperschaften sollen die Sachkosten durch die\nFachhochschule selbst und damit durch den Staat \u00fcber-\nnommen werden k\u00f6nnen.\n\nDas ist strittig geblieben, weil die Spitzenverb\u00e4nde selbst\neine Pflicht zur \u00dcbernahme der Kosten durch den Staat\nfixieren wollten. Wenn man sich aber den Gesetzentwurf\nkonkret betrachtet hat, dann konnte man feststellen, dass\ndie Absicht besteht, in der Praxis auch so zu verfahren.\nAber der Staat will sich eines offen halten: Wenn der\nAnteil der Auszubildenden f\u00fcr den kommunalen Bereich\nsteil anw\u00e4chst und sich damit die Kostenstruktur ver\u00e4n-\ndert, dann will man die M\u00f6glichkeit haben, die Kommu-\nnen anteilig zur Finanzierung heranzuziehen. Das ist si-\ncher eine sinnvolle M\u00f6glichkeit.\n\nLetztlich haben wir, so meine ich, in der Summe einen\ngesunden Kompromiss erzielt. Insofern bitte ich Sie, dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3852\n\nDornengestr\u00fcpp \u00f6ffentliches Dienstrecht hier die n\u00f6tige\nEhre zu erweisen, die kleinen Ver\u00e4nderungen, die wir\nvorlegen, positiv zu bescheiden und damit diesen Ge-\nsetzentwurf mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir im\nAusschuss eingebracht und positiv beschieden haben, so\nzu verabschieden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion ihren Redebeitrag zu halten. Herr Abg.\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber diese interessanten Symbole k\u00f6nnen wir\ngern einmal eine Aktuelle Debatte f\u00fchren, gerade zur Fa-\nschingszeit. Ich muss mich jetzt aber diesem wirklich\nsehr spr\u00f6den Gesetzentwurf unter dem uns\u00e4glichen Titel\n\u201eDrittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vor-\nschriften\u201c vom 12. Juni 2001 zuwenden.\nDie erste Frage lautet: Warum musste dieses Gesetz, das\nim Grunde nichts Spektakul\u00e4res enth\u00e4lt, so lange und so\ngr\u00fcndlich beraten werden? Im Vorblatt geht es tats\u00e4ch-\nlich \u2013 das hat Herr Kollege Rasch treffend ausgef\u00fchrt \u2013\num eine v\u00f6llig unspektakul\u00e4re Anpassung des s\u00e4ch-\nsischen Beamten- und Richterrechts an Vorschriften der\nEU und des Bundes. Es geht um vern\u00fcnftige Vorhaben,\ndie auch die PDS mittragen kann. Beispielhaft nenne ich\ndie St\u00e4rkung des Grundsatzes \u201eRehabilitation vor Ver-\nsorgung\u201c, die Ausdehnung des F\u00fchrungsbeamtenverh\u00e4lt-\nnisses auf Probe und vieles andere mehr. Dar\u00fcber\nm\u00fcsste man nicht so lange diskutieren. Eine Ausnahme\ngibt es jedoch: Wir kritisieren die zumindest als Option\nverschlechterte Kostenregelung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, was die Ausbildung an der Fachhochschule in\nMei\u00dfen betrifft. Ganz so ideal, wie Sie, Herr Kollege\nRasch, das jetzt dargestellt haben, ist es nicht. Ich k\u00f6nnte\nIhnen die Briefe der Spitzenverb\u00e4nde zeigen.\n\nPolitisch interessant oder vielleicht sogar brisant wurde\nder Gesetzentwurf einzig und allein durch den Brief des\nLandtagspr\u00e4sidenten an die Fraktionsvorsitzenden vom\n30. August vergangenen Jahres, in dem die Bitte ge\u00e4u-\n\u00dfert wird, aus Anlass der Neubesetzung des Amtes des\nDirektors beim S\u00e4chsischen Landtag den Landtagsdirek-\ntor \u2013 ich zitiere aus dem Brief \u2013 \u201eaufgrund seiner heraus-\ngehobenen Funktion als Nahtstelle zwischen Politik und\nVerwaltung dem Kreis der so genannten politischen Be-\namten zuzurechnen\u201c. Das solle \u201edas reibungslose Funk-\ntionieren\u201c \u2013 wieder Zitat aus dem Brief \u2013 \u201edes \u00dcber-\ngangs von der politischen Spitze in die\nBeamtenhierarchie gew\u00e4hrleisten, dessen Grundvoraus-\nsetzung der Fortbestand einer intakten Vertrauensbasis\nzwischen dem Beamten und der durch den Landtagspr\u00e4-\nsidenten repr\u00e4sentierten politischen Spitze ist\u201c.\n\nSoweit Landtagspr\u00e4sident Iltgen an die Fraktionsvorsit-\nzenden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich steht die PDS-Fraktion einer ausdr\u00fcck-\nlichen Bitte des Herrn Landtagspr\u00e4sidenten im Allgemei-\nnen aufgeschlossen gegen\u00fcber, zumal der Wunsch nach\neinem intakten Vertrauensverh\u00e4ltnis bzw. einer Vertrau-\nensbasis f\u00fcr uns nachvollziehbar ist.\n\nAuch ist uns bewusst, dass nach der j\u00fcngsten Rechtspre-\nchung des Bundesverwaltungsgerichts die Ausgestaltung\ndes Amtes des Landtagsdirektors als politischer Beamter,\nder jederzeit in den einstweiligen Ruhestand versetzt\nwerden kann, rechtlich zul\u00e4ssig ist. Das ist also nicht die\nFrage.\nF\u00fcr uns war vielmehr problematisch, ob es f\u00fcr dieses\nAnliegen, das dann in einen \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion gegossen worden ist, tats\u00e4chlich sachliche, von\nder Person unabh\u00e4ngige Gr\u00fcnde gibt. Ein Gesetz muss\nnat\u00fcrlich allgemein g\u00fcltig sein. Ich sage das so deutlich:\nZweifel an diesen Gr\u00fcnden hatten wir von Anfang an.\nDie ebenso hochkar\u00e4tige wie kontroverse Debatte am\n20. Dezember letzten Jahres \u2013 eine der interessantesten\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen, die wir je hatten \u2013 hat\ndiese Zweifel keinesfalls ausger\u00e4umt; ganz im Gegenteil.\nHerr Prof. Janssen, langj\u00e4hriger Direktor beim Nieder-\ns\u00e4chsischen Landtag und wie auch die anderen Sachver-\nst\u00e4ndigen profunder Kenner der Materie, brachte es mei-\nnes Erachtens auf den Punkt.\nEr fragte n\u00e4mlich, ob der \u00a7 31 des Beamtenrechtsrahmen-\ngesetzes, \u201edass der Beamte auf Lebenszeit jederzeit in\nden einstweiligen Ruhestand versetzt werden kann,\nwenn er ein Amt bekleidet, bei dessen Aus\u00fcbung er in\nfortdauernder \u00dcbereinstimmung mit den grunds\u00e4tz-\nlichen politischen Ansichten und Zielen der Regierung\nstehen muss\u201c, auf das Interessengeflecht zwischen Pr\u00e4si-\ndenten und Landtagsdirektor anzuwenden ist.\nEin anderer der angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen, Herr Prof.\nBattis, spricht in der Kommentarliteratur von der so ge-\nnannten Transformationsfunktion, die ein politischer Be-\namter praktisch von der politischen Spitze in die Beam-\ntenhierarchie hinein zu gew\u00e4hrleisten hat.\nDie Vergleichbarkeit des Amtes des Landtagsdirektors\nmit dem eines politischen Beamten h\u00e4ngt unseres Erach-\ntens entscheidend davon ab, ob beide vergleichbare In-\nhalte in die Beamtenhierarchie hinein zu transformieren\nhaben. Nat\u00fcrlich werden diese Inhalte von der F\u00fch-\nrungsspitze selbst definiert.\nBeim Ministerpr\u00e4sidenten ist die Verfassungslage v\u00f6llig\nklar. Er hat die Richtlinien der Politik zu bestimmen. Die\nStaatsminister bzw. auch die Staatssekret\u00e4re haben selb-\nst\u00e4ndig und eigenverantwortlich nat\u00fcrlich im Rahmen\ndieser Richtlinienkompetenz t\u00e4tig zu werden.\nWie ist das beim Landtagspr\u00e4sidenten? Nat\u00fcrlich hat er\nauch Gestaltungsspielr\u00e4ume. Das ist gar nicht abzustrei-\nten. Aber er hat sich gerade nicht nach den Richtlinien\nder Politik des Ministerpr\u00e4sidenten zu richten. Nat\u00fcrlich\nwird der Landtagspr\u00e4sident ebenso wie der Ministerpr\u00e4-\nsident von der Mehrheitsfraktion oder einer Koalition ge-\nw\u00e4hlt. Er muss sein Handeln allerdings an den Interes-\nsen des gesamten Parlaments und nicht nur denen der\nMehrheitsfraktion oder der regierungstragenden Koali-\ntion ausrichten. Ein Landtagspr\u00e4sident muss selbstver-\nst\u00e4ndlich parteipolitisch neutral sein. Er hat sich, obwohl\nvon der Mehrheit gew\u00e4hlt, ausdr\u00fccklich dem Schutz der\npolitischen Minderheit verpflichtet zu f\u00fchlen und ihm\nverpflichtet zu sein. Damit ist auch klar, dass die Politik\noder die Gestaltungsspielr\u00e4ume, die ein Landtagspr\u00e4si-\ndent hat, v\u00f6llig andere und vergleichsweise viel gerin-\ngere als die eines Ministerpr\u00e4sidenten oder auch eines\nStaatsministers sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3853\n\nAus unserer Sicht besteht deshalb f\u00fcr diesen Analogie-\nschluss nach \u00a7 31 Beamtenrechtsrahmengesetz keine poli-\ntische Notwendigkeit. Nun kann und darf sicher die alte\nSpruchweisheit: \u201eWie der Herr, so\u2018s Gescherr\u201c nicht un-\nkritisch und nicht im Ma\u00dfstab eins zu eins auf das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Landtagspr\u00e4sident und Landtagsdirek-\ntor \u00fcbertragen werden. Das wollen wir auch nicht tun.\nEin F\u00fcnkchen Wahrheit f\u00fcr den Fall, dass k\u00fcnftig der\nLandtagsdirektor politischer Beamter werden sollte,\nsteckt trotzdem darin.\nWir \u2013 da spreche ich f\u00fcr meine Fraktion \u2013 glauben, dass\ndieses Tor ohne zwingende Notwendigkeit gar nicht erst\naufgesto\u00dfen werden sollte. Im Interesse der gedeihlichen\nparlamentarischen Arbeit f\u00fcr alle m\u00f6chte meine Fraktion\nim Direktors beim S\u00e4chsischen Landtag einen loyalen,\nnat\u00fcrlich, aber stets kritischen Gegen\u00fcber sehen, loyal,\naber stets kritisch gegen\u00fcber jeder Abgeordneten und je-\ndem Abgeordneten, loyal, aber stets kritisch gegen\u00fcber\njeder Fraktion, loyal, aber stets kritisch gegen\u00fcber seinem\nDienstherrn, dem Landtagspr\u00e4sidenten. Deshalb sind\nwir, obwohl wir die urspr\u00fcngliche Intention dieses Ge-\nsetzentwurfes durchaus h\u00e4tten mittragen k\u00f6nnen, gegen\ndie Beschlussempfehlung, in die ja bekanntlich der \u00c4n-\nderungsantrag der CDU jetzt eingearbeitet worden ist.\nNur aus diesem Grunde k\u00f6nnen wir der Beschlussvor-\nlage so nicht zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Gesetzentwurf\nspricht die CDU-Fraktion nicht noch einmal. Es spricht\njetzt die Fraktion der SPD. Ich darf Sie bitten, Herr Abg.\nAdler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Das Grundanliegen dieses Gesetzentwurfes ist es,\nwie meine Vorredner schon gesagt haben, rahmenrecht-\nliche Vorgaben hier in Sachsen einzuarbeiten oder umzu-\nsetzen. Dies erm\u00f6glicht in geringem Ma\u00dfe eine Flexibili-\nsierung. Das haben auch meine Vorredner gesagt. Einer\nsolchen Flexibilisierung k\u00f6nnten wir zustimmen. Das Ge-\nsetz ist, wie Kollege Friedrich ausgef\u00fchrt hat, zun\u00e4chst\neinmal von dieser Seite unspektakul\u00e4r.\nAllerdings m\u00f6chte ich drei Punkte nennen, die es uns\nnicht erm\u00f6glichen diesem Gesetz zuzustimmen. Da\nhaben wir zun\u00e4chst den Landespersonalausschuss. Die-\nser Landespersonalausschuss ist ein Gremium, das in\ndienstrechtlichen Angelegenheiten in der Regel zu betei-\nligen ist. Dieses Gremium soll zugunsten der Staatsregie-\nrung ver\u00e4ndert werden. Wir m\u00f6chten das nicht. Wir\nm\u00f6chten diesem Gremium mehr Unabh\u00e4ngigkeit geben,\nindem wir die Legislaturperiode verl\u00e4ngern, und wir\nm\u00f6chten eine St\u00e4rkung der Arbeitnehmerseite. Wir\nhaben nahezu angenommen, dass dies von der CDU ab-\ngelehnt wird. Erstaunlich, dieser Gegenstand wurde\nauch von der PDS abgelehnt.\nEin zweiter Punkt \u2013 da brauche ich mich nur auf die\nAusf\u00fchrungen meines Vorredners Herrn Friedrich bezie-\nhen: Wir m\u00f6chten, dass die Kommunen an dieser Stelle\ndurch Gesetz entlastet werden. Wir m\u00f6chten also nicht,\ndass die Kommunen finanziell an der Fachhochschule\nMei\u00dfen f\u00fcr ihre Auszubildenden beteiligt werden.\n\nDritter und letzter Punkt: Hier geht es um die Frage des\nDirektors bei diesem Landtag. Wir haben keine verfas-\nsungsrechtlichen Probleme mit der Bestellung des Direk-\ntors als politischen Beamten, aber wir haben schon Prob-\nleme mit der Frage der Entlassung dieses Beamten. Wir\nmeinen, dass eine Konfliktsituation weniger in der Be-\nstellung des Beamten besteht, wo uns die Verfassung\njetzt das Benehmen vorschreibt, sondern wir m\u00f6chten,\ndass die Entlassung nur mit einer Zweidrittelmehrheit\ndes Pr\u00e4sidiums m\u00f6glich ist. Dies ist im Gesetz nicht so\nvorgesehen. Aus diesem Grunde werden wir dem Gesetz\nnicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es gibt keinen Redebedarf mehr zum Gesetz.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Wenn\nes keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so.\n\nIch rufe auf Drittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrecht-\nlicher Vorschriften, Beschlussempfehlung und Bericht\ndes Innenausschusses in der Drucksache 3/5817. Artikel\n1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes Nr. 1 bis\n26. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer Reihe\nvon Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Perso-\nnalvertretungsgesetzes. Wer m\u00f6chte dem Artikel 2 die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stim-\nmen dagegen wurde dem Artikel 2 dennoch mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des Richtergesetzes des\nFreistaates Sachsen Nr. 1 bis 4. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt das gleiche Stimmverhalten. Damit\nwurde auch dem Artikel 3 mehrheitlich zugestimmt.\n\nArtikel 4, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Fachhoch-\nschule der s\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dem Artikel 4 wurde bei einer\nReihe von Stimmen dagegen mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 5, In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier gibt es eine Reihe von\nStimmen dagegen. Dennoch wurde Artikel 5 mehrheit-\nlich angenommen.\n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen\nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein\nWunsch zur allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle den\nEntwurf Drittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher\nVorschriften in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen\nwurde dennoch mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3854\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\n\nDrucksache 3/5545, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/5816, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann schlage ich Ihnen auch hier wieder vor, artikel-\nweise \u00fcber den Gesetzentwurf abzustimmen. Gibt es da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, ver-\nfahren wir so.\n\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Staatslotterie-\ngesetzes, Beschlussempfehlung und Bericht des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 3/5816,\nArtikel 1 und Artikel 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ndazu geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, ansonsten Zustim-\nmung. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen.\n\nEs hat keine \u00c4nderungen gegeben. So k\u00f6nnen wir in die\n3. Beratung eintreten. \u2013 Auch hier gibt es keinen Wunsch\nzur Aussprache.\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nStaatslotteriegesetzes in der in der 2. Lesung beschlosse-\nnen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder eine Stimment-\nhaltung, ansonsten Zustimmung.\nDamit ist das Gesetz beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\n\nDrucksache 3/5762, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDie Staatsregierung gibt ihre Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war ein sehr\n\nkonstruktiver Beitrag.)\n\nDamit k\u00f6nnen wir zur \u00dcberweisung kommen.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\n\nan den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer daf\u00fcr\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstim-\nmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Das S\u00e4chsische Pressegesetz wird\nim April zehn Jahre alt und wurde \u2013 mit Ausnahme der\nEuropa-Anpassung \u2013 noch nie ge\u00e4ndert. Es konkretisiert\ndas Grundrecht der Pressefreiheit und die Freiheit vor\nZensur (Artikel 20 Abs. 1 S\u00e4chsVerf., Art. 5 Abs. 1 GG).\n\nDer Bund hat von seiner Kompetenz zum Erlass von\nRahmenvorschriften durch die Einf\u00fchrung des so ge-\nnannten Medienprivilegs im Bundesdatenschutzgesetz\n(BDSG) Gebrauch gemacht und somit \u201eRahmenvorschrif-\nten \u00fcber die allgemeinen Rechtsverh\u00e4ltnisse der Presse\u201c\nerlassen. Dieses Gesetz dient nunmehr der landesrecht-\nlichen Umsetzung des vorgegebenen Rahmens.\n\nDer Bund selbst hat hiermit wiederum die entsprechende\nEU-Datenschutz-Richtlinie pflichtgem\u00e4\u00df in nationales\nRecht umgesetzt. Diese beinhaltet die Verpflichtung der\nMitgliedsstaaten, den Schutz der Grundrechte und\nGrundfreiheiten und insbesondere den Schutz der Privat-\n\nsph\u00e4re nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung perso-\nnenbezogener Daten zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDabei wurde eine Harmonisierung des europ\u00e4ischen Da-\ntenschutzrechts in einer sich rapide ver\u00e4ndernden Welt\nim Bereich der Datenverarbeitung in den Vordergrund\ngestellt.\n\nDoch was bedeutet das eingangs erw\u00e4hnte \u201eMedienprivi-\nleg\u201c?\n\nDas Medienprivileg bringt zum Ausdruck, dass der Pres-\nsebereich weitgehend von den Datenschutzbestimmun-\ngen des BDSG befreit wird. Dort sind ausdr\u00fccklich \u2013\nebenso wie bei Film und Rundfunk \u2013 nur die Vorschrif-\nten des BDSG zum Datengeheimnis anwendbar. Dar\u00fcber\nhinaus sind nat\u00fcrlich auch die tats\u00e4chlichen Ma\u00dfnahmen\nzum Schutz des Datengeheimnisses zu treffen. Hierzu\ngeh\u00f6rt zum Beispiel, dass die Computer mit einem Pass-\nwort versehen werden, die Aktenr\u00e4ume nicht f\u00fcr Dritte\nunbeobachtet zug\u00e4nglich sind, oder die Einweisung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3855\n\nMitarbeiter bez\u00fcglich der datenschutzrechtlichen Pflich-\nten.\n\nDa diese Freiheit in Rechte Dritter eingreift, kann das\nMedienprivileg jedoch nur unter der Voraussetzung ge-\nw\u00e4hrt werden, dass die Erhebung, Verarbeitung und\nNutzung personenbezogener Daten ausschlie\u00dflich journa-\nlistisch-redaktionellen oder literarischen Zwecken dient.\n\nDas vorliegende Gesetz soll diese Verpflichtung mittels\nAufnahme einer so genannten dynamischen Verweisung\nin s\u00e4chsisches Landesrecht umsetzen, so dass im S\u00e4ch-\nsischen Pressegesetz lediglich auf die relevanten bundes-\ndatenschutzrechtlichen Vorschriften verwiesen wird.\nDiese Vorgehensweise entspricht auch einer l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifenden Abstimmung auf der Fachebene.\n\nDadurch werden Auslegungsprobleme verhindert, die\nsich aus unterschiedlichen Begriffsdefinitionen in Bun-\ndes- und in Landesrecht ergeben k\u00f6nnten.\n\nAu\u00dferdem sind noch in dieser Legislaturperiode erneute\n\u00c4nderungen des BDSG geplant. Durch die gew\u00e4hlte dy-\nnamische Verweisung auf die jeweils geltende Fassung\ndes BDSG kann vermieden werden, dass in K\u00fcrze wei-\ntere \u00c4nderungen des s\u00e4chsischen Landesrechts vorzu-\n\nnehmen sind, die lediglich der Umsetzung der bundes-\nrechtlichen Vorgaben dienen.\nEs handelt sich dabei um vier Regelungen des BDSG, die\nin das Landesrecht umgesetzt werden. Diese beziehen\nsich auf das Datengeheimnis, die Schadensersatzpflicht,\ndie erforderlichen organisatorischen Ma\u00dfnahmen zum\nDatenschutz sowie die M\u00f6glichkeit von Verb\u00e4nden,\neigene Richtlinien vom Datenschutzbeauftragten pr\u00fcfen\nzu lassen.\nMeist wird das BDSG auf das Beschaffen und die Nut-\nzung von Daten \u00fcber die Betroffenen ausgeweitet.\nIn den weiteren Beratungen wird noch Gelegenheit sein,\n\u00fcber die Details dieser \u00c4nderungen zu sprechen.\nIch fasse zusammen:\n\u2013 Der Freistaat Sachsen ist aufgrund der bundesrechtli-\nchen Vorgaben zur Umsetzung in Landesrecht verpflich-\ntet.\n\u2013 Die Art und Weise der Umsetzung erfolgt sachgerecht.\n\u2013 Den umzusetzenden Inhalten stehen keine Bedenken\nentgegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5827, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die CDU-Fraktion als Einreicherin. Herr Abg. L\u00e4m-\nmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Freistaat Sachsen hat in den letzten Jahren\ninnerhalb der gro\u00dfen Familie der deutschen Bundesl\u00e4n-\nder immer mit den h\u00f6chsten Investitionsquoten aufwar-\nten k\u00f6nnen. Lag diese bis in die sp\u00e4ten neunziger Jahre\ndes letzten Jahrhunderts immer \u00fcber 30 %, so ist sie\njetzt zu unserem Unmut aus verschiedenen Gr\u00fcnden auf\nunter 30 % gefallen. Trotzdem ist sie noch die h\u00f6chste\nInvestitionsquote innerhalb der deutschen L\u00e4nder-\nfamilie.\nDiese hohe Investitionsquote hat uns einerseits den gro-\n\u00dfen Respekt vor allem der alten L\u00e4nder, aber auch der\nneuen L\u00e4nder eingebracht, w\u00e4hrend sich andererseits im\nS\u00e4chsischen Landtag die Opposition in all den Jahren\nst\u00e4ndig \u00fcber zu hohe Investitionsquoten des Freistaates\nSachsen beschwert hat, ohne dabei zu merken, dass hohe\nInvestitionsquoten letztendlich viele Auftr\u00e4ge f\u00fcr die\nWirtschaft sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das sehen wir an den Arbeitslosen!)\n\nDas hohe staatliche Investitionsniveau \u2013 Herr Hahn, h\u00f6-\nren Sie bitte einmal zu! \u2013 der letzten Jahre konnte jedoch\nden Auftragsverfall im Bereich der privaten und wirt-\nschaftsnahen Investitionen nicht kompensieren. Seit 1996\nerbringt die s\u00e4chsische Bauwirtschaft einen negativen\nBeitrag zum Wachstum des Bruttoinlandsprodukts in\n\nSachsen. Aus dem Abschwung in der Bauindustrie folgt\nein gnadenloser, oft die Prinzipien der sozialen Markt-\nwirtschaft gr\u00f6blichst verletzender Wettbewerb in der\nBaubranche, einhergehend mit einem ruin\u00f6sen und enor-\nmen Preisverfall der Bauleistungen. Die Situation in der\nBauwirtschaft, meine Damen und Herren, ist nach wie\nvor dramatisch. Obwohl in den letzten Jahren bereits ein\nerheblicher Personalabbau zu verzeichnen war \u2013 allein\nim Jahr 2001 ging die Besch\u00e4ftigung gegen\u00fcber dem Vor-\njahr um 19,3 % zur\u00fcck \u2013, ist noch kein Licht am Ende\ndes Tunnels erkennbar.\n\nDie Insolvenzen bei Betrieben der Bauwirtschaft hatten\nin Ostdeutschland im letzten Jahr den Umfang von un-\ngef\u00e4hr 41 % der Gesamtinsolvenzen erreicht. Das ist fast\ndie doppelte Quote wie in den alten Bundesl\u00e4ndern und\ndie h\u00f6chste Quote europaweit. Die gegenw\u00e4rtigen Prog-\nnosen f\u00fcr das Jahr 2002 lassen nur wenige \u201eHoffnungs-\nschommer\u201c, Hoffnungsschimmer \u2013 Entschuldigung! \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nerkennen.\n\nMeine Damen und Herren! Es besteht aus all diesen\nGr\u00fcnden ein dringender Handlungsbedarf, um in Sach-\nsen wieder f\u00fcr faire Wettbewerbsbedingungen zu sorgen.\nHierbei tr\u00e4gt die \u00f6ffentliche Hand eine besondere Ver-\nantwortung. Die \u00f6ffentliche Hand umfasst hierbei den\nstaatlichen und kommunalen Bereich sowie die staat-\nlichen und kommunalen Unternehmen, soweit dies die\ngesellschaftsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse zulassen. Die Ver-\ngabe der \u00f6ffentlichen Hand beschr\u00e4nkt sich selbstredend\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3856\n\nnicht nur auf die Vergabe im Baubereich, sondern um-\nfasst den gesamten Bereich der Beschaffung.\nDie CDU-Fraktion bringt heute den Entwurf des Geset-\nzes \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat\nSachsen in den Landtag ein. Mit diesem Gesetz wollen\nwir den nicht gerade \u00fcppigen Spielraum landesrecht-\nlicher Regelungen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nnutzen und zugunsten des s\u00e4chsischen Mittelstandes\nkonkreter fassen. Oberhalb der von der EU festgelegten\nso genannten Schwellenwerte \u2013 das sind 200 000 Euro\nim Bereich der Liefer- und Dienstleistungsvertr\u00e4ge und\n5 Millionen Euro f\u00fcr Bauauftr\u00e4ge \u2013 gilt sowieso Bundes-\nrecht mit klar geregelten Vergabeverfahren.\nGegenw\u00e4rtig gelten f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nin Sachsen mehrere verwaltungsinterne Richtlinien. Der\nvorliegende Gesetzentwurf konkretisiert nun \u00fcber die be-\nstehenden Richtlinien hinaus Modalit\u00e4ten der Auftrags-\nvergabe. Damit wird den Auftragnehmern einerseits und\nden Auftraggebern andererseits mehr Rechtssicherheit\ngew\u00e4hrt. Ein faires und transparentes Verfahren wird\nhiermit formalgesetzlich festgeschrieben. Eines m\u00f6chte\nich allerdings deutlich sagen: Die Anwendung der Vor-\nschriften der Verdingungsordnungen VOB, VOL und\nVOF bleibt unber\u00fchrt.\nMit diesem Gesetzentwurf wird der von uns allen ge-\nw\u00fcnschte Effekt, dass das jeweils wirtschaftlichste Ange-\nbot zum Zuge kommen soll, auf eine gesetzliche Basis\ngestellt. Das ist, so glauben wir, das Kernproblem bei\nder \u00f6ffentlichen Vergabe \u00fcberhaupt: Was ist das wirt-\nschaftlichste Angebot im Vergleich zum billigsten Ange-\nbot?\nAuftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand sollen an die Unterneh-\nmen vergeben werden, die die gew\u00fcnschten G\u00fcter mit\nden geringsten gesamtwirtschaftlichen Kosten erzeugen\nk\u00f6nnen. Das ist die Differenz, die wir oftmals haben: bil-\nligstes Angebot und geringste gesamtwirtschaftliche Kos-\nten. Hier gilt es klarzustellen, welche Kriterien der Beur-\nteilung des gesamtwirtschaftlich g\u00fcnstigsten Angebotes\nzugrunde liegen. Nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes werden\nallerdings keine vergabefremden Kriterien in diese Be-\nwertung einflie\u00dfen.\nZur Herstellung der Transparenz bei der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge soll ein j\u00e4hrlicher Vergabebericht erstellt\nwerden. Damit kann auch gegen\u00fcber dem Steuerzahler,\nder ja letztlich die Mittel f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge auf-\nbringen muss, Rechenschaft \u00fcber die Verwendung dieser\nMittel abgelegt werden.\nHinweisen m\u00f6chte ich noch auf die in diesem Gesetz\nverankerte Verordnungserm\u00e4chtigung. Mit dieser Ver-\n\nordnung sollen im Freistaat Sachsen bestehende Rechts-\nverordnungen zusammengefasst und vereinfacht werden.\nDie Verordnung zum Gesetz soll dem Parlament bis\nzum Zeitpunkt der Verabschiedung des Gesetzes vorlie-\ngen.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Gesetz wird we-\nder der s\u00e4chsische Markt nach au\u00dfen abgeschottet noch\nsollen Regelungen zur Tariftreue in Sachsen eingef\u00fchrt\nwerden. Der Gesetzentwurf der CDU-Fraktion hebt sich\ndamit deutlich von dem vor einiger Zeit eingebrachten\nGesetzentwurf der SPD sowie von dem seitens Rot-Gr\u00fcn\nim Bundestag eingebrachten Gesetzentwurf zur Tarif-\ntreue ab. Wir beteiligen uns nicht an dem gef\u00e4hrlichen\nSpiel von Rot-Gr\u00fcn, der ostdeutschen Bauwirtschaft per\nGesetz und Verordnungen endg\u00fcltig den Garaus zu ma-\nchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber zu diesem Thema werden wir ja morgen in der Ak-\ntuellen Debatte noch eingehend diskutieren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf wird\nvon der s\u00e4chsischen Wirtschaft dringend erwartet. Wenn\nich abschlie\u00dfend noch einen Wunsch \u00e4u\u00dfern darf, so\nm\u00f6chte ich hier kund tun, dass ich um eine z\u00fcgige Be-\nhandlung dieses Gesetzes in den Aussch\u00fcssen bitte, da\ngewisse \u00dcbergangsfristen bis zum In-Kraft-Treten des\nGesetzes notwendig sind. Ziel muss es sein, dass wir\nnoch in diesem Jahr das Gesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge in Kraft setzen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustimmung\nzur \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs in die entspre-\nchenden Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Frei-\nstaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den In-\nnenausschuss und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer ist mit dieser \u00dcberweisung\neinverstanden? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die\n\u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3857\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Aufhebung und \u00c4nderung von Rechtsvorschriften im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5821, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Deshalb spricht nur die Einreicherin,\ndie Staatsregierung. Herr Minister Kolbe, bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben heute Morgen\nim Rahmen der Fachregierungserkl\u00e4rung schon zur\nRechtsbereinigung gesprochen. Deshalb kann ich diesen\nGesetzentwurf jetzt in aller K\u00fcrze einbringen.\nDie Rechtsbereinigung und damit die Rechtsvereinfa-\nchung ist eines der wesentlichen rechtspolitischen Ziele\ndieser Staatsregierung. Dies hat schon mein Vorg\u00e4nger\nSteffen Heitmann mit der ersten Rechtsbereinigung 1998\numgesetzt. Damals wurden das alte s\u00e4chsische Landes-\nrecht und das \u00fcbernommene DDR-Recht bereinigt.\nWir setzen das jetzt fort mit der zweiten Rechtsbereini-\ngung, die der Kern dieses Gesetzes zur Aufhebung und\n\u00c4nderung von Rechtsvorschriften im Freistaat Sachsen\nist. Wir bereinigen das neue s\u00e4chsische Landesrecht seit\nder Wiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen am 3. Okto-\nber 1990.\nSeit diesem Zeitpunkt sind in Sachsen 254 Gesetze und\n497 Rechtsverordnungen verabschiedet worden, also ein\nbeachtlicher Bestand, und wir haben in 178 F\u00e4llen festge-\nstellt, dass Einzelvorschriften oder ganze Normen aufge-\nhoben oder vereinfacht werden k\u00f6nnen. Herausgekom-\nmen ist dieses Artikelgesetz, welches die Staatsregierung\nhiermit einbringt.\nArtikel 1 enth\u00e4lt das 2. S\u00e4chsische Rechtsbereinigungs-\ngesetz. Mit diesem werden in erster Linie 23 Normen\nganz oder teilweise aufgehoben, ohne dass sich irgend-\nwelcher Folge\u00e4nderungsbedarf ergibt, weil die betreffen-\nden Normen einfach wegfallen k\u00f6nnen. Vollst\u00e4ndig auf-\ngehoben wird zum Beispiel das \u201eVorschaltgesetz zur\nErhebung von Abgaben und Umlagen sowie zur F\u00fch-\nrung der Haushaltswirtschaft in den Kommunen\u201c, weil\nsich die dortigen Regelungen durch den Erlass der Ge-\nmeindeordnung, der Landkreisordnung und des Kom-\nmunalabgabengesetzes erledigt haben.\nArtikel 2 des Entwurfs enth\u00e4lt das S\u00e4chsische Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches. In diesem werden\n\nin erster Linie Vorschriften, die bisher im gleichnamigen\nGesetz sowie in einer dazu ergangenen Verordnung ent-\nhalten waren, vereinfachend im Gesetz zusammen-\ngefasst. Die Verordnung wird dadurch entbehrlich. Also\nwiederum eine Norm weniger.\n\nDie Artikel 3 bis 21 enthalten Aufhebungen mit Folge-\n\u00e4nderungsbedarf und sonstige \u00c4nderungen. Hier werden\nalso die Gesetze aufgehoben, bei denen sich ein Folge\u00e4n-\nderungsbedarf ergibt, etwa weil sich die Inhalts\u00fcbersicht,\nweil sich die Gliederung, weil sich die Paragraphen oder\ndie Absatzfolge \u00e4ndern. Enthalten sind dort auch klei-\nnere materielle \u00c4nderungen. Auf Anregung der Evange-\nlisch-Lutherischen Landeskirche Sachsens soll beispiels-\nweise im Gesetz \u00fcber Sonn- und Feiertage die\nurspr\u00fcngliche Bezeichnung des Reformationsfestes an-\nstelle von Reformationstag wieder eingef\u00fchrt werden.\n\nEs handelt sich also um eine formelle Deregulierung und\num kleinere materielle \u00c4nderungen. Kern ist, dass wir\nunser Landesrecht bereinigen, dass wir den Normen-\nbestand reduzieren. Das ist in der Tat die Politik dieser\nStaatsregierung: Wir wollen ein einfacheres, \u00fcberschau-\nbares Recht, das der B\u00fcrger auch verstehen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz zur Aufhebung und \u00c4nderung von Rechtsvor-\nschriften im Freistaat Sachsen an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, an\nden Innenausschuss, an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus zu \u00fcberweisen. Wer gibt\ndiesen \u00dcberweisungen die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstim-\nmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3858\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zu dem Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkommens\n\n\u00fcber die Errichtung und Finanzierung des Institutes\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\n\nDrucksache 3/5822, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Minister Geisler hat mir signalisiert, seinen Wort-\nbeitrag zu Protokoll geben zu wollen. Daher k\u00f6nnen wir\ngleich zur \u00dcberweisung kommen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf des vorgenannten Gesetzes an den\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 zu \u00fcberweisen.\n\n(Abg. Leroff, CDU, meldet sich zu Wort.)\n\nWir sind jetzt in der Abstimmung. Gibt es noch ein\nProblem?\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine\nHerren! Wir sind der Meinung, dass der Ausschuss f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend feder-\nf\u00fchrend sein muss und der Haushalts- und Finanzaus-\nschuss sowie der Verfassungs- und Rechtsausschuss betei-\nligt werden sollten, weil das entsprechende Fachressort,\ndas Sozialministerium, mit dem Institut f\u00fcr medizinische\nund pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen zusammenarbeitet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Dann lasse ich zuerst \u00fcber diesen Antrag ab-\nstimmen, und zwar soll der Ausschuss f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend federf\u00fchrend sein.\n\nIch lasse \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer ist daf\u00fcr?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ist dieser Federf\u00fchrung\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien soll dann herausfallen. Ist das richtig, Herr\nAbg. Leroff?\n\nLeroff, CDU: Das ist eine Frage der Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann lasse ich\njetzt \u00fcber die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien getrennt\nabstimmen. Wer stimmt dieser \u00dcberweisung zu? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Also ich\nw\u00fcrde jetzt einsch\u00e4tzen, dass eine knappe Mehrheit da-\ngegen war; wenn Sie das so bitte akzeptieren k\u00f6nnen.\n\nJetzt lasse ich noch abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung an\nden Haushalts- und Finanzausschuss sowie an den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss. Wer stimmt diesen \u00dcber-\nweisungen zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen,\nden \u00dcberweisungen ist zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4si-\ndent, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat den vorliegenden Entwurf\neines Ratifizierungsgesetzes zu dem Staatsvertrag zur\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung und\nFinanzierung des Instituts f\u00fcr Medizinische und Pharma-\nzeutische Pr\u00fcfungsfragen \u2013 kurz IMPP genannt \u2013 in den\nLandtag eingebracht.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat nach Zustimmung der Staats-\nregierung am 20. Dezember 2001 in Berlin die \u00c4nderung\ndes Abkommens \u00fcber das IMPP \u2013 vorbehaltlich der Zu-\nstimmung des Landtages \u2013 unterzeichnet.\nMit der \u00c4nderung des Abkommens sollen insbesondere\nzwei Ziele erreicht werden:\nErstens: Das Institut soll k\u00fcnftig auch die schriftlichen\nPr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder\nbei den Pr\u00fcfungen f\u00fcr Psychologische Psychotherapeuten\nund Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten erstel-\nlen.\nSeit In-Kraft-Treten des Psychotherapeutengesetzes vom\n16. Juni 1998 z\u00e4hlen die Berufe des Psychologischen Psycho-\ntherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsycho-\ntherapeuten zu den bundesrechtlich geregelten Berufen\ndes Gesundheitswesens.\n\nDie zugeh\u00f6rigen Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnun-\ngen sehen Staatspr\u00fcfungen vor, f\u00fcr deren schriftlichen\nTeil sich die L\u00e4nder einer gemeinsamen Einrichtung be-\ndienen sollen. Das Institut f\u00fcr Medizinische und Pharma-\nzeutische Pr\u00fcfungsfragen in Mainz ist von der techni-\nschen wie der personellen Ausstattung her daf\u00fcr gut\ngeeignet. Der Freistaat Sachsen wirkt durch einen Vertre-\nter im Verwaltungsrat des Instituts mit.\n\nZweitens: Das Institut soll sich zu einem modernen\nDienstleistungsunternehmen entwickeln. Im Abkommen\n\u00fcber das IMPP ist eine Bestimmung eingef\u00fchrt, die dem\nInstitut die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, neben der Erstellung\nder Pr\u00fcfungsfragen f\u00fcr Mediziner und Pharmazeuten\nweitere Leistungen auf dem Gebiet des Ausbildungs-\nund Pr\u00fcfungswesens zu erbringen.\n\nDer Finanzbedarf wird von den L\u00e4ndern anteilig er-\nbracht. Dabei werden zwei Drittel der Kosten nach dem\nVerh\u00e4ltnis der Bev\u00f6lkerungszahl der L\u00e4nder aufgebracht.\n\nDie \u00fcbrigen \u00c4nderungen des Abkommens sind redaktio-\nneller Art.\n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich bitte\num \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\n\nVielen Dank.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3859\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Durchf\u00fchrung von Modellprojekten in Kindertageseinrichtungen\n\nDrucksache 3/5577, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Vorlage eines Konzeptes f\u00fcr die Umsetzung des Bildungsauftrages,\ndie Verbesserung der Sprachkompetenz in Kindertageseinrichtungen\n\nund die Erleichterung des \u00dcbergangs vom Kindergarten in die Grundschule\n\nDrucksache 3/5578, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch sehe den ersten Redner am Pult. Herr Abg. Neubert,\nbitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Auf der Tagesordnung stehen heute\nzwei Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion zum Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich. Da geht es zum einen um unseren Antrag zur\nDurchf\u00fchrung von Modellprojekten in Kindertagesein-\nrichtungen und zum anderen um eine Verbesserung der\nSprachkompetenz in Kindertageseinrichtungen sowie die\nVerbesserung des \u00dcbergangs vom Kindergarten in die\nGrundschule; Vorschl\u00e4ge, die zu einer sinnvollen Umset-\nzung des neuen Kita-Gesetzes beitragen k\u00f6nnen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere Kritiken an die-\nsem neuen Kita-Gesetz, welches von der CDU gegen die\nStimmen der Opposition beschlossen wurde, sind be-\nkannt und einige unserer Bef\u00fcrchtungen sind schon Rea-\nlit\u00e4t geworden. Es gibt eine Menge Unsicherheiten mit\ndem Gesetzesvollzug, die man ernst nehmen muss.\n\nZum Beispiel liegen die Richtlinien und Verordnungen,\ndie das neue Gesetz nach sich ziehen soll, erst in Vorent-\nw\u00fcrfen vor, obwohl im Januar schon die ersten h\u00e4tten\nbeschlossen sein sollen; so zumindest nach Aussagen des\nSozialministeriums.\n\nIn vielen Gemeinden gibt es eine massive Erh\u00f6hung der\nElternbeitr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich folgen nicht alle Verschlechte-\nrungen aus dem derzeitigen Gesetzestext. Das ist mir\nklar. Aber, Herr Staatsminister und sehr geehrte Damen\nund Herren von der CDU, unschuldig sind Sie an diesen\nkommunalen K\u00fcrzungsdebatten jedoch nicht. Sie haben\nim Jahr 2001 K\u00fcrzungen von 30 Millionen DM vorge-\nnommen. Sie haben mit der K\u00fcrzungsdebatte vor zwei\nJahren Vorschl\u00e4ge vorgelegt, die man nur als abstrus be-\nzeichnen kann. Ich verweise da auf die Bedarfspr\u00fcfung.\nUnd Sie haben schlussendlich ein Kita-Gesetz beschlos-\nsen, mit dem sich das Land schrittweise aus der Finan-\nzierung zur\u00fcckzieht. Sie haben damit den Boden daf\u00fcr\nbereitet, dass heute in vielen Kommunen die Kosten auf\ndie Eltern umgelegt werden.\n\nIch m\u00f6chte es auch noch an einem Beispiel deutlich ma-\nchen, welches neulich an mich herangetragen wurde. Da\ngeht es um eine Gemeinde, in der die Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr\neinen Kindertagesst\u00e4ttenplatz \u2013 neun Stunden \u2013 auf\n95 Euro hochgesetzt wurden. Und dann gibt es noch\neinen Beitrag f\u00fcr die zehnte und elfte Stunde. Das ist der\nTeilbereich, an dem sich das Land nie beteiligt. Dieser\nliegt bei 60 Euro. Also die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss\n\nman sehen, das hei\u00dft Zusatzkosten f\u00fcr die zehnte und\nelfte Stunde von \u00fcber 60 %.\n\nWenn Sie, Herr Staatsminister, sagen, dass die Erh\u00f6hung\nder Elternbeitr\u00e4ge in Dresden, die Debatte um den\nEigenanteil freier Tr\u00e4ger in Leipzig, die Entscheidung\ndes Landeswohlfahrtsverbandes, die Elternbeitr\u00e4ge von\nIntegrationskindern nicht zu tragen, nicht in Ihrem Sinne\nund sozusagen auch nicht in Ihrem Einflussbereich lie-\ngen, dann denke ich ist es wichtig, dass Sie als Sozial-\nminister sich diesbez\u00fcglich positionieren. Das erwarte\nich eigentlich.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben mit dem\nneuen Kita-Gesetz eine Menge Probleme. Aber man\nmuss erst einmal konstatieren: Es ist in Kraft getreten.\nDamit bin ich ganz konkret bei unseren Antr\u00e4gen. Es\ngibt in dem Kita-Gesetz einige Akzente, bei denen es\nwichtig ist, dass sie nicht nur in dem Gesetzestext ste-\nhen, sondern auch p\u00e4dagogisch ausgef\u00fcllt und untersetzt\nwerden.\n\nWir haben die M\u00f6glichkeit und sollten diese auch nut-\nzen, verschiedene Modellprojekte zu initiieren und auf\nden Weg zu bringen. Modellprojekte sind neben Fach-\ntagungen eine der wenigen M\u00f6glichkeiten, mit der das\nLand auch inhaltliche und p\u00e4dagogische Ans\u00e4tze auf-\nwerten kann.\n\nDer \u00a7 2 des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes schreibt einen Bil-\ndungsauftrag fest, der \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eToleranz und Ak-\nzeptanz gegen\u00fcber anderen Menschen, Kulturen und Le-\nbensweisen\u201c beinhaltet. F\u00fcr uns als PDS-Fraktion sind\ninterkulturelle Erfahrungen die Voraussetzung f\u00fcr eine\ngelungene Integration von MigrantInnen. Im Zuge der\nEU-Osterweiterung und auch angesichts der geografi-\nschen Lage Sachsens muss interkulturellem Lernen eine\nerh\u00f6hte Aufmerksamkeit geschenkt werden.\n\nDer Dialog zwischen unterschiedlichen Kulturen und die\nErfahrung der Vielfalt der Menschen und Lebensent-\nw\u00fcrfe stellen aus unserer Sicht auch ein Instrument zur\nPr\u00e4vention rassistischen und chauvinistischen Gedanken-\nguts dar. Aus diesem Grund ist uns ein Modellprojekt in\ndiesem Bereich wichtig.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! In unserem Kita-Ge-\nsetzentwurf hatten wir einen eigenen Paragraphen f\u00fcr\ndie Kindermitwirkung formuliert. Im derzeitigen Gesetz\nist das nicht der Fall. Aber die Kindermitwirkung als sol-\nche wurde verankert. Wichtig ist, dass ein Modellprojekt\nin diesem Bereich zur Verbesserung bereits vorhandener\nAns\u00e4tze und insbesondere zur Verbreitung der geeigne-\nten Methoden dient. Kindzentrierte p\u00e4dagogische Hand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3860\n\nlungsans\u00e4tze, die neben der Interessenvertretung der\nKinder und ihrer Beteiligung an Entscheidungen auch\neine selbstverantwortliche Gestaltung des Alltags und\ndie Bef\u00fcrwortung von eigenst\u00e4ndigen Probleml\u00f6sungs-\nkompetenzen der Kinder beinhalten, das ist der An-\nspruch an eine hochwertige Qualit\u00e4t p\u00e4dagogischer Ar-\nbeit.\n\nDes Weiteren m\u00f6chten wir ein Modellprojekt zur ge-\nschlechtsbewussten P\u00e4dagogik sowie zur Verbesserung\nder Sprachkompetenz und des \u00dcbergangs zur Grund-\nschule auf den Weg bringen. Das letztere Modellprojekt\nh\u00e4ngt eng mit unserem Antrag eines vorschulp\u00e4dagogi-\nschen Konzeptes zusammen. Die Ergebnisse der Pisa-\nStudie d\u00fcrften uns allen noch in den Ohren klingen. Auf\ndiese Punkte werden meine Kolleginnen noch detaillier-\nter eingehen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich\nmuss man in der Debatte um Modellprojekte und vor al-\nlem bei der Umsetzung des Konzeptes zur Verbesserung\nder Sprachkompetenz \u00fcber die notwendigen Rahmenbe-\ndingungen sprechen. Man muss sich selbst \u00fcber den\nStellenwert der Kindertageseinrichtungen als Bildungs-\neinrichtungen klar werden.\n\nDer Dissens besteht scheinbar nicht darin, dass Kitas Bil-\ndungseinrichtungen sind und was dies in der Praxis be-\ndeutet; so entnehme ich es zumindest der Antwort der\nStaatsregierung. Der Dissens besteht in den finanziellen\nund personellen Voraussetzungen, die f\u00fcr eine breite\nUmsetzung des Bildungsauftrages notwendig sind. Dazu\nhat sich die Staatsregierung bezeichnenderweise nicht ge-\n\u00e4u\u00dfert.\n\nWir brauchen erstens Fort- und Weiterbildung. Da hat\ndie CDU im neuen Gesetz die Freistellungstage heraus-\ngestrichen. Wir brauchen zweitens einen guten Personal-\nschl\u00fcssel. Diesen hat die CDU im neuen Gesetz weiter\nverschlechtert. Und drittens muss es eine st\u00e4rkere Ko-\noperation und einen besseren Dialog mit der Schule ge-\nben. Dies ist genau der Gegenstand unseres Antrages.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Uns allen d\u00fcrfte nach\nden desastr\u00f6sen Ergebnissen der Pisa-Studie klar sein,\ndass wir eine Verbesserung des Bildungsauftrages und\nder Vorschulp\u00e4dagogik in Kitas brauchen. Ich hoffe in\ndieser Frage auf einen breiten Konsens hier im Haus\nund rechne mit der Zustimmung der CDU-Fraktion.\n\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Schon sehr interessant von\nIhnen, Herr Neubert, zu h\u00f6ren, wie Sie \u00fcber bestimmte\nDinge hier versuchen uns Ihren Kommentar nahe zu\nbringen, ohne dabei zu reflektieren, wie denn die Situa-\ntion vor dem neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetz gewesen\nwar.\nWelche Verschlechterungen es aus Ihrer Sicht gebracht\nhat, haben Sie ja versucht uns hier zu offerieren. Ich\nm\u00f6chte schon zu Anfang auf ein paar Punkte noch ein-\n\nmal eingehen. Sie hatten gesagt, bei den neun Stunden,\nbei der Neun-Stunden-Regelung \u2013 wir stehen zu dieser\nneunst\u00fcndigen Betreuungszeit \u2013 w\u00fcrde \u2013 ich habe es\njetzt nicht mehr genau im Kopf \u2013 der Elternbeitrag um\nsoundso viel steigen.\n\nWas Sie nicht gesagt haben \u2013 es ist richtig, wir haben\neine Einsparung im Doppelhaushalt im Jahre 2001 vorge-\nnommen \u2013, ist, dass auch dort schon die Kommunen die\nM\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, den Elternbeitrag zu erh\u00f6hen.\nDie meisten Kommunen haben das eben nicht an dieser\nStelle getan. Sie haben es im Zuge des neuen Gesetzes\ndurchgesetzt; nat\u00fcrlich unter der Voraussetzung der dort\nvorliegenden Betriebskosten. Das ist auch ganz klar. Das\nvergessen Sie an dieser Stelle nat\u00fcrlich auch zu sagen.\n\nEs sind viele Erh\u00f6hungen durchgef\u00fchrt worden. Aber\ndiese h\u00e4ngen nicht unmittelbar mit dem neuen Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz zusammen, weil wir f\u00fcr die Betriebs-\nkosten in dieser Form noch nie aufgekommen sind, auch\nnicht nach dem alten Gesetz. Und das wissen Sie ganz\ngenau.\n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich viel dar\u00fcber orakeln, wo hier was\nim Argen liegt. Wenn Sie von den Stunden \u00fcber die\nneun Stunden Betreuungszeit hinaus sprechen, so ist es\nvom Grundsatz her schon immer so gewesen, dass die\nKommunen die Zeit, die \u00fcber die neun Stunden hinaus\nan Betreuung anf\u00e4llt und in Anspruch genommen wird,\nden Eltern in Rechnung stellen k\u00f6nnen. Einige Kommu-\nnen haben das getan und einige Kommunen haben das\nnicht getan. Das, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, ist kommunale Selbstverwaltung und im Rahmen\ndieser Selbstverwaltung muss man den Kommunen zu-\ngestehen, ob sie diese Beitr\u00e4ge erheben oder nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas war schon immer so, dar\u00fcber brauchen wir hier\nnicht weiter zu reden. Denn wir haben in unserem Ge-\nsetz schon eine lange, eine beispielhafte Betreuungszeit\nunter Bezuschussung festgeschrieben und wollen das\n\u00fcberhaupt nicht ver\u00e4ndern. Das muss man hier erst ein-\nmal feststellen und dann reden wir weiter \u00fcber die Qua-\nlit\u00e4t und das bedeutet, auch \u00fcber unseren Bildungsauf-\ntrag, zu dem wir stehen.\n\nAn dieser Stelle will ich es noch einmal ganz eindeutig\nsagen: Wer hat uns denn diesbez\u00fcglich kritisiert, als wir\ndas mit dem Entschlie\u00dfungsantrag parallel zur Verab-\nschiedung des Haushalts eingebracht haben? Die CDU-\nFraktion hat das eingebracht und nicht Sie; denn Sie\nhaben auch gegen das neue Gesetz gestimmt. Das ist\ndoch erst einmal klar zu definieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie stimmen\nja auch nie f\u00fcr uns!)\n\nWas Sie gleicherma\u00dfen nicht angef\u00fchrt haben, ist das In-\nvestitionsprogramm, sind die zweimal 20 Millionen DM,\ndie wir der kommunalen Ebene f\u00fcr die Modernisierung\nund Instandsetzung der Kindertagesst\u00e4tten, obwohl im\nFAG daf\u00fcr noch mehr Geld vorhanden ist, zur Verf\u00fc-\ngung gestellt haben, weil wir das abfedern wollten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3861\n\nFrau Nicolaus, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Neubert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Nicolaus, stimmen Sie mir erstens\nzu, dass ich in meiner Rede gesagt habe, dass im Geset-\nzestext nicht zwingend eine Erh\u00f6hung der Elternbeitr\u00e4ge\nverankert sei, also dass es dies nicht zwingend zur Folge\nhabe?\nStimmen Sie mir zweitens zu, dass Sie mit K\u00fcrzungen,\nmit verschiedenen Debatten usw. die Atmosph\u00e4re ge-\nschaffen haben, um \u201eneues Spiel, neues Gl\u00fcck\u201c zu pro-\nvozieren und sozusagen diese Entscheidungen in den\nKommunen herbeizuf\u00fchren?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Neubert, Sie haben nicht das\ngesagt, was Sie jetzt ausgef\u00fchrt haben, sondern Sie haben\ngesagt: Es ist nicht grundlegend die Ursache. So haben\nSie sich ausgedr\u00fcckt.\nWir haben mit diesem neuen Gesetz sehr wohl Zeichen\ngesetzt, aber sehr viele positive Zeichen, gerade in Bezug\nauf den Bildungsauftrag, den Sie in Ihren Antr\u00e4gen ein-\nfordern. Wir haben in dem Gesetz weiterhin das\nWunsch- und Wahlrecht \u2013 das ist beispielgebend \u2013 und\nviele weitere Dinge verankert.\n\nJetzt sind wir bei den Bildungsauftr\u00e4gen und da m\u00fcssen\nSie das Gesetz einmal genau lesen. Gerade die fehlenden\nsprachlichen Kompetenzen haben uns so beunruhigt,\naufgrund derer zum Beispiel in Zwickau 30 % der Kin-\nder zur\u00fcckgestellt und nicht eingeschult werden. Deswe-\ngen haben wir in diesem neuen Gesetz verankert, dass\ndie Kinder im vierten Lebensjahr dementsprechend un-\ntersucht werden und getestet wird, ob sie die ihrem Al-\nter entsprechenden sprachlichen Kompetenzen haben.\nWenn sie diese nicht haben und Defizite vorhanden\nsind, dann k\u00f6nnen wir darauf in der Kindertagesst\u00e4tte \u2013\ngemeinsam mit den Eltern \u2013 reagieren. Anders kann es\ngar nicht sein. Diesbez\u00fcglich brauchen wir nicht noch\nspezielle Programme; denn gerade aus den vielen Projek-\nten und aus den vielen bereits in Gang gebrachten Din-\ngen k\u00f6nnen wir das reflektieren, k\u00f6nnen es in unsere Ar-\nbeit einflie\u00dfen lassen und brauchen keine Extrabelehrung\nvon Ihrer Seite.\n\nIch erinnere an die Studie, die ausgef\u00fchrt wurde, und an\ndas Projekt, das jetzt ausgewertet wurde. Die erste Ver-\nanstaltung ist in Mei\u00dfen durchgef\u00fchrt worden. Daran\nhaben wir gesehen, dass sowohl die Multiplikatoren als\nauch die Bereitschaft der Kinderg\u00e4rtnerinnen und der Er-\nzieherinnen, das aufzunehmen, vorhanden sind. In Mei-\n\u00dfen waren 300 Kinderg\u00e4rtnerinnen, Erzieherinnen und\nInteressierte anwesend und 900 Anmeldungen lagen vor.\n\nMan hat in dieser Woche eine zweite Veranstaltung\ndurchgef\u00fchrt. Vielleicht waren Sie dort und konnten sich\nein Bild davon machen, dass all das schon in Gang\ngebracht worden ist. Das Bundesbildungsprojekt zielt da-\nrauf ab, dass das Kind sich selbst entdeckt und sich da-\nraus bildet. Nat\u00fcrlich ist das nur ein Faktum, aber es\nwerden noch viele weitere folgen. All diese Dinge wer-\nden wir nat\u00fcrlich gemeinsam \u2013 auch im Jugendhilfeaus-\nschuss \u2013 begleiten.\n\nHerr Neubert, Sie sind ebenfalls im Landesjugendhilfe-\nausschuss \u2013 wie viele andere Kollegen des Hohen Hau-\n\nses auch \u2013 und wissen daher, dass wir auch ein Hortpro-\njekt initiiert haben, das jetzt zu Ende gebracht wird.\nDaraus werden wir ebenfalls R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen. Wir\nwerden die entsprechenden Informationen an die Kin-\nderg\u00e4rtnerinnen weitergeben.\n\nNat\u00fcrlich ist \u201ePisa\u201c jetzt ein Allzweckargument f\u00fcr alles.\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist \u2013 das muss man voranstellen \u2013, dass\ndie Pisa-Studie auf jeden Fall die Diskussion \u00fcber das\nThema \u201eBildung f\u00fcr unsere junge Generation, f\u00fcr die\nKinder und Jugendlichen\u201c im Allgemeinen in Gang ge-\nbracht hat.\n\n(Frau Schneider, PDS: Ach, du Schreck!)\n\nNoch niemals haben sich die Menschen auf der Stra\u00dfe so\n\u00fcber dieses Thema unterhalten wie jetzt\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und was macht Ihr Minister?)\n\nund das ist zu begr\u00fc\u00dfen, Herr Dr. Hahn.\n\nWir werden nat\u00fcrlich das eine oder andere daraus in un-\nsere Arbeit einflie\u00dfen lassen. Aber man kann nicht in\neinem Kurzschluss sagen: Jetzt ist \u201ePisa\u201c vorhanden, al-\nles ist auf die fr\u00fchkindliche P\u00e4dagogik auszulegen und\nwir werden das und das dort machen. Nat\u00fcrlich werden\nwir uns mit diesen Dingen auch weiterhin befassen.\n\nAber Sie stellen es so dar, als h\u00e4tten Sie dieses Gesetz er-\nfunden und als h\u00e4tten Sie diese vielen positiven Dinge\nmitgetragen. Das haben Sie eben nicht getan. Sie haben\ngegen dieses Gesetz gestimmt und Sie waren nicht be-\nreit, diese Dinge hier im Hohen Haus mitzutragen. Ganz\nim Gegenteil, wir haben die innovativen Gedanken hier\neingebracht und nicht Sie.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWir werden weiterhin an unserer Politik festhalten, wer-\nden diese Dinge gemeinsam begleiten, werden weiterhin\nf\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen da sein und werden\nunser Hauptaugenmerk nat\u00fcrlich auf die Bildung unse-\nrer j\u00fcngsten Generation, der Kinder, richten.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt die SPD-Frak-\ntion. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich werde mich zun\u00e4chst ganz sachlich auf\ndie Modellprojekte zum Bildungsauftrag in unseren Kin-\ndertagesst\u00e4tten beziehen. Sachsen hat sich sehr intensiv\nan den Modellprojekten des Bundes beteiligt und auch\nein entsprechendes Landesprojekt durchgef\u00fchrt. \u201eMo-\ndellprojekte sind ein bew\u00e4hrtes Instrument, um innovati-\nve Prozesse in Gang zu setzen\u201c, so lesen wir es auch in\nder Antwort der Staatsregierung und ich denke, in die-\nsem Punkt sind wir uns einig.\nIch habe gestern noch einmal im Internet \u201ewww.sachsen-\nbildung-kita.de\u201c aufgerufen. Die Zielstellung dieser Pro-\njekte, wie sie dort zu lesen ist, ist immer noch aktuell.\nEiniges ist nicht ganz so aktuell, wie ein Artikel von\nFrau Dr. Musiol aus dem Jahr 2000, wobei ich sagen\nmuss, dass sich gerade Frau Dr. Musiol sehr um diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3862\n\nModellprojekte verdient gemacht hat. Entt\u00e4uscht war ich\nein bisschen von den \u201eTagesblitzlichtern\u201c, die man unter\n\u201eAktuelles\u201c anklicken kann. Es waren ein paar Fotos zu\nsehen \u2013 auf einem war Herr Schowtka an einem Mikro-\nfon zu sehen \u2013, die wahrscheinlich schon ein wenig ver-\naltet sind.\n\n\u00dcber die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der Erkenntnisse\naus den Modellprojekten zum Bildungsauftrag werden\nwir zurzeit noch nicht vollst\u00e4ndig res\u00fcmieren k\u00f6nnen.\nDas Ergebnis ist aber jetzt schon, dass es an den ver-\nschiedenen Konzepten nicht mangelt. Es wurde schon er-\nw\u00e4hnt: In den vergangenen Wochen und Monaten \u2013 und\neben nicht erst seit \u201ePisa\u201c \u2013 ist zum Thema \u201eBildung im\nvorschulischen Bereich\u201c viel zu h\u00f6ren gewesen, viel de-\nbattiert worden\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nund es wird auch die Notwendigkeit gesehen, hier drin-\ngend Ver\u00e4nderungen zu erreichen.\n\nIn einem sind sich die Insider einig und so steht es auch\nin der Antwort der Staatsregierung: Kinder werden nicht\ngebildet, Kinder bilden sich selbst.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDazu muss man ihnen allerdings Raum geben. Wichtig\nist dabei vor allem die Erkenntnis, dass ohne gewisse\nRahmenbedingungen auch das beste Konzept nicht um-\ngesetzt werden kann.\n\nAlso betrachten wir unsere Rahmenbedingungen, zu-\nn\u00e4chst die Situation der Erzieherinnen. Ihre Rolle k\u00f6nnen\nsie nur in dem Ma\u00dfe gut ausf\u00fcllen, wie sie einen Hinter-\ngrund an Wissen haben und wie sie Zeit zur Vorberei-\ntung haben. Ein Konzept in den Alltag einzubeziehen be-\ndeutet, dass die Erzieherinnen jede Woche gut\nvorbereiten und die Angebote auch planen m\u00fcssen. Aber\nsie brauchen auch im Alltag den Freiraum, spontane An-\ngebote zu machen. Kinder sind in ihren Reaktionen auch\nspontan. Das funktioniert nicht in zu gro\u00dfen Gruppen\nund mit wenig Personal, wie es bei uns bedauerlicher-\nweise der Fall ist.\n\nFrau Nicolaus, noch einiges zu den Kostensteigerungen\nund den Elternbeitr\u00e4gen, wie sich die Entwicklung jetzt\ndarstellt. Da gebe ich Ihnen Recht, Kommunen h\u00e4tten\nauch schon im vergangenen Jahr Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Aber Betriebskosten \u2013 und das sa-\ngen Sie nicht immer ganz ehrlich \u2013 bedeuten jetzt auch\nPersonalkosten und der Freistaat hat sich bis zum ver-\ngangenen Jahr prozentual auch an den Steigerungen der\nPersonalkosten beteiligt. Jetzt ist das nicht mehr der Fall.\nWir wissen, dass die Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst und\ndamit auch die Verdienste bei den Kinderg\u00e4rtnerinnen\ngerade ab 1.1.2002 wieder eine Steigerung erfahren\nhaben.\n\nWir k\u00f6nnen also noch so gute Konzepte diskutieren \u2013 so-\nlange wir den Personalschl\u00fcssel in den Kitas nicht ver-\nbessern, solange Weiterbildung und Vorbereitungszeit\nnur unter Verzicht auf andere Angebote f\u00fcr die Kinder\nstattfinden, so lange wird sich auch grunds\u00e4tzlich nichts\nver\u00e4ndern, so lange werden die Erzieherinnen mit den\ngestiegenen Anforderungen allein gelassen und zwischen\n\nKindeswohl, Elterninteressen und \u00f6ffentlichen Anforde-\nrungen aufgerieben.\nIch will Ihnen sagen, Frau Nicolaus, dass es nat\u00fcrlich\neinige Punkte im neuen Gesetz gibt, denen wir auch zu-\ngestimmt haben. Ich bitte Sie herzlich, wenn Sie \u00fcber das\nVerhalten der Opposition zu bestimmten Gesetzen spre-\nchen, auch ehrlich zu bleiben. Wir haben im Ausschuss\nsehr differenziert abgestimmt und wir haben durchaus\nauch einigen Paragraphen zugestimmt, so zum Beispiel\nder neu eingef\u00fchrten Untersuchung im vierten Lebens-\njahr. Sie sollten nicht immer so tun, als w\u00fcrden wir hier\nrundweg Verbesserungen ablehnen.\nNun kommen wir zu den anderen Modellprojekten, die\nin dem anderen Antrag der PDS-Fraktion aufgef\u00fchrt\nsind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die sind gut!)\n\nNat\u00fcrlich brauchen wir Integrationskonzepte f\u00fcr Kinder\naus anderen Kulturen, mit anderen Sprachen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir brauchen dringend Konzepte zum Abbau der ge-\nschlechtsspezifischen Rollenfixierung,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndie im fr\u00fchen Kindesalter beginnt. Nicht zuletzt brau-\nchen wir Konzepte f\u00fcr die Erlernung der demokratischen\nRechte und Pflichten\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nauch bereits im Kindergarten. Dazu geh\u00f6rt die praktische\nAnwendung der Mitsprache der Kinder in den Einrich-\ntungen. Dies sind alles Anliegen, die wir als SPD-Frak-\ntion teilen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAllerdings hat die CDU-Fraktion mit ihrer Mehrheit im\nk\u00fcrzlich verabschiedeten Gesetz zwar eine \u201esch\u00f6ne Ly-\nrik\u201c in verschiedenen Punkten verabschiedet, aber die\nEinl\u00f6sung der \u201esch\u00f6nen Lyrik\u201c ist in der Praxis durch fi-\nnanzielle und personelle Rahmenbedingungen teilweise\nunm\u00f6glich gemacht.\n\u00dcber den Personalschl\u00fcssel sprach ich bereits. Aber ich\ndenke auch an die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Eltern-\nmitwirkung. Eltern d\u00fcrfen in den Kindereinrichtungen\nund regional begrenzt mitreden. Das sind eigentlich die\nganz normalen Interessen der Eltern, die sich um ihre\nKinder sorgen. Sie werden jedoch nicht mehr unterst\u00fctzt,\nwenn es um landesweite Organisationsformen geht. Sie\nd\u00fcrfen in den Gremien, in denen die ma\u00dfgeblichen Ent-\nscheidungen getroffen werden, nicht mitbestimmen. Wie\nwollen wir denn bei den Kindern Interesse an demokra-\ntischen Spielregeln wecken, wenn diese von den Eltern\nschon mitbekommen, dass sie eigentlich gar nichts zu sa-\ngen haben?\nDie Debatte um das Kita-Gesetz im letzten Jahr hat ge-\nzeigt, dass Stimmen von Experten und Betroffenen wir-\nkungslos verhallten. Viele Hinweise und Warnungen\nquer durch die Parteienlandschaft und Interessenlage\nwurden von Ihnen schlichtweg ignoriert. Trotzdem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3863\n\nfreuen wir uns, dass der Minister bez\u00fcglich der im PDS-\nAntrag aufgef\u00fchrten Modellprojekte t\u00e4tig werden will,\nauch wenn er keinen konkreten Termin nennt. Insoweit\nm\u00fcsste dieser Antrag die Zustimmung aller Fraktionen\nerhalten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHoffentlich wird das dann auch Konsequenzen f\u00fcr die\nGestaltung der Rahmenbedingungen in Bezug auf Perso-\nnalschl\u00fcssel, Finanzierung und Mitwirkung haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Ni-\ncolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt haben wir Sie \u00fcberzeugt!)\n\n\u2013 Also, Herr Dr. Hahn, ich bin nicht zu \u00fcberzeugen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren!\n\nHerr Dr. Hahn, Sie k\u00f6nnen mich noch so freundlich an-\nl\u00e4cheln, aber Ihren Argumenten kann ich nicht folgen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was ist, wenn ich l\u00e4chle?)\n\n\u2013 Ach, Herr Porsch, es tut mir Leid, auch da wird nichts\ndraus.\n\nDoch kommen wir jetzt zum Thema.\n\nFrau Dr. Schwarz, Sie haben hier einige Punkte vorge-\nbracht, die mich doch veranlassen, darauf zu antworten.\nSie hatten von grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrungen und Inhal-\nten gesprochen, das Gesetz betreffend. Hier geht es ein-\nmal mehr darum \u2013 darauf hatten wir uns in diesem Ho-\nhen Hause verst\u00e4ndigt, aber auch gemeinsam mit der\nkommunalen Ebene \u2013, dass wir eine Verwaltungsverein-\nfachung bei der Abrechnung und bei der Bezuschussung\nherbeif\u00fchren wollen. Das bedeutet nat\u00fcrlich, dass jetzt\ndie Personalkosten zu den Betriebskosten geh\u00f6ren. Das\nist erst einmal richtig. Bis zum 31.12.2001 waren alle an-\nderen Betriebskosten, also die Heizung, der Hausmeister\nusw., Betriebskosten au\u00dfer den Personalkosten, weil\ndiese praktisch die Grundlage f\u00fcr die Bezuschussung\nwaren. So ist das.\n\nWir haben das vereinfacht, weil es der Wunsch der kom-\nmunalen Ebene war, die das auch umsetzen muss, n\u00e4m-\nlich den Auftrag, den wir dort als Pflichtaufgabe erteilen,\ndie nat\u00fcrlich auch im Bundesgesetz geregelt ist. Das\nmuss man erst einmal so feststellen. Wir haben die Bun-\ndesgesetzlichkeiten, wir haben die Landesgesetzlichkeit\nund die daraus folgenden Delegierungen, Abdelegierun-\ngen an die kommunale Ebene, die nat\u00fcrlich eine Da-\nseinsf\u00fcrsorge zu erf\u00fcllen hat. Das ist erst einmal Usus.\nDie kommunale Ebene kommt gar nicht so schlecht mit\ndieser Pauschale zurecht.\n\nFrau Dr. Schwarz, ich bin selber B\u00fcrgermeisterin. Ich\nwei\u00df, wovon ich spreche. Sie k\u00f6nnen mir kein X f\u00fcr ein\nU vormachen. Wir nehmen jetzt auch Kinder unter zwei\nJahren an. Dadurch habe ich die ganze Bandbreite. Da-\n\nr\u00fcber brauchen wir jetzt nicht zu reden. Auch meine\nKollegen wissen, wovon sie sprechen.\n\nNat\u00fcrlich ist jetzt eingetreten, dass man diese Vereinfa-\nchung erst einmal annehmen muss. Man muss warten,\nwie sich die Dinge entwickeln. Das muss man fairer-\nweise zugeben. Das ist bei einem neuen Gesetz so.\n\nWir sind der Meinung, dass diese ganzen Projekte, wie\njetzt von der PDS-Fraktion beantragt, erst einmal ins\nLaufen kommen m\u00fcssen. Wir haben sinnvolle Dinge ini-\ntiiert, Modellprojekte, auf die wir reflektieren k\u00f6nnen. In\nder Antwort der Staatsregierung ist ja aufgef\u00fchrt, dass\nnoch weitere Dinge folgen werden.\n\nDoch zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt w\u00e4re es verfr\u00fcht\nsich hinzustellen und zu sagen, dass wir dies und jenes\nfordern. Nat\u00fcrlich ist das ein Entwicklungsprozess, ge-\ngen den wir uns nicht str\u00e4uben. Aber was soll denn das\njetzt? Nur, dass man etwas vorweisen kann, dass man\ndiese Dinge mit offenen Armen auff\u00e4ngt? Das ist es\ndoch schlie\u00dflich. Als wir daf\u00fcr gestritten haben, hatte ich\nSie nicht auf meiner Seite. Ich gebe Ihnen Recht, dass Sie\nim Ausschuss einzelnen Punkten zugestimmt haben. Das\nwill ich hier \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen.\n\nDoch kommen wir hier auf einen wesentlichen Punkt, zu\ndem ich noch einmal Stellung beziehen muss. Sie haben\nvon Gremien gesprochen. Was ist denn hier das wich-\ntigste Gremium, wenn es darum geht, den Bedarf festzu-\nstellen und auf der kommunalen Ebene zu definieren?\nDas ist der Jugendhilfeausschuss vor Ort, meine sehr\nverehrten Damen und Herren. In der kreisfreien Stadt\noder im kreisangeh\u00f6rigen Gebiet ist der Jugendhilfeaus-\nschuss das Gremium, das schlie\u00dflich dar\u00fcber beschlie\u00dft,\nwie der Bedarf definiert wird, und in dem auch dar\u00fcber\nbeschlossen wird, wie zum Beispiel in Zusammenarbeit\nmit der Kommune vor Ort Beitr\u00e4ge zur\u00fcckerstattet wer-\nden oder sich die \u00d6ffnungszeiten gestalten werden. Dort\nhat dann jeweils die Elternvertretung auch das Mitspra-\ncherecht. Das ist das wichtigste Gremium. Das wollten\nwir durchsetzen und das haben wir durchgesetzt. Daher\nbin ich der festen \u00dcberzeugung, dass wir dort einen sehr\nwesentlichen Bestandteil hineingebracht haben. Wir wer-\nden die Dinge weiter beobachten.\n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt sehen wir keinen weite-\nren Handlungsbedarf. Ich darf Sie nat\u00fcrlich weiterhin zu\nden Gespr\u00e4chen einladen und noch einmal darauf ver-\nweisen, dass wir im Jugendausschuss diese Dinge auch\nweiterhin konstruktiv begleiten und voranbringen wer-\nden zum Wohle unserer Kinder und Jugendlichen. Dazu\ndarf ich Sie auch weiterhin herzlich einladen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nFrau Abg. Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem viel \u00fcber Strukturen und\n\u00fcber materielle Bereitstellungen gestritten wurde, nun zu\neinigen inhaltlichen Aspekten.\nZun\u00e4chst zu unserem Antrag, der sich mit der Umset-\nzung des Bildungskonzeptes an Kitas zur Verbesserung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3864\n\nder Sprachkompetenz sowie nach den Vorstellungen der\nStaatsregierung einem leichteren \u00dcbergang vom Kinder-\ngarten in die Schule befasst, gerade auch in der Auswer-\ntung von \u201ePisa\u201c. Ich finde es sehr schade, dass der Kul-\ntusminister jetzt nicht anwesend ist.\n\nEs ist ja kein Geheimnis, dass in Deutschland die Ausga-\nben sowohl in den Kinderg\u00e4rten als auch im Elementar-\nbereich am niedrigsten sind. Es ist kein Geheimnis, dass\nin vielen anderen OECD-Staaten der Kindergarten kos-\ntenlos ist. Es ist kein Geheimnis, dass in Deutschland im\neurop\u00e4ischen Vergleich Erzieherinnen die niedrigste\nQualifikation haben. In den meisten anderen L\u00e4ndern\nbraucht man f\u00fcr die Ausbildung sogar eine Hochschul-\nzugangsberechtigung. Die Ausbildung selbst findet oft\nauch an einer Hochschule statt.\n\nNach dem Lesen der Antwort der Staatsregierung, spe-\nziell des Sozialministeriums, habe ich aber Hoffnung,\ndass sich hier einiges bewegt. Die Antwort zum Bil-\ndungsauftrag an Kitas hat mir au\u00dferordentlich gut gefal-\nlen. Ich habe in diesem Zusammenhang auch an den\n10. Kinder- und Jugendbericht gedacht, der daran erin-\nnert, dass wir eine Kultur des Aufwachsens ben\u00f6tigen,\ndass diese dort gefordert wird und nicht, wie wir es lei-\nder sehr oft h\u00f6ren, eine neue Kultur der Anstrengung,\nwie nun einige schon f\u00fcr den Kindergarten fordern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas scheint nur dann logisch, wenn man im Weiteren\nfesth\u00e4lt, dass man m\u00f6glichst leistungshomogene Lern-\ngruppen haben will, wenn man daran festh\u00e4lt, dass man\nKinder auf ein bestimmtes Bildungsniveau bringen will\nund dass man sie unbedingt vergleichen k\u00f6nnen muss.\nDann ist es auch nahezu logisch, wenn man verpflich-\ntende Vorschulklassen einrichten will, um Kinder auf ein\ngleiches Ausgangsniveau zu bringen.\n\nDer Hintergrund f\u00fcr einen solchen Bildungsbegriff ist\nder, dass man Bildung lediglich als Erwerb von Schl\u00fcs-\nselkompetenzen versteht. Diese Aneignung wird durch\nreformierte Verfahrensweisen in den Bildungsinstitutio-\nnen gef\u00f6rdert, also beispielsweise das Vorschuljahr oder\neine fr\u00fchere Einschulung. Im Gegensatz zu solch \u2013 man\nmuss es schon so bezeichnen \u2013 \u00f6konomischen Optimie-\nrungsprozessen, die vor allem in der aktuellen \u00f6ffent-\nlichen Diskussion eine Rolle spielen, scheint das s\u00e4ch-\nsische Staatsministerium \u2013 ich meine vor allem das\nMinisterium f\u00fcr Soziales \u2013 einen anderen Bildungsbegriff\nzu favorisieren.\n\nSie, Herr Minister Geisler, beziehen sich in Ihrer Antwort\ndarauf, was seit mehreren Jahren im wissenschaftlichen\nBereich diskutiert wird: dass sich Kinder selbst bilden.\nIch m\u00f6chte kurz aus der Antwort zitieren: \u201eEine grund-\nlegende Erkenntnis ist, dass Kindertageseinrichtungen\nOrte sein sollen, in denen das Kind die M\u00f6glichkeit hat,\nsich aktiv selbst zu bilden, dass sich Kinder ihr Wissen\n\u00fcber die Welt im Wesentlichen eigenst\u00e4ndig aneignen\nund dass es ihnen nicht Schritt f\u00fcr Schritt durch Erwach-\nsene vermittelt werden muss.\u201c\n\nEs geht also darum, sich von der traditionellen Form der\nBesch\u00e4ftigung abzusetzen. Wir brauchen stattdessen\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Aneignung von komplexem Wis-\nsen, wobei es Freir\u00e4ume geben muss f\u00fcr selbst\u00e4ndiges\n\nForschen, zum Experimentieren und Ausprobieren. F\u00fcr\ndie Selbstbildung brauchen Kinder umfangreiche Wahr-\nnehmungs- und Erfahrungsm\u00f6glichkeiten. Wissenschaft-\nliche Untersuchungen verweisen auch darauf, dass ein\nKind die Ressourcen f\u00fcr Selbstbildungsprozesse von Ge-\nburt an hat, dass sie aber nur ungen\u00fcgend genutzt wer-\nden.\nF\u00fcr mich ist es kein Wunder, dass hier der Sozialminis-\nter weiter ist als unser Kultusminister, zielt doch der\nKultusminister seine Weiterbildung und seine p\u00e4dagogi-\nschen Weisheiten vor allem aus \u00f6ffentlichen Diskussions-\nrunden, wie er bei einer Anfrage meines Kollegen Falk\nNeubert zu verstehen gab. Wir sind deswegen auch sehr\nfroh, dass die Konzeption zur Schulvorbereitung vom\nSozial- und vom Kultusministerium gemeinsam erarbei-\ntet wird, wobei ich schon ein wenig entt\u00e4uscht war, dass\ndiese Antwort sehr kurz ausgefallen ist; denn ich h\u00e4tte\ngedacht, dass nicht erst seit dem neuen Kita-Gesetz klar\nist, dass es \u00dcbergangsschwierigkeiten vom Kindergarten\nzur Schule gibt.\nDas geht aber auch einher mit der Aufmerksamkeit, die\nbisher Bildung im Elementarbereich in Sachsen genossen\nhat. Hier wird Bildung \u2013 ich muss das immer wieder sa-\ngen, auch wenn Herr R\u00f6\u00dfler leider nicht anwesend ist \u2013\nimmer nur vom Gymnasium aus gedacht, nur von einer\nviel beschworenen Elite aus, und das eben auch nur aus\nder Perspektive des Kultusministers. Wir brauchen aber\neine Bildung, die vom Kind ausgeht und die die Per-\nspektive der Kinder als Leitlinie einnimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir sehen aber mit Freude, dass in Ihrem Ministerium,\nHerr Minister Geisler, in Auswertung des Bundesmodell-\nprojektes nun auch in Sachsen einiges geschieht, wobei\nwir glauben, dass Weiterbildung allein nicht ausreicht.\nWenn Sie sagen, dass die entscheidende Rolle in den Bil-\ndungsprozessen die Erzieherin spielt, gibt es noch viel\nmehr zu tun. Auch die Erzieherinnen brauchen Raum\nund Zeit f\u00fcr Bildung. Damit meine ich nicht nur die\nkonkreten Bedingungen \u2013 diese wurden vorhin schon\nvon Frau Schwarz und Herrn Neubert angesprochen \u2013,\nsondern wir brauchen auch langfristig in Deutschland\neine Reformierung der Erzieherinnenausbildung \u2013 also\nweg von einer sozialp\u00e4dagogischen \u201eBreitbandausbil-\ndung\u201c hin zu einer beispielsweise fr\u00fchp\u00e4dagogischen\nOrientierung wie in Finnland oder Schweden.\n\n(Beifall der Abgeordneten Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Hatzsch, SPD)\n\nLassen Sie mich noch auf den Antrag der Modellprojekte\neingehen, speziell auf das Projekt geschlechtsbewusste\nP\u00e4dagogik. Dazu gab es bereits ein paar Kleine Anfragen\nvon mir, aus denen hervorging, dass lediglich 0,14 % der\nin s\u00e4chsischen Kitas besch\u00e4ftigten Erzieherinnen und\nErzieher m\u00e4nnlich sind. Des Weiteren verwies die Staats-\nregierung auf kaum vorhandene wissenschaftliche\nErkenntnisse \u00fcber die Auswirkungen der Kindertages-\neinrichtung auf die geschlechtsspezifische Sozialisation.\nEs gibt auch keine Erkenntnisse \u00fcber die Auswirkungen\nder Dominanz von Erzieherinnen auf die Geschlechtsrol-\nlenentwicklung. Selbst bundesweit gibt es im Prinzip\nkaum Forschungen auf diesem Gebiet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3865\n\nNichtsdestotrotz gibt es nat\u00fcrlich Thesen und nicht nur\neine Wissenschaft, sondern auch f\u00fcr den gesunden Men-\nschenverstand verf\u00fcgbare Erkenntnisse. Ich kann mich\nnoch genau erinnern: Als ich meine Tochter Nele, die\nsich vor allem f\u00fcr Betonmischer und Bagger interessierte\nund f\u00fcr die ich mich sogar in die Geheimnisse von All-\nrad-, Vorderrad- und andere Bagger einweisen lie\u00df, das\nerste Mal in die Krippe gebracht habe, wurde sie in der\nKinderkrippe in die Puppenecke zu den M\u00e4dchen ge-\nschickt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Da wurde leider nicht gebaggert; jetzt w\u00fcrde sie das\nwahrscheinlich schon gut finden.\n\nAls Nele in den Kindergarten kam, in dem Frauen arbei-\nteten, die eine Zusatzausbildung und eigentlich auch\nsehr hohe p\u00e4dagogische Grunds\u00e4tze hatten, meinten die\nFrauen auf meine Nachfrage, dass sie alle gleich behan-\ndeln w\u00fcrden. Das ist nat\u00fcrlich schon wieder fragw\u00fcrdig,\naber schaute man genau hin, dann machten sie nat\u00fcrlich\nUnterschiede, die die Geschlechtsrollenzugeh\u00f6rigkeit\neher noch verst\u00e4rkten. Das muss auch nicht immer\nschlimm sein. Schlimm ist es nur, wenn man nicht die\nF\u00e4higkeit hat das eigene Verhalten zu reflektieren.\n\nHerr Staatsminister Geisler, in Ihrer anderen Antwort\nverweisen Sie darauf, wie wichtig es f\u00fcr die Erzieherin-\nnen ist, das eigene berufliche Rollenverst\u00e4ndnis zu\nreflektieren und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern. Das Glei-\nche gilt auch f\u00fcr diesen Bereich. Da m\u00f6chte ich Ihnen\nein paar Beobachtungen von Wissenschaftlerinnen mitge-\nben, die zum Beispiel sagten, dass den Erzieherinnen oft\nnicht bewusst ist, wie sie M\u00e4dchen und Jungen unter-\nschiedlich wahrnehmen. Sie gehen zun\u00e4chst davon aus,\ndass sie sie gleich behandeln. Aber sie behandeln sie\nnicht gleich. Die Einfl\u00fcsse sind f\u00fcr sie unbewusst und\nwerden dadurch p\u00e4dagogisch \u00fcberhaupt nicht beein-\nflussbar. Es kommt oft vor, dass die Erzieherinnen die\nM\u00e4dchen und die Jungen pauschal ansprechen. Dazu ein\nBeispiel: \u201eDie Jungen k\u00f6nnen ruhig beim Aufr\u00e4umen\nhelfen!\u201c, ruft eine Erzieherin, nachdem sie bemerkt hat,\ndass etliche gr\u00f6\u00dfere Jungen weiter in der Bauecke bauen,\nanstatt sich am Aufr\u00e4umen zu beteiligen. \u201eDie M\u00e4dchen\nk\u00f6nnen schon zum Anziehen hinausgehen!\u201c \u2013 diese Auf-\nforderung kam aufgrund der Tatsache, dass sich die\nM\u00e4dchen disziplinierter beim Anziehen benommen\nhaben.\n\nMit solchen Bemerkungen werden nicht nur die Kinder\neiner Geschlechtsgruppe zugeordnet, sondern es werden\nauch Bewertungen verbunden. Selbst Erzieherinnen, die\nsolche Zuordnungen vermeiden, bewerten Jungen- und\nM\u00e4dchenverhalten oft unterschiedlich. Dazu kommt wie-\nderum \u2013 das ist bemerkenswert \u2013, dass sie glauben M\u00e4d-\nchenverhalten sicherer bewerten zu k\u00f6nnen, weil sie\nselbst M\u00e4dchen waren. Bei Verhaltensweisen von Jungen\nsind sie h\u00e4ufig unsicherer und f\u00fcrchten, den Jungen\nnicht gerecht werden zu k\u00f6nnen. Das hat zur Folge, dass\nsie entweder die Jungen weniger beachten, die Jungen in\nihrer Ecke vor sich hin wursteln, oder nicht wahrneh-\nmen, welche Bed\u00fcrfnisse die Jungen zum Beispiel beim\nSpielen haben oder dass sie das Verhalten der Jungen\nauch st\u00e4rker sanktionieren, da die Jungen die anderen\nKinder durch Toben oder lauteres Spielen st\u00f6ren.\n\nGanz aktuell ist das Beispiel, dass viele Erzieherinnen\ndie Spielfiguren, die vor allem bei Jungen sehr beliebt\nsind \u2013 Pokemon zum Beispiel \u2013, als nicht reizvoll oder\nnicht p\u00e4dagogisch wertvoll empfinden. Sie sind nicht be-\nreit sich dem Spiel zu n\u00e4hern oder die St\u00e4rken eines sol-\nchen Spiels f\u00fcr sich zu nutzen. Die Jungen machen dabei\ndie Erfahrung, dass ihre W\u00fcnsche missachtet oder gar\nVerbote ausgesprochen werden und dass sie ihre Jun-\ngen-Spiele gegen die Frauen durchsetzen m\u00fcssen, womit\nnicht nur Geschlechteropposition, sondern wiederum\nHierarchien \u2013 \u2013\n\n(Zunehmende Unruhe bei der CDU \u2013\nZurufe: P\u00e4dagogischer Stuss! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nach den Erkenntnissen\nder Wissenschaft sprechen die Herren dazwischen! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Wenn Sie sich nur von irgendwelchen Stammtischen\nIhre Meinung oder Ihr Wissen herholen, dann tut es mir\necht Leid!\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Einsle, CDU: Herr Porsch benimmt sich\n\nimmer wie im Kindergarten!\n\u2013 Weitere Zurufe)\n\nDas sind die Erfahrungen der Jungen und wenn Sie mir\ngenau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, es ging auch um Ihre S\u00f6hne, die\nvielleicht das Recht haben, ganz andere Rollen erlernen\noder wahrnehmen zu k\u00f6nnen und nicht nur festgelegt\nzu werden \u2013 wie Sie \u2013 auf den 24-Stunden-Tag, dass Sie\nsich zu Hause nicht sehen lassen oder \u00c4hnliches. Das\nkann vielleicht auch befriedigend sein, aber \u2026\n\n(Zurufe von der CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013\nStarke Unruhe)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern noch eine Erfahrung meiner\nTochter schildern, das hat auch etwas damit zu tun.\n\n(Zunehmende starke Unruhe)\n\nSie hat sehr zeitig angefangen sich damit zu besch\u00e4fti-\ngen, was sie sp\u00e4ter einmal werden m\u00f6chte, was sie mal\ntun will, welche Berufe ihr offen stehen. Da hatte ich das\nProblem, dass in jedem Bilderbuch, das ich ihr gekauft\nhabe, stand: der Baggerfahrer, der Raumfahrer, der\nAstronaut, die Krankenschwester. Am Anfang konnte ich\ndas gut hinbekommen, ich habe einfach immer beides\ngesagt: der Baggerfahrer, die Baggerfahrerin usw. usf.\n\nSp\u00e4ter ging das nicht mehr. Als ich ein Buch kaufen\nwollte, in dem es um Berufsbilder ging, gab es zehn Be-\nrufsbilder zur Auswahl \u2013 davon auf einem Bild eine Kin-\nder\u00e4rztin. Alles andere waren M\u00e4nnerberufe. Das ist ein\nBeispiel, wie die M\u00e4dchen zeitig festgelegt werden.\n\nIch erz\u00e4hle das deshalb \u2013 auch wenn Sie sich das wahr-\nscheinlich nicht so komplex vorstellen k\u00f6nnen \u2013, weil es\nso ist, dass Kinder nicht dumm, sondern sehr klug sind\nund sehr zeitig, n\u00e4mlich schon im Kindergarten, merken,\nwelche Rollen f\u00fcr sie gehen und welche nicht gehen,\nwelche Rollen ihnen zugeschrieben werden und welche\nsie sich sehr hart erk\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3866\n\nDeswegen m\u00f6chte ich der Staatsregierung dringend ans\nHerz legen sich hier zu engagieren, nicht nur, weil wir\nhier etwas ganz Neues ansto\u00dfen k\u00f6nnen \u2013 es gibt dazu\neinfach kaum Forschungen \u2013, sondern weil wir eben\nauch wissen, dass diese fr\u00fchkindlichen Pr\u00e4gungen\ngrundlegend sind f\u00fcr Bildung und Lebensverl\u00e4ufe. Das\nwissen wir, Frau Nicolaus, nicht erst seit \u201ePisa\u201c, sondern\nschon sehr viel l\u00e4nger.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abg. Nico-\nlaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Werner, ich finde gar\nkeine Worte. Das, was Sie hier vorgetragen haben, kann\nman nicht so stehen lassen.\nIn allererster Linie beginnt die Erziehung nach der Ge-\nburt in der Familie.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Strempel, CDU: Richtig!)\n\nWenn ich nicht selber drei Kinder h\u00e4tte, w\u00fcrde ich mich\nnicht hierher stellen und gegen das sprechen, was Sie\njetzt gesagt haben.\nIhr Ansatz in allen Ehren \u2013 ich bin auch daf\u00fcr, dass ein\nJunge nicht nur das tun soll, was er spezifisch vorge-\ndacht bekommt oder was in der Gesellschaft opportun\nist. Aber ich denke, in erster Linie ist es wichtig, dass\nman das zu Hause vorlebt und man selbst als Mutter die\nKinder dazu anh\u00e4lt, bestimmte Dinge zu tun, also als\nJunge zum Beispiel aufzuwaschen. Aber das kann man\ndoch nicht alles in der Kindertagesst\u00e4tte regulieren und\ndarauf die speziellen Konzepte aufbauen.\nWenn Sie unser Gesetz richtig gelesen h\u00e4tten, dann steht\ndort genau drin, dass in den Kindertagesst\u00e4tten danach\ngehandelt werden soll. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir noch hundert\nModellprojekte entwickeln und hundert Forschungspro-\njekte \u2013 die es im \u00dcbrigen schon gibt und deren Ergeb-\nnisse Sie vielleicht einmal lesen sollten, weil dort alles\nniedergeschrieben wurde \u2013 und es w\u00fcrde sich nichts da-\nran \u00e4ndern, wenn es nicht eingehalten wird und nicht\nvon innen kommt.\nDas, was Sie hier abgeliefert haben, ist reif f\u00fcr eine B\u00fct-\ntenrede. Das muss ich Ihnen so ehrlich sagen. Das tut\nmir wirklich wahnsinnig Leid, aber das kann man ein-\nfach nicht so stehen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste von PDS und SPD \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist wirklich unter Niveau!)\n\nWas hier vorgetragen wurde, entspricht einfach nicht\nden Tatsachen. Das kann man so nicht stehen lassen.\nWir haben viele Dinge vor uns. Es geht auch darum, der\nZukunft gerecht zu werden, auch f\u00fcr unsere Kinder.\nMan muss immer wieder darauf zur\u00fcckkommen, dass in\nder Familie das Vorleben beginnt und dort urs\u00e4chlich\nder Grundstein f\u00fcr das gelegt wird, was wir unseren\nKindern vermitteln wollen. Das k\u00f6nnen wir nicht nur in\nden Kindertagesst\u00e4tten und in den Schulen vermitteln.\n\nDas ist nat\u00fcrlich auch ein Regulativ und auch dort m\u00fcs-\nsen wir uns den Bedingungen stellen. Aber das ist nicht\nurs\u00e4chlich und wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00e4re das\ndasjenige, was die Dinge entscheidet.\n\nWir m\u00fcssen uns f\u00fcr die Zukunft den Dingen stellen, die\nda sind. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass wir uns an die Tat-\nsachen halten und nicht etwas nebul\u00f6s in den Raum stel-\nlen und Forderungen aufmachen, die meiner Meinung\nnach jeglicher Grundlage entbehren. Denn ich kann nicht\nin jede Kindertagesst\u00e4tte gehen und fragen: Haben Sie\ndieses oder jenes gemacht? Das muss von innen heraus\nkommen und muss so gelebt werden. Dann und nur\ndann haben wir etwas erreicht.\n\nDas k\u00f6nnen wir meiner Ansicht nach gemeinsam im Ho-\nhen Haus erreichen, indem wir unseren Familien mehr\nRaum geben und sie dementsprechend h\u00f6her bewerten.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann habe\nich jetzt noch Herrn Prof. Porsch auf der Rednerliste.\nBitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Nicolaus, es gibt auch B\u00fcttenreden,\ndie erkenntnisf\u00f6rdernd sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war gar keine!)\n\nIm \u00dcbrigen, wenn Sie sagen, dass das von innen kom-\nmen muss und in der Verantwortung der Familie liegt,\ndann will ich Ihnen ja Recht geben. Aber ich bringe\nIhnen einmal ein anderes Beispiel, das die Geschlechter-\nrollendarstellung betrifft.\n\nIch habe einmal eine Hausarbeit betreut. In der Haus-\narbeit sollten Ethiklehrb\u00fccher \u2013 eins, das in Bayern ver-\nwendet wird, eins, das in Sachsen verwendet wird \u2013\nnach den Geschlechterbildern und nach der sprachlichen\nUmsetzung untersucht werden. Da gibt es Kapitel zu\nVorbild und Idol.\n\nIm bayerischen Lehrbuch werden als Beispiele f\u00fcr Vor-\nbilder und Idole ungef\u00e4hr 20 M\u00e4nner genannt, von Bud-\ndha bis Karl Marx, Mao Tse-tung und viele andere.\n\n(Frau Henke, CDU: Karl Marx in Bayern?)\n\n\u2013 In Bayern, Sie werden sich wundern!\n\nEs gab nur ein weibliches Vorbild: Mutter Theresa.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Oh Gott!)\n\nDann ist das s\u00e4chsische Lehrbuch untersucht worden. Da\nist es \u2013 das muss ich sagen \u2013 h\u00f6chst erfreulich, dass\nnicht so viele m\u00e4nnliche Vorbilder genannt werden. Es\nwaren etwa die H\u00e4lfte. Aber die Halbierung f\u00fchrt dazu,\ndass auf der weiblichen Seite \u00fcberhaupt kein Vorbild ge-\nnannt wurde. Das ist die Wirklichkeit. Das k\u00f6nnen Sie\nauch von innen heraus und mit der Familie nicht \u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3867\n\ndern. Da m\u00fcssen wir schon etwas in den Institutionen\nmachen.\n\n(Starker Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nIch wollte eigentlich zur F\u00f6rderung der Sprachkompe-\ntenz reden. Das ist ja ein Teil des Antrages. Frau\nSchwarz hatte das vorhin bei der Aufz\u00e4hlung vergessen.\nDas war das Einzige, was sie vergessen hat, aber auch\ndie anderen Punkte waren zu beklatschen.\n\nIch m\u00f6chte mit einer Bemerkung beginnen, die dazuge-\nh\u00f6rt. Ich habe mit Freude festgestellt, dass diese Staats-\nregierung knapp vor ihrer Aufl\u00f6sung tats\u00e4chlich erkannt\nhat, dass auch von der PDS-Fraktion Antr\u00e4ge kommen,\nbei denen es sich lohnt, ihnen zu folgen. Es wei\u00df aber\nauch die Staatsregierung, dass es noch immer diesen\nhirnverkrusteten Beschluss der CDU-Fraktion gibt, unter\nkeinen Umst\u00e4nden einem Antrag der PDS-Fraktion zuzu-\nstimmen. Deshalb versichert die Staatsregierung in ihrer\nAntwort auf unseren Antrag Drucksache 3/5577, dass sie\nim Sinne des Antrages handeln wird \u2013 offensichtlich\nauch unabh\u00e4ngig von einem Beschluss des Landtages.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist wahrlich l\u00f6blich. Das ist gut und ist auch bitter\nn\u00f6tig. Denn hier geht es um wirklich wichtige Dinge, die\nnicht nur die Zukunftschancen von Kindern, sondern\nder gesamten Gesellschaft betreffen.\n\nUmso kritischer sehe ich dann wieder die Antwort der\nStaatsregierung auf unseren Antrag in der Drucksache\n3/5578. Die Entwicklung der Sprachkompetenz, Herr\nMinister, ist nicht nur ein Aspekt des komplexen Bil-\ndungsauftrages, wie dort steht. Sie ist vielmehr die\nGrundlage f\u00fcr alle weitere Bildung.\n\nEs ist in der Soziolinguistik sp\u00e4testens seit Ende der\n1950er Jahre und nicht erst seit \u201ePisa\u201c bekannt und auch\nForschungsthema, dass es milieubedingte Unterschiede\nim Spracherwerb und damit auch im Sprachverhalten\nund in der Kommunikationsbef\u00e4higung gibt, die gravie-\nrende Auswirkungen auf die so genannten kognitiven\nF\u00e4higkeiten und damit auf die Aneignung von Bildung\nhaben. Wir wissen seit damals sehr genau, dass ein Bil-\ndungsprivileg nicht vordergr\u00fcndig \u00fcber anlagebedingte\nIntelligenzunterschiede entsteht, sondern weitgehend\neiner \u00fcber Sprach- und Kommunikationsbarrieren ver-\nmittelten Reproduktion sozialer Ungleichheit folgt.\n\nDie Folgen der Erkenntnis waren \u00fcbrigens positiv. Die\nFolgen waren Schullehrpl\u00e4ne, Unterrichts- und Bildungs-\nprogramme \u2013 ich muss das sagen \u2013 vornehmlich in SPD-\nregierten L\u00e4ndern, die diese Mechanismen \u00fcber den\nMuttersprachunterricht aufzubrechen halfen, weil sie auf\ndie \u00dcberwindung von Barrieren zielten, die letztlich in\nsozialer Herkunft begr\u00fcndet waren. Diese Programme\nwaren auf F\u00f6rderung und nicht auf vorzeitige Auslese\norientiert.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas ist \u00fcbrigens der positive Hintergrund des in den\nsiebziger und achtziger Jahren beginnenden Massenan-\ndrangs an den Universit\u00e4ten.\n\nDie angef\u00fchrten Erkenntnisse sind aber leider nicht nur\nin Vergessenheit geraten, nein, leider wurden auch die\nbildungspolitischen Schlussfolgerungen daraus wieder\nzunehmend durch konservative, auf fr\u00fche Auslese ge-\nrichtete Bildungs- und Schulkonzepte verdr\u00e4ngt. Da darf\nman sich heute nicht \u00fcber milieubedingte sprachliche\nDefizite bei Kindern wundern. Vier Millionen funktio-\nnelle Analphabeten in Deutschland geben mehr als zu\ndenken. 25 % Anstieg der Kinder mit sprachlichen Ent-\nwicklungsst\u00f6rungen markieren den Vorabend der Kata-\nstrophe.\n\nUnsere Welt ist nun einmal weitgehend versprachlicht,\nauch wenn mit den elektronischen Medien das Bild in\nden letzten Jahrzehnten eine noch nie da gewesene Be-\ndeutung f\u00fcr die Erschlie\u00dfung der Welt bekommen hat.\n\nAbstraktionsleistungen, also die nur dem Menschen\nm\u00f6gliche Leistung, mit der die Welt jenseits von konkret\nbildlichen Vorstellungen im Sinne begrifflicher Verallge-\nmeinerungen angeeignet und abgebildet wird, sind im-\nmer von Sprache abh\u00e4ngig. Der Hinf\u00fchrung zur Sprache\nund ihrer Beherrschung in m\u00f6glichst ausgebauter Weise\nkommt also eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Ausbil-\ndung begrifflich gespeicherter Welterfahrung und dem\nUmgang damit zu. Wenn es dabei milieubedingte Unter-\nschiede gibt \u2013 und es gibt sie mit Gewissheit \u2013, so steckt\ndarin ein ger\u00fcttelt Ma\u00df an sozialer Ungerechtigkeit, es\nsteckt darin aber ein ebenso ger\u00fcttelt Ma\u00df an versch\u00fctte-\nten Chancen f\u00fcr den und die Einzelne genauso wie f\u00fcr\ndie Gesellschaft.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nVielleicht ist es f\u00fcr manchen und manche schon sehr viel\neinfacher zu begreifen, was fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung in\nSprachkompetenz bedeutet, wenn ich Ihnen sage, dass es\ngesicherte wissenschaftliche Erkenntnis ist, dass allein\nzehn Minuten t\u00e4gliches Vorlesen w\u00e4hrend des ersten Le-\nbensjahres einen signifikanten Intelligenzvorsprung f\u00fcr\ndas Kind von mehreren Punkten bis \u00fcber das Pflicht-\nschulalter hinaus bringt.\n\nWir wissen heute, dass nicht nur, wie dies fr\u00fcher der\nFall war, das nach sozialen Schichten unterschiedlich ge-\npr\u00e4gte und mit sprachlich unterschiedlichen Anregungs-\npotenzialen ausgestattete Milieu eingeschr\u00e4nkte oder\nausgearbeitete Sprachkompetenz bef\u00f6rdert, sondern die\nAusbildung von Sprachkompetenz generell gef\u00e4hrdet ist,\nweil aktive Kommunikation in den Familien durch vie-\nlerlei Faktoren eingeschr\u00e4nkt ist. Da kommt doch Ihr\nganzer Markt als Faktor dazu, Frau Nicolaus. Heute\nwird in den Familien nicht mehr so aktiv kommuniziert.\nDas k\u00f6nnen Sie bedauern. Wenn Sie jedoch zugleich ge-\nsellschaftliche Bedingungen verteidigen, die genau das\nhervorbringen, dann kann ich Ihnen Glaubw\u00fcrdigkeit\nnicht zusprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Porsch, jetzt machen\nSie aber einen Punkt!)\n\n\u2013 Sie nicht, aber Ihre CDU-Fraktionskollegen, wenn wir\nhier \u00fcber Wirtschaft, Schule, Leistungsdruck und \u00c4hn-\nliches debattieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3868\n\nDeshalb kommt zwangsl\u00e4ufig der F\u00f6rderung von Sprach-\nkompetenz in den Kindertagesst\u00e4tten eine herausgeho-\nbene Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung der Kinder und die\nZukunftschancen der Gesellschaft zu.\n\nNach wie vor sind aber gerade die Kindertagesst\u00e4tten\nbesonders gefordert, weiter bestehende milieubedingte\nUnterschiede fr\u00fchzeitig auszugleichen. Ich sage bewusst:\n\u201efr\u00fchzeitig\u201c, weil das fr\u00fchkindliche Alter eine besondere\nBedeutung f\u00fcr den Sprachenerwerb hat. Defizite in der\nSprachkompetenz sind nicht in beliebigem Alter auszu-\ngleichen. Was in der fr\u00fchen Kindheit defizit\u00e4r wird,\nbleibt es dann weitgehend f\u00fcr das gesamte Leben oder\nist nur durch ungleich h\u00f6here Anstrengungen als in der\nersten Lebensphase auszugleichen. Die Grundschule ist\nda oft schon \u00fcberfordert. Ist die Chance, in fr\u00fcher Kind-\nheit Sprachkompetenz auszubilden, aber von der sozia-\nlen Herkunft abh\u00e4ngig, so bedeutet dies: Es gibt in unse-\nrer Gesellschaft Benachteiligung der Herkunft wegen.\nGenau das ist aber verfassungswidrig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nWas unsere Antr\u00e4ge fordern, n\u00e4mlich Modellprojekte f\u00fcr\ndie Entwicklung von Sprachkompetenz, ist demnach der\nBeginn der Verwirklichung eines Verfassungsauftrags.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Prof. Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Prof. Porsch, geben\nSie mir Recht, das vor Bildung Bindung erfolgen muss?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich denke, dass Bildung mit Bin-\ndung untrennbar verbunden ist. Wenn ich mich tats\u00e4ch-\nlich um Bildung bem\u00fche, dann stelle ich Bindung her.\nDas ist doch ganz selbstverst\u00e4ndlich. Ein Nacheinander,\nNebeneinander oder gar ein Unterschied ist nicht auszu-\nmachen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie merken: Ich bin es gewohnt, dialektisch zu denken.\n\nWas unsere Antr\u00e4ge fordern, n\u00e4mlich Modellprojekte f\u00fcr\ndie Entwicklung von Sprachkompetenz, ist demnach der\nBeginn der Verwirklichung eines Verfassungsauftrags.\nDem kann sich doch wohl auch die CDU-Fraktion nicht\nentziehen. Meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, Sie m\u00fcssen heute schon wohl oder \u00fcbel gemeinsam\nmit der Staatsregierung unseren Antr\u00e4gen zustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die\nStaatsregierung. \u2013 Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Porsch, Sie werden sich t\u00e4uschen. In\nder letzten Legislaturperiode wurde an uns immer wie-\nder die Forderung herangetragen zu antworten, bevor\nder Landtag beschlie\u00dft. Dem haben wir uns angeschlos-\n\nsen. Nachdem wir nunmehr geantwortet haben, ist f\u00fcr\nmich der Antrag erledigt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Dann w\u00e4ren ja alle\nAntr\u00e4ge erledigt! \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Dann w\u00e4ren alle\nCDU-Antr\u00e4ge erledigt!)\n\n\u2013 Nein, bei weitem nicht. Ich komme auch gern auf die\nEinzelheiten zur\u00fcck. Ich werde Ihnen im Einzelnen dar-\nstellen, dass wir schon lange zuvor, seit 1993, diese\nWege gegangen sind. Selbstverst\u00e4ndlich setzen wir das\nGesetz, das beschlossen worden ist, nicht nur aufgrund\neiner Anfrage der PDS-Fraktion um. Deshalb ist es nicht\nIhr Vorrecht, durch einen Antrag die Umsetzung eines\nGesetzes durch Zustimmung des Landtages zu erreichen,\nsondern das ist ohnehin unser Auftrag.\n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegenden Antr\u00e4ge be-\nziehen sich auf Modellprojekte und Konzeptionen in\nKindertageseinrichtungen, die zum gro\u00dfen Teil kein\nNeuland bedeuten und in vielem bereits in den vergan-\ngenen Jahren realisiert wurden. Lassen Sie mich ein Re-\ns\u00fcmee ziehen.\n\nDie qualitative Weiterentwicklung der Arbeit in den Kin-\ndertageseinrichtungen und insbesondere die Umsetzung\ndes Bildungsauftrages ist ein Anliegen, dem sich mein\nHaus schon 1991 im Rahmen der Erarbeitung des ersten\nS\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes und seitdem kon-\ntinuierlich gestellt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich zu\neiner Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Im Augenblick nicht.\nEs ging darum, durch rechtliche Regelungen den Rah-\nmen daf\u00fcr zu schaffen und durch F\u00f6rderung geeigneter\nProjekte innovative Prozesse in den Kindertageseinrich-\ntungen in Gang zu setzen. Ich denke dabei an Projekte\nzur Neuorientierung der p\u00e4dagogischen Arbeit nach\ndem Wechsel von Einrichtungen in freie Tr\u00e4gerschaft, an\nverschiedene Modellprojekte von \u00fcberregionaler und\nbundesweiter Bedeutung, an qualifizierte und hilfreiche\nBegleitung und Beratung durch die Fachberaterinnen so-\nwie die bedarfsgerechte und am Stand der Wissenschaft\norientierte Fort- und Weiterbildung. Mein Haus stellte\nzur F\u00f6rderung solcher Ma\u00dfnahmen und Projekte seit\n1992 erhebliche Mittel zur Verf\u00fcgung.\n\nF\u00fcr die Weiterentwicklung der p\u00e4dagogischen Arbeit in\nden Kindertageseinrichtungen sind Modellprojekte ein\nwichtiges Instrument. Dabei geht es um die Erprobung\nvon neuen Konzeptionen oder Methoden in der t\u00e4glichen\nArbeit der Kindertageseinrichtungen. F\u00fcr uns in Sachsen\nist es bereits zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden, dass\nsich nach dreij\u00e4hriger Modellarbeit die Implementie-\nrungsphase anschlie\u00dft und somit die Ergebnisse aufbe-\nreitet und gezielt in die Tageseinrichtungen transportiert\nwerden, weitgehend als Angebot an alle.\n\nZu den einzelnen in Sachsen durchgef\u00fchrten Modell-\nma\u00dfnahmen habe ich mich bereits in der Antwort auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3869\n\ndie Kleine Anfrage ge\u00e4u\u00dfert. Deshalb m\u00f6chte ich hier\nnur einige Projekte hervorheben.\n\nAls erstes Modellprojekt wurden 1993 die so genannten\nSachsen-Modelle an sieben Standorten im Freistaat Sach-\nsen konzipiert. Dabei ging es insbesondere darum, den\nFachkr\u00e4ften Wege und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Erarbeitung\ntr\u00e4ger- und einrichtungsbezogener Konzepte aufzuzei-\ngen, weg von einem einheitlichen Bildungsplan und der\nBetreuungsform aus alter DDR-Zeit.\n\nDiese Hilfe war notwendig. Wir wollten keinen einheit-\nlichen, zentralen Erziehungs- und Bildungsplan mit ideo-\nlogisch gepr\u00e4gten Vorgaben mehr haben. Vielmehr war\nes unser Ziel, einer Vielfalt p\u00e4dagogischer Ans\u00e4tze und\nZielstellungen Raum zu geben.\n\nIm Jahr 1994 nahm Sachsen an einem Bundesmodellpro-\njekt \u201eKindersituation\u201c teil, in dem der Versuch unter-\nnommen wurde, Schl\u00fcsselsituationen aus der Lebenswelt\nder Kinder zum Ausgangspunkt f\u00fcr das p\u00e4dagogische\nBem\u00fchen zu machen. Im gleichen Jahr begannen die\nBundesprojekte \u201eWeiterf\u00fchrende Konzepte evangelischer\nKindertagesst\u00e4tten\u201c und \u201eKatholische Tageseinrichtun-\ngen f\u00fcr Kinder entwickeln sich weiter\u201c, f\u00fcr die Sachsen\ndie Federf\u00fchrung hatte.\n\nIm Jahr 1996 folgte ein Projekt der neuen Bundesl\u00e4nder,\nin dem es um die Vernetzung und Einbettung der Kitas\nin das Gemeinwesen ging. Zum gleichen Zeitpunkt star-\ntete das Landesprojekt \u201eIntegration behinderter Kinder\nin Tageseinrichtungen\u201c, das seinen Schwerpunkt auf die\nF\u00f6rderung und das Zusammenleben von behinderten\nund nichtbehinderten Kindern legte.\n\nUm den Erzieherinnen Unterst\u00fctzung bei der Neuorien-\ntierung der Arbeit in den Horten nach sozialp\u00e4dagogi-\nschen Gesichtspunkten zu geben, haben wir ab 1998 mit\neinem Landesprojekt \u201eWeiterentwicklung des sozial-\np\u00e4dagogischen Profils in Kindertageseinrichtungen mit\nHortkindern\u201c begonnen. Dabei waren verst\u00e4rkt auch\nKinder als Akteure in die Projektarbeit einbezogen.\n\nAls eines der ersten Bundesl\u00e4nder, und das bereits vier-\neinhalb Jahre, bevor die Ergebnisse der Pisa-Studie vor-\nlagen, hat sich der Freistaat Sachsen gemeinsam mit den\nBundesl\u00e4ndern Schleswig-Holstein und Brandenburg im\nJahr 1997 mit wissenschaftlicher Begleitung in einem\nBundesmodellprojekt dem Schwerpunkt \u201eBildung in der\nKindertageseinrichtung\u201c gewidmet. Zu den Ergebnissen\nhabe ich bereits ausf\u00fchrlich in der Stellungnahme zu\ndem Antrag der PDS-Fraktion berichtet. Auch die Imple-\nmentierung ist hier schon erfolgt. Die Auswertung und\nVerbreitung in alle Einrichtungen l\u00e4uft.\n\nLassen Sie mich im Hinblick auf die Pisa-Studie, nach\nderen Erscheinen ja auch verst\u00e4rkte Forderungen zu\nmehr Bildung in Kindertageseinrichtungen laut wurden,\nFolgendes erg\u00e4nzen: Es kann nicht darum gehen, Kin-\ndern das Lesen, Schreiben und Rechnen im Kindergarten\nschon vor dem Schulbeginn beizubringen. Vielmehr soll\nim Kindergarten eine dem Kind gem\u00e4\u00dfe Bildung erm\u00f6g-\nlicht, eine Umwelt f\u00fcr komplexe Wahrnehmungs- und\nErfahrungsm\u00f6glichkeiten gestaltet werden. Gerade dies\ntr\u00e4gt dazu bei, die Voraussetzungen f\u00fcr das schulische\nLernen zu schaffen, das Fundament f\u00fcr alle weitere Bil-\ndungsarbeit zu bauen.\n\nDer Kindergarten muss ein Ort der Bildung sein, aber er\nhat gute Gr\u00fcnde sich nicht verschulen zu lassen. Sachsen\nhat diese Herausforderung angenommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuf der Grundlage der Arbeitsergebnisse aus den Mo-\ndellprojekten konkretisiert der Freistaat das Bildungskon-\nzept weiter. Dass diese Herausforderung auch von den\nErzieherinnen in den Kindertageseinrichtungen Sachsens\nangenommen wird, zeigt unter anderem das enorme\nInteresse an der Fachtagung, die am 29. November 2001\nin Mei\u00dfen stattfand. 900 Erzieherinnen meldeten sich an.\nNur 300 konnten im ersten Durchgang ber\u00fccksichtigt\nwerden und haben teilgenommen. Deshalb wird ein\ndreit\u00e4giges Seminar im August dieses Jahres das Thema\n\u201eBildung in der Kita\u201c erneut aufgreifen und diskutieren.\nMultiplikatorinnen mit dem n\u00f6tigen Wissen zu diesem\nThema ausger\u00fcstet stehen dem Fachpersonal zur Verf\u00fc-\ngung. Das muss nicht erst neu begonnen werden, son-\ndern sie sind inzwischen vorhanden.\n\nEin weiterer Schwerpunkt zum Thema \u201eBildung\u201c wird\ndie Erarbeitung eines Curriculums zur Fort- und Weiter-\nbildung von Erzieherinnen sein. Gemeinsam mit der\nStadt Leipzig erarbeiten wir ein Projekt, das sich zum\nZiel setzt, neben der Erstellung des Curriculums auch\nnach Wegen und M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie ein qua-\nlitativ gutes Fortbildungsangebot f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\n\u00fcber ganz Sachsen organisiert und durchgef\u00fchrt werden\nkann.\n\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden, Sektion Erziehungs-\nwissenschaften, unterst\u00fctzt unser Vorhaben und wird\nseinen diesj\u00e4hrigen Jugendhilfetag unter dem Motto\n\u201eWas erwarten die Kindertageseinrichtungen von der\nSchule\u201c ausrichten. Hier wird einmal die andere Per-\nspektive er\u00f6ffnet. Das, was in sehr komplexem gesamt-\nheitlichem Ansatz des Kindergartens praktiziert wird,\nf\u00fchrt zu Ergebnissen, die auch die Schule zur Kenntnis\nnehmen muss.\n\nGleichzeitig unterst\u00fctzt die TU Dresden ein Projekt, das\nsich mit dem Schwerpunkt \u201eKompetenzentwicklung\u201c bei\nKindern in der Vorbereitung auf die Schule befasst. Bei\ndiesem Vorhaben geht es generell auch um eine verbes-\nserte Kooperation von Kindergarten und Schule.\n\nAls aktuelles Beispiel m\u00f6chte ich Ihnen noch das Modell-\nprojekt \u201ePinguin\u201c nennen, das so viel bedeutet wie: Pfif-\nfig ins Netz gehen und Informationen nutzen. Die Ergeb-\nnisse dieses Projektes wurden vor kurzem auch in der\nPresse sehr positiv reflektiert und finden in der Fach\u00f6f-\nfentlichkeit Beachtung. Auch dieses Projekt wird von der\nTU Dresden wissenschaftlich betreut. Hier werden Fer-\ntigkeiten im Umgang mit dem Medium Internet bei den\nHortkindern angelegt, die parallel zu den Bem\u00fchungen\nder Schulen unter anderem mit dem Projekt \u201eSchulen\nans Netz\u201c dem schulischen Lernen eine hervorragende\nErg\u00e4nzung bieten.\n\nDie heute zur Diskussion stehenden Antr\u00e4ge der PDS be-\nnennen eine Vielzahl zweifellos wichtiger Inhalte und\nAspekte des Bildungsauftrages in Kindergarteneinrich-\ntungen, sozusagen die Feinausf\u00fchrungen dessen, was im\nGesetz steht, etwas umf\u00e4nglicher, aber alles schon im Ge-\nsetz enthalten. Sie beziehen sich zu Recht auf die an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3870\n\nspruchsvollen Vorgaben des ab Januar in Kraft getrete-\nnen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes. Es setzt neue und an-\nspruchsvolle Ziele und Aufgaben f\u00fcr die Arbeit in den\nKindertageseinrichtungen, die zum einen auf neuesten\nwissenschaftlichen Erkenntnissen beruhen, sich zum an-\nderen aus ver\u00e4nderten gesellschaftlichen Bedingungen\nergeben. Die Umsetzung dieser Ziele kann auf den von\nmir aufgef\u00fchrten umfangreichen Erfahrungen der ver-\ngangenen Jahre weiter aufbauen.\n\nDie Erzieherinnen und Erzieher m\u00fcssen sich nun diesen\nneuen Herausforderungen stellen und brauchen daf\u00fcr\nHilfe und Unterst\u00fctzung. Wie diese \u00fcber das bereits An-\ngeschobene hinaus aussehen wird, wird in den einzelnen\nKommunen, in den einzelnen Tr\u00e4gern sehr unterschied-\nlich sein \u2013 ob zum Beispiel durch neu zu f\u00f6rdernde Mo-\ndellprojekte oder durch breite Implementierung von Er-\ngebnissen aus bereits durchgef\u00fchrten Projekten, ob\ndurch Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen, erweiterte\nFachberatung oder andere geeignete Ma\u00dfnahmen, das\nmuss im Einzelfall und vor allem im Dialog mit der Pra-\nxis gepr\u00fcft werden. Nicht zu vergessen, die Eltern sind\nin diese Bem\u00fchungen immer und immer wieder neu ein-\nzubeziehen, denn auch in den besten Kitas mit dem bes-\nten Bildungsangebot kann und darf nicht \u00fcbersehen wer-\nden: Der erste und wichtigste Bildungsort von Kindern\nist die Familie. Den ersten Bildungsauftrag hat nicht die\nKita, sondern haben die Eltern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich auf einige Dinge der Beitr\u00e4ge von Ihnen aus der\nOpposition noch kurz eingehen. Herr Neubert, wenn Sie\nals erste Kritik die fehlenden Verordnungen angespro-\nchen haben, so hat das \u00fcberhaupt nichts mit Ihren An-\ntr\u00e4gen zu tun. Ich muss Ihnen noch einmal zumuten,\ndass wir bewusst wichtige Verordnungen bestehen las-\nsen haben und insofern keine L\u00fccken vorhanden sind.\nNach dem neuen Gesetz sind zwei Verordnungen not-\nwendig, und zwar einmal die Zuschussverordnung f\u00fcr\ndie privaten Tr\u00e4ger. Da brennt nichts an; Sie haben bis-\nher nichts erhalten und Sie bekommen es gegebenenfalls\nein oder zwei Monate sp\u00e4ter und freuen sich dann ge-\nnauso. Auswirkungen in der Umsetzung des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes \u2013 es als defizit\u00e4r zu bezeichnen, um\nzu sagen, man k\u00f6nne gar nicht damit arbeiten \u2013 sind\n\u00fcberhaupt nicht gegeben.\n\nZum anderen betrifft es die notwendige Erstattungsver-\nordnung f\u00fcr die aufzunehmenden Kommunen. Dies ist\ngenauso eine Sache, die gegebenenfalls viertelj\u00e4hrlich\nauszugleichen ist. Auch hier kann nichts anbrennen.\n\nSchlie\u00dflich haben Sie es, die jetzt noch Anwesenden, als\nMitglieder des Landesjugendhilfeausschusses erst einmal\nzu beraten. Es liegt Ihnen vor. Wir warten jetzt auf das\nErgebnis.\n\nMeine Damen, meine Herren! Wenn Sie, Herr Neubert,\nwiederum die M\u00e4r von den 30 Millionen Euro erz\u00e4hlen,\ndann lassen Sie mich auch wiederum antworten. Mag es\nlangweilig werden, aber es ist einfach falsch. Wenn Sie\nnicht bereit sind, die falsche Haltung zu korrigieren,\ndann muss ich Ihnen den Zusammenhang immer wieder\nvortragen. Es ist seit 1991 unstrittig Aufgabe der Kom-\nmunen, f\u00fcr die Investitionen gerade zu stehen. Wenn\n\nwir im letzten und in diesem Jahr 20 Millionen Euro f\u00fcr\nInvestitionen der kommunalen Seite als Investitionsm\u00f6g-\nlichkeiten wegen der Gebundenheit von uns zur Verf\u00fc-\ngung stehender Mittel, sprich IFG, bereit halten, haben\ndie Kommunen damit Spielraum, entsprechende Mittel\nim kommunalen Bereich dann in ihren Anteilen f\u00fcr die\nkommunale Finanzierung der laufenden Kosten zu stek-\nken. Insofern bleibt ein Defizit von maximal 10 Millionen\nEuro und nicht von 30 Millionen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muss\nmich auch wieder gegen die M\u00e4r \u00e4u\u00dfern, dass der Perso-\nnalschl\u00fcssel verschlechtert worden ist. Der Personal-\nschl\u00fcssel ist gleich geblieben und hat sich nicht ver-\nschlechtert. Deshalb ist f\u00fcr mich Ihre Frage, Frau\nSchwarz, nat\u00fcrlich anders zu beurteilen und zu bewer-\nten. Der s\u00e4chsische Personalschl\u00fcssel liegt \u2013 Sie m\u00f6gen\ndann mit Hilfe von \u201ePisa\u201c sagen, okay, in Gesamt-\ndeutschland nicht \u2013 nicht au\u00dferhalb dessen, was in\nDeutschland Ost und West \u00fcberall Fakt ist \u2013 mit weni-\ngen Zehnteln Abweichung und an manchen Stellen auch\nwegen der g\u00fcnstigsten Situation, zum Beispiel beim\nKrippenbereich, gegen\u00fcber allen anderen L\u00e4ndern. Auch\nim Hortbereich liegen wir weithin g\u00fcnstiger als unsere\nNachbarn in Brandenburg.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich noch auf zwei andere Dinge eingehen.\n\nHerr Porsch, ich bestreite \u00fcberhaupt nicht Ihre von der\nWissenschaft getragenen \u00c4u\u00dferungen bez\u00fcglich der mi-\nlieubedingten Sprachdefizite. Aber was wir in den letz-\nten f\u00fcnf Jahren bez\u00fcglich der verschlechterten Einschu-\nlungsf\u00e4higkeit untersucht haben, ist unabh\u00e4ngig vom\nMilieu.\n\nDas geht quer durch die Gesamtbev\u00f6lkerung und das\nMilieu hat \u00fcberhaupt keinen Einfluss darauf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Darauf habe ich hingewiesen.)\n\n\u2013 Das will ich einmal nachlesen. Ich habe das \u00fcberhaupt\nnicht geh\u00f6rt.\n\nHeute ist durchaus die Frage danach, wie die Gesell-\nschaft und die Familie sich organisieren, zu stellen. Dazu\nkann ich nur sagen, Herr Porsch, und auch in Anleh-\nnung an Frau Werner, dass meine Frau und ich es offen-\nsichtlich richtig gemacht haben, n\u00e4mlich dass wir den\nKindern auch im ersten Lebensjahr schon viele Geschich-\nten vorgelesen haben, dass wir abends gesungen haben\nund \u00c4hnliches. Ihre Anfrage, Frau Werner, bez\u00fcglich der\nErzieherinnen ist in dieser extremen Form Erbe der\nDDR. In der DDR gab es kaum die Chance, als Krippen-\nerzieher ausgebildet zu werden. Es war nicht gesetzlich\nausgeschlossen, aber es war gesellschaftliche Norm, dass\ndas Frauen gemacht haben. Insofern ist diese Ver\u00e4nde-\nrung auch nicht innerhalb eines Jahrzehnts m\u00f6glich.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\n\u2013 Das ist nun wieder jetzige Realit\u00e4t, K\u00fcndigungsschutz-\nrecht in Deutschland.\n\nWir k\u00f6nnten selbst dann, wenn sich heute mehr Erzieher\nausbilden lie\u00dfen, die Situation innerhalb von zehn Jahren\nkaum gravierend ver\u00e4ndern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3871\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein, da ich nicht erwarte, dass Herr\nPorsch jetzt eine Frage stellt, sondern mir etwas vorlesen\nwill. Das lese ich dann im Protokoll nach.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das w\u00fcrde ich nicht\ngestatten, wenn er etwas vorlesen will.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: F\u00fcr mich ist unbestritten, dass Kinder\nbeide Vorbilder brauchen, sowohl das weibliche als auch\ndas m\u00e4nnliche, und dass Defizit immer auftritt, wenn\neine Seite \u2013 ganz egal, wann und wo und ob der Vater\noder die Mutter \u2013 fehlt. Deswegen ist nicht die heile Fa-\nmilie, aber sind die beiden Vorbilder, die beiden Elemen-\nte menschlichen Seins, Frau und Mann, notwendig f\u00fcr\ndie Erziehung der Kinder.\nLassen Sie mich auch noch einmal sagen, wenn Sie von\nIhrer Nele erz\u00e4hlen, wie wir es vor 25 und 30 Jahren mit\nunseren Kindern gehalten haben. Ob Junge oder M\u00e4d-\nchen \u2013 sie haben alle zu einer bestimmten Zeit, als sie\nInteresse daran zeigten, wenn gebacken oder gebraten\nwurde, f\u00fcr eine ganze Zeit jeweils f\u00fcr die gesamte Fami-\nlie den Sonntagsbraten gemacht \u2013 ich sage nicht machen\nm\u00fcssen \u2013 oder den Kuchen gebacken. Es gab keine Un-\nterschiede in der Erziehung von Jungen und M\u00e4dchen.\nDa unsere Kinder nur das letzte vorschulische Jahr im\nKindergarten waren, haben sie offensichtlich eine breite\ngeschlechtsunabh\u00e4ngige Erziehung bekommen. Vor\n30 Jahren! Das konnte jeder durchaus auch in der DDR-\nZeit so halten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion zum Schlusswort. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Anschlie\u00dfend an die vielen\nDinge, die hier gesagt wurden, m\u00f6chte ich noch einmal\ndas Wort ergreifen und mich zu den Ausf\u00fchrungen von\nFrau Nicolaus \u00e4u\u00dfern. Sie hat vorhin \u00fcber ein Gesetz re-\nferiert, welches Vorteile und Innovation hat, in die Zu-\nkunft blickt etc. p.p., bei dem ich mich frage, ob das bei\nihr in der Schublade liegt oder ob das wirklich das Ge-\nsetz ist, das wir hier beschlossen haben.\nEs gibt in dem Gesetz, welches mit Ihrer Mehrheit im\nLandtag beschlossen wurde, so viele Defizite, Defizite an\nden Kriterien, wo die Schrauben f\u00fcr Qualit\u00e4t sind. Ich\nnenne den Personalschl\u00fcssel, die Fort- und Weiterbil-\ndung, die Vorbereitungszeit. Ich komme nicht daran vor-\nbei, genau das zu kritisieren und es f\u00fcr mich in den Vor-\ndergrund zu stellen, wenn ich das Gesetz betrachte.\nEs gibt bei diesem Gesetz nat\u00fcrlich auch positive Ak-\nzente, an denen wir ankn\u00fcpfen. Wir wollen sie aber un-\ntersetzen und forcieren. Wenn sie nur im Gesetz veran-\nkert sind, so wie Sie es auch gesagt haben, Herr\nStaatsminister, helfen sie uns nicht. Wir wollen, dass\nauch wirklich etwas passiert. Und dass noch etwas pas-\n\nsieren muss, schreiben Sie selber, denn in Ihrer Antwort\nzu dem Antrag formulieren Sie im Futur und nicht im\nPr\u00e4teritum. Es wird also noch passieren.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wir haben es\nschon gemacht. Das ist der Beweis,\n\ndass wir es auch in der Zukunft machen.)\n\n\u2013 Es steht aber anders drin.\n\nNun noch einmal zu Frau Nicolaus. Wenn wir Antr\u00e4ge\nformulieren und an Dinge ankn\u00fcpfen, die wir positiv in\ndem Gesetz betrachten, dann bitte ich darum, das nicht\nals Belehrung aufzufassen, sondern als eine M\u00f6glichkeit,\nvom Landesparlament aus Akzente zu setzen.\n\nZu den Dingen, die Herr Staatsminister Geisler bez\u00fcglich\nder 30 Millionen DM gesagt hat, werden wir uns immer\nnoch ein bisschen streiten m\u00fcssen. Ich sage, es sind\n30 Millionen DM bei den laufenden Kosten von Landes-\nseite gek\u00fcrzt worden. Da werden Sie mir sicher zustim-\nmen. Ich denke, man sollte die laufenden Kosten von\nKindertagesst\u00e4tten und die Investitionen trennen. Wenn\nman das zusammenwirft, wie Sie das auch gemacht\nhaben, k\u00f6nnte ich allerdings noch weiter gehen und sa-\ngen: Im Jahr vorher waren noch 10 Millionen DM an In-\nvestitionen f\u00fcr freie Tr\u00e4ger drin. Aber so weit wollen wir\nes nicht treiben.\n\nIm aktuellen Bundesjugendbericht, der vor zwei Wochen\nder \u00d6ffentlichkeit vorgestellt wurde, sind interessanter-\nweise einige Dinge dabei, die wir in unsere beiden An-\ntr\u00e4ge integriert haben, zum einen die Besinnung auf\neinen st\u00e4rkeren Bildungsauftrag in Kindertageseinrich-\ntungen, des Weiteren eine verbesserte Integration ausl\u00e4n-\ndischer Kinder, also der interkulturelle Ansatz, den wir\nauch gefordert haben, und zum anderen eine Verbesse-\nrung der Beteiligung junger Menschen. Wir sind also\nauch auf einem aktuellen Stand, denn der Bundesjugend-\nbericht ist erst danach herausgekommen.\n\nLassen Sie mich noch zwei Punkte bez\u00fcglich der Innova-\ntionen Ihres Gesetzes anschlie\u00dfen, Frau Nicolaus. Ich\ndenke, es gab Innovationen in der Debatte, aber ich\nw\u00fcrde sie eher unserem Kindertagesst\u00e4ttengesetz zu-\nschreiben. Ich kann mich auf die Anh\u00f6rung berufen, in\nder verschiedene Wege innerhalb unseres Kita-Gesetzes\ngelobt wurden, wo das von Ihrer Fraktion getragene\nGesetz in der Umsetzung gescheitert ist. Ich m\u00f6chte die\nDynamisierung und die Kostenfreiheit f\u00fcr Eltern f\u00fcr be-\nstimmte Teilbereiche von Kindertageseinrichtungen als\neine Einrichtung der Bildung erw\u00e4hnen. Wenn Sie sagen,\ndass im Landesjugendhilfeausschuss die Entscheidungen\ngetroffen werden, dann ist nat\u00fcrlich meine Frage, warum\nSie als Vorsitzende des Landesjugendhilfeausschusses\ndie Entscheidung zur Elternmitwirkung nicht mitgetra-\ngen haben, dies auch auf Landesebene durchzusetzen.\n\nIch h\u00e4tte abschlie\u00dfend gern Frau Staatsministerin Weber\nangesprochen. Ich fand es in der Debatte sehr bedauer-\nlich, dass die Gleichstellungsministerin aufs Stichwort\nhinausgeht, n\u00e4mlich wenn \u00fcber geschlechtsbewusste\nP\u00e4dagogik gesprochen wird. Ich hoffe, das war ein un-\ngl\u00fccklicher Zufall. Nichtsdestotrotz denke ich, dass sie\nals Gleichstellungsministerin den Job hat, traditionellen\nGeschlechterbildern entgegenzuwirken und auch ein\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr in ihrer eigenen Fraktion zu erzeugen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3872\n\nWas vorhin von ihrer Fraktion als Reaktion transportiert\nwurde, halte ich f\u00fcr so etwas von vorgestern, dass es\npeinlich ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Kollegin Werner hat heute \u00fcber den Abbau tradi-\ntioneller Geschlechterbilder in \u00f6ffentlichen Kindertages-\neinrichtungen gesprochen. Da ging es nicht zwingend\nund ausschlie\u00dflich um die Betrachtung der Familie.\nFrau Weber hat \u00fcbrigens beim Kindertagesst\u00e4ttentag in\nAnnaberg in diese Richtung argumentiert. Ich denke,\ndass in dem Bereich noch eine Menge zu tun ist. Ich\nbitte Sie, auf diesem Gebiet etwas Bewegung hereinkom-\nmen zu lassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion ist beendet. Wir k\u00f6nnen nun zur\nAbstimmung kommen.\nBitte, Herr Abgeordneter.\n\nNeubert, PDS: Entschuldigung, aber ich habe etwas ver-\ngessen: Ich bitte, \u00fcber die einzelnen Punkte der Drucksa-\nche 3/5577 getrennt abzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Ich rufe die\nDrucksache 3/5577, Antrag der Fraktion der PDS, auf.\nEs ist punktweise Abstimmung beantragt worden.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte ihm die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Trotz einer ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier das gleiche Stimmverhalten. Punkt 2 wurde\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 3 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen.\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wiederum gleiches Stimmverhalten. Punkt 3\nwurde abgelehnt.\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n\u2013 Auch Punkt 4 wurde trotz vieler Stimmen daf\u00fcr mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Abstimmung \u00fcber den Antrag in\nG\u00e4nze.\n\nIch rufe als Zweites die Drucksache 3/5578 \u2013 auch ein\nAntrag der Fraktion der PDS \u2013 auf und frage, ob die\nPunkte 1 und 2 des vorliegenden Antrages als erledigt\nbetrachtet werden sollen. Das war ein Berichtsantrag.\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\nGut. \u2013 Dann stelle ich die Drucksache 3/5578 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Trotz vieler Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nDr. Geisler, CDU: Genau, Frau Pr\u00e4sidentin, um noch\neinmal deutlich zu machen, worum es ging.\nIch bin der Meinung, dass mit den erteilten Antworten\ndiese Antr\u00e4ge erledigt sind. Und da es keine M\u00f6glichkeit\ngibt, dies auszudr\u00fccken, bleibt f\u00fcr uns nur die Ableh-\nnung. Deswegen das ablehnende Stimmverhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Er-\nkl\u00e4rungsbedarf? \u2013 Bitte sehr, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe dem Antrag aus genau den entgegenge-\nsetzten Gr\u00fcnden zugestimmt. Wir freuen uns, dass uns\ndie Staatsregierung im Wesentlichen Recht gegeben hat\nmit unseren Antr\u00e4gen, wie sie das auch bei vielen CDU-\nAntr\u00e4gen tut. Nur, dort wird immer abgestimmt und die\nStaatsregierung h\u00e4lt es f\u00fcr zwingend erforderlich, dass\ndas Parlament ihr den R\u00fccken st\u00e4rkt. Das wollten wir\nauch mit den PDS-Antr\u00e4gen erreichen. Insofern war die\nArgumentation nicht nachvollziehbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weitere Erkl\u00e4-\nrungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe diesen\nTagesordnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAusdehnung des \u201eSachsentickets\u201c auf Stra\u00dfenbahnen und Busse\n\nDrucksache 3/5290, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nTr\u00e4umen wir zu fortgeschrittener Stunde einmal von et-\nwas Angenehmem, zum Beispiel einer Urlaubsreise in\n\nw\u00e4rmere Gebiete. Das ist gar nicht so weit weg, denn\ndie sitzungsfreie Zeit ist sozusagen in erreichbarer N\u00e4he.\n\nWenn wir also so etwas vorh\u00e4tten, w\u00fcrden wir in ein\nx-beliebiges Reiseb\u00fcro gehen, zum Beispiel f\u00fcr zwei Wo-\nchen die Dominikanische Republik buchen, all inclusive.\nWir erhalten dann ein Angebot f\u00fcr Eisenbahn, Flugha-\nfenzubringer, Fl\u00fcge, Hoteltransfers, Unterkunft, Verpfle-\ngung, Mietwagen vor Ort, ein paar interessante Tages-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3873\n\nausfl\u00fcge und eventuell auch Bacardi-Rum an der Pool-\nBar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und ein Wei\u00dfbier!)\n\n\u2013 Na ja, im Sommerurlaub; gut, okay.\n\nGanz anders sieht es aus, wenn man beabsichtigt einen\nKurzausflug in Sachsen zu unternehmen. Dazu muss\nman zun\u00e4chst einmal ein Busticket l\u00f6sen, am Bahnhof\nden Bahnfahrschein erwerben; die Reise geht schlie\u00dflich\nin einen fremden Verkehrsverbund. Und zum Beispiel in\nDresden angekommen, braucht Otto Normalverbraucher\nwenigstens noch f\u00fcnf Minuten, um dem Automaten das\nrichtige Stadtverkehrsticket zu entlocken. Auf dem R\u00fcck-\nweg wird noch einmal dieselbe Prozedur f\u00e4llig. Wie ver-\nh\u00e4lt sich der Durchschnittsb\u00fcrger in so einer Situation? \u2013\nRichtig, er f\u00e4hrt mit seinem Auto.\n\nWas sollten wir nun daraus lernen? Zun\u00e4chst einmal,\ndass es eben nicht reicht, Bahnen und Busse anzubieten.\nWie \u00fcberall in der Wirtschaft kommt es auch im \u00d6PNV\nimmer mehr aufs Marketing, eben auf pfiffige Ideen an.\n\nDas vorher genannte Beispiel zeigt sehr deutlich, wie\nviel Arbeit in dieser Beziehung noch auf uns wartet. Das\nsind wir, wohlgemerkt, sowohl den potenziellen Fahr-\ng\u00e4sten als auch den Steuerzahlern schuldig, erh\u00e4lt doch\nder Freistaat, wie ich schon \u00f6fter erw\u00e4hnt habe, jedes\nJahr vom Bund allein rund 500 Millionen Euro so ge-\nnannter Regionalisierungsmittel, um damit vornehmlich\neinen attraktiven Schienenpersonennahverkehr zu finan-\nzieren \u2013 eine Milliarde DM, die nicht vom Himmel f\u00e4llt,\nsondern dem Mineral\u00f6lsteueraufkommen entstammt, ge-\nwisserma\u00dfen als Stufe null der \u00d6kosteuer, aufgelegt\nnoch in der Kohl-\u00c4ra und gr\u00fcner als die \u00d6kosteuer von\nRot-Gr\u00fcn. Schlie\u00dflich flie\u00dfen die Einnahmen von der\nTankstelle gewisserma\u00dfen direkt zum umweltfreund-\nlichen Verkehrsmittel Bahn, wie h\u00e4ufig auch heute noch\nvon der CDU gefordert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen keinen\nBestandsschutz \u00fcber jeden Meter Eisenbahngleis, son-\ndern wir brauchen Fahrg\u00e4ste.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn nur volle Bahnen lohnen den immensen Aufwand;\nnur gut gef\u00fcllte \u00f6ffentliche Verkehrsmittel schaffen den\nNutzen f\u00fcr alle: f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste \u2013 wer ist schon gern in\nGeisterbahnen unterwegs? \u2013, f\u00fcr die Autofahrer, denen\nmehr Stra\u00dfenraum zur Verf\u00fcgung steht, und nat\u00fcrlich\nf\u00fcr die Umwelt.\n\nGut gef\u00fcllte Bahnen und Busse gibt es aber nicht durch\ngutes Zureden, sondern nur durch attraktive Angebote.\nUnd in diesem Zusammenhang muss man den s\u00e4ch-\nsischen Verkehrsminister einfach fragen: Herr Schommer,\nwo sind Ihre Ideen? Das \u00d6PNV-Gesetz befreit die Staats-\nregierung doch nicht von der politischen Verantwortung\nspeziell f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr. Wer stellt\ndenn das j\u00e4hrlich fortzuschreibende \u00d6PNV-Landesinves-\ntitionsprogramm auf? Ich denke doch, das Wirtschaftsmi-\nnisterium. Wem obliegt die Koordinierung zwischen den\nVerkehrsverb\u00fcnden? Ebenfalls dem Wirtschaftsminis-\nterium. Und, wie gesagt, 500 Millionen Euro Regionali-\nsierungsmittel sind kein Pappenstiel.\n\nWenn aber der Verkehrsminister f\u00fcr die Koordinierung\nzust\u00e4ndig ist, warum bedurfte es dann f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung des Sachsentickets erst einer Initiative der SPD-\nFraktion zuz\u00fcglich eines reichlichen Jahres Verhand-\nlungszeit? Und warum blieb die sp\u00e4te Geburt des Sach-\nsentickets dann hinter vergleichbaren Angeboten in den\nanderen Bundesl\u00e4ndern zur\u00fcck? \u2013 Keine kostenlose Fahr-\nradmitnahme, kein Hopperticket, keine G\u00fcltigkeit in den\nGrenzregionen Tschechiens und Polens, keine G\u00fcltigkeit\nbei bestimmten Nicht-DB-Bahnen! Und warum machen\nwir es nicht unseren bayerischen Nachbarn nach, wo das\nL\u00e4nderticket l\u00e4ngst f\u00fcr die beiden gro\u00dfen Verkehrsver-\nb\u00fcnde in N\u00fcrnberg und M\u00fcnchen G\u00fcltigkeit besitzt? F\u00fcr\nmich wird ein Sachsenticket erst dann seinem Namen ge-\nrecht, wenn es zur Fahrt in allen \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln des Freistaates berechtigt.\n\nUnser Antrag sieht vor, mit der Ausdehnung auf die\n\u00d6PNV-Liniennetze der s\u00e4chsischen Metropolen anzufan-\ngen. Wir w\u00e4ren aber alles andere als traurig dar\u00fcber,\nw\u00fcrden am Ende vielleicht ganze Verkehrsverb\u00fcnde mit\nins Boot steigen.\n\n(Nitzsche, CDU: Und wer bezahlt das?)\n\n\u2013 Darauf kommen wir sp\u00e4ter noch; am besten Sie, Herr\nNitzsche!\n\nWarum gehen wir nicht noch einen Schritt weiter und\nbieten mit diesem Ticket Sachsen als Ganzes an, den\ns\u00e4chsischen \u00d6PNV zusammen mit s\u00e4chsischer Kultur\nund den touristischen Highlights des Landes? Davon\nh\u00e4tte jeder etwas: Die einen bekommen Fahrg\u00e4ste und\ndie anderen Besucher bzw. \u00dcbernachtungsg\u00e4ste.\n\nWichtig ist also, dass ein Verkehrsminister, der auch\nWirtschaftsminister ist, die Bahn, die Verkehrsverb\u00fcnde\nund die Fremdenverkehrsverb\u00e4nde an einem Tisch zu-\nsammenbringt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sachsen stellt j\u00e4hrlich sehr viel\nGeld, mehr als eine halbe Milliarde Euro, f\u00fcr den \u00d6PNV\nzur Verf\u00fcgung. Frau Kollegin, Sie haben es gesagt. Schon\ndeshalb haben wir ein gro\u00dfes Interesse daran, dass die\nAngebote des \u00d6PNV auch entsprechend genutzt werden.\nIm Sinne einer breiten Nutzung des \u00d6PNV sind neben\nInvestitionen in Strecken und Fahrzeuge, in Haltestellen\nund Informationssysteme nat\u00fcrlich auch attraktive Tarif-\nangebote wichtig.\nAuch deshalb existieren in Sachsen Verkehrs- und Tarif-\nverb\u00fcnde, die das Umsteigen zwischen Eisenbahn, Stra-\n\u00dfenbahn und Bus ohne einen zus\u00e4tzlichen Fahrschein er-\nlauben; allerdings immer innerhalb eines\nWirtschaftsgebietes. Deshalb w\u00fcrden wir es selbstver-\nst\u00e4ndlich auch begr\u00fc\u00dfen, wenn es gel\u00e4nge, das seit dem\nJuni vergangenen Jahres existierende Sachsenticket \u00fcber\nden Schienenpersonennahverkehr hinaus auch auf Stra-\n\u00dfenbahnen und Busse auszudehnen. Bis hierher, glaube\nich, sind wir uns einig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3874\n\nVorher w\u00e4re allerdings noch zu kl\u00e4ren, ob in den ande-\nren L\u00e4ndern des G\u00fcltigkeitsbereiches des Sachsentickets,\nalso in Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, diese Ausdeh-\nnung auf Busse und Stra\u00dfenbahnen ebenfalls akzeptiert\nw\u00fcrde. Allein aus diesem Sachverhalt w\u00fcrde sich unsere\nheutige Debatte zun\u00e4chst einmal er\u00fcbrigen. Das sei aber\ndahingestellt.\n\nDie Frage, bei der wir uns streiten werden, ist die nach\ndem Adressaten dieser Botschaft. Da Tarife, Tarifver-\nb\u00fcnde und Kooperationen wirtschaftliche Fragen eines\nUnternehmens, also Unternehmensentscheidungen sind,\nmeinen wir, dass die Deutsche Bahn und die Nahver-\nkehrsunternehmen aufeinander zugehen m\u00fcssen, um\nM\u00f6glichkeiten und Bedingungen von Tarifen und Koope-\nrationen auszuloten und auszuhandeln.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDie Mitwirkung des Landes auf einen finanziellen Aus-\ngleich zu fokussieren ist meines Erachtens der falsche\nWeg. \u00dcbrigens hat sich dieses Hohe Haus f\u00fcr die Ein-\nf\u00fchrung des Sachsentickets ausgesprochen, und zwar\nohne dass daf\u00fcr ein finanzieller Ausgleich an die Deut-\nsche Bahn AG geflossen ist. Es wurde die unternehme-\nrische Entscheidung der Bahn angemahnt. Und es zeigte\nsich, dass das funktionierte.\n\nWenn Sie, verehrte Damen und Herren der SPD-Frak-\ntion, Druck auf das Land aus\u00fcben wollen, um so unter-\nnehmerische Entscheidungen zu umgehen, dann sage ich\nNein. Ich sage auch Nein, wenn Sie eine staatliche Finan-\nzierung privatwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit fordern. Das ist\nnicht Aufgabe des Staates.\n\nWenn Sie aber sagen, man m\u00fcsse mit den Leistungs-\nerbringern reden, wenn Sie nach guten L\u00f6sungen ge-\nmeinsam mit jenen suchen wollen, dann sage ich Ja.\nDann h\u00e4tten wir wieder den gemeinsamen Nenner.\n\nIhr Antrag, Frau Kollegin Dr. Raatz, geht aber ganz\nselbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass der Freistaat auf jeden\nFall eine Ausgleichszahlung f\u00fcr die Erweiterung des\nSachsentickets auf Stra\u00dfenbahnen und Busse leisten soll.\nSie fordern vom Land unsystematisch eine finanzielle\nVerpflichtung. Ich sage \u201eunsystematisch\u201c, weil das nicht\nin ein Finanzierungssystem geh\u00f6rt und weil diese Rege-\nlung nur Sachsen allein betreffen w\u00fcrde, obwohl noch\nzwei andere L\u00e4nder an dem Sachsenticket partizipieren.\nSie fordern also unsystematisch eine finanzielle Ver-\npflichtung, w\u00e4hrend gleichzeitig Ihre Bundesregierung\ndabei ist, die Bundesl\u00e4nder um mindestens eine halbe\nMilliarde Euro per anno in der Verkehrsfinanzierung zu\nprellen.\n\n(Nitzsche, CDU: Aha! \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: So ist das!)\n\nSollte dies Wirklichkeit werden, dann h\u00e4tten wir noch\nungleich gr\u00f6\u00dfere Probleme als jetzt schon,\n\n(Nitzsche, CDU: Genau!)\n\nden Nahverkehr in seiner gegenw\u00e4rtigen Form zu finan-\nzieren, von den k\u00fcnftigen Angeboten zum Ausbau der\nS-Bahn-Systeme, zum Chemnitzer Modell oder zu den\nErzgebirgsstrecken beispielsweise ganz zu schweigen.\n\nUnd der SPD-Fraktion f\u00e4llt in dieser Situation nichts an-\nderes ein als eine publikumswirksame Forderung zu er-\nheben, f\u00fcr die der Freistaat selbstverst\u00e4ndlich in seine\nTasche greifen soll, welche nach Absicht der Herren\nEichel und Bodewig demn\u00e4chst noch leerer werden soll.\nDas ist keine konstruktive Politikabsicht.\nFrau Kollegin Dr. Raatz, Sie bem\u00fchen in Ihrem Antrag\ndas so genannte Bayern-Ticket. Lassen Sie mich bitte\ndazu nachtragen, was Ihrer sicherlich sehr sorgf\u00e4ltigen\nRecherche vielleicht entgangen ist. Im Bayern-Modell ist\nkein zus\u00e4tzliches Geld geflossen, weder vom Land noch\nvon der bayerischen Bestellorganisation. Die Bahn hat\nsich dort mit den anderen Unternehmen direkt geeinigt\n\u2013 was im Gro\u00dfraum N\u00fcrnberg einfacher gelang, weil die\nDeutsche Bahn den dortigen Unternehmensverbund do-\nminierte. In M\u00fcnchen war das schwieriger und dauerte\nfolglich auch etwas l\u00e4nger.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also, Herr Stoiber!)\n\nWenn Sie die Gro\u00dfr\u00e4ume M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg \u2013\nHerr Prof. Porsch, ich glaube nicht, dass Herr Stoiber bei\nder Bahn etwas zu sagen hat \u2013 mit den Nahverkehrsver-\nb\u00e4nden Chemnitz und Zwickau vergleichen, dann kann\ndas wohl bei allem s\u00e4chsischen Selbstverst\u00e4ndnis nur mit\neiner sehr verzerrten Messlatte gelingen.\n\n(Zuruf von der PDS: Warum?)\n\nZum Schluss noch eines: Sie haben dieses Thema auf die\nheutige Tagesordnung gesetzt. Dass Sie aber vor zwei\nTagen bereits Ihre abschlie\u00dfende Meinung der Presse\nmitgeteilt haben, zeigt mir, dass Sie an einer Debatte\nselbst gar kein Interesse haben. Sie wollen nur mit popu-\nlistischen Forderungen im Land Eindruck erzielen und\nvon anderen Schwierigkeiten Ihrer Bundesregierung auf\ndiesem Gebiet ablenken.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das kennen wir!)\n\nDas sollte eigentlich nicht Ihre \u00dcbung sein.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Es ist aber so. H\u00e4tten Sie nach dieser Debatte eine\nPresseerkl\u00e4rung mit Ihren Schlussfolgerungen heraus-\ngegeben, das h\u00e4tte ich verstanden. Aber wenn Sie vorher\nalles erkl\u00e4ren, dann wollen Sie die Debatte eigentlich\nnicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Hamburger, ich teile Ihre Auffassung\nnicht, dass sich de facto die Debatte hier er\u00fcbrigt hat.\nIch denke, wir k\u00f6nnen in diesem Haus nicht oft genug\ndar\u00fcber reden, wie man den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr noch attraktiver machen kann,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndamit eben mehr Leute auf die Bahn umsteigen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3875\n\nFrau Raatz, Sie haben ja recht anschaulich geschildert,\nwas f\u00fcr Barrieren man als normaler Fahrgast alles \u00fcber-\nwinden muss, vom Fahrkartenkauf angefangen. Ich kann\ndas nur best\u00e4tigen. Als Mitglied des Fahrgastbeirates h\u00f6re\nich das vor allem von Leuten, die neu zur Bahn kommen,\ndie keine routinierten Stammkunden sind \u2013 diese gew\u00f6h-\nnen sich ja langsam an die ganzen Probleme \u2013, dass sie\nso verschreckt sind von diesen ganzen Barrieren, dass es\nwirklich nur bei diesem einen Versuch bleibt. Das ist tat-\ns\u00e4chlich zu verbessern.\n\nIhr Vorhaben \u201eBahn und Bus aus einem Guss\u201c, was Sie\nin der Begr\u00fcndung anf\u00fchren, ist sehr erfreulich. Und\nwahrlich, je niedriger der Fahrpreis, desto attraktiver ist\nauch das Verkehrsmittel f\u00fcr potenzielle Fahrg\u00e4ste. Inso-\nfern begr\u00fc\u00dfen wir Ihr Vorhaben heute sehr. Ich werde\ndann auch mit Freude die Hand heben, um Ihrem An-\ntrag zuzustimmen.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDass das nicht nur leere Worte sind, die ich jetzt ange-\nf\u00fchrt habe, beweisen viele Initiativen der PDS, um eben\nden \u00f6ffentlichen Verkehr attraktiver zu machen. Als Bei-\nspiele seien angef\u00fchrt unsere Initiative zur kostenfreien\nRadmitnahme, f\u00fcr ein attraktives Angebot im Sch\u00fclerIn-\nnen-Verkehr, f\u00fcr das Sch\u00fclerInnen-Ticket, aber auch An-\nh\u00f6rungen zu komplexen Themen, zum Beispiel: Durch-\ntarifierungsverluste, die bevorstehenden Auswirkungen\nder Markt\u00f6ffnung, die sich nicht so leicht vermitteln las-\nsen, aber wo genau bei diesem Problem die Grundlage\ndaf\u00fcr gelegt wird, dass der \u00f6ffentliche Verkehr hier in\nSachsen preiswert und attraktiv ist.\n\nEs freut mich in der Antwort der Staatsregierung lesen\nzu k\u00f6nnen, dass sie das Vorhaben prinzipiell begr\u00fc\u00dft.\nDas Problem ist nur: Beim Geld scheiden sich die Geis-\nter. Wahrlich, die Finanzen sind die Schwachstelle, so-\nwohl die Schwachstelle in der Antwort der Staatsregie-\nrung als auch \u2013 Frau Raatz, von dieser Kritik kann ich\nSie leider nicht verschonen \u2013 im Antrag der SPD-Frak-\ntion. Es ist eine pfiffige Idee, ja wahrlich, Hut ab! Aber\nleider pfeift die Finanzierung eben auch auf dem letzten\nLoch.\n\nHerr Nitzsche, ich gebe Ihnen ja ungern Recht, aber in\nIhrer Pressemitteilung greifen Sie dieses Problem zu\nRecht auf.\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Hamburger, ist die Pressemitteilung\nIhres Parteikollegen auch vor dieser Debatte an die\n\u00d6ffentlichkeit geschickt worden. Insofern sollte man\ndoch gleiche Ma\u00dfst\u00e4be anlegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber das nur am Rande.\n\nSie vergessen nat\u00fcrlich \u2013 und ich nehme an, Sie verges-\nsen es wohlweislich in Ihrer Pressemitteilung \u2013, dass sich\ndas Land Sachsen leider auch nicht mit Ruhm bekleckert,\nwenn es darum geht, wirklich landeseigene freie Mittel\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr einzustellen. Ich sage Ihnen\n\u2013 und die PDS-Fraktion hat es auch in der Haushaltsde-\nbatte bewiesen \u2013, wir meinen, im Bereich Verkehr m\u00fcs-\nsen andere Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Das ist auch ge-\nnau die Stelle, Frau Raatz, wo ich Sie dann gern beim\nWort nehmen m\u00f6chte. Wir werden demn\u00e4chst in diesem\n\nHaus wieder eine Haushaltsdebatte haben. Wenn Sie die\nvielen Vorschl\u00e4ge, die Sie hier eingebracht haben, wo\nwir auch oft \u00fcbereinstimmen, wirklich ernst nehmen,\ndann muss man auch in der Haushaltsdebatte entspre-\nchende Priorit\u00e4ten setzen.\nSie sprechen selbst das Problem an, dass der Hauptkon-\nkurrent zum \u00f6ffentlichen Verkehr der motorisierte Indi-\nvidualverkehr ist. Das hei\u00dft eben, wenn man das ernst\nnimmt, dass man auch gewisse Finanzmassen umschich-\nten muss. In der letzten Haushaltsdebatte \u2013 auch wenn\nich nicht nachtragend bin, m\u00f6chte ich daran erinnern \u2013\nhaben Sie alle unsere diesbez\u00fcglichen \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nabgelehnt, was ich sehr traurig fand.\nApropos Ehrlichkeit. Sie haben bedauert, dass in Sachsen\nkeine kostenlose Radmitnahme beim Sachsenticket m\u00f6g-\nlich ist. Ich fand es damals sehr bedauerlich, dass Sie\nIhren urspr\u00fcnglichen Antrag, der die kostenfreie Radmit-\nnahme im Sachsenticket enthielt, zur\u00fcckgezogen haben,\nnachdem die CDU-Fraktion das mit ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag zunichte gemacht hatte. Da h\u00e4tte man ruhig etwas\nmehr R\u00fcckgrat beweisen k\u00f6nnen gegen\u00fcber der CDU;\ndas t\u00e4te denen auch gut.\nAlso, zusammenfassend l\u00e4sst sich sagen: Ich werde dann\nmit Freude dem Antrag zustimmen. Aber ich denke\nauch, Herr Schommer \u2013 oder der n\u00e4chste Verkehrsmini-\nster \u2013 sollte genau solche Fragen zur Chefsache machen,\nso einen Moderationsprozess in Gang bringen.\nEr sollte solch einen Moderationsprozess in Gang brin-\ngen. Aber wir m\u00fcssen auch so ehrlich sein, uns bei der\nn\u00e4chsten Finanzdebatte daran zu erinnern und die ent-\nsprechenden Priorit\u00e4ten zu setzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nHamburger.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt wird er Herrn Nitzsche\nangreifen wegen der Presseerkl\u00e4rung.)\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Hahn, Sie irren \u2013 leider.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u201eLeider\u201c ist richtig!)\n\n\u2013 Es tut mir Leid f\u00fcr Sie, dass Sie Ihren \u2013 \u2013\nIch m\u00f6chte noch einmal zur Sache zur\u00fcckkommen und\nvielleicht zur Versachlichung beitragen. Es geht um das\nSachsenticket. Es ist sicher unbestritten, dass ein m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfer Geltungsbereich eines Tickets begr\u00fc\u00dfens-\nwert ist. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber wie kom-\nmen wir dazu? \u2013 Es m\u00fcssen sich Unternehmen in drei\nL\u00e4ndern einigen \u2013 in Th\u00fcringen, in Sachsen und in Sach-\nsen-Anhalt. Es muss sich die Bahn mit den Zweckver-\nb\u00e4nden und dann mit den Unternehmen finden. Die\ndritte Frage ist: Wie kommt der jeweilige Leistungs-\nerbringer zu seinem Geld?\nDies alles mit einer Forderung zu \u00fcberdecken, zu ka-\nschieren, dieses Geld m\u00f6ge das Land quasi \u00fcber alle aus-\nstreuen, das kann nicht funktionieren. \u2013 Das ist auch der\nUnterschied des Bayern-Modells zu Ihrem Modell. In\nBayern hat sich die Bahn mit den Unternehmen geeinigt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3876\n\nund dann ist eine L\u00f6sung entstanden. \u2013 Das kann so\nnicht gehen.\nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten, das Sachsenticket in der von\nIhnen gew\u00fcnschten Form zu erreichen: Das Land m\u00f6ge\ndirigistisch hineinregieren oder die Unternehmen werden\nzueinander gebracht und finden miteinander eine L\u00f6-\nsung. Ich glaube, der erste Weg kommt nicht infrage, es\nkann nur der zweite sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Sehr gern. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank,\ndass Sie mich bitten. Ich komme Ihrer Bitte gern nach.\nVerehrte Damen und Herren! Liebe Frau Raatz! Verehrte,\nliebe Frau Kipping! \u00d6ffentliche Diskussionen \u00fcber dieses\nThema ja, aber bitte sch\u00f6n mit den richtigen Adressaten.\nHerr Hamburger hat das eindeutig und klar festgestellt:\nDas sind die Verkehrsbetriebe, das sind die Zweckver-\nb\u00e4nde. Und niemand anders ist der Adressat, \u00fcber den\nwir hier reden.\nWenn Sie, Frau Kipping, von technischen Barrieren spre-\nchen, dann kann es sein, dass Sie die Schwierigkeiten\nmeinen, ein Ticket l\u00f6sen zu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja.)\n\nDas ist wohl richtig, aber auch das ist keine Verordnung\nder Staatsregierung, sondern das ist der von den Ver-\nkehrsunternehmen so definierte technische Fortschritt,\nder \u00fcbrigens dazu f\u00fchrt, dass wir immer weniger Men-\nschen in einfachen Dienstleistungen besch\u00e4ftigen und sie\ndurch Automaten ersetzen. Hier wieder k\u00f6nnten wir\nstatt Ihrer Koffertr\u00e4ger, verehrter Herr Porsch, wirklich\nsinnvolle, einfache Dienstleistungen haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich werde ein Automat!)\n\nIm \u00dcbrigen, verehrte Frau Raatz, zu Ihrem Beispiel mit\nder Karibik und der Dominikanischen Republik: Das ist\neben nicht so, wie Sie es hier geschildert haben. Die\nBahn AG \u2013 DB Regio \u2013 hat im vergangenen Jahr eine\nMarktanalyse erstellen lassen und sie kommt zu dem Er-\ngebnis, dass ein Gro\u00dfteil der Kunden, die L\u00e4ndertickets\nbzw. das SWT \u2013 das hei\u00dft \u201eSch\u00f6nes-Wochenende-Ticket\u201c\n\u2013 nutzen, keine anderen Verkehrsmittel des \u00d6PNV ben\u00f6-\ntigen, sondern direkt anreisen bzw. weiterreisen. Es wird\ndeutlich, dass die Menschen das, was Sie hier einfordern,\nnicht wollen; sie brauchen es auch nicht.\nWenn Sie aber sagen, man sollte moderieren, dann tue\nich das gern und das haben ich und meine Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter in den vergangenen Jahren auch ge-\ntan. Was ich aber nicht tue, ist, weiteres Geld aus dem\nLandeshaushalt zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Mittel, die\nwir aus Berlin bekommen \u2013 Herr Hamburger hat auch\ndas angesprochen \u2013, sind die Regionalisierungsmittel.\nDazu kann ich Ihnen nur eines sagen, verehrte Frau\nRaatz: Die Bundesregierung wird zu Recht einen blauen\n\nBrief aus Br\u00fcssel bekommen, es sei denn, sie unterdr\u00fcckt\nihn mit Macht. Sie wird jetzt auch von allen 16 Bundes-\nl\u00e4ndern einen blauen Brief zu einer fatalen Verkehrspoli-\ntik bekommen, mit der sie, wie Herr Hamburger zu\nRecht sagte, eine Milliarde DM \u2013 das klingt noch drama-\ntischer als 500 Millionen Euro \u2013 schlicht und einfach\nk\u00fcrzt.\n\nWenn ich mir dann noch \u00fcberlege, dass Berlin weitere\nLuftbuchungen hat, wenn ich an den Airbus A 400 M\ndenke, wenn ich an die Magnetbahn Transrapid in Nord-\nrhein-Westfalen und in Bayern denke, dann sind das\nMehrforderungen von bald acht Milliarden Euro. Ich will\ngar nicht von dem sprechen, was die Bundesregierung\nnoch in das bankrotte rot-rote Berlin leiten muss.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDann frage ich mich wirklich, wie wir diese Angebote\nauch noch finanzieren sollen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe das Schluss-\nwort auf. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIch habe unsere Vorstellungen zur Finanzierung des Pro-\njektes, die immer wieder angemahnt wurden, bewusst\nf\u00fcr das Schlusswort zur\u00fcckgehalten; denn so habe ich\ndie Chance, dass mir keiner mehr widerspricht.\nAu\u00dferdem ging es in dem Antrag immer um eine An-\nschubfinanzierung, Herr Hamburger. Weil Sie sagen, wir\nwollten Geld \u00fcber das Land sch\u00fctten. Das ist nicht so.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Auch das ist Geld!)\n\nEs geht um ein Initiieren dieser ganzen Aktion.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nAuch dazu braucht man Geld!)\n\nUnd ich gehe davon aus, dass das vorgeschlagene Vor-\nhaben eben keine Finanzierungsprobleme mit sich bringt,\nsondern eher Koordinierungsprobleme, wie wir das in\nSachsen immer wieder feststellen.\n\nDie Moderation, die Sie \u201egern tun\u201c, tun Sie aber eben zu\nwenig. Leider werden Sie zuk\u00fcnftig diese M\u00f6glichkeit\nauch nicht mehr wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Wollen! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Als Ehrenpr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Wollen?\n\nUnsere Rechnung ist ganz einfach: Sollte die vorgeschla-\ngene Erweiterung des Sachsentickets wider Erwarten we-\nnig Interessenten finden, so werden auch die anfallenden\nAusgleichszahlungen in einem 500-Millionen-Euro-Etat\nuntergehen wie ein Centst\u00fcck in der Elbe. \u00dcbrigens ist\ndieser Etat Bestandteil des Landeshaushalts, der aus dem\nBundeshaushalt stammt; also zahlen Sie das Ticket aus\ndem Bundeshaushalt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3877\n\nFindet unser Sachsenticket-Plus, wie zu erwarten ist,\nviele Nutzer, dann bringt dies satte Mehreinnahmen \u2013\nschlie\u00dflich bezahlen jetzt Leute, die vorher mit dem\nAuto gefahren oder zu Hause geblieben sind \u2013 und das\nProjekt w\u00fcrde sich bei Erfolg somit zweifelsfrei aus sich\nselbst finanzieren. So ist es nachweislich auch beim Bay-\nern-Ticket, wie Herr Hamburger richtig dargestellt hat.\n\nEs muss jemand den ersten Schritt machen, die Akteure\nan einen Tisch bringen, wie ich vorhin schon gefordert\nhabe, und die Verhandlungen leiten. Und dieser Jemand\nkann nur der Freistaat sein, der allen Verlautbarungen\nvon Herrn Schommer zum Trotz immer noch die politi-\nsche Verantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV besitzt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich ist das s\u00e4ch-\nsische \u00d6PNV-Gesetz kein schlechtes Instrument \u2013 die\nVerkehrsverb\u00fcnde Vogtland und Oberelbe beherrschen\ndie Tastatur beispielsweise schon recht virtuos \u2013, aber es\noffenbart immer dann erhebliche T\u00fccken, wenn der Frei-\nstaat nicht koordiniert und die einzelnen Akteure sich\nselbst \u00fcberl\u00e4sst. Nat\u00fcrlich \u2013 das habe ich erwartet \u2013 sagt\nunser derzeitiger Verkehrsminister: \u201eDas Sachsenticket\nist ein Angebot der DB und geht mich deswegen eigent-\nlich nichts an.\u201c Aber wenn die Landespolitik nicht ge-\nstaltet, ordnet und koordiniert, dann wird es hier in\nSachsen kaum m\u00f6glich sein, Angebote aus einem Guss,\ndas hei\u00dft, Dienstleistungsketten von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr\nund m\u00f6glichst noch dar\u00fcber hinaus, anzubieten.\n\nAll jenen, die einem modernen, gro\u00dffl\u00e4chigen und somit\nzukunftsf\u00e4higen \u00d6PNV ein St\u00fcck n\u00e4her kommen wollen,\nempfehle ich die Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nZum Schluss noch ein Wort an meinen sehr verehrten\nHerrn Kollegen Nitzsche, der jetzt gerade nicht zuh\u00f6rt:\nEs ehrt mich ungemein, wenn Sie postwendend auf\nmeine Pressemitteilung reagieren;\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nSie sind da nicht der Einzige. Es gibt etliche \u2013 auch aus\nden Ministerien \u2013, die sich da immer gleich bem\u00fc\u00dfigt\nf\u00fchlen, etwas dazu verlauten zu lassen. Aber Sie m\u00fcssen\ndann wenigstens alle Pressemitteilungen lesen, die wir\nherausgeben. Dann w\u00e4re Ihnen jedenfalls nicht entgan-\ngen, dass wir, die Verkehrspolitiker der Sachsen-SPD,\nspeziell Bundesfinanzminister Eichel und die Bundes-\ntagsfraktion der SPD bereits Anfang Januar in einem\nBrief aufgefordert haben, die Regionalisierungsmittelk\u00fcr-\nzungen r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Junge, Junge!)\n\n\u2013 Ja, das wird sehr ernst genommen.\nIhnen, Herr Nitzsche, w\u00fcrde es sehr gut zu Gesicht ste-\nhen, wenn Sie die Politik des s\u00e4chsischen Verkehrsminis-\nters genauso kritisch begleiten w\u00fcrden wie wir die unse-\nres SPD-Bundesfinanzministers \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2013 Ich bin gleich fertig \u2013; denn\ndann w\u00e4ren wir in Sachsen auf jeden Fall schon etwas\nweiter.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/5290 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung kann ich erkennen. Es gab eine ganze\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die s\u00e4chsische Wachpolizei und zur \u00c4nderung des Polizeidienstes\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/5087, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n\u2013 Erwiderung zu Drucksache 3/5087\n\nDrucksache 3/5684, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern\n\nDrucksache 3/5823, Beschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses\nzu den Drucksachen 3/5087 und 3/5684\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. W\u00fcnscht die Berichterstatterin, Frau Abg. Weihnert,\ndas Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses Drucksache\n3/5823 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 2 Stimmenthaltungen, ansonsten hat eine gro\u00dfe Mehr-\nheit zugestimmt. Damit ist die Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses angenommen worden und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 7. Februar 2002\n\n3878\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5824\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn,\nes wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013\nAuch das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldruck-\n\nsache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung durch den Landtag zugestimmt und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5825\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen als Drucksache 3/5825 die Sammeldrucksache Be-\nschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor. Zu-\nn\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache\nvorliegt, kommen wir gleich zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Nehmen Sie bitte die Berich-\ntigungen zur Beschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese\nsind in der Ihnen vorliegenden Zusammenstellung zur\nDrucksache 3/5825 aufgenommen. Zu verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die\nFraktion der SPD ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/5825 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der\nFall ist. Damit ist der Sammeldrucksache zugestimmt\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nVerehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 55. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n56. Sitzung auf morgen, Freitag, den 8. Februar 2002,\n10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 55. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen angenehmen\nAbend.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.58 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses\n\tTagesordnungspunkt 2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: Rechtspolitik f\u00fcr Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei und zur \u00c4nderung ...\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufhebung und \u00c4nderung von Rechtsvorschriften im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung ...\n\tTagesordnungspunkt 11 \u2013 Durchf\u00fchrung von Modellprojekten in Kindertageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 12 Ausdehnung des \u201eSachsentickets\u201c auf Stra\u00dfenbahnen und Busse\n\tTagesordnungspunkt 13 \u2013 Gesetz \u00fcber die s\u00e4chsische Wachpolizei und zur \u00c4nderung des Polizeidienstes des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 14 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}