{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-07-20T12:14:20Z",
        "Last-Modified": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "Last-Save-Date": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "350",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-07-20T12:14:20Z",
        "date": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/110 25.06.2004",
        "dcterms:created": "2004-07-20T12:14:20Z",
        "dcterms:modified": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "meta:creation-date": "2004-07-20T12:14:20Z",
        "meta:save-date": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "modified": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1461",
            "2772",
            "2165",
            "54",
            "4770",
            "3629",
            "3347",
            "4345",
            "4549",
            "4372",
            "4099",
            "4256",
            "4333",
            "4490",
            "3429",
            "3823",
            "4178",
            "5069",
            "4493",
            "4893",
            "4349",
            "4107",
            "4638",
            "5123",
            "4474",
            "4780",
            "4748",
            "4113",
            "4279",
            "3464",
            "4312",
            "4678",
            "4390",
            "4253",
            "4663",
            "4717",
            "4919",
            "4681",
            "4790",
            "4759",
            "4974",
            "5118",
            "4890",
            "5303",
            "4221",
            "5215",
            "4347",
            "4602",
            "4511",
            "4632",
            "4757",
            "4625",
            "4568",
            "5047",
            "4321",
            "3949",
            "5147",
            "5252",
            "5188",
            "5136",
            "4662",
            "5079",
            "3985",
            "4030",
            "4699",
            "4514",
            "3951",
            "4213",
            "4710",
            "3710",
            "4781",
            "5180",
            "5542",
            "5100",
            "4757",
            "4887",
            "5064",
            "4536",
            "4072",
            "5284",
            "5086",
            "5159",
            "4551",
            "4552",
            "3868",
            "5194",
            "4680",
            "5605",
            "5565",
            "5163",
            "3642",
            "305"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-07-20T12:14:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-07-22T05:26:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/110 25.06.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_110_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/110 25.06.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/110 25.06.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nFrau Dr. Raatz, SPD 8131\nFrau Kipping, PDS 8131\nDr. Hahn, PDS 8131\nLeroff, CDU 8132\nAdler, SPD 8132\nDr. Hahn, PDS 8132\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der\nGA-K\u00fcrzungen der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung auf die s\u00e4chsische Wirtschaft\nAntrag der Fraktion der CDU 8133\n\nBeyer, CDU 8133\nFrau Mattern, PDS 8134\nLehmann, CDU 8135\nNolle, SPD 8136\nNolle, SPD 8137\nL\u00e4mmel, CDU 8137\nFrau Simon, PDS 8138\nNolle, SPD 8139\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8139\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8141\nJurk, SPD 8141\n\n2. Aktuelle Debatte: Zum Stand der\nVorbereitungen des neuen Schul- und\nAusbildungsjahres\nAntrag der Fraktion der PDS 8142\n\nDr. Hahn, PDS 8142\nDr. Hahn, PDS 8143\nJurk, SPD 8143\nColditz, CDU 8143\nHatzsch, SPD 8144\n\nLehmann, CDU 8145\nFrau Schulz, PDS 8146\nFrau Schulz, PDS 8147\nNolle, SPD 8147\nColditz, CDU 8148\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8149\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8150\nFrau Schulz, PDS 8150\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8150\nDr. Hahn, PDS 8151\n\n3. Aktuelle Debatte: Kurze Beine, kurze\nWege \u2013 f\u00fcr den Erhalt wohnortnaher\nSchulen\nAntrag der Fraktion der SPD 8151\n\nHatzsch, SPD 8151\nColditz, CDU 8152\nDr. Hahn, PDS 8153\nSeidel, CDU 8154\nSeidel, CDU 8155\nHatzsch, SPD 8156\nColditz, CDU 8156\nColditz, CDU 8157\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8157\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8158\nJurk, SPD 8158\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8159\nFrau Roth, PDS 8159\n\nPlenarprotokoll 3/110\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n110. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 25. Juni 2004, Plenarsaal Schluss: 19.25 Uhr\n\n\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/11164 8160\n\n\u2013 K\u00fcrzungen an der Evangelischen Hoch-\nschule f\u00fcr Soziale Arbeit Dresden (FH)\n(Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Raatz, SPD 8160\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 8160\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 8161\n\n\u2013 Geb\u00fchren (Messbetr\u00e4ge) f\u00fcr die obligato-\nrische \u00dcberpr\u00fcfung von Heizungsanlagen\n(Frage Nr. 2)\nFrau Klein, SPD 8161\nRasch, Staatsminister des Innern 8161\n\n\u2013 Gef\u00e4hrdungen des Kleingartenwesens\ndurch die zunehmende Tendenz zur\nVer\u00e4u\u00dferung kleing\u00e4rtnerisch genutzter\nBodenfl\u00e4che durch s\u00e4chsische Kommunen\n(Frage Nr. 5)\nBartl, PDS 8161\nRasch, Staatsminister des Innern 8161\nBartl, PDS 8162\nRasch, Staatsminister des Innern 8162\n\n\u2013 Rechte Gewalt zum 2. Antirassistischen\nTurnier \u201eFu\u00dfball Grenzenlos\u201c in Kittlitz\n(Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 8162\nRasch, Staatsminister des Innern 8162\nFrau Simon, PDS 8163\nRasch, Staatsminister des Innern 8163\n\n\u2013 Abgrenzung des Begriffes \u201eL\u00e4ndlicher\nRaum\u201c bei F\u00f6rderprogrammen (Frage Nr. 3)\nFrau Klein, SPD 8163\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 8163\nFrau Klein, SPD 8164\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 8164\n\n\u2013 Gesteinsabbau im Striegistal (Frage Nr. 9)\nFrau Dr. Raatz, SPD 8164\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8164\nFrau Dr. Raatz, SPD 8165\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8165\n\n\u2013 Vorratsbeschluss zum Gemeinden-\nzusammenschluss (Frage Nr. 8)\nFrau Simon, PDS 8165\nRasch, Staatsminister des Innern 8165\n\n\u2013 Europawahl in der Gemeinde Gablenz,\nNOL (Frage Nr. 11)\nJurk, SPD 8166\nRasch, Staatsminister des Innern 8166\n\n\u2013 Rechtsextremistische Gewalttaten und\nPropagandadelikte im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 13)\nDr. Hahn, PDS 8166\nRasch, Staatsminister des Innern 8166\nDr. Hahn, PDS 8167\nRasch, Staatsminister des Innern 8167\n\n\u2013 Dorfentwicklungsprogramm 2004\n(Frage Nr. 12)\nJurk, SPD 8167\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 8167\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 8168\n\n\u2013 Massive Beeintr\u00e4chtigungen durch\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahmen und Bauma\u00dfnahmen\nder Deutschen Bahn AG auf der Strecke\nzwischen Pirna und Sch\u00f6na (LK S\u00e4chsische\nSchweiz) (Frage Nr. 14)\nDr. Hahn, PDS 8168\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8168\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8169\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 8169\n\n\u2013 F\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr die Sanierung\nvon Schulbauten (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 8169\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 8169\n\n\u2013 Kontrollen bei der Bef\u00f6rderung von Sch\u00fc-\nlern durch Beauftragte der privatrechtlich\norganisierten Personenbef\u00f6rderungsunter-\nnehmen (Frage Nr. 7)\nFrau Werner, Heike, PDS 8169\nRasch, Staatsminister des Innern 8170\n\n\u2013 Renaturierung des NSG \u201eHochmoor\nGro\u00dfer Kranichsee\u201c (Frage Nr. 10)\nGerlach, SPD 8170\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 8171\n\n\u2013 Erg\u00e4nzung der Antwort auf die\nFrage Nr. 13\nRasch, Staatsminister des Innern 8171\n\n3 Zur Situation \u00e4lterer Menschen mit\nBehinderungen und chronischen Krank-\nheiten im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/10253, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, und die Antwort der\nStaatsregierung 8171\n\nFrau Zschoche, PDS 8171\nFrau Strempel, CDU 8174\nFrau Strempel, CDU 8175\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n\n\nDr. Pellmann, PDS 8175\nGerlach, SPD 8176\nDr. Pellmann, PDS 8177\nD\u00fcrrschmidt, PDS 8178\nFrau Strempel, CDU 8178\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 8178\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/11212 8180\nD\u00fcrrschmidt, PDS 8181\nFrau Strempel, CDU 8181\nGerlach, SPD 8181\nAbstimmungen und Ablehnungen 8182\n\n4 Rechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit\nDrucksache 3/5304, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, und die Antwort der\nStaatsregierung 8182\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 8182\nBandmann, CDU 8183\nBandmann, CDU 8184\nFrau K\u00f6ditz, PDS 8185\nLeroff, CDU 8187\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 8187\nDr. Hahn, PDS 8188\nAdler, SPD 8189\nRasch, Staatsminister des Innern 8189\nRasch, Staatsminister des Innern 8191\nFrau Schulz, PDS 8191\nBartl, PDS 8192\nBandmann, CDU 8193\nProf. Dr. Porsch, PDS 8194\nLeroff, CDU 8194\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/11205 8194\nProf. Dr. Weiss, SPD 8194\nLeroff, CDU 8195\nFrau K\u00f6ditz, PDS 8195\nAbstimmung und Zustimmung 8195\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/11214 8195\nFrau K\u00f6ditz, PDS 8195\nAdler, SPD 8195\nProf. Dr. Porsch, PDS 8196\nAbstimmungen und Ablehnungen 8196\n\n5 \u2013 Fortschreibung der Grundz\u00fcge der\ns\u00e4chsischen Tourismuspolitik\nDrucksache 3/10701, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderpolitik Tourismus\nDrucksache 3/8905, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 8196\n\nFrau Schmidt, CDU 8196\nFrau Klein, SPD 8197\nTischendorf, PDS 8198\nL\u00e4mmel, CDU 8200\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8202\nL\u00e4mmel, CDU 8204\nFrau Klein, SPD 8204\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8905 8204\n\n6 \u2013 Sofortiges Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere\nLKW auf der B 170\nDrucksache 3/11021, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Weiterf\u00fchrung der \u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c\n(Dresden\u2013Lovosice)\nDrucksache 3/11182, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 8205\n\nFrau Kipping, PDS 8205\nFrau Dombois, CDU 8206\nFrau Dombois, CDU 8207\nFrau Kipping, PDS 8207\nFrau Dr. Raatz, SPD 8209\nHamburger, CDU 8210\nHamburger, CDU 8211\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 8211\nFrau Dr. Schwarz, SPD 8211\nFrau Simon, PDS 8211\nFrau Kipping, PDS 8212\nFrau Dr. Raatz, SPD 8213\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/11021 8213\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/11182 8213\n\n7 Schlusswort des Pr\u00e4sidenten des\nS\u00e4chsischen Landtages zur Beendigung\nder 3. Wahlperiode 8213\n\nIltgen, Pr\u00e4sident des Landtages 8213\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8131\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 110. \u2013 und damit letzte \u2013 Sitzung des\n3. S\u00e4chsischen Landtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen\nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nFrau Weber, Prof. Dr. Milbradt, Frau Reichardt, Herr\nKannegie\u00dfer, Frau Heike Werner, Herr Hilker und Herr\nSchimpff.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 9 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 120 Minuten, PDS-Fraktion\n80 Minuten, SPD-Fraktion 40 Minuten, Staatsregierung\n80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der\nStaatsregierung k\u00f6nnen je nach Bedarf auf die Tagesord-\nnungspunkte verteilt werden.\n\nIch bitte Sie, auf der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\ndie Punkte 3 und 4, 3. Lesungen, zu streichen, da wir\ndiese bereits durchgef\u00fchrt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/11182, Weiterf\u00fchrung der Rollenden Landstra\u00dfe\nDresden\u2013Lovosice, vor.\n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann\nm\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung behandelt wer-\nden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist,\ndass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entschei-\ndung \u00fcber den Antrag im Landtag nicht mehr erreichbar\nist.\n\nIch bitte um Einbringung des Antrags und Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Die Faktenlage zur B 170 ist\nklar und einfach. Darum mache ich es kurz. Die Dring-\nlichkeit unseres Antrages leitet sich aus der Tatsache ab,\ndass der Vertrag \u00fcber die Rollende Landstra\u00dfe erst am\n1. September dieses Jahres ausl\u00e4uft. Ungeachtet dessen\nwurde der Betrieb bereits am 19. Juni dieses Jahres ein-\ngestellt. Das hei\u00dft, dass wir uns nur noch heute im\nPlenum damit besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen, also die M\u00f6glichkeit\nhaben, ein politisches Votum zur Weiterf\u00fchrung der\nRollenden Landstra\u00dfe auszusprechen.\nAus diesem Grund bitte ich um Zustimmung zur Dring-\nlichkeit unseres Antrags.\n\nWir wollen \u00fcber den Antrag, sollte die Dringlichkeit\nbest\u00e4tigt werden, unter Tagesordnungspunkt 8, Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 3/11021, mitberaten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt das\nAnliegen der SPD-Fraktion, diesen Dringlichen Antrag\nauf die Tagesordnung zu setzen, zumal die Punkte\n\u201eNachtfahrverbot\u201c und \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c in einem\n\nsehr engen Zusammenhang behandelt werden m\u00fcssen,\nweil die Rollende Landstra\u00dfe jetzt nicht ausgelastet ist.\nSollten wir uns aber heute f\u00fcr ein Nachtfahrverbot ent-\nscheiden, was ich noch hoffe, w\u00e4re die Alternative Rol-\nlende Landstra\u00dfe eine sehr wichtige Sache. Jetzt sind Ta-\nten gefragt und keine leeren Versprechungen vor Ort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es gibt keine weiteren\nWortmeldungen.\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages in der\nDrucksache 3/11182 zur Abstimmung. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist\nder Dringlichkeit des Antrages zugestimmt worden. Er\nwird unter Tagesordnungspunkt 8 beraten.\nMir liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 3/11210, Erstat-\ntung eines Zwischenberichts zu Einrichtung und T\u00e4tig-\nkeit der Integrierten Ermittlungseinheit Sachsen (INES),\nvor. Der Antrag ist am 24. Juni 2004 eingereicht worden.\nUm gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung von\nder Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der Ple-\nnarsitzung abzuweichen, beantragt die Fraktion der PDS\nmit der Drucksache 3/11209 gem\u00e4\u00df \u00a7 110 der Gesch\u00e4fts-\nordnung eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringlichen An-\ntrag der Fraktion der PDS, Erstattung eines Zwischenbe-\nrichts zu Einrichtung und T\u00e4tigkeit der Integrierten\nErmittlungseinheit Sachsen (INES). Wir stimmen also\nnach Antragseinbringung \u00fcber eine Ausnahme entspre-\nchend der Gesch\u00e4ftsordnung ab.\nZun\u00e4chst wird das Wort gew\u00fcnscht. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Justizminister dieses Landes, Herr Thomas de\nMaizi\u00e8re, hat am 6. Februar 2004 dem Landtag zugesagt,\ndass bis Ende Juni ein T\u00e4tigkeitsbericht zur Sonder-\nabteilung der Staatsanwaltschaft Dresden, also zur Inte-\ngrierten Ermittlungseinheit Sachsen (INES), erstattet\nw\u00fcrde. Wir hatten gro\u00dfes Vertrauen, dass der Justiz-\nminister diese Zusage einh\u00e4lt, und haben deshalb bis\ngestern gewartet. Das Vertrauen ist leider entt\u00e4uscht\nworden. Der zugesagte Bericht liegt bis zum heutigen\nTag nicht vor.\nDa es sich aber um ein zentrales Thema handelt, bei de-\nnen es um Korruption, Vetternwirtschaft und schwarzen\nFilz in Sachsen geht,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nm\u00f6chten wir, dass dieser Bericht noch auf den Tisch\nkommt. Da heute die letzte planm\u00e4\u00dfige Landtagssitzung\nstattfindet, besteht nur noch jetzt die M\u00f6glichkeit, den\nJustizminister durch einen entsprechenden Beschluss\ndazu zu verpflichten. Von daher ist die Dringlichkeit\nautomatisch gegeben, wenn der Bericht noch in dieser\nLegislaturperiode vorgelegt werden soll.\nDie Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 das ist der\nzweite Punkt \u2013 ergibt sich daraus, dass wir dem Justiz-\nminister Zeit geben wollten, uns m\u00f6glicherweise noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8132\n\ngestern den Bericht vorzulegen. Er hat das nicht f\u00fcr\nn\u00f6tig gehalten. Von daher m\u00f6chten wir gern, dass das\nPlenum des Landtages ihn auffordert, den zugesagten\nBericht auch den Abgeordneten auszuh\u00e4ndigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dazu wird das Wort gew\u00fcnscht. Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Manchmal lohnt es sich, zwei Minuten\nvor der Zeit da zu sein, um auf seinem Abgeordneten-\nplatz nachschauen zu k\u00f6nnen, was dort so alles liegt.\nHerr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren:\nIn der 101. Sitzung am 6. Februar 2004 erkl\u00e4rte mein\nKollege Schiemann, dass er den Staatsminister der Justiz,\nHerrn Thomas de Maizi\u00e8re, bittet, uns m\u00f6glichst umge-\nhend und schnellstens einen Zwischenbericht zu liefern.\n\nHerr de Maizi\u00e8re sagte daraufhin in der Sitzung: \u201eFrau\nPr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Einen solchen\nZwischenbericht im Juni sage ich f\u00fcr die Staatsregierung\nausdr\u00fccklich zu.\u201c\n\nDieser Zwischenbericht liegt mit der Drucksachennum-\nmer 3/11211, heute im Landtag verteilt vor. Am Diens-\ntag war er dem Landtag zugegangen.\n\nHerr de Maizi\u00e8re hat, wie es sich f\u00fcr einen ordentlichen\nMinister, insbesondere einen Minister der Justiz, geh\u00f6rt,\nseine Zusage eingehalten. Deswegen sehen wir keine\nVeranlassung, einer Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 10 zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich stelle fest, dass der Bericht vor-\nliegt. Nach einem ersten Durchblick kann ich feststellen,\ndass der Bericht nicht ganz das erf\u00fcllt, was wir uns von\nihm versprochen haben. Ich bedauere es auch sehr, dass\nwir, da der Bericht der Diskontinuit\u00e4t zum Opfer f\u00e4llt,\nweder hier im Plenum noch im Innenausschuss die M\u00f6g-\nlichkeit haben, dar\u00fcber zu reden. Herr Justizminister, es\nw\u00e4re f\u00fcr den Gang der Verhandlungen sehr positiv ge-\nwesen, wenn der Bericht fr\u00fcher vorgelegt worden w\u00e4re.\nWenn der Bericht heute nicht vorl\u00e4ge, w\u00e4re die Dring-\nlichkeit gegeben. Dann h\u00e4tten wir dem Ziel, unter der\nMa\u00dfgabe des \u00a7 110 von der Gesch\u00e4ftsordnung abzuwei-\nchen, zugestimmt. Dieses Problem darf nicht einfach ad\nabsurdum gef\u00fchrt werden. Es ist sehr wichtig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist ja nicht das erste Mal, dass\neine parlamentarische Initiative der PDS der Staatsregie-\nrung Beine macht. Nachdem wir sie vorher hier ange-\nk\u00fcndigt und den Dringlichen Antrag gestern eingereicht\nhaben,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nist nun auch der Justizminister aufgewacht und wollte\ndie Debatte heute vermeiden. Damit haben wir nat\u00fcrlich\n\u00fcberhaupt kein Problem, sondern wir sind froh, wenn\nwenigstens der Bericht \u2013 wenn auch nicht in ausreichen-\nder Qualit\u00e4t \u2013 vorliegt.\nWir werden geeignete Wege finden,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndiesen Bericht in der n\u00e4chsten Legislaturperiode zu dis-\nkutieren. Man kann ja einen entsprechenden Antrag zu\ndiesem Bericht einbringen. Dann werden wir Gelegenheit\nhaben, auch die inhaltlichen Fragen beantworten zu las-\nsen.\nUnter diesen Gesichtspunkten ziehen wir den Dring-\nlichen Antrag zur\u00fcck und bedanken uns beim Justiz-\nminister, dass er nun doch, wenn auch sp\u00e4t, gehandelt\nhat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da dieser Antrag nun gegenstandslos\nist, frage ich, ob Sie trotzdem das Wort w\u00fcnschen.\n\nLeroff, CDU: Ich bitte darum, Herr Pr\u00e4sident!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte nur richtig stellen, dass das\nBeinemachen f\u00fcr den Justizminister gar nicht notwendig\nwar, denn der Bericht ist am Dienstag dem Landtag zu-\ngegangen. Der Antrag der PDS h\u00e4tte ja auch fristgerecht\neingereicht werden k\u00f6nnen; denn die PDS wei\u00df auch,\ninsbesondere Kollege Hahn, was die Gesch\u00e4ftsordnung\nvorschreibt. Die Show h\u00e4tte sich Herr Kollege Hahn\nheute sparen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich frage\nSie jetzt, ob es noch weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur\nTagesordnung gibt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit der\nbeschlossenen Erg\u00e4nzung f\u00fcr die heutige Beratung als\nverbindlich.\nWir kommen damit zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8133\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der GA-K\u00fcrzungen\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf die s\u00e4chsische Wirtschaft\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Zum Stand der Vorbereitungen\ndes neuen Schul- und Ausbildungsjahres\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Kurze Beine, kurze Wege \u2013 f\u00fcr den Erhalt\nwohnortnaher Schulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Redezeit hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minuten, SPD\n20 Minuten, Staatsregierung 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der GA-K\u00fcrzungen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nauf die s\u00e4chsische Wirtschaft\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst wird der Antragstellerin, der Fraktion der CDU,\ndas Wort erteilt. Dann folgen die Fraktionen PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU\ndas Wort zu nehmen. Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ist der Kapitalstock einer ganzen\nVolkswirtschaft verbraucht \u2013 sei es durch eine gro\u00dfe\nKatastrophe, sei es durch einen Krieg oder wie in unse-\nrem Fall durch eine kommunistische Diktatur \u2013 dann\nmuss er wieder aufgebaut werden und das aus einer\nReihe von Gr\u00fcnden m\u00f6glichst schnell.\nNach einem Bundesgesetz \u2013 wie hier alle wissen \u2013 wer-\nden also Private und Kommunen durch den so genann-\nten GA-Zuschuss zu Investitionen angereizt. Obwohl das\nvon 1970 stammende Bundesgesetz den Fall der deut-\nschen Einheit nicht im Blick hatte, konnte dieses Instru-\nment durch Bereitstellung von Bundes-, Landes- und\nEU-Mitteln erfolgreich eingesetzt werden. Mit dieser\nMethode investierten Private in der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft \u00fcber 40 Milliarden Euro. Durch sparsame Haus-\nhaltsf\u00fchrung konnte Sachsen jeden von au\u00dfen kommen-\nden Euro kofinanzieren und das, meine Damen und\nHerren, will die CDU-Fraktion auch zuk\u00fcnftig so halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf die Ansiedlungserfolge in verschiedenen Branchen\nwie auch auf die konsolidierten angestammten Unterneh-\nmen k\u00f6nnen die Besch\u00e4ftigten und wir alle stolz sein.\n\nIst nun der Kapitalstock so weit aufgebaut, dass die\ns\u00e4chsische Wirtschaft international wettbewerbsf\u00e4hig ist?\n\nZwei Probleme m\u00fcssen wir sehen. Das erste liegt zur\u00fcck.\nIch wei\u00df, wenn es schwierig ist, wird immer die Devise\nausgegeben: Nach vorn sehen! Politik darf aber eben\nnicht auf Tagesparolen absinken. Es gibt wohl auch kein\nAuto ohne R\u00fcckspiegel.\n\nDen Jahresscheiben der mehrj\u00e4hrigen GA-Planung lag\neine Erfolgssch\u00e4tzung zugrunde, die so nicht eingetreten\nist, was bei dem einmaligen Prozess der deutschen Ein-\nheit keine Schande ist.\n\nEtwa nach 1995 gingen die Volumina der bereitgestellten\nMittel stark zur\u00fcck. Der Erfolg nun des vern\u00fcnftigen\nund forcierten Aufbaus des Kapitalstocks der ostdeut-\nschen Wirtschaft ist am realen Wirtschaftswachstum\nabzulesen. Das st\u00fcrzte nach 1995 f\u00fcr alle ostdeutschen\nL\u00e4nder ab. Nachdem sich die Abw\u00e4rtsentwicklung 1996\nmanifestierte, stellte meine Fraktion den Antrag, die GA-\nMittel auf dem 97er-Niveau festschreiben zu lassen.\n\nLeider hielt sich die allgemeine Begeisterung sehr in\nGrenzen. Sie hielt sich ebenso in Grenzen bei der Initia-\ntive von Ministerpr\u00e4sident Vogel im Jahr 2001 f\u00fcr ein\nvorgezogenes Investitionsprogramm Ost. Also eine Kor-\nrektur der starken Degression der GA-Planung fand\nnicht statt. So d\u00fcmpeln die neuen Bundesl\u00e4nder im Wirt-\nschaftswachstum in einem engen Korridor um die von\nDeutschland als Ganzes 2003 sogar im leichten Minus\ngesetzte Marke herum und man kann je nach Jahr treff-\nlich argumentieren einmal f\u00fcr Th\u00fcringen und einmal f\u00fcr\nSachsen.\n\nSehen wir uns vor dem Hintergrund die aktuelle Lage\nan, besser gesagt, die Bedrohung des Aufbau Ost durch\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung. In Vorbereitung der Ver-\nhandlungen zum Solidarpakt II war der Kapitalstock der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8134\n\nostdeutschen L\u00e4nder zu 70 % West festgestellt worden.\nSo wie Sie eine Atombombe mit 70 % kritischer Masse\nnicht zur Explosion bringen k\u00f6nnen, so kann eine Wirt-\nschaft mit 70 % Kapitalstock nicht wettbewerbsf\u00e4hig in-\nternational agieren.\n\n(Nolle, SPD: Was hinkt, ist ein Beispiel!)\n\nNach Hegel liegt der Zweck des Staates einzig darin, die\nVernunft zu verwirklichen. Meine Damen und Herren!\nEs ist gegen alle Vernunft,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGA-Mittel zugunsten westlicher Bundesl\u00e4nder umzu-\nschichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist gegen alle Vernunft, im laufenden und in den\nFolgejahren bei GA zu k\u00fcrzen oder nur laut dar\u00fcber\nnachzudenken.\n\nEs ist ebenso gegen alle Vernunft, die sowieso stark\ndegressiven GA-Ans\u00e4tze dem Koch/Steinbr\u00fcck-Rasen-\nm\u00e4her auszusetzen.\n\nMeine Damen und Herren! Am Ende meiner Mitglied-\nschaft im S\u00e4chsischen Landtag liegt mir doch daran,\nallen f\u00fcr das freundliche Miteinander zu danken. Mit\n\u201eallen\u201c meine ich die vor und auch die hinter den Kulis-\nsen. Ich meine auch das R\u00fcckwirken bis in die 1. Periode\ndes S\u00e4chsischen Landtages. Vieles ist schon Geschichte,\netwa die Container, in denen wir sa\u00dfen, aber auch die\nfreundliche Aufnahme der Plenartagungen in der Drei-\nk\u00f6nigskirche.\n\nIch w\u00fcnsche dem Freistaat eine gute Zukunft in bew\u00e4hr-\nter politischer Stabilit\u00e4t und sage den s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern ein herzliches Gl\u00fcckauf!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich verstehe ja das Dilemma der\nCDU. Eigentlich h\u00e4tte sie die Debatte heute umbenennen\nm\u00fcssen in \u201eAuswirkungen der von Hans Eichel zu-\ngesagten Fortf\u00fchrung der GA-F\u00f6rderung auf Sachsen\u201c.\nAber so etwas geht ja offensichtlich in Wahlkampfzeiten\nnicht. Deshalb versucht man, am Ball zu bleiben, auch\nwenn man Gefahr l\u00e4uft, sich dabei ein Eigentor zu schie-\n\u00dfen, denn, Herr Beyer und liebe Kollegen der CDU, es\nwar ja Herr Koch von der CDU, der als Erstes die K\u00fcr-\nzung der Mittel f\u00fcr den Osten eingefordert hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist jetzt Herr R\u00fcttgers, der in Nordrhein-Westfalen im\nWahlkampf weiterhin den Sozialneid gegen den Osten\nsch\u00fcrt und dar\u00fcber sinniert, wie man den Rasenm\u00e4her\nnoch tiefer einstellen k\u00f6nne.\n\nEs waren \u2013 und dabei muss man sachlich bleiben, das\nhat Herr Beyer vergessen \u2013 die f\u00fcnf ostdeutschen Wirt-\nschaftsminister, unter ihnen die Herren Holter und Wolf\nvon der PDS, die zuerst eingefordert haben, dass die\n\nGA-F\u00f6rderung in gleicher H\u00f6he weitergef\u00fchrt werden\nmuss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUm es noch deutlicher zu sagen: Der Aufbau Ost ist zen-\ntraler Bestandteil der Politik der PDS und damit\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nauch Kern des alternativen Landesentwicklungskonzep-\ntes \u201eAleksa.\u201c. Sie k\u00f6nnen das nachlesen. Wir meinen\nheute, dass es mit der Gemeinschaftsaufgabe zur Verbes-\nserung der regionalen Wirtschaftsstruktur vor allen Din-\ngen notwendig w\u00e4re, die gro\u00dfen, dramatischen regio-\nnalen Unterschiede zwischen den strukturschwachen\nRegionen in Sachsen und den Leuchtturmregionen abzu-\nbauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr uns ist die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse in allen Landesteilen erstrangiger und zentraler\nVerfassungsauftrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir halten es f\u00fcr unverantwortlich, dass sich Herr Gillo\nund damit eben auch die CDU-Fraktion von den Kon-\nzeptionen zur Entwicklung der Gebiete mit besonderen\nEntwicklungsaufgaben verabschiedet haben, und wir\nmeinen, dass die GA-F\u00f6rderung darauf neu ausgerichtet\nwerden muss. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen drei Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten.\n1. Wir schlagen die Auflage eines neuen Investitionspro-\ngramms zur sozial-\u00f6kologischen F\u00f6rderung der regiona-\nlen Wirtschafts- und Infrastruktur vor, wozu die beiden\nGemeinschaftsaufgaben zur Verbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur und zur Verbesserung der Agrar-\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes zu einer neuen GA zu-\nsammengef\u00fchrt werden sollen.\n2. Die Antragspr\u00fcfungs-, Abstimmungs- und Bewilli-\ngungsverfahren zur GA m\u00fcssen gestrafft und vereinfacht\nwerden.\n3. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde viel st\u00e4rker\nals bisher auf die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze ausge-\nrichtet werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns die GA zur\nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur in eine\n\u201eGemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der regionalen\nArbeitsmarktstruktur\u201c umbenennen und sie darauf aus-\nrichten. Dazu w\u00fcrde zum Beispiel auch geh\u00f6ren, dass\nviel mehr ins Zentrum der Aufmerksamkeit ger\u00fcckt\nwird, dass nur 27 % aller gef\u00f6rderten Arbeitspl\u00e4tze an\nFrauen vergeben worden sind.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes bemerken: Aus\nSicht der PDS-Fraktion w\u00e4re es viel wichtiger, hier da-\nr\u00fcber zu diskutieren, was nach 2006 passiert, wenn die\nMittel f\u00fcr den Aufbau Ost definitiv weniger werden und\ndie neue F\u00f6rderperiode der EU beginnt. Wenn Sie ehr-\nlich sind, verf\u00fcgen weder Sie von der CDU-Fraktion\nnoch Sie von der SPD-Fraktion \u00fcber eine Strategie, die in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8135\n\nOst- und in Westdeutschland eine Wirtschaftsstruktur er-\nh\u00e4lt und schafft, die nachhaltig regionale Entwicklung\nf\u00f6rdert, die globale und neue europ\u00e4ische Herausforde-\nrungen im Blick hat und die als Basis f\u00fcr die St\u00e4rkung\ndes Sozialstaates geeignet w\u00e4re.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nWer diese Diskussion heute nicht f\u00fchrt und sich mit\nStellvertreterdebatten \u00fcber die GA-F\u00f6rderung im Wahl-\nkampf aufh\u00e4lt, handelt aus meiner Sicht grob fahrl\u00e4ssig\nund politisch unverantwortlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, die\nLandtagswahl am 19. September wird hier in Sachsen\nund nicht im Kampf gegen die rot-gr\u00fcne Bundesregie-\nrung in Berlin entschieden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch wenn das Gezerre um die\nEurop\u00e4ische Verfassung oder um den neuen Kommis-\nsionspr\u00e4sidenten Gegenteiliges vermuten l\u00e4sst \u2013 die\nEurop\u00e4ische Union ist trotz allem eine Solidargemein-\nschaft, in der die wirtschaftlich St\u00e4rkeren f\u00fcr die wirt-\nschaftlich Schw\u00e4cheren einstehen. Ob das den so genann-\nten Geberl\u00e4ndern gef\u00e4llt oder nicht, es ist halt so. Pacta\nsunt servanda \u2013 die Vertr\u00e4ge sind einzuhalten.\nIn der Praxis bedeutet das, die Nationalstaaten erhalten\nAnteile an den Strukturfonds, die sie zwingend f\u00fcr den\nAufbau in den wirtschaftlich schw\u00e4cheren Regionen ein-\nsetzen m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus bekommen sie von der\nEurop\u00e4ischen Union die Genehmigung, diese Regionen\nmit eigenen nationalen Beihilfen zu unterst\u00fctzen. Das\nwiederum ist eine Freiwilligkeitsleistung.\n\nDiese Beihilfen sind an klare Kriterien gebunden, die je-\nweils sieben Jahre gelten, in unserem Falle von 2000 bis\n2006. Wenn das durchschnittliche Bruttoinlandsprodukt\npro Kopf der Region 75 % des europ\u00e4ischen Wertes nicht\nerreicht, darf der Nationalstaat die Investitionen der dort\nsitzenden Firmen bis zu 50 % f\u00f6rdern. Wenn er schlau\nist, tut er das, denn mit dieser F\u00f6rderung beschleunigt er\ndas wirtschaftliche Wachstum in diesen Regionen und\nbeg\u00fcnstigt die Schaffung von Arbeits- und Ausbildungs-\npl\u00e4tzen. Es ist das st\u00e4rkste unmittelbar wirkende staat-\nliche Instrument zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und\nzur Bek\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nicht nur f\u00fcr potenzielle Investoren interessant, es\nst\u00e4rkt vor allem die bereits vorhandenen Firmen, die im-\nmer noch neu am Markt sind, die immer noch kapital-\nschw\u00e4cher sind, die immer noch kleiner sind und deren\nSicherheiten bereits oft bei den Banken liegen. Genau\ndiese Hilfen f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft will die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung nun drastisch k\u00fcrzen.\n\n(Nolle, SPD: Quatsch!)\n\n\u2013 Herr Nolle, die K\u00fcrzung von 885 Millionen Euro auf\n700 Millionen ist eine K\u00fcrzung um 20 %. Wenn wir sa-\ngen, wir k\u00fcrzen die Lehrergeh\u00e4lter um 20 %, w\u00fcrde\nHerr Hatzsch Amok laufen. Es ist f\u00fcr mich eine drasti-\nsche K\u00fcrzung.\n\nDas ist nicht mangelnde Schlauheit der Bundesregierung,\ndas ist verantwortungslos. Ein Beispiel: Ein Autozuliefe-\nrer bekommt einen Auftrag, der ihm mindestens drei\nJahre eine ausk\u00f6mmliche Marge sichern k\u00f6nnte. Voraus-\nsetzung ist, dass er 3 Millionen Euro f\u00fcr neue Maschinen\nund Werkzeuge aufbringen muss. Er geht also zur Haus-\nbank. Die sagt: Du bist ein guter Kerl, dein Kapitaldienst\nwar immer st\u00f6rungsfrei, du hast auch Geld verdient,\nk\u00f6nnte mehr sein, deine Sicherheiten sind auch schon\nalle bei uns.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich\nnoch nie bei der Hausbank geh\u00f6rt!)\n\nDer Blankoanteil ist uns zu hoch. Wenn du keine GA-\nF\u00f6rderzusage bringst, kommen wir nicht ins Gesch\u00e4ft. \u2013\nBisher ging er zur SAB, bisher bekam er die GA-Zusage,\nbisher konnte die Bank die Erweiterung finanzieren, die\nFirma konnte wachsen. Sie stellte zehn neue Leute und\neinen Lehrling ein. So war es bisher.\n\nOhne GA-Zusage ist die Situation eine ganz andere. Die\nFirma m\u00fcsste die Chance auslassen und hoffen, dass die\nBank das n\u00e4chste Mal mitspielt. Das Gesch\u00e4ft macht ein\nanderer, vielleicht in Tschechien, die Jobs entstehen wo-\nanders, auch der Ausbildungsplatz. Wollen wir das?\nNein, wir wollen das nicht, denn die Zeit l\u00e4uft gegen\nuns und die europ\u00e4ische F\u00f6rderperiode n\u00e4hert sich\nihrem Ende, und wenn wir jetzt nachlassen, werden wir\nvon unseren Mitbewerbern \u00fcberholt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung favorisiert offensichtlich\neine andere Methode, das Bruttoinlandsprodukt pro\nKopf in Sachsen zu steigern. Schr\u00f6der und Eichel sagen,\ndie 76,1 Milliarden Euro Bruttoinlandsprodukt in Sach-\nsen sind schon okay, nur ihr seid zu viele Sachsen daf\u00fcr.\nWir machen Gesetze, die das Problem eurer \u201e\u00dcberbev\u00f6l-\nkerung\u201c rasch l\u00f6sen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist eine b\u00f6sartige Unterstellung!)\n\nWir werden mit der Agenda 2010 daf\u00fcr sorgen, dass\nnoch mehr Sachsen ihr Land verlassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine Frechheit!\nSie treiben die Leute aus dem Land und\n\nschieben es auf Berlin!)\n\nMit sinkender Einwohnerzahl w\u00e4chst euer Bruttoinlands-\nprodukt pro Kopf und es kostet uns weniger. Genau\ndas, meine Damen und Herren, will die CDU in diesem\nHause nicht. Genau das ist der Grund f\u00fcr unsere heutige\nDebatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Nolle, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8136\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Lehmann, Prozentrechnung m\u00fcsste man k\u00f6nnen.\nVon 771 Millionen auf 694 Millionen Euro sind 77 Millio-\nnen f\u00fcr das Jahr 2005,\n\n(Lehmann, CDU: 885, Herr Kollege!)\n\nund das sind nicht 20 %, sondern 10 %. Rechnen Sie\nnach oder versuchen Sie, Ihren Rechenstab noch weiter\nzu verbiegen.\n\nMeine Damen und Herren!\n\n1. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat im vergangenen\nJahr alle Programme f\u00fcr KMU in Sachsen durch K\u00fcr-\nzungen, Haushaltssperre und globale Mindereinnahmen\num sage und schreibe mehr als 55 % gek\u00fcrzt.\n\n2. Sie haben nach der Mai-Steuersch\u00e4tzung 2003 die Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigung f\u00fcr sonstige investive Misch-\nfinanzierungen, unter anderem GA, eingeschr\u00e4nkt und\nlediglich 75 % freigegeben.\n\n3. Ihre Sprachregelung lautete damals, und jetzt h\u00f6ren\nSie gut zu: Haushaltsentlastung in 2003 durch Vollzugs-\nsteuerung bei der Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur, Ersparnis 50 Millio-\nnen Euro.\n\n4. Als Folge lagen Investitionsantr\u00e4ge monatelang auf\nEis, was den betroffenen s\u00e4chsischen Unternehmen\nsicherlich nicht gut getan hat.\n\nIch habe schon damals davor gewarnt, dass Ihre neue\nF\u00f6rderstrategie, die ausschlie\u00dflich neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00f6r-\ndert, an der wirtschaftlichen Notwendigkeit der Konso-\nlidierung, St\u00e4rkung und Weiterentwicklung der KMUs\nvorbeigeht,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn es kommt noch heute \u2013 14 Jahre nach der Wende \u2013\ntats\u00e4chlich verst\u00e4rkt darauf an \u2013 das fordert \u00fcbrigens\nauch der VSW in aller Deutlichkeit \u2013, viel mehr zu kon-\nsolidieren, eben die s\u00e4chsischen St\u00e4rken zu st\u00e4rken; und\ndas hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, Ersatzinvestitionen zu f\u00f6rdern.\nMit Wahlkampfschaum vor dem Mund, meine Damen\nund Herren, l\u00e4sst sich eine vern\u00fcnftige Wirtschaftspolitik\nnicht machen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: So ist es!)\n\nSo viel zum Thema \u201eWahrheit und Klarheit\u201c und zum\nKapitel \u201eScheinheiligkeit\u201c, das ja das Lieblingsterrain der\nschwarzen Mehrheitsfraktion in Sachsen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sowohl Kurt Biedenkopf wie\nauch mein Kollege Karl-Heinz Kunckel haben gestern\n\u00fcberzeugend darauf hingewiesen, dass wir alle miteinan-\nder \u00fcber alle Fraktionen hinweg aufpassen sollten, dass\ndie Interessen Ostdeutschlands und unserer Heimat-\nregion Sachsen nicht unter die R\u00e4der kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen einen zweiten Anlauf f\u00fcr den Aufbau Ost.\nSehr fraglich ist allerdings, ob wir ihn alle miteinander\n\nnoch einmal hinbekommen. Unser Leuchtturm ist der\nMittelstand, der hier in Sachsen seinen Firmensitz hat,\nder hier lebt, der hier verwurzelt ist und nat\u00fcrlich hier\nSteuern zahlt, der hier seine Rechnungen f\u00fcr s\u00e4chsische\nArbeit schreibt \u2013 und nicht in Stuttgart, Wolfsburg, R\u00fcs-\nselsheim oder M\u00fcnchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie GA-Mittel waren und sind ein zentrales Instrument\nbeim Aufbau der Wirtschaft in den neuen L\u00e4ndern. Der\nSolidarpakt II ist doch eine von allen gewollte Selbstbin-\ndung f\u00fcr die F\u00f6rderung des Aufbau Ost. Einschnitte\nw\u00fcrden den Verlust von Zukunftschancen bedeuten.\n\nIch hatte schon vor einiger Zeit darauf hingewiesen, dass\nwesentliche Teile der GA unter Haushaltsvorbehalt ste-\nhen und einem naiven und verk\u00fcrzten hausv\u00e4terlichen\nSpardogma zum Opfer fallen k\u00f6nnten. Wer den Agenda-\n2010-Umbau so, wie beschlossen, will, ja \u2013 wie Sie \u2013\nnoch weit dar\u00fcber hinaus geht, wer von pauschaler Ab-\nschaffung aller Subventionen tr\u00e4umt und von viel zu\nhoher Staatsquote spricht und wer den Rasenm\u00e4her zu\nSubventionsk\u00fcrzungen einsetzt, meine Damen und Her-\nren, der legt in letzter Konsequenz die Axt an den Auf-\nbau Ost!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Zais, PDS)\n\nWer st\u00e4ndig von Steuersenkungen f\u00fcr die Wirtschaft fa-\nbuliert, muss sich anschlie\u00dfend nicht \u00fcber fallende Steu-\nereinnahmen wundern. Wer den Reichen und Super-\nreichen die Steuern senkt, braucht sich nicht \u00fcber zu\nhohe Sparquoten aufzuregen. Wer wie Sie von Niedrig-\nl\u00f6hnen und von Leistungsk\u00fcrzungen bei Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern schw\u00e4rmt,\n\n(Seidel, CDU: Das ist alles SPD-Politik!)\n\nsollte auch den Kaufkraftverlust und seine Folgen f\u00fcr\nHandel und Gewerbe nicht verschweigen.\n\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich ent-\nschieden gegen Einschnitte bei der GA-F\u00f6rderung ge-\nwandt. Wir haben dies von Anfang an klar und auch\n\u00f6ffentlich vertreten. Thomas Jurk hat dies in einem per-\ns\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit dem Kanzler getan,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nund ich habe dies als Wirtschaftssprecher meiner Frak-\ntion unterst\u00fctzt, meine Damen und Herren \u2013 durch eine\nReihe von Briefen nach Berlin, in denen wir uns f\u00fcr die\nvollst\u00e4ndige Bereitstellung der Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen eingesetzt haben. Wir haben Erfolg gehabt. Die\nEntscheidung des Bundeskabinetts vom vergangenen\nMittwoch schafft nun Klarheit. Die im laufenden Haus-\nhaltsjahr gesperrten Verpflichtungserm\u00e4chtigungen wer-\nden zu 90 % freigegeben, und durch einen Haushalts-\nvermerk, Herr Lehmann, wird sichergestellt, dass\nzur\u00fcckflie\u00dfende Mittel weiterhin f\u00fcr die GA-F\u00f6rderung\nzur Verf\u00fcgung stehen,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8137\n\nNolle, SPD: \u2013 ich komme zum Ende \u2013, denn damit wird\ndie K\u00fcrzung um sch\u00e4tzungsweise die H\u00e4lfte kompen-\nsiert. Wer sich \u00fcber die Absenkung wundert, den ver-\nweise ich an die Experten f\u00fcr den Aufbau Ost, Koch und\nSteinbr\u00fcck.\nMeine Damen und Herren! Wer im Osten sparen will,\nmuss investieren, und ich f\u00fcge hinzu: Er muss in Arbeit\ninvestieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte jetzt zum Schluss kommen!\n\nNolle, SPD: \u2013 Ich habe noch einen letzten Satz. \u2013 Wer\nnicht in Arbeit investieren will, muss Arbeitslosigkeit be-\nzahlen. Mit einem kr\u00e4nkelnden Osten kann die deutsche\nWirtschaft jedenfalls nicht gesunden. Das sollten die\nK\u00fcrzungs\u00f6konomen aus D\u00fcsseldorf, Wiesbaden, M\u00fcn-\nchen und anderswo eigentlich wissen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Bitte, Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Nolle, ich habe den Eindruck, Sie\nverwechseln ganz einfach Ursache und Wirkung von\nverschiedenen Dingen. Sie haben wohl ganz vergessen,\nwer im Moment die Regierung in Berlin stellt? Das sind\nn\u00e4mlich die Sozialdemokraten und die Gr\u00fcnen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir sind aber\nhier in Sachsen! \u2013\n\nJurk, SPD: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, oder wie?)\n\n\u2013 Herr Jurk, Ihre kr\u00e4ftige Stimme f\u00fcr eine weitere F\u00f6rde-\nrung des Ostens ist nirgends zu vernehmen gewesen. Sie\nist weder hier im Landtag aufgetaucht noch in der\n\u00d6ffentlichkeit bzw. in der Presse.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nWie viele Gespr\u00e4che Sie mit Herrn Gerhard Schr\u00f6der ge-\nf\u00fchrt haben, das k\u00f6nnen Sie jetzt darstellen. Nur: Die\nWirkung ist fraglich, und das werde ich Ihnen jetzt\ngleich darstellen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen einige Zah-\nlen zur Kenntnis geben. In Sachsen gibt es eine Arbeits-\nplatzdichte von 440 Arbeitspl\u00e4tzen auf 1 000 Einwohner.\nDamit liegen wir in Deutschland auf Platz 4 bei den Fl\u00e4-\nchenl\u00e4ndern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und es nimmt ab!)\n\nNehmen wir einmal eines unserer Vorbildl\u00e4nder, Baden-\nW\u00fcrttemberg. Dort liegt die Arbeitsplatzdichte bei knapp\n490 Arbeitspl\u00e4tzen pro 1 000 Einwohner. Das hei\u00dft, wir\nhaben ungef\u00e4hr einen Abstand von 50 Arbeitspl\u00e4tzen\npro 1 000 Einwohner. Wenn man das einmal f\u00fcr Sachsen\nhochrechnet, hei\u00dft das: Es fehlen in Sachsen 235 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBei 400 000 Arbeitslosen!)\n\n\u2013 Ruhig bleiben, Herr Porsch, ruhig bleiben! \u2013 235 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze mit einer durchschnittlichen Investition pro\nArbeitsplatz von 100 000 Euro \u2013 das ist ein Mittelwert,\nden man annehmen kann \u2013 hei\u00dft, es m\u00fcssen in den\nn\u00e4chsten Jahren in Sachsen 23,5 Milliarden Euro \u2013 oder\nsagen wir einmal, rund 23 Milliarden Euro\u2013 investiert\nwerden. 23 Milliarden Euro! Rechnen wir nun einmal\nmit 20 % F\u00f6rderquote \u2013 wir gehen von den H\u00f6chstf\u00f6r-\nders\u00e4tzen schon herunter \u2013, dann hei\u00dft das: Wir brau-\nchen 5 Milliarden Euro GA-Mittel, um diese 23 Milliar-\nden Euro Investitionen anschieben zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist die eine Zahl.\n\nSo, Herr Nolle, jetzt komme ich einmal zu den Zahlen\ndes Bundeskabinetts. Im Jahre 1997 hatten wir 760 Mil-\nlionen Euro GA. Im Jahr 2000 \u2013 also im zweiten Jahr der\nSchr\u00f6der-Regierung \u2013 hatten wir 305 Millionen Euro GA.\nWir werden nach den Beschl\u00fcssen des Bundeskabinetts\nim Jahr 2004 190 Millionen Euro haben und 2005 \u2013 fest-\ngeschrieben bis 2008 \u2013 152 Millionen Euro.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch alles nicht mehr,\ndas sind doch alte Zahlen!\n\nMachen Sie sich doch einmal kundig,\nwie der aktuelle Stand ist!)\n\n\u2013 Das sind die Zahlen, Herr Jurk, die aus der Kabinetts-\nsitzung ver\u00f6ffentlicht worden sind. \u2013 Das bedeutet in der\nZeit von 2000 bis 2005 einen R\u00fcckgang der GA-Mittel\num 50 %.\n\nWas ist bei den Verpflichtungserm\u00e4chtigungen? Wir ge-\nhen im Jahr 2000 von 228 Millionen Euro aus und landen\nim Jahr 2004 bei 137 Millionen Euro. Festgeschrieben ab\n2005 sind 150 Millionen Euro. Das hei\u00dft: Von 2000 bis\n2004 gibt es ein Minus von 39 % und von 2004 zu 2003\num 23 %. Das ist die Realit\u00e4t.\n\n(Jurk, SPD: Nein, das ist v\u00f6llig \u00fcberholt!)\n\nJetzt frage ich Sie: Wie wollen wir es schaffen, die Ar-\nbeitsplatzdichte in Sachsen auch nur ann\u00e4hernd auf das\nNiveau zu heben, das alte Fl\u00e4chenl\u00e4nder aufweisen? Ich\nhatte es gesagt: 5 Milliarden Euro Investitionen auf der\neinen Seite, Absenkung der GA um 50 % auf der ande-\nren Seite \u2013 und das m\u00fcssen Sie den Leuten erkl\u00e4ren. Wo\nbleibt hier Aufbau Ost, meine Damen und Herren?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Politik, die Rot-Gr\u00fcn macht, und das hat\nnichts mit Koch und Steinbr\u00fcck zu tun. 4 % Absenkung\nwaren dort die Messlatte.\n\n(Widerspruch des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Bleiben Sie doch einmal ruhig, Herr Jurk! Man merkt\ndeutlich, dass Sie offensichtlich in den Zahlen gar nicht\ndrinstecken.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Weil Sie schwindeln! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel,\n\nwir haben seit zehn Jahren 400 000 Arbeitslose! \u2013\nNolle, SPD: Was Sie sagen, ist blanker Unsinn!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8138\n\n4 % ist ein Unterschied zu 50 % \u2013 das, was Ihre Partei in\nBerlin angeschoben hat.\n\nJetzt noch ganz kurz zu Frau Mattern. Sie haben drei\nVorschl\u00e4ge unterbreitet, Frau Mattern. Ich m\u00f6chte Ihnen\nnur noch einmal ganz kurz entgegenhalten: Wir haben in\nSachsen seit Mitte der neunziger Jahre eine Regional-\nkulisse, in der genau die Gebiete, die Sie beschreiben,\nmit den H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tzen gef\u00f6rdert werden. Das\nhaben wir schon Mitte der neunziger Jahre eingef\u00fchrt,\nalso brauchen wir nicht erst heute Ihren Ratschlag. Dass\nmit der GA neue Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert bzw. von Ab-\nbau bedrohte Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden, m\u00fcsste\nIhnen doch auch bekannt sein. Ich frage mich wirklich\nbei dieser Debatte um die GA, wovon Sie eigentlich\nreden.\n\n(Clemen, CDU: Das wissen sie doch selbst nicht!)\n\nGenauso frage ich mich bei Herrn Nolle: \u201eWahlkampf-\nschaum vor dem Mund\u201c sagten Sie, da muss ich Ihnen\nsagen: Sie wollen wahrscheinlich Ihre Nominierung am\nSonnabend sichern und versuchen uns hier eine M\u00e4r-\nchenstunde vorzuf\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Simon, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Lauter Bl\u00f6dsinn, was der gesagt hat! \u2013\nLachen bei der CDU \u2013\n\nJurk, SPD: Sehr unsachlich!)\n\nIch darf um Aufmerksamkeit bitten f\u00fcr die Abg. Frau\nSimon.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Von der CDU-Fraktion beantragt\nund sicher mit der Staatsregierung abgestimmt debattie-\nren wir heute \u00fcber Auswirkungen der K\u00fcrzung der GA-\nMittel auf die s\u00e4chsische Wirtschaft. Allerdings erkl\u00e4rte\ndie Staatsregierung mittels Presseerkl\u00e4rung des Finanz-\nministers vom 16. Juni 2004, dass die Investitionsaus-\ngaben auf hohem Niveau erhalten bleiben \u2013 ich zitiere:\n\u201edass geringere Zuweisungen des Bundes f\u00fcr die Ge-\nmeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur sowie der Gemeinschaftsaufgabe Verbes-\nserung Agrarschutz und K\u00fcstenschutz veranschlagt\nsind\u201c.\nSie lassen sich also heute das Plenum die K\u00f6pfe \u00fcber\neine Problematik hei\u00df reden, die Sie vor neun Tagen der\n\u00d6ffentlichkeit bereits als bew\u00e4ltigt pr\u00e4sentiert haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nLehmann, CDU: Quatsch!)\n\nDas hei\u00dft, heute findet wieder Wahlkampf statt in Fort-\nsetzung der gestrigen Lobpreisung des Ministerpr\u00e4siden-\nten, dass wir Sachsen \u201eder modernere Teil Deutsch-\nlands\u201c werden wollen und dass dies ausschlie\u00dflich mit\nden Ideen der CDU gehen kann.\n\nInteressant ist, dass Sie einerseits feststellen, trotz gerin-\ngerer Zuweisungen die Investitionsausgaben auf hohem\n\nNiveau halten zu k\u00f6nnen, andererseits jedoch ganze\nRegionen und kleine und mittlere Unternehmen noch\nst\u00e4rker als bisher von diesen Investitionen ausschlie\u00dfen\nwollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDenn genau darauf zielen die Vorstellungen, die der\nMinisterpr\u00e4sident in seinem Strategiepapier \u201eZukunft\nOst \u2013 Chance f\u00fcr Deutschland\u201c zusammengetragen hat.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDort hei\u00dft es: Erstens. Wirtschaftsf\u00f6rderung noch st\u00e4rker\nauf erfolgreiche Cluster konzentrieren. Diese Aussage\nwurde gestern vom Ministerpr\u00e4sidenten noch pr\u00e4zisiert\ndurch die Feststellung, dass keinem B\u00e4cker geholfen ist,\nwenn ein neuer Backofen gef\u00f6rdert wird, sondern erst,\nwenn durch die F\u00f6rderung der Autoindustrie 100 Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMan kann nur hoffen, dass diese klaren Worte \u00fcberall\nim Lande vernommen werden und sich auch die CDU-\nDirektkandidaten zur Landtagswahl und alle Kommu-\nnalpolitiker der CDU nicht scheuen, dies auch in den\nl\u00e4ndlichen Gebieten gerade gegen\u00fcber den vielen kleinen\nGewerbetreibenden auszusprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs sind weniger geworden!)\n\nDann w\u00fcrden diese n\u00e4mlich endlich merken, woran sie\nbei Ihrer Partei sind.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nWeiter hei\u00dft es in dem Papier: Zweitens. Wenn man\nArbeit schaffen will, darf man das Nichtarbeiten nicht\npr\u00e4mieren. Drittens. F\u00fcr neu einzustellende Arbeitslose,\ndie bei Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses das 50. Lebens-\njahr vollendet haben, ist der K\u00fcndigungsschutz aufzu-\nheben. Viertens. Erforderlich ist eine Spreizung der\nL\u00f6hne nach oben und unten.\n\nDie Aufz\u00e4hlung weiterer Uraltklamotten des Sozialab-\nbaus lie\u00dfe sich aus Ihrem Papier ohne weiteres fort-\nsetzen, leider. Von moderner Politik keine Spur,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwie gerade die letztgenannte Forderung verdeutlicht.\n\nLaut Statistischem Landesamt lag das durchschnittliche\nNettoeinkommen zum Beispiel im Landkreis L\u00f6bau-Zit-\ntau im Jahre 1994 um 17,8 % unter dem Dresdner Ni-\nveau. Diese bereits vor zehn Jahren vorhandene Sprei-\nzung ist bis zum Jahre 2003 auf 19 % angewachsen. Was\nSie f\u00fcr die Zukunft vorschlagen, ist somit bereits seit\nzehn Jahren bittere Realit\u00e4t. Und welche Wirkung hat sie\ngebracht?\n\nNicht die Investoren wurden reihenweise angelockt, son-\ndern die Einwohner haben in Massen die Region verlas-\nsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8139\n\nBereits um 30 000 Personen ist die Bev\u00f6lkerungszahl des\nLandkreises gesunken. Sie wird sich noch weiter und\nvor allem dramatisch schneller verringern durch Ihre\nPolitik.\n\nDie weitere Konzentration der F\u00f6rderung auf die Bal-\nlungsgebiete l\u00e4sst in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen keine at-\ntraktiven Arbeitspl\u00e4tze entstehen, von denen die Men-\nschen ordentlich leben k\u00f6nnten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber die\nArbeitsplatzdichte bleibt erhalten!)\n\n\u2013 Richtig, genauso ist es.\n\nBegr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re es, wenn Sie in Erg\u00e4nzung der\nLohnspreizung und der staatlich subventionierten Nied-\nrigl\u00f6hne auch die staatlich subventionierten Niedrig-\nkosten f\u00fcr Wasser, Abwasser, Heizung, Kraftstoff usw.\nvorschlagen und durchsetzen w\u00fcrden. Denn die sind bei\nuns zum Teil sogar h\u00f6her als in den f\u00fcr die besondere\nF\u00f6rderung auserkorenen Ballungsgebieten.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nDass Sie vorhaben, den Steuerzahler, der als Lohn-\nsteuerzahler und Verbraucher schon 60 % des gesamten\nSteueraufkommens des Bundes finanziert, auch noch die\nArbeitspl\u00e4tze in Unternehmen \u00fcber Steuern mitbezahlen\nzu lassen, macht Ihre Hilflosigkeit bei der Bew\u00e4ltigung\ndes dringendsten Problems, der Arbeitslosigkeit, erst\nrecht deutlich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas soll eigentlich diese Debatte? Wenn Sie hervorheben\nwollten, dass Sie die gr\u00f6\u00dften Sachsen sind, und das\nweltweit, weil Sie die gek\u00fcrzten GA-Mittel schon lange\nim Doppelhaushaltsentwurf eingeplant und verarbeitet\nhaben, dann sollten Sie den Entwurf des Haushalts\nschnellstens ins Parlament bringen und nicht erst im\nFr\u00fchjahr 2005, wie angedroht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDen Wahlkampf, den sollten Sie dort machen, wo er hin-\ngeh\u00f6rt und nicht hier.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Herr Nolle, bitte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war sachlich!)\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Lehmann, Herr L\u00e4mmel, Beschluss des Bundeskabi-\nnetts vom Mittwoch BWA Einzelplan 09 Titel 0902 882 88\nGemeinschaftsaufgabe zur F\u00f6rderung der Wirtschaft, der\nregionalen Wirtschaftsstruktur: Finanzplan alt in 2005:\n771,24 Millionen. Beschluss Haushalt 2005 Finanzplan bis\n2008: 694 Millionen. Einsparung 77 Millionen.\n2006 Finanzplan alt, und zwar was die Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen angeht: 743,9 Millionen. Entwurf\n\nHaushalt 2005 und Beschluss des Kabinetts 694 Millio-\nnen Euro. Einsparung 49,9 Millionen.\n\n(Zuruf des Abg. Schmitz, CDU)\n\nIn 2007, Ansatz im Finanzplan alt 700 Millionen Euro.\nEntwurf Haushalt 2005 und Beschluss 2005 und sp\u00e4ter\n694 Millionen. Einsparung 6 Millionen Euro.\n\nUnd f\u00fcr 2008 gehen wir runter von 700 Millionen Euro\nauf 694 Millionen Euro um 6 Millionen Euro.\n\nDie Verpflichtungserm\u00e4chtigung f\u00fcr 2004 ist bei 687 Mil-\nlionen Euro gelandet.\n\nDer R\u00fcckfluss der bisher immer in den Haushalt, und\nzwar in den Gesamthaushalt eingeflossenen Mittel be-\ntrug bisher 35 Millionen Euro, und der flie\u00dft jetzt laut\nBeschluss des Kabinetts komplett in die GA zur\u00fcck. Das\nhei\u00dft, die 10 % K\u00fcrzung werden noch einmal um die\nH\u00e4lfte reduziert. So weit zu Ihren Prozentrechnungen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann bitte Staatsminister\nGillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Lassen Sie mich am Anfang meiner\nGedanken zwei Punkte erw\u00e4hnen. Der erste ist das, was\nProf. Biedenkopf gestern in seiner Rede erw\u00e4hnt hat,\nn\u00e4mlich dass eine gut funktionierende Wirtschaft Grund-\nlage des Sozialstaates ist. Alles das, was wir an Sozial-\nleistungen \u2013 was auch immer damit gemeint ist und ge-\ntragen wird \u2013 haben, geschieht, weil es in der Wirtschaft,\nund zwar in der ersten Marktwirtschaft, von den Unter-\nnehmen und den Menschen erwirtschaftet wird.\nDer zweite Punkt bezieht sich auf Karl Schiller. Karl\nSchiller schrieb kurz vor seinem Tode in dem Buch \u201eDer\nschwere Weg in die offene Gesellschaft\u201c, dass die innere\nWiedervereinigung erst dann vollzogen sein wird, wenn\nwir genauso viel erwirtschaften, wie wir ausgeben, das\nhei\u00dft, wenn wir nicht mehr von den westlichen L\u00e4ndern\nund Transferzahlungen abh\u00e4ngig sind. Und das hei\u00dft\nauch: Das ist eine wichtige Wiedervereinigungsaufgabe,\ndie der Wirtschaft zukommt.\n\nDeswegen ist es auch immer wieder wichtig, dass wir\nuns daran erinnern, dass wir den M\u00e4nnern und Frauen\ngro\u00dfen Dank schulden, die in Sachsen Mut und Engage-\nment zeigen, als Unternehmer hier t\u00e4tig zu bleiben bzw.\nals Unternehmer nach Sachsen zu kommen.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nZweitens. Wir schulden den Mitarbeitern den Dank, weil\nsie mit Flei\u00df, Verl\u00e4sslichkeit, Expertentum und Einfalls-\nreichtum, der f\u00fcr uns Sachsen ja sprichw\u00f6rtlich ist, den\nguten Ruf untermauern und mehr Unternehmen nach\nSachsen bringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, die Unternehmen, die erfolgreich sind, und\ndie Menschen, die erfolgreich sind, sind eine der Voraus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8140\n\nsetzungen daf\u00fcr, dass Menschen nach Sachsen kommen,\ndass Unternehmen nach Sachsen kommen.\n\nDie Rolle der Politik ist es, hier Hilfe zur Selbsthilfe zu\ngeben, und das hei\u00dft: auch durch gezielte F\u00f6rderung.\nDie GA-Mittel sind, wie wir in allen Beitr\u00e4gen geh\u00f6rt\nhaben, das wichtigste Mittel. Der Freistaat hat diese Mit-\ntel besser eingesetzt als andere Regionen. Wir haben\nnicht nur in jedem Jahr konsequent alle GA-Mittel, die\nuns zur Verf\u00fcgung standen, auch ausgenutzt, nein, wir\nhaben auch GA-Mittel von anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern \u00fcbernommen und kofinanziert, die diese L\u00e4nder\naufgrund ihrer eigenen Finanzschw\u00e4che nicht f\u00fcr Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung auszugeben in der Lage waren. Das\nhaben wir als Freistaat Sachsen gemacht und deswegen\nhaben wir heute die gl\u00fcckliche Situation, dass wir \u00fcber\n40 Milliarden Euro an Investitionen in den Freistaat\nSachsen geholt und \u00fcber 450 000 Arbeitspl\u00e4tze entweder\nneu geschaffen oder erhalten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir Sachsen sind mit unserer Wirtschaftsf\u00f6rderung zum\nVorbild f\u00fcr ganz Deutschland geworden. Das sagt nicht\nnur die Politik in Berlin \u2013 wir freuen uns ja auch, wenn\nHerr Dr. Stolpe uns als Beispiel erw\u00e4hnt \u2013, das sagen\nnicht nur die Wirtschaftsexperten, die im November letz-\nten Jahres in sechs Instituten gesagt haben, dass der Frei-\nstaat Sachsen den richtigen Weg geht, das sagt auch die\nvon der Regierungskommission eingesetzte Kommission\nvon Herrn von Dohnanyi: Sachsen setzt die Mittel richtig\nein!\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Das sagt\nsogar der Bundeskanzler!)\n\nDer Bundeskanzler hat es auch gesagt, und zwar beim\nRichtfest von AMD. Er sagte, dass wir zeigen, wie es ge-\nmacht wird.\n\n(Nolle, SPD: Der wird von Ihnen immer\nals Zeuge genannt, nicht, Herr L\u00e4mmel?)\n\nDann kommt vielleicht noch das eine oder andere Wort\nzu unserer Politik dazu, das wir jetzt nennen m\u00fcssen.\nWir betreiben eine konsequente Leuchtturmpolitik. Nur,\nbitte nicht missverstehen, auch nicht unterstellen, dass\nwir hierbei nur an gro\u00dfe Unternehmen denken! Wir\n\u00fcberlegen uns, wie wir Wachstumsregionen schaffen \u2013\nmanche nennen sie Cluster \u2013, und dazu geh\u00f6ren nicht\nnur Leuchtt\u00fcrme, dazu geh\u00f6rt vor allen Dingen der Mit-\ntelstand. In der Automobilindustrie \u2013 bei Volkswagen \u2013\nhaben wir \u00fcber die letzten 14 Jahre demonstriert, dass\nf\u00fcr jeden Arbeitsplatz, der in der Automobilindustrie\nentstanden ist, \u00fcber sieben Arbeitspl\u00e4tze in der Zuliefer-\nindustrie bei kleinen und mittleren Unternehmen ent-\nstanden sind. Das ist Mittelstandspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDa hilft es \u00fcberhaupt nicht, wenn wir die Manager und\ndie Unternehmen, die sich hier mit Leuchtt\u00fcrmen enga-\ngieren und Steuern bezahlen, aufgrund von Sozialneid\n\nverteufeln. Wir brauchen Wachstum hier und wir wollen\nden Unternehmen sagen, dass sie hier willkommen sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAnsiedler und Erweiterer sind gern in Sachsen \u2013 und\ndas auch seit dem Amtsantritt des Ministerpr\u00e4sidenten\nMilbradt. Seit dieser Zeit haben wir \u00fcber f\u00fcnf Milliarden\nEuro an Investitionen in den Freistaat gebracht. Damit\nsind wir Deutscher Meister.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Und wie viel F\u00f6rderung\n\nhaben Sie da vom Bund gekriegt?)\n\nWichtig bei der Entscheidung von Unternehmen f\u00fcr den\nStandort in Sachsen ist die Berechenbarkeit.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nein,\ndie F\u00f6rdermittel sind es!)\n\nDas hei\u00dft, ich muss wissen, worauf ich rechnen kann,\nauch in der Zeit. Damit haben wir den Beweis erbracht,\ndass wir erfolgreich sind, den Beweis 14 Jahre erfolgrei-\ncher Wirtschaftspolitik.\n\nWie sieht es jetzt aus? Wie m\u00fcssen wir weitermachen?\nMan k\u00f6nnte sagen: So weit so gut; das Glas ist halb voll.\nUnser Pro-Kopf-Brutto-Inlandsprodukt liegt heute bei\nknapp 70 %, am Tage der Wiedervereinigung waren es\nknapp 30 %. Wir m\u00fcssen also weitermachen. Die Gelder\nwerden weniger \u2013 Herr L\u00e4mmel hat es aufgezeigt \u2013,\nsignifikant weniger. Wir haben seit dem Jahr 2000 leider\neinen R\u00fcckgang der GA-Mittel um 30 % zu verzeichnen.\nDeswegen ist es auch unlauter, wenn die Bundesregie-\nrung sagt, dass die K\u00fcrzungen der GA-Mittel, die sie\njetzt vornimmt, zu zehn Prozent durch Koch/Steinbr\u00fcck\nausgel\u00f6st sind. Die Kriterien von Koch/Steinbr\u00fcck haben\nwir schon lange erf\u00fcllt, denn diese w\u00fcrden maximal\nzw\u00f6lf Prozent vorsehen. Uns sind seit dem Jahr 2000\n30 % gek\u00fcrzt worden. Da kann man noch etwas zur\u00fcck-\nlegen, wenn man sich an Koch/Steinbr\u00fcck h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDer n\u00e4chste Punkt ist: Die Investitionszulage wird weni-\nger. Das ist offensichtlich, das sagt auch der Bundes-\nkanzler. Wir haben sie noch bis zum Jahr 2006. Ob wir\nsie danach bekommen werden, ist h\u00f6chst fraglich.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Irgendwann\nmuss das auch allein gehen!)\n\nDeswegen: Die Zeit f\u00fcr Investitionen ist jetzt.\n\nIch m\u00f6chte zur\u00fcckkommen zur Berechenbarkeit. Dieses\nHin und Her \u2013 die Verpflichtungen f\u00fcr 2005 werden mal\ngek\u00fcrzt, werden mal nicht gek\u00fcrzt, mal werden die Mit-\ntel reduziert \u2013 erinnert mich ein bisschen an die Diskus-\nsionen, die wir nach der Flut hatten. Der Bundeskanzler\nhat hier vor Ort gesagt: Es soll keinem nach der Flut\nschlechter gehen als vor der Flut. \u2013 Weniger als 48 Stun-\nden sp\u00e4ter kam Herr M\u00fcntefering und sagte: Das hat er\neigentlich gar nicht so gemeint.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD. Ach, so ein Quatsch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8141\n\nAm Ende hat sich der Bundeskanzler durchgesetzt. Sehr\ngut f\u00fcr ihn!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was ist das\ndenn f\u00fcr ein Quatsch!)\n\nWas wir hier haben mit dem Zickzackkurs bei der Mit-\ntelausstattung seit Anfang 2004, ist Folgendes: Clement\nund Eichel unterhalten sich \u00fcber eine Sperre der Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr das Jahr 2005, eben mal\neine Sperre um 35 %,\n\n(Nolle, SPD: Was haben Sie\nim letzten Jahr gemacht, Herr Minister?)\n\nf\u00fcr 2006 von 35 %, f\u00fcr 2007 ebenfalls.\n\n(Nolle, SPD: Waren Sie im letzten\nJahr noch nicht Minister?)\n\nDann hat der Bundeskanzler beim Richtfest, und zwar\nam 17. Mai, gesagt: Macht euch keine Sorgen, es wird\nnichts gek\u00fcrzt! Alle GA-Mittel, die Sie brauchen und die\nwir vorgesehen haben, bekommen Sie auch. Das ist\nhaushalterisch gesichert. Keine Sorge!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die zugesagten Mittel!)\n\n\u2013 Zugesagt, absolut! Sie waren ja auch dabei,\nProf. Porsch. \u2013 Dann kam zwei Wochen sp\u00e4ter Herr\nM\u00fcntefering und sagte: Nein, nein, mit Koch/Steinbr\u00fcck\nund so m\u00fcssen wir mindestens um 10 % k\u00fcrzen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSperren und k\u00fcrzen ist zweierlei!)\n\nHerr Nolle, Sie haben es gerade erkl\u00e4rt, wie viel pro Jahr\ngek\u00fcrzt wird: einmal um 77 Millionen Euro, im n\u00e4chsten\nJahr um 50 Millionen Euro und dann herunter auf 6 Mil-\nlionen Euro. Warum \u00fcberhaupt k\u00fcrzen? Es gibt keinen\nlogischen Grund f\u00fcr eine K\u00fcrzung.\n\n(Nolle, SPD: Wie viel Prozent\nsind das denn, Herr Minister?)\n\nLieber Herr Nolle, wir brauchen jeden Euro.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nSetzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass wir die gesamten Gelder\nbekommen!\n\n(Nolle, SPD: Das tun wir! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Weil wir weniger bekommen! Die SPD macht sich hier\nselber Probleme in ihrer Oszillation.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\nsicher doch!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister Gillo, wissen Sie un-\ngef\u00e4hr die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die \u00fcber globale Minderaus-\ngaben im Vollzug des s\u00e4chsischen Landeshaushaltes\ndurch Ihre Staatsregierung eingespart werden und dass\ndas Parlament dort \u00fcberhaupt kein Mitspracherecht hat?\n\n(Nolle, SPD: 55 Millionen!)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Jurk, wir haben immer gen\u00fcgend\nGelder eingestellt, um alle GA-Mittel, die uns vom Bund\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden, auch abzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war keine Antwort!)\n\nDiesen Vorwurf brauchen wir uns nicht zu machen.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe mich nicht auf GA\nbezogen, sondern auf Investitionsmittel!)\n\nIch mache mal weiter. Wie sieht es um die Zukunft aus?\nWeil wir weniger Mittel haben, suchen wir nat\u00fcrlich\nnach gr\u00f6\u00dferer Hebelwirkung. Wir brauchen sie auch.\nDas hei\u00dft, wir werden die Mittel da einsetzen, wo sie ein\nMaximum an Wachstum und Besch\u00e4ftigung im ersten\nArbeitsmarkt ausl\u00f6sen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, das k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter kl\u00e4ren.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Unsicher!)\n\nLiebe Frau Dr. Raatz, Sie zeichnen sich aus wie im Pen-\nn\u00e4lertum, immer mal so kleine Kommentare dazwischen.\n\u2013 Also, worum geht es?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist erlaubt!)\n\n\u2013 Es ist alles erlaubt. Man zeigt sich dadurch in seiner\nPers\u00f6nlichkeit besonders gut, ich wei\u00df.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nAber, das kommentiere ich jetzt nicht. \u2013 Lassen Sie mich\nmit einem Beispiel enden, und zwar: Die Unternehmer\nwerden oft von der Opposition als Kamele dargestellt,\ndenen man noch mehr Lasten aufb\u00fcrden kann.\n\n(Jurk, SPD: So ein Quark! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir sollten uns daran erinnern, dass die Unternehmen\nHennen sind, die goldene Eier legen \u2013 f\u00fcr uns, f\u00fcr un-\nseren Sozialstaat \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Mit Steuermitteln!)\n\nund wir tun gut daran, sie gut zu behandeln. Denn\nHennen haben auch Fl\u00fcgel, sie k\u00f6nnen auch woanders\nhin. Wir sollten sie sich hier zu Hause f\u00fchlen lassen, wie\nwir es bisher erfolgreich gemacht haben und wie wir es\nweiterhin erfolgreich machen werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8142\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\n\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die 1. Ak-\ntuelle Debatte der Fraktion der CDU \u201eAuswirkungen der\nGA-K\u00fcrzungen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf die\ns\u00e4chsische Wirtschaft\u201c beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nZum Stand der Vorbereitungen des neuen Schul- und Ausbildungsjahres\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort, danach CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Hahn, Sie haben das Wort.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist unglaublich, aber dennoch\nwahr: Entgegen jeder Vernunft, trotz massiver Proteste\nund trotz steigender Geburtenzahlen droht mit dem Be-\nginn des kommenden Schuljahres weiteren 106 Schulen\nim Lande das Aus. Egal, was CDU und Kultusminister\nim Anschluss behaupten werden: Die Nichtzulassung\neiner 1. oder 5. Klasse ist in aller Regel der Anfang vom\nEnde der betroffenen Schule.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der SPD: So ist es!)\n\nDie \u00dcbertragung der Schulnetzplanung auf die Land-\nkreise war von Anfang an eine Farce. Die Regierung\nwollte die Entscheidung niemals wirklich aus der Hand\ngeben. Der CDU ging es in erster Linie darum, den\n\u201eschwarzen Peter\u201c f\u00fcr die Schulschlie\u00dfungen nach unten\nzu delegieren. Man lie\u00df die kommunalen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger monatelang arbeiten, zum Teil schmerzhafte\nKompromisse schlie\u00dfen und vor Ort viel \u00f6ffentliche Pr\u00fc-\ngel einstecken, um anschlie\u00dfend von Dresden aus die be-\nschlossenen Schulnetzpl\u00e4ne \u00fcber den Haufen zu werfen.\nDie Kreise wurden geknebelt und zu zahlreichen gravie-\nrenden \u00c4nderungen gezwungen.\n\nWenn sie trotz allen Drucks nicht zum Einlenken bereit\nwaren, verpasste man seitens des Ministeriums Dutzen-\nden Schulen einen so genannten Beobachtungsstatus, der\nsie \u00fcber Jahre von s\u00e4mtlichen F\u00f6rdermitteln abschneidet\nund durch dirigistisch verordnete Sch\u00fclerstr\u00f6me das\nRecht der Eltern auf freie Schulwahl immer weiter aus-\nh\u00f6hlt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDass es nun auch den Wohnort des CDU-Fraktionsvor-\nsitzenden getroffen hat, ist f\u00fcr uns kein Grund zur Scha-\ndenfreude. Aber eins muss ich Ihnen schon sagen, Herr\nH\u00e4hle, wenn Sie jetzt in der Zeitung und in der \u00d6ffent-\nlichkeit den Betroffenen spielen: Dies alles ist die Folge\neiner verfehlten Bildungspolitik, die Sie pers\u00f6nlich ma\u00df-\ngeblich mit zu verantworten haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das ist die Folge\n\nsinkender Sch\u00fclerzahlen!)\n\nIhre Fraktion h\u00e4lt wider alle wissenschaftliche Forschung\nund entgegen eindeutigen Beschlussfassungen bzw.\nSchlussfolgerungen im Zusammenhang mit \u201ePisa\u201c auf-\ngrund ideologischer Blockaden weiterhin an einem\nstreng gegliederten Schulsystem fest und trennt die Kin-\nder nach Klasse 4, anstatt sie wenigstens bis zur Klasse 8\ngemeinsam zu unterrichten, wie es die PDS mit ihrem\nSchulgesetzentwurf vorgeschlagen hat.\n\nWir haben in Sachsen grottenschlechte Schulabschl\u00fcsse\nund eine der niedrigsten Abiturquoten in ganz Europa.\n\nDie Lehrerinnen und Lehrer k\u00f6nnen sich noch so enga-\ngieren \u2013 solange sich die politischen Rahmenbedingun-\ngen nicht nachhaltig \u00e4ndern, wird es im Schulwesen\nnicht wirklich vorw\u00e4rts gehen. Das schlie\u00dft eine aus-\nreichende staatliche Finanzierung nat\u00fcrlich ein. Bildung\nist nicht zum Nulltarif zu haben. Ich finde es besch\u00e4-\nmend, dass wir hier in Sachsen immer noch die deutsch-\nlandweit niedrigsten Pro-Kopf-Ausgaben in diesem Be-\nreich haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir hatten hier bereits vor einem Monat \u00fcber die Situa-\ntion an den s\u00e4chsischen Schulen diskutiert. Die PDS lis-\ntete dabei eine ganze Reihe ungekl\u00e4rter Probleme auf.\nSeitdem hat sich jedoch leider nichts getan.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs ist schwieriger geworden!)\n\nIm Kultusministerium herrscht weiterhin kollektive Ver-\nantwortungslosigkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn es den Beamten allzu langweilig wird, dann ent-\nwerfen sie Musterbriefe wie jenen an die imagin\u00e4re\nFamilie Pech mit der Anschrift Am Abgrund 13,\n00000 Hinter den Bergen, wie im Regionalschulamt Baut-\nzen geschehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben sich\nselber einen Brief geschrieben!)\n\nDies ist nicht nur unangemessen, das ist zynisch und ab-\nsto\u00dfend.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage zugleich: Wer auf\ndiese Weise mit den Sorgen betroffener Eltern um den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8143\n\nErhalt ihrer Schule umgeht, der hat im \u00f6ffentlichen\nDienst nichts mehr verloren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Man m\u00fcsste es mal umkehren.\n\nDas ist die Motivation der Mitarbeiter!)\n\nIm \u00dcbrigen sollte man auch die Vorgesetzten, die diese\nBriefe an die Schulen verschickt haben, von ihrer Posi-\ntion entfernen. Auf diese Weise kann man mit Menschen\nnicht umgehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nJurk, SPD: Kollege Hahn, das k\u00f6nnte ein Erkl\u00e4rungs-\nmuster sein. Aber kann es nicht auch daf\u00fcr sprechen,\ndass die Frustration in den \u00c4mtern so weit gediehen ist,\ndass sich die Mitarbeiter, die vielleicht eine andere Poli-\ntik w\u00fcnschen, damit Luft verschaffen wollen?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Spekulieren kann man!)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Jurk, ich w\u00fcnschte mir,\ndass es viele Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden gibt, die eine\nandere Politik, insbesondere eine andere Bildungspolitik,\nvon der Staatsregierung w\u00fcnschen. Ich nehme auch an,\ndass es die gibt. Ich w\u00fcrde mich nur freuen, wenn sie\nihren Widerstand und ihren Protest auf andere Weise\nkundtun, als es der Mitarbeiter in Bautzen getan hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBez\u00fcglich des herannahenden neuen Schuljahres habe\nich bereits vor einem Monat darauf hingewiesen, dass\nzahlreiche Sch\u00fcler und Lehrer noch immer nicht defini-\ntiv wissen, an welcher Schule sie denn dann lernen bzw.\nunterrichten werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Am Abgrund!)\n\nErhebliche Probleme gibt es bei der Lehrerversorgung.\nBesonders dramatisch ist die Situation an den F\u00f6rder-\nschulen, wo bislang abgeordnete Grundschullehrer, die\ninzwischen zu festen Bezugspersonen geworden sind,\nnun pl\u00f6tzlich aus fragw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden zur\u00fcck an die\nGrundschulen und durch andere Lehrkr\u00e4fte ersetzt wer-\nden sollen.\n\nDer F\u00f6rder- und Erg\u00e4nzungsbereich wird \u00fcberall zusam-\nmengestrichen. Die GEW hat erst k\u00fcrzlich darauf hinge-\nwiesen, dass einige Grundschulen schon jetzt mit 80 Wo-\nchenstunden Ausfall im n\u00e4chsten Schuljahr rechnen.\nV\u00f6llig unklar ist auch, wie die Fremdsprache ab Klasse 3\nmit dem derzeitigen Deputat abgesichert werden soll.\n\nIch bleibe dabei: Der Begriff \u201ePlanm\u00e4\u00dfiger Unterrichts-\nausfall\u201c muss endlich aus dem Bildungslexikon in Sach-\nsen gestrichen werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWer dies zul\u00e4sst, besch\u00e4digt die Zukunftschancen Tau-\nsender junger Menschen.\n\nIch habe vor Monatsfrist von der Einf\u00fchrung der neuen\nLehrpl\u00e4ne gesprochen und darauf hingewiesen, dass f\u00fcr\nkein Fach und keine Klassenstufe auch nur ein einziges\nad\u00e4quates Lehrbuch vorliegt.\n\nNichts, aber auch gar nichts hat sich bisher ge\u00e4ndert.\nCDU und Staatsregierung wollen die Probleme aussitzen\nund versuchen, wenigstens noch \u00fcber den Wahltermin\nzu kommen. Doch das werden wir ihnen nicht durch-\ngehen lassen.\n\nSie hatten 14 Jahre Zeit, etwas f\u00fcr die Bildung in diesem\nLand zu tun. Sie haben 14 Jahre lang versagt. Jetzt ist es\nZeit f\u00fcr den Wechsel. Wir sind bereit!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hahn, vor dem Letzteren, was Sie ge-\nsagt haben, m\u00f6ge der liebe Gott dieses Land bewahren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Hilf dir selbst,\n\ndann hilfst du anderen!)\n\nMeine Damen und Herren! Ob Sie es wahr haben wollen\noder nicht, Herr Kollege Hahn, das kommende Schuljahr\nwird gepr\u00e4gt sein durch die schrittweise Umsetzung\neiner Reihe von rahmenrechtlich ver\u00e4nderten Ma\u00dfgaben,\nunter anderem mit der Schulgesetznovelle, aber auch mit\nanderen Initiativen, die wir gemeinsam mit der Staats-\nregierung auf den Weg gebracht haben.\n\nEs werden Initiativen und Ma\u00dfgaben umgesetzt, die sich\naus einer Analyse der ver\u00e4nderten Lehr- und Lernstrate-\ngie ergeben. Vor dem Hintergrund, meine Damen und\nHerren, einer dazu in den letzten Wochen und Monaten\ngef\u00fchrten Diskussion, insbesondere auch vor dem Hin-\ntergrund der Diskussion, die Sie als Oppositionsfraktion\ngef\u00fchrt haben, stellt sich die Frage, welchen Grund diese\nDebatte haben soll.\n\nEs geht Ihnen, Herr Kollege Hahn \u2013 das haben Sie mit\nIhrem Redebeitrag deutlich gemacht \u2013 nicht um die\nernsthafte Sorge um eine m\u00f6glichst umfassende und be-\ndarfsgerechte Vorbereitung des neuen Schuljahres. Dazu\nh\u00e4tte eine Sachdiskussion im Ausschuss wesentlich mehr\nbeigetragen, als das hier der Fall ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie scheuen\ndas Licht der \u00d6ffentlichkeit!)\n\nEs geht Ihnen vielmehr, Herr Kollege Porsch, um das\nInfragestellen von beschlossenen Rahmenvorgaben, die\nSie mit dieser Debatte wiederum kleinreden oder ganz\ninfrage stellen wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das machen wir auch,\nda haben Sie Recht!)\n\nLassen Sie es sich aber deutlich gesagt sein, meine Da-\nmen und Herren: Auch dieser Versuch wird scheitern.\nDenn im kommenden Schuljahr werden die Weichen f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8144\n\ndie inhaltliche Weiterentwicklung unserer Schulland-\nschaft gestellt, und zwar insbesondere mit den Ma\u00df-\ngaben, die wir gegen Ihren Widerstand, aber im Interesse\nder Schulentwicklung im Land vorangebracht haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Unter aktiver Beteiligung der\nSchulpraxis und mit wissenschaftlicher Begleitung ist\neine umfassende Lehrplanreform mittlerweile so weit ge-\ndiehen, dass f\u00fcr Grund- und Mittelschulen bzw. Gym-\nnasien die Lehrplanentw\u00fcrfe vorliegen und parallel mit\nder schrittweisen Einf\u00fchrung auch im kommenden\nSchuljahr noch durch praktische Erfahrungen aus den\nSchulen heraus angereichert werden.\n\nDer aus den schulpolitischen Leitlinien hergeleitete\nGrundsatz einer st\u00e4rkeren Vernetzung von Wissens-,\nKompetenz- und Wertevermittlung ist auf konkrete Lehr-\nplanvorgaben heruntergebrochen und bietet in der prak-\ntischen Umsetzung Raum zur kreativen p\u00e4dagogischen\nUmsetzung vor Ort. Letztere zu bef\u00f6rdern war und\nbleibt uns ein Anliegen, dem wir mit der Novellierung\ndes Schulgesetzes parlamentarisch Rechnung getragen\nhaben. Auch das war ein wesentlicher Beitrag zur Vor-\nbereitung des kommenden Schuljahres.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur f\u00fcr das kommende\nSchuljahr haben wir damit Vorgaben gesetzt, die durch\neine Neuorientierung schulorganisatorischer Abl\u00e4ufe und\nAngebote qualitative Verbesserungen in unserer Schul-\nlandschaft mit sich bringen werden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAn dieser Stelle will ich noch einmal wesentliche Vor-\ngaben in Erinnerung rufen, und zwar insbesondere f\u00fcr\nSie, weil Sie bisher noch nicht verstanden haben, dass\ngerade durch diese Vorgaben in diesem Schuljahr eine\nSchnittstelle wirksam wird, die f\u00fcr die Ausgestaltung\nunserer Schullandschaft insgesamt Wirkungen entfalten\nwird.\n\nF\u00fcr die konzeptionelle Zusammenarbeit von Grund-\nschulen und Kindertageseinrichtungen sind nicht nur\nrahmenrechtliche Vorgaben verabschiedet, sondern auch\nkonkrete organisatorische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten im\nSinne eines vorschulischen Angebotes konkret beschrie-\nben. Der praktischen schrittweisen Umsetzung vor Ort\nzum kommenden Schuljahr steht demnach nichts entge-\ngen. Ich erinnere an die Redebeitr\u00e4ge von gestern.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Umsetzung der\noptimierten Schuleingangsphase und das Angebot einer\nFremdsprache ab der 3. Klasse, die wir gesetzlich ver-\nankert haben. Die Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der opti-\nmierten Schuleingangsphase werden einerseits in schul-\nspezifischen Konzeptionen in der Verantwortung der\nSchulen zu planen sein, andererseits ist aber auch durch\nregionale Fortbildungsangebote und durch Konsulta-\ntionsst\u00fctzpunkte sichergestellt, dass dieses Angebot\nproblemlos im System implementiert werden kann. Die\nVorbereitungen hierzu laufen \u00fcbrigens schon seit Januar\ndieses Jahres. Den Schulen steht zur Umsetzung dieser\nAufgabe ein planbares Kontingent an F\u00f6rderstunden zur\nVerf\u00fcgung.\n\nEin Schwerpunkt konzeptioneller Arbeit an den Schulen\nim kommenden Schuljahr wird die st\u00e4rkere \u00d6ffnung der\nSchulen und die Zusammenarbeit mit den au\u00dferschuli-\nschen Partnern, insbesondere mit den Partnern der Be-\nrufsausbildung, sein. Auch hierf\u00fcr gibt es bereits Pro-\njekte, die verallgemeinert werden k\u00f6nnen. Ich will hier\nnur die Arbeitskreise Schule/Wirtschaft, aber auch das\nbundesweit wirksame Projekt Kurs 21 benennen, mit\ndem konkrete Kooperationsbeziehungen von Schulen\nund Unternehmen initiiert werden k\u00f6nnen. Ich kann aus\nregionaler Erfahrung belegen, dass die Schulen hier\nschon sehr konkrete Initiativen entwickeln und in Vor-\nbereitung des kommenden Schuljahres auch schon Vor-\nbereitungen vorgenommen worden sind.\n\nAuf der Grundlage von konzeptionellen Rahmenvor-\ngaben des Kultusministeriums, insbesondere auch unter\nEinbeziehung von Erfahrungen aus dem schon seit l\u00e4n-\ngerem wirksamen Programm von Jugendarbeit, haben\ndie Schulen weiterhin Konzepte f\u00fcr die Ganztagsbetreu-\nung entwickelt, die ab dem kommenden Schuljahr wirk-\nsam werden. Wir haben auch ohne Ihre Zustimmung in\nVorbereitung des neuen Schuljahres Rahmenbedingun-\ngen gesetzt, die den Schulen mehr Gestaltungshoheit ein-\nr\u00e4umen und die gleichzeitig Gestaltungspflicht auf-\nerlegen. Die Schulprogramme sollen die p\u00e4dagogisch-\ndidaktischen und schulorganisatorischen Grunds\u00e4tze der\nSchule umrei\u00dfen und transparent machen. Ergebnisse\nsollen f\u00fcr Eltern, die \u00d6ffentlichkeit und die Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rden messbar, nachvollziehbar und mitgestalt-\nbar sein. Evaluationsprozesse sollen unter aktiver Teil-\nnahme der Schulkonferenz vollzogen werden. Tangiert\nwird dieser Prozess durch Ma\u00dfnahmen wie die Steige-\nrung der Rolle der Schulleitung vor Ort, die Verpflich-\ntung zur Fort- und Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften und\ndie Einf\u00fchrung von Bildungsstandards.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, diese nur frag-\nmentarisch genannten Zusammenh\u00e4nge machen deutlich,\ndass wir f\u00fcr das kommende Schuljahr gewappnet sind,\ndass wir parlamentarisch daf\u00fcr Sorge getragen haben,\ndass dieses Schuljahr eine wichtige Schnittstelle zur in-\nhaltlichen Weiterentwicklung unserer Schullandschaft\ninsgesamt wird. Wir sind unserer politischen Verantwor-\ntung in diesem Haus f\u00fcr die Schulentwicklung gerecht\ngeworden, Sie werden es mit Ihrer Debatte nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist manchmal sch\u00f6n, als Dritter dran zu sein. Un-\nterschiedlicher konnten ja die beiden Vorredner nicht\nsein. Ich danke Ihnen, Herr Kollege Hahn.\n\nDie Situation im neuen Schuljahr wird an die Zeiten von\nStephanie Rehm erinnern: viel Ungewissheit, viel uner-\nf\u00fcllte Anforderungen der Schule, viel Personalbewegung\nund ein mittleres Chaos.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber sympathisch war sie!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8145\n\nDer Erg\u00e4nzungsbereich an den Grundschulen ist im Mo-\nment \u00fcberhaupt nicht mehr gesichert. An den F\u00f6rder-\nschulen und berufsbildenden Schulen glaubt \u00fcberhaupt\nniemand daran, da fehlen ja schon die Stellen im Grund-\nbereich, teilweise nicht zu knapp. Das Personalkarussell\ndreht sich \u00fcberall. Teilweise finden jetzt bereits Kaska-\ndenversetzungen statt. Schulen m\u00fcssen jetzt planen und\nwissen zum Teil noch gar nicht, mit welchen Lehrern.\nDie Regionalschul\u00e4mter versuchen mittlerweile der Not\ndadurch Herr zu werden, dass sie die Sch\u00fclerstr\u00f6me leh-\nrergerecht lenken und nicht sch\u00fclergerecht.\n\nDer Sch\u00fclerr\u00fcckgang bringt das ganze b\u00fcrokratische Sys-\ntem der Lehrerzuweisung in Sachsen an seine Grenzen.\nDie Stellenknappheit nimmt rapide zu. Was ist die Ur-\nsache daf\u00fcr? \u2013 Es ist dieser ber\u00fchmte, von uns immer\nkritisierte faule Schulkompromiss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas ist denn faul an diesem Kompromiss? Zuerst wollte\nman uns vorgaukeln, dass mit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang ja\neigentlich genau so viel Personalr\u00fcckgang verbunden\nsein m\u00fcsste und dann, welch gro\u00dfes g\u00f6ttliches Geschenk\n\u2013 um Ihre Worte einmal zu verwenden, Herr Colditz \u2013\nder Staatsregierung, bei 50 % Sch\u00fclerr\u00fcckgang nur 30 %\nPersonalr\u00fcckgang vorzunehmen. Dabei h\u00e4tte ja der Kul-\ntusminister \u2013 damals war es noch Herr R\u00f6\u00dfler \u2013 wissen\nm\u00fcssen und k\u00f6nnen, dass im staatlichen Schulwesen die\nLehrerpersonen nicht nach Sch\u00fclern, sondern nach gebil-\ndeten Klassen zugewiesen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nEs h\u00e4tte ihm klar sein m\u00fcssen oder klar sein k\u00f6nnen,\ndass die Klassen trotz aller Lenkungsversuche kleiner\nwerden und damit der relative Bedarf an Lehrern pro\nSch\u00fcler gr\u00f6\u00dfer wird.\n\n(Nolle, SPD: Da muss man rechnen k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Genau!\n\nWenn dies den CDU-Bildungspolitikern im blinden Ver-\ntrauen auf die Kompetenz ihrer Regierung anfangs nicht\nklar war, so h\u00e4tten sie es sehen k\u00f6nnen und sehen m\u00fcs-\nsen: immerhin ist ja Herr Colditz im Schulausschuss\nschon bald unserer Argumentation gefolgt, die er am\nEnde der vergangenen Legislatur noch strikt von sich ge-\nwiesen hat.\n\nWenn man aber nun glaubt, dass die CDU insgesamt ge-\nlernt h\u00e4tte, dann sieht man sich get\u00e4uscht. Sie nimmt\nmunter diesen Kompromiss, um die Segnungen ihrer\nSchulgesetznovelle \u2013 das wollen wir noch einmal beto-\nnen: es ist ihre Schulgesetznovelle \u2013 personell zu decken.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nWie soll man das machen?)\n\n\u2013 Man k\u00f6nnte ja zum Beispiel gemeinsame Wege suchen,\nHerr Minister, aber das ist ja gar nicht gewollt. Darauf\nwerde ich noch kommen.\n\nZwar wird dann zwischendurch einmal die Notbremse\ngezogen. Ich erinnere daran, dass die neuen Normative\ndann pl\u00f6tzlich f\u00fcr die Klassenbildung nur noch f\u00fcr die\n\nEingangsklassen galten, aber eine sinnvolle Deckung f\u00fcr\nden Personalbedarf gibt es immer noch nicht.\n\nWas sind nun die Folgen dieser Vogel-Strau\u00df-Politik?\nDie Regionalschul\u00e4mter wissen zum Teil nicht mehr, wie\nsie die fehlenden Stellen kompensieren sollen; der Druck,\nvon den Ausnahmen nach Schulgesetz \u00a7 4 a tunlichst kei-\nnen Gebrauch zu machen, steigt. So finden wir weitere\n80 Schulen auf der Abschussliste, 80 Schulen, an denen\nim Herbst keine Eingangsklassen mehr gebildet werden.\nWas dies bedeutet, ist wohl allen hier im Raum klar.\nDass hier auch manchmal die Schul\u00e4mter beratend nach-\ngeholfen haben, ist ein offenes Geheimnis. Der schwarze\nPeter daf\u00fcr allerdings geh\u00f6rt nicht an die Schul\u00e4mter,\nsondern ins Kultusministerium.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDieses hat letztendlich den gr\u00f6\u00dften Teil dieser Verant-\nwortung. Es war der Kultusminister, der in den letzten\nHaushaltsverhandlungen unsere Forderungen als unn\u00f6-\ntig zur\u00fcckwies und auf den Schulkompromiss verwies.\nNun stellt er sich im Ausschuss hin \u2013 und wahrschein-\nlich auch nachher \u2013 und sagt, dass er ja nur die Stellen\nverwenden kann, die ihm der Landtag gegeben hat. Ich\nhabe ihn schon einmal im letzten Plenum als den s\u00e4ch-\nsischen Tart\u00fcff bezeichnet.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber gleichwohl bleibt, meine Damen und Herren, die\nVerantwortung bei der CDU, denn sie ist die regierungs-\ntragende Partei dieses Hauses. Dabei gibt es Alterna-\ntiven. Das ist nicht nur eine Frage des Geldes. Aber\nwenn man an diesem starren System, in dem die ge-\nsamte deutsche Schullandschaft zu versinken droht, fest-\nh\u00e4lt, kommen wir da nicht heraus. Ich erinnere an die\nbeiden gestrigen Regierungserkl\u00e4rungen \u2013 so will ich sie\neinmal nennen \u2013, an die des Ministerpr\u00e4sidenten, der\naus dem alten Denken nicht heraus kam. Es war, was\nden Schulteil betraf, geradezu peinlich, was er gestern\nvon sich gab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch erinnere daran, dass der Alt-Ministerpr\u00e4sident sagte:\nIn jeder Krise steckt eine Chance. Wir m\u00fcssen positive\nL\u00f6sungen suchen. Ich biete unser Angebot an. Aber ob\nSie es annehmen, da habe ich meine Zweifel.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann,\nwas haben Sie mit Schulen zu tun?)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren!\n\u2013 Berufsausbildung geh\u00f6rt, wie ich meine, ebenfalls zum\nThema Bildung in Sachsen in Vorbereitung des kommen-\nden Ausbildungsjahres. Ich denke, Sie werden mir doch\nfolgen k\u00f6nnen, Herr Porsch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8146\n\nHerr Dr. M\u00fcnch ist mein Zeuge. Die CDU hat immer ge-\nsagt, Berufsausbildung hat Vorrang. Wir wollen unsere\nknappen Haushaltsmittel, Herr Hatzsch, so einsetzen,\ndass jeder junge Mensch, der es wirklich w\u00fcnscht, eine\nChance haben soll, eine Berufsausbildung zu erwerben.\nEine abgeschlossene Berufsausbildung ist f\u00fcr jeden jun-\ngen Menschen das Ticket zum qualifizierten Arbeits-\nmarkt. Wir wollen den Schulabg\u00e4ngern die Chance ge-\nben, dieses Ticket auch zu l\u00f6sen.\n\n(Nolle, SPD: Da sind wir uns doch einig,\noder nicht?)\n\n\u2013 Ich sehe, dass Sie daf\u00fcr sind. Ich bedanke mich.\n\nDiese Politik haben wir bis zum heutigen Tag durchge-\nhalten. Das war nur m\u00f6glich, weil wir verl\u00e4ssliche Part-\nner hatten: die s\u00e4chsische Wirtschaft, die Kammern, die\nBerufsschulen, die privaten Bildungstr\u00e4ger und nat\u00fcrlich\nauch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Berufsausbildung war\nin Sachsen immer eine Gemeinschaftsaufgabe. Ausdruck\ndessen ist das allseits gesch\u00e4tzte Kollegium f\u00fcr Lehrstel-\nlen und Fachkr\u00e4fte.\n\nInsbesondere mit der Wirtschaft bestand immer Einigkeit\ndar\u00fcber, dass sich Berufsausbildungsf\u00f6rderung nicht auf\nhektischen Aktionismus kurz vor dem Stichtag beschr\u00e4n-\nken darf. Nachhaltige Ausbildungsf\u00f6rderung betreibt\nman, indem man der Wirtschaft, indem man den Unter-\nnehmen die Chance gibt zu wachsen. Nur wachsende\nFirmen fragen qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte nach. Nur\nwachsende Firmen machen sich \u00fcber die Heranbildung\nder eigenen jungen Leistungstr\u00e4ger Gedanken.\n\nDas zeigt auch der soeben vorgelegte Bericht zum regio-\nnalen Fachkr\u00e4ftebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Auf\nden Punkt gebracht stehen die Facharbeiter im Mittel-\npunkt der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage. Jedes zweite s\u00e4ch-\nsische Unternehmen wird mittelfristig Personalprobleme\nhaben. Der K\u00f6nigsweg zur Personalbeschaffung ist die\neigene Lehrausbildung.\n\nDie Politik muss mit ihren Mitteln versuchen, die Wirt-\nschaft zu st\u00e4rken, Wachstum zuzulassen, damit bei den\nFirmen sozusagen von innen heraus die Nachfrage nach\nLehrausbildung entsteht.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nFalsch ist es aber, den wegen der schwierigen Rahmen-\nbedingungen bereits geschw\u00e4chten Firmen noch eine Zu-\nsatzbelastung in Form einer Ausbildungsplatzabgabe\naufzub\u00fcrden. In Sachsen ist die Ausbildungsneigung der\nFirmen nicht schlechter als in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. Unser Problem ist die noch zu geringe Zahl der\nFirmen und ihre noch zu geringe Gr\u00f6\u00dfe. Aus diesem\nGrund ist der Staat auch im kommenden Ausbildungs-\njahr verpflichtet, Hilfsangebote vorzuhalten.\n\nDer Freistaat kann aber, wie wir wissen, nicht alles leis-\nten. Wir ben\u00f6tigen klare Ansagen durch die Bundes-\nregierung und auch in Zukunft das redliche Engagement\nder heutigen Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Ersteres haben\nwir nun.\n\nIn Bezug auf die Bundesagentur ist f\u00fcr uns von Inte-\nresse, was sie mit den bisher ungewohnten Qualifizie-\nrungen der Schulabg\u00e4nger plant. Sie unterscheiden sich\nneuerdings in Ratsuchende, arbeitsplatzsuchende Bewer-\n\nber und Ausbildungsinteressenten. Zwischen dem Rat-\nsuchenden und dem Bewerber liegt eine bestandene Eig-\nnungspr\u00fcfung. Wenn damit ein Weg gefunden werden\nk\u00f6nnte, mehr Absolventen in Ausbildung zu bringen,\nw\u00e4re das ein guter Ansatz. Dient die Operation aber\ndazu, etwa die Statistik zu sch\u00f6nen oder ungeliebte Auf-\ngaben auf Dritte, etwa auf die Bundesl\u00e4nder, abzuw\u00e4l-\nzen, w\u00e4re das kritikw\u00fcrdig.\n\n(Nolle, SPD: Jawohl!)\n\nEs bleibt auch in diesem Jahr eine Herausforderung,\njedem Absolventen, der das w\u00fcnscht, eine Chance auf\nBerufsausbildung zu er\u00f6ffnen. Verglichen mit den Vor-\njahren liegen wir im Plan. Wir haben im Staatshaus-\nhalt 2004 die richtigen Priorit\u00e4ten gesetzt und wir\nwerden uns auch in den kommenden Jahren daf\u00fcr ein-\nsetzen, dass das so bleibt.\nHerr Dr. M\u00fcnch, Sie werden sich als wohlbestallter Pen-\nsion\u00e4r \u00fcber uns nicht \u00e4rgern m\u00fcssen. Auch in Zukunft\nwird Berufsausbildung in Sachsen Vorrang haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Lehmann, im Ziel sind wir\nuns einig. Gestatten Sie mir dennoch einen Blick aus\neiner etwas anderen Perspektive.\nWieder einmal wei\u00df wenige Wochen vor Beginn des\nneuen Ausbildungsjahres niemand, wie dieser Start in\ndas Ausbildungsjahr tats\u00e4chlich gelingt; denn die Ausbil-\ndungsplatzsuchenden suchen noch immer Ausbildungs-\npl\u00e4tze, die Berufsschulen kennen wie auch andere Schu-\nlen die Gr\u00f6\u00dfe des Lehrkr\u00e4ftepools, der ihnen zur\nVerf\u00fcgung steht, nicht und auch nicht die Anzahl der\nk\u00fcnftigen Klassen, die sie zu beschulen haben. F\u00fcr die\nk\u00fcnftigen Sch\u00fcler des Berufsvorbereitungsjahres ist das\nThema der sozialp\u00e4dagogischen Betreuung immer noch\nunklar. Vor allem aber wissen die Kammern, die Arbeits-\nagenturen und auch wir Politiker nicht, wie viele junge\nMenschen tats\u00e4chlich eine Lehrstelle in Form einer\ndualen Ausbildung bekommen.\n\nF\u00fcr 45 000 Ausbildungsplatzsuchende gibt es zurzeit nur\n13 280 Lehrstellen. Das sind wieder 2,5 % weniger als im\nvergangenen Jahr.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIm Schnitt und pauschal gesehen bewerben sich damit\n3,3 Jugendliche um eine Lehrstelle. Wieder gibt es eine\ngestiegene Anzahl Altbewerber aus den unr\u00fchmlichen\nWarteschleifen. Noch scheint Ausbildung von jungen\nMenschen in Sachsen f\u00fcr manches Unternehmen ein\n\u00dcbel, eine Last zu sein, vor der viel zu viele Unterneh-\nmen kneifen.\nDeshalb hatten wir gehofft, mit dem Ausbildungsplatz-\nsicherungsgesetz \u2013 man h\u00e4tte es vielleicht auch Ausbil-\ndungsplatzfinanzierungsgesetz nennen k\u00f6nnen \u2013 wenigs-\ntens ein Notmittel in die Hand zu bekommen, um \u00fcber\nGelder verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen, die wir den ausbildenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8147\n\nBetrieben zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, um so auch den\nFreistaat zu entlasten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWie so vieles in der letzten Zeit war das aber nur ein\nhalber Anlauf und ohne Ergebnis, denn dieses Gesetz\nwird ja nicht kommen, sondern daf\u00fcr gibt es diesen Aus-\nbildungspakt, der von vielen, auch von den Kammern,\nauch von Politikern der CDU, sehr stark bejubelt wurde.\nIch sage Ihnen: Das ist ein Versprechen, mehr nicht. Es\nist ein Versprechen der Wirtschaft, f\u00fcr ganz Deutschland\nganze 30 000 Lehrstellen zus\u00e4tzlich zu schaffen. Aber ich\nfrage: Auf welcher Grundlage sind denn diese Lehrstel-\nlen zus\u00e4tzlich zu schaffen? Diese Zahl ist eine Fata Mor-\ngana. Besser gesagt, es ist mathematisch ausgedr\u00fcckt\neine riesige Variable. Sie stimmt immer und in jeder Hin-\nsicht. Da k\u00f6nnen Sie hinterher positiv abrechnen und\ntrotzdem gibt es nicht mehr Lehrstellen.\n\nAber stellen wir uns vor, diese Zahl sei tats\u00e4chlich ernst\ngemeint. Dann m\u00fcssen wir in Sachsen doch darauf rea-\ngieren. Deshalb erwarten wir von der Staatsregierung,\ndass sie mit der s\u00e4chsischen Wirtschaft umgehend dieses\nVersprechen konkret auf Sachsen festschreibt,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ndass fixiert wird, dass zahlenm\u00e4\u00dfig festgeschrieben wird,\ndass festgelegt wird, welche Ma\u00dfnahmen zur Realisie-\nrung in den wenigen noch verbleibenden Wochen bis\nSchuljahresbeginn eingeleitet werden m\u00fcssen.\n\nAm 29. Juni tagt das \u201eKollegium Fachkr\u00e4fteinitiative\u201c,\nfr\u00fcher Lehrstellenkollegium, das vom Wirtschaftsministe-\nrium seit langem als s\u00e4chsisches Ausbildungsb\u00fcndnis be-\nzeichnet wird. Also b\u00fcndeln wir doch dort einmal! Wir\nerwarten von beiden Ministern am 29. Juni mit konkre-\nten Hausnummern konkrete Angebote, konkrete Aus-\nsagen zu Lehrstellenzahlen, zu Ausbildungsberufen, zu\nZuordnungen an berufliche Schulzentren usw. usf. Wenn\ndas am Ende dieser Beratung nicht herauskommt, dann\nk\u00f6nnen wir uns dieses Kollegium schenken, dann taugt\nes nichts. Aber ich denke, es hat eine ganz konkrete,\nwichtige Aufgabe zu erf\u00fcllen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSchulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Kollegin, stimmen Sie mit mir darin\n\u00fcberein, dass das Versprechen der Wirtschaft \u2013 sonst hat\nes \u00fcberhaupt keinen Sinn \u2013 noch durch Aussagen zum\nVolumen, zu Garantien und zu Sanktionen erg\u00e4nzt wer-\nden muss?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, genau darum geht es mir. Ich den-\nke, das m\u00fcssen die beiden Minister, der Wirtschafts-\nminister und der Kultusminister, an diesem 29. Juni\nmit den Kollegen in Sachsen leisten. Von Ihnen, Herr\nLehmann, als Vertreter des Wirtschaftsausschusses er-\n\nwarten wir, dass Sie Ihren Einfluss diesbez\u00fcglich geltend\nmachen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir als Wirtschaftsausschussmitglieder m\u00f6chten auch so\nschnell wie m\u00f6glich dar\u00fcber informiert werden und er-\nfahren, was dort an Ergebnissen herauskommt.\n\nWir sagen, die CDU und die Staatsregierung haben eine\nBringepflicht. Wir erwarten erstens eine ganz konkrete\ns\u00e4chsische Untersetzung des Ausbildungspaktes. Wir er-\nwarten zweitens die Anpassung der F\u00f6rderrichtlinien an\ndie aktuellen Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \u2013 das\nhei\u00dft f\u00fcr uns aber nicht eine Absenkung, sondern eine\nbedarfsgerechte Ausrichtung \u2013, damit man wirklich ar-\nbeiten kann. Wir erwarten drittens \u2013 damit ist meine\nRedezeit vorerst beendet \u2013 die Endfassung des Berufs-\nbildungsberichtes wie versprochen im Juli, damit man\ndamit arbeiten kann.\n\nDazu, was wir noch erwarten und w\u00fcnschen, und zu\neinem ganz brisanten Thema dann in den n\u00e4chsten f\u00fcnf\nMinuten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Hatzsch, SPD,\n\nund Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte Herr Staatsminister.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, Frau Schulz!)\n\n\u2013 Gut, dann m\u00f6chten Sie jetzt noch einmal sprechen? \u2013\nBitte, Frau Schulz. Ich habe gefragt, ob die Fraktionen\nnoch das Wort w\u00fcnschen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Entschuldigung,\nich befand mich auf dem Weg zu meinem Platz!)\n\n\u2013 Das ist kein Problem. Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dann kann ich also an dieser Stelle fortsetzen.\nWir erwarten in dieser Beratung und dar\u00fcber hinaus die\nAufrechterhaltung bzw. die Wahrnehmung der staat-\nlichen Verantwortung f\u00fcr vollzeitschulische Ausbildung\nin Sachsen genauso wie die Finanzierung der theore-\ntischen Ausbildung und die Kooperation mit anderen\nPartnern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDamit bin ich bei einem sehr traurigen Kapitel s\u00e4ch-\nsischer Ausbildungspolitik angekommen. Wir m\u00fcssen\nden Freistaat in die Pflicht nehmen und heute fragen:\nWas tut sich hier?\n\nMeine Damen und Herren, es ist unglaublich! Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung selbst unterl\u00e4uft den Ausbildungs-\npakt, den sie j\u00fcngst noch so erleichtert bejubelt hat, in\nsubtiler, daf\u00fcr umso verwerflicherer Art. Sie k\u00fcrzt die\nMittel zur Finanzierung der berufstheoretischen Ausbil-\ndung an der Medizinischen Berufsfachschule Dresden-\nFriedrichstadt derart, dass dort Klassen gestrichen wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8148\n\nden m\u00fcssen und damit im Fr\u00fchjahr ausgestellte Lehrver-\ntr\u00e4ge acht Wochen sp\u00e4ter gek\u00fcndigt werden.\n\n(Zurufe von PDS und SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAm 1. Juni kam ein Schreiben des Kultusministeriums,\nin dem mitgeteilt wird, dass die Zahl der landesfinan-\nzierten Ausbildungspl\u00e4tze um 30 gegen\u00fcber den Vorjah-\nren abzusenken ist.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nDie Kollegen dort schlussfolgern weiter: Da die Klassen-\nst\u00e4rke gleichfalls festgeschrieben ist, bedeutet die Re-\nduzierung das Schlie\u00dfen der Ausbildungsrichtung Me-\ndizinisch-Technische Assistentin Radiologie sogar r\u00fcck-\nwirkend f\u00fcr das beginnende 2. Ausbildungsjahr. Das\nhei\u00dft, auch kassenfinanzierte Ausbildung kann nicht\nmehr stattfinden.\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Unglaublich!)\n\nAllen Lehrlingen im 2. Lehrjahr in dieser Ausbildungs-\nrichtung, die einen Ausbildungsvertrag haben, wird ge-\nk\u00fcndigt. Ich frage mich: Was ist das f\u00fcr eine Sauerei?!\nEntschuldigen Sie bitte dieses Wort; aber mir f\u00e4llt nichts\nanderes ein.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch halte das f\u00fcr ungeheuerlich.\n\n(Nolle, SPD: Wei\u00df das Herr Lehmann\n\u00fcberhaupt?)\n\nDie Umstellungsphase \u2013 Abrechnung nach Fallpauscha-\nlen im Gesundheitswesen \u2013 ist noch nicht abgeschlossen.\nDie Staatsregierung wei\u00df genau, dass es da noch Prob-\nleme gibt. Oder wei\u00df das Kultusministerium nichts vom\nSozialministerium?\n\nDeshalb sind die Kostenanteile f\u00fcr die Ausbildung noch\nnicht ermittelt und die Berechnungen noch nicht belast-\nbar und damit nutzbar. Sie machen in absolut unver-\nantwortlicher Weise einen Strich durch die berufliche\nPerspektive der Jugendlichen \u2013 das war es, liebe Jugend-\nfreunde!\n\nIch finde dieses Verhalten absolut h\u00f6hnisch und verant-\nwortungslos.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir erwarten die sofortige Korrektur. Wir erwarten fer-\nner, dass die mir bisher bekannten 48 betroffenen jungen\nMenschen weiterlernen bzw. die ihnen zugesagte Aus-\nbildung aufnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Die m\u00fcssen\nwahrscheinlich auswandern!)\n\nDiese voreiligen, h\u00f6hnischen und unverantwortlichen\nK\u00fcrzungen sind im \u00dcbrigen keine. Das stellt sich heraus,\nwenn wir nachrechnen. Sie m\u00fcssen die Gelder n\u00e4mlich\nan anderer Stelle, f\u00fcr Warteschleifen, wieder ausgeben,\num im n\u00e4chsten Jahr ein noch gr\u00f6\u00dferes Vermittlungs-\n\nproblem zu haben. Wir schieben das Problem doch nur\nvor uns her!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist wie\nSchuldenmachen!)\n\nIch frage Sie, insbesondere in Erinnerung an das Thema\ndes gestrigen Tages \u2013 \u201eWir wollen der modernere Teil\nDeutschlands werden\u201c \u2013: Was ist daran modern? Nichts!\nIch sage: Das ist dumm, dreist und verantwortungslos\ngegen\u00fcber den Jugendlichen, die um ihre Perspektive\ngebracht werden. Dazu m\u00f6chten Sie bitte Rede und Ant-\nwort stehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Kollegin Schulz, der Minister wird auf die\nSituation der Medizinischen Berufsfachschulen sicherlich\nnoch detaillierter eingehen. Ich m\u00f6chte auf das, was Sie\ngerade gesagt haben, mit zwei Aspekten erwidern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es gibt keine Probleme!)\n\n\u2013 Nein, Herr Kollege Hahn. Sie wissen genau, dass ich\ndie Problematik wesentlich differenzierter sehe, als Sie es\njetzt hier behaupten.\n\nFrau Schulz, Sie haben eingefordert, dass sich der Staat\nengagiert, was die vollzeitschulische Ausbildung anbe-\nlangt, um den Mangel an von der Wirtschaft zur Ver-\nf\u00fcgung gestellten Ausbildungspl\u00e4tzen zu kompensieren.\nSie wissen ganz genau, welche Entwicklung sich in den\nletzten Jahren vollzogen hat: Die Zahl der vollzeitschuli-\nschen Ma\u00dfnahmen im berufsbildenden Bereich hat sich\ninnerhalb von nur f\u00fcnf Jahren verdoppelt. Das war eine\nHerausforderung an den Freistaat, die fast nicht mehr zu\nschultern war und die uns in der Berufsausbildung an\ndie Grenze dessen gebracht hat, was von staatlicher Seite\nleistbar ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch rede nicht nur von den Finanzen; ich rede auch da-\nvon \u2013 Frau Kollegin Schulz, das sollten auch Sie ein\nSt\u00fcck weit vertreten \u2013, dass wir mit dieser Vorgehens-\nweise das duale Ausbildungssystem in Sachsen infrage\nstellen. Dieser Weg darf nicht einfach weiter verfolgt\nwerden. Wir d\u00fcrfen nicht so tun, als sei er die L\u00f6sung.\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber wesentlich differenzierter diskutie-\nren. Frau Schulz, Sie wissen um diese Entwicklung und\nsollten es nicht so pauschal darstellen, wie Sie es getan\nhaben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war\nnicht pauschal, sondern konkret!)\n\nIch will etwas zu den Medizinischen Berufsfachschulen\nsagen. Frau Kollegin Schulz, schauen Sie bitte in das\nSchulgesetz! Dort ist geregelt, dass auch \u00fcber die reine\nKrankenhausplanung hinaus der Bedarf abgedeckt wird.\nSchauen Sie auf die im Krankenhausplan ausgewiesene\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8149\n\nZahl an Pl\u00e4tzen und auf den Bedarf! Wir h\u00e4tten 78 Aus-\nbildungspl\u00e4tze in diesem Bereich vorzuhalten, wenn wir\nuns am Krankenhausplan orientieren w\u00fcrden.\n\nEs hat nichts anderes stattgefunden, als dass das Kultus-\nministerium sich mit der Krankenhausgesellschaft ab-\ngestimmt hat, um den \u00fcber die Krankenhausplanung\nhinausgehenden Bedarf zu ermitteln. Es ist zu einer Re-\nduzierung von 220 auf 158 Pl\u00e4tze gekommen. Dennoch\nist gew\u00e4hrleistet, dass wir \u00fcber den reinen Bedarf der\nKrankenhausplanung hinaus ausbilden und damit dem\nBedarf an entsprechenden Ausbildungspl\u00e4tzen gerecht\nwerden.\n\n(Nolle, SPD: Das sagen Sie\neinmal den Betroffenen!)\n\nWir haben ein Problem vor dem Hintergrund der ein-\ngangs von mir beschriebenen Situation: Wir bilden m\u00f6g-\nlicherweise f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in anderen\nBundesl\u00e4ndern aus. Das \u00fcberfordert uns in der Tat!\n\n(Frau Schulz, PDS: Daf\u00fcr ist die\nAusbildungsplatzabgabe da!)\n\nAuch dar\u00fcber m\u00fcssen wir sehr differenziert reden. Ich\nbin der Auffassung, dass die Prognosen und die Fest-\nlegungen dem Bedarf, den wir im eigenen Land haben,\nsehr wohl entsprechen. Ich gehe davon aus, dass der\nMinister darauf noch differenziert eingehen wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das hilft den Betroffenen\n\ngar nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Staatsminister\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der\nTitel der aktuellen Debatte \u201eZum Stand der Vorberei-\ntungen des neuen Schul- und Ausbildungsjahres\u201c lie\u00df\nvermuten, dass wir uns in einer sachlichen und auf die\nrealen Dinge bezogenen Art und Weise mit dem Stand\nder Vorbereitungen befassen w\u00fcrden und dass Sie, die\nAbgeordneten, daran interessiert seien, Zahlen und Aus-\nsagen dazu entgegenzunehmen. Die Debatte hat mir aber\ngezeigt, dass Sie, meine Damen und Herren von der\nOpposition, nicht auf die Probleme eingehen. Sie haben\nhier unbewiesene Behauptungen, Dinge, die man unter\nH\u00f6rensagen einordnen kann, k\u00e4mpferisch vorgetragen,\num daraus Ihr politisches S\u00fcppchen zu kochen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vom H\u00f6rensagen\nleben Sie als Minister!)\n\nDas ist mir im Interesse der Betroffenen, der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler und der Lehrerinnen und Lehrer, ein\nzu niedriges Niveau. Damit entlarven Sie sich selbst, was\nSie wirklich von Schulpolitik in Sachsen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er hat keine Ahnung\n\nvon seinem Ressort!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, wenn Sie einen\nRedebeitrag halten wollen, dann gehen Sie bitte an das\nMikrofon!\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nfange mit dem letzten Teil an. Es hat mich betroffen ge-\nmacht. Frau Kollegin Schulz, Sie waren mit Ihrem zuerst\ngehaltenen Redebeitrag der erste Redner der Opposition,\nder sachlich zu den Dingen gesprochen hat. Dann haben\nSie sich wiederum auf ein anderes Terrain begeben, wo-\nher auch immer Sie die Informationen haben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Von den Betroffenen!)\n\nHerr Kollege Colditz hat die Fragen schon ein St\u00fcck weit\naufgearbeitet.\n\nZun\u00e4chst die wichtigste Klarstellung! Woher die Aussage\n\u2013 man sollte es besser als das bezeichnen, was es ist: die\nFehlinformation \u2013 kommt, wir w\u00fcrden in bestehende\nAusbildungsverh\u00e4ltnisse eingreifen und das zweite und\ndritte Lehrjahr \u201ek\u00fcndigen\u201c, wei\u00df ich nicht. Das findet\nnicht statt.\n\nWir reden nicht von staatlichen Schulen. Das sollten Sie\nzur Kenntnis nehmen. Die Medizinischen Berufsfach-\nschulen an den Krankenh\u00e4usern sind im weitesten Sinne\nfreie Tr\u00e4ger. Es stellt sich lediglich in dem Sinne, wie es\nKollege Colditz dargestellt hat, die Frage, ob sich das,\nwas die Krankenh\u00e4user im station\u00e4ren Bereich f\u00fcr unver-\nzichtbar halten, was der Staat quasi komplement\u00e4r f\u00fcr\nden ambulanten und den station\u00e4ren Bereich \u00fcber Bedarf\nanbietet, an den wirklichen Bedarfszahlen und den finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten orientiert. Da sind wir von dem\nVerh\u00e4ltnis drei zu eins, das hei\u00dft dreifache \u00dcber-Bedarf-\nAusbildung, mit dem kommenden Haushaltsjahr \u2013 das\nzeichnet sich in dem Schuljahr dann ab \u2013 auf diese An-\npassung in Abstimmung mit den freien Tr\u00e4gern zur\u00fcck-\ngegangen.\n\nIch bedaure es, dass Verantwortliche dieser Schulen\nBriefe \u00fcber Einstellungszusagen verschicken, bevor sie\nwissen, wie viele Pl\u00e4tze sie bekommen. Das ist eine\nFehlleistung \u2013 oder wie immer Sie es nennen wollen \u2013,\nder auch ich mit gro\u00dfem Bedauern gegen\u00fcberstehe.\nTrotz des Vorbehalts der R\u00fcckforderung, der in den vor-\ngedruckten Formularen steht, ist das keine seri\u00f6se oder\ngelungene Situation.\n\nNoch einmal: Dieses Thema findet in dem von Ihnen\ndargestellten Sinne \u00fcberhaupt nicht statt.\n\nDass wir mit 158 Pl\u00e4tzen \u00fcber Bedarf die Ausbildung\nvon Radiologie- und anderen Laborassistenten f\u00f6rdern,\nist etwas, was durchaus auch in Anbetracht unserer\nRessourcen eine vern\u00fcnftige Entscheidung darstellt.\n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich wollte ich ja doch\nhaupts\u00e4chlich dazu Stellung nehmen, dass die Vorbe-\nreitung f\u00fcr das neue Schul- und Ausbildungsjahr durch\nbestimmte Schwerpunkte gekennzeichnet ist, n\u00e4mlich die\nGesetzesnovelle, die im Grunde genommen nun ihre\nAuswirkungen hat. Wir werden mit neuen Schulordnun-\ngen, die gegenw\u00e4rtig zum Abschluss gebracht werden,\ndie notwendigen Ver\u00e4nderungen dieser Art f\u00fcr den\nSchuljahresbeginn absichern.\n\nAlles, was mit der Umsetzung der Lehrplanreform\nverbunden ist, l\u00e4uft planm\u00e4\u00dfig, auch insbesondere das,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8150\n\nwas \u00fcber regionale schulinterne Fortbildung und regio-\nnale Fortbildungsnetzwerke in dieser Richtung erforder-\nlich ist, steht zur Verf\u00fcgung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Minister. Es\ngeht noch einmal ein paar S\u00e4tze zur\u00fcck, n\u00e4mlich zu\nIhrer Bemerkung zu den Radiologieassistenten.\nDie Klassen bestehen aus 18 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nim 2. Lehrjahr. Wenn jetzt zw\u00f6lf ausfallen m\u00fcssen, zw\u00f6lf\nLandesfinanzierte nicht mehr weitergef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen, dann bleiben sechs \u00fcbrig, n\u00e4mlich Kassenfinan-\nzierte. W\u00fcrden Sie denn der Schule gestatten, mit sechs\nSch\u00fclern eine Klasse zu f\u00fchren? Wie wollen Sie das rea-\nlisieren? Wie soll das konkret aussehen? Mir ist gesagt\nworden, die Schule sei nicht angeh\u00f6rt worden. Haben\nSie mit der Schule in der Zwischenzeit gesprochen, wie\ndieses Problem \u00fcberhaupt zu l\u00f6sen ist? Ich sehe keine\nL\u00f6sung.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn\nSie von der Medizinischen Berufsfachschule Dresden-\nFriedrichstadt sprechen, das haben Sie bisher nicht dazu\ngesagt, ist das sehr differenziert im Land.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Sie wissen es!)\n\n\u2013 Nein! Nein! Es gibt ja drei solcher Standorte. Das Kran-\nkenhaus in Zwickau hat beschlossen, diese Ausbildung\nan dieser Stelle g\u00e4nzlich einzustellen und der Friedrich-\nst\u00e4dter Schule sind acht Pl\u00e4tze von Zwickau zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt worden, um auch f\u00fcr den neuen Beginn\neine Klasse zu bilden. Es haben nach meinem Kenntnis-\nstand am gestrigen Tage oder vorgestern Gespr\u00e4che mit\ndem Krankenhaus \u2013 mit der Verwaltungsleiterin und der\nSchulleiterin \u2013 stattgefunden, in denen gekl\u00e4rt worden\nist, dass es irgendwo ein Missverst\u00e4ndnis gegeben haben\nmuss, dass die bestehenden Ausbildungsverh\u00e4ltnisse be-\ntroffen sind. Das ist ausger\u00e4umt und Friedrichstadt hat\ndie M\u00f6glichkeit, mit diesen acht Pl\u00e4tzen von Zwickau\neine zus\u00e4tzliche Klasse zu bilden. Das ist der Stand der\nDinge. Ich denke, das ist eine vern\u00fcnftige Botschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gut,\ndass es die Opposition gibt!)\n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht k\u00f6nnen wir doch\nnoch fortsetzen, denn es ist hier auch von Interesse, wie\nsich das Bild nun in der Tat ganz reell darstellt, weil\nauch hier viele Bef\u00fcrchtungen anklangen.\n\nAn den Mittelschulen und Gymnasien ist die Unter-\nrichtsversorgung zu 100 % abgesichert. Dass es in eini-\ngen Mangelf\u00e4chern in Einzelf\u00e4llen einmal zu einem Prob-\nlem kommen kann, kann auch nicht ausgeschlossen\nwerden. Aber wichtig ist erst einmal: An beiden Schulen\nwird zudem der Erg\u00e4nzungsbereich nach dem gegen-\nw\u00e4rtigen Planungsstand \u2013 das ist der 1. Mai \u2013 von \u00fcber\n\n80 % in allen Schulamtsbereichen erreichen. Messen Sie\nuns an der Zahl: 1. Mai 80 % Erg\u00e4nzungsbereich.\n\nHoffentlich wissen Sie auch, wor\u00fcber wir bei den Kapa-\nzit\u00e4ten an Lehrerstellen reden, Herr Kollege Hahn; denn\ngenau das, dass wir das k\u00f6nnen, ist das Ergebnis dieses\nSchulkompromisses, der den Kultusbereich in die Lage\nversetzt, hier im Grunde genommen Bedarfe zu befriedi-\ngen. Das ist ausgesprochen wichtig.\n\nBesondere Herausforderungen bestehen ganz klar f\u00fcr die\nGrundschulen durch die Umsetzung des Konzepts ver-\nbesserte Schuleingangsphase, des Fremdsprachenunter-\nrichts und anderes. Deswegen hat die Staatsregierung\nvergangene Woche im Rahmen der Entscheidung zu den\nEckpunkten des Doppelhaushaltes auch beschlossen,\ndass zur Umsetzung der Qualit\u00e4tsoffensive insgesamt\ngerade f\u00fcr die Grundschulen die entsprechenden Lehrer-\nstellen bereitgestellt werden. Angesichts der angespann-\nten Haushaltssituation ist das, glaube ich, der ent-\nscheidende Beweis f\u00fcr die Ernsthaftigkeit und die\nEntschlossenheit der Regierung, im Schulbereich die not-\nwendige Vorsorge zu treffen und insbesondere auch den\nVerh\u00e4ltnissen an den Grundschulen durch personelle\nVerst\u00e4rkung Rechnung zu tragen. Das hei\u00dft f\u00fcr mich im\nUmkehrschluss, dem bisher schon zu 100 % ausgereich-\nten Grundbereich im Planungsstand f\u00fcr die Grundschu-\nlen auch den Erg\u00e4nzungsbereich an den Grundschulen\nin dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung zu garantieren.\n\nDie Verh\u00e4ltnisse an den berufsbildenden und F\u00f6rder-\nschulen sind bekanntlich schwieriger. Das wei\u00df jeder,\nder sich mit diesen Dingen besch\u00e4ftigt. Aber wir haben\nmit einem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, also beispielsweise\nder Entfristung von 86 Lehrerstellen an den berufsbil-\ndenden Schulen und von 25 Lehrerstellen an den F\u00f6rder-\nschulen, entsprechende Voraussetzungen geschaffen, da-\nmit die Unterrichtsversorgung verbessert werden kann,\nund zwar insbesondere verbessert mit Blick auf die Ver-\nh\u00e4ltnisse der Schuljahresvorbereitung 2004/2005. Wir\nhaben andererseits, wie Sie wissen, einen zus\u00e4tzlichen\nEinstellungskorridor von 150 Absolventen unserer Leh-\nrerseminare geschaffen, die nun gegenw\u00e4rtig nach den\nBedarfen und regionalen Notwendigkeiten auf die Schul-\n\u00e4mter verteilt werden.\n\nGleichzeitig kann ich Ihnen noch mitteilen, dass wir zum\nBeginn des neuen Schuljahres 293 Lehramtsanw\u00e4rter und\nReferendare in die zweite Phase ihrer Ausbildung ein-\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir haben auch hier Vorsorge\nf\u00fcr den k\u00fcnftigen Bedarf geschaffen.\n\nWas diese gesamte Situation im beruflichen Sektor an-\ngeht, Frau Schulz, kann ich nur noch einmal unter-\nstreichen, was Sie auch gesagt haben: dass am 29.6.2004\ndas SMWA im Lehrstellenkollegium mit allen Sozialpart-\nnern quasi die Ausbildungsoffensive durchf\u00fchren will.\nIch gebe Ihnen auch Recht, dass man am Ende die Er-\ngebnisse betrachten soll, die dabei herauskommen. Aber\nmir ist hier vorgelegt worden, dass man sich schon\nvorab auf Grunds\u00e4tze verst\u00e4ndigt hat. So wird der Frei-\nstaat im Rahmen des Bund-Land-Ausbildungsplatzpro-\ngramms Ost wie im Vorjahr 3 020 zus\u00e4tzliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze bereitstellen und mit dem Bund finan-\nzieren.\n\nDie F\u00f6rderung der betrieblichen Berufsausbildung wird\nauf dem Niveau des vergangenen Jahres fortgesetzt und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8151\n\nwir werden als Staat genauso viele Pl\u00e4tze im Rahmen\nder schulischen Ausbildungsangebote wie im Vorjahr\nmachen.\nIch hoffe, dass Sie erkennen, was diese Aussage f\u00fcr eine\nWichtigkeit enth\u00e4lt, weil wir in dem Prozess der Ver-\nstaatlichung der Berufsausbildung auch an Grenzen sto-\n\u00dfen. Ich habe hier schon mehrfach vortragen d\u00fcrfen,\ndass wir diese Steigerung von 23 auf 40 % Vollzeitschule\nmit den bestehenden Ressourcen nat\u00fcrlich auch nur un-\nter gro\u00dfen Schwierigkeiten leisten. Wenn wir sagen, dass\nwir diesen Anteil weiterhin bereitstellen, hat hier der\nKultusbereich eine richtige Entscheidung getroffen.\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft will sich verpflichten, genauso\nviel betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze wie im Vorjahr be-\nreitzustellen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat zugesagt,\ndie Berufsvorbereitungsma\u00dfnahmen f\u00fcr schwer vermit-\ntelbare, nicht ausbildungsreife Jugendliche im gleichen\nUmfang wie im Vorjahr zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nWenn diese Partner \u2013 Bundesagentur, Schulbereich und\ns\u00e4chsische Wirtschaft \u2013 die von mir jetzt als Eckpunkte\nvorgetragenen Beschl\u00fcsse fassen, kann man auch hier \u2013\ndarum w\u00fcrde ich alle bitten \u2013 zu einer Versachlichung\nder Diskussion beitragen. Ich denke, dass wir da doch\ndeutlich machen konnten, dass die Vorbereitungen auf\ndas Schuljahr 2004/2005 auf einem guten Weg sind.\nIch habe nicht verschwiegen, wo noch Anstrengungen\nerforderlich sind. Schlie\u00dflich sind ja noch sieben Wochen\nZeit und es ist eigentlich schade, dass es mir hier wirk-\nlich aus Zeitgr\u00fcnden nicht verg\u00f6nnt ist, auf viele Einzel-\nheiten der Vorredner einzugehen, weil es im Grunde\ngenommen nicht so hinnehmbar ist, wenn immer wieder\ndiese gleichen Vorw\u00fcrfe, die durch nichts untersetzt\nsind, vorgetragen werden.\n\nLassen Sie mich noch eines tun, n\u00e4mlich fragen: Herr\nDr. Hahn, woher wissen Sie denn, dass wir grotten-\nschlechte Sch\u00fcler in Sachsen haben und dass sie grotten-\nschlechte Abschl\u00fcsse haben?\nWenn Sie zugleich sagen, dass die Anstrengungen der\nLehrerinnen und Lehrer da auch nichts mehr retten\nk\u00f6nnten, sondern dass die Staatsregierung f\u00fcr diese Er-\ngebnisse verantwortlich ist, dann frage ich mich, wo Ihre\nVerantwortung als Schulpolitiker liegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben noch Zeit,\ndeswegen m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, dem Mi-\nnister zu erl\u00e4utern, warum wir von grottenschlechten\nErgebnissen sprechen.\nIch wei\u00df nicht, was noch passieren muss. Wenn \u00fcber\n10 % der Sch\u00fcler keinen Abschluss haben, wenn noch\neinmal 10 bis 12 % der Sch\u00fcler so schlechte Abschl\u00fcsse\nhaben, dass sie keine Chancen haben, dann ist und bleibt\ndas f\u00fcr mich grottenschlecht, und die Hauptverantwor-\ntung daf\u00fcr tr\u00e4gt die Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort von den\nFraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nschlie\u00dfe ich die Aussprache und die 2. Aktuelle Debatte\nist damit\nbeendet.\nIch rufe jetzt auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nKurze Beine, kurze Wege \u2013 f\u00fcr den Erhalt wohnortnaher Schulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD. Die weitere Reihenfolge ist:\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Danke, werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren, wir haben in diesem Schuljahr noch\ngenau 1 748 Schulen von ehemals 2 325.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir wissen mit Sicherheit, dass davon wenigstens zehn\nSchulen im Herbst auch nicht mehr \u00f6ffnen. Somit haben\nwir rund 600 Schulen in den letzten Jahren verloren. Wir\nwissen au\u00dferdem, dass in den n\u00e4chsten zwei bis vier\nJahren mehr als 100 weitere Schulen vor dem Aus ste-\nhen, wenn wir so weitermachen wie bisher.\n\n(Teubner, CDU: Wenn wir keine\nKinder mehr haben!)\n\nDas ist immerhin mehr als ein Viertel des Bestandes un-\nserer Schulen, und dies hat nat\u00fcrlich Folgen. Wir reden\njetzt \u00fcber Bef\u00f6rderung. Schauen wir uns doch einmal die\n\nBef\u00f6rderungszeiten f\u00fcr die Kinder an. Wir haben keine\ngenaue Statistik zur Entwicklung, weil derartige Statisti-\nken die Staatsregierung offensichtlich nicht interessieren.\nWir haben es aber immerhin geschafft, auf einen diesbe-\nz\u00fcglichen Antrag im Schulausschuss zu erreichen, dass\ndas Kultusministerium eine Umfrage unter den Tr\u00e4gern\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung startete. Das Ergebnis ist einiger-\nma\u00dfen ern\u00fcchternd. Ich nenne Ihnen jetzt einige Zahlen.\nDie durchschnittlichen \u2013 und das d\u00fcrfte jetzt erst einmal\ndas entscheidende Wort sein \u2013 Fahrzeiten f\u00fcr unsere\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betragen an Grundschulen\n20 Minuten, an Mittelschulen 30 Minuten, an Gymnasien\n60 Minuten, an F\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehinderte 30 Mi-\nnuten, an F\u00f6rderschulen f\u00fcr Erziehungshilfe 40 Minuten.\nMeine Damen und Herren, das waren die Durchschnitts-\nzahlen. Nun wissen wir, wie Durchschnitte ermittelt\nwerden.\nWir haben auch die maximalen Fahrzeiten, und da wird\ndie Sache noch viel bedenklicher. Die maximalen Abwei-\nchungen nach oben betragen f\u00fcr einige Grundsch\u00fcler bis\nzu 50 Minuten, f\u00fcr Mittelsch\u00fcler 60 Minuten, f\u00fcr Gym-\nnasiasten 80 Minuten, f\u00fcr F\u00f6rdersch\u00fcler an Lernbe-\nhindertenschulen 110 Minuten und f\u00fcr F\u00f6rdersch\u00fcler an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8152\n\nSchulen f\u00fcr Erziehungshilfe 95 Minuten. Und, meine Da-\nmen und Herren, das waren die Zeiten f\u00fcr eine Strecke!\nDas war die morgendliche Fahrt und im Regelfall m\u00f6ch-\nten die Kinder auch wieder nach Hause kommen.\n\nAlso, meine Damen und Herren, halten Sie es tats\u00e4chlich\nf\u00fcr zumutbar, dass F\u00f6rdersch\u00fcler an Lernbehinderten-\nschulen t\u00e4glich dreieinhalb Stunden in Sachsen unter-\nwegs sein k\u00f6nnen? Meinen Sie tats\u00e4chlich, dass dies eine\nF\u00f6rderung f\u00fcr diese Kinder bedeutet? Die F\u00f6rderung f\u00fcr\ndiese Kinder ist sowieso zu hinterfragen, denn a) nur\n35 % der Lehrer, die bei ihnen unterrichten, haben eine\nf\u00f6rderp\u00e4dagogische Ausbildung und b) erreichen 85 %\nder Sch\u00fcler keinen Schulabschluss, aber sie sind drei\nStunden am Tag unterwegs. Meine Damen und Herren,\njeder von uns soll sich vor seinem geistigen Auge vor-\nstellen, was f\u00fcr einen massiven Eingriff in die Kindheit\ndes Betreffenden dies darstellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df nicht, wer nach mir reden wird. Herr Colditz,\nHerr Mannsfeld mit Sicherheit. Nat\u00fcrlich wird man wie-\nder von der Qualit\u00e4t sprechen. Wir haben es gestern\nAbend noch einmal vom Kultusminister und auch vom\nMinisterpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt. Man wird wieder mit der\nalten Qualit\u00e4tsleier kommen. Von allen Gebildeten und\nWissenden in der Welt, die sich p\u00e4dagogisch auf dem\nneuesten Stand befinden, wird die Argumentation be-\nl\u00e4chelt, dass Schulen eine Mindestgr\u00f6\u00dfe brauchen, um\nden Anforderungen gerecht zu werden.\n\nEs mag viele Leute geben, die diesem Ammenm\u00e4rchen\naus l\u00e4ngst vergangener Zeit immer noch nachh\u00e4ngen. Sie\nmerken aber auch, dass es zunehmend Schultr\u00e4ger gibt,\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung, die\nsich mit Demonstrationen der B\u00fcrgermeister und Land-\nr\u00e4te dagegen wehren, dass es so weitergeht.\n\nDamit das Wissen \u00fcber Ihr Unwissen, Herr Colditz oder\nHerr Mannsfeld oder beide zusammen, weiter zunimmt,\nwerde ich auch heute wiederholen, was ich schon oft\nvon dieser Stelle aus gesagt habe: Es gibt Alternativen.\nWir haben vorgestern von Herrn Sandig einen kleinen\nVortrag \u00fcber Alternativen geh\u00f6rt. Es gibt Alternativen,\nund viele Staaten f\u00fchren diese Alternativen praktisch\nund erfolgreich vor. Ich nenne die vielen kleinen Schulen\nin Nordeuropa. Auch wenn mancher nicht mehr das\nWort Finnland h\u00f6ren mag \u2013 in Finnland sind beispiels-\nweise die H\u00e4lfte der 3 000 Grundschulen, die von der\nKlasse 1 bis 6 gehen, jahrgangs\u00fcbergreifend und haben\nein Lehrerpersonal von vier bis f\u00fcnf Kolleginnen und\nKollegen.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Und haben die deutlich besseren Leistungen, Herr\nH\u00e4hle!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben die deutlich besseren Leistungen und sind\nauch kaum teurer als die deutsche Schule. W\u00e4re es dann\nnicht einmal von Interesse, danach zu schauen, wie dies\nfunktioniert, statt st\u00e4ndig den Schultr\u00e4gern blaue Briefe\nzu schicken? Meine Damen und Herren, es w\u00e4re doch\nan der Zeit aufzuh\u00f6ren, den betroffenen Schultr\u00e4gern\n\nund \u00fcberhaupt der interessierten \u00d6ffentlichkeit die\nSchulschlie\u00dfungen als h\u00f6here Gewalt darzustellen.\n\nMit aller Deutlichkeit: Wenn Sie aus ideologischen Gr\u00fcn-\nden und infolge mangelnder Fachkompetenz weiter\nkleine Schulen ablehnen, dann tragen Sie daf\u00fcr auch die\nVerantwortung. Dann verstecken Sie sich nicht hinter ob-\njektiven Bedingungen, die gar nicht objektiv sind. Sie,\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nvon der CDU-Fraktion, haben diese Rahmenbedingun-\ngen, \u00fcber die Sie nunmehr zum Teil sehr ungl\u00fccklich\nsind, in diesem Hause verabschiedet. Dies sind Ihre\nobjektiven Bedingungen, die aber mit der Realit\u00e4t nichts\nzu tun haben.\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie so weitermachen,\ndann verspielen Sie ein gutes St\u00fcck Zukunft unserer Kin-\nder, unseres ganzen Landes, und damit bin ich wieder\nbei der Regierungserkl\u00e4rung von gestern, die an Blasphe-\nmie nicht zu \u00fcberbieten war.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Thema der notwendigerweise stattfindenden\nSchulnetzplanung war und ist nie konfliktfrei zu disku-\ntieren. Dem nachvollziehbaren Wunsch, alles beim Alten\nzu belassen, stehen dramatische und fortdauernd anhal-\ntende Sch\u00fclerzahlr\u00fcckg\u00e4nge entgegen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es will doch niemand\nalles beim Alten lassen!)\n\nDer Vorstellung, Ausnahmen von Sollvorgaben regelm\u00e4-\n\u00dfiger zuzulassen, kann eben nicht leichtfertig entspro-\nchen werden, wenn Vergleichbarkeit und inhaltliche\nQualit\u00e4tsentwicklung einzelschulischer Angebote ge-\nsichert werden sollen. Schlie\u00dflich, meine Damen und\nHerren, erw\u00e4chst Konfliktpotenzial auch dort, wo regio-\nnale Gestaltungsverantwortung entweder nicht wahrge-\nnommen wird oder so ausgestaltet ist, dass die staatliche\nMitwirkungsm\u00f6glichkeit vernachl\u00e4ssigt wird.\n\nVor dem Hintergrund eines derartigen, zum Teil objektiv\nvorhandenen Konfliktpotenzials bietet eine politische\nDebatte, Herr Kollege Hatzsch, die letztlich nur Emo-\ntionen sch\u00fcrt, ohne wirklich tragf\u00e4hige Alternativen auf-\nzuzeigen \u2013 ich habe die Andacht von Herrn Sandig auch\ngeh\u00f6rt, aber was Sie aufgezeigt haben, waren keine\nAlternativen \u2013, kaum die M\u00f6glichkeit zu einer sachlichen\nEr\u00f6rterung des Themas. Und Sie haben, meine Damen\nund Herren und Herr Kollege Hatzsch, keine vern\u00fcnfti-\ngen Alternativen au\u00dfer Visionen, die Sie den Leuten vor-\ngaukeln, ohne f\u00fcr deren Umsetzung Verantwortung zu\ntragen oder Verantwortung tragen zu k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben keine Visionen!)\n\nDort, meine Damen und Herren, Frau Kollegin Schwarz,\nwo Sie selbst in der politischen Verantwortung stehen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8153\n\nstellt sich Ihre Position \u00fcbrigens ganz anders dar, als Sie\nsie hier aus wahltaktischen Gr\u00fcnden vertreten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich stehe\nin Sachsen in politischer Verantwortung!)\n\nIch darf in diesem Zusammenhang \u2013 Herr Kollege\nHatzsch, besonders f\u00fcr Sie \u2013 noch einmal den SPD-Kul-\ntusminister aus Brandenburg zitieren. Das werde ich\nIhnen einmal ins Stammbuch schreiben. Ich lese Ihnen\nw\u00f6rtlich vor, was dieser Mann in Brandenburg vertritt:\n\u201eSchulschlie\u00dfungen sind die bittere Folge eines drama-\ntischen Sch\u00fclerr\u00fcckgangs. Sp\u00e4testens seit \u201aPisa\u2018 wissen\nwir, in welcher Verantwortung wir stehen. Wir haben\nzahlreiche Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, damit in\nZukunft bessere Lernergebnisse erzielt werden k\u00f6nnen.\nDas reicht von zentralen Pr\u00fcfungen bis zur Entwicklung\nvon Bildungsstandards. Aber um Qualit\u00e4t zu organisie-\nren, brauchen wir an den Schulen eine Mindestzahl an\nSch\u00fclern. Auch deswegen sind Schulschlie\u00dfungen nicht\nzu vermeiden. Wir sind in der Verantwortung, nicht\nkurzfristig hin- und herzusteuern. Das will ich auch im\nWahlkampf durchhalten.\u201c\n\nHerr Kollege Hatzsch, vor so viel Ehrlichkeit und Gerad-\nlinigkeit aus Ihren eigenen Reihen kann man eigentlich\nnur den Hut ziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Debatte, die Sie hier seit Monaten anzetteln, sind\nSie von dieser Geradlinigkeit und dieser Wahrhaftigkeit\nmeilenweit entfernt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nLassen Sie sich das so deutlich gesagt sein, Herr Kollege\nHatzsch. Es ist bedauerlich, wie Sie aus wahltaktischen\n\u00dcberlegungen die Menschen hier im Land veralbern. Ich\nkann f\u00fcr meine Fraktion nochmals nachdr\u00fccklich feststel-\nlen, dass uns der Erhalt eines bedarfsgerechten, fl\u00e4chen-\ndeckenden Schulnetzes immer ein besonderes Anliegen\nwar und auch zuk\u00fcnftig bleiben wird.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAber das Spannungsfeld von konkret vorhandenen Rah-\nmenbedingungen k\u00f6nnen wir nicht ignorieren \u2013 ebenso\nwenig die Notwendigkeit, dass sich die Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit, aber auch die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Schulen\nvordergr\u00fcndig eben nicht allein nur an der Wohnortn\u00e4he\nfestmachen l\u00e4sst; vielmehr aber nat\u00fcrlich an einer inhalt-\nlichen Angebotsvielfalt, damit an notwendig einzusetzen-\ndem Lehrerpersonal und auch an Investitionen in die\nqualitativ-inhaltliche Ausgestaltung schulischer Ange-\nbote.\n\nVor diesem Hintergrund sind Strukturvorgaben f\u00fcr be-\nstandsf\u00e4hige Schulstandorte kein von der CDU oder der\nStaatsregierung in die Welt gesetztes Dogma \u2013 ich denke,\ndie Position von Herrn Reiche macht dies auch deutlich\n\u2013, um Schulschlie\u00dfungen zu rechtfertigen, sondern sie\nsind eine notwendige Ma\u00dfgabe, um der inhaltlichen und\nlandesweit chancengleichen Ausgestaltung von schuli-\nschen Angeboten gerecht zu werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es noch einmal: Sie\nleisten mit dieser Debatte keinen Beitrag zu einer sach-\nlichen Er\u00f6rterung dieses sensiblen Themas. Wir waren\nund bleiben uns der Sensibilit\u00e4t dieses Themas bewusst,\nauch wenn wir damit Entscheidungen treffen m\u00fcssen,\ndie nicht immer leicht sind. Aber ich denke, dass wir\ndeshalb auch parlamentarisch konstruktiver mit diesem\nThema umgehen, als Sie das tun. Wir halten auch in die-\nser schwierigen Frage an Transparenz und Wahrhaftig-\nkeit f\u00fcr notwendige Entscheidungen fest oder \u2013 um mit\ndem Bildungsminister aus Brandenburg zu argumentie-\nren: \u201eWir sind in der Verantwortung, nicht kurzfristig\nhin- und herzusteuern\u201c und werden dies \u201eauch im\nWahlkampf durchhalten\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Colditz, niemand will alles beim Alten lassen.\nWir wollen endlich moderne Schulen\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund gerade deshalb m\u00fcssen wir das Schulsystem ver-\n\u00e4ndern. Wir wollen das, aber Ihre vorherige Rede und\nauch die des Kultusministers hat einmal mehr deutlich\ngemacht, dass die CDU-Fraktion die Probleme verdr\u00e4ngt\nund keine Ahnung davon hat, wie es vor Ort wirklich\naussieht. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen einmal anhand eines\nganz konkreten Beispiels zeigen, welche Konsequenzen\ndie verfehlte Bildungspolitik der Regierung f\u00fcr die un-\nmittelbar Betroffenen hat.\n\nIn einem Artikel in der \u201eFreien Presse\u201c vom 22. Juni\nwurde dies eindrucksvoll dokumentiert. Ich gestatte mir,\nauszugsweise daraus zu zitieren. Nachdem in der Mittel-\nschule Tirpersdorf \u00fcberraschend keine 5. Klasse mehr ge-\nbildet werden darf \u2013 die Klage der Gemeinde gegen\ndiese Entscheidung l\u00e4uft noch \u2013,\n\n(Zuruf von der PDS: \u00dcberraschend?)\n\nm\u00fcssen Kinder und Eltern auf Schulsuche gehen. Diese\nErfahrung machten zum Beispiel auch Frau G. und\nHerr F. Vor einem halben Jahr zogen sie von Oberlohsa\nnach Theuma. Um Sohn Stephen mehrfache Schulwech-\nsel zu ersparen, wird er momentan jeden Tag nach Ober-\nlohsa zur Grundschule gefahren. Dann sind die Eltern\nmit ihm nach Tirpersdorf gefahren, haben ihm die\nSchule gezeigt und erkl\u00e4rt, dass er gemeinsam mit den\nanderen Kindern aus Theuma mit dem Schulbus nach\nTirpersdorf fahren kann. Das fand er gut. \u201eAlso\u201c, \u2013 so\nberichtet die Familie weiter \u2013 \u201ewurden die Unterlagen in\nder Tirpersdorfer Mittelschule abgegeben und eigentlich\nsollte bereits Ende April der Bescheid \u00fcber die Einschu-\nlung kommen. Wir wussten\u201c, so Mutter G., \u201edass 26\nKinder f\u00fcr die 5. Klasse angemeldet waren, deshalb\nhaben wir ruhig abgewartet.\u201c\n\nDoch dann kam alles ganz anders. Als die Familie aus\ndem Pfingsturlaub zur\u00fcckkehrte, war Post da \u2013 aller-\ndings eine Absage aus Tirpersdorf und die Empfehlung,\nden Jungen in Oelsnitz anzumelden. Die Theumaer w\u00e4lz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8154\n\nten daraufhin Fahrpl\u00e4ne, fanden aber \u00fcberhaupt keine\nhalbwegs vertretbare Busverbindung nach Oelsnitz und\nentschieden gemeinsam mit ihrem Sohn, dass er \u2013 wie\nseine derzeitigen Mitsch\u00fcler \u2013 aus Oberlohsa zur Mittel-\nschule Reusa wechseln soll. Doch selbst das klappte\nnicht, denn auch in Reusa darf keine 5. Klasse gebildet\nwerden. Die Klagen der Stadt Plauen dagegen laufen\nnoch.\n\nDer n\u00e4chste Weg unserer Familie f\u00fchrte zur Plauener\nKemmlerschule. Dort wurde den Eltern gesagt, dass\nnoch ein einziger Platz frei sei. Eine Reservierung w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich. Die Anmeldung m\u00fcsse schnellstens her. \u2013\nAlso sofortige Fahrt nach Tirpersdorf, Unterlagen abho-\nlen, zur\u00fcck nach Plauen, den Jungen anmelden \u2013 und im\n\u00dcbrigen, Herr Minister: In dem Ort Theuma gibt es so-\ngar Beispiele, dass Eltern f\u00fcnf Schulen abklappern muss-\nten, um ihre Kinder \u00fcberhaupt irgendwo unterbringen\nzu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nFrau G. zeigte sich verbittert. \u201eDas Ganze ist so etwas\nvon unversch\u00e4mt\u201c, sagt sie, und sie setzt fort: \u201eEs geht\ndoch um unsere Kinder, die werden hier hin- und herge-\nschubst. Stephen muss nun fr\u00fch um 6.06 Uhr mit dem\nBus los, ab Hauptfriedhof in die Bahn umsteigen, und er\nhat zu tun, dass er p\u00fcnktlich ist. Dann sind an der\nSchule drei 5. Klassen mit nahezu 100 Sch\u00fclern, und da\nreden die Politiker \u00fcber die Pisa-Studie. \u2013 L\u00e4cherlich!\u201c,\nurteilte Frau G., und sie hat Recht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd die Unfallgefahr ist riesig!)\n\nHerr Minister, Sie sollten sich einmal mit dem Problem\nauseinander setzen und keine kleinkarierten Zahlenspie-\nlereien anfangen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas will ich Ihnen schon einmal sagen. \u2013 Dem Jungen\nwird es wegen dieser umst\u00e4ndlichen Fahrerei k\u00fcnftig\nnicht m\u00f6glich sein, an irgendwelchen Freizeitveranstal-\ntungen teilzunehmen. Der Kontakt der Kinder unter-\neinander bleibt auf der Strecke \u2013 in der Schule genau so\nwie im Dorf, weil alle Kinder in andere Schulen gehen.\n\nIn Theuma und Tirpersdorf wird im \u00dcbrigen auch gegen\nbestehende Vertr\u00e4ge versto\u00dfen. Das Ministerium greift\ndort ein. Beide Orte hatten zuvor vereinbart, in dem\neinen Ort eine Grundschule und in dem anderen Ort\neine Mittelschule gemeinsam zu betreiben.\n\nFrau G. zieht einen ungew\u00f6hnlichen Vergleich, wenn sie\nsagt: \u201eAls Normalsterblicher wird man schnell zur Ver-\nantwortung gezogen, weil man ein Kn\u00f6llchen nicht be-\nzahlt, und hier setzt sich die Regierung \u00fcber bestehende\nVertr\u00e4ge hinweg.\u201c, und ihr Mann erg\u00e4nzt: \u201eWir haben\nStephen das alles erkl\u00e4rt mit der Schule, jetzt kommt\nlaufend etwas anderes. Er wei\u00df doch gar nicht mehr, ob\ner uns glauben soll.\u201c So weit ist es schon gekommen,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInzwischen hat die Schulschlie\u00dfungskeule auch in Gr\u00fcna\neingeschlagen und CDU-Fraktionschef Dr. H\u00e4hle wach-\nger\u00fcttelt. \u201eDas hat mich eiskalt erwischt\u201c, musste Fritz\nH\u00e4hle in der \u201eFreien Presse\u201c vom 2. Juni einr\u00e4umen. Ich\nhabe vorhin bereits darauf hingewiesen. Kollege H\u00e4hle\nwird am Ende des Berichts mit den Worten zitiert: \u201eWir\nd\u00fcrfen nicht kampflos aufgeben.\u201c Richtig, Herr H\u00e4hle,\nrichtig!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Dr. H\u00e4hle, ich lade Sie deshalb schon heute ganz\nherzlich zu unserem n\u00e4chsten Treffen der Schulinitia-\ntiven ein. Wenn Sie wirklich k\u00e4mpfen wollen, dann ste-\nhen wir an Ihrer Seite. Allerdings m\u00fcssten Sie dann ge-\ngen die eigene Staatsregierung k\u00e4mpfen, und dabei geht\nman leider nur selten als Sieger hervor, wie viele Men-\nschen in diesem Land aus bitterer Erfahrung wissen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch komme zum Schluss: Am besten w\u00e4re es, Herr\nDr. H\u00e4hle, Sie k\u00e4mpfen mit uns gemeinsam um andere\nMehrheiten in Sachsen, um ein neues, zukunftsorientier-\ntes Schulgesetz. Dann wird auch der Baumgarten-Mittel-\nschule in Gr\u00fcna geholfen werden k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort das Fraktion der\nCDU. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Dr. Hahn, es n\u00fctzt uns hier im\nLandtag relativ wenig, wenn Sie an Einzelbeispielen, die\nsicher f\u00fcr die Betroffenen schmerzlich sind, auf die Tr\u00e4-\nnendr\u00fcsen dr\u00fccken und das Problem nicht im Komplex\nsehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nSeidel?\n\nSeidel, CDU: \u2013 Nein, wir sind in der Aktuellen Debatte\nund Herr Prof. Porsch kann dann hier sprechen. \u2013 Im\nGegensatz zu Ihnen haben wir Konzepte gesucht, die\ndem Ziel einer wohnortnahen Beschulung und gleicher-\nma\u00dfen dem Ziel der Sicherung einer qualitativ hochwer-\ntigen Schulausbildung dienen.\n\n(Frau Roth, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nSeidel, CDU: Ich sagte nein. Sie haben dann die M\u00f6g-\nlichkeit, hier in der Debatte zu sprechen, liebe Kollegin.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8155\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, das ist Ihr Problem. \u2013 Wichtig ist mir von\ndieser Stelle insbesondere, den Menschen in unserem\nLand ein realistisches Bild zu zeichnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habe ich doch gemacht!)\n\nHerr Colditz hat es schon gesagt: Aufgrund der Halbie-\nrung der Sch\u00fclerzahlen ist eine Anpassung des Schulnet-\nzes dringend notwendig. Das wissen Sie, meine Damen\nund Herren von der Opposition, genauso wie wir. Leider\nbetreiben Sie jedoch Augenwischerei oder \u2013 um es mit\nden Worten von Prof. Biedenkopf von gestern zu sagen\n\u2013: Es fehlt die Bereitschaft, Wirklichkeit zu erkennen und\nIllusionen abzubauen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir als CDU-Fraktion wollen\nleistungsf\u00e4hige und zukunftsorientierte Schulstandorte,\ndeshalb haben wir mit dem Ersten Gesetz zur Umset-\nzung des besseren Schulkonzepts Mindestsch\u00fclerzahlen\nund -z\u00fcgigkeiten in das S\u00e4chsische Schulgesetz aufge-\nnommen, und daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde.\n\nNur an mindestens zweiz\u00fcgigen Mittelschulen mit ent-\nsprechenden Sch\u00fclerzahlen ist qualifizierte und differen-\nzierte Unterrichtung in Haupt- und Realschulen m\u00f6glich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo haben\nSie den Unsinn her?)\n\nNur mit differenzierter F\u00f6rderung ist das optimale Ein-\ngehen auf unterschiedliche Leistungsvoraussetzungen\nm\u00f6glich. Wir sind der Meinung: Ungleiches gleich zu be-\nhandeln f\u00fchrt eben nicht zur Gleichheit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist von Marx!)\n\nNur auf diesem Weg kann allen Sch\u00fclern im Freistaat\nein qualifizierter Abschluss erm\u00f6glicht werden und nur\nmit diesen unseren Regelungen wird Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern eine echte Wahlm\u00f6glichkeit im Profilbereich\nentsprechend ihren Neigungen und Interessen geboten.\n\nUnser Ziel sind eben nicht zuerst kleine Schulen, son-\ndern qualitativ bessere.\n\nMeine Damen und Herren! So ganz pers\u00f6nlich, Herr\nHatzsch: Sie sind auch Lehrer. K\u00f6nnen Sie sich vorstel-\nlen, wie eine Schule qualitativ gut arbeiten soll, wenn\nein Drittel oder gar die H\u00e4lfte der Kolleginnen und Kol-\nlegen als Wanderlehrer an verschiedenen Schulen arbei-\nten muss oder in gro\u00dfem Umfang fachfremd eingesetzt\nwird?\n\n(Erregte Zurufe von SPD und PDS)\n\nEs ist doch wiederum Illusion zu glauben \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben Wandersch\u00fcler! \u2013\n\nAnhaltende Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Darf ich\num etwas Ruhe bitten.\n\nSeidel, CDU: Es ist doch wiederum Illusion zu glauben,\nmeine Damen und Herren, dass der Rest oder die\n\nStammlehrer einer Schule ihre Schule als Lern- und\nLebensort so organisieren k\u00f6nnen, dass gute und beste\nErgebnisse f\u00fcr unsere Kinder erreicht werden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Warum nicht?)\n\nDas ist doch jenseits von Gut und B\u00f6se.\n\nGleichwohl sieht das Schulgesetz auch verbindliche und\ndamit f\u00fcr alle B\u00fcrger transparente Ausnahmetatbest\u00e4nde\nvon den Mindestsch\u00fclerzahlen und -z\u00fcgigkeiten vor. Sie\ngelten f\u00fcr p\u00e4dagogische, organisatorische oder kulturelle\nBesonderheiten. Ausnahmen \u2013 und das wissen Sie \u2013 sind\ninsbesondere m\u00f6glich aus landes- und regionalplane-\nrischen Gr\u00fcnden, bei \u00fcberregionaler Bedeutung der\nSchule, aus besonderen p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden, zum\nSchutz und zur Wahrung der Rechte des sorbischen Vol-\nkes, \u00fcber das wir ja gestern diskutiert haben, aus bau-\nlichen Besonderheiten des Schulgeb\u00e4udes oder aber bei\nunzumutbaren Schulbedingungen, Schulwegbedingungen\noder -entfernungen. Unzumutbare Schulwege l\u00e4sst das\nGesetz damit \u00fcberhaupt nicht zu.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIhre Zahlen, Herr Hatzsch, bezweifle ich einmal schlicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wer definiert,\nwas unzumutbar ist?)\n\nUnser Gesetz ist somit ein ausgewogenes. Es ist einer-\nseits die Grundlage f\u00fcr ein zukunftsorientiertes Bil-\ndungssystem\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Um Gottes willen!)\n\nund l\u00e4sst andererseits Raum f\u00fcr die Beachtung der Be-\nsonderheiten der Einzelschule bzw. gew\u00e4hrleistet eine\nm\u00f6glichst wohnortnahe Beschulung.\n\nAber auch mit dem Zweiten Gesetz zur Umsetzung des\nbesseren Schulkonzeptes haben wir die Grundlage f\u00fcr\nm\u00f6glichst kurze Schulwege gelegt, n\u00e4mlich f\u00fcr unsere\nj\u00fcngsten Sch\u00fcler. Wir haben uns nicht ohne Grund daf\u00fcr\nentschieden, sehr kleine Klassen an den Grundschulen\nzuzulassen und einz\u00fcgige Grundschulen wohnortnah zu\ngarantieren. Man sollte den Kindern in den Schulen auch\ndie M\u00f6glichkeiten geben, gemeinsam zu lernen. Meine\nDamen und Herren, es kann doch nicht sein, dass man\nim Sportunterricht dann nicht wenigstens noch Volley-\nball mit den Kindern spielen kann. Sie meinen wahr-\nscheinlich, Skat reicht als einzige Sportart aus.\n\nMeine Damen und Herren! Wir streuen den Menschen\nkeinen Sand in die Augen, wie Sie das versuchen, son-\ndern wir bieten durchdachte und machbare L\u00f6sungen\nf\u00fcr die anstehenden Fragen an, die sicher hier und da\nauf Ablehnung sto\u00dfen. Aber wir sind bereit, Wirklichkeit\nzu erkennen und Illusionen abzubauen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD hat noch eine Minute. Bitte,\nHerr Hatzsch.\n\n(Hatzsch, SPD: Die werde ich nutzen, keine Angst! \u2013\nJurk, SPD: Denk an den Stenografen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8156\n\nIch habe keine Angst.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Kollege\nSeidel!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pr\u00e4sident!\n\nHatzsch, SPD: Wenn jemandem, der hier Einzelbeispiele\ndarlegt, von Ihnen vorgeworfen wird, auf die Tr\u00e4nen-\ndr\u00fcse zu dr\u00fccken und hier keine Politik zu machen, ist\ndas zynisch und das muss das ganze Haus ablehnen.\nDenn wof\u00fcr machen wir Politik in diesem Haus?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nJetzt, meine Damen und Herren, ein Beispiel zum Ab-\nschluss. Sie kennen alle Galileo Galilei. Sie kennen alle\ndie Geschichte, dass der p\u00e4pstliche Legat zu ihm ge-\nschickt wurde, um ihn zum Widerruf zu bekehren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Seidel nicht!)\n\nDer p\u00e4pstliche Legat bekam von Galilei ein Fernrohr in\ndie Hand gedr\u00fcckt, um sich die Jupitermonde selber an-\nzuschauen.\n\nJetzt zu uns! Sie wissen, wie der Legat reagierte, nun\nk\u00f6nnen Sie sich heraussuchen: Wer ist hier bei uns der\nLegat? Herr Mannsfeld? Herr Colditz? Herr Seidel?\n\n(Zuruf von der CDU: Oder Herr Hatzsch?)\n\nHerr Mannsfeld hat wenigstens das Fernrohr einmal an-\ngeguckt, kritisch betrachtet und wieder weggelegt. Herr\nColditz, Sie stehen im Verdacht,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\ngar nicht erst durchgucken zu wollen. Deswegen sind\nSie nicht mit nach Finnland gefahren.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Seidel, Sie sind der Schlimmste von allen. Sie haben\ndurchgeguckt in Finnland, dass es ganz anders geht, und\nhaben keinen Mond gesehen, weil Sie selber einer sind.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, ich muss pers\u00f6nliche Be-\nleidigungen hier zur\u00fcckweisen. Ich bitte Sie, das mit\ndem Kollegen im Nachhinein vielleicht einmal zu kl\u00e4ren.\nDas ist nicht fair.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wird noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wir haben noch nie\ndurch ein Fernrohr geguckt,\n\nwir sind ein\u00e4ugig!)\n\nBitte, das w\u00fcrde ich jetzt auch nicht gestatten, was hier\nals Zwischenruf kommt.\n\nIch bitte, dass Herr Colditz das Wort nimmt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Kollege Hatzsch, es ist schon beeindruckend. Da\nfahren Sie mit dem Schulausschuss acht Tage \u2013 ich glau-\nbe, es war gar nicht so lange \u2013 nach Finnland. Seitdem\nstrapazieren Sie jeden Redebeitrag, jede Debatte, die Sie\nhier zur Schulpolitik f\u00fchren, mit den Erlebnissen und\nEindr\u00fccken, die Sie in Finnland vorgefunden haben.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas k\u00f6nnte man ja noch rechtfertigen, wenn man aus so\neiner recht flachen Betrachtung, aus so einem flachen\nEindruck heraus meint, dann hier politisch agieren zu\nm\u00fcssen. Das k\u00f6nnte man ja eventuell noch rechtfertigen.\nAber fatal wird die Geschichte dann \u2013 Herr Hatzsch, ich\nwar nicht mit in Finnland, kenne aber das finnische Sys-\ntem trotzdem ein St\u00fcck weit \u2013, wenn Sie nur das aus\ndem finnischen System herauspicken, was in Ihr ideolo-\ngisches Denkmuster passt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas ist die achtj\u00e4hrige gemeinsame Schulzeit. Das ist die\nLehrerversorgung, die optimal und zweifellos besser ist\nals hier.\n\n(Jurk, SPD: Kantinen!)\n\nDas sind die integrierten Systeme. Das picken Sie heraus\nund machen es zum Ma\u00dfstab, dass man Finnland in\nSachsen kopieren sollte.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAber was Sie vernachl\u00e4ssigen, lieber Kollege Hatzsch \u2013\ndas haben Sie ja wohl auch in Finnland gesehen und ein-\ndrucksvoll erlebt \u2013, ist, dass die Lehrer dort kommunale\nBedienstete sind,\n\n(Erregte Zurufe von der SPD)\n\ndass die Lehrer ein Drittel dessen verdienen, was die\nLehrer in Sachsen verdienen, Herr Kollege Hatzsch.\n\n(Anhaltende Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, meine Damen und Herren!\n\nColditz, CDU: Da reden Sie doch einmal mit der Ge-\nwerkschaft dar\u00fcber, wie Sie diese Probleme auch l\u00f6sen\nwollen, damit wir dann in der Tat m\u00f6glicherweise mehr\nLehrkr\u00e4fte einsetzen k\u00f6nnen. Dazu habe ich noch keine\npolitische Initiative von Ihnen geh\u00f6rt.\n\n(Ha, ha! bei der SPD)\n\nIch h\u00f6re nur das allgemeine Strukturpalaver von Ihnen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nKennen Sie unser Schulgesetz?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8157\n\nmit dem Sie Ihre alten politischen Denkmuster mit neuen\nTapeten versehen. Das ist der Trugschluss und die Un-\nwahrhaftigkeit, die Sie hier praktizieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie \u2013 \u2013\n\nColditz, CDU: Und ich kann Ihnen nur raten, Herr\nKollege Hatzsch \u2013 Potsdam ist nicht ganz so weit wie\nFinnland: Fahren Sie einmal zu Ihrem Brandenburger\nBildungsminister. Der hat weitreichende und ehrlichere\nEinsichten, als Sie sie an den Tag legen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Abg. Jurk, SPD, steht am Saalmikrofon.)\n\nColditz, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfragen\nmehr.\n\n(Jurk, SPD: Schade!)\n\nHerr Kollege Hahn, ich finde es ein St\u00fcck weit auch un-\nehrlich, das muss ich Ihnen sagen, dass Sie nicht alles\nbeim Alten belassen wollen, sondern dass Sie eigentlich\nakzeptieren, dass Schulnetzplanungsentscheidungen not-\nwendig sind. Das akzeptieren Sie. Sie sagen: Wir m\u00fcssen\nim Grunde genommen Schulen schlie\u00dfen. Das habe ich\nbei Ihnen ein St\u00fcck weit herausgeh\u00f6rt: Wir k\u00f6nnen nicht\nalles beim Alten belassen. Aber wenn es dann darum\ngeht, das zu vollziehen\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nund die Konflikte, die daraus entstehen, zu diskutieren,\ndann leugnen Sie die Verantwortung und sagen: Im\nPrinzip muss doch alles beim Alten bleiben, damit die\nKonflikte, die Sie hier benennen, nicht entstehen.\n\nNat\u00fcrlich kann es so weit kommen, dass Schulwege im\nEinzelfall \u2013 wie es Kollege Hatzsch aus Einzelf\u00e4llen hier\nm\u00f6glicherweise wieder verallgemeinert hat \u2013 in der Tat\nzu lang sind. Diese Dinge m\u00fcssen doch vor Ort disku-\ntiert werden, in der Planungsverantwortung der Schul-\ntr\u00e4ger vor Ort und auch in der Verantwortung der Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung vor Ort.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDie liegt vor Ort und da lassen sich M\u00f6glichkeiten ge-\nstalten. Da m\u00fcssen diese Konflikte, wie Sie sie hier be-\nnannt haben, letztlich nicht so verallgemeinert werden\nund so aufwachsen, wie Sie es hier dargestellt haben.\nDas ist doch irgendwo unehrlich. Lassen Sie uns doch\ndie Diskussion auf der Ebene f\u00fchren, auf die sie hinge-\nh\u00f6rt, und auch mit den Verantwortungstr\u00e4gern.\n\nIch kann Ihnen aus der Erfahrung vor Ort und aus der\nErfahrung landesweit sagen, dass es sehr wohl auch\nSchultr\u00e4ger gibt, die sich diesen Aufgaben stellen und\nauch L\u00f6sungen im Sinne der Betroffenen finden, die an-\nders aussehen, als Sie sie hier dargestellt haben.\n\nLetztes Wort zu Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen, Kollege\nHahn. Sie haben \u00fcber kleine Schulstandorte und kleine\nKlassenst\u00e4rken und deren Erhalt gesprochen. Schauen\nSie sich doch bitte die Statistik einmal ganz n\u00fcchtern,\n\nganz ehrlich und m\u00f6glicherweise auch ganz unvorein-\ngenommen an. Sie werden in den Grundschulen, in den\nMittelschulen und auch in den Gymnasien Klassenst\u00e4r-\nken in Sachsen vorfinden, die allesamt schon vor der\nSchulnetzplanung bzw. schon vor Jahren unter dem Bun-\ndesdurchschnitt lagen. Die Entwicklung der Sch\u00fcler-\nzahlen hat das noch ein St\u00fcck weit forciert. Mit den Vor-\ngaben, die wir im Schulgesetz realisiert haben, ist das\nnoch weiter abgesunken. Der Ministerpr\u00e4sident hat es\ngestern schon gesagt und wir alle k\u00f6nnen es miteinander\naus dem Haushalt heraus nur nachvollziehen: Wir entwi-\nckeln eine Sch\u00fcler-Lehrer-Relation in Sachsen, die sich\ndeutschlandweit zu einem Spitzenwert entwickelt. Davon\nauszugehen, dass wir nur gro\u00dfe Schulen einrichten,\ngro\u00dfe Klassen und die Lehrerversorgung diesbez\u00fcglich\nnicht realisieren, geht ganz einfach an den Realit\u00e4ten\nvorbei.\n\nIch habe nichts gegen eine kontroverse Debatte. Im Ge-\ngenteil. Das geh\u00f6rt in den Landtag und geh\u00f6rt auch in\nden politischen Bereich. Aber wir m\u00fcssen in dieser poli-\ntischen Debatte schon der Wahrhaftigkeit wegen auch\ndie Realit\u00e4ten, wie sie ganz einfach vorhanden sind, ein\nSt\u00fcck weit mit zur Kenntnis nehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nSie d\u00fcrfen es nicht so leichtfertig leugnen, wie Sie es zur-\nzeit tun,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie auch nicht!)\n\nsicherlich aus rein wahltaktischen \u00dcberlegungen heraus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kriterium der\n\nWahrheit ist die Praxis!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister,\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach der Debatte\nzum Thema \u201eKleine Schulen in Sachsen\u201c Ende Mai hier\nim S\u00e4chsischen Landtag und der Debatte im Ausschuss\nmit der Drucksache zum Thema \u201eSchulwege in Sachsen\u201c\nsind eigentlich die Argumente zu diesem Gegenstand\numf\u00e4nglich ausgetauscht. Aber Sie erfreuen uns heute\nmit der Neuauflage dieser Debatte und, wie nicht anders\nzu erwarten, wir tauschen mehr oder weniger die glei-\nchen abgegriffenen und untauglichen Argumente aus,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein!)\n\ninsbesondere in dem Sinne, dass die Regierungsfraktion\nund das Kultusministerium\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndie Aufgabe haben, diese Botschaften, die immer wieder\neine Situation herbeireden sollen, wie schlecht es um\nunsere s\u00e4chsischen Schulen bestellt ist, wieder mit der\nRealit\u00e4t zu vergleichen\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8158\n\nund die Dinge vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sp\u00e4ter.\n\u2013 Lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal feststellen, dass auch\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus grunds\u00e4tz-\nlich am Prinzip der wohnortnahen Schule festh\u00e4lt; denn\nes steht ja letztlich \u00fcber \u00a7 44a verankert im Gesetz und\ngibt uns eine Reihe von M\u00f6glichkeiten, die in vielen Be-\nlangen auch zur Anwendung kommen, auch in diesem\nJahr, in dem diese Dinge durch Anh\u00f6rungen und even-\ntuelle Mitwirkungsgrundz\u00fcge eine Rolle spielen sollen.\nEs ist auch ein Prinzip der Landesplanung und deshalb\nist auch festzustellen, dass in allen Mittel- und Ober-\nzentren und teilweise auch in den bisherigen Unterzent-\nren in Sachsen grunds\u00e4tzlich Mittelschulen und Gymna-\nsien vorgehalten werden. Dort werden sie auch Bestand\nhaben.\n\nBei den Grundschulen erscheint es schon zumutbar,\nwenn sich die n\u00e4chste Schule im Hauptort der Gemeinde\noder wenigstens der Nachbargemeinde befindet. Mittel-\nschulen finden wir immer in den Gemeinden, in denen\nauch bestimmte \u00e4rztliche Versorgung, Sparkasse, Spezial-\ngesch\u00e4fte und anderes vorhanden sind. In anderen St\u00e4d-\nten kann der Einzugsbereich so gro\u00df sein, dass wir dort\nein Gymnasium f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, so-\nfort. \u2013 Damit ist die L\u00e4nge der Schulwege insgesamt\nangesprochen. Dazu gibt es eine Studie und Kollege\nHatzsch hat auch f\u00fcr diese Schularten, die ich angespro-\nchen habe, die Durchschnittswerte genannt. Diese sind\nauch mit den Vorgaben des Landesentwicklungsplanes\nd'accord. Aber daraus, dass es Sch\u00fcler gibt, die aufgrund\nihrer Gegebenheiten psychischer und physischer Art\nnicht am eigenen Wohnort beschult werden k\u00f6nnen, son-\ndern in ein F\u00f6rderschulzentrum m\u00fcssen, sollten Sie auf-\ngrund Ihrer pers\u00f6nlichen Wissensqualit\u00e4ten doch ab-\nleiten k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndass es bei Sch\u00fclern mit Mehrfachbehinderungen gar\nnicht m\u00f6glich ist, sie als Integrationskinder in den \u00fcb-\nrigen Klassen zu behandeln.\n\n(Hatzsch, SPD: Von denen ist ja nicht die Rede!)\n\nDas w\u00fcrden zum Teil auch die Eltern ganz anders sehen.\nDass Sie ausgerechnet auf den geringen Prozentsatz\nderer eingehen, die einer Sonderbehandlung bed\u00fcrfen,\nweil allein der Transport f\u00fcr sie eben nicht in der Art\nund Weise erfolgen kann, die ihnen vielleicht eine ganz\nschnelle Bew\u00e4ltigung der jeweiligen Strecke zumutet,\ndass Sie uns diese \u2013 ich sage mal \u2013 Extremsituation, die\nkeiner wegdiskutiert, aber als Regel und als besonders\nkrasses Beispiel f\u00fcr \u2013 wenn man so will \u2013 nicht gelun-\ngene Organisation der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nennen, das\nist ein wenig am Rande dessen, was man eigentlich zu-\nlassen darf.\n\nHerr Pr\u00e4sident, da ich dem Kollegen Jurk als Erstem \u2013 \u2013\nDas ist keine Missachtung der Kollegen, aber dann\ngehen wir der Reihe nach. Ich w\u00fcrde also auch ein paar\nZwischenfragen entgegen nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kultusminister, ich will auf neue Argu-\nmente eingehen, weil Herr Colditz das angesprochen\nhatte. Es geht um die Frage, ob Lehrerinnen und Lehrer,\nwenn man das finnische Schulmodell in gewissem Sinne\n\u00fcbertr\u00e4gt, auch kommunale Bedienstete werden k\u00f6nnen.\nIch kann mich gut daran erinnern, dass der jetzige Jus-\ntizminister, Herr de Maizi\u00e8re, bereits \u00e4hnliche Vorstel-\nlungen in diesem Landtag entwickelt hat. Unter welchen\nVoraussetzungen k\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass Lehre-\nrinnen und Lehrer kommunale Bedienstete werden?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gut. \u2013\nDas wird doch abgezogen? Weil meine Rede nicht so\ngro\u00df gedacht war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Also,\nKollege Jurk, wir sind schon lange dabei zu \u00fcberlegen,\nwie wir uns auch bestimmten Entwicklungen in anderen\nBundesl\u00e4ndern und in anderen europ\u00e4ischen und au\u00dfer-\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zuneigen. Ich denke, wir stimmen\ndarin \u00fcberein, dass man nicht einfach sagen kann: Ab\n1. August eines bestimmten Jahres wird das ver\u00e4ndert. \u2013\nEs braucht Vorlauf. Wir haben dazu auch konzeptionel-\nlen Vorlauf \u2013 auch f\u00fcr das s\u00e4chsische Kabinett \u2013 vorge-\nlegt. In den Alternativen, die darin aufgeschrieben sind,\nsteht quasi am Ende der M\u00f6glichkeiten, die man ergrei-\nfen kann, auch die Kommunalisierung von Lehrern.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Nicht so schnell! \u2013 Wenn Sie jetzt den S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag und den Landkreistag, der\nvielfach Schultr\u00e4ger ist, fragen, was sie von dieser Ent-\nwicklung halten, dann werden Sie im Moment keine\ngro\u00dfe Begeisterung f\u00fcr eine solche Konzeption feststellen\nk\u00f6nnen.\n\nDeswegen will ich Ihnen auch ganz offen sagen: Wir\nk\u00f6nnen daran denken, als Freistaat Sachsen darauf zu-\nzugehen. Ich pers\u00f6nlich bevorzuge aber zumindest den\nZwischenschritt, dass die Personalverantwortung auf die\nSchulleiter \u00fcbertragen wird, so wie wir es mit dem\nModell f\u00fcr die Gymnasien im Regionalschulamt Dresden\nmit diesem Schuljahr beginnen. Diese bekommen n\u00e4m-\nlich die Lehrer nach Sch\u00fclerk\u00f6pfen zugewiesen und der\nSchulleiter entscheidet selber nach Bedarf, also der Klas-\nsen und auch der F\u00e4cherkombination, wie damit um-\nzugehen ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nInsbesondere hat das den charmanten Nebeneffekt, dass\nauf diese Weise \u00dcberh\u00e4nge und \u00dcberbedarfe, die es ge-\nrade an den Gymnasien gibt, erkennbar werden. Diese\nk\u00f6nnen f\u00fcr andere Dinge entweder an dieser Schule im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8159\n\nSinne eines planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfalls \u2013 \u2013 Herr\nKollege Dr. Hahn, wie k\u00f6nnen Sie sich hier hinstellen\nund sagen, das Wort m\u00fcsse verschwinden?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja, nat\u00fcrlich!)\n\nWollen Sie den Leuten verbieten, krank zu werden oder\nmal ein Baby zu bekommen?\n\n(Frau Roth, PDS: Es geht um\nden planm\u00e4\u00dfigen Ausfall!)\n\nSie haben \u201eplanm\u00e4\u00dfigen\u201c gesagt. Ja, das ist zu planen,\ndass Leute krank werden. Deswegen muss man das vor-\nhalten. Das ist der Unterschied zum unplanm\u00e4\u00dfigen.\nAber wir wollen hier \u2013 \u2013 Sie haben ja einen Germanisten\nin Ihren Reihen, der kann Ihnen das erkl\u00e4ren.\n\nAlso, Kollege Jurk \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt die n\u00e4chste Frage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sofort!\nIch will das nur zu Ende f\u00fchren. \u2013 Also, ich pers\u00f6nlich\nw\u00fcrde mir einen Zwischenschritt, so wie er jetzt an\neinem Modell erprobt wird, f\u00fcr Sachsen vorstellen k\u00f6n-\nnen. Darauf marschieren wir auch zu. Wenn ich an\neinem Schritt A sage mit einem ganzen Schulamtsbezirk,\ndann m\u00fcsste das Projekt schon sehr schlecht ausgehen,\ndass man sagt: Das rentiert sich nicht; wir gehen gleich\nauf eine andere Zielstellung.\nIch denke, dass auch die Auffassung der Schultr\u00e4ger\nsich im Laufe der kommenden Zeit wandeln k\u00f6nnte. Ich\nhabe \u00fcberhaupt kein Problem damit, festzustellen, dass\nwir die gesamte Personalsteuerung auch dorthin geben.\nSie k\u00f6nnen von mir aus auch ein Kultusministerium ein-\ndampfen, eine gewisse Fachaufsicht und vieles andere\nwird es weiterhin geben m\u00fcssen. Das ist meine Antwort\nauf Ihre Anfrage.\n\nNun die andere Frage, Herr Pr\u00e4sident, wenn wir d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. Bitte, kurze Frage, kurze Antwort!\n\nFrau Roth, PDS: Zwei kurze Anfragen! Erstens zum\nPrinzip der wohnortnahen Schule: Herr Staatsminister,\nwie wollen Sie im Vogtland, in dem Sie jetzt erneut zehn\nSchulen die Mitwirkung f\u00fcr die Eingangsklassen entzo-\ngen haben, dieses Prinzip umsetzen? Beispiel Tirpers-\ndorf, Herr Hahn hat es vorgetragen.\nZweite Frage: Wissen Sie, dass planm\u00e4\u00dfiger Unterrichts-\nausfall Unterrichtsausfall ist, der im Stundenplan richtig\ngeplant wird, w\u00e4hrend Krankheit ja immer unplanm\u00e4\u00dfig\nist? Das kann man nicht planen. Das wird richtig am\nBeginn \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte!\n\nFrau Roth, PDS: Die Frage ist, ob Sie das wissen, weil\nSie jetzt eine ganz andere Auskunft zu planm\u00e4\u00dfigem\nUnterrichtsausfall gegeben haben.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Inwie-\nweit dieser bereits in der Planung des Schulleiters bei\n\nder Vergabe von Lehrauftr\u00e4gen ber\u00fccksichtigt wird, das\nist eine ganz andere Frage. Ich denke aber, es war ein-\ndeutig, welche Position ich dazu habe.\nAber zu der ersten Frage will ich Ihnen nur sagen: Na-\nt\u00fcrlich sind im Vogtland \u2013 \u2013 Wir haben in der vergange-\nnen Debatte auf der Basis Ihrer m\u00fcndlichen Anfrage,\nFrau Roth, hier schon dar\u00fcber gesprochen, dass es Land-\nkreise gibt, die \u2013 ich will das nicht bewerten, aus wel-\nchen Annahmen \u00fcber die Entwicklung ihrer Gemeinden\nund von Sch\u00fclerzahlen \u2013 Planungen vorgelegt haben, die\nausgesprochen optimistisch gewesen sind und jetzt an-\nhand der realisierten Sch\u00fclerzahlen so nicht eintreten.\n\u00dcberall dort, wo diese Diskrepanz besonders gro\u00df ist,\nmuss nat\u00fcrlich auch an die Kriterien des Gesetzes erin-\nnert werden, die quasi f\u00fcr eine gelingende Beschulung\nerforderlich sind.\nDamit sind wir eigentlich beim Grundproblem auch die-\nser Debatte: dass wir durch Schulnetzplanung haupt-\ns\u00e4chlich Qualit\u00e4tskriterien im Blick haben. Dazu komme\nich gleich noch einmal. Ich will das hier noch einmal\naufarbeiten.\nDie Darstellung, Herr Dr. Hahn, dass der Sch\u00fcler aus\nTirpersdorf nicht nach Reusa gehen kann \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist das jetzt schon die Antwort auf die\nFrage von Frau Roth gewesen, weil Sie jetzt auf Herrn\nDr. Hahn eingehen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcr-\nlich, sie hat ja gefragt, wie das im Vogtland ist, deshalb\nsage ich das.\nReusa ist Plauen. Die Sch\u00fcler von Tirpersdorf k\u00f6nnten in\nPlauen an die Friedensschule, an die Hufelandschule, an\ndie K\u00e4mmelerschule und an die Dittesschule gehen.\nWenn eine Schule aus Plauen aus solchen Gr\u00fcnden nicht\naufnimmt, dann sind in der Stadt Plauen noch vier an-\ndere da. Das sollte man fairerweise auch so darstellen.\nDenn so, wie Sie das dargestellt haben, hat das gro\u00dfe\n\u00c4hnlichkeit mit Karl Valentin und dem Buchbinder\nWanninger: Wo er auch hinkommt, er wird nicht aufge-\nnommen.\n\n(Frau Roth, PDS: Genau so!)\n\nDa in der Stadt Plauen aber noch gen\u00fcgend Schulen vor-\nhanden sind, stellt sich das Problem nicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es geht um\ndie wohnortn\u00e4chste Schule!)\n\nDass die Gemeinde Tirpersdorf bei den erreichten Ein-\ngangszahlen nicht die Voraussetzungen zum zweiz\u00fcgi-\ngen F\u00fchren einer Mittelschule hat, ist Fakt. Die Sch\u00fcler\nverteilen sich haupts\u00e4chlich auf Oelsnitz und Falken-\nstein.\nMeine Damen und Herren! Hier sollte man, auch im\nInteresse der Betroffenen, weitestgehend die objektive\nElle anlegen.\nIch denke, wir haben ausf\u00fchrlich \u00fcber die Frage dis-\nkutiert. Ich denke, auch wir wollen insbesondere f\u00fcr die\nGrundsch\u00fcler kurze Wege. Sie wissen, wir haben 825\nGrundschulen bei 530 Gemeinden. Das spricht wohl eine\nberedte Sprache. F\u00fcr die anderen m\u00fcssen wir zum Teil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8160\n\nauch l\u00e4ngere Wege in Kauf nehmen. Jeder, der eine spe-\nzielle und h\u00f6her qualifizierte Bildung will, tut das auch\nvielfach. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass diese Qualit\u00e4ts-\naspekte auch bei Schulen mit ihrer Ausstattung garan-\ntiert werden.\n\nInsofern, Kollege Jurk, w\u00fcrde ich Sie herzlich bitten \u2013 ich\ndenke, das war der emotionalen Situation der Debatte\ngeschuldet \u2013, im Zusammenhang mit der Qualit\u00e4t von\nSchulen nicht von \u201eQualit\u00e4tsleier\u201c, von etwas Altem zu\nsprechen. Die Qualit\u00e4t der Schule in Sachsen ist das Ent-\n\nscheidende und nicht die Strukturdebatte. Diesen Unter-\nschied sollte auch diese Aktuelle Debatte zeigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHatzsch, SPD: Sie sind doch genau wieder dort, \u2013 \u2013\n\nIch will das Wort nicht verwenden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Redner-\nliste ist damit abgearbeitet und die Debatte zu diesem\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/11164\n\nIhnen liegen die Fragen der Mitglieder des Landtages\nvor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregierung\n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Be-\nhandlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht\nworden.\n\nIch bitte jetzt, dass Frau Dr. Raatz, Fraktion der SPD,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 1\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Es geht um die K\u00fcrzungen an der\nEvangelischen Hochschule f\u00fcr Soziale Arbeit Dresden\n(FH). Die Landeszuwendungen sollen bis 2006 um rund\nein Drittel gek\u00fcrzt werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie soll die Finanzierung der Hochschule auf Grund-\nlage welches Konzeptes zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet werden?\n\n2. Wie sollen die Studienpl\u00e4tze der 537 Studenten und\nArbeitspl\u00e4tze der 23 Lehrkr\u00e4fte unter den oben genann-\nten Bedingungen gesichert werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\nneten! Die Evangelische Hochschule f\u00fcr Sozialarbeit ist\neine staatlich anerkannte Hochschule in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Ihre Finanzierung ist geregelt durch einen Vertrag\nzwischen der Evangelisch-Lutherischen Landeskirche\nSachsen, der Stiftung Evangelische Fachhochschule f\u00fcr\nSozialarbeit in Dresden als Tr\u00e4gerin der Fachhochschule\neinerseits und dem Freistaat Sachsen andererseits. Dieser\nVertrag ist mit Wirkung vom 1.1.1995 auf unbestimmte\nZeit abgeschlossen worden. Vertragsgegenstand ist der\nBetrieb und die Finanzierung der Fachhochschule sowie\ndie Bereitstellung der R\u00e4umlichkeiten.\nBei der Erstellung des eingangs genannten Vertrages\nhaben sich die Zuwendungsgeber Freistaat und Landes-\nkirche auf ein Zuwendungsverh\u00e4ltnis von 85 \u2013 Freistaat\n\u2013 zu 15 verst\u00e4ndigt. Angesichts des Mietpreises f\u00fcr eine\nder vertragsgem\u00e4\u00df bereitgestellten Liegenschaften ist der\nAnteil der Zuwendungen des Freistaates bereits auf 90 %\ngestiegen. Hierzu sei noch bemerkt, dass sich Zuwen-\ndungsgeber \u00e4hnlicher Einrichtungen in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern nach einem Verh\u00e4ltnis 60/40 oder 50/50 in die\nFinanzierungsaufgaben teilen.\n\nDar\u00fcber hinaus ist bei der Finanzierung von Personal-\nstellen eine Besserstellung der Evangelischen Fachhoch-\nschule gegen\u00fcber staatlichen Fachhochschulen feststell-\nbar. Die erforderliche Korrektur erschlie\u00dft insbesondere\nim Verwaltungsbereich noch Reserven bei der Finanzie-\nrung der Hochschule.\n\nSo viel zum Sachstand.\n\nDie Fragen der Frau Abgeordneten beantworte ich wie\nfolgt:\n\nZu 1.: Ungeachtet des hohen Anteils des Freistaates\nSachsen an den Zuwendungen f\u00fcr die Hochschule ist\nder Tr\u00e4ger der Hochschule, also die Stiftung Evangeli-\nsche Fachhochschule f\u00fcr Soziale Arbeit in Dresden, und\nnicht das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nf\u00fcr die Erstellung eines Finanzierungskonzepts zust\u00e4n-\ndig. Die zuk\u00fcnftige Finanzierung der Evangelischen\nFachhochschule ist noch Gegenstand der Gespr\u00e4che zwi-\nschen dem Staatsministerium der Finanzen, dem Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, der Stiftung\nund der Landeskirche, mit der wir uns in enger Abstim-\nmung befinden.\n\nZiel unserer Verhandlungen ist es, die Evangelische\nFachhochschule mittelfristig abzusichern.\n\nZu 2.: Die Beantwortung dieser Frage f\u00e4llt in die Zust\u00e4n-\ndigkeit des Tr\u00e4gers. Zum gegenw\u00e4rtigen Verhandlungs-\nstand kann nicht ausgeschlossen werden, dass frei wer-\ndende Personalstellen der Hochschule unbesetzt bleiben.\n\nAuf der Grundlage des bestehenden Vertrages ist ge-\nsichert, dass die immatrikulierten Studenten ihre Aus-\nbildung fortsetzen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie haben noch Nach-\nfragen?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja, ich habe noch zwei Nachfragen.\nMeine erste Nachfrage bezieht sich auf das Verh\u00e4ltnis,\ndas Sie gerade genannt haben, Herr Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler. Sie sagten, dass der Freistaat jetzt mit etwa 90 %\ndie Finanzierung der Hochschule \u00fcbernimmt. Wie gestal-\ntet sich das Verh\u00e4ltnis, wenn ein Drittel gek\u00fcrzt wird?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8161\n\nMeine zweite Nachfrage w\u00e4re: Sie sagten, die Hoch-\nschule sei mittelfristig abgesichert. Was bedeutet das?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nZu Ihrer ersten Nachfrage: Das Finanzierungsverh\u00e4ltnis\nist 85 zu 15 %. Ich habe jetzt nur die g\u00fcnstigen Mietkon-\nditionen einberechnet. Daraus ergeben sich diese 90 %.\nWenn der Freistaat Sachsen seine Finanzierung zu-\nr\u00fcckf\u00fchren w\u00fcrde, bedeutet das nicht automatisch,\ndass die Landeskirche ihre Finanzierung von 15 %, also\n300 000 Euro, ebenfalls zur\u00fcckf\u00fchren m\u00fcsste.\n\n(Jurk, SPD: Sch\u00f6ne Formulierung!)\n\nZur zweiten Nachfrage: Ich habe nicht gesagt, dass die\nFinanzierung der Evangelischen Fachhochschule mittel-\nfristig abgesichert ist, sondern dass wir in Verhandlung\nstehen mit dem Ziel, die Evangelische Fachhochschule\nmittelfristig abzusichern. Garantiert ist, dass die immatri-\nkulierten Studierenden ihre Ausbildung fortsetzen k\u00f6n-\nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 4. Frau Abg. Roth ist f\u00fcr jetzt entschuldigt. Ich\nbitte, ihre Frage schriftlich zu beantworten.\nJetzt bitte ich Frau Klein, ihre Anfrage zu stellen, Frage\nNr. 2.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Meine Anfrage betrifft Geb\u00fchren (Mess-\nbetr\u00e4ge) f\u00fcr die obligatorische \u00dcberpr\u00fcfung von Hei-\nzungsanlagen.\nIch habe folgende Fragen an die Staatsregierung:\n1. Gibt es eine einheitliche Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr die\nLeistungen der in Sachsen t\u00e4tigen Bezirksschornstein-\nfeger?\n2. Wenn nein, nach welchen Gesichtspunkten und durch\nwen werden die bei den j\u00e4hrlichen Inspektionen den\nKunden in Rechnung gestellten Messbetr\u00e4ge festgelegt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte Frau\nKlein! Die Bezirksschornsteinfeger erheben f\u00fcr die Kehr-\nund \u00dcberpr\u00fcfungsarbeiten vom Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nGeb\u00fchren auf der Grundlage der Verordnung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums des Innern \u00fcber die Geb\u00fch-\nren und Auslagen der Bezirksschornsteinfeger. Ich wollte\nIhnen nur sagen, wo diese zu finden ist. Mir l\u00e4ge es aber\nbald n\u00e4her, Ihnen diese Geb\u00fchrenordnung zu \u00fcberrei-\nchen. Damit ist dann auch die zweite Frage beantwortet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nach-\nfragen? \u2013 Ja.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Nachfrage dazu an den Herrn\nInnenminister: Wie kann es dann passieren, dass sich bei\neinem Wechsel von einem Bezirksschornsteinfeger zu\neinem anderen \u2013 der Ort, um den es geht, ist in einen\nanderen Bezirk gekommen \u2013 die Geb\u00fchren ver\u00e4ndern?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nKlein! Ich glaube, das ist dann ein Vorgang, den wir im\nKonkreten pr\u00fcfen m\u00fcssten. Ich bitte Sie, mir den Sach-\nverhalt zuzuleiten, damit wir dies untersuchen k\u00f6nnen.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf Herrn\nAbg. Bartl mit seiner Frage Nr. 5.\n\nBartl, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um\ndie Gef\u00e4hrdungen des Kleingartenwesens durch die zu-\nnehmende Tendenz zur Ver\u00e4u\u00dferung kleing\u00e4rtnerisch\ngenutzter Bodenfl\u00e4che durch s\u00e4chsische Kommunen.\nDer am 12. Juni 2004 in Kriebstein abgehaltene 6. Ver-\nbandstag des Landesverbandes Sachsen der Kleing\u00e4rtner\ne. V. (LSK) hat als eine f\u00fcr das Kleingartenwesen in\nSachsen bedenkliche Tendenz eingesch\u00e4tzt, dass s\u00e4ch-\nsische Kommunen zunehmend die in ihrem Territorium\nliegenden Grundst\u00fccke (kommunales Eigentum), die der-\nzeit auf der Grundlage von Pacht- und Zwischenpacht-\nvertr\u00e4gen kleing\u00e4rtnerisch im Sinne des Bundesklein-\ngartengesetzes genutzt werden, ver\u00e4u\u00dfern, das hei\u00dft\nkonkret in das Eigentum der Kleing\u00e4rtnerinnen und\nKleing\u00e4rtner, deren Vereine und Verb\u00e4nde oder Dritter\n\u00fcbertragen wollen, um auf diesem Wege mit den dann\nzu erzielenden Verkaufserl\u00f6sen die kommunalen Kassen\naufzubessern.\nIch frage die Staatregierung:\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung zu Ur-\nsachen, Vorbereitungsstand, Motivation und Zielsetzung\ndieser Tendenzen zu Verkauf und \u00dcbereignung klein-\ng\u00e4rtnerisch genutzter Bodenfl\u00e4chen in Sachsen bei den\ns\u00e4chsischen Kommunen?\n2. Welche Haltung vertritt die Staatsregierung zu diesen\nfeststellbaren Tendenzen bzw. Ver\u00e4u\u00dferungsabsichten\nbei den s\u00e4chsischen Kommunen bez\u00fcglich derzeit klein-\ng\u00e4rtnerisch genutzter Bodenfl\u00e4chen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Bartl! Ich m\u00f6chte Ihre Frage zusammenfassend wie\nfolgt beantworten. Der Staatsregierung sind lediglich ein-\nzelne solche F\u00e4lle bekannt. In der Stadt Zwickau gab es\nVorbereitungen zum Verkauf sonderrechtlich gesch\u00fctz-\nter, kleing\u00e4rtnerisch genutzter Fl\u00e4chen. Eine hierf\u00fcr ein-\ngebrachte Beschlussvorlage im Finanz- und Liegen-\nschaftsausschuss fand jedoch keine Zustimmung bei den\nStadtr\u00e4ten.\nAuch im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz und im Wei\u00dfe-\nritzkreis haben Kommunen in ihrem Besitz befindlichen\nkleing\u00e4rtnerisch genutzten Grund und Boden Kleing\u00e4rt-\nnervereinen zum Kauf angeboten.\nEine Gemeinde darf nach \u00a7 90 der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde ver\u00e4u\u00dfern, wenn sie\nsie zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nicht braucht und\nGr\u00fcnde des Wohls der Allgemeinheit nicht entgegenste-\nhen. Die Rechte der Kleing\u00e4rtner sind zu ber\u00fccksichtigen\nund die kleing\u00e4rtnerische Nutzung dieser Fl\u00e4chen im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8162\n\nSinne des Bundeskleingartengesetzes muss zum Beispiel\n\u00fcber eine entsprechende Vertragsgestaltung mit dem\nK\u00e4ufer gew\u00e4hrleistet werden. Die Staatsregierung hat\ndann keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken gegen\u00fcber Ver-\n\u00e4u\u00dferungsabsichten der Kommunen von kleing\u00e4rtnerisch\ngenutztem Grund und Boden.\n\nDie Kleing\u00e4rtner sind im \u00dcbrigen rechtlich nicht ver-\npflichtet, die ihnen angebotenen Grundst\u00fccke zu erwer-\nben. Ihre Rechtsposition wird umfassend durch das Bun-\ndeskleingartengesetz gesch\u00fctzt. Wegen der Nutzungs-\nund Pachtpreisbeschr\u00e4nkung ist nicht zu erwarten, Dritte\nals Kaufinteressierte f\u00fcr Kleingartenanlagen im Sinne des\nBundeskleingartengesetzes \u00fcberhaupt zu finden.\n\nBartl, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber sicher!\n\nBartl, PDS: Danke. \u2013 Herr Staatsminister, teilt die Staats-\nregierung die Auffassung des Landesvorstandes des\nLSK, dass mit der Verbreitung dieser Tendenz der Ver-\n\u00e4u\u00dferung von kleing\u00e4rtnerisch genutzten Bodenfl\u00e4chen\nan die Kleing\u00e4rtner das Anliegen des Bundeskleingarten-\ngesetzes sukzessive ausgeh\u00f6hlt wird, weil sich dann die\nbetreffenden Personen zu diesen Fl\u00e4chen wie Eigent\u00fcmer\nverhalten mit allen Konsequenzen, die sich aus dem\nEigentumsrecht ergeben, und damit nicht mehr dem\nGemeinwohlsinn nach dem Bundeskleingartengesetz den\nVorrang einr\u00e4umen m\u00fcssen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Nun gut, Herr Bartl,\ndas k\u00f6nnte man bef\u00fcrchten. Nur, wie ich Ihnen beschrie-\nben habe, ist aufgrund der Interessenkonstellation und\nder gesch\u00fctzten Rechte der Kleing\u00e4rtner kaum abzu-\nsehen, dass \u00fcberhaupt eine derartige Entwicklung in\ngr\u00f6\u00dferem Umfang zustande kommen k\u00f6nnte, denn da\neinerseits K\u00fcndigungs- und zum anderen auch Pacht-\npreisschutz besteht, ist es ja diese Fl\u00e4che, wenn \u00fcber-\nhaupt f\u00fcr irgendjemand als Eigent\u00fcmer interessant, dann\nam ehesten noch f\u00fcr die, die derzeit Nutzer im Sinne\ndes Bundeskleingartengesetzes sind. Ich bef\u00fcrchte hier\nkeine Entwicklung, die nennenswerte Folgen haben\nwird, da nach aller Wahrscheinlichkeit solche K\u00e4ufe\nnicht stattfinden werden; denn die Rechtslage, in der\nsich die Kleing\u00e4rtner befinden, scheint attraktiver zu\nsein. Damit kann ich hier irgendeine Sorge, die Sie mit\nIhrer Frage ausdr\u00fccken wollen, nicht teilen.\n\nBartl, PDS: Eine letzte Nachfrage?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, sieht die Staatsregierung\ntats\u00e4chlich keine Kollision, die auch rechtsaufsichtlich\nbeachtlich w\u00e4re, zwischen dieser Tendenz, kommunales\nEigentum an Kleing\u00e4rten zu ver\u00e4u\u00dfern, und dem Bun-\ndeskleingartengesetz als \u00fcbergeordnetem Organ?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Eines ist sicher: Jeder\nVer\u00e4u\u00dferungsvorgang, sollte er zustande kommen, muss\nnat\u00fcrlich die Rechtslage aufgrund des Bundeskleingar-\ntengesetzes ber\u00fccksichtigen. Das ist eindeutig und es\n\nw\u00e4re dann auch Aufgabe der Rechtsaufsicht, daf\u00fcr zu\nsorgen, dass dies Ber\u00fccksichtigung findet.\n\nBartl, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte, die Antwort\nauf die Anfrage von Herrn Gerlach schriftlich einzu-\nreichen, und rufe auf Frau Abg. Simon. Bitte, die Frage\nNr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nIch habe eine Frage zum Problem: Rechte Gewalt zum\n2. Antirassistischen Turnier \u201eFu\u00dfball Grenzenlos\u201c in Kitt-\nlitz.\nAm Wochenende des 12./13.6.2004 fand in Kittlitz, in\nden vergangenen Jahren ein Zentrum rechtsextremisti-\nscher Aktivit\u00e4ten in der Oberlausitz, das 2. Antirassisti-\nsche Turnier \u201eFu\u00dfball Grenzenlos\u201c statt. Daran nahmen\n17 Mannschaften teil. Leider war es den Siegern des Vor-\njahres \u2013 im Raum Leipzig untergebrachte Fl\u00fcchtlinge \u2013\nnicht m\u00f6glich, ihren Erfolg zu verteidigen, da ihnen die\nzust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde die Fahrt nach Kittlitz\nnicht erlaubte.\n\nDurch mehrere \u00dcbergriffe von Angeh\u00f6rigen der rechten\nSzene wurden zwei junge Menschen verletzt und das\nTurnier wurde erheblich gest\u00f6rt.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Entscheidung\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, die Teilnahme der Vorjahres-Sie-\ngermannschaft zu verhindern und damit den Erfolg die-\nser Veranstaltung zu beeintr\u00e4chtigen?\n\n2. Hat nach Meinung der Staatsregierung angesichts der\nlangen Vorgeschichte rechts-extremistischer Aktivit\u00e4ten\ngerade im Raum Kittlitz die zust\u00e4ndige Polizeibeh\u00f6rde\ndas N\u00f6tige und ihr M\u00f6gliche getan, um die Turnierteil-\nnehmer vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen und den Erfolg der\nhoch anerkennenswerten Veranstaltung zu gew\u00e4hrleis-\nten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrte\nFrau Simon!\nZu Ihrer ersten Frage: Aus Sicht der Staatsregierung ist\ndie Vorgehensweise der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Leipzig nicht\nzu beanstanden. Grunds\u00e4tzlich ist der Aufenthalt von\nAsylbewerbern auf den zust\u00e4ndigen Landkreis bzw. die\nKreisfreie Stadt beschr\u00e4nkt. Wenn nachvollziehbare\nGr\u00fcnde vorliegen, kann auf Antrag die r\u00e4umliche Be-\nschr\u00e4nkung mit einem so genannten Urlaubsschein auf-\ngehoben werden.\n\nIm konkreten Fall sprachen die betroffenen vier Personen\nzusammen mit dem Trainer der Leipziger Fu\u00dfballmann-\nschaft erstmals am 10. Juni 2004, also zwei Tage vor Tur-\nnierbeginn, bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Leipzig vor und\nbeantragten die Genehmigung zum Verlassen der r\u00e4um-\nlichen Beschr\u00e4nkung zur Teilnahme an einem Fu\u00dfball-\nturnier am 12./13. Juni 2004. Den Antragstellern war\nbekannt, dass ein solcher Antrag grunds\u00e4tzlich 14 Tage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8163\n\nvor Reisebeginn zu stellen ist, da diese Genehmigung\nnur in Abstimmung mit der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde\nerfolgt.\n\nZum Zeitpunkt der Antragstellung war der zust\u00e4ndigen\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht bekannt, dass aufgrund der Ver-\nsagung der Genehmigung die Teilnahme der Mannschaft\nabgesagt werden muss und damit eine Titelverteidigung\nnicht m\u00f6glich ist. Auch gab es keinen Hinweis, dass es\nsich hierbei um ein Spiel mit besonderer Bedeutung han-\ndelt. Bei einer rechtzeitigen Vorsprache in der Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde w\u00e4re eine Teilnahme am Turnier m\u00f6glich\ngewesen.\n\nZur zweiten Frage. Sie fragten nach St\u00f6rungen des Fu\u00df-\nballturniers. Erhebliche St\u00f6rungen des Fu\u00dfballturniers,\nwie in der Begr\u00fcndung zur Frage behauptet, haben nicht\nstattgefunden. Der Polizeidirektion G\u00f6rlitz liegt eine\nAnzeige wegen K\u00f6rperverletzung gegen Unbekannt im\nZusammenhang mit dem Fu\u00dfballturnier in Kittlitz vor.\nDie bisher vom Kommissariat Staatsschutz der KPI in\nG\u00f6rlitz gef\u00fchrten Ermittlungen erbrachten keine beweis-\nerheblichen Tatsachen, die das Vorliegen einer rechts-\nextremistischen Gewalttat objektivieren oder die Ein-\nleitung eines Ermittlungsverfahrens gegen einen Tatver-\nd\u00e4chtigen rechtfertigen w\u00fcrden. Auch die sonstigen im\nSachzusammenhang bestehenden Informationen spre-\nchen gegen das Vorliegen erheblicher St\u00f6rungen insbe-\nsondere durch Angeh\u00f6rige der rechten Szene.\n\nSeitens der zust\u00e4ndigen Polizeidienststelle wurden die\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen getroffen, um die Veranstal-\ntungen im Schutzbereich abzusichern. Zur Verhinderung\nvon St\u00f6rungen des Fu\u00dfballturniers sowie zur Sicherung\nweiterer zeitgleich stattfindender Veranstaltungen waren\nausreichend Kr\u00e4fte im Schutzbereich der Polizeidirektion\nG\u00f6rlitz im Einsatz.\n\nZum Veranstalter bestand jederzeit Kontakt. Eine lage-\nbedingte Umgruppierung von Kr\u00e4ften zur Turnierveran-\nstaltung in Kittlitz war nicht erforderlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen, Frau Simon?\n\nFrau Simon, PDS: Ich bin jetzt etwas irritiert, Herr\nMinister, weil ich den zusammengeschlagenen Studenten\npers\u00f6nlich kenne, so dass ich mich nat\u00fcrlich wundere,\ndass Ihnen diese Unterlagen offensichtlich nicht bekannt\nsind. Sind Sie damit einverstanden, dass ich Ihnen zu-\nmindest die Pressemitteilung des Veranstalters gebe und\ndass wir uns im Anschluss an die Fragestunde \u00fcber\ndiese Problematik nochmals verst\u00e4ndigen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: M\u00f6glicherweise w\u00e4re\nes g\u00fcnstig, wenn Sie mir Ihre gesamte Kenntnislage zur\nVerf\u00fcgung stellen w\u00fcrden, damit wir dem Sachverhalt\ngenau nachgehen k\u00f6nnen.\n\nFrau Simon, PDS: Ja, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe Frage Nr. 3\nauf. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! In meiner Anfrage geht es um die Ab-\ngrenzung des Begriffes \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c bei F\u00f6rder-\nprogrammen.\nIm Bereich der Ministerien der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung existieren mehrere F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum, f\u00fcr die unterschiedliche Definitionen dieser\nGebietskulisse verwendet werden. So wird beispielsweise\nder nach Annaberg eingemeindete Ortsteil Frohnau \u00fcber\ndas SMUL als Programmdorf gef\u00f6rdert, w\u00e4hrend der\nAntrag einer Existenzgr\u00fcnderin zum F\u00f6rderprogramm\nl\u00e4ndlicher Raum gem\u00e4\u00df einer Richtlinie des SMS zur\nF\u00f6rderung der Chancengleichheit von Mann und Frau\nmit der Begr\u00fcndung abschl\u00e4gig beschieden wurde, dass\nder Annaberger Ortsteil Frohnau entsprechend der Defi-\nnition im Landesentwicklungsplan nicht zum l\u00e4ndlichen\nRaum geh\u00f6re.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat eine diesbez\u00fcglich an ihn\ngerichtete Petition mit dem Petitum \u201eDie Petition wird\nder Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \u00fcberwiesen\u201c\nbeschlossen. In ihrer Antwort an den Pr\u00e4sidenten des\nS\u00e4chsischen Landtages verweist das SMS im Auftrag der\nStaatsregierung unter anderem darauf, dass sie die Emp-\nfehlung des S\u00e4chsischen Landtages bei der anstehenden\nNovellierung oben genannter F\u00f6rderrichtlinie in Abstim-\nmung mit den Staatsministerien SMI und SMUL ber\u00fcck-\nsichtigen wolle. In einem Brief vom 17. November 2003\nan die Petentin teilt das SMS mit, dass es bei Ver\u00e4nde-\nrungen von Richtlinien, die materielle \u00c4nderungen nach\nsich ziehen, eines Kabinettsbeschlusses bedarf.\nNun meine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Ist der Kabinettsbeschluss zwischenzeitlich gefasst\nworden?\n2. Mit welchem Ergebnis erfolgte die Einigung zwischen\nden oben genannten Ministerien und im Kabinett?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin\nOrosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\nten! Sehr geehrte Frau Abg. Klein! Zur ersten Frage: Es\nist noch kein Kabinettsbeschluss in dieser Sache gefasst\nworden. Grund daf\u00fcr ist, dass es noch keine entspre-\nchende Unterlage f\u00fcr das Kabinett gibt, die den Inhalt\ndieser Anfrage rechtfertigen w\u00fcrde.\nWir haben mit Bezug auf die Frage 2 in den vergange-\nnen Monaten leider noch keine einvernehmliche L\u00f6sung\nzwischen den einzelnen Ressorts zu dieser Problematik\nfinden k\u00f6nnen. Es geht hierbei ja vor allen Dingen um\ndie einheitliche Auslegung bzw. eine einvernehmliche\nDefinition des Begriffs \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c. Wir haben\nbei der gemeinsamen Evaluierung dieses Problems fest-\ngestellt, dass es bedeutend schwieriger ist, eine einheit-\nliche L\u00f6sung zu finden, als das vorab vielleicht ange-\nnommen wurde.\nEs ist n\u00e4mlich Folgendes zu ber\u00fccksichtigen: Die betref-\nfenden F\u00f6rderprofile bzw. F\u00f6rderprogramme der Res-\nsorts m\u00fcssen in G\u00e4nze umgestrickt werden, wenn es\neine einheitliche Definition des eben genannten Begriffs\ngeben soll. Da aber eine homogene Auslegung in den\neinzelnen F\u00f6rderrichtlinien aufgrund der unterschied-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8164\n\nlichen fachpolitischen Zielsetzungen der einzelnen Res-\nsorts im Moment nicht vorhanden ist, w\u00e4re das mit\neinem erheblichen Aufwand verbunden. Wir haben bei\nder Pr\u00fcfung dieser Frage festgestellt, dass wir auch an\nGrenzen sto\u00dfen, was die Finanzierungst\u00f6pfe betrifft. Bei-\nspielsweise sind einige F\u00f6rderstrukturen der Ressorts an\nEU-F\u00f6rderrichtlinien gekn\u00fcpft bzw. tangieren sie. Eine\n\u00c4nderung unseres Systems bei den einzelnen F\u00f6rder-\nprofilen w\u00fcrde ein Abkoppeln von m\u00f6glichen EU-F\u00f6rde-\nrungen nach sich ziehen. Es liegt sicherlich im gemein-\nsamen Interesse, so etwas sehr sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen.\nDeswegen konnte diese Pr\u00fcfung leider bisher nicht abge-\nschlossen werden.\n\nWir sind aber nach wie vor entschlossen, zu einem Er-\ngebnis zu kommen, wobei ich der Fairness halber sagen\nmuss, dass nicht sicher ist, dass wir wirklich zu einem\nErgebnis kommen, das am Ende auch eine einheitliche\nBegriffsbestimmung dieser von Ihnen genannten Defini-\ntion m\u00f6glich macht. Wir werden sicherlich in den n\u00e4chs-\nten Wochen, wenn es eine entsprechende Unterlage gibt,\ndie kabinettsreif ist, auch das Kabinett damit befassen.\nAber ich kann Ihnen im Moment wirklich nicht sagen,\nwann das sein und wie das Ergebnis aussehen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nFrau Klein, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: W\u00fcrden wir m\u00f6glicherweise besser zu\nPotte kommen, wenn dieses Programm mit vom SMUL\nverwaltet w\u00fcrde?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Im Moment\nist auch im Gespr\u00e4ch, dass wir bestimmte Dinge viel-\nleicht neu aufeinander abstimmen. Das hei\u00dft dann auch,\nAufgaben\u00fcbertragungen zu pr\u00fcfen oder Aufgaben zu\nb\u00fcndeln. Aber das kann man nicht nur auf F\u00f6rderpro-\ngramme beziehen, sondern das hei\u00dft dann auch, Arbeits-\nzust\u00e4ndigkeiten zu ver\u00e4ndern. Das ist ein Problem, das\nsich leider nicht ganz so einfach l\u00f6sen l\u00e4sst, wie wir das\nvorab selbst gedacht haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, noch eine Nach-\nfrage.\n\nFrau Klein, SPD: Ich darf noch eine Nachfrage stellen:\nD\u00fcrfte ich Sie bitten, Frau Ministerin, sich mit Nach-\ndruck dieses Problems anzunehmen? Schlie\u00dflich geht es\ndabei um Arbeitspl\u00e4tze. Da m\u00fcsste dieser Punkt doch\nVorrang haben vor interministeriellen Querelen. Ich frage\nSie also, ob ich Sie bitten darf, von hier mitzunehmen,\ndass dieses Programm zugunsten der Betroffenen in das\nentsprechende Ressort eingepasst wird.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ihre Bitte\ngreife ich gern auf, weil sie v\u00f6llig d'accord geht mit mei-\nnen eigenen Ambitionen und auch mit denen meiner\nKollegen. Ich m\u00f6chte auch sagen, dass es hierbei nicht\num interministerielle Streitigkeiten oder andere Dinge\n\ngeht, die ressort\u00fcbergreifend hinderlich sind. Es geht\nwirklich um eine einvernehmliche L\u00f6sung. Ich denke, es\nist einfach auch fair, hier zu konstatieren, dass es eben\nnicht immer so einfach ist, wie es vielleicht nach au\u00dfen\nscheinen mag. Auch ich habe gedacht, dass die Defini-\ntion des Begriffs \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c kein gro\u00dfes Prob-\nlem sein kann. Wenn man jedoch in die Tiefe geht, stellt\nman fest, dass die Vernetzung solcher Sachverhalte doch\ngr\u00f6\u00dfer ist. Das reicht, wie ich gerade darzustellen ver-\nsucht habe, bis hin zu EU-F\u00f6rdert\u00f6pfen. Da m\u00fcssen wir\nvorsichtig sein, damit wir am Ende keinen Fehler\nmachen.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Anfrage von Frau\nHeike Werner soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe nun Frau Dr. Raatz auf, die Frage Nr. 9 zu stel-\nlen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage be-\ntrifft den Gesteinsabbau im Striegistal.\nLage der Suchgebiete: Landkreis Freiberg mit der Ge-\nmeinde Obersch\u00f6na (OT Langhennersdorf) und der Stadt\nGro\u00dfschirma (ST Reichenbach und ST Seifersdorf) und\nLandkreis Mittweida mit der Gemeinde Striegistal (OT\nMobendorf und OT Pappendorf)\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche mittel- und l\u00e4ngerfristigen Bauma\u00dfnahmen\nsind der Staatsregierung bekannt, die einen so gro\u00dfen\nBedarf an Metabasalt zuk\u00fcnftig haben, so dass der Ab-\nbau im oben genannten Gebiet gerechtfertigt ist?\n\n2. Das Suchgebiet 1 \u2013 das betrifft die Stadtteile Reichen-\nbach und Seifersdorf \u2013 liegt in einem Landschaftsschutz-\ngebiet und teilweise in einem FFH-Gebiet. Welche Krite-\nrien sprechen nach Ansicht der Staatsregierung f\u00fcr die\nVorrangigkeit von Bergbaufl\u00e4chen vor Naturschutzgebiet\nin diesem Fall?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Damen und Herren!\nSehr geehrte Frau Dr. Raatz!\nZur ersten Frage: Hierzu liegen der Staatsregierung keine\nInformationen vor. Ob und in welchem Umfang ein Ab-\nbau in dem betroffenen Gebiet m\u00f6glich ist, richtet sich\nzum einen nach den vom jeweiligen Unternehmen auf-\nzustellenden Pl\u00e4nen und zum anderen nach den im\nbergrechtlichen Genehmigungsverfahren zu ermittelnden\netwaig entgegenstehenden \u00f6ffentlichen Interessen unter\nEinbeziehung der jeweils betroffenen Fachbeh\u00f6rden, zum\nBeispiel der Naturschutzbeh\u00f6rden.\n\nBedarfsprognosen sind dabei nicht Gegenstand des berg-\nrechtlichen Genehmigungsverfahrens.\n\nZu Frage 2: F\u00fcr die Lagerst\u00e4tten Seifersdorf H\u00f6ffigkeits-\nfl\u00e4che 1 (Reichenbach) und H\u00f6ffigkeitsfl\u00e4che (Moben-\ndorf) bestehen zugelassene Hauptbetriebspl\u00e4ne zur Auf-\nsuchung von Bodensch\u00e4tzen. Die f\u00fcr diesen Zweck\nzugelassenen Hauptbetriebspl\u00e4ne berechtigen jedoch nur,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8165\n\ndie in den Betriebspl\u00e4nen im Einzelnen beschriebenen\nErkundungsbohrungen durchzuf\u00fchren. Mittlerweile sind\ndiese Erkundungsbohrungen abgeschlossen. Sie werden\nderzeit ausgewertet.\n\nIm Rahmen des bergrechtlichen Zulassungsverfahrens\nwurden die Belange des Naturschutzes angemessen be-\nr\u00fccksichtigt. Angesichts des mit den Erkundungsbohrun-\ngen verbundenen geringf\u00fcgigen Eingriffs wurden weder\nNatur und Landschaft nachhaltig beeintr\u00e4chtigt, noch\nstanden die Schutzziele des Landschaftsschutzgebietes\noder die Erhaltungsziele des FFH-Gebietes einer Erkun-\ndung entgegen.\n\nBerechtigte Forderungen aus den Ergebnissen der An-\nh\u00f6rung zu den Aufsuchungsbetriebspl\u00e4nen hinsichtlich\ndes Natur- und Biotopschutzes sowie des Gew\u00e4sser-\nschutzes wurden in die Nebenbestimmungen der Be-\ntriebsplanzulassungen als Auflagen aufgenommen. Da-\nmit waren die Betriebspl\u00e4ne zulassen.\n\nDavon zu unterscheiden ist die Frage der Genehmi-\ngungsf\u00e4higkeit eines konkreten Abbaus des Bodenschat-\nzes. Dazu ist erneut ein umfassendes bergrechtliches Ge-\nnehmigungsverfahren erforderlich, in dem s\u00e4mtliche\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Belange zu ber\u00fccksichtigen sind.\nBisher ist allerdings noch kein entsprechendes bergrecht-\nliches Genehmigungsverfahren zur Aufnahme der Ge-\nwinnungst\u00e4tigkeit in den genannten Gebieten bei der\nBergbeh\u00f6rde anh\u00e4ngig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie Nachfra-\ngen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich habe eine Nachfrage. Im Mo-\nment wird das Gebiet, wo schon Gestein abgebaut wur-\nde, zur Bef\u00fcllung mit Bauschutt benutzt. Wer ist f\u00fcr die\nKontrolle, ob der Bauschutt belastet ist, verantwortlich?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nOberbergamt ist daf\u00fcr verantwortlich.\n\n(Jurk, SPD: Dass der Bauschutt hineinkommt?)\n\n\u2013 Nein, f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung ist das Oberbergamt verant-\nwortlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie eine\nNachfrage stellen, Herr Jurk? \u2013 Gut.\n\nIch rufe Frau Abg. Simon auf mit der Frage Nr. 8.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nhabe eine Frage zum Vorratsbeschluss zum Gemeinde-\nzusammenschluss. Die Gemeinde Schlegel hatte sich im\nDezember 2002 gegen einen Gemeindezusammenschluss\nmit Hirschfelde ausgesprochen, im vergangenen Jahr je-\ndoch einen Eingemeindungsbeschluss gefasst, der noch\nnicht vollzogen worden ist. Nun wurde am 13. Juni 2004\nein neuer Gemeinderat gew\u00e4hlt.\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten:\n\n1. Kann nach der Konstituierung des neuen Gemeinde-\nrates der Gemeindezusammenschluss auf der Grundlage\ndes vorliegenden Beschlusses vollzogen werden oder ist\nhierf\u00fcr ein Beschluss des neuen Gemeinderates n\u00f6tig?\n\n2. Unter welchen Bedingungen kann die Gemeinde auch\nbei fortbestehender Selbst\u00e4ndigkeit Hilfe durch Entschul-\ndung, zum Beispiel durch Bedarfszuweisungen, erhalten,\nda die fr\u00fcher durch Freistaat und Landkreis im Falle der\nEingemeindung nach Hirschfelde in Aussicht gestellten\nGelder ohnehin nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau\nSimon, Beschl\u00fcsse eines Gemeinderates, die dieser vor\nAblauf seiner Wahlperiode gefasst hat, die aber noch\nnicht vollzogen worden sind, werden auch mit der Kon-\nstituierung eines neuen Gemeinderates nicht unwirksam.\nIm Gegensatz zum Parlamentsrecht gilt hier nicht das so\ngenannte Diskontinuit\u00e4tsprinzip. Das ungeschriebene\nverfassungsrechtliche Prinzip der Diskontinuit\u00e4t im Par-\nlamentsrecht besagt, dass mit dem Ende der Legislatur-\nperiode des Bundestages oder eines Landtages die bei\ndem alten Bundestag bzw. Landtag eingebrachten Geset-\nzesvorlagen, Antr\u00e4ge, Anfragen usw. als erledigt gelten.\nDer neue Bundestag bzw. Landtag kann mit ihnen nur\nbefasst werden, wenn sie bei ihm neu eingebracht wer-\nden. Der Gemeinderat ist kein Parlament, sondern ein\nVerwaltungsorgan, so dass das Prinzip der Diskontinui-\nt\u00e4t hier nicht gilt.\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Gemeinde Hirschfelde be-\nantragte im Zusammenhang mit der geplanten freiwilli-\ngen Eingemeindung der Gemeinde Schlegel eine Bedarfs-\nzuweisung in H\u00f6he von 1 259 401 Euro. Begr\u00fcndet\nwurde der Antrag damit, dass die Gemeinde Schlegel\ndas Angebot zur so genannten Drittell\u00f6sung, das im Jahr\n2002 im Zusammenhang mit der Konsolidierung des\nAZV Niederlang galt, ausgeschlagen habe und nunmehr\nannehmen m\u00f6chte.\n\nDas Landratsamt L\u00f6bau-Zittau bef\u00fcrwortete den Antrag\nzwar vollumf\u00e4nglich; es wies jedoch darauf hin, dass\nsein Angebot auf Hilfegew\u00e4hrung bis zum 31.12.2002 be-\nfristet war und es sich nunmehr au\u00dfer Stande sehe, sich\nan der L\u00f6sung der finanziellen Probleme der Gemeinde\nSchlegel zu beteiligen.\n\nDer Freistaat Sachsen hatte sich im Jahr 2002 zu einer an-\nteiligen Entschuldung der Gemeinde Schlegel im Zusam-\nmenhang mit einer freiwilligen Eingemeindung in die\nGemeinde Hirschfelde bekannt. Der Freistaat Sachsen hat\nzwischenzeitlich entschieden, der Gemeinde Hirschfelde\nf\u00fcr die freiwillige Eingemeindung der Gemeinde Schle-\ngel das damit zugesicherte Drittel in Form einer Bedarfs-\nzuweisung zu gew\u00e4hren. Der entsprechende Erlass ging\nam 28. Mai 2004 an das Regierungspr\u00e4sidium Dresden.\n\nDie Auszahlung der Bedarfszuweisung ist an die Bedin-\ngung des Wirksamwerdens eines freiwilligen Gemeinde-\nzusammenschlusses bis sp\u00e4testens 1. Januar 2005 ge-\nbunden. F\u00fcr eine Entschuldung bei Erhaltung der\nSelbstst\u00e4ndigkeit wird jedoch kein Handlungsbedarf\ngesehen.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8166\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: An der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament\nkonnten in der Gemeinde Gablenz (Niederschlesischer\nOberlausitzkreis) 51 Wahlberechtigte nicht teilnehmen,\nweil Wahlscheine fehlten. Insgesamt aber fehlten bei\n1 693 Wahlberechtigten und 734 tats\u00e4chlichen W\u00e4hlern\ninsgesamt 959 Wahlscheine, das hei\u00dft, \u00fcber die H\u00e4lfte\nder eigentlich notwendigen Wahlscheine war offensicht-\nlich nicht vorhanden.\nDeshalb frage ich nach: Warum ist es zu diesen Unregel-\nm\u00e4\u00dfigkeiten bei der Europawahl in der Gemeinde Gab-\nlenz am 13.6.2004 gekommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Jurk! In der Gemeinde Gablenz sind in einem\nWahlraum w\u00e4hrend der Wahlzeit die Stimmzettel f\u00fcr die\nEuropawahl ausgegangen; das ist richtig. Ich kann Ihnen\nzu diesem bedauerlichen Vorfall nur sagen, dass im Frei-\nstaat Sachsen, im Niederschlesischen Oberlausitzkreis\nund auch in der Verwaltungsgemeinschaft Bad Muskau\nausreichend Stimmzettel vorhanden waren.\nAm Vormittag des Wahltages hatte der B\u00fcrgermeister,\nam Nachmittag ein Mitarbeiter der Stadt Bad Muskau \u2013\ndiese ist die f\u00fcr Gablenz zust\u00e4ndige erf\u00fcllende Ge-\nmeinde \u2013, pers\u00f6nlich bei allen Wahlvorst\u00e4nden nach-\ngefragt, ob es Probleme gebe. Sie bekamen jeweils die\nAuskunft, alles sei in Ordnung.\n\nAls der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Gablenz gegen\n16.45 Uhr in das betreffende Wahllokal kam, sagte ihm\nder Wahlvorsteher, er habe bereits etwa 50 W\u00e4hler weg-\ngeschickt, weil er keine Stimmzettel mehr gehabt habe.\nDaraufhin wurden innerhalb weniger Minuten aus den\nNachbargemeinden zus\u00e4tzliche Stimmzettel geholt.\n\nIch kann Ihnen nicht sagen, warum der Wahlvorsteher\nnicht eher, n\u00e4mlich als er merkte, dass die Stimmzettel\nknapp werden, und bevor sie ihm ausgegangen waren,\ndie Gemeinde informiert hat. So etwas darf nicht pas-\nsieren, auch wenn die Durchf\u00fchrung mehrerer verbun-\ndener Wahlen an einem Tag sicherlich gro\u00dfen organi-\nsatorischen und logistischen Aufwand mit sich bringt.\n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere m\u00f6chte ich bei\ndieser Gelegenheit den vielen ehrenamtlichen Helfern,\ndie an diesem Tag in den Wahllokalen t\u00e4tig gewesen\nsind, danken; denn insgesamt betrachtet haben sie her-\nvorragende Arbeit geleistet. Eine solche \u201eUnregelm\u00e4\u00dfig-\nkeit\u201c, um Ihren eigenen Terminus zu wiederholen, Herr\nJurk, wie sie in Gablenz passiert ist, wird uns Anlass\nsein, die Gemeinden zu bitten, die Schulung der Wahl-\nhelfer weiter zu verbessern.\n\nJurk, SPD: Gehe ich recht in der Annahme, dass damit\ndie Verantwortung offensichtlich in der Gemeinde selbst\nlag? Man h\u00e4tte vor der Wahl pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob die ent-\nsprechende Anzahl an Stimmzetteln vorhanden ist.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Nach den Informatio-\nnen, die uns vorliegen, ist es genauso.\n\nJurk, SPD: Eine weitere Nachfrage: In der Gemeinde\nh\u00e4lt sich hartn\u00e4ckig das Ger\u00fccht, in Sachsen seien nur\n75 % der Stimmzettel gedruckt worden, weil man davon\nausgegangen sei, dass die Wahlbeteiligung nicht so hoch\nsein werde. Ist da etwas dran?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das kann ich im\nAugenblick weder best\u00e4tigen noch dementieren. Ich will\nIhnen gern gelegentlich einmal mitteilen, ob man tats\u00e4ch-\nlich beim Drucken der Stimmzettel bereits eine Quote\nder Wahlteilnahme vorsieht. Lassen Sie mich vermuten,\ndass man das nicht tut.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte,\nIhre Frage Nr. 13.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\nIm Zusammenhang mit den Wahlergebnissen rechtsex-\ntremistischer Parteien in Sachsen frage ich die Staats-\nregierung:\n\n1. Wie viele rechtsextremistische Gewalttaten und Propa-\ngandadelikte gab es im Zeitraum zwischen 1999 und\nEnde 2003 im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz? (Bitte nach\nJahren getrennt einzeln auff\u00fchren!)\n\n2. \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung\nbez\u00fcglich von immer wiederkehrender Vorw\u00fcrfe, dass\nStraftaten, die ganz offensichtlich mit rechtsextremisti-\nschen Hintergrund oder von T\u00e4tern, die eindeutig dem\nrechten Spektrum zuzuordnen waren, begangen wurden,\ninsbesondere im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz in den\noffiziellen Meldungen und Statistiken nicht als solche\nerfasst, sondern unter anderen Delikten wie Hausfrie-\ndensbruch oder K\u00f6rperverletzung eingeordnet wurden,\nwodurch das tats\u00e4chliche Ausma\u00df rechtsextremistischer\nStraftaten massiv verschleiert worden ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Abg. Dr. Hahn! Zu Ihrer ersten Frage: Die Beant-\nwortung w\u00e4re sicher in der Schriftform besser geeignet,\ndenn ich wei\u00df nicht, wie ich Ihnen die Rahmenbalken\neiner Tabelle zu Geh\u00f6r bringen soll.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bin einverstanden, wenn Sie mir die-\nsen ersten Teil schriftlich geben. Dann k\u00f6nnen wir uns\ndas Vorlesen ersparen. Von meiner Seite w\u00e4re das Ein-\nverst\u00e4ndnis vorhanden.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es w\u00e4re praktischer,\nwenn ich Ihnen das Zettelchen in die Hand dr\u00fccke.\nBez\u00fcglich der zweiten Frage eine ganz eindeutige Ant-\nwort: Die Vorw\u00fcrfe, die diese Frage unterstellt, sind un-\nsubstantiiert.\n\nDurch die s\u00e4chsische Polizei werden Straftaten als F\u00e4lle\npolitisch motivierter Kriminalit\u00e4t erfasst, wenn sie den\nbundeseinheitlichen Kriterien f\u00fcr den kriminalpolizei-\nlichen Meldedienst in F\u00e4llen politisch motivierter Krimi-\nnalit\u00e4t entsprechen und als solche bekannt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8167\n\nDr. Hahn, PDS: Da muss ich nachfragen, Herr Minister.\nEs sind also dem Ministerium und den zust\u00e4ndigen Poli-\nzeibeh\u00f6rden keine Beschwerden von B\u00fcrgern schrift-\nlicher und m\u00fcndlicher Art bekannt, die sich dar\u00fcber\nbeklagt haben, dass Straftaten, die einen eindeutig\nrechtsextremistischen Hintergrund hatten, nicht als sol-\nche behandelt wurden, sondern als K\u00f6rperverletzung,\nHausfriedensbruch und \u00c4hnliches?\n\nIch will Ihnen vielleicht mit Jugendklubs auf die Spr\u00fcnge\nhelfen, die \u00fcberfallen wurden, mit K\u00f6rperverletzung von\nLeuten aus der linken Szene. All das hat es in den letz-\nten Jahren gegeben. Es gab nach meiner Kenntnis meh-\nrere dieser Beschwerden. Ich m\u00f6chte Sie nur fragen, ob\ntats\u00e4chlich gepr\u00fcft worden ist, dass an diesen Beschwer-\nden nichts dran ist. Es handelt sich nicht um Einzelf\u00e4lle,\nsondern um eine ganze Reihe von Vorg\u00e4ngen. Das\nMinisterium muss doch ein Interesse haben, ordentliche,\nsachgerechte Statistiken zu haben.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nDr. Hahn! Beschwerden wird nachgegangen und Be-\nschwerden werden \u00fcberpr\u00fcft. Das, was Sie hier abge-\nfragt hatten, war die Frage, ob wir Erkenntnisse h\u00e4tten.\nErkenntnisse sind nat\u00fcrlich Erkenntnisse, die Substanz\nhaben. Dazu habe ich Ihnen eindeutig gesagt, dass wir\neine klare Statistik f\u00fchren. Es gibt f\u00fcr die Statistik ein-\nheitliche Kriterien in ganz Deutschland. Sie k\u00f6nnen\nsicher sein, dass wir uns sehr streng an diese Kriterien\nhalten. Da gibt es andere Bundesl\u00e4nder, die da einen\nlaxen Umgang pflegen. Meist werden die etwas mehr\nlinks regiert als die L\u00e4nder, die hier solide arbeiten.\n\nDiese Vorw\u00fcrfe, die Sie in Ihrer Frage unterstellen, sind\nohne Substanz. Ich bitte Sie: Es kann weder Ihnen noch\nIhrer Region gedient sein, wenn Sie durch derartige For-\nmen von Fragen suggerieren, dass das Problem, das wir\noffensichtlich haben, noch eine andere Dimension h\u00e4tte,\nals es tats\u00e4chlich in der Praxis hat.\n\nDr. Hahn, PDS: Dann m\u00f6chte ich gern die zweite Nach-\nfrage stellen. Herr Minister, k\u00f6nnen Sie dem Hohen\nHaus und mir als Fragesteller mitteilen, wie viel der-\nartige Beschwerden es allein im letzten Jahr gegeben hat,\n\u00fcber die ich auch teilweise informiert wurde, und was\ngetan worden ist, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Vorw\u00fcrfe\ntats\u00e4chlich substanzlos sind. Was haben das Ministerium\nund die Polizei tats\u00e4chlich unternommen, die Vorw\u00fcrfe\nzu \u00fcberpr\u00fcfen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nHahn! Sie werden sicher nicht von mir erwarten, dass\nich Ihnen jetzt die Statistik von Beschwerden zu einem\nderartigen Sachverhalt auswendig nennen kann. Ich bitte\nSie, auch zu respektieren, dass solche Beschwerden or-\ndentlich abgearbeitet werden, ich Ihnen aber wohl kaum\neine ausf\u00fchrliche \u00fcber ein Jahr zur\u00fcckreichende Aufstel-\nlung liefern kann, wie jeder einzelnen Beschwerde nach-\ngegangen worden ist. Sie k\u00f6nnen aber mit Sicherheit\ndavon ausgehen, dass derartige Beschwerden in einer\nvern\u00fcnftigen Form aufgegriffen werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie k\u00f6nnen das ja\nschriftlich nachreichen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Jurk, bitte,\nIhre Frage Nr. 12.\n\nJurk, SPD: In den letzten Wochen wurde Gemeinden,\ndie den Status eines F\u00f6rderdorfes erlangt haben, mitge-\nteilt, dass die Finanzmittel f\u00fcr bereits geplante F\u00f6rder-\nvorhaben gek\u00fcrzt werden.\nFrage an die Staatsregierung:\n\nWie hoch sind die K\u00fcrzungen von F\u00f6rdermitteln aus\ndem Dorfentwicklungsprogramm f\u00fcr die s\u00e4chsischen\n\u201eProgrammd\u00f6rfer\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Jurk! Das\nbetreffende aktuelle operationelle Programm l\u00e4uft seit\ndem Jahr 2000 f\u00fcr sechs Jahre. Das Mittelvolumen der\nzur Umsetzung von Projekten infrage kommenden Richt-\nlinie Nr. 53 ist durch die starke Inanspruchnahme des\nProgramms bis 2006 weitgehend ausgesch\u00f6pft. Die noch\nvorhandenen Mittel sollen nur noch f\u00fcr absolut priori-\nt\u00e4re Vorhaben, insbesondere zur Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen oder Infrastruktur in Programmd\u00f6rfern, verwen-\ndet werden. Es werden also keine F\u00f6rdermittel gek\u00fcrzt.\nVielmehr sind die f\u00fcr den Zeitraum 2000 bis 2006 ins-\nbesondere von der EU zur Verf\u00fcgung gestellten Gelder\ndurch Antr\u00e4ge gebunden. Die vorhandenen Mittel wer-\nden aus heutiger Sicht nicht ausreichen, den Bedarf\nder Antragsteller im l\u00e4ndlichen Raum, insbesondere f\u00fcr\nnichtpriorit\u00e4re Vorhaben, vollst\u00e4ndig abdecken zu k\u00f6n-\nnen.\n\nJurk, SPD: Ich habe zun\u00e4chst eine Nachfrage, weil ja\neinige Gemeinden vor kurzem erst die Urkunde erhalten\nhaben, die best\u00e4tigt, dass sie F\u00f6rderdorf geworden sind.\nW\u00e4re es nicht besser gewesen, sich dies in Absch\u00e4tzung\ndes begrenzten Finanzrahmens zu schenken, um einfach\nkeine Erwartungen bei den Gemeinden zu wecken, dass\nsie die entsprechenden F\u00f6rdergelder erhalten?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch neigte anfangs auch eher dazu, diese Urkunden, die\nin Verbindung mit der Anerkennung als \u201eProgramm-\ndorf\u201c ausgereicht wurden, nicht auszureichen. Ich habe\nes dann \u2013 gerade nach Gespr\u00e4chen mit betroffenen B\u00fcr-\ngermeistern \u2013 dennoch getan, weil ja das Dorfentwick-\nlungsprogramm insgesamt 2006 nicht endet, sondern es\nwird eine Fortsetzung dann f\u00fcr eine Programmperiode\n2007 bis 2013 geben. Wir werden mit Sicherheit dort\nauch Gelder bekommen. Wie viel, wissen wir noch nicht.\nWir wissen auch noch nicht, wie dann das Programm im\nEinzelnen aussehen wird. Aber ich werde diesbez\u00fcglich\ndemn\u00e4chst Gespr\u00e4che in Br\u00fcssel f\u00fchren. Ich denke, wir\nwerden auch mit den betreffenden Gemeinden zu einer\nVereinbarung kommen, dass der bisher g\u00fcltige F\u00fcnf-\njahreszeitraum ganz einfach gestreckt werden muss. Ich\nsehe darin eine L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit.\n\nJurk, SPD: Ich habe eine zweite Nachfrage: Ist es un-\nzutreffend, dass Mittel aus dem Dorfentwicklungspro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8168\n\ngramm f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von Flutsch\u00e4den\neingesetzt wurden?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Jurk, ich kann das nicht generell ausschlie\u00dfen. Ich\nkann nur sagen, es war nicht beabsichtigt, eine Schadens-\nbeseitigung mit Geldern der Dorfentwicklung zu erm\u00f6g-\nlichen. Das war und ist nicht beabsichtigt, aber es ist im\nEinzelfall nicht auszuschlie\u00dfen, insbesondere immer\ndann, wenn es um eine schwierige Abgrenzung zwi-\nschen einer normalen Ma\u00dfnahme der Dorfentwicklung\nund einer Schadensbeseitigung geht. Wir haben ja auch\nF\u00e4lle, wo diese Dinge ineinander greifen. Dort, wo das\ngeschehen ist, steht die \u00dcberpr\u00fcfung bisher noch aus.\nIch will nicht zu viel versprechen. Nat\u00fcrlich arbeiten wir\ndaran. Ob es in der Folgezeit m\u00f6glich ist, die schwierige\nSituation vor Ort, die mir bekannt ist, eventuell durch\nUmschichtungen etwas zu entspannen, ist nicht abzu-\nsehen. Wir arbeiten daran. Aber dazu kann noch kein\nErgebnis verk\u00fcndet werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Abschlie\u00dfend Herr\nDr. Hahn mit der Frage Nr. 14.\n\nDr. Hahn, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Massive\nBeeintr\u00e4chtigungen durch Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen und\nBauma\u00dfnahmen der Deutschen Bahn AG auf der Strecke\nzwischen Pirna und Sch\u00f6na (LK S\u00e4chsische Schweiz)\nAufgrund der sich in den letzten Tagen h\u00e4ufenden Pres-\nsemeldungen sowie B\u00fcrgerbeschwerden bez\u00fcglich zahl-\nreicher und zum Teil \u00fcber Wochen und Monate anhal-\ntender Bauma\u00dfnahmen an Stra\u00dfen sowie auch Strecken\nder Deutschen Bahn AG, die nicht nur die Einwohner\ndes Landkreises erheblich belasten, sondern auch das\nwirtschaftliche Standbein der Region, den Tourismus, ge-\nf\u00e4hrden, frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden finden gerade jetzt, also unmit-\ntelbar vor der Hauptsaison im Tourismusbereich, derar-\ntig viele Stra\u00dfen- und Schienenbauma\u00dfnahmen im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz statt, und was kann aus Sicht\nder Staatsregierung unternommen werden, die Beein-\ntr\u00e4chtigungen f\u00fcr B\u00fcrger und G\u00e4ste zu minimieren?\n\n2. In welcher Form wurden insbesondere die f\u00fcr mehrere\nMonate geplanten Arbeiten an der Bahnstrecke zwischen\nPirna und Sch\u00f6na im Vorfeld rechtzeitig mit dem Land-\nratsamt S\u00e4chsische Schweiz, mit den betroffenen Kom-\nmunen sowie der Tourismuswirtschaft abgesprochen?\nUnd f\u00fcr den Fall, dass dies nicht in ausreichender Form\nerfolgt ist, bitte ich die genauen Gr\u00fcnde daf\u00fcr anzu-\ngeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Dr. Hahn! Zur Frage 1: Bei Bau-\nma\u00dfnahmen liegen Freud und Leid oft nebeneinander.\nBauen hei\u00dft immer Verbessern des derzeitigen Zustan-\ndes, aber ohne Beeintr\u00e4chtigung geht so gut wie nichts.\nDie Freude sollte jedoch \u00fcberwiegen und die Beeintr\u00e4ch-\ntigungen sollten auf ein vertretbares Minimum begrenzt\nbleiben.\n\nDas trifft auch auf die Bauma\u00dfnahmen in der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz zu. Die DB AG hat bisher zur Beseiti-\ngung der Sch\u00e4den des August-Hochwassers 2002 an\nverschiedenen Bahnanlagen gro\u00dfe Anstrengungen unter-\nnommen. Ich m\u00f6chte hier nur an die Strecken Freital\u2013\nKlingenberg\u2013Colmnitz und Heidenau\u2013Altenberg erin-\nnern, die komplett wiederhergestellt worden sind bzw.\nwerden. Nun ist die Elbtalstrecke Pirna\u2013Sch\u00f6na, also bis\nzur Grenze zur Tschechischen Republik, an der Reihe.\nAuch hier hatte die Flut zwar weniger sichtbare Sch\u00e4den\nangerichtet, aber doch so, dass die Z\u00fcge nur noch mit\ngeringer Geschwindigkeit fahren konnten.\nDie DB AG will in einer konzertierten Aktion bis zum\nFahrplanwechsel im Dezember 2004 diesen Streckenteil\nwieder auf das Geschwindigkeitsniveau von 120 km/h\nbringen. F\u00fcr diese Bauma\u00dfnahme schr\u00e4nkt die DB AG\nden Fahrplan f\u00fcr den Nah-, Fern- und G\u00fcterverkehr\nstark ein. Die DB AG erh\u00e4lt f\u00fcr derartige Ma\u00dfnahmen\nFluthilfegelder direkt vom Bund, die bis Ende 2004 ver-\nbaut sein m\u00fcssen.\nEs ist wichtig, dass wir uns das in Erinnerung rufen. Die\nDurchf\u00fchrung von Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen ist aufgrund\nder Temperatur- und Witterungsabh\u00e4ngigkeit auf den\nZeitraum zwischen M\u00e4rz/April und Oktober beschr\u00e4nkt.\nDabei wird versucht, vor allem in den Tourismusregio-\nnen die Baut\u00e4tigkeit in die Vor- und Nachsaison zu ver-\nlagern, um die Beeintr\u00e4chtigungen auf ein Minimum zu\nbeschr\u00e4nken. Im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz gibt es\ndazu halbj\u00e4hrlich Abstimmungen zwischen dem Touris-\nmusverband, der Kommunalverwaltung, Vertretern der\nGewerbetreibenden sowie der Stra\u00dfenbauverwaltung.\nZur Frage 2: Die Abstimmung der Sanierung der Bahn-\nstrecke im Elbtal zwischen Pirna und Sch\u00f6na/Grenze\nzur Tschechischen Republik obliegt dem Bauherrn DB\nAG im Auftrag des Bundes. In den Abstimmungsgespr\u00e4-\nchen der DB AG mit den zust\u00e4ndigen regionalen Beh\u00f6r-\nden wurde die Staatsregierung nicht beteiligt. Nach\nAussagen der DB AG hat diese jedoch rechtzeitig vor\nBaubeginn am 1. Juni 2004 die betroffenen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften und Verb\u00e4nde \u00fcber Inhalt und Ablauf der Bau-\nma\u00dfnahmen informiert.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Herr Staats-\nminister. Ist Ihnen bekannt, dass die B\u00fcrgermeister der\nbetroffenen Gemeinden, das Landratsamt und auch der\nTourismusverband im Prinzip mit dem Baubeginn die\nentsprechenden Faxe ins Haus bekommen haben und\nkeinerlei Vorwarnzeit vorhanden war, keinerlei M\u00f6glich-\nkeit, die Touristen und G\u00e4ste \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen zu\ninformieren, so dass jetzt erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen\nzu bef\u00fcrchten sind? Ist Ihnen das bekannt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDass das per Fax geschehen ist, ist mir nicht bekannt.\nIch finde das bedauerlich, aber das liegt in der Verant-\nwortung der DB AG.\n\nDr. Hahn, PDS: Meine zweite Nachfrage bezieht sich\nauf den Hinweis, dass die Mittel bis zum Ende des Jah-\nres 2004 verbraucht werden m\u00fcssen. Welche M\u00f6glichkei-\nten gibt es diesbez\u00fcglich, die Mittel vielleicht doch in\ndas Folgejahr zu \u00fcbertragen? Sind Sie nicht auch der\nMeinung, dass es sinnvoll gewesen w\u00e4re, die Bauma\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8169\n\nnahmen von M\u00e4rz bis Juni durchzuf\u00fchren und dann\nwieder ab September, um wenigstens der Tourismuswirt-\nschaft, die ohnehin durch das Hochwasser enorm gebeu-\ntelt wurde, eine Chance zu geben, in den beiden Som-\nmermonaten ohne Bel\u00e4stigungen der G\u00e4ste entsprechen-\nde Einnahmen zu erzielen? W\u00e4re das nicht der richtige\nWeg gewesen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Hahn, es gibt verschiedene Wege, die zum Ziel f\u00fch-\nren. Der von Ihnen genannte Weg ist sicherlich einer\ndavon. Die Bundesregierung hat ganz klar gesagt, dass\ndiese Mittel bis Ende des Jahres ausgegeben sein m\u00fcs-\nsen. Das ist eine Vorgabe des Bundes. Die Bauarbeiten\nzu strecken ist nat\u00fcrlich m\u00f6glich. Wir haben hier einen\nStreckenabschnitt von 33 km und man muss sich auf der\nanderen Seite auch fragen, wie lange wir an diesen\nSchienen arbeiten wollen.\n\nDie Verwirklichung der Reparaturarbeiten wird uns hel-\nfen, schnell wieder zu dem Tourismusmagneten zur\u00fcck-\nzukommen und damit auch die Bahn als einen der Tou-\nrismuszug\u00e4nge zu dieser Region wiederherzustellen. Das\nist sehr wichtig, gerade f\u00fcr Touristen aus Richtung Prag.\nIch denke, wir tun gut daran, wenn wir m\u00f6glichst\nschnell wieder eine Geschwindigkeit von 120 km/h an-\nbieten k\u00f6nnen, weil ansonsten die zeitliche Distanz f\u00fcr\nviele Touristen weiter un\u00fcberbr\u00fcckbar bleibt und sie\ndeswegen vorziehen, an Sachsen vorbeizufahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Alle Fragen sind beantwortet worden.\n\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 14.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.26 Uhr bis 14.32 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 4\nF\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr die Sanierung von Schulbauten\n\nIm Landkreis Delitzsch erhielten Eltern auf Nachfrage\nzur F\u00f6rderung der Sanierung von Schulbauten die Aus-\nkunft, dass F\u00f6rdermittel nur ausgereicht werden, wenn\nan Grundschulen 25, an Mittelschulen 50 und an Gymna-\nsien 75 Sch\u00fcler pro Jahrgangsstufe lernen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der\nF\u00f6rdermittelvergabe?\n\n2. Wie ist diese Beschr\u00e4nkung mit dem \u00a7 4a des Schul-\ngesetzes zu vereinbaren, der als Mindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr\nGrundschulen 15 Sch\u00fcler, an Mittelschulen und Gymna-\nsien 20 Sch\u00fcler je Klasse festlegt?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bedau-\nerlicherweise haben Sie im Rahmen Ihrer Anfrage nicht\ndeutlich gemacht, von wem die Eltern im Landkreis De-\nlitzsch die von Ihnen zitierte Auskunft bekommen haben,\nso dass deren Hintergr\u00fcnde nicht aufgekl\u00e4rt werden\nk\u00f6nnen. Ich erkl\u00e4re dennoch ganz ausdr\u00fccklich, dass die\nAuffassung, Schulbauf\u00f6rdermittel k\u00f6nnten ausschlie\u00dflich\ndann gew\u00e4hrt werden, wenn an einer Grundschule 25,\nan einer Mittelschule 50 und an Gymnasien 75 Sch\u00fcler\npro Jahrgangsstufe lernen, v\u00f6llig unzutreffend ist. Ihre\nzweite Frage geht daher von einer Beschr\u00e4nkung aus,\ndie in dieser Form nicht existiert.\nAllerdings ist es in der Tat so, dass die Vergabe der\nSchulbauf\u00f6rdermittel indirekt von Sch\u00fclerzahlen beein-\nflusst ist, weil die Standortsicherheit der Schule, welche\nvon F\u00f6rdermitteln profitieren soll, auch von Sch\u00fclerzah-\nlen abh\u00e4ngt. Entscheidend ist dabei der Genehmigungs-\nbescheid zu dem betreffenden Schulnetzplan einschlie\u00df-\nlich seiner Nebenbestimmungen.\n\nWird ein Schulstandort dort als zu beobachtend einge-\nstuft, bedeutet dies, dass in der entsprechenden Pla-\nnungsregion m\u00f6glicherweise ein Standort derselben\nSchulart zu schlie\u00dfen sein wird, ohne dass sich der Pla-\nnungstr\u00e4ger bereits auf einen konkreten Standort festge-\nlegt hat.\n\nEinen Schulstandort zu unterst\u00fctzen, bei dem unklar ist,\nob er in einigen Jahren \u00fcberhaupt noch schulisch genutzt\nwird, w\u00e4re angesichts der nach s\u00e4chsischem Haushalts-\nrecht langj\u00e4hrigen Zweckbindungsfrist nicht zu vertreten.\n\nDennoch einmal zusammenfassend: Ein so schematisches\nund realit\u00e4tsfernes Genehmigungsverfahren existiert in\nSachsen nicht. Wenn eine Beh\u00f6rde dennoch so vorgeht,\nbitte ich um nachpr\u00fcfbare Angaben.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frage Nr. 7\nKontrollen bei der Bef\u00f6rderung von Sch\u00fclern durch Be-\nauftragte der privatrechtlich organisierten Personenbef\u00f6r-\nderungsunternehmen\n\nNach \u00a7 23 Abs. 3 des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen sind auch die Landkreise als \u00f6ffentlich-rechtliche\nK\u00f6rperschaften die Tr\u00e4ger der notwendigen Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung und k\u00f6nnen die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung betref-\nfende Einzelheiten insbesondere hinsichtlich Umfang\nund Abgrenzung der notwendigen Bef\u00f6rderungskosten,\nH\u00f6he und Verfahren der Erhebung eines Eigenanteils\ndes Sch\u00fclers oder der Erziehungsberechtigten, Pauscha-\nlen oder H\u00f6chstbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Kostenerstattung usw.\ndurch Satzung regeln.\n\nDaher handelt es sich bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung um\ndie Erf\u00fcllung einer unter anderem den Landkreisen im\nRahmen der Schulpflicht obliegenden \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Aufgabe. Obwohl die Erziehungsberechtigten hier-\nbei zu keiner Zeit einen Fahrpreis an die privaten Ver-\nkehrsunternehmen geleistet haben, sondern deren Kinder\nausschlie\u00dflich auf der Grundlage der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungssatzung und des darin festgelegten und an den je-\nweiligen Landkreis entrichteten Eigenanteils zu bef\u00f6r-\ndern sind (\u00f6ffentlich-rechtlicher Bef\u00f6rderungsanspruch),\nwerden insbesondere minderj\u00e4hrige und nicht bzw. nur\nbeschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hige Schulanf\u00e4nger und Grund-\nsch\u00fcler (Sechs-, Sieben- und Achtj\u00e4hrige) bei Gelegenheit\nihrer Sch\u00fclerbef\u00f6rderung durch Beauftragte der jeweili-\ngen Verkehrsunternehmen (\u201eFahrscheinkontrolleur\u201c) auf\nder Grundlage der f\u00fcr die Personenbef\u00f6rderung des je-\nweiligen privaten Verkehrsunternehmens geltenden All-\ngemeinen Bef\u00f6rderungsbedingungen von beauftragten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8170\n\nKontrollpersonen der privaten Verkehrsunternehmen da-\nhingehend kontrolliert, ob sie \u00fcber einen g\u00fcltigen Fahr-\nausweis verf\u00fcgen.\n\nIch frage die Staatregierung:\n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Zul\u00e4ssigkeit der-\nartiger Kontrolle im Rahmen der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung durch die von den privaten Ver-\nkehrsunternehmen mit der Kontrolle von Fahrausweisen\nbeauftragten Privatpersonen (eingeschlossen die Verh\u00e4n-\ngung von Sanktionen durch so genannte erh\u00f6hte Bef\u00f6r-\nderungsentgelte durch die \u201eFahrkartenkontrolleure\u201c im\nErgebnis der Kontrollen) gegen\u00fcber Minderj\u00e4hrigen und\nnicht oder nur beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4higen Schulanf\u00e4n-\ngern und Grundsch\u00fclern bzw. deren Erziehungsberech-\ntigten, insbesondere auch vor dem Hintergrund des Prin-\nzips der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung und des\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzips (\u00dcberma\u00dfverbot)?\n\n2. Inwieweit sind die von den und f\u00fcr die privatrechtlich\nt\u00e4tigen Verkehrsunternehmen festgelegten Allgemeinen\nBef\u00f6rderungsbedingungen und deren Bestimmungen un-\nmittelbar und ohne Weiteres auf die Bef\u00f6rderung von\nGrundsch\u00fclern im Rahmen der den Landkreisen oblie-\ngenden \u00f6ffentlichen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungspflicht anwend-\nbar bzw. vollziehbar, f\u00fcr die zu keiner Zeit vertraglich\nvereinbarte Bef\u00f6rderungsentgelte durch die Erziehungs-\nberechtigten an die privaten Verkehrsunternehmen ge-\nleistet, sondern lediglich \u00f6ffentlich-rechtliche Eigenanteile\nvon den Erziehungsberechtigten nach Ma\u00dfgabe der\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen an den Tr\u00e4ger der Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung entrichtet werden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wie h\u00e4ufig, wenn\nmehrere Fachressorts von einer Fragestellung betroffen\nsind, tritt auch jetzt wieder der Innenminister ans Red-\nnerpult, um ein Anliegen an der Schnittstelle von Kom-\nmunal-, Schul- und \u00d6PNV-Recht darzustellen. Der Ant-\nwort auf Ihre Fragen muss ich daher eine knappe\nrechtliche Einordnung voranstellen:\nGem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen sind Landkreise und Kreisfreie St\u00e4dte f\u00fcr die\nnotwendige Bef\u00f6rderung der Sch\u00fcler auf dem Schulweg\nbei \u00f6ffentlichen und staatlich genehmigten Ersatzschulen\nfreier Tr\u00e4ger, in deren Gebiet sich die Schule befindet,\nzust\u00e4ndig. Es handelt sich hierbei um eine weisungsfreie\nPflichtaufgabe der Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte.\nWie das Verfahren der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Einzelnen\nausgestaltet ist, regeln die Landkreise und Kreisfreien\nSt\u00e4dte in ihren nach \u00a7 23 Abs. 3 Satz 2 SchulG zu erlas-\nsenden Satzungen, wobei ihnen ein weiterer Gestaltungs-\nspielraum zusteht.\n\nDer tats\u00e4chliche Bef\u00f6rderungsvorgang (auch von Sch\u00fc-\nlern) unterliegt allerdings den Bestimmungen des Perso-\nnenbef\u00f6rderungsgesetzes des Bundes. \u00dcberwiegend wer-\nden die Sch\u00fcler mit Bef\u00f6rderungsmitteln des \u00f6ffentlichen\nLinienverkehrs bef\u00f6rdert. Hier gilt die Verordnung \u00fcber\ndie Allgemeinen Bef\u00f6rderungsbestimmungen, wonach\nder Fahrgast einen g\u00fcltigen Fahrausweis besitzen muss.\nBesitzt er einen solchen nicht oder kann diesen bei einer\nKontrolle nicht vorweisen, ist das erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungs-\nentgelt von 40 Euro zu zahlen. Dabei sieht das geltende\nRecht keine Unterteilung vor. Verkehrsunternehmen sind\nmehr und mehr darauf angewiesen, die entstehenden\n\nKosten durch Fahrgeldeinnahmen zu decken. Die Kon-\ntrollen sind ein g\u00e4ngiges Mittel, um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nFahrgeldentrichtung zu pr\u00fcfen.\n\nBei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung haben sich im Grunde zwei\nVarianten der Entgeltentrichtung durchgesetzt.\n\n1. Der Sch\u00fcler entrichtet das Bef\u00f6rderungsentgelt und er-\nwirbt direkt den Fahrausweis beim Verkehrsunterneh-\nmer. Der so genannte Eigenanteil wird mit der Kom-\nmune durch die Sch\u00fcler/Eltern verrechnet.\n\n2. Der Landkreis als Schultr\u00e4ger schlie\u00dft mit dem Ver-\nkehrsunternehmer einen Vertrag \u00fcber alle Sch\u00fcler ab\nund bezahlt dem Verkehrsunternehmen das Bef\u00f6rde-\nrungsentgelt insgesamt. Dabei ist es f\u00fcr den Verkehrsun-\nternehmer unerheblich, wie hoch der Elternanteil ist. Die\nSch\u00fcler, die gem\u00e4\u00df der Satzung des Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungstr\u00e4gers berechtigt sind, die Leistungen der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung in Anspruch zu nehmen, erhalten hierzu\neinen Sch\u00fclerfahrausweis (der auch andere Bezeichnun-\ngen haben kann). Sinn und Zweck dieses Sch\u00fclerfahraus-\nweises ist es, dass die Sch\u00fcler dem Bef\u00f6rderungsunter-\nnehmen gegen\u00fcber nachweisen k\u00f6nnen, einen Anspruch\nauf die Leistung Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu haben. Das Be-\nf\u00f6rderungsunternehmen andererseits wird durch die\nVorlage von Sch\u00fclerfahrausweisen in die Lage versetzt,\nkontrollieren zu k\u00f6nnen, ob es Leistungen der Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung \u2013 gem\u00e4\u00df dem Vertrag mit dem Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungstr\u00e4ger \u2013 gegen\u00fcber dem Sch\u00fcler erbringt oder ob\nSch\u00fcler mitfahren, die eben nicht diesem Vertrag unter-\nliegen.\n\nDies vorausgeschickt, kann ich nun die Fragen zusam-\nmenfassend knapp beantworten:\n\nDie Bef\u00f6rderung (auch) von Sch\u00fclern unterliegt dem\nBundespersonenbef\u00f6rderungsgesetz und der dazu ergan-\ngenen Verordnung \u00fcber die Allgemeinen Bef\u00f6rderungs-\nbedingungen. Diese differenzieren nicht nach einzelnen\nNutzergruppen und enthalten auch die Erm\u00e4chtigung\nzur Erhebung erh\u00f6hter Bef\u00f6rderungsentgelte und zur\nFahrgastkontrolle.\n\nIn diesem Sinne wird die Kontrolle aller Fahrg\u00e4ste posi-\ntiv bewertet. Sie f\u00fchrt insbesondere bei Jugendlichen zur\nErziehung zu Ehrlichkeit und Achtung gegen\u00fcber denen,\ndie das Bef\u00f6rderungsentgelt entrichten.\n\nGespr\u00e4chen mit den Verkehrsunternehmen war zu ent-\nnehmen, dass die Kontrolleure angehalten sind, je nach\nSituation besonders gegen\u00fcber Kindern die Grenzen des\nHandlungsspielraumes auszusch\u00f6pfen und Kulanz gel-\nten zu lassen. Damit besteht f\u00fcr die Annahme, das Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgebot sei nicht gewahrt, kein Raum.\n\nGerlach, SPD: Frage Nr. 10\n\nRenaturierung des NSG \u201eHochmoor Gro\u00dfer Kranichsee\u201c\n\nDas NSG Hochmoor Gro\u00dfer Kranichsee als eines der\n\u00e4ltesten Naturschutzgebiete in Deutschland soll renatu-\nriert werden. Dem Vernehmen nach lehnt die Landestal-\nsperrenverwaltung dieses Vorhaben ab mit der Begr\u00fcn-\ndung, dass durch die Renaturierung das Wasser in der\nTrinkwassertalsperre Carlsfeld zu stark humos belastet\nw\u00fcrde.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8171\n\n1. Welchen Einfluss kann die Landestalsperrenverwal-\ntung auf die beschlossene Renaturierung des Hoch-\nmoores nehmen?\n2. Welche Position vertritt die Staatsregierung bei der\nKontroverse zwischen der Verwaltung des Naturparks\nVogtland/Erzgebirge und der Landestalsperrenverwal-\ntung?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu 1.: Die Landestalsperrenverwaltung wurde als Tr\u00e4ger\n\u00f6ffentlicher Belange im laufenden Verfahren zur Neufest-\nsetzung des Naturschutzgebietes \u201eGro\u00dfer Kranichsee\u201c\nangeh\u00f6rt. Sie hat zum Entwurf der Rechtsverordnung\nStellung genommen und dabei ihre Belange dargelegt,\ndie bei der \u00dcberarbeitung ber\u00fccksichtigt wurden. So ist\nnach dem aktuellen Verordnungsentwurf vorgesehen,\ndass\n1. die Bewirtschaft der Talsperre Carlsfeld sowie sonstige\nMa\u00dfnahmen der Gew\u00e4sserunterhaltung gem\u00e4\u00df den je-\nweils geltenden wasserrechtlichen Bestimmungen weiter-\nhin zul\u00e4ssig sind und\n2. Wiedervern\u00e4ssungsma\u00dfnahmen, die Einfluss auf die\nBewirtschaftung der Talsperre haben k\u00f6nnen, einver-\nnehmlich mit der Landestalsperrenverwaltung abzustim-\nmen sind.\nDas Verfahren zum Erlass der Rechtsverordnung f\u00fcr das\nerweiterte NSG \u201eGro\u00dfer Kranichsee\u201c ist weitgehend ab-\ngeschlossen. Die Unterzeichnung durch den Regierungs-\npr\u00e4sidenten steht aber noch aus.\n\u00dcber die genannten M\u00f6glichkeiten zur Einflussnahme\nhinaus ist die Landestalsperrenverwaltung im Rahmen\neiner regionalen Arbeitsgruppe an der gegenw\u00e4rtig lau-\nfenden Aufstellung des Managementplanes f\u00fcr das FFH-\nGebiet \u201eErzgebirgskamm am Gro\u00dfen Kranichsee\u201c be-\nteiligt. Sie hat dabei auf die Problematik verst\u00e4rkter\nHuminstoffeintr\u00e4ge hingewiesen und angeregt, als Be-\nstandteil des Managementplanes einen Pflegeplan f\u00fcr\ndas Talsperreneinzugsgebiet zu erarbeiten. Der Vorschlag\nwird in der Arbeitsgruppe gepr\u00fcft.\n\nZu 2.: Zwischen dem Tr\u00e4gerverband des Naturparkes\n\u201eErzgebirge/Vogtland\u201c und der Landestalsperrenverwal-\ntung des Freistaates Sachsen findet keine Kontroverse\nstatt. Vielmehr stehen sich hier teilweise unterschiedliche\nFachmeinungen und Belange entgegen, die an den je-\nweils betroffenen Einzelfl\u00e4chen verantwortungsvoll un-\ntereinander abzuw\u00e4gen sind.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft pr\u00fcft die gegenw\u00e4rtig vorliegenden wissen-\nschaftlichen Gutachten und Stellungnahmen zu den Ur-\nsachen des Eintrags von Huminstoffen in die Talsperren.\nIn der anschlie\u00dfenden Fachdiskussion m\u00fcssen Wege ge-\nfunden werden, die es erlauben, sowohl die naturschutz-\nfachlich bedeutsamen Hochmoore und Moorw\u00e4lder\ndauerhaft funktionst\u00fcchtig zu erhalten als auch den be-\nrechtigten Interessen der Wasserwirtschaft und weiterer\nLandnutzer zu entsprechen.\n\nErg\u00e4nzung der Antwort auf die m\u00fcndliche Frage Nr. 13\ndes Abg. Dr. Hahn, PDS zum Thema Rechtsextremisti-\nsche Gewalttaten und Propagandadelikte im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz:\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Im \u201eKriminalpolizeili-\nchen Meldedienst in F\u00e4llen politisch motivierter Krimina-\nlit\u00e4t\u201c wurden Straftaten wie folgt registriert:\n\nStraftaten pro Jahr 1999 2000 2001 2002 2003\nLKrs. S\u00e4chs. Schweiz 103 171 105 105 97\ndavon:\n\u2013 Gewaltdelikte\n\n7 6 11 23 11\n\n\u2013 Propagandadelikte 79 115 77 61 71\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZur Situation \u00e4lterer Menschen mit Behinderungen und\nchronischen Krankheiten im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/10253, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Da-\nnach folgen CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich bitte nun die Fraktion der PDS, das Wort\nzu nehmen. Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! \u00c4ltere Menschen mit Behin-\nderungen und chronischen Krankheiten \u2013 ein hoch sen-\nsibles und ungemein wichtiges sozialpolitisches Thema,\nauch und gerade f\u00fcr die Staatsregierung, die nach\nGrundgesetz und S\u00e4chsischer Verfassung bekanntlich\ndem Sozialstaatsgebot verpflichtet ist. Darin waren wir\nuns als PDS-Fraktion ganz sicher. Doch wir hatten uns\ngeirrt, und das tut weh; denn immerhin betrifft es \u00fcber\n\n250 000 s\u00e4chsische Haushalte, in denen Menschen mit\nBehinderungen leben.\nSchon beim ersten Lesen der Antworten auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage war ich entsetzt dar\u00fcber, mit welcher Un-\nlust, mit welchem Desinteresse die Staatsregierung ge-\nrade einmal \u00fcber das Allern\u00f6tigste informiert und dabei\nvorrangig auf statistische Erhebungen verweist, die gr\u00f6\u00df-\ntenteils entweder nicht oder nur sp\u00e4rlich oder als ver-\naltete Daten existieren. Von unseren 68 Fragen wurde\nfast die H\u00e4lfte nicht beantwortet.\n\nSo konnten keine verwertbaren Angaben zur demografi-\nschen Entwicklung behinderter und chronisch kranker\nMenschen gemacht werden, da nur Schwerbehinderte\nmit Ausweis in der Statistik erscheinen und Kranke\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8172\n\ngleich gar nicht erfasst werden. Dabei wei\u00df die Staats-\nregierung sehr wohl, dass viele behinderte Menschen\ndeshalb keinen Schwerbehindertenausweis beantragen,\nweil sie durch die dann amtlich festgestellte einge-\nschr\u00e4nkte Erwerbsf\u00e4higkeit ihre Chancen auf dem Ar-\nbeitsmarkt schwinden sehen. Ich frage: Auf welcher\nGrundlage will das Staatsministerium die dringend not-\nwendigen Hilfs- und Betreuungsangebote planen, wenn\nihr eine solide Datenbasis fehlt?\n\n\u00c4hnliche Unkenntnis gibt es bei der Regierung zur mate-\nriellen Situation dieser Personengruppe. Aufgrund man-\ngelnder s\u00e4chsischer Datenbasis musste sie deshalb sogar\nauf den Behindertenreport des sozialwissenschaftlichen\nForschungszentrums Berlin/Brandenburg verweisen \u2013\nwelch ein Armutszeugnis f\u00fcr die s\u00e4chsische Staatsregie-\nrung! Geradezu realit\u00e4tsfremd sch\u00e4tzt sie dann ein, dass\ndas Arbeitslosengeld II nicht zu einer Verschlechterung\nder finanziellen Situation der k\u00fcnftigen Bezieher f\u00fchrt.\n\nSie, meine Damen und Herren vom Sozialministerium,\nhaben sich offensichtlich weit weg von der Wirklichkeit\nbegeben, wenn Sie nicht zur Kenntnis nehmen wollen,\ndass mit 331 Euro monatlich das soziokulturelle Exis-\ntenzminimum nicht abgesichert wird. Wer kann damit\ndie steigenden Preise der Lebenshaltungskosten, im Per-\nsonennahverkehr, bei Strom, Versicherungen, Kranken-\ngeld und Zahnersatz, Benzin, Theater und Kulturveran-\nstaltungen bezahlen?\n\nWer ist f\u00e4hig, die Zuzahlungen im Krankheitsfall aufzu-\nbringen? \u2013 Auch wenn diese auf 1 oder 2 % des Einkom-\nmens begrenzt sind, \u00fcberfordert zum einen schon die Er-\nbringung der Vorfinanzierung in H\u00f6he von 39 bzw.\n78 Euro die Betroffenen, und zum anderen sind rezept-\nfreie Medikamente vollst\u00e4ndig aus der eigenen Tasche\nzu finanzieren. Dazu antworten Sie: \u201eDie aus dem Ge-\nsetz zur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung gegebenenfalls resultierenden individuellen\nMehrbedarfe werden anderweitig nicht getragen. Sie\nsind im Rahmen des verf\u00fcgbaren Nettoeinkommens zu\nber\u00fccksichtigen.\u201c Die Antwort ist an Zynismus nicht zu\n\u00fcbertreffen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nweil sie nichts anderes besagt, als: Wenn du krank bist\nund ein Medikament brauchst, das die Kasse nicht be-\nzahlt, dann musst du es selbstverst\u00e4ndlich von deinen\n331 Euro bezahlen oder darauf verzichten. \u2013 Logisch!\n\nErst in der Antwort auf eine sp\u00e4tere Frage l\u00e4sst sich die\nStaatsregierung herab einzugestehen: \u201e..., dass es gerade\nf\u00fcr Empf\u00e4nger von Hilfe zum Lebensunterhalt und bei\nniedrigen Renten besonders schwierig ist, die geforderten\nZuzahlungen zu leisten, und dies auch Auswirkungen\nauf den bisherigen Lebensstil haben kann.\u201c Frau Sozial-\nministerin, wenn Sie nicht blind, nicht taub und nicht\nlebensfremd sind, h\u00e4tten Sie antworten m\u00fcssen, dass es\nbei Beziehern von niedrigen Einkommen im Krankheits-\nfall sehr wohl zu gravierenden Auswirkungen auf den\nLebensstil kommen wird und Sie deshalb als Ministerin\nbeim Bund sofortige Korrekturen einfordern, weil Sie die\nschwerwiegenden Folgen f\u00fcr die Menschen, aber auch\nf\u00fcr das Gesundheitssystem keinesfalls verantworten\nm\u00f6chten.\n\nAu\u00dferdem muss ich Sie als Sozialministerin fragen: Wa-\nrum haben Sie nicht gegen die skandal\u00f6sen Absichten\nprotestiert, die kostenlose Nutzung der \u00f6ffentlichen Ver-\nkehrsmittel f\u00fcr behinderte Menschen stark einzuschr\u00e4n-\nken und die Geb\u00fchrenfreiheit von Rundfunk und Fern-\nsehen zur Disposition zu stellen?\n\nMeine Damen und Herren! Auch auf unsere Fragen zur\nambulanten medizinischen Betreuung Behinderter und\nchronisch Kranker konnte die Regierung keine neuen\nFakten vorlegen, obwohl sie angek\u00fcndigt hatte, bis Ende\nSeptember 2003 mit den im Gesundheitswesen Verant-\nwortlichen Ma\u00dfnahmen zu vereinbaren, um dem drohen-\nden \u00c4rztemangel zu begegnen. So stellt sie lediglich fest,\ndass zurzeit \u2013 rein statistisch gesehen \u2013 in keinem Pla-\nnungsgebiet eine Unterversorgung bei den Haus\u00e4rzten\nvorliegt. Indes verschweigt sie \u2013 obwohl wir auch da-\nnach gefragt hatten \u2013, dass es in einigen s\u00e4chsischen\nRegionen bereits eine Unterversorgung bei Fach\u00e4rzten\ngibt.\n\nNoch etwas Wichtiges: Anders als die Staatsregierung\nsehen wir als PDS-Fraktion schon kurz- und mittelfristig\neinen steigenden Bedarf sowohl an geriatrischer Versor-\ngung im Krankenhausbereich als auch und hier ganz\ndeutlich im Bereich der Anschlussheilbehandlungen f\u00fcr\nBehinderte und chronisch Kranke. Wenn Rehabilitations-\nma\u00dfnahmen weiter wie bisher so restriktiv gehandhabt\nwerden, haben wir bald das nicht mehr zu beherr-\nschende Problem der Zunahme der Pflegebed\u00fcrftigen\nauf dem Tisch.\n\nEs scheint so, als ob Sie diese Gefahr in ihrer Dimension\nverkennen, denn Sie k\u00f6nnen auf einige wichtige Fragen\n\u00fcberhaupt nicht antworten. Statt einzugestehen, dass das\nWissen dar\u00fcber, was mit den Menschen nach einem\nKrankenhausaufenthalt passiert, notwendig ist, antwor-\nten Sie: \u201eHierzu liegen der Staatsregierung keine An-\ngaben vor.\u201c Ganz nach dem Slogan: Was ich nicht wei\u00df,\nmacht mich nicht hei\u00df.\n\nUnd es geht so weiter. Die Regierung ist nicht in\nder Lage, Aussagen zur Nutzung der Behindertenfahrt-\ndienste und zum Bedarf an barrierefreien Zug\u00e4ngen zu\n\u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden in Sachsen zu machen.\n\nF\u00fcr uns aber ist es unabdingbar und h\u00f6chste Zeit, dass\nsie sich dazu konkrete Kenntnis verschafft, um mit Kon-\nsequenz darauf hinzuwirken, dass den Menschen mit\nBehinderungen in allen s\u00e4chsischen Kommunen eine\nselbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glicht wird. Genau das\nhatte doch die CDU immer wieder als ihr Ziel deklariert.\nJa, meine Damen und Herren, man darf nicht nur sagen,\nman muss auch tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nV\u00f6llig \u00fcberfordert war das Sozialministerium mit unse-\nrem Fragenkomplex \u201eSoziale Netze\u201c. W\u00e4hrend im Wirt-\nschaftsministerium der Schaffung von Netzwerken\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t einger\u00e4umt wird, wei\u00df das Sozialminis-\nterium mit sozialen Netzen nahezu nichts anzufangen.\nEs gibt zu, dass ihm ehrenamtliche Strukturen nicht be-\nkannt sind, und es wei\u00df auch nichts Genaueres \u00fcber den\nWandel der Familienstrukturen und \u00fcber die zuneh-\nmende Bedeutung au\u00dferfamili\u00e4rer Netze.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8173\n\nSo nimmt es nicht wunder, dass die Staatsregierung bei\neiner so d\u00fcrftigen Datenlage v\u00f6llig untaugliche Gesetze\nwie das Integrationsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrungen schreibt und die CDU-Fraktion diesem Gesetz\nauch noch zustimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich verzichte darauf, an wei-\nteren Beispielen unserer Gro\u00dfen Anfrage die Gleich-\ng\u00fcltigkeit und das Unwissen der Regierung zur Lebens-\nlage behinderter und chronisch kranker \u00e4lterer Menschen\nim Freistaat zu belegen und zu kritisieren. Allerdings\nwill ich Ihnen eine Gesamtbewertung nicht ersparen und\nfasse diese wie folgt zusammen:\nErstens. Der Staatsregierung sind grundlegende Fakten\nf\u00fcr die in der Gro\u00dfen Anfrage benannten Personengrup-\npen nicht bekannt. Selbst bei Fragen zu Trends in der\ndemographischen Entwicklung, die f\u00fcr politische Kon-\nzepte unerl\u00e4sslich sind, bleibt sie stumm.\nZweitens stellen wir fest, dass das Sozialministerium die\nBedeutung gerade der materiellen und finanziellen Situa-\ntion f\u00fcr diese Menschen hochgradig untersch\u00e4tzt und die\nschlimmen Auswirkungen der Hartz-Gesetze einfach\nnegiert nach dem Motto \u201eAugen zu und durch\u201c. Ist es\netwa Ihr privilegierter Arbeitsplatz mit einem guten\nEinkommen, der Sie blind f\u00fcr die Probleme dieser Men-\nschen macht?\nDrittens. Die Situation im l\u00e4ndlichen Raum ist f\u00fcr die\nRegierung nicht relevant. Deshalb wird sie bei den Ant-\nworten str\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt, untersch\u00e4tzt und ver-\ndr\u00e4ngt. Das macht mir, die ich in einem Dorf wohne,\nregelrecht Angst.\nViertens. Wir vermissen in den Antworten eine Analyse,\nQuantifizierung und Bewertung kurz- und mittelfristiger\nAuswirkungen der gegenw\u00e4rtigen Sozialpolitik auf die\nLebenslage dieser Menschen und eine daraus abgeleitete\npolitische Strategie auf Landesebene.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz:\nDas war nicht die Frage!)\n\nSo gesehen, meine Damen und Herren, hat der Bericht\ndie Bedeutung und Notwendigkeit dieser Gro\u00dfen An-\nfrage der PDS-Fraktion nur erh\u00e4rtet. Was bleibt, ist\nunsere unmissverst\u00e4ndliche Aufforderung an die Staats-\nregierung, ihrer sozialpolitischen Verantwortung f\u00fcr die\ngro\u00dfe Gruppe der Behinderten und chronisch Kranken\numgehend in der gebotenen Qualit\u00e4t nachzukommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich spreche heute das letzte\nMal in einer Landtagssitzung zu Ihnen. 14 Jahre habe ich\nmich gemeinsam mit den Mitgliedern meiner Partei f\u00fcr\neine sozial gerechte Politik engagiert und sie zu meiner\nHerzenssache gemacht. Ein Leben in Menschenw\u00fcrde \u2013\ndas war, ist und bleibt das Markenzeichen von PDS-Poli-\ntik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLeider hatte ich allzu oft den Eindruck, dass die CDU\ndie Sozialpolitik eher als Almosenpolitik und zu einseitig\nals Kostenbelastung ansah, denn Ihre erste Frage war\n\nstets: \u201eWas kostet das?\u201c, statt zun\u00e4chst zu fragen \u201eWas\nbringt es f\u00fcr die Menschen?\u201c.\n\nDie Sozialpolitik wurde vorrangig in eine Art Reparatur-\nfunktion gehoben, die die schlimmsten Auswirkungen\nder Marktwirtschaft auf die Menschen lindern sollte.\nViel zu selten war der Staatsregierung und auch der\nCDU bewusst, dass Sozialpolitik vorrangig eine Gestal-\ntungsaufgabe ist, ja eine Gestaltungsaufgabe sein muss\nmit dem Ziel, menschliche Entwicklungspotenziale frei-\nzusetzen, Demokratie zu st\u00e4rken, Gemeinschaftssinn zu\nentwickeln, Gewaltbereitschaft zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, Aus-\ngrenzung und Armut vorzubeugen, kurz: die Lebensqua-\nlit\u00e4t aller Menschen in unserem Land zu erh\u00f6hen.\n\nWenn Herr Winkler nach der Wahl zu der Einsicht\nkommt, dass sich die CDU mehr um die Probleme der\nMenschen k\u00fcmmern m\u00fcsse, um verloren gegangene\nW\u00e4hlerstimmen zur\u00fcckzugewinnen, hei\u00dft das f\u00fcr mich\nim Klartext, dass er die soziale Verantwortung von Poli-\ntik nicht als Ziel ansieht, sondern als Mittel, als Wahl-\nwerbung, sozusagen als Wahlbonbon anbietet.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Und Sie?)\n\nDarauf kann es nur eine Antwort geben \u2013 und die gebe\nich Ihnen, Herr Dr. H\u00e4hle \u2013: Der S\u00e4chsische Landtag\nbraucht eine noch viel st\u00e4rkere PDS-Fraktion.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig! \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDenn sie hat von Anfang an dieses Ziel verfolgt und\n\u00fcberzeugend nachgewiesen, dass sie nicht nur vor, son-\ndern auch nach der Wahl\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nkonsequent f\u00fcr eine sozial gerechte und eine solidarische\nPolitik eintritt, und zwar um der Menschen selbst willen,\num ihrer W\u00fcrde willen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Frau Staatsministerin Orosz)\n\nWir werben um das Vertrauen der W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler, damit sie gemeinsam mit uns ein lebenswertes\nSachsen f\u00fcr alle mitgestalten, ein lebenswertes soziales\nSachsen auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und\nchronischen Krankheiten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da geht einem\nder Hut hoch!)\n\nDiesem Anliegen wird sich ganz gewiss die PDS-Frak-\ntion auch in der 4. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Land-\ntages verpflichtet f\u00fchlen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! 14 Jahre im\nS\u00e4chsischen Landtag \u2013 ich gestehe \u2013, das waren f\u00fcr mich\nanfangs sehr belastende Jahre, die mich zeitweise auch\nverzweifeln lie\u00dfen\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Dann h\u00e4tten\nSie es doch gelassen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8174\n\nund die auch tiefe Wunden hinterlassen haben. Alles in\nallem waren es aber vorrangig sehr interessante, total\nspannende und lehrreiche Jahre, die ich nicht missen\nm\u00f6chte. Nun hei\u00dft es Abschied zu nehmen, und zwar\nmit einem Dankesch\u00f6n an alle Abgeordneten, an alle\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Landtagsverwal-\ntung und in den Landtagsfraktionen, die mich unter-\nst\u00fctzt, kritisch begleitet und gefordert haben. Ich verab-\nschiede mich von Ihnen mit den besten W\u00fcnschen f\u00fcr\nIhre Gesundheit, f\u00fcr pers\u00f6nliches Wohlergehen und f\u00fcr\ngutes Gelingen all Ihrer Vorhaben zum Wohle der Men-\nschen in Sachsen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss,\nSPD \u2013 Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. Frau Abg. Strem-\npel.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Abgeordneten! Wie haben Sie geschlossen, Frau\nZschoche? Ein Leben in Menschenw\u00fcrde war und ist\nMarkenzeichen der PDS. Sie haben permanent mit Ihrer\nFraktion seit 1990 s\u00e4mtliche Haushalte des Sozial- und\nGesundheitsministeriums abgelehnt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Weil sie schlecht waren!)\n\n\u2013 Wissen Sie, ich hatte schon einmal hier vorn am Pult\ngesagt: Getroffene Hunde bellen. Ich w\u00fcrde sagen, wenn\nSie meinen Ausf\u00fchrungen gefolgt sind, denken Sie viel-\nleicht \u00fcber manches anders.\nLassen Sie mich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen unse-\nren gesch\u00e4tzten Staatsminister a. D. Dr. Hans Geisler zi-\ntieren, der im Jahre 2000 anl\u00e4sslich des zehnj\u00e4hrigen\nR\u00fcckblicks des Bestehens der Altenpflegeheime in unse-\nrem Freistaat Folgendes sagte: \u201eZu den bedr\u00fcckendsten\nZust\u00e4nden, die ich kurz nach meiner Amts\u00fcbernahme\nals Aufgabe vor mir sah, geh\u00f6rten die Lebensbedingun-\ngen von alten und kranken und behinderten Menschen\nin Alten- und Behinderteneinrichtungen.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n\u201eHier war das erschreckende Ausma\u00df sichtbar, wohin\nein Gesellschaftssystem steuert, wenn es nicht den ein-\nzelnen Menschen \u2013 und insbesondere den kranken,\nschwachen und behinderten \u2013 in seiner einmaligen und\nunverwechselbaren W\u00fcrde achtet und annimmt.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWeiterhin f\u00fchrte Dr. Geisler aus: \u201eDie Lebens- und\nWohnbedingungen in vielen Altenpflegeeinrichtungen\nwaren menschenunw\u00fcrdig. Die Zimmer waren zum gro-\n\u00dfen Teil \u00fcberbelegt, die hygienischen Verh\u00e4ltnisse v\u00f6llig\nungen\u00fcgend und die bauliche Substanz nicht selten\nkatastrophal. Daran wurde nicht nur der Stellenwert of-\nfenbar, den der Sozialismus den sozialen Einrichtungen\nf\u00fcr die Schw\u00e4chsten einr\u00e4umte, hier zeigte sich auch,\ndass ein Staat in die Sackgasse gehen muss, wenn er\n\ndauerhaft aus der Substanz lebt und das Gebot der\nNachhaltigkeit missachtet.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n\u201eIch selbst habe 1990 mir solche Heime angeguckt und\nich danke Gott, dass es so etwas nicht mehr gibt.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nSehr geehrte Abgeordnete! Diesen Aussagen zur Aus-\ngangslage nach der friedlichen Revolution 1989 f\u00fcr die\nerste frei gew\u00e4hlte Staatsregierung und das Parlament\nhier in Sachsen 1990, diesen Ausf\u00fchrungen von unserem\nDr. Hans Geisler ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nSie alle erhielten im Fr\u00fchjahr dieses Jahres den Dritten\nBericht zur Lage der Menschen mit Behinderungen. Die-\nser Bericht belegt eindeutig, dass in den letzten 14 Jahren\neine gigantische Aufbauleistung in Sachsen \u2013 mit Hilfe\nvon Bundesmitteln, Landesmitteln und kommunalen\nMitteln \u2013 vollbracht wurde.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWer dies in Abrede stellt und nur beklagt, was eventuell\nnoch nicht ist, und schlechtredet, was normalerweise\nnicht schlechtzureden ist, der hat sich bitte erstens bei\ndenen zu entschuldigen, die zu DDR-Zeiten im wahrsten\nSinne des Wortes satt und sauber verwahrt und wegge-\nsperrt waren, und hat sich zweitens bei denen zu ent-\nschuldigen, die in einer gesamtdeutschen Solidarit\u00e4t die\nfinanziellen Mittel bereitstellten und noch bereitstellen,\num die heutigen vielf\u00e4ltigen und fl\u00e4chendeckenden An-\ngebote f\u00fcr alte, kranke und behinderte Menschen zu er-\nm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nBereits 1991 legte die Staatsregierung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen die Grunds\u00e4tze der Senioren- und Behinderten-\npolitik fest. In der Seniorenpolitik war und ist es nach\nwie vor das Ziel, solche Lebensbedingungen zu schaffen,\ndie den Wunsch nach eigenverantwortlicher und selb-\nst\u00e4ndiger Lebensf\u00fchrung so weit wie m\u00f6glich und so\nlange wie m\u00f6glich verwirklichen. Daf\u00fcr wurden Millio-\nnen von Euro eingesetzt \u2013 von allen, wie ich gerade\nsagte, von allen.\n\nEs wurde ein vielf\u00e4ltiges und v\u00f6llig neues Unterst\u00fct-\nzungssystem an Sozialstationen und auch an ambulanten\nsozialen Diensten eingerichtet. Nach den jahrelangen\nEnthospitalisierungsbem\u00fchungen haben wir ein regional\nausgewogenes und wohnortnahes Versorgungsnetz an\nnotwendigen Einrichtungen und Diensten \u2013 auch das\nkann niemand in Abrede stellen \u2013, wie gesagt, mittels\neiner gro\u00dfz\u00fcgigen F\u00f6rderung von allen Verantwortungs-\nebenen. Damit konnten Heime saniert und auch viele\nHeime neu gebaut werden.\n\nStaatssekret\u00e4r Dr. Nees sagte einmal: \u201eAlle Einrichtun-\ngen, Dienste und Veranstaltungen f\u00fcr Menschen mit\nBehinderungen sollen als Hilfen verstanden werden und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8175\n\nso weit wie m\u00f6glich die Grunds\u00e4tze der selbst\u00e4ndigen\nLebensbestimmung, der Normalisierung der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse und der Integration beachten. Allerdings unter-\nscheidet sich das Politikfeld der Behindertenpolitik von\nder Altenhilfe, da sie sich nicht nach einfachen, klar ge-\ngliederten Schemata entwickeln l\u00e4sst, wie Unterschei-\ndung nach Lebensalter oder Grad der Mobilit\u00e4t, also\netwa offen, ambulant, teilstation\u00e4r oder station\u00e4r. Es ist\ndeshalb schwierig, weil Behindertenpolitik den behinder-\nten Menschen in all seinen Lebensz\u00fcgen zum Gegen-\nstand hat.\u201c\nMeine Damen und Herren, weil wir gerade durch Frau\nZschoche eine wirklich extrem schlecht gemalte Situation\ngeh\u00f6rt haben, gestatten Sie mir einige Ausz\u00fcge aus dem\nBericht zur Lage der behinderten Menschen, den wir\njetzt bekommen haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Reden Sie\ndoch mal zur Anfrage!)\n\n\u2013 Wahrheit tut weh, Dr. Hahn, stimmt's?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Reden Sie zur Anfrage,\ndie hat doch ein ganz anderes Thema! \u2013\n\nGegenruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nZwei Drittel aller station\u00e4r untergebrachten Menschen\nmit Behinderung waren zu DDR-Zeiten nicht fach- und\nsachgerecht untergebracht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Reden Sie mal\n\u00fcber die jetzigen!)\n\nAlle Einrichtungen waren zur DDR-Zeiten \u00fcberbelegt.\nLesen Sie mal bitte in dem aktuellen Bericht nach. Auf\n\u00fcber 40 Seiten werden aktuelle Einrichtungen und Netze\naufgestrippt, die die sozial benachteiligten bzw. die be-\nhinderten und chronisch kranken Menschen versorgen.\nAuf \u00fcber 40 Seiten! Zu DDR-Zeiten, wie viel Seiten\nw\u00e4ren denn da zusammengekommen? \u2013 Eine vielleicht?\nEine!\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte: Wir haben in der Zwischen-\nzeit \u2013 ich m\u00f6chte hier eine Zahl vom 1.10.2003 nennen,\nauch aus diesem Bericht \u2013 \u00fcber 13 000 Menschen mit\nBehinderung, die in 58 Werkst\u00e4tten arbeiten. Allein weit\n\u00fcber 9 000 Pl\u00e4tze sind v\u00f6llig neu geschaffen worden \u2013\nv\u00f6llig neu. Generell wurde die Struktur neu geschaffen,\ndenn wir hatten im Prinzip nichts. Wir haben viele Ein-\nrichtungen der Ganztagsbetreuung, der Kurzzeitbetreu-\nung, wir haben sozialp\u00e4diatrische Zentren, wir haben\nviele andere Tagesstrukturen neu schaffen m\u00fcssen. Bitte,\nlesen Sie den Bericht!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt mit\nSicherheit noch viel zu tun. Das stellt auch niemand\ninfrage und man kann nie v\u00f6llig zufrieden sein. Das gibt\nes nicht, den Zustand der v\u00f6lligen Zufriedenheit \u2013 in kei-\nnem Bereich.\nIch m\u00f6chte stellvertretend ein Problem nennen, dessen\nsich nicht nur Sachsen annehmen muss, sondern die ge-\nsamte Bundesrepublik, und das sind die so genannten\nRentner, die die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\nverlassen. F\u00fcr diese Menschen brauchen wir noch Wohn-\nformen und meine Fraktion, die CDU-Fraktion, wird sich\nim Zusammenhang mit dem neuen Haushalt daf\u00fcr ein-\n\nsetzen, dass Investitionen f\u00fcr den Ausbau der Wohnfor-\nmen gerade f\u00fcr die Abg\u00e4nger dieser Werkst\u00e4tten, die in\ndie Rente gehen, geschaffen werden. Hier brauchen wir\nInvestitionen und wir als CDU werden daf\u00fcr einstehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wann sprechen Sie\ndenn mal zu der Gro\u00dfen Anfrage?)\n\nNoch ein Wort zu den chronisch Kranken: Die AOK hat\ngemeldet: 154 000 Versicherte sind von der Zuzahlung\nbefreit. Die IKK hat gemeldet: 5 000 Versicherte sind\nvon Zuzahlung befreit. Die Knappschaft hat angegeben:\n21 135 Versicherte sind von Zuzahlung befreit. Von an-\nderen Kassen lagen der Staatsregierung leider keine An-\ngaben vor. Sie k\u00f6nnen das in der Antwort zu der Klei-\nnen Anfrage von Dr. Pellmann in dieser Form nachlesen.\nIch denke schon, dass die Kassen sehr genau und sehr\ngut pr\u00fcfen, welcher Versicherte von der Zuzahlung be-\nfreit werden muss und befreit werden kann. Hier neh-\nmen sich die Kassen \u2013 und das werde ich nicht tun, die\nKassen schlechtzureden \u2013 schon genau in die Pflicht. Ich\ndenke, das ist auch ein Ergebnis dieser positiven Ge-\nsundheitspolitik.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Strempel, CDU: Sicherlich \u2013 und das sagte ich be-\nreits \u2013 gibt es noch viele Baustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Strempel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Pellmann?\n\nFrau Strempel, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Abg. Pell-\nmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrte Frau Strempel, da Sie mich\nschon freundlicherweise erw\u00e4hnt haben, m\u00f6chte ich\nmich auch bedanken, dass Sie mir eine Frage gestatten.\nIst Ihnen bekannt, dass es prinzipiell keine Zuzahlungs-\nbefreiungen mehr gibt, sondern dass auch chronisch\nKranke, wenn sie denn anerkannt sind, mindestens 1 %\nihres Bruttojahreseinkommens zuzahlen m\u00fcssen? Sie hat-\nten es so dargestellt, als ob die Kassen entscheiden k\u00f6nn-\nten, bestimmte Menschen generell von Zuzahlung zu be-\nfreien. Ist Ihnen bekannt, dass es anders ist?\n\n(Frau Staatsministerin Orosz:\nWenn 1 % erreicht ist, dann werden sie befreit!)\n\nFrau Strempel, CDU: Wenn das eine Prozent \u00fcberschrit-\nten ist, dann sehr wohl.\nSie haben mich ja noch nicht ausreden lassen. Ich habe\nIhnen die Frage in meinen Ausf\u00fchrungen gestattet. Diese\nAnfrage war Ihnen im Dezember 2003 von der Staats-\nregierung beantwortet worden.\nIch nenne die Zahlen, weil hier generell im Raum steht,\ndass nichts f\u00fcr chronisch Kranke oder Behinderte bzw.\nschwache Menschen getan wurde oder getan wird. Man\nmuss auch einmal korrigierend aufzeigen, was in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8176\n\nVergangenheit alles gemacht wurde. Ich lasse auch nicht\nzu, dass prinzipiell alles schlechtgeredet wird. Das geht\nnicht.\n\n(Zustimmendes Klopfen bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Wir reden \u00fcber\n\ndie Gro\u00dfe Anfrage!)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcckkommen auf das Thema\n\u201eZur Situation \u00e4lterer Menschen mit Behinderungen und\nchronischen Krankheiten im Freistaat Sachsen\u201c. Ich sagte\nbereits, das ist ein weit gef\u00e4chertes Thema und ber\u00fchrt\ndie Lebensbereiche Arbeiten, Wohnen und Freizeit.\n\nIn Sachsen wurde daf\u00fcr viel getan und das wurde \u2013\nauch international \u2013 anerkannt. Das wissen Sie von der\nPDS. Die Anerkennung f\u00fcr die hier erbrachten mensch-\nlichen und investiven Leistungen haben wir, Gott sei\nDank, \u00fcber Sachsen hinaus.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch einmal einen ganz\nanderen Dank aussprechen, wenn wir heute an diesem\nPult schon so viel Dank sagen.\n\nWorauf wir in der Vergangenheit nie verzichten konnten\nund worauf wir in der Zukunft einfach angewiesen sind,\nist das Ehrenamt. Gestatten Sie mir, kurz bevor ich\nmeine Ausf\u00fchrungen beende, hier noch mit einigen Zah-\nlen zu operieren. Ich denke, diese sprechen f\u00fcr sich.\n\nDie Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege in Sach-\nsen haben die Wertsch\u00f6pfung der ehrenamtlichen Arbeit\nf\u00fcr das Jahr 2002 ermittelt. Dabei setzten sie Personalkos-\nten nach dem ber\u00fchmten BAT-Ost, und zwar mit dem\neinbezogenen Arbeitgeberanteil, in H\u00f6he von 14 Euro\npro Stunde an. 2002 haben 112 566 ehrenamtliche Mitar-\nbeiter ein Arbeitszeitvolumen von 17 687 106 Stunden er-\narbeitet. Das w\u00fcrde einem Personalkostenvolumen von\n247 619 484 Euro und einer gesellschaftlichen Bruttowert-\nsch\u00f6pfung von 343 660 470 Euro entsprechen. Das ist\nehrenamtliche Arbeit f\u00fcr die Schwachen, Kranken und\nBehinderten. Daf\u00fcr danke ich allen, die ehrenamtlich\nt\u00e4tig sind.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch denke, es ist h\u00f6chste Zeit, dass jeder von uns einmal\nin sich geht und pr\u00fcft, inwieweit er selbst einen Beitrag\nleistet und nicht immer nur nach dem Staat ruft.\n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich an etwas erinnern, was\nwir 2003 hatten. Vielleicht kennen Sie es.\n\n\u201eBarrieren gibt es \u00fcberall, am meisten in den K\u00f6pfen,\n\nim Herzen, aber auch in Stein sowie auch in Gesetzen.\n\nJa, sehen m\u00f6cht ich, h\u00f6ren auch. Ich kann es nicht allein.\n\nJa, wenn ihr nichts dagegen tut, dann werd ich einsam\nsein.\n\nGemeinsam hei\u00dft das Zauberwort, mit dem Barrieren fal-\nlen.\n\nEs hilft heut dir und morgen mir und dann sogar uns\nallen.\u201c\n\nDas ist die erste Strophe des Liedes, das von einem Mit-\narbeiter des SMS anl\u00e4sslich des Jahres der Menschen mit\nBehinderung 2003 geschrieben wurde.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche allen\nAbgeordneten alles Gute.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Zur Behindertenfrage ist eigentlich alles gesagt.\nUnd doch ist es nie genug.\nFrau Strempel, um sozusagen noch eins zu dem Dank\nhinzuzuf\u00fcgen, den Sie hier zuletzt ausgesprochen haben,\nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass das, was in Euro oder\nin einer anderen W\u00e4hrung nicht messbar ist, die mensch-\nliche Zuwendung ist, die dahintersteht. Das k\u00e4me noch\nhinzu. Das haben Sie nicht weggelassen, weil Sie es nicht\nsagen wollten, sondern weil Sie es vielleicht f\u00fcr selbst-\nverst\u00e4ndlich erachtet haben. Aber es ist eben nicht mehr\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\nIch m\u00f6chte grunds\u00e4tzlich etwas zu der Gro\u00dfen Anfrage\nsagen, \u00fcber die wir im Moment reden.\n\nZu gro\u00dfen Teilen fehlt das Datenmaterial. Dort, wo Da-\nten da sind, werden diese, ohne Zusammenh\u00e4nge oder\nSchlussfolgerungen zu ziehen, einfach angeh\u00e4ngt. Es\nsind f\u00fcnf Jahre alte Daten. Es werden keinerlei Bem\u00fc-\nhungen sichtbar, diese Datengrundlage zu verbessern.\n\nBeim Lesen, Frau Ministerin, beschleicht mich das Ge-\nf\u00fchl, dass es der Staatsregierung so unrecht nicht ist, auf\nviele Fragen nicht antworten zu k\u00f6nnen oder zu m\u00fcssen.\nDas liegt nicht einfach daran, dass man einige Fragen\nauch h\u00e4tte anders formulieren k\u00f6nnen.\n\nAuch der Tenor der gegebenen Antworten l\u00e4sst nicht da-\nrauf schlie\u00dfen, dass es sich f\u00fcr die Staatsregierung um\nein wichtiges Thema handelt. Ich greife nur ein Beispiel\nheraus. Die Frage 13 im Komplex Soziale Netze lautet:\n\u201eWelche Fremd- und Eigeneinsch\u00e4tzung gibt es \u00fcber das\nehrenamtliche Engagement der betroffenen Personen-\ngruppen?\u201c Hier schreibt die Staatsregierung in vierein-\nhalb Zeilen etwas \u00fcber die Auffassung der Verb\u00e4nde,\nl\u00e4sst aber die eigene Einsch\u00e4tzung vollkommen weg. Das\nist nicht hinnehmbar und kein angemessener Umgang\nmit dem Parlament. Das erinnert mich auch etwas an\nden Umgang mit den Problemen im LWV und dem Um-\ngang mit dem Behindertengesetz, wo erst auf massiven\nDruck von au\u00dfen Substanzielles ins Gesetz geschrieben\nwurde.\n\nWir wissen, der Anteil \u00e4lterer Menschen an der Bev\u00f6lke-\nrung wird sich erh\u00f6hen, und zwar besonders drastisch\nder Anteil der \u00fcber 75-J\u00e4hrigen. In dieser Altersgruppe\nfinden sich derzeit 60 % Menschen mit Behinderungen.\n50 % der Schwerbehinderten sind im Seniorenalter. Auch\ndeshalb muss es ein Schwerpunkt der zuk\u00fcnftigen Arbeit\nund Planung sein, die Strukturen f\u00fcr \u00e4ltere und alte\nMenschen st\u00e4rker mit denen f\u00fcr behinderte Menschen zu\nverbinden.\n\nEin Beispiel: Im Hinblick auf den steigenden Bedarf an\nWohnpl\u00e4tzen durch steigende Fallzahlen und die bereits\n2003/2004 gek\u00fcrzten Investitionsmittel f\u00fcr Wohn- und\nWerkst\u00e4tten m\u00fcssen dringend andere L\u00f6sungsm\u00f6glich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8177\n\nkeiten zur Sicherstellung der Versorgung gefunden wer-\nden.\n\nIch konnte auf die Behindertenarbeit meiner Vorg\u00e4ngerin\naufbauen, die die N\u00e4he zu den Betroffenen gesucht hat.\nIch hoffe, dass ich das zum Wohle der Betroffenen wei-\ntergef\u00fchrt habe.\n\nIn einer Zeit, in der nahezu alle sozialen Standards auf\ndem Pr\u00fcfstand stehen, ist es schwer, den nicht Betrof-\nfenen die Wirkung dieser Vorschl\u00e4ge klarzumachen. Des-\nhalb m\u00fcssen wir hier besonders kritisch sein.\n\nBeim Vorschlag, die Bef\u00f6rderungsbedingungen f\u00fcr\nSchwerbehinderte und ihre Begleitpersonen, die meine\nVorvorg\u00e4ngerin hier ansprach \u2013 sage ich einmal vor-\nsichtig \u2013, diese Sachen umzugestalten, melden wir ent-\nschiedenen Widerspruch an. Hier stimmen wir mit der\nEinsch\u00e4tzung des Behindertenbeauftragten der Bundes-\nregierung \u00fcberein, der das ebenfalls ablehnt. Bei allen\nnotwendigen Anpassungen muss irgendwann einmal\nStopp! gesagt werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist wohl wahr!)\n\nDie Bundesregierung, die seit ihrer Regierungs\u00fcber-\nnahme eine regelrechte Richtungskorrektur in der Behin-\ndertenpolitik eingeleitet hat, leistet sich diesen Behinder-\ntenbeauftragten. Das geh\u00f6rt auch dazu. Sie leistet sich\nsogar einen manchmal unbequemen Mahner, der zuerst\ndarauf achtet, was die Auswirkungen f\u00fcr die Behinder-\nten sind. Hier kann ich einen wichtigen Unterschied zwi-\nschen der CDU-Regierung hier in Sachsen und der rot-\ngr\u00fcnen Regierung in Berlin zeigen: Unsere Regierung in\nBerlin h\u00e4lt es aus, von ihrem Behindertenbeauftragten ab\nund zu ger\u00fcgt zu werden.\n\nWenn es nach Ihnen allein gegangen w\u00e4re, w\u00e4re eine\nsolche M\u00f6glichkeit gar nicht erst in das S\u00e4chsische Be-\nhindertengesetz gekommen, denn es stand nicht in Ihrem\nEntwurf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHoffen wir, dass der Ministerpr\u00e4sident auch einen Men-\nschen mit einem solchen kritischen Zeitgeist in die ent-\nsprechende Landesfunktion beruft.\n\nUnsere Kritik an der Art und Weise des Entstehens die-\nses Amtes sowie seiner Ausstattung und Unabh\u00e4ngigkeit\nhaben wir bereits mehrfach zum Ausdruck gebracht. Un-\nsere Zweifel bestehen weiter.\n\nEin eindrucksvolles Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit, bei\nEinzelfallentscheidungen immer wieder nachzuhaken,\nzeigt unser Antrag zur Schaffung von Parkerleichterun-\ngen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Unserer Fraktion\nwurden mehrere konkrete F\u00e4lle vorgetragen, bei denen\nsich die \u00f6rtlichen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden au\u00dferstande\nsahen, Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr die Benutzung die-\nser Behinderten-Sonderparkpl\u00e4tze auszustellen.\n\nDie Staatsregierung listet unter anderem aber genau\ndiese F\u00e4lle als genehmigungsf\u00e4hig mit auf. Nat\u00fcrlich ge-\nhen die Betroffenen dann mit dem Text zu dieser Ant-\nwort zu den \u00c4mtern und sie erreichen dann auch, was\nsie eigentlich wollen. Das m\u00fcsste nicht unbedingt so\nsein, aber es ist leider noch Alltag der Betroffenen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn es sich dann auch noch um \u00e4ltere/alte Menschen\nhandelt, ist die Hilflosigkeit besonders gro\u00df und Leute,\ndie nicht so forsch sind, etwas durchzusetzen, verzwei-\nfeln daran und lassen es sein. Auch hier versprechen wir\nuns schnelle und unb\u00fcrokratische Hilfe durch einen Be-\nhindertenbeauftragten, ohne dass eine Fraktion per An-\ntrag jedes Mal noch einmal nachhaken muss.\nDie PDS spricht in der Gro\u00dfen Anfrage ein Anliegen an,\ndem wir uns auch weiterhin als Parlament widmen m\u00fcs-\nsen. Das Jahr der Behinderten 2003 konnte f\u00fcr diese Fra-\ngen nur ein erster Anfang sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die PDS-Fraktion. Herr Abg. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Liebe, verehrte Frau\nStrempel! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie zum Gegen-\nstand unserer Gro\u00dfen Anfrage auch wirklich gesprochen\nh\u00e4tten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fcge hinzu, dass es uns heute bei dieser Gro\u00dfen An-\nfrage nicht um eine Generaldebatte zur Behindertenpoli-\ntik in der historischen Genesis gilt. Ich f\u00fcge weiter hinzu\n\u2013 und das hier und heute nicht zum ersten Mal: Wir\nhaben immer \u2013 f\u00fcr mich kann ich das in jedem Falle in\nAnspruch nehmen \u2013 deutlich gemacht und anerkannt,\nwas in den letzten Jahren f\u00fcr behinderte Menschen in\ndiesem Land geleistet worden ist. Ich tue es heute er-\nneut. Wir haben von diesem Pult aus bedauert und auch\nkritisch bemerkt \u2013 f\u00fcr mich kann ich das zumindest in\nAnspruch nehmen \u2013, dass es viele Dinge in der DDR\ngab, f\u00fcr die man sich sch\u00e4men muss.\nZugleich \u2013 auch das hat hier immer wieder und oft eine\nRolle gespielt \u2013 sollten wir uns nach 15 Jahren h\u00fcten,\nv\u00f6llig undifferenziert auf das herabzuschauen, was wir\nselbst miterlebt haben, denn wir sind die meisten in die-\nsem Land Geborenen und Aufgewachsenen. Undifferen-\nziert hei\u00dft, nur das Negative, was es in der DDR leider\nzuhauf gegeben hat, zu sehen.\nEs gab auch eine andere Seite. Ich wei\u00df nicht, ob ich in\ndiesem Lande, in dem ich heute lebe, eine derartig f\u00f6r-\ndernde Entwicklung h\u00e4tte nehmen k\u00f6nnen. Ich geh\u00f6rte\nauch zu DDR-Zeiten zur Gruppe der Schwerstbehinder-\nten. Deshalb sage ich aus eigener Betroffenheit: Bem\u00fchen\nwir uns um Differenziertheit! In Bezug auf unsere Gro\u00dfe\nAnfrage: Es hat sich gezeigt, ob wir wollen oder nicht,\ndass es auf diesem Gebiet eine Reihe von Defiziten gibt,\nnicht in erster Linie im Baulichen, aber in der wissen-\nschaftlichen Durchdringung und Analyse dessen, was in\nBezug auf Alter und Behinderung auf uns zukommt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8178\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Liebe Frau Strempel!\nWarum muss eigentlich etwas schlechtgeredet werden,\nwas \u00fcberhaupt nicht schlecht dargestellt wurde? Sie sind\nhier an das Pult getreten und haben Gift verspr\u00fcht.\n\n(Lehmann, CDU: Quatsch!)\n\nMeine Kollegin Zschoche hat mit dem, was sie darge-\nstellt hat, nicht in einem Satz etwas Schlechtes \u00fcber die\n14 Jahre s\u00e4chsischer Behindertenpolitik zum Ausdruck\ngebracht. Wir haben uns zur Gro\u00dfen Anfrage ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nWir wollten gerne von der Staatsregierung etwas wis-\nsen \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Das glaubt Ihnen\nblo\u00df keiner, was Sie jetzt sagen!)\n\n\u2013 Dass Sie es nicht glauben, brauchen Sie nicht noch zu\nunterstreichen. Dass Sie es nicht begreifen, das brauchen\nSie auch nicht zu unterstreichen.\n\n\u2013 \u00fcber die Situation \u00e4lterer Menschen mit Behinderungen\nund chronischen Krankheiten.\n\nWenn uns die Staatsregierung dazu kaum Aussagen\ngeben kann, muss man doch wenigstens das darstellen\nk\u00f6nnen. Genau das haben Sie ignoriert und gesagt, wir\nh\u00e4tten die s\u00e4chsische Behindertenpolitik der letzten Jahre\nschlechtgeredet. Dass wir das S\u00e4chsische Behinderten-\ngesetz in einer der letzten Landtagssitzungen schlechtge-\nredet haben, wissen wir und dazu stehen wir auch. Dass\nsich die Situation von Menschen mit Behinderung im\nFreistaat grundlegend ge\u00e4ndert hat, wissen wir auch und\ndazu stehen wir auch.\n\n(Frau Strempel, CDU: Sie haben aber nie\ndem Haushalt zugestimmt!)\n\n\u2013 Was hat das, bitte sch\u00f6n, mit Haushalt zu tun, wenn\nwir einsch\u00e4tzen m\u00fcssen, dass nach wie vor die Situation\nvon Menschen mit Behinderung nicht so ist, dass sie\nselbstbestimmt und in W\u00fcrde im Freistaat Sachsen leben\nk\u00f6nnen? Sagen Sie mir bitte, was das eine mit dem\nanderen zu tun hat.\n\nSie haben in Gr\u00f6\u00dfenordnungen am Haushalt Abstriche\ngemacht, Sie haben in Gr\u00f6\u00dfenordnungen die Behinder-\ntenselbsthilfe in den letzten Jahren reduziert und vieles\nandere mehr. Sie wissen ganz genau, dass ich, wenn ich\neine Datenlage h\u00e4tte, andere Entscheidungen treffen\nw\u00fcrde. Das ist Ihr Problem. Sie haben keine exakte Da-\ntenlage, Sie entscheiden am gr\u00fcnen Tisch. Sie wissen\nnicht genau, wie die Lebenssituation von Menschen mit\nBehinderung im Freistaat ist und Sie wissen nicht, was\nin Zukunft gerade auf \u00e4ltere behinderte Menschen mit\nder weiteren Gestaltung der Sozialpolitik im Freistaat\nzukommt. Das ist das gr\u00f6\u00dfte Problem.\n\nSie haben von Behindertenwerkst\u00e4tten gesprochen. Sie\nwissen, dass dort mittlerweile schon \u00e4ltere Menschen\nsind. Was wird, wenn diese \u00e4lteren Menschen in das\nRentenalter kommen? Welche Schlussfolgerungen ziehen\nSie daraus, liebe Kollegin Strempel? Sie schimpfen nur\nund sagen, wir w\u00fcrden alles schlechtreden. Sie selbst\n\nbem\u00fchen sich nicht, exakt nachzugrasen, exakt nachzu-\nfragen, exakt zu analysieren, was jetzt getan werden\nmuss hinsichtlich Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr behinderte Menschen,\nhinsichtlich der Ausgestaltung des Sonderprogramms f\u00fcr\nschwerbehinderte Menschen, die in Arbeit gebracht wer-\nden, was getan werden muss zur Schaffung von Integra-\ntionsbetrieben, Selbsthilfeaktivit\u00e4ten auf diesem Sektor\nund vieles mehr. Sie haben dazu keine Datenlage. Das\nist mit dem, was uns die Ministerin in der Gro\u00dfen An-\nfrage als Antwort gegeben hat, \u00fcberhaupt nicht zum\nAusdruck gekommen.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Letztes sagen, weil Sie so gegen\nmeine Kollegin Zschoche gek\u00e4mpft haben. In der Gro\u00dfen\nAnfrage kam zum Ausdruck, dass es f\u00fcr Menschen mit\nBehinderung ein Gesetz gibt, dass es wenigstens ein\nNachteilausgleichsgesetz gibt, dass es andere Dinge gibt.\nDas ist, so denke ich, auch ein Verdienst meiner Kollegin\nund von mir, was wir in den letzten Jahren auf dem\nGebiet der Behindertenpolitik in diesem Freistaat ver-\nsucht haben anzuschieben und damit auch auf den Weg\ngebracht haben. Wir lassen uns, bitte sch\u00f6n, auch nicht\nschlechtreden, was wir getan haben. Wir lassen uns\nschon gar nicht von Ihnen beleidigen, dass wir die Situa-\ntion der Menschen mit Behinderung nicht beachten und\ndies nicht in unsere Arbeit einbeziehen w\u00fcrden.\n\nIch m\u00f6chte ganz einfach darum bitten, dass Sie, wenn\nSie schon schimpfen, dann bitte genau, differenziert und\nklar zu dem sprechen, was von uns in diesem Landtag\ngesagt wurde, und nicht Frau Zschoche etwas in den\nMund legen, was sie nie gesagt hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Wo, bitte, habe ich eine Beleidi-\ngung ausgesprochen, wenn ich Fakten aufgez\u00e4hlt habe?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Werte Kollegin Strempel! Ich habe es\nversucht zu sagen. Wenn Sie Frau Brigitte Zschoche\netwas in den Mund legen, was sie nicht gesagt hat, und\nwenn Sie dann noch zum Ausdruck bringen, dass wir\ndie Behindertenpolitik im Freistaat Sachsen schlechtreden\nam Beispiel des Redebeitrages von Frau Zschoche, dann\nhaben Sie ihr etwas in den Mund gelegt, was sie nie\ngesagt hat. Und das ist schon eine Beleidigung, mehr als\ndas eigentlich noch.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin\nOrosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich muss\ntrotzdem noch einmal mit der Situation beginnen, denn,\nFrau Zschoche, Sie haben anhand Ihrer Anfrage die\nSituation auch nicht ausgelassen. Sie haben sie beschrie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8179\n\nben. Daher muss mir gestattet sein, dazu einige S\u00e4tze zu\nsagen.\n\nEs ist sehr sch\u00f6n, wenn wir uns dar\u00fcber einig sind, dass\ndie letzten 14 Jahre einen erheblichen Fortschritt in der\nBetreuung und in der Versorgung behinderter und alter\nMenschen gebracht haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist keine Frage!)\n\nEs ist auch gut, wenn wir uns dar\u00fcber einig sind, dass\ndie Hinterlassenschaften der 40 Jahre davor uns auch\njetzt noch Probleme bereitet, denn was in 40 Jahren im\nZusammenhang mit der W\u00fcrde dieser Menschen ver-\ns\u00e4umt wurde, ist nat\u00fcrlich bis heute nicht v\u00f6llig nachge-\nholt. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns alle einig. Daher\nist es wohl berechtigt gewesen, dass Frau Strempel an\ndieser Stelle gesagt hat, dass man ganz einfach fair sein\nund sagen muss, dass wir in diesem Zeitraum Enormes\nzur Herstellung menschenw\u00fcrdiger Bedingungen f\u00fcr die-\nsen Personenkreis geschaffen haben. Das h\u00e4lt uns nicht\ndavon ab, auch kritisch einzusch\u00e4tzen, dass es noch Defi-\nzite gibt. Auch dar\u00fcber sind wir uns, denke ich, einig.\n\nZu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage: Ich denke, Herr D\u00fcrrschmidt,\nder Zusammenhang mit der Situation ist einfach gege-\nben, und ich behaupte sogar, dass Sie die Fragen in der\nGro\u00dfen Anfrage deswegen gestellt haben. Frau Zschoche\nhat in ihrem Beitrag ja mehrfach darauf hingewiesen,\ndass sie Analysen vermisst, die es erlauben, die Situation\nzu bewerten und Konsequenzen zu ziehen. Also m\u00fcssen\nauch einige Reflexionen zur Situation gestattet sein.\n\nFrau Zschoche, ich akzeptiere Ihre Kritik bez\u00fcglich der\nQualit\u00e4t der Antworten auf die verschiedenen Fragen.\nDamit habe ich kein Problem.\n\n(Beifall der Abg.\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nWir k\u00f6nnen nur besser werden und ich werde ver-\nsuchen, daf\u00fcr zu sorgen, dass so kurze Antworten auf\nsolche Fragen nicht mehr vorkommen. Diesbez\u00fcglich\nsind wir d'accord.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch sagen, dass die\nFragen eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Vielfalt aufweisen. Ich\nhabe nicht genau gez\u00e4hlt, wie viele es sind.\n\n(Frau Zschoche, PDS: 68!)\n\nEs sei mir gestattet, nur zwei davon zu nennen, um\ndeutlich zu machen, von welchen Fragen wir sprechen\nund auf die es teilweise schwer f\u00e4llt, niveauvolle Ant-\nworten zu geben.\n\nEine Frage lautete zum Beispiel: \u201eWie wird der Ausstat-\ntungsgrad der Wohnungen (Bad, WC, Sammelheizung)\nder einzelnen Personen eingesch\u00e4tzt?\u201c \u2013 Es ist uns nicht\nm\u00f6glich, solche Fragen zu beantworten. Ich glaube nicht,\ndass es irgendeine Statistik in diesem Land gibt oder\nauch geben wird, die diesen Nachweis erbringen kann.\nIn diesem Fall \u2013 das muss ich Ihnen sagen \u2013 weise ich\nIhre Kritik hinsichtlich der schlechten Beantwortung der\nFragen zur\u00fcck.\n\nIch m\u00f6chte noch eine Frage herausgreifen: \u201eWie hoch ist\ndie Anzahl der betroffenen Personen, die mit einem Ehe-\npartner oder mit einem Lebenspartner zusammenleben?\u201c\n\n(Leroff, CDU: Das geht Sie\ndoch gar nichts an!)\n\nIch frage Sie \u2013 der Datenschutzbeauftragte ist heute nicht\nanwesend \u2013: Wie soll eine solche Frage beantwortet wer-\nden und mit welchem Recht haben wir \u00fcberhaupt die\nM\u00f6glichkeit, das bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in\nSachsen zu hinterfragen?\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nSo viel zu Ihrem Fragenkatalog.\n\nZum anderen haben Sie, Frau Zschoche, unter anderem\nFragen angesprochen, die die \u00c4rzteversorgung betreffen.\nIch glaube, wir haben in den letzten Wochen und Mona-\nten so viel \u00fcber die \u00c4rzteversorgung in Sachsen berich-\ntet, dass es irgendwann auch m\u00fc\u00dfig ist, noch einmal im\nDetail alles aufzuschreiben. Ich glaube, es ist gerecht-\nfertigt, wenn wir an dieser Stelle auf schon gesagte und\nschriftlich niedergelegte Dinge verweisen. Das hat,\nglaube ich, auch etwas mit Effizienz zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch bin gern bereit, diese Ausf\u00fchrungen nochmals zu\nmachen. Ich habe Ihnen in der letzten Debatte im Land-\ntag \u2013 ich wei\u00df nicht mehr, welche das war \u2013 auch gesagt:\nSobald sich neue Konstellationen in der medizinischen\nVersorgung ergeben, berichten wir. Das hei\u00dft aber nicht,\nwie Sie es vorhin gesagt haben, dass sich die Staatsregie-\nrung nicht darum k\u00fcmmert und dass es keine Fort-\nschritte gibt. Ich berichte in der Presse fast w\u00f6chentlich\ndar\u00fcber, wo wir stehen, was wir ver\u00e4ndert haben und\nwelche Ergebnisse vorliegen. Wenn Sie fair sind, m\u00fcssen\nSie das auch eingestehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\nZur Frage nach der Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel\ndurch Behinderte: Auch dies war schon Thema. Es gibt\nkeine Veranlassung, dass uns ein Behinderter meldet,\nwelche \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel er benutzt. Sie wis-\nsen, dass wir im Rahmen der Haushaltsdiskussion schon\nmehrfach dar\u00fcber gesprochen haben. Sie wissen, dass\nder Freistaat allein die Nutzung von \u00f6ffentlichen Ver-\nkehrsmitteln mit rund 18 Millionen Euro st\u00fctzt. Wir als\nS\u00e4chsische Staatsregierung haben auch schon beklagt,\ndass es dazu bundesweit nur ein Infosystem gibt, in des-\nsen Rahmen einmal im Jahr eine Z\u00e4hlung gemacht wird,\ndie auch uns nicht befriedigt. Aber \u2013 auch das haben wir\nschon mehrfach deutlich gemacht \u2013 wir lassen es nicht\nzu, wenn uns von Ihrer Seite aufgrund solcher Fragen,\nwie ich sie gerade zitiert habe, vorgeworfen wird, dass\nwir a) nicht korrekt antworten und b) nichts f\u00fcr die Be-\nhinderten und f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen tun sowie nichts\nvon ihrer Situation wissen. Das ist falsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Problematik der chronisch Kranken sei auch noch\neinmal genannt. Auch dazu habe ich im Zusammenhang\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8180\n\nmit dem Gesundheitsmodernisierungsgesetz ausf\u00fchrlich\ngesprochen. Frau Strempel hat es auch noch einmal ge-\nsagt. Es trifft zu, dass es Belastungen f\u00fcr Menschen gibt.\nDas betrifft nicht nur Alte und Behinderte, sondern auch\nAlleinerziehende und andere. Es ist richtig, dass wir\ndeutlich darauf hingewiesen haben, dass es auch f\u00fcr\ndiese Menschen ein solidarisches Ausgleichssystem gibt.\nDas sind die H\u00e4rtefallregeln und, wenn man eine Grenze\nerreicht hat, die v\u00f6llige Freistellung von s\u00e4mtlichen\nZuzahlungen. Ich m\u00f6chte nicht wiederholen \u2013 Frau\nStrempel hat es gesagt \u2013, dass wir allein in Sachsen\nschon bei etwa 50 000 Freistellungen angekommen sind.\n\nUm nochmals auf Ihre Anfrage zur\u00fcckzukommen: Ich\nwei\u00df nicht, ob es hilfreich ist \u2013 das aber scheint mir Ihre\nIntention zu sein \u2013, Behindertenpolitik und Politik f\u00fcr\nalte und kranke Menschen \u00fcber derartige Anfragen zu\nproklamieren. Ich glaube auch nicht, dass diese Anfragen\nwirklich das aktive Tun bestimmen. Sie haben vorhin\nsinngem\u00e4\u00df gesagt \u2013 ich kann es jetzt nicht zitieren \u2013, die\nStaatsregierung sollte nicht immer nur reden, sondern\nsie sollte auch etwas tun. Dazu sage ich: Solche Anfragen\nreichen vielleicht gerade dazu, eine Debatte im Landtag\nzu f\u00fchren, aber das eigentliche Tun spiegelt sich, glaube\nich, nicht in der Beantwortung dieser Fragen wider.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch spreche jetzt nur von der Zeit, in der ich in dieser\nPosition t\u00e4tig bin. Frau Strempel hat die Amtszeit von\nDr. Geisler schon klar skizziert. Wir haben erst in diesem\nJahr ein umfangreiches Werk zur Lage der Behinderten\nvorgelegt, Frau Zschoche. Ich glaube, Sie erinnern sich,\ndass ich damals darauf hingewiesen habe, dass dieses\nWerk in Deutschland einzigartig ist. Es gibt bisher kein\nLand in Deutschland, das einen ann\u00e4hernd vergleich-\nbaren Bericht f\u00fcr diesen Personenkreis vorgelegt hat. Es\nmag sein, dass Ihnen auch dieser Bericht noch nicht aus-\nreicht. Frau Strempel hat aber auch deutlich gemacht,\ndass versucht wurde, viele der Fragen, die Sie gestellt\nhaben, in diesem Bericht umfangreich zu beantworten.\nIch gebe zu, dass man nie zu 100 % Antwort auf alle Fra-\ngen finden kann und dass auch ein solcher Bericht nicht\nin allem aktuell sein kann. Aber dieser Bericht ist eine\ngute Analyse und enth\u00e4lt auch eine gute \u00dcbersicht auf\ndie Aufgaben, die die Staatsregierung in diesem Bereich\nzu erledigen hat.\n\nIch m\u00f6chte auch noch auf eines hinweisen: Wir haben in\ndiesem Zusammenhang \u2013 auch erstmalig und einmalig\nin Deutschland \u2013, gerade weil wir uns Gedanken \u00fcber\ndiesen Personenkreis machen, festgestellt: Es reicht nicht,\ndiese Analysen und diese Berichte nur den Politikern\nund verst\u00e4ndlicherweise den Fachleuten zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, sondern man sollte sie aufgrund der von\nIhnen angesprochenen und auch von mir vertretenen\nGleichstellung und Integration dieser behinderten und\nalten Menschen auch f\u00fcr diesen Personenkreis aufberei-\nten.\n\nWir haben in diesem Zusammenhang \u2013 auch das habe\nich letztens erw\u00e4hnt \u2013 einen Bericht gefertigt, der die\nSprache der Behinderten widerspiegelt, also in einfacher\nund klarer Form die Daten dieses Berichtssystems auf\neinem Niveau zusammenfasst, das erm\u00f6glicht, dass auch\n\nBehinderte in F\u00f6rderschulen und anderen Einrichtungen\nihre eigene Analyse verfolgen k\u00f6nnen. Sie wissen, dass\nTeile dieses Berichtes auch auf der Basis von Interviews\nmit den Betroffenen entstanden sind. Es handelt sich\nalso keinesfalls um Sch\u00f6nf\u00e4rberei vom Tisch des Ministe-\nriums aus, wie das heute auch schon gesagt worden ist.\n\nEin Letztes! Frau Zschoche, Herr D\u00fcrrschmidt, Herr\nPellmann und \u2013 in Teilen \u2013 Herr Gerlach, wir haben\nzugunsten der Menschen, um die wir alle uns sorgen, in\nden vergangenen 14 Jahren gemeinsam eine Vielfalt an\nVer\u00e4nderungen und Investitionen auf den Weg gebracht.\nIch habe verstanden, dass es darin Einstimmigkeit gibt.\nWir sollten nicht versuchen, dies als Problem zwischen\nden Parteien auseinander zu dividieren und uns dabei\naufzureiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir alle \u2013 ob es Politiker sind, ob es das Gemeinwesen\nist \u2013 sollten mit diesen Menschen gemeinsam \u2013 Integra-\ntion beginnt, wenn wir gemeinsam \u00fcber L\u00f6sungen und\nZiele nachdenken \u2013 den Weg in die Zukunft beschreiten.\n\nIch wiederhole: Wir haben noch viel zu tun, ob es die\nWohnheime, Herr Gerlach, oder die Behindertenwerk-\nst\u00e4tten sind. Ich glaube nicht, dass wir jemals behauptet\nhaben, dem sei nicht so. Ich habe immer deutlich gesagt,\ndass wir diese Herausforderung noch vor uns haben. Ich\nhabe allerdings hinzugef\u00fcgt, dass wir dieser gewachsen\nsind.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich eine Intention von Frau Strem-\npel aufgreifen. Der Hinweis auf die Barrieren in den\nK\u00f6pfen klingt f\u00fcr den einen oder anderen vielleicht ab-\ngedroschen. Ich halte diesen Punkt aber nach wie vor f\u00fcr\ngenauso wichtig wie die Investitionen und das Engage-\nment von uns allen. Es muss uns gelingen, dies nicht\nnur im Gremium der Politiker, sondern auch an der\nBasis zum Alltag zu machen.\n\nAn dieser Stelle f\u00e4llt mir ein bekanntes Beispiel aus der\nStadt G\u00f6rlitz ein. Dort ist es inzwischen Alltag, dass der\nBehindertenbeirat, der Seniorenrat und die Kommunal-\npolitik, in diesem Fall: der Oberb\u00fcrgermeister, sich\nst\u00e4ndig treffen, um \u00fcber Probleme zu diskutieren und\ngemeinsam dar\u00fcber nachzudenken, wie L\u00f6sungswege im\nAlltag gefunden werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWenn es uns gelingen w\u00fcrde, dass dies \u00fcberall in den\nKommunen Alltag wird, w\u00e4re das auch f\u00fcr uns eine\ngro\u00dfe Hilfe bei der L\u00f6sung der vor uns stehenden Prob-\nleme. Dazu kann ich nur aufrufen, daf\u00fcr darf ich mich\nbedanken.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Debatte \u00fcber die\nGro\u00dfe Anfrage ist abgeschlossen.\n\nMir liegt von der PDS-Fraktion ein Entschlie\u00dfungsantrag\nin der Drucksache 3/11212 vor. Ich bitte diesen jetzt ein-\nzubringen. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8181\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir haben unseren Ent-\nschlie\u00dfungsantrag deshalb gestellt, weil wir der Auf-\nfassung sind, dass die in der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage enthaltene Datenlage nicht ausreichend ist. Frau\nMinisterin, wir \u2013 zumindest ich; das sage ich ganz per-\ns\u00f6nlich \u2013 unterscheiden uns in der Bewertung des 3. Be-\nrichts \u201eZur Lage von Menschen mit Behinderungen\u201c. Ich\nmuss Ihnen ganz ehrlich sagen: Der 1. und der 2. Be-\nricht, die von Herrn Dr. Geisler vorgelegt wurden, waren\nf\u00fcr mich substanziell viel aussagef\u00e4higer, viel kritischer\nals der 3. Bericht. Auch in Letzterem h\u00e4tte ich mir Wer-\ntungen gew\u00fcnscht; sie sind nicht getroffen worden.\nAus diesem Grund sind wir der Auffassung, dass unser\nEntschlie\u00dfungsantrag von gro\u00dfer Bedeutung ist und vom\nS\u00e4chsischen Landtag angenommen werden sollte. Die\nnicht hinreichende Datenlage \u2013 darauf haben Sie selbst\nhingewiesen \u2013, die zu einigen Punkten sehr schwer zu\nleisten ist, w\u00e4re aus unserer Sicht zum Beispiel hinsicht-\nlich des \u00d6PNV durchaus zu leisten. Wir, der Freistaat,\ngeben F\u00f6rdermittel an die Verkehrsbetriebe. Warum fra-\ngen wir nicht nach, was die Verkehrsbetriebe bei uns in\nSachsen mit diesen Geldern tun? Wir k\u00f6nnten eine ziel-\ngenauere F\u00f6rderung erreichen.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz: Wir fragen nach!)\n\n\u2013 Sie haben gesagt, dass Sie das gar nicht k\u00f6nnen. Dann\nm\u00fcssen Sie das, was Sie vorhin gesagt haben, korrigie-\nren.\n\n(Erneuter Zuruf der Frau Staatsministerin Orosz)\n\nEs gibt gen\u00fcgend Statistiken; es liegen gen\u00fcgend Ergeb-\nnisse von Nachfragen bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern zu den\nfamili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen vor. Daraus k\u00f6nnten die ent-\nsprechenden Schlussfolgerungen gezogen werden.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz: Ich bitte Sie!)\n\n\u2013 Frau Ministerin, es ist dringend notwendig, diese\nSchlussfolgerungen f\u00fcr die Zukunft zu ziehen, sonst\nw\u00e4re das, was die 1. S\u00e4chsische Wohnkonferenz gebracht\nhat, nicht ausf\u00fcllbar und umsetzbar; auch andere Dinge\nw\u00e4ren nicht umsetzbar. Wir wissen genau, dass die kom-\nmunalen Gelder, was diese Frage betrifft, immer weniger\nwerden, und wir m\u00fcssen deshalb dringend etwas tun.\n\nWir bitten darum, dass die drei Feststellungen und die\ndrei Aufforderungen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag\nvom S\u00e4chsischen Landtag angenommen werden.\n\nDa es zu einigen Punkten in den Fraktionen unterschied-\nliche Auffassungen gibt, bitte ich darum, \u00fcber die\nPunkte einzeln abstimmen zu lassen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Strempel,\nbitte, zum Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nFrau Strempel, CDU: Meine Fraktion wird den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag aus folgenden Gr\u00fcnden ablehnen:\n\nDie Feststellungen in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag sind\nein trauriges Kapitel insofern, als Sie mit den \u00c4ngsten\nder Menschen spielen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist doch Unsinn!)\n\nAuf Seite 2 Ihres Entschlie\u00dfungsantrages beantragen Sie,\nAufforderungen an die Staatsregierung zu richten. Die\nStaatsministerin hat eindeutig Folgendes gesagt: Seit\nMonaten \u2013 das wissen Sie, auch durch viele Antr\u00e4ge \u2013\nsetzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr ein, dass das Netz\nder \u00c4rzte weitgehend fl\u00e4chendeckend erhalten bleibt. Es\nbedarf also keiner gesonderten Aufforderung; das wird\nvon der Staatsregierung schon aktiv begleitet, unter an-\nderem in Zusammenarbeit mit der Kassen\u00e4rztlichen Ver-\neinigung.\n\nUnter Punkt 2 soll die Staatsregierung aufgefordert wer-\nden, sich gegen weitere Sozialleistungsk\u00fcrzungen einzu-\nsetzen. Wenn Sie genau zugeh\u00f6rt haben \u2013 oder genau\nzuh\u00f6ren wollten \u2013, wissen Sie, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent in seiner gestrigen Rede gesagt hat, er werde f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen nicht zustimmen, wenn sich die\nVoraussetzungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Hartz IV nicht\ngrundlegend \u00e4ndern.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Er hat doch\nschon zugestimmt! \u2013\n\nFrau Staatsministerin Orosz: Unter anderen\nVoraussetzungen!)\n\nDas Sozialministerium setzt sich bereits seit Monaten in\nBerlin daf\u00fcr ein, dass Ver\u00e4nderungen in den Bereichen\nvorgenommen werden, durch das Gesundheitsmoderni-\nsierungsgesetz negative Ergebnisse aufzeigen.\n\nZu Punkt 3 Ihres Entschlie\u00dfungsantrages: Barrierefreie\nGestaltung der Umwelt und der Kommunikation ist ein\nGrundtenor bei uns in Sachsen. Das kommt auch in der\nS\u00e4chsischen Bauordnung zum Ausdruck. Es ist seit Jah-\nren Anliegen des Freistaates Sachsen, der Staatsregierung\nund meiner Fraktion, dass behinderte Menschen Erleich-\nterungen im t\u00e4glichen Leben erfahren.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDazu geh\u00f6rt das barrierefreie Bauen. Insoweit bed\u00fcrfen\nwir keiner gesonderten Aufforderung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Gerlach zu\ndem Antrag, bitte.\n\nGerlach, SPD: Wir werden dem Antrag teilweise zu-\nstimmen, weil wir sehr wohl der Meinung sind, dass es\nimmer mal wieder einer Aufforderung bedarf. Ich bin\ndarauf in meiner Rede eingegangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNoch eine winzige Korrektur! Ich wei\u00df nicht, was das\ngestern sollte. Der Ministerpr\u00e4sident hat Hartz IV schon\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8182\n\nzugestimmt. Ich wei\u00df nicht, was Sie mit Ihren st\u00e4ndigen\nWiederholungen bezwecken.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIhre Drohung, Sachsen werde nicht zustimmen, wenn\ndas alles, was sie pl\u00f6tzlich neu an Sozialem entdeckt\nhaben, nicht k\u00e4me, ist nur formal. Das hat interessanter-\nweise nichts mit diesem Antrag zu tun, jedenfalls nicht\nerkennbar. Durch st\u00e4ndiges Wiederholen wollen Sie of-\nfensichtlich irgendetwas erreichen, was, wenn vielleicht\nauch nur knapp, am Thema vorbei ist. Dann sollten Sie\nnicht mit dem Finger auf die PDS zeigen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich darf nachfragen:\nHerr D\u00fcrrschmidt, es soll jeweils \u00fcber die einzelnen\nPunkte unter I und II abgestimmt werden?\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS \u2013\nGerlach, SPD: Alle einzeln!)\n\n\u2013 I und II mit allen einzelnen Punkten?\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sechs Abstimmungen!)\n\n\u2013 Genau!\n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nzur Drucksache 3/11212 auf. Wer m\u00f6chte I.1. die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe I.2. auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 mit gro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe I.3. auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\ngro\u00dfe Anzahl von Stimmen daf\u00fcr; dennoch mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufen II.1. auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist\nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe II.2. auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 mit gro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe jetzt II. 3. auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 3 dennoch mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nRechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\n\nDrucksache 3/5304, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der SPD.\nHerr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die heute zu\nbehandelnde Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion tr\u00e4gt zwar\ndas Datum vom 12. November 2001, sie hat jedoch durch\ndie Wahlergebnisse vom 13. Juni 2004 unerwartete und\nbedr\u00fcckende Aktualit\u00e4t erlangt.\nGanz kurz zu den Fakten: Bei der Europawahl konnten\nsowohl die Republikaner als auch die NPD ihr Minimal-\nziel, die 0,5 % H\u00fcrde zu \u00fcberspringen, glatt erreichen.\nSie kommen damit erstmalig in den Genuss der Erstat-\ntung ihrer Wahlkampfkosten.\n\nDabei stellte Sachsen leider einen traurigen Rekord auf.\nHier erreichten n\u00e4mlich die beiden rechtsextremen\nParteien mit zusammen 6,7 % die im bundesweiten Ver-\ngleich h\u00f6chsten Stimmenanteile. In einzelnen Wahl-\nkreisen konnten sie sogar zweistellige Ergebnisse erzie-\nlen, etwa im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz mit 17,8 %\nund im Landkreis Stollberg mit 12,9 % der abgegebenen\nStimmen.\n\nRegelrecht alarmierend ist das Abschneiden der Rechts-\nextremen bei den s\u00e4chsischen Kommunalwahlen. NPD,\nRepublikaner und das rechtsextremistische so genannte\nNationale B\u00fcndnis Dresden e. V., das von Mitgliedern\n\nder NPD, der Republikaner, der DVU sowie von Ange-\nh\u00f6rigen der so genannten Kameradschaften gegr\u00fcndet\nwurde, erreichten insgesamt 52 Mandate in den kommu-\nnalen Parlamenten des Landes.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\n1999 waren es noch 12.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie NPD ist nunmehr in f\u00fcnf Landkreisen \u2013 S\u00e4chsische\nSchweiz, Mei\u00dfen, Freiberg, Chemnitzer Land und Mul-\ndentalkreis \u2013, in 14 Stadt- und Gemeinder\u00e4ten sowie in\neinem Ortschaftsrat vertreten. Das Nationale B\u00fcndnis er-\nhielt zur Stadtratswahl in Dresden 4,2 % der Stimmen\nund wird drei Vertreter in den Stadtrat entsenden. Damit\nist es den Rechtsextremisten erstmals gelungen, in der\ns\u00e4chsischen Hauptstadt Fu\u00df zu fassen. Ein \u00e4hnliches\nWahlb\u00fcndnis erreichte in Chemnitz 10,3 % der abgegebe-\nnen Stimmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Zahlen\nm\u00fcssen jeden Demokraten in diesem Land zutiefst be-\nunruhigen. Offensichtlich war das in den letzten zwei\nJahren von den rechtsextremen Rattenf\u00e4ngern entwi-\nckelte strategische Konzept (nicht nur Kampf um die\nStra\u00dfen, sondern vor allem Kampf um die Parlamente)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8183\n\nebenso wie die Bildung von Wahlb\u00fcndnissen teilweise\nerfolgreich. Offenbar wollen DVU und NPD diese Strate-\ngie auch bei den Landtagswahlen in Sachsen und Bran-\ndenburg verfolgen.\n\nWir m\u00fcssen uns jetzt nachdr\u00fccklich fragen und intensiv\ndamit auseinander setzen, wie es zu diesen Ergebnissen\nkommen konnte. Dabei gen\u00fcgt es nicht, warnend auf\nden Imageschaden f\u00fcr Sachsen im Ausland und auf\nm\u00f6gliche negative Konsequenzen f\u00fcr die Wirtschaft im\nAllgemeinen und den Tourismus im Besonderen hinzu-\nweisen, auch wenn dies wichtige Fragen sind. Es gen\u00fcgt\nauch nicht, allein die sehr niedrige Wahlbeteiligung f\u00fcr\nden Erfolg der Neonazis verantwortlich zu machen. Das\nnachlassende Interesse der B\u00fcrger, ja die Weigerung, von\nihrem demokratischen Grundrecht Gebrauch zu machen,\nist doch nicht die Ursache des Ph\u00e4nomens des Rechts-\nextremismus, sondern ebenso wie dieser eher Symptom\nund Konsequenz des geistigen Zustandes der ostdeut-\nschen Gesellschaft.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Menschen\nin den ostdeutschen L\u00e4ndern sehen sich seit 1989 gesell-\nschaftlichen Umbr\u00fcchen ausgesetzt. Ich nenne hier nur\nden Zusammenbruch des Staatssozialismus, die Globa-\nlisierung und ihre wirtschaftlichen Folgen und die\nwissenschaftlich-technische Revolution, die tiefst in das\nLeben eines jeden Einzelnen eingreifen und deren Kom-\nplexit\u00e4t und Geschwindigkeit nur schwer zu verstehen\nund zu verarbeiten sind. Viele Menschen sind einfach\nverunsichert. Sie haben dr\u00e4ngende Fragen, auf die sie zu\nRecht ehrliche Antworten erwarten.\n\nDie demokratischen Parteien aber, in politische Tages-\nfragen verstrickt und kurzatmig von Wahl zu Wahl\nhechelnd, oft auch von peinlichen innerparteilichen\nQuerelen belastet, bekommen bei der Beantwortung die-\nser Fragen immer wieder ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem.\nDie eigentliche St\u00e4rke der Demokratie, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, die eigentliche St\u00e4rke, anste-\nhende gesellschaftliche Fragen im freien Diskurs einer\nL\u00f6sung zuzuf\u00fchren und dabei tragende, die Gesellschaft\neinigende Zukunftsvisionen zu entwickeln, wird nur\nungen\u00fcgend genutzt. Genau das, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, ist der Boden, auf dem dumpfe Vor-\nurteile, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und eben vor allem auch\nradikale politische Heilslehren gedeihen k\u00f6nnen. Das ist\ndas Klima, in dem Demagogen mit einfachen populisti-\nschen Antworten, mit der Pr\u00e4sentation von S\u00fcnden-\nb\u00f6cken und mit gef\u00e4hrlichen nationalistischen oder fa-\nschistischen Ideologien Zulauf bekommen. Dazu tr\u00e4gt\nzweifellos auch die mit der Zeit verblassende Erinnerung\nan die Verbrechen des Nationalsozialismus und das Ver-\ngessen der gerade f\u00fcr uns Deutsche daraus zu ziehenden\nLehren der Geschichte bei.\n\nWas ist also zu tun? Neben der systematischen Erfor-\nschung der soziopsychologischen Ursachen des zeitge-\nn\u00f6ssischen Extremismus \u2013 das ist eine wichtige Aufgabe\nder Wissenschaft \u2013 und neben der Verst\u00e4rkung der Auf-\nkl\u00e4rungsarbeit \u00fcber den verbrecherischen Charakter der\nNS-Ideologie, insbesondere unter den Jugendlichen,\nmuss sich die Pr\u00e4vention vor allem darauf richten, den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die freiheitliche Demokratie\nimmer wieder als sch\u00fctzenswerte und entwicklungs-\nf\u00e4hige Lebensform zu vermitteln.\n\nGl\u00fccklicherweise besteht in Sachsen eine Vielzahl zivil-\ngesellschaftlicher Initiativen und Projekte auf lokaler, re-\ngionaler und landesweiter Ebene, die sich dieser Auf-\ngabe mit gro\u00dfem Enthusiasmus und ebenso gro\u00dfen Ernst\nwidmen. Ich denke hierbei zum Beispiel an das Netz-\nwerk \u201eTolerantes Sachsen\u201c im Bereich Lausitz, S\u00e4ch-\nsische Schweiz, Erzgebirge oder das B\u00fcndnis \u201eCourage\nzeigen\u201c in Westsachsen. Diese Initiativen stehen beispiel-\nhaft f\u00fcr eine lebendige B\u00fcrgergesellschaft, f\u00fcr aktive\nBeteiligung vor allem junger Menschen an gesellschaft-\nlichen Entwicklungsprozessen und sie stehen f\u00fcr hohes\nehrenamtliches Engagement. Genau dies ist die beste Im-\nmunisierung gegen rechtsextremistische Gedanken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese ermutigenden Potenziale der s\u00e4chsischen Zivil-\ngesellschaft gilt es weiter zu aktivieren und zu st\u00e4rken.\nDabei sollten alle Demokraten dieses Landes partei\u00fcber-\ngreifend zusammenstehen. Die Demokratie ist stark. Das\nwissen wir. Dennoch geht es gerade auch nach unseren\nhistorischen Erfahrungen darum, den Anf\u00e4ngen zu\nwehren. Lassen Sie uns das bitte gemeinsam tun.\n\nIch werde nachher noch einen Entschlie\u00dfungsantrag un-\nserer Fraktion genau zu dieser Problematik vorstellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Zur Gro\u00dfen Anfrage spricht jetzt die CDU. Ich\ndarf dazu Herrn Abg. Bandmann bitten.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Extremismus in jeder Form muss in\ndie Schranken gewiesen werden. Dazu geh\u00f6rt auch, dem\nRechtsextremismus und jeder Art von Volksverhetzung\nklar und offensiv zu begegnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden den Feinden der Demokratie und der frei-\nheitlichen Grundordnung entschieden entgegentreten.\nWir m\u00fcssen die Menschen, die bei den Kommunalwah-\nlen rechtsradikal oder rechtsextremistisch gew\u00e4hlt haben,\ndavon \u00fcberzeugen, dass diese Parteien nichts, aber auch\ngar nichts f\u00fcr sie erreichen werden. Wir m\u00fcssen den\nMenschen zeigen, dass Rechtsextremismus keine Prob-\nleme l\u00f6st, sondern Probleme schafft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas ist denn die Bilanz des Einzugs rechtsradikaler oder\nrechtsextremistischer Parteien in die Landtage oder kom-\nmunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften? Die Bilanz ist gleich\nnull. Die DVU in Sachsen-Anhalt war eine Lachnummer;\nsie hat aber Schaden verursacht. Die bisher in den Stadt-\nund Gemeinder\u00e4ten vertretenen Rechtsextremisten sind\ngescheitert, auch dort, wo sie versucht haben, sich unter\nein demokratisches M\u00e4ntelchen zu verkriechen und da-\nmit zu tarnen.\n\nWir sollten aber auch eines nicht vergessen, und damit\ngreife ich einen Gedanken des ehemaligen Ministerpr\u00e4-\nsidenten Prof. Biedenkopf von gestern auf. Das Kommu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8184\n\nnalwahlergebnis kann auch als Hilfeschrei mancher Men-\nschen an die Politik verstanden werden. Nicht alle, die\nrechtsextrem gew\u00e4hlt haben, besitzen automatisch ein\nrechtsextremes Weltbild. Einige w\u00e4hlen diese Parteien\nals Protest gegen eine als zunehmend handlungsunf\u00e4hig\nempfundene Politik. Die Vernachl\u00e4ssigung des Aufbaus\nOst durch die Bundesregierung wird als Abwendung\nder Bundesregierung von den Menschen empfunden.\nDiese Vernachl\u00e4ssigung hat zu einer erheblichen Erosion\ndes gesellschaftlichen Gef\u00fcges, gerade im Osten unseres\nVaterlandes, beigetragen. Wer seit Jahren ohne Aussicht\nauf eine Arbeit lebt, wird die politischen Rahmenbedin-\ngungen, die wesentlich durch den Bund gesetzt werden,\nals problematisch empfinden. Er wird rechts- oder links-\nextremen Rattenf\u00e4ngern eher auf den Leim gehen als\nderjenige, der in gesicherten Verh\u00e4ltnissen lebt.\n\nDeshalb ist alles, was Arbeit schafft, zugleich eine Ver-\nsicherung gegen politischen Extremismus. Wir alle k\u00f6n-\nnen dem Extremismus die Stirn bieten. Jeder, der rechts-\nextreme Postwurfsendungen erh\u00e4lt, jeder, der im Internet\nauf Volksverhetzung st\u00f6\u00dft, ist aufgefordert, dies bei den\nBeh\u00f6rden, bei der Polizei, beim Staatsschutz anzuzeigen.\nWir alle d\u00fcrfen nicht wegschauen nach dem Motto: Es\nwird sich schon jemand darum k\u00fcmmern. Nein, Links-\nund Rechtsextremismus ist ein Gift, gegen das wir alle\netwas aktiv tun k\u00f6nnen, ja ich sage: aktiv tun m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein.\nDas Verm\u00e4chtnis der Menschen, die Konzentrationslager\nund Krieg \u00fcberlebt haben, muss uns leiten, nie wieder\nGewaltherrschaft und Entrechtung zuzulassen. Wir m\u00fcs-\nsen vor allem an die denken, die diese Gewaltherrschaft\nmit dem Leben bezahlt haben. Daf\u00fcr ist, denke ich, ge-\nrade die wieder errichtete Frauenkirche in Dresden ein\nsch\u00f6nes und Mut machendes Beispiel.\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bei der\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus sind Pr\u00e4vention\nund Repression gleicherma\u00dfen wichtig. Wesentliches Ele-\nment der Pr\u00e4vention ist die Erziehung zu demokrati-\nschen und freiheitlichen Werten. Dazu m\u00f6chte ich als ein\nBeispiel aus der Antwort der Staatsregierung zu den\nLehrpl\u00e4nen der Mittelschulen zitieren. \u201eDie Mittelschule\nerzieht zu Freiheit und Demokratie, zur Toleranz, Ach-\ntung vor der W\u00fcrde des anderen Menschen, Respekt vor\nanderen \u00dcberzeugungen und zu einer friedlichen Gesin-\nnung im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Ethische Nor-\nmen, kulturelle und religi\u00f6se Lehren sollen verst\u00e4ndlich\ngemacht werden.\u201c\n\nDem ist aus Sicht der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtages nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wir sind der \u00dcberzeu-\ngung, dass die Vermittlung von Werten eine wichtige\nVoraussetzung gegen den Rechtsextremismus ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nAber nicht nur gegen den Rechtsextremismus, sondern\nauch gegen den Linksextremismus m\u00fcssen die Demokra-\nten in diesem Land zusammenstehen. Rechts- und Links-\nextremismus sind keine Gegens\u00e4tze, sondern sie bilden\n\ndie extremen R\u00e4nder der Gesellschaft, die sich teilweise\nber\u00fchren und \u00fcberschneiden. Beide extremen Gruppen\nhaben das Ziel, die demokratische und freiheitliche\nGrundordnung in unserem Land und in Europa zu zer-\nst\u00f6ren. Deshalb kommt es darauf an, Kindern und\nJugendlichen, aber auch manchen Erwachsenen Werte\nneu zu vermitteln, Werte, die in j\u00fcdischen \u00dcberlieferun-\ngen und im Christentum ihren Ursprung haben: die Ach-\ntung des Schwachen, des Andersartigen, des scheinbar\nfremden Gastes, der Frau, der Kranken und Alten. Wir\nalle m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass dieser Wertekanon\nwieder fester Bestandteil unserer Kultur und Werteord-\nnung wird. Wer von diesem Wertekanon \u00fcberzeugt ist,\nkann kein Rechtsextremist sein oder werden.\n\nWir m\u00fcssen unsere repressiven M\u00f6glichkeiten so gestal-\nten, dass die Verletzung von Gesetzen unnachgiebig ver-\nfolgt wird. Die Polizei muss personell und materiell in\nder Lage sein, rechtsextreme Straft\u00e4ter schlagkr\u00e4ftig zu\nverfolgen. Die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages\ntut ihren Teil dazu. Die Sonderkommission Rechtsextre-\nmismus (Soko Rex) hat in den vergangenen Jahren ge-\nrade dabei gute Arbeit geleistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben das S\u00e4chsische Polizeigesetz stets an die sich\nwandelnden Erfordernisse angepasst. Wir haben mit der\ns\u00e4chsischen Wachpolizei ein wirkungsvolles Instrument\nzum Schutz besonders gef\u00e4hrdeter amerikanischer, j\u00fcdi-\nscher und israelischer Einrichtungen geschaffen. Wir\nhaben mit dem S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz un-\nseren Nachrichtendienst in die Lage versetzt, effizient\nund wirkungsvoll mit den anderen Nachrichtendiensten\ndes Bundes und der L\u00e4nder sowie des demokratischen\nAuslands zu kooperieren. Schlie\u00dflich achten wir in allen\nanderen Bereichen der Gesetzgebung darauf, so weit wie\nin der Praxis m\u00f6glich, Werte zu sch\u00fctzen und zu vermit-\nteln.\n\nWir brauchen keine Nachhilfe von der SPD oder gar der\nPDS \u00fcber die Bek\u00e4mpfung des politischen Extremismus.\nDie PDS, die in ihren eigenen Reihen Linksextremisten\nbeherbergt, lehnt den s\u00e4chsischen Verfassungsschutz ab.\nSie lehnt damit das Konzept der wehrhaften Demokratie\ngegen politischen Extremismus ab. Sie lehnt effiziente\nBefugnisse der s\u00e4chsischen Polizei ab und klagt sogar\nvor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof dagegen.\nGl\u00fccklicherweise hat sie dort eine empfindliche Nieder-\nlage erlitten.\n\nWir als CDU-Fraktion sagen den Menschen im Lande\nganz klar: Rechtsextremisten ver\u00e4ndern nichts, sie sind\nunf\u00e4hig, die Probleme des Landes oder auch nur einer\nKommune im Sinne der Verbesserung der Lebensbedin-\ngungen der Menschen zu ver\u00e4ndern. Das ist Aufgabe\nder demokratischen Parteien. Das ist unsere Aufgabe\nund die aller Demokraten, vor allem auch im kommen-\nden Landtagswahlkampf.\n\nDie CDU-Fraktion wird die Staatsregierung in ihrem\nKampf gegen den Rechtsextremismus weiter unterst\u00fct-\nzen. Wir werden die Staatsregierung aber auch in ihrem\nKampf gegen den Linksextremismus best\u00e4rken. Ich hoffe,\ndass wir dazu mit dem Konsens aller Demokraten in die-\nsem Landtag rechnen d\u00fcrfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8185\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nkommt von der PDS-Fraktion und wird von Frau Abg.\nK\u00f6ditz gehalten.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Viele geben sich jetzt er-\nschrocken, zutiefst erschrocken und betroffen angesichts\nder Kommunal- und Europawahlergebnisse f\u00fcr die Par-\nteien der extremen Rechten.\n\nWer die Entwicklung in diesen Bereichen in den letzten\nJahren in Sachsen ein wenig intensiver beobachtet hat\nund dabei die j\u00e4hrlich wiederkehrenden beruhigenden\nWorte des Herrn Innenminister geh\u00f6rt hat, musste ein\nsolches Abschneiden leider bef\u00fcrchten. Es ist leider\nnichts anderes eingetreten, als angesichts der fast schon\nstr\u00e4flichen Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung auf diesem\nGebiet zu erwarten war. Die SPD-Fraktion reagierte auf\ndie Wahlergebnisse auf ihre eigene Weise: Sie hat ihre\nGro\u00dfe Anfrage, deren Beantwortung uns bereits seit\nzwei Jahren vorliegt, heute nun endlich auf die Tages-\nordnung gesetzt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Da k\u00f6nnen Sie mal sehen!)\n\nDas Kind liegt f\u00fcr alle deutlich sichtbar im Brunnen,\nalso gaukelt die SPD Aktivit\u00e4t vor. Ich pers\u00f6nlich brau-\nche keine Debatte zu dieser Gro\u00dfen Anfrage mehr.\nNichts ist so alt wie die Zeitung von gestern \u2013 au\u00dfer\neine durch die Zeit \u00fcberholte Gro\u00dfe Anfrage und die\nAntworten der Staatsregierung, die schon damals eine\nMischung aus Unvollst\u00e4ndigkeit, falscher Analyse und\nIgnoranz gegen\u00fcber den realen Gefahren waren. Warum\nhaben Sie, liebe Kollegen der SPD-Fraktion, diesen bri-\nsanten Problemkreis von extremen Rechten, Neonazis-\nmus, Extremismus, Rassismus und Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit nicht schon l\u00e4ngst thematisiert? Sie gehen noch\nimmer nachl\u00e4ssig mit dieser Problematik um. Ihr Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ist ein wenig kurzsichtig, selbst Ihre\neigene Gro\u00dfe Anfrage bringt mehr Stoff f\u00fcr einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht erschrocken\n\u00fcber die Wahlergebnisse von NPD, Republikanern, Deut-\nscher Partei und \u00e4hnlichen Konsorten. Ich habe sie\nbef\u00fcrchtet; und ich bef\u00fcrchte auch Schlimmes f\u00fcr die\nLandtagswahlen. Wenn Sie sich ein reales Bild \u00fcber die\nSituation in Sachsen machen wollen, h\u00f6ren Sie bitte nicht\nauf irgendwelche beruhigenden Worte, sondern be-\nm\u00fchen Sie die einfache Mathematik: Addieren Sie die\nProzentzahlen f\u00fcr alle Parteien der extremen Rechten in\nSachsen zu den Europawahlen. Sie werden einen Spit-\nzenwert f\u00fcr einen Kreis mit 13,2 % finden \u2013 dieser Kreis\nwird gemeinhin nicht zu den Hochburgen der extremen\nRechten gez\u00e4hlt \u2013 und Sie werden feststellen, dass in elf\nLandkreisen bzw. Kreisfreien St\u00e4dten die Summe der\nStimmen \u00fcber 10 % liegt. Die extreme Rechte hat nicht\nnur in Dresden \u201eEinigkeit macht stark!\u201c plakatiert, sie\ngeht strategisch vor und setzt diese Parole nun auch auf\nLandesebene um.\n\nAm Mittwoch haben DVU und NPD eine Vereinbarung\ngetroffen. Ich zitiere: \u201eDie Vorst\u00e4nde empfehlen den\nnationalen W\u00e4hlern, in Brandenburg der DVU und in\nSachsen der NPD ihre Stimme zu geben. Eventuell be-\nreits eingereichte Wahlanzeigen werden von der DVU in\nSachsen und von der NPD in Brandenburg zur\u00fcckge-\nnommen. Das Ziel 2004 ist, im September in beiden L\u00e4n-\ndern nationale Abgeordnete ins Parlament zu bringen.\u201c\n\nSchauen wir diesen Realit\u00e4ten endlich ins Auge. Ver-\nschlie\u00dfen wir doch bitte nicht mehr die Augen vor dem,\nwas in den letzten 15 Jahren passiert ist. Die Kr\u00e4fte der\nextremen Rechten haben ihren eigenen Aufbau Ost von\nAnfang an geplant und straff durchgezogen. Erinnern\nSie sich bitte an die ersten Flugbl\u00e4tter, die schon bei der\nMontags-Demo in Leipzig Ende 1989 auftauchten. F\u00fcr\nSachsen hat dabei unbestritten die NPD die f\u00fchrende\nRolle innerhalb der extremen Rechten \u00fcbernommen. Sie\nhat intensiv an Strategien und Konzepten gearbeitet. Sie\nhat sich um deren Umsetzung bem\u00fcht, Fehler ausge-\nwertet und nach und nach beseitigt. Die Strategie der\nSchaffung von so genannten national befreiten Zonen ist\nkeineswegs aufgegeben worden. Wurzen im Muldental-\nkreis war von ihnen bereits jubelnd zur ersten national\nbefreiten Zone erkl\u00e4rt worden. Eine unverzichtbare Hilfe\nauf diesem Weg waren ignorante Lokalpolitiker. Der\ndamalige CDU-Oberb\u00fcrgermeister reagierte genauso wie\nder heutige: Er erkl\u00e4rte, dass es keine Probleme mit\nRechten in seiner Stadt g\u00e4be.\n\n1999 zog die NPD mit einem Abgeordneten in den Stadt-\nrat von Wurzen ein. Seit dem 13. Juni dieses Jahres sind\nes drei. Erst unter Innenminister Hardraht \u2013 damals\nnoch parteilos und nicht in der CDU \u2013 wurde einge-\nr\u00e4umt, dass es in Wurzen ein Problem gibt, dass Wurzen\neine Hochburg der extremen und gewaltt\u00e4tigen Rechten\nist.\n\nEin Problem beim Namen zu nennen ist notwendig und\nunverzichtbar. Das ersetzt allerdings keine Konzepte. An\ndenen mangelte und mangelt es noch immer in Wurzen,\nund an denen mangelte und mangelt es auch noch im-\nmer im gesamten Freistaat. Das Wichtigste, was den\nCDU-Politikern in Wurzen stets am Herzen liegt, ist, den\nRuf der Stadt zu sch\u00fctzen. Aber den Ruf einer Stadt\noder einer Region sch\u00fctze ich nicht durch Verschweigen\nder Probleme. Ich sch\u00fctze ihn dadurch, dass ich die\nL\u00f6sung der Probleme aktiv in Angriff nehme. Warum ist\nman nicht bereit, den umgekehrten Weg zu gehen? Das\nk\u00f6nnen befreiende Worte sein, wie: Ja, wir haben ein\nProblem und wir wollen es l\u00f6sen; wir entwickeln Gegen-\nstrategien und laden alle ein, uns dabei zu helfen! \u2013 In\nWurzen und in anderen Orten ist die CDU den entge-\ngengesetzten Weg gegangen. Man hat jenen Initiativen\nvor Ort, die sich mit viel Engagement, Idealismus und\nEnergie des Problems angenommen haben, mehr als nur\neinen Stein in den Weg gelegt.\n\nVerschweigen n\u00fctzt dem Ruf einer Region nichts. Es\nn\u00fctzt nur den Kr\u00e4ften der extremen Rechten selbst, denn\ndiese k\u00f6nnen ihr Treiben in aller Ruhe fortsetzen. \u00d6ffent-\nliches Problematisieren, B\u00fcndelung aller gesellschaft-\nlichen Kr\u00e4fte, die etwas dagegen tun wollen, und die\nbreite Unterst\u00fctzung von Gegenkultur im Sinne von\nGleichheit und Demokratie \u2013 all das ist notwendig. All\ndas wird von vielen CDU-Politikern vor Ort unterlassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8186\n\nAll das wird von der Staatsregierung weder vor Ort ein-\ngefordert noch gef\u00f6rdert.\n\nMeine Damen und Herren! Die NPD hat 1999 ihr so ge-\nnanntes Drei-S\u00e4ulen-Konzept vorgelegt: Kampf um die\nK\u00f6pfe, Kampf um die Stra\u00dfe, Kampf um die Parlamente.\nIrgendwann stand es sogar im Verfassungsschutzbericht\ndes Freistaates. Ein Konzept des Freistaates dagegen gab\nund gibt es nicht. Kampf um die K\u00f6pfe \u2013 vielerorts ein\nleichtes Spiel angesichts fehlender Jugendeinrichtungen,\nangesichts mangelhaft ausgebildeten Personals in vor-\nhandenen Einrichtungen, angesichts eines so leichtsinni-\ngen Konzeptes wie der akzeptierenden Jugendarbeit, da-\nmals aufgelegt von einer CDU-Bundesregierung.\n\nIch will das Problem aber nicht auf Jugendarbeit reduzie-\nren. Still und leise und zu oft von verantwortlichen Stel-\nlen in Sachsen nur bel\u00e4chelt, ist eine so genannte Reichs-\nb\u00fcrgerbewegung entstanden. Zu den f\u00fchrenden K\u00f6pfen\ngeh\u00f6rt \u00fcbrigens Horst Mahler. Bisher angestrengte Ge-\nrichtsverfahren wurden eingestellt. Das ist zwar Sache\nder Justiz, aber mir l\u00e4uft es einfach bei dem Thema eis-\nkalt den R\u00fccken herunter, wenn ich erfahren muss, dass\neine Auszubildende in einem Lehrbetrieb angewiesen\nwird, Briefe an den \u201eReichskanzler\u201c zu schreiben. So\nwird der Kampf um die K\u00f6pfe gef\u00fchrt und gewonnen.\n\nDie NPD hat doch ihren Verlag \u201eDeutsche Stimme\u201c nicht\nnach Riesa verlagert, um in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Das Personal hat sie aus den Altbundesl\u00e4ndern\nmitgebracht. Jetzt hat sie ihre Logistikzentrale in Sachsen\n\u2013 nicht nur der Druck des Zentralorgans, nein, der ge-\nsamte Musik- und Literaturversandhandel befindet sich\nhier, mitten in Sachsen. Gerade mit Musik, mit Kultur\nwird so mancher Kopf erobert. Aber danach kann sehr\nleicht auch der h\u00e4rtere Inhalt nachgeschoben werden.\n\nDas alles ist v\u00f6llig legal und ich fordere hier keineswegs\nmehr Polizei oder gar den angeblichen Verfassungs-\nschutz. Was ich aber im Kampf um die K\u00f6pfe \u2013 um in\ndieser Sprache zu bleiben \u2013 fordere, ist die offensive\nAuseinandersetzung mit jenem Gedankengift, welches da\nverbreitet wird.\n\nWir haben in Sachsen das Hannah-Ahrendt-Institut. Es\narbeitet nach den Vorgaben der Totalitarismusthese. Ich\nhalte diese These nicht f\u00fcr eine wissenschaftliche Hypo-\nthese oder gar Theorie, sondern f\u00fcr einen politisch moti-\nvierten Denkansatz. Er ist untauglich f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze\nzur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen Rechten hier in Sach-\nsen.\n\nSie k\u00f6nnen noch so h\u00e4ufig im Sinne von Herrn\nBandmann wiederholen, linke und rechte Extremisten\nseien wesensgleich. Eine L\u00fcge wird nicht durch h\u00e4ufige\nWiederholung wahr. Nehmen auch Sie \u2013 leider ist heute\nHerr Winkler nicht da \u2013 bitte den grundlegenden Unter-\nschied zur Kenntnis: Gleichheit, Gerechtigkeit und De-\nmokratie sind Werte von Links. Von Rechts will man\nUngleichheit, will man F\u00fchrerschaft und Gefolgschaft.\nEntwickeln Sie mit uns gemeinsam Strategien, wie wir\nauf dieser Grundlage den Kampf um die K\u00f6pfe neu be-\nginnen k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nwie wir diese K\u00f6pfe der extremen Rechten wieder entrei-\n\u00dfen k\u00f6nnen!\n\nMeine Damen und Herren! Den Kampf um die Stra\u00dfe\nhaben wir doch l\u00e4ngst verloren, teilweise auch, weil ihn\nCDU-Politiker gar nicht erst f\u00fchren wollen. Das Ignorie-\nren wird als Allheilmittel gepriesen. Demonstrationen\nwerden vor Verwaltungsgerichten entschieden. Gegen-\ndemonstranten werden verunglimpft.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nBlo\u00df nicht noch zus\u00e4tzliche Aufmerksamkeit f\u00fcr die\nRechten, so immer wieder die gro\u00dfe Losung. Wir h\u00e4tten\nalles gemeinsam die letzten 15 Jahre verschweigen k\u00f6n-\nnen. Aber sp\u00e4testens beim n\u00e4chsten Wahlkampf hat kein\nMensch in diesem Land mehr die M\u00f6glichkeit, die Paro-\nlen der NPD zu ignorieren: NPD-Plakate \u2013 wohin man\nauch schaut.\n\nDen Kampf um die Stra\u00dfe haben die Menschen mancher-\norts sogar schon g\u00e4nzlich verloren. Das Bild an vielen\nTankstellen wird nachts von Nazis bestimmt. Autos pa-\ntrouillieren durch die Stra\u00dfen. Man hat seine Treffs auf\ndem Markt. Selbst die vorbeifahrende Polizei wird ganz\nselbstverst\u00e4ndlich mit dem steifen Arm begr\u00fc\u00dft. In die-\nsem Ausma\u00df sind es mit Sicherheit Einzelf\u00e4lle, aber jeder\nEinzelfall muss ernst genommen werden. Niemand hat\ndas Recht, die Situation zu verharmlosen.\n\nMeine Damen und Herren!\n\n(Lehmann, CDU: Es reicht eigentlich!)\n\nDen Kampf um die Parlamente haben Sie nun bei den\nKommunal- und Europawahlergebnissen wahrgenom-\nmen. Aber er l\u00e4uft schon lange. Gerade die NPD in Sach-\nsen hat jetzt weitere Weichen f\u00fcr den Erfolg ihrer Strate-\ngie gestellt. 2004 mussten noch in fast allen Kreisen\nUnterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr das Antreten zu den\nKommunalwahlen gesammelt werden. 2009 wird dies in\nvielen Kreisen nun nicht mehr notwendig sein.\n\nBitte erschrecken Sie also nicht wieder, wenn dann der\nWahltag vorbei ist. Erschrecken Sie bitte auch nicht,\nwenn Ihnen die Landesliste der NPD zu den Landtags-\nwahlen in Sachsen begegnet. Konstituierende Sitzungen\nvon Kommunalparlamenten Ende August/Anfang Sep-\ntember werden vielerorts Wahlveranstaltungen f\u00fcr die\nNPD und ihre Spitzenkandidaten f\u00fcr die Landtagswahl\nsein. Lokale Bekanntheit wird genutzt f\u00fcr den Landtags-\nwahlkampf und Landtagskandidaturen selbst st\u00e4rken\nwiederum die Bedeutung vor Ort. Die Verkn\u00fcpfung von\nLandes- und Kommunalpolitik ist f\u00fcr die NPD bereits\njetzt eine strategische Gr\u00f6\u00dfe.\n\nNeben dem Chefredakteur der \u201eDeutschen Stimme\u201c\nsteht auch der stellvertretende Vorsitzende des Kommu-\nnalpolitischen Forums der NPD an der Spitze der Lan-\ndesliste.\n\n\u00dcbrigens, bevor jetzt jemand behauptet, indem ich hier\ndiese Ausf\u00fchrungen zur NPD und ihrem Landtagswahl-\nkampf mache, w\u00fcrde ich bereits Wahlkampf f\u00fcr sie\nmachen, lassen Sie mich noch einmal darauf verweisen,\ndass ein Verschweigen nichts, aber auch absolut gar\nnichts n\u00fctzt. Wir m\u00fcssen uns der Gefahr stellen: offen-\nsiv, kurz- und mittelfristig und mit langem Atem.\n\n\u00dcberlegen Sie bitte mit, wie die ersten Zusammenk\u00fcnfte\nder Kreis-, Stadt- und Gemeinder\u00e4te aussehen k\u00f6nnten.\nEntscheiden Sie sich bitte jetzt schon, ob Sie sich mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8187\n\nVertretern der NPD in \u00f6ffentliche Wahlforen setzen wol-\nlen.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWir alle haben noch die M\u00f6glichkeit, den Kampf um die\nParlamente so zu f\u00fchren, dass wir alle Gewinner sind,\nindem die NPD drau\u00dfen bleibt. Eine Gleichsetzung von\nNPD und PDS ist daf\u00fcr allerdings ein wenig hilfreiches\nMittel. Dies will ich zum Schluss noch einmal betonen.\nNotwendig ist diese Betonung, leider.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Ich\nerteile das Wort Herrn Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte nur zu den letzten Ausf\u00fchrun-\ngen, die hier gemacht worden sind, zwei Bemerkungen\nmachen. Egal wie oft die PDS versuchen wird, meine\nFraktion und den Namen meiner Partei Christlich-Demo-\nkratische Union in Verbindung zu sehen mit NPD und\nanderen Parteien, m\u00f6chte ich ganz deutlich ausf\u00fchren:\nMit uns ist weder auf dem linken Spektrum noch auf\ndem rechten Spektrum zu er\u00f6rtern.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nWir sind wie alle Demokraten der Meinung, dass jeder\nSitz und jede Stimme f\u00fcr rechts- oder linksextreme Par-\nteien eine falsche Stimme f\u00fcr unsere Demokratie ist.\n\nSelbst wenn Sie noch so h\u00e4ufig CDU-Abgeordneten oder\nCDU-B\u00fcrgermeistern oder CDU-Stadtr\u00e4ten in den Mund\nlegen und unterstellen, sie w\u00fcrden NPD und rechts-\nextreme Parteien indirekt unterst\u00fctzen, muss ich das\nganz energisch f\u00fcr meine Fraktion und meine Partei\nzur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile jetzt un-\nserem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Heiner\nSandig, das Wort.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! \u201eRechter Spuk im\nM\u00e4rchenland\u201c, \u201eDorf in der Hand von Rechten\u201c, wir\nhaben das als \u00dcberschriften von Artikeln regionaler und\n\u00fcberregionaler Zeitungen gelesen, mit denen wir vor\neinigen Tagen konfrontiert wurden.\nUns alle hat das Abschneiden dieser rechtsradikalen\nParteien bei der Europa- und Kommunalwahl zumindest\nnachdenklich gestimmt, wahrscheinlich aber betroffen\ngemacht.\n\nDie Analyse geht um die Frage \u2013 das ist auch normal bei\nParteien \u2013, wie man die W\u00e4hler von etablierten Parteien\ndazu bringen kann, dass sie uns wieder w\u00e4hlen. Mir\ngeht es an dieser Stelle nicht vordergr\u00fcndig darum. Mir\ngeht es vor allem um die Frage, ob die W\u00e4hler \u00fcber-\nhaupt von den verfassungsfeindlichen Zielen dieser\nGruppierungen wissen, ob sie davon \u00fcberzeugt sind,\ndass das Verfassungsfeinde sind. Haben sie selbst diese\n\n\u00dcberzeugung oder sind die W\u00e4hler nur ein bisschen ge-\ngen alles, was ihnen fremd erscheint? Oder sind es blo\u00df\nProtestw\u00e4hler, die in ihrer Unzufriedenheit, vielleicht\nauch Ausweglosigkeit keine andere M\u00f6glichkeit f\u00fcr sich\ngesehen haben? Volker Bandmann hat davon gespro-\nchen.\n\nAntworten auf diese Fragen haben wir noch keine. Es\ndr\u00e4ngt sich im Moment ein diffuses Bild auf. Aber wie\nich in diesem Hause schon mehrfach betont habe, habe\nich sehr entschieden etwas gegen die nun schnell auf-\nkommende Schwarz-Wei\u00df-Malerei nach dem Motto \u201eDer\nOsten oder Sachsen w\u00e4hlt rechtsradikal\u201c, \u201eder Osten,\nSachsen ist rechtsradikal\u201c, \u201eToleranz und Anderssein\nk\u00f6nnen dort nicht gelebt werden\u201c. Diese Diskussion fin-\ndet ja auch \u00fcberregional statt. Und der widerspreche ich\nganz entschieden\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n\u2013 trotz Kommunalwahl und Europawahl \u2013 und halte es\nf\u00fcr wenig zweckdienlich, wenn versucht wird, dass in\nbestimmten Medien dieser Eindruck noch verst\u00e4rkt wird.\nDenn, ich denke, man hat auch gerade in Sachsen sehr\nzeitig auf staatlicher Ebene wie auch in vielen ge-\nsellschaftlichen Bereichen versucht, dem Problem zu be-\ngegnen.\n\nWie sich zum Beispiel aus der Antwort der Staatsregie-\nrung ergibt, ist bereits 1991 beim LKA Sachsen die\nSonderkommission Rechtsextremismus \u2013 Soko Rex \u2013 ein-\ngerichtet worden, die an Brennpunkten rechtsextremisti-\nscher und fremdenfeindlicher Straftaten t\u00e4tig wird. Wir\nwissen, dass andere L\u00e4nder in Deutschland das sp\u00e4ter\n\u00fcbernommen haben.\n\nIch denke, die Arbeit der Soko Rex ist trotz allem sehr\nerfolgreich gewesen. So ermittelt Soko Rex stets \u2013 soweit\nmir bekannt ist \u2013 bei Straftaten in Asylbewerberheimen,\ninsbesondere wenn es sich um Anschl\u00e4ge von au\u00dfen\nhandelt.\n\nSehr ma\u00dfgeblich und wesentlich scheint mir im Vor-\ngehen gegen rechtsradikale und rechtsextremistische\nStr\u00f6mungen b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu sein. Und\nich bin froh und dankbar, dass sich in Sachsen viele Ver-\neine und Initiativen zusammengefunden haben, die sich\ndieser Problematik annehmen. Ich denke, es ist nicht nur\nan dieser Stelle wichtig, dieses Engagement auch einmal\nzu w\u00fcrdigen. Prof. Weiss hat das vorhin ebenfalls getan.\n\nIch will aber auch an den \u201eRunden Tisch gegen Gewalt\u201c\nunter der Leitung des Landtagspr\u00e4sidenten erinnern.\nDieser Runde Tisch gegen Gewalt befasst sich seit sei-\nnem Bestehen mit den unterschiedlichen Formen von\nGewalt und Extremismus. Zuletzt wurden im M\u00e4rz 2003\nAnregungen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Gemeinden und B\u00fcrger\nformuliert, die nicht neu, aber immer wieder erforderlich\nsind und die ich mir an dieser Stelle ausdr\u00fccklich zu\nEigen mache.\n\nIch erlaube mir, vier dieser Aufforderungen hier zu zitie-\nren: \u201eEmpfehlungen des landesweiten Runden Tisches\ngegen Gewalt, 26. M\u00e4rz 2003:\n\nErstens.\u201c \u2013 umzusetzen also \u2013 \u201eErmutigung und St\u00e4r-\nkung aller \u00f6rtlichen Initiativen, die sich mit Extremismus\nauseinander setzen und pr\u00e4ventiv Initiative ergreifen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8188\n\nZweitens. Nutzen der vorhandenen lokalen und regiona-\nlen Kompetenzen in B\u00fcrgerschafts-, Jugend- und Sozial-\narbeit, Bildung, Wissenschaft und Politik.\n\nSechstens. Koordinierung der Aktivit\u00e4ten gegen Extre-\nmismus auf Landesebene.\n\nSiebentens. Bek\u00e4mpfung einer lokalen Verankerung von\nGruppen und Zellen des Extremismus in Kommunen\nund Einrichtungen sowie Vermeidung des Entstehens\nbzw. einer Verfestigung rechtsextremistischer Struktu-\nren.\u201c\n\nDas ist formuliert worden, ist in der \u00d6ffentlichkeit aber\nleider, denke ich, kaum zur Kenntnis genommen worden\nund irgendwie sind wir daran als Parlamentarier auch\nnicht ganz unschuldig.\n\nMeine Damen und Herren! Als Ausl\u00e4nderbeauftragter\ndes Landes habe ich in den letzten Jahren wiederholt for-\nmuliert, dass es im Freistaat Sachsen neben der Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit vor allem die Fremdenunfreundlichkeit\nist, die das Leben f\u00fcr dauerhaft oder vor\u00fcbergehend Zu-\ngewanderte kompliziert machen kann. Ich m\u00f6chte noch\neinmal ausdr\u00fccklich betonen, dass ich mir dessen be-\nwusst bin, dass es auch Fremdenfeindlichkeit in Sachsen\nund in anderen Regionen Deutschlands und Europas\ngibt. Man wird sogar h\u00e4ufig formulieren k\u00f6nnen: Je ge-\nringer die pers\u00f6nliche Erfahrung mit Zuwanderern, desto\ngr\u00f6\u00dfer die Ablehnung.\n\nDennoch bin ich davon \u00fcberzeugt, dass gerade das Wer-\nben der Politik f\u00fcr Fremdenfreundlichkeit und Welt-\noffenheit eine zentrale Aufgabe bleiben muss \u2013 auch des\nStaates \u2013, um Sachsen zukunftsf\u00e4hig gestalten zu k\u00f6nnen,\nsowie eine gro\u00dfz\u00fcgige und tolerante Haltung gegen\u00fcber\nanderen Kulturen und Einfl\u00fcssen von au\u00dfen. Nur wenn\ndie Gesellschaft aus Einheimischen und Zugewanderten\nimmer wieder erneut gemeinsam um Werte und \u00dcber-\nzeugungen auf der Basis unserer freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung ringt, nur wenn das passiert, wird\nsie die Kraft haben, mit Argumenten gegen extreme Str\u00f6-\nmungen vorgehen zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage nach weite-\nren Redew\u00fcnschen. \u2013 Herr Abg. Dr. Hahn, PDS-Fraktion.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dem, was der Kollege Sandig eben\nausgef\u00fchrt hat, kann ich mich anschlie\u00dfen \u2013 mit einer\nkleinen Ausnahme. Ich glaube nicht, dass es richtig ist,\njetzt die Medien in irgendeiner Weise zu kritisieren. Ich\nmeine, die Medien haben die Verantwortung, dar\u00fcber zu\nberichten, wie die Wahlergebnisse waren, auch \u00fcber Ur-\nsachen nachzudenken. Das ist f\u00fcr die Diskussion dieses\nThemas durchaus notwendig und ich glaube, die Medien\nerf\u00fcllen diese Aufgabe auch. Es ist nat\u00fcrlich ein sehr\nsensibles Thema. Da gebe ich Ihnen Recht. Aber ich\nmeine, es muss dar\u00fcber gesprochen werden. Wegschwei-\ngen ist der falsche Weg.\nAn Herrn Kollegen Leroff gerichtet m\u00f6chte ich noch eine\nBemerkung machen, weil er es, glaube ich, besser wei\u00df,\nals er es hier dargestellt hat. Ich habe jetzt nicht die Zeit,\n\nIhnen die Zitate von CDU-B\u00fcrgermeistern vorzulesen,\ndie \u2013 nicht nur in den letzten Tagen \u2013 Rechtsextremis-\nmus in unverantwortlicher Weise verharmlost haben. Im\n\u00dcbrigen: Ihr Fraktionskollege Schimpff ist schon allzu oft\ndurch rechte Entgleisungen hier in diesem Hause aufge-\nfallen. Auch die CDU h\u00e4tte also allen Grund, durchaus\nselbstkritisch an die Angelegenheit heranzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte, meine Damen und Herren, aber etwas zum\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz sagen. Mich als Abgeord-\nneten aus diesem Landkreis ber\u00fchrt diese Thematik\nnat\u00fcrlich ganz besonders und mich bedr\u00fcckt das er-\nschreckend hohe Ergebnis der Rechten bei den j\u00fcngsten\nKommunalwahlen. Mich bedr\u00fcckt aber auch, dass man\ndie Warnsignale aus fr\u00fcheren Jahren nicht gesehen hat\noder nicht sehen wollte. Viel zu lange wurde die Lage\nim Kreis sch\u00f6ngeredet. Immer wieder hie\u00df es \u2013 auch hier\nin diesem Haus \u2013, es gebe kein rechtes Problem, und\neine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Lage sowie die Ur-\nsachen war nicht gewollt, war auch bei uns in der\nRegion nicht gewollt, weil man Negativschlagzeilen be-\nf\u00fcrchtete, die letztlich dem Tourismus schaden w\u00fcrden.\n\nJetzt haben wir die Negativschlagzeilen, und zwar bun-\ndesweit und sehr viel dramatischer als ohnehin schon\nbef\u00fcrchtet. Umso schlimmer ist es, wenn vor Ort existie-\nrende Initiativen gegen Rechtsextremismus und f\u00fcr Tole-\nranz oft eher geduldet als wirklich auch von staatlicher\nSeite unterst\u00fctzt werden. Ich nenne nur die \u201eAktion\nZivilcourage\u201c, da gibt es eine sehr aktive Gruppe, wie\ndas \u201eNetzwerk gegen Rechts\u201c. Da gibt es auch F\u00f6rde-\nrung. Das ist alles richtig. Aber oft werden diese Grup-\npen zu wenig unterst\u00fctzt. Ich meine, hier sollte endlich\nein Umdenken stattfinden.\n\nEs ist heute weder die Zeit und vielleicht nicht der\nOrt, die Wahlergebnisse der extremen Rechten genauer\nzu analysieren und \u00fcber die Ursachen zu diskutieren.\nWir m\u00fcssen diese Diskussion jedoch unbedingt und\nschnellstm\u00f6glich f\u00fchren. Aber eines d\u00fcrfte wohl fest-\nstehen: Das gescheiterte NPD-Verbotsverfahren hat den\nRechtsextremisten, insbesondere der NPD, nat\u00fcrlich\nOberwasser verschafft und auch die l\u00e4cherlich geringen\nStrafen gegen die \u201eSkinhead S\u00e4chsische Schweiz\u201c haben\nihren Anteil daran, die Hemmschwelle gegen\u00fcber den\nRechten herabzusetzen. In beiden F\u00e4llen spielte der um-\nstrittene Einsatz von V-Leuten und Informanten des Ver-\nfassungsschutzes eine erhebliche und unr\u00fchmliche Rolle.\n\nWir haben am Montag eine Sitzung der Parlamenta-\nrischen Kontrollkommission gehabt und aufgrund der\nschlechten Erfahrungen wollte ich vom Innenministerium\nwissen, ob sich eventuell auch unter den 52 rechtsextre-\nmistischen Mandatstr\u00e4gern V-Leute, Informanten oder\nKontaktpersonen des Verfassungsschutzes befinden. Da\ndie Namen \u2013 \u2013\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Also, Herr Hahn,\nSie d\u00fcrfen hier nicht solche Sachen aus den\n\nPKK-Sitzungen sagen! Das ist nicht zul\u00e4ssig!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, ich kann eine Frage stellen, \u00f6ffentlich ge-\nnauso wie nicht\u00f6ffentlich. \u2013 Ich komme gleich dazu,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8189\n\nauch was die Frage der Geheimhaltung angeht, meine\nDamen und Herren.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Daran habe ich\naber die gr\u00f6\u00dften Zweifel!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, die Namen sind \u00f6ffentlich bekannt. Sie\nk\u00f6nnen mal ins Internet schauen, da k\u00f6nnen Sie die alle\nnachlesen \u2013 alle 52 \u2013, auch auf den Zeitungsseiten der\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c und anderswo. Das ist kein Ge-\nheimnis.\n\nDie Frage jedoch, ob sich unter diesen jetzt gew\u00e4hlten\nMandatstr\u00e4gern V-Leute, Informanten oder auch sonstige\nKontaktpersonen des Verfassungsschutzes befinden, ist\nvon erheblicher Bedeutung und ich m\u00f6chte, dass das ge-\nkl\u00e4rt wird. Ich m\u00f6chte, dass das gekl\u00e4rt wird, und man\nhat mir die Antwort verweigert. Auch das kann ich\nsagen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist nicht wahr\nund das k\u00f6nnen Sie hier nicht so sagen!)\n\nDas ist die Wahrheit. Man hat \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr G\u00f6tzel,\njetzt verraten Sie ein Geheimnis!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, man wollte mich auf September oder\nOktober vertr\u00f6sten, wenn \u00fcberhaupt noch eine Sitzung\nstattfindet. Ich meine, das geht nicht. Das geht nicht, die\nAngelegenheit muss in der \u00d6ffentlichkeit gekl\u00e4rt werden;\ndenn es w\u00e4re ein ungeheuerlicher Vorgang, wenn mit\nWissen, mit Unterst\u00fctzung und wom\u00f6glich sogar auch\nnoch mit Finanzierung des Verfassungsschutzes V-Leute\noder Informanten kommunale Mandate f\u00fcr NPD oder\nRepublikaner erlangt h\u00e4tten. Dieser Verdacht muss un-\nverz\u00fcglich aus der Welt geschafft werden.\n\nMir kann niemand erz\u00e4hlen, dass die Namen der 52\ngew\u00e4hlten Rechten noch nicht mit den Listen der ehe-\nmaligen oder derzeitigen V-Leute, Informanten oder\nsonstigen Kontaktpersonen des Verfassungsschutzes ver-\nglichen werden konnten. Deshalb verlange ich von Ihnen\nals Innenminister, Herr Rasch: Legen Sie die Karten hier\nund heute auf den Tisch! Erkl\u00e4ren Sie eindeutig, ob es\nsolche F\u00e4lle gegeben hat oder eben nicht!\n\nDies ist auch rechtlich zul\u00e4ssig, Herr G\u00f6tzel. Die Details\n\u2013 Namen usw. \u2013 k\u00f6nnen sp\u00e4ter in der Parlamentarischen\nKontrollkommission besprochen werden und unterliegen\nder Geheimhaltung. Aber die Frage des Ob muss defini-\ntiv heute gekl\u00e4rt werden.\n\nHerr Rasch, beenden Sie endlich Ihr Schweigen, schaffen\nSie Klarheit! Das sind Sie dem Parlament und auch den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes schuldig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Abg. Adler von\nder SPD-Fraktion hat um das Wort gebeten.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich wollte eigentlich hier nicht sprechen, war auch\ndaf\u00fcr nicht vorgesehen. Aber mich ersch\u00fcttert, dass wir\ndas Thema Rechtsextremismus nutzen, um uns hier ge-\n\ngenseitig Dinge vorzuwerfen, die ich f\u00fcr nicht in Ord-\nnung halte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir eine Position gegen Rechts haben wollen,\ndann k\u00f6nnen wir \u00fcber Strategien diskutieren. Dazu habe\nich eine andere inhaltliche Meinung. Aber ich habe kein\nProblem, Frau K\u00f6ditz, wenn wir dar\u00fcber diskutieren.\n\nAber wenn wir anfangen zu fragen: In welcher Weise\nsind V-Leute bei den Rechtsextremen?,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bei den Mandatstr\u00e4gern!)\n\ndann stellen wir die Frage, ob wir \u00fcberhaupt noch da-\nr\u00fcber Bescheid wissen wollen, was in den inneren Struk-\nturen dieser Rechtsradikalen passiert.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch stehe dahinter und m\u00f6chte das wissen.\n\nEs ist legitim, diese Frage in der PKK zu kl\u00e4ren.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Richtig!)\n\nDazu ist die PKK da. Aber wenn Sie diese Frage hier\ndiskutieren, dann frage ich mich: Was soll das eigent-\nlich?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWollen Sie herausstellen, dass Sie besonders dagegen\nk\u00e4mpfen?\n\n(Eggert, CDU: Genauso ist es!)\n\nDas kann ich nicht erkennen.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich einen aller-\nletzten Satz sagen, weil ich sehr wenig Zeit habe.\n\nWenn wir in dieser Frage nicht zu einer einheitlichen\nBewertung kommen, dann werden wir das b\u00fcrgerliche\nEngagement, von dem vorhin hier gesprochen wurde,\nnicht erreichen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere\nAbgeordnete zur Gro\u00dfen Anfrage sprechen? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall. Dann erteile ich der Staatsregie-\nrung, Herrn Staatsminister Rasch, das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir hier\nvon Herrn Abg. Hahn erlebt haben, war f\u00fcr mich ganz\neindeutig die Instrumentalisierung dieses wahrlich wich-\ntigen Themas, \u00fcber das wir hier diskutieren, im Sinne\nvon parteipolitischen Zielstellungen, die wir in der Ver-\ngangenheit ausreichend zur Kenntnis genommen haben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDeshalb hatten die demokratischen Fraktionen dieses\nLandtages derartig Sorge darum, dass es m\u00f6glicherweise\nproblematisch sei, die Parlamentarische Kontrollkommis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8190\n\nsion f\u00fcr den Verfassungsschutz auch mit Vertretern der\nPDS zu besetzen,\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nweil eben diese PDS sich sehr eindeutig gegen den Ver-\nfassungsschutz artikuliert hatte und viele Gelegenheiten\nwahrgenommen hat, diese ihre politische Grundzielrich-\ntung hier zu artikulieren und politisch umzusetzen, so\nsie es denn kann.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS \u2013\nLeroff, CDU: Sei doch mal still! \u2013\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sprechen Sie doch\nbitte mal zum Thema!)\n\nAm Ende ist das geschehen, was geschehen musste: Auf-\ngrund der verfassungsrechtlichen Situation entsendet die\nPDS-Fraktion ein Mitglied in diese Parlamentarische\nKontrollkommission.\n\nJetzt aber, meine Damen und Herren, m\u00fcssen Sie zur\nKenntnis nehmen, dass Ihr Mitglied in dieser Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission damit auch der rechtlichen\nSituation, die die Arbeit dieser Kommission bestimmt,\nund dem vern\u00fcnftigen Umgang im Interesse der Arbeit\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gerecht werden\nmuss. Eine andere Verfahrensweise kann ich nicht\nakzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWiederholt machen Sie, Herr Hahn, den Versuch, mit\nThemen, die Sie aus der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission ableiten und hier der \u00f6ffentlichen Diskussion\nzuf\u00fchren, die Arbeit des Verfassungsschutzes zu er-\nschweren und zu besch\u00e4digen. Dies muss ich ausdr\u00fcck-\nlich als so nicht tragbar zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs ist doch wohl allen Beteiligten, die vern\u00fcnftig \u00fcber\ndiese Thematik nachdenken, klar, dass wir, weil wir un-\nter anderem die M\u00f6glichkeiten des Verfassungsschutzes\nhaben, sagen k\u00f6nnen: Diese extremistischen Bestrebun-\ngen \u2013 seien es links-, rechts- oder ausl\u00e4nderextremisti-\nsche Bestrebungen \u2013 k\u00f6nnen im Grunde der parlamenta-\nrischen Demokratie letztendlich ihre Existenz nicht\nbesch\u00e4digen und diese Existenz nicht ber\u00fchren. Das ist\ndie Art von beruhigenden Worten des Innenministers,\ndie Frau K\u00f6ditz zitierte.\n\nIch mache jedes Mal deutlich, dass wir in der Weise, wie\nwir Verfassungsschutz, Staatsschutz und Polizei einset-\nzen, tats\u00e4chlich erfolgreich agieren, dass uns Extremisten\nunsere verfassungsrechtliche Ordnung im Grunde nicht\ngef\u00e4hrden k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDabei wird es bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Wissen Sie,\n\nwie viel Prozent?)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich nicht dazu\nverf\u00fchren lassen, die Debatte vollkommen neben das\nThema zu setzen. Wir m\u00fcssen uns mit dem auseinander\nsetzen, was hier in der Anfrage vorgegeben ist. Da liegt\nIhnen die nicht blo\u00df betagte, sondern bejahrte Gro\u00dfe An-\nfrage vor. Ihnen wird allerdings in den n\u00e4chsten Tagen\ndie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder PDS mit dem Titel \u201eDie extreme Rechte in Sachsen\nund die gesellschaftlichen Strategien f\u00fcr deren Zur\u00fcck-\ndr\u00e4ngung\u201c als Drucksache vorliegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei dieser Anfrage konnte ich mich \u2013 das will ich so\nsagen \u2013 des Eindrucks nicht erwehren, dass sie bereits\nTeil des PDS-Wahlkampfes ist. Einzelne Fragestellungen\nenthalten Bewertungen, die wir so nicht akzeptieren k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDas betrifft zum Beispiel die Frage, welche Erkl\u00e4rung\ndie Staatsregierung f\u00fcr den Umstand hat, dass die Mit-\ngliederzahlen der NPD in Sachsen \u2013 jetzt zitiere ich \u2013\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Unversch\u00e4mtheit,\nwas die machen!)\n\n\u201eim Gegensatz zur Mehrzahl der anderen Bundesl\u00e4n-\nder\u201c \u2013 \u2013\n\n(Bartl, PDS: Hier geht es um die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD! \u2013\n\nLeroff, CDU: Geh doch raus,\nwenn du es nicht ertragen kannst! \u2013\nFrau Kipping, PDS: Zu dem Thema\n\nsoll er sprechen! \u2013\nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\n\nder CDU und der PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch wiederhole mein Zitat: \u201e\u2026 im Gegensatz zur Mehr-\nzahl der anderen Bundesl\u00e4nder seit Jahren relativ stabil\nsind und im Gegensatz zu den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern der Sprung zur mitgliederst\u00e4rksten Organisation\ndes Rechtsextremismus gelang?\u201c\nDass Aussagen, die den Freistaat Sachsen zum Hort des\nRechtsextremismus emporstilisieren wollen, der Realit\u00e4t\nnicht gerecht werden, haben wir bei der Beantwortung\nder PDS-Anfrage deutlich gemacht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sie sollen zur\n\nGro\u00dfen Anfrage der SPD sprechen!)\n\nAuch die Unterstellung, die heute in einer M\u00fcndlichen\nAnfrage der PDS gemacht wurde, wir w\u00fcrden verschlei-\nern, ist nicht zutreffend, meine Damen und Herren.\n\n(Frau Henke, CDU: So ist das!)\n\nIn den Beitr\u00e4gen meiner Vorredner wurde bereits auf die\nErgebnisse der Europa- und Kommunalwahlen eingegan-\ngen. Ich gebe zu, ich war erschrocken, dass rechtsextre-\nmistische Parteien, vor allem die NPD und die Repu-\nblikaner, vergleichsweise hohe Stimmenanteile erhalten\nhaben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8191\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schulz,\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Minister, empfinden Sie es nicht\nals unfair, dass Sie heute aus einer Gro\u00dfen Anfrage der\nPDS-Fraktion zitieren, obwohl die SPD-Anfrage zur Dis-\nkussion steht und wir Ihre Antwort gar nicht kennen\nund darauf nicht reagieren k\u00f6nnen? Finden Sie das nicht\nunfair und in Widerspruch zur Gesch\u00e4ftsordnung dieses\nLandtages?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU: Wieso?)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Verehrte Frau Abge-\nordnete, m\u00f6glicherweise ist das in Ihrem Geschrei unter-\ngegangen. Ich habe die Fragestellung der PDS-Fraktion\nzitiert. Die ist dem Landtag allerdings seit geraumer\nZeit, n\u00e4mlich seit die Anfrage gestellt wurde, verf\u00fcgbar.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Aus der PDS-Fraktion!)\n\nIch mag es allerdings nicht akzeptieren, dass allein schon\nmit Fragestellungen versucht wird, Unterstellungen zu\ntransportieren. Darum geht es doch!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Was hat das\n\ndenn damit zu tun?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte keine wei-\ntere Zwischenfrage.\n\n(Lehmann, CDU: Das bringt doch nichts!)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Wahlergebnisse sind\nf\u00fcr Sachsen kein gutes Aush\u00e4ngeschild. Mir ist auch\nwichtig, dass wir aus diesen Ergebnissen nicht schluss-\nfolgern k\u00f6nnen, dass alle W\u00e4hler, die sich f\u00fcr Kandida-\nten dieser Parteien und Wahlb\u00fcndnisse ausgesprochen\nhaben, selbst rechtsextremistischem Gedankengut anh\u00e4n-\ngen. Auch das haben verschiedene Vorredner zum Aus-\ndruck gebracht.\nWir m\u00fcssen das Ergebnis n\u00fcchtern analysieren und in\ndie politische Diskussion im Lande, insbesondere auch\nauf der kommunalen Ebene, einbringen. Weder das\nKleinreden noch das Aufbauschen sind angemessen.\nWichtig ist die Auseinandersetzung mit den Motiven der\nW\u00e4hler, die Verdeutlichung der Wirkungen eines solchen\nErgebnisses, und wichtig ist auch die Reaktion auf diese\nSachverhalte in unserer politischen Arbeit.\nEuropawahlen wurden in der Vergangenheit und wer-\nden auch noch heute als g\u00fcnstige Gelegenheit gesehen,\nProtest zum Ausdruck zu bringen. Dies glaubt man ge-\nfahrlos tun zu k\u00f6nnen, denn Europa ist vermeintlich\nweit weg. Dabei ist gerade die Wahl zum Europ\u00e4ischen\nParlament, das zukunftsorientiert den Kontinent integrie-\n\nren und zu einem gro\u00dfen Ganzen zusammenf\u00fchren soll,\nein besonders ungeeigneter Anlass, seine \u2013 aus welchen\nMotiven auch immer gespeiste \u2013 Unzufriedenheit zum\nAusdruck zu bringen. Ich bin \u00fcberzeugt, meine Damen\nund Herren, nur ein geringer Teil derjenigen, die ihre\nStimme rechtsextremistischen Parteien gegeben haben,\nwollte bewusst die politischen Ziele von Gruppierungen\nunterst\u00fctzen, die au\u00dferhalb des demokratischen Spek-\ntrums angeordnet sind.\n\nBei den Kommunalwahlen liegt es nahe anzunehmen,\ndass auch die pers\u00f6nliche Bekanntschaft mit den \u00f6rt-\nlichen Kandidaten einer derartigen Partei eine Rolle bei\nder Wahlentscheidung gespielt haben mag. Gleichzeitig\nist die Einsch\u00e4tzung, dass es den kleinen Parteien besser\ngelungen ist, ihre W\u00e4hler zu mobilisieren, nicht von der\nHand zu weisen.\n\nDie geringe Wahlbeteiligung ist einer der Punkte, die\nuns sehr zu denken geben m\u00fcssen. In Zukunft wird es\nin noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe darum gehen, die Aufkl\u00e4rungs-\narbeit zu Hintergr\u00fcnden und Zielen extremistischer\nBestrebungen mit einem hohen b\u00fcrgerschaftlichen Enga-\ngement in allen Bereichen unseres Gemeinwesens zusam-\nmenzuf\u00fchren.\n\nDa Sie, wie schon erw\u00e4hnt, der Antwort auf die neueste\nGro\u00dfe Anfrage zum Thema Rechtsextremismus die ak-\ntuellen Informationen und Bewertungen entnehmen k\u00f6n-\nnen, kann ich darauf verzichten, noch einmal auf die\nGro\u00dfe Anfrage aus dem Jahr 2001 und auf aktuellere\nTendenzen ausf\u00fchrlich einzugehen. Ich m\u00f6chte noch auf\neinige wenige Punkte hinweisen.\n\nNicht nur im repressiven Bereich ist der Freistaat Sach-\nsen in den vergangenen Jahren auf hohem Niveau aktiv\ngegen verfassungsfeindliche Straft\u00e4ter vorgegangen. Wer\ndas leugnen m\u00f6chte und sagt, das sei repressiv, der hat\nnicht beobachtet, wie es in der Realit\u00e4t aussieht.\n\nAuch und gerade im pr\u00e4ventiven Bereich, meine Damen\nund Herren, war der Staat nicht unt\u00e4tig. Hervorheben\nm\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang die aus meiner\nSicht sehr wichtigen Aktivit\u00e4ten meiner Ressortkollegen\nin den Bereichen Kultus und Soziales. Diese Aktivit\u00e4ten\nsind darauf gerichtet, gerade junge Menschen vor den\nRattenf\u00e4ngern von Rechts zu warnen, ihren verf\u00fchreri-\nschen, einfachen, monokausalen Allheilmitteln gegen die\nbestehenden Unzul\u00e4nglichkeiten dieser Welt irgendwie\neine Chance einzur\u00e4umen.\n\nF\u00fcr mein eigenes Ressort weise ich insbesondere auf die\npr\u00e4ventive Arbeit der Polizei und des Verfassungsschut-\nzes hin. Letzterer hat gleichsam als Fr\u00fchwarnsystem un-\nserer Demokratie vor drohenden Gefahren von Rechtsau-\n\u00dfen und Linksau\u00dfen die Hand am Puls des Geschehens.\nEr ist in der Lage, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mit den er-\nforderlichen Informationen zu versorgen, damit wirk-\nsame Gegenstrategien aufgebaut werden k\u00f6nnen. Auch\nund gerade diese Informationsbeschaffung ist Pr\u00e4vention\nim besten Sinne.\n\nIch m\u00f6chte auch eines deutlich anmerken: Wir haben ein\nLandeskonzept gegen Extremismus, Frau K\u00f6ditz. Herr\nPorsch, Sie hatten ja gestern in gleicher Weise ange-\nmahnt, man m\u00fcsste dort ein Konzept haben; Ihr Ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8192\n\nschlie\u00dfungsantrag macht es deutlich. Wir haben Kon-\nzepte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo sind die?)\n\nDie Ma\u00dfnahmen der einzelnen Ressorts sind aufeinander\nabgestimmt. Es kommt nicht auf Programme mit gro\u00dfen\nWorten an, sondern auf die Wirksamkeit und das Zu-\nsammenspiel der Ma\u00dfnahmen, die ganz unterschiedliche\nAdressaten erreichen und auf unterschiedlichen Ebenen\nzum Tragen kommen. Je differenzierter wir die einzelnen\nZielgruppen erreichen, desto gr\u00f6\u00dfer sind die Erfolgsaus-\nsichten.\nAber auch an grunds\u00e4tzlichen Aussagen mangelt es\nnicht. Wir haben vor wenigen Wochen, im April, eine\nvorgezogene Kurzfassung des allj\u00e4hrlich herausgegebe-\nnen Verfassungsschutzberichtes unter dem Titel \u201eExtre-\nmistische Bestrebungen in Sachsen, Entwicklungstenden-\nzen im Jahr 2003\u201c ver\u00f6ffentlicht. Dieses Papier hat in\nPresse und \u00d6ffentlichkeit eine erfreulich starke Resonanz\ngefunden. In der n\u00e4chsten Woche werde ich dem Kabi-\nnett den ausf\u00fchrlichen Gesamttext des Verfassungs-\nschutzberichtes vorlegen. Auch dies ist Pr\u00e4ventionsarbeit\nim guten Sinne. Sie dient zum einen der Unterrichtung\nder kritischen und interessierten \u00d6ffentlichkeit, zum an-\nderen liefern die offen gelegten Erkenntnisse Material f\u00fcr\nall diejenigen \u2013 auf die Projekte im Kultus- und Sozialbe-\nreich habe ich bereits hingewiesen \u2013, die sich daf\u00fcr ein-\nsetzen, dass junge Rechtsextremisten ihr Verhalten \u00fcber-\ndenken. Ein Umdenken, meine Damen und Herren,\nbeginnt in den K\u00f6pfen, braucht daf\u00fcr aber auch Anre-\ngung und Unterst\u00fctzung von au\u00dfen. Durch ein Offenle-\ngen der Gefahren, die unserer freiheitlichen demokrati-\nschen Grundordnung durch politische Extremisten von\nRechts, von Links und aus dem Ausland drohen, bieten\nwir zugleich die Ansatzpunkte zur Bek\u00e4mpfung dieser\nGef\u00e4hrdungen.\nDas gemeinsam mit dem Bund fortgef\u00fchrte Aussteiger-\nprogramm des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, das\nRechtsextremisten dabei helfen soll, sich aus der Szene\nzu l\u00f6sen, ist ein weiteres Beispiel f\u00fcr die Hilfestellung,\ndie wir gerade jungen Menschen gew\u00e4hren und gew\u00e4h-\nren m\u00fcssen. Junge Menschen mit ihrem verst\u00e4ndlichen\nUnmut \u00fcber manche M\u00e4ngel unseres Alltags und ihre\nebenso verst\u00e4ndliche Ungeduld, dass erkennbare M\u00e4ngel\nschnell behoben werden m\u00fcssen, sind in Gefahr, Dema-\ngogen s\u00e4mtlicher Couleur auf den Leim zu gehen, wenn\nihnen f\u00fcr schwierige Fragen einfache L\u00f6sungen vorge-\ngaukelt werden.\nIch darf nochmals deutlich feststellen, dass jeder Form\ndes Extremismus im Freistaat Sachsen seitens der Staats-\nregierung weiterhin entschieden entgegengetreten wer-\nden muss und wird. Dabei handelt es sich um ein Anlie-\ngen, bei dem ich sicher bin, dass mir zumindest zwei\nFraktionen in diesem Landtag zur Seite stehen werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort nimmt der\nAbg. Bartl, PDS-Fraktion.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe es satt, Herr Staatsminister,\n\nich habe es satt, meine Damen und Herren der CDU-\nFraktion, dass hier im 24-Stunden-Takt Minister vor die-\nses Parlament treten, an dieses Mikrofon, und denjeni-\ngen, die als Oppositionsf\u00fchrer durch das Volk ins Parla-\nment gew\u00e4hlt wurden, erkl\u00e4ren, was sie fragen d\u00fcrfen\nund was sie nicht fragen d\u00fcrfen. Wo leben wir denn?!\nWenn Sie es mental nicht begreifen, dass Sie jetzt nicht\nmehr hinten sitzen, dann lassen Sie sich abl\u00f6sen und set-\nzen sich wieder dahinter. Sie haben hier nicht das Recht,\ndemokratische Parteien in die und die einzuteilen. Sie\nhaben auf Fragen der Opposition nach der Verfassung\nordnungsgem\u00e4\u00df zu antworten, und zwar so, dass wir\nmitverfolgen k\u00f6nnen, wann Sie was sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch verbitte mir das mit allem Nachdruck, dass Sie\ndemokratisch gew\u00e4hlte Abgeordnete von hier aus kon-\ntrollieren und einteilen in Gut und B\u00f6se. Das ist nicht\nIhr Thema. \u2013 Punkt eins.\n\nPunkt zwei. Sie instrumentalisieren mit Ihrer Mehrheit\ndie Kontrollgremien, indem Sie zum Beispiel das eigent-\nliche Kontrollgremium zur Problematik \u00dcberwachung\nvon Wohnungen \u00fcberhaupt nicht einrichten. Seit \u00fcber\neinem Jahr ist die \u00dcberwachung von Wohnungen ent-\ngegen dem Grundgesetz im Freistaat Sachsen nicht par-\nlamentarisch kontrolliert.\n\n(Leroff, CDU: Warum denn, Herr Bartl?)\n\n\u2013 Warum denn? Weil Sie entscheiden, wer kontrollieren\ndarf und wer nicht.\n\n(Leroff, CDU: Wegen Ihrer Partei!)\n\nSolange Sie glauben, dass Sie mit Ihrer Mehrheit ent-\nscheiden k\u00f6nnen,\n\n(Leroff, CDU: Immer vor der eigenen T\u00fcr kehren!)\n\nwas der B\u00fcrger in diesem Staat erf\u00e4hrt oder nicht er-\nf\u00e4hrt, werden wir uns an Ihre Spielregeln mit Sicherheit\nnicht halten.\n\n(Leroff, CDU: Das gestatten wir auch nicht!)\n\nPunkt drei. Sie treten in einer Situation hierher, Herr\nStaatsminister, wo die NPD zehn und mehr Prozent in\nKreistagen erreicht hat, wo wir die Originalit\u00e4t haben,\ndass in einem Kreistag mehr NPD-Abgeordnete als SPD-\nAbgeordnete sitzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas gibt es sonst nirgends!)\n\n\u2013 Das gibt es sonst nirgendwo in Deutschland.\n\nDa treten Sie hierher und reden von dem erfolgreichen\nWeg, den Sie dieser Tage mit dem Verfassungsschutz be-\nschritten haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist Blasphemie, das ist unvorstellbar! Sie wissen,\ndass Sie und Ihre Kollegen auf diesem Wege unter ande-\nrem Ihren Anteil daran haben, dass auf der Bundesebene\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8193\n\ndurch eben diese Politik, Verbindungsleute hoff\u00e4hig zu\nmachen, das NPD-Verbot gescheitert ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig!)\n\nDas wiederum hat auch f\u00fcr diese W\u00e4hlerstimmen ge-\nsorgt.\n\nDeshalb sind die von uns gestellten Fragen sehr berech-\ntigt. Das bekommen Sie von uns noch einmal schwarz\nauf wei\u00df als Kleine Anfrage mit dem Hinweis, dass Sie\nverfassungsgem\u00e4\u00df vollst\u00e4ndig und wahrheitsgem\u00e4\u00df zu\nantworten haben. Ich will wissen, ob mit Duldung des\nVerfassungsschutzes Leute f\u00fcr die NPD, f\u00fcr die Republi-\nkaner oder f\u00fcr die Allianz ins Mandat gebracht worden\nsind. Dies will ich wissen. Ich will wissen, ob Sie mit\nIhrem Verfassungsschutz Abgeordnete machen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich will ich das wissen! Und wenn es \u2013 das sage\nich jetzt rauf und runter \u2013 wirklich nicht Ihrer Entschei-\ndungshoheit unterliegt, ob Sie zuarbeiten d\u00fcrfen, dann\nist der Verfassungsschutz, der behauptet, diese Verfas-\nsung zu verteidigen, wei\u00df der Himmel fehl am Platze.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Sie kontrollieren\ndoch nicht den Verfassungsschutz!)\n\n\u2013 Sie auch nicht! Sie kontrollieren ihn ja auch nicht. Das\nist doch das Problem. Sie kontrollieren blo\u00df, dass nichts\nvon dem, was dort passiert, herauskommt. Dazu sehen\nSie sich veranlasst.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn Gremien nach dem Duktus der CDU-Fraktion ein-\ngerichtet werden \u2013 je nachdem, ob man sie braucht oder\nnicht \u2013, um die Beantwortung von Fragen zu verhindern,\ndie die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wei\u00df Gott beantwortet\nbekommen m\u00fcssen, wenn also Fragen wie die, auf wel-\nche Art und Weise Menschen mit rechtsextremistischem\nGedankengut in die Parlamente kommen, hier nicht\nmehr gestellt werden d\u00fcrfen, und wenn dann mit dem\nStrafrecht gedroht wird, wie das meinem Kollegen ge-\nschieht, dann \u2013 das sage ich Ihnen \u2013 sieht es \u00fcbel aus\num diese Demokratie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile Herrn\nAbg. Bandmann, CDU-Fraktion, das Wort.\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, ich denke, es ist f\u00fcr das\nParlament, aber auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit wichtig, ein-\nmal zu lesen, was in den Verfassungsschutzberichten\nzum Beispiel zur Entwicklung des Linksextremismus\nsteht.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDort steht: \u201eIhre Aktivit\u00e4ten zielen je nach ideologischer\nAusrichtung, revolution\u00e4r-marxistisch oder anarchistisch\norientiert, auf die Errichtung eines sozialistisch-kommu-\n\nnistischen Systems bzw. einer herrschenden Gesell-\nschaft.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hat das\nmit der Gro\u00dfen Anfrage zu tun?)\n\n\u201eWelche Konsequenzen hat das? Konspirativ vorbereitete\nund durchgef\u00fchrte Brandanschl\u00e4ge, gef\u00e4hrliche Eingriffe\nin den Bahnverkehr sowie ein relativ hoher Anteil von\nK\u00f6rperverletzungen machen das Gewaltpotenzial von\nLinksextremisten deutlich. Jahr f\u00fcr Jahr verursachen sie\nSch\u00e4den in Millionenh\u00f6he.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abg. Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte im\nMoment keine Zwischenfragen.\nUnd jetzt kommt es: \u201eDie Partei des Demokratischen So-\nzialismus konnte Erfolge bei der Europawahl erlangen.\nIhr nach au\u00dfen gefestigtes Erscheinungsbild\u201c \u2013 ich zitiere\nimmer noch \u2013 \u201egeht jedoch einher mit einer teilweise un-\ngekl\u00e4rten Haltung zu wesentlichen Elementen der frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung. Am Ziel der\nSystem\u00fcberwindung h\u00e4lt sie fest. Sie bietet offen extre-\nmistischen Strukturen die M\u00f6glichkeit zur politischen Be-\nt\u00e4tigung und pflegt unver\u00e4nderten Kontakt zu deutschen\nund ausl\u00e4ndischen Extremisten.\u201c\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Einen Moment, bitte.\nEs gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Also, Frau Pr\u00e4sidentin, in dem Mo-\nment, wo ich das Wort habe, kann kein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag gestellt werden. Das ist nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung erst m\u00f6glich, wenn meine Rede zu Ende ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann reden Sie bitte\nzu Ende.\n\nBandmann, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\u201eProtest \u00e4u\u00dfert sich unter anderem in Aktionen gegen\nmilit\u00e4rische Veranstaltungen bis hin zu Anschl\u00e4gen ge-\ngen Bundeswehreinrichtungen und Parteib\u00fcros sowie\nk\u00f6rperlichen Angriffen. Auch Widerstand gegen die Nut-\nzung der Kernenergie und die Forschung im Bereich der\nGentechnik hielt sie an.\u201c\n\nIch will Ihnen auch die Quelle nennen, weil hier dieser\nZwischenruf kam. Das sind alles Zitate aus dem Bundes-\nverfassungsschutzbericht von 1999 \u2013 damals war Schily\nschon Innenminister \u2013 zu den Themen PDS und Links-\nextremismus.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDie neueren Zahlen sind nicht viel anders. So viel zu\nWahrheit und Klarheit, Herr Bartl, damit wir auch beide\nSeiten h\u00f6ren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8194\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Prof.\nDr. Porsch, PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bleibe jetzt\nbei meinem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, obwohl ich ihn in-\nhaltlich etwas modifiziere. Ich bitte Sie festzustellen, ob\ndieser Beitrag ein Beitrag zum Thema der Tagesordnung\nwar.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte als Antwort\nauf die Frage von Herrn Porsch auf Kollegen Adler hin-\nweisen. Das, was er vorhin ausgef\u00fchrt hat, halte ich f\u00fcr\nsehr zutreffend. F\u00fcr mich ist eines deutlich, und das,\nHerr Porsch, geh\u00f6rt, denke ich, zum Thema: Wenn ich\nzu der Gro\u00dfen Anfrage zum Thema \u201eRechtsextremismus\nund Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\u201c spreche,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, Rechtsextremismus!)\n\ndann hat das alles Ursachen, \u00fcber die wir reden k\u00f6nnen.\nIn der Sache gar keine Frage. Kein Ergebnis einer rechts-\noder linksextremen Partei kann uns zufrieden stellen.\nAber eines muss doch deutlich gesagt werden: Es muss\ndoch, wenn ich \u00fcber Ausl\u00e4nderfeindlichkeit spreche,\nwenn ich \u00fcber Rechtsextremisten spreche, auch m\u00f6glich\nsein, \u00fcber die andere Seite, n\u00e4mlich \u00fcber den Linksextre-\nmismus, zu sprechen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nder ja nicht minder gef\u00e4hrlich sein kann als der Rechts-\nextremismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Porsch, wenn Ihnen das nicht lieb ist, was ich\nja aus Ihrer Sicht als Altkommunist verstehen kann,\ndann m\u00fcssen Sie es ertragen, dass eine christlich-demo-\nkratische Partei Wert darauf legt, dieses Thema zu be-\nhandeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es wurde ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag gestellt. Es ist Tatsache, dass jetzt eine Gro\u00dfe An-\nfrage zum Rechtsextremismus auf der Tagesordnung\nstand und steht. Allerdings kann ich \u00c4u\u00dferungen zu\nFragen des Linksextremismus nicht mit der Begr\u00fcndung\nverbieten, dies geh\u00f6re nicht zur Sache. Es tangiert die\nSache. In den fr\u00fcheren Handhabungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und der Ordnungsrufe haben wir uns als\nPr\u00e4sidentinnen oder als Pr\u00e4sident immer so verhalten,\ndass tangierende Probleme mit angesprochen werden\nkonnten, ohne dass das ger\u00fcgt wurde.\n\n(Leroff, CDU: Gut!)\n\nSo, meine Damen und Herren, gibt es jetzt noch Redebe-\ndarf? \u2013 Wenn es keinen Widerspruch gibt, bitte ich jetzt\ndie beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubringen. Zuerst\nbitte ich die SPD-Fraktion, den Entschlie\u00dfungsantrag zur\nGro\u00dfen Anfrage, Drucksache 3/11205, einzubringen.\nDanach bereitet sich die PDS-Fraktion vor. \u2013 Herr Abg.\nProf. Dr. Weiss, SPD-Fraktion.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nach den Redebeitr\u00e4gen von CDU und\nPDS bin ich nun doch ein wenig traurig, genauer gesagt,\nich bin entsetzt. Sollte es wirklich wieder nur ein welt-\nfremder Traum gewesen sein, dass sich Demokraten\nohne wohlfeile Schuldzuweisungen gemeinsam hinter\nein h\u00f6heres Ziel stellen, das h\u00f6here Ziel n\u00e4mlich, den\nRechtsextremismus zur\u00fcckzudr\u00e4ngen?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nHerr Bandmann, es lag mir absolut fern, irgendjeman-\ndem in diesem Hause, auch Ihrer Fraktion nicht, Nach-\nhilfe zu erteilen.\n\nFrau K\u00f6ditz, unser Antrag ist nicht verwaschen. Wir\nhaben versucht, ihn so zu formulieren, dass er f\u00fcr alle\nFraktionen dieses Hohen Hauses akzeptabel ist. Es han-\ndelt sich ja um einen Appell an die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger in diesem Lande. Wir wollen mit diesem Antrag\nein Zeichen gegen Rechtsextremismus und f\u00fcr Demokra-\ntie setzen. Ich hatte gedacht, dass es ein gutes Signal\nw\u00e4re, wenn der 3. S\u00e4chsische Landtag in seiner letzten\nSitzung ein deutliches Signal geben w\u00fcrde, ein Signal f\u00fcr\nein tolerantes, weltoffenes, demokratisches Sachsen, ein\nSignal f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben der Menschen\nin diesem Lande ungeachtet ihrer Hautfarbe, ihrer Reli-\ngion, ihrer Weltanschauung oder Kultur. Und ich hatte\ngehofft, wir k\u00f6nnten ein Signal setzen gegen Hass, Ge-\nwalt, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und Rassenwahn.\n\nObwohl es jetzt so aussieht, als wenn das vergebliche\nLiebesm\u00fch gewesen w\u00e4re \u2013 es ist alles zerredet worden\n\u2013, bitte ich doch alle Fraktionen sehr herzlich, unserem\nAntrag zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die \u00c4nderung!)\n\n\u2013 Pardon, eine technische Kleinigkeit muss ich noch\ndazu sagen. Der Juristische Dienst hat uns darauf hinge-\nwiesen, dass in Punkt 3 der letzte Satz aus juristischen\nGr\u00fcnden gestrichen werden m\u00fcsste und durch folgenden\nSatz ersetzt werden sollte: \u201eSt\u00e4rken Sie durch Ihre Wahl-\nentscheidung die Demokratie in Sachsen!\u201c\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD \u2013\nLeroff, CDU: Wiederholen Sie bitte diesen Satz!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wiederholen Sie das\nbitte!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Der letzte Satz unseres Entschlie-\n\u00dfungsantrages w\u00fcrde jetzt lauten: \u201eSt\u00e4rken Sie durch\nIhre Wahlentscheidung die Demokratie in Sachsen!\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8195\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD-Fraktion. Herr Abg. Leroff, CDU, spricht.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Kollege Cornelius Weiss, es ist \u00fcberhaupt\nkeine Frage, dass meine Fraktion dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der SPD-Fraktion bzw. seinem Anspruch zustimmen\nkann. Dies gilt insbesondere nach der Ver\u00e4nderung des\nletzten Satzes, obwohl wir auch der urspr\u00fcnglichen Fas-\nsung zugestimmt h\u00e4tten; denn es geht um die gesamte\nDemokratie, nicht nur um Einzelfragen. Dennoch sollten\nwir auch solche Themen streitig er\u00f6rtern.\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen, m\u00f6chte ich\nf\u00fcr meine Fraktion eine deutliche Klarstellung vorneh-\nmen, die sich insbesondere auf Punkt 1 des Entschlie-\n\u00dfungsantrags bezieht. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass die SPD\nnicht das meint, was mancher aus Punkt 1 herauslesen\nk\u00f6nnte.\n\nF\u00fcr uns ist Punkt 1 nicht so zu verstehen, dass damit\nW\u00e4hlerschelte verteilt wird. Uns geht es darum, dass kei-\nnerlei Zweifel daran bestehen darf, dass jedes rechts-\nextreme oder linksextreme Wahlergebnis dem Freistaat\nSachsen und unserer Demokratie insgesamt nicht dien-\nlich ist. Es wird unser aller Aufgabe sein, die Menschen\nzu \u00fcberzeugen und aufzukl\u00e4ren, dass rechts- wie links-\nextreme Gruppierungen und Parteien keine Alternative \u2013\ninsbesondere aufgrund unserer Geschichte mit zwei Dik-\ntaturen \u2013 sein k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Verst\u00e4ndnis wird meine Fraktion nicht nur\nPunkt 1, sondern dem gesamten Entschlie\u00dfungsantrag\nzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. K\u00f6ditz,\nPDS-Fraktion, bitte. Sie sprechen jetzt zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion? \u2013 Danke.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Herr Prof. Weiss, ich kann Ihnen sei-\ntens der PDS-Fraktion sagen, dass wir nat\u00fcrlich Ihrem\nAntrag zustimmen werden \u2013 aber genau in dem Wort-\nsinne, wie er da steht, nicht in dem Sinne, wie er seitens\nder CDU-Fraktion wieder zu verwischen versucht wur-\nde.\nIch habe vorhin gesagt, dass wir ihn f\u00fcr zu kurzsichtig\nhalten. Deswegen hat sich die PDS-Fraktion entschieden,\neinen eigenen Entschlie\u00dfungsantrag mit weitergehenden\nPunkten einzubringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Abgestimmt wird \u00fcber den Wortlaut, nicht \u00fcber\ndie Interpretation des Entschlie\u00dfungsantrages.\n\nWird punktweise Abstimmung beantragt? \u2013 Nein.\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der SPD-Fraktion, Rechtsextremismus und Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit, Ihnen vorliegend als Drucksache 3/11205\nzu Drucksache 3/5304. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nmit dem ver\u00e4nderten letzten Satz \u2013 \u201eSt\u00e4rken Sie durch\nIhre Wahlentscheidung die Demokratie in Sachsen!\u201c \u2013\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es\n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Dem Entschlie-\n\u00dfungsantrag ist einstimmig zugestimmt worden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein zweiter Entschlie-\n\u00dfungsantrag vor, diesmal von der PDS-Fraktion, Druck-\nsache 3/11214.\n\nFrau K\u00f6ditz von der PDS-Fraktion spricht zu diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Der Appell nach au\u00dfen, der Aufruf\nan die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Sachsen ist einstim-\nmig beschlossen worden. Ich freue mich sehr dar\u00fcber.\nAber unsere Fraktion m\u00f6chte mit ihrem Entschlie\u00dfungs-\nantrag weitere Schritte gehen, um diesem Problem lang-\nfristig zu begegnen.\nIn der Debatte ist vielfach das Engagement von Initia-\ntiven, Vereinen und Verb\u00e4nden gelobt worden. Wir wol-\nlen, dass sie auch langfristig die M\u00f6glichkeit haben, vor\nOrt initiativ zu werden und ihre Arbeit fortzusetzen.\nDeswegen haben wir den Entschlie\u00dfungsantrag einge-\nbracht.\n\nIch bitte darum, das Problem nicht dadurch zu verharm-\nlosen, dass DVU und NPD einfach gleichgesetzt werden.\nDie Vertreter in den Kommunalparlamenten k\u00f6nnten\neingehend erkl\u00e4ren, welche konkreten Problemlagen es\ndort gibt und dass das keineswegs mit der DVU ver-\ngleichbar ist.\n\nIch habe auch Angst vor der Verk\u00fcrzung, Ursache sei\ndie soziale Frage, nach dem Motto: Noch ein bisschen\nwirtschaftlicher Aufschwung, dann kl\u00e4rt sich das Prob-\nlem mit der extremen Rechten von allein. \u2013 Ich frage\nmich nur, wie die wirtschaftliche Lage in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg aussieht, wenn die Republikaner im dortigen\nLandesparlament sitzen. Mittelst\u00e4ndler, \u00c4rzte, Alten-\nund Krankenpfleger \u2013 das sind nur einige Berufsgrup-\npen, die zum Beispiel bei der NPD kandidieren.\n\nZum Schluss ein Wort zu der uns\u00e4glichen V-Leute-De-\nbatte. Wenn Informationen gesammelt werden, dann\nsollten sie auch ausgewertet werden, damit auf dieser\nGrundlage Konzepte entwickelt werden k\u00f6nnen und wir\nSchlussfolgerungen ziehen k\u00f6nnen. Wir meinen, dass\ndies nicht nur Aufgabe des Verfassungsschutzes ist. Wir\nhaben Institutionen, Universit\u00e4ten, Wissenschaftsberei-\nche, die einbezogen werden sollten.\n\nIch bitte im Namen der PDS-Fraktion um Zustimmung\nzu unserem Antrag.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag wird zur Diskussion gestellt. Zun\u00e4chst \u00e4u\u00dfert sich\ndazu Herr Abg. Adler von der SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich darf zun\u00e4chst einmal dem Hohen Haus daf\u00fcr\ndanken, dass dem Entschlie\u00dfungsantrag meiner Fraktion\nin dieser Einm\u00fctigkeit zugestimmt wurde.\nDamit bin ich bei der Wertung des zweiten Entschlie-\n\u00dfungsantrags. Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge haben auch die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8196\n\nFunktion, aus diesem Haus heraus zu wirken. Die Breite\ndes Volkes sollte sich hinter einen solchen Entschlie-\n\u00dfungsantrag stellen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWenn ich mich in einem Entschlie\u00dfungsantrag mit Stra-\ntegiefragen besch\u00e4ftige und Fragen grundgesetz\u00e4ndern-\nden Charakters behandle, zu denen es sehr unterschied-\nliche Meinungen gibt, dann kann es passieren, dass sich\nnicht die Breite des Volkes hinter einen solchen Antrag\nstellt.\nIch erinnere an die Worte, mit denen ich vorhin aufge-\nh\u00f6rt habe: Wenn wir b\u00fcrgerschaftliches Engagement\nwecken wollen, dann m\u00fcssen wir uns in den Grund-\nfragen einig sein. Einigkeit in den Grundfragen haben\nSie als Parlamentarier vorhin bewiesen, als Sie unserem\nAntrag zugestimmt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen dem Antrag der PDS-Fraktion aus den ge-\nnannten Gr\u00fcnden nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Lassen Sie doch\n\npunktweise abstimmen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nbedarf zu dem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Abg.\nProf. Porsch, PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn ich Herrn Adler richtig verstanden\nhabe, bezog er sich im Wesentlichen auf Punkt II.1. Ich\nbeantrage punktweise Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Sie auch\n\u00fcber alle Punkte unter I einzeln abstimmen lassen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, nur bei II!)\n\nDann rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Frak-\ntion, Drucksache 3/11214, zur Abstimmung auf. Die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zum Thema: Rechts-\n\nextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Druck-\nsache 3/5304, bildet die Grundlage f\u00fcr den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion.\nWer stimmt Punkt I der Drucksache 3/11214 zu? \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngab einige Stimmen daf\u00fcr; noch mehr stimmten Punkt I\nnicht zu. Er ist nicht beschlossen.\nIch lasse \u00fcber Punkt II punktweise abstimmen.\n\nWer Punkt II.1. zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Stimmen daf\u00fcr, eine\nStimmenthaltung. Die Mehrheit lehnt Punkt II.1. ab.\nWer stimmt dem Punkt II.2. zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr lehnt die Mehrheit auch diesen\nPunkt II.2. ab.\n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt II.3. Wer stimmt die-\nsem Punkt zu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Bei einer gr\u00f6-\n\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr wurde dieser Punkt\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nPunkt II.4: Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten.\nMehrere Stimmen bef\u00fcrworten den Punkt 4. Die Mehr-\nheit lehnt ihn ab.\nIch rufe auf II.5. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Er wurde mit Mehrheit trotz einiger Da-\nf\u00fcrstimmen abgelehnt.\n\nII.6. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Punkt II.6. ist\ntrotz einiger Daf\u00fcrstimmen abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber II.7. Wer stimmt zu? \u2013 Wer\nlehnt ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser\nPunkt II.7. wird durch die Mehrheit des Landtages abge-\nlehnt. Es gab mehrere Stimmen daf\u00fcr.\n\nDamit ist allen Einzelpunkten nicht zugestimmt wur-\nden. Eine Endabstimmung er\u00fcbrigt sich. Die Druck-\nsache 3/11214 wurde durch die Mehrheit des Landtages\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir sind damit am Ende des\nTagesordnungspunktes 4.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Fortschreibung der Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik\n\nDrucksache 3/10701, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderpolitik Tourismus\n\nDrucksache 3/8905, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir beginnen mit der Behandlung beider Antr\u00e4ge, in-\ndem die CDU die Diskussion er\u00f6ffnet. Danach folgen\nSPD, CDU, PDS und Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Schmidt spricht.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist ein g\u00fcnstiger Zeit-\n\npunkt im Jahreskreis, kurz vor der Sommerpause \u00fcber\nTourismus zu sprechen.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nDer Tourismus als Wirtschaftsbranche hat eine hohe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8197\n\nvolkswirtschaftliche Bedeutung. Er ist zum Wirtschafts-\nmotor der Dienstleistungsbranche geworden.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nRund 92 000 Menschen, darunter eine Vielzahl von Aus-\nzubildenden, sind direkt oder indirekt im Tourismus\nt\u00e4tig. Da kommt die Fertigstellung der \u201eGrundz\u00fcge der\ns\u00e4chsischen Tourismuspolitik\u201c gerade zur rechten Zeit.\nLange haben wir darauf gewartet, aber es hat dazu eine\nintensive Vorarbeit gegeben. Hier m\u00f6chte ich besonders\ndie engagierte Facharbeit von Frau Dr. Tietz erw\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nNun liegt die Analyse zur Situation und ein aktuelles\nRahmenkonzept f\u00fcr die Entwicklung des Tourismus f\u00fcr\nden Zeitraum bis 2010 vor. In dieser Konzeption sind\n\u00fcberpr\u00fcfbare Ziele, Leitlinien, Strategien und Aufgaben\nformuliert. Wir m\u00fcssen uns den Herausforderungen in\ndiesem Bereich f\u00fcr uns in Sachsen stellen.\n\nGanz klar ist formuliert, dass eine Neuorientierung an\nErfolg versprechende Innovationen und zuk\u00fcnftige\nMarktbedingungen gekn\u00fcpft ist und dass es gilt, uns auf\nunsere eigenen St\u00e4rken und Potenziale besinnen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Formulierung ist die eine\nSeite, die Umsetzung die andere. F\u00fcr die Umsetzung\nm\u00fcssen wir uns ehrgeizige Ziele stellen. Die Umsetzung\nrichtet sich sowohl an die Regionalverb\u00e4nde, als auch an\nden Landestourismusverband und an die Tourismus-\nMarketing-Gesellschaft, die TMGS.\n\nLangfristige Ver\u00e4nderungen verlangen \u00fcberschaubare\nSchrittfolgen. Es bedarf Zeit zur Vermittlung, zur Orga-\nnisation, zur Akzeptanz und zur Mitwirkung. Bei den\nVer\u00e4nderungen muss allen Akteuren klar sein, dass\nihnen die Ver\u00e4nderungen einen wirklichen und konkre-\nten Nutzen bringen.\n\nDie f\u00fcr das Konzept gemachten Umfragen belegen, dass\nSachsen nach wie vor Handlungsbedarf in Bezug auf sei-\nnen Bekanntheitsgrad hat. Von den in diesem Rahmen\nBefragten gaben 51 % an, Sachsen dem Namen nach zu\nkennen, aber noch nicht da gewesen zu sein. Sachsen\nwird zum gr\u00f6\u00dften Teil \u00fcber seine St\u00e4dte wahrgenom-\nmen. Nur ein Teil, 21 %, kennt jeweils einige s\u00e4chsische\nReiseregionen bzw. Kulturangebote. Das hei\u00dft aber im\nUmkehrschluss, 79 % kennen sie nicht. Da sind wirklich\nneue Wege gefragt.\n\nAm Beispiel meiner Heimatstadt Leipzig und des Leip-\nzig Touristservice gibt es Aktivit\u00e4ten, die Schule machen\nsollten. Wenn zum Beispiel das Gewandhausorchester\noder der Thomanerchor in Deutschland oder dem Aus-\nland unterwegs sind \u2013 der LTS ist dabei. Wenn die\nIndustrie- und Handelskammer zu Leipzig Unternehmer-\nreisen ins Ausland unternimmt \u2013 der LTS ist dabei. Er\nnutzt diese Auftritte, um f\u00fcr Leipzig und f\u00fcr Sachsen zu\nwerben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Analysen der Fortschreibung der Grundz\u00fcge der\ns\u00e4chsischen Tourismuspolitik haben gezeigt, dass die\nVerzahnung intensiver werden muss. F\u00fcr den Tourismus\nbrauchen wir nicht um Gro\u00dfansiedlungen zu werben.\n\nTourismus haben wir hier. Wir haben wundersch\u00f6ne\nLandschaften, attraktive St\u00e4dte, viele St\u00e4tten der Kultur\nund der Tradition und die sprichw\u00f6rtlich netten Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein Pfund, mit dem der Tourismus wuchern\nkann.\n\nMeine Damen und Herren! Die Umsetzung ist auch eine\ngro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Tourismuswirtschaft.\nDort finden wir eine Vielzahl von engagierten Akteuren.\nDas beweisen das Engagement und die Umsetzung bei\nder Qualit\u00e4tsoffensive. Auch das Netzwerk der Dienst-\nleister ist ein Schritt in die richtige Richtung.\n\n\u00c4nderungen stehen uns in den Strukturen bevor. Auch\nim Tourismusbarometer des OSGV \u2013 des Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverbandes \u2013 ist f\u00fcr die mittel-\ndeutschen L\u00e4nder bez\u00fcglich der Strukturen vor einer\nAtomisierung, also einer Zersplitterung der Strukturen,\ngewarnt worden. Gr\u00f6\u00dfere Strukturen machen uns schlag-\nkr\u00e4ftiger. Erkannt werden wir von au\u00dfen nicht nach den\neinzelnen Regionen, sondern als Sachsen. Der Beibehalt\nder Dachmarke \u201eSachsen\u201c ist geboten. S\u00e4chsische Ange-\nbotsqualit\u00e4t als Markenzeichen der Dachmarke \u201eSach-\nsen\u201c m\u00fcssen alle Leistungstr\u00e4ger wirklich verinnerlichen.\nDies ist dann unser Wettbewerbsvorteil auf allen Ebenen\ndes Tourismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlleinstellungsmerkmale wie das Motto \u00fcber unseren\nDialekt \u2013 wir k\u00f6nnen alles, nur nicht hochdeutsch \u2013\nhaben uns andere weggeschnappt. Hier gilt es anzuset-\nzen, um einen Slogan oder ein Motto zu kreieren, um\nuns ins Gespr\u00e4ch zu bringen. Das touristische Sachsen\nhat gro\u00dfe Potenziale. Nutzen wir die Chancen f\u00fcr alle,\ndie im touristischen Bereich besch\u00e4ftigt sind und mit\nTourismus zu tun haben! Den Vorteil hat unmittelbar die\nTourismuswirtschaft und haben letztendlich wir alle;\ndenn wer sich bei uns wohl f\u00fchlt und gut betreut wird,\nder kommt auch wieder. Wenn ich bei Gespr\u00e4chen mit\nG\u00e4sten in Leipzig h\u00f6re, dass sie zwar unseren Dialekt\nnicht so toll finden, meine Stadt aber und diesen Frei-\nstaat aufregend finden und sagen, dass sie gewiss wie-\nderkommen werden, dann sind wir auf einem guten\nWeg, und den sollten wir gemeinsam fortsetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nnimmt Frau Abg. Klein das Wort.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Tourismus lebt unter anderem von einem\nsich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Angebot und von Innovatio-\nnen, aber auch von Verl\u00e4sslichkeit und Qualit\u00e4t. Diesen\nAnspr\u00fcchen m\u00fcssen in erster Linie die touristischen\nLeistungsanbieter Rechnung tragen. Aber auch die Tou-\nrismuspolitik in Sachsen darf sich dieser Erkenntnis nicht\nverschlie\u00dfen und muss sich ihr durch die Vorgabe ad\u00e4-\nquater Rahmenbedingungen, Leitlinien und Ziele sowie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8198\n\nderen Umsetzung durch eine angepasste F\u00f6rderpolitik\nstellen. Da bestehen nach wie vor Defizite, die in der\nvorliegenden Fortschreibung der Grundz\u00fcge s\u00e4chsischer\nTourismuspolitik explizit benannt werden. Das ist gut\nso, denn nur so k\u00f6nnen wir vorankommen und laufen\nnicht Gefahr, uns auf dem Erreichten auszuruhen und\ndamit im touristischen Wettbewerb den Anschluss zu\nverlieren.\nDie nun in der Fortschreibung der Grundz\u00fcge s\u00e4ch-\nsischer Tourismuspolitik vorgelegten Leitlinien und Ziele\nsind in einem iterativen Verfahren von Leistungstr\u00e4gern,\nTouristikern und Tourismuspolitikern auch aus unserem\nHause entstanden. Das ist ausdr\u00fccklich zu loben. Aus-\ndr\u00fccklich m\u00f6chte ich auch, genauso wie meine Kollegin\neben, Frau Dr. Tietz aus Ihrem Ministerium, Herr Staats-\nminister Gillo, f\u00fcr ihren Einsatz in diesem Prozess loben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schmidt, CDU)\n\nNach unserer Auffassung kann sich die Bedeutung des\nTourismus als Wirtschaftsfaktor nicht nur an einer Per-\nson in Ihrem Ministerium festmachen, sondern sie muss\nsich bei der gesamten Mannschaft, die im Bereich Touris-\nmuspolitik im SMWA arbeitet, sowohl quantitativ als\nauch qualitativ widerspiegeln. Wenn da alles stimmig\nw\u00e4re, Herr Minister Gillo, dann h\u00e4tten wir mit Sicherheit\nGeld sparen k\u00f6nnen und die \u00dcberarbeitung der Grund-\nz\u00fcge der Tourismuspolitik ohne Beratungsunternehmen\nallein durch das Ministerium in Zusammenarbeit mit\ndem Landestourismusverband erstellen lassen k\u00f6nnen.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir erinnern uns\nnoch alle an die Antr\u00e4ge meiner Fraktion aus der Ver-\ngangenheit, in denen wir die Staatsregierung stetig ge-\ndr\u00e4ngt haben,\n\n(Widerspruch des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nendlich eine Tourismuskonzeption vorzulegen, bis es\ndann 1998 endlich so weit war.\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wer so erstaunt war. Er war wahr-\nscheinlich zu der Zeit noch nicht im Landtag.\n\nSeitdem sind sechs Jahre vergangen, in denen sich insbe-\nsondere in den Tourismusstrukturen Wesentliches ver\u00e4n-\ndert hat und sich auch eine Fortschreibung der Grund-\nz\u00fcge s\u00e4chsischer Tourismuspolitik notwendig gemacht\nhat. Lassen Sie mich kurz auf einige Ergebnisse daraus\neingehen.\n\nDie herausgearbeiteten Handlungsfelder f\u00fcr die Touris-\nmuspolitik zeigen sehr deutlich, wo in Sachen Tourismus\nnoch Handlungsbedarf besteht. Das ist mehr oder weni-\nger in allen Bereichen der Fall.\n\nBei Qualit\u00e4t und Tourismusmarketing sind wir schon ein\nganzes St\u00fcck vorangekommen. Die Qualit\u00e4tsoffensive,\ngetragen durch den Landestourismusverband, wird an-\ngenommen und mit Sicherheit Fr\u00fcchte tragen. Auch die\nim Jahr 2000 nach einer langen Diskussionsphase erfolgte\nTrennung zwischen verbandlicher Arbeit und Marketing\ndurch die Gr\u00fcndung der TMGS hat sich bew\u00e4hrt. Gerade\nauf den unteren Ebenen gibt es leider noch Schwierigkei-\nten, diese Strukturen zu akzeptieren und zu leben. Daran\ngilt es in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt zu arbeiten, um\nmit einer Konzentration der finanziellen Mittel die gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6glichen Effekte zu erzielen.\n\nDie Konzentration auf regionale Leistungsschwerpunkte\nin den verschiedenen Tourismusregionen f\u00fcr die Ver-\nmarktung im Tourismus bildet auch einen Schwerpunkt\nder vorgestellten Leitlinien. Das finden wir gut. Diese\nLeitthemen m\u00fcssen zuk\u00fcnftig das Hauptkriterium f\u00fcr\ndie Bewilligung von F\u00f6rdergeldern f\u00fcr touristische Pro-\njekte sein. Die touristische Schwerpunktsetzung ver-\nspricht aber nur Erfolg, wenn die regionalen Organisa-\ntionsstrukturen konsequent gest\u00e4rkt statt geschw\u00e4cht\nwerden. In der Vergangenheit wurden hierbei offensicht-\nlich Fehler gemacht. Wie sonst sind die Austritte einiger\nLandkreise aus verschiedenen Tourismusverb\u00e4nden zu\ndeuten? Wir haben diese Entwicklung mit Sorge gesehen\nund hoffen, dass sich hier die Dinge vor Ort wieder ein-\nrenken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass Tourismus-\npolitik und auch der Tourismus Querschnittsdisziplinen\nsind, sollte endlich auch bei der Staatsregierung ankom-\nmen und sich k\u00fcnftig in der Zusammenarbeit der Minis-\nterien niederschlagen. Erinnern m\u00f6chte ich an die Ar-\nbeitsgruppe B\u00e4der. Seit Jahren warten wir auf die\nErgebnisse dieser Arbeitsgruppe. Und wie im M\u00e4rchen\nm\u00f6chte man sagen: Und wenn die Mitglieder dieser Ar-\nbeitsgruppe nicht zwischenzeitlich gestorben sind, dann\nliegen die Ergebnisse noch heute dort, offensichtlich auf-\ngrund andauernder, mangelnder interministerieller Eini-\ngungsbereitschaft oder Einigungsf\u00e4higkeit.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! In dem vorgelegten\nPapier wird unter anderem auch eine intensivere Zusam-\nmenarbeit mit den tourismuspolitischen Sprechern der\nLandtagsfraktionen empfohlen. Diese Zusammenarbeit\nhat sich in den vergangenen Jahren entwickelt. Nur so\nmacht Politik wirklich Sinn und w\u00fcrde auch mir richtig\nSpa\u00df machen, wenn die Oppositionsfraktionen dabei zu-\nk\u00fcnftig einen angemessenen Stellenwert in der Gremien-\narbeit erhielten. Ich hoffe, dass das in der n\u00e4chsten\nLegislaturperiode um der gemeinsamen Sache willen\neine weitere Verbesserung erf\u00e4hrt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion um ihren Beitrag. Es spricht Herr Abg. Tischen-\ndorf.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Beginnen m\u00f6chte ich meinen\nRedebeitrag mit einem Auszug aus dem Protokoll des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und\nTourismus vom 18. M\u00e4rz 2002. Dort ist nachzulesen,\ndass sich die CDU-Fraktion gegen jegliche Handlungs-\naufforderung an die Staatsregierung auf tourismuspoliti-\nschem Gebiet ausspricht. Die Staatsregierung k\u00f6nne kei-\nnesfalls Adressat daf\u00fcr sein, denn sie vermiete nun mal\nkeine Zimmer und biete auch keine touristischen Attrak-\ntionen.\nDiese fachlich unqualifizierte Wortmeldung stellte f\u00fcr\nmich den Tiefpunkt in der zu Ende gehenden Legislatur\ndar. Und, meine sehr geehrten Damen und Herren, es\nsei noch einmal daran erinnert, von wem diese Wortmel-\ndung stammt. Es war kein Geringerer als der wirtschafts-\npolitische Sprecher der CDU-Fraktion und heutige\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8199\n\nPr\u00e4sident des Landestourismusverbandes, Herr Kollege\nL\u00e4mmel. Es war seine Reaktion auf die Forderung der\nPDS-Fraktion zur Verbesserung des barrierefreien Touris-\nmus.\n\nEigentlich erst vor diesem Hintergrund verstehe ich den\nletzten Satz der Stellungnahme von Wirtschaftsminister\nGillo zum vorliegenden Antrag als eine Art mutige in-\nnerparteiliche Kampfansage an die ewig Gestrigen in der\nNoch-Mehrheitsfraktion: \u201eDas SMWA wird die Touris-\nmuskonzeption umfassend kommunizieren sowie konse-\nquent und zeitnah umsetzen.\u201c Herr Staatsminister Gillo,\nseien Sie gewiss, die PDS-Fraktion wird auch im 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtag, egal in welcher Konstellation, die\nsicherlich dann kleiner werdende CDU-Fraktion bei die-\nser nicht leichten Aufgabe weiter unterst\u00fctzen \u2013 kon-\nstruktiv, aber nicht unkritisch.\n\nNoch ein Letztes sei zu den Christdemokraten ange-\nmerkt. Da gibt es noch eine Menge aufzuholen. Ein\nweiteres Beispiel. Ich erhielt vor wenigen Wochen eine\nE-Mail von Skilehrern aus Holzhau. Diese beschwerten\nsich \u00fcber den CDU-Abgeordneten Herrn Teubner \u2013 er ist\nleider nicht da, aber vielleicht h\u00f6rt er mich \u2013,\n\n(Lehmann, CDU: Vielleicht ist er Skifahren!)\n\nindem sie mich mit einem Zitat von ihm konfrontierten.\nSie waren erbost \u00fcber seine Behauptung in der \u00d6ffent-\nlichkeit: \u201eSkiloipen sind ja nur Spa\u00df und als freiwillige\nAufgabe der Kommunen nicht f\u00f6rderungsw\u00fcrdig.\u201c\n\nUm die aufgebrachten Skilehrer aus Holzhau zu beruhi-\ngen, habe ich ihnen empfohlen und den Kontakt ver-\nschafft, mit Herrn Teubner doch einmal selbst zu reden.\nMeine Damen und Herren, zur Ehrenrettung der CDU-\nFraktion habe ich mir eine Notl\u00fcge einfallen lassen. Ich\nhabe n\u00e4mlich behauptet, dass Herr Teubner sozusagen\ndie r\u00fchmliche Ausnahme in der Tourismuskompetenz\nIhrer Fraktion ist. Aber ich bitte das zu entschuldigen.\nVielleicht muss es ja nicht so oft sein, dass ich zu\nsolchen Notl\u00fcgen greifen muss.\n\nDem entgegen nimmt die PDS-Fraktion den Tourismus\nernst. Das zeigt sich schon allein daran, dass wir Anfang\ndieses Jahres in unserem alternativen Landesentwick-\nlungskonzept \u201eAleksa.\u201c den Tourismus fest verankert\nhaben \u2013 sowohl im strategischen Ansatz f\u00fcr ein neues\nLeitbild als auch in unserem Konzept f\u00fcr regionale Wirt-\nschafts- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung. Wir haben ihn\nselbst in ein Schl\u00fcsselprojekt \u201eOberzentren-periphere Re-\ngionen Dresden/Oberlausitz\u201c in dem Modell \u201eVernetzte\nTourismusentwicklung\u201c integriert. Wenn in den vorlie-\ngenden Grundz\u00fcgen der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik\nder Staatsregierung richtigerweise an vielen Stellen da-\nrauf Bezug genommen wird, dass die Akteure von Wirt-\nschaft und Politik noch mehr als bisher in die Umset-\nzung von Strategie eingebunden werden m\u00fcssen, dann\nkann ich f\u00fcr die PDS darauf verweisen, dass wir mit\n\u201eAleksa.\u201c ein Diskussionsangebot unterbreitet haben.\n\nIn den Grundz\u00fcgen der Staatsregierung wird \u00fcbrigens\nunter der \u00dcberschrift \u201eAnforderungen an den Landes-\ntourismusverband\u201c darauf orientiert, dass beim LTV\nnoch intensiver als bisher die bestehenden Fachaus-\nsch\u00fcsse \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eals Kommunikationsplattform\nzur Diskussion und Bewertung von regionalen Entwick-\n\nlungen eine offensive Lobbyarbeit auf Landesebene\nnutzt.\u201c Ich f\u00fcge hinzu, dass sich in den zur\u00fcckliegenden\nJahren \u2013 meine Vorrednerin sprach es schon an \u2013 mit\ndem Verbandsdirektor Herrn B\u00f6hme, Frau Kiss und dem\nTeam der Gesch\u00e4ftsstelle eine gute fachliche Zusammen-\narbeit entwickelt hat. Die PDS-Fraktion wird auch zu-\nk\u00fcnftig diese Zusammenarbeit forcieren und verst\u00e4rken.\n\nAber gerade weil das so ist, m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nmeine Landtagskollegen von der CDU, Frau Windisch,\nHerrn L\u00e4mmel und Herrn Lehmann, noch einmal daran\nerinnern, dass sie ihre Wahlfunktion im Landestouris-\nmusverband nicht f\u00fcr parteipolitische Zwecke nutzen\nsollten. Das muss nach unserem Daf\u00fcrhalten den drei\ntourismuspolitischen Sprechern der Landtagsfraktionen\nvorbehalten bleiben, die in vorbildlicher Weise \u2013 ich\nhabe es schon angesprochen \u2013 in die Arbeit des LTV ein-\nbezogen sind.\n\nEs kann auch alles nur Zufall sein, dass der LTV mit\nden Wahlkreisabgeordneten der CDU zurzeit landauf\nund landab reist und in tourismuspolitischen Gespr\u00e4chs-\nrunden medienpolitisch in Erscheinung tritt. Ich m\u00f6chte\nan dieser Stelle noch einmal die Erwartung an die drei\nLandtagskollegen richten, dass sich der LTV mit ebensol-\ncher enormen Energie einsetzt, sich an der landesweit\ngef\u00fchrten Diskussion zu unserem \u201eAleksa.\u201c-Vorschlag\nzu beteiligen. Der LTV geh\u00f6rt zu den Verb\u00e4nden, die als\nerste dieses Diskussionsangebot erhalten haben. Nicht\nnur, dass der Verband zu unserer Auftaktveranstaltung\nv\u00f6llig gefehlt hat, auch im Ausschuss Tourismuspolitik\nist er nicht einmal einen Tagesordnungspunkt wert. Bis\nzum heutigen Tag ist mir auch nicht bekannt, in welcher\nForm sich der LTV an dieser Diskussion, die im August\nihren vorl\u00e4ufigen Abschluss findet, beteiligen wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach diesen\nf\u00fcr mich notwendigen Bemerkungen zum Anliegen der\nbeiden Drucksachen m\u00f6chte ich noch einiges mehr sa-\ngen. Vorab sei gesagt, dass auch die PDS-Fraktion die im\nGrundz\u00fcgepapier enthaltene Fortschreibung der Touris-\nmuspolitik als eine gute Diskussionsgrundlage sieht. Wir\nstimmen mit den grunds\u00e4tzlichen Aussagen des uns vor-\nliegenden Eckpunktepapiers vom 20.4. durchaus \u00fcberein.\n\nWenn mir bisher auch die Langfassung der tourismus-\npolitischen Leitlinien noch nicht zur Kenntnis vorliegt, so\nist doch bereits in den Grundz\u00fcgen zu erkennen, dass es\nzwischen den Ans\u00e4tzen des Wirtschaftsministeriums und\nden Vorstellungen der PDS viele gemeinsame Ankn\u00fcp-\nfungspunkte gibt. Ich meine, da liegen wir gar nicht so\nweit auseinander. So spricht die Staatsregierung in dem\nPapier beispielsweise davon, dass es in der s\u00e4chsischen\nTourismuspolitik auf eine \u2013 Zitat \u2013: \u201eNeuorientierung an\nErfolg versprechenden Innovationen sowie auf die Besin-\nnung auf die eigenen s\u00e4chsischen St\u00e4rken und Potenziale\nankommt\u201c. Diesen Ansatz haben wir in \u201eAleksa.\u201c in glei-\ncher Art und Weise in den Vordergrund gestellt.\n\nDie Schwierigkeiten bei der Umsetzung der tourismus-\npolitischen Grundz\u00fcge liegen vor allem darin \u2013 das kam\nauch schon in beiden Redebeitr\u00e4gen zum Ausdruck \u2013,\ndass die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in\nDeutschland einer konsequenten Umsetzung zurzeit ge-\nnau entgegenstehen. Hier wird es darauf ankommen,\ndass die Landespolitik nicht nur die Schwachstellen er-\nkennt und auch zum gro\u00dfen Teil in dem Eckpunkte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8200\n\npapier benennt. Die zur\u00fcckliegenden Jahre haben uns\ndeutlich gezeigt: Mit dem massiven Abbau von sozialen\nLeistungen und der zur\u00fcckgehenden Kaufkraft der Be-\nv\u00f6lkerung erh\u00f6ht sich auch der Druck auf unsere touris-\ntischen Unternehmen in Sachsen \u2013 Sachsen als ein typi-\nsches Zweit- und Kurzurlaubsreiseziel. Wenn aber die\nUrlaubskassen vieler Familien immer leerer werden,\nbleibt f\u00fcr die meisten entweder \u00fcberhaupt kein finanziel-\nler Spielraum f\u00fcr Urlaubsreisen oder das Geld reicht\neben nur f\u00fcr Billigpauschalreisen \u2013 einmal ganz abge-\nsehen von den fehlenden Erholungswerten f\u00fcr die Fa-\nmilien.\n\nMit dieser unsozialen Politik geraten bestehende Arbeits-\npl\u00e4tze auch im s\u00e4chsischen Tourismus immer mehr in\nGefahr. Am deutlichsten zeigt sich diese Entwicklung\nunter anderem im heutigen Kurbereich. Die Kluft zwi-\nschen denjenigen, die sich eine Privatkur leisten k\u00f6nnen\nund denen, die wegen des R\u00fcckzugs der Krankenkassen\nbei der Finanzierung der Kuren verzichten m\u00fcssen, wird\nimmer gr\u00f6\u00dfer. In diesem Bereich \u00fcbrigens muss man be-\ndauerlicherweise schon heute von einer Zwei-Klassen-\nMedizin reden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, na, na!)\n\nErst vorgestern, anl\u00e4sslich des Parlamentarischen Abends\ndes S\u00e4chsischen Heilb\u00e4derverbandes, wurde von dem\ndrohenden Aus der Mutter-und-Kind-Kuren in Sachsen\ngesprochen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat aber andere Gr\u00fcnde!)\n\nDie gr\u00f6\u00dften Sorgen machen mir die gegenw\u00e4rtigen un-\nkontrollierten Aufl\u00f6sungserscheinungen bei den regiona-\nlen Tourismusverb\u00e4nden. Auch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung weist in dem Grundz\u00fcgepapier zur Touris-\nmuspolitik an mehreren Stellen darauf hin, dass eine\nSt\u00e4rkung des Wirtschaftsfaktors Tourismus einer engen\nKooperation zwischen Landesebene, Regionalverb\u00e4nden\nund Leistungsanbietern vor Ort bedarf.\n\nIn den letzten Monaten mussten wir leider miterleben,\ndass Landkreise und Kommunen mit der Begr\u00fcndung\nihrer Finanzknappheit aus den Regionalverb\u00e4nden aus-\ntreten, da sie diese vermeintlich freiwillige Aufgabe nicht\nmehr leisten k\u00f6nnen. Einmal ganz davon abgesehen,\ndass die Finanzausstattung der Kommunen viel zu ge-\nring ist, ist mir aber auch noch kein konkreter Fall vor-\ngekommen, wie sich die klamme Kassenlage nach\nEinsparung der doch geringen Verbandsumlage entschei-\ndend verbessert hat. Ich denke, wir d\u00fcrfen als Landes-\npolitiker dieser Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten\nnicht tatenlos zusehen.\n\nGerade im Tourismus ist es wichtig, dass es eine enge,\nabgestimmte Zusammenarbeit zwischen Touristikern\nund Kommunalpolitik gibt. Viele Entscheidungen, wie\nzum Beispiel der Bau von Ortsumgehungen und die\nSchaffung von Naherholungsgebieten, haben unmittel-\nbaren Einfluss auf die Tourismuswirtschaft. Genau hier\nliegt die Mittlerfunktion der regionalen Tourismusver-\nb\u00e4nde. In der neuen Legislatur muss darauf gedrungen\nwerden, dass die Regionalverb\u00e4nde den notwendigen\nProzess der Umgestaltung auch endlich annehmen und\n\nals Chance verstehen, die notwendig gewordene inhalt-\nliche und strukturelle Neuorientierung auch aktiv zu be-\ntreiben. Um Tourismus im Lande weiter voranzubringen,\nbrauchen wir starke, nicht zu kleinteilige regionale Ver-\nbandsstrukturen.\n\nGegenw\u00e4rtig scheint es mir aber eher so, dass sich die\nVerantwortlichen in einigen Tourismusverb\u00e4nden wie\nunbeteiligte Zuschauer zu einer einsetzenden Erosion\nverhalten. Wenn diese Entwicklung nicht schnellstens ge-\nstoppt werden kann, wird dem von der Staatsregierung\nvorgelegten Handlungskonzept eine wichtige Grundlage\nentzogen.\n\nIch will das nur an einem Beispiel deutlich machen. Mit\ndem Austritt von Kommunen aus Regionalverb\u00e4nden\nverringert sich auch die Finanzkraft der Verb\u00e4nde. Damit\nist wiederum eine Reduzierung des Personalbestandes in\nden Gesch\u00e4ftsstellen verbunden und es ist dabei nicht\nauszuschlie\u00dfen, dass die Betreuung des in den letzten\nJahren aufgebauten Buchungssystems \u201eTurbo\u201c gef\u00e4hrdet\nist. Wir wollen aber, wie in den Grundz\u00fcgen gefordert,\nden weiteren Ausbau des Online-Buchungssystems.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Reform-\nbedarf in den regionalen Tourismusverb\u00e4nden ist gro\u00df.\nIhre Arbeitsgruppen arbeiten \u00fcberwiegend geschlossen.\nEngagierte Kommunalpolitiker haben \u00fcberhaupt keine\nChance, sich in die inhaltliche Diskussion einzubringen.\nIch meine: Die Verb\u00e4nde m\u00fcssen sich \u00f6ffnen, es muss\ntransparenter vermittelt werden, wof\u00fcr \u00f6ffentliche Mittel\nin der touristischen Infrastruktur ben\u00f6tigt werden. In\neiner Zeit, in der es im Tourismus in Sachsen endlich\nwieder aufw\u00e4rts geht, kann die Botschaft der Kommu-\nnalpolitik nicht lauten: Wir steigen aus der Tourismus-\nf\u00f6rderung aus! Ganz im Gegenteil: Wir brauchen jetzt\neine engere Zusammenarbeit.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die vorgeleg-\nten Grundz\u00fcge bieten eine gute Arbeitsgrundlage f\u00fcr die\nn\u00e4chste Legislatur. Die PDS wird sich mit parlamentari-\nschen Initiativen aktiv an deren Umsetzung beteiligen.\nSchon im Herbst, bei der anstehenden Diskussion \u00fcber\nden Doppelhaushalt, gilt es die richtigen Weichen hier\nim Parlament zu stellen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \u2013 im Unterschied zu meiner\neingangs ge\u00fcbten Kritik an der CDU-Fraktion \u2013 noch\netwas sagen, was vielleicht fraktions\u00fcbergreifend in die-\nsem Hause einen Applaus wert ist: Ich m\u00f6chte mich\nebenso wie meine Vorrednerin noch einmal f\u00fcr die gute\nsachliche Zusammenarbeit mit den tourismuspolitischen\nSprechern der Landtagsfraktionen bei der Erstellung\ngenau dieser Grundz\u00fcge und bei der im Wirtschafts-\nministerium verantwortlichen Referatsleiterin Frau\nDr. Tietz recht herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht der Abg. L\u00e4mmel, der eigentlich eine Position\neher h\u00e4tte reden m\u00fcssen. Ich habe das \u00fcbersehen und\nbitte Sie um Entschuldigung.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist zwar schon sp\u00e4te Stunde,\naber f\u00fcr den Tourismus ist es eben nie zu sp\u00e4t; auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8201\n\nwenn man den Beitrag von Herrn Tischendorf h\u00e4tte spa-\nren k\u00f6nnen.\nAber ich nehme Ihnen das gar nicht \u00fcbel. Sie hatten ja\nextra heute das Fernsehen bestellt,\n\n(Zuruf des Abg. Tischendorf, PDS)\n\num sozusagen noch einmal eine richtige Wahlkampf-\nshow f\u00fcr Stollberg zu machen. Es tut mir wirklich Leid,\ndass Sie erst so sp\u00e4t drankommen konnten und deshalb\nIhr Beitrag nicht aufgezeichnet werden konnte.\n\nFrau Klein, Ihnen m\u00f6chte ich erst einmal danken f\u00fcr die\nganzen Jahre,\n\n(Zahlreiche Gespr\u00e4che von\nAbgeordneten untereinander)\n\ndie Sie hier im Parlament gesessen und sich f\u00fcr den Tou-\nrismus engagiert haben.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie werden jetzt das Parlament verlassen. Aber ich hoffe,\nSie werden auch weiterhin dem Tourismus im Erz-\ngebirge treu bleiben.\n\nWenn einer eine Reise tut, dann kann er was erz\u00e4hlen.\nWenn einer eine Reise nach Sachsen tut, dann soll er\nwas erz\u00e4hlen. Meine Damen und Herren, wenn er dann\neine zweite Reise oder eine dritte Reise oder eine vierte\nReise oder eine f\u00fcnfte Reise nach Sachsen unternimmt,\ndann haben alle Akteure im Tourismus genau das er-\nreicht, was wir wollen, n\u00e4mlich Sachsen als ein interes-\nsantes, liebenswertes, gastliches und offenes Land zu\npr\u00e4sentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt bereisten \u00fcber\n5,3 Millionen G\u00e4ste im Jahre 2003 unser Land und buch-\nten 14,2 Millionen \u00dcbernachtungen. Das bedeutet eine\nSteigerung gegen\u00fcber 2002 um 5,4 %. Ich gebe aber ehr-\nlich zu: 2002 war f\u00fcr den s\u00e4chsischen Tourismus kein\nbesonders gutes Jahr. Die Hochwasserkatastrophe hat in\nGesamtsachsen schwere Einbr\u00fcche im Tourismus nach\nsich gezogen.\n\nMeine Damen und Herren! Nun schauen wir noch ein-\nmal ganz kurz auf die \u00dcbernachtungszahlen. Dann will\nich mit Zahlen auch schon Schluss machen. Insgesamt\nsteigerten sich die \u00dcbernachtungszahlen zwischen 1998\nund 2003 um insgesamt 11 %. Mit dieser Steigerungsrate\nliegt Sachsen deutschlandweit auf Platz 3 nach Mecklen-\nburg-Vorpommern, dem Shooting-Star der letzten Jahre \u2013\nuns fehlt eben hier in Sachsen die Ostsee \u2013, und Bran-\ndenburg.\n\nDas ist auf der einen Seite eine gute Bilanz. Ich m\u00f6chte\nallen danken, die im Bereich des Tourismus an diesem\nErgebnis beteiligt gewesen sind. Aber, meine Damen\nund Herren, wir haben auch eine Kehrseite der Medaille.\nDas ist die ungen\u00fcgende Auslastung der Betten im Frei-\nstaat Sachsen. 14,2 Millionen \u00dcbernachtungen reichen\nleider nur dazu aus, 40 % der Bettenkapazit\u00e4t in Sachsen\nzu f\u00fcllen. Mit einer durchschnittlichen Auslastung von\nknapp 40 % kann man \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit kein Hotel\nund keine Pension wirtschaftlich betreiben. Gerade des-\n\nwegen ist es ja unsere gemeinsame Aufgabe, mehr G\u00e4ste\nnach Sachsen zu bringen \u2013 ein Mehr an G\u00e4sten, meine\nDamen und Herren, das hei\u00dft f\u00fcr Sachsen ein wirkliches\nMehr an G\u00e4sten, ein deutliches Mehr an G\u00e4sten.\n\nDie Staatsregierung hat mit der Fortschreibung der\n\u201eGrundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik\u201c eine\nAnalyse der Situation des Tourismus und ein aktuelles\nRahmenkonzept f\u00fcr die Entwicklung in den n\u00e4chsten\nJahren vorgelegt. Herr Minister Gillo, Sie haben wahr-\nscheinlich selten so viel Lob hier im Parlament wie heute\nempfangen. Ich gratuliere Ihnen. Da k\u00f6nnen Sie sich\nheute getrost ein Glas Rotwein genehmigen, und morgen\ngeht es wieder weiter.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Morgen geht es\nwieder andersherum!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Erarbeitung dieser\n\u201eGrundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik\u201c hat auch\ninsgesamt eine neue Qualit\u00e4t erreicht. Frau Klein, Sie\nhaben darauf schon hingewiesen. Das ist nicht am gr\u00fc-\nnen Tisch der Verwaltung entstanden, wie das manch-\nmal so \u00fcblich ist, sondern es sind alle einbezogen ge-\nwesen; alle Akteure im Tourismus, in der Politik, in der\nVerwaltung und vor allen Dingen nat\u00fcrlich die Leis-\ntungserbringer.\n\nNunmehr gilt es erstens die Ergebnisse im breiten Land\nzu kommunizieren und weiter zu diskutieren, denn es\nist ja erst einmal eine Arbeitsgrundlage. Zweitens gilt es,\ndie Handlungsempfehlungen auch wirklich umzusetzen\nund drittens die Entwicklung des Tourismus in Sachsen\nweiterhin zu beobachten und zu analysieren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur vier Punkte\nansprechen. Ich will sie gar nicht ausf\u00fchren, das k\u00f6nnen\nwir dann im weiteren Verlauf nach den Wahlen tun.\nAber vier Punkte sind wichtig.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen Tourismus \u2013 und das ist eigentlich\nmittlerweile in Sachsen schon sehr weit fortgeschritten \u2013\nals Wirtschaftsfaktor begreifen\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nund diesen Wirtschaftsfaktor weiter ausbauen. Touris-\nmus lebt von vielen Partnern. Tourismus ist ein ganz\nkompliziertes Geflecht zwischen vielen einzelnen Part-\nnern. Das sind die starken Leistungstr\u00e4ger der Wirt-\nschaft, das sind die starken Tourismusorte, die wir brau-\nchen, und das sind die starken Tourismusverb\u00e4nde, die\nwir brauchen. Weiterhin sitzen im Boot Wirtschaftsf\u00f6r-\ndereinrichtungen, Verkehrsgesellschaften, Wirtschaftsver-\nb\u00e4nde, Nationalparkverwaltungen, Kultureinrichtungen\nund Sporteinrichtungen.\n\nZweitens. Wir brauchen eine Weiterentwicklung der\nMarketing-Instrumente. Insgesamt ist festzuhalten, dass\nsich die noch junge und noch nicht zu lange am Markt\nagierende Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sachsen gut\netabliert hat. Aber wir m\u00fcssen die Marke Sachsen \u00fcber-\nhaupt erst einmal deutschlandweit, europaweit und welt-\nweit platzieren. Meine Damen und Herren, wer wei\u00df,\nwie schwierig und mit wie viel Aufwand und Geld ver-\nbunden eine Markenentwicklung ist, der wei\u00df auch,\nwelche Aufgaben hier noch vor uns stehen. Die Verzah-\nnung zwischen dem Land und den Regionen ist ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8202\n\nThema f\u00fcr die Zukunft, auch die Profilierung der einzel-\nnen Themen \u2013 \u201eMusikland Sachsen\u201c zum Beispiel oder\n\u201eSachsendampf\u201c oder \u201eKulturland Sachsen\u201c, was es alles\nnoch so gibt. Meine Damen und Herren, der Dienstleis-\ntungscharakter der Marketing-Gesellschaft hinsichtlich\nder regionalen Strukturen ist noch zu verbessern.\n\nDrittens. Die Entwicklung der touristischen Organisa-\ntionsstrukturen ist in den Grundz\u00fcgen noch einmal deut-\nlich beschrieben worden. Es geht darum, die interminis-\nterielle Koordinierungsstelle Tourismus zu etablieren,\nweil Tourismus eine Querschnittsaufgabe ist. Viele H\u00e4u-\nser sind am Thema Tourismus beteiligt. Es gilt, die Res-\nsourcen zu b\u00fcndeln. Wir m\u00fcssen die regionalen Struk-\nturen ausbauen und sichern, so dass strategische\nZusammenschl\u00fcsse in der n\u00e4chsten Zeit erfolgen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDas alles kann ich nur unter dem Schlagwort \u201eKoopera-\ntionen, Kooperationen, Kooperationen\u201c zusammenfassen.\nNur die werden uns in Zukunft den Erfolg sichern.\n\nViertens. Das ist der Ausbau des Qualit\u00e4tstourismus.\n19 Unternehmen und 249 Coaches wurden bereits im\nRahmen der Qualit\u00e4tsoffensive Servicequalit\u00e4t Sachsen\nunter dem Dach des Tourismusverbandes Sachsens zer-\ntifiziert. Wir m\u00fcssen diese Qualit\u00e4tsoffensive ausbauen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine St\u00e4rkung\nder \u201eSterne\u201c, das hei\u00dft die Klassifizierung der einzelnen\nZimmer, ob das nun in den Bereichen Landurlaub oder\nbei Pensionen oder bei Ferienwohnungen ist. Das m\u00fcs-\nsen wir in den n\u00e4chsten Jahren forcieren. Wir m\u00fcssen\nden Qualit\u00e4tstourismus so entwickeln, dass er langfristig\nund vor allem nachhaltig wirkt.\n\nMeine Damen und Herren! Um diese Punkte wirklich\nalle erreichen zu k\u00f6nnen, brauchen wir aber vor allen\nDingen auch die Sicherung der Finanzierung des Sys-\ntems Tourismus. Die kleinen und mittleren Unternehmen\nm\u00fcssen in die Lage versetzt werden, Eigenkapital aufzu-\nbauen und ihre Eigenkapitalbasis zu st\u00e4rken. Wir m\u00fcs-\nsen sehen, dass die kommunalen Strukturen funktionie-\nren, und wir m\u00fcssen die Landesstrukturen finanzieren.\nDas ist eine der wichtigsten und schwierigsten Aufgaben\nder n\u00e4chsten Jahre.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen gro\u00dfes\nGl\u00fcck. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen. Das\nThema Tourismus ist eigentlich kein strittiges Thema,\nauch wenn jetzt Herr Tischendorf aus Wahlkampfgr\u00fcn-\nden versucht hat, Misst\u00f6ne in die Diskussion zu werfen.\nIm \u00dcbrigen, Herr Tischendorf, im Landestourismusver-\nband werden keine Parteikonzepte diskutiert. Das m\u00fcss-\nten Sie eigentlich wissen. Mir ist nicht bekannt, dass wir\ndort schon einmal ein Konzept der SPD oder der CDU\ndiskutiert haben, sondern wir diskutieren sachsenweite\nThemen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern ist der LTV nicht Ihre Plattform.\n\nIn der Zeit vor dem Wahlkampf war \u00fcber alle Fraktionen\nhinweg das Thema Tourismus im Konsens diskutiert\nworden. In allen Ausschusssitzungen sind wir eigentlich\nauch in diese Richtung marschiert, meine Damen und\n\nHerren, ob hier im S\u00e4chsischen Landtag oder in den Gre-\nmien des Landestourismusverbandes. Vielleicht nehmen\nSie einmal die Einladung zu einer Mitgliederversamm-\nlung an, die eine wichtige Veranstaltung war. Da ist die\nPDS \u00fcberhaupt nicht vertreten gewesen.\n\n(Tischendorf, PDS: Aber ich\nhabe mich entschuldigt!)\n\nDie SPD hat sich wenigstens vertreten lassen. Aber wenn\nSie nat\u00fcrlich solche Gremien nicht nutzen, um sich zu\npr\u00e4sentieren, dann kann ich Ihnen leider auch nicht\nhelfen.\nMeine Damen und Herren, immer geht es vor allem um\nein Ziel: den Tourismus als wichtigen Wirtschaftsfaktor\nweiter zu st\u00e4rken. Und \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013\nwir werden unser Ziel erreichen, den Freistaat Sachsen\nunter den gro\u00dfen der deutschen und europ\u00e4ischen Tou-\nrismusgebiete zu platzieren.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von den Abgeordne-\nten liegen uns keine weiteren Redew\u00fcnsche vor. Deshalb\nerteile ich der Staatsregierung das Wort. Herr Staats-\nminister Dr. Gillo spricht.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr L\u00e4mmel hat Recht gehabt: So\nviel pers\u00f6nliches Lob f\u00fcr Mitarbeiter aus meinem Hause\nhabe ich lange nicht mehr geh\u00f6rt.\n\n(Heiterkeit)\n\nWir freuen uns nat\u00fcrlich immer, wenn Lob an die Orga-\nnisationen geht, weitergesagt wird und wir die Kritik als\nErste h\u00f6ren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Touris-\nmussektor ist eine Wachstumsbranche mit gro\u00dfem\nPotenzial im Freistaat Sachsen. Sachsen hat sich mit\nder Fortschreibung der Tourismuskonzeption neue an-\nspruchsvolle Ziele gesetzt: eine Steigerung der Anzahl\nder G\u00e4ste um 5 % pro Jahr, die Steigerung der Zahl aus-\nl\u00e4ndischer G\u00e4ste um 3 %, die Erh\u00f6hung der durch-\nschnittlichen Auslastung in gewerblichem Beherber-\ngungseinrichtungen auf mindestens 40 % und damit\nauch die Konsolidierung und Stabilisierung der kleinen\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\nTrends, die sich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abzeichnen, sind:\nDer Urlaub in Deutschland erlebt eine Renaissance und\nwir nehmen daran teil; Kurz- und St\u00e4dtereisen verzeich-\nnen deutliche Zuw\u00e4chse; das Verbraucherverhalten wird\nkurzfristiger und flexibler \u2013 und auch davon profitieren\nwir \u2013; Internetbuchungen nehmen zu; Europ\u00e4er entde-\ncken ihre Nachbarl\u00e4nder; und selbst Chinesen und Inder\nmachen immer h\u00e4ufiger Auslandsreisen. Dieses Potenzial\nwerden wir nutzen. Die TMGS hat die Herausforderung\naufgegriffen und ihr Marketing-Portfolio entsprechend\nfokussiert.\nMein Haus hat die fraktions\u00fcbergreifend ge\u00e4u\u00dferte Bitte\nzur Fortschreibung der Tourismuskonzeption umgesetzt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8203\n\nDie Zusammenfassung ist in der Internetpr\u00e4sentation des\nSMWA, also meines Ministeriums, zu finden. Was ist die\nBotschaft?\n\nSachsen ist das Kulturreiseziel Nummer eins in Deutsch-\nland. Seine Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Kurzreisen wird durch\nlebendige historische St\u00e4dte, Kunstsch\u00e4tze und Auff\u00fch-\nrungen von Weltrang sowie landschaftliche Vielfalt\nbestimmt. Aber die Bekanntheit dieser touristischen\nSch\u00e4tze Sachsens ist in westlich gelegenen Bundesl\u00e4n-\ndern und erst recht im Ausland noch unterentwickelt \u2013\nleider!\n\nDie Tourismuskonzeption untersucht die verschiedenen\nSegmente und arbeitet Entwicklungspotenziale heraus.\nIch m\u00f6chte nur vier Punkte nennen:\n\nErstens. Die Tourismuswirtschaft, IHKs und Dehoga\nhaben sich in die Erarbeitung der Konzeption aktiv ein-\ngebracht. Von engagierten Unternehmern und ihren\nhoch motivierten Mitarbeitern wird der Erfolg des s\u00e4ch-\nsischen Tourismus bestimmt. Ihre Unternehmensstrate-\ngie, ihr Produkt, ihr Marketing gewinnen neue G\u00e4ste\nund bewegen zum Wiederkommen.\n\nDie Staatsregierung kann dabei die Rahmenbedingungen\nder mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Branche mitgestalten und\nihr unternehmerische Freiheit gew\u00e4hren. Sie kann und\nwird ihr durch Imagewerbung und Landesmarketing\nden Weg auf die interessanten M\u00e4rkte ebnen helfen. Es\nist die Rolle der Tourismuswirtschaft, innovative Ange-\nbote zu entwickeln, die sich durch hohen Erlebniswert\nsowie Produkt- und Dienstleistungsqualit\u00e4t auszeichnen.\nDas geht am besten durch mehr Vernetzung innerhalb\nder touristischen Leistungskette.\n\nZweitens. F\u00fcr die St\u00e4dte und Regionen werden Leit-\nthemen entwickelt, die deren Potenzial aufgreifen und\nauf Kernkompetenzen konzentrieren. K\u00fcnftig wird sich\ndie Marketingf\u00f6rderung des Wirtschaftsministeriums an\ndiesen Leitthemen ausrichten.\n\nDrittens. Die Tourismuskonzeption macht Aussagen zur\nMarketingstrategie im Wettbewerb. Sie formuliert eine\nklare Erfolgsorientierung f\u00fcr die Arbeit der TMGS, also\nder Tourismus-Marketing-Gesellschaft in Sachsen, und\nzwar mit einer gelungenen Internetpr\u00e4sentation f\u00fcr den\namerikanischen Markt, der Auszeichnung f\u00fcr Printme-\ndien, die \u201eGoldene Windrose\u201c zum Beispiel, und der\nStandgestaltung bei der ITB. Mit diesen Dingen hat die\nTMGS gepunktet. Jetzt gilt es, den Aufstieg Sachsens in\ndie Champions League bei G\u00e4ste- und \u00dcbernachtungs-\nzahlen zu erreichen.\n\nUnterschiedliche M\u00e4rkte verlangen unterschiedliche Mar-\nketingstrategien, aber dennoch einen einheitlichen opti-\nschen Auftritt unter der Dachmarke \u201eSachsen\u201c. Neu in\nder Konzeption ist die Hervorhebung eines zweistufigen\nVermarktungssystems. Die weltweite Bekanntheit starker\nNamen und Marken werden wir als Gateway, also als\nEingangstor, nutzen, um Reiseentscheidungen zugunsten\nSachsens zu erreichen, und das ist ganz wichtig.\n\nWir wollen ankn\u00fcpfen an die Punkte, die weltweit be-\nkannt sind, f\u00fcr die Sachsen weltweit bekannt ist. Einmal\nvor Ort, wird den Touristen die Vielfalt Sachsens pr\u00e4sen-\ntiert, Neugier auf Unbekanntes geweckt, der Reise- und\nErlebnishorizont in Sachsen geweitet.\n\nDiese Zwei-Stufen-Strategie wird die TMGS konsequent\numsetzen. Um es ganz klar zu machen: Unsere neue\nZwei-Stufen-Strategie nutzt die punktuelle Bekanntheit\neiniger Sehensw\u00fcrdigkeiten, um ganz Sachsen zu zeigen.\n\nViertens. Die Lobbyarbeit des Landestourismusverbandes\nhat bisher schon viel bewegt, und daf\u00fcr geb\u00fchrt ihm\nganz deutlich Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZuk\u00fcnftig sehen wir aber auch die folgenden Priorit\u00e4ten\nf\u00fcr den Landestourismusverband, einige sind schon an-\ngesprochen worden.\n\nDa ist zum einen: Zur bestm\u00f6glichen Kooperation inner-\nhalb der Tourismusbranche darf es jedoch auch den\n\u201eSpaltpilz\u201c nur noch in reduzierter Form geben. Das\nhei\u00dft, der Wunsch, in manchen Regionen noch mehr und\nimmer kleinere lokale Tourismusagenturen zu gr\u00fcnden,\nhilft uns nicht, Sachsen als Ganzes bekannt zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, hier ist eine Aufgabe des Landestourismus-\nverbandes, diese \u2013 sagen wir mal \u2013 unbegr\u00fcndete Suche\nnach immer weiteren Untergliederungen zu hemmen\nund diese wieder zusammenzubringen. Ich bin zuver-\nsichtlich, dass das gelingen wird.\n\nZweitens. Das Petitum des Ehrenpr\u00e4sidenten des LTV,\nn\u00e4mlich den Blick der Tourismusbranche st\u00e4rker auf die\nM\u00f6glichkeiten im neuen Europa zu richten, teile ich in\nvollem Ma\u00dfe. Ich denke, gerade auch grenz\u00fcberschrei-\ntende \u2013 zum Beispiel erzgebirgsbezogene \u2013 Angebote\nmachen Sachsen noch attraktiver. Man kann auch daran\ndenken, zum Beispiel einen Verband zwischen Prag,\nBreslau und Dresden sowie Leipzig zu schaffen, um auf\ninternationaler Ebene f\u00fcr diese Dreil\u00e4nderregion zu wer-\nben.\n\nDrittens. Die steigende Verbreitung des G\u00fctesiegels \u201eSer-\nvicequalit\u00e4t Q\u201c ist auf gutem Wege. Auch da geb\u00fchrt\ndem LTV Dank. Aber auch das ist ein Schritt auf einer\nReise. Das hei\u00dft, hier kann der LTV weiterhin daf\u00fcr sor-\ngen, dass immer mehr Unternehmen sich dieser Service-\nqualit\u00e4t stellen; denn wir werden auch weltweit danach\nbeurteilt, wie wohl sich die Menschen, die G\u00e4ste bei uns\nals Touristen f\u00fchlen.\n\nZur Umsetzung der neuen Tourismuskonzeption wird\ndas SMWA im dritten Quartal zu den Kernthemen res-\nsort\u00fcbergreifende Runden unter Einbeziehung der Vor-\nschl\u00e4ge des LTV zu diesem Thema leiten. Durch das\nZusammenwirken aller Akteure im s\u00e4chsischen Touris-\nmus und ihren gemeinsamen Willen zur aktiven und\neigenst\u00e4ndigen Umsetzung wird die s\u00e4chsische Touris-\nmuspolitik erfolgreich sein. Da bin ich mir sicher.\n\nEs sind die s\u00e4chsischen Tourismusunternehmen und -be-\ntriebe, die unseren bisherigen Erfolg erreicht und erm\u00f6g-\nlicht haben. Mit unserer Unterst\u00fctzung werden es diese\nBetriebe sein, die diesen Erfolg noch gr\u00f6\u00dfer machen wer-\nden. Die neue Tourismuskonzeption bindet uns noch\nbesser an den weltweiten Tourismusmarkt an. Sie erh\u00f6ht\ndie Attraktivit\u00e4t unserer Angebote und schafft somit\nmehr Arbeitspl\u00e4tze.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8204\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Schlusswort zu den beiden Antr\u00e4gen hat\nzun\u00e4chst die Fraktion der CDU und danach die der\nSPD. Ich bitte die CDU um das Schlusswort. Herr\nAbg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte nur noch\nkundtun, dass die CDU-Fraktion ihren Antrag als er-\nledigt betrachtet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die\nSPD-Fraktion, Frau Abg. Klein\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Um zuk\u00fcnftig die in den Grundz\u00fcgen\nformulierten Ziele besser vor Ort umsetzen zu k\u00f6nnen,\nben\u00f6tigen wir weiterhin die regionalen Tourismusstruk-\nturen und eine F\u00f6rderpolitik der Staatsregierung, die\nsich konsequent an den regionalen Leitthemen orientie-\nren muss. Es darf zuk\u00fcnftig nicht mehr vorkommen,\ndass durch Wahlgeschenke an Abgeordnete, Landr\u00e4te\noder B\u00fcrgermeister der CDU eine gezielte F\u00f6rderpolitik\nunterlaufen wird, wie es bei den Freizeitb\u00e4dern gesche-\nhen ist. Denn nun \u2013 das ist ja eigentlich das Schlimme\nan der Sache \u2013 muss die Allgemeinheit die Lasten einer\nderartigen verfehlten F\u00f6rderpolitik schultern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit, verehrte Kolleginnen und Kollegen, bin ich bei\nder notwendigen Neuausrichtung der Tourismus- bzw.\nder Tourismusmarketingf\u00f6rderung. Wir brauchen klare\nund transparente F\u00f6rderrichtlinien und parallel dazu\neinen Marketingplan, in dem sich die Ziele der vor-\nliegenden Grundz\u00fcge widerspiegeln. Denn alle gew\u00e4hl-\nten Instrumente f\u00fchren nur dann zu dem gew\u00fcnschten\nErfolg, wenn sie aufeinander abgestimmt sind und wie\nR\u00e4der ineinander greifen. Auch hier und nicht nur bei\nden B\u00e4dern besteht dringender interministerieller Ab-\nstimmungsbedarf, zum Beispiel bei den F\u00f6rderprogram-\nmen aus Interreg III oder aus dem EAGFL.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Alle Zielvorgaben,\nMarketingkonzepte und Projekte f\u00fchren aber nicht zum\nErfolg, wenn sich nicht auch die Leistungstr\u00e4ger mit\neinbringen, also diejenigen, die ihr Geld auf dem hart\numk\u00e4mpften touristischen Markt verdienen wollen, m\u00fcs-\nsen und auch sollen. Eine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung der Ver-\nmarktung von Regionen ist das eine, Engagement, Ver-\nl\u00e4sslichkeit, Verantwortung f\u00fcr Qualit\u00e4t, f\u00fcr ein sich\nst\u00e4ndig ver\u00e4nderndes Angebot und f\u00fcr Innovationen\njedes Einzelnen ist das andere. Nur dort, wo wirklich\nPublic Private Partnership praktiziert wird, profitieren\ndie Leistungstr\u00e4ger sichtbar von einer guten Marketing-\narbeit.\n\nDoch zur\u00fcck zu den Grundz\u00fcgen!\n\nInsgesamt stellt die vorgelegte Konzeption inhaltlich eine\ngute Arbeit dar. Allerdings ist Papier bekanntlich ge-\nduldig. Jetzt bleibt abzuwarten, wie konsequent die Um-\nsetzung der entsprechenden Tourismusziele im Zusam-\n\nmenwirken von Staatsregierung, Tourismus-Marketing-\nGesellschaft, Landestourismusverband, regionalen Tou-\nrismusverb\u00e4nden, Leistungstr\u00e4gern wie Hoteliers, Gas-\ntronomen, Freizeitwirtschaftlern und vielen anderen er-\nfolgt und \u2013 das ist an Sie gerichtet, Herr Staatsminister \u2013\nob die F\u00f6rderung des Tourismus weiterhin auf dem\nfinanziellen Niveau erfolgt wie bisher; denn der Erfolg\ndes vorgelegten Papiers bemisst sich letztendlich am\nwirtschaftlichen Erfolg.\n\nMeine Damen und Herren! Ich werde mich hier im Par-\nlament nicht mehr f\u00fcr die Gelder f\u00fcr den Tourismus ein-\nsetzen k\u00f6nnen. Mit meiner gestrigen und der heutigen\nRede verabschiede ich mich von den Politikfeldern, die\nich hier im Landtag als Sprecherin f\u00fcr Agrar- und Tou-\nrismuspolitik der SPD-Fraktion haupts\u00e4chlich vertreten\nhabe.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte mich bei den Kolleginnen und Kollegen mei-\nner Fraktion f\u00fcr die bisherige Unterst\u00fctzung und bei den\nKolleginnen und Kollegen aus den anderen Fraktionen\nbedanken, mit denen ich in der Sache gut zusammenge-\narbeitet habe. Aber auch bei den Mitarbeitern aus den\nMinisterien und den Ministerinnen und Ministern\nm\u00f6chte ich mich bedanken, dass sie sich der von mir\nvorgetragenen Probleme, insbesondere auch meiner Hei-\nmatregion, ernsthaft angenommen haben.\n\nIch w\u00fcnsche meiner Fraktion zu den Wahlen in den\n4. S\u00e4chsischen Landtag viel Erfolg,\n\n(Leroff, CDU: Wir auch!)\n\ndass die satte Mehrheit der CDU gebrochen wird,\n\n(Leroff, CDU: Nicht zu viel!)\n\nund ich w\u00fcnsche ihr auch eine bessere Zusammenarbeit\nin der Sache mit den anderen Fraktionen, als ich sie in\nden vergangenen zehn Jahren meiner Abgeordnetent\u00e4tig-\nkeit erleben musste.\n\nIch bin mir sicher, dass eine gute Sacharbeit nicht nur im\nBereich Tourismus unserem Freistaat zugute kommt und\nauch seinen Bewohnern nutzt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Drucksache 3/10701, Antrag\nder Fraktion der CDU, Fortschreibung der Grundz\u00fcge\nder s\u00e4chsischen Tourismuspolitik, ist im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nBevor ich die Drucksache 3/8905, Antrag der Fraktion\nder SPD, aufrufe, frage ich, ob wir mit Ihrem Antrag\ngenauso verfahren wollen.\n\n(Frau Klein, SPD: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin,\nwir m\u00f6chten \u00fcber ihn abstimmen!)\n\n\u2013 Sie bitten um Abstimmung. Das ist nat\u00fcrlich m\u00f6glich.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 3/8905, F\u00f6rderpolitik Tourismus, und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8205\n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Der ist doch uralt, der Antrag!)\n\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr und zwei\nStimmenthaltungen ist der Drucksache 3/8905, Antrag\nder Fraktion der SPD, durch die Mehrheit nicht zuge-\nstimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\ngeschlossen.\n\nWir treten ein in den letzten Tagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung ist heute\nfr\u00fch gemeinsam beschlossen worden. Wir m\u00fcssen sie\njetzt gemeinsam abarbeiten. Ich hoffe, niemand fl\u00fcchtet\nschon nach drau\u00dfen, obwohl es dort vielleicht auch sehr\nattraktiv wird.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Sofortiges Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere LKW auf der B 170\n\nDrucksache 3/11021, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Weiterf\u00fchrung der \u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c (Dresden\u2013Lovosice)\n\nDrucksache 3/11182, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit zu diesem zweiten Antrag wurde zu\nBeginn der heutigen Sitzung festgestellt. Die PDS beginnt\nmit der Aussprache.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nachtruhe ist ein Menschenrecht. Doch die\nZust\u00e4nde an der B 170 untergraben dieses Menschen-\nrecht. Und wenn man sich jetzt nicht hier im Landtag\naufhalten w\u00fcrde, sondern in Schmiedeberg w\u00e4re und\nvielleicht mehrere Stunden schlafen wollte, w\u00e4re man\nmit sehr viel L\u00e4rm konfrontiert.\n\n(Frau Kipping, PDS, h\u00e4lt ein Diktierger\u00e4t\nmit einer Aufnahme von Stra\u00dfenl\u00e4rm\n\nan ihr Mikrofon.)\n\nMit Ihrer Erlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin, w\u00fcrde ich das\ngern vorspielen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nein, das ist nicht\nparlamentarischer Brauch. Das widerspricht der parla-\nmentarischen Disziplin. Sie d\u00fcrfen als Rednerin nur Ihre\nSprache und keine anderen Demonstrationsmittel ein-\nsetzen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nFrau Kipping, PDS: Meine Damen und Herren! Ich\nwollte mir gern das Argument der B\u00fcrgerinitiative zu\nEigen machen, die auf die extreme L\u00e4rmbelastung vor\nOrt hingewiesen hat. Ich denke, die B\u00fcrgerinitiativen\nhaben in den letzten Wochen und Monaten zu immer\ndrastischeren Ma\u00dfnahmen gegriffen. Sie hatten auch\nallen Grund dazu, weil sich die Staatsregierung perma-\nnent verweigert hat, konkret vor Ort mit den Leuten zu\ndiskutieren, und weil sie hier im Landtag permanent\nvertr\u00f6stet worden sind.\nIch werbe f\u00fcr ein Nachtfahrverbot nicht nur mit Verweis\nauf die Lebensqualit\u00e4t und die Gesundheit der Men-\nschen vor Ort, sondern auch, weil diese Region \u2013 und\ndar\u00fcber k\u00f6nnen die, die dort nicht wohnen und damit\nnicht konfrontiert sind, lachen \u2013 auch auf Tourismus an-\ngewiesen ist. In der Tourismusbranche arbeiten dort\n\n2 500 Arbeitskr\u00e4fte. Genau diese Branche leidet aber,\ndenn wer einmal als Tourist dort war und dann mit die-\nsem L\u00e4rm konfrontiert wurde, der suchte schnell wieder\ndas Weite. Da n\u00fctzt auch jetzt ein h\u00e4misches L\u00e4cheln\nnicht dar\u00fcber hinweg.\nIch werbe au\u00dferdem heftig f\u00fcr ein Nachtfahrverbot, weil\ndie Menschen vor Ort schon viel zu lange mit leeren\nVersprechungen vertr\u00f6stet werden.\nMit Blick auf die Uhren ist es jetzt nicht m\u00f6glich, die ge-\nsamte unendliche Geschichte der leeren Versprechungen,\nmit denen die Leute konfrontiert waren, hier vorzutra-\ngen. Aber einen ganz kurzen Ausschnitt kann ich Ihnen\nhier nicht ersparen. Frau Dombois und Herr Hamburger,\nich glaube, dass es Ihnen pers\u00f6nlich wirklich ernst ist.\nTrotzdem muss ich an die CDU-Fraktion als Ganzes\nadressieren: Diese unendliche Geschichte der leeren Ver-\nsprechungen kann so nicht weitergehen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nImmer wieder war Frau Dombois vor Ort. Man hat auch\nin der Zeitung davon gelesen, dass sie sich f\u00fcr ein\nNachtfahrverbot einsetzt. Aber dann, wenn es konkret\nwurde, wenn es darum ging, zum Beispiel in der letzten\nLandtagssitzung, einem Dringlichen Antrag zuzustim-\nmen oder diesen zumindest erst einmal zur Behandlung\nzuzulassen, da war es die CDU-Fraktion als Ganzes, die\ndieses Anliegen blockiert hat.\nIn der Debatte im April 2003 haben wir uns auch hier\n\u00fcber die Zust\u00e4nde entlang der B 170 und im Wei\u00dferitz-\nkreis verst\u00e4ndigt. Herr Hamburger, da war bei Ihnen die\nRede davon, man m\u00fcsse abwarten und genau \u00fcberlegen.\nDie Rede war auch davon, man m\u00fcsse das Votum der\nRegion ernst nehmen. Jetzt, wo die Rollende Landstra\u00dfe\neingestellt werden soll, gab es ein Votum der Region. Da\nhaben B\u00fcrgermeister vor Ort sich daf\u00fcr eingesetzt, dies\nauf juristischem Weg zu verhindern. Ich frage jetzt die\nCDU-Fraktion: Wie ernst nehmen Sie das Votum der\nRegion jetzt?\nZur Rollenden Landstra\u00dfe: Die Staatsregierung verk\u00fcn-\ndet in der Bemerkung im Haushaltsplan, der Betrieb der\nRollenden Landstra\u00dfe solle bis zur Realisierung kosten-\ng\u00fcnstiger und innovativer L\u00f6sungen mindestens bis 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8206\n\nweitergef\u00fchrt werden. Angesichts der jetzigen Situation\nvor Ort frage ich mich: Was f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis von in-\nnovativen L\u00f6sungen haben Sie als Staatsregierung? Denn\ndas, was jetzt passiert ist, ist ja wohl alles andere als\ninnovativ. Es gibt mehr Lkws und der L\u00e4rm und die\nAbgasbelastung sind noch st\u00e4rker geworden.\n\nBei der Rollenden Landstra\u00dfe gab es ja sowieso einen\nsehr eigenartigen Zick-Zack-Kurs hier in diesem Hause.\nZwischenzeitlich war Herr Flath in der Tschechischen\nRepublik und verk\u00fcndete dort gegen\u00fcber Medienver-\ntretern, er sei f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der RoLa bis nach\nBudapest. Auch Sie, Herr Hamburger, haben sich im\nDresdner Gespr\u00e4ch dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass das\nProblem der Rollenden Landstra\u00dfe die K\u00fcrze ist. Dann\nfrage ich mich nur, warum Sie immer wieder die PDS-\nInitiativen, die auf eine Verl\u00e4ngerung gedr\u00e4ngt haben,\nabgelehnt haben. Dieser Zick-Zack-Kurs mag vieles be-\nwirkt haben, aber ich glaube nicht, dass er die Menschen\nvor Ort dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen kann, dass dort \u00fcber-\nhaupt keine Abhilfe geschaffen wird, sondern im Gegen-\nteil sich die Situation noch verschlimmert hat.\n\nDie Kr\u00f6nung des Ganzen sind die aktuellen CDU-An-\ntr\u00e4ge. Davon haben wir drei vorliegen. Anstatt wirklich\nklare Handlungsauftr\u00e4ge f\u00fcr das, was wir hier in Sach-\nsen an Handlungen einleiten k\u00f6nnen, zu geben, werden\nwieder vollmundige Auftr\u00e4ge gegeben, man m\u00f6ge sich\ngegen\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen und\nman m\u00f6ge gegen\u00fcber dem Bund weiter darauf hindr\u00e4n-\ngen usw. Wenn es um ganz konkrete verkehrsrechtliche\nEinschr\u00e4nkungen an der B 170 geht, fordert die CDU-\nFraktion lediglich eine nochmalige Pr\u00fcfung und einen\nnochmaligen Bericht. Dabei wissen wir doch ganz genau,\ndass diese Antr\u00e4ge, zu denen die Antwort erst am 1. Juli\nvorliegt, nicht mehr in dieser Wahlperiode hier zur Be-\nhandlung kommen k\u00f6nnen. Wir wissen ganz genau, dass\ndamit bis Herbst nichts, aber auch gar nichts f\u00fcr die\nLeute vor Ort verbessert werden kann. Ich denke, anstatt\nmit diesen wirkungslosen Antr\u00e4gen den Leuten Sand in\ndie Augen streuen zu wollen, sollten Sie lieber unserem\nAntrag zustimmen und mit daf\u00fcr Sorge tragen, dass\nnach dem Sandmann keine Brummis mehr den Leuten\ndie Nachtruhe rauben.\n\nWenn wir \u00fcber Nachfahrverbot reden, gibt es nat\u00fcrlich\nEinw\u00e4nde. Es gibt zum einen den Einwand, dass\nirgendwo der Verkehr ja langgehen muss. Ich erinnere\nnur an die Zeit der Flut, da war eine weitl\u00e4ufige Umlei-\ntung m\u00f6glich. Da gibt es nat\u00fcrlich noch die juristischen\nBedenken, die nicht einfach so vom Tisch zu wischen\nsind. Das ist mir auch klar. Aber es gibt in der Stra\u00dfen-\nverkehrsordnung eine Rechtsgrundlage f\u00fcr verkehrstech-\nnische Einschr\u00e4nkungen. Ich zitiere \u00a7 45 Abs. 1 Ziffer 3\nder Stra\u00dfenverkehrsordnung: \u201eDie Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6r-\nden k\u00f6nnen die Benutzung bestimmter Stra\u00dfenstrecken\naus Gr\u00fcnden der Sicherheit oder Ordnung des Verkehrs-\ngeschehens beschr\u00e4nken oder verbieten. Das gleiche\nRecht haben sie zum Schutze der Wohnbev\u00f6lkerung vor\nL\u00e4rm und vor Abgasen \u2026\u201c Das hei\u00dft, dass es m\u00f6glich\nist, ein Nachtfahrverbot einzurichten.\n\nNun gibt es nat\u00fcrlich immer wieder vonseiten der CDU\noder vonseiten der Staatsregierung den Verweis darauf,\nwas passiert, wenn Speditionen klagen. M\u00fcssen wir\ndann f\u00fcr die Ausf\u00e4lle eintreten? Da m\u00f6chte ich auf Fol-\n\ngendes verweisen: Im Regierungspr\u00e4sidium Kassel hat\nman die Sorgen der Menschen vor Ort so ernst genom-\nmen, dass man so etwas eingerichtet hat, und nicht nur\nauf einer Stra\u00dfe, sondern auf mehreren Stra\u00dfen.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: Weil die\nAlternativen haben, die wir nicht haben!)\n\n\u2013 Ja, es gibt zwei wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr ein\nNachtfahrverbot, da gebe ich Ihnen Recht. Das eine ist\nlaut Rechtsprechung, es m\u00fcssen geeignete und zumut-\nbare Umleitungsstrecken vorhanden sein. Und zweitens:\nEs muss mit diesem Nachtfahrverbot eine L\u00e4rmreduzie-\nrung um mindestens drei Dezibel erreicht werden. Das\nLetztere ist problemlos nachzuweisen. Was die Alterna-\ntiven anbelangt, so h\u00e4tten wir ja mit der Rollenden\nLandstra\u00dfe eine Alternative gehabt. Wir haben mit der\nF\u00fchrung \u00fcber Reitzenhain eine weitere Alternative. Aber\nwas tut die Staatsregierung? Anstatt alle diese Vorau-\nssetzungen zu schaffen und zu st\u00e4rken, hat sie nichts\nEiligeres zu tun, als die Rollende Landstra\u00dfe einzustellen\nund damit letztlich die Voraussetzungen f\u00fcr ein Nacht-\nfahrverbot definitiv wegzunehmen. Fazit: Die Staatsregie-\nrung sorgt ganz emsig daf\u00fcr, dass die Voraussetzungen\nf\u00fcr ein Nachtfahrverbot nicht gegeben sind.\n\nAus diesem Grunde, meine Damen und Herren, bitte ich\nSie, Ihre Bedenken gegen ein Nachtfahrverbot noch ein-\nmal zu \u00fcberpr\u00fcfen im Sinne der Leute vor Ort, die mit\ndiesem L\u00e4rm konfrontiert sind, vor dem Sie heute die\nGesch\u00e4ftsordnung bewahrt hat. Die Leute vor Ort haben\nkeine Gesch\u00e4ftsordnung, die sie davor sch\u00fctzt, sich die-\nsen L\u00e4rm tagt\u00e4glich anh\u00f6ren zu m\u00fcssen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Dombois, bitte.\n\nFrau Dombois, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich h\u00e4tte mich nat\u00fcrlich gerne am Ende\nder Legislaturperiode einem erfreulicheren Thema ge-\nwidmet. Aber das, was hier vorliegt, ist ausgesprochen\nernst.\nIch m\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen allen Frak-\ntionen sehr herzlich danken, dass sie initiativ geworden\nsind in Form von Antr\u00e4gen. Ich sehe, dass alle das Prob-\nlem ernst genommen und erkannt haben. Ich hoffe, dass\nwir auch weiter gemeinsam an der L\u00f6sung arbeiten.\n\nEs ist in der Tat schwer zu beschreiben, in welcher\nschwierigen Situation sich die Menschen im Wei\u00dferitz-\nkreis befinden. Ich denke, das k\u00f6nnen eigentlich die am\nbesten, die dort leben oder unmittelbar an der Stra\u00dfe\nwohnen. Ich wohne seit 1986 im Kreis, allerdings nicht\nunmittelbar an der Stra\u00dfe. Ich wei\u00df, dass es auch schon\nfr\u00fcher immer Probleme gegeben hat. Es ist nie einfach\ngewesen, an dieser Stra\u00dfe zu leben.\n\nMit dem Wegfall der Zollkontrollen hat sich der Schwer-\nlastverkehr zwischenzeitlich auf t\u00e4glich 2 500 bis\n3 000 Fahrzeuge erh\u00f6ht. Am 2. Juni 2004 wurden durch\nden BGS in Zinnwald 3 248 Fahrzeuge abgefertigt. Ich\nsage immer, dass das f\u00fcr mich die realistischste Z\u00e4hlung\nist, weil die Fahrzeuge ja in der Tat in der Abfertigung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8207\n\nsind. Es gibt sehr viele Z\u00e4hlungen von Ministerien,\ndurch B\u00fcrgerinitiativen und viele andere. Aber ich\ndenke, das ist eine Zahl, auf die man sich verlassen\nkann. Die Tendenz ist steigend. Eine technische Pr\u00fcfung\nder Fahrzeuge w\u00e4re nach Aussage des BGS ab 3 500\nFahrzeugen nicht mehr m\u00f6glich. Das hei\u00dft, man k\u00f6nnte\ndie Fahrzeuge praktisch dann einfach nur noch durch-\nwinken. Damit k\u00e4me neben den Gefahrenguttransporten\neine neue Gefahrenquelle auf uns zu, denn der techni-\nsche Zustand vieler Fahrzeuge ist be\u00e4ngstigend.\n\nNun m\u00f6chte ich mich an den vielen Schuldzuweisungen,\ndie in der letzten Zeit gemacht worden sind, nicht be-\nteiligen, wer wann was vers\u00e4umt oder falsch gemacht\nhat, weil sich damit die Situation keineswegs ver\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch muss auch sagen, dass die Menschen f\u00fcr dieses Ge-\nz\u00e4nk \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis haben, sondern sie\nbrauchen dringend Hilfe. Fakt ist aber, dass die EU-Ost-\nerweiterung in Bezug auf die Verkehrsentwicklung voll-\nkommen untersch\u00e4tzt worden ist und wir nun vor einem\nDilemma stehen, das bald zu eskalieren droht und leider\nnicht l\u00f6sbar scheint. Trotz der vielen Baustellen im Wei-\n\u00dferitzkreis und der vielen Staus ist die Strecke noch\nimmer f\u00fcr die Lkws attraktiv.\n\nBei den Kollegen wird nach wie vor f\u00fcr sie geworben.\nWer will es den Brummifahrern ver\u00fcbeln? Zeit ist Geld.\nSie machen nur ihre Arbeit und denken, dass diese\nStrecke immer noch die attraktivste ist. Eine andere\nhaben wir ja auch wirklich nicht.\n\nMit der weiteren Entwicklung des Wirtschaftsverkehrs\nund mit der Anbindung des Autobahnzubringers Banne-\nwitz an die B 170 rechnen Experten mit einem Anstieg\nauf 5 000 Lkw pro Tag. Ich glaube, es versteht sich von\nselbst, dass dies gar nicht m\u00f6glich ist.\n\nWen verwundert es, dass sich aufgrund dieser Situation\nB\u00fcrgerinitiativen gegr\u00fcndet haben, dass viele betroffene\nMenschen durch Aktionen auf sich aufmerksam machen,\nbeispielsweise durch Demonstrationen, die oftmals mit\nStra\u00dfensperren verbunden sind? Aber auch ganz ruhige\nDemonstrationen am Rande der Stra\u00dfe, symbolisch mit\nKopfkissen unter dem Arm und Schildern \u201eWir wollen\nendlich wieder einmal schlafen!\u201c, \u201eL\u00e4rm und Umwelt-\nverschmutzung machen uns krank!\u201c oder \u201eWir wollen\ndoch gern hier leben!\u201c, sind keine Seltenheit.\n\nZahlreiche Diskussionen haben stattgefunden. Ich selbst\nhabe mich an sehr, sehr vielen beteiligt. Um es gleich\nvorbeugend auch in Richtung Opposition zu sagen: Es\nwaren keine selbst organisierten Diskussionen. Wir als\nCDU waren da auch nicht unter uns. Ich bin in alle Ver-\nanstaltungen gegangen. Ich bin bei den B\u00fcrgerinitiativen\ngewesen, bei den Gr\u00fcnen, bei der Schutzgemeinschaft\nDeutscher Wald, in den Stadt- und Gemeinder\u00e4ten. Ich\nhabe viele Bewohner der B 170 besucht, insbesondere\nauch Gewerbetreibende, und wir waren in der Diskus-\nsion.\n\nIch muss Ihnen sagen, es hat an Ideen nie gemangelt.\nNur, die Umsetzung ist schwieriger, als wir anfangs alle\ngeglaubt haben. Sie haben Recht, Frau Kipping, auch ich\nwar eine der gro\u00dfen Verfechterinnen eines Nachtfahr-\nverbotes. Ich habe mich dann sehr intensiv damit be-\n\nsch\u00e4ftigt, was das eigentlich f\u00fcr uns bedeutet. Mir sind\nbei den Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgern aus dem Kreis, mit\ndenen ich gesprochen habe, die Augen aufgegangen.\nNachtfahrverbot hei\u00dft, dass von einer bestimmten Uhr-\nzeit an alle Lkws aufgestaut werden m\u00fcssen. Das kann\nso aussehen, dass es eine Schlange von Dresden bis\nZinnwald gibt. Es gibt bei uns aber \u00fcberhaupt keine Ver-\nsorgungs- und Sanit\u00e4reinrichtungen. Ich muss auch\nsagen, dass eine un\u00fcbersehbare Verm\u00fcllung auf uns zu-\nkommen w\u00fcrde. Wir sehen oft an den Standspuren, was\nsich dort abspielt. Ich will damit sagen, es gibt dann\nauch eine gewisse F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber denen, die\ndann aufgestaut werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dombois, CDU: Ja, bitte, Frau Kipping.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Dombois, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, dass ein Nachtfahrverbot nicht nur die Wirkung\nder Aufstauung h\u00e4tte, sondern auch die Wirkung, dass\nsich die Speditionen andere Wege suchen? Das kann\neine andere F\u00fchrung auf der Stra\u00dfe sein. K\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen, dass das auch dazu f\u00fchrt, dass dann An-\ngebote wie die Rollende Landstra\u00dfe und generell der\nTransport auf der Schiene wieder attraktiver werden?\n\nFrau Dombois, CDU: Zu dem Ersten, Frau Kipping: Es\ngibt keine anderen Wege. Sie m\u00fcssen irgendwie durch\nunseren Kreis. Das Problem ist Folgendes: Wenn sie auf-\ngestaut sind, bleiben sie stehen. Das ist f\u00fcr sie \u00fcberhaupt\nkein Problem. Das kommt ihnen sogar entgegen, weil sie\nauch Ruhezeiten einhalten m\u00fcssen. Aber die fahren\ndann alle fr\u00fch auf einmal los. K\u00f6nnen Sie sich das vor-\nstellen, wie das aussieht, wenn alle Lkws von Dresden\nbis Zinnwald in den Morgenstunden auf einmal losfah-\nren? Die Katastrophe w\u00e4re noch gr\u00f6\u00dfer. Auch wenn man\ndie Autos vor Dresden aufstauen w\u00fcrde, w\u00fcrden sie alle\nzu einer bestimmten Uhrzeit losfahren und durch un-\nseren Kreis fahren. Es gibt im Moment keine anderen\nM\u00f6glichkeiten.\nZu der zweiten Frage \u2013 das ist in meinem Text mit drin\n\u2013 werde ich mich, wenn Sie gestatten, sofort \u00e4u\u00dfern.\nNach dem, was ich jetzt gesagt habe, k\u00f6nnen wir dem\nAntrag der PDS-Fraktion in der jetzigen Situation leider\nnicht zustimmen.\nIch will auch noch kurz etwas zu dem Punkt 1 in diesem\nPDS-Antrag sagen. Sie schreiben dort, dass das Landrats-\namt angewiesen werden soll, ein Nachtfahrverbot einzu-\nf\u00fchren. Das Ministerium hat ja oft \u2013 das sage ich jetzt\nauch nicht ganz unkritisch \u2013 durch die Pressesprecherin\nerkl\u00e4rt, dass der Landrat alle M\u00f6glichkeiten habe, dies\nzu tun. Ich habe mit dem Landrat und mit Leuten aus\ndem Landratsamt lange dar\u00fcber gesprochen. Wir haben\nzusammengesessen und uns \u00fcberlegt, welche Folgen das\nh\u00e4tte.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir das machen, aber Sie wissen, dass\nes dann Vertragsstrafen gibt. Sie haben es angesprochen,\nFrau Kipping. Diese Vertragsstrafen sind so hoch, dass\nich den Landrat sehen m\u00f6chte, der sich auf so etwas ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8208\n\nl\u00e4sst. Er w\u00fcrde seinen eigenen Kreis in die Pleite fahren;\ndenn wer die Musik bestellt, muss sie dann auch be-\nzahlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso kann man einer solchen Ma\u00dfnahme leider nicht zu-\nstimmen.\n\nNun komme ich zu dem, was Sie mich noch gefragt\nhaben. Die Rollende Landstra\u00dfe hat sich in dieser\nschwierigen Zeit leider auch nicht unbedingt als Entlas-\ntung erwiesen. Abgesehen davon, dass die RoLa nicht\nmehr angenommen worden ist und internationale Ver-\ntr\u00e4ge auch einen Zwang zur Nutzung der RoLa verbie-\nten, sind viele nicht dar\u00fcber informiert, welche Kapazit\u00e4t\ndie RoLa aufweist.\n\nIn den Gespr\u00e4chen ist mir auch aufgefallen, dass die\nKapazit\u00e4t der RoLa sehr gering ist. Es passen gerade ein-\nmal 552 Fahrzeuge auf die RoLa. Das sind 276 Fahrzeuge\nhin und 276 Fahrzeuge zur\u00fcck. Was ist das im Verh\u00e4lt-\nnis zu 3 000 Fahrzeugen?\n\nDennoch sind wir dankbar f\u00fcr jede kleine Entlastung,\ndie wir bekommen k\u00f6nnen. Deshalb hat die CDU-Frak-\ntion in ihren Antr\u00e4gen, die noch im Gesch\u00e4ftsgang lie-\ngen, eine nochmalige Pr\u00fcfung zum Einsatz der RoLa ge-\nfordert. Wichtig ist uns dabei aber auch, dass der Bund\neine gewisse Mitfinanzierung \u00fcbernimmt. Das Land\nkann das allein nicht schultern. Darum auch meine Bitte\nan die SPD-Fraktion, uns dort behilflich zu sein.\n\nDankbar sind wir auch f\u00fcr die Solidarit\u00e4t der Menschen\nin Marienberg, die nach der Zusage zum Bau der Umge-\nhungsstra\u00dfe bereit w\u00e4ren, einer Grenz\u00fcberfahrt in Reit-\nzenhain zuzustimmen. Ich will hier noch einmal deutlich\nsagen: Wir wollen unsere Probleme nicht auf andere ab-\nw\u00e4lzen. Das betrifft eigentlich das, was Sie sagten: Zur\nFlut ging das ja auch. Aber das hat dann wiederum an-\ndere betroffen. Ich denke, es ist auch keine L\u00f6sung, die\nFahrzeuge dann vor eine andere T\u00fcr zu schieben. Wir\nbitten nur darum, uns f\u00fcr die schwierige Zeit bis zur\nFertigstellung der A 17 einen Teil der Belastung abzu-\nnehmen. Das k\u00f6nnten immerhin 800 Fahrzeuge sein.\nAuch hier bitte ich nochmals die SPD-Fraktion, gemein-\nsam mit uns daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass vielleicht doch das\nGeld bereitgestellt wird und damit diese Umgehung ge-\nbaut werden kann.\n\nIch m\u00f6chte mich auch bei unserem Ministerpr\u00e4sidenten\ndaf\u00fcr bedanken, dass er in Prag weiterhin auf unsere\nschwierige Situation hinweist und sich f\u00fcr eine baldige\nFertigstellung der A 17 einsetzt. Besonders wichtig war,\ndass er vor zwei Tagen im Kreis gewesen ist und vor\nOrt mit den betroffenen Leuten gesprochen hat. Er hat\ngesp\u00fcrt, wie schwierig die Situation dort ist. Es ist ihm\nsehr klar und deutlich gesagt worden, wie sich die\nMenschen f\u00fchlen, wie sie sich auch zum Teil veralbert\nf\u00fchlen. Ich denke, er ist mit einer gewissen Motivation\nvon dort nach Dresden zur\u00fcckgefahren. Ich habe in den\nletzten Tagen schon gesp\u00fcrt, wie ihn das bewegt hat. Ich\ndenke, die Leute sind sehr dankbar, dass er sich jetzt\npers\u00f6nlich damit auseinander setzt.\n\nHerr Flath, vielen Dank f\u00fcr die \u00d6ffnung der Hochwald-\nstra\u00dfe. Ich wei\u00df, dass Ihnen das unheimlich schwer ge-\nfallen ist. Sie kennen mich und wissen, dass ich selber\neine Verfechterin der Bewahrung unserer kleinen gr\u00fcnen\n\nOasen bin. Sie wissen auch, wie ich zu der Stra\u00dfe gestan-\nden habe, die man durch das Osterzgebirge bauen\nwollte. Aber ich kann Ihnen wirklich sagen, dass das\neine echte Erleichterung f\u00fcr die Menschen, die im Kreis\nleben und arbeiten, und vor allem auch f\u00fcr die Touristen\nist. Ich denke, das ist f\u00fcr die \u00dcbergangszeit eine gute\nL\u00f6sung. Es wird keine Zukunftsl\u00f6sung sein.\n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich auch noch einmal die\nLeistungen der Polizei. In Zusammenarbeit mit dem BGS\nist es immer gelungen, in au\u00dferordentlich schwierigen\nSituationen eine gewisse Ordnung herzustellen. Wir\nhaben unsere Polizeidienststelle in Pirna. Oft sind s\u00e4mt-\nliche Dienststellen von Sebnitz bis Dippoldiswalde im\nEinsatz gewesen. Ich m\u00f6chte den Innenminister noch\neinmal bitten, die personelle Situation dort zu betrachten\nund uns vielleicht noch etwas Unterst\u00fctzung in Form\nvon Personal zu geben, weil ich denke, dass die Polizei\nau\u00dfer der Regelung des Stra\u00dfenverkehrs noch ein paar\nandere Aufgaben hat.\n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die\nvielen Gespr\u00e4che in meiner Region, an denen ich mich\nbeteiligen konnte, haben uns eigentlich im Ergebnis\nn\u00fcchtern feststellen lassen, dass die einzige wirkliche\nEntlastung der B 170 die Bundesautobahn A 17 sein\nwird. Alles andere sind nur schmerzlindernde Ma\u00dfnah-\nmen. Ich bitte daher auch jetzt noch einmal \u2013 das ist jetzt\ndas dritte Mal \u2013 die SPD-Fraktion, sich mit daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass das Geld f\u00fcr den Fertigbau der A 17 bereit-\ngestellt wird und dass es dar\u00fcber keine Diskussionen\nmehr gibt.\n\nSchon jetzt mahne ich an, dass wir nach Fertigstellung\nder A 17 ein klares Verkehrskonzept f\u00fcr die weitere Nut-\nzung der B 170 vorweisen m\u00fcssen. Die B 170 wird immer\neine Bundesstra\u00dfe bleiben. Entgegen vieler falscher Mit-\nteilungen wird keine Tonnagenbegrenzung durchsetzbar\nsein. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein. Ich will\nauch, dass die Menschen das wissen.\n\nAllein durch die wirtschaftlichen Verbindungen wird der\nVerkehr \u00fcber die Jahre wieder systematisch ansteigen.\nWir brauchen klare Regelungen zu Gefahrguttransporten,\nzur Maut und zu vielen dringend notwendigen Bauma\u00df-\nnahmen.\n\nIch h\u00e4tte gern Punkt 3 des SPD-Antrages zugestimmt,\nweil darin das Verkehrskonzept angesprochen wird. Sie\nhaben allerdings die Forderung nach vollst\u00e4ndiger Be-\nfreiung vom Schwerlastverkehr formuliert. Wir haben\nnoch ein paar Spediteure und wollen auch den kleinen\nWirtschaftsverkehr erhalten. Ich gehe davon aus, dass\ndas nicht so gemeint ist. Wir wollen uns nicht ausgren-\nzen, aber ein paar werden wir im Wirtschaftsverkehr\nbrauchen.\n\n(Jurk, SPD: Hier steht doch:\n\u201egrenz\u00fcberschreitender Schwerlastverkehr\u201c!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass ich\nmich heute nicht verabschieden muss. Sollte ich das\nGl\u00fcck haben, gew\u00e4hlt zu werden, m\u00f6chte ich gern mit\nIhnen zusammen im n\u00e4chsten Landtag dieses Problem\nweiter bearbeiten.\n\nIch habe die Bitte \u2013 ich schlie\u00dfe mich darin ein \u2013, vorher\nzu schauen, ob neue Ideen \u00fcberhaupt realisierbar sind,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8209\n\nbevor man sie in die \u00d6ffentlichkeit bringt. Wir haben zu\nviele Hoffnungen vermittelt, und es hat zu wenige\nL\u00f6sungen gegeben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schade, dass das der\nletzte Tagesordnungspunkt ist; denn das Thema ist wich-\ntig. Darin k\u00f6nnte aber auch die Chance liegen, dass sich\nder Minister \u2013 ich wei\u00df nicht, wer sich zust\u00e4ndig f\u00fchlt;\nich gehe davon aus, dass es der Wirtschaftsminister ist \u2013\ndoch erweichen l\u00e4sst, das Konzept, das schon unter\nHerrn Schommer im Schreibtisch lag \u2013 darin wird die\nRollende Landstra\u00dfe als Alternative akzeptiert \u2013, heraus-\nzuholen und es sich anzuschauen.\nSchon Herr Schommer hatte sich der Situation mit Angst\ngen\u00e4hert und ein Gutachten anfertigen lassen. Deswegen\nverstehe ich nicht, warum die CDU-Fraktion noch ein\nGutachten anfertigen lassen will. In dem Gutachten hei\u00dft\nes eindeutig, dass die Rollende Landstra\u00dfe als Alter-\nnative zur B 170 G\u00fcltigkeit hat. Man hat nur die Um-\nsetzung gescheut, weil man das, was unter anderem\nFrau Dombois eben gesagt hat, bef\u00fcrchtete: die Klagen\nder Spediteure. Da wir aber von einem Zeitraum von\nzwei Jahren reden, d\u00fcrfte das kein Problem sein. Die\nSpediteure w\u00fcrden sagen: \u201eWarum sollen wir klagen?\nAuch wir tragen ein Klagerisiko und k\u00f6nnen das eigent-\nlich nicht finanzieren.\u201c\n\nWir haben heute die wunderbare M\u00f6glichkeit zu verk\u00fcn-\nden, dass die Rollende Landstra\u00dfe wieder ge\u00f6ffnet wird.\n\nWir brauchen uns nicht alles das zu erz\u00e4hlen, was nicht\ngeht; wir sollten uns eher das erz\u00e4hlen, was geht. Das,\nwas nicht geht, haben wir alle geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu dem, was geht, geh\u00f6rt die Fertigstellung der A 17.\nDarin sind sich Bund und Land einig. Die Gelder sind\nbereitgestellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU,\n\nund Rohwer, CDU)\n\nDas Geld steht zur Verf\u00fcgung, Frau Dombois. Das ist\nuns von allen Stellen versichert worden. Ich vertraue\ndem Bund und dem Land, dass dies z\u00fcgig geschieht.\nDer Termin f\u00fcr die Fertigstellung ist 2006.\n\nSie sollten Ihre Bundestagsabgeordnete Bellmann ab und\nzu zur\u00fcckrufen; denn sie sagt, das Geld von der A 17\nsolle in die Ortsumgehung Marienberg gesteckt werden.\nDas geht rechtlich nicht und w\u00e4re auch kontraproduktiv.\nDies gilt insbesondere deshalb, weil wir heute sagen: Die\nA 17 ist die M\u00f6glichkeit, um die B\u00fcrger ab 2006 vor Ort\nzu entlasten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls Zweites fordern Sie die Unterst\u00fctzung der Finan-\nzierung der Ortsumgehung Marienberg. Nat\u00fcrlich sind\nauch wir mit der Situation nicht zufrieden. Frau Klein\nhat vor einigen Wochen bei einer IHK-Veranstaltung\ndeutlich gemacht, dass die Ortsumgehung Marienberg\nauch beim Bund h\u00f6chste Priorit\u00e4t besitzt. Sobald Investi-\ntionsmittel da sind, entscheidet im Endeffekt das Land\nSachsen, ob es der Ortsumgehung Marienberg die Priori-\nt\u00e4t zuerkennt und das Geld daf\u00fcr einsetzt.\n\nMan muss ehrlicherweise hinzuf\u00fcgen: Selbst wenn mit\ndem Bau der Ortsumgehung Marienberg sofort begon-\nnen w\u00fcrde, w\u00e4re sie fr\u00fchestens in zwei bis drei Jahren\nfertig. Dann ist auch die A 17 fertig. Das w\u00e4re also we-\nder eine wirkliche Entlastung noch die L\u00f6sung, die st\u00e4n-\ndig in den Raum gestellt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAu\u00dferdem meinen wir: Wenn jetzt von der B 174, insbe-\nsondere von der \u00d6ffnung Reitzenhain gesprochen wird \u2013\nauch die Staatsregierung pr\u00e4sentiert ernsthaft diese\n\u201eglorreiche\u201c Idee zur Entlastung der B 170 \u2013, dann ist\ndas in meinen Augen die totale Schnapsidee. Dann h\u00e4t-\nten wir nicht nur auf der B 170, sondern auch auf der\nB 174 die Katastrophe. Wenn das so gew\u00fcnscht ist, okay.\nDann muss die Staatsregierung daf\u00fcr aber auch Rede\nund Antwort stehen.\n\nWir brauchen aber eine Gesamtl\u00f6sung f\u00fcr die B 170.\nDiese besteht nicht nur in der Ortsumgehung Marien-\nberg, sondern umfasst die gesamte Strecke. Der Strecken-\nabschnitt Chemnitz\u2013Gornau geh\u00f6rt auf jeden Fall dazu;\ndenn dort ist das eigentliche Nadel\u00f6hr. Wir k\u00f6nnen\nnachher von Herrn Staatsminister Gillo h\u00f6ren, wie der\ndiesbez\u00fcgliche Planungsstand ist. Es ist nicht sehr rosig\ndarum bestellt.\n\nFerner ist die Finanzierung der Rollenden Landstra\u00dfe an-\ngesprochen worden. Der Bund soll sich beteiligen. Diese\nForderung ist immer das allersch\u00f6nste. Manchmal frage\nich mich, wozu wir eine Staatsregierung haben. Im End-\neffekt ist doch der Bund an allem schuld. Es wird be-\nhauptet, er trage f\u00fcr alles die Verantwortung. Wenn dem\nso ist, k\u00f6nnen wir die Staatsregierung er\u00fcbrigen. Dann\nkann der Bund alles \u00fcbernehmen. Dann w\u00e4ren die\nKritikpunkte auch berechtigt.\n\n(Bandmann, CDU: Dann geht\n\u00fcberhaupt nichts mehr!)\n\nIm Moment liegt die Verantwortung f\u00fcr die Rollende\nLandstra\u00dfe aber wohl doch beim Land. Wir m\u00fcssen uns\n\u00fcberlegen, wie wir zu einer L\u00f6sung kommen. Da sind\nkreative Ideen gefragt. Ich hoffe, dass ich davon heute\nnoch etwas h\u00f6re; bisher habe ich nichts vernehmen k\u00f6n-\nnen.\n\nZur Erinnerung ein Zitat aus einem SPD-Antrag vom\n11. April 2003: \u201eDie Staatsregierung wird beauftragt, eine\nGesamtkonzeption f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden\nSchwerlastfernverkehr zwischen Sachsen und Tschechien\nzu erarbeiten und umzusetzen.\u201c\n\nKomischerweise hat nicht ein CDU-Abgeordneter diesem\nAntrag zugestimmt. Jetzt, ein Jahr sp\u00e4ter, ist das Jam-\nmern gro\u00df. Jetzt stellen wir fest, dass auf der B 170 das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8210\n\nChaos los ist. Das wundert mich. Wir haben ein Jahr ver-\nloren bzw. verschenkt.\n\nSelbst dem Ministerpr\u00e4sidenten ist das Thema pl\u00f6tzlich\nso wichtig, dass er es sogar in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung ausgedehnt behandelt hat. Er hat fast 10 Minuten\nnur \u00fcber die B 170 gesprochen. Mir pers\u00f6nlich ist die\nProblematik nicht erst seit heute klar. Man h\u00e4tte schon\nvor langer Zeit die Chance ergreifen m\u00fcssen, hier etwas\nzu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Zahlen sind genannt worden. Wir k\u00f6nnen Sie uns\nnoch einmal gegenseitig erz\u00e4hlen: 2 800 Schwerlasttrans-\nporter pro Tag sind eine Zumutung. Mein Fazit lautet:\nDie mittelfristige L\u00f6sung f\u00fcr die Region wird ab 2006\ndie A 17 sein. Dann sind die Verkehrsprobleme gel\u00f6st.\n\nIm Moment sind wir dabei, die Probleme der Gegenwart\nzu l\u00f6sen. Das scheint sich sehr viel schwieriger zu ge-\nstalten. Ich gebe Frau Dombois und Frau Kipping Recht:\nDie L\u00f6sung ist nicht einfach herbeizuf\u00fchren. Aber man\nmuss es wollen, und man muss den Weg sehen.\n\nDas Fremdenverkehrsgewerbe entlang der B 170 hat in\nden letzten Monaten Umsatzeinbr\u00fcche in H\u00f6he von\nmehr als 30 % hinnehmen m\u00fcssen. Ich frage Herrn Wirt-\nschaftsminister Gillo, der immer wieder wirtschaftliche\nGr\u00fcnde anf\u00fchrt, um ein unbegrenztes Betriebsregime auf\nder B 170 zu gew\u00e4hrleisten: Wovon sollen Orte wie Kips-\ndorf, Altenberg oder Zinnwald leben, wenn nicht vom\nTourismus? \u2013 Schwere Sicherheits- und Gesundheits-\nrisiken kommen hinzu.\n\nEs ist erstaunlich, wenn sich der Herr Ministerpr\u00e4sident\nerst jetzt ein Bild davon macht, was vor Ort los ist. An-\ngesichts dessen verstehe ich den Dank \u00fcberhaupt nicht.\nDar\u00fcber wundere ich mich. Schlie\u00dflich sind Jahre ver-\ngangen!\n\nAuch Sie, Herr Minister Gillo, wurden schon mehrfach\nvor Ort erwartet. Ich wei\u00df nicht, wie oft Sie mittlerweile\nda waren. Mir ist zu Ohren gekommen, dass Sie nicht er-\nschienen sind, obwohl B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te auf\nSie gewartet haben. Ich hoffe, Sie kennen mittlerweile\ndie Situation, insbesondere die absolut unertr\u00e4gliche Si-\ntuation der Anwohner vor Ort.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion,\nich kann Sie nur warnen, es dem alten Herrn Kohl gleich\nzu tun, der die Probleme meistens ausgesessen hat. Zwei\nJahre Aussitzen w\u00e4re die schlechteste L\u00f6sung.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist eher Feigheit vor der\nVerantwortung, eine Angst vor Prozessen. Ich habe be-\nreits gesagt: Wir m\u00fcssen zwei Jahre \u00fcberbr\u00fccken und\nsollten diesen Zeitraum nutzen, um die Rollende Land-\nstra\u00dfe aufzumachen, und das Prozessrisiko auf keinen\nFall scheuen.\n\nUnsere Forderung: Nehmen Sie die Rollende Landstra\u00dfe\nwieder in Betrieb! Das entsprechende Gutachten liegt der\nCDU-Fraktion, besser gesagt: dem SMWA, vor und kann\ndort sicherlich eingesehen werden.\n\nZu Pfingsten waren die RoLa-Z\u00fcge voll, das hei\u00dft, wenn\nes Einschr\u00e4nkungen im Betriebsregime der B 170 gibt,\nwird das Angebot der Rollenden Landstra\u00dfe angenom-\nmen. Wenn wir ein Nachtfahrverbot f\u00f6rdern, kann die\n\nRollende Landstra\u00dfe den Verkehr in diesen Stunden auf-\nnehmen.\n\nMan muss also, wie gesagt, sehen, mit welchen Ma\u00dfnah-\nmen man den Verkehr auch auf die Rollende Landstra\u00dfe\ntreibt. Eine Darstellung der wirtschaftlichen Verluste\nm\u00f6chte ich hier in diesem Zusammenhang nicht mehr\nh\u00f6ren. Das haben wir schon in der Presse nachlesen k\u00f6n-\nnen.\n\nEs kommt heute darauf an, kreative Ideen zu h\u00f6ren und\nauch von dem Wollen der Staatsregierung, endlich das\nProblem in den Griff zu bekommen. Ich denke, dass der\nBund hier auch au\u00dfen vor gelassen werden kann. Der\nBund hat mit der Konzeptionslosigkeit der Staatsregie-\nrung auf diesen Gebiet nichts zu tun.\n\nErst einmal sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine Kollegin Dombois hat zu den\nSachargumenten ziemlich alles gesagt, so dass ich mich\neigentlich nicht noch einmal zu Wort melden wollte.\nAber, verehrte Kolleginnen der beiden Oppositionsfrak-\ntionen, ich wei\u00df nicht, was man Ihnen noch alles sagen\nsoll, damit Sie endlich einmal den Kerngehalt begreifen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir begreifen schon!)\n\nDas Problem RoLa ist schlicht zun\u00e4chst ein mathemati-\nsches Problem. Wenn die RoLa in ihrer Gesamtkapazit\u00e4t\nnur 16 % des Aufkommens \u00fcberhaupt technisch aufneh-\nmen kann, dann h\u00f6ren Sie doch endlich auf, das als eine\nernsthafte Alternative zu verkaufen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das ist doch so verkauft worden.\n\nDas hat uns Herr Schommer\nimmer anders verkauft!)\n\n\u00dcber die technischen und rechtlichen Schwierigkeiten\nhaben wir schon mehrfach gesprochen, zuletzt Kollegin\nDombois.\n\nZum Nachtfahrverbot: Wir halten es rechtlich f\u00fcr be-\ndenklich und Kollegin Dombois hat vorgetragen, dass es\nnoch l\u00e4ngst nicht erwiesen ist, ob man damit der Region\neinen Gefallen tut. Nur so viel dazu.\n\nVersuchen Sie doch wirklich einmal, Argumente ver-\nn\u00fcnftig in sich aufzunehmen und nicht Ohren zu und\nnicht h\u00f6ren wollen, was Ihnen nicht in den Kram passt!\nIch glaube, wir sollten uns einfach auf das konzentrieren,\nwas machbar ist. Das ist, die A 17 schnellstens beider-\nseits der Grenzen fertig zu stellen. Das war gesagt wor-\nden.\n\nEs gilt, den Grenz\u00fcbergang Reitzenhain zu \u00f6ffnen. Dabei\ngeht es nicht nur um die Ortsumgehung Marienberg.\nDas ist auch der tschechisch-deutsche Vertrag zur \u00d6ff-\nnung der Grenze f\u00fcr Schwerlastverkehr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8211\n\nDie Gegenargumente? Frau Kollegin Dr. Raatz, tut mir\nLeid, das, was Sie dazu gesagt haben, ist schlicht\nSchwachsinn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nWir m\u00fcssen die regionalen Grenz\u00fcberg\u00e4nge auch f\u00fcr\nden Lkw-Verkehr vermehren. Ich kann Ihnen sagen, am\nvergangenen Mittwoch haben die Fachleute eine weitere\nAbstimmung auf Arbeitsebene mit der tschechischen\nSeite erreicht. Zehn Grenz\u00fcberg\u00e4nge werden dem Bund\nund der tschechisch-deutschen Grenzkommission zur\n\u00d6ffnung vorgeschlagen. Es liegt jetzt am Bund, dass das\nschnell gehen kann.\n\nDie B 170 muss bleiben, was sie ist, sonst schw\u00e4chen wir\ndie regionale Wirtschaft und schr\u00e4nken die Mobilit\u00e4t der\nBewohner der Region ein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHamburger, CDU: Nein, danke! Ich bin eigentlich fast\nfertig, Frau Kollegin. Wir haben uns in der Sache ja oft\ngenug ausgetauscht.\nIch glaube, darauf sollten wir uns konzentrieren. Ich\nrede bewusst nicht dar\u00fcber, dass die SPD die A 17 einst-\nmals nicht wollte und heute so tut, als l\u00e4ge es an der\nCDU, dass es sie nicht gibt. Konzentrieren wir uns auf\ndas, was zu machen ist!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir lehnen die Antr\u00e4ge der SPD und der PDS ab.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Von der CDU? \u2013\nVon der SPD? \u2013 Dann bitte Herr Minister.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die B 170 stellt eine besondere Be-\nlastung f\u00fcr die Menschen entlang dieser Stra\u00dfe dar. Ich\nglaube, da sind wir uns alle einig. Die L\u00f6sungssuche ist\nwichtig und vordinglich und auch selbstverst\u00e4ndlich.\nNur, Frau Kipping, ich m\u00f6chte Sie vielleicht in diesem\nZusammenhang daran erinnern, dass wir in einem\nRechtsstaat leben und hier nicht im Zentralrat sind. Wir\nk\u00f6nnen Gesetze nicht aufheben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. habil. Raatz, ich wei\u00df, und wir alle wissen, dass\nSie intelligent sind, aber hier vorzuschlagen, dass der\nLandrat doch bitte die Klagen von Spediteuren im Risiko\nauf sich nehmen soll, da es ja nur zwei Jahre dauert, ist\nschwachsinnig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Na! Na!)\n\nIch werde auf einige der Alternativen eingehen, die ge-\nhen, und einige, die nicht gehen. Lassen Sie mich mit\ndenen anfangen, die nicht gehen.\n\nIch wei\u00df, mein Vorg\u00e4nger hat eine Marketingstudie an-\nfertigen lassen. Die hat gezeigt, dass die Rollende Land-\nstra\u00dfe sehr gut funktionieren w\u00fcrde. Nur der Markt hat\nanders entschieden. Seit es keine Zollgrenzabfertigungen\nmit schwierigen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden mehr gibt, seit\nwir ein Europa sind, brauchen die Unternehmer nicht\nmehr an den Grenzen zu warten. Deswegen nutzen sie\ndie Rollende Landstra\u00dfe nicht mehr.\n\n\u00dcbrigens w\u00e4hrend der Reparatur dieser Strecke betr\u00e4gt\ndie maximale Kapazit\u00e4t weniger als 100 Lastwagen.\nAlso, das k\u00f6nnen wir uns sparen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nGerne.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, Sie lehnen\nes generell ab, die Rollende Landstra\u00dfe noch einmal zu\npr\u00fcfen? Was halten Sie davon, dass gerade die CDU-\nFraktion einen Antrag gestellt hat, dies noch einmal zu\npr\u00fcfen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nhaben \u00fcberhaupt keine Probleme, das zu pr\u00fcfen. Ich\nsage Ihnen nur vorher, dass es, wenn der Markt nicht\nmitgeht und wenn wir pro Lastwagen \u00fcber 1 000 Euro\nals Freistaat auf den Tisch legen m\u00fcssen, keine wirkliche\nL\u00f6sung ist, die zu einer Entlastung der B 170 f\u00fchrt. Da-\nrum geht es doch! Wenn wir 3 000 Lastwagen pro Tag\nhaben, dann werden rund 100 Lastwagen pro Tag keine\nEntlastung darstellen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nZum Nachtfahrverbot. Das Nachtfahrverbot \u2013 das wei\u00df\nauch Frau Kipping \u2013 geht nur, wenn es eine echte Alter-\nnative gibt. Sie haben die Region Kassel erw\u00e4hnt. Da\ngeht das nat\u00fcrlich. Wir haben keine Alternativen. Die\neinzige Alternative \u2013 ich glaube, das haben alle einge-\nsehen \u2013 ist die A 17. Die kommt erst Ende 2006.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\ngerne.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir zustim-\nmen, dass Ihre Bezeichnung f\u00fcr eine \u00c4u\u00dferung einer\nLandtagsabgeordneten, das w\u00e4re Schwachsinn, niveaulos\nist?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nhabe nicht \u00fcber die Person gesprochen, sondern nur\n\u00fcber die \u00c4u\u00dferung. Eine \u00c4u\u00dferung kann derart bezeich-\nnet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8212\n\nIch w\u00fcrde so etwas nie \u00fcber eine Person sagen. Aber\nwir sind nicht perfekt und wenn man etwas sagt, das in\ndie falsche Kiste geht, dann sollte man das auch sagen\nd\u00fcrfen.\n\nWas auch nicht geht, ist ein Nachtfahrverbot f\u00fcr Ge-\nfahrenguttransporte, weil sie auch da eine Alternative\nbereitstellen m\u00fcssen \u2013 die wir nicht haben.\n\nJetzt lassen Sie mich \u00fcber Dinge sprechen, die gehen.\nWas gehen w\u00fcrde, ist, Reitzenhain zu \u00f6ffnen. Das ist\nschon erw\u00e4hnt worden. Auf der Arbeitsebene haben wir\nvom Wirtschaftsministerium uns gestern mit unseren\nKollegen in der Tschechischen Republik getroffen. Die\nhaben gesagt, sie haben das grunds\u00e4tzliche Einverst\u00e4nd-\nnis der tschechischen Regierung, diese Grenze zu \u00f6ffnen.\nAllerdings, weil es keine Bundesstra\u00dfe auf der tschechi-\nschen Seite ist, bedarf es der Zustimmung der Region,\nund die fehlt noch.\n\nWir werden uns auch von unserer Seite auf Arbeitsebene\neinsetzen, mehr Einverst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00d6ffnung zu \u201eer-\narbeiten\u201c.\n\nZus\u00e4tzlich: Wir haben uns gestern auf der Arbeitsebene\nmit unseren tschechischen Kollegen geeinigt, dass wir\nzehn weitere Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr den kleinen Grenzver-\nkehr bis dreieinhalb Tonnen zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcs-\nsen. Wir werden beides in der Grenzkommission vortra-\ngen. Die Grenzkommission steht unter der beiderseitigen\nLeitung der Bundesrepublik und der Tschechischen\nRepublik. Die Grenzkommission wird sich vor dem Ende\ndes Sommers hier\u00fcber entscheiden.\n\nHier ist es auch angebracht, einen Dank f\u00fcr die Einigung\nzwischen dem Forstamt und dem Landrat \u00fcber die zur\nVerf\u00fcgungstellung der Hochwaldstra\u00dfe auszusprechen.\nAuch das ist eine Entlastung f\u00fcr die B\u00fcrger der Region.\nDas ist auch ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nIch denke, wir tun alles, um echte, realistisch zur Ver-\nf\u00fcgung stehende L\u00f6sungen zu verfolgen. Und wir wer-\nden auch weiterhin offen f\u00fcr m\u00f6gliche L\u00f6sungen sein.\nAllerdings besteht die Entlastung vor allen Dingen darin,\ndass wir mehr \u00dcberg\u00e4nge f\u00fcr den Verkehr in beide Rich-\ntungen schaffen. Wir sind interessiert, das will ich ganz\nehrlich sagen, dass der Verkehr in Sachsen stattfindet\nund nicht in Bayern. Wir wollen als Infrastruktur-Zen-\ntralgebiet auch von der EU auf diese Weise \u00fcber Infra-\nstrukturen profitieren. In diesem Sinne hoffe ich, dass\nwir das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr L\u00f6sungen haben, die tats\u00e4chlich\nfunktionieren.\n\nWir wissen \u2013 noch einmal zum Anfang \u2013, dass die B 170\neine besondere Belastung war. Ich bin \u00f6fter diese Strecke\nabgefahren. Ich habe mit dem Zoll, mit den Grenzbeh\u00f6r-\nden gesprochen und mir die Zahlen der Grenz\u00fcber-\nschreitungen vorlegen lassen. Die werden pro Tag in\nbeide Richtungen gemessen. Auch ich finde es eine sehr\ngro\u00dfe Belastung, und ich kann Ihnen versichern, wir\nwerden alles tun, was realistisch ist, um die Menschen\nund die Region zu entlasten.\n\nIn diesem Sinne vielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die Schlussworte zu\n\nhalten. Ich bitte zuerst die Fraktion der PDS, das Schluss-\nwort zu halten. Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Meine Damen, meine Herren! Herr\nGillo, Sie hatten schon bessere Argumente, und gerade\nweil wir in einem Rechtsstaat leben, bitte ich Sie, die\nStVO \u00a7 45 zur Kenntnis zu nehmen, dass ein Nachtfahr-\nverbot m\u00f6glich ist, und genau im Rahmen des Rechts-\nstaates m\u00f6glich ist.\nFrau Dombois, Sie haben gesagt, bevor wir in die \u00d6ffent-\nlichkeit gehen, w\u00e4re es gut, genauer zu pr\u00fcfen und sich\nzu verst\u00e4ndigen, um keine falschen Erwartungen zu\nwecken. Ja, das stimmt, die Leute vor Ort brauchen alles\nandere als falsche Versprechungen. An dieser Stelle\nm\u00f6chte ich noch einmal daran erinnern, dass es meine\nFraktion war, die 2002 einen Brief an die verkehrspoliti-\nschen Sprecher von CDU- und SPD-Fraktion geschrieben\nhat. Darin haben wir gesagt, dass das Problem B 170 so\nkomplex ist, dass wir uns nicht den Wettbewerb leisten\nd\u00fcrfen, welche Partei dort am lautesten ruft, sondern ich\nwollte, dass wir uns an einen Tisch setzen und einen ge-\nmeinsamen Antrag verfassen, um ihn hier einzubringen.\nMein Kollege Neubert hat sich auch an die jeweiligen\nWahlkreisabgeordneten vor Ort gewandt. Das Problem\nwar blo\u00df, dass es von SPD- und CDU-Fraktion nicht die\nBereitschaft gab, einen gemeinsamen Antrag mit einer\ngemeinsamen Strategie vorzulegen.\n\nWas die von Ihnen erhoffte Wirkung der A 17 anbelangt,\nso hoffe ich im Interesse der Menschen vor Ort, dass Sie\nRecht behalten. Ich bef\u00fcrchte blo\u00df, die Rechnung wird so\nnicht aufgehen. Bereits als die Grenzzollanlage in Zinn-\nwald ausgebaut wurde, gab es den Verweis darauf, dann\nkomme endlich die Entlastung. Das Gegenteil war der\nFall \u2013 es gab eine Sogwirkung und es wurde Verkehr an-\ngelockt. Die Gefahr besteht, dass mit der A 17 dasselbe\npassiert. Wenn irgendwann einmal die Maut auf Bundes-\nautobahnen eingef\u00fchrt wird, dann besteht die Gefahr,\ndass der Verkehr, der \u00fcber die A 17 noch in diese Re-\ngion gelockt wird, an dieser Stelle die Mautgeb\u00fchr spa-\nren m\u00f6chte und die parallel verlaufende B 170 benutzt.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen dort sehr, sehr dranbleiben und\nd\u00fcrfen nicht hoffen, dass die A 17 von allein das Prob-\nlem l\u00f6sen wird.\n\nBez\u00fcglich der Kapazit\u00e4t der RoLa m\u00f6chte ich noch Fol-\ngendes sagen: Nat\u00fcrlich kann die Rollende Landstra\u00dfe,\nso wie sie jetzt besteht, nur einen Teil aufnehmen. Aber\nVorschl\u00e4ge, die Rollende Landstra\u00dfe noch auszubauen\nund die Kapazit\u00e4t zu erh\u00f6hen, kommen nicht nur von\nder PDS-Fraktion, sondern auch vonseiten der Staats-\nregierung. Ich m\u00f6chte nur noch einmal an Vorschl\u00e4ge\ndes Staatsministers Flath erinnern. Wie gesagt, die Rol-\nlende Landstra\u00dfe k\u00f6nnte ein Teil der L\u00f6sung sein; es\ngibt weitere.\n\nDie \u00d6ffnung der Hochwaldstra\u00dfe ist auch von Ihnen als\neine M\u00f6glichkeit gepriesen worden. Auch dazu muss\nman sagen, diese neu ge\u00f6ffnete Forststra\u00dfe kann nur\neinen kleinen Teil des Verkehrs auffangen und ableiten.\nWenn wir aus den Ver\u00e4nderungen nach dem 1. Mai,\nnach der EU-Osterweiterung eine Lehre ziehen k\u00f6nnen,\ndann ist es die, dass das Verkehrsaufkommen auf einem\nkonkreten Verkehrstr\u00e4ger keine gottgegebene, unver\u00e4n-\nderbare, feste Gr\u00f6\u00dfe ist, sondern sich sehr wohl das Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8213\n\nkehrsaufkommen nach der Attraktivit\u00e4t richtet. Die Rol-\nlende Landstra\u00dfe war auf einmal nicht mehr attraktiv.\nDeswegen gab es einen Wechsel hin zur B 170. Indem\nman die RoLa wieder attraktiver macht und das Fahren\nauf der B 170 unattraktiver, w\u00e4re eine gegenl\u00e4ufige Ten-\ndenz durchaus machbar.\nLeider bleibt mir an dieser Stelle nur noch, Ihre Ableh-\nnung mit Bedauern zur Kenntnis zu nehmen und zu hof-\nfen, dass es dann, wenn wir als Landtag wieder zusam-\nmenkommen, die Bereitschaft gibt, die Probleme wirklich\nanzugreifen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-Fraktion.\nFrau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Da wir nichts Neues geh\u00f6rt haben\nund auch nicht auf unsere Argumente eingegangen wur-\nde, kann man das kurz machen. Ich denke, die Men-\nschen an der B 170 brauchen ein Signal, dass wir sie mit\nihren Sorgen nicht allein lassen. Ich habe gehofft, dieses\nSignal w\u00e4re heute vom letzten Tagesordnungspunkt des\nletzten Plenartages dieser Legislaturperiode ausgegan-\ngen. Leider ist meine Hoffnung nicht wahr geworden.\nWir haben nur das geh\u00f6rt, was wir schon immer geh\u00f6rt\nhaben, auf jeden Fall keine L\u00f6sung f\u00fcr die Menschen.\nWir sind gern bereit, wenn es akzeptable Dinge gibt, das\ngemeinsam mit allen Fraktionen durchzusetzen. Das ist\nlogisch. Gegen unsere Aussagen habe ich nur das eine\nArgument geh\u00f6rt, dass man sagt, das Risiko einer Klage\n\nw\u00e4re zu hoch. Ich habe aber nichts davon geh\u00f6rt, ob das\nRisiko \u00fcberhaupt abgewogen wurde oder wie hoch es\nprozentual ist. Wir haben uns beraten lassen: Es w\u00e4re\nauf jeden Fall eine M\u00f6glichkeit gewesen. Aber das wurde\nunsachlich abgeb\u00fcgelt. Ich will nicht in denselben Ton\nverfallen. Es kann aber, denke ich, nicht sein, dass die\nv\u00f6llig verfehlte s\u00e4chsische Verkehrspolitik, gerade auch\ndes jetzigen Verkehrsministers, nun auf dem R\u00fccken der\nB 170-Anwohner ausgetragen wird. Darum ist es wichtig,\ndass unser Antrag positiv beschieden wird und wir ge-\nmeinsam versuchen, eine L\u00f6sung zu finden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse abstimmen\n\u00fcber die Drucksache 3/11021, Antrag der Fraktion der\nPDS. Wer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/11182, An-\ntrag der Fraktion der SPD. Wer der Drucksache zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSchlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages\nzur Beendigung der 3. Wahlperiode\n\nIch erlaube mir, das vom Pult aus zu halten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nSie werden sicher die Ger\u00e4uschkulisse im Hintergrund\nschon h\u00f6ren. Sie wissen genau so gut wie ich, dass sich\nZeiten von Plenarsitzungen nicht genau planen lassen.\nAber ich hatte mir gedacht, unsere G\u00e4ste sollte man\nnicht so lange warten lassen, da das m\u00f6glicherweise als\nunh\u00f6flich empfunden werden kann. Ich habe deshalb die\nG\u00e4ste begr\u00fc\u00dft und schon die Erwartung ge\u00e4u\u00dfert, dass\nSie bald zu ihnen sto\u00dfen werden und dann gemeinsam\ndiesen Abend verbringen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der heu-\ntigen 110. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages wird die\nregul\u00e4re 3. Legislaturperiode beendet. Wie bereits 1994\nund 1999 m\u00f6chte ich die Gelegenheit wahrnehmen, um\nin einer R\u00fcckschau einige Schwerpunkte der vergange-\nnen f\u00fcnf Jahre nochmals in Erinnerung zu rufen. Wir\nhaben in dieser Zeit vor einem Welthintergrund gearbei-\ntet, der streckenweise wenig ermutigend war, wenn ich\nan die unfassbaren Terroranschl\u00e4ge in den Vereinigten\nStaaten von Amerika denke, aber auch an den Beginn\ndes Irak-Krieges, der seine Schatten auch auf uns gewor-\nfen hat.\n\nZwei Tage nach der Katastrophe am 11. September 2001\nhabe ich an dieser Stelle zu einer Koalition gegen Terro-\n\nrismus und Gewalt aufgerufen, die aus meiner Sicht\nnichts an Aktualit\u00e4t verloren hat. Auch heute und in\nZukunft kommt es darauf an, in Gemeinschaft mit allen\ndemokratischen, um Frieden und Verst\u00e4ndigung ringen-\nden Kr\u00e4ften unseren Beitrag zu leisten, die Menschen\nvor terroristischen Gewalttaten zu sch\u00fctzen, dem Fana-\ntismus entgegenzuwirken und nach neuen Konfliktl\u00f6sun-\ngen zu suchen.\n\nWir haben uns in den letzten beiden Jahren aber auch\nmit einer der gr\u00f6\u00dften und verheerendsten Naturkatastro-\nphen auseinander gesetzt, die Mitteleuropa seit Jahr-\nhunderten heimgesucht hat. Die Flutkatastrophe vom\nAugust 2002 hat schmerzhaft und pl\u00f6tzlich in das beruf-\nliche und private Leben vieler Menschen eingegriffen\nund zugleich die positiven Erfahrungen von \u00fcberw\u00e4lti-\ngender Hilfsbereitschaft, ehrlichem Mitgef\u00fchl und gro\u00dfer\nSolidarit\u00e4t mit sich gebracht.\n\nAuch Dresden und der neue S\u00e4chsische Landtag wurden\ndurch das Hochwasser von Wei\u00dferitz und Elbe in Mit-\nleidenschaft gezogen. Allein hier im Landtag hat der\nAufwand f\u00fcr die erforderlichen Investitionen zur Beseiti-\ngung der Sch\u00e4den und f\u00fcr den Ersatz von Einrichtungen\nund Ausstattungen knapp 10 Millionen Euro betragen.\nAls pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zum Objektschutz m\u00f6chte\nich beispielgebend die Verlegung bzw. besondere Siche-\nrung aller elektronischen Anlagen und den Bau von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8214\n\nBrunnen zur Absenkung des Grundwassers nennen. Zu-\ndem hat die Stadt ein Konzept f\u00fcr den Gebietsschutz\nentwickelt, das \u2013 bezogen auf den Standort Landtag \u2013\n\u00dcberflutungen durch Elbe und Wei\u00dferitz zuk\u00fcnftig ver-\nhindern soll.\n\nDa verl\u00e4ssliche Termine zur Realisierung bis heute aber\nnicht benennbar sind, m\u00f6chte ich an dieser Stelle an alle\nverantwortlichen Instanzen appellieren, unter den Ein-\ndr\u00fccken der Flut die Fertigstellung dieser Ma\u00dfnahmen\nz\u00fcgig voranzutreiben.\n\nAuch vor diesem Hintergrund sei noch einmal an die\ngewaltige Leistung des Wiederaufbaus erinnert, als es\nuns trotz der gravierenden Zerst\u00f6rungen mit vereinten\nKr\u00e4ften gelungen ist, die sichtbaren Folgen bereits inner-\nhalb von Monaten zu \u00fcberwinden. An diese ermutigende\nErfahrung sollte angekn\u00fcpft werden, wenn es jetzt um\ndie Zukunft geht. Nicht zuletzt \u2013 und auch das h\u00e4ngt\nmit unserer Zukunft zusammen \u2013 k\u00f6nnen wir mit dem\nBeitritt von zehn L\u00e4ndern zur Europ\u00e4ischen Union auch\nHoffnungszeichen in der Mitte eines gr\u00f6\u00dfer gewordenen\nEuropas erleben, wozu aber in der Folge und mit Blick\nauf die EU-Verfassung noch etwas gesagt werden soll.\n\nF\u00fcr uns hat das insgesamt bedeutet, den Blick verst\u00e4rkt\nauf die Entwicklung in Deutschland, Europa und der\nWelt zu richten und unserer Verantwortung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen auch immer wieder aus dieser erweiter-\nten Perspektive heraus gerecht zu werden. Das wurde\ndurch unseren ersten Ministerpr\u00e4sidenten, Prof. Dr. Kurt\nBiedenkopf, eine Leitlinie s\u00e4chsischer Politik und von\nihm noch einmal deutlich hervorgehoben, als er am\nEnde seiner zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Amtszeit im April 2002 mit\neiner viel beachteten Regierungserkl\u00e4rung als Minister-\npr\u00e4sident Abschied genommen hat.\n\nWas unseren parlamentarischen Alltag betraf, so hat die\nGesetzgebungst\u00e4tigkeit als die wichtigste Aufgabe dabei\nweiterhin an erster Stelle gestanden. Unter den 160 Ge-\nsetzentw\u00fcrfen, die in den Landtag eingebracht und zum\n\u00fcberwiegenden Teil auch von ihm verabschiedet wur-\nden, ist wiederum eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von grundlegen-\nder Bedeutung f\u00fcr unser Land. Daf\u00fcr stehen beispielhaft\ndie Haushaltsgesetze f\u00fcr die Jahre 2001 und 2002, 2003\nund 2004, die uns besonders intensiv besch\u00e4ftigt haben;\naber auch das S\u00e4chsische Justizgesetz, das S\u00e4chsische\nKirchensteuergesetz, das Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Kreditwesen, das Gesetz zur Erleichterung des\nWiederaufbaus und zur Verbesserung des Hochwasser-\nschutzes, die Schulgesetze, das Heuersdorf-Gesetz und\ndas S\u00e4chsische Wachpolizeigesetz.\n\nDaneben hat der Landtag in zunehmendem Ma\u00dfe zahl-\nreiche \u00c4nderungen an bereits bestehenden Gesetzen vor-\ngenommen. Etwa die H\u00e4lfte aller in den letzten f\u00fcnf\nJahren auf den Weg gebrachten Gesetze waren \u00c4nde-\nrungsgesetze, die vor allem zur Angleichung an Europa-\nund Bundesrecht notwendig geworden sind.\n\nIn dem Willen zur gemeinsamen Suche nach konsens-\nf\u00e4higen L\u00f6sungen wurde von den Aussch\u00fcssen immer\nwieder die M\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung von Interessen-\nvertretungen betroffener Verb\u00e4nde und Einrichtungen\nwie auch von Einzelpers\u00f6nlichkeiten einbezogen. Zu\nmehr als 190 Themen wurden Anh\u00f6rungen durchge-\nf\u00fchrt, wobei die \u00f6ffentlichkeitswirksame Darstellung eine\nimmer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielte.\n\nAu\u00dfer den Beratungen zur Gesetzgebung hatte der\n3. S\u00e4chsische Landtag insgesamt \u00fcber 11 000 parlamenta-\nrische Initiativen zu bew\u00e4ltigen, was der Anzahl der An-\nfragen und Antr\u00e4ge der 2. Wahlperiode ann\u00e4hernd ent-\nspricht. Zum Vergleich: In der 1. Wahlperiode waren es\nnoch knapp 5 000.\n\nGesetze zur \u00c4nderung des Sparkassengesetzes und des\nSchulgesetzes wurden in der 2. bzw. 3. Legislatur als\nVolksantr\u00e4ge eingereicht und als Volksbegehren fort-\ngef\u00fchrt. Das Volksbegehren der B\u00fcrgerinitiative \u201ePro\nkommunale Sparkassen\u201c wurde durch einen Volksent-\nscheid zu einem erfolgreichen Abschluss gebracht. Dage-\ngen scheiterte das Volksbegehren des Vereins \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c, da es das von der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung geforderte Unterst\u00fctzungsquorum nicht erreicht\nhat. Wenn diese Vorlage auch keinen Erfolg hatte, so ist\ndoch am Beispiel der kommunalen Sparkassen das wach-\nsende Interesse der B\u00fcrger des Freistaates am Instrumen-\ntarium der Volksgesetzgebung sichtbar geworden. Das\nbewerte ich pers\u00f6nlich als eine sehr positive Tendenz.\n\nIn der 3. Wahlperiode wandten sich zudem wieder zahl-\nreiche B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens an den Peti-\ntionsausschuss des Landtages und machten auf diese\nWeise von ihrem in Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung verankerten Petitionsrecht Gebrauch. Die Anzahl\nder Neueingaben liegt bei einem leichten R\u00fcckgang\ngegen\u00fcber der 2. Wahlperiode mit 4 000 Bitten und Be-\nschwerden weiterhin auf hohem Niveau. Im Weiteren\nging wieder eine gro\u00dfe Anzahl von Massen- und Sam-\nmelpetitionen mit Zehntausenden von Unterschriften ein.\nSo beinhaltete allein die Massenpetition zur Finanzierung\nder Kindertagesst\u00e4tten \u00fcber 40 000 Schreiben. Die Schwer-\npunktthemen lagen im Verkehrswesen, im Schul- und\nBildungswesen, im Kommunalwesen sowie im Bereich\ndes Justizvollzuges und der Ausl\u00e4nderangelegenheiten.\n\nAuch wenn es f\u00fcr manches Problem, das an den Peti-\ntionsausschuss herangetragen wurde, keine L\u00f6sung gab,\nso ist doch feststellbar, dass der Petitionsausschuss bei\nnahezu jeder zweiten Petition etwas f\u00fcr die Petentinnen\nund Petenten erreichen konnte.\n\nDie Erwartungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Hilfe\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag sind mitunter sehr hoch.\nInsbesondere die noch weit verbreitete Unkenntnis \u00fcber\nden gesetzlich vorgeschriebenen Ablauf der Bearbeitung\nihrer Petition f\u00fchrte in der Vergangenheit zu Unmut und\nEntt\u00e4uschungen im Hinblick auf den gew\u00fcnschten ra-\nschen Erfolg. Um dieser Unkenntnis entgegen zu wirken,\nbedarf es einer verst\u00e4rkten, zielgerichteten \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit. Gute Ans\u00e4tze hierf\u00fcr sind bereits vorhanden.\nBeispielhaft erw\u00e4hnt sei die Homepage im Internet zum\nThema \u201ePetitionen\u201c, die im vergangenen Jahr eine um-\nfassende Neugestaltung erfahren hat und den Nutzern in\nsehr anschaulicher Weise darstellt, wie und in welchen\nF\u00e4llen sich die B\u00fcrger an den Petitionsausschuss des\nLandtags mit der Bitte um Hilfe wenden k\u00f6nnen.\n\nAls positives Beispiel f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he k\u00f6nnen auch\ndie nunmehr in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden durchgef\u00fchrten\nB\u00fcrgersprechstunden des Petitionsausschusses vor Ort\nangesehen werden. Generell kommt allen Aktivit\u00e4ten des\nLandtags im Rahmen seiner parlamentarischen \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit ein besonderer Stellenwert zu. Einen wich-\ntigen Beitrag hierzu leisten Sie alle durch Ihre Betreuung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8215\n\nvon Besuchergruppen im Landtag bei der Einf\u00fchrung in\ndie parlamentarische Arbeit.\n\nIn gleichem Ma\u00dfe z\u00e4hlt dazu die Pflege vielf\u00e4ltiger inter-\nparlamentarischer Kontakte. So haben in der 3. Wahl-\nperiode Parlamentarier von allen f\u00fcnf Kontinenten den\nS\u00e4chsischen Landtag besucht. Insgesamt waren 28 Parla-\nmentsdelegationen \u2013 darunter aus Lettland, Litauen, Slo-\nwenien und Tschechien, aus Finnland, der Schweiz, vom\nEurop\u00e4ischen Parlament sowie aus \u00c4gypten und Kame-\nrun \u2013 bei uns zu Gast. Hinzu kamen 14 weitere hochran-\ngige Delegationen, zum Beispiel G\u00e4stegruppen aus den\nUSA, sowie Antritts- und Abschiedsbesuche von rund\n20 Botschaftern und Generalkonsuln.\n\nIn einem weiter gefassten Sinn hat sich die parlaments-\nbezogene \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr den S\u00e4chsischen Land-\ntag an dem Grundsatz orientiert, den Dialog zwischen\nPolitik und B\u00fcrgern zu etablieren, zu f\u00f6rdern und zu\npflegen. Dabei ist stets die prim\u00e4re Zielsetzung im Blick\nbehalten worden, die Arbeit des Parlaments und seiner\nMitglieder zu erkl\u00e4ren und transparent darzustellen.\n\nIm Bereich des Besucherdienstes ist das durch die Besu-\ncherbetreuung sowohl w\u00e4hrend des Plenums als auch an\nsitzungsfreien Tagen, den Sch\u00fclerwettbewerb und die in-\nteraktive Wanderausstellung realisiert worden. F\u00fcr die\nzur\u00fcckliegende Legislaturperiode ist ein Anstieg der Be-\nsucherzahlen im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit von\nfast 23 000 auf \u00fcber 30 000 im vergangenen Jahr zu ver-\nzeichnen, wobei der Anteil der Sch\u00fcler mit mehr als\n21 000 rund 70 % der Gesamtbesucherzahl entspricht.\n\nBeachtung und Anerkennung verdient ferner die erfolg-\nreiche Entwicklung des Sch\u00fclerwettbewerbs des S\u00e4ch-\nsischen Landtags zur F\u00f6rderung der politischen Bildung,\nder in diesem Jahr zum 13. Mal stattgefunden hat und\ndessen Teilnehmerzahl von anfangs 770 auf inzwischen\n\u00fcber 3 800 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angestiegen ist. Die\nin der 2. Wahlperiode entwickelte Wanderausstellung\n\u201eDer S\u00e4chsische Landtag\u201c wurde um den Rechnerzugriff\nauf die immer wieder aktualisierte CD-ROM des Land-\ntags und das computergesteuerte Spiel \u201eLandtagswahl\u201c\nerweitert und ging 2001 innerhalb der Regionalschul\u00e4m-\nter erstmalig auf Tour. In den Bereichen Veranstaltungen\nund Publikationen waren die Pr\u00e4sentationen beim \u201eTag\nder Sachsen\u201c, \u201eTag der offenen T\u00fcr\u201c und des \u201e1. Jugend-\nredeforums\u201c sowie Publikationen, wie der Sch\u00fclerkalen-\nder und die Internetauftritte, Schwerpunkte.\n\nHerausheben m\u00f6chte ich auch die Feiern zum 3. Okto-\nber. Gro\u00dfe Unterst\u00fctzung bekamen wir dabei durch die\nFestredner Hans-Dietrich Genscher 1999, den ehemaligen\nBundesau\u00dfenminister, sowie Dr. Horst Teltschik 2001,\nden langj\u00e4hrigen Berater von Helmut Kohl, Dr. Helmut\nKohl selbst 2002, der Bundeskanzler mit der l\u00e4ngsten\nDienstzeit, und den ehemaligen Ersten B\u00fcrgermeister\nHamburgs, Dr. Klaus von Dohnanyi im vergangenen\nJahr. Zur Erinnerung: Im Jahre 2000 fand in Dresden die\nzentrale Veranstaltung zum Tag der Deutschen Einheit\nstatt, die den Freistaat weltweit in den Mittelpunkt\nstellte.\n\nAls weitere hochkar\u00e4tige Veranstaltungen unseres\nHauses seien an dieser Stelle die Festveranstaltung zum\n50-j\u00e4hrigen Bestehen der NATO, \u201e10 Jahre Freistaat Sach-\nsen \u2013 10 Jahre S\u00e4chsischer Landtag\u201c und \u201e10 Jahre S\u00e4ch-\nsische Verfassung\u201c sowie die Festakte zum Tag der\n\nDeutschen Einheit genannt. Aber auch an die Sympo-\nsien zur parlamentarischen \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die Po-\ndiumsdiskussionen zu unserer Zukunft in Europa und\ndie Gedenkveranstaltung \u201eVolksaufstand f\u00fcr die Frei-\nheit\u201c erinnern wir uns heute noch.\nHinzu kamen hochwertige Ausstellungen wie \u201e10 Jahre\nfriedliche Revolution\u201c sowie die Pr\u00e4sentationen des\nS\u00e4chsischen Fotoverbandes, der Neuen S\u00e4chsischen Gale-\nrie Chemnitz und der Leipziger Grafikb\u00f6rse, um nur\neinige wenige von vielen einpr\u00e4gsamen Beispielen zu er-\nw\u00e4hnen. Derartige Formen der \u00f6ffentlichen Begegnungen\nsollen auch k\u00fcnftig hier im S\u00e4chsischen Landtag zur F\u00f6r-\nderung des gesellschaftlichen Diskurses mit besonderem\nBlick auf die vollzogene Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion fortgesetzt werden.\nDieser Prozess der EU-Erweiterung mit dem Beitritt von\nzehn Staaten Mittel- und Osteuropas am 1. Mai als einem\nvon uns gemeinsam mit unseren Nachbarn gefeierten\nH\u00f6hepunkt hat den Landtag w\u00e4hrend der gesamten Le-\ngislaturperiode besch\u00e4ftigt. Schon 2001 haben wir uns\nhier mit zwei diesbez\u00fcglichen Gro\u00dfen Anfragen und\nmehreren Antr\u00e4gen befasst, die die Vorbereitung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf den EU-Beitritt von\nPolen und der Tschechischen Republik, die Finanzierung\nder EU-Osterweiterung und den Aufbau partnerschaftli-\ncher Strukturen n\u00e4her beleuchteten.\nIm M\u00e4rz dieses Jahres bildeten die Auswirkungen auf\ndie s\u00e4chsische Agrar- und Landwirtschaft einen anderen\nwichtigen Aspekt der Erweiterungsdiskussion.\nUnmittelbar vor dem Beitrittstermin haben wir anl\u00e4sslich\nder Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum\nThema \u201eSachsens Zukunft in der Mitte des vereinten\nEuropas\u201c eine Generaldebatte dar\u00fcber gef\u00fchrt, in der\nalle Aspekte der Erweiterung im Hinblick auf ihre Aus-\nwirkungen in Sachsen gew\u00fcrdigt wurden.\nDas weitere gro\u00dfe Projekt der Europ\u00e4ischen Union war\nund ist der Prozess der Verfassungsgebung. Wie Sie alle\nwissen, ist die Annahme des Entwurfs einer Verfassung,\nso wie ihn der Verfassungskonvent vorgelegt hat, auf\ndem europ\u00e4ischen Gipfel im Dezember 2003 in Br\u00fcssel\ngescheitert. Vorher und nachher hat sich der S\u00e4chsische\nLandtag mit dem Verfassungsprozess auseinander ge-\nsetzt und dazu seine Vorschl\u00e4ge und Anmerkungen\n\u00f6ffentlich gemacht.\nIn einem Landtagsbeschluss wird der Verfassungsent-\nwurf \u201eals ein Schritt f\u00fcr die Weiterentwicklung der euro-\np\u00e4ischen Integration\u201c gewertet und der Hoffnung Aus-\ndruck gegeben, dass er \u201ezu mehr Transparenz, Effizienz\nund Subsidiarit\u00e4t beitr\u00e4gt und die Handlungs- und\nFunktionsf\u00e4higkeit der Union verbessert\u201c. Das kann ich\naus heutiger Sicht nur noch einmal bekr\u00e4ftigen und da-\nmit auch meine ganz pers\u00f6nliche Hoffnung verbinden,\ndass der Entwurf verabschiedet wird \u2013 nun ist er verab-\nschiedet \u2013, um f\u00fcr Europa eine feste und belastbare Ver-\nfassung zu sein. Nun gilt es allerdings, die Ratifizierung\nin den einzelnen L\u00e4ndern durchzuf\u00fchren.\nIm M\u00e4rz hat sich der Landtag dann mit der \u201eForderung\nnach einem Volksentscheid \u00fcber den Verfassungsvertrag\nder Europ\u00e4ischen Union\u201c und mit dem Thema \u201eK\u00fcnftige\nRolle der Landesparlamente bei der Subsidiarit\u00e4tskon-\ntrolle des Handelns der Organe der Europ\u00e4ischen\nUnion\u201c besch\u00e4ftigt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8216\n\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass ich mich im\nRahmen der j\u00e4hrlich stattfindenden Konferenzen der Pr\u00e4-\nsidentinnen und Pr\u00e4sidenten der deutschen Landespar-\nlamente pers\u00f6nlich f\u00fcr ein demokratischer verfasstes\nEuropa der Regionen eingesetzt habe. Wir haben den\nVerfassungsprozess st\u00e4ndig begleitet und die Forderun-\ngen der Landtage nachdr\u00fccklich auch zu Geh\u00f6r gebracht.\nIm Ergebnis konnte nicht alles W\u00fcnschenswerte erreicht\nwerden, aber unter dem Stichwort \u201eSubsidiarit\u00e4tskon-\ntrolle\u201c erstmalig die Einbeziehung der Regionalparla-\nmente in den europ\u00e4ischen Gesetzgebungsprozess zur\nWahrung von Landesinteressen sowie die institutionelle\nSt\u00e4rkung des Ausschusses der Regionen.\n\nEbenfalls einhergehend mit der Entwicklung der EU und\nden neuen Anforderungen an die Funktionsf\u00e4higkeit und\nOrganisation eines Staates auf nationaler Ebene wurde in\nDeutschland die Diskussion um eine Reform des F\u00f6dera-\nlismus in den beiden letzten Jahren immer wieder inten-\nsiv gef\u00fchrt. Die Parlamente in den L\u00e4ndern, also die\nunmittelbar demokratisch legitimierten Vertretungen der\nB\u00fcrger und obersten Organe der politischen Willens-\nbildung, sind aufgerufen, sich aktiv und mit eigenen\nPositionen und Vorschl\u00e4gen zu beteiligen. Letztlich geht\nes bei der Diskussion nicht nur um \u00dcberlegungen zur\nSt\u00e4rkung der L\u00e4nder an sich, sondern eben auch um die\nzuk\u00fcnftige Rolle der Landesparlamente, die insbesondere\ndurch die Verschiebung von Gesetzgebungskompetenzen\nauf den Bund im Laufe der Zeit an Bedeutung verloren\nhaben.\n\nDie Landesparlamente haben sich dieser Herausforde-\nrung gestellt. So hat die Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz\nim Jahre 2002 einer schleswig-holsteinischen Initiative\nzugestimmt, einen Konvent der deutschen Landesparla-\nmente mit der Aufgabe einzuberufen, den F\u00f6deralismus\nals bew\u00e4hrtes politisches Modell weiterzuentwickeln.\n\nErgebnis dieses Prozesses war die im M\u00e4rz 2003 auf\ndem F\u00f6deralismuskonvent angenommene \u201eL\u00fcbecker Er-\nkl\u00e4rung der deutschen Landesparlamente\u201c. Schlagzeilen\nwie \u201eEin un\u00fcberh\u00f6rbares Signal\u201c, \u201eL\u00fcbeck gibt das Start-\nsignal f\u00fcr die St\u00e4rkung der Landesparlamente\u201c und\n\u201eLandesparlamente wollen wieder was zu sagen haben\u201c\nzeugen nicht nur vom erheblichen Medienecho, sondern\nauch davon, dass die Landtage als Partner Wesentliches\nzur Erneuerung beizutragen haben.\n\nDie Tendenzen zu einem Exekutivf\u00f6deralismus, also zu\neiner faktisch sehr starken Stellung der Regierungen,\nhaben zu einer immer st\u00e4rkeren Aush\u00f6hlung der Gesetz-\ngebungskompetenzen der Landesparlamente gef\u00fchrt.\nHieraus folgt die Notwendigkeit, dass die Landtage mit\neigener Stimme \u2013 unabh\u00e4ngig von der Exekutive der\nL\u00e4nder \u2013 ihre ureigensten Interessen noch st\u00e4rker zur\nSprache bringen.\n\nImmerhin ist es den Landesparlamenten gelungen, dass\nsie in der \u201eGemeinsamen Kommission zur Modernisie-\nrung der bundesstaatlichen Ordnung\u201c, die sich im No-\nvember 2003 konstituiert hat und deren Ziel es ist, Vor-\nschl\u00e4ge und Bericht noch in diesem Jahr vorzulegen,\nzumindest als beratende Mitglieder aktiv teilnehmen. Sie\nhaben zudem einen detaillierten Forderungskatalog zur\nNeuordnung der Gesetzgebungskompetenzen zwischen\nBund und L\u00e4ndern in die Gemeinsame Kommission ein-\ngebracht.\n\nAuf der Konferenz der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten\nder deutschen Landtage im Mai dieses Jahres wurden\ndie Positionen der Landesparlamente in der dort be-\nschlossenen \u201eQuedlinburger Erkl\u00e4rung\u201c noch einmal\nkonkretisiert. Insoweit besteht \u00dcbereinstimmung mit den\nForderungen der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, in Fra-\ngen der Kulturhoheit, der Organisations- und Personal-\nhoheit sowie bei Regelungen der Beh\u00f6rdenorganisation\nund Verwaltungsverfahren die Eigenstaatlichkeit der\nL\u00e4nder zu st\u00e4rken.\n\nDer S\u00e4chsische Landtag beteiligte sich an diesem regen\nGedankenaustausch, wie unter anderem die entsprechen-\nden parlamentarischen Initiativen und die dabei im Ple-\nnum gef\u00fchrten Debatten gezeigt haben. Wir werden\ndiesen Prozess zur St\u00e4rkung der Rolle der Landtage wei-\nterhin unterst\u00fctzen, damit wir unsere politischen Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten k\u00fcnftig mehr denn je nutzen k\u00f6n-\nnen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr das auf diesem Wege be-\nreits Erreichte m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen Beteilig-\nten recht herzlich danken.\n\nIch danke im Namen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des Freistaates\nSachsen, die unsere Arbeit durch Gespr\u00e4che und Petitio-\nnen, durch Forderungen und Hinweise und nicht zuletzt\ndas in Volksantr\u00e4gen eingebrachte b\u00fcrgerschaftliche\nEngagement auf kritische Weise unterst\u00fctzt haben.\n\nIch danke hier zun\u00e4chst dem seit 2002 im Amt befind-\nlichen Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Milbradt und der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung f\u00fcr ihre verantwortungsvolle\nArbeit bei der Umsetzung der vom Landtag beschlosse-\nnen Gesetze. In der Antrittsrede am 16. Mai 2002 hat\nunser Ministerpr\u00e4sident erkl\u00e4rt, nahtlos die erfolgreiche\nArbeit seines Vorg\u00e4ngers im Amt des Ministerpr\u00e4siden-\nten, Prof. Biedenkopf, fortzusetzen.\n\nGestatten Sie mir, dass ich einige Worte an Sie \u2013 und\nhier betone ich einmal die direkte Ansprache \u2013, Herr\nProf. Biedenkopf, richte; er ist zwar nicht da, aber ich\ndenke, diese direkte Ansprache scheint mir in dem Fall\nsehr wichtig.\n\nProf. Biedenkopf, Sie haben dieses Land durch die\nschwierigen Jahre des Beginns und der Aufbaujahre mit\nviel Einsatz und sicherer Hand gef\u00fchrt. Sie und die Mit-\nglieder Ihrer Regierung haben nicht nur arbeitsf\u00e4hige\nStrukturen geschaffen, vielmehr haben Sie, Herr\nProf. Biedenkopf, was noch wichtiger ist, das Vertrauen\nder Menschen in dieser Zeit erworben.\n\nSie scheiden aus freiem Willen aus der parlamentari-\nschen Arbeit des Landtages aus, nicht aber aus dem Ge-\nd\u00e4chtnis der Menschen in Sachsen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nF\u00fcr Ihre Arbeit, f\u00fcr Ihren Einsatz als Anwalt Sachsens in\nder Bundespolitik und dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Ihnen\npers\u00f6nlich \u2013 sicherlich auch im Namen der Damen und\nHerren Abgeordneten \u2013 den herzlichsten Dank ausspre-\nchen!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8217\n\nIhnen und Ihrer Gattin w\u00fcnsche ich einen ausgef\u00fcllten\nneuen Lebensabschnitt, Gesundheit und Gottes Segen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMein pers\u00f6nlicher Dank gilt Ihnen, sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete, die Sie jetzt noch fast vollz\u00e4h-\nlig hier versammelt sind, f\u00fcr die in den vergangenen\nf\u00fcnf Jahren gemeinsam geleistete Arbeit. Er gilt auch all\njenen, die mich in meiner Amtsf\u00fchrung unmittelbar und\nmittelbar entlastet haben, den beiden Vizepr\u00e4sidentinnen\nsowie den Mitgliedern der Fraktionen im Pr\u00e4sidium und\nden Vorsitzenden der Aussch\u00fcsse sowie den Fraktions-\nvorsitzenden.\nIch danke den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der\nLandtagsverwaltung, unter ihnen wie immer auch den\nStenografen und allen am Plenarbetrieb Beteiligten.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nIch danke den Mitarbeitern der Fraktionen, der Abgeord-\nneten, den Mitarbeitern aus den Ministerien, Landes-\nbeh\u00f6rden und Kommunen und allen Firmen und Institu-\ntionen, die dazu beigetragen haben, die Arbeitsf\u00e4higkeit\ndes Landtages zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nNicht zuletzt danke ich den in der Landespressekonfe-\nrenz versammelten Medienvertretern f\u00fcr ihre kontinuier-\nliche landespolitische Berichterstattung.\nUnd auch diesmal m\u00f6chte ich es nicht vers\u00e4umen, mei-\nnen Dank an alle zu richten, die uns durch ihre pers\u00f6n-\nliche Zuwendung den R\u00fccken freigehalten haben, um\nallen Anspr\u00fcchen unserer Arbeit gerecht werden zu\nk\u00f6nnen. Damit meine ich insbesondere unsere Familien-\nangeh\u00f6rigen, unsere Freunde und Bekannten, unsere\nPartner und unsere Kinder. Sie haben eine nicht uner-\nhebliche Last mitgetragen und auf manche Gemeinsam-\nkeit in dieser Zeit verzichten m\u00fcssen. Herzlichen Dank!\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir denken in\ndieser Stunde aber auch an jene Mitglieder und ehema-\nligen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, die im Zeit-\nraum der 3. Legislaturperiode verstorben sind.\n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen.)\n\nWir denken an Dr. Wolfgang Nowak, CDU, Mitglied in\nallen drei Wahlperioden, wir denken an Herbert\nGoliasch, CDU, an Joachim Richter, SPD, Mitglieder in\n\nder 1. und 2. Wahlperiode, und wir denken an Dr. Ingo\nSchubert, CDU, Mitglied in der 1. Legislaturperiode.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ganz herzlich danken, dass Sie sich zu\ndieser Ehrung von den Pl\u00e4tzen erhoben haben. \u2013 Vielen\nDank.\n\nMeine Damen und Herren \u2013 ich komme zum Schluss \u2013,\nvon einigen Abgeordneten ist bekannt, dass sie f\u00fcr die\nn\u00e4chste Legislatur nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen und\naus dem Landtag ausscheiden werden. Darunter befin-\nden sich Pers\u00f6nlichkeiten, die am 14. Oktober 1990 nach\nder Wiedererrichtung des Freistaates Sachsen erstmals\nf\u00fcr den 1. S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt wurden und die\nauch nicht \u00fcber Landeslisten kandidieren.\n\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bedanken \u2013 sicherlich\nauch in Ihrem Namen \u2013 bei Herrn Peter Adler, SPD,\nHerrn Wolf-Dieter Beyer, CDU, Herrn Prof. Dr. Kurt\nBiedenkopf, CDU, Herrn Dr. Uwe Gr\u00fcning, CDU, Herrn\nAndreas Hahn, CDU, Herrn Dr. Karl-Heinz Kunckel,\nSPD, Herrn Dr. Eberhard Lippmann, CDU, Herrn Gunter\nLochbaum, SPD, Herrn Dr. Helmut M\u00fcnch, CDU, Herrn\nKurt Stempell, CDU, Herrn Ludwig Thomaschk, CDU,\nund Frau Brigitte Zschoche, PDS, die ja auch meine\nVertreterin gewesen ist.\n\nWenn ich jetzt jemanden vergessen haben sollte \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Frau Schneider!)\n\n\u2013 Frau Schneider steht auch nicht auf der Landesliste?\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\n\u2013 Also, Frau Schneider, sch\u00f6n, dass ich das hier noch mit\nerw\u00e4hnen darf. Ich habe es so nicht gewusst.\n\nIch wollte jetzt auch sagen: Sollte ich wirklich noch\njemanden vergessen haben, dann ist er in den Dank\nganz allgemein mit eingeschlossen.\n\nSie alle haben \u2013 und hier schlie\u00dfe ich auch alle anderen\nausscheidenden Abgeordneten ein \u2013 einen unverzicht-\nbaren Beitrag beim Aufbau unserer Demokratie erwor-\nben und sich verdient gemacht.\n\nIch sage schlie\u00dflich allen ein herzliches Dankesch\u00f6n,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, und w\u00fcnsche\nIhnen f\u00fcr die Zukunft Gl\u00fcck, Gesundheit und Gottes\nSegen.\n\nDamit erkl\u00e4re ich die 110. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages f\u00fcr beendet. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich\nvon den Pl\u00e4tzen und spenden Beifall.)\n\n(Schluss der Sitzung: 19.25 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 110. Sitzung 25. Juni 2004\n\n8218\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Auswirkungen der GA-K\u00fcrzungen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf die s\u00e4chsische Wirtschaft\n\t2. Aktuelle Debatte Zum Stand der Vorbereitungen des neuen Schul- und Ausbildungsjahres\n\t3. Aktuelle Debatte Kurze Beine, kurze Wege \u2013 f\u00fcr den Erhalt wohnortnaher Schulen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Zur Situation \u00e4lterer Menschen mit Behinderungen und chronischen Krankheiten im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Rechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Fortschreibung der Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Sofortiges Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere LKW auf der B 170\n\tTagesordnungspunkt 7 Schlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages zur Beendigung der 3. Wahlperiode\n\n\n",
    "status": 200
}