{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-11-01T07:56:29Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "349",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-11-01T07:56:29Z",
        "date": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/23 13.10.2000",
        "dcterms:created": "2000-11-01T07:56:29Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "meta:creation-date": "2000-11-01T07:56:29Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "modified": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1784",
            "3058",
            "1015",
            "3711",
            "4187",
            "5630",
            "5316",
            "5380",
            "5725",
            "5458",
            "4870",
            "4417",
            "5493",
            "5680",
            "5935",
            "5863",
            "5679",
            "5739",
            "4933",
            "4898",
            "5456",
            "5603",
            "5562",
            "6215",
            "5508",
            "6281",
            "6065",
            "5295",
            "5953",
            "5709",
            "6182",
            "4959",
            "6612",
            "6586",
            "6636",
            "6735",
            "6499",
            "6557",
            "6234",
            "5637",
            "6248",
            "6268",
            "6468",
            "6328",
            "6194",
            "6185",
            "4843",
            "6597",
            "6444",
            "6384",
            "6058",
            "6526",
            "6410",
            "5939",
            "5363",
            "6437",
            "6729",
            "5646",
            "6262",
            "5869",
            "5668",
            "6584",
            "6298",
            "6196",
            "5955",
            "5821",
            "5605",
            "3335"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-11-01T07:56:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:18:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/23 13.10.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_23_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/23 13.10.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "68"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/23 13.10.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/23\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n23. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 13. Oktober 2000, Plenarsaal Schluss: 17.58 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1549\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Staatsminister\nProf. Dr. Meyer 1549\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1549\nLeroff, CDU 1549\nDr. Hahn, PDS 1549\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Politik der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung zulasten des Freistaates Sach-\nsen, seiner Kommunen und Dritter\nAntrag der Fraktion der CDU 1550\n\nBolick, CDU 1550\nBolick, CDU 1551\nNolle, SPD 1551\nJurk, SPD 1551\nJurk, SPD 1552\nBandmann, CDU 1552\nBolick, CDU 1552\nKannegie\u00dfer, CDU 1552\nW\u00f6ller, CDU 1553\nProf. Dr. Porsch, PDS 1553\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 1554\nJurk, SPD 1555\nDr. Jahr, CDU 1555\nJurk, SPD 1556\nDr. Jahr, CDU 1556\nFrau Klein, SPD 1556\nDr. Jahr, CDU 1557\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1557\n\n    2. Aktuelle Debatte: Die geplanten K\u00fcrzun-\ngen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zulasten\nder Kommunen und der B\u00fcrger\nAntrag der Fraktion der SPD 1558\n\nFrau Ludwig, SPD 1558\nDr. Metz, CDU 1559\nDr. Friedrich, PDS 1559\nDr. Metz, CDU 1560\nDr. Jahr, CDU 1560\nFrau Werner, Margit, PDS 1560\nFrau Nicolaus, CDU 1561\nHatzsch, SPD 1561\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1562\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1564\nFrau Werner, Margit, PDS 1565\n\n    3. Aktuelle Debatte: Zum Stellenwert der\nMenschenw\u00fcrde im ,,System Biedenkopf\u201c \nam Beispiel aktueller \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer\nBeh\u00f6rden (Abschiebeaktion am 25. September\n2000 in Zwickau u. a.)\nAntrag der Fraktion der PDS 1565\n\nTippach, PDS 1565\nTippach, PDS 1566\nSandig, CDU 1567\nProf. Dr. Porsch, PDS 1567\nSandig, CDU 1568\nTippach, PDS 1568\nAdler, SPD 1568\nProf. Dr. Porsch, PDS 1568\nBartl, PDS 1569\nProf. Dr. Weiss, SPD 1570\nFrau Dr. Ernst, PDS 1570\nFrau Dr. Ernst, PDS 1571\nHardraht, Staatsminister des Innern 1571\nHardraht, Staatsminister des Innern 1572\n\n\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/2626 1573\n\n\u2013 Ausschreitungen in der JVA Stollberg \n(Frage Nr. 1) 1573\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 1573\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1573\n\n\u2013 St\u00e4dtenamen in Schulatlanten \n(Frage Nr. 3) 1573\nFrau Schneider, PDS 1573\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1574\n\n\u2013 \u00a7 63 des Schulgesetzes (Frage Nr. 4) 1574\nDr. Hahn, PDS 1574\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1574\n\n\u2013 Erkl\u00e4rung von Erben von Bodenreformland\n(Frage Nr. 5) 1574\nBartl, PDS 1574\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1575\nBartl, PDS 1575\n\n\u2013 Individuelle Fotografie bzw. Videoaufzeich-\nnung (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 1575\nHardraht, Staatsminister des Innern 1575\n\n\u2013 Verkehrsproblem an der deutsch-tschechi-\nschen Grenze (Frage Nr. 7)\nFrau Simon, PDS 1576\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten 1576\n\n\u2013 Bund-L\u00e4nderprogramm  ,,Die besondere\nStadt \u201c (Frage Nr. 8)\nAdamczyk, PDS 1576\nHardraht, Staatsminister des Innern 1577\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\n\u2013 Brennelemente Rossendorf (Frage Nr. 2)\nFrau Kipping, PDS 1577\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1577\n\n3  Qualit\u00e4ts- und Leistungsvergleich s\u00e4chsischer\nSchulen\nDrucksache 3/2258, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1577\n\nColditz, CDU 1577\nFrau Werner, Heike, PDS 1579\nSeidel, CDU 1580\nHatzsch, SPD 1581\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1582\nColditz, CDU 1583\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag der SPD,\nDrucksache 3/2744 1584\nColditz, CDU 1584\nHatzsch, SPD 1584\nFrau Werner, Heike, PDS 1585\n\nAbstimmung und Ablehnung zu Punkt 1 1585\n\nAbstimmung und Zustimmung zu Punkt 2 1585\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/2258 1585\nDr. Hahn, PDS 1585\n\n4  Wiederherstellung einer rechtsf\u00f6rmigen Ver-\nfahrensweise bei der Veranlassung von DNA-\nAnalysen mit dem Ziel ihrer Einstellung in\ndie Zentraldatei des Bundeskriminalamtes\nDrucksache 3/1776, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1586\n\nBartl, PDS 1586\nBartl, PDS 1587\nFrau Einsle, CDU 1587\nSchiemann, CDU 1588\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1589\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1589\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1590\nFrau Gangloff, PDS 1590\nBartl, PDS 1590\nBartl, PDS 1591\n\nAbstimmung und Ablehnung 1592\n\n5  \u2013 S\u00e4chsischer Landesplan zur Sucht-\nvorbeugung\nDrucksache 3/2171, \nAntrag der Fraktion der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ventionsprojekten\nDrucksache 3/2172, \nAntrag der Fraktion der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung der Suchtkrankenhilfe \nim Krankenhaus\nDrucksache 3/2173, \nAntrag der Fraktion der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1592\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1592\nFrau Petzold, CDU 1593\nDr. Pellmann, PDS 1594\nFrau Petzold, CDU 1595\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1595\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1596\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 1596\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1597\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1599\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1600\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion der CDU und der SPD, \nDrucksache 3/2766 1600\n\nAbstimmung und Zustimmung 1600\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/2762 1600\nFrau Petzold, CDU 1600\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1600\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n\n\n6  Zukunft der gemeinn\u00fctzigen au\u00dferuniversit\u00e4-\nren Forschungseinrichtungen\nDrucksache 3/2257, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1600\n\nL\u00e4mmel, CDU 1600\nProf. Dr. Bramke, PDS 1603\nL\u00e4mmel, CDU 1603\nBeyer, CDU 1604\nProf. Dr. Weiss, SPD 1605\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1605\nL\u00e4mmel, CDU 1606\n\nAbstimmung und Zustimmung 1606\n\n7  Weiterentwicklung des kommunalen Finanz-\nausgleichs\nDrucksache 3/0765, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1606\n\nDr. Friedrich, PDS 1606\n\nDr. Metz, CDU 1607\nFrau Weihnert, SPD 1608\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1609\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1610\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1611\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1611\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1612\nFrau Weihnert, SPD 1612\nFrau Dr. Ernst, PDS 1612\nDr. Friedrich, PDS 1612\nDr. Friedrich, PDS 1613\n\nAbstimmung und Ablehnung 1613\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1613\n\nBerichtigung 1613\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Bevor wir zu den Formalien kommen, darf ich unse-\nrem Staatsminister Prof. Dr. Meyer zu seinem heutigen Eh-\nrentag ganz herzlich gratulieren, ihm Gesundheit w\u00fcn-\nschen, alles Gute, Gottes Segen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer Sitzung vorliegen,\nsind beurlaubt: Herr Dr. Nowak, Frau Lattmann-Kretsch-\nmer, Frau Windisch, Frau Mattern, Frau Dr. Bretschneider,\nHerr Heinz und Frau Strempel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Au\u00dfer f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 1 und 2 hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU bis zu 150 Minuten, PDS 100 Minuten,\nSPD 50 Minuten, Staatsregierung 100 Minuten. Meine Da-\nmen und Herren, die Redezeiten der Fraktionen und der\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte\nnach den Bed\u00fcrfnissen der Fraktionen gesplittet werden.\nIch bitte noch folgende \u00c4nderungen vorzunehmen: Die\nTagesordnungspunkte 3 und 4 \u2013 das sind die 3. Lesungen,\ndie wir bereits gestern vorgenommen haben \u2013 sind zu\nstreichen.\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\nnoch \u00c4nderungen gibt. \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir bitten den Antrag unter Tagesordnungspunkt 10\n,,EDV-Einsatz bei der S\u00e4chsischen Polizei\u201c, Drucksache\n3/0823, an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen und heute\nabzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. \u2013 Gibt es weitere Hinweise, \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche, Erg\u00e4nzungen? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ein \u00c4nderungswunsch und ein Hinweis.\nDer \u00c4nderungswunsch bezieht sich auf den Tagesord-\nnungspunkt 7. Dort ist ein Antrag der PDS mit aufgenom-\nmen worden ,,Ausstiegsorientierte Drogenkonsumr\u00e4ume\u201c,\nDrucksache 3/1345. Wir m\u00f6chten diesen Antrag heute von\nder Tagesordnung nehmen. Wir haben die beiden anderen\nFraktionen dar\u00fcber auch informiert.\n\nDer Hinweis bezieht sich auf die Redezeiten, die Sie jetzt\ngenannt haben. Dadurch, dass Antr\u00e4ge heruntergenom-\nmen worden sind \u2013 auch schon im Pr\u00e4sidium \u2013, sind die\nRedezeiten, wie sie jetzt genannt worden sind, offenbar\nirrt\u00fcmlich zustande gekommen. Es m\u00fcssten also deutlich\nweniger Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen sein. Ich bitte Sie,\ndas noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und dem Landtag\ndann vielleicht eine Information zu geben. Hier ist sicher-\nlich einfach ein Fehler passiert, der noch korrigiert werden\nm\u00fcsste.\n\n(Jurk, SPD: Sch\u00f6nen Dank!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte den Auftrag gleich an die\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zur\u00fcckgeben.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie sollten dann einen neuen Vorschlag unterbreiten, wie\ndas so Brauch ist auch im Pr\u00e4sidium. \u2013 Gibt es weitere\nHinweise? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte den Vorschlag gleich aufgreifen.\nVielleicht ist Herr Kollege Hahn heute Morgen mit den\nZahlen nicht so schnell beim Addieren.\n\n(Jurk, SPD: Nicht nur heute!)\n\nEs k\u00e4men jetzt nach der Tagesordnung heraus: 30 Minuten\nSPD, je 60 Minuten PDS und Staatsregierung, 90 Minuten\nCDU-Fraktion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, so schnell werden Probleme manch-\nmal gel\u00f6st.\n\n(Zuruf von der CDU: Bei uns immer!)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die\nvorliegende Tagesordnung mit den soeben hier beantrag-\nten und ohne Widerspruch vorgenommenen \u00c4nderungen\nals verbindlich f\u00fcr unsere heutige Beratung.\n\n(Jurk, SPD: Da macht man ein Zeitkonzept, \ndas stimmt nun nicht mehr!)\n\n\u2013 Herr Jurk, gibt es noch ein Problem?\n\n(Jurk, SPD: Ich finde es unm\u00f6glich, was hier passiert!)\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur Tages-\nordnung und ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1549\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Politik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \nzulasten des Freistaates Sachsen, seiner Kommunen und Dritter\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die geplanten K\u00fcrzungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzulasten der Kommunen und der B\u00fcrger\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Zum Stellenwert der Menschenw\u00fcrde \nim ,,System Biedenkopf\u201c am Beispiel aktueller \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden\n\n(Abschiebeaktionen am 25. September 2000 in Zwickau u. a.)\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nPolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zulasten des Freistaates Sachsen, \n\nseiner Kommunen und Dritter\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Danach werden sprechen SPD, CDU, PDS, Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Frak-\ntion der CDU das Wort nimmt. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Politik der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung zulasten des Freistaates Sachsen, seiner Kommunen\nund Dritter l\u00e4sst sich am Beispiel der \u00d6kosteuer anschau-\nlich darstellen.\n\n(Jurk, SPD: Aha!)\n\nMit den Gesetzen zur \u00f6kologischen Steuerreform hat die\nBundesregierung eine gravierende finanzpolitische Fehl-\nentscheidung zum Schaden der B\u00fcrger und des Landes\nDeutschland, des Wirtschaftsstandortes Deutschland ge-\ntroffen. Die Einf\u00fchrung dieser Steuer ist sozial ungerecht,\n\u00f6kologisch unwirksam und wirtschaftlich sch\u00e4dlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd sie setzte eine be\u00e4ngstigende Preisspirale besonders\nbei Mineral\u00f6l und Mineral\u00f6lprodukten in Gang.\nNun st\u00fcmpert die Schr\u00f6der-Regierung an dieser Fehlge-\nburt \u00d6kosteuer nach einer bew\u00e4hrten Methode herum.\nWir haben schon immer angesprochen, dass diese \u00d6ko-\nsteuer sozial einseitig ist und jetzt sollen dort einige Rege-\nlungen getroffen werden. Der Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung wurde am 27. September vorgelegt: ,,Gesetzent-\nwurf zur Einf\u00fchrung einer Entfernungspauschale und zur\nZahlung eines Heizkostenzuschusses\u201c. Mit diesem Gesetz\nsoll den L\u00e4ndern, den Kommunen mit 1,5 Milliarden DM\nin die Tasche gegriffen werden.\nEs ist schon eine Unversch\u00e4mtheit, wie das der Bundesfi-\nnanzminister macht. Die \u00d6kosteuer steckt er allein ein und\ndie Ausgleichsma\u00dfnahmen sollen wir dann mit bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIch denke, das ist schon ein eigenartiges Verst\u00e4ndnis der\nLastenverteilung bei dieser \u00d6kosteuer. Nun sto\u00dfen diese\nVorstellungen bei den SPD-regierten Bundesl\u00e4ndern auch\nauf\n\n(Zuruf von der CDU: Widerspruch!)\n\nWiderstand, weil die Kassen bei denen \u2013 wir wissen das ja\n\u2013 meist am allerleersten sind. Nun denkt man dar\u00fcber\nnach. Es ist ein Ausgleich im Gespr\u00e4ch, eine Verl\u00e4ngerung\nder Abschreibungsfristen nach dem Motto ,,Ein Loch auf-\nrei\u00dfen, eins zuschmieren\u201c \u2013 eine Flickschusterei, wie im-\nmer bei dieser Regierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer am Ende die Zeche zahlen soll, ist klar: die, die jetzt\nschon am meisten leiden, die Unternehmen, der Mittel-\nstand. Die sollen jetzt noch einmal zur Kasse gebeten wer-\nden und die ganze Sache bezahlen.\nReden Sie mir auch nicht von den Wohltaten, die diese\n\u00d6kosteuer bringen soll: die Entlastung der Lohnneben-\nkosten usw. Zum Ersten steckt Eichel schon jetzt einen er-\nheblichen Betrag aus der \u00d6kosteuer ganz normal in den\nHaushalt; das sind fast 50 %. Und zum Zweiten sind die\nversprochenen zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze nicht zu sehen.\nIm Gegenteil.\nDie IHK S\u00fcdwestsachsen verweist in ihrer j\u00fcngsten Kon-\njunkturanalyse auf die schweren wirtschaftlichen Belas-\ntungen der von der \u00d6kosteuer nicht beg\u00fcnstigten Bran-\nchen und schreibt in einer Resolution der Vollversamm-\nlung vom 25. September dieses Jahres an den Bundeskanz-\nler \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Durch das r\u00fccksichtslose Festhalten an\nihren \u00d6kosteuerpl\u00e4nen versch\u00e4rft die Bundesregierung die\nexistenzielle Bedrohung vieler, vor allem kleiner und mitt-\nlerer Unternehmen in zynischer Weise.\u201c\nIn zynischer Weise, Herr Jurk, h\u00f6ren Sie hin! Wir werden\nbei Ihren Klagen \u00fcber fehlende Arbeitspl\u00e4tze und fehlende\nAusbildungspl\u00e4tze auf das Thema zur\u00fcckkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1550\n\n\n\n\u00dcberhaupt, die eklatante Benachteiligung des Ostens\ndurch die Bundesregierung speziell durch die \u00d6kosteuer\nscheint f\u00fcr die SPD \u00fcberhaupt kein Thema zu sein. Sie\nignoriert, dass die B\u00fcrger, unsere Unternehmen, unsere\nHandwerker, unsere Gemeinwesen aufgrund der geringe-\nren Einkommen, aufgrund der geringeren Kapitaldecke\nwesentlich mehr belastet werden, dass hier die Steuer we-\nsentlich h\u00e4rter zu Buche schl\u00e4gt.\nZus\u00e4tzlich f\u00fchren im Osten vorhandene Infrastruktur-\nnachteile zu h\u00f6heren Aufwendungen. H\u00f6here Aufwen-\ndungen sind normal mit mehr Energie verbunden und\nEnergie wird noch einmal zus\u00e4tzlich besteuert. Das ist eine\ndoppelte Bestrafung des Ostens. Wenn manchem Pendler\ndann die Benzinrechnungen zu gro\u00df werden, der jetzt im-\nmer noch nach Bayern oder nach Hessen gefahren ist und\ndann nach Westdeutschland umzieht, dann verk\u00fcndet\nman mit geschwellter Brust und voller Unschuld wie ges-\ntern Herr Lucassen drau\u00dfen auf der Demo die Zahl der\nAbwanderer. Ich finde, das ist eine Heuchelei und Unver-\nsch\u00e4mtheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Rede von den \u00f6kologischen Effekten dieser Steuer war\nvon Anfang an ein Selbstbetrug. Wer wie die Bundesregie-\nrung Stra\u00dfenbaumittel f\u00fcr den Osten k\u00fcrzt und uns damit\nzus\u00e4tzlich benachteiligt, der soll nicht von \u00d6kologie reden.\nWer wie der neue Bahnchef sich v\u00f6llig aus der Fl\u00e4che zu-\nr\u00fcckziehen will, damit noch mehr Verkehr auf die Stra\u00dfe\nbringt und keine Alternative zum Auto darstellt, der sollte\nnicht von \u00d6kologie reden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Herr Nolle will jetzt wahrscheinlich wieder\ndas Parlament belehren. Aber ich gestatte einmal eine Zwi-\nschenfrage.\n\nNolle, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Kollege.\nHerr Kollege, ich w\u00fcrde Sie gerne fragen, was Sie vom\nfolgenden Zitat von Angela Merkel halten: ,,Als Umwelt-\nministerin halte ich es f\u00fcr erforderlich, die Energiepreise\nschrittweise anzuheben und so ein eindeutiges Signal zum\nEnergiesparen zu geben.\u201c Ein Zitat von Herrn Repnik:\n,,Umweltverbrauch zu billig, Arbeit zu teuer. Deutschland\nmuss notfalls im Alleingang die \u00d6kosteuer einf\u00fchren und\ndie Lohnkosten senken.\u201c \u2013 Was halten Sie davon?\n\nBolick, CDU: Sicherlich hat Frau Merkel das gesagt. Aber\nSie wissen genau, dass ein Alleingang Deutschlands f\u00fcr\nden Standort Deutschland unheimlich sch\u00e4dlich ist\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dass das Problem dort liegt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, bitte zum Schluss kommen.\n\nBolick, CDU: Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. Die Sch\u00e4-\nden aus der rot-gr\u00fcnen \u00d6kosteuer-Missgeburt sind nur zu\nbeseitigen, wenn wir diese \u00d6kosteuer abschaffen. Wir pl\u00e4-\ndieren daf\u00fcr.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Man kann sich zun\u00e4chst ein-\nmal fragen, worin das Motiv der CDU besteht, dieses The-\nma heute hier zu diskutieren. Der Titel hat etwas anderes\nversprochen, als jetzt ge\u00e4u\u00dfert wurde. Ich komme gleich\ndarauf. Ich \u00fcberlegte mir, dass vielleicht aus der Benen-\nnung dieses Titels die Unzufriedenheit der Kollegen der\nCDU-Landtagsfraktion mit ihren Bundestagsabgeordneten\nspricht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Sie klatschen. Vielleicht liegt es daran, dass Herr Kolbe\nvor kurzem neuer Justizminister geworden ist. Da muss\nman auch sagen: Liebe Kollegen von der CDU-Bundes-\ntagsfraktion, k\u00e4mpft noch mehr f\u00fcr unsere Interessen! Wir\nh\u00f6ren zu wenig von euch. Also machen wir das heute hier\nim Landtag.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie andere Geschichte ist nat\u00fcrlich, jetzt lachen Sie, jetzt\nkommen wir gleich einmal zum Kern der Sache: Sie f\u00fcrch-\nten um landespolitische Entwicklungen. Da gibt es ja eini-\nges, was sich da andeutet: Differenzen zwischen Staats-\nregierung und CDU-Fraktion, breite Proteste der Bev\u00f6lke-\nrung gegen Haushaltsbegleitgesetz und Doppelhaushalt.\nAlles in allem: Die CDU-Fraktion muss nachbessern, was\nden Haushaltsentwurf der Regierung anbetrifft.\nLieber Kollege Porsch, es ist von uns nicht bezweckt gewe-\nsen, dieses Thema heute zu diskutieren. Ich bin aber nicht\nb\u00f6se. Sie vermuten zu Unrecht, dass wir der CDU gesagt\nh\u00e4tten, um vielleicht auch einmal die Politik der Bundes-\nregierung richtig darstellen zu k\u00f6nnen und Sie m\u00f6glicher-\nweise dabei gar nicht vorkommen, dass diese Debatte von\nder CDU zu beantragen sei. Ich hatte aber auch nicht von\nKollegen Bolick erwartet \u2013 von ihm sowieso nicht \u2013, dass\ner jetzt eine Lobeshymne auf die Politik der Bundesregie-\nrung abhalten w\u00fcrde. Aber er hat es mir relativ leicht ge-\nmacht. Er ist zu dem Lieblingsthema der CDU-Landtags-\nfraktion gekommen, n\u00e4mlich zur \u00d6kosteuer.\nSo ist das. Frau Merkel und Herr Murks \u2013 Entschuldigung,\nHerr Merz \u2013 m\u00fcssen endlich Erfolge aufweisen. Deshalb\nmuss man nat\u00fcrlich die berechtigte Ver\u00e4rgerung der Men-\nschen in diesem Land \u00fcber die enorm gestiegenen Energie-\npreise auf die eigenen M\u00fchlen lenken. Ich sage Ihnen dazu\nnur: Sch\u00e4men Sie sich! Sie bel\u00fcgen die Menschen in diesem\nLand!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, wie hoch die \u00d6kosteuer ist? Ich ver-\nmute zun\u00e4chst, Sie wissen es, und wenn Sie es wissen,\nhandeln Sie grob fahrl\u00e4ssig mit der Meinung der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZw\u00f6lf Pfennige, meine Damen und Herren, auf Benzin! Da\nbin ich ehrlich, darauf kommen noch zwei Pfennige Mehr-\nwertsteuer, das hei\u00dft, 14 Pfennige betr\u00e4gt momentan die\n\u00d6kosteuer. Gehen Sie tanken! 2,04 DM momentan heute in\nDresden kostet der Liter Super. Glauben Sie, die Leute\nwerden Ihnen Dankesbriefe schreiben, wenn Sie die Ben-\nzinpreise auf 1,90 DM gesenkt haben? Das ist \u00fcberhaupt\nkeine Relation zu dem, was in den letzten Tagen an den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1551\n\n\n\nTanks\u00e4ulen wieder vonstatten gegangen ist. Das Auf und\nAb der Energiepreise hatte nichts, aber auch gar nichts mit\nder \u00d6kosteuer zu tun,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn die \u00d6kosteuer ist gleich geblieben.\nBesonders schwer wiegend ins Gewicht f\u00e4llt nat\u00fcrlich bei\nder Steigerung der Roh\u00f6lpreise auch der Anstieg bei den\nKosten f\u00fcr Heiz\u00f6l. Hier habe ich tiefes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nMenschen, die jetzt f\u00fcr den Winter ihre \u00d6ltanks auff\u00fcllen\nm\u00fcssen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Sie lachen. Wissen Sie, dass die \u00d6kosteuer auf Heiz\u00f6l\nganze vier Pfennige ausmacht? Vier Pfennige! Die Mehr-\nwertsteuer darauf betr\u00e4gt nicht einmal einen Pfennig. Wis-\nsen Sie \u00fcberhaupt, wenn Sie \u00fcber Entlastung sprechen,\ndass in dem Heiz\u00f6lpreis ganze 12 Pfennige Mineral\u00f6lsteu-\ner versteckt sind? Das hei\u00dft, dass das insgesamt unterm\nStrich 16 Pfennige sind, die eigentlich nur Steueranteil am\nderzeitigen Heiz\u00f6lpreis sind. Sind die Leute gl\u00fccklich,\nwenn sie statt 1,10 DM jetzt 0,94 DM bezahlen m\u00fcssen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie noch einmal nachdenken.\n\u2013 Bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, Ihnen ist ja sicher bekannt,\ndass vor reichlich einem Jahr die Treibstoffpreise zum Bei-\nspiel f\u00fcr Diesel in Sachsen etwa um eine D-Mark lagen\nund dass Ihr Koalitionspartner in Berlin durch die s\u00e4ch-\nsische Bundestagskollegin bzw. Vorstandssprecherin Frau\nR\u00f6stel die Forderung erhoben hat, da die Preise so gering\nsind, die \u00d6kosteuer eigentlich noch mehr zu erh\u00f6hen? Da-\nmit hat sie die Opec-L\u00e4nder ein St\u00fcck weit ermutigt, diese\nPreisspirale jetzt zu drehen. Das ist doch das Ergebnis\nIhrer Politik! Geben Sie mir da Recht?\n\n(Protest bei SPD und PDS)\n\nJurk, SPD: Lieber Kollege Bandmann, f\u00fcr Frau R\u00f6stel\nkann ich nicht sprechen, die m\u00fcssen Sie bitte selber fragen.\nAnsonsten will ich einmal auf Folgendes hinweisen. Es\nstimmt, Diesel war relativ g\u00fcnstig, aber nicht vor einem\nJahr. Da betrug der Preis keine eine D-Mark mehr. Am\n1. April 1999 mag es gewesen sein, dass er um eine\nD-Mark lag. Aber Ihr Erinnerungsverm\u00f6gen tr\u00fcgt Sie wie\nimmer. Ich will Ihnen nur eines sagen, wenn Sie die Situa-\ntion von vor einem dreiviertel Jahr ansprechen: Am\n1.1.2000 ist die \u00d6kosteuer um sechs Pfennige erh\u00f6ht wor-\nden. Da frage ich mich, warum Ihre Kampagne gegen die\nso genannte K.o.-Steuer gerade jetzt kommt. Wissen Sie,\nwarum? Weil Sie im Januar als CDU ganz andere Sorgen\ngehabt haben!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa mussten Sie sich n\u00e4mlich mit Ihrem Parteispenden-\nsumpf besch\u00e4ftigen.\n\n(Heftiger Protest bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Die Sorgen sind immer noch da, \n\ndie waren vorprogrammiert!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nJurk?\n\nJurk, SPD: Aber nat\u00fcrlich. Die Fragestunde kommt zwar\nnoch, aber f\u00fcr Herrn Bolick gerne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Jurk, ist Ihnen bekannt, dass wir die\n\u00d6kosteuerdebatte schon im vorigen Jahr im M\u00e4rz und\nApril gef\u00fchrt haben?\n\nJurk, SPD: Sie f\u00fchren das mit Vehemenz. Ich denke, das\nist Ihr Parteiauftrag, die hier zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will Ihnen aber einmal zu Ihrer pers\u00f6nlichen Erleichte-\nrung, damit Sie sich den Spiegel vor Augen halten k\u00f6nnen,\nsagen, was ich dar\u00fcber denke: Ich glaube, Sie ben\u00f6tigen\njetzt diese Kampagne, weil Sie ansonsten keine Erfolge in\ndiesem Land aufzuweisen haben\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Hohngel\u00e4chter bei der CDU)\n\nund Sie vergie\u00dfen jetzt Krokodilstr\u00e4nen bar jeglichen \u00f6ko-\nnomischen Sachverstandes in diesem Land.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Protestrufe von der CDU)\n\nIch will Ihnen zu den wirklichen Ursachen der Energie-\npreiserh\u00f6hung etwas sagen. Ich verweise auf einen Beitrag\nin der ,,Zeit\u201c vom 21.9. dieses Jahres. Der Shell-Manager\nJeroen van der Veer wurde gefragt, was ihm an Zusatzpro-\nfit ein Dollar Rohpreisanstieg bringt. Er antwortet: ,,\u00fcbers\nJahr gesehen rund 400 Millionen Dollar.\u201c Das ist eine klare\nAuskunft, meine Damen und Herren.\nIn einer Information des gleichen Unternehmens kann\nman dann lesen: ,,Der Weltmarktpreis f\u00fcr Roh\u00f6l hat sich in\nden letzten 20 Monaten mehr als verdreifacht, von einem\nTiefstand von rund zehn Dollar pro Barrel auf rund\n35 Dollar pro Barrel, dem H\u00f6chstand seit dem Golfkrieg\n1991.\u201c \u2013 Das ist die Realit\u00e4t, meine Damen und Herren,\nund daran kommen Sie nicht vorbei. Wenn Sie aber st\u00e4n-\ndig die \u00d6kosteuer wie eine Sau durchs Dorf treiben, dann\nwerden Sie die Menschen nicht aufkl\u00e4ren. Sie haben n\u00e4m-\nlich auch keine Alternative. Das m\u00fcssen Sie den Men-\nschen, bitte sch\u00f6n, sagen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Aber bitte. F\u00fcr Herrn Kannegie\u00dfer immer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Sie haben soeben gesagt, dass das\nLand keine Erfolge hat. Die Verbesserung im Kranken-\nhauswesen, die Verbesserung in den Pflegeheimen \u2013 sind\ndas Verbesserungen oder sind das keine Verbesserungen?\n\nJurk, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, ich freue mich \u00fcber jede\nVerbesserung. Ich bin auch dankbar f\u00fcr das Geld, das aus\ndem Westen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Das sehe\nich ohne Zweifel. Aber ich frage Sie zur\u00fcck, Herr Kanne-\ngie\u00dfer: Sehen Sie sich diesen Haushaltsplanentwurf an, wo\nsind da Verbesserungen bei sozialen Leistungsgesetzen in\nSachsen vorgesehen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde im\nzweiten Beitrag noch einmal darauf eingehen, welche Poli-\ntik Sie in diesem Land betreiben, damit wir das Ganze\nwieder einer landespolitischen Debatte unterziehen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1552\n\n\n\nnicht dem, was Sie sowieso nicht k\u00f6nnen, n\u00e4mlich Bundes-\npolitik machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Jurk, wir m\u00fcs-\nsen schon einmal den Zusammenhang zwischen Landes-\nund Bundespolitik herstellen; denn schlie\u00dflich sind es ja\nIhre K\u00fcrzungen gewesen \u2013 die der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung in Berlin auf der Ebene der Bundespolitik \u2013, mit\ndenen wir es \u2013 hier richtigerweise auch von Ihnen ange-\nsprochen \u2013 in den Haushaltsverhandlungen zu tun haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Demonstrationen, die hier stattfinden, werden schon\nklarmachen, wer das verursacht hat: n\u00e4mlich Berlin und\nnicht Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZiel des CDU-Antrages ist es, die Belastungstransparenz\neinmal deutlich zu machen. In Millionen- und Milliarden-\nh\u00f6he werden St\u00e4dte, Kommunen, Gemeinden und der\nFreistaat Sachsen belastet, und zwar durch die Politik der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung, und das hat sehr wohl etwas\nmit unseren Haushaltsverhandlungen hier zu tun. Das\nmuss die CDU-Fraktion hier in dem Hohen Hause einmal\ndarstellen.\nEs ist ja nicht das erste Mal, dass wir uns mit der Politik\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung aufgrund Ihrer Politik,\ndie Sie in Berlin betreiben, besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\nHerzst\u00fcck Ihrer Reformen war ja die \u00f6kologische Steuerre-\nform. Ich muss leider in diesem Zusammenhang noch ein-\nmal darauf zur\u00fcckgreifen, weil sie nicht nur den Freistaat\nbelastet, sondern auch weite Schichten unserer Menschen,\nn\u00e4mlich der Bev\u00f6lkerung hier in Sachsen. Das, was Sie uns\nversprochen haben \u2013 \u00f6kologisch und sozial verbr\u00e4mt \u2013,\nbelastet in Wahrheit unsere Bev\u00f6lkerung, den Freistaat\nund ist ein reines Abkassierungsmodell. Das muss hier\nauch einmal gesagt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf zum einmaligen Heizkostenzuschuss\nund zur Entfernungskostenpauschale, den Sie jetzt nach-\ngelegt haben, ist ein Verschiebebahnhof.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs sind im \u00dcbrigen Ihre Zahlen, die Zahlen Ihrer Bundes-\nregierung: Danach werden bis zum Jahre 2004 die L\u00e4nder\nmit 3,6 Milliarden DM und die St\u00e4dte und Gemeinden mit\n1,057 Milliarden DM belastet. Das ist die Realit\u00e4t. Das sind\nnicht meine Zahlen, sondern es sind die Zahlen Ihrer Bun-\ndesregierung, Herr Jurk, die Sie sich einmal anschauen\nm\u00fcssten.\n\n(Jurk, SPD: Die schaue ich mir auch an. \nDas ist kein Thema \u2013 ohne Zweifel.)\n\nDeshalb kommen wir zu einer Belastungswirkung. Sie se-\nhen die Auswirkungen dieser Belastungen zum Beispiel\nbei Heiz\u00f6l, wo Sie den Steuersatz um 50 % \u2013 von 80 DM\nauf 120 DM \u2013 angehoben haben. Bei Fl\u00fcssiggas beispiels-\nweise betrug die Anhebung ebenfalls 50 % \u2013 von 50 DM\n\nauf 75 DM. Die Steuers\u00e4tze sind ja bis zum Jahre 2008\nfestgeschrieben worden. Das f\u00fchrt zu einer Betriebskosten-\nerh\u00f6hung, unter anderem auch bei Kindertagesst\u00e4tten um\n20 %, wie mir die Leute und die Kommunen sagen. Das\nsind die eigentlichen Ursachen f\u00fcr die Kostensteigerung,\ndie Sie in Berlin zu verantworten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt ein weiteres Problem \u2013 das ist in diesem Hohen\nHause noch gar nicht angesprochen worden \u2013, n\u00e4mlich die\nGesamtauswirkungen der rot-gr\u00fcnen Politik auf einen\nTeilbereich, der besonders die \u00c4rmsten der Armen trifft.\nEs ist die Inflation. Wir hatten jahrzehntelang eine\nPreissteigerungsrate und Inflationsrate, die sich unterhalb\nvon 2 % bewegt haben. Die Zahlen, die ich in den letzten\nTagen von der Bundesbank und der Europ\u00e4ischen Zentral-\nbank vernommen habe, sind schon sehr beunruhigend:\nWir haben einen Anstieg des Verbraucherpreisniveaus um\n2,5 %.\nWenn Sie von Ihrer volkswirtschaftlichen Kompetenz ge-\nsprochen haben, Herr Jurk, dann kann ich Ihnen nur eines\nsagen: Inflation ist die unsozialste Form der Umverteilung.\nSie trifft n\u00e4mlich die Rentner, die Studenten und die Ar-\nbeitslosen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Ergebnis Ihrer rot-gr\u00fcnen Bundespolitik.\nWir haben im Ergebnis mehr B\u00fcrokratie, mehr Verwal-\ntungsaufwand, mehr Kontrolle. Von Steuersenkung, von\nEntlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auch hier im Frei-\nstaat, ist keine Wirkung zu sp\u00fcren. Das werden wir Ihnen\nnicht durchgehen lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Geht man nach den Themen und dem bisherigen\nVerlauf der heutigen Aktuellen Debatten, so steht der\nS\u00e4chsische Landtag wohl kurz vor der Eintragung in das\nGuinness-Buch der Rekorde. Wie es aussieht, sind wir das\neinzige Parlament der Welt, in dem es nur noch Opposi-\ntionsfraktionen gibt,\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Beifall und Heiterkeit bei der SPD)\n\nund davon gleich drei. Nun kann ich ja bei so viel Gegen-\nwind in der Landespolitik die Sehnsucht der CDU-Frak-\ntion, endlich Opposition sein zu d\u00fcrfen, wirklich gut ver-\nstehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber gerade auch dieser Gegenwind zeigt, meine Damen\nund Herren von der CDU, dass Sie mit Ihrer Politik ein-\nfach in die falsche Richtung gehen. Der Wind weht in die\nrichtige Richtung. Sie laufen nur in die falsche Richtung.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd wenn Sie uns nun weiszumachen versuchen, nur die\nWindmaschinen der SPD erzeugten den Gegenwind, so\nwird Sie dieser Wind auch noch in die Wurstsuppe wehen,\nauf der Sie uns dahergeschwommen w\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1553\n\n\n\nSie, meine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion,\nhaben doch all die Jahre geduldet und unterst\u00fctzt, dass\nder Finanzminister zum Beispiel seine eigene Schuldenlast\nauf Kosten der Kommunen klein hielt,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ndass die Kommunen immer weniger freiwillige Aufgaben\n\u00fcbernehmen konnten und die Pflichtaufgaben in guter\nQualit\u00e4t kaum noch bzw. gar nicht mehr bezahlbar waren.\n\n(Zuruf von der SPD: Das hat der doch gar nicht gemerkt!)\n\nSie haben mit Ihrer F\u00f6rderpolitik den Kommunen asphal-\ntierte Feldwege und Spa\u00dfb\u00e4der aufs Auge gedr\u00fcckt und\ndie vernachl\u00e4ssigten Schulsporthallen und Freib\u00e4der igno-\nriert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSind Sie also fein still und schreien Sie nicht scheinheilig:\nHaltet den Dieb! \u2013 Der Dieb sind Sie selber.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNun, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, ich\nbedanke mich f\u00fcr den Applaus. Jetzt wird es wahrschein-\nlich in Ihren Reihen ruhiger werden, denn im Grunde ge-\nnommen schreit auch Ihre Fraktion mit Ihrem Thema: Hal-\ntet den Dieb!\nDenn wer schl\u00e4gt denn zum Beispiel im Haushaltsentwurf\ndes Bundes f\u00fcr das Jahr 2001 eine K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr\nden Aufbau Ost in H\u00f6he von 10 Milliarden DM vor? \u2013 Die\npink-gr\u00fcne Bundesregierung.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nUnd da erwidern Sie nicht gleich: UMTS; denn die 191\nMillionen DM weniger f\u00fcr die Infrastrukturf\u00f6rderung, vor\nallem die fast 9,5 Milliarden DM weniger f\u00fcr Arbeitsf\u00f6rde-\nrung werden vornehmlich die Kommunen treffen und\nkeine UMTS-Milliarden werden helfen. Ob Bundes- oder\nLandesregierung \u2013 sie sprechen gleicherma\u00dfen von Konso-\nlidierungsprozessen und reichen die Belastungen nur nach\nunten weiter. Den Letzten bei\u00dfen dann die Hunde und die\nLetzten sind nun einmal die Kommunen und die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger.\nMeine Damen und Herren von der SPD und der CDU, Sie\nspielen hier ein merkw\u00fcrdiges Spiel, das h\u00f6chstens f\u00fcr er-\nfolglose Fu\u00dfballmannschaften einigen Innovationswert\nh\u00e4tte. Weil Sie beide mit Ihrem Sturm nicht zum gegneri-\nschen Tor durchdringen k\u00f6nnen, meinen Sie das Spiel ge-\nwinnen zu k\u00f6nnen, indem Sie m\u00f6glichst viele Eigentore\nschie\u00dfen.\n\n(Heiterkeit und Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEine wirklich bemerkenswerte Taktik! Ob die Fans das\naber bejubeln werden, das bezweifle ich.\nWorauf es wirklich ankommt und wozu verantwortungs-\nvolle Politik herausgefordert ist, ist eine vern\u00fcnftige Kom-\npensation der Belastungen des Ostens und seiner Kommu-\nnen. Die finanzielle und wirtschaftliche ostdeutsche Schief-\nlage wird unsere Probleme anwachsen lassen und sich in\nenormen Belastungen bemerkbar machen, wenn man\nnichts dagegen tut. Ob und wie es gelingt, diese Schieflage\nzu beseitigen, daran werden wir Bundes- und Landespoli-\ntik messen. Wir werden auch unsere eigenen Vorschl\u00e4ge\ndazu machen, allerdings dort, wo sie hingeh\u00f6ren, nicht in\neiner Aktuellen Debatte, sondern in der Haushaltsdebatte.\n\nMeine Damen und Herren! Was hier zwischen SPD und\nCDU l\u00e4uft, war ich zun\u00e4chst geneigt Kaspertheater zu\nnennen. Herr Schommer hatte aber weiland in einer Ant-\nwort auf eine Kleine Anfrage von Frau Ostrowski ,,Kas-\npertheater\u201c positiv definiert \u2013 als eine Veranstaltung, in\nder der Held Kasper das Gute verk\u00f6rpert, mit unerm\u00fcdli-\ncher Fr\u00f6hlichkeit, tapfer und mutig das B\u00f6se bek\u00e4mpft\nund besiegt.\nAber was Sie uns bieten, meine Damen und Herren von\nSPD und CDU, sind nur die als Kasper verkleideten Trup-\npen des alten K\u00f6nigs und die naiven Seppel und Gretel,\ndie sich gegen\u00fcberstellen. So halten sie sich gegenseitig in\nSchach. Sie werden so nichts bewegen. Die Krokodile lau-\nfen hingegen weiter frei herum.\nSei es drum: Wenigstens die PDS-Fraktion wird weiterhin\nmit unerm\u00fcdlicher Fr\u00f6hlichkeit, tapfer und mutig das\nB\u00f6se bek\u00e4mpfen und schlie\u00dflich besiegen, und zwar hier\nim Lande, so wie es uns die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler auf-\ngetragen haben. Denn wir sind eine Fraktion, die sich um\ndas Land k\u00fcmmert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ganz besonders spreche ich die SPD-Fraktion\nan.\n\n(Zuruf von der PDS: \nDa k\u00f6nnen wir ja derweil gehen!)\n\nIch meine, dass man bei der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nmit ihren Aktivit\u00e4ten nach Eugen Roth sagen kann: ,,Ein\nMensch dem Sprichwort Glauben schenkt, es kommt alles\nanders, als man denkt. Bis er dann die Erfahrung macht,\ngenau so kam\u2019s, wie er gedacht.\u201c\nIch meine, dazu geh\u00f6rt der v\u00f6llig unausgegorene Schnell-\nschuss der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung mit dem einmali-\ngen Heizkostenzuschuss. Dieser ist in der Regel sozial total\nungerecht.\nMeine Damen und Herren! Die BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger und\nauch die Empf\u00e4nger von Erziehungsbeihilfe sollen den Zu-\nschuss einfach nach der Quadratmeterzahl der Wohnun-\ngen gew\u00e4hrt bekommen \u2013 gut und sch\u00f6n \u2013, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob die Wohnungsgr\u00f6\u00dfe angemessen ist oder nicht.\nIch meine, eine Familie, die sich ohnehin schon einschr\u00e4n-\nken muss, die eine kleine Wohnung hat, bekommt einen\ngeringeren Zuschuss, als ein Alleinstehender oder eine Fa-\nmilie, die eine gr\u00f6\u00dfere Wohnung hat, weil es nur nach\nQuadratmetern geht. Nun kann man einwenden, dass sich\ndie Heizkosten ja tats\u00e4chlich an der Gr\u00f6\u00dfe der Wohnung\nfestmachen.\n\n(Nolle, SPD: Ach ja!)\n\nAber auch der Wohngeldanspruch richtet sich nach ange-\nmessener Wohngr\u00f6\u00dfe.\nDas ist nicht der einzige Punkt, der zeigt, dass dieser Ge-\nsetzentwurf mit einer hei\u00dfen Nadel gestrickt worden ist.\nIch will Ihnen sagen, dass auch Ihre SPD-regierten L\u00e4nder\nkritisieren, dass diese Regelung \u00fcberhaupt nicht umsetz-\nbar ist. Wie soll denn die Stelle, die den Heizkostenzu-\nschuss einmal auszahlt, feststellen k\u00f6nnen, ob der Antrag-\nsteller \u00fcberhaupt in mindestens drei aufeinander folgen-\nden Monaten Wohngeld, Erziehungsbeihilfe, Sozialhilfe\noder BAf\u00f6G erhalten hat? \u00dcber den Verwaltungsaufwand,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1554\n\n\n\nder hier entsteht, und die praktische Umsetzung haben Sie\nsich \u00fcberhaupt keine Gedanken gemacht.\nDer Bund w\u00e4lzt auch noch die H\u00e4lfte der Kosten auf die\nL\u00e4nder ab. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder werden dabei zus\u00e4tzlich\nmit 630 Millionen DM belastet. Sachsen d\u00fcrfte ungef\u00e4hr\nmit 30 Millionen DM belastet werden. In diesem Betrag\nsind aber die zu erwartenden Verwaltungskosten, die ich\nvorhin genannt habe, noch gar nicht enthalten. Die Ein-\nnahmen aus der \u00d6kosteuer beh\u00e4lt der Bund nach seinen\nVorstellungen f\u00fcr sich. Ich meine, das ist in keiner Weise\nakzeptabel.\nIch ziehe deshalb das Fazit mit der Bitte: Schaffen Sie die\n\u00d6kosteuer auch auf Heiz\u00f6l ab! Bek\u00e4mpfen Sie das \u00dcbel an\nder Wurzel!\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Hier liegt noch ein Kugelschreiber. Ich wei\u00df\nnicht, wer hier mitschreibt.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Lieber Kollege Peter Porsch, ich habe gedacht,\ndu l\u00e4ufst dich jetzt schon ein bisschen warm f\u00fcr den Par-\nteitag der Bundes-PDS. Vielleicht brauchst du noch einmal\neine kr\u00e4ftige Schlagzeile. Das sei dir erst einmal geg\u00f6nnt.\nToll war dein Beitrag heute nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Er hat aber getroffen,\n\n wie es aussieht!)\n\nLieber Kollege W\u00f6ller, Sie haben gesagt, dass nicht Sach-\nsen f\u00fcr den \u00d6lpreisanstieg verantwortlich sei. Ich gebe Ih-\nnen v\u00f6llig Recht, Kollege W\u00f6ller. Sie haben dann wieder\nauf die \u00d6kosteuer eingeschlagen.\nKollege W\u00f6ller, ich wei\u00df nicht, ob Sie noch Vorsitzender\nder Jungen Union in Sachsen sind.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nicht mehr. Aber trotzdem haben sich zum Beispiel Ihre\nKollegen in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 Sie k\u00f6nnen das nachle-\nsen \u2013 f\u00fcr die Beibehaltung der \u00d6kosteuer ausgesprochen.\nDie JU-Vorsitzende von Baden-W\u00fcrttemberg hat auch ge-\nsagt, dass sie dabei keine R\u00fccksicht auf den derzeit statt-\nfindenden Landtagswahlkampf nimmt. Das halte ich f\u00fcr\neine anst\u00e4ndige Sache. Die Frau hat offensichtlich verstan-\nden, worum es geht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie mir schon nicht glauben, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der CDU, so liegt es aber in der geschichtli-\nchen Tradition, dass es immer, wenn die \u00d6lpreise hochge-\nhen, gerade sozialdemokratische Kanzler gibt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas ist vielleicht so, weil sie am besten mit diesem Prob-\nlem umgehen k\u00f6nnen. Da war der liebe Gott sehr vorsich-\ntig gewesen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nVielleicht liegt es auch daran, dass Helmut Schmidt von\nIhnen wenigstens als jemand mit einem bemerkenswerten\nvolkswirtschaftlichen Sachverstand akzeptiert wird. Hel-\nmut Schmidt hat einen bemerkenswerten Artikel in der\n\nZeitung ,,Die Welt\u201c verfasst, die nun wirklich kein sozial-\ndemokratisches Parteiorgan ist. Er hat darauf hingewiesen,\ndass ihm seinerzeit in den siebziger Jahren zwei Ratschl\u00e4-\nge unterbreitet wurden, wie er die \u00d6lkrise am besten be-\nk\u00e4mpfen solle. Das zitiere ich gern.\n,,Zum einen kam aus dem Ausland der Rat, die zur Bezah-\nlung der erh\u00f6hten \u00d6lpreise erforderliche Kaufkraft durch\nVermehrung der Geldmenge zu ersetzen. Wir haben den\nRat nicht befolgt, weil er lediglich die durch den \u00d6lpreis\nohnehin ansteigende Inflationsrate weiter nach oben ge-\ntrieben h\u00e4tte. Der andere Ratschlag war, die Mineral\u00f6l-\nsteuer zu senken, damit f\u00fcr die Kraftfahrer in etwa wieder\nder alte Preis hergestellt werden w\u00fcrde. Wenn die Regie-\nrungen aller vom \u00d6limport abh\u00e4ngigen Staaten diesen Rat\nbefolgten, so w\u00e4re das eine Einladung an die Opec, weiter\nan der Preisschraube zu drehen. Au\u00dferdem w\u00fcrden damit\nalle \u00d6l importierenden Staaten ihre Haushaltsdefizite ver-\ngr\u00f6\u00dfern und die ohnehin vom gestiegenen \u00d6lpreis ange-\nheizten Inflationsraten weiter nach oben treiben. Deshalb\nhaben wir damals auch diesen Rat nicht befolgt. Auch die\nheutige Bundesregierung sollte diesem unvern\u00fcnftigen\nRat nicht n\u00e4her treten.\u201c \u2013 Hier er\u00fcbrigt sich jeder Kom-\nmentar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch nenne noch ein weiteres Beispiel f\u00fcr Ihre fragw\u00fcrdige\nPolitik in diesem Land. Wenn sich protestierende Verb\u00e4n-\nde zum Beispiel an das Finanzministerium wenden und\nsich \u00fcber die vorgesehene Erh\u00f6hung der Kita-Beitr\u00e4ge be-\nklagen, so bekommt man aus dem Finanzministerium zur\nAntwort, das sei durchaus zumutbar, weil n\u00e4mlich die\nBundesregierung die Familien steuerlich entlastet hat und\nzum anderen das Kindergeld erh\u00f6ht hat. Das m\u00fcssen Sie\nsich einmal durch den Kopf gehen lassen! Die Regierung\nbest\u00e4tigt, dass die Politik der Bundesregierung gut ist und\ndie Familien \u00fcber das Kindergeld entlastet. Aber Sie wol-\nlen uns ja weismachen, dass die Bundesregierung diese\nFamilien belastet.\n\nWer diese Familien in diesem Land belastet, das sind ja\nwohl Sie.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt kommts! \u2013 \nNolle, SPD: Jetzt kommt wieder ein Landwirt.)\n\nDr. Jahr, CDU: Meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion, ich kann mit dem Zusammenhang zwischen ho-\nhen \u00d6lpreisen und SPD-Bundesregierung durchaus leben.\nAber Sie haben den Satz nicht zu Ende gesprochen. Ich\nfreue mich schon wieder auf niedrigere Energiepreise. Wir\nwerden alles daf\u00fcr tun, dass die Preise wieder sinken und\ndass die rot-gr\u00fcne Bundesregierung abgel\u00f6st wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage f\u00fcr mich ist doch: Wie geht die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung mit ihren eigenen Fehlern um? K\u00fcmmert\nsich die Bundesregierung um die Auswirkungen ihrer\nPolitik?\n\n(Jurk, SPD: Richtig! Wir k\u00fcmmern uns. \u2013 \nG\u00f6tzel, CDU: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1555\n\n\n\nFakt ist eins: Die Preistreiberei, die Preisspirale haben Sie\nmit Ihrer \u00d6kosteuer er\u00f6ffnet.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nSie haben doch den \u00d6lkonzernen quasi das Argument auf\ndem Silbertablett geliefert, endlich mit der Preissteigerung\nanzufangen.\n\n(Jurk, SPD: Warum gibt es dann die Streiks\nin Gro\u00dfbritannien, Spanien und Irland? \n\nDie haben keine \u00d6kosteuer.)\n\nAu\u00dferdem wird der Euro systematisch kaputt regiert und\nein Bundeskanzler findet das noch gut. Nur zur Erinne-\nrung: Unter Theo Waigel kostete der Euro noch 1,14 Dol-\nlar. Schr\u00f6der hat es geschafft, den Euro kaputtzumachen,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja!)\n\nso dass er heute nur noch 0,86 Dollar kostet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Jahr? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Dr. Jahr, kennen Sie \u00c4u\u00dferungen\nvon Prof. Dr. Werner Sinn, dem Pr\u00e4sidenten des Ifo-Insti-\ntutes M\u00fcnchen, wonach die deutsche Wirtschaft auch\nnicht kaputtgegangen ist, als der Dollarkurs Mitte der\nachtziger Jahre 3,40 DM betragen hat?\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Jurk, Sie wissen es genau wie ich,\ndass man sagen kann: Mit einem niedrigen Euro-Kurs sti-\nmulieren wir die Wirtschaft. Aber wir wissen auch, wir\nimportieren Inflation. Das hei\u00dft, Sie machen doch nichts\nanderes, als jetzt ein k\u00fcnstliches Wirtschaftswachstum zu\nerzeugen.\n\n(Nolle, SPD: Ein reales!)\n\nFinanzieren muss Ihr Wirtschaftswachstum der kleine B\u00fcr-\nger, n\u00e4mlich mit der Inflation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das ist das Ungerechte an Ihrem System.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Bitte, Frau Kollegin Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Dr. Jahr, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren,\nweshalb der Preis f\u00fcr den Biodiesel so angestiegen ist, ob-\nwohl darauf keine \u00d6kosteuer liegt?\n\n(Jurk, SPD: Seid ihr das gewesen?)\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Klein, Sie m\u00fcssen wissen, dass die\nProduzenten mit dem Biodiesel nat\u00fcrlich nur eine Nische\nbesetzen. Wenn man ein Nischenprodukt von nur wenigen\nProzenten hat,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nDann muss man es billig halten!)\n\ndann muss man sich nat\u00fcrlich an die gesamte Preisent-\nwicklung anpassen.\nSie meinen doch nicht allen Ernstes, dass die 0,5 % Biodie-\nselanteil im Freistaat Sachsen das gesamte Preisgef\u00fcge bei\n\nDiesel durcheinander bringen. Das ist doch Unsinn, was\nSie hier sagen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber beim Salat\u00f6l!)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, ich muss Ihnen\ndie Rechnung nun doch einmal aufmachen; denn es klingt\nimmer so locker, wenn Sie sagen: Was macht es schon,\nwenn der Euro bei 0,86 Dollar steht? Wenn ein Liter Heiz\u00f6l\n0,90 Dollar kostet, dann entspricht das 1,04 DM. Zu Zeiten\nvon Finanzminister Waigel, als der Euro-Kurs wesentlich\nh\u00f6her lag, w\u00e4ren das 0,79 DM gewesen. Wir haben also\n50 % des Preisanstiegs Ihrer Politik, n\u00e4mlich dem schlech-\nten Euro-Kurs zu verdanken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Und wie viele Schulden \n\nhat Waigel hinterlassen?)\n\n\u2013 Herr Porsch, es ist interessant, dass die Schulden bei der\nEinf\u00fchrung des Euro bekannt waren. Dennoch war der\nEuro 1,14 Dollar wert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber nicht mehr lange! \u2013 \nJurk, SPD: Europa ist doch nicht gleich Deutschland!)\n\nDas war deshalb der Fall, weil man wusste: Es gibt eine\nkonservative Regierung und die Konservativen k\u00f6nnen\nmit Geld umgehen. Das k\u00f6nnen die Sozialisten nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nLachen bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Gartenbaubetriebe \u2013 ich m\u00f6chte doch noch zum\nThema kommen \u2013 ist Ihre Politik existenzbedrohend. Die\nGartenbaubetriebe haben ja keine Alternative, sie m\u00fcssen\nhalt im Winter mit \u00d6l heizen! Sie muten den Gartenbaube-\ntrieben Mehrkosten von 30 000 bis 60 000 DM im Jahr zu.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Ich st\u00fctze mich auf Angaben des Gartenbauverbandes\nund des Amtes f\u00fcr Landwirtschaft.\nDer Betrag von 30 000 bis 60 000 DM klinge nicht sehr\nhoch, werden Sie wieder sagen. Schlie\u00dflich rechnen Sie\nmeist in Milliarden-Gr\u00f6\u00dfen, zum Beispiel wenn Sie Holz-\nmann sanieren. Bedenken Sie aber bitte, dass im Freistaat\nSachsen nur 7 % der Betriebe einen Gewinn von mehr als\n100 000 DM einfahren k\u00f6nnen. Durch den von Ihnen ver-\nursachten Anstieg der Preise geraten also 41 % der Betrie-\nbe in die Verlustzone. Bedingt durch die Familienarbeits-\nkraft-Verfassung bedeutet das aber auch, dass diese Betrie-\nbe nichts verdienen.\nNun haben sich die Gartenbaubetriebe an die Bundesregie-\nrung mit der Bitte um Hilfe gewandt. Die Antwort von\nBundeslandwirtschaftsminister Funke lautete: Nicht zu-\nst\u00e4ndig bzw. er k\u00f6nne nichts tun, dies sei alles europ\u00e4i-\nsches Recht. Das ist aber nur die halbe Wahrheit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Bitte, Frau Kollegin Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Dr. Jahr, k\u00f6nnen Sie uns sagen, wie\nhoch der Wasserpreis, von dem die G\u00e4rtner auch in hohem\nMa\u00dfe abh\u00e4ngig sind, durch das Haushaltsbegleitgesetz\nsteigen wird?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1556\n\n\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Kollegin Klein, wie ich unsere Gar-\ntenbaubetriebe kenne, haben sie zum einen eine eigene\nWasseraufbereitungsanlage und zum anderen besitzen\ndiejenigen, die tats\u00e4chlich wertvolles Trinkwasser zum Be-\nw\u00e4ssern ihrer Kulturen verwenden, Sondervereinbarun-\ngen mit dem Zweckverband. Das sollte man wissen. Wenn\nman fair diskutiert, sollte man faire Fragen stellen und fai-\nre Antworten geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Jahr, CDU: Wir haben mit Vertretern des Gartenbau-\nverbandes in unserem Arbeitskreis gesprochen. Bei der\nDiskussion spielten die Energiepreise eine gro\u00dfe Rolle,\naber \u00fcber die Wasserpreise haben sie sich nicht beschwert.\nWenn dies ein Problem w\u00e4re, h\u00e4tten sie das getan, Frau\nKlein. So kenne ich unsere G\u00e4rtner auch. Sie sagen uns\nschon die Wahrheit. Vielleicht sollten Sie die G\u00e4rtner ein-\nmal in Ihren Arbeitskreis einladen, um sich \u00fcber die tat-\ns\u00e4chliche Situation der s\u00e4chsischen Gartenbaubetriebe in-\nformieren zu lassen.\n\n(Jurk, SPD: Wir wissen, \nwie schwierig die Situation ist!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Dr. Jahr, ich finde es wirk-\nlich in Ordnung, dass Sie sich f\u00fcr die Gartenbaubetriebe\neinsetzen; sie befinden sich in einer wirklich schwierigen\nSituation.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nK\u00f6nnen Sie aber Folgendes nachvollziehen: Wer betriebs-\nwirtschaftlich geplant hat, der konnte mit der \u00d6kosteuer\nplanen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nMit den \u00d6lpreisen war das nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich. Die\nStufen der \u00d6kosteuer waren in ihren Gr\u00f6\u00dfenordnungen\naber genau kalkuliert. Jedoch sind es die \u00d6lpreise, mit de-\nnen die G\u00e4rtner nicht kalkulieren konnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nEggert, CDU: Planen in den Bankrott hinein!)\n\nDr. Jahr, CDU: Unsere Gartenbaubetriebe haben nat\u00fcrlich\nauch mit einem stabilen Euro-Kurs geplant. Ich habe ver-\nsucht zu begr\u00fcnden, dass ein ma\u00dfgeblicher Anteil des\nPreisanstiegs in dem schlechten Euro-Kurs begr\u00fcndet liegt.\nAuch die G\u00e4rtner haben nicht damit gerechnet, dass der\nEuro so verf\u00e4llt. Daf\u00fcr tragen Sie nun einmal die Verant-\nwortung im Bund.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir waren gegen den Euro \nund Sie wollten sich nicht mit uns verb\u00fcnden!)\n\nNun sagt die Bundesregierung, sie k\u00f6nne \u00fcberhaupt nichts\ntun, das sei alles europ\u00e4isches Recht. Ich habe darauf hin-\ngewiesen, dass das nur die halbe Wahrheit ist. Man kann\nes auch polemischer formulieren: Noch dazu ist es nur die\nkleinere H\u00e4lfte der Wahrheit.\nWahrscheinlich hat der Bundeslandwirtschaftsminister\nwohlweislich verschwiegen, dass holl\u00e4ndische Berufskolle-\ngen nach wie vor einen Heiz\u00f6lzuschuss bekommen.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe Ihnen doch gesagt: \nKlagen Sie dagegen! \u2013 \n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Auch die alte Bundesregierung\nh\u00e4tte noch dagegen klagen k\u00f6nnen!)\n\nSie m\u00fcssen sich doch einmal vorstellen, was das f\u00fcr den\nWettbewerb bedeutet. Die Holl\u00e4nder bekommen einen Zu-\nschuss und die Deutschen schlagen noch Kosten drauf. Ist\ndas denn Wettbewerb?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben auch verschwiegen, dass Sie durchaus die Ho-\nheit im Bereich des Steuerrechts besitzen. Es besteht f\u00fcr Sie\nalso durchaus die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr die Gartenbaubetriebe\ndas Heiz\u00f6l durch Steuernachl\u00e4sse preiswerter zu machen,\ndamit Wettbewerbsgleichheit hergestellt wird.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber eine Subvention!)\n\n\u2013 Sehen Sie nach Holland, sehen Sie nach Frankreich!\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch aber genau das, \nwas Sie nicht wollen!)\n\n\u2013 Herr Jurk, mich \u00e4rgert Folgendes: Die Franzosen k\u00e4mp-\nfen um ihre Land-, Forst- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber nicht gegen die \u00d6kosteuer!)\n\nDie Genossen k\u00e4mpfen nicht daf\u00fcr! Das \u00e4rgert mich an der\nRegierung in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie machen, ist eine Unversch\u00e4mtheit. Die Politik ist\nwirtschaftsfeindlich, unsinnig und unsozial.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nIch fordere Sie, meine Damen und Herren von der SPD,\nauf: Helfen Sie unseren s\u00e4chsischen Gartenbaubetrieben!\nBeseitigen Sie europ\u00e4ische Wettbewerbsverzerrungen!\nBringen Sie die rot-gr\u00fcne Bundesregierung zur Vernunft!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der CDU-Fraktion? \u2013 Von der\nSPD-Fraktion? \u2013 Wird vom Staatsminister das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debat-\nte abgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1557\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie geplanten K\u00fcrzungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zulasten\nder Kommunen und der B\u00fcrger\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion der SPD das\nWort. Danach folgen die CDU-Fraktion, die PDS-Fraktion,\ndie CDU-Fraktion und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Ludwig, Sie haben das Wort.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren! Die jeweiligen Mehrheitsfraktionen treffen mit\nihren Entscheidungen zum Haushaltsgesetz die Entschei-\ndung dar\u00fcber, welche Priorit\u00e4ten ihre Regierungen umzu-\nsetzen haben. Das ist in Berlin so \u2013 das haben Sie gerade\nkritisiert \u2013 und das ist hier in Sachsen so. Auf ein konkre-\ntes Beispiel, bei dem bisher im Haushaltsentwurf der\nStaatsregierung Priorit\u00e4ten und Ma\u00dfst\u00e4be falsch gesetzt\nwurden, m\u00f6chte ich eingehen.\n\nDie Staatsregierung plant, die Mittel f\u00fcr pr\u00e4ventive\nJugendarbeit um 25 % zu k\u00fcrzen. Im Jahr 2001 sollen die\nMittel von jetzt 21 Millionen DM auf dann 16 Millionen\nDM und im Jahr 2002 auf 15 Millionen DM abgesenkt wer-\nden. Betroffen davon w\u00e4ren die Angebote der offenen und\nverbandlichen Jugendarbeit genauso wie die lange um-\nk\u00e4mpfte Fachkraftf\u00f6rderung f\u00fcr Sozialarbeiter.\n\nIn Sachsen wird der Bedarf und offensichtlich auch die\nQualit\u00e4t von Jugendarbeit \u2013 das d\u00fcrfte vor dem Hinter-\ngrund der Diskussionen \u00fcber Rechtsradikalismus und pr\u00e4-\nventive Ma\u00dfnahmen einmalig in der Bundesrepublik sein\n\u2013 allein am Mittelabfluss der F\u00f6rderprogramme gemessen.\nDas ist bisher die offizielle Begr\u00fcndung der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die K\u00fcrzungen.\n\nDiese Begr\u00fcndung f\u00fcr die Reduzierung ist genauso un-\nqualifiziert wie unversch\u00e4mt,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nweil bei den 13 bisher bestehenden F\u00f6rderprogrammen\njegliche \u00dcbersicht und jegliche Transparenz fehlen. Der\nLandesrechnungshof hat daf\u00fcr jetzt dem SMS eine Quit-\ntung mit einer eindeutigen Kritik ausgestellt. Damit war\ndie Aufforderung verbunden, das endlich abzustellen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nweil 1999 die H\u00e4lfte aller Antr\u00e4ge auf Fachkraftf\u00f6rderung\nentweder abgelehnt worden ist oder neue gar nicht erst\nentgegengenommen worden sind. Es ist auch deshalb un-\nversch\u00e4mt, weil die Auszahlung der Mittel f\u00fcr pr\u00e4ventive\nJugendarbeit nach wie vor erst in der zweiten Jahresh\u00e4lfte\nbeginnt. Das bedeutet, dass Projekte in der ersten Jahres-\nh\u00e4lfte regelm\u00e4\u00dfig abgesagt werden m\u00fcssen, ganz zu\nschweigen davon, dass Jugendarbeiter die Chance h\u00e4tten,\nauf konkrete Probleme ihrer Jugendlichen einzugehen.\n\nW\u00e4hrend es in fast allen Landesparlamenten, meine Da-\nmen und Herren von der CDU-Fraktion, oft sogar frak-\ntions\u00fcbergreifend eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber gibt, dass\nneben der Schule auch Jugendarbeit mehr Impulse und\nUnterst\u00fctzung braucht, um besonders dem Problem des\nRechtsradikalismus und der Intoleranz entgegenzuwirken,\n\nstartet die s\u00e4chsische Landesregierung in die entgegenge-\nsetzte Richtung. Das ist ein unglaublicher Vorgang.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDabei hat gerade der Kultusminister am 5. Oktober in Bre-\nmen einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung der Kultus- und Ju-\ngendminister zugestimmt. Darin wurde u. a. vereinbart,\ndass es zuk\u00fcnftig mehr Projekten der Schul- und Jugend-\narbeit bedarf und es diese auch geben soll, in denen Erzie-\nhung zur Demokratie handlungsorientiert stattfinden soll.\nMeine Damen und Herren! Was passiert, wenn diese K\u00fcr-\nzungen in H\u00f6he von 12 Millionen DM hier festgesetzt wer-\nden, wenn Sie nicht dagegen stimmen und wenn Sie keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen?\nErstens. F\u00fcr neue und unbedingt notwendige Projekte be-\nsteht \u00fcberhaupt keine Chance. Im Moment versucht das\nSozialministerium seine Vorschl\u00e4ge dadurch zu sichern,\ndass es den landesweiten Verb\u00e4nden zusagt, dass es bei\nihnen keine K\u00fcrzungen geben wird, und zwar nach dem\nMotto: Ihr seid gesichert; den Letzten bei\u00dfen die Hunde.\nEs trifft also diejenigen, die die Jugendarbeit wirklich vor\nOrt machen. Teile und herrsche! Mal sehen, ob es funktio-\nniert. Ich hoffe, sie durchschauen das.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Die Kommunen als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugend-\narbeit m\u00fcssten diese Einsparungen logischerweise ausglei-\nchen. Das k\u00f6nnen sie aber nicht; denn wenn sie eine neue\nNettoverschuldung aufn\u00e4hmen, w\u00fcrden sie aufgrund\nihres Verschuldensstandes ihren Haushalt nicht genehmigt\nbekommen. Jugendarbeit ist zwar eine Pflichtaufgabe, aber\nsie ist nicht individuell einklagbar. Somit kommt der\nHaushalt in die Parlamente zur\u00fcck.\nDrittens. Alle Appelle in Bezug auf mehr Qualit\u00e4t in der\nJugendarbeit und mehr pr\u00e4ventive Jugendarbeit \u2013 dadurch\nk\u00f6nnten den Verf\u00fchrern der rechten Szene wirkungsvolle\nProjekte entgegengesetzt werden \u2013 bleiben hohles Ge-\nschw\u00e4tz. Es ist im \u00dcbrigen viel schlimmer, als es die Zah-\nlen auszudr\u00fccken verm\u00f6gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Sie\nschauen so gern in andere Bundesl\u00e4nder, wenn Sie glau-\nben, dass Ihnen das irgendwie n\u00fctzt. Schauen Sie bitte in\ndie anderen Bundesl\u00e4nder! Sehen Sie nach, was dort im\nMoment bez\u00fcglich der pr\u00e4ventiven Jugendarbeit ge-\nschieht! Schauen Sie ins Saarland! Schauen Sie nach Hes-\nsen! Das alles sind CDU-regierte L\u00e4nder. Dort geschieht\ngenau das Gegenteil von dem, was Sie hier vorhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Landesjugendhilfeausschuss als mitberatendes Fach-\ngremium bittet den Landtag darum, die Mittel f\u00fcr pr\u00e4ven-\ntive Jugendarbeit erheblich zu erh\u00f6hen. Wenn Sie in den\nn\u00e4chsten Wochen als Fraktion \u2013 Prof. Porsch, deshalb ist es\nheute Thema einer Aktuellen Debatte \u2013 die Klausur durch-\nf\u00fchren und Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge beraten, so nehmen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1558\n\n\n\nbitte dieses Votum des Landesjugendhilfeausschusses und\ndie pr\u00e4ventive Jugendarbeit in Sachsen verdammt ernst.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich bin der SPD sehr dank-\nbar daf\u00fcr, dass sie mir durch diese heutige Debatte Gele-\ngenheit gibt zur vorgesehenen Finanzausstattung unserer\nKreise, St\u00e4dte und Gemeinden in den kommenden Jahren\nStellung zu nehmen.\nMeine Damen und Herren! Wer hier die Rechnung auf-\nmacht und sagt, der Doppelhaushalt beschere den Kom-\nmunen ein dickes Minus, der irrt. Jeder kann das in der\nAnlage A zum Einzelplan 15 nachlesen. Ich denke, es ist\nnicht nur das Recht, sondern auch die Pflicht eines Abge-\nordneten nachzulesen, welche Leistungen im Hinblick auf\nden kommunalen Bereich im kommenden Doppelhaushalt\nvorgesehen sind. Dieser Rahmen bleibt bei rund 10 Milliar-\nden DM. Das war so in den vergangenen Jahren und das\nwird auch in den k\u00fcnftigen Jahren \u2013 wir planen jetzt be-\nreits f\u00fcr die Jahre 2001 und 2002 \u2013 konstant so sein.\nMeine Damen und Herren! Andere L\u00e4nder \u2013 ich meine\ninsbesondere andere neue Bundesl\u00e4nder, die von der SPD\nund von der PDS regiert werden \u2013 w\u00e4ren froh, wenn sie\nsolche Zahlen vorlegen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir, meine Damen und Herren in Sachsen, k\u00f6nnen es. Ich\nbin sehr gespannt, wie im Ergebnis der Haushaltsdebatten\nin anderen neuen Bundesl\u00e4ndern das Fazit aussehen wird\nund ob die kommunale Ebene bei dieser Konstanz bleibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bit-\nte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Dr. Metz, geben Sie mir Recht,\ndass bei Ihren Betrachtungen m\u00f6glicherweise vergessen\nwurde, die finanziellen Zuweisungen an die Kommunen\ninnerhalb und au\u00dferhalb des Steuerverbundes zusammen-\nzuz\u00e4hlen, und dass es dann laut Adam Ries einen R\u00fcck-\ngang im Soll des Jahres 2000 von 10,3 Milliarden DM im\nJahr 2001 auf 9,9 Milliarden DM und im Jahr 2002 ebenfalls\nauf 9,9 Milliarden DM gibt? Sollte man diese realistische\nRechnung nicht aufmachen?\n\nDr. Metz, CDU: Herr Friedrich, als Finanzexperte der SPD\n\n(Jurk, SPD: So weit ist es noch nicht! \u2013 \nDr. Friedrich, PDS: Das bin ich aber nicht!)\n\n\u2013 Entschuldigung, das war ein Versprecher. Vielleicht wird\nes in Zukunft so sein. Ich wei\u00df es nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIn Zukunft kommt die SPD zu uns!)\n\nSie als FAG-Experte wissen sehr wohl, wie ein FAG wirkt,\nund Sie k\u00f6nnen die Wirkungsweise dieses FAG einsch\u00e4t-\nzen. Insofern betrachte ich Ihre Frage als beantwortet.\nMeine Damen und Herren! Mit mehr als 6 Milliarden DM\nnimmt der kommunale Finanzausgleich nat\u00fcrlich die weit-\naus gr\u00f6\u00dfte Position in Kapitel 15 bez\u00fcglich der Mittel ein,\ndie wir f\u00fcr die Finanzen der Kommunen zur Verf\u00fcgung\nstellen.\n\nDie k\u00fcrzlich stattgefundene \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum\nFAG \u2013 dankenswerterweise haben viele Abgeordnete Ihrer\nFraktion teilgenommen \u2013 hat meiner Meinung nach ein-\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass Sachsen nicht nur ein vorbild-\nliches FAG hat, sondern dass sich inzwischen andere deut-\nsche Bundesl\u00e4nder daran orientieren.\nDurch dieses regelgebundene Gesetz erhalten unsere\nKommunen im n\u00e4chsten Jahr \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013\naufgrund der Debatte der Opposition 113 Millionen DM\nmehr. Im n\u00e4chsten Jahr, im Jahr 2002, also im n\u00e4chsten\nDoppelhaushalt, erhalten unsere Kommunen 163 Millio-\nnen DM mehr. Wenn man Sie reden h\u00f6rt, denkt man, hier\nbreche alles zusammen. Deshalb sage ich es noch einmal:\nSie werden mehr als im Jahr 2000 erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ein gro\u00dfer Teil der Opposition\nerkennt das. Weil sie im FAG nichts finden k\u00f6nnen, wo-\nr\u00fcber zu meckern w\u00e4re, versuchen nun SPD und PDS un-\nseren Kommunen einzureden, der Freistaat w\u00fcrde sich be-\nsonders durch das Haushaltsbegleitgesetz auf Kosten un-\nserer Kreise, St\u00e4dte, Landkreise und Gemeinden sanieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt doch auch!)\n\nGehen wir einmal diese Gesetze gemeinsam durch und\nsehen wir uns an, wie gro\u00df diese angebliche Belastung ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMetz?\n\nDr. Metz, CDU: \u2013 Herr Jurk, jetzt nicht. Ich m\u00f6chte das\nerst einmal durchziehen.\nArtikel 1 und Artikel 2 sehen die \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes und des so genann-\nten Sp\u00e4taussiedlereingliederungsgesetzes vor.\nPauschalen, meine Damen und Herren, sollen eingef\u00fchrt\noder moderat abgesenkt werden. Die Anh\u00f6rung hierzu hat\nf\u00fcr uns alle \u00fcberraschend zutage gef\u00f6rdert, dass in den\ns\u00e4chsischen Landkreisen teilweise bis zu 50 % \u2013 ich hatte\nin der Anh\u00f6rung ausdr\u00fccklich nachgefragt \u2013 der vorgehal-\ntenen Unterk\u00fcnfte \u00fcberhaupt nicht belegt sind. Aber Kos-\nten fallen an. Es gibt vielerlei M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine ko-\nsteng\u00fcnstigere Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Aus-\nsiedlern. Diesen Freiraum fordern die Landkreise von uns,\ndamit sie es kosteng\u00fcnstiger gestalten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Metz, CDU: \u2013 Jetzt nicht.\nWir haben hier ein klassisches Beispiel daf\u00fcr, dass trotz\nKostenreduzierungen sehr wohl von einem gleichen Stand\nausgegangen werden kann, und zwar auch in Zukunft.\nMehrbelastungen f\u00fcr die kommunale Ebene kann ich\nunter dieser Pr\u00e4misse \u00fcberhaupt nicht erkennen.\nArtikel 3 des Haushaltsgesetzes sieht die \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes vor. Hierbei geht es le-\ndiglich um eine \u00c4nderung der Refinanzierung der unver-\n\u00e4nderten Zusch\u00fcsse. K\u00fcrzungen im Bereich des Brand-\nschutzes und damit eine Belastung der Kommunen kann\nich nicht sehen.\nMit der \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung in Artikel\n4 soll lediglich der Status quo hinsichtlich der Geb\u00fchren-\nfreiheit staatlicher Einrichtungen in F\u00e4llen von Organisa-\ntionsumwandlungen erhalten bleiben. Gr\u00f6\u00dfere Einnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1559\n\n\n\nmenausf\u00e4lle auf kommunaler Ebene kann ich auch hier\nnicht erkennen.\nMit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes \u2013 Arti-\nkel 5 \u2013 wird in Sachsen als einem der letzten Bundesl\u00e4nder\ndas Verursacherprinzip bei der Herstellung von Trinkwas-\nser eingef\u00fchrt. \u00c4nderungen ergeben sich im Verh\u00e4ltnis\nzum Endverbraucher. Die kommunale Ebene ist hiervon\nnicht betroffen.\nMit der \u00c4nderung des Schulgesetzes \u2013 Artikel 6 \u2013 soll die\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Erstellung von Schulnetzpl\u00e4nen von\nden St\u00e4dten und Gemeinden auf die Landkreise \u00fcbertra-\ngen werden. Hierbei geht es also im Wesentlichen um eine\n\u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeit innerhalb der kommunalen\nEbene, so dass von einer Mehrbelastung \u00fcberhaupt nicht\ndie Rede sein kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schluss.\n\nDr. Metz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich werde\nvom Pr\u00e4sidenten gen\u00f6tigt zum Schluss zu kommen, so\ndass ich einige Punkte \u00fcberspringen muss.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich n\u00f6tige niemanden. Ich bitte Sie ledig-\nlich darum, zum Schluss zu kommen.\n\nDr. Jahr, CDU: Dr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme\ndie Bitte entgegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank.\n\nDr. Metz, CDU: Sachsen bleibt ein verl\u00e4sslicher Partner\nunserer Kommunen. Sicherlich werden die kommenden\nJahre f\u00fcr uns alle in finanzieller Hinsicht nicht einfacher\nwerden. Auch die kommunale Ebene muss aufgrund der\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen einen Beitrag leisten.\nVon dieser Stelle aus appelliere ich an unsere St\u00e4dte und\nKommunen: Fallen Sie nicht auf den billigen Populismus\nder Opposition herein! F\u00fchren Sie lieber das eine oder an-\ndere Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgermeistern und Landratskolle-\ngen in Sachsen-Anhalt oder in Mecklenburg-Vorpommern,\nwo diese Genossen regieren! Lassen Sie uns im bew\u00e4hrten\npartnerschaftlichen Miteinander die weiteren Haushaltsbe-\nratungen erfolgreich bew\u00e4ltigen!\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. Ich bleibe bei der \u00dcberzeugung: Geld nicht\nnur verwalten, sondern mit Geld die Zukunft gestalten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Dr. Metz hat seinen Vortrag mit der\nRedewendung beendet: billiger Populismus. H\u00f6chstwahr-\nscheinlich werde ich wohl dann auch in diesen Ton verfal-\nlen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Metz, CDU: Aber es hat sich gereimt!)\n\n\u2013 Das auf alle F\u00e4lle.\nWelche Auswirkungen bringt denn nun das Haushalts-\nbegleitgesetz den Kommunen? Nat\u00fcrlich spricht die\nStaatsregierung von einer Einsparung von 170 Millionen\nDM im Jahr 2001 und 245 Millionen DM im Jahr 2002.\n\nEinsparungen sind etwas Wundersch\u00f6nes und es klingt\nsehr toll. Ich bin eigentlich auch f\u00fcr Einsparungen, aber bei\nder Landesregierung hei\u00dft ja Einsparen: K\u00fcrzen und Strei-\nchen. Auf Deutsch gesagt: Die Landesregierung entlastet\nsich und belastet die Kommunen. Diese Belastung erfolgt\neinseitig. Ich will Ihnen auch aufzeigen, wie das aussieht.\nNehme ich einmal die vorgeschlagenen Einsparungen, die\nich vorhin genannt habe, die als Sch\u00e4tzsumme hier ange-\ngeben sind, und rechne diese hoch, komme ich auf eine\nBelastung, die auf die Kommunen durchschl\u00e4gt, von zirka\n60 bis 70 Millionen DM in den Jahren 2001 und 2002. Ich\nm\u00f6chte mich da nicht streiten, ob es ein bisschen mehr\noder weniger ist. Wenn es der Staatsregierung erlaubt ist\nzu sch\u00e4tzen, ist es uns vielleicht auch erlaubt.\nDr. Metz hat das Fl\u00fcchtlings- und Sp\u00e4taussiedlergesetz an-\ngef\u00fchrt. Gerade das sehe ich anders. Es soll eine Einspa-\nrung von 13,5 Millionen DM nach Artikel 1 und nach Arti-\nkel 2 von 4,1 Millionen DM erfolgen. Wenn ich mit der\nStaatsregierung hier schon mitgehe und sage, das soll\ndurch Absenkung des Verwaltungsaufwandes erreicht\nwerden, kann ich wirklich 20 % reduzieren. Nach Gespr\u00e4-\nchen mit Kommunen und Landkreisen schl\u00e4gt sich eine\nBelastung unsererseits doch noch von ca. 80 % nieder. Man\nkann auch sagen, es werden 50 % oder 30 %, aber es wer-\nden niemals null Prozent.\nEin weiteres Beispiel bei der K\u00fcrzung im Bereich der Kin-\ndertagesst\u00e4tten: 70 Millionen DM werden angegeben. Es\nkann niemand sagen, das schl\u00e4gt sich nicht nieder, weil es\nsich kein B\u00fcrgermeister politisch leisten kann, den gesam-\nten Betrag umzulegen. Ich bin der Meinung, zirka zwei\nDrittel kann er vielleicht noch politisch verantworten. Das\nw\u00e4ren zwischen 23 Millionen und 25 Millionen DM in den\nJahren 2001 und 2002.\n\n(Dr. Metz, CDU: Entwurf lesen!)\n\n\u2013 Jawohl, ich habe ihn gelesen. Sonst w\u00fcrde ich Ihnen das\njetzt nicht sagen.\nIch habe auch nicht vergessen, dass wir einen Finanzaus-\ngleich haben. Das gelobte Vorsorgemodell stelle ich auch\nnicht infrage, aber es zielt auf die investive Seite wie auch\ndas Haushaltsbegleitgesetz. Ich frage Sie jetzt: Wo sollen\ndie Kommunen das Geld noch hernehmen? Der schwarze\nPeter bleibt bei den Kommunen.\nJetzt kann man mir entgegenhalten: In der Anh\u00f6rung war\ndie Kritik der Spitzenverb\u00e4nde gar nicht so laut \u2013 mir na-\nt\u00fcrlich missverst\u00e4ndlich, vielleicht aber auch der Tatsache\ngeschuldet, dass jeder B\u00fcrgermeister und Landrat den\nEhrgeiz hat, aus weniger noch etwas zu machen. Aber zu\nwelchen Bedingungen? Ich glaube, das habe ich eben auf-\ngezeigt.\nVor dem Hintergrund, dass wir ganz wenige Kommunen\nhaben \u2013 ich glaube, es sind nur acht im Freistaat Sachsen \u2013,\ndie unverschuldet sind, frage ich mich schon: Kommt es da\nnicht in n\u00e4chster Zeit zu einer Abgaben- und Geb\u00fchren-\nflut, die auf die B\u00fcrger zurollt? Wenn das die Kommunen\ngenauso wie die Landesregierung sehen \u2013 vielleicht geht es\nuns ab 2004 allen schlechter und wir wollen Vorsorge tref-\nfen, damit es uns dann doch noch gut geht, den Kommu-\nnen doch etwas \u00fcbrig lassen \u2013, dann kann ich nat\u00fcrlich als\nB\u00fcrgermeister und Landrat genauso sagen: Na ja, da gebe\nich noch ein paar Geb\u00fchren mehr an die B\u00fcrger weiter,\ndamit es sich dann auch nicht ganz so niederschl\u00e4gt. \u2013 Ich\nglaube, so geht es nicht.\nIch bin der Meinung, wir sind hier eigentlich als Politiker\nangetreten, gemeinsam eine Kompromissf\u00e4higkeit zu fin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1560\n\n\n\nden, damit wir die Kosten doch noch irgendwie in die Rei-\nhe bringen und die Belastung der Kommunen gemindert\nwerden kann.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Liebe Kollegin Werner, ich h\u00e4tte\nIhnen eigentlich ein bisschen mehr zugetraut, da Sie aus\nder kommunalen Ebene kommen und \u00fcber eine gewisse\nZeit B\u00fcrgermeisterin waren, dass Sie zumindest die Geset-\nzestexte etwas n\u00e4her studiert und besser verstanden h\u00e4t-\nten. Leider ist es nicht so, muss ich jetzt einmal reflektie-\nren.\nIch bin bestimmt kein Fan der Kindertagesst\u00e4ttengesetz-\nVer\u00e4nderungen, die die Staatsregierung eingebracht hat.\nBei dem, was Sie hier aber erz\u00e4hlen, zieht es mir die Schu-\nhe aus, denn da haben Sie nichts verstanden.\nIch frage mich, wenn wir als CDU-Fraktion einen pauscha-\nlierten und deregulierten Entwurf in das Hohe Haus ein-\nbringen werden, in dem wir der kommunalen Ebene und\nden kommunalen Vertretungen, den B\u00fcrgermeistern, Ge-\nmeinder\u00e4ten und Stadtr\u00e4ten viel mehr zutrauen werden\nund viel mehr in die Verantwortung der kommunalen\nEbene legen, was Sie dann wieder hier vorbringen; dann\nwerden Sie sicher auch wieder hier stehen und nur kritisie-\nren, weil Sie an allem Kritik \u00fcben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Bezug auf die Asylbewerberpauschale ist es auch unse-\nri\u00f6s, was Sie hier vorgebracht haben. Sie wissen ganz ge-\nnau, dass auf der kommunalen Ebene Vertr\u00e4ge abge-\nschlossen worden sind, die in einem hohen Ma\u00dfe die Kom-\nmunen selbst beschneiden, weil sie zu hoch abgeschlossen\nwurden. Das h\u00e4ngt denen nat\u00fcrlich jetzt am Bein. Das ist\nauch ganz klar. Hier muss man aber auch die kommunale\nVerantwortung einfordern. F\u00fcr das, was sie dort zu ver-\nantworten und abgeschlossen haben, m\u00fcssen sie auch die\nVerantwortung tragen.\nJetzt noch einmal zu Ihnen, Frau Ludwig: Sie haben die\nJugendhilfe angesprochen. Ich finde es auch nicht in Ord-\nnung, wie Sie es hier vorgetragen haben. Sie haben sich\neinen Punkt herausgegriffen und haben die anderen Punk-\nte total vernachl\u00e4ssigt. Wir haben insgesamt 57,1 Millionen\nDM daf\u00fcr vorgesehen. Damit k\u00f6nnen wir uns sehen las-\nsen, auch wenn manche Dinge wehtun, wenn sie einge-\nspart werden m\u00fcssen. Aber auch hier m\u00fcssen wir f\u00fcr die\nZukunft unseren kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern\nvor Ort mehr zutrauen.\nLetztlich liegt es in deren H\u00e4nden, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, wie das Geld vor Ort eingesetzt wird\nund wie viel sie aus Ihrem Haushalt dazutun. Das FAG ist\nf\u00fcr 2001 und 2002 mehr als gut ausgestattet. Das kann ich\nhier als B\u00fcrgermeisterin \u2013 da bin ich die Einzige hier im\nHohen Haus \u2013 sehr gut beurteilen, besser als alle anderen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, das m\u00f6chte ich jetzt nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie will nur rummeckern!)\n\nWir m\u00fcssen uns insgesamt der Verantwortung in diesem\nHohen Haus stellen, dass wir auch bestimmte Dinge von\nder Landesebene auf die kommunale Ebene delegieren\nk\u00f6nnen. Damit belasten wir die Kommunen nicht, sondern\nwir fordern ihr Verantwortungsbewusstsein viel mehr ein,\nund das mit gutem Recht.\nWenn Sie sich vielleicht einmal die M\u00fche machen w\u00fcrden,\nmit dem St\u00e4dte- und Gemeindetag mehr Kontakt zu pfle-\ngen, w\u00fcssten Sie auch, dass das gewollt ist. Genauso ist es\nbeim Landkreistag. Daf\u00fcr stehen wir hier als CDU-Politi-\nker. Diese Verantwortung wollen wir nat\u00fcrlich teilen und\ndie Finanzausstattung so gestalten, dass jeder damit leben\nkann und die kommunale Ebene auch ihren Verantwor-\ntungsbereich besser nutzen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Kollege Metz, auch ich sehe mich\ngen\u00f6tigt, auf das Haushaltsbegleitgesetz zur\u00fcckzukom-\nmen.\nIn den Pl\u00e4nen der Staatsregierung, die Finanzierung der\n34 kommunalen Musikschulen nunmehr \u00fcber die Kultur-\nraumfinanzierung zu nehmen, sehen wir einen Einstieg in\nden Ausstieg der Finanzierung des Landes an den Musik-\nschulen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nauch wenn Herr Kollege Milbradt in den Jahren 2001 und\n2002 noch gleichbleibend 12 Millionen DM aus EFG-Mit-\nteln einstellen will. Es ist noch lange nicht klar, wie viel\nF\u00f6rdermittel bei den Musikschulen nach den dort \u00fcblichen\nVerteilungsk\u00e4mpfen tats\u00e4chlich ankommen. Der schwarze\nPeter f\u00fcr all diese Umressortierung bleibt dann immer\nwieder vorerst bei den Kulturr\u00e4umen. Letztlich wird er an\ndie Tr\u00e4ger der Musikschulen, die Kommunen und Land-\nkreise, weitergereicht. So werden die K\u00fcrzungen an diese\nEinrichtungen direkt weitergegeben, und dies mit dem\nVerweis, dass dies ja die Autonomie der Kommunen st\u00e4r-\nken w\u00fcrde.\nIn der Anh\u00f6rung des Haushaltsausschusses zu diesem\nThema lie\u00df Finanzminister Milbradt auch die Katze aus\ndem Sack und hat damit unsere Bef\u00fcrchtungen weitestge-\nhend best\u00e4tigt, denn seine Argumentation war: Musik-\nschulen seien ja nur von lokaler und regionaler Bedeutung\nund nicht \u00fcberregional t\u00e4tig.\nEr hat ja Recht und er kennt auch ganz genau das Gesetz\n\u00fcber die Kulturr\u00e4ume. Damit w\u00e4re es keine Landesauf-\ngabe mehr und nur noch ein Relikt aus vergangenen Zei-\nten. Somit sei die Finanzierung des Freistaates nur noch\nf\u00fcr kurze Zeit vorgesehen. Damit hat er alles klargestellt\nund der Freistaat zieht sich nach 2002 aus der Finanzie-\nrung der Musikschulen zur\u00fcck.\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Metz, nur eine\nTitelgruppe weiter finden wir die K\u00fcrzungen im Weiter-\nbildungsbereich. Sie betreffen wiederum zuallererst die\nKommunen, denn es wird vor allen Dingen bei den Volks-\nhochschulen gek\u00fcrzt. Die Zusch\u00fcsse sollen um 2,2 Millio-\nnen DM gestrichen werden, das sind 39 % der Ans\u00e4tze.\nNun werden Sie, meine Damen und Herren, sagen, offen-\nsichtlich hat die Staatsregierung ihre eigenen Sonntags-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1561\n\n\n\nreden, n\u00e4mlich \u00fcber den Stellenwert des lebenslangen Ler-\nnens, nicht verstanden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAndernfalls m\u00fcsste sie bem\u00fcht sein, dass die Angebote an\nWeiterbildung eher ausgeweitet denn verknappt werden.\nUnd, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, es\nkann auch nicht die soziale Auslese verst\u00e4rkt werden, die\nsowieso schon vorhanden ist; denn man muss auch in der\nLage sein, neben dem breiten Angebot in den Volkshoch-\nschulen Kurse zu solchen m\u00e4\u00dfigen Tarifen anbieten zu\nk\u00f6nnen, dass sie f\u00fcr jeden bezahlbar sind. Dies ist ein An-\nliegen der SPD und sollte eigentlich auch ein Anliegen der\nCDU sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die Fraktion der PDS: Wird\ndort das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die Fraktion der\nSPD; hier liegt noch eine Wortmeldung vor. \u2013 Nicht mehr.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung; Herr Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Die Engl\u00e4nder haben f\u00fcr\nden Sachverhalt, \u00fcber den wir diskutieren, einen sch\u00f6nen\nAusdruck: There is no free lunch. Es gibt auf dieser Welt\nnichts umsonst.\nWenn der Staat, wof\u00fcr ich auch bin, sich entscheidet, Steu-\nern zu senken, dann ist weniger in den \u00f6ffentlichen Kassen\nund kann auch weniger f\u00fcr Dienstleistungen f\u00fcr die B\u00fcr-\nger ausgegeben werden. Diese Entscheidung haben wir ge-\nmeinsam getroffen. Nur \u00fcber die Art der Steuersenkung\nhat es unterschiedliche Bewertungen gegeben. Tatsache ist,\ndass wir allein f\u00fcr den Freistaat Sachsen im n\u00e4chsten Jahr\nSteuereinnahmen inklusive Finanzausgleich von mehr als\neiner Milliarde DM nicht mehr haben, diese aber bei un-\nver\u00e4nderter Gesetzeslage gehabt h\u00e4tten.\nWenn wir also, was der B\u00fcrger ja auch m\u00f6chte, seine\nBelastungen reduzieren, dann wird sich das nicht machen\nlassen, indem wir gleichzeitig Mehrausgaben beschlie\u00dfen.\nWenn der Staat weniger zur Verf\u00fcgung hat, kann er auch\nnur weniger tun.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass alle \u00f6ffentlichen Ebenen die\nSteuersenkung durch Einsparma\u00dfnahmen zu finanzieren\nhaben. Wie sollte es denn sonst gehen? Was der Kollege\nEichel in Berlin macht, ist doch dasselbe wie das, was wir\nhier machen. Sie k\u00f6nnen doch nicht Mindereinnahmen\ndurch Mehrausgaben decken! Sie k\u00f6nnen doch nicht die\nIllusion verbreiten, als ob es au\u00dfer dem Steuer- und\nGeb\u00fchrenzahler irgendjemand anderes g\u00e4be, der staatliche\nT\u00e4tigkeit finanziert.\nGanz gleich, was der Staat macht, es zahlt immer der B\u00fcr-\nger.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber welcher?)\n\n\u2013 Die einzige Frage, \u00fcber die wir reden k\u00f6nnen, ist, wel-\ncher B\u00fcrger das sein wird, also die Frage der Verteilung,\nder Steuer- und Geb\u00fchrenpolitik, und wann, das ist die\nFrage der Staatsverschuldung. Aber die Tatsache bleibt:\nDer B\u00fcrger zahlt immer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Welcher?)\n\n\u2013 Ich habe ja gesagt: Welcher B\u00fcrger das ist, ist die Frage\nder Verteilung, das hei\u00dft die Frage der Steuergesetze und\nder Steuergerechtigkeit. Aber dass der B\u00fcrger in Summe\nimmer all das bezahlen muss, was der Staat tut, ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Es gibt kein Wesen, das im Himmel gef\u00fcttert\nwird und auf Erden gemolken werden kann.\n\n(Jurk, SPD: Ach, Herr Milbradt!)\n\nAber diese Illusion wird st\u00e4ndig von der SPD-Fraktion\nund von der PDS-Fraktion hier erzeugt: dass es irgendeine\nM\u00f6glichkeit g\u00e4be, zus\u00e4tzliches Geld zu schaffen.\nWenn hier st\u00e4ndig von Sparen geredet wird, so nach dem\nMotto, wir sparen uns kaputt, muss man zun\u00e4chst einmal\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind ja Germanist \u2013 das Wort Sparen auf\nseinen Ursprungssinn zur\u00fcckf\u00fchren. Normalerweise be-\nzeichnet der B\u00fcrger als Sparen, wenn ich Geld, das ich\nhabe, nicht ausgebe und auf die hohe Kante lege. Im\n\u00f6ffentlichen Bereich bezeichnen wir ja schon als Sparen,\nwenn wir Geld, das wir nicht haben, nicht ausgeben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das hei\u00dft einsparen.)\n\nDeswegen ist zun\u00e4chst einmal der Sachverhalt, \u00fcber den\nwir reden, ganz klar: Wir m\u00fcssen mit dem auskommen,\nwas uns der B\u00fcrger an Steuern zur Verf\u00fcgung stellt, unter\nBer\u00fccksichtigung der Steuergesetze, die wir gemeinsam\nauf der Bundesebene und, soweit die Kommunen betrof-\nfen sind, auf kommunaler Ebene beschlossen haben. Das\nist Punkt eins.\nDer zweite Punkt. Wird zwischen den verschiedenen Ebe-\nnen \u2013 Bund, L\u00e4nder und Gemeinden \u2013 die Verteilung der\nMittel halbwegs gerecht vorgenommen? Wir haben ges-\ntern \u00fcber die Frage diskutiert, wie das mit den UMTS-Mil-\nliarden ist, heute haben wir \u00fcber die \u00d6kosteuer geredet.\nTatsache ist doch, ganz gleich \u00fcber welche dieser Ma\u00dfnah-\nmen wir reden, dass die Belastungen \u2013 und das sage ich\njetzt im Besonderen zur SPD-Fraktion \u2013, die durch diese\nGesetze, ob \u00d6kosteuer oder UMTS-Milliarden, auf die\nkommunale Ebene zukommen, wesentlich h\u00f6her sind als\nall das, was in dieser Debatte diskutiert wird.\n\n(Jurk, SPD: Nein.)\n\nEntschuldigung, wenn ich das einmal schlicht und einfach\nso sage. Man kann zum Beispiel \u00fcber die Frage, ob wir in\nden Kindertageseinrichtungen einen anderen Finanzie-\nrungsschl\u00fcssel, eine andere Bezuschussung finden, lang\nund breit streiten. Nur Tatsache ist, dass die Familien\ndurch die \u00d6kosteuer plus Energiepreiserh\u00f6hung um ein\nVielfaches mehr geschr\u00f6pft werden als durch all das, was\nwir in diesem Hohen Hause diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der SPD)\n\nEs ist doch scheinheilig, Herr Jurk, wenn Sie st\u00e4ndig, ob-\nwohl Sie die Bundesregierung in Berlin f\u00fchren,\n\n(Jurk, SPD: Ich nicht!)\n\nhier mit solchen Dingen kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nein,\nim Augenblick nicht.\nDer dritte Punkt. Wie ist das Verh\u00e4ltnis des Staates zu\nseinen Gemeinden? Wir haben da eine klare Regelung. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1562\n\n\n\nnennt sich Finanzausgleichsgesetz und Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\nprinzip.\nAlle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung haben gesagt, in\nSachsen ist das System richtig. Die s\u00e4chsischen Gemeinden\nwerden nicht \u00fcberproportional vom Land zur Kasse gebe-\nten. Ganz im Gegenteil, es ist gesagt worden: W\u00e4ren wir\ndoch Gemeinden in Sachsen und nicht in Nordrhein-West-\nfalen, in Mecklenburg oder in Niedersachsen!\n\n(Dr. Metz, CDU: Und in Sachsen-Anhalt!)\n\nDas ist doch von den Sachverst\u00e4ndigen gesagt worden!\nDas Einzige, was ein Sachverst\u00e4ndiger, von der SPD-Frak-\ntion benannt, am Finanzausgleichsgesetz bem\u00e4ngelt hat,\nist die Benennungsprozedur beim Beirat f\u00fcr Kommunalfi-\nnanzen, also die Frage, ob die Beiratsmitglieder durch die\nGemeinden benannt oder vorgeschlagen werden d\u00fcrfen.\nIch kann Ihnen sagen, das ist mir ziemlich egal. Von mir\naus k\u00f6nnen sie auch vorgeschlagen und nicht benannt\nwerden. Wenn das das Einzige ist, was die kommunale\nEbene im Augenblick belastet, dann kann es so schlimm\nnicht sein.\nUnd die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sind doch in die-\nsem Jahr \u2013 im Gegensatz zu vergangenen Jahren \u2013 relativ\nruhig. Ihr Problem, meine Damen und Herren von der Op-\nposition, ist doch, dass die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\noffensichtlich bei der Finanzausstattung nichts zu bekla-\ngen haben.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nSie kennen doch die offiziellen Stellungnahmen der kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde. Dass es der einzelnen Gemein-\nde und dem einzelnen B\u00fcrgermeister m\u00f6glicherweise\nschlechter geht, will ich durchaus zugestehen, nur der\nkommunalen Ebene als Ganzes geht es nicht schlecht.\nWenn der eine oder andere B\u00fcrgermeister nicht mit sei-\nnem Geld klarkommt, mag es vielleicht auch andere Gr\u00fcn-\nde haben als das generelle Verh\u00e4ltnis der Finanzen zwi-\nschen Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden.\nNun zu den Zahlen, die hier immer kolportiert werden.\nTatsache ist, der kommunale Finanzausgleich steigt Jahr\nf\u00fcr Jahr. Tatsache ist, dass unter Einschluss der Steuerein-\nnahmen der Gemeinden die frei verf\u00fcgbare Masse \u2013 und\ndas ist f\u00fcr die Gemeinden besonders wichtig \u2013 Jahr f\u00fcr\nJahr steigt, im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern in unserer\nNachbarschaft, in denen sie sinkt.\n\n(Widerspruch des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDes Weiteren machen Sie irgendwelche fiktiven Rechnun-\ngen auf, indem Sie bestimmte Zahlungen anderen Jahren\nzuordnen. Dann kommen Sie zu der Schlussfolgerung,\nman h\u00e4tte vielleicht fr\u00fcher mehr zahlen m\u00fcssen und des-\nwegen ist das, was wir heute zahlen, weniger als das, was\nman fr\u00fcher h\u00e4tte zahlen m\u00fcssen, deswegen gebe es eine\nReduzierung.\nDas ist nat\u00fcrlich eine Milchm\u00e4dchenrechnung. Die B\u00fcrger-\nmeister interessieren doch nicht fiktive Rechnungen, son-\ndern das, was sie in der Kasse haben. Und das ist Jahr f\u00fcr\nJahr mehr.\n\n(Widerspruch des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWenn Sie jetzt auf die Zweckzuweisungen im kommuna-\nlen Bereich abstellen und folgern, die Zweckzuweisungen\nw\u00fcrden sinken und das sei eine Benachteiligung der kom-\nmunalen Ebene, dann will ich Sie zum Beispiel darauf auf-\nmerksam machen, dass die wesentlichen Reduzierungen\n\nbei den Zweckzuweisungen in zwei bestimmten Bereichen\nstattfinden, n\u00e4mlich bei der Erschlie\u00dfung von Gewerbe-\ngebieten und beim Mietwohnungsbau. Jetzt kann man\ndoch wohl nicht verlangen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\ndass wir in einer Situation, da wir genau wissen, dass wir\ngenug Gewerbegebiete haben, weiter f\u00f6rdern und die Ge-\nmeinden ihre Kofinanzierung noch hinzulegen m\u00fcssen,\nnur um auf diese Art und Weise mehr Geld in die Gemein-\nden zu pumpen.\nDie Zweckzuweisungen bemessen sich nach Bedarf und\nBed\u00fcrfnissen. Es macht doch in der gegenw\u00e4rtigen Situati-\non \u00fcberhaupt keinen Sinn, den Mietwohnungsbau zus\u00e4tz-\nlich zu f\u00f6rdern, nur um auf diese Art und Weise zus\u00e4tz-\nliches Geld in die Gemeinden zu schaffen, um durch den\nzus\u00e4tzlichen Wohnungsneubau die M\u00f6glichkeit von Miet-\nerh\u00f6hungen in den Best\u00e4nden, die n\u00e4mlich den Gemein-\nden zu einem guten Teil geh\u00f6ren, zu reduzieren und die\nkommunalen Wohnungsgesellschaften und die Genossen-\nschaften in die Pleite zu treiben.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Wer will denn das?)\n\nEs ist daher doch richtig, dass wir diese F\u00f6rderung zur\u00fcck-\nf\u00fchren und durch eine Abrissf\u00f6rderung ersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! All das, was Sie an Fakten\nst\u00e4ndig vortragen, ist bei n\u00e4herer Betrachtung kein Argu-\nment f\u00fcr Ihre st\u00e4ndigen Behauptungen.\nTatsache ist: Erstens, die Gemeinden in diesem Lande f\u00fch-\nlen sich anst\u00e4ndig behandelt, und zweitens, sie werden\nauch Jahr f\u00fcr Jahr besser ausgestattet.\nDa kommt als letztes Argument das Haushaltsbegleit-\ngesetz. Herr Kollege Metz ist ja schon die einzelnen Artikel\ndurchgegangen. Auch aus der Anh\u00f6rung ist eines klar ge-\nworden: Die Gemeinden in Sachsen bekommen oft we-\nsentlich mehr als in allen anderen L\u00e4ndern dieser Repu-\nblik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nEs macht doch keinen Sinn, zum Beispiel im Bereich der\nFl\u00fcchtlingsaufnahme mit irgendwelchen Investoren Miet-\nvertr\u00e4ge f\u00fcr Objekte f\u00fcr teures Geld abzuschlie\u00dfen,\n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, \nund Jurk, SPD)\n\nwenn gleichzeitig in der kommunalen Wohnungswirt-\nschaft Wohnungen leer stehen, die man belegen k\u00f6nnte.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nEs ist doch deutlich gesagt worden, dass man diese Auf-\ngabe wesentlich billiger durchf\u00fchren kann.\nMan kann auch \u00fcber die Vorschl\u00e4ge zum Kita-Gesetz poli-\ntisch streiten. Nur eines kann man aus dem Kita-Gesetz\nnicht ableiten: dass die kommunale Ebene mehr belastet\nwird. Das wird auch von den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden gar nicht vorgetragen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMan kann dar\u00fcber reden, ob der B\u00fcrger, der Nutzer mehr\nbelastet wird oder ob m\u00f6glicherweise die Dienstleistung\nbilliger produziert wird. Dar\u00fcber kann man politisch strei-\nten, aber man kann nicht behaupten, dass dadurch die Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1563\n\n\n\nmeinden per Saldo belastet werden. Das Gegenteil ist der\nFall!\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir sollten eines\naus dem Streit wirklich herauslassen: das Verh\u00e4ltnis kom-\nmunale Ebene \u2013 Staat. Wir haben uns bem\u00fcht und auch\ndieser Landtag hat sich bem\u00fcht, durch ein rationales Ver-\nfahren, indem wir n\u00e4mlich den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz eingef\u00fchrt und den Ausschuss f\u00fcr kommunale Finan-\nzen installiert haben, den Verteilungsstreit aus der politi-\nschen Diskussion und dem Populismus herauszunehmen\nund einem geregelten Verfahren zu unterwerfen, in dem\nmit Gutachten und mit Argumenten gearbeitet wird.\nTatsache ist: Obwohl die Opposition in den vergangenen\nJahren st\u00e4ndig behauptet hat, wir h\u00e4tten die kommunale\nEbene st\u00e4rker belastet und es seien Aufgaben \u00fcbertragen\nworden, ohne dass die entsprechenden Geldmittel zur\nVerf\u00fcgung gestellt worden w\u00e4ren, ist mittlerweile im\nFAG-Beirat einvernehmlich \u2013 auch aufgrund der Gutach-\nten \u2013 festgestellt worden: Seit 1995, n\u00e4mlich seit Einf\u00fch-\nrung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes, hat es keine nen-\nnenswerte Verschiebung zwischen den Ebenen gegeben,\naus denen ein Ausgleichsanspruch resultiert.\nAll das, was Sie st\u00e4ndig behauptet haben, ist durch Gut-\nachten widerlegt worden. Deshalb bitte ich Sie, bei der\nWahrheit zu bleiben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will zu zwei Punkten, die speziell in die Ver-\nantwortung des Sozialministeriums fallen, Stellung neh-\nmen.\nEinmal zu Ihnen, Frau Ludwig. Sie haben, wie meine Kol-\nlegin Nicolaus es schon gesagt hat, sich einen \u2013 und dabei\neinen relativ kleinen \u2013 Teil\n\n(Frau Ludwig, SPD: Aber einen wichtigen, \nHerr Minister!)\n\nherausgegriffen, ihn aber auch sehr selektiv und sehr un-\nzureichend dargestellt.\nSie haben den Rechnungshof mit der Kritik an uns zitiert,\ndass 13 F\u00f6rderrichtlinien bez\u00fcglich dieses Titels \u2013 der auch\nnicht ,,Pr\u00e4ventive Jugendarbeit\u201c hei\u00dft, sondern ,,Jugend-\nverbandsarbeit\u201c, wobei die pr\u00e4ventive Jugendarbeit darin\nein Untertitel ist \u2013 existierten.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Aber Sie haben inzwischen \netwas aufgeschrieben, wo gar nichts mehr im Einzelnen\n\naufgez\u00e4hlt wird, wof\u00fcr Geld ausgegeben wird. \nDas haben Sie jetzt versteckt! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Keine Zwiegespr\u00e4che!)\n\n\u2013 Sie hatten im Augenblick nicht das Wort, wenn ich das\nso richtig wei\u00df.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ich kann hier so lange rufen, \nbis ich verwarnt werde!)\n\n\u2013 Nun, da warte ich, bis Sie fertig sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDa bekommen wir mehr Redezeit!)\n\nDer Rechnungshof hat aber auch gesagt, dass die F\u00f6rde-\nrung im kommunalen Bereich einzustellen sei.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das stimmt eben \ngenau nicht!)\n\nVon daher orientiert sich Ihre Differenzierung zwischen\n\u00fcber\u00f6rtlich und \u00f6rtlich, dass wir sozusagen f\u00e4lschlicher-\nweise, um ruhig zu stellen, die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger im\nBesonderen f\u00f6rdern w\u00fcrden und die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger\nnicht, weder an den Tatsachen noch daran, was uns der\nRechnungshof als zu ver\u00e4ndern notwendig dargestellt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Nein.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Keine Argumente! \u2013 \nUnruhe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Ich nenne die Argumente!\nZweitens.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nSie haben behauptet, dass der Mittelabfluss immer erst \u2013 \u2013\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wenn Sie so einen Bericht zitieren,\ndann richtig! Es ist einfach falsch,\n\nwie Sie das hier darstellen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte fahren Sie fort!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Sie haben behauptet, dass die Mittel\nf\u00fcr die pr\u00e4ventive Jugendarbeit immer erst im zweiten\nHalbjahr abflie\u00dfen w\u00fcrden. Ich nenne Ihnen die Zahlen\nvom 31.5.2000: F\u00fcr die im engen Sinne pr\u00e4ventive Jugend-\narbeit stehen 2 Millionen DM zur Verf\u00fcgung; davon waren\nam 31.5. 1,765 Millionen DM bewilligt.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ja, bewilligt sind die immer, \naber sie werden nicht ausgegeben!)\n\nDamit liegt es an den Tr\u00e4gern, nicht mehr an den Beh\u00f6r-\nden, aber \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Manches wird ausgezahlt \nund sp\u00e4ter bewilligt! \u2013 \n\nFrau Ludwig, SPD: Das Protokoll werden wir \nsorgf\u00e4ltig auswerten!)\n\nAm 31.5. waren von den 1,765 Millionen DM, die bewilligt\nwaren, schon 500 000 DM abgeflossen und insofern durch-\naus berechtigt in Anspruch genommen worden.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nSie m\u00fcssen dabei ber\u00fccksichtigen, dass diese Mittel jeweils\nzwei Monate dem Bedarf entsprechend ausgegeben wer-\nden. Das hei\u00dft aber, wenn 2 Millionen DM im Jahr, f\u00fcr\n12 Monate zur Verf\u00fcgung stehen bzw. f\u00fcr sechs mal zwei\nMonate ausgezahlt werden, h\u00e4tten es innerhalb dieser Zeit\nungef\u00e4hr 600 000 DM bis 800 000 DM sein m\u00fcssen. Das\nhei\u00dft, es sind bis zum 31.5. sehr wohl die entsprechenden\nMittel sach- und zeitgerecht abgeflossen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Da ist so viel Unsinn dabei, \nda bin ich entt\u00e4uscht von Ihnen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1564\n\n\n\nVon daher bin ich sehr wohl der Meinung, dass verant-\nwortungsvoll gehandelt wurde und die Mittel sach- und\nauch zeitgerecht zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das kann man ja in dem \nRechnungshofbericht auf \u00fcber \n\nf\u00fcnf Seiten nachlesen.)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich bin sehr wohl der Mei-\nnung, dass wir in Einzelf\u00e4llen weiterhin entsprechend\nKJHG f\u00f6rdernd und anregend auch in den kommunalen\nBereich Verantwortung tragen, und dies auch in der Zu-\nkunft \u2013 entgegen dem, was uns der Rechnungshof dort als\nKritik benannt hat \u2013, aber wir werden es genauer und ein-\ngegrenzter tun und insofern wirklich weniger Mittel in die\nkommunalen F\u00f6rderungen geben.\nFrau Ludwig, Sie hatten auch die Fachkraftf\u00f6rderung an-\ngesprochen. Dazu will ich Ihnen ebenfalls die Ist-Zahlen\nvom 31.5. nennen: Von 7,26 Millionen DM, die zur Verf\u00fc-\ngung stehen, sind 7,262 Millionen DM bewilligt.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das ist doch Ihre Arbeit! \nEs ist doch selbstverst\u00e4ndlich, dass das so ist!)\n\nDer Abfluss betrug 1,38 Millionen DM und war insofern\nbez\u00fcglich des Zeitabschnittes durchaus sachgerecht.\nMeine Damen, meine Herren! Ich komme zu einem weite-\nren Punkt: zu den Kitas. Frau Werner, mein Kollege Herr\nMilbradt hat dazu schon einiges gesagt; ich will es erg\u00e4n-\nzen.\nDie 70 Millionen DM betrafen rein die Einsparungen, die\nauf den Landeshaushalt entfallen. Im sicher nicht mehr so\nzur Debatte stehenden Gesetzentwurf war aber auf der\nkommunalen Seite ebenfalls eine Kostenreduzierung von\n40 bis 45 Millionen DM nachweisbar.\nDagegen standen erh\u00f6hte Ausgaben der Kommunen f\u00fcr\ndie Erstattung von Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr Eltern mit niedrigen\nEinkommen von zirka 15 bis 20 Millionen DM. Von daher\nist ganz unbestritten, dass die Kommunen an dieser Stelle\nkeine Mehrbelastung haben, sondern eher eine Entlastung\nerreichten.\n\n(Jurk, SPD: Die Eltern nicht vergessen, \ndie bezahlen!)\n\nDass das nat\u00fcrlich mit einer h\u00f6heren Belastung der Eltern\nund einer in dem Gesetzentwurf vorgeschlagenen Redu-\nzierung der Leistungen im Hortbereich auf f\u00fcnf bzw. vier\nStunden begleitet war, hat keiner von uns je verschwiegen.\nAber dass das f\u00fcr die Kommunen zu einer Belastung f\u00fchrt\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Landkreise!)\n\n\u2013 oder f\u00fcr die Landkreise und Kommunen, ist \u00fcberhaupt\nnicht nachweisbar,\n\n(Jurk, SPD: Doch!)\n\nist von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, wie Kollege\nMilbradt auch gesagt hat, in der Endkonsequenz nicht vor-\ngetragen worden. Von daher ist diese \u00c4u\u00dferung, Frau Kol-\nlegin Werner, die Sie hier getan haben, \u00fcberhaupt nicht zu\nbelegen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner, Sie wollen eine Richtigstellung\nmachen?\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Ja. \u2013 Herr Dr. Geisler, da bitte\nich Sie wirklich, sprechen Sie mit den Kommunen, lassen\nSie sich die Aufrechnung machen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aber keine Richtigstellung.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: \u2013 dann k\u00f6nnen wir vielleicht\neinmal weiter dar\u00fcber diskutieren. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, ich darf noch einmal darum bitten:\nwenn, dann kann man die Zur\u00fcckweisung eines Vorwur-\nfes hier vornehmen. Ansonsten ist das nicht m\u00f6glich. Rich-\ntigstellungen sind nur vor Abstimmungen m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen\nmir nicht vor. Deshalb ist die 2. Aktuelle Debatte abge-\nschlossen. Ich rufe auf\n\n3. Aktuelle Debatte\nZum Stellenwert der Menschenw\u00fcrde im ,,System Biedenkopf\u201c \n\nam Beispiel aktueller \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden \n(Abschiebeaktion am 25. September 2000 in Zwickau u. a.)\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS das Wort zu\nnehmen.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Es hat in den vergangenen Monaten eine\nrecht intensive Debatte gegeben um Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit und Rechtsextremismus in der Bundesrepublik, zu\nihren Ursachen und was man dagegen tun kann.\nIn dieser Debatte hat sich am 28. September dieses Jahres\nauch der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf zu\nWort gemeldet mit einem Interview in der ,,S\u00e4chsischen\n\nZeitung\u201c. Ich m\u00f6chte daraus zitieren: ,,In Sachsen haben\nnoch keine H\u00e4user gebrannt. Es ist noch niemand umge-\nkommen.\u201c Und weiter auf die Frage, ob nicht laut Statistik\ndie Zahl der rechten Gewalttaten in den neuen L\u00e4ndern\nh\u00f6her sei als in den alten: ,,F\u00fcr Sachsen stimmt das jeden-\nfalls nicht.\u201c Und weiter: ,,Die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung hat\nsich als v\u00f6llig immun gegen die rechtsradikale Versu-\nchung erwiesen.\u201c \u2013 Ja, ich bewundere Ihre Ahnungslosig-\nkeit.\nAm Ostersonnabend 1991 ist in Dresden der Mosambika-\nner Jorge Gomodai von Rechtsradikalen aus der Stra\u00dfen-\nbahn geworfen worden. Er stirbt daraufhin.\n\nAm 19.3.1993 wird Mike Zerna in Hoyerswerda von\nRechtsextremisten \u2013 zw\u00f6lf an der Zahl \u2013 ermordet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1565\n\n\n\nAm 25.5.1995 wird an einem s\u00e4chsischen Stausee der Bun-\ndeswehrsoldat Peter T. von 20 Rechtsextremisten umge-\nbracht, nachdem sie zuvor Pakistani angegriffen hatten.\nAm 23.10.1996 stirbt in Leipzig Achmed Bachir, indem\nzwei Rechtsextremisten ihn niederstechen, die zuvor zwei\ndeutsche Kolleginnen als ,,T\u00fcrkenschlampen\u201c beschimpft\nhatten.\nIm Juli 1998 wird der portugiesische Zimmermann Nuno\nLourenzo angegriffen von acht Rechtsextremisten, die\n,,Ausl\u00e4nder klatschen\u201c wollten, bei Leipzig. Er stirbt am\n29.12.1998 an seinen Verletzungen.\nUnd das ist leider keine vollst\u00e4ndige Liste.\nLaut Aussagen des Bundeskriminalamtes haben zum Bei-\nspiel im Oktober vorigen Jahres 40 % der Gewalttaten ge-\ngen Ausl\u00e4nder von Rechtsextremisten in Sachsen stattge-\nfunden; im November waren es sogar 66 %. Im November\nselbigen Jahres fast 20 % der Angriffe gegen Personen.\nUnd nach Aussagen des Verfassungsschutzes in Sachsen,\ndes Landesamtes, sind im Jahre 1999 11,5 % der Gewalt-\ntaten von Rechtsextremisten in Sachsen ver\u00fcbt worden. Sie\nwissen, bei einer Bev\u00f6lkerung von 5,4 % in der Bundesre-\npublik ist das deutlich mehr als im gesamten Land. Die\nAufz\u00e4hlung von Brandstiftungen, Brandanschl\u00e4gen will\nich mir hier ersparen. Das w\u00fcrde die Debatte sprengen.\nUnd da, muss ich nach all diesen Vorf\u00e4llen sagen, ist der\ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf tats\u00e4chlich\nder Blinde unter den Ein\u00e4ugigen. Und schlimmer noch \u2013\nund ich sage schlimmer noch \u2013, er verh\u00f6hnt diese Toten,\nindem er behauptet, es h\u00e4tte sie nie gegeben. Das ist ein\nSkandal sondersgleichen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Zu Ihnen komme ich noch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDa kann man sich fragen, ob er es vielleicht nicht besser\nwei\u00df. Das w\u00e4re noch der g\u00fcnstige Fall. Oder dass er es aus\nB\u00f6swilligkeit tut. Aber beides w\u00e4re gleich schlimm; zu-\nmindest wird verniedlicht, verharmlost. Das leistet Rechts-\nextremismus Vorschub. Und das zeigt, wo Menschenw\u00fcr-\nde in diesem Land tats\u00e4chlich steht.\nAber dann komme ich zum Innenminister. Denn im Unter-\nschied zum Ministerpr\u00e4sidenten wissen Sie, was Sie tun.\nIhr Beitrag in der Asyldebatte war: Die Sachsen haben\nnichts gegen Ausl\u00e4nder, aber etwas gegen Asylmiss-\nbrauch.\nIch habe in den vergangenen Jahren mit vielen, mit jungen\nund alten Rechtsextremisten, Rechtsradikalen, Rechtsori-\nentierten gesprochen in Sachsen. Die ersten S\u00e4tze, die diese\nMenschen sagen, beginnen: Wir haben ja nichts gegen\nAusl\u00e4nder, aber \u2026\nDa kann ich Ihre Bemerkung an der Stelle noch als fahrl\u00e4s-\nsig abtun. Aber was nicht fahrl\u00e4ssig ist: Sie behaupten,\n98 % der Asylbewerber w\u00fcrden abgelehnt. Sie seien des-\nwegen unrechtm\u00e4\u00dfig hier, das sei Asylmissbrauch. Das\nhaben Sie hier im Landtag alles gesagt. Sie wissen, dass\ndas alles nicht stimmt.\nDie 98 % beziehen sich auf die Erstantr\u00e4ge \u2013 nur auf die\nErstantr\u00e4ge. Weiterhin sind auch abgelehnte Asylbewerber\nnicht unrechtm\u00e4\u00dfig hier, auch mit Duldungsstatus nicht,\nsondern sie sind hier, weil sie verfolgt wurden,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nweil sie verfolgt wurden bei B\u00fcrgerkriegen, weil sie an\nLeib und Leben bedroht sind, weil sie nicht abgeschoben\n\nwerden k\u00f6nnen, weil sie nicht ausreisen k\u00f6nnen. Und das\nist nicht unrechtm\u00e4\u00dfig. Deshalb hat es mit Asylmissbrauch\nnichts zu tun.\nDeshalb sage ich, wenn man so etwas behauptet, ist das \u2013\nund das sage ich im vollen Bewusstsein \u2013 geistige Brand-\nstiftung. Doch auch sie hat noch ihre Vollstrecker; das\nmuss ich dazusagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAm 25.9. wurde zu nachtschlafender Zeit, gegen 22.30 Uhr,\nvon 40 bis 50 Beamten unbekannter Herkunft in Kampf-\nausr\u00fcstung im Asylheim Zwickau der Abschiebeversuch\nan zwei libyschen Familien unternommen. Diese zwei Fa-\nmilien \u2013 bestehend aus vier Erwachsenen, darunter einer\nhochschwangeren Frau, und f\u00fcnf Kindern, davon drei\nKleinkinder zwischen anderthalb und vier Jahren \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nTippach, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss; danke, Herr\nPr\u00e4sident.\n\u2013 sollten abgeschoben werden. Sie sind hier gewesen, weil\nsie aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden eine Verfolgung angezeigt hat-\nten, weil sie stark islamisch-religi\u00f6s sind.\nZu nachtschlafender Zeit, zu einer Zeit, in der Haftbefehle\nin Deutschland nur bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahmen\nvollstreckt werden d\u00fcrfen, wird bei einer religi\u00f6sen islami-\nschen Familie die T\u00fcr eingetreten und versucht, diese Fa-\nmilie zu verschleppen und nach Libyen abzuschieben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nTippach, PDS: \u2013 Ja.\n\n(Staatsminister Hardraht: Haben Sie eben gesagt \n,,verschleppen?\u201c)\n\n\u2013 Ja, das sagte ich. Zu dieser Zeit, unter diesen Umst\u00e4nden,\nsage ich, ist es Verschleppen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte zum Schluss kom-\nmen!\n\nTippach, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nDeswegen m\u00f6chte ich dazu Fragen stellen. Dazu k\u00f6nnen\nSie sich auch positionieren. Wieso wollen Sie zu dieser Zeit\neine hochschwangere Frau, drei Kleinkinder, warum wol-\nlen Sie zu dieser Zeit diese Leute wirklich abschieben?\nNach Libyen dazu.\nZweite Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nTippach, PDS: Wieso wusste die Stadt nichts davon? Das\nsagte sie uns nach eigenem Bekunden. Woher kamen diese\nBeamten?\nUnd die dritte Frage, die sich mir in diesem Zusammen-\nhang stellt: Hat das vielleicht etwas damit zu tun, dass\ndurch den Fall Wallert die Beziehungen zu Libyen etwas\nbesser geworden sind und deswegen eine kleine ,,Revan-\nchierung\u201c auf diesem Wege erfolgen soll? Dazu k\u00f6nnen\nSie hier noch Stellung nehmen. Auch zu den anderen An-\nw\u00fcrfen. Sie haben Gelegenheit.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1566\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Damen und Herren von der Fraktion der PDS, was\nhaben Sie sich bei der Formulierung dieses Themas eigent-\nlich nur gedacht?\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nVielleicht kennen Sie das sch\u00f6ne Abendlied von Matthias\nClaudius ,,Der Mond ist aufgegangen\u201c, in dem es hei\u00dft:\n,,Wir spinnen Luftgespinste und suchen viele K\u00fcnste und\nkommen weiter von dem Ziel.\u201c Es ist absurd, was Sie hier\nformuliert haben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. ,,System Biedenkopf\u201c. Es ist eine emp\u00f6rende Formulie-\nrung. Ich erinnere Sie daran: Gl\u00fccklicherweise haben wir\njetzt zehn Jahre parlamentarische Demokratie in Sachsen.\nWir werden das bald feiern. Wir freuen uns, dass es nun\nendlich wieder nach zwei Diktaturen Gewaltenteilung im\nFreistaat Sachsen gibt. Wir genie\u00dfen es, in diesem frei ge-\nw\u00e4hlten Parlament zu arbeiten. Wir haben dreimal einen\nMinisterpr\u00e4sidenten w\u00e4hlen k\u00f6nnen, Kurt Biedenkopf.\nMeine Damen und Herren! Der Name Kurt Biedenkopf\nsteht f\u00fcr Aufbau des Landes, der steht f\u00fcr Rechtsstaatlich-\nkeit, der steht f\u00fcr Anerkennung der Leistung der Bewoh-\nner Sachsens. Der Name Kurt Biedenkopf ist deutschland-\nweit und dar\u00fcber hinaus sehr, sehr anerkannt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie reden vom System Biedenkopf! Wissen Sie, dass das\neine ganz, ganz gef\u00e4hrliche Sprache ist? Ich sage das jetzt\nsehr leise und vielleicht ist Ihnen das nur so passiert. Aber\nimmerhin haben die Nazis r\u00fcckblickend die Weimarer Zeit\nals ,,Systemzeit\u201c bezeichnet. Die Nazis haben nicht mehr\nvon Demokratie geredet, die da einmal war. Das war die\nSystemzeit. Damit haben sie ihre ganze Geringsch\u00e4tzung\ngegen\u00fcber dem anerkennenswerten Versuch von Demo-\nkraten in der Weimarer Republik zum Ausdruck gebracht.\nHaben Sie das bedacht?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nIch unterstelle Ihnen nicht, dass Sie die parlamentarische\nDemokratie damit verachten wollten. Aber die Gefahr\nm\u00fcssen Sie doch bitte sehen. Ich lese in der Zeitung \u2013 viel-\nleicht hat er Recht, Ihr Vordenker, Andr\u00e9 Brie \u2013, dass nicht\ndie gesamte PDS in der parlamentarischen Demokratie der\nBundesrepublik Deutschland angekommen ist. Vielleicht\nhat er Recht.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nSystem! Nach dem Bedeutungsw\u00f6rterbuch des Duden\nhei\u00dft es, das ist die Form der staatlichen, wirtschaftlichen\nund gesellschaftlichen Organisation: zum Beispiel das de-\nmokratische System. Ich war mir eigentlich bis jetzt fast\nganz sicher, dass die allermeisten in diesem Hause die De-\nmokratie wollten. Es ist das gute Recht einer Opposition,\neine Regierung zu kritisieren. Aber es ist, denke ich, schon\nsehr, sehr gef\u00e4hrlich, die Demokratie insgesamt ein wenig\nin Zweifel, in Misskredit zu bringen.\n\n(Tippach, PDS: Das hat ja nun \nwirklich keiner getan!)\n\n\u2013 Die Formulierung legt es nahe. Ich wei\u00df, dass Sie ein sehr\nengagierter Mensch sind, Herr Tippach. Ihr Engagement\nachte ich. Aber die Formulierungen sind gef\u00e4hrlich.\n2. In dem Zusammenhang ,,\u00dcbergriffe\u201c oder ,,aktuelle\n\u00dcbergriffe\u201c, auch hier Duden-Bedeutungsw\u00f6rterbuch \u2013\n\u00dcbergriffe: Haltung, mit der man die Rechte im Kompe-\ntenzbereich eines anderen verletzt, bestimmte Grenzen\n\u00fcberschreitet. Es konnte zumindest in dieser Formulierung\nder Eindruck erweckt werden, dass es in diesem so ge-\nnannten System Biedenkopf pr\u00fcgelnde Polizisten, ihre\nKompetenz \u00fcberschreitende Beamte usw. gebe und dass\nhier nur einige aktuelle Beispiele aus letzter Zeit bespro-\nchen werden m\u00fcssten.\nDas ist das Gef\u00e4hrliche: als ob das so das Prinzip w\u00e4re.\nDenn, meine Damen und Herren, wenn es wirklich \u00dcber-\ngriffe gibt, dann ist die Anzeige das geeignete Mittel; der\nAnzeige muss nachgegangen werden und wenn \u00dcbergriffe\nda waren, muss bestraft werden. Aber bitte nicht in For-\nmulierungen und \u00dcberschriften Behauptungen in die Welt\nsetzen!\n3. Ja, \u2013 \u2013 Ich mache in der n\u00e4chsten Runde weiter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie bringen es bitte zu Ende.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch erteile das Wort der SPD. \u2013 Nicht. Die PDS, bitte. Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kollege Sandig, Sie wollen dann noch einmal ans\nRednerpult treten. Ich m\u00f6chte Sie bitten, bevor Sie sich\nverrennen, doch einiges zu bedenken.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch h\u00f6re Ihnen gerne zu. Ich nehme auch ernst, was Sie\nsagen, und ich bin auch immer bereit, \u00fcber das nachzu-\ndenken, was Sie sagen, und hin und wieder auch Schluss-\nfolgerungen zu ziehen. Diese will ich ziehen und m\u00fcssen\nandere f\u00fcr sich ziehen.\nEs stimmt, dass der Nationalsozialismus bestimmte Begrif-\nfe, bestimmte Worte in einem Ma\u00dfe durch die Verwen-\ndung diskreditiert hat, dass sie heute im Grunde nicht\nmehr verwendbar sind. Das w\u00e4re das Wort ,,Rasse\u201c zum\nBeispiel, das w\u00e4re in der Verbindung ,,Blut und Boden\u201c,\ndas ist das Wort ,,Endl\u00f6sung\u201c, das ist das Wort ,,Reich\u201c\nund \u00c4hnliches. ,,Entartete Kunst\u201c, ja, es gibt eine ganze\nReihe. Aber es ist eben nicht mit allen Worten gelungen. Es\nkann genauso gef\u00e4hrlich sein, wenn man jemandem wider\nbesseres Wissen unterstellt, sich mit einer Benennung, mit\neiner sprachlichen Formulierung genau in den Dunstkreis\ndes Nationalsozialismus zu begeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe davon aus, dass Sie wissen, dass wir das nicht\nwollten. Dass das Wort ,,System\u201c oder das Syntagma ,,Sys-\ntem Biedenkopf\u201c wehtut, ist eine andere Frage. Dar\u00fcber\nk\u00f6nnen wir streiten. Ich kann Ihnen sagen, es gibt Analo-\ngiebildungen in der Sprache, Reihenbildungen. Der An-\nfang dieser Reihe war ,,System Kohl\u201c. Das haben wir nicht\nerfunden. Nur so viel zu dieser Debatte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU. Bitte, Herr\nSandig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1567\n\n\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas Ausl\u00e4nder- und Asylrecht ist vom Bundestag be-\nschlossenes Recht f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland.\nDie L\u00e4nder setzen um. Wie gut, finde ich, dass kein Bun-\ndeskanzler oder kein Ministerpr\u00e4sident oder wer auch im-\nmer da so oder so walten kann. Dieses Bundesrecht ist\nsehr, sehr klar gefasst. Das kann im Einzelfall auch f\u00fcr\nAusl\u00e4nder menschlich sehr, sehr hart sein \u2013 ob in Nord-\nrhein-Westfalen, in Mecklenburg-Vorpommern oder in\nSachsen. Wer will das leugnen?\nExtreme humanit\u00e4re Einzelschicksale sind aber in Sachsen\nf\u00fcr meine Begriffe meistens sehr intensiv bedacht und oft\nin guter Weise gel\u00f6st worden. Man kann ja dar\u00fcber disku-\ntieren, ob das Ausl\u00e4nderrecht f\u00fcr unsere heutige Zeit pas-\nsend ist. Aber ich will wenigstens die Frage stellen, ob\nprinzipiell kein Ende des Aufenthalts eines Ausl\u00e4nders ge-\ngen seinen Willen m\u00f6glich sein soll. Welchen Sinn hat\ndann noch ein Ausl\u00e4nderrecht? Oder soll es dann anders,\nbesser, humaner gemacht werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSandig, CDU: Ja, gerne.\n\nTippach, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob\nSie es f\u00fcr humanit\u00e4r richtig halten, gegen 22.30 Uhr eine\nFamilie mit einer hochschwangeren Frau und drei Klein-\nkindern nach Libyen abschieben zu wollen, oder ob Sie das\nf\u00fcr einen humanit\u00e4ren Fehlgriff halten. K\u00f6nnten Sie sich\nvielleicht dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das w\u00e4re nett. Danke.\n\nSandig, CDU: Ich m\u00f6chte zumindest betonen, dass es\nsehr, sehr schwer ist f\u00fcr die betreffenden Leute. Sie hatten\nbestimmt zuvor viele Hoffnungen, hatten wahrscheinlich\nauch manche verpasste Chance der freiwilligen R\u00fcckkehr\nnicht wahrgenommen. Ich frage mich, was ist humaner:\nzwei Tage zuvor den Ehemann und Vater in Abschiebe-\nhaft zu nehmen oder zu sagen, gut, wir machen die vor-\nl\u00e4ufige Festnahme in dieser Nacht? Ich will das nicht ver-\nurteilen. Ich will das ja auch nicht verteidigen. Ich denke,\ndar\u00fcber kann man doch auch diskutieren. Aber nicht unter\ndieser \u00dcberschrift, bitte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nSandig, CDU: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nAdler, SPD: Herr Kollege Sandig, w\u00fcrden Sie meine Mei-\nnung dahin gehend unterst\u00fctzen, dass man, wenn man\ndiese Vorw\u00fcrfe, die im Innenausschuss vorgetragen wur-\nden, im Innenausschuss aufgrund mangelnder Angaben\nnicht endg\u00fcltig aufgekl\u00e4rt werden konnten. \u2013 Sie haben\nvorhin von Anzeige gesprochen, aber wir sind Parlamen-\ntarier, da ist Anzeige vielleicht nicht das probate Mittel \u2013,\nan dieser Stelle eine weitere M\u00f6glichkeit hat, im Innenaus-\nschuss den Fall zur Sprache zu bringen und gegebenenfalls\nauch eine deutliche Meinung zu beziehen, die dann auch\nin Differenz zu dem Innenminister stehen kann?\nIch frage Sie in der Person \u2013 Sie stehen ja auch als Kollege\nhier \u2013: Ein St\u00fcck in Ihrem Herzen ist doch auch der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte?\n\nSandig, CDU: Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass Par-\nlamentarier alle M\u00f6glichkeiten suchen sollten, um Dinge,\ndie ihnen unangenehm oder spanisch vorkommen, aufzu-\nkl\u00e4ren. Mehr will ich dazu nicht sagen. Ich denke aber,\ndass wir uns verstanden haben.\n\nZum letzten Teil der \u00dcberschrift: Stellenwert der Men-\nschenw\u00fcrde, gemeint: geringer Stellenwert. Ich sage noch\neinmal: Polemik ist erlaubt \u2013 das ist gut \u2013, aber Diffamie-\nrung nicht. Menschenrechte und Menschenw\u00fcrde haben,\ndenke ich \u2013 nein, wei\u00df ich \u2013, einen hohen Stellenwert f\u00fcr\ndiese Regierung, f\u00fcr diese CDU-Fraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings, wo Menschen handeln \u2013 in Wirtschaft, in Poli-\ntik, in Erziehung \u2013, gibt es auch die M\u00f6glichkeit von Feh-\nlern, weil Menschen irren k\u00f6nnen. Kluge und verantwort-\nliche Politik hat solche m\u00f6glichen Irrt\u00fcmer zu minimieren,\nmanchmal auch falsch getroffene Entscheidungen zu kor-\nrigieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nSandig, CDU: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Sandig! K\u00f6nnen Sie\nmir zustimmen, dass eine \u00c4u\u00dferung wie ,,Rechtsextremis-\nmus ist kein gro\u00dfes Problem. Jedenfalls haben bei uns\nnoch keine H\u00e4user gebrannt und es sind noch keine Men-\nschen zu Tode gekommen\u201c, ob missverst\u00e4ndlich oder rich-\ntigerweise, doch dahin gehend interpretiert werden kann,\ndass das Ma\u00df, ab dem von einer Verletzung der Men-\nschenw\u00fcrde gesprochen wird, in unertr\u00e4glichem Ma\u00dfe\nhochgesetzt ist?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSandig, CDU: Ich denke, es hat nichts mit Menschenw\u00fcr-\nde zu tun. Es ist eine Aussage, die in dieser Deutlichkeit so\nnicht richtig ist. Es hat schlimme Dinge gegeben. Ich habe\nden Ministerpr\u00e4sidenten so verstanden, dass er zum Aus-\ndruck bringen wollte, dass Rechtsradikalismus kein spezi-\nfisch ostdeutsches Problem ist. Es war ja im Sommer in\nden Medien so: der wachsende Rechtsradikalismus in\nDeutschland, vor allen Dingen in Ostdeutschland. \u2013 Das\nhat mir manchmal sehr wehgetan. Dass diese Formulie-\nrung nicht ganz gl\u00fccklich war, darin stimme ich mit Ihnen\n\u00fcberein. Dass das mit einer Verletzung der Menschenw\u00fcr-\nde zu tun hat, sehe ich im Moment nicht.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt kein ,,System Bieden-\nkopf\u201c. Es gibt ein ,,System Demokratie in Sachsen\u201c, aber \u2013\nich w\u00fcrde das nicht sagen, wenn er hier w\u00e4re \u2013 es gibt\neinen ,,Stil Kurt Biedenkopf\u201c. Ich bin recht froh \u00fcber die-\nsen Stil: weltoffen, liberal, global denkend, aber auch\nwarmherzig; Freundlichkeit, Interesse, Dabeisein vermit-\ntelnd, gleichzeitig den Freistaat Sachsen und seine Men-\nschen liebend und stolz auf sie seiend. Oder ich nenne\nauch das B\u00fcro Ingrid Biedenkopf, welches ich f\u00fcr eine sehr\nmenschenfreundliche Institution halte.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1568\n\n\n\nIch m\u00f6chte jedenfalls diesen ,,Stil Kurt Biedenkopf\u201c noch\nlange in Sachsen haben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nBartl, bitte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe von CDU und PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist n\u00e4mlich \n\nder Stil seines Herrn!)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Kollege Sandig, ich gehe davon aus,\ndass Sie jetzt tats\u00e4chlich in Ihrer Eigenschaft als Mitglied\nder Fraktion der CDU in diesem Landtag und nicht als\nAusl\u00e4nderbeauftragter gesprochen haben. Wenn es in letz-\nterer Eigenschaft gewesen w\u00e4re, dann m\u00fcsste ich das Amt\nhinterfragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLesen Sie die \u00dcberschrift richtig! Ich halte es ohnehin f\u00fcr\neine recht verk\u00fcrzte \u00dcbung, sich einen Teil der \u00dcberschrift\nherauszunehmen und dann v\u00f6llig davon abzuheben, was\ndas Ziel der Debatte ist. Es steht dort: ,,\u2026 am Beispiel ak-\ntueller \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden (Abschiebeaktio-\nnen am 25. September 2000 in Zwickau u. a.)\u201c.\nDie Fraktion hat am vergangenen Mittwoch eine Anh\u00f6-\nrung von Betroffenen vorgenommen, darunter Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4nder aus diesem Asylbewerberheim in\nder Kopernikusstra\u00dfe in Zwickau, darunter Deutsche, die\nhinzugeholt wurden, darunter auch schriftliche Stellung-\nnahmen, mit Fax und anderen Schreiben belegbar, von\nVertretern von Amnesty International. Ich kann es gern\nzum Lesen \u00fcbergeben.\nIch zitiere einmal aus dem, was uns ein Zwickauer Rechts-\nanwalt, der die Interessen eines Teils der Betroffenen ver-\ntritt, zum Ablauf der Aktion aufgeschrieben hat. Ich wollte\nes eigentlich nicht tun, sondern \u00fcber prinzipielle Erw\u00e4gun-\ngen zur W\u00fcrde des Menschen sprechen.\nEr schrieb hier auf: ,,Abschiebeaktion 25.9.2000 ab ca.\n22.30 Uhr. Unter einem Polizeiaufgebot von etwa 40 Poli-\nzisten, die aus einer anderen Stadt, angeblich Glauchau,\nherangezogen worden waren, begann die Aktion durch\nAuffahren von sieben Transporteinsatzwagen und mehre-\nren Pkws ins Gel\u00e4nde der Gemeinschaftsunterkunft in der\nKopernikusstra\u00dfe. Ziel war die Vollziehung von Abschie-\nbungen zweier Familien aus Libyen. Mindestens sechs\nPolizisten st\u00fcrmten zun\u00e4chst in das Haus und in den Flur\nder Wohnung, in der die erste Familie wohnt. Vor der\nZimmert\u00fcr der Familie, die verschlossen war, forderten\ndie Polizisten, die T\u00fcr zu \u00f6ffnen, was der v\u00f6llig \u00fcberrasch-\nte Vater der Familie nicht sofort tat. Hiernach z\u00e4hlten die\nPolizisten bis drei und traten die T\u00fcr der Unterkunft ge-\nwaltsam ein, so dass sie aus den Angeln brach und in das\nZimmer fiel. Sechs Polizisten drangen daraufhin in die Un-\nterkunft ein. Der Vater der Familie,\u201c \u2013 Name und Geburts-\ndatum hier angegeben \u2013, ,,Libyer, der nicht Deutsch konn-\nte, machte mit einem Messer deutlich, dass er sich selbst\netwas antun w\u00fcrde, wenn man ihn mitn\u00e4hme. Da die Poli-\nzisten ihn trotzdem mitzunehmen versuchten, stach er sich\nselbst zweimal in den Oberschenkel, wodurch er sich ver-\nletzte und stark blutete. Eine \u00e4rztliche Versorgung erfolgte\nnicht. Hiernach wurde der Vater \u00fcberw\u00e4ltigt und zu\nBoden gedr\u00fcckt. Man verletzte seinen rechten Oberarm\n\nund die Schulter, so dass er gegenw\u00e4rtig einen statischen\nVerband tr\u00e4gt.\nDie Polizei wollte im Weiteren trotz des erfolgten Hinwei-\nses auf die Schwangerschaft der Ehefrau diese der Ab-\nschiebung zuf\u00fchren. Es gab Gerangel darum, wer die Kin-\nder \u2013 vier, drei und ein Jahr alt \u2013 tr\u00e4gt, so dass dabei ein\nKind zu Boden fiel und deren Sachen zerrissen wurden.\nWegen nachhaltiger Hinweise, auch von inzwischen hin-\nzugekommenen Deutschen, wurde der Amtsarzt hinzuge-\nzogen, jedoch nur zur Untersuchung der Frau. Hiernach\nwurde die Frau zusammen mit der Familie weggebracht\nund erst in den Morgenstunden gegen 5.30 Uhr zur\u00fcckge-\nbracht. Die Familie hatte keine Ank\u00fcndigung einer Ab-\nschiebung, so dass sie dieses Vorgehen v\u00f6llig unvorberei-\ntet traf.\u201c\nInteressant ist \u2013 ich bleibe jetzt bei dem Thema \u2013, dass\nStadtr\u00e4te der PDS versuchten, im Stadtrat das Problem zu\nthematisieren und eine Stellungnahme des Oberb\u00fcrger-\nmeisters zu bekommen. Dieser lie\u00df nicht zu, das Thema\nauf die Tagesordnung zu nehmen. Dann meldete sich der\nLeiter der \u00f6rtlichen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu Wort und sagte:\n,,Ich kenne das nicht. Schildern Sie mir doch, was dort\ngewesen ist. Ich wei\u00df von nichts. Die Sache ist von ganz\noben angewiesen worden. Das ging an mir vorbei.\u201c\nWeshalb wusste der Leiter der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rde von dieser Sache nichts? Weshalb fand dieser\nmartialische Einfall von 40 bis 50 Polizisten mit sieben\nTransportwagen statt? Weshalb diese Art des Vorgehens?\nWarum 22.30 Uhr?\nSie wissen ganz genau, Herr Staatsminister: Wenn ich eine\nHausdurchsuchung nach der Strafprozessordnung durch-\nf\u00fchren m\u00f6chte, dann darf ich es in der Sommerzeit zwi-\nschen 22.00 Uhr und 4.00 Uhr nicht und in der Winterzeit\nzwischen 22.00 Uhr und 6.00 Uhr nicht. Das gilt selbst\ndann, wenn ich einen knallharten Straftatverdacht habe.\nWas haben denn die Menschen dort getan, als dass sie\nmeinethalben vollziehbar ausreisef\u00e4hig oder abschiebbar\nsind? Wo nehmen Sie denn im Bereich des Artikels 1 des\nGrundgesetzes und der analogen Bestimmungen in der\nVerfassung das Recht her zu sagen, dass das w\u00fcrdevoll\nist? Wo nehmen Sie her zu sagen: Das ist verfassungsge-\nm\u00e4\u00df?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie kennen Artikel 5 der MRK und wissen, was die MRK\nin diesem Hause geschunden und gedroschen worden ist,\nwenn es um die DDR ging, teilweise berechtigt. In der\nMRK steht eindeutig, dass man Freiheit und Sicherheit,\nwelche man als einen Begriff definiert, nur auf der Grund-\nlage eines f\u00f6rmlichen Gesetzes beeintr\u00e4chtigen darf. Wo ist\ndas Gesetz, das diese Art von Abschiebungsvollzug, wie er\nin Zwickau gelaufen ist, tats\u00e4chlich zul\u00e4sst? Wo gibt es\n\u00fcberhaupt ein Gesetz, eine Rechtsvorschrift, wie man Ab-\nschiebungen in Sachsen vollzieht? \u2013 Darauf warten wir.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte zum\nSchluss, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Am 4.10. um 4.00 Uhr passiert dasselbe im sel-\nben Ausl\u00e4nderwohnheim, dieses Mal mit \u00fcber 100 Polizis-\nten mit einem gepanzerten Fahrzeug. Abgeschoben wird\neine bosnische Familie, Kriegsfl\u00fcchtlinge, auf diese Art\nund Weise. Und wenn Sie mir jetzt noch sagen, dass wir\ndann die Frage nach W\u00fcrde und nach der Wahrung der\nW\u00fcrde im Ma\u00dfstab der Verfassung nicht stellen d\u00fcrfen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1569\n\n\n\ndann wei\u00df ich \u00fcberhaupt nicht mehr, wof\u00fcr Opposition in\ndiesem Hause noch da ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei der CDU\nnoch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall? SPD? \u2013 Herr\nAbg. Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich spreche hier\nnicht nur als SPD-Abgeordneter, sondern auch als zweit\u00e4l-\ntestes Mitglied dieses Hohen Hauses und als sein Alters-\npr\u00e4sident. Ich muss sprechen. Mein Gewissen treibt mich\ndazu.\nIch sage Ihnen gleich, ich bin betroffen. Ich bin auch zornig\nund entt\u00e4uscht \u00fcber die Art und Weise, wie hier an sich\nwichtige Themen durcheinander gebracht werden, Aus-\nl\u00e4nderfeindlichkeit und Fremdenhass mit \u00dcbergriffen ge-\ngen die Menschenw\u00fcrde und mit dem \u2013 hin oder her \u2013\nSystem Biedenkopf.\nWir alle wissen im Lande, wohin Rassenhass und Frem-\ndenfeindlichkeit in der Vergangenheit gef\u00fchrt haben, n\u00e4m-\nlich zum schlimmsten Krieg aller Zeiten, zu Millionen von\nToten. Noch heute brennen in den St\u00e4dten, auch in Dres-\nden, die Ruinen wie Wunden. Schlimmer sind die Wunden\nin den Herzen.\nJa, der Rechtsextremismus erhebt wieder sein widerliches\nGesicht. Leider finden seine menschenfeindlichen Thesen\nauch teilweise unter der Bev\u00f6lkerung Verbreitung. Wir\nhaben eine Zunahme rechtsextremer Gewalt.\nDie Bev\u00f6lkerung schaut auf uns in dieser Situation. Sie\nerwartet ein klares Wort. Ich hatte pers\u00f6nlich gehofft, dass\nwir uns irgendwann einmal zu einer gemeinsamen Erkl\u00e4-\nrung gegen den Rechtsextremismus h\u00e4tten zusammenfin-\nden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Mit Ihnen ja.)\n\nStattdessen kommen auch von Ihrer Partei, Herr Prof. Porsch,\nSchuldzuweisungen, wird das Thema verfehlt und drum-\nherum geredet, gibt es auch Beleidigungen. Ich gestehe es,\nich sch\u00e4me mich ein wenig.\nAber, meine Damen und Herren, ich bin nicht damit ein-\nverstanden und kann nicht damit einverstanden sein, dass\ndas Hohe Haus so sein Ansehen verspielt. Wir beklagen\nuns \u00fcber Politikfeindlichkeit oder Politikverdrossenheit\nder jungen Generation. Wir selbst liefern die Ursachen da-\nf\u00fcr, dass sie sich von der Demokratie abwendet und sich\nden Rattenf\u00e4ngern zuwendet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nIn dieser Stunde m\u00fcssen die demokratischen Kr\u00e4fte zu-\nsammenstehen. Sie m\u00fcssen einig sein. Ja, sie m\u00fcssen gele-\ngentlich auch St\u00e4rke zeigen.\nIch bitte Sie daher, ich fordere Sie vielmehr auf, zur Sach-\ndebatte zur\u00fcckzukehren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die PDS-Frak-\ntion, ob es noch einen Redewunsch gibt. \u2013 Frau Abg.\nDr. Ernst wird sprechen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich stehe vor Ihnen als ausl\u00e4nderpolitische Spre-\ncherin der PDS-Fraktion. Ich stehe als Cornelia Ernst vor\nIhnen. Ich will zur Abschiebepolitik sprechen. Das ist mein\nMotiv f\u00fcr diese Aktuelle Debatte und nicht nur meines,\nsondern auch das unserer Fraktion, weil wir meinen, dass\ndie Asylpolitik, die Politik gegen\u00fcber Asylbewerberinnen\nund Asylbewerbern, Menschenw\u00fcrde vermissen l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Gerade indem ich das voran-\nstelle, will ich Ihnen sagen: Das eigentlich Schlimme be-\nsteht darin, dass Zwickau eben kein Einzelbeispiel ist,\nkeine Eintagsfliege. Zwickau ist Normalit\u00e4t, etwas v\u00f6llig\nNormales hier in Sachsen. Das macht mir Angst, will ich\nIhnen sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas macht mir Angst, weil es nicht mehr st\u00f6rt. Es st\u00f6rt\nnicht mehr, weil es Deutsche nicht st\u00f6rt. Es st\u00f6rt, dar\u00fcber\nzu reden. Es st\u00f6rt, dar\u00fcber nachzudenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nach 1993 \u2013 machen wir uns\ndoch nichts vor \u2013 ist Asylpolitik in Deutschland zur Ab-\nschiebepolitik verkommen. Es ist so. Es gibt unz\u00e4hlige Bei-\nspiele. Es ist ein Synonym f\u00fcr Abschiebepolitik. Kernfrage\nist doch \u00fcberhaupt nicht mehr, wie hier Fl\u00fcchtlingen ein\nhalbwegs vern\u00fcnftiges, menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6g-\nlicht werden kann, sondern wie sie so schnell wie m\u00f6glich\nabgeschoben werden k\u00f6nnen. Das ist doch der Punkt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch will das an Beispielen belegen.\nAbschiebepolitik vollzieht sich in Sachsen in der Logik \u2013\ndaf\u00fcr gibt es unheimlich viele Beispiele \u2013, es nicht mit\nFl\u00fcchtlingen zu tun zu haben, sondern mit Kriminellen.\nIch nenne Ihnen ein Beispiel. Eine junge Kurdin wird, als\nsie zum zweiten Standesamtstermin mit ihrem k\u00fcnftigen\nEhemann, der anerkannter Fl\u00fcchtling ist, erscheint, von\ndrei Polizisten von diesem Amt weggezerrt, in Handschel-\nlen abgef\u00fchrt, in die Dresdner JVA, sp\u00e4ter nach Stollberg\nverlegt, trotz Asylnachfolgeantrag. Mit Ach und Krach\nkann sie dort wieder herauskommen. Ihr Schicksal wende-\nte sich wieder zum Guten. Sie konnte durch diesen Nach-\nfolgeantrag der Abschiebung entgehen.\nIhre Abschiebung h\u00e4tte bedeutet, dass ihre Familie in\neinem kurdischen Dorf Drangsalierungen ausgesetzt wor-\nden w\u00e4re, n\u00e4mlich deshalb, weil sie in der Hadep-Partei\norganisiert ist.\nAls Abschiebeh\u00e4ftling \u2013 auch das hat mit Menschenw\u00fcrde\nzu tun \u2013 hat man noch nicht einmal das Recht auf einen\nPflichtverteidiger, auf eine Anh\u00f6rung. Sehen Sie sich das\neinmal an. Reden Sie einmal mit ein paar Leuten in den\nAsylbewerberheimen. Sogar die Haft wird ihnen in per-\ns\u00f6nliche Rechnung gestellt. Das hat in meinen Augen mit\nMenschenw\u00fcrde zu tun.\nAuch wenn, wie gesagt, in diesem konkreten Fall die Ab-\nschiebung verhindert werden konnte, k\u00f6nnte ich Ihnen\neine Vielzahl von Beispielen nennen, bei denen man Ehe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1570\n\n\n\nschlie\u00dfungen oder Familienzusammenf\u00fchrungen durch\nAbschiebepolitik verhindert hat.\nIn Sachsen ist vorauseilender Gehorsam ein gutb\u00fcrgerli-\nches und nicht hinterfragtes Markenzeichen der Abschie-\nbepraxis. Ich nenne ein Beispiel der Familie G. Eine Mutter\nmit f\u00fcnf Kindern wird in ihr Heimatland abgeschoben. Sie\nist weg, obwohl das Gerichtsverfahren \u00fcberhaupt noch\nnicht abgeschlossen ist. Das l\u00e4uft noch. Das Gericht in\nChemnitz entscheidet, dass diese Abschiebung rechtswid-\nrig ist. Der Freistaat wird aufgefordert, diese Familie zu-\nr\u00fcckzuholen. Ein Streitwert von 24 000 DM ist zu beglei-\nchen. Der Freistaat hat \u2013 soviel ich jedenfalls wei\u00df \u2013 bis\nheute geklagt, um diese 24 000 DM nicht zu zahlen. Im\n\u00dcbrigen hat es Monate gedauert, bis die Familie zur\u00fcck-\nkehren konnte.\nEin weiteres Beispiel: Rigide Abschiebepolitik trifft nicht\nnur schlechthin AsylbewerberInnen, sondern immer mehr\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, und zwar diejenigen, denen wir\nmit gro\u00dfz\u00fcgiger Geste Asyl gew\u00e4hrt haben. Sie kommen\naus Bosnien, aus dem Kosovo. Ich nenne das Beispiel der\nFamilie M., die 1994 aus Bosnien-Herzegowina eingereist\nwar. Sie ist Serbin, er Kroate. Sie sollen freiwillig in ihre\nmittlerweile muslimisch regierte Heimatstadt zur\u00fcckkeh-\nren. Wer sich ein bisschen auskennt, der wei\u00df, was das\nhei\u00dft, wenn gerade eine gemischt-ethnische Familie in\ndieser Konstellation dort hinunter muss.\nBevor die Zeit der freiwilligen Ausreise zu Ende war, er-\nfolgte die Abschiebung. 22.15 Uhr werden sie zusammen\nmit ihren Kindern von vier Polizisten aus der Wohnung\ngetrieben. Die Wohnung wird verw\u00fcstet. Eine umgekippte\nB\u00fcchertasche bleibt zur\u00fcck. Sp\u00e4ter werden die Habselig-\nkeiten mit Ach und Krach \u00fcber Spendenaktionen zur\u00fcck-\ngef\u00fchrt zu den Leuten, die mittlerweile in Bosnien waren.\nIn diesem Zusammenhang ein Wort zu der so genannten\nfreiwilligen Ausreise. Der UNHCR warnt vor Ausreisen in\ndas Kosovo, aber auch nach Bosnien, und zwar mit der\nBegr\u00fcndung, dass es dort die R\u00fcckkehrerhilfe vor Ort\nnicht mehr gibt und die Unterbringung in Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften nicht mehr gesichert ist.\nEin allerletztes Wort: Nicht nur durch Hoyerswerda, nicht\nnur durch den Mord am Mosambikaner Jorge Gomondai,\nden der Ministerpr\u00e4sident schon lange wieder vergessen\nhat, sondern auch durch herabw\u00fcrdigende \u00c4mter- und\nBeh\u00f6rdenpraxis, durch das Besuchsverbot von Ausl\u00e4ndern\nin manchen Diskotheken, durch den Witz \u00fcber die Frau\nmit dem Kopftuch, grenzenlose Ignoranz und g\u00e4hnende\nGleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber denen, die scheinbar nicht ins\nordentliche deutsche Bild passen, ist Asylbewerber hierzu-\nlande ein Schimpfwort geworden.\nNichts wird sich \u00e4ndern, wenn wir uns nicht selber \u00e4n-\ndern. Wir brauchen kein Mitleid.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst, bitte\nkommen Sie zum Schluss.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Was wir brauchen, ist eine andere\nSymbolik in der Asylpolitik und vor allem Handeln, sehr\nn\u00fcchternes Handeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Abge-\nordnete, die das Wort zu nehmen w\u00fcnschen? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung.\nF\u00fcr die Staatsregierung spricht Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst er-\ng\u00e4nzend etwas zu den von der PDS verwendeten Begriffen\nund Formulierungen sagen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Zur Sache!)\n\nEs wird vom Stellenwert der Menschenw\u00fcrde, von \u00dcber-\ngriffen s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden und heute \u2013 wir haben es ge-\nh\u00f6rt \u2013 vom Verschleppen, gemeint war wohl durch die\nPolizei, geredet.\nBei Licht betrachtet verbirgt sich hinter diesen Begriffen\nnicht mehr und nicht weniger als der \u2013 wohl untaugliche \u2013\nVersuch, den Vollzug der vom Deutschen Bundestag be-\nschlossenen Gesetze, die Staatsregierung und die Polizei-\nvollzugsbeamten des Freistaates durch den Verdacht\nrechtswidriger oder unmenschlicher Praktiken zu diskre-\nditieren. Ich sage Ihnen: Das wird Ihnen nicht gelingen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau das Gegenteil ist der Fall. Die W\u00fcrde des Men-\nschen, des Einzelnen also, ist der oberste Wert in der\nWertordnung des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen\nVerfassung. Sie ist allen mir unterstellten Polizeivollzugs-\nbeamten sowie den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden bekannt und von\nihnen zu wahren und zu sch\u00fctzen. Dies gilt auch und ge-\nrade im Umgang mit Ausl\u00e4ndern, und zwar auch mit sol-\nchen, die es \u00fcber Jahre hinweg geschafft haben, sich ihrer\nAusreisepflicht zu entziehen.\nWenn aber auf der Grundlage des Ausl\u00e4ndergesetzes in\nrechtlich einwandfreier Weise die Vollziehbarkeit der Aus-\nreisepflicht festgestellt worden ist und unabh\u00e4ngige Ge-\nrichte die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit unserer Verwaltungsentschei-\ndungen und Ma\u00dfnahmen best\u00e4tigt haben und die Betroffe-\nnen danach gegen Gesetz und Recht Deutschland noch im-\nmer nicht verlassen wollen, dann muss die vollziehbar\nausreisepflichtige Person notfalls auch unter Anwendung\nvon unmittelbarem Zwang als allerletztem Mittel abge-\nschoben werden k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, darin\noffenbart sich kein Versto\u00df gegen die W\u00fcrde des Einzel-\nnen, sondern der selbstverst\u00e4ndliche Anspruch unseres\nGemeinwesens auf Beachtung der von den Parlamenten\nverabschiedeten Gesetze.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal zu dem Einzelfall\nStellung nehmen, bei dem eine Familie nach Libyen abge-\nschoben worden ist und eine andere dorthin abgeschoben\nwerden sollte. Es ging dabei um die Abschiebung bzw.\nden Versuch der Abschiebung zweier libyscher Familien\naus einem Asylbewerberheim der Stadt Zwickau. Bei der\neinen Familie handelt es sich um Ehefrau, Ehemann und\nvier Kinder im Alter von sieben, sechs, drei und einem\nJahr, bei der zweiten Familie um Ehefrau, Ehemann und\ndrei Kinder im Alter von vier, zwei und einem Jahr. Alle\nelf Personen waren und sind abgelehnte Asylbewerber, die\nseit November 1999 vollziehbar ausreisepflichtig waren\nund sind.\nZu den Einzelheiten. Die Kr\u00e4fte der Polizei trafen am\n25. September 2000 ungef\u00e4hr um 23 Uhr im Asylbewerber-\nheim ein. Die Nachtzeit wurde hier wie auch sonst in ver-\ngleichbaren F\u00e4llen von Abschiebeverfahren bei Familien\nmit Kindern gew\u00e4hlt, um den Familien eine vorzeitige Ge-\nwahrsamnahme zu ersparen, die mit Trennung der Famili-\nen und \u00dcbernachtung in Gewahrsamr\u00e4umen verbunden\nw\u00e4re. Die Zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erlaubt daher in die-\nsen F\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig gem\u00e4\u00df \u00a7 9 des S\u00e4chsischen Verwal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1571\n\n\n\ntungsvollstreckungsgesetzes den Beginn des Vollzuges der\nAbschiebung zur Nachtzeit.\nBei einer Familie wurde die T\u00fcr trotz mehrfachen Klopfens\nund Rufens nicht ge\u00f6ffnet. Daraufhin musste die T\u00fcr ge-\nwaltsam ge\u00f6ffnet werden. Beide Familienv\u00e4ter wehrten\nsich gewaltsam gegen die Abschiebung. Der eine versuch-\nte zum Fenster zu kommen und konnte nur mittels k\u00f6rper-\nlicher Gewalt daran gehindert werden. Ihm musste eine\nHandfessel angelegt werden.\nDer andere stand im Zimmer und hatte ein Messer von\n15 Zentimetern Klingenl\u00e4nge in der Hand. Sein Versuch,\nsich zu verletzen, musste mit k\u00f6rperlicher Gewalt und\ndem Anlegen einer Handfessel unterbunden werden. Als\ner mit den F\u00fc\u00dfen den Beamten trat, wurde ihm eine\nFu\u00dffessel angelegt.\nAls sich die Familie weigerte, ihre pers\u00f6nlichen Gegen-\nst\u00e4nde zu packen, wurden die notwendigen Dinge ent-\nsprechend der allgemeinen Praxis in vergleichbaren F\u00e4llen\nvon Polizeibeamten selbst eingepackt.\nZwischenzeitlich hatten sich ca. 100 bis 120 Personen des\nAsylheims im Hofgel\u00e4nde eingefunden. Sie versuchten\nmassiv, die Beamten am Vollzug der Ma\u00dfnahme zu hin-\ndern. Sie versperrten den Weg und dr\u00e4ngten die Beamten\nzur\u00fcck. Die Beamten wurden als \u2013 ich zitiere aus dem Be-\nricht der Polizei \u2013 ,,Nazis, Faschisten, Verbrecher, Schwei-\nne\u201c betitelt. Es wurden Flaschen zerschlagen und Beton-\npapierk\u00f6rbe umgeworfen. Die Abfahrt der Einsatzfahr-\nzeuge sollte verhindert werden.\nBei dem Versuch, die Abzuschiebenden zu den Einsatz-\nfahrzeugen zu verbringen, wendeten die Protestierenden\nk\u00f6rperliche Gewalt in Form von Schubsen, Dr\u00e4ngen und\nBeiseitesto\u00dfen an und warfen Gegenst\u00e4nde, n\u00e4mlich Stei-\nne, Flaschen und zwei Wohnungst\u00fcren. Dabei wurden\nEinsatzfahrzeuge besch\u00e4digt. Polizeibeamte wurden ver-\neinzelt von Gegenst\u00e4nden getroffen.\nBei der Abfahrt der Einsatzfahrzeuge mussten einige Be-\namte vor den Fahrzeugen laufen, um ein gefahrloses Aus-\nfahren der Fahrzeuge zu gew\u00e4hrleisten. Dabei wurden sie\nvon protestierenden Asylbewerbern mit Steinen, Papier-\nk\u00f6rben und anderen Gegenst\u00e4nden beworfen. Dadurch\nwurden diese Beamten erheblich gef\u00e4hrdet; eine Beamtin\nwurde verletzt.\nEine der Ehefrauen, die abgeschoben werden sollte, erlitt\neinen Schw\u00e4cheanfall und musste zur Untersuchung in\ndas Krankenhaus Glauchau eingeliefert werden. Durch\nden behandelnden Arzt wurde keine k\u00f6rperliche Beein-\ntr\u00e4chtigung festgestellt. Daher wurde diese Familie, die\nFrau mit dem Ehemann und den vier Kindern, am 26. Sep-\ntember vom Flughafen Dresden um 7 Uhr \u00fcber Rom nach\nTripolis abgeschoben.\nBei der Ehefrau der anderen Familie wurde erst im Polizei-\nrevier Glauchau eine Schwangerschaft festgestellt. Sie hat-\nte weder vor der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde noch gegen\u00fcber dem\nsie betreuenden Personal beim Sozialamt von einer\nSchwangerschaft gesprochen. Die Frau wurde zur n\u00e4heren\nUntersuchung in das Krankenhaus Glauchau eingewiesen.\nDa in der Familie Kleinkinder vorhanden sind, wurde die-\nse Abschiebung abgebrochen. Inzwischen steht fest, dass\neine Schwangerschaft im f\u00fcnften Monat besteht.\nIch bin daf\u00fcr dankbar, dass die PDS-Fraktion in dieser Ak-\ntuellen Debatte die Gelegenheit gegeben hat, diese Einzel-\nheiten der Abschiebeaktion vorzutragen. Es ist Sache der\n\nbetroffenen Ausreiseverpflichteten selbst, alles zu tun, um\nsolchen, notfalls zwangsweise durchgesetzten Abschiebe-\nverfahren zu entgehen. Diese beiden Familien sind seit\neinem Jahr bzw. elf Monaten ausreisepflichtig. Sie h\u00e4tten\nlange die M\u00f6glichkeit gehabt freiwillig auszureisen.\nWer ausreisepflichtig ist und freiwillig ausreist, kann eine\nAbschiebung vermeiden. Wer es zum Vollzug der Ab-\nschiebung kommen l\u00e4sst, hat es selbst in der Hand, ob es\nzur Anwendung von Gewalt kommt oder nicht. Wer Ge-\nwalt gegen staatliche Vollstreckungsma\u00dfnahmen anwen-\ndet, muss mit entsprechender Reaktion durch die Polizei\nrechnen. Aufgabe der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und der Polizei\nist es im Fall einer Abschiebung, die vom Gesetzgeber ge-\nwollte Ma\u00dfnahme durchzusetzen. Mit ,,Verschleppen\u201c\noder ,,\u00dcbergriffen\u201c, wie es hier formuliert worden ist, hat\ndas nichts zu tun. Die Polizei hat aufgrund der geltenden\nRechtslage, der geltenden Gesetze gehandelt.\nIch m\u00f6chte noch zwei Anmerkungen hinzuf\u00fcgen. Die erste\nAnmerkung betrifft die R\u00fcckf\u00fchrung von Kriegsfl\u00fcchtlin-\ngen in das Kosovo. Ich bin vor einem Jahr zweimal im\nKosovo gewesen. Frau Ernst, ich habe Ihnen das auch ge-\nsagt. Ich bin von allen, aber wirklich von allen im Kosovo\ndringend gebeten worden, daf\u00fcr zu sorgen, dass die\nKriegsfl\u00fcchtlinge zur\u00fcckkommen, und zwar m\u00f6glichst\nbald. Das deckt sich nicht mit dem, was Sie hier vorgetra-\ngen haben.\n\n(Abg. Frau Dr. Ernst, PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Zum Schluss.\nZum Zweiten wissen Sie wie alle in diesem Hohen Haus,\ndass wir im Innenministerium bei besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen\n\u00fcber den Petitionsausschuss sowie durch Gespr\u00e4che mit\ndem Ausl\u00e4nderbeauftragten immer versucht haben ver-\nn\u00fcnftige und angemessene L\u00f6sungen zu finden. Dazu\nm\u00fcssen wir aber die F\u00e4lle kennen. Es geht nicht an, dass\nSie die F\u00e4lle eventuell stapeln und mir sie dann hier vor-\nhalten. Ich unterstelle Ihnen das nicht.\nDrittens und letztens. Ich glaube schon, dass es an der Zeit\nist, im Rahmen der Diskussion \u00fcber ein Einwanderungsge-\nsetz, ein Gesetz zugleich auch zur Versch\u00e4rfung des Asyl-\nrechts, dar\u00fcber nachzudenken, wie man Einzelf\u00e4llen, ins-\nbesondere wenn die Betroffenen \u00fcber viele Jahre hier ge-\nwesen sind, in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe gerecht werden kann als\nbisher. Sie kennen meine Auffassung dazu. Ich habe sie\nwiederholt im Landtag, vor allem auch in der letzten Le-\ngislaturperiode, vorgetragen. Es ist an der Zeit dar\u00fcber\nnachzudenken.\nEines geht jedoch nicht: Man kann nicht nur einen Block\nherausgreifen und die \u00fcbrigen hintanstellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich sehe keine Abgeordneten, die noch Redew\u00fcn-\nsche haben. Damit ist die 3. Aktuelle Debatte und somit\nauch der Tagesordnungspunkt 1, Aktuelle Stunde, abge-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1572\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/2626\n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Ihnen\nist bekannt gegeben worden, in welcher Reihenfolge ich\ndie Fragen aufrufen werde. Ich beginne mit Frage Nr. 1\nund rufe Frau Clau\u00df an das Mikrofon.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\nAm Wochenende 30.9./1.10.2000 kam es in der JVA Stoll-\nberg aufgrund Genusses von selbst gebrautem Alkohol zu\nAusschreitungen einer gr\u00f6\u00dferen Gruppe von Gefangenen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie konnte es zu diesem Vorfall kommen?\n2. Was gedenkt die Staatsregierung zu tun, um \u00e4hnlichen\nVorf\u00e4llen zuk\u00fcnftig zu begegnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Kollegin\nClau\u00df, zu Frage Nr. 1: Wie konnte es zu diesem Vorfall\nkommen?\nDie t\u00e4tlichen Auseinandersetzungen am 30. September\n2000 in der Justizvollzugsanstalt Stollberg sind im Wesent-\nlichen darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass vier bis sechs Gefange-\nne unter Alkoholeinfluss gestanden haben und deshalb ag-\ngressiv und enthemmt waren. Bei der R\u00fcckf\u00fchrung der\nGefangenen nach dem Hofgang weigerten sich dann diese\nvier bis sechs Gefangenen in ihre Haftr\u00e4ume zur\u00fcckzukeh-\nren. Es kam zu Auseinandersetzungen mit anderen H\u00e4ft-\nlingen und mit Wachpersonal.\nDer Besitz alkoholhaltiger Getr\u00e4nke im Vollzug ist verbo-\nten. Dennoch kommt es in den Justizvollzugsanstalten vor,\ndass insbesondere mit Hilfe von Brotresten, Zucker und\nFruchts\u00e4ften alkoholhaltige Getr\u00e4nke angesetzt und an ge-\neigneten Orten versteckt werden.\n\n(Jurk, SPD: Wie ist das m\u00f6glich?)\n\nIn der alten und hoch sanierungsbed\u00fcrftigen Justizvoll-\nzugsanstalt Stollberg \u2013 sie ist fast 100 Jahre alt \u2013, die wir im\nMai 2001 schlie\u00dfen werden, Herr Jurk, gibt es Haftr\u00e4ume,\ndie \u00fcber Holz- und Parkettfu\u00dfb\u00f6den verf\u00fcgen. Dort kann\nman gut etwas verstecken. Nach Anheben des Parketts\nund der Besch\u00e4digung der Dielung ist es m\u00f6glich, in dem\nentstehenden Raum zwischen Dielung und Decke Dinge\nzu verstecken.\n\n(Jurk, SPD: Solange es nur Schnaps ist!)\n\nDurch die Auseinandersetzungen wurden f\u00fcnf Gefangene\nverletzt. Ein Gefangener erlitt einen Rippenbruch und eine\nPrellung, ein weiterer Gefangener brach sich den Fu\u00df. Bei-\nde Gefangenen befinden sich im Justizvollzugskranken-\nhaus.\nSo viel zu den Vorf\u00e4llen, Frau Clau\u00df.\nZu Frage Nr. 2: Was gedenkt die Staatsregierung zu tun,\num \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen zuk\u00fcnftig zu begegnen? Bei Haft-\nraumkontrollen wird regelm\u00e4\u00dfig darauf geachtet, dass\nselbst angesetzte alkoholhaltige Getr\u00e4nke entdeckt und\n\nvernichtet werden. Diese Kontrollen sind jetzt in Stollberg\nverst\u00e4rkt worden.\nDas Ansetzen alkoholischer Getr\u00e4nke hat f\u00fcr die betroffe-\nnen Gefangenen disziplinarische Konsequenzen. Gefange-\nne, die so etwas getan haben, erhalten dar\u00fcber hinaus in\nder Regel keine Lockerungen wie Ausgang oder Urlaub.\nAuch werden sie nicht in den offenen Vollzug verlegt.\nWir nehmen eine Sanierung der Anstalten in gr\u00f6\u00dferem\nUmfang vor. Beispielsweise wird im Jahr 2001 in der Jus-\ntizvollzugsanstalt Waldheim der Parkettfu\u00dfboden heraus-\ngenommen und durch Stahlbetonplatten ersetzt. Beim\nNeubau von Anstalten wird generell Stahlbeton f\u00fcr die\nErstellung von Fu\u00dfb\u00f6den und Decken verwendet, um Ver-\nsteckm\u00f6glichkeiten zu vermeiden.\nDie Anstalt in Stollberg ist nicht saniert worden, weil Stoll-\nberg im Mai 2001 geschlossen wird. Es w\u00e4re deshalb ein\nunwirtschaftlicher Aufwand gewesen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf das Neubau- und Sanie-\nrungsprogramm der S\u00e4chsischen Staatsregierung hinwei-\nsen. Wir haben bis zum Ende des vergangenen Jahres\n401 Millionen DM f\u00fcr den Neubau und f\u00fcr die Sanierung\nvon Haftanstalten aufgewendet. Es sind sichere Haftan-\nstalten ohne Luxus. Schwimmb\u00e4der gibt es bei uns nicht.\nDie Mittel in H\u00f6he von 401 Millionen DM sind sinnvoll\ninvestiert worden.\nIm Jahr 2000 geben wir 70 Millionen DM aus. Im Mai 2000\nhaben wir die JVA Dresden mit 750 neuen Haftpl\u00e4tzen\nfertig gestellt. Im Jahr 2001 wird die JVA Leipzig mit zirka\n400 Haftpl\u00e4tzen fertig gestellt. Im Jahr 2004 wird die JVA\nRegis-Breitingen mit 330 Haftpl\u00e4tzen im geschlossenen\nVollzug fertig sein. Dann wird das Modernisierungs- und\nSanierungsprogramm weitgehend abgeschlossen sein. Ich\ngehe davon aus, dass solche Vorg\u00e4nge, soweit es men-\nschenm\u00f6glich ist, dann ausgeschlossen sein werden, Frau\nClau\u00df.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich danke Ihnen.\nDie Fragestellerin Frau Kipping, die die Frage Nr. 2 stellt,\nbittet die Staatsregierung um schriftliche Beantwortung\nihrer Frage.\nDie Frage 3 nach der Reihenfolge \u2013 laufende Nr. 9 \u2013 ist\nzur\u00fcckgezogen worden. \u2013 Ich bitte nun Frau Abg. Schnei-\nder die Frage Nr. 3 zu stellen.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine Frage bezieht sich auf die Bezeichnung von St\u00e4dte-\nnamen in Schulatlanten.\nIn Schulatlanten, zum Beispiel vom Westermann Schul-\nbuchverlag und vom Schroedel Schulbuchverlag, werden\npolnische und tschechische St\u00e4dte mit deutschem Namen\nbezeichnet. Darunter erfolgt die polnische bzw. tschechi-\nsche Bezeichnung klein und in Klammern.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht eine solche Herangehensweise der Schul-\nbuchverlage den Vorstellungen der Staatsregierung?\n2. Welchen Einfluss nimmt die Staatsregierung auf die Ge-\nstaltung von Lehrb\u00fcchern, hier Schulatlanten?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1573\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer von der Staats-\nregierung beantwortet diese Frage? \u2013 Herr Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen!\nZu Frage Nr. 1: Die Bezeichnung von St\u00e4dten sowie von\nanderen geografischen Objekten in Schulb\u00fcchern und kar-\ntografischen Werken wird durch Beschl\u00fcsse der Kultus-\nministerkonferenz geregelt.\nF\u00fcr Ihre Frage ist der Beschluss der Kultusministerkonfe-\nrenz vom 8.11.1991 \u00fcber die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Darstel-\nlung Deutschlands und die Bezeichnung au\u00dferhalb der\nBundesrepublik Deutschland gelegener St\u00e4dte und Ort-\nschaften in Schulb\u00fcchern und kartografischen Werken f\u00fcr\nden Schulunterricht entscheidend.\nUnter Punkt 3 wurde festgelegt, dass die au\u00dferhalb der\nBundesrepublik Deutschland und in den Grenzen vom\n3. Oktober 1990 gelegenen St\u00e4dte und Ortschaften in Kar-\nten f\u00fcr den Gebrauch an deutschen Schulen entsprechend\nden internationalen Gepflogenheiten mit den herk\u00f6mmli-\nchen und allgemein gebr\u00e4uchlichen deutschen Namen\nunter Zusatz ihrer landeseigenen Benennung zu bezeich-\nnen sind. Die Schulbuchverlage setzen somit die abge-\nstimmten Positionen der Kultusministerkonferenz der\nL\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland um.\nZu Frage Nr. 2: Lehrb\u00fccher \u2013 hier Schulatlanten \u2013 m\u00fcssen\ndie einschl\u00e4gigen Kriterien f\u00fcr ihre Zulassung erf\u00fcllen. Die\nBeachtung des bereits genannten Beschlusses stellt ein sol-\nches Kriterium dar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage stellt\nAbg. Dr. Hahn, laufende Nr. 4.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Abs. 2 Satz 2 des Schulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen ist der Landesbildungsrat vor Erlass von\nRechtsverordnungen des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nund zu Gesetzentw\u00fcrfen der Staatsregierung, welche die\nSchule betreffen, zu konsultieren.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Zu welchem Zeitpunkt und mit welchen Ergebnissen\nwurde der Landesbildungsrat vor Erlass der am 1. August\n2000 in Kraft getretenen \u00c4nderungen der Schulordnungen\nf\u00fcr Mittelschulen und Gymnasien bez\u00fcglich der doppelten\nGewichtung von Klassenarbeiten gegen\u00fcber allen \u00fcbrigen\nschriftlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Leistungen\nkonsultiert?\n2. Welche Positionen haben der Landeselternrat bzw. der\nLandessch\u00fclerrat zu den j\u00fcngsten \u00c4nderungen der Schul-\nordnung bezogen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler, ich bitte Sie um die Antwort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu Frage Nr. 1:\nDer Landesbildungsrat wurde erstmals in seiner Sitzung\nam 3. Juli 2000 mit den Entw\u00fcrfen zur \u00c4nderung der\nSchulordnung f\u00fcr Mittelschulen und der Schulordnung f\u00fcr\nGymnasien befasst. Aufgrund der im Anschluss an die Sit-\nzung von Mitgliedern des Landesbildungsrates schriftlich\nvorgebrachten Hinweise und Einwendungen wurden die\nEntw\u00fcrfe zu den Schulordnungen damals teilweise \u00fcber-\narbeitet. Einwendungen gegen die angesprochene doppel-\n\nte Gewichtung von Klassenarbeiten wurden dabei nicht\nerhoben.\nDer Landesbildungsrat hat die Entw\u00fcrfe zur \u00c4nderung\nder Schulordnung erneut in seiner Sitzung am 21. August\n2000 behandelt. In dieser Sitzung hat der Landesbildungs-\nrat die beabsichtigte Regelung zur doppelten Gewichtung\nvon Klassenarbeiten mehrheitlich bei einigen Enthaltun-\ngen abgelehnt. Da diesem Votum aus schulfachlichen\nGr\u00fcnden nicht gefolgt werden konnte, wurde die geplante\nRegelung in den Schulordnungen beibehalten und zu Be-\nginn des neuen Schuljahres in Kraft gesetzt.\nZu zweitens: Da im Landesbildungsrat keine namentliche\nAbstimmung erfolgt ist, kann das Abstimmungsverfahren\neinzelner Mitglieder in der Sitzung vom 21. August 2000\nauch anhand des Protokolls nicht nachvollzogen werden.\nIm Nachhinein gibt es inzwischen \u00c4u\u00dferungen, beispiels-\nweise vom Landeselternrat.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen. Die erste\nNachfrage: Welche schulfachlichen Gr\u00fcnde waren daf\u00fcr\nausschlaggebend, dass dem negativen Votum des Landes-\nbildungsrates nicht gefolgt wurde?\nDie zweite Nachfrage: Sie haben gesagt, es gibt j\u00fcngste\n\u00c4u\u00dferungen, beispielsweise des Landeselternrates. Sie\nhaben aber nicht ausgef\u00fchrt, welche Position der Landes-\nelternrat einnimmt.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu erstens: Herr\nAbgeordneter, es gibt eine ganze Reihe von schulfachli-\nchen Gr\u00fcnden, die ich Ihnen gern schriftlich zukommen\nlassen w\u00fcrde, weil das den Rahmen der Fragestunde\nsprengt.\nZu zweitens: Der Landeselternrat hat einige Dinge vorges-\ntern und gestern ganz aktuell in einem Brief an mich ge-\n\u00e4u\u00dfert. Ich w\u00fcrde Sie auch dar\u00fcber schriftlich informieren\nwollen, da das ebenfalls den Rahmen der Fragestunde\nsprengen w\u00fcrde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Fragestel-\nler ist der Abg. Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Es geht bei meiner Frage um Kl\u00e4rungen bei\nBodenreformland nach der Bestimmung des Artikels 233\n\u00a7 14 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetz-\nbuch. Hiernach verj\u00e4hren Anspr\u00fcche von nach \u00a7 12 dieses\nGesetzes Berechtigten gegen\u00fcber denjenigen, denen das\nEigentum an Bodenreformland \u00fcbertragen worden ist, in-\nnerhalb von sechs Monaten nach Eintragung der Vormer-\nkung, sp\u00e4testens jedoch am 2. Oktober 2000.\nEs sind F\u00e4lle bekannt geworden, in denen das Staatliche\nVerm\u00f6gens- und Hochbauamt Dresden vor Ablauf dieser\nVerj\u00e4hrungsfrist Erben von Eigent\u00fcmern von Bodenre-\nformland ,,zur Sicherung der Rechte des Freistaates Sach-\nsen \u00fcber den Verj\u00e4hrungszeitpunkt hinaus um Zusendung\nder unterschriebenen beiliegenden ,Erkl\u00e4rung des Ver-\nzichts auf die Einrede der Verj\u00e4hrung\u2019\u201c unter Inaussicht-\nstellung der Klageerhebung bei Nichtabgabe einer ,,unwi-\nderruflichen Verzichtserkl\u00e4rung\u201c aufgefordert hat.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die rechtliche Zul\u00e4ssig-\nkeit und Wirksamkeit solcher, den Adressaten materiell-\nwie prozessrechtlich benachteiligender und unter Unwi-\nderruflichkeit gestellter Verzichtserkl\u00e4rungen?\n2. Wird eine solche Verfahrensweise, die ,,insbesondere in\nSchadensf\u00e4llen, in denen der Schaden durch eine Haft-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1574\n\n\n\npflichtversicherung gedeckt ist, sehr beliebt\u201c ist, (von Feld-\nmann in M\u00fcnchener Kommentar zum BGB; Band 1; \u00a7 225\nRdN 3) in allen drei Verm\u00f6gens- und Hochbau\u00e4mtern\n(Dresden, Leipzig, Chemnitz) gegen\u00fcber Erben von Eigen-\nt\u00fcmern von Bodenreformland so praktiziert?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Mil-\nbradt hat mich gebeten, die Antwort zu \u00fcbermitteln.\nZu 1.: Rechtliche Bedenken an der Wirksamkeit der Ver-\nzichtserkl\u00e4rung k\u00f6nnten sich in der Tat aus \u00a7 225 BGB\nergeben, wonach die Verj\u00e4hrung durch Rechtsgesch\u00e4ft we-\nder ausgeschlossen noch erschwert werden kann. Die\nRechtsprechung nimmt jedoch \u00fcber den Grundsatz von\nTreu und Glauben gem\u00e4\u00df \u00a7 242 BGB Korrekturen an dieser\nRegelung vor, da ein strikter Ausschluss als rechtspolitisch\nverfehlt angesehen wird. Diese Auffassung wird auch\ndurch die vom Bundesgesetzgeber geplante Gesetzes\u00e4nde-\nrung gem\u00e4\u00df \u00a7 212 EGBGB best\u00e4tigt, wonach die rechts-\ngesch\u00e4ftliche Erschwerung der Verj\u00e4hrung ausdr\u00fccklich\nzugelassen werden soll. Die Entscheidung \u00fcber die Reich-\nweite der abgegebenen Erkl\u00e4rung wird im Zweifelsfall den\nGerichten obliegen.\nVor dem Hintergrund, \u00fcber die zivilrechtlichen Anspr\u00fcche\naus der Abwicklung der Bodenreform, insbesondere die\nauch im Interesse der Erben liegende Verkehrswertzah-\nlung, ohne die ansonsten erforderliche Klageerhebung in\nRuhe weiter verhandeln zu k\u00f6nnen, entschied sich das\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen f\u00fcr diese Vor-\ngehensweise.\nZu 2.: Die genannten drei \u00c4mter haben im Zusammen-\nhang mit der Geltendmachung von Anspr\u00fcchen gem\u00e4\u00df\nArtikel 233 \u00a7\u00a7 11 ff. EGBGB in den letzten Monaten Erben\nvon Bodenreformnehmern Verj\u00e4hrungsverzichtserkl\u00e4run-\ngen \u00fcbersandt.\n\nBartl, PDS: Ich habe eine Nachfrage: Ist in der Reichweite\njenes \u00a7 225 BGB, auf den Sie in der Sache auch abgehoben\nhaben, dem Staatsministerium der Finanzen ein Fall der\nRechtsprechung bislang bekannt, wo es denkbar w\u00e4re,\ndass eine solche Verzichtserkl\u00e4rung als rechtsgesch\u00e4ftlich\nabgeschlossen gilt, wenn sie unter der Klageandrohung\nanderenfalls erfolgt?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Abg. Bartl, ich muss Sie bitten, dass wir Ihnen\ndiese Antwort schriftlich geben k\u00f6nnen. Generell muss\nman aber sagen, dass der \u00a7 242 BGB ,,Treu und Glauben\u201c\nnat\u00fcrlich immer die Funktion hat, offensichtliche Proble-\nme auch mit starren Fristen korrigieren zu k\u00f6nnen. Hier ist\ndas Motiv, dass man in Ruhe mit den Erben verhandeln\nkann und deswegen versucht die Frist etwas hinauszuz\u00f6-\ngern. Das scheint mir ein berechtigter Grund zu sein nach\n\u00a7 242 vorzugehen.\n\nBartl, PDS: Die Antwort kann vielleicht durch Rechtspre-\nchung erg\u00e4nzt werden.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Das kann ich jetzt nicht sagen. Sie werden dazu noch\nschriftlich Nachricht bekommen.\n\nBartl, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auch ich sage ein herz-\nliches Dankesch\u00f6n.\nHerr Abg. Adamczyk, stellen Sie Ihre Frage.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Frage zur individuellen\nFotografie bzw. Videoaufzeichnung.\nWelche rechtlichen Bestimmungen untersagen Personen,\ndie von polizeilichen Exekutivma\u00dfnahmen mittelbar oder\nunmittelbar betroffen sind, das infrage stehende polizeili-\nche Handeln durch Fotografie bzw. Videoaufzeichnung zu\ndokumentieren, um im Rahmen bef\u00fcrchteter rechtlicher\nbzw. gerichtlicher Auseinandersetzungen objektive Beweis-\nmittel zu besitzen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, Video- und Fotoaufnahmen k\u00f6nnen\naufgrund der allgemeinen polizeirechtlichen sowie auch\naufgrund von strafverfahrensrechtlichen Vorschriften un-\ntersagt werden.\nIm Polizeirecht kann unter bestimmten Voraussetzungen\naufgrund der Generalerm\u00e4chtigung des \u00a7 3 Abs. 1 des\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes eine Untersagung angeordnet\nwerden, wenn die Aufnahme eine St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen\nSicherheit oder Ordnung darstellt. Das ist zum Beispiel\ndann der Fall, wenn die Abwehr der Gefahr durch die\nPolizei erheblich erschwert oder behindert wird. Hier gilt\nselbstverst\u00e4ndlich der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\nDes Weiteren werden auch zum Schutz der eingesetzten\nPolizeibeamten Untersagungsanordnungen im Einzelfall\nausnahmsweise zul\u00e4ssig sein, insbesondere dann, wenn im\nRahmen von eventuell zu bef\u00fcrchtenden Racheakten Ge-\nfahr f\u00fcr Leib und Leben von Polizeibeamten zu erwarten\nist.\nIm Strafverfahrensrecht k\u00f6nnen Aufnahmen eventuell\nnach \u00a7\u00a7 161 und 163 der Strafprozessordnung untersagt\nwerden, wenn der Ermittlungserfolg gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Das\nl\u00e4sst sich jeweils nur aufgrund des Einzelfalles konkret\neinsch\u00e4tzen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage: Wie erfahre\nich, wenn ich fotografieren oder eine Videoaufzeichnung\nanfertigen will, davon, dass das verboten ist?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abgeordneter,\nim Regelfall wird es so sein, dass solche Beschlagnahme-\naktionen bzw. solche Untersagungen, Video- oder Foto-\naufnahmen zu machen, sehr, sehr schnell durch die Polizei\ngetroffen werden m\u00fcssen, so dass hier eine l\u00e4ngere Dis-\nkussion nicht m\u00f6glich ist. Sie erfahren es durch die ent-\nsprechende Aussage des Polizeibeamten. Wenn diese im\nRahmen des gesamten Gemenges \u2013 meistens ist es dann ja\nso \u2013 nicht m\u00f6glich ist, dann durch den Akt selbst.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage: Wie er-\nhalte ich die von der Polizei beschlagnahmten Gegenst\u00e4n-\nde vollst\u00e4ndig oder teilweise \u2013 oder gar nicht \u2013 zur\u00fcck?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sie erhalten regel-\nm\u00e4\u00dfig den Fotoapparat selbstverst\u00e4ndlich so zur\u00fcck sowie\ndas \u00fcbrige Zubeh\u00f6r. Wenn es hier um den Ausnahmefall\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1575\n\n\n\ngeht, dass auf dem Film nicht nur der Polizeibeamte sicht-\nbar gemacht werden sollte, sondern dass der Film generell\nf\u00fcr die Polizei aufgrund der Entscheidung der Staatsan-\nwaltschaft allgemeines Beweismaterial enth\u00e4lt, werden Sie\nden Film als solchen schwerlich wiederbekommen. Die\nEntscheidung liegt bei der Staatsanwaltschaft.\nIch darf noch eines zu Ihrer Frage Nr. 1 hinzuf\u00fcgen. Sie\nstehen nicht rechtlos da. Wenn die Polizei einen Film be-\nschlagnahmt oder die Videoaufnahme als solche untersagt,\nsteht es Ihnen im Nachhinein frei, eine entsprechende Fort-\nsetzungsfeststellungsklage beim Verwaltungsgericht zu er-\nheben, um die Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Einzelaktion\nmit dem entsprechenden Pr\u00e4ventiveffekt f\u00fcr die Zukunft\nkl\u00e4ren zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau\nAbg. Simon, bitte fragen Sie. Es ist die laufende Nr. 7.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Verkehrsprob-\nlem an der deutsch-tschechischen Grenze.\nDurch die s\u00e4chsische Stadt Neugersdorf und die tschechi-\nsche Stadt Rumburk rollen j\u00e4hrlich 180 000 Lastz\u00fcge. Auf\nbeiden Seiten der Grenze wurden f\u00fcr Millionenbetr\u00e4ge\nUmgehungsstra\u00dfen und in Neugersdorf zus\u00e4tzlich ein\nZoll-Vorabfertigungsplatz gebaut. Genutzt werden kann\ndie Umgehung nicht, weil die tschechische Zollabfertigung\nfehlt. \nIch frage die Staatsregierung:\n1. Was hat die Staatsregierung getan, um diese inakzep-\ntable Situation zu verhindern?\n2. Was beabsichtigt die Staatsregierung zu unternehmen,\num diese Situation zu bereinigen, und bis wann soll dies\ngeschehen sein?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Sie, Herr\nStaatsminister Tillich, zu antworten.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Simon, der neue\nStra\u00dfengrenz\u00fcbergang befindet sich \u00f6stlich der Ortslagen\nNeugersdorf und Rumburk und ist im Zuge einer von der\ns\u00e4chsischen und der tschechischen Stra\u00dfenbauverwaltung\nbereits Ende 1999 realisierten gro\u00dfr\u00e4umigen Ortsumge-\nhung Neugersdorf\u2013Rumburk entstanden.\nIm vergangenen Jahr wurde allerdings auch deutlich, dass\ndie auf dem tschechischen Gebiet in Baulast des tschechi-\nschen Finanzministeriums zu errichtende Gemeinschafts-\nzollanlage nicht wie vereinbart zeitgleich bzw. zeitnah er-\nrichtet wird. Als fr\u00fchester Termin wird von der tschechi-\nschen Seite das Jahr 2002 genannt.\nDaraufhin haben Ende 1999 die S\u00e4chsische Stra\u00dfenbauver-\nwaltung und die Oberfinanzdirektion gemeinsam mit den\nBundesbeh\u00f6rden und den tschechischen Beh\u00f6rden eine\nprovisorische L\u00f6sung vorgeschlagen, die auch einver-\nnehmlich vereinbart wurde. Danach soll auf vorhandenen,\nvorgelagerten Pl\u00e4tzen die Zollabfertigung erfolgen und\nder Lkw-Verkehr die Ortsumgehungen nutzen. Diese L\u00f6-\nsung setzt voraus, dass das Stra\u00dfenst\u00fcck im Zuge der Ge-\nmeinschaftszollanlage auf tschechischem Gebiet realisiert\nund damit eine durchg\u00e4ngige Befahrbarkeit der Ortsum-\ngehungen m\u00f6glich wird. Dies ist aber bis zum heutigen\nTag nicht geschehen.\nDie Gr\u00fcnde hierzu liegen beim tschechischen Finanzminis-\nterium. Ich wei\u00df nicht, ob Sie informiert sind, aber es ist,\nglaube ich, in der Presse berichtet worden, dass die Vergabe\n\nder Arbeiten bisher an Einspr\u00fcchen von Teilnehmern des\nAusschreibungsverfahrens in der Tschechischen Republik\nscheiterte.\nDas Provisorium sollte absprachegem\u00e4\u00df Mitte dieses Jah-\nres in Betrieb gehen. Nachdem bekannt wurde, dass auch\ndieser Termin von den tschechischen Beh\u00f6rden nicht ge-\nhalten wurde, hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit auf verschiedenen Ebenen mit\nNachdruck auf die Einhaltung der Absprachen gedr\u00e4ngt,\nso unter anderem auf der Direktorenkonferenz des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und Wohnungswesen\nund des tschechischen Verkehrsministeriums am 14. Juli\n2000 in Berlin.\nDas SMWA hat sich mit Schreiben vom 20. Juni 2000 an\nden Vizeminister im tschechischen Finanzministerium ge-\nwandt. In der Antwort vom 25. Juli 2000 wird auf die in-\nternen Schwierigkeiten zur Ausschreibung der Arbeiten\nhingewiesen. Weiterhin wurde mitgeteilt, dass in der\n42. Kalenderwoche, also n\u00e4chste Woche, eine Entschei-\ndung des Amtes f\u00fcr Wettbewerb der Tschechischen Repub-\nlik in Br\u00fcnn zur Ausschreibung erfolgen soll. Die tschechi-\nsche Seite hofft, dass danach umgehend mit den Bau-\narbeiten begonnen werden kann. Bei g\u00fcnstigem Witte-\nrungsverlauf soll etwa im M\u00e4rz/April 2001 das fehlende\nStra\u00dfenst\u00fcck realisiert sein und das Provisorium k\u00f6nnte in\nBetrieb gehen. Die Gemeinschaftszollanlage, nicht das Pro-\nvisorium, soll Mitte 2002 in Betrieb gehen.\nDass dieser Sachstand nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst unbefriedigend\nist, ist erst recht dann verst\u00e4ndlich, wenn man in die alten\nUnterlagen schaut und das Abkommen zwischen der Bun-\ndesrepublik Deutschland und Tschechien \u00fcber Grenz\u00fcber-\ng\u00e4nge vom 18.11.1996 zu Rate zieht, wo als voraussicht-\nlicher Zeitpunkt der Inbetriebnahme zwischen beiden Sei-\nten das Jahr 1998 vereinbart wurde.\nAllerdings darf ich Sie darauf hinweisen, dass die Einfluss-\nnahme des s\u00e4chsischen Freistaates und der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung auf die Realisierung der Gemeinschafts-\nzollanlage auf tschechischem Gebiet nur begrenzt ist. Das\ntrifft leider Gottes auch auf die M\u00f6glichkeiten der Einfluss-\nnahme der Bundesbeh\u00f6rden zu. Am 27. Oktober 2000 wird\nder tschechische Verkehrsminister, Herr Schling, anl\u00e4sslich\ndes Tunnelanstiches der A 17 zu einem Besuch in Dresden\nsein. Das s\u00e4chsische Staatsministerium und die S\u00e4chsische\nStaatsregierung werden diesen Besuch zum Anlass neh-\nmen, um auf die Situation in Neugersdorf noch einmal\nnachdr\u00fccklich hinzuweisen.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort und m\u00f6chte Sie\nherzlich bitten, dort unbedingt weiter auf Abhilfe zu dr\u00e4n-\ngen, weil diese Probleme eine enorme Belastung f\u00fcr das\nTerritorium darstellen. \u2013 Danke.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die letzte Frage stellt\nder Abg. Adamczyk, laufende Nr. 8.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Frage zum Bund-L\u00e4nderprogramm\n,,Die besondere Stadt\u201c:\n1. Welche f\u00f6rderrechtlichen Verwaltungsvorschriften wur-\nden bzw. werden durch die einzelnen Fachministerien zur\nUmsetzung des Bund-L\u00e4nderprogramms ,,Stadtteile mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1576\n\n\n\nbesonderem Entwicklungsbedarf \u2013 Die besondere Stadt\u201c\nerlassen?\n2. Welche Finanzmittel sollen im Haushalt 2001/2002 in-\nnerhalb dieses Programms den beteiligten Kommunen be-\nreitgestellt werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zu Ihrer Frage 1:\nDie Antwort ergibt sich im Wesentlichen aus unserer Ver-\nwaltungsvorschrift vom 20.7.2000, dort im Abschnitt F. Ich\nhabe ein Exemplar der Ver\u00f6ffentlichung im S\u00e4chsischen\nAmtsblatt dabei. Ich w\u00fcrde vorschlagen, ich \u00fcbergebe Ih-\nnen das.\nZu Ihrer Frage 2: Ich verweise auf den Ihnen bekannten\nEntwurf des Doppelhaushaltes 2001/2002. Die von Ihnen\nnachgefragten Betr\u00e4ge sind in dem Titel 03 23, Kapitel\n\n883 15, also Einzelplan 3, Innenministerium enthalten: F\u00fcr\n2001 sind f\u00fcr das von Ihnen angesprochene Programm ca.\n8 Millionen DM und f\u00fcr das Jahr 2002 ca. 12 Millionen\nDM, n\u00e4mlich genau 11 659 000 DM veranschlagt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Fragestunde ist beendet. Ich bitte die Staatsre-\ngierung, Frage Nr. 2, das ist die Frage der Abg. Frau Kip-\nping, als Antwort dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben,\ndamit sie in das Plenarprotokoll eingeordnet werden kann.\nIch erinnere die Staatsregierung noch einmal daran, dass\nsie zugesagt hat, auf drei Nachfragen schriftlich zu ant-\nworten, und bedanke mich f\u00fcr das Angebot.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in die Mittags-\npause ein. Um 13.50 Uhr setzen wir in der Tagesordnung\nfort.\n\n(Unterbrechnung von 12.46 Uhr bis 13.50 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Kipping, PDS: Frage Nr. 2\nBrennelemente Rossendorf\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft hat sich k\u00fcrzlich an den Pr\u00e4sidenten des Bun-\ndesamtes f\u00fcr Strahlenschutz gewandt mit der Bitte, den\nWeg f\u00fcr die Einlagerung der noch in Rossendorf befindli-\nchen bestrahlten Brennelemente nach Ahaus freizuma-\nchen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Antwort hat die Staatsregierung daraufhin vom\nBundesamt f\u00fcr Strahlenschutz erhalten?\n2. Wann wird voraussichtlich der Abtransport der in Ros-\nsendorf befindlichen bestrahlten Brennelemente nach\nAhaus stattfinden?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu Frage 1: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft (SMUL) hat mit Schreiben vom\n21.7.2000 den Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Strahlen-\nschutz (BfS), Herrn K\u00f6nig, gebeten, die seit 1995 beantrag-\nte Genehmigung zur Einlagerung der Rossendorfer Brenn-\nelemente in Transport- und Lagerbeh\u00e4lter vom Typ\nCASTOR MTR 2 nunmehr zu erteilen oder, wenn dies\nnicht m\u00f6glich, einen rechtsmittelf\u00e4higen Bescheid zu erlas-\nsen.\n\nIn seinem Antwortbrief vom 8. September 2000 wird dem\nSMUL mitgeteilt, dass die Genehmigungsvoraussetzungen\naus Sicht des BfS noch nicht erf\u00fcllt seien. Nach Auswer-\ntung der derzeit im Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz vorlie-\ngenden Unterlagen sei der Nachweis f\u00fcr die vorgesehenen\nKorrosionsschutz- bzw. Konservierungsma\u00dfnahmen der\nTransport- und Lagerbeh\u00e4lter vom Typ CASTOR MTR 2\nbisher nur f\u00fcr eine maximale Aufbewahrungsdauer von\n15 Jahren erbracht. Aus Sicht des BfS m\u00fcsse aber die Eig-\nnung der Beh\u00e4lter f\u00fcr die beantragte Aufbewahrungs-\ndauer von 40 Jahren nachgewiesen werden. In den von der\nGesellschaft f\u00fcr Nuklear-Service mbH (GNS) eingereichten\nUnterlagen w\u00fcrde dieser Nachweis nicht erbracht. Das BfS\nhat diese Einsch\u00e4tzung der GNS mitgeteilt und ihr damit\nGelegenheit zur Stellungnahme gegeben.\n\nZu Frage 2: Der Abtransport kann erst nach Erteilung der\nGenehmigung zur Lagerung der abgebrannten Brennele-\nmente des Rossendorfer Forschungsreaktors im Zwischen-\nlager Ahaus stattfinden. \u00dcber Termine sind derzeit keine\nAussagen m\u00f6glich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, meine\nHerren! Wir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nQualit\u00e4ts- und Leistungsvergleich s\u00e4chsischer Schulen\nDrucksache 3/2258, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nZun\u00e4chst erh\u00e4lt die CDU-Fraktion das Wort. Es schlie\u00dfen\nsich an: PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung.\nIch darf nun die CDU-Fraktion bitten. Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Diskussion der letzten Wochen und Monate war\nin besonderer Weise von den Fragen der Qualit\u00e4ts- und\nRessourcenentwicklung von Schule hier in Sachsen ge-\npr\u00e4gt. Und tats\u00e4chlich stellt die Weiterentwicklung schuli-\nscher Angebote jenseits von Sonntagsreden eine Heraus-\nforderung bei der Bew\u00e4ltigung aktueller und zuk\u00fcnftiger\n\ngesellschaftlicher Probleme dar. Auffallend und meines Er-\nachtens wenig zielf\u00fchrend an dieser Debatte war und ist\naber, dass sie zum Teil nicht zielf\u00fchrend und zum Teil\nauch in gewisser Weise verengt gef\u00fchrt worden ist.\n\nEs sind meines Erachtens drei Merkmale, die diese Debatte\nein St\u00fcck weit gepr\u00e4gt haben:\n\n1. Die Diskussion erfolgte im Rahmen der Schulpolitik et-\nwas abgehoben und einseitig bezogen nur auf die Landes-\nebene, ohne die konkrete Situation vor Ort differenzierter\nzu beleuchten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1577\n\n\n\n2. \u2013 und dies ist mehrfach beklagt worden \u2013 m\u00fcndet die\naktuelle Qualit\u00e4tsdebatte immer wieder in eine reine Res-\nsourcendebatte.\n3. werden Leistungsanforderungen an das System Schule\nund innerhalb des Systems im Rahmen dieser Qualit\u00e4ts-\ndebatte teilweise abgewertet oder zumindest bis zu einem\ngewissen Grade vernachl\u00e4ssigt.\nIch halte, wie gesagt, diese drei Merkmale, die die Diskus-\nsion um Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule in der j\u00fcngsten\nZeit gepr\u00e4gt haben, ein St\u00fcck weit f\u00fcr bedenklich und\nauch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend.\nZweifellos bedarf es f\u00fcr die Entwicklung entsprechender\nRahmenbedingungen auch entsprechender Ressourcenbe-\nreitstellungen und auch schulpolitisch allgemeiner Vorga-\nben. Es bedarf aber auch einer wesentlich differenzierteren\nBetrachtung und Transparenz der Entwicklung des Schul-\nalltags vor Ort.\nDas Schulsystem in Sachsen \u2013 wie anderswo auch \u2013 ist ja\nletztlich nichts anderes als die Summe einer F\u00fclle konkre-\nter schulischer Angebote und konkreter Schulentwick-\nlungsprozesse vor Ort. Insofern ist nicht nur eine Betrach-\ntung auf das Ganze, sondern eine Analyse und Bewertung\ndes einzelnen konkreten Angebots sinnvoll und macht sich\nnotwendig.\nAus einer damit eher allgemeinen Betrachtung des Sys-\ntems kann die Selbstevaluation der einzelnen Schule er-\nwachsen und so das Gesamtsystem wiederum r\u00fcckkop-\npelnd qualifizieren.\nAuch wenn dies Verbandsinteressen und einer politischen\nDiskussion zum Teil zuwiderl\u00e4uft, wie sie zurzeit gef\u00fchrt\nwird, bleibt festzustellen: Die Eltern, die Lehrer, die Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler in diesem Land interessiert im Grun-\nde weniger die Darstellung komplizierter wissenschaftlich\nbegr\u00fcndeter Bildungsfragen als vielmehr das konkrete\nInteresse an dem Angebot, der Bewertung und Leistungs-\nf\u00e4higkeit der Schule, an der die Kinder unterrichtet wer-\nden.\nDiesem Grundsatz, der \u00fcbrigens nicht neu ist, sondern an-\nderswo bereits erfolgreich praktiziert wird, folgt grund-\ns\u00e4tzlich auch unser hier vorliegender Antrag zum Quali-\nt\u00e4ts- und Leistungsvergleich s\u00e4chsischer Schulen.\nWir wollen, zun\u00e4chst bezogen auf Gymnasien und Mittel-\nschulen, die Qualit\u00e4ts- und Leistungsentwicklung bez\u00fcg-\nlich des konkreten \u00f6rtlichen Angebots analysiert und auch\nein St\u00fcck weit dokumentiert wissen. Dabei sind wir uns\nnat\u00fcrlich \u2013 und dies will ich besonders im Hinblick auf die\nkritischen Anmerkungen zu unserem Antrag im Vorfeld\nsagen \u2013 der damit verbundenen Probleme der praktischen\nUmsetzung durchaus bewusst. Ich denke aber, diese k\u00f6n-\nnen nicht Hinderungsgrund sein, diesem Grundanliegen\nzu folgen und diesen Prozess zumindest in Gang zu set-\nzen.\nFakt ist sicher, dass beispielsweise Leistungsvergleiche an\nGymnasien leichter zu ermitteln sind als an Mittelschulen,\ndie durch eine heterogene Sch\u00fclerklientel ebenso wie\ndurch das unterschiedliche soziale Einzugsgebiet wesent-\nlich differenzierter zu bewerten sind. Ich will jedoch in\ndiesem Zusammenhang auf den Punkt 2 unseres vorlie-\ngenden Antrages verweisen, der darauf abhebt, au\u00dfer Leis-\ntungsparametern auch andere qualitative Indikatoren in\ndie Untersuchung einzubeziehen.\nSicher erfordert dies die Erarbeitung eines noch differen-\nzierteren Bewertungssystems. Es erfordert auch die noch\nsch\u00f6pferischere Ausgestaltung vorhandener Freir\u00e4ume. Si-\ncher erfordert dies auch, wie schon angemerkt, eine krea-\n\ntiv mitgestaltende und nicht nur verwaltende Schulauf-\nsicht.\nAber im Blick auf die zu erwartenden Effekte wollen wir\ndie Schulverwaltung von dieser Aufgabe nicht entbinden\nund k\u00f6nnen auch Bedenken der Staatsregierung in der\nAntwort zum vorliegenden Antrag, zumindest was den\nMittelschulbereich anbelangt, so nicht problemlos teilen.\nAuch wenn wir davon ausgehen, dass die Umsetzung des\nAntrages letztlich Prozesscharakter haben wird, meinen\nwir, dass er auf jeden Fall sinnvoll und realisierbar ist.\nIch denke aber auch, dass wir hier \u2013 im Blick auf die gera-\nde ge\u00e4u\u00dferten Bedenken \u2013 durchaus nicht am Nullpunkt\nanfangen m\u00fcssen. Sowohl Strukturen als auch konkret\nschon stattfindende Projekte sind eine gute Grundlage, un-\nseren Antrag zu realisieren \u2013 sei es durch die vorhandenen\nSchulverwaltungsstrukturen in Form der Regionalschul-\n\u00e4mter, denen wir bei ihrer Neugr\u00fcndung nicht nur eine\nSchulaufsichtsfunktion, sondern auch eine Schulbera-\ntungsfunktion zugeordnet haben, die es ganz einfach kon-\nsequent auszugestalten gilt, oder sei es durch das im Auf-\nbau befindliche Fachberatersystem, mit dem Unterrichts-\nangebote vor Ort qualifiziert werden sollen.\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnen auch Modellprojekte wie das ,,Profil Q\u201c\nin die Betrachtung einbezogen werden, durch die Schullei-\ntungen aktuell und zuk\u00fcnftig sicherlich noch mehr zur\nEntwicklung eigenst\u00e4ndiger Schulprofile bef\u00e4higt werden\nsollen.\nNicht zuletzt ist von einer differenzierten Analyse und Be-\ngleitung des Schulalltags und der Transparenz dieses Pro-\nzesses eine wesentlich zielf\u00fchrendere \u00f6ffentliche Debatte\nzur Entwicklung unseres Schulsystems zu erwarten. Ein\nSchritt in die richtige Richtung und damit letztlich auch\nein wertvoller Beitrag hierzu war sicherlich auch das Pilot-\nprojekt ,,Sch\u00fcler bewerten den Unterricht\u201c, zu dem wir ja\neinen Berichtsantrag gestellt haben, mit dem wir uns auch\nim Ausschuss noch etwas ausf\u00fchrlicher besch\u00e4ftigen wer-\nden. Ich will aber auch diesen in die Diskussion zu unse-\nrem vorliegenden Antrag zumindest andeutungsweise mit\neinbringen.\nDas Projekt hat facettenreich positive Anregungen gelie-\nfert. So kann die R\u00fcckkopplung des Sch\u00fclers an den Leh-\nrer durchaus positive Wirkungen auf die Gestaltung des\nUnterrichtsprozesses erzielen. Auch wenn sich daraus\nnicht linear p\u00e4dagogische Erfordernisse ableiten lassen, ist\nes doch zumindest ein wertvoller Baustein des Unter-\nrichtsgeschehens und damit letztlich auch den Schulalltag\nein St\u00fcck weit qualifizierend.\nBemerkenswert in diesem Zusammenhang ist \u2013 das kann\nich zumindest aus Gespr\u00e4chen mit Praktikern so belegen\nund dokumentieren \u2013, dass sich eben nicht nur Lehrer, die\nsich des Erfolgs ihrer Bewertung bewusst waren, dieser\nBewertung gestellt haben. Insofern w\u00e4re es w\u00fcnschens-\nwert, wenn die Umsetzung dieses Projekts in Zukunft\neinen noch breiteren Zuspruch bei den Lehrerinnen und\nLehrern vor Ort finden w\u00fcrde.\nSchlie\u00dflich lie\u00dfe sich aus diesem Aspekt heraus auch ein\nErfahrungsaustausch zur Verbesserung schulischer und\nunterrichtlicher Angebote an den jeweiligen Schulen auf-\nbauen. Da Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule von unter-\nschiedlichen Perspektiven aus zu beleuchten und zu ge-\nstalten ist, wird das Projekt und werden die guten Erfah-\nrungen, die damit gesammelt worden sind, m\u00f6glichst breit\nzu verallgemeinern sein und wom\u00f6glich auch in die Um-\nsetzung unseres Antrags einflie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1578\n\n\n\nSicherlich wollen wir am Prinzip der Freiwilligkeit festhal-\nten, denn auch daraus l\u00e4sst sich ein vern\u00fcnftiger Wettbe-\nwerb durchaus ableiten.\nNicht zuletzt l\u00e4sst sich aus der Bereitschaft, sich der Be-\nwertung zu stellen, die Bereitschaft der einzelnen Schule,\naber auch des einzelnen Lehrers ableiten, mit wie viel\nNachdruck tats\u00e4chlich das Interesse an der qualitativen\nAusgestaltung des gesamten Schulsystems vorhanden ist\noder ob es sich doch nur in der Darstellung bei Verbands-\nversammlungen ersch\u00f6pft. Aus anonymer, oft durch Ver-\nbandsvertreter vorgetragener Kritik am Gesamtsystem\nkann so das ganz individuelle und nachvollziehbare Be-\nkenntnis zum eigenen Beitrag bei der Mitgestaltung dieses\nSystems erwachsen.\nWir gehen davon aus, dass durch das Kultusministerium\ndie guten Erfahrungen des Projektes, das ich eben noch\neinmal beleuchtet habe \u2013 ,,Sch\u00fcler bewerten den Unter-\nricht\u201c \u2013 aufgearbeitet, verallgemeinert und auch in die\nUmsetzung unseres Antrages mit eingebunden werden.\nZudem sollten die M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden,\ndie Lehrer zu motivieren, sich an diesem Projekt zu beteili-\ngen und es auch als Chance zu begreifen, die Qualit\u00e4tsent-\nwicklung ihrer eigenen Schule mit voranzubringen.\nDamit zur\u00fcck zu unserem eigentlichen Antrag und der\ndort vorgesehenen Darstellung von Qualit\u00e4ts- und Leis-\ntungsentwicklung unserer Schulen. Wie gesagt, die ersten\nReaktionen waren eher zur\u00fcckhaltend, skeptisch und ab-\nwehrend, vor allem vor dem Hintergrund, dass man das\nGanze wieder vereinfacht hat im Blick auf die Darstellung\neiner Rankingliste. Ich denke, ich habe in meinen Ausf\u00fch-\nrungen zumindest andeutungsweise deutlich machen k\u00f6n-\nnen, dass es uns um mehr als nur dieses geht, sondern\ndass es um einen sinnvollen Wettbewerb und sicherlich\nauch darum geht, die Qualit\u00e4tsentwicklung der einzelnen\nSchule als Baustein f\u00fcr die Gesamtentwicklung unseres\nSchulsystems insgesamt voranzubringen.\nIch denke aber, die Skepsis, die vorhanden ist, r\u00fchrt auch\nein St\u00fcck daher, dass der vorliegende Antrag und seine\nUmsetzung dort Transparenz erzeugt, wo sie vielleicht\nnicht immer gewollt ist, dass er Wettbewerb bef\u00f6rdert und\ndamit vielleicht in gewisser Weise auch auf Widerst\u00e4nde\nst\u00f6\u00dft.\nAber ich denke, wir sollten deshalb trotzdem an der Reali-\nsierung und Umsetzung unseres Antrages festhalten, weil\ner ein guter Beitrag sein kann, die Qualit\u00e4tsentwicklung\ndes Gesamtsystems voranzubringen. Deshalb sollten wir\nuns nicht darauf beschr\u00e4nken, Probleme, Fragestellungen\nund Bedenken im Hinblick auf die Umsetzung des Antra-\nges zu formulieren, sondern sollten ihn als Chance f\u00fcr die\nGesamtentwicklung unseres Schulsystems begreifen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir h\u00f6ren den Beitrag\nder PDS-Fraktion, zu dem ich die Abg. Frau Heike Werner\nbitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Uns liegt ein Antrag der CDU-Fraktion\nvor, der als einen Aspekt den systeminternen Schulver-\ngleich mit dem Erstellen von Ranglisten \u2013 das ist zumin-\ndest aufgeschrieben \u2013 zum Ziel hat.\nIch begr\u00fc\u00dfe zun\u00e4chst sehr, dass die Staatsregierung\nwenigstens von einem Ranking bei Mittelschulen absieht,\nsondern eher von einer Art Berichterstattung spricht. F\u00fcr\n\ndie Gymnasien sollen aber schon solche Rangfolgelisten\nerstellt werden. Daraus ergeben sich f\u00fcr mich mehrere Fra-\ngen.\nZum einen: Welche Kriterien spielen eine Rolle? Das blieb\nin der Antwort weitestgehend offen. Wie sollen die Ergeb-\nnisse ver\u00f6ffentlicht werden? Sind damit Konsequenzen\nverbunden? Und wenn ja: f\u00fcr wen? Aber vor allem: Mit\nwelchem Ziel sollen solche Ranglisten erstellt werden?\nDann w\u00e4re auch gleich noch die Frage nach der Berichter-\nstattung zu stellen. Wie soll mit diesem ,,realistischen Bild\u201c\n\u2013 wobei ich da meine Zweifel habe \u2013 verfahren werden?\nWelche Konsequenzen soll dieses Bild haben und f\u00fcr wen?\nSind Sie sich eigentlich auch der Gefahr bewusst, die so\neine Berichterstattung birgt? Wenn ja: Wie soll daf\u00fcr eine\nSensibilisierung stattfinden?\nIch m\u00f6chte als Beispiel England bringen. Dort existieren ja\nsolche Ranglisten oder auch Berichterstattungen, zwar f\u00fcr\nalle Schultypen, aber ich glaube, dass eine unkommentier-\nte und wenig differenzierte Berichterstattung \u00e4hnliche Ab-\nl\u00e4ufe bewirken k\u00f6nnte, wie wir sie in England sehen k\u00f6n-\nnen.\nDort gibt es heftige Kritik an diesen Schultabellen; zum\neinen, weil Herkunft und Zusammensetzung der Klassen\nnicht ber\u00fccksichtigt werden. Es ist nicht selten, dass es\nauch einen Umzug in andere Gegenden gibt. Das wieder-\num f\u00fchrt zu einer Ver\u00f6dung und Verwilderung von Schu-\nlen in sozialen Brennpunkten. Es ist also nicht nur in Sach-\nsen \u00fcblich, dass f\u00fcr die eigenen Kinder, wenn es der Geld-\nbeutel zul\u00e4sst, eine Eliteschule gesucht wird.\nDer Kampf der Schulen um gute Ergebnisse f\u00fchrt dann\nnicht nur bei schwachen Schulen, sondern generell dazu,\ndass alles, was nicht getestet wird, vernachl\u00e4ssigt wird.\nDiese Schulkonkurrenz anhand von Noten verleitet nat\u00fcr-\nlich auch zum Wegdelegieren von nach Noten schw\u00e4che-\nren Sch\u00fclern. Eine \u00e4hnliche Gefahr oder eine \u00e4hnliche Ten-\ndenz sehe ich selbst hier in Sachsen. Denn es ist schon\nbemerkenswert, wenn man sieht, dass trotz des rapiden\nAbsinkens der Sch\u00fclerzahlen in den ,,normalen\u201c Schulen\ndie Sch\u00fclerzahlen in den F\u00f6rderschulen kaum gesunken\nsind.\nWenn au\u00dferdem zum Beispiel die Karriere eines Lehrers\noder der Erhalt eines Schulstandortes \u2013 das k\u00f6nnte ja hier\nauch ein Motiv sein \u2013 von der Leistungsstatistik abh\u00e4ngt,\nist nat\u00fcrlich der Anreiz zum Schummeln ziemlich gro\u00df. In\nGro\u00dfbritannien f\u00fchrte es zum Beispiel dazu, dass Lehr-\nkr\u00e4fte die Examensarbeiten ihrer Sch\u00fcler selbst geschrie-\nben haben oder Pr\u00fcfungsfragen zeitig ge\u00f6ffnet wurden.\nUnd da gibt es auch wieder Parallelen zu Sachsen. Der\nDruck zwischen den Betroffenen, also zwischen den El-\ntern, den Lehrern, den Sch\u00fclern, w\u00e4chst da ins Unermess-\nliche.\nSie werden es jetzt wahrscheinlich nicht glauben, aber ich\nhalte es schon f\u00fcr wichtig, Bildungsergebnisse festzuhal-\nten. Dazu geh\u00f6rt sicherlich auch, dass Abschlusspr\u00fcfun-\ngen und Notendurchschnitte kritisch beurteilt werden.\nAber sie k\u00f6nnen eben nur ein Kriterium sein, um Bil-\ndungsprozesse zu beschreiben. Das reicht aber nicht aus.\nWahrscheinlich haben Sie aber selbst noch keine richtige\nIdee, was daf\u00fcr vonn\u00f6ten sei. Dazu veranlasst mich jeden-\nfalls eine Kleine Anfrage meiner Kollegin Angela Schnei-\nder im Februar dieses Jahres. Sie fragte, welche Kriterien\nund Ma\u00dfst\u00e4be das Kultusministerium zugrunde legt, um\ndie Qualit\u00e4t von Schulen feststellen zu k\u00f6nnen.\nEs ist eine \u00e4u\u00dferst lieblose Antwort gekommen. Nicht ein-\nmal eine halbe Seite sah sich Minister R\u00f6\u00dfler gen\u00f6tigt f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1579\n\n\n\ndiese wichtige Frage zu verschwenden. Bemerkenswert\nfand ich aber trotzdem einen Satz. Der war: ,,Was man\nunter einer guten Schule versteht, h\u00e4ngt insbesondere\nauch davon ab, welche Leistung man von Schule erwar-\ntet.\u201c\nDass es neue und ver\u00e4nderte Anforderungen gibt, r\u00e4umen\nSie ein, und wie schwierig es ist, die Qualit\u00e4t der Schulen\ndiesbez\u00fcglich zu \u00fcberpr\u00fcfen, auch. Ein Schritt w\u00e4re, sich\nzu \u00f6ffnen. Das bedeutet, dass eben nicht nur Schulleiter-\nund Lehrerkonferenzen zum Ma\u00dfstab genommen werden,\nsondern auch alle anderen Betroffenen, von den Eltern\n\u00fcber die Sch\u00fcler bis zu Unternehmen, die Vereine, die\nKommunen als gleichberechtigte Partner anerkannt und\nauch einbezogen werden im Sinne des Selbsteinbringens,\nalso die B\u00fcrger selbst mit verantwortlich zu machen.\nDas alles hat aber nur Sinn \u2013 und das ist jetzt f\u00fcr mich der\nKnackpunkt des ganzen Antrages \u2013, wenn jede Schule,\njede einzelne Schule, auch tats\u00e4chlich ma\u00dfgeblichen Ein-\nfluss auf die Entwicklung ihrer Schule hat. Das hei\u00dft f\u00fcr\nmich, dass man hinterfragt, dass Schulen mehr Eigenver-\nantwortung bekommen, dass sie mehr Einflussm\u00f6glichkei-\nten bekommen, auch alle an Schule Beteiligten. Das hei\u00dft\nauch, dass allen Schulen die notwendigen materiellen und\npersonellen Ressourcen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nUnd ein Punkt, der in der Anfrage bzw. in der Antwort f\u00fcr\nmich einfach fehlt, ist, dass auch das s\u00e4chsische Schul-\nsystem in seiner Gesamtheit evaluiert werden muss.\nIch m\u00f6chte einmal ein paar Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr das\nSchulsystem eines Landes, wie sie von der TU Berlin erar-\nbeitet wurden, Ihnen zur Kenntnis geben. Zum Beispiel:\nein geringer Anteil an Absolventen ohne oder mit niedri-\ngen Abschl\u00fcssen. Es geht um soziale Chancengleichheit,\nalso die Nichtverst\u00e4rkung bzw. Reduzierung der Un-\ngleichheit in Bezug auf kulturelles Kapital. Es geht um den\nUmfang der F\u00f6rderung des sozialen Zusammenhaltes in\nBezug auf sprachliche oder kulturelle Pluralit\u00e4t eines Lan-\ndes. Es geht um einen m\u00f6glichst hohen Anteil an Integrati-\nonsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Be-\nhinderungen. Es geht um die Zufriedenheit und das Wohl-\nbefinden der Sch\u00fclerInnen, der Erziehungsberechtigten\nund der LehrerInnen mit Unterricht und Schule.\nWir brauchen eine m\u00f6glichst hohe Durchl\u00e4ssigkeit der ein-\nzelnen Schulformen. Das muss auch \u00fcberpr\u00fcft werden. Es\ngeht um die Kosten des Bildungssystems in Bezug auf das\nBruttosozialprodukt. Es geht um Lehrverpflichtungen, um\nArbeitsbedingungen f\u00fcr Kinder und Lehrer, um die F\u00fcr-\nsorge des Gesamtsystems, um dauerhafte Qualifizierung\ndes lehrenden und weiteren Personals. Und es geht um die\nReaktionsf\u00e4higkeit der Schulpolitik auf offenkundige Un-\nzufriedenheit innerhalb und mit dem Gesamtsystem.\nDas hei\u00dft also, wir brauchen eine Transparenz nicht nur\nf\u00fcr die Klassenzimmer, sondern eben auch f\u00fcr Schul\u00e4mter\noder f\u00fcr das Ministerium. Wir pl\u00e4dieren also f\u00fcr eine Eva-\nluierung von Schule, aber nicht anhand von Notenverglei-\nchen, die meiner Meinung nach eh sehr subjektiv sind und\nBildungserfolg nur sehr wenig beschreiben, sondern wir\ndenken, die Evaluierung muss einhergehen mit der Dis-\nkussion zur Qualit\u00e4t von Schule.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie haben in Ihrer Antwort auch ge-\nschrieben, dass Sie Schulqualit\u00e4tssicherung und -entwick-\nlung zu wesentlichen Zielen der s\u00e4chsischen Bildungspoli-\ntik erkl\u00e4rt haben. Nun, ich finde diese Zielsetzung wirklich\nbeeindruckend und bitte Sie nur, das \u2013 um Himmels wil-\nlen \u2013 mit allen und vor allem auch mit den Betroffenen\ngemeinsam zu machen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan die CDU-Fraktion. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frau Werner, ich h\u00e4tte ganz gerne von\nder PDS-Fraktion noch gewusst, ob Sie nun unseren An-\ntrag unterst\u00fctzen oder nicht; denn vieles von dem, was Sie\nausgef\u00fchrt haben, sprach ja eher f\u00fcr das, was wir f\u00fcr die-\nsen Prozess vorhaben, den wir mit diesem Antrag ausl\u00f6sen\nwollen.\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund der Re-\ngierungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten im Herbst\nletzten Jahres haben wir uns in der CDU-Fraktion im Jahr\n2000 intensiv mit dem Thema Qualit\u00e4tssicherung und\nQualit\u00e4tsentwicklung von Schulen besch\u00e4ftigt und ge-\nmeinsam mit der Staatsregierung und im Konsens mit al-\nlen Kollegen meiner Fraktion \u2013 oder sollte ich sagen, mit\nfast allen Kollegen meiner Fraktion? \u2013 auf diesen Schwer-\npunkt geeinigt. Ergebnis dieser Arbeit ist auch der Haus-\nhaltsentwurf 2001/2002, allerdings nicht nur.\nWir haben uns dazu bekannt, durch einen 20-prozentigen\np\u00e4dagogischen Zuschlag auf die Demografiekurve m\u00f6g-\nlichst viele Schulstandorte zu erhalten und damit auch ein\nStadt-Land-Gef\u00e4lle zu verhindern. Wir wollen mit einer\nverbesserten Sch\u00fcler-Lehrer-Relation in allen Schularten\nFreir\u00e4ume schaffen, Freir\u00e4ume f\u00fcr die weitere konstrukti-\nve Ausgestaltung und innovative Weiterentwicklung des-\nsen, was wir insgesamt unter Schule verstehen. Dabei\nm\u00fcssen und werden wir uns auch immer wieder zu den\nLeistungsanforderungen in unserer Schule bekennen. In-\nnovation und Leistungsf\u00e4higkeit geh\u00f6ren zusammen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDeshalb werden wir auch im Sinne unserer Sch\u00fcler an den\nverbindlich festgelegten Leistungsparametern festhalten\nund so den Willen zur Anstrengung wecken und stimulie-\nren. Der Wettbewerb der Jugendlichen untereinander um\nbeste Ergebnisse in der Ausbildung, sei es in der Mittel-\nschule, sei es im Gymnasium, beispielweise im Evangeli-\nschen Schulzentrum in Leipzig, oder in der Berufsschule,\nf\u00fchrt zu verbesserten Berufschancen f\u00fcr jeden Einzelnen.\nWir haben keine wertvollere Ressource als unsere jungen\nSachsen. Sie sind unsere Zukunft.\nDie j\u00fcngsten Umfragen in verschiedenen Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen, ja, auch bei der Bundeswehr zeigen,\ndass wir mit unserer Ausbildung im differenzierten Schul-\nsystem vordere Pl\u00e4tze im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern einnehmen. Wir wollen auf diesem Weg weiter\nvorangehen. Wir wollen, dass innerhalb der n\u00e4chsten drei\nbis f\u00fcnf Jahre \u00fcberall in Sachsen moderne, attraktive und\nleistungsf\u00e4hige Schulen vorzufinden sind, die mit moder-\nner Kommunikations- und Informationstechnologie ausge-\nr\u00fcstet sind, um unsere Sch\u00fcler noch besser fit zu machen\nf\u00fcr die Anforderungen der Berufswelt. Das Wissen und\ndie F\u00e4higkeiten unserer Schulabg\u00e4nger werden mehr und\nmehr zum Standortfaktor. Wir haben das fr\u00fchzeitig er-\nkannt und werden diese Chance im Wettbewerb der Re-\ngionen jetzt wie auch in Zukunft intensiv zu nutzen wis-\nsen.\nWir wollen \u2013 das ist der Sinn unseres Antrages \u2013 mehr\nTransparenz in unser Schulsystem hineinbringen und\nsomit einen internen Vergleich der Schulen untereinander\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1580\n\n\n\nanregen und zugleich erreichen, dass sich unsere Schulen\nals lernendes System begreifen.\nMeine Damen und Herren! Im Regionalschulamt Leipzig\nwurde der Schulreport 2000 verfasst. F\u00fcr alle, die ihn nicht\nkennen: Ich habe einen Teil davon hier, vielleicht auch f\u00fcr\nHerrn Dr. Hahn, damit er einmal sieht, wie so etwas aus-\nsieht. Dieser Schulreport 2000 zeigt die Situation an allen\nSchulen des Einzugsgebietes auf und ist eine ausgezeich-\nnete Grundlage f\u00fcr anstehende Entscheidungen in Sachen\nSchulnetz. Ich meine aber auch, dass diese hervorragende\nFlei\u00dfarbeit unserer Angestellten und Beamten in der\nSchulverwaltung auch eine Grundlage f\u00fcr den anstehen-\nden Schulreport, wie es unser Antrag m\u00f6chte, darstellt.\nEin Zweites. Die Lehrst\u00fchle f\u00fcr Erwachsenenbildung bei\nder Uni Leipzig und bei der TU Dresden erarbeiten unter\nFederf\u00fchrung des Volkshochschulverbandes zurzeit ein\nProjekt ,,Qualit\u00e4tsentwicklungssystem Weiterbildung Sach-\nsen\u201c. Nach der Vorstellung dieses Modells im Landesbei-\nrat f\u00fcr Erwachsenenbildung am vergangenen Mittwoch\ndenke ich, dass diese Herangehensweise f\u00fcr Qualit\u00e4tsent-\nwicklung nach au\u00dfen und nach innen in die Schulen oder\nInstitute hinein auch f\u00fcr unsere Schulen eingesetzt werden\nkann. Nach Abschluss dieses Projektes im Januar 2001 soll-\nten wir uns gemeinsam im Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport intensiv damit auseinander setzen.\nWir wollen einen fairen Wettbewerb unserer Schulen orga-\nnisieren und zugleich f\u00fcr alle ,,Kunden\u201c der ,,Firma Schu-\nle\u201c die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sich wie in einem Katalog\numfassend \u00fcber die Angebote und auch \u00fcber die Ergebnis-\nse der einzelnen Bildungsinstitute informieren zu k\u00f6nnen,\ndenn wir wissen ja alle: Konkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft.\nViele Schulleiter, mit denen ich gesprochen habe, begr\u00fc\u00dfen\ndie Initiative unserer Fraktion, \u00fcbrigens auch der Dezer-\nnent f\u00fcr Schule, Jugend und Sport der Stadt Leipzig, Herr\nBurkhard Jung, und auch die Vertreter der Lehrerverb\u00e4n-\nde waren dem nicht abgeneigt.\nDie Leistungen der Schule werden bei der Umsetzung des\nAntrages transparenter, ihre Angebote zur Arbeit mit den\nSch\u00fclern und in ihren Territorien anschaulicher und f\u00fcr\ndie Betroffenen und f\u00fcr die Au\u00dfenstehenden plastischer.\nIm Zusammenhang mit den zentralen Abschlusspr\u00fcfun-\ngen werden Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwicklung\nals wichtigster harter Standortfaktor neben den weichen\nFaktoren, die selbstverst\u00e4ndlich zur Beurteilung des Sys-\ntems Schule in der \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6ren, dazu f\u00fchren,\ndass der Stellenwert, den sich eine jede Schule in jeder\nRegion unseres Freistaates erarbeitet hat oder noch erar-\nbeiten wird, sichtbar werden kann. Damit werden Eltern\nund Kinder eingeladen, das Angebot anzunehmen und\nmitzuarbeiten, Schule weiter auszugestalten und zu ver-\nbessern. Ich denke, das kann nur im Sinne aller Verant-\nwortlichen hier im Hause und vor Ort, zu Hause sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Lang ersehnt, jetzt ist\ndie Gelegenheit da. \u2013 Herr Abg. Hatzsch von der SPD-\nFraktion, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich danke.\nDer vorliegende Antrag verfolgt das Anliegen: Verbesse-\nrung der Qualit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit unserer Schulen\nund deren \u00f6ffentliche Darstellung. Dieses Anliegen wird\nvon meiner Fraktion uneingeschr\u00e4nkt geteilt. Das d\u00fcrfte\n\nauch niemanden hier in diesem Hause \u00fcberraschen, wenn\nSie auf die Vielzahl unserer parlamentarischen Initiativen\nzu diesem Thema schauen. Freilich gibt es nat\u00fcrlich Unter-\nschiede in der Umsetzung dieses Anliegens, \u00fcber die noch\ngesprochen werden muss. Denn, meine Damen und Her-\nren, wenn man etwas vergleichen will, muss man es ver-\ngleichbar machen. Man muss also in aller Regel etwas mit\ngleichem Ma\u00dfstab messen. Im Falle von schulischer Leis-\ntung und Qualit\u00e4t ist dies nicht so ganz einfach, weil schon\nnicht klar ist, was jeder unter diesem Begriff versteht.\nErfreulich ist, dass der Antrag der CDU, der zwar eine\nBestimmung von Qualit\u00e4t und Leistung vermissen l\u00e4sst,\ntrotzdem nicht auf einen blo\u00dfen Vergleich der Abschluss-\nnoten abstellt. Erfreulich ist auch, dass die Qualit\u00e4t der\nSchule \u00fcber ihr Produkt, n\u00e4mlich den vermittelten Bil-\ndungsabschluss, bewertet werden soll. Hier stimmen wir\n\u00fcberein. Jedoch vermute ich gr\u00f6\u00dfere Differenzen hinsicht-\nlich dessen, was zum Beispiel eine Note ausdr\u00fccken kann,\nwas die einzelne Note erfasst und was sie nicht erfassen\nkann und wie sie am Ende zu einer Aussage \u00fcber den\nBildungsstand des Absolventen zusammengefasst werden\nmuss. Hier scheinen uns noch grunds\u00e4tzliche Diskussio-\nnen notwendig. Das hat bei aller Transparenz der letzte\nRedebeitrag noch einmal angedeutet.\nMeine Damen und Herren! Bleiben wir beim Messen und\nVergleichen. Auch hier gibt es einen Ansatz im CDU-An-\ntrag, der uns hindert, ihm uneingeschr\u00e4nkt zuzustimmen.\nSie wollen \u2013 gleich, Herr Kollege Colditz, was Sie auch\nimmer in Ihrem Redebeitrag interpretiert haben \u2013 am Ende\ndoch ein Ranking, also eine Rangfolge der Schulen. Wir\nfragen aber: Was kann eine solche Rangfolge bringen? Na-\nt\u00fcrlich bringt sie ein schlechtes Image f\u00fcr schlechte Schu-\nlen, jedenfalls schlecht nach den hier festgestellten Krite-\nrien. Wird es denn dann dazu f\u00fchren, dass eine schlechte\nSchule automatisch besser wird, oder verschwindet sie\ndann? Im l\u00e4ndlichen Raum kaum. Im Ballungsraum verlie-\nren Schulen vielleicht einige ihrer Sch\u00fcler oder sie werden\nzu sozialen Brennpunkten, weil die ,,Abwanderung noch\nnicht zu einer Schlie\u00dfung reicht\u201c. Im l\u00e4ndlichen Raum\nwird vielerorts \u00fcberhaupt keine reale M\u00f6glichkeit beste-\nhen, eine schlechte Schule zu meiden, weil die bessere\nSchule vielleicht gar nicht erreichbar ist oder nicht mehr\nexistiert.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass ein Ranking bei\nSchulen aus unserer Sicht keinen Sinn macht. Das ist \u00fcbri-\ngens etwas ganz anderes bei den Hochschulen. Aber Sie\nsehen vielleicht auch, dass eine solche Rangliste am Ende\ngar nicht so viel \u00fcber die Qualit\u00e4t einer Schule sagt. Was\nbedeutet es denn, wenn die Mittelschule in Sachsen auf\nPlatz 350 gelandet ist? Wie gro\u00df ist dann ihr Abstand zu\nden anderen? Wie ist ihre Position im Durchschnitt und\nwie zufrieden sind die Sch\u00fcler mit dem Durchschnitt?\nUnter den Blinden ist bekanntlicherweise der Ein\u00e4ugige\nder K\u00f6nig.\nMeiner Fraktion geht es vielmehr darum, dass wir ein\nQualit\u00e4ts- und Leistungsniveau f\u00fcr alle Schulen vorgeben,\ndas dann zu erf\u00fcllen ist.\nUns geht es weiterhin darum, dass die Schulen, die unter\ndieses Niveau sinken, weniger an den Pranger gestellt\nwerden, als dass ihnen vielmehr umgehend geholfen wird,\nund zwar derart, dass sie sich letztendlich selbst helfen\nk\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich soll bei einer Entscheidung \u00fcber alternative\nSchulstandorte die Qualit\u00e4t der zur Auswahl stehenden\nSchule die wichtigste aller Rollen sein. Notfalls soll die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1581\n\n\n\nbeste Schule mit Sack und Pack an einen g\u00fcnstigeren\nStandort umziehen, als dass eine schlechte erhalten bleibt,\nnur weil in dieses Geb\u00e4ude F\u00f6rdermillionen geflossen\nsind.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen also kein Ran-\nking, sondern ein Benchmarking. Bei Letzterem wird ein\nVergleichswert vorgegeben und mit den jeweils erreichten\nWerten verglichen.\nWir begr\u00fc\u00dfen in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich die\nStellungnahme des Kultusministeriums, welches ebenfalls\nein Ranking problematisch sieht und auch hierzu weitere\nGr\u00fcnde, als ich aus Zeitgr\u00fcnden ausf\u00fchren konnte, an-\nf\u00fchrt, denen wir uneingeschr\u00e4nkt beitreten.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Anliegen\ndes Antrages zur\u00fcckkommen. Wir befinden uns deutsch-\nlandweit in einer erfreulichen bildungspolitischen Diskus-\nsion, in der die schulische Bildung nach ihrem Ergebnis\nbefragt wird und die alten ideologischen Schulformstreite-\nreien endlich \u00fcberwunden zu sein scheinen. Zunehmend\nsetzt sich die Erkenntnis durch, dass Qualit\u00e4t und Leistung\nnicht automatisch mit bestimmten Strukturen vorgegeben\nsind, sondern der konkreten Arbeit vor Ort, also in der\neinzelnen Schule, entspringen.\nZunehmend verfestigt sich auch die \u00dcbereinstimmung,\ndass die Qualit\u00e4t der Schulen zuallererst an ihrem Output,\ndem gebildeten Absolventen, gemessen werden muss.\nWenn man dies aber tun will, dann stellt sich letztendlich\ndie Frage, welche Kompetenzen dieser Absolvent am Ende\ndes Bildungsgangs erworben haben soll.\nDiese Diskussion m\u00fcssen wir in Zukunft, Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler, endlich vertieft f\u00fchren, weil wir nur so unsere\nSchulen auch wirklich leistungsf\u00e4hig machen k\u00f6nnen.\nWenn wir also von Leistung und Qualit\u00e4t sprechen, stehen\nwir erst am Anfang einer Diskussion. Wir hoffen sehr, dass\nwir diese Diskussion in diesem Hause weiterhin offensiv\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Nach dem bisherigen Verlauf der Debatte\nsehe ich dem auch voller Optimismus entgegen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Ich\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Dann erteile ich Ihnen, Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nte! Qualit\u00e4t und Leistung sind zwei Begriffe, die aus der\naktuellen Diskussion \u00fcber Schule nicht wegzudenken sind.\nSeit dem TIMSS-Debakel, das deutsche Sch\u00fcler im interna-\ntionalen Vergleich nur auf mittleren Pl\u00e4tzen landen lie\u00df,\nsind auch Qualit\u00e4tsvergleiche und Leistungsmessungen\nkein Tabu mehr, auch nicht mehr \u2013 da machen Sie keine\nAusnahme, Kollege Hatzsch \u2013 f\u00fcr sozialdemokratische\nPolitiker.\nIch muss nicht besonders betonen, welche Auffassung ich\nim Hinblick auf die Anforderungen an Qualit\u00e4t und Leis-\ntung von Schule seit Beginn vertrete. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich\ndas Anliegen des vorliegenden CDU-Antrages ganz aus-\ndr\u00fccklich. In der Antragsbegr\u00fcndung hei\u00dft es, dass Ver-\ngleiche der Leistungen von Schulsystemen und auch inner-\nhalb von Schulsystemen f\u00fcr notwendig erachtet werden,\num die Entwicklung der Schulqualit\u00e4t zu sichern. Dem\nstimme ich in vollem Ma\u00dfe zu.\n\nAuch f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung sind Leistungs-\nvergleiche ein wichtiges Element in der Bestimmung schu-\nlischer Qualit\u00e4t; denn Vergleiche, die auf anerkannten Kri-\nterien beruhen, markieren den eigenen Standort, geben\nAnregungen zur Analyse und sind damit Ansporn \u2013 und\ndarauf kommt es an \u2013 zur eigenen Entwicklung.\nEntscheidend ist allerdings, anhand welcher Indikatoren\nund welcher Ma\u00dfst\u00e4be wir die Qualit\u00e4t eines Schulsystems\nund die Leistung einer Schule messen.\nIch habe dieses Hohe Haus bereits im Zusammenhang mit\nder Kleinen Anfrage zum Thema Qualit\u00e4t der Schule \u00fcber\nden Stand unserer \u00dcberlegungen bez\u00fcglich der Kriterien\nvon Schulqualit\u00e4t informiert. Ende Oktober werde ich dem\nS\u00e4chsischen Landtag eine Analyse der Abiturpr\u00fcfungser-\ngebnisse des Jahres 2000 vorlegen. Damit wird unter ande-\nrem auch eine Rangfolge der Gymnasien erstellt werden,\ndie auf den Vornoten, Pr\u00fcfungsnoten und Durchfallquo-\nten der Sch\u00fcler im vergangenen Schuljahr basiert. Damit\nsind unstrittig drei wichtige Indikatoren f\u00fcr die Leistungs-\nf\u00e4higkeit genannt, die erste Schl\u00fcsse auf die Qualit\u00e4t einer\nSchule zulassen, aber eben nicht alle.\n\u00dcber die Qualit\u00e4t der Einzelschule, \u00fcber die Leistungsf\u00e4-\nhigkeit ihrer Lehrer und den Erfolg ihrer Arbeit bietet die-\nse \u00dcbersicht erste vergleichende Informationen. Die da-\nraus abzuleitenden Schlussfolgerungen sind auch ein Kri-\nterium f\u00fcr Schulqualit\u00e4t, aber nicht das ausschlie\u00dfliche. Zu\neinem umfassenden Bild \u00fcber Schulqualit\u00e4t geh\u00f6rt dann\nnoch mehr.\nDie Voraussetzungen f\u00fcr ein solch umfassendes Bild wer-\nden zurzeit in meinem Haus geschaffen. Im Rahmen der\namtlichen Schulstatistik werden j\u00e4hrlich jeweils zu Beginn\ndes Schuljahres umfangreiche Angaben \u00fcber die Anzahl\nder Sch\u00fcler, die Klassen- und Unterrichtsstruktur sowie\nAngaben zu den Lehrern seitens des Statistischen Landes-\namtes erfasst.\nMein Haus bereitet gegenw\u00e4rtig gemeinsam mit dem Sta-\ntistischen Landesamt den Aufbau einer Schuldatenbank\nvor, die auch Ma\u00dfnahmen und Merkmale wie Schulpart-\nnerschaften, Schulprojekte, Einbeziehung externer Partner\nin die unterrichtliche und au\u00dferunterrichtliche Arbeit, An-\ngebote zur schulischen und beruflichen Beratung und an-\nderes mehr mit anf\u00fchren wird.\nMit Hilfe einer solchen Schuldatenbank wird die Darstel-\nlung des Programms der Einzelschule k\u00fcnftig detaillierter\nals bisher m\u00f6glich sein und damit k\u00f6nnen wir auch die\nQualit\u00e4t umfassender und komplexer analysieren.\nSachsen beteiligt sich gegenw\u00e4rtig an mehreren internatio-\nnalen Vergleichsuntersuchungen, zum Beispiel an der\ngro\u00dfen Untersuchung PISA. Vergleichsuntersuchungen\nzum Leistungsstand von Sch\u00fclern im Englischen und in\nder deutschen Sprache werden unmittelbar folgen, ebenso\neine Untersuchung an Grundschulen zum Leseverst\u00e4nd-\nnis.\nWir stellen uns diesen Leistungsvergleichen, weil wir wis-\nsen wollen, wie leistungsf\u00e4hig unsere Sch\u00fcler sind, weil\nwir die Ursachen f\u00fcr diese Ergebnisse analysieren wollen\nund weil wir aus den Erkenntnissen Schlussfolgerungen\nf\u00fcr die zuk\u00fcnftige Qualit\u00e4tsentwicklung ziehen wollen.\nDabei werden wir \u2013 auch das ist Ihnen bereits bekannt \u2013\ninsbesondere Wert auf die f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Kompe-\ntenzen legen, die bisher nicht Gegenstand von Pr\u00fcfungen\nsind, auf die aber gerade vonseiten der Wirtschaft und\nvonseiten der Hochschulen zunehmend Wert gelegt wird.\nLeistungsvergleiche, meine Damen und Herren, dienen\nalso nicht dem Selbstzweck, sondern sollen Ansatzpunkte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1582\n\n\n\nf\u00fcr die weitere Qualit\u00e4tsentwicklung der s\u00e4chsischen\nSchulen liefern. Indem wir unsere Ergebnisse in der Form\nder Schulberichte zuk\u00fcnftig ver\u00f6ffentlichen, wollen wir an\nEltern und Sch\u00fcler und an die \u00d6ffentlichkeit ein Angebot\nzur Diskussion machen. Dann haben Eltern und Sch\u00fcler\ndie M\u00f6glichkeit, sich in ihren Schulen gemeinsam mit Leh-\nrern und Schulleitungen dar\u00fcber auseinander zu setzen,\nwie die Qualit\u00e4t der schulischen Bildung verbessert wer-\nden kann und wer ganz konkret welchen Beitrag dazu leis-\ntet.\nWie zum Beispiel Sch\u00fcler in die Beurteilung und Verbesse-\nrung von Unterricht einbezogen werden k\u00f6nnen, wurde in\neinem Pilotprojekt in diesem Jahr erprobt. Die Ergebnisse\nsind Ihnen bekannt. Unterrichtsbeurteilungen durch Sch\u00fc-\nler mittels des nunmehr erprobten Fragebogens sind ein\nVerfahren, um Sch\u00fcler in die Verantwortung f\u00fcr das Un-\nterrichtsgeschehen einzubeziehen. Das ist ja von Vorred-\nnern bereits gelobt worden.\nDas gro\u00dfe Interesse auch au\u00dferhalb des Freistaates zeigt,\ndass hier ein wichtiger Aspekt zur Qualit\u00e4tsentwicklung\nvon Schule konsequent umgesetzt wurde.\nWelche Auswirkungen haben Leistungsvergleiche f\u00fcr die\nQualit\u00e4tsentwicklung der einzelnen Schule? Welche An-\nforderungen ergeben sich daraus f\u00fcr die Schulaufsicht?\nDie Ergebnisse von Leistungsvergleichen k\u00f6nnen und sol-\nlen eine Qualit\u00e4tsdebatte in jeder einzelnen Schule aus-\nl\u00f6sen und damit die Schulentwicklung in Gang setzen. Die\nWeiterentwicklung der Schulqualit\u00e4t kann und muss je-\ndoch durch die Schule selbst stattfinden. Das hei\u00dft, Schul-\nentwicklungsprozesse werden an der einzelnen Schule\nselbstverantwortlich gestaltet. Dazu ben\u00f6tigen die Schulen\nUnterst\u00fctzung und die Schulaufsicht muss den geeigneten\nRahmen schaffen, muss Unterst\u00fctzung anbieten.\nWelche Unterst\u00fctzung erhalten die Schulen in Sachsen be-\nreits?\nSeit September sind an der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Leh-\nrerfortbildung ausgebildete Prozessmoderatoren und Su-\npervisoren im Einsatz, die auf Wunsch der Schulen Schul-\nentwicklung moderieren und begleiten.\nInsbesondere an den Mittelschulen und Gymnasien sind\nseit dem vergangenen Schuljahr Fachberater im Einsatz,\ndie die Unterrichtsgestaltung in den einzelnen F\u00e4chern\nanalysieren und Lehrer und die Schulaufsicht beraten.\nEbenso m\u00f6chte ich an die systematische Fortbildung der\nSchulleiter und Schulreferenten in Fragen des Schulmana-\ngements und der Schulentwicklung erinnern, die seit zwei\nJahren erfolgreich an der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Leh-\nrerfortbildung l\u00e4uft.\nGemeinsam mit dem Zentrum zur Erforschung und Ent-\nwicklung p\u00e4dagogischer Berufspraxis an der Uni Leipzig\nwird gegenw\u00e4rtig an einem Handbuch der Schulentwick-\nlung f\u00fcr Sachsen gearbeitet. Darin werden unter anderem\ndie Ergebnisse der Modellversuche und gute Praxisbei-\nspiele s\u00e4chsischer Schulen f\u00fcr alle zug\u00e4nglich und durch\ndie Bereitstellung von Instrumenten und bew\u00e4hrten Ver-\nfahrensweisen f\u00fcr alle konkret umsetzbar und damit un-\nmittelbar nutzbar gemacht.\nGemeinsam mit den Regionalschul\u00e4mtern arbeitet mein\nHaus gegenw\u00e4rtig an der Etablierung eines Berichtswe-\nsens. Selbstevaluation der Schulen und Fremdevaluation\ndurch die Schulaufsicht sollen so miteinander verbunden\nwerden, dass Erkenntnisse f\u00fcr die Entwicklung der einzel-\nnen Schulen gewonnen werden k\u00f6nnen.\nSachsen beteiligt sich in diesem Zusammenhang am bun-\ndesweiten Modellversuch Quiss. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Qua-\n\nlit\u00e4tsentwicklung in Schulen und Schulsystemen. Im Rah-\nmen des Modellversuchs sollen unter anderem Instrumen-\nte zur Selbstevaluation an den s\u00e4chsischen Schulen erprobt\nwerden. Aus diesen Ergebnissen k\u00f6nnen k\u00fcnftig Schulda-\ntenb\u00e4nke entwickelt werden. Damit erh\u00e4lt die \u00d6ffentlich-\nkeit einen detaillierten Einblick in die Qualit\u00e4t der schuli-\nschen Arbeit.\nMeine Damen und Herren! Ich habe Ihnen einen Einblick\nin unsere Zielsetzungen und die geplanten Ma\u00dfnahmen\nzur Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwicklung an den\ns\u00e4chsischen Schulen gegeben. Damit ist, so denke ich,\ndeutlich geworden, dass Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule\nin Sachsen gemeinsamer Anstrengungen aller Beteiligten\nbedarf. Der angek\u00fcndigte Bericht kann deshalb nur ein\nSchritt auf diesem gemeinsamen Weg sein.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um das Schlusswort zu ihrem Antrag. Herr Abg. Col-\nditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich denke, es ist zun\u00e4chst erfreulich festzustellen, dass\ntrotz einiger Bedenken eine grunds\u00e4tzliche Zustimmung\nzu den Intentionen unseres Antrages signalisiert worden\nist. Ich will auf einige Punkte noch einmal kurz eingehen,\nzu denen sich hier ge\u00e4u\u00dfert wurde.\nFrau Werner, ich denke, dass hier von verschiedenen Sei-\nten dargestellt worden ist, dass es tats\u00e4chlich nicht um eine\nreine Leistungsbewertung geht. Wenn Sie unseren Punkt 2\nrichtig nachlesen, werden Sie feststellen, dass es auch um\nandere Indikatoren der Leistungsbewertung geht. Insofern\nsind Ihre Bedenken sicherlich in dem Zusammanhang aus-\nzur\u00e4umen.\nSie haben sicherlich zu Recht angemahnt, dass es f\u00fcr die\nGestaltung und Umsetzung dieses Antrages nat\u00fcrlich der\nEigenverantwortung der Schule bedarf. Ich denke, da sind\nwir wieder bei dem Grundsatzproblem. Wir gehen davon\naus \u2013 und das l\u00e4sst sich auch durch konkret stattfindende\nProjekte untersetzen \u2013, dass unsere Schulen diese Frei-\nr\u00e4ume besitzen, dass durchaus die M\u00f6glichkeit besteht, in\nEigenverantwortung eigene Schulprofile zu entwickeln. Si-\ncherlich m\u00fcssen wir unsere Schulen dazu motivieren. Wir\nm\u00fcssen auch Rahmenbedingungen schaffen, damit diese\nSchulprofile auf der \u00f6rtlichen Ebene wirklich vorange-\nbracht und durch Schulleitungen bef\u00f6rdert werden. Ich\ndenke, dass wir durch das ,,Profil Q\u201c und die Anleitung\nvon Schulleitern zur Gestaltung und Bef\u00f6rderung solcher\nProzesse auf einem guten Weg sind. Dieser Weg ist weiter\nauszugestalten.\nSie sprachen von der notwendigen Transparenz der Schul-\nverwaltung. Auch das ist sicherlich eine Intention, der man\ngrunds\u00e4tzlich folgen kann. Ich denke, die Transparenz der\nSchulverwaltung setzt aber vor allen Dingen dadurch ein,\ndass die Schulverwaltung neue Aufgabenbereiche zuge-\nwiesen bekommt, dass sie aus einer rein verwaltenden In-\nstitution zu einer mitgestaltenden Institution wird, dass sie\neine Beratungsfunktion \u00fcbernimmt und dass durch den\ndamit stattfindenden engeren Kontakt zur Schule vor Ort\nund die Beratungsfunktionen f\u00fcr die Schule vor Ort letzt-\nlich eine R\u00fcckkopplung f\u00fcr die Arbeit der Schulverwal-\ntungen m\u00f6glich wird.\nIch gebe Herrn Hatzsch Recht. Wir m\u00fcssen sicherlich den\nQualit\u00e4tsbegriff wesentlich ausf\u00fchrlicher definieren. Aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1583\n\n\n\nauch der Minister hat deutlich gemacht, dass unser Antrag\neinen Prozess dahin gehend in Gang setzt, dass Qualit\u00e4ts-\nnormen zu definieren sind. Diese m\u00fcssen die positiven Er-\nfahrungen auf der \u00f6rtlichen Ebene, die es zu verallgemei-\nnern gilt, ber\u00fccksichtigen.\nEine letzte Anmerkung zum Thema Ranking bzw. zu der\nvon uns geforderten Rangfolge. Wir wollen diesen Begriff\nund diese Intentionen, die wir damit verbinden, nicht ne-\ngativ besetzen, sondern wir wollen daraus ein Motivati-\nonsgef\u00fcge ableiten, Motivationen f\u00fcr die einzelne Schule\ndahin gehend, dass wir sagen, dass wir transparent\nmachen wollen, wo sich die einzelne Schule im Vergleich\nzum Gesamtschulsystem bzw. auch zu anderen Schulen\nbefindet. Damit wollen wir eine Motivation geben sich an\ndiesem Wettbewerb zu beteiligen, um damit das Ge-\nsamtsystem ein St\u00fcck weit zu qualifizieren. Ich denke,\ndass in diesem Sinn die Transparenz und die Rangfolge\ndurchaus w\u00fcnschenswert ist, wenn sie \u00f6ffentlich diskutiert\nund im Sinne des Punktes 2 Ihres \u00c4nderungsantrages \u00f6f-\nfentlich gemacht wird und eine R\u00fcckkopplung zu der je-\nweiligen Schule stattfindet. Denn damit kann durchaus\neine Qualifizierung dieses Prozesses stattfinden.\nDamit habe ich schon ein Wort zum \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion gesagt. Wir w\u00fcrden dem Punkt 1 nicht fol-\ngen wollen, weil er, wie gesagt, unseren Intentionen ein\nSt\u00fcck zuwiderl\u00e4uft. Dem Punkt 2 des \u00c4nderungsantrages\nder SPD-Fraktion k\u00f6nnen wir uns allerdings anschlie\u00dfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir zur Beschlussfassung kommen, frage\nich die CDU-Fraktion, wie wir mit Punkt 1 Ihrer Drucksa-\nche verfahren sollen. Soll er nach Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt werden oder soll \u00fcber ihn abgestimmt wer-\nden?\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir bitten um Abstim-\nmung \u00fcber unseren Antrag in G\u00e4nze und bitten beim \u00c4n-\nderungsantrag der SPD-Fraktion um getrennte Abstim-\nmung der Punkte 1 und 2, da wir dem Punkt 2 zustimmen\nwollen und dort also unterschiedliches Stimmverhalten zu\nerwarten ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit erteile ich das\nWort der SPD-Fraktion. Sie kann jetzt den \u00c4nderungsan-\ntrag in G\u00e4nze einbringen, weil die CDU-Fraktion den Be-\nrichtsantrag in Punkt 1 nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat. Ich\nbitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Es ist schon ein bisschen verkehrte Welt.\nIch bringe den \u00c4nderungsantrag dann ein, wenn schon\nallen klar ist, wie man damit umgeht und das auch schon\nkundgetan ist.\nHerr Kollege Colditz, ich bin voll mit Ihnen in einem Boot,\nwenn Sie sagen, dass wir einen Prozess in Gang bringen\nwollen. Da geht es heute nicht unbedingt schon um jede\neinzelne Formulierung, sondern im Ausschuss wird dann\num die Details gerungen werden.\nTrotzdem m\u00f6chte ich noch einmal auf die drei Punkte in\nunserem \u00c4nderungsantrag hinweisen, weil wir meinen, sie\nsollten schon \u00f6ffentlich dargestellt werden, damit man\nwei\u00df, wovon die Rede ist.\nWenn Sie eine Bewertung einer Schule in puncto Ab-\nschlussnoten vornehmen, kann es eigentlich nicht so sein,\n\ndass nur die Abschlussnoten eines Jahrganges in Betracht\nkommen, weil das dann keine signifikanten Zahlen sind.\nMan muss zumindest einige Jahrg\u00e4nge in eine Zeitreihe\nstellen, um zu sehen, ob es Abweichungen nach irgendei-\nner Seite gibt. Wenn es die nach unten gibt, dann wird es\nZeit dort einzugreifen. Das ist der Teil 1 unseres Antrages.\nEs gibt an und f\u00fcr sich aus der normalen Logik heraus\nkeinen Grund dagegen zu sein.\nZu Teil 1 b m\u00fcssen wir uns im Ausschuss unbedingt eini-\ngen. Es kann nicht sein, dass man eine Schule letztendlich\nnur nach der Zahl der Absolventen, deren Noten usw. \u2013\ndas wurde heute alles schon gesagt \u2013 beurteilt. Es muss die\nZahl derer erfasst werden, die in diese Schule eingetreten\nsind, und zwar an dem Tag, als sie in diese Schulform\naufgenommen worden sind. Dann muss erfasst werden,\nwie ihr weiterer Werdegang in dieser Schule gewesen ist.\nDenn es gab \u2013 obwohl das jetzt merkw\u00fcrdig klingt, Kolle-\nge Colditz, aber Sie wissen das auch \u2013 in DDR-Zeiten auch\nein Ranking zwischen den Schulen. Das war nur nicht \u00f6f-\nfentlich. Da bekamen die Schulleiter von der Bezirkslei-\ntung eins dr\u00fcbergebraten, wenn sie nicht die entsprechen-\nden Durchschnitte brachten. Dann mussten sie dazu Stel-\nlung nehmen.\nDie Durchschnittshascherei f\u00fchrte unter anderem dazu,\ndass man sich unliebsamer, also schw\u00e4cherer Sch\u00fcler im\nLaufe der Jahre m\u00f6glichst entledigen wollte, damit am\nSchluss die Statistik stimmte. Dies wollen wir doch, bitte\nsch\u00f6n, nicht wieder. Wir wollen, dass wir die Sch\u00fcler im\nEinzelnen auf dem Weg durch die zehn oder zw\u00f6lf Jahre,\ndie sie an der Schule verbringen, vergleichen und beglei-\nten.\nZu dem dritten Punkt, dem Sie zustimmen, habe ich im\nWesentlichen schon gesprochen. Die Schulen, die signifi-\nkant schlechtere Ergebnisse bringen, sollen sofort erfasst\nwerden. Ihnen sollen entsprechende Wege zur Selbsthilfe\ner\u00f6ffnet werden, um aus dieser Situation herauszukom-\nmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob noch je-\nmand zu dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion spre-\nchen m\u00f6chte. \u2013 Das ist der Fall. Zun\u00e4chst Herr Abg. Col-\nditz von der CDU-Fraktion.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, m\u00f6glicherweise reden wir ein\nSt\u00fcck weit aneinander vorbei und haben dabei doch die\ngleichen Intentionen. Wenn ich den Punkt 1 Ihres \u00c4nde-\nrungsantrages betrachte, dann stelle ich fest, dass Sie das,\nstatisch betrachtet, auf die aktuelle Situation bezogen se-\nhen. Wir sehen den Punkt 1 in unserem Antrag als Einstieg\nin einen Prozess der Gestaltung eines Berichtswesens. Er\nkennt sicherlich einen Startpunkt: dieses Schuljahr.\nWenn wir aber wie Sie Punkt 2 einbeziehen, dann soll sich\nein Berichtswesen etablieren, das sich \u00fcber die Jahre hin-\nweg vollzieht und in dessen Ausgestaltung sicherlich auch\ndie konkreten Indikatoren, die Sie benannt haben, ein-\nflie\u00dfen m\u00fcssen. Aber wir brauchen, wie gesagt, zun\u00e4chst\neinmal den Einstieg. Das ist unser Punkt 1.\nDer Punkt 2 unseres Antrages beinhaltet die weitere Aus-\ngestaltung dieses Berichtswesens auf Dauer. Das macht\ndurchaus Sinn. Insofern wollen wir zurzeit diesen Start-\nprozess nicht zu stark einengen. Deshalb lehnen wir auch\nden Punkt 1 Ihres \u00c4nderungsantrages ab.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1584\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Werner von\nder PDS-Fraktion.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich spreche noch einmal zu\ndem Antrag der CDU-Fraktion. Ich ging davon aus, dass\nich das so verst\u00e4ndlich ausgef\u00fchrt h\u00e4tte, dass Sie unser\nAbstimmungsverhalten verstehen w\u00fcrden. Ich will es aber\nnoch einmal kurz darlegen.\nWir werden beide Punkte ablehnen. Einerseits lehnen wir\nein Ranking ab. Andererseits ist uns der Umgang mit der\nBerichterstattung nicht klar. Auch wenn Sie sagen, sie solle\neinen Prozesscharakter haben, wissen wir nicht, in welche\nRichtung das geht. Solange Schulen von der Schlie\u00dfung\nbedroht sind und Schulleitungen durch das Ministerium\neingesetzt werden, so lange haben wir auch unsere Beden-\nken hinsichtlich der Objektivit\u00e4t der Ergebnisse.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie sagten, es gehe um eine breite\nDiskussion. Solange Empfehlungen des Landesbildungsra-\ntes, die negativ zu der Verordnung zu den Klassenarbeiten\nvotieren, in Ihren Entscheidungen \u00fcberhaupt nicht ber\u00fcck-\nsichtigt werden, haben wir auch insoweit gro\u00dfe Bedenken.\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Zu\nBeginn dachte ich noch, die SPD w\u00fcrde versuchen, aus\ndem \u00e4hnlich zu bewertenden Antrag der CDU-Fraktion\ndas Beste zu machen. Ich habe vorhin angef\u00fchrt, dass wir\ndie Gefahr des Wegdelegierens von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern mit schlechteren Noten an andere Schulen sehen.\nIn Punkt 1 haben wir deshalb eine M\u00f6glichkeit gesehen,\nsolche Erscheinungen wenigstens zum Teil zu umgehen.\nDeshalb k\u00f6nnte man dem noch zustimmen.\nWas Punkt 2 betrifft, so war ich, ehrlich gesagt, entt\u00e4uscht,\ndass nun auch die Fraktion der SPD Bildungserfolg an No-\ntendurchschnitten und Abschlusszeugnissen allein festma-\nchen will, und dass nur bei den Schulen, die hinsichtlich\ndes Bildungserfolges deutlich nach unten abweichen, die\nGr\u00fcnde zu analysieren sind und nach Abhilfe zu suchen\nist. Wir denken, dass eine Evaluierung f\u00fcr alle Schulen\neingef\u00fchrt werden muss, auch eine Evaluierung von\nSchul\u00e4mtern und von Ministerien. Die Evaluierung ist eine\nlangfristige und dauerhafte Aufgabe, und zwar f\u00fcr jede\nSchule.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nSeidel, CDU: Genau das wollen wir!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, meine\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion in Drucksache 3/2744. Es\nist punktweise Abstimmung beantragt worden.\nBei Zustimmung zu Punkt 1 in der vorgenannten Drucksa-\nche bitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dem\nPunkt 1 nicht zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 2 der Drucksache 3/2744 auf. Wer dem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen und Stimm-\nenthaltungen ist dem Punkt 2 mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch schlage vor, dass wir jetzt mit diesem Punkt den An-\ntrag der CDU-Fraktion erg\u00e4nzen; dem ist mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\nWie beantragt, wollen wir jetzt \u00fcber den Antrag der CDU-\nFraktion in Drucksache 3/2258 abstimmen. Wer diesem\nAntrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngab mehrere Stimmen dagegen und 2 Stimmenthaltungen.\nDem Antrag ist mehrheitlich entsprochen worden. Der Ta-\ngesordnungspunkt ist beendet.\nHerr Abg. Dr. Hahn m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt, auch in der leicht abge\u00e4nderten Form. Ich\nwill dies mit vier Punkten begr\u00fcnden, die mir in der De-\nbatte insgesamt, besonders aber in den \u00c4u\u00dferungen der\nVertreter der CDU-Fraktion aufgefallen sind.\nDer Kultusminister hat hier erkl\u00e4rt, dass Leistungsbewer-\ntung und Leistungsvergleiche nur ein Punkt der Quali-\nt\u00e4tsentwicklung an den Schulen seien; es g\u00e4be noch weite-\nre. Er hat sich dann in seiner gesamten Rede fast aus-\nschlie\u00dflich mit dem Vergleich von Noten und Leistungen\nbesch\u00e4ftigt. Wenn das der absolute Schwerpunkt sein soll,\ndann ist das genau der Punkt, an dem unsere Bedenken\ngegen diese Form von Vergleich ansetzen.\nEin zweiter Punkt, der mich dazu bewogen hat, dagegen\nzu stimmen, waren die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Seidel, der\ndavon sprach, dass die Sch\u00fcler ,,Kunden\u201c in der ,,Firma\nSchule\u201c seien und Konkurrenz das Gesch\u00e4ft belebe. Das ist\neine Auffassung von Bildungspolitik, die ich nicht teile.\nWir wollen, dass sich an den s\u00e4chsischen Schulen Pers\u00f6n-\nlichkeiten entwickeln k\u00f6nnen. Ich glaube, Sie haben inso-\nweit ein falsches Verst\u00e4ndnis.\nDen Antrag habe ich aber auch aus einem dritten Grund\nabgelehnt. F\u00fcr einen Vergleich braucht man auch ver-\ngleichbare Voraussetzungen. Die Schulen haben aber kei-\nnen Einfluss auf die Zuweisung der Lehrer; sie haben kei-\nnen Einfluss auf die Anordnung, wer Schulleiter wird; sie\nhaben keinen Einfluss auf die Zuweisung von Mitteln und\nStunden f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich; sie besitzen keine\nwirklichen Mitspracherechte in der Schulkonferenz. \u2013 Der\nGesetzentwurf der PDS dazu ist gestern abgelehnt wor-\nden.\nIch komme zu meinem letzten Punkt. Herr Colditz sprach\nvon Motivierung, die das Ziel eines solchen Leistungsver-\ngleichs sei. Das ist jedoch nur zu erreichen, wenn man eine\nwirkliche Chance hat Dinge zu ver\u00e4ndern. Da aber Mit-\nsprache nicht gewollt ist und die Lehrerzuweisungen nicht\nzu beeinflussen sind, f\u00fchrt ein solches Ranking letztlich\nzur Demotivierung.\nDeshalb habe ich gegen den Antrag gestimmt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1585\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWiederherstellung einer rechtsf\u00f6rmigen Verfahrensweise bei der Veranlassung von\nDNA-Analysen mit dem Ziel ihrer Einstellung in die Zentraldatei des\n\nBundeskriminalamtes\nDrucksache 3/1776, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussion wird von der PDS-Fraktion er\u00f6ffnet. Es fol-\ngen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-Frak-\ntion und die Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort\nund bitte dazu Herrn Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Anlass f\u00fcr die Einreichung dieses An-\ntrags war die f\u00f6rmliche Beanstandung des S\u00e4chsischen Da-\ntenschutzbeauftragten vom 17. Februar 2000 gegen\u00fcber\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz, mit der\ndieser die vom Staatsministerium der Justiz veranlasste\nund demgem\u00e4\u00df im Freistaat Sachsen ge\u00fcbte Praxis kriti-\nsierte, die DNA-Untersuchung entnommener K\u00f6rperzellen\nvon zum Beispiel in Haft oder Unterbringungsgewahrsam\nbefindlichen Personen \u2013 ich zitiere jetzt \u2013 ,,auf der Grund-\nlage von deren eingeholten Einwilligungen regelm\u00e4\u00dfig\nohne richterliche Prognoseentscheidung und Anordnung\ndurchzuf\u00fchren und die Ergebnisse zu speichern\u201c.\nUm von vornherein allen Missverst\u00e4ndnissen und Fehl-\ndeutungen entgegenzuwirken: Wie auch der S\u00e4chsische\nDatenschutzbeauftragte geht die Fraktion der PDS davon\naus, dass es im Interesse einer wirksamen Strafverfolgung,\neiner m\u00f6glichst umfassenden Wahrheitsermittlung im\nStrafverfahren und der Aufkl\u00e4rung schwerer Straftaten als\nwesentlicher Auftrag eines rechtsstaatlichen Gemeinwe-\nsens im Interesse dieses Gemeinwesens liegt, f\u00fcr die Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfung auch die fortgeschrittensten M\u00f6g-\nlichkeiten der Naturwissenschaften zu nutzen, in diesem\nSinne auch die DNA-Analyse und -datenspeicherung.\nIn diesem Sinne hat auch das Bundesverfassungsgericht in\nseinem Beschluss vom 18.9.1995 festgestellt, dass nach\ndem gegenw\u00e4rtigen Stand der wissenschaftlichen Erkennt-\nnisse grunds\u00e4tzlich keine verfassungsrechtlichen Beden-\nken bestehen, aufgrund einer Anordnung nach \u00a7 81 a StPO\nim konkreten Verfahren oder auf freiwilliger Basis die er-\nlangte Blutprobe eines Beschuldigten einer DNA-Analyse\nzu unterziehen, soweit dadurch keine Erbinformationen\noffen gelegt werden.\nZweitens hat das Bundesverfassungsgericht in der glei-\nchen Entscheidung im Kontext mit der Pr\u00fcfung einer ein-\ngereichten Verfassungsbeschwerde zur Anwendung der\nDNA-Analyse betont, dass es die mit der Abnahme von\nK\u00f6rperzellen einhergehende Beschr\u00e4nkung des im Artikel\n2 Abs. 1 in Verbindung mit dem in Artikel 1 Abs. 1 des\nGrundgesetzes verb\u00fcrgten allgemeinen Pers\u00f6nlichkeits-\nrechts unabweisbar notwendig macht, dass derartige Be-\nschr\u00e4nkungen \u2013 ich zitiere jetzt wieder \u2013 ,,einer gesetz-\nlichen Grundlage bed\u00fcrfen, aus der sich die Voraussetzun-\ngen und der Umfang der Beschr\u00e4nkungen klar und f\u00fcr\nden B\u00fcrger erkennbar ergeben,, und dass damit dem\nrechtsstaatlichen Gebot der Normenklarheit entsprochen\nwird. Dass somit in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht eines Betroffe-\nnen eingegriffen wird, wenn seine K\u00f6rperzellen entnom-\nmen und analysiert werden, hat das Verfassungsgericht\ndamit logischerweise beschrieben und es liegt letztlich\nauch auf der Hand.\n\nIm Wissen um eben diese Intensit\u00e4t des Eingriffs in diese\npr\u00e4gnanten verfassungsrechtlichen Grundrechte hat die\nStPO in \u00a7 81f \u2013 er ist \u00fcberschrieben mit ,,Anordnung und\nDurchf\u00fchrung der DNA-Analyse\u201c \u2013 eine im Wortlaut kla-\nre und eindeutige Bestimmung. Diese lautet: ,,Untersu-\nchungen nach \u00a7 81e d\u00fcrfen nur durch den Richter ange-\nordnet werden. In der schriftlichen Anordnung ist der mit\nder Untersuchung zu beauftragende Sachverst\u00e4ndige zu\nbestimmen.\u201c \u2013 Das ist der Wortlaut des Gesetzes.\nWeder die Bestimmung selbst noch deren einschl\u00e4gige\nKommentierung \u2013 wir verweisen zum Beispiel auf Klein-\nknecht/Meyer-Gossner, Kommentar zur StPO \u2013 zeigen\nden Weg auf, diese Richteranordnung bez\u00fcglich der An-\nordnung und Durchf\u00fchrung der DNA-Analyse sowie der\nBestimmung des Gutachters, der damit beauftragt werden\nsoll, dadurch zu umgehen, dass man die Gefangenen fragt,\nob sie freiwillig bereit seien, sich K\u00f6rperzellen entnehmen\nzu lassen und diese in die BKA-Datei einstellen zu lassen.\nDas sagt das Gesetz eindeutig nicht. Das Verfassungs-\ngericht sagt: Ja, aber gem\u00e4\u00df Wortlaut eines klaren Geset-\nzes. Das Gesetz ist klar: Richtervorbehalt.\nDas ist das Problem, um das es hierbei geht. Es geht\neigentlich bei dem Streit gar nicht so sehr um die Frage, ob\nim Einzelfall tats\u00e4chlich die richterliche Anordnung ent-\nbehrlich sein kann, zum Beispiel wenn der betreffende Be-\nschuldigte selbst sagt: Ich m\u00f6chte, dass meine DNA-Da-\ntenspuren entnommen, die K\u00f6rperzellen gepr\u00fcft und mei-\nne Daten in die BKA-Datei aufgenommen werden, damit\nich von vornherein ausschlie\u00dfen kann, dass ich infrage\nkomme. Wohlgemerkt: im Einzelfall! Worum es aber hier-\nbei geht, ist die Legitimit\u00e4t der in Sachsen quasi planm\u00e4\u00dfig\nund fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrten Praxis.\nDurch das DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz vom 7.9.1998\nwurde \u00a7 81g in die Strafprozessordnung eingef\u00fchrt. Das\ndient dem Zweck der Identit\u00e4tsfeststellung in k\u00fcnftigen\nStrafverfahren. Das ist die Neuheit gegen\u00fcber \u00a7 81a, auf\nden das Bundesverfassungsgericht 1995 Bezug genommen\nhat. Es ging dort um die Frage der DNA-Untersuchung im\nkonkreten laufenden Verfahren zum Ausschluss oder zum\nNachweis der T\u00e4terschaft.\nMit dem 1998 neu eingef\u00fchrten \u00a7 81g geht es darum, dass\ndie K\u00f6rperzellen analysiert werden und die Daten beim\nBKA in die Datei aufgenommen werden und k\u00fcnftig die\nAbfassbarkeit bei jeder auftauchenden neuen Straftat, die\neventuell von Relevanz ist, vorhanden ist. Man muss ein-\nfach pr\u00fcfen, ob aus den Spuren der K\u00f6rperzellen, deren\nDaten gespeichert sind, dieser oder jener in den T\u00e4terkreis\nf\u00e4llt.\nDeshalb erfolgt unserer \u00dcberzeugung nach eindeutig die\nEinholung der richterlichen Anordnung und der richter-\nlichen Bestimmung des Sachverst\u00e4ndigen \u2013 das schreibt\ndas Gesetz vor \u2013 in Sachsen nur im Ausnahmefall, n\u00e4mlich\ndann, wenn einer der Angefragten sagt: Nein, ich lasse das\nnicht freiwillig machen; ich bin damit nicht einverstanden.\nDann wird die Anordnung eingeholt, die das Gesetz vor-\nschreibt. Ansonsten geht es regelm\u00e4\u00dfig nur auf der Grund-\nlage der eigenen Entscheidung des betreffenden Beschul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1586\n\n\n\ndigten. Dieser Weg steht zun\u00e4chst eindeutig nicht im Ge-\nsetz.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Quatsch!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, rede ich denn \u00fcber irgendwelche Bestim-\nmungen f\u00fcr Optiker? Davon habe ich auch keine Ahnung.\nDeshalb w\u00fcrde ich jetzt hier still sein.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Davon haben Sie wirklich keine Ahnung!\nFangen Sie blo\u00df nicht noch mit Optik an! \n\nDas w\u00fcrde ja noch sch\u00f6ner werden! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Das ist wohl wahr. Ich habe M\u00fch und Not, meine Brille\nzu putzen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nSoweit Sie weiterhin darauf verweisen, dass bei zahlrei-\nchen anderen gesetzlichen Richtervorbehalten die richter-\nliche Anordnung immer dann nicht zur Anwendung\nkommt, wenn der Betroffene in die Ma\u00dfnahme ausdr\u00fcck-\nlich einwilligt oder diese sogar w\u00fcnscht, ist dies schlicht\neine verharmlosende Herabspielung der Materie, um die\nes hierbei geht.\nNat\u00fcrlich ist bei einer Hausdurchsuchung in einem kon-\nkreten Verfahren mit einem konkreten Verdacht der Be-\nschuldigte in der Lage zu sagen: Ich gebe das freiwillig\nheraus; ihr braucht nichts zu beschlagnahmen. Dabei geht\nes aber um ein konkretes Verfahren, um den konkret be-\nstehenden Tatverdacht, der auf der Hand liegt. In anderen\nF\u00e4llen, etwa bei der Blutentnahme bei Blutalkoholproben\nim Stra\u00dfenverkehr, ist es genauso. Wenn der Betreffende\nsich verweigert, m\u00fcsste das der Richter anordnen.\nVorliegend fragen Sie aber Menschen, die Strafgefangene\nsind. Sie fragen Untersuchungsh\u00e4ftlinge, die in Gewahr-\nsam und dergleichen sind, sich also in Zwangssituationen\nbefinden, und die deshalb bei ihrer Antwort \u00fcberlegen\nm\u00fcssen, welche Wirkungen es in Bezug auf die Gestattung\nvon Lockerungen oder Strafaussetzung zur Bew\u00e4hrung\noder sonstige Verg\u00fcnstigungen haben k\u00f6nnte, wenn sie\ndie Zustimmung verweigern. Diese Leute werden ange-\nfragt, ob sie das freiwillig tun oder ob eine richterliche\nAnordnung eingeholt werden muss.\nDas hat zur Konsequenz, dass unserer \u00dcberzeugung nach\ndie allerwenigsten Angefragten \u00fcberblicken, was ge-\nschieht, wenn sie Ja sagen. Auf Dauer und unwiderruflich\nist damit ihre K\u00f6rperspur in die zentrale Datei eingestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Bartl, geben Sie mir Recht, dass,\nwenn in einem Ermittlungsverfahren auf Daten zur\u00fcckge-\ngriffen werden kann, die aufgrund der freiwilligen\nBlutentnahme festgehalten wurden, auch f\u00fcr viele der Be-\ntroffenen die Unschuld recht schnell bewiesen werden\nk\u00f6nnte und klar w\u00fcrde, dass sie nicht an dem zu ermit-\ntelnden Verbrechen beteiligt gewesen sind.\n\nBartl, PDS: Diesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen Recht. Das Prob-\nlem ist aber, dass ich mehr oder weniger auf meinen eige-\nnen freiwilligen Entschluss hin sagen kann, dass ich wegen\ndes Verdachts im konkreten Verfahren tats\u00e4chlich meine\n\nK\u00f6rperspuren abgeben will. Damit habe ich keine Not.\nHier gibt aber ein unbestimmt gro\u00dfer Kreis etwas ab.\nWir haben einmal angefragt. Es wurden zwei Staatsan-\nwaltschaften analysiert, die so etwas gemacht haben. Bei\ndiesen zwei hatten wir 98 F\u00e4lle. In 566 F\u00e4llen \u2013 bei diesen\nist es bekannt geworden \u2013, somit fl\u00e4chendeckend, wurden\nLeute angefragt, ob sie ihre K\u00f6rperzellen abgeben w\u00fcrden.\nDie Daten werden dann in eine BKA-Datei eingestellt. Der\nBetreffende wird bei jeder Straftat, bei der es um einen\nunbekannten T\u00e4ter geht, aufgerufen, also auf Lebenszeit.\nFrau Kollegin, es geht darum, dass jeder \u00fcber seine eige-\nnen Daten verf\u00fcgen k\u00f6nnen muss und Bescheid wissen\nmuss, was damit geschieht. Ich komme gleich noch einmal\ndarauf zur\u00fcck, dass Sie im Ma\u00dfstab der Rechtsprechung\nnicht ganz Recht haben.\nWir rufen die Drucksache jetzt aus gutem Grund auf. Es ist\neine anspruchsvolle rechtliche Materie. Diesbez\u00fcglich ge-\nben wir auch Herrn Schiemann Recht. Wir haben auch\n\u00fcberlegt, ob es nicht vielleicht richtig gewesen w\u00e4re, im\nAusschuss \u00fcber die Frage zu debattieren. Aber wir wollten\ndie Rechtsprechung zum \u00a7 81 abwarten.\nIhnen wird die Entscheidung des Landgerichtes Wupper-\ntal, getroffen mit Beschluss vom 5.5.2000, Aktenzeichen 25\nQS 2000 bekannt sein. Sie wurde ver\u00f6ffentlich in der\n,,Neuen Juristischen Wochenschrift\u201c, Heft 36, Seite 2687.\nDas Landgericht Wuppertal sagt eindeutig: ,,Es bedarf\nauch dann einer richterlichen Anordnung molekulargene-\ntischer Untersuchungen gem\u00e4\u00df \u00a7 81f StPO, wenn die hier-\nvon Betroffenen den beabsichtigten Untersuchungen zuge-\nstimmt haben.\u201c Beschlussbegr\u00fcndung: ,,F\u00fcr die Beantwor-\ntung der Frage, ob eine Einwilligung im vorliegenden Falle\ndie gesetzlich vorgesehene richterliche Anordnung \u00fcber-\nfl\u00fcssig macht, ist, wie auch das Amtsgericht nicht ver-\nkannt hat, bei einem noch jungen Gesetz, wie dem vorlie-\ngenden, ungeachtet etwaiger dogmatischer \u00dcberlegungen\nin erster Linie der Wortlaut und der dahinter stehende\nWille des Gesetzgebers ma\u00dfgebend.\u201c Das geschieht, um\nder Bindung an das Gesetz Rechnung zu tragen.\nUnter Wiedergabe relevanter Textstellen aus der Entwurfs-\nbegr\u00fcndung der Bundesregierung im Bundestag am\n2.3.1995 hei\u00dft es beim Landgericht Wuppertal weiter: ,,Be-\nreits diese Begr\u00fcndung im Zusammenhang mit dem Ge-\nsetzeswortlaut des \u00a7 81f Abs. 1 spricht f\u00fcr das Erfordernis\nim Falle einer richterlichen Anordnung und auch im Falle\neiner Einwilligung; denn der Gesetzgeber wollte gerade\nbesondere Voraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung mole-\nkulargenetischer Untersuchungen klar festschreiben, ob-\nwohl er gesehen hat, dass systematisch bereits die beste-\nhenden Vorschriften des \u00a7 81a und 81c StPO als strafpro-\nzessuale Grundlage ausreichend sind. Im Gegensatz zu\nden zuletzt genannten Vorschriften\u201c \u2013 die die Staatsregie-\nrung praktisch als Rechtfertigung heranzieht; \u00a7\u00a7 81a und c\nStPO \u2013 ,,erw\u00e4hnt \u00a7 81f Abs. 1 StPO die M\u00f6glichkeit einer\nEinwilligung anstelle der richterlichen Anordnung nicht.\nVielmehr beschr\u00e4nkt sich der Wortlaut ausschlie\u00dflich da-\nrauf, dass solche Untersuchungen nur durch den Richter\nangeordnet werden d\u00fcrfen.\nDie Begr\u00fcndung verweist mithin darauf, dass diese Unter-\nschiede der gesetzlichen Regelung beabsichtigt waren, um\naus den angenommenen Bedenken der Bev\u00f6lkerung hin-\nsichtlich solcher m\u00f6glicherweise pers\u00f6nlichkeitsbetreffen-\nden Untersuchungsmethoden engere Einflussm\u00f6glichkei-\nten zu statuieren.\u201c\nWir haben also eine Entscheidung eines Obergerichtes,\ndass es nicht statthaft ist, anstelle der richterlichen Ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1587\n\n\n\nscheidung \u00fcber die Anordnung der DNA-Analyse, \u00fcber\ndie Speicherung der Erkenntnisse und \u00fcber die Bestim-\nmung des Sachverst\u00e4ndigen, der es tut, praktisch freiwillig\nsolche Zustimmungen einzuholen.\nDas Problem ist hier letztlich folgendes: Bei diesem Prob-\nlem der DNA-Analyse, wo wir praktisch bis an den letzten\nKern der Pers\u00f6nlichkeit gehen und momentan es noch ver-\nboten ist, die Erbinformationen aufzuschl\u00fcsseln, die Daten\naber vorhanden sind, will einfach der Gesetzgeber in der\nReichweite von Grundrechten abw\u00e4gen zwischen dem,\nwas im Interesse des Staates und was in der Rechtsgemein-\nschaft zur Verhinderung von Straftaten die eine Seite ist,\nund was den Kernbereich der Pers\u00f6nlichkeit, den auch der\nStaat nicht angreifen darf, betrifft, die andere Seite ist.\nUnter diesem Aspekt ist unsere Rechtsauffassung, wie wir\nmeinen, ganz eindeutig die richtige, wird von der Recht-\nsprechung gedeckt. Die Verfahrensweise im Freistaat\nSachsen ist damit rechtswidrig und damit verfassungswid-\nrig. Wenn das Parlament den Antrag ablehnt, jedenfalls\nden zu den Punkten 2 und 3, billigen Sie wissentlich und\nwillentlich eine verfassungswidrige Praxis im Freistaat\nSachsen. Dann m\u00fcssen wir eben rechtlich anders reagie-\nren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt das Mit-\nglied der CDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist selbstverst\u00e4ndlich\nso, dass wir uns hier in einer sehr komplizierten Rechtsma-\nterie befinden, die nat\u00fcrlich von allen \u00e4u\u00dferste Sensibilit\u00e4t\nerfordert.\nIch glaube, der Bundesgesetzgeber hat aber dieser Sensibi-\nlit\u00e4t in seiner Diskussion zu den beiden Gesetzen auch\nRechnung getragen. Ich m\u00f6chte vorab ausdr\u00fccklich sagen,\ndass ich mich nicht zu den Fragen \u00e4u\u00dfern werde, die der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte in seinem zuletzt vor-\ngelegten Datenschutzbericht angesprochen hat.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist aber schade!)\n\nDiese Fragen werden sicherlich in fachlicher \u00c4u\u00dferung\nden Innenausschuss, wie es j\u00e4hrliche Praxis gewesen ist,\nbefassen.\nDer Antrag spricht eine schwierige und komplizierte\nRechtsmaterie an. Wenn man in die Fachliteratur schaut,\ndann findet man eine Vielzahl von Diskussionsbeitr\u00e4gen,\ndie der Kompliziertheit der Rechtsmaterie Rechnung tra-\ngen. Es gibt einen Streit \u00fcber die Anwendung beider Ge-\nsetze. Ich glaube aber, dass dieser Streit notwendig ist, um\nRechtsklarheit zu finden \u00fcber die Fragen, die vielleicht\nbeim Gesetzgeber \u00fcbrig geblieben sind.\nDas, was Sie, Herr Bartl, hier angesprochen haben, wird\nauch diskutiert. Die CDU-Fraktion wird sich der Diskus-\nsion nat\u00fcrlich nicht verschlie\u00dfen.\nVergessen darf man aber auch nicht, warum der Bundes-\ngesetzgeber handeln musste. Er war gezwungen, ein neues\nHandlungsinstrumentarium zu schaffen, um Verbrechen\nbesser als bisher aufzukl\u00e4ren, Verbrechen besonders in\ndem Bereich des sexuellen Missbrauchs. Wir haben sehr\nlange und eindeutig dar\u00fcber nachgedacht: Wie k\u00f6nnen\nwir Regelungen schaffen, um sexuellen Missbrauch an\nKindern, aber auch an Erwachsenen, gesetzlich zumindest\nentgegenzutreten?\n\nMit dem DNA-Identit\u00e4tsgesetz hat der Deutsche Bundes-\ntag 1997 die Strafprozessordnung mit Bestimmungen \u00fcber\ndie DNA-Analyse erg\u00e4nzt. Dabei lassen die Vorschriften\n\u00a7\u00a7 81d und 81f Strafprozessordnung die DNA-Analytik\nnur in anh\u00e4ngigen Strafverfahren zu. Das war der erste\nSchritt gewesen.\nDas DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz erm\u00f6glicht nun-\nmehr die vorbeugende Verbrechensbek\u00e4mpfung, dies\nausschlie\u00dflich zum Zwecke der Identit\u00e4tsfeststellung im\nk\u00fcnftigen Strafverfahren, um DNA-Identifizierungsmus-\nter zu erstellen \u2013 das war der zweite Schritt des Bundes-\ngesetzgebers \u2013 und sie in der beim Bundeskriminalamt\nerrichteten Verbunddatei als DNA-Identifizierungsdatei\nzu speichern.\nDabei sind wir uns sicherlich einig, dass beide Gesetze\neinen Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitssph\u00e4re darstellen. Des-\nhalb sind auch wir zur besonderen Sensibilit\u00e4t aufgefor-\ndert. Das m\u00f6chte ich damit auch f\u00fcr meine Fraktion klar\nfestgestellt wissen.\nDie Datei beim Bundeskriminalamt erm\u00f6glicht dabei ganz\nkonkret die Zuordnung von Tatortspuren zu Personen, die\nZuordnung von Personen zu Tatortspuren, die Zuordnung\nvon Tatortspuren zu Tatortspuren und letztlich \u2013 ein sehr\nwichtiger Grundsatz \u2013 das Ausscheiden von nicht tatver-\nd\u00e4chtigen Personen. Das ist letztlich das Ergebnis und das\nZiel des Bundesgesetzgebers gewesen.\nErfolgreiche Recherchen in der DNA-Analysedatei sind\nabh\u00e4ngig von der Qualit\u00e4t und der Anzahl der gespeicherten\nDatens\u00e4tze. Die Verbundanwendung der DNA-Analysedatei\nbaut sich noch relativ langsam auf, da zun\u00e4chst rechtliche,\naber auch organisatorische Probleme zu \u00fcberwinden wa-\nren, ich glaube auch noch zu \u00fcberwinden sind.\nVerbunden mit einem personellen und materiellen Ausbau\nder kriminaltechnischen Untersuchungsstellen l\u00e4sst das\nprognostizierte Mengenaufkommen einen raschen Anstieg\nder Datens\u00e4tze erwarten. Ich m\u00f6chte dabei nochmals da-\nrauf hinweisen, dass besonders Sexualstraftaten, aber auch\nEigentumsdelikte mit Hilfe der DNA-Analyse aufgekl\u00e4rt\nwerden konnten. Langfristig erwarten Experten \u00e4hnliche\nAufkl\u00e4rungserfolge bei der Bek\u00e4mpfung von Verbrechen\nwie im Bereich der Daktyloskopie nach Einf\u00fchrung des\nautomatisierten Fingerabdruckidentifizierungssystems.\nSie alle k\u00f6nnen sich erinnern, dass die Frage der Samm-\nlung von Fingerabdr\u00fccken eine wichtige kriminaltechni-\nsche Angelegenheit war. Viele Verbrechen konnten mit der\nIdentifizierung von Fingerabdr\u00fccken letztlich auch aufge-\nkl\u00e4rt werden \u2013 und das schon seit vielen Jahrzehnten.\nWorin ist nun die Kritik zu sehen? Hier ist zun\u00e4chst zu\nbemerken, dass der Bundestag die Normen zur Anwen-\ndung von Zwang und Freiwilligkeit klar unterscheidet.\nDie Frage der Freiwilligkeit steht hier zur Diskussion.\nMein Vorredner hat darauf hingewiesen: Der Betroffene\nkann sich mit der Entnahme von K\u00f6rperzellen einverstan-\nden erkl\u00e4ren. Genau wie bei \u00a7 81 Strafprozessordnung ent-\nf\u00e4llt dann die Notwendigkeit einer Anordnung des Zwan-\nges. Allerdings setzt dies eine wirksame Einwilligung vor-\naus, dass der Betroffene zuvor \u00fcber den Zweck und das\nZiel der Ma\u00dfnahme, n\u00e4mlich Gewinnung eines DNA-Mus-\nters zur Speicherung in der Bundesdatei, sowie \u00fcber sein\nWeigerungs- bzw. Widerrufsrecht eindeutig belehrt und in\nKenntnis gesetzt worden ist. Ich glaube, das ist der wich-\ntige Punkt.\nWenn sich jemand freiwillig dazu bereit erkl\u00e4rt, seine Da-\nten speichern zu lassen, dann muss er auch die Informa-\ntion bekommen, was mit den Daten geschieht. Er muss die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1588\n\n\n\nInformation erhalten, dass er die M\u00f6glichkeit hat sich per-\ns\u00f6nlich zu weigern. Er muss dar\u00fcber belehrt werden, dass\nes ein Widerspruchsrecht gibt. Ich glaube, das sind die\nzentralen Punkte, wenn sich jemand freiwillig dazu bereit\nerkl\u00e4rt.\nEs bleibt f\u00fcr mich festzustellen, dass die Kriterien der Frei-\nwilligkeit in der Praxis einzuhalten sind und kein Zwang\nauf die vor der Entscheidung stehende Person ausge\u00fcbt\nwird.\nWenn Personen bei diesen Grundlagen freiwillig zustim-\nmen, dann m\u00fcssen wir das auch akzeptieren.\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Fraktion\nder SPD auf, Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie schon von meinem Vorredner gesagt,\nhandelt es sich hier wirklich um eine komplizierte Rechts-\nmaterie. \u00dcber die grunds\u00e4tzliche Notwendigkeit einer sol-\nchen DNA-Datenbank wird wohl niemand mehr so recht\nstreiten wollen. Wir haben uns ja auch am 13. April 2000\nhier\u00fcber in unseren unterschiedlichen Positionen ausge-\ntauscht.\nNat\u00fcrlich war es auch ein F\u00fcr und Wider, welches der\nEntscheidung des Bundesgesetzgebers vorausging, um die\nrechtlichen Grundlagen f\u00fcr das Anlegen einer solchen Da-\ntei sowie die \u00c4nderung in der Strafprozessordnung vorzu-\nnehmen, was notwendig erschien, um \u00fcberhaupt derartige\nEingriffe in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht der Betroffenen zu er-\nm\u00f6glichen.\nDabei \u2013 und dies hat auch die letzte Auseinandersetzung\nin diesem Hause gezeigt \u2013 entstehen h\u00e4ufig unterschiedli-\nche Vorstellungen dar\u00fcber, was hinsichtlich der Erlangung\nund beim Umgang mit diesen Daten zu beachten ist.\nIch m\u00f6chte versuchen, verschiedene Aspekte zu beleuch-\nten. Freiwillig einwilligen kann jeder Mensch in viele Din-\nge, \u00fcber die er verf\u00fcgen kann, aber es gibt auch die Ein-\nschr\u00e4nkung, dass eine erschlichene oder erzwungene Ein-\nwilligung unbeachtlich ist. Wer sich von dieser sehr fr\u00fchen\n\u00dcberlegung des Gesetzgebers an dieser Stelle leiten l\u00e4sst,\nder wird nicht umhin kommen, besonders die Situation\nbereits Straff\u00e4lliger, in Haft Befindlicher anders zu beurtei-\nlen als die des freien B\u00fcrgers auf der Stra\u00dfe.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD,\nund der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch denke allerdings, dass DNA-Analysedaten f\u00fcr die Auf-\nkl\u00e4rung von Straftaten zur Verbesserung der Spurenaus-\nwertung f\u00fchren. Dies ist, denke ich, auch unstrittig. Die\ngesetzlichen Regelungen in Deutschland schlie\u00dfen einen\nMissbrauch der gespeicherten Daten aus. Gesetzesverst\u00f6\u00dfe\nsoll es zwar auch in anderen Bereichen geben, aber davon\ngehen wir zun\u00e4chst einmal nicht aus.\nDas Problem entsteht dann, wenn von einem Strafgefange-\nnen vermutet wird, dass er r\u00fcckf\u00e4llig werden k\u00f6nnte, und\ndie molekulargenetische Untersuchung als Zwangs-\nma\u00dfnahme durch einen Richter angeordnet wird. F\u00fcr die-\nsen Fall ist der Richtervorbehalt auch gesetzlich entspre-\nchend fixiert. Strittig ist nun, ob daraus zu schlie\u00dfen ist,\neine Zwangsanordnung habe auch dann zu ergehen, wenn\nder Betroffene in die Ma\u00dfnahme ausdr\u00fccklich einwilligt\nund sie sogar w\u00fcnscht, denn es kann auch unter Haftbe-\n\ndingungen Situationen geben, in denen tats\u00e4chlich und\naus freien St\u00fccken eine Entscheidung getroffen wird. Sollte\nman diese nicht grunds\u00e4tzlich akzeptieren, so hie\u00dfe dies,\ndas Selbstbestimmungsrecht des Strafgefangenen nicht an-\nzuerkennen.\nWarum sollte dieses Selbstbestimmungsrecht \u2013 wir haben\naktuell so eine interessante Geschichte \u2013 nur zuk\u00fcnftigen\nBundestrainern trotz Unschuldsvermutung vorbehalten\nsein? Es kann den Betroffenen bei der Verfolgung zuk\u00fcnf-\ntiger Straftaten, sollte er zum potenziellen T\u00e4terkreis geh\u00f6-\nren, vor einem sp\u00e4teren Zugriff der Ermittlungsbeh\u00f6rden\nbewahren. Das wird ganz besonders dann beabsichtigt\nund gewollt sein, wenn der Straft\u00e4ter es insgesamt ge-\nschafft hat, sich einem sch\u00e4dlichen Milieu zu entziehen\nund, sagen wir mal, eine einigerma\u00dfen normale b\u00fcrger-\nliche Existenz aufgebaut hat.\nGerade dies wird besonders h\u00e4ufig von Bew\u00e4hrungshel-\nfern ge\u00e4u\u00dfert, die dies als Hauptmotivation ehemaliger\nStrafgefangener bekunden, um bereits vorsorglich eine\nDNA-Analyse zu veranlassen. Zwar ist es bei unserer Ge-\nsetzeslage nicht notwendig, sp\u00e4ter gegen\u00fcber der Staats-\nanwaltschaft oder aber dem Gericht seine Unschuld zu be-\nweisen; die Entscheidung zu einer m\u00f6glichen Entlastung\neine DNA-Analyse freiwillig vornehmen zu lassen, wird\ndann vom Beschuldigten oder Angeklagten auch noch\nm\u00f6glich sein. Allerdings wird man dieses Recht einem\nStrafgefangenen auch zugestehen m\u00fcssen. Dieses Selbstbe-\nstimmungsrecht darf ihm trotz der besonderen Bedingun-\ngen der Haft nicht abgesprochen werden.\nVoraussetzung aber ist \u2013 und ich denke, das ist der ent-\nscheidende Knackpunkt und dies m\u00f6chte ich betonen \u2013,\ndass eine wirkliche Pr\u00fcfung der Freiwilligkeit im Einzelfall\nerfolgt, der Betroffene entsprechend aufgekl\u00e4rt wird und\nnicht fl\u00e4chendeckend auf diese Freiwilligkeit gesetzt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe das Wort an\ndie Staatsregierung und darf Herrn Staatsminister Kolbe\nbitten.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die bisherige\nDebatte hat ein f\u00fcr ein Parlament seltenes Ergebnis ge-\nbracht, das wir deshalb besonders w\u00fcrdigen sollten: Alle\nFraktionen waren sich dar\u00fcber einig, dass es sich um eine\nbesonders schwierige Rechtsmaterie handelt.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIn der Tat ist das so und deshalb w\u00e4re es \u2013 und da stimme\nich dem Redner der CDU-Fraktion zu \u2013 am sinnvollsten\ngewesen, dass wir diese schwierige Rechtsmaterie, nach-\ndem sie am 13. April schon einmal im Plenum diskutiert\nworden ist, im Ausschuss noch einmal unter den Fachpoli-\ntikern beraten h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten uns dann gegenseitig mit\nZitaten belegen k\u00f6nnen, wer mehr Rechtsprechung und\nwer die renommierteren Kommentare aufzubieten hat.\nVielleicht k\u00f6nnen wir das noch nachholen, denn insbeson-\ndere nach dem Beitrag der SPD-Kollegin habe ich den Ein-\ndruck, dass da eine Einigung m\u00f6glich ist.\nHerr Bartl, man sollte sich h\u00fcten, in einer schwierigen\nRechtsfrage \u2013 und das ist diese sicherlich \u2013 dem anderen\ngleich, und da zitiere ich Sie, ,,eine verfassungswidrige\nPraxis\u201c zu unterstellen. Ich kenne Sie noch nicht sehr lan-\nge. Nur, wenn Sie jedes Mal gleich so schwere Gesch\u00fctze\nbei der Beurteilung einer schwierigen Frage auffahren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1589\n\n\n\ndann nutzen Sie sich ab, dann verlieren Sie auch an Auto-\nrit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir debattieren eine schwierige Rechtsfrage, aber Sie soll-\nten der Staatsregierung nicht gleich eine verfassungswidri-\nge Praxis unterstellen. Das ist schlicht und ergreifend\nfalsch. Das sage ich dann auch einmal so deutlich.\nWorum geht es? Der \u00a7 81d Abs. 3 in Verbindung mit dem\n\u00a7 81f Abs. 1 Satz 1 StPO bestimmt in der Tat, dass DNA-\nUntersuchungen nur durch den Richter angeordnet wer-\nden k\u00f6nnen und nicht wie bei anderen strafprozessualen\nZwangsma\u00dfnahmen, etwa Beschlagnahmen, Wohnungs-\ndurchsuchungen usw., wo in Eilf\u00e4llen auch die Staatsan-\nwaltschaft die Anordnung treffen kann.\nGenau darin liegt aber seine Funktion. Er ist eine Zust\u00e4n-\ndigkeitsnorm. Vor dieser Frage der Zust\u00e4ndigkeit steht lo-\ngisch die Frage, ob die Zwangsanordnung erforderlich ist.\nDas ist die logisch davor zu beantwortende Frage. Es folgt\naus allgemeinen prozessualen Grunds\u00e4tzen, dass die An-\nordnung staatlicher Zwangsma\u00dfnahmen zur Durchset-\nzung von Eingriffen in Freiheits- und Pers\u00f6nlichkeitsrechte\ndes Betroffenen immer dann nicht erforderlich ist, wenn\nder Betroffene der Ma\u00dfnahme freiwillig zustimmt, wobei\nFreiwilligkeit \u2013 das sage ich auch und in ausdr\u00fccklicher\n\u00dcbereinstimmung mit Ihnen, Frau Schwarz und Herr\nSchiemann \u2013 nat\u00fcrlich voraussetzt, dass es eine wirkliche\nFreiwilligkeit ist, keine Freiwilligkeit in Anf\u00fchrungszei-\nchen. Die Einwilligung muss auf der Grundlage einer um-\nfassenden Aufkl\u00e4rung stattgefunden haben. Diese Aufkl\u00e4-\nrung muss sich auf Inhalt, Zweck, rechtliche Grundlage\nusw. dieser Ma\u00dfnahme erstrecken. Da sind wir uns sicher-\nlich einig.\nAber wenn diese Aufkl\u00e4rung stattgefunden hat, wenn also\ndie Entscheidung freiwillig war \u2013 und da unterst\u00fctze ich\nausdr\u00fccklich die Aussage meiner Vorrednerin, dass auch\nStrafgefangene ein Selbstbestimmungsrecht haben \u2013, dann\nsteht doch der DNA-Untersuchung nichts entgegen. Da\nwerden wir auch von der Rechtsprechung unterst\u00fctzt. Die\nRechtsprechung lehnt sogar eine Anordnung mangels Er-\nforderlichkeit ab, wenn die Freiwilligkeit gegeben ist.\nIch darf nur einmal das Landgericht Hamburg vom\n24. November 1999 zitieren: ,,Das Amtsgericht hat mit\nRecht eine Anordnung abgelehnt, dass dem Verurteilten\nK\u00f6rperzellen zu entnehmen und diese molekulargenetisch\nzu untersuchen seien. Einer solchen Anordnung bedarf es\nwegen der hier vorliegenden Einwilligung des Betroffenen\nnicht.\u201c\nWir scheitern also geradezu mit dem Antrag auf richterli-\nche Anordnung, wenn schon die Freiwilligkeit vorliegt.\nWir sind also gar nicht in der Lage, das, was der Daten-\nschutzbeauftragte von uns verlangt, vor den Gerichten\ndurchzusetzen. Dann kann das auch nicht richtig sein.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie interpretieren das falsch.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie Frau Gangloff, eine Zwischenfrage zu stellen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ich m\u00f6chte erst einmal\nim Zusammenhang vortragen. Dann gegen Ende, Frau\nGangloff.\nWir haben auch das Bundesverfassungsgericht auf unserer\nSeite. Das hat mit dem Beschluss vom 18. September 1995\nebenfalls ausgef\u00fchrt: ,,Nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand der\nwissenschaftlichen Erkenntnisse bestehen grunds\u00e4tzlich\n\nkeine verfassungsrechtlichen Bedenken, eine auf freiwilli-\nger Basis erlangte Blutprobe eines Beschuldigten einer\nDNA-Analyse zu unterziehen.\u201c\nAuf Bundesebene ist das Verfahren ebenso. Die Errich-\ntungsanordnung einer DNA-Analysedatei formuliert:\n,,DNA-Identifizierungsmuster, die aufgrund der Einwilli-\ngung des Betroffenen gewonnen worden sind, d\u00fcrfen nur\nin die Datei eingestellt werden, wenn der Betroffene die\nEinwilligung in Kenntnis der Aufnahme in die beim BKA\ngef\u00fchrte DNA-Analysedatei erteilt hat.\u201c\nSchlie\u00dflich ist auch die Praxis der \u00fcberwiegenden Anzahl\nder L\u00e4nder dieselbe wie in Sachsen. Wir haben also keines-\nfalls eine s\u00e4chsische Sondersituation.\nLassen Sie mich also zusammenfassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nwenn Sie auf die Frage von Frau Gangloff antworten wol-\nlen, m\u00f6chten Sie es bitte jetzt tun, denn nach Ihrer Rede ist\nes nicht mehr m\u00f6glich.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Jawohl.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister,\nich war Anstaltsbeir\u00e4tin in einer Justizvollzugsanstalt und\nfrage Sie: Wie werten Sie den Umstand, wenn Gefangenen-\nsprecher zum Anstaltsbeirat kommen und die Frage stel-\nlen, inwieweit denn Einschr\u00e4nkungen bestimmter Bedin-\ngungen im Strafvollzug oder die Entscheidung nach zwei\nDritteln der Haftzeit davon abh\u00e4ngig gemacht werden, ob\nsie sich freiwillig dieser DNA-Analyse unterziehen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ich kenne den Sachver-\nhalt nicht, ich kann mir das aber nicht vorstellen, Frau\nGangloff. Teilen Sie mir das einmal pr\u00e4zise mit, dann ge-\nhen wir dem nach. Das habe ich auch deutlich gesagt.\nUnd jetzt darf ich meine Zusammenfassung fortf\u00fchren.\nWir sind der Meinung: erstens \u2013 ich glaube, in \u00dcberein-\nstimmung mit der SPD, wenn ich das richtig verstanden\nhabe \u2013 , dass auch Strafgefangene freiwillig eine Einwilli-\ngung geben k\u00f6nnen. Wir sind aber auch \u2013 zweitens \u2013 der\nMeinung, dass diese freiwillig sein muss und nicht freiwil-\nlig in Anf\u00fchrungszeichen, dass da ordnungsgem\u00e4\u00df belehrt\nworden sein muss, dass der Strafgefangene \u00fcber die Kon-\nsequenzen seiner Entscheidung informiert sein muss.\nDas scheint mir die sachgerechte L\u00f6sung dieser schwieri-\ngen Problematik zu sein. In die Richtung habe ich auch\ndem Datenschutzbeauftragten ein Gespr\u00e4chsangebot ge-\nmacht. Als Justizminister bin ich gerne bereit, mit dem Da-\ntenschutzbeauftragten bei der Erstellung der Aufkl\u00e4rungs-\nmaterialien, bei der Erstellung der Belehrung des Betroffe-\nnen zusammenzuarbeiten, um hier im Interesse der\nRechtssicherheit und einer einwandfreien Praxis im Frei-\nstaat Sachsen zu einem Ergebnis zu kommen. Und ich hof-\nfe, dass er dieses Gespr\u00e4chsangebot annimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-Frak-\ntion das Schlusswort zu halten. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, der Unterschied\nzwischen der DNA-K\u00f6rperspur und dem Fingerabdruck\nist der, dass dann, wenn ich die DNA-K\u00f6rperspur in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1590\n\n\n\nDatei habe, nur noch ein ganz kleiner Schritt ist bis zur\nErbinformation und dass letzten Endes mit der Datei auch\nalle Voraussetzungen gegeben sind, auch die Erbinforma-\ntion zu erschlie\u00dfen. Dar\u00fcber sind wir uns ja wohl im Kla-\nren. Und darin liegt die Tragweite dessen, ob jemand zu-\nstimmt, dass er unwiderruflich, auf Lebenszeit in die Datei\nhineinkommt.\nDeshalb kann es nicht Sinn und Zweck der Bestimmung\ndes \u00a7 81g sein, \u2013 \u2013 Der war aber eben 1995, als das Bundes-\nverfassungsgericht den Beschluss zum \u00a7 81a gefasst hat,\nnoch gar nicht da, denn er kam eben erst im September\n1998. Den kann das Verfassungsgericht nicht gemeint\nhaben. Die f\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr k\u00fcnftige Verfahren ange-\nlegte DNA-Spur und -Datei war nicht gemeint. Und des-\nhalb hat eben dort mit der Einf\u00fchrung dieser f\u00fcr die Zu-\nkunft gedachten Verfahren der Gesetzgeber gesagt: nur\nunter Richtervorbehalt bei Bestimmung des Gutachters\ndurch den Richter.\nZweitens. Es ist deshalb, eben weil es um die Grenze bis\nzur Erbinformation, um den Stamm-, um den Kernbereich\nder Pers\u00f6nlichkeit geht, letzten Endes nat\u00fcrlich, ganz ein-\ndeutig ein verfassungsrechtlich h\u00f6chst relevanter Eingriff.\nUnd wenn ich den B\u00fcrger in seinem Verfassungsrecht aus\nArtikel 1 und Artikel 2 verletze, ist es verfassungswidrig. \u2013\nNa was denn sonst?! Wo soll es denn da rechtlich falsch\nsein? Das ist verfassungswidrig.\nDrittens. Es geht nicht um die Frage \u2013 und um nichts ande-\nres streiten wir \u2013, ob sich der einzelne Gefangene selbst\noder mit seinem Verteidiger meldet und sagt, ich m\u00f6chte\nzum Ausschluss eines gegen mich bestehenden Verdachtes\neine DNA-Spur abgeben \u2013 Speichelprobe, was auch im-\nmer. Darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Nat\u00fcrlich sind auch\nwir daf\u00fcr. Es geht darum, dass das SMJus eine Festlegung\ntrifft, wo man sagt: Wir haben nicht genug Kraft, \u00fcber\nRichterentscheid im Einzelfall, wer da infrage kommt,\nnach \u00a7 81g alle zu erfassen. Das sind ja, nebenbei bemerkt,\nnicht blo\u00df Sexualt\u00e4ter; das sind, nebenbei bemerkt, nicht\nblo\u00df K\u00f6rperverletzer. Das sind zum Beispiel auch die, die\nwegen Diebstahls im schweren Fall vorbestraft sind. Unter\nDiebstahl im schweren Fall \u2013 das wissen Sie, Herr Kollege\n\u2013 z\u00e4hlen in der Hinsicht auch die, die eine Autot\u00fcr aufbre-\nchen und einen Autoatlas herausnehmen. Das ist ein\nschwerer Fall, in ein Beh\u00e4ltnis einzubrechen.\nWir haben doch aber kein Interesse daran, dass sich diese\nDatei uns\u00e4glich aufbl\u00e4ht, wenn man einfach sagt: Der f\u00e4llt\nin den Tatbestand und demzufolge schauen wir einmal\ndurch die Anstalten und jetzt fragen wir die Betreffenden,\ndie da hineinfallen, ob sie bereit sind, sich hier entspre-\nchend \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und die Spur abzugeben.\nDas ist das, was wir angreifen. Der Weg kann es nicht sein!\nNun sage ich Folgendes: Wir hatten vor wenigen Wochen\nin diesem Parlament eine Debatte dar\u00fcber, wie die Gewal-\nten miteinander respektierlich umgehen. Und jetzt komme\nich auf die Rechtsprechung. Jetzt will ich aber auch eine\nEntscheidung \u2013 und das ist die j\u00fcngste in dieser Frage \u2013,\nn\u00e4mlich die vom Landgericht Wuppertal vom 5. Mai 2000,\nvortragen.\n,,Zum Sachverhalt: Der Beschuldigte ist verd\u00e4chtig, am\n27.2.2000 \u2026 in der N\u00e4he des Bahnhofs mit einem Messer,\ndas sichergestellt worden ist, auf den Zeugen eingestochen\nund dabei zumindest billigend in Kauf genommen zu\nhaben, den Zeugen zu t\u00f6ten. Dieser Zeuge hat freiwillig\neine Speichelprobe abgegeben und sich mit deren moleku-\nlargenetischer Untersuchung einverstanden erkl\u00e4rt. Zu\ndem Antrag der Staatsanwaltschaft vom 30.3.2000, die mo-\n\nlekulargenetische Untersuchung des sichergestellten Mes-\nsers und der Speichelprobe des Zeugen anzuordnen, ist\nder Beschuldigte geh\u00f6rt worden. Er hat einer solchen Un-\ntersuchung zugestimmt. Der Antrag der Staatsanwalt-\nschaft wurde vom Amtsgericht zur\u00fcckgewiesen. Die Be-\nschwerde der Staatsanwaltschaft hatte Erfolg.\u201c\nDas Landgericht hebt auf und begr\u00fcndet es in der weite-\nren Er\u00f6rterung \u2013 ich habe die Textstellen bereits gebracht \u2013\nmit der Bundestagsdrucksache, n\u00e4mlich dem Willen des\nGesetzgebers, indem es sagt: Wenn der Gesetzgeber schon\nauf freiwilliger Basis ohne Richtervorbehalt einen Fall er-\nw\u00e4gt, dann aber wirklich blo\u00df im Einzelfall. Und sie sagen\nw\u00f6rtlich, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie zum\nAbschluss.\n\nBartl, PDS: \u2013 Einen Satz noch, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 mit Ver-\nlaub!\n\u2013 ,,dass dem Gesetzgeber zwar vorgeschwebte, dass auf\neigenen Antrieb eines Betroffenen eingeholte molekularge-\nnetische Untersuchungen verwertbar sein sollen, jedoch\nbereits dann eine unzul\u00e4ssige Gesetzesumgehung der not-\nwendigen richterlichen Anordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 81 ff. vorliegt,\nwenn auch nur mittelbar im Sinne einer Einwilligung\n,Druck\u2019 von Ermittlungsbeh\u00f6rden auf den Betroffenen aus-\nge\u00fcbt werde. Angesichts dessen ist es aber konsequent, in\njedem Fall dann nach \u00a7 81f Abs. I StPO\u201c \u2013 Einholung einer\nrichterlichen Anordnung \u2013 ,,\u2026 zu fordern,\u201c \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt ist der Satz zu\nEnde!\n\nBartl, PDS: \u2013 ,,wenn nicht ein Betroffener selbst moleku-\nlargenetische Untersuchungen veranlasst, sondern dies auf\nInitiative des Untersuchungsorgans\u201c \u2013 bzw. der Justiz \u2013\n,,geschieht.\u201c Und damit ist es eindeutig.\nDas Urteil \u00fcber die Entscheidung des Landgerichts wider-\nlegt die Berechtigung und die Rechtsf\u00f6rmigkeit der Praxis\nin Sachsen. Und deshalb haben wir jetzt zwei M\u00f6glichkei-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, kommen\nSie zum Abschluss! \u2013 Es tut mir Leid, Sie haben schon so\nschnell gesprochen, die Stenografen in Schwierigkeiten ge-\nbracht; die Redezeit ist \u00fcberschritten. Schwierig, schwierig!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Abg. Bartl, Sie haben uns noch nicht wissen lassen,\nwie die Fraktion der PDS beantragt mit Punkt 1 umzuge-\nhen, weil er einen Berichtsantrag beinhaltet. Es geht um\nPunkt 1 der Drucksache.\n\nBartl, PDS: Das wollte ich als Letztes sagen, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nIch wollte einfach die Frage stellen, ob das Parlament einer\nAusnahme nach der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen w\u00fcrde,\ndass wir den Antrag doch noch einmal in den Ausschuss\nf\u00fcr Verfassung und Recht \u00fcberweisen, um dort gegebe-\nnenfalls zu einer konsensualen Auffassung zu gelangen.\nAnsonsten m\u00fcssen wir, wenn das nicht m\u00f6glich ist, die\nZiffer 1 des Antrags f\u00fcr erledigt erachten, weil es ein Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1591\n\n\n\nrichtsantrag war, und \u00fcber Ziffer 2 und 3 abstimmen las-\nsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Um den Antrag in den\nAusschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, bedarf es zun\u00e4chst des\nAu\u00dferkraftsetzens der Gesch\u00e4ftsordnung. Wir brauchen\ndazu eine Zweidrittelmehrheit der Abgeordneten, die dem\nzustimmen.\n\nIch frage: Wer ist der Auffassung, dass hier die Gesch\u00e4fts-\nordnung zeitweilig au\u00dfer Kraft gesetzt wird? \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die\nZweidrittelmehrheit ist damit nicht erreicht.\n\nWir verfahren so, dass wir jetzt \u00fcber den Antrag abstim-\nmen. Punkt 1 wurde von der PDS-Fraktion f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt. Wir verfahren also in diesem Falle nach \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/1776, Punkt 2 und 3 zur Abstimmung. Wer diesen bei-\nden Punkten zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt\nkeine Stimmenthaltungen, eine gro\u00dfe Zahl Zustimmun-\ngen. Mehrheitlich ist diese Drucksache nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Landesplan zur Suchtvorbeugung\nDrucksache 3/2171, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ventionsprojekten\nDrucksache 3/2172, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Suchtkrankenhilfe im Krankenhaus\nDrucksache 3/2173, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir beginnen die Besprechung mit dem Redebeitrag der\nSPD-Fraktion. Es schlie\u00dfen sich an: CDU, PDS, CDU und\nStaatsregierung. Ich erteile Ihnen das Wort, Frau Abg.\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst einige wenige Fak-\nten nennen.\nNoch immer ist Alkohol die Droge Nummer eins.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nSie ist deswegen die Droge Nummer eins, weil es eine le-\ngale Droge ist und weil Alkohol jederzeit verf\u00fcgbar ist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Auch im Landtag!)\n\nAlkohol ist f\u00fcr viele die Einstiegsdroge.\nBei den illegalen Drogen sind weiche Drogen und die\nPartydrogen und synthetische Drogen verbreitet. Im Ver-\ngleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern bestehen nur noch ge-\nringe Unterschiede.\nDie absolute Zahl der Heroin-Gebraucher in Sachsen liegt\nweit unter der der alten Bundesl\u00e4nder. Aber das kann uns\nnicht beruhigen. Denn allein im Leipziger Raum haben\n1998 500 Heroin-Gebraucher um Hilfe nachgesucht. 1996\nwaren es noch rund 200. Das hei\u00dft, wir haben in zwei\nJahren einen Anstieg um 150 %. Und dabei ist uns doch\nallen klar, dass es hier eine gro\u00dfe Dunkelziffer gibt.\nBesonders beunruhigend ist, dass die Konsumenten illega-\nler Drogen immer j\u00fcnger werden. Der durchschnittliche\nDrogenkonsument in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist sechs\nJahre j\u00fcnger als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Das Einstiegs-\nalter liegt zwischen 12 und 15 Jahren. Aus Probierern wer-\nden h\u00e4ufig Gebraucher. Und es ist unerl\u00e4sslich, f\u00fcr die\nAltersgruppe der 12- bis 15-J\u00e4hrigen \u2013 aber auch f\u00fcr die\nj\u00fcngeren Sch\u00fcler \u2013 umfangreiche Pr\u00e4ventionsarbeit zu leis-\nten.\n\nDass daf\u00fcr die bekannten und vorhandenen Instrumente\nund Kapazit\u00e4ten nicht ausreichen, ist bekannt und d\u00fcrfte\nauch den Schulpolitikern in diesem Hause bekannt sein,\nunter anderem der Ausschussvorsitzenden. Wir m\u00fcssen\nmit dem zu verabschiedenden Haushalt Signale setzen,\ndass es sich bei der Suchtproblematik um ein ernstes Prob-\nlem handelt.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAber es wird erst dann richtig Probleme machen, auch in\nfinanzieller Hinsicht, wenn wir uns jetzt nicht vorbeugend\nauf die ver\u00e4nderten Bedingungen einstellen. Es ist nach-\nvollziehbar, dass eine wirklich gute Konzeption Zeit\nbraucht. Und wir sind gespannt, welche Ma\u00dfnahmen und\nKonsequenzen sich aus der angek\u00fcndigten Bestandsana-\nlyse zur Suchtpr\u00e4vention ergeben werden.\nWir debattieren momentan in den Arbeitskreisen und\nAussch\u00fcssen den Doppelhaushalt 2001 und 2002, der im\nDezember verabschiedet werden soll. Die im Haus-\nhaltsentwurf eingestellten Mittel f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention von\n600 000 Mark reichen nach Angaben von Experten gerade\nso, um den durch den steigenden Konsum illegaler Drogen\nentstandenen Mehrbedarf bei den psychosozialen Bera-\ntungs- und Behandlungsstellen abzudecken. Eventuelle\nneue Ma\u00dfnahmen lassen sich daraus nicht zus\u00e4tzlich\nfinanzieren. Wir werden deshalb zur Haushaltsberatung\neinen Antrag  auf Aufstockung der Mittel zur Suchtpr\u00e4-\nvention stellen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWir brauchen eine auf Dauer angelegte Drogen- und\nSuchtpr\u00e4vention, die gute Modellprojekte ber\u00fccksichtigt\nund weiterf\u00fchrt. Obwohl Pr\u00e4vention, auch Suchtpr\u00e4venti-\non, in jedem Alter notwendig ist, m\u00fcssen wir den Schwer-\npunkt auf das Schulalter legen, weil alle Kinder \u00fcber einen\nlangen Zeitraum in einer sehr sensiblen Entwicklungs-\nphase eben in der Schule erfasst werden. Deswegen be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1592\n\n\n\nzieht sich unser Antrag zur F\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ven-\ntionsprojekten speziell auf solche Projekte, die im Schul-\nalter durchgef\u00fchrt werden.\nZur Pr\u00e4ventionsarbeit gab es in den letzten Jahren viele\nneue Erkenntnisse, die nun zum ersten Mal in einer Ge-\nsamtkonzeption f\u00fcr eine Region, und zwar Leipzig, zu-\nsammengefasst und in Strategien umgesetzt worden sind.\nAn erster Stelle steht die Erkenntnis, dass bei Jugendlichen\nein auf restriktiven Ma\u00dfnahmen beruhender Ansatz nicht\ngreift. Haupts\u00e4chliches Motiv f\u00fcr die Ablehnung von Dro-\ngen ist nicht die Angst vor Bestrafung, sondern es ist die\nAngst s\u00fcchtig zu werden und die Angst vor gesundheitli-\nchen Sch\u00e4den. Deswegen muss Pr\u00e4vention hier ansetzen.\nEine gute und fr\u00fchzeitig einsetzende Aufkl\u00e4rungsarbeit\nkann effektiv an den Punkten ansetzen, die f\u00fcr Jugendliche\ninteressant sind und die zu einem eigenverantwortlichen\nUmgang mit dem Thema Sucht und Drogen bef\u00e4higen.\nGerade angesichts der Vielfalt der Substanzen, deren phy-\nsischen und psychischen Wirkungen und sozialen Auswir-\nkungen besteht Nachholbedarf an Wissen und an Informa-\ntionsm\u00f6glichkeiten. Diese Erkenntnisse m\u00fcssen in der\nSchule direkt in den jeweiligen Fachunterricht einbezogen\nwerden und d\u00fcrfen nicht auf Extrastunden, in denen dann\nsozusagen der moralische Zeigefinger \u00fcberwiegt, be-\nschr\u00e4nkt bleiben.\nDie Konzeption zur fl\u00e4chendeckenden vernetzten Prim\u00e4r-\npr\u00e4vention in Leipzig, um die es uns im Antrag geht, be-\nsteht aus drei Bestandteilen. Das Projekt ,,Free your mind\u201c\nwird seit 1997 sehr erfolgreich in Leipziger Schulen durch-\ngef\u00fchrt. Das Projekt hat zum Ziel, Lebenskompetenz der\nJugendlichen und Einstellungen gegen den Drogenmiss-\nbrauch zu f\u00f6rdern. Dabei werden die Jugendlichen direkt\neinbezogen und als Multiplikatoren eingesetzt.\nEbenfalls seit 1997 wird im Rahmen der Pr\u00e4ventionsstudie\n,,Public health Sachsen\u201c an einigen s\u00e4chsischen Schulen\nein wissenschaftliches Projekt zur Suchtpr\u00e4vention im Un-\nterricht durchgef\u00fchrt und wissenschaftlich begleitet.\nDieses Programm l\u00e4uft in diesem Jahr aus. Und da hier ein\n\u00fcber Jahre evaluiertes Programm vorliegt, dessen Akzep-\ntanz und Wirksamkeit unter den regionalen Bedingungen\nals gesichert angesehen werden k\u00f6nnen, erscheint es sinn-\nvoll dieses weiterzuf\u00fchren.\nDie Einf\u00fchrung eines Informations-, Beratungs- und Fort-\nbildungszentrums als Leit- und Anlaufstelle f\u00fcr die betei-\nligten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Lehrerinnen und Lehrer\nund die Eltern ist der dritte Baustein in der Konzeption\nund dient der tieferen Vernetzung zwischen den Einrich-\ntungen und Institutionen.\nDer Antwort zum Antrag haben wir entnommen, dass die\nStaatsregierung ebenfalls zu dem Ergebnis gekommen ist,\ndass es sich um einen nachdenkenswerten Ansatz handelt.\nUnd wir hoffen, dass das Nachdenken ein positives Ergeb-\nnis f\u00fcr das Leipziger Projekt haben wird. Dar\u00fcber k\u00f6nnen\nSie, Herr Staatsminister, uns vielleicht gleich noch infor-\nmieren.\nWichtig f\u00fcr uns ist dabei aber auch, dass das Leipziger\nProjekt nicht immer nur als Vorzeigemodell zur Verf\u00fc-\ngung steht, sondern auch Impulse gibt f\u00fcr eine fl\u00e4chen-\ndeckende Pr\u00e4vention in ganz Sachsen.\nDer dritte von uns hier thematisierte Antrag besch\u00e4ftigt\nsich ebenfalls mit einem konkreten Projekt aus der Sucht-\nkrankenhilfe in Leipzig. In mehreren St\u00e4dten in ganz\nDeutschland wurde bis 1998 ein Modellprogramm zum\nSuchthilfedienst in Krankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt. Die Er-\ngebnisse dieser Projekte sprechen f\u00fcr sich und zeigen, dass\n\nes sich hierbei um wichtige Bestandteile eines differenzier-\nten Suchthilfenetzes handelt.\nZiel ist es, dass die Patienten, die in den Krankenh\u00e4usern\nh\u00e4ufig wegen anderer Erkrankungen liegen, erst einmal\nauf ihre Suchterkrankung \u00fcberhaupt angesprochen und\ndann motiviert werden, sich einer entsprechenden Thera-\npie zu unterziehen. Damit k\u00f6nnen langj\u00e4hrige Suchtkarrie-\nren verhindert werden. Die Aufwendungen f\u00fcr solche Pro-\njekte sind relativ gering und es ist unverst\u00e4ndlich, warum\nbisher noch keine Finanzierung zur Weiterf\u00fchrung des\nProjektes und zur Ausweitung auf andere St\u00e4dte gefunden\nwurde.\nAlles in allem sind wir der \u00dcberzeugung, dass durch eine\nnur geringe Aufstockung der Mittel f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention\nund Suchtkrankenhilfe, durch Verstetigung der laufenden\nModellprogramme und durch enge Kooperation aller Be-\nteiligten eine deutliche Leistungsverbesserung im Bereich\nder Suchtpr\u00e4vention stattfinden k\u00f6nnte. Wir fordern Sie\nnachdr\u00fccklich auf, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung fertig-\nte die Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen\nund Drogenbek\u00e4mpfung einen Bericht zur Situation des\nSuchtmittelmissbrauchs sowie zu Ma\u00dfnahmen der Sucht-\npr\u00e4vention und Suchtkrankenhilfe sowie zur Bek\u00e4mpfung\nder Drogenkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen an.\nDieser wurde bereits im November 1998 dem S\u00e4chsischen\nLandtag zur Kenntnis gegeben und der \u00d6ffentlichkeit vor-\ngestellt. Eine neuerliche Bestandsaufnahme der Institutio-\nnen, die sich in den vergangenen zehn Jahren etabliert,\nentwickelt haben, und eine Bestandsanalyse zu Projekten\nund Aktivit\u00e4ten der prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention im Frei-\nstaat Sachsen sowie erarbeitete Schlussfolgerungen als\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die weitere suchtpr\u00e4ventive Arbeit werden\nzur Konferenz am 23./24. November im Deutschen\nHygienemuseum diskutiert.\nEs ist also richtig, diese Fachtagung, zu der das Sozialminis-\nterium auch \u2013 aber nicht nur \u2013 die Landtagsabgeordneten\neingeladen hat, und ihre Ergebnisse abzuwarten, so wie es\nder Vorschlag der Staatsregierung in der Antwort zur\nDrucksache 3/2171 ist.\nDie CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion haben dazu einen\n\u00c4nderungsantrag eingebracht. Ich denke, wir werden im\nAnschluss daran noch dar\u00fcber diskutieren.\nSchon der s\u00e4chsische Suchtbericht von 1998 widmet sich\nim dritten Kapitel \u2013 Ma\u00dfnahmen der prim\u00e4ren und sekun-\nd\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention \u2013 dem Bereich der Kinder- und Ju-\ngendhilfe und dem Bereich der Schule. Junge Menschen\nm\u00fcssen bef\u00e4higt werden, ihr Leben ohne Suchtmittel posi-\ntiv gestalten zu k\u00f6nnen. Sowohl die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe, also die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte, aber auch die Schulen sollen dem zentralen\nAnliegen, jungen Menschen beim Erwerb von Einstellun-\ngen und Lebenskonzepten, die f\u00fcr eine konstruktive Kon-\nfliktbew\u00e4ltigung sowie f\u00fcr eine Standfestigkeit gegen\u00fcber\nSuchtmitteln erforderlich sind, Unterst\u00fctzung geben.\nNach wie vor ist die Abh\u00e4ngigkeit von Alkohol und Medi-\nkamenten die h\u00e4ufigste Suchterkrankung. Gleichwohl be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1593\n\n\n\nlegen die Zahlen aus dem Drogenbericht von 1999 der\nS\u00e4chsischen Landesstelle gegen Suchtgefahren eine Zunah-\nme des Vorhandenseins und der Akzeptanz von illegalen\nDrogen. Der Anteil der Klienten in den Suchtberatungs-\nund -behandlungsstellen mit Problemen in diesem Bereich\nbetrug in Sachsen 1999 im Durchschnitt 10,7 % der Ge-\nsamtklientel. \u00dcberdurchschnittlich hoch ist der Anteil im\nRegierungsbezirk Leipzig mit 17,8 %. Deshalb war es nur\nfolgerichtig, dass gemeinsam vom Gesundheits- und Ju-\ngendamt der Stadt Leipzig sowie vom Regionalschulamt\nLeipzig ein Pilotprojekt zur fl\u00e4chendeckenden und ver-\nnetzten Suchtpr\u00e4vention in Leipzig und dem Umland ini-\ntiiert wurde. Zur Koordinierung der Suchtpr\u00e4vention im\nRegierungsbezirk Leipzig richtete der Freistaat Sachsen\neine Fachstelle ein.\nDas Pilotprojekt besteht aus zwei Teilprojekten, die eigen-\nst\u00e4ndig arbeiten sollen.\nDas Projekt 1: Suchtpr\u00e4vention der Sch\u00fclermultiplikatoren\nan Leipziger Schulen. Ausgebildete Sch\u00fclermultiplikato-\nren werden innerhalb ihrer Bezugsgruppen t\u00e4tig, da\nGleichaltrige f\u00fcr den Sozialisationsprozess von Jugend-\nlichen eine immer st\u00e4rker werdende Bedeutung haben.\nDas Konzept setzt auf Lebenskompetenzprogramme, zeigt\nAlternativen zum Suchtmittelmissbrauch auf und unter-\nst\u00fctzt schulische Ma\u00dfnahmen zur Suchtpr\u00e4vention. Eine\nHauptzielgruppe dieses Projektes sind Kinder, Jugendliche\nund Heranwachsende. Die Projektarbeit wird dokumen-\ntiert, zum Teil evaluiert und interessierte Studenten schrei-\nben Diplom- bzw. Magisterarbeiten zu den Projektthemen.\nDurch die Unterst\u00fctzung des Projektes durch die Universi-\nt\u00e4t Leipzig und die HTWK Leipzig ist wissenschaftliche\nBegleitung gesichert.\nProjekt 2: Fl\u00e4chendeckende Implementierung von sucht-\npr\u00e4ventivem Unterricht an den Schulen der Stadt Leipzig.\nHier sind Sch\u00fcler der 6. Klasse die Zielgruppe f\u00fcr den\nsuchtpr\u00e4ventiven Unterricht. Damit soll m\u00f6glichst fr\u00fchzei-\ntig im planm\u00e4\u00dfigen Unterricht f\u00e4cher\u00fcbergreifend Wissen\n\u00fcber Sucht und Drogen, Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, Um-\ngang mit sich selbst und anderen thematisiert werden.\nDie CDU-Fraktion hat zum vorliegenden Antrag der SPD-\nFraktion einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir m\u00f6ch-\nten dieses Projekt in Leipzig als Modell von der Staats-\nregierung finanziell unterst\u00fctzt wissen, um dann vorlie-\ngende Ergebnisse landesweit zu nutzen. Wir bitten des-\nhalb, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\nZum Antrag der SPD-Fraktion in Drucksache 3/2173. Auf\nden Antrag, die Finanzierung des Projektes Suchthilfe-\ndienst im Krankenhaus in Leipzig \u00fcber das Jahr 2000 hi-\nnaus sicherzustellen, hat die Staatsregierung nach Auffas-\nsung der CDU-Fraktion zu Recht ablehnend reagiert.\nMeine Damen und Herren! Es ist ein beliebtes Verfahren,\ndass der Bund Modellprojekte in den L\u00e4ndern initiiert, die\ndurchaus sinnvoll sind und sinnvoll sein k\u00f6nnen, aber die\nFinanzierung nach kurzer Zeit an den L\u00e4ndern h\u00e4ngen\nbleibt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nEinmal angefangene Projekte m\u00fcssen dann unter erhebli-\nchen Anstrengungen finanziell gesichert werden, was\nnicht immer gelingt. In diesem Fall haben weder die ge-\nsetzlichen Krankenkassen noch die Landesversicherungs-\nanstalt oder die Stadt Leipzig ihre Zusage gegeben, das\nModellprojekt weiter zu finanzieren. Ob eine Finanzierung\naus dem Budget der beteiligten Krankenh\u00e4user m\u00f6glich\nist, ist noch offen. Ich sage ganz deutlich: Eine Einigung\n\nzwischen den Beteiligten und vor allem denen, denen das\nzugute kommt, w\u00e4re durchaus sinnvoll. Deshalb bitte ich\nSie diesen Antrag abzulehnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, bit-\nte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dass sich meine beiden verehrten\nVorrednerinnen so ausf\u00fchrlich mit Leipzig besch\u00e4ftigt\nhaben, w\u00e4re, wenn es sich um ein anderes Thema handeln\nw\u00fcrde, f\u00fcr mich ein sehr positives Signal. Aber dennoch\nkann auch ich als Leipziger nicht umhin festzustellen, dass\nLeipzig nun leider in Sachsen den unr\u00fchmlichen Titel\n,,Drogenhauptstadt\u201c hat.\nIn Erg\u00e4nzung zu Frau Dr. Volkmer m\u00f6chte ich deutlich\nmachen, dass der Trend, den sie bis 1998 beschrieben hat \u2013\ndas geht aus dem j\u00fcngsten Suchtbericht der Stadt Leipzig\nhervor \u2013, leider weiter anh\u00e4lt. Wir haben, wenn wir alle\nvon illegalen Drogen Abh\u00e4ngigen zusammenrechnen, im\nJahr 1999 in Leipzig 1 173 F\u00e4lle gehabt. Das ist, wenn Sie\ndas mit 1994 vergleichen, als es nur 174 waren, immerhin\neine Steigerung auf 674 %. Eine \u00e4hnliche Steigerung lie\u00dfe\nsich auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Raum andeuten. Aber es\nmuss schon bedenklich stimmen. Insofern ist es auch lo-\ngisch, dass sich in Leipzig genau diese Modellversuche an-\ngesiedelt haben, da 1999 fast 22 % der Abh\u00e4ngigen von\nillegalen Drogen in Leipzig beheimatet waren.\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, meine\nich, sollten die Modellversuche, wie sie sich in Leipzig an-\ngesiedelt haben, weitergef\u00fchrt werden. Ich hatte ur-\nspr\u00fcnglich vor, sie genau aus meiner Sicht zu beschreiben,\nda sie mir durchaus bekannt sind. Ich erspare mir dies,\nweil dies Frau Dr. Volkmer in geb\u00fchrender Ausf\u00fchrlich-\nkeit hier dargestellt hat.\nIch m\u00f6chte aber ausdr\u00fccklich das Engagement w\u00fcrdigen,\ndas in Leipzig viele Ehrenamtliche, aber auch Mitglieder,\nAngeh\u00f6rige der Stadtverwaltung insbesondere bei der\nDrogenpr\u00e4vention an den Tag legen. Ich denke, es geh\u00f6rt\nsich und es ist auch hier durchaus der Platz, um insbeson-\ndere der langj\u00e4hrigen Drogenbeauftragten in Leipzig, Frau\nDr. G\u00f6bel, herzlich zu danken, die demn\u00e4chst leider aus\ndem Amt scheiden wird.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n\u2013 Ja, ich denke, das ist durchaus angebracht.\nLassen Sie mich als jemand, der sehr oft in seiner B\u00fcrger-\nsprechstunde Angeh\u00f6rige zu Gast hat, die oft in ausweg-\nloser Situation sind, weil insbesondere die Kinder suchtab-\nh\u00e4ngig sind, vor allem von illegalen Drogen, hier Folgen-\ndes sagen: Ich lese und h\u00f6re immer wieder, dass das El-\nternhaus eine gro\u00dfe Verantwortung hat. Ich stimme dem\nzu. Aber als Vater von drei Kindern, die genau in diesem\nsensiblen Alter, wie es Frau Dr. Volkmer genannt hat, sind,\nm\u00f6chte ich nicht von vornherein mit erhobener Hand auf\ndie zeigen, die in eine Notsituation gekommen sind. Ge-\nnau deshalb, meine ich, sollten wir insbesondere auch\ndurch die Weiterf\u00fchrung der Modellversuche den Eltern,\ndie in dieser Situation sind, ein R\u00fcstzeug mit an die Hand\ngeben.\nIch sage das nat\u00fcrlich auch den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4-\ndagogen an den Schulen selbst, weil sie oft die n\u00f6tige Sach-\nkenntnis noch nicht haben. Das ist durchaus verst\u00e4ndlich,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1594\n\n\n\nweil die Situation ja \u00fcber uns insgesamt als eine neue Si-\ntuation gekommen ist.\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, unter-\nst\u00fctzt die PDS-Fraktion den SPD-Antrag. Ich f\u00fcge hinzu:\nBei uns im Gesch\u00e4ftsgang hat es etwas l\u00e4nger gedauert.\nDeswegen haben wir dann darauf verzichtet, gleich lau-\ntende Antr\u00e4ge auch mit einzureichen.\nWas ich allerdings schon lange leid bin \u2013 ich will das ja\nauch methodisch sagen \u2013, ist, dass bei jedem Antrag, den\ndie CDU eigentlich gar nicht ablehnen kann, dann so kurz-\nfristig wie heute fr\u00fch ein \u00c4nderungsantrag nachgeschoben\nwird. Ich f\u00fcge hinzu: Er ist im \u00dcbrigen von der Formulie-\nrung her wesentlich schlechter als der von der SPD-Frak-\ntion. Ich wei\u00df nicht, was das soll.\nDass Sie sich, verehrte Abgeordnete der CDU, ver-\nschlie\u00dfen wollen, dem dritten Antrag der SPD zuzustim-\nmen, das halte ich schon \u2013 gelinde gesagt \u2013 f\u00fcr ein ausweg-\nloses Unterfangen, aus dem einfachen Grunde: Ihre altbe-\nw\u00e4hrte Praxis kommt erneut zum Vorschein. Sie schieben\nden schwarzen Peter irgendeiner anderen Institution zu,\nf\u00fcr die gerade das Land auch in dieser Sache Daseinsf\u00fcr-\nsorgepflicht h\u00e4tte.\nDeswegen wundert es mich dann schon nicht mehr, dass\nSie jedes Mal mit dem Finger auf die Bundesregierung\noder auf Bundesinstitutionen zeigen. Es geht, um es deut-\nlich zu sagen, um 100 000 DM und diese werden wohl im\ns\u00e4chsischen Staatshaushalt noch \u00fcbrig sein, damit wir\nauch das zweite Projekt in Leipzig weiterf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern \u2013 das ergibt sich von selbst \u2013 werden wir logi-\nscherweise dem Antrag der SPD-Fraktion auch in dieser\nAngelegenheit zustimmen.\nOb wir f\u00fcr die Haushaltsverabschiedung einen eigenen\nAntrag stellen, dazu wird sich mein Kollege D\u00fcrrschmidt\nnoch \u00e4u\u00dfern. Er wird auch zu dem ersten Antrag, zu dem\nwir inzwischen eine Koalition zwischen CDU und SPD fin-\nden, Stellung nehmen. Ich darf Ihnen nur empfehlen, den\nAntr\u00e4gen der SPD in der origin\u00e4ren Form zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nun erteile ich der\nCDU-Fraktion das Wort. Frau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, ich hatte in meinen Ausf\u00fchrungen sehr\ndeutlich gemacht, dass die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe, das hei\u00dft die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte,\nf\u00fcr die Daseinsvorsorge, vor allen Dingen f\u00fcr die Jugendli-\nchen, zust\u00e4ndig sind. Nach dem Sinne des Bundessozial-\nhilfegesetzes f\u00fcr die Erwachsenen sind auch der Landkreis\nbzw. die kreisfreie Stadt zust\u00e4ndig. Deshalb kann ich es\neigentlich nicht verstehen \u2013 wenn es eben nur 100 000 DM\nsind, die daf\u00fcr so wichtig sind \u2013, warum es zum Beispiel\nauch nicht m\u00f6glich ist, dass die Krankenh\u00e4user oder auch\ndie Krankenkassen dann genau diesen Betrag \u00fcberneh-\nmen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass ein Patient im\nKrankenhaus, der behandelt wird, nicht ganzheitlich be-\nhandelt wird, sondern dass nur gesehen wird, dass er ir-\ngendeine Krankheit hat, er in Wirklichkeit aber drogen-\ns\u00fcchtig ist. Ich kann nicht verstehen, dass der Arzt nicht\nganzheitlich behandeln kann. Aus diesem Grund haben\nwir diesen Antrag abgelehnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Es ist zu sp\u00e4t, es tut mir Leid.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWird von der SPD-Fraktion das Wort noch einmal ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Jetzt erh\u00e4lt der Abg. D\u00fcrrschmidt von der\nPDS-Fraktion das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Trotz aller Anstrengungen zeigt\nuns die Realit\u00e4t, dass es nirgendwo und zu keiner Zeit die\nsuchtfreie Gesellschaft geben wird. Ich bin Frau\nDr. Volkmer dankbar, dass sie sich genau wie die PDS-Ab-\ngeordneten mit den Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung auf\ndem Gebiet der Suchtvorbeugung auseinander setzt und\nden erreichten Stand angesichts der aktuell zu l\u00f6senden\nund der zuk\u00fcnftigen Aufgaben kritisch hinterfragt. Eine\nAntwort darauf erhalten wir aber nicht. Und der Verweis\nauf eine Fachtagung und die Ank\u00fcndigung, dass die Mate-\nrialien gedruckt werden sollen, stellt auch keine Heilung\nhinsichtlich Nichtbeantwortung dar. So m\u00fcssen wir uns\nalso auf andere Quellen verlassen.\nBereits vor einem Dreivierteljahr hat uns die S\u00e4chsische\nLandesstelle gegen Suchtgefahren wissen lassen, dass es\nviele gravierende Defizite bei den psychosozialen Bera-\ntungs- und ambulanten Behandlungsstellen gibt.\nHerr Staatsminister Dr. Hans Geisler, damals versprachen\nSie, sich trotz der sehr angespannten Haushaltslage mit\nNachdruck f\u00fcr einen bedarfsgerechten und effizienten\nAusbau der ambulanten und station\u00e4ren Suchtkranken-\nhilfe einzusetzen. F\u00fcr die diesbez\u00fcglich dringend erforder-\nliche personelle Erweiterung der Suchtberatungs- und -be-\nhandlungsstellen habe der s\u00e4chsische Gesundheitsminister\n\u2013 so war Presseerkl\u00e4rungen zu entnehmen \u2013 zus\u00e4tzliche\nfinanzielle Mittel ab dem Jahr 2001 beantragt.\nDeshalb ist es umso bedauerlicher feststellen zu m\u00fcssen,\ndass die in den Haushaltsentwurf eingestellten Mittel im\nBereich Sucht fast gleich bleiben und deshalb f\u00fcr die zu-\nk\u00fcnftigen Aufgaben nicht ausreichen werden.\nErschwerend kommt hinzu, dass gerade f\u00fcr die Gesund-\nheitsvorsorge und die Gesundheitsf\u00f6rderung weniger Mit-\ntel bereitgestellt werden. Das Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Jugend und Familie hat in einer Presseer-\nkl\u00e4rung im Juli dieses Jahres festgestellt: Die seit dem Jahre\n1997 sichtbare Zunahme der Konsumenten illegaler Dro-\ngen, insbesondere von Jugendlichen und jungen Erwach-\nsenen, sei vom s\u00e4chsischen Gesundheitsministerium wie-\nderholt mit konkreten Fakten vor dem S\u00e4chsischen Land-\ntag und auch ausf\u00fchrlich in den verschiedenen Medien\ndargelegt worden. Durch verst\u00e4rkten Ausbau der Pr\u00e4ven-\ntion und der Hilfsangebote bem\u00fche sich die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, dieser Gefahr umfassend zu begegnen. In\ndem Wissen, dass Suchtpr\u00e4vention ein Prozess sei, der sich\nnur allm\u00e4hlich in vielen Lebensbereichen \u2013 besonders\nwichtig sind Elternhaus, Krippe, Kindergarten, Schule und\nFreizeitbereich, Lehrausbildung oder Studium \u2013 vollziehen\nkann, sei eine fl\u00e4chendeckende und kontinuierliche Arbeit\nauf diesem Gebiet f\u00fcr den Erfolg entscheidend. \u2013 Soweit\nder Herr Staatsminister.\nIch halte Ihnen aber hier entgegen, Herr Minister, dass Sie\ngenau die Bereiche, in denen die gr\u00f6\u00dften sozialen Ein-\nschnitte f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vorgesehen sind, nennen.\nDas sind sie n\u00e4mlich, die hier aufgezeigt worden sind.\nWenn ich den Haushalt sehe, sind das genau die Einschnit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1595\n\n\n\nte, die Sie dort machen. So ist es also mit Ihren sch\u00f6nen\nErkl\u00e4rungen.\nIn allen Kulturen gab und gibt es Rauschmittel. Die\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz solcher Substan-\nzen ist jedoch der richtige und vern\u00fcnftige Umgang mit\nihnen. Das ist uns nicht gelungen, denn wir leben nicht in\neiner sucht- und suchtmittelfreien Gesellschaft. Hinzu\nkommt, dass wir ein fast schizophrenes Verh\u00e4ltnis zu Dro-\ngen entwickelt haben. Suchtmittel sind nach wie vor allge-\ngenw\u00e4rtig. Illegale werden standhaft verteufelt, f\u00fcr legale\nwird geworben und mit ihnen werden Steuereinnahmen\nerzielt.\nL\u00e4ngst ist auch klar, dass nicht jeder Konsum einer psy-\nchotopen Substanz in Abh\u00e4ngigkeit f\u00fchrt. Es ist gewisser-\nma\u00dfen eine Binsenweisheit, dass dazu ein B\u00fcndel von Fak-\ntoren den Ausschag gibt: die Lebenssituation, die Umst\u00e4n-\nde, unter denen es geschieht, also der Konsum, die Gr\u00fcn-\nde, aus denen heraus der Konsum stattfindet, die pharma-\nkologische Wirksamkeit, das gesellschaftliche Klima und\nvieles mehr.\nGerade aus diesem Wissen heraus m\u00fcssen wir auch fest-\nhalten, dass Sucht als Krankheit zu definieren ist und dass\nwir aus dieser Definition heraus den notwendigen Bedarf\nnach Hilfe f\u00fcr die betroffenen Menschen abzuleiten haben.\nDeshalb n\u00fctzt es auch nicht viel, den Drogenmissbrauch\nnur zu verteufeln und nach Bestrafung zu rufen. Ist es\nnicht viel eher eine Drohung ohne Erfolg, wenn wir das\ntun?\nDie Rolle des Alkoholkonsums bei der Begehung von\nschweren Straftaten ist betr\u00e4chtlich. Jedes vierte Gewaltde-\nlikt findet unter Alkoholeinfluss statt, darunter zum Bei-\nspiel jede dritte gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverlet-\nzung, jeder dritte Sexualmord oder jede dritte Vergewalti-\ngung, 40 % der Totschlagsf\u00e4lle und \u00fcber ein Drittel der\nK\u00f6rperverletzungen mit t\u00f6dlichem Ausgang, insgesamt\n\u00fcber 33 000 F\u00e4lle schwerer Straftaten gegen Personen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Inwieweit kennen Sie den\nOffenen Brief vom 21. 7. der Drogeninitiative, den ja einige\nAbgeordnete Ihrer Fraktion unterschrieben haben? Wie be-\nwerten Sie diesen? Er konterkariert ja das, was Sie fordern,\nwas Suchtpr\u00e4vention anbelangt. F\u00fcr mich ist das eine Ana-\nlogie, die nicht nachvollziehbar ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Kollegin, das kann f\u00fcr Sie so\nsein, aber ich denke, ich komme jetzt gerade auf den\nPunkt, dass ich nicht alles verteufeln darf und dass ich\ngenaue Ma\u00dfnahmen brauche, um dieses komplizierte Ge-\nbilde, welches ein nicht einfach zu l\u00f6sendes Problem ist,\n\u00fcber vielf\u00e4ltigste M\u00f6glichkeiten in den Griff zu bekom-\nmen.\nAuch wenn ich der Meinung bin, dass im Umgang mit der\nDrogenproblematik polizeiliche Ma\u00dfnahmen nicht im Vor-\ndergrund stehen sollten, so bin ich mir auch dar\u00fcber im\nKlaren, dass der Rechtsstaat auch in diesem Bereich nicht\ng\u00e4nzlich auf Strafe wird verzichten k\u00f6nnen und auch nicht\nauf Strafe verzichten soll. Vor allem bei kriminellem Dro-\n\ngenhandel brauchen wir ein energisches und effektives\nDurchgreifen von Polizei und Justizbeh\u00f6rden.\nBei den Drogenkonsumenten und -abh\u00e4ngigen m\u00fcssen\nwir uns jedoch die Frage stellen, ob die Strafe nicht eher\neine Drohung ohne Erfolg ist. Bei Suchtkranken ist in der\nRegel ihre Entscheidungsfreiheit krankheitsbedingt stark\neingeschr\u00e4nkt. Suchtkranken Menschen muss professionell\ngeholfen werden. Das Gef\u00e4ngnis selbst ist sicherlich \u2013 und\nich hoffe, dass Sie darin mit mir \u00fcbereinstimmen \u2013 kein\nOrt, an dem eine Suchterkrankung angemessen behandelt\nwerden kann.\nLassen Sie mich einige Bemerkungen zur pr\u00e4ventiven\nArbeit in der Drogenpolitik aus der Sucht der PDS\nmachen. Da komme ich vielleicht auf ein paar Punkte zu-\nr\u00fcck, die Sie meinen:\n\n(Zurufe von der CDU: Aus der Sicht der PDS.)\n\n\u2013 Aus der Sicht der PDS.\n\n(Dr. Metz, CDU: Sie haben ,,Sucht\u201c gesagt!)\n\n\u2013 Entschuldigung \u2013 aus der Sicht der PDS.\n\n(Bandmann, CDU: Das war ja gar nicht ganz falsch.)\n\n1. Eine pr\u00e4ventive Sucht- und Drogenpolitik, die den Na-\nmen verdient, betreibt eine strukturelle Suchtpr\u00e4vention,\ndie an den krankmachenden gesellschaftlichen Lebens-\nund Arbeitsbedingungen ansetzt.\nWir wissen, die Ursachen f\u00fcr das Entstehen der\nSuchtproblematik sind vielf\u00e4ltig. Fr\u00fche Verletzungen in\nder Kindheit und Jugend, pers\u00f6nliche Krisen, soziale Ver-\nwerfungen, ein ung\u00fcnstiges soziales Umfeld und beson-\nders negative Erlebnisse k\u00f6nnen zur Sucht f\u00fchren.\n2. Auch wenn es oftmals \u2013 und auch hier im Hohen Haus\n\u2013 um illegale Drogen geht, so m\u00fcssen wir uns bewusst\nmachen, dass in unserer Gesellschaft erhebliche Probleme\nmit dem Missbrauch und der Abh\u00e4ngigkeit von legalen\nSuchtstoffen, insbesondere Tabak und Alkohol, bestehen.\nNach Sch\u00e4tzungen der Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtge-\nfahren konsumieren rund 4 Millionen Deutsche Alkohol in\ngesundheitssch\u00e4digenden Mengen. \u00dcber 2 Millionen Men-\nschen sind wirklich alkoholabh\u00e4ngig. Dies sind nicht nur\nerschreckende Zahlen. Sie zeigen auch, wie viele Men-\nschen sich mit den Folgen dieser Sucht auseinander zu set-\nzen haben.\n3. Zu den Fragen der Pr\u00e4vention geh\u00f6rt der Einfluss von\nWerbung auf das Image einer psychotopen Substanz und\ndie allgegenw\u00e4rtige Verf\u00fcgbarkeit von Tabak und Alkohol\nsowie die Kraft der Vorbilder im Umfeld der jungen Men-\nschen.\n4. Deshalb m\u00f6chten wir auch als Gesundheitspolitiker der\nPDS Missbrauch und Abh\u00e4ngigkeit von vornherein verh\u00fc-\nten. Dazu geh\u00f6rt eine intensive Aufkl\u00e4rung ohne erhobe-\nnen Zeigefinger. Es sollen Konzepte umgesetzt werden,\ndie zum Beispiel die so genannte Punktn\u00fcchternheit zum\nZiel haben. Den Verzicht auf den Konsum in bestimmten\nLebenssituationen, zu bestimmten Zeiten, an bestimmten\nOrten, zum Beispiel Stra\u00dfenverkehr und Arbeitsplatz, f\u00fcr\nbestimmte Personengruppen, zum Beispiel Kinder, Ju-\ngendliche oder Schwangere, halten wir f\u00fcr angemessen.\n5. Den Betroffenen m\u00fcssen solche Hilfen angeboten wer-\nden, die sie erreichen und die sie akzeptieren k\u00f6nnen.\nDenn was n\u00fctzen Hilfen, wenn sie von den Suchtkranken\nnicht angenommen werden?\n6. Wir wollen die Hilfen f\u00fcr Abh\u00e4ngige weiter ausbauen.\nViele Betroffene sind nicht imstande, als ersten Schritt auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1596\n\n\n\nder Treppe der Hilfe ein abstinentes Angebot anzuneh-\nmen. Wer hier andere M\u00f6glichkeiten verweigert, nimmt\nderen weitere gesundheitliche Verelendung billigend in\nKauf.\n7. Wir setzen uns f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Pr\u00e4vention ein, die in\nenger Zusammenarbeit von professionellen Hilfe- und Be-\nratungssystemen die vorhandenen Hilfepotenziale nutzt.\n8. Insgesamt ist die Selbsthilfe als wichtige S\u00e4ule in der\nNachbetreuung von ehemals Abh\u00e4ngigen in Sachsen noch\nzu wenig etabliert. Auch dies ist ein Element der Pr\u00e4venti-\non und muss weiter gef\u00f6rdert werden.\nIn der Sucht- und Drogenpolitik ist eine breite gesellschaft-\nliche Zusammenarbeit notwendig, um die Abh\u00e4ngigkeit\nvon legalen und illegalen Substanzen zu verhindern. Dazu\nist eine vorurteilsfreie gesellschaftliche Diskussion ange-\nzeigt, an welcher wir uns gern mit unseren dargelegten\nVorschl\u00e4gen und Konzeptionen beteiligen werden.\nGlaubw\u00fcrdige Pr\u00e4vention statt Diskriminierung und Hilfe\nstatt Ausgrenzung sind dabei unsere gesundheits- und\ndrogenpolitischen Leitlinien.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregie-\nrung sprechen? \u2013 Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, es ist deutlich geworden, dass wir hier\nin diesem Haus die Notwendigkeit der Suchtpr\u00e4vention,\num die es heute in den Antr\u00e4gen geht, weithin einver-\nnehmlich bewerten und einsch\u00e4tzen.\nIch nehme davon die Teile Ihrer Rede aus, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, denen man auch unterstellen k\u00f6nnte, dass wir\nuns diesem Pr\u00e4ventionsgedanken bisher nicht gen\u00fcgend\nzugewandt haben und der Repression allein das Wort ge-\nredet h\u00e4tten. Da das so weit weg von der Wirklichkeit ist,\nwill ich das nicht weiter in die \u00dcberlegungen einbeziehen.\nDie Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und\nDrogenbek\u00e4mpfung hat im Jahre 1999 den S\u00e4chsischen\nSuchtbericht vorgelegt. Diesem Bericht ist zu entnehmen,\ndass es bereits zu diesem Zeitpunkt vielgestaltige und um-\nfangreiche Projekte und Initiativen zur Suchtpr\u00e4vention\nder freien, der kommunalen und der staatlichen Tr\u00e4ger\ninsbesondere im Aufgabenbereich des Sozial-, des Kultus-\nund des Innenressorts gegeben hat. Damit ist das Netz der\nSuchtpr\u00e4vention in Sachsen beschrieben.\nGerade die besondere Entwicklung des Missbrauchs von\nillegalen Drogen bei Kindern, Jugendlichen und jungen Er-\nwachsenen macht deutlich, dass die Wirksamkeit der ge-\ngenw\u00e4rtig praktizierten Pr\u00e4vention erneut hinterfragt wer-\nden muss. Das ist unbestritten. Die Entwicklung in den\nletzten drei Jahren ist daf\u00fcr der Ausgangspunkt.\nAber, Herr Pellmann, da nutzen solche Zahlen wie 670 %\n\u00fcberhaupt nichts, denn wir wissen alle, dass der Aus-\ngangspunkt f\u00fcr diese 670 % nat\u00fcrlich eine v\u00f6llig unnormal\ng\u00fcnstige Situation gewesen ist. Auch im Augenblick haben\nwir Zahlen, die nur halb so gro\u00df sind wie in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Das ist immer noch sehr g\u00fcnstig. Trotz-\ndem halten wir es in dieser Situation f\u00fcr notwendig neue\nWege zu gehen.\nAuch die Ausf\u00fchrungen von Frau Volkmer muss ich an\ndieser Stelle kritisch hinterfragen. Sie sagen, dass die von\nillegalen Drogen abh\u00e4ngigen Menschen bei uns sechs Jahre\nj\u00fcnger sind als in den alten Bundesl\u00e4ndern. So eine Aussa-\n\nge hilft \u00fcberhaupt nicht weiter. Wir wissen alle \u2013 und das\nhabe ich hier mehrfach vorgetragen \u2013, dass die Menschen,\ndie 1990 ungef\u00e4hr 19, 20 Jahre alt waren und heute 29,\n30 Jahre alt sind, nicht mehr in die Gef\u00e4hrdungsgruppe f\u00fcr\nillegale Drogen einbezogen zu werden brauchen. Das ist\ngl\u00fccklicherweise so. Insofern ist es nat\u00fcrlich selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass, wenn man heute einen Durchschnitt bei\nden illegal Drogenabh\u00e4ngigen von Ost und West bildet, im\nOsten eine geringere Zahl herauskommt. So eine Aussage\nhilft \u00fcberhaupt nicht weiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir sehen, dass die Frage\ndes Missbrauchs von illegalen Drogen durch Kinder, Ju-\ngendliche und junge Erwachsene f\u00fcr unsere weiteren\nSchritte ins Blickfeld ger\u00fcckt werden muss. Deswegen ist\ndiese neue Untersuchung f\u00fcr die Jahre 1998 bis 2000 in\nAuftrag gegeben worden, um entsprechende Grundlagen\nzu haben.\nNicht neue Pl\u00e4ne, sondern das stetige und m\u00f6glichst zeit-\nnahe Reagieren auf Entwicklungen ist in diesem Bereich\ngefragt. Dabei wird ein kontinuierlicher Auf- und Ausbau\nnicht aus dem Blick verloren. Eine Erh\u00f6hung der Wirk-\nsamkeit der Suchtpr\u00e4vention ist sowohl durch den effizi-\nenteren Einsatz bereits vorhandener Projekte als auch\ndurch aktuelle Ressourcenerweiterungen denkbar und\nnotwendig.\nDie Steigerung der Effizienz und die Qualit\u00e4tssteigerung\nstehen auch auf suchtpr\u00e4ventivem Gebiet an erster Stelle.\nDie in den letzten Jahren aufgebauten gesonderten Bera-\ntungsstellen f\u00fcr Drogen konsumierende Kinder und Ju-\ngendliche in Chemnitz, Dresden und Leipzig, f\u00fcr sucht-\nkranke Aussiedler in Chemnitz und f\u00fcr suchtkranke Ge-\nh\u00f6rlose in Leipzig bedeuten ebenfalls einen Gewinn an Ef-\nfizienz und Qualit\u00e4t, ein aktuelles Reagieren, nicht auf-\ngrund von Pl\u00e4nen, sondern von Entwicklungen, denen wir\nuns stellen.\nJegliche \u00c4nderung erfordert, will sie erfolgreich sein, eine\nempirisch fundierte Standortbestimmung, wie sie in dieser\nschon mehrfach zitierten Erfassung und deren Auswer-\ntung in der Konferenz im Laufe des November dieses Jah-\nres geschehen wird, und zwar mit einer breiten \u00d6ffentlich-\nkeit, mit den Fachleuten, mit den Beh\u00f6rdenvertretern, mit\nIhnen. Meines Wissens haben Sie inzwischen alle die Ein-\nladung zu dieser Veranstaltung auf Ihrem Tisch.\nDar\u00fcber hinaus werden die Ergebnisse und Schlussfolge-\nrungen der Konferenz festgehalten, gedruckt und dann\nden die Verantwortung Tragenden, insbesondere allen\ns\u00e4chsischen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt. Sie dienen in diesem Sinne dem Landes-\npr\u00e4ventionsplan, indem in den Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten auf der Grundlage dieser Erkenntnisse eine\nbedarfsgerechte Organisation, Durchf\u00fchrung und \u2013 dann\nin den Kreisen jeweils darauf aufbauend \u2013 Evaluation be-\nz\u00fcglich der konkreten suchtpr\u00e4ventiven Vorhaben ge-\nw\u00e4hrleistet wird.\nMeine Damen, meine Herren, lassen Sie mich an dieser\nStelle Folgendes einf\u00fcgen: Sie haben alle miteinander den\nAlkoholmissbrauch als gravierendste und umfassendste\nMissbrauchsform dargestellt und, teilweise auch v\u00f6llig\nsachgerecht, als den Einstieg in die Abh\u00e4ngigkeit charakte-\nrisiert. Damit erfassen Sie aber nur die H\u00e4lfte des Suchtein-\nstiegs.\nDie andere H\u00e4lfte dieses Einstiegs bildet das Nikotin. In\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Ihnen eines ernsthaft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1597\n\n\n\nins Stammbuch schreiben: Die Nikotinabh\u00e4ngigen in die-\nsem Parlament sehe ich, die Alkohol- oder Drogenabh\u00e4n-\ngigen sehe ich nicht. Aber Sie alle sind Vorbilder f\u00fcr Kin-\nder und Jugendliche. Auch Sie als Raucher haben es in der\nHand sich hier anders zu verhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch komme zu der Frage der F\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ven-\ntionsprojekten. In allen drei Regierungsbezirken wurde\nmit finanzieller Unterst\u00fctzung meines Hauses je eine Fach-\nstelle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention mit Koordinierungsfunktion\neingerichtet. Im Sinne einer besonders effizienten Sucht-\nvorbeugung arbeitet jede dieser Fachstellen auf einem spe-\nziellen Schwerpunktgebiet. Die hierbei gesammelten Er-\nfahrungen sollen dann den anderen Regionen zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden.\nIm Regierungsbezirk Chemnitz steht die Arbeit mit Gleich-\naltrigen bei der Ausbildung von Sch\u00fclermultiplikatoren\nim Vordergrund.\nIm Regierungsbezirk Dresden liegt der Schwerpunkt auf\nder fr\u00fchzeitigen Suchtvorbeugung im Kindergarten- und\nGrundschulbereich. Sie h\u00f6ren richtig, Frau Volkmer! Die\nAktionen zur fr\u00fchzeitigen Vorbeugung reichen nicht nur\nin den schulischen Bereich, sondern erstrecken sich bis in\nden Kindergarten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist doch sch\u00f6n, \ndas freut mich!)\n\nSicher wird sich die Suchtvorbeugung im Kindergartenbe-\nreich nicht auf Alkohol und Nikotin konzentrieren, son-\ndern dort geht es um andere Substanzen bzw. um immate-\nrielles Suchtverhalten.\nIm Regierungsbezirk Leipzig steht die sekund\u00e4rpr\u00e4ventive\nArbeit mit Kindern und Jugendlichen, die bereits Drogen\ngebrauchen, im Vordergrund.\nIn diesem Jahr sind aus dem Etat meines Hauses insge-\nsamt rund 300 000 DM f\u00fcr spezielle suchtpr\u00e4ventive Pro-\njekte zur Verf\u00fcgung gestellt worden. Dar\u00fcber hinaus en-\ngagieren sich auch alle s\u00e4chsischen Suchtberatungs- und\n-behandlungstellen f\u00fcr die Pr\u00e4vention. Dies geschieht im\nRahmen des Auftrags, den sie als Beratungsstellen haben.\nAllein f\u00fcr die drei Fachstellen wurden rund 280 000 DM\nbereitgestellt.\n30 000 DM dienten der Finanzierung gesonderter Projekte\nund Initiativen zur Suchtpr\u00e4vention im Rahmen der Fort-\nf\u00fchrung der sachsenweiten Plakataktion ,,Alkohol \u2013 jetzt\nlieber nicht!\u201c. Genau das ist eine Aktion bez\u00fcglich\nPunktn\u00fcchternheit, Herr D\u00fcrrschmidt. Dies war eine Auf-\nforderung an unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, w\u00e4hrend\nder Arbeit, w\u00e4hrend der Schwangerschaft, beim F\u00fchren\neines Kraftfahrzeugs und bei der Einnahme von Medika-\nmenten auf den Genuss von Alkohol zu verzichten.\nDie zweite Initiative betraf eine Anti-Drogen-Aktionswo-\nche der S\u00e4chsischen Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheits-\nf\u00f6rderung.\nAls dritte Ma\u00dfnahme ging es um ein Bundesmodellprojekt\nzur Fr\u00fchintervention bei erstauff\u00e4lligen Drogenkonsumen-\nten in Leipzig. Hier sollen Fachkr\u00e4fte des Zentrums f\u00fcr\nIntegration speziell daf\u00fcr ausgebildet werden, strafrecht-\nlich erstauff\u00e4lligen Drogengebrauchern sachkundige Infor-\nmationen \u00fcber Drogen und deren Wirkung zu vermitteln\nund sie zur Reflexion \u00fcber ihren Drogengebrauch anzure-\ngen, um sie letztlich zu einer Verhaltens\u00e4nderung motivie-\nren zu k\u00f6nnen. Ziel ist insoweit also nicht Repression, son-\n\ndern das Handeln von fachlich entsprechend qualifizierten\nMenschen, die auf die Kinder und Jugendlichen zugehen.\nIch komme zu der F\u00f6rderung von Suchtkrankenhilfe im\nKrankenhaus. Dieser Suchthilfedienst ist ein wichtiger Be-\nstandteil zur L\u00f6sung eines differenzierten Suchthilfeprob-\nlems. Das ist unbestritten, Frau Volkmer. \u00dcber die Pflege-\ns\u00e4tze der Krankenh\u00e4user werden im Rahmen des Budgets\nf\u00fcr den sozialen Dienst bereits finanzielle Mittel zur Verf\u00fc-\ngung gestellt. Das Suchtzentrum Leipzig ist deshalb gebe-\nten worden, gemeinsam mit den am Projekt beteiligten Kli-\nniken zu pr\u00fcfen, inwieweit eine dauerhafte Finanzierung\naus diesem Budget m\u00f6glich ist.\nEs ist schon gefragt worden, warum wir diesen dritten An-\ntrag ablehnen werden. Dazu sage ich Ihnen: Wir werden\nnicht mit Landesmitteln zur laufenden Finanzierung von\nKrankenhauskosten beitragen. Herr Pellmann, das hat\n\u00fcberhaupt nichts mit einer Verweigerung der Daseinsf\u00fcr-\nsorge durch das Land zu tun, wie Sie es beschrieben\nhaben. Vielmehr sind laufende Kosten des Krankenhauses\nKosten der Krankenkassen. Das ist das differenzierte Sys-\ntem der Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland.\nDem m\u00fcssen Sie sich einmal stellen, damit Sie dar\u00fcber\nBescheid wissen.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Es geht um soziale Betreuung, \nHerr Staatsminister!)\n\n\u2013 Auch diese Finanzierung muss, soweit sie im Kranken-\nhaus erfolgt, \u00fcber die Pfleges\u00e4tze erfolgen und kann nicht\n\u00fcber das Budget des Landes gew\u00e4hrleistet werden. Das ist\nganz unbestritten.\nIch sage Ihnen sehr deutlich: Hier gibt es ein Defizit. Es\nmuss dadurch ausgeglichen werden, dass man sowohl\n\u00c4rzte als auch die in jedem Krankenhaus vorhandenen\nF\u00fcrsorgerinnen und F\u00fcrsorger auf dieses Problem nicht\nnur hinweist, sondern sie auch sensibilisiert und qualifi-\nziert. Aber das ist Aufgabe des Krankenhauses. Ich kann\nmir nur schwer vorstellen, dass ein guter Internist bei ent-\nsprechender Erkrankung die Frage der Sucht nicht an-\nspricht und mit der F\u00fcrsorgerin die n\u00f6tigen Wege zu den\nBeratungsstellen in dem jeweiligen Wohnbereich des Pa-\ntienten nicht er\u00f6ffnet. Insofern ist dies eine Aufgabe im\nRahmen der Verantwortung der station\u00e4ren Versorgung.\nWir sind gefragt worden, warum wir ver\u00e4nderte Antr\u00e4ge\neinbringen. Darauf will ich Ihnen ganz klar antworten,\ndenn es hat in beiden F\u00e4llen genau denselben Grund. Mo-\ndellprojekte k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden, aber die Dauerfi-\nnanzierung der Daseinsf\u00fcrsorge ist eine kommunale Auf-\ngabe und von daher im Rahmen der Drogenberatungs-\ndienste und anderer Beratungsdienste in der Kommune zu\nfinanzieren.\nFrau Volkmer, Sie haben nach der Unterst\u00fctzung des Leip-\nziger Modells gefragt. Bis jetzt gibt es daf\u00fcr keinen F\u00f6rder-\nantrag. Ich habe mich erkundigt. Nach den Aussagen, die\nmir gestern zu Ohren gekommen sind, wird unter Um-\nst\u00e4nden ein Antrag auf F\u00f6rderung in H\u00f6he von 16 000 DM\nbei uns eingehen. Ich kann Ihnen sicher zusagen, dass wir\ndies mitfinanzieren werden, damit dieses Modell zu Ende\ngebracht wird und die Ergebnisse anschlie\u00dfend verallge-\nmeinert und f\u00fcr die anderen Regionen genutzt werden\nk\u00f6nnen. Aber die Finanzierung in den anderen Regionen\nwerden wir wiederum nicht \u00fcbernehmen, sondern das ist\nSache der Kommunen.\nMeine Damen und Herren! Von daher k\u00f6nnen wir sehr\nwohl feststellen, dass wir in Sachsen mit der Entwicklung\nder Pr\u00e4vention bez\u00fcglich Sucht jeden Schritt entsprechend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1598\n\n\n\nden Bed\u00fcrfnissen in den Blick nehmen und auch gestalten.\nDeshalb sehe ich \u00fcberhaupt keine l\u00e4ngerfristigen Defizite,\nsondern ein sehr qualifiziertes Reagieren auf den jeweils\naktuell auftretenden Bedarf.\nJetzt will ich nicht die Haushaltsdebatte vorwegnehmen,\naber die Ausweisung im Haushalt kann ich Ihnen, Herr\nD\u00fcrrschmidt, ohne Wenn und Aber zeigen. Dabei geht es\nbesonders um die Bereiche, in denen wir mehr ausgewie-\nsen haben. Es ginge jedoch an der Sache vorbei, die Ge-\nsundheitsvorsorge und -f\u00fcrsorge an dieser Stelle einzube-\nziehen.\nDie Frage der Sucht ist gesondert ausgewiesen und wird\nnicht in dem Titel ,,Gesundheitsf\u00fcrsorge und -vorsorge\u201c\nausgewiesen, und zwar weder 1995 noch 1997 und auch\nnicht im Jahr 2001.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der SPD. \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Pr\u00e4vention ist ein gesamtgesellschaftlicher\nProzess. Pr\u00e4vention kann man auch nicht auf einige weni-\nge Sozialarbeiter, auf die Schule oder auf die Eltern ab-\nschieben. Vielmehr sind in einer Gesellschaft alle Beteilig-\nten, jede Gemeinde, jede Stadt, aber auch jeder Einzelne\ngefordert.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Jeder Abgeordnete!)\n\n\u2013 Ja, auch jeder Abgeordnete.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nPr\u00e4vention ist lebenslang und vielschichtig zu betreiben.\nMan muss feststellen, dass in der Bev\u00f6lkerung und auch in\ndiesem Plenum das Wissen \u00fcber Drogen ausgesprochen\nschlecht ist. Das gilt auch in Bezug auf das Wissen \u00fcber\nden Umgang mit Drogen. Das zeigt sich, wenn man von\nAlkohol oder von Nikotin spricht. Es gibt Augenzwinkern\noder L\u00e4cheln. Wenn man von Haschisch spricht, gehen so-\nfort die Haare hoch. Das ist von den Wirkungen her \u00fcber-\nhaupt nicht zu begr\u00fcnden.\nAuch die Meinung, die man immer wieder h\u00f6rt, dass es so\netwas in der eigenen Familie nicht geben w\u00fcrde und dass\nDrogen nur in Familien konsumiert w\u00fcrden, die sozial be-\nnachteiligt seien, oder in Familien, in denen die Eltern ar-\nbeitslos seien, stimmt nicht. Das Drogenproblem findet\nsich in allen Schichten der Bev\u00f6lkerung. Das stellt man\nbesonders dann fest, wenn man sich ansieht, wer Party-\ndrogen oder wer synthetische Drogen, also die neuen Pro-\ndukte Crystal oder Angels Dust, konsumiert. Diese Dro-\ngen sind in der Technoszene verbreitet. Es ist sehr wichtig\nzu wissen, dass diese harten Drogen gerade von Jugendli-\nchen konsumiert werden, die besonders leistungsbereit\nund kommunikationsf\u00e4hig sind. Der Unterschied zu ande-\nren ist lediglich, dass sich bei ihnen eine Suchterkrankung\nrelativ sp\u00e4t ausbildet. Vieles wird kompensiert.\nHinzu kommt, dass in Familien mit einem anderen Hori-\nzont und einer anderen \u00d6konomie unter Umst\u00e4nden das\nGeld f\u00fcr Drogen viel eher vorhanden ist, als es bei den\nsozial schwachen Familien der Fall ist, bei denen Geld f\u00fcr\nDrogen durch kriminelle Aktionen herbeigeschafft werden\nmuss.\nDas muss alles beachtet werden. Man muss das im Hinter-\nkopf haben, wenn man \u00fcber Drogenpr\u00e4vention spricht. Es\nist klar, dass man auf bestimmte Ver\u00e4nderungen reagieren\n\nmuss. Man kann das aber nicht ohne ein Konzept oder\neinen Plan tun.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nMan kann das nicht planlos und punktuell immer dann\nmachen, wenn eine solche Frage ansteht. Dass man den\nPlan und das Konzept der jeweiligen Situation anpassen\nmuss, ist klar.\nDass ich Ihre positive Einsch\u00e4tzung nicht teilen kann, wird\nSie nicht verwundern. Gerade unsere Fraktion hat immer\nKritik daran ge\u00fcbt, dass Sie kein richtiges Drogenkonzept\nhaben. Wir warnen schon lange davor und haben immer\nwieder gesagt: Wir bekommen suchtkranke Jugendliche\nund wir brauchen in Sachsen station\u00e4re Therapiem\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Jugendliche. Das Problem ist damals als nicht\nexistent immer wieder vom Tisch gefegt worden, so lange,\nbis es die Spatzen von den D\u00e4chern gepfiffen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben ge\u00e4u\u00dfert, ich h\u00e4tte gesagt, dass unsere Drogen-\nkonsumenten sechs Jahre j\u00fcnger seien als die Drogenkon-\nsumenten in den alten Bundesl\u00e4ndern. Das stammt nicht\nvon mir. Es sind vielmehr Ergebnisse einer Fachtagung.\nIch habe schon sehr oft geh\u00f6rt, dass das Einstiegsalter bei\nuns wesentlich niedriger ist und dass bei uns die Risiko-\nbereitschaft der Jugendlichen viel gr\u00f6\u00dfer ist. Es wird kri-\ntiklos geschn\u00fcffelt; es werden kritiklos Pilze zusammenge-\nkocht; es wird schneller zur Nadel gegriffen. Aus den Pro-\nbierern werden schneller Gebraucher.\nIch kann in diesem Schlusswort leider nicht sehr viel sa-\ngen. Ich m\u00f6chte nur noch kurz auf den Antrag zur Sucht-\nkrankenhilfe eingehen. Ich kann Ihre Einlassung nur sehr\nschlecht verstehen. Wenn alles so einfach ist, so muss ich\ndoch fragen, warum die vorige Bundesregierung das Mo-\ndellprojekt ,,Suchtkrankenhilfe im Krankenhaus\u201c ins Le-\nben gerufen hat. Sie hat es getan, weil sich herausgestellt\nhat, dass es diesbez\u00fcglich erhebliche Defizite im Kranken-\nhausbereich gibt.\nWir haben in dem Antrag nicht gefordert, dass der Frei-\nstaat alles finanzieren soll. Vielmehr haben wir gefordert,\ndass sichergestellt wird, dass \u00e4hnliche Projekte auch in an-\nderen Regionen initiiert und gef\u00f6rdert werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nEnde Ihres Beitrages.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sicherstellen hei\u00dft f\u00fcr mich, dass\nSie aktiv werden und beispielsweise mit den Krankenkas-\nsen sprechen, damit solche Projekte in den Krankenh\u00e4u-\nsern initiiert und gegebenenfalls fortgef\u00fchrt werden. Denn\ndas sind logischerweise Einsparungen, die f\u00fcr die Kran-\nkenkassen relevant sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung. Ich gehe davon aus, dass die SPD ihren Antrag\nnicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Es gibt einen gemeinsamen \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der CDU und der Fraktion der\nSPD. Ist das richtig? \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist richtig!)\n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der SPD\nin der Drucksache 3/2766.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1599\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir haben einen \u00c4nderungsan-\ntrag zu unserem eigenen Antrag. Das ergibt sich daraus,\ndass aus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht, dass\ndie schon erw\u00e4hnte Bestandsanalyse zu Projekten und Ak-\ntivit\u00e4ten in den Jahren 1998 bis 2000 mit Schlussfolgerun-\ngen f\u00fcr die Gestaltung der Suchtpr\u00e4vention in Sachsen\nvorliegt und dass diese Bestandsanalyse in einer gro\u00dfen\nKonferenz Ende November der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt\nwerden soll.\nUns geht es darum, dass dann auf der Grundlage der Be-\nstandsanalyse tats\u00e4chlich ein umfassendes Pr\u00e4ventions-\nkonzept erstellt wird, aus dem hervorgeht, wie dem wach-\nsenden Drogenkonsum der Jugendlichen zu begegnen ist.\nInsbesondere soll auf die st\u00e4rkere Vernetzung von Eltern-\nhaus, Schule, Suchtbehandlungs- und -beratungsstellen\nabgestellt werden.\nEs ist uns sehr wichtig, dass dieses Konzept nicht ultimo\nerstellt wird. Vielmehr soll es im II. Quartal 2001 vorliegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird zu diesem Antrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU und der\nFraktion der SPD in der Drucksache 3/2766 abstimmen.\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der\nAntrag beschlossen.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD in Drucksache\n3/2172 auf. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 3/2762. Ich bitte um Ein-\nbringung. \u2013 Frau Petzold von der Fraktion der CDU, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Die CDU-Fraktion bittet darum, den\nAntrag der SPD-Fraktion in der ge\u00e4nderten Fassung,\nDrucksache 3/2762, anzunehmen. Dabei geht es um die\nF\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ventionsprojekten. Der Landtag\nm\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, die fl\u00e4-\nchendeckende und vernetzte Suchtpr\u00e4vention in Leipzig\nals Modell finanziell zu unterst\u00fctzen und die Ergebnisse\nlandesweit zu nutzen. Uns kommt es darauf an, dass das\nals Modell unterst\u00fctzt wird.\nEine landesweite Initiierung, wie es die SPD fordert, kann\nmeiner Meinung nach die Staatsregierung nicht leisten.\nDas muss vielmehr von den Kommunen, von den Suchtbe-\nhandlungs- und -beratungsstellen sowie von den freien\nTr\u00e4gern vor Ort geleistet werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Diesem \u00c4nderungsantrag wer-\nden wir nicht zustimmen. Uns geht es gerade tats\u00e4chlich\n\num die fl\u00e4chendeckende vernetzte Pr\u00e4vention, die landes-\nweit durchzuf\u00fchren ist. Das ist mit Ihrem Antrag nicht\nmehr gegeben.\nEs ist auch ein t\u00fcchtiger Schnellschuss, den Sie hier abge-\ngeben haben. Ich kann schon verstehen, Sie wollten unse-\nrem Antrag nicht zustimmen, obwohl Sie gern zugestimmt\nh\u00e4tten.\nSie haben nun in Ihrem Antrag geschrieben, die Staats-\nregierung soll das Leipziger Modell finanziell unterst\u00fct-\nzen. Bei uns geht es um die F\u00f6rderung und Sicherung,\nnicht unbedingt so sehr um die finanzielle Unterst\u00fctzung,\nsondern es gibt auch viele andere M\u00f6glichkeiten, diese\nDinge voranzubringen.\nIch pl\u00e4diere noch einmal f\u00fcr unseren Antrag, der aber\nauch Ihrem Anliegen, das Sie eigentlich haben, viel mehr\ngerecht wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr D\u00fcrrschmidt, bit-\nte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte mich den Worten von\nFrau Dr. Volkmer anschlie\u00dfen. Es geht wirklich darum, ein\nfl\u00e4chendeckendes Netz zu schaffen. Da sollte die Staats-\nregierung schon tatkr\u00e4ftig zur Seite stehen. Das hei\u00dft doch\nnicht 100-prozentige F\u00f6rderung. Bei anderen Entwick-\nlungsphasen im Land unterst\u00fctzen Sie auch nicht mit\n100 %.\nDie CDU-Fraktion hat geschrieben, dass sie das landesweit\nnutzen will. Das ist ja eigentlich genau das, was die SPD\ngeschrieben hat. Es soll initiiert werden, dass es landesweit\numgesetzt wird. Deshalb denke ich, dass der \u00c4nderungs-\nantrag nicht gerechtfertigt ist. Der SPD-Antrag ist der kla-\nrere, deutlichere und weitreichendere Antrag, der deshalb\nauch von uns unterst\u00fctzt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter zum An-\ntrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nlasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU in der\nDrucksache 3/2762 abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe von\nStimmen dagegen ist der Antrag dennoch mehrheitlich an-\ngenommen und ersetzt somit den Antrag der SPD.\nEs gibt noch einen Antrag. Ich rufe auf die Drucksache\n3/2173, Antrag der Fraktion der SPD, und stelle diese nun\nzur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist der Ta-\ngesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nZukunft der gemeinn\u00fctzigen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\nDrucksache 3/2257, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Forschung, Forschung, Forschung \u2013 dies\nsei die einzige M\u00f6glichkeit, die ostdeutsche Wirtschaft\nwirklich voranzubringen, meinte vor einigen Tagen Lothar\nSp\u00e4th, Vorstandsvorsitzender der Jenoptik AG, fr\u00fcherer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1600\n\n\n\nMinisterpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg. Ich m\u00f6chte\nmich dieser Meinung nachdr\u00fccklich anschlie\u00dfen.\nUnsere Fraktion hat das in diesem Hohen Hause auch\nschon mehrfach bekr\u00e4ftigt. Wir konnten in den letzten Jah-\nren \u2013 da ist, glaube ich, Konsens in diesem Hause \u2013 eine\nleistungsf\u00e4hige Forschungslandschaft im Freistaat Sachsen\naufbauen. Wichtige Industrieansiedlungen w\u00e4ren m\u00f6gli-\ncherweise auch gar nicht denkbar gewesen, wenn nicht die\nInvestoren \u00fcberzeugt gewesen w\u00e4ren, dass Forschung und\nTechnologie in Sachsen beheimatet sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion haben uns auch immer daf\u00fcr einge-\nsetzt, die Qualit\u00e4t der Forschungsangebote in Sachsen wei-\nter zu steigern. Wir wollen an den Einrichtungen weiterhin\nfesthalten. Wir planen keinen Abbau von Kapazit\u00e4ten. Das\nist ja der Vorwurf, der seitens der PDS und auch der SPD\ngelegentlich erhoben wird.\nMeine Damen und Herren! Heute geht es um die For-\nschungs-GmbHs, also um die au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen, die Drucksa-\nche 3/2257, mit Antwort der Staatsregierung; so hat die\nPr\u00e4sidentin angek\u00fcndigt.\nDie Antwort der Staatsregierung ist so d\u00fcnn, dass ich jetzt\nvielleicht etwas ausf\u00fchrlicher den Standpunkt der CDU-\nFraktion darlegen m\u00f6chte. Die Hauptaufgabe der For-\nschungs-GmbHs im Freistaat Sachsen ist, einen h\u00f6chst-\nm\u00f6glichen Beitrag zur St\u00e4rkung der Innovationskraft der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft zu erbringen und nicht vorder-\ngr\u00fcndig Forschung um jeden Preis; denn die Forschungs-\nGmbHs sind Industrieforschungskapazit\u00e4ten, die aus ehe-\nmaligen Kombinaten der DDR \u00fcberf\u00fchrt wurden.\nDie Forschungs-GmbHs haben in den letzten zehn Jahren\neine sehr wichtige Rolle gespielt und werden diese nach\nmeiner \u00dcberzeugung auch in den n\u00e4chsten Jahren spielen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir hatten ehemals 40 Einrichtungen, die in einem Ab-\nkommen mit der Treuhand in den Freistaat Sachsen eta-\nbliert wurden. Davon sind bereits 20 Einrichtungen ge-\nwerblich t\u00e4tig. Gewerblich t\u00e4tig hei\u00dft, sie sind privatisiert.\nSie arbeiten ohne Zusch\u00fcsse und sie zeigen den Weg auf,\nden nach unserer \u00dcberzeugung in den n\u00e4chsten Jahren\nweitere Einrichtungen gehen sollten.\nWir haben jetzt noch 16 gemeinn\u00fctzige Forschungs-\nGmbHs. Um diese geht es eigentlich jetzt. Vier der For-\nschungseinrichtungen befinden sich aus den verschiedens-\nten Gr\u00fcnden in Liquidation.\nWir haben uns die Forschungs-GmbHs in den letzten Jah-\nren viel Geld kosten lassen. Das kann hier \u00fcberhaupt nie-\nmand bestreiten. Allein 120 Millionen DM flossen aus\ns\u00e4chsischen Kassen in die Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die For-\nschungs-GmbHs. 37 Millionen DM wurden in Ausr\u00fcstun-\ngen und teilweise Geb\u00e4ude investiert. 49 Millionen DM\nzahlte der Freistaat f\u00fcr den so genannten Fehlbedarf. Das\nhei\u00dft, wenn man es einmal so sagen will, das sind 49 Mil-\nlionen DM Verluste der Forschungs-GmbHs, die ausgegli-\nchen worden sind. Wenn man jetzt noch die Bundes- und\nEU-Mittel dazurechnet, die geflossen sind, dann sind f\u00fcr\ndie Forschungs-GmbHs in den letzten Jahren 435 Millio-\nnen DM aufgewendet worden. Das ist ein gro\u00dfer Betrag.\nBis 2004 wird es so sein: Wenn wir den Empfehlungen der\nEvaluationskommission folgen, werden weitere 12 Millio-\nnen DM allein an \u00dcbergangsfinanzierungen notwendig.\n\nDazu stehen wir und wir sind der \u00dcberzeugung, dass das\nGeld bisher und auch weiterhin gut angelegt sein wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nNach zehn Jahren waren wir der Meinung, dass die Leis-\ntungen der Forschungs-GmbHs \u00fcberpr\u00fcft werden sollten,\ndas hei\u00dft: Evaluation. Die CDU-Fraktion hatte deshalb die\nStaatsregierung beauftragt, die Evaluation durchzuf\u00fchren.\nIn Kooperation zwischen der Unternehmensberatung und\nder TU Dresden erfolgte 1999 diese \u00dcberpr\u00fcfung der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit.\nMir ist es besonders wichtig noch einmal darauf hinzuwei-\nsen, dass auch die TU Dresden an der Evaluation beteiligt\nwar; denn oftmals erscheint der Vorwurf, ihr holt euch\ndann Unternehmensberatungen und die haben \u00fcberhaupt\nkeinen Blick f\u00fcr regionale Gegebenheiten. Deshalb ist die\nTU Dresden auch ein wichtiger Partner gewesen.\nDie Zielstellung dieser Evaluation war erstens die Analyse\nder Wirksamkeit der bisherigen F\u00f6rderpolitik: Hat sich\nalso das Geld, das wir investiert haben, wirklich so nieder-\ngeschlagen, um die Leistungsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen? Und\nzweitens war es die Bewertung der wirtschaftlichen Situa-\ntion der Forschungs-GmbHs und die Zukunftsperspekti-\nven der genannten Institutionen.\nInteressant ist vielleicht noch zu erw\u00e4hnen, nach welchen\nKriterien bewertet wurde: erstens nach dem bisherigen\nwirtschaftlichen Erfolg, denn wir d\u00fcrfen nicht vergessen,\ndie Forschungs-GmbHs behaupten von sich selbst \u2013 damit\ngehen sie auch \u00fcberall in die Diskussion \u2013, Dienstleister f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft zu sein. Wenn sie Dienstleister\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft sind, m\u00fcssen sie entsprechen-\nde Einnahmen verzeichnen k\u00f6nnen.\nZweitens wurde bewertet nach der bisherigen erbrachten\nwissenschaftlichen Leistung und drittens nach dem volks-\nwirtschaftlichen Nutzen. Das ist auch ein ganz wichtiges\nKriterium, wenn wir die Leistungsf\u00e4higkeit bewerten wol-\nlen; denn letztlich muss man das Geld, das investiert wird,\nbewerten, ob es f\u00fcr die gesamte Gesellschaft und f\u00fcr die\ngesamte Volkswirtschaft den Nutzen bringt.\nViertes Kriterium war schlie\u00dflich das unternehmerische\nPotenzial, denn Ziel ist nicht, die Forschungs-GmbHs ewig\nals gemeinn\u00fctzige Einrichtungen weiter zu betreiben, son-\ndern Ziel ist eigentlich die Privatisierung, also die \u00dcber-\nf\u00fchrung in gewerbliche Institutionen, oder \u2013 was  der be-\nste Fall und unsere Lieblingsvariante w\u00e4re \u2013 sie zur\u00fcck in\ndie Industrie zu bringen. Das hei\u00dft, dass Forschungs-\nGmbHs wieder in wirtschaftliche Unternehmen zur\u00fcckge-\nhen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn einem Fall k\u00f6nnte das sogar gelingen, obwohl diese For-\nschungs-GmbH das \u00fcberhaupt nicht so positiv sieht, dass\ndas gelingen k\u00f6nnte. Ich habe daf\u00fcr nicht allzu viel Ver-\nst\u00e4ndnis.\nWas sind nun die Ergebnisse der Evaluation? Sowohl hin-\nsichtlich der Gesamtbewertung als auch der eigenen Be-\nwertungskomplexe zeigen sich deutliche Leistungsunter-\nschiede der einzelnen Forschungsinstitutionen. Diese Ge-\nsamtbewertung der Institutionen korrespondiert mit dem\njeweiligen Unternehmenskonzept, das hei\u00dft, auch in den\nUnternehmenskonzepten insgesamt sind ganz deutliche\nUnterschiede zu sp\u00fcren. Manche betrachten sich als st\u00e4n-\ndig gef\u00f6rderte institutionelle Einrichtungen, die auch nicht\ndas Ziel haben, ein gewerblicher Betrieb zu werden, son-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1601\n\n\n\ndern glauben, dass das ewig so weitergeht und sie viel-\nleicht einmal Landesinstitute werden.\nMeine Damen und Herren! Ein wichtiger Fakt ist auch das\nAnsehen der Institute bei den Kunden. Wenn ich in s\u00e4ch-\nsische Betriebe gehe, stelle ich in der Regel zwei Fragen:\nWie viel Projekte haben Sie denn mit Universit\u00e4ten oder\nHochschulen in unserem Lande gemeinsam betrieben?\nWelche Auftr\u00e4ge haben Sie mit den Forschungs-GmbHs in\nunserem Land realisiert? Wenn ich ehrlich bin \u2013 berau-\nschend ist das nicht, was man zu h\u00f6ren bekommt. Wenn\nman dann etwas tiefer fragt, was denn die Probleme sind,\ndann gibt es einen ganzen Strau\u00df von Dingen, die vorge-\nbracht werden. Sicherlich gibt es immer zwei Seiten. Man\nkann nicht nur sagen, es liegt an den Hochschulen oder\nden Forschungseinrichtungen, nein, es gibt auch Eingangs-\nbarrieren bei den Unternehmen, warum sie sich nicht der\nForschungskapazit\u00e4ten bedienen.\nEin weiteres Ergebnis ist ganz interessant: dass herausge-\nfunden wurde, dass es bis auf eine Ausnahme, also bis auf\neine Forschungs-GmbH, gelungen ist zu erreichen, dass\ndie Erl\u00f6se aus Auftr\u00e4gen der Wirtschaft gr\u00f6\u00dfer sind als die\nEinnahmen aus F\u00f6rdermitteln. Das ist in manchen For-\nschungs-GmbHs sehr bedenklich, muss man sagen, da die\neingeworbenen F\u00f6rdermittel aus verschiedenen Kassen\nteilweise ein Mehrfaches der Einnahmen aus Vertr\u00e4gen\nmit der Wirtschaft darstellen.\nEs zeigt sich da, dass die Existenz vieler Forschungs-\nGmbHs nur an einem hohen Eintrag von F\u00f6rdermitteln\nh\u00e4ngt. Das kann sicherlich kein Dauerzustand bleiben.\nAber eine Feststellung ist dem Evaluationsbericht auch zu\nentnehmen, und das stimmt uns sehr zuversichtlich. Alle\nForschungseinrichtungen, die evaluiert worden sind, besit-\nzen nach Auffassung der Qualit\u00e4tspr\u00fcfer das Potenzial f\u00fcr\neine langfristige Unternehmenssicherung oder \u00fcberhaupt\nf\u00fcr eine langfristige Existenz am Markt. Allerdings sagt\nder Bericht auch deutlich, dass in einigen Institutionen\neine Umorientierung bzw. Neuprofilierung unumg\u00e4nglich\nist. Dies bezieht sich vor allem auf die T\u00e4tigkeitsfelder, auf\ndie Forschungsfelder, auf die Wissenschaftsfelder.\nWenn man die Geschichte vor den Augen abspult, was in\nden letzten zehn Jahren geschehen ist, so muss man sagen,\ndass manche Forschungs-GmbHs wirklich nur die wissen-\nschaftlichen Felder bearbeiten, die sie fr\u00fcher, als sie noch\nBestandteil eines Kombinates waren, bearbeitet haben. Das\nist ein bedenklicher Zustand. Der Anteil der Zukunfts-\ntechnologien am Spektrum der Forschungs-GmbHs ist\nau\u00dferordentlich gering und, meine Damen und Herren,\ndas ist in meinen Augen ein sehr bedenklicher Fakt.\nWas soll nun getan werden, um diese Forschungs-GmbHs\n\u2013 das ist eigentlich auch ein schwieriger Name, man m\u00fcss-\nte sich einmal Gedanken machen, ob man die Institute an-\nders nennen k\u00f6nnte \u2013 in die Zukunft zu bringen?\n1. Wir glauben als CDU-Fraktion, dass zuk\u00fcnftig das st\u00e4r-\nkere Gewicht bei der F\u00f6rderung dieser Institutionen auf\nder Projektf\u00f6rderung liegen muss. Das ist einfach dem\nGrundsatz unserer F\u00f6rderpolitik geschuldet, da bei uns\nnicht die institutionelle F\u00f6rderung im Vordergrund steht,\nsondern die F\u00f6rderung von Projekten, an denen mehrere\nPartner beteiligt sind. Wir wollen unser F\u00f6rdergeld haupt-\ns\u00e4chlich den Wirtschaftsunternehmen zugute kommen las-\nsen, die dann mit diesem Geld Forschungsleistungen ein-\nkaufen und aus dem Strau\u00df der Institutionen ausw\u00e4hlen\nk\u00f6nnen,\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Das ist ja unser Vorschlag!)\n\nob sie zur Forschungs-GmbH gehen, ob sie zur Universit\u00e4t\ngehen oder ob sie zu weiteren Institutionen gehen, die es ja\nin gro\u00dfer Zahl im Lande gibt.\n2. Wir denken, dass die Marketingaktivit\u00e4ten in den For-\nschungs-GmbHs deutlich \u2013 ich sage es noch einmal \u2013,\ndeutlich zu verbessern und zu steigern sind. Ich bin sicher,\ndass in diesen Institutionen eine gro\u00dfe Anzahl sehr guter\nfertig gestellter Projekte in den Schubf\u00e4chern der Schreibti-\nsche liegt, aber aufgrund der bisherigen Situation sich die-\nse Institutionen relativ wenig M\u00fche gemacht haben, diese\nInnovationen an den Mann zu bringen. Wenn sie das nicht\ntun, dann ist unserer Meinung nach die Intention der For-\nschungs-GmbHs verfehlt; denn sie m\u00fcssen die Innovatio-\nnen, die sie mit F\u00f6rdergeldern kreieren, schlie\u00dflich auch in\ndie Wirtschaft implementieren. Nur dann schlie\u00dft sich die\nKette und alle haben einen Nutzen davon.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung, dass\ndas Programm Innovationsassistent und Au\u00dfenwirt-\nschaftsassistent f\u00fcr die Forschungs-GmbHs ge\u00f6ffnet wer-\nden sollte, und das mit folgendem Hintergrund: Die\nMannschaften, die in diesen Institutionen t\u00e4tig sind, arbei-\nten teilweise schon zehn, 20, 25 Jahre miteinander, das\nhei\u00dft, die Alterspyramide stimmt in keinem Fall in diesen\nInstitutionen. Es ist dringend notwendig, junge Leute in\ndiese Institutionen zu transferieren, um \u00fcberhaupt die Zu-\nkunft der Forschungs-GmbHs sichern zu k\u00f6nnen.\nDas Innovationsassistentenprogramm hat sich im \u00dcbrigen\nin der Wirtschaft au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt und wir k\u00f6nnen\nuns vorstellen, wenn man dies auch f\u00fcr Forschungs-\nGmbHs \u00f6ffnet, dass das ein guter Weg w\u00e4re, St\u00fcck f\u00fcr\nSt\u00fcck junge, kreative Forscher in die Institutionen hinein-\nzubekommen.\nDann ist noch ein Punkt, den man diskutieren sollte. Wir\nhatten zuletzt in der Landtagsdebatte \u00fcber die Technolo-\ngie- und Gr\u00fcnderzentren gesprochen und es gab auch ver-\nschiedene andere Antr\u00e4ge, ob man nicht Forschungs-\nGmbHs in die Innovations- und Gr\u00fcnderzentren integrie-\nren kann. Das ist sicherlich nicht \u00fcberall m\u00f6glich, aber es\ngibt die F\u00e4lle und hier sollte man pr\u00fcfen, ob man ein, zwei\nPilotprojekte initiiert. Wir versprechen uns davon eine\nVerbesserung des Technologietransfers. Der Technologie-\ntransfer ist hier schon oft Diskussionspunkt gewesen. Ein\nerfolgreicher Transfer des Wissens in die Wirtschaft ist der\nSchl\u00fcssel, um \u00fcberhaupt erfolgreich arbeiten zu k\u00f6nnen.\nIch hatte schon die st\u00e4rkere Ausrichtung auf die Zukunfts-\ntechnologien erw\u00e4hnt. Weiterhin setzen wir uns f\u00fcr die\n\u00dcbergangsfinanzierung bis sp\u00e4testens 2004 ein, so wie es\nder Bericht festlegt.\nNun k\u00f6nnten andere Fraktionen auf die Idee kommen, die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung seien wieder drauf\nund dran, Forschungskapazit\u00e4ten in Sachsen zu beschnei-\nden. Meine Damen und Herren, ich habe Ihnen hier einmal\ndas Protokoll vom Beraterkreis Technologiepolitik beim\nWirtschaftsminister mitgebracht. Das ist nun wahrlich\nnicht CDU-lastig, sondern ein unabh\u00e4ngiges Gremium, in\ndem auch mehrere Professoren vertreten sind. Nur drei\nZitate aus diesem Bereich: ,,Mehrere Beratungskreismit-\nglieder mahnten eine Verk\u00fcrzung des \u00dcberf\u00fchrungspro-\nzesses\u201c \u2013 das hei\u00dft ein rascheres Ende der Finanzierungs-\nhilfen \u2013 ,,an.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen sagen, im\nTechnologieberaterkreis war die Meinung zur Leistungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1602\n\n\n\nf\u00e4higkeit der Forschungs-GmbHs wesentlich drastischer\nals bei uns.\nVorletztes Zitat: ,,Mit Nachdruck wurde eine Bindung der\n\u00dcbergangsfinanzierung an die Einhaltung der im Rahmen\nder Evaluation empfohlenen Schritte und Ma\u00dfnahmen ge-\nfordert.\u201c Das hei\u00dft, eine \u00dcbergangsfinanzierung gibt es\nnur dann, wenn die Forschungs-GmbHs bereit sind, regel-\nm\u00e4\u00dfig j\u00e4hrlich zu berichten, welche Fortschritte sie ge-\nmacht haben.\nSchlie\u00dflich mein letztes Zitat: ,,Die Beraterkreismitglieder\nsprachen sich f\u00fcr eine Flankierung des \u00dcberf\u00fchrungspro-\nzesses durch eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung gemeinsam mit In-\ndustriepartnern durchgef\u00fchrter F/E-Verbundvorhaben\naus.\u201c Dieser Meinung schlie\u00dfe ich mich noch einmal dezi-\ndiert an.\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass die\nForschungs-GmbHs f\u00fcr uns ein wichtiger Bestandteil der\nInnovationslandschaft in Sachsen waren, sind und bleiben.\nWir werden uns weiterhin f\u00fcr sie einsetzen, aber wir for-\ndern auch Transparenz und eine Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t\nein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zur Sache selbst\nkomme, will ich aber nun nicht wie Diederich He\u00dfling in\nHeinrich Manns ber\u00fchmtem Roman ein Hoch auf den Kai-\nser oder auch auf den K\u00f6nig ausbringen, sondern einmal\nauf eine ziemlich unk\u00f6nigliche Vorgehensweise der CDU-\nFraktion eingehen.\nHerr L\u00e4mmel, ich erinnere daran: W\u00e4hrend der 21. Sit-\nzung, auf der nach drei Antr\u00e4gen der PDS-Fraktion zur\nTechnologief\u00f6rderung gesprochen wurde, haben Sie uns in\nziemlich harscher Weise den Vorwurf gemacht, \u00fcber\ndieses Thema \u2013 und in dem Zusammenhang die For-\nschungs-GmbH-Entwicklung \u2013 sei doch bereits auf der\nJuni-Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie und auf der Plenarsitzung unmittelbar vor\nder Sommerpause gesprochen worden, so dass es v\u00f6llig\n\u00fcberfl\u00fcssig sei, dar\u00fcber wieder zu sprechen.\nEs wird nun aber erneut \u2013 nachdem in der 21. Sitzung im\nSeptember dar\u00fcber gesprochen worden war \u2013 von Ihnen\ngenau das, was Sie f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt haben,\nhier auf die Tagesordnung gesetzt.\n\n(Zuruf von der PDS: So ist das eben!)\n\nAber ich verstehe schon: Es sind zwei verschiedene Sa-\nchen, ob es die CDU oder die PDS tut.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd das erinnert verdammt an wirklich einge\u00fcbte DDR-\nPraktiken, wo es auch oft genug passierte, dass von den\nDDR-M\u00e4chtigen \u2013 fast jeder hier im Saal kann sich daran\nerinnern \u2013 Ma\u00dfnahmen der Bundesrepublik beschimpft,\nals verrucht, imperialistisch oder was wei\u00df ich nicht darge-\nstellt wurden, und dann einige Monate oder Jahre sp\u00e4ter\nwurde es in der DDR auch gemacht. Und den erstaunten\n\nGenossen, die danach fragten, wurde erkl\u00e4rt, das m\u00fcsse\nman klassenm\u00e4\u00dfig sehen.\n\n(Bewegung bei der PDS)\n\nDiese klassenm\u00e4\u00dfige Sichtweise ist es auch bei Ihnen und\ndie CDU ist in der Tat \u2013 wir brauchen uns blo\u00df an die\nMeldungen der Zeitungen der letzten Wochen und Mona-\nte erinnern \u2013 eine Klasse f\u00fcr sich.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAber dies ist wirklich ein ernstes Problem \u2013 ein Problem,\ndas den Parlamentarismus in Misskredit bringt \u2013, wenn\nwir hier so vorgehen. Und das Ansehen des Parlaments,\nder Parlamente und der Parlamentarier in Deutschland ist\nnicht so hoch, ja ich glaube, es ist seit Bestehen der Bun-\ndesrepublik nie so gering gewesen wie jetzt und Sachsen\nmacht dabei keine Ausnahme. Es k\u00f6nnte da eine ganze\nReihe von Beispielen gebracht werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ja, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Prof. Bramke, teilen Sie meine Mei-\nnung, dass die Forschungs-GmbHs zur letzten Plenarsit-\nzung nicht auf der Tagesordnung standen und ich deshalb\ndarauf hingewiesen habe, dass sie nicht Bestandteil der\nDiskussion sind?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Es ist zwar richtig, was Sie sagen,\naber ich muss doch darauf verweisen: Als Sie mir den Vor-\nwurf machten, es sei doch \u00fcberfl\u00fcssig, das hier zu behan-\ndeln, es sei alles bereits auf den genannten Sitzungen be-\nhandelt worden, standen die Punkte zur Technologie, das\nhei\u00dft zur Entwicklung und Weiterentwicklung der Tech-\nnologie- und Gr\u00fcnderzentren, genauso zur Debatte wie\ndie der Forschungs-GmbHs. Ich selbst habe dieses Thema\nhier auch eingebracht. Also insofern ist Ihre Frage gegen-\nstandslos. Sie entlastet Sie nicht von dem Vorwurf, den ich\ngemacht habe: hier mit zweierlei Ma\u00df auf eine geradezu\nunsch\u00f6ne Weise zu messen.\nZur Sache selbst \u2013 die freilich auch wiederum nicht so\nsch\u00f6n ist wie die Sache selbst da zwischen Diederich\nHe\u00dfling und Auguste, seiner angetrauten Frau, von der\nwir hoffen wollen, dass sie sch\u00f6n gewesen ist.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nIch kann mich bei den Antworten, die Sie gegeben haben,\nnicht der Meinung enthalten, dass sie nicht \u00fcber die Ant-\nworten der Staatsregierung hinausgegangen sind, wenn\nich alle Drucksachen zu den Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren zusammennehme \u2013 ich gebe zu, die Antworten\nder Staatsregierung auf Ihren Antrag hin waren sehr\nknapp, im Grunde unschicklich knapp \u2013, aber es gilt auch\nf\u00fcr die ausf\u00fchrlicheren Antworten auf den Antrag der\nPDS, was die Forschungs-GmbHs betrifft. Wenn ich alle\ndiese Antworten zusammennehme, sind Sie, wenn ich\nrichtig hingeh\u00f6rt habe \u2013 und ich habe sehr genau hinge-\nh\u00f6rt \u2013, in keinem einzigen Punkt \u00fcber diese Antworten\nhinausgegangen.\nWenn ich das zusammenfasse, was Sie hinsichtlich der\nPerspektive der Forschungs-GmbHs gesagt haben, dann\nhaben Sie das best\u00e4tigt, was auch in der Antwort der\nStaatsregierung enthalten ist, n\u00e4mlich: Es soll ihre Markt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1603\n\n\n\nf\u00e4higkeit gesichert werden. Aber Sie haben nicht davon\ngesprochen, was mit der eigentlichen Zielsetzung der For-\nschungs-GmbHs verbunden ist, n\u00e4mlich Forschungsleis-\ntungen zu erbringen, als Forschungsinstitutionen zu arbei-\nten, damit ein entscheidendes Defizit ausgeglichen werden\nkann, das Defizit bei Forschungsleistungen f\u00fcr mittelst\u00e4n-\ndische und Kleinunternehmen.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nDiese Frage ist unbedingt noch zu behandeln. Wir haben\ndaher unseren Antrag, die Forschungs-GmbHs betreffend,\nvon der Tagesordnung des Plenums, auf die er zun\u00e4chst\nganz kurzzeitig gekommen war, zur\u00fcckgenommen und in\nden Ausschuss \u00fcberweisen lassen, damit wir endlich eine\nsubstanzielle Diskussion zur Perspektive der Forschungs-\nGmbHs bzw. \u00fcberhaupt zu Forschungseinrichtungen, die\ngerade den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmun-\ngen dienen, f\u00fchren k\u00f6nnen.\nEs ist dann noch etwas in Ihrem Antrag bzw. in der Ant-\nwort der Staatsregierung enthalten, was Sie jetzt nicht er-\nw\u00e4hnt haben, dass man n\u00e4mlich Kurs darauf nimmt, eini-\nge der ehemaligen Forschungs-GmbHs entweder in Ein-\nrichtungen der Fraunhofer-Gesellschaft oder auch in ande-\nre Forschungseinrichtungen zu \u00fcberf\u00fchren. Das ist eine\nAbsichtserkl\u00e4rung, die durchaus interessante Perspektive\nverhei\u00dfen kann. Aber es ist zun\u00e4chst nichts als eine Ab-\nsichtserkl\u00e4rung. Welche Verhandlungen hat es denn schon\ngegeben mit der Fraunhofer-Gesellschaft? Es wird uner-\nh\u00f6rt schwer sein, auf der Liste der Institutionen der Fraun-\nhofer-Gesellschaft auch nur eine einzige Einrichtung un-\nterzubringen. Wenn es gelingt, ist es sehr sch\u00f6n.\nIm \u00dcbrigen geh\u00f6rt in diesen Zusammenhang auch das\nSchicksal der Materialforschungs- und Pr\u00fcfanstalt Leipzig.\nDer gro\u00dfen Mehrheit der Belegschaft und auch der \u00d6ffent-\nlichkeit wurde sehr kurzfristig deren schnelles Aus mitge-\nteilt. Auf eine entsprechende Anfrage von uns in der letz-\nten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien hat Herr Dr. Schmidt vom\nSMWK geantwortet, dass man sich vor allem aus Kosten-\ngr\u00fcnden gezwungen sehe, diese Finanzierung aus Landes-\nmitteln ganz kurzfristig sehr stark zu reduzieren und eine\nauf ein Drittel verringerte Einrichtung dann noch auf ir-\ngendeine Weise bestehen zu lassen.\nAuch hier ist der Verweis gekommen: Man setzt mehr auf\ndie Perspektive von Einrichtungen im Rahmen der Fraun-\nhofer-Gesellschaft. Aber es sind dabei so viele Fragen offen\ngeblieben; sie k\u00f6nnen heute hier sicher leider nicht beant-\nwortet werden, weil ich vermute, dass kein Vertreter der\nStaatsregierung dazu spricht.\nAber da sind ganz einfach Fragen, die beantwortet werden\nm\u00fcssen, unter anderem auch die: Das Pr\u00fcfwesen ist \u00fcber-\nall, in allen L\u00e4ndern in der Landesverantwortung. Wenn\naber jetzt aus der Materialforschungs- und Pr\u00fcfanstalt eine\nprivate Einrichtung gemacht wird, die nicht in der Landes-\nverantwortung ist, dann durchbricht das ein Grundprinzip\ndes Bundes. Eine ganze Reihe anderer Fragen sind noch zu\nstellen.\nDeshalb kann ich leider nicht Ihren Beitrag hier so positiv\nbewerten, wie das der Beifall Ihrer Fraktion gezeigt hat.\nIch sehe unver\u00e4ndert das eigentliche Anliegen, das die\nForschungs-GmbHs zu tragen haben, noch nicht als end-\ng\u00fcltig gescheitert an; denn das, was Sie sagten, w\u00fcrde ja\nletztlich bedeuten: Das Konzept ist schlie\u00dflich und endlich\ngescheitert. Ich m\u00f6chte hierzu noch mehr Klarheit haben.\n\nJetzt jedenfalls haben wir hier noch ziemlich viel Nebel\nund der muss endlich durchleuchtet werden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion bit-\nte. Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich denke, es ist nicht \u00fcberfl\u00fcssig, wenn das\nEvaluationsergebnis vorliegt, heute und hier \u00fcber dieses\nErgebnis und die daraus zu treffenden Entscheidungen\nwie \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen bez\u00fcglich der\ngemeinn\u00fctzigen Forschungs-GmbHs im Plenum zu spre-\nchen.\nDiese 15 gemeinn\u00fctzigen Forschungs-GmbHs, die Gegen-\nstand der Evaluation waren, sind eine einmalige Spezies.\nSie wissen, die sind \u00fcbrig geblieben in dem gewaltigen\nStrukturwandel der Wirtschaft und standen pl\u00f6tzlich ohne\nihre Unternehmen oder ohne ihre Branche schutzlos da.\nWir haben sie aber nicht allein gelassen.\nDas Engagement der Mitarbeiter vorausgesetzt, leistete\nder Freistaat \u2013 wir haben die Zahlen geh\u00f6rt \u2013 eine wirk-\nsame Hilfestellung. Insgesamt ging es ja um zirka 40 For-\nschungs- und Entwicklungseinrichtungen, und ich betone:\nForschungs- und Entwicklungseinrichtungen. Entwick-\nlungsaufgaben k\u00f6nnen \u2013 wenn man an der Front ist \u2013 nicht\nohne Forschung auskommen. Deswegen kann man nun\nlange streiten, worauf hier das gr\u00f6\u00dfere Gewicht liegt: auf\nForschung oder auf Entwicklung.\nMeine Damen und Herren! Dass diese Einrichtungen \u2013\nauch mit Hilfe der Treuhandanstalt \u2013 heute noch am\nMarkt sind, diesen politischen Erfolg lassen wir uns auch\nnicht kleinreden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir lassen es uns auch nicht kleinreden, wenn jetzt\nSchlussfolgerungen aus der Evaluierung zu ziehen sind.\nDie Empfehlungen von Arthur de Little sind durchaus dif-\nferenziert, was auch die Materie erfordert. F\u00fcr jede Ein-\nrichtung gibt es eine individuelle F\u00f6rderempfehlung f\u00fcr\nden \u00dcberf\u00fchrungszeitraum \u2013 schon erw\u00e4hnt \u2013 bis 2002\nund in einem Fall auch bis 2004.\nF\u00fcr zwei hervorragende Einrichtungen, eine in Dresden\nund eine in Chemnitz, w\u00e4re es die beste L\u00f6sung \u2013 jetzt\nkomme ich auf das von Herrn Prof. Bramke Erw\u00e4hnte zu-\nr\u00fcck \u2013, wenn wir es schaffen k\u00f6nnten, dass sie in diese\nFraunhofer-Familie aufgenommen w\u00fcrden. Der Erfolg der\nlaufenden Bem\u00fchungen darum ist nicht sicher. Und des-\nwegen brauchen wir bzw. m\u00fcssen wir auch Alternativen\nvorbereiten.\nIch nenne sie nur einmal kurz angetippt: An-Institut, Ab-\nspaltung von einzelnen Unternehmensteilen, MBO, MBI\nund das Beste w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Branchenengagement;\neine Branche \u00fcbernimmt diese Forschungs-GmbHs.\nEs gibt auch noch Randprobleme, die zu kl\u00e4ren sind; die\nImmobilienfrage zum Beispiel, die mit der BvS noch abzu-\nkl\u00e4ren ist. Auf alle F\u00e4lle wird es keinen Abbruch an Kapa-\nzit\u00e4ten geben.\nWie ich mich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugen konnte, ist die Staats-\nregierung mit der Umsetzung, die ja nicht von heute auf\nmorgen m\u00f6glich ist, weil die Probleme differenziert sind,\nintensiv befasst. Meine Fraktion wird weiter daran mitwir-\nken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1604\n\n\n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, lassen Sie mich\nsagen: Die Aussichten sind insgesamt gut. Das verarbei-\ntende Gewerbe in Sachsen hat hervorragende Zuwachsra-\nten. Die Arbeitsteilung in der Wirtschaft nimmt weiter zu.\nDas hei\u00dft auch, Forschungs- und Entwicklungsaufgaben\nwerden mehr und mehr nach au\u00dfen gegeben. Also h\u00e4tten\ndiese Forschungs-GmbHs \u2013 oder wie sie dann umgewan-\ndelt auch hei\u00dfen m\u00f6gen \u2013 hier ein Bet\u00e4tigungsfeld. Die\nKooperation von Unternehmen in Sachsen macht Fort-\nschritte und die Unternehmen in Kooperation sind st\u00e4rker\nals einzeln. Sie sind dann auch eher in der Lage, gr\u00f6\u00dfere\nAuftr\u00e4ge zu akquirieren und Forschungsthemen zu bezah-\nlen. Und \u2013 nicht zuletzt \u2013 f\u00fcr einen definierten Zeitraum\ngibt es die individuell abgestimmte \u00dcberf\u00fchrungshilfe des\nFreistaates.\nVergessen wir bitte nicht das Wichtigste, das ist die weiter-\nlaufende Technologief\u00f6rderung \u2013 Mittel von EU, Bund\nund Land f\u00fcr Projekte.\nDas Know-how und das Engagement der Mitarbeiter in\nden erfolgreichen Forschungs-GmbHs m\u00fcssen und wer-\nden erhalten bleiben. In dem Sinne wird sich die CDU-\nFraktion weiter um die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen aus\nder Evaluierung k\u00fcmmern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es gibt keinen Zweifel, die so\ngenannten Forschungs-GmbHs sind ein wichtiger Teil der\ns\u00e4chsischen Forschungslandschaft.\nSie hatten in der Vergangenheit einen reichlich steinigen\nund dornigen Weg zu durchlaufen. Sie haben dies aber\ngr\u00f6\u00dftenteils mit Bravour, mit Phantasie und Initiative und\nauch mit Erfolg getan. Ich denke, daf\u00fcr verdienen die For-\nschungs-GmbHs unseren Respekt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei CDU und PDS)\n\nF\u00fcr die Erfolge, die die privaten Forschungseinrichtungen\nvorweisen k\u00f6nnen, war die zeitweilige institutionelle F\u00f6r-\nderung, Grundf\u00f6rderung durch die \u00f6ffentliche Hand uner-\nl\u00e4sslich. Der Evaluierungsbericht best\u00e4tigt ja auch die\nRichtigkeit dieses Herangehens. Er weist aber auch, meine\nDamen und Herren, zugleich darauf hin, dass nunmehr\nf\u00fcr die meisten Forschungs-GmbHs eine ausreichende Ba-\nsis f\u00fcr unternehmerische T\u00e4tigkeit vorhanden ist, die auch\nohne weitere Grundf\u00f6rderung auskommen kann.\nAllerdings ist Vorsicht geboten vor zu schnellen Verallge-\nmeinerungen. Wir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass die For-\nschungs-GmbHs um Forschungsmittel auf einem Markt\nkonkurrieren, der ma\u00dfgeblich auch von den Hochschulen\nund von Forschungseinrichtungen der \u00f6ffentlichen Hand\ngenutzt wird. Und dieser Markt ist nicht unendlich gro\u00df.\nDie Existenz der bislang erfolgreichen privaten For-\nschungseinrichtungen darf durch diese Tatsache nicht aufs\nSpiel gesetzt werden.\nNun scheint ja vern\u00fcnftigerweise auch die Staatsregierung\ndavon auszugehen, dass mittelfristig nicht alle For-\nschungseinrichtungen als wirtschaftlich selbsttragende\nUnternehmen werden existieren k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen\ndaher ausdr\u00fccklich alle Anstrengungen, geeignete For-\nschungs-GmbHs in au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsinstitute\n\n\u2013 zum Beispiel der Fraunhofer-Gesellschaft oder der Wirt-\nschaft \u2013 zu \u00fcberf\u00fchren.\nWir wissen aber auch, dass dies sehr, sehr schwierig ist.\nWir schlagen daher zus\u00e4tzlich zu diesen Anstrengungen\nvor, die institutionelle F\u00f6rderung nicht pauschal zu k\u00fcr-\nzen, sondern angepasst an die konkrete Situation der je-\nweiligen Forschungseinrichtung. Au\u00dferdem fordern wir\nschon seit Jahren \u2013 das war unsere Forderung, Herr L\u00e4m-\nmel! \u2013 ein spezielles F\u00f6rderprogramm f\u00fcr kleine und mitt-\nlere Unternehmen, das ausschlie\u00dflich f\u00fcr angewandte For-\nschung verwendet werden soll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn damit k\u00f6nnte man zwei Fliegen mit einem Schlag\nfangen: eine simultane Wirtschafts- und Forschungsf\u00f6rde-\nrung \u2013 ein sehr vern\u00fcnftiger Ansatz. Wir w\u00fcrden uns sehr\nfreuen, wenn Sie auch endlich zu diesem Schluss k\u00e4men.\nMeine Damen und Herren, bei der f\u00e4lligen Umstellung der\nF\u00f6rderung der Forschungs-GmbHs muss unbedingt Sorge\ngetragen werden, dass nicht prinzipiell leistungsf\u00e4hige\nEinrichtungen zerst\u00f6rt werden und so die ohnehin relativ\nschwache Forschungsbasis unseres Landes gesch\u00e4digt\nwird.\nAus diesem Grunde werden wir der beabsichtigten \u00c4nde-\nrung der Bezuschussung der Forschungseinrichtungen im\nDoppelhaushalt 2001/2002 in der vorgelegten Form nicht\nzustimmen, auch wenn wir die Richtungs\u00e4nderung von\ninstitutioneller F\u00f6rderung zu projektgebundener F\u00f6rde-\nrung prinzipiell f\u00fcr richtig halten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende\nAntrag k\u00f6nnte zur Versachlichung der Debatte durchaus\nbeitragen und damit auch zur fachlichen Untersetzung der\nEntscheidungskompetenz dieses Hohen Hauses. Wir wer-\nden dem Antrag deshalb zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen jetzt noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Herr Minister de Maizi\u00e8re,\nbitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Wie Sie wissen, vertrete ich heute den kranken\nWirtschaftsminister. Ich tue das heute besonders gern, weil\nich nicht im Traum so konstruktiv und sachkundig h\u00e4tte\nmit debattieren k\u00f6nnen, wie das hier die Abgeordneten\ngemacht haben. Insbesondere die Einf\u00fchrung durch den\nAbg. L\u00e4mmel findet die volle Zustimmung des Ministe-\nriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. In dieser Richtung wer-\nden wir weitergehen; auch in Richtung Fraunhofer-Institut\nin einem Fall, wenngleich das au\u00dferordentlich schwierig\nsein wird. Da wird es dann m\u00f6glicherweise eher auf ein\nAn-Institut hinauslaufen.\nAlso noch einmal: Ich bedanke mich f\u00fcr die konstruktive\nDebatte in diesem Hohen Hause und f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung auf dem Weg einer Umprofilierung der Forschungs-\nGmbHs.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch ein Schluss-\nwort gew\u00fcnscht?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1605\n\n\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Keine Angst, ich will Sie nicht lange aufhalten. Herr\nProf. Bramke, zu Ihrem Problem MFPA Leipzig. Dar\u00fcber\nwird man sicher in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen\nreden m\u00fcssen. Das ist ein Problem, das uns nat\u00fcrlich\nselbst auch sehr bewegt.\n\nAnsonsten m\u00f6chten wir Sie bitten, dem Antrag zuzustim-\nmen, denn der Prozess ist noch nicht abgeschlossen. Die\nSPD hat schon Zustimmung signalisiert. Ich denke, auch\ndie PDS kann uns zustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Darf ich bitte noch ein-\nmal nachfragen: Auch \u00fcber Punkt 1 soll mit abgestimmt\nwerden, also \u00fcber den gesamten Antrag?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Jawohl!)\n\nDann stelle ich die Drucksache 3/2257 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung und Stimmen dagegen. Der Antrag ist dennoch\nmehrheitlich angenommen worden. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWeiterentwicklung des kommunalen Finanzausgleichs\nDrucksache 3/0765, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Frak-\ntion der PDS hat nun als Einreicherin das Wort. Bitte, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich wirklich, endlich einmal zu einem\nThema sprechen zu k\u00f6nnen, bei dem die Entwicklung in\nweitgehend geordneten Bahnen verl\u00e4uft und das die\nChance f\u00fcr eine konsensuale Debatte bietet \u2013 und sei es\nauch am fr\u00fchen Freitagabend, was eine gewisse H\u00e4rte f\u00fcr\nuns alle darstellt.\nMit unserem vorliegenden Uraltantrag vom 25. Januar hat-\nten wir die Weiterentwicklung des kommunalen Finanz-\nausgleichs begehrt und dabei insbesondere den\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz angesprochen, den wir mit\neiner aufgaben- und ausgabenseitigen Qualifizierung un-\ntersetzt wissen wollten.\nDiejenigen, die schon etwas l\u00e4nger in diesem Hohen Hau-\nse sind, wissen, dass die PDS dieses Begehren nicht das\nerste Mal in den Landtag gebracht hat, und sie wissen\nauch, dass wir 1996 den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz prak-\ntisch als einen Garanten sahen und auch stabile und ver-\nl\u00e4ssliche Finanzzuweisungen an die Kommunen immer\nunterst\u00fctzt haben. Insofern gibt es \u00fcberhaupt keinen Dis-\nsens zu Ihnen, Herr Staatsminister Milbradt, und eigent-\nlich h\u00e4tte sich der Landtag die Spesenrechnungen f\u00fcr die\nHerren Dr. M\u00fcnstermann, Parsche und Prof. Hellermann\nzur FAG-Anh\u00f6rung sparen k\u00f6nnen.\nVern\u00fcnftigerweise \u2013 so denke ich jedenfalls \u2013 stellt heute\nund hier und erst recht nach dieser Anh\u00f6rung wohl nie-\nmand mehr hier in diesem Hohen Hause dieses rationale\nVerteilungsprinzip grunds\u00e4tzlich infrage. Das war aller-\ndings nicht immer so, wenn ich noch an die Rede von\nKollegin Weihnert zur 1. Lesung des FAG denke.\nEine schon deutlich andere Frage \u2013 das ist der Inhalt dieses\nAntrags \u2013 betrifft die Weiterentwicklung dieses Grundsat-\nzes, denn selbstverst\u00e4ndlich kann und muss auch Positives\nweiterentwickelt werden. Es ist deshalb ein deutlicher\nFortschritt, dass nach langen Jahren oftmals qu\u00e4lender De-\nbatte dar\u00fcber, ob nun Reformbedarf besteht oder nicht be-\nsteht, nach unz\u00e4hligen Gutachten und Gegengutachten\nnun endlich dieser Reformbedarf explizit im \u00c4nderungs-\ngesetz des FAG ausdr\u00fccklich anerkannt ist und regelm\u00e4\u00dfi-\n\nge \u00dcberpr\u00fcfung versprochen wird. Damit ist einem wich-\ntigen, vielleicht dem wichtigsten Anliegen unseres Antra-\nges in der Drucksache 3/0765 Rechnung getragen worden,\nwas uns nat\u00fcrlich freut. Noch mehr wird es die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen freuen.\n\nWenn wir diesen Antrag heute nun dennoch ziehen, hat\ndas trotzdem gute Gr\u00fcnde. Die Anh\u00f6rungen zum FAG,\nauch zum Haushaltsbegleitgesetz haben aus unserer Sicht\nneben der grunds\u00e4tzlichen Zustimmung der Sachverst\u00e4n-\ndigen zum kommunalen Finanzausgleich, an der meine\nFraktion \u00fcberhaupt nicht herumm\u00e4keln will, auch eine\nganze Reihe von Denkanst\u00f6\u00dfen und Anregungen ge-\nbracht, die wir im Vorfeld der hei\u00dfen Haushaltsdebatte in\nden n\u00e4chsten Wochen f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig halten.\n\nDa es Freitagnachmittag ist, m\u00f6chte ich mich in der hier\ngebotenen K\u00fcrze auf nur drei Probleme beschr\u00e4nken, die\nwir in den Fachaussch\u00fcssen sicher noch weiterf\u00fchrend\ndiskutieren werden und die mit Sicherheit zu einigen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen der PDS f\u00fchren werden.\n\n1. Unsere Kritik an den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nzur 1. Lesung des FAG-\u00c4nderungsgesetzes, sie, also die\nSpitzenverb\u00e4nde, w\u00fcrden den Zusammenhang zwischen\nHaushaltsbegleitgesetz und Finanzausgleich nur unzurei-\nchend reflektieren, muss ich angesichts der Anh\u00f6rungs-\nergebnisse zumindest teilweise zur\u00fccknehmen. Ich tue\ndies gern. Zumindest der SSG hat sich in sch\u00f6ner Eindeu-\ntigkeit ge\u00e4u\u00dfert, dass dieses Haushaltsbegleitgesetz zu\nnicht unbetr\u00e4chtlichen Mehrbelastungen f\u00fcr die Kommu-\nnen f\u00fchrt. Ich darf den SSG zitieren: ,,Hauptaugenmerk\ndes Haushaltsbegleitgesetzes verdienen bez\u00fcglich der\nFinanzierung aus kommunaler Sicht die Artikel 1, 2, 9 und\n10. Hier f\u00fchren die vorgeschlagenen Regelungen zu einer\nVerletzung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I, indem Las-\nten, die bisher vom Freistaat Sachsen getragen werden, auf\ndie kommunale Ebene weitergegeben werden. Aus diesem\nGrunde lehnen wir den Entwurf des Haushaltsbegleit-\ngesetzes in der Mehrheit seiner Artikel ab.\u201c So weit der\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag.\n\nIch denke, dieser sehr klare Standpunkt \u2013 vom Landkreis-\ntag war das nicht ganz so klar zu h\u00f6ren \u2013 sollte uns alle\nanregen, im Innenausschuss, auch in anderen Fachaus-\nsch\u00fcssen, selbstverst\u00e4ndlich auch im Verfassungs- und\nRechtsausschuss noch einmal sehr sorgf\u00e4ltig eine m\u00f6gliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1606\n\n\n\nVerletzung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I zu \u00fcber-\npr\u00fcfen.\nIch w\u00e4hle hier ganz bewusst den Konjunktiv, denn zur\n\u00dcberpr\u00fcfung geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch der sich ver-\n\u00e4ndernde Aufgabenkatalog des Freistaates. Insoweit ste-\nhen wir schon im Stoff. Also keine aufgeregte Debatte, wie\nheute Morgen zur Aktuellen Stunde, Herr Prof. Milbradt,\nsondern eine sachliche \u00dcberpr\u00fcfung, ob diese landesindu-\nzierten Mehrbelastungen der Kommunen ebenso ausgegli-\nchen werden wie die bundesinduzierten Mehrbelastungen.\nDort haben Sie das ja getan und 28 Millionen DM zus\u00e4tz-\nlich und dauerhaft eingestellt. Die PDS jedenfalls wird die-\nse \u00dcberpr\u00fcfungsarbeit beantragen und hat dabei beson-\nders die Artikel zum Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz, zum\nSp\u00e4taussiedlergesetz, zum Kita-Gesetz und zum Kultur-\nraumgesetz im Blick.\n2. Die Spitzenverb\u00e4nde akzeptieren das so genannte Vor-\nsorgemodell des Finanzministers. Auch wir akzeptieren\ndieses Modell, zumindest vom Grundsatz her, das sei ganz\nklar gesagt. Dennoch macht eine Passage in der SSG-Stel-\nlungnahme h\u00f6chst nachdenklich. Und die darf ich zitieren:\n,,Wir d\u00fcrfen an dieser Stelle deutlich machen, dass ein sol-\nches Verfahren\u201c \u2013 gemeint ist hier dieses Vorsorgemodell\ndes Herrn Staatsministers der Finanzen \u2013 ,,die Leistungs-\nf\u00e4higkeit der Finanzkraft der Kommunen zur Deckung der\nallgemeinen Pflichtaufgaben bis an die Grenzen belastet\nund in erheblichem Ma\u00dfe Konsolidierungsleistungen er-\nfordert. Mit einem solchen Verfahren wird der Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, der sich ja ausschlie\u00dflich auf die Be-\nreiche der allgemeinen Haushaltswirtschaft beschr\u00e4nkt\nund den Verm\u00f6genshaushalt im Wesentlichen unber\u00fcck-\nsichtigt l\u00e4sst, einer intensiven Belastungsprobe unterzo-\ngen.\u201c \u2013 So weit wieder der SSG.\nWir meinen, vor diesem Hintergrund und nat\u00fcrlich\nauch vor dem Hintergrund der sich abzeichnenden gra-\nvierenden bundesgesetzlichen Regelungen in den n\u00e4chs-\nten Jahren \u2013 ich nenne nur Neuregelung L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich, Solidarpakt II, aber auch die konkreten Wirkungen\nim Steuerbereinigungsgesetz, Haushaltsentlastungsgesetz\nund in einigen anderen Gesetzen \u2013 w\u00e4re es h\u00f6chst ange-\nzeigt, die regul\u00e4re \u00dcberpr\u00fcfung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes nicht in einem vierj\u00e4hrigen Zyklus, sondern\nalle zwei Jahre vorzunehmen, sozusagen von Doppelhaus-\nhalt zu Doppelhaushalt.\nWeiterhin sollte als Basisjahr der \u00dcberpr\u00fcfung das Jahr\n2001 und nicht das Jahr 2003 gew\u00e4hlt werden. Dann k\u00f6nn-\nte anhand der Ist-Ergebnisse 2001 die \u00dcberpr\u00fcfungsrunde\nim Jahr 2002 stattfinden, immer noch rechtzeitig f\u00fcr die\nDiskussion des Doppelhaushaltes 2003/2004. In der jetzi-\ngen Verfahrensweise jedenfalls k\u00e4me es erst im \u00fcbern\u00e4ch-\nsten Doppelhaushalt bzw. im \u00fcbern\u00e4chsten FAG zu einer\n\u00dcberpr\u00fcfung dieses Grundsatzes. Das w\u00e4re wohl kaum\nsachgerecht angesichts der bekannten Dynamik und der\nvielen Br\u00fcche gerade auch in der Finanzpolitik.\n3. Der FAG-Beirat ist eine gute Sache, und zwar dann,\nwenn es klare Verfahrensregelungen der Beratung und\nKonsensfindung gibt und sich dieser Beirat als kompeten-\nter Dienstleister nicht nur f\u00fcr das Staatsministerium der\nFinanzen, sondern ausdr\u00fccklich auch als Dienstleister f\u00fcr\nden Landtag versteht. Der von Ihnen, Herr Milbradt, aus-\ngeworfene Gespr\u00e4chsfaden sollte dabei aufgegriffen wer-\nden.\nEs bedarf einer Satzung f\u00fcr diesen Beirat, es bedarf klar\ndefinierter Stimmrechte der kommunalen Seite, es bedarf\neines klaren Mechanismus, wie dieser Beirat zum Beispiel\n\nauch von den Landtagsfraktionen konsultiert werden\nkann. Gegenw\u00e4rtig jedenfalls ist dieser Beirat zumindest\nf\u00fcr die Oppositionsfraktion eine ausgesprochene Blackbox.\nBlackbox bedeutet nicht, dass wir diesem Beirat schlechte\nArbeit unterstellen. Ich hoffe jedenfalls, dass es da in den\nkommenden Jahren zu einem betr\u00e4chtlichen Mehr an\nTransparenz kommt.\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich g\u00e4be es\nnoch sehr viel mehr zur Weiterentwicklung des kommu-\nnalen Finanzausgleichs zu sagen, so zum Beispiel zu den\numfangreichen Vorstellungen der Spitzenverb\u00e4nde hin-\nsichtlich Pauschalierung. Meine Fraktion wird dieses wich-\ntige Problemfeld im November-Plenum vertiefen. Ich hof-\nfe, Sie haben heute Abend daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis.\nGleiches gilt f\u00fcr die f\u00fcr uns auch notwendig gehaltene\nFreigabe der Verwendung der investiven Schl\u00fcsselzuwei-\nsungen f\u00fcr alle Investitionen in den Kommunen \u2013 Stich-\nwort: Wegfall der so genannten Negativliste.\nFreuen Sie sich also auf die Fortsetzung dieser Diskussion\nim November \u2013 vorerst vielen Dank \u2013 und stimmen Sie\nunserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt erh\u00e4lt Herr\nDr. Metz von der CDU-Fraktion das Wort.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich fasse mich kurz. \u2013\nDie PDS fordert, den kommunalen Finanzausgleich wei-\nterzuentwickeln. Anliegen ist es \u2013 so ist es im Antrag for-\nmuliert \u2013, den Grundsatz der gleichm\u00e4\u00dfigen Einnahmen-\nentwicklung von staatlicher und kommunaler Ebene auch\nim Hinblick auf die Aufgaben- und Ausgabenentwicklung\nweiter zu qualifizieren.\nMeine Damen und Herren! Das von der Staatsregierung\nim vorigen Monat eingebrachte Gesetz zur \u00c4nderung un-\nseres FAG sieht genau dieses vor. So sollen im \u00a7 2 Abs. 1\nfolgende S\u00e4tze eingef\u00fcgt werden \u2013 ich zitiere \u2013:\n,,Im Abstand von vier Jahren, erstmals f\u00fcr das Aus-\ngleichsjahr 2003, ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob auf der Grundlage\nvon Ver\u00e4nderungen im Aufgabenbestand oder aufgrund\nder Entwicklung der notwendigen Aufgaben im Verh\u00e4lt-\nnis zwischen dem Freistaat und den Gemeinden und\nLandkreisen das Finanzverteilungsverh\u00e4ltnis nach Satz 2\nanzupassen ist. Die Pr\u00fcfung erfolgt im Beirat f\u00fcr den kom-\nmunalen Finanzausgleich gem\u00e4\u00df \u00a7 35.\u201c\nMeine Damen und Herren! Auf diese \u00c4nderung hat sich\ndie Staatsregierung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden bereits geeinigt. Ich bin froh, dass auch Herr Dr. Fried-\nrich insofern diese Einigung im Vertrag sieht.\nGleichzeitig hat eine r\u00fcckwirkende \u00dcberpr\u00fcfung der Auf-\ngaben- und Ausgabenentwicklung zum einvernehmlichen\nErgebnis zwischen den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nund dem Freistaat Sachsen gef\u00fchrt, so dass sich keinerlei\nnachweisbare Verschiebung der Aufgaben- und Ausga-\nbenlast zuungunsten der kommunalen Ebene ergeben hat.\nIch habe das Lamento der Opposition noch immer in den\nOhren, der Freistaat w\u00fcrde zulasten der kommunalen Ebe-\nne Politik machen. Genau das, meine Damen und Herren,\nstimmt nicht. Meine Damen und Herren! Dies hat sich f\u00fcr\ndie Vergangenheit als Seifenblase erwiesen, die mit den\nvorgelegten Gesetzesbegr\u00fcndungen meiner Meinung nach\nnun endg\u00fcltig geplatzt ist.\nEine weitere Hauptforderung der PDS ist es, die frei dispo-\nniblen Schl\u00fcsselzuweisungen als zentrales Strukturele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1607\n\n\n\nment des Finanzausgleichs auszuweiten. Auch hier sei ge-\nsagt: Unser bisheriges Finanzausgleichsgesetz \u2013 und hier-\nbei insbesondere der Grundsatz der gleichm\u00e4\u00dfigen Ein-\nnahmenentwicklung von staatlicher und kommunaler\nEbene \u2013 f\u00fchrt genau zu diesem Ziel.\nDie allgemeinen Finanzausgleichsmassen steigen im kom-\nmenden Jahr, im Jahre 2000 sogar um 163 Millionen DM,\nan. Dies d\u00fcrfte auch der Grund sein, dass in der k\u00fcrzli-\nchen Anh\u00f6rung zum Finanzausgleichsgesetz unser FAG\nvon allen Sachverst\u00e4ndigen als deutschlandweit vorbild-\nlich gew\u00fcrdigt wurde.\nIch stelle daher fest: Die PDS akzeptiert nunmehr die\nGrundz\u00fcge unseres bew\u00e4hrten Finanzausgleichssystems.\nZu dieser sehr sp\u00e4ten Erkenntnis gratuliere ich.\nDie im Antrag erhobenen Forderungen sind demnach be-\nreits seit langem bzw. im vorliegenden Gesetzentwurf um-\ngesetzt. F\u00fcr die CDU-Fraktion besteht daher kein Bedarf,\ndie erhobenen Forderungen nochmals von dieser Stelle aus\ndurch einen Antrag zu untermauern.\nSollte die PDS ihren Antrag nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren,\nwerden wir ihn aus diesem Grunde ablehnen.\nGestatten Sie mir noch ein Wort: Selbstverst\u00e4ndlich wurde\nin der Vergangenheit das Finanzausgleichsgesetz, wenn es\nhier vorgelegen hat, auch qualifiziert. Ich denke an die Ein-\nf\u00fchrung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes II. Selbstver-\nst\u00e4ndlich werden wir auch in der Zukunft dieses Finanz-\nausgleichsgesetz weiter qualifizieren. Daran gibt es seitens\nmeiner Fraktion \u00fcberhaupt keinen Zweifel.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt erh\u00e4lt Frau Abg.\nWeihnert von der SPD-Fraktion das Wort.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Anh\u00f6rungen zum Haushaltsbegleitgesetz wie\nauch zum Finanzausgleichsgesetz in den letzten Wochen\nhaben Novellierungsbedarf der bestehenden gesetzlichen\nRegelungen schon verdeutlicht. Es ist durchaus legitim,\nwenn die Spitzenverb\u00e4nde der Landkreise, Kommunen\nund Gemeinden darauf verweisen, dass finanzielle Zu-\nwendungen kontinuierlich, verl\u00e4sslich und berechenbar\nsein sollen. Dies ist allerdings nur eine Seite der Medaille.\nGenauso ist es f\u00fcr uns als SPD-Fraktion unumg\u00e4nglich,\ndass ein Finanzausgleich f\u00fcr Kommunen und Landkreise\nder verfassungsrechtlichen Garantie einer ausreichenden\nMindestausstattung zur Erf\u00fcllung der eigenen Selbstver-\nwaltungsaufgaben gen\u00fcgen muss.\nDie Regelungen der bisherigen Finanzausgleichsgesetze\nbezogen sich mit ihren Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tzen aus-\nschlie\u00dflich auf die Einnahmen von Land und Kommunen.\nDie zu erf\u00fcllenden Aufgaben und die damit verbundenen\nKosten bleiben im bestehenden Finanzausgleichssystem\nhingegen au\u00dfer Betracht. Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Ein-\nschr\u00e4nkungen von finanziellen Leistungen an den kom-\nmunalen Bereich au\u00dferhalb des FAG. Das macht f\u00fcr die\nkommenden zwei Jahre ca. 300 Millionen DM aus.\nNat\u00fcrlich haben sich die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\npositiv zu der Erh\u00f6hung der Verbundmasse ge\u00e4u\u00dfert. Die\nCDU-Kollegen \u2013 Herr Dr. Metz hat dies auch gerade getan\n\u2013 werden nicht m\u00fcde, dies zu betonen. Sie haben sich aller-\ndings auch nur positiv zur Erh\u00f6hung der Verbundmasse\nge\u00e4u\u00dfert, denn danach sind sie gefragt worden. Die zu-\ns\u00e4tzlichen Belastungen spielen sich letztendlich au\u00dferhalb\n\ndes FAG ab, und zwar vor allem im Haushaltsbegleit-\ngesetz. F\u00fcr uns sind Landes- und Kommunalaufgaben\naber gleichwertig zu betrachten. Daraus ergibt sich auch\ndas Gebot einer gerechten und gleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung\nbestehender Leistungen.\nMeine Damen und Herren! Aus unserer Sicht besteht da-\nher die Notwendigkeit, unter Ber\u00fccksichtigung der Ein-\nnahmenseite zu einer aufgabenorientierten Erg\u00e4nzung des\nFinanzausgleichs zu kommen.\nUnumg\u00e4nglich ist eine neutrale ausgabenbezogene Bewer-\ntung der bestehenden Aufgaben \u2013 sowohl der St\u00e4dte, Ge-\nmeinden und Landkreise als auch des Landes. Bei jeder\nAufgaben\u00fcbertragung sind gleichzeitig Regelungen \u00fcber\ndie Deckung der Kosten zu treffen.\nEin verbindliches Verfahren zur Ermittlung des Finanz-\nbedarfs w\u00e4re nicht nur f\u00fcr alle Beteiligten hilfreich, son-\ndern auch transparenter. Wir fragen uns schon, warum\ndies erst ab dem Jahre 2003 passieren soll, warum es nicht\nschon jetzt im Haushaltsbegleitgesetz festgeschrieben ist.\nEs muss eben sichergestellt sein, dass Vergleichsma\u00dfst\u00e4be,\nReferenzzeitr\u00e4ume und Finanzbedarf fachkundig, nach-\nvollziehbar und zeitnah ermittelt werden. Ein daf\u00fcr not-\nwendiges Gremium wird auch im jetzigen Entwurf nur\nansatzweise vorgeschlagen. Nicht nur die Vertreter der\nbeiden Spitzenverb\u00e4nde haben darauf verwiesen, dass die\ndort vorgeschlagenen Regelungen nicht ausreichend sind.\nDie Entscheidungen der Landesverfassungsgerichte Nie-\ndersachsens, Brandenburgs und Baden-W\u00fcrttembergs \u2013\ndies hatte ich in diesem Hohen Haus bereits einmal ver-\ndeutlicht \u2013 weisen nach, dass ein entsprechendes Gremium\nBeobachtungs-, Dokumentations-, Darlegungs- und Be-\ngr\u00fcndungspflichten nachkommen soll.\nHerr Minister Milbradt, Sie werden dies immer und immer\nwieder h\u00f6ren, in der Hoffnung, dass dies in den entspre-\nchenden Gesetzlichkeiten so eingestellt wird. Denn weder\ndie Zusammensetzung des Beirates noch die bisher festge-\nlegten Handlungsm\u00f6glichkeiten der Beteiligten im vorge-\nlegten FAG-Entwurf entsprechen diesen gerichtlichen\nEmpfehlungen.\nKritisch betrachten wir auch die exekutive Anbindung des\nGremiums an das Finanzministerium. Aus unserer Sicht\nsollte der Beirat dem Landtag als Haushaltsgesetzgeber\nZuarbeit leisten.\nWir unterst\u00fctzen und begr\u00fc\u00dfen daher ausdr\u00fccklich die\nForderungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde nach\neinem echten Mitspracherecht in diesem Beirat. Eine Sat-\nzung ist zumindest notwendig.\nMeine Damen und Herren! In diesem Jahr hatte der S\u00e4dte-\nund Gemeindetag alle zu Diskussionen zu unterschiedli-\nchen Facharbeitskreisen eingeladen. Viele von Ihnen haben\nbesonders den Thesen, die dann am Abend angeschlagen\nwurden, Beifall gespendet. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal\nnachdr\u00fccklich an einige Thesen des Arbeitskreises 1 erin-\nnern, weil sie sehr inhaltsreich sind und bisher aus unserer\nSicht noch nicht in den gesetzlichen Grundlagen Nieder-\nschlag gefunden haben.\nErste These: Die Einnahmenverteilung zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und seinen Kommunen muss der Aufgaben-\nund Ausgabenzuordnung entsprechen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweite These: Die kommunale Selbstverwaltung muss be-\nzahlbar und gestaltbar sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1608\n\n\n\nEine weitere These, an die ich erinnern m\u00f6chte: Der kom-\nmunale Finanzausgleich darf nicht f\u00fcr die landespolitische\nSteuerung missbraucht werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Besonders diese drei Thesen\nsollten wir uns immer wieder vergegenw\u00e4rtigen. Wir er-\nwarten dazu im November im Rahmen unserer Klage eini-\nge Ausk\u00fcnfte mehr, um dies auch gesetzesm\u00e4\u00dfig nachvoll-\nziehbar zu gestalten.\nDer Antrag der PDS geht daher f\u00fcr uns in die richtige\nRichtung und unterst\u00fctzt unsere vielf\u00e4ltigen Forderungen\nauf diesem Gebiet.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nWir werden als SPD-Fraktion diesem Antrag daher zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nfreue mich zun\u00e4chst einmal, dass nach vielen Jahren des\nJammerns und Klagens zumindest die PDS \u2013 bei der SPD\nist es noch nicht so weit \u2013 anerkannt hat, dass unser Fi-\nnanzausgleich vorbildlich ist und dass es jetzt nur noch\ndarum geht, ihn weiterzuentwickeln, aber dass die Grund-\nlagen stimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Weihnert, ich wei\u00df nicht, bei welcher Anh\u00f6rung Sie\nwaren. Der, bei der ich war, habe ich entnommen, dass die\nGrundstrukturen des Finanzausgleichssystems von allen,\neinschlie\u00dflich den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, aber\nauch von den Experten, gelobt worden sind und dass es da\n\u00fcberhaupt keinen prinzipiellen Unterschied gibt.\nMan kann sicherlich \u00fcber die eine oder andere Feinheit\ndiskutieren, auch \u00fcber verfassungsrechtliche Spitzfindig-\nkeiten, wenn ich das einmal so sagen darf. Wir haben da ja\nauch ein Klageverfahren, das Sie angestrengt haben. Da\nwerden wir Gelegenheit haben, dar\u00fcber zu reden.\nAber eins sollte klargestellt sein: Unser Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz ist richtig. Wir haben den Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz \u00fcbrigens zu einem Zeitpunkt aufgestellt, als es\ndiese Rechtsprechung, die Sie anf\u00fchren, \u00fcberhaupt nicht\ngegeben hat. Ich habe eher den Eindruck, dass sich die\nRechtsprechung an unseren Erfahrungen orientiert hat,\nFrau Weihnert. Das sollten Sie erst einmal anerkennen.\nWir haben immer gesagt: Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\nbetrifft sowohl die Einnahmen- als auch die Ausgaben-\nseite.\nAuf der Einnahmenseite ist der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz relativ einfach umzusetzen. Man kennt die Steuerein-\nnahmen der verschiedenen Ebenen.  Dann kann man nach\neinem einfachen Rechenmodell ermitteln, ob es  einen\nAusgleichsbedarf gibt.\nWir haben dann in einer zweiten Stufe ermittelt, ob es zwi-\nschen den verschiedenen Ebenen der kommunalen Familie\nAusgleichsbedarfe gibt. Dies geschieht seit 1996 reibungs-\nlos und ohne Probleme.\nAuf der Ausgabenseite ist die Sache sehr viel schwieriger,\nweil Sie hier keine objektiven Daten unmittelbar der Statis-\ntik entnehmen k\u00f6nnen; denn Ausgaben haben auch etwas\n\nmit Ausgabeentscheidungen zu tun, die sehr subjektiv sein\nk\u00f6nnen. Auf der Ausgabenseite muss man sicherlich un-\nterscheiden zwischen den tats\u00e4chlichen Ausgaben und,\nwenn Sie so wollen, einer Art Sollausgaben. Sie m\u00fcssen\nentscheiden, was eine gebotene oder notwendige Ausgabe\nist. Man kann nicht jede Entscheidung der kommunalen\nSelbstverwaltung, Ausgaben zu t\u00e4tigen, sofort als eine aus-\ngleichsrelevante Tatsache ansehen.\nDeswegen kann man im Gegensatz zur Einnahmenseite\ndiese Ausgabenpr\u00fcfung nicht unmittelbar und st\u00e4ndig\nvornehmen. Sie m\u00fcssen versuchen, anhand von Gutach-\nten, anhand von Statistiken, die \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum gehen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob ausgleichspflichtige Aus-\ngabebewegungen vorliegen. Denn es gibt von einem auf\ndas andere Jahr auch Zufallsschwankungen.\nDas Finanzministerium hat in den vergangenen Jahren\nst\u00e4ndig die Ausgabenentwicklung auf der Gemeindeseite\nbeobachtet und mit unserer eigenen verglichen und ist zu\ndem Ergebnis gekommen, Frau Weihnert, dass es seit 1995,\nn\u00e4mlich seit Einf\u00fchrung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes,\nkeine gravierenden Verschiebungen zwischen den Ebenen\ngegeben hat, die einen zus\u00e4tzlichen Ausgleich erfordern.\nWir haben, um unseren guten Willen zu zeigen, aus Anlass\nder Sparma\u00dfnahmen der Bundesregierung und der darin\nvorgenommenen Ausgabenver\u00e4nderungen die vom Bund\ninduzierte Verschiebung von 26 Millionen DM, die bezo-\ngen auf ein Gesamtausgabevolumen im Finanzausgleich\nvon 6 Milliarden DM eine relativ untergeordnete Bedeu-\ntung haben, anerkannt.\nWir haben, Frau Weihnert, auch mit den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden \u2013 darauf hat Herr Metz hingewiesen \u2013\nmittlerweile einvernehmlich gekl\u00e4rt, dass das, was Sie und\nIhr Vorg\u00e4nger st\u00e4ndig behauptet haben, n\u00e4mlich dass die\nkommunale Seite benachteiligt worden w\u00e4re, nicht stimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie zu akzeptieren, was die Spitzenverb\u00e4nde in\ndiesem Punkt gesagt haben. Sie haben vor zwei, drei Jah-\nren auch anders argumentiert und auch Gutachten beige-\nbracht. Nur haben sich diese Gutachten bei n\u00e4herer Pr\u00fc-\nfung als nicht stichhaltig erwiesen, weil schlicht Rechen-\nfehler vorhanden waren. Die bekannte Behauptung des\nSt\u00e4dtetages, man h\u00e4tte nachgewiesen, dass eine Verschie-\nbung von 300 Millionen DM stattgefunden habe, die aus-\nzugleichen w\u00e4re, ist zur\u00fcckgenommen worden.\nSie haben anerkannt, dass bis zum Jahre 2000 ein-\nschlie\u00dflich kein Nachholbedarf mehr besteht. Nat\u00fcrlich\nk\u00f6nnen sich in den weiteren Jahren Ver\u00e4nderungen erge-\nben. Deswegen haben wir in den Gesetzesvorschlag aufge-\nnommen, dass im Jahre 2003 diese \u00dcberpr\u00fcfung wieder-\nholt wird. Wenn sich vorher schon gravierende Ver\u00e4nde-\nrungen ergeben, wird niemand etwas dagegen haben,\nschon vorher zu pr\u00fcfen.\nDeswegen ist das, was im Vorschlag zur Ver\u00e4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes steht, richtig und m\u00fcsste von Ih-\nnen auch akzeptiert werden. Alles andere geht an den Rea-\nlit\u00e4ten vorbei.\nAus meiner Sicht bleiben dann noch zwei Punkte offen.\nDas eine ist eine formale Frage, n\u00e4mlich die, wie der Beirat\nzusammengesetzt sein und agieren soll. Von den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden ist dieses bisher \u00fcberhaupt nicht\nals Problem erkannt worden, weil wir n\u00e4mlich im tats\u00e4ch-\nlichen Verfahren all das, was Sie sich vorstellen und was\nm\u00f6glicherweise Gerichte, die nicht in Sachsen t\u00e4tig sind,\ngefordert haben, schon gemacht haben, und zwar im \u00dcbri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1609\n\n\n\ngen auch zu einer Zeit, als es diese Gerichtsentscheidun-\ngen \u00fcberhaupt noch nicht gab.\nDer Beirat f\u00fcr kommunale Finanzen ist eine s\u00e4chsische Er-\nfindung, auf die ich stolz bin und an der sich jetzt wieder-\num die Rechtsprechung orientiert.\n\n(Dr. Metz, CDU: \u2026 und die es in sozialdemokratischen \nL\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht gibt!)\n\nIn anderen L\u00e4ndern w\u00e4ren die Gemeinden wahrscheinlich\nfroh, wenn sie ein solches FAG und einen solchen Finanz-\nminister h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das glaube ich nicht!)\n\nJetzt mag man mit mir dar\u00fcber diskutieren \u2013 und Sie\nhaben im Gesetzgebungsverfahren ja auch die M\u00f6glich-\nkeit, Ihre eigenen Vorstellungen vorzubringen \u2013, ob man\nein bindendes Vorschlagsrecht einbaut, ob man zus\u00e4tzlich\neine Gesch\u00e4ftsordnung erl\u00e4sst, in der Minderheitenrechte\nfestgelegt sind. Doch materiell ist dieser Beirat schon jetzt\nweitestgehend unabh\u00e4ngig, denn er hat 150 000 DM pro\nJahr f\u00fcr Gutachten zur Verf\u00fcgung. Ich habe, wenn Sie so\nwollen, die Gegengutachten gegen mich bezahlt, um Waf-\nfengleichheit herzustellen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der Steuerzahler!)\n\nIn welchem anderen Land passiert es, dass der kommuna-\nlen Ebene f\u00fcr die Argumente gegen den Finanzminister\ndie Gutachten vom Finanzminister bezahlt werden? Ich\nhabe das als selbstverst\u00e4ndlich angesehen. Auch die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde haben daran nichts auszusetzen\ngehabt. Im Gegenteil, sie sind mit dem Verfahren sehr gut\ngefahren.\nDann reduziert sich die formale Frage aus meiner Sicht\ndarauf, ob der Beirat auf der exekutiven Ebene weiterar-\nbeiten soll, zun\u00e4chst also eine Beratung des Finanzmini-\nsters bei der Aufstellung des FAG erfolgen soll, oder ob\neine T\u00e4tigkeit als Beirat, der dem Landtag zugeordnet ist,\nvorzuziehen ist.\nIch habe auch nichts dagegen, dass der Beirat unmittelbar\ndem Landtag berichtet. Nur m\u00fcssen Sie, meine Damen\nund Herren, und auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\nsich dann \u00fcberlegen, ob die jetzigen Privilegien, die dieser\nBeirat im exekutiven Bereich hat, beibehalten werden k\u00f6n-\nnen, denn er entscheidet ja auch \u00fcber die Verwendung von\nMitteln f\u00fcr Gemeinden. Denn es wird ein Teil meiner Au-\ntonomie bei der Verteilung von Mitteln an diesen Beirat\ndelegiert.\nEs ist einsichtig, dass diese Rechte nicht mehr mitdelegiert\nwerden k\u00f6nnen, wenn dieser Beirat allein auf der Ebene\ndes Landtages angesiedelt ist. Deswegen glaube ich, dass\nes sehr viel besser ist, ihn dort zu lassen, wo er ist.\nM\u00f6glicherweise kann durch eine Gesch\u00e4ftsordnung oder\n\u00c4hnliches sichergestellt werden, dass der Beirat auch di-\nrekt mit dem Landtag und den Oppositionsfraktionen\nkommunizieren kann. Im \u00dcbrigen tun Sie das auch schon\nst\u00e4ndig, denn wer ist denn der kommunale Beirat? Das\nsind doch die Vertreter, die Sie in der Anh\u00f6rung im Aus-\nschuss geh\u00f6rt haben. Deswegen sehe ich den formalen Teil\nals l\u00f6sbar an. Er ist aus meiner Sicht ein von Ihnen aufge-\nbauschtes Problem, weil sie andere Kritikpunkte \u00fcber-\nhaupt nicht haben.\n\n(Jurk, SPD: Da t\u00e4uschen Sie sich mal nicht!)\n\nJetzt komme ich zu dem letzten Punkt, der immer wieder\nvorgetragen wird. Sie sagen: Es mag ja alles richtig und sch\u00f6n\nsein, aber das Haushaltsbegleitgesetz und die Zweckzuwei-\nsungen sind der Kern des Ansto\u00dfes. \u2013 Zun\u00e4chst einmal geht\nes im Haushaltsbegleitgesetz um Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb des\nFinanzausgleichs. Gegenstand dieses Gesetzes ist, ob wir Be-\ndarfe und Bed\u00fcrfnisse auf der kommunalen Ebene, zu denen\nwir ohne Verpflichtung verfassungsrechtlicher Art Beitr\u00e4ge\nleisten, in Zukunft noch finanzieren. \nBei den Zweckzuweisungen ist der Landtag frei, im Rah-\nmen seiner Schwerpunktsetzung zu sagen: Ich will nicht\nmehr A, sondern B f\u00f6rdern. Wenn A bisher eine F\u00f6rderung\n\u00fcber die Gemeinden war und B m\u00f6glicherweise eine F\u00f6r-\nderung, die direkt an die privaten Betriebe geht, kommt es\nnat\u00fcrlich zu einer Ver\u00e4nderung der Bruttofinanzmassen.\nDas ist doch selbstverst\u00e4ndlich.\n\nIch habe Sie in der Debatte auf Folgendes hingewiesen:\nWenn aus Gr\u00fcnden, die jeder einsieht, zum Beispiel inner-\nhalb der GA-F\u00f6rderung die an die Gemeinden gehenden\nZuwendungen f\u00fcr Gewerbegebiete reduziert werden, aber\ndie Zuwendungen an Unternehmen eine Erh\u00f6hung erfah-\nren, dann kann man daraus nicht ableiten, die Gemeinden\nseien benachteiligt. Ganz im Gegenteil, sie werden von\neiner Last, n\u00e4mlich der Kofinanzierung f\u00fcr Aufgaben, die\nweitgehend erf\u00fcllt sind, befreit, denn es macht doch \u00fcber-\nhaupt keinen Sinn, beleuchtete Kuhwiesen zu schaffen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\u2013 Jurk, SPD: Wir wollen keine beleuchteten Kuhwiesen! \n\n\u2013 Weiterer Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Wenn Sie das sagen, dann k\u00f6nnen Sie nicht so rechnen\nund behaupten, die Zuwendungen f\u00fcr die kommunale\nEbene seien aber au\u00dferhalb des Ausgleichs um 300 Millio-\nnen DM reduziert worden. So k\u00f6nnen Sie die Punkte im\nReduzierungskatalog einzeln durchgehen.\n\nJetzt komme ich noch einmal zum Haushaltsbegleitgesetz.\nEin Punkt betrifft die Fl\u00fcchtlingsunterbringung. Die Anh\u00f6-\nrung hat doch eindeutig gezeigt, dass in anderen L\u00e4ndern\nmit sehr viel kosteng\u00fcnstigeren Modellen als bisher in\nSachsen gearbeitet wird und dass das durchaus auch zu-\nmutbar ist. Wenn ich die Reduzierung des Zuschusses zu\neiner sehr teuren Unterbringung vornehme, dann ist das\nkeine Benachteiligung der kommunalen Ebene, sondern\nein Gebot von Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Abg. Frau Weihnert, SPD, meldet\nsich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Nein, im\nAugenblick nicht.\n\nDie Artikel 1 und 2 k\u00f6nnen Sie also im Sinne des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsprinzips sofort wieder vergessen; denn\nwenn eine Aufgabe billiger durchgef\u00fchrt werden kann\nund deswegen die staatlichen Zusch\u00fcsse entsprechend sin-\nken, so ist das keine Benachteiligung und f\u00fchrt nach kei-\nnem wie auch immer gearteten Prinzip zu einem Aus-\ngleich.\n\nDann kommen wir zu dem Kita-Gesetz. Auch bei diesem\nGesetz kann man zwar dar\u00fcber diskutieren, ob eine st\u00e4r-\nkere Belastung der Eltern sozialpolitisch richtig ist, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1610\n\n\n\nman kann doch nicht aus dem Kita-Gesetz ableiten, dass\ndie Gemeinden st\u00e4rker belastet werden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Aber nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Nein, ganz im Gegenteil! Sie behaupten st\u00e4ndig, wenn es\nzu einer Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge komme, werde die Nach-\nfrage nach diesen Leistungen geringer sein. Das ist Ihr\nHauptargument. Wenn das wirklich so w\u00e4re, k\u00e4me es\ndoch zu einer Entlastung der Kommunen, denn ihr Finan-\nzierungsanteil wird reduziert. Entweder stimmt das eine\noder das andere.\nDann bleibt im Grunde genommen \u00fcbrig, dass im Bereich\nder wirtschaftlichen Jugendhilfe ein zus\u00e4tzlicher Aus-\ngleichsbedarf entsteht. Auch dar\u00fcber hat der Kollege Geis-\nler mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden diskutiert. Er\nhat ihnen nachgewiesen, dass unter den Annahmen, die\nsie selbst machen, eine zus\u00e4tzliche Belastung nicht ent-\nsteht. Ich spreche jetzt nur \u00fcber ausgleichspolitische Fra-\ngen. Weiter reden wir bei Kita \u00fcber die Frage, was wir zu\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt machen wollen. Es ist bei n\u00e4he-\nrer Betrachtung und unter Ausschaltung einer polemi-\nschen Debatte im Sinne von Herrn Friedrich nicht m\u00f6glich,\naus dem Gesetz abzuleiten, die kommunale Ebene werde\nschon jetzt benachteiligt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Milbradt,\nhaben Sie die schriftliche Stellungnahme des St\u00e4dte- und\nGemeindetages gelesen, besonders die Stelle, wo er sich\nauf Artikel 9 bezieht? Ich kann es jetzt nicht wortw\u00f6rtlich\nwiedergeben, weil mir der Text im Moment nicht vorliegt.\nDort hei\u00dft es, dass dieser Artikel 9 nat\u00fcrlich auch eine\nst\u00e4rkere Belastung f\u00fcr die Kommunen und Landkreise be-\ndeutet. Der Stellungnahme ist eine Anlage beigef\u00fcgt, in\nder vorgerechnet wird, dass die Berechnungen der Staats-\nregierung in Bezug auf eine Entlastung nicht stimmen. Ich\nempfehle Ihnen, das einmal nachzulesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich habe\ndoch nichts dagegen, dass Interessenverb\u00e4nde st\u00e4ndig be-\nhaupten, sie w\u00fcrden belastet. Jedoch stimmt diese Rech-\nnung genauso wenig wie fr\u00fchere. Ich bin der festen \u00dcber-\nzeugung, dass sich dies bei einer Betrachtung Punkt f\u00fcr\nPunkt herausstellen w\u00fcrde. Aber lassen Sie uns dar\u00fcber\ndann diskutieren, wenn das Kita-Gesetz tats\u00e4chlich be-\nschlossen ist\n\n(Jurk, SPD: Nein, vorher m\u00fcssen wir diskutieren!)\n\nund wenn die tats\u00e4chlichen Zahlen vorliegen. Schlie\u00dflich\nreden wir im Augenblick nicht \u00fcber festgestellte Aus-\ngabenentwicklungen, sondern nur \u00fcber die Prognose der-\nselben, die in die eine oder die andere Richtung gehen\nkann. Deswegen ist es immer auch sinnvoll, bei solchen\nFragen die Realit\u00e4t als Schiedsrichter heranzuziehen und\nnicht nur ideologische Debatten zu f\u00fchren.\nZu den drei Thesen, die Sie, Frau Weihnert, genannt\nhaben, kann ich nur Folgendes sagen: Alle drei Thesen\n\nwerden in Sachsen verwirklicht. Alle, die sich mit diesem\nThema besch\u00e4ftigen, haben zu allen drei Thesen keinen\nVer\u00e4nderungsbedarf angemeldet. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich in\ndem Prozess vor demVerfassungsgericht auch wieder \u00fcber\nDetails diskutieren, n\u00e4mlich \u00fcber die Frage, die Sie immer\nin den Vordergrund gestellt haben: Sollen wir innerhalb\ndes Finanzausgleichs steuerkraftunabh\u00e4ngige Betr\u00e4ge zah-\nlen? Das ist im Wesentlichen der Inhalt Ihrer Klage. Jetzt\nwill ich schlicht und einfach feststellen: Es ist ziemlich\negal, ob Sie mit Ihrer Klage durchkommen oder nicht; die\nGrundz\u00fcge des Finanzausgleichssystems werden dadurch\nnicht ver\u00e4ndert.\nEines wird jedoch eintreten: Je st\u00e4rker Sie finanzkraftunab-\nh\u00e4ngig verteilen, desto geringer wird die Ausgleichswir-\nkung des Systems sein.\n\n(Jurk, SPD: Dann sehen wir genau, \nwie es wirklich ausgelastet wird!)\n\nDas kann man wollen. Ich habe bisher den Eindruck, dass\nbesonders die \u00e4rmeren Gemeinden in diesem Land Wert\nauf eine st\u00e4rkere Solidarit\u00e4t legen. Deswegen k\u00f6nnen wir\ndiese Diskussion verfassungsrechtlicher Art f\u00fchren. Jedoch\nkann man daraus nicht die Schlussfolgerung ziehen, die\ngemeindliche Ebene sei benachteiligt. Man kann h\u00f6chstens\nsagen, dass innerhalb der gemeindlichen Ebene nach Ihrer\nMeinung bestimmte St\u00e4dte oder Gemeinden zu schlecht\nund andere zu gut behandelt werden. Dann sagen Sie bitte\ndenjenigen, die bisher nach Ihrer Meinung zu gut behan-\ndelt werden, die SPD w\u00fcrde sich daf\u00fcr einsetzen, dass die\nZuweisungen f\u00fcr sie in Zukunft reduziert werden. Das tun\nSie aber nicht.\n\n(Jurk, SPD: Wir wollen Transparenz!)\n\nSie versuchen vielmehr immer wieder den Eindruck zu\nerwecken, als ob durch Ihre Klage zus\u00e4tzliches Geld in den\nFinanzausgleich k\u00e4me. Es geht aber allein um die Vertei-\nlung zwischen den Gemeinden; diese steht im Streit.\n\n(Jurk, SPD: Nicht nur!)\n\nLassen Sie uns das Verfahren abwarten und dann dar\u00fcber\nreden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme auf\nden Antrag der PDS zur\u00fcck. Der Antrag stammt aus dem\nJanuar 2000, er ist also schon etwas ergraut. Die in dem\nAntrag enthaltenen Forderungen haben wir in unserem\nGesetzesvorschlag, soweit wie m\u00f6glich verwirklicht.\nSoweit sich Ver\u00e4nderungen ergeben haben,  wurde eine\nAnpassung an die Realit\u00e4t vorgenommen.\nIm \u00dcbrigen ist der Antrag unsinnig, denn die von Ihnen\naufgestellte Forderung m\u00fcssen Sie an sich selbst richten.\nSchlie\u00dflich sind Sie der Gesetzgeber. Sie sind aufgefordert,\ndie Dinge, soweit sie sie in unserem Vorschlag nicht ak-\nzeptieren, durch entsprechende Gegenvorschl\u00e4ge zu korri-\ngieren. Daher bedarf es ihres Antrages nicht.\nIch habe \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013 meine Schularbei-\nten gemacht. Es liegt nun an Ihnen, den Oppositionspartei-\nen, Ihre Schularbeiten zu machen.\n\n(Jurk, SPD: Nicht nur an uns! \nDie CDU gibt es auch noch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1611\n\n\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Minister.\nSie haben vorhin gesagt, dass die Kommunen im Rahmen\nder Zuweisungen f\u00fcr Asylbewerberheime zus\u00e4tzliche Ka-\npazit\u00e4ten h\u00e4tten. Geben Sie mir Recht, wenn ich sage, dass\ndies eine Auseinandersetzung zwischen Ihrem Ministe-\nrium und dem Innenministerium ist? Denn das Innenminis-\nterium schreibt den Kommunen vor, wie viele Pl\u00e4tze sie\nvorzuhalten haben.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Es ist doch\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 das hat auch die Diskussion ergeben \u2013,\ndass wir, wenn wir eine andere Art der Unterbringung\nw\u00e4hlen, auch \u00fcber die Pl\u00e4tze diskutieren m\u00fcssen und dass\ndann eine Reduzierung erfolgen muss. Das ist doch v\u00f6llig\nklar.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Kl\u00e4ren Sie das \nmit dem Innenministerium! \nDie St\u00e4dte wollen das so!)\n\nIn einer Situation, in der in fast jeder Gemeinde leer ste-\nhende Wohnungen vorhanden sind, ist die Unterbringung\nvon pl\u00f6tzlich ankommenden Fl\u00fcchtlingen einfacher als in\neiner Situation der absoluten Wohnungsnot.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das ist richtig! \nKl\u00e4ren Sie das doch einmal mit dem Innenminister!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich muss\ndas nicht mit irgendjemandem kl\u00e4ren. Ich habe meine Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet. Die zust\u00e4ndigen Fachleute aus ande-\nren L\u00e4ndern haben best\u00e4tigt, dass der Weg, den wir vorge-\nschlagen haben, richtig ist. Die Gemeinden waren mit\ndem, was sie geh\u00f6rt haben, sehr zufrieden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ja, aber \nder Innenminister gibt andere Hinweise!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Fra-\nge, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich bin nun doch begeistert von dem,\nwas ich kurz vor Schluss der Debatte geh\u00f6rt habe. Sie,\nHerr Staatsminister Milbradt, haben sich praktisch gegen\ndie zentrale Unterbringung von Asylbewerbern ausge-\nsprochen. Sie haben das sicherlich aus rein finanziellen\nGr\u00fcnden getan. Das ist vollkommen richtig.\nMeine Frage lautet: W\u00fcrden Sie sich diesbez\u00fcglich mit\ndem Innenminister noch einmal zusammensetzen? Der In-\nnenminister ist anderer Auffassung als Sie und bleibt hart\nbez\u00fcglich der zentralen Unterbringung. Genau das, was\nSie soeben dargelegt haben, dass Wohnungen billiger sind,\nkann man ihm vorrechnen. Er will die andere Variante f\u00fcr\nSachsen nicht zulassen. Ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar da-\nf\u00fcr.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau Kolle-\ngin, es geht zun\u00e4chst einmal darum, ob die bisherigen Ka-\npazit\u00e4ten in voller H\u00f6he vorgehalten werden m\u00fcssen und\nwie viel sie kosten. Jeder wei\u00df, dass es heute anders als vor\neinigen Jahren ist, selbst wenn ich die bisherige Unterbrin-\ngung beibehalte. Die Vertr\u00e4ge mit den Investoren sind zu\neinem Zeitpunkt geschlossen worden, als die Investoren in\n\nder Vorhand waren und daher Preise durchsetzen konn-\nten, die heute gar nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4ren.\nEs wird auf zweierlei hinauslaufen:\nErstens wird man die Kosten f\u00fcr die bestehenden Einrich-\ntungen reduzieren k\u00f6nnen. Das hat jeder zugegeben.\nZweitens habe ich Ihnen bez\u00fcglich der Frage, wie viel man\nvorhalten m\u00fcsse, gesagt, dass bei der Frage der Vorhal-\ntung auch die allgemeine Wohnungssituation einbezogen\nwerden kann. Pl\u00f6tzlich auftauchende Bedarsspitzen\nbraucht man nicht immer in der bisherigen Art und Weise\nabdecken. Wie ich den konkreten Bestand verteile, ob ich\nihn in den bisherigen Einrichtungen lasse oder nicht, ist\neine fachliche Frage. In Bezug auf die hier zu diskutieren-\nde Problematik, ob man mit dem Geld auskommen kann\noder nicht, ist das unerheblich.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Es geht um die Leerstellen! \nDas ist richtig.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe folgen-\nde Schlussfolgerung: Wir h\u00e4tten diese Debatte sicherlich\nmit Interesse und mit einem konkreten Ergebnis im Januar\ndieses Jahres f\u00fchren k\u00f6nnen, als wir im Ministerium dar\u00fc-\nber nachgedacht haben, wie das FAG ver\u00e4ndert werden\nsollte. Angesichts der Tatsache, dass unsere Vorschl\u00e4ge\nheute auf dem Tisch liegen, h\u00e4tten Sie diesen Antrag bes-\nser zur\u00fcckziehen sollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin genauso begeistert wie meine Kollegin\nFrau Dr. Ernst. Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass zu dieser sp\u00e4-\nten Abendstunde ein relativ alter Antrag \u2013 das habe ich\nausdr\u00fccklich gesagt \u2013 eine so relativ frische und substan-\nzielle Debatte provoziert.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wir sind auch am Abend frisch!)\n\nIch denke, es war eine gute Debatte, obwohl nicht zu er-\nwarten gewesen ist, dass wir in allen Dingen \u00fcbereinstim-\nmen.\nDie FAG-Klage k\u00f6nnen wir jetzt getrost einmal dahinge-\nstellt sein lassen. Warten wir doch das Ergebnis ab. Meine\nFraktion hat verstanden, dass der S\u00e4chsische Verfassungs-\ngerichtshof nicht der Kassenwart f\u00fcr die Kommunen ist.\nSo klug sind auch wir. Wir meinen aber, dass diese \u00dcber-\npr\u00fcfung auf jeden Fall richtig und sinnvoll war. Wir soll-\nten uns dar\u00fcber unterhalten, wenn das Ergebnis vorliegt.\nHerr Staatsminister, es ist richtig, dass wir der Gesetzgeber\nsind. Gerade deshalb sollte \u00fcber diesen Antrag abge-\nstimmt werden. Wir fordern nicht prim\u00e4r Sie zur Zustim-\nmung auf, sondern wir fordern den Landtag auf.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: \nAn wen richtet sich das denn? \n\nEs richtet sich doch wohl an mich! \u2013 \nJurk, SPD: Herr Milbradt ist auch Abgeordneter!)\n\nHerr Staatsminister Milbradt, der Antrag muss vom Land-\ntag beschlossen werden. Nicht Sie, Herr Staatsminister, be-\nschlie\u00dfen ihn. Im \u00dcbrigen, Herr Staatsminister, passen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1612\n\n\n\nauf, dass Sie nicht von Ihrer eigenen Fraktion eines Tages\nweggelobt werden. Das w\u00e4re ein wenig traurig.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: \nWie soll ich denn das jetzt verstehen? \u2013 \n\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Denken Sie dar\u00fcber nach!\nIch glaube, alle Beteiligten haben verstanden, dass heute\nAbend zumindest die PDS keinen Rundumschlag gegen\nden kommunalen Finanzausgleich gestartet hat. Wenn Sie,\nHerr Kollege Dr. Metz, die Reden in Bezug auf das FAG \u2013\ndas beginnt bereits im Jahr 1996 \u2013 lesen w\u00fcrden, dann\nw\u00fcssten Sie, dass wir diesen Grundsatz trotz aller Anmah-\nnung einer n\u00f6tigen Weiterentwicklung niemals infrage ge-\nstellt haben.\nIch will dieses Loblied wei\u00df Gott nicht fortsetzen. Herr\nProf. Milbradt, ich habe nun wirklich nicht von ,,vorbild-\nlich\u201c gesprochen. Ich sage: solide, aber verbesserungsw\u00fcr-\ndig. Das ist unser Anliegen.\nDass Sie das Gesch\u00e4ft beherrschen, Herr Prof. Milbradt,\nzeigen Sie. Sie haben, wie ich meine, diese bundesinduzier-\nten Mehrbelastungen sehr gut ausgerechnet und Mittel in\nH\u00f6he von 28 Millionen DM f\u00fcr die Kommunen eingestellt.\nDas haben Sie getan. Sie haben dabei auch in die Zukunft\ngesehen. Wir wollen nicht mehr und nicht weniger, als\ndass Sie jetzt das Gleiche f\u00fcr das Haushaltsbegleitgesetz\ntun, und zwar nicht r\u00fcckblickend, sondern, wie es bei den\nbundesinduzierten Mehrbelastungen der Fall ist, auch f\u00fcr\ndie Zukunft.\nDie CDU-Fraktion ist bei der Erstellung von Er-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen immer so kreativ. Vielleicht f\u00e4llt der\nCDU-Fraktion zur 2. Lesung oder sogar eher ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ein, so dass man diese \u00dcberpr\u00fcfung tat-\ns\u00e4chlich nicht erst im Jahr 2003 durchf\u00fchrt, sondern dies\nschon eher geschieht. Dieser Vorschlag liegt nun wirklich\nauf der Hand. Ein vierj\u00e4hriger Zyklus ist sicherlich m\u00f6g-\n\nlich, wenn alle Grundlagen gesetzt sind und wir uns in der\nEbene der Normalit\u00e4t bewegen. Jetzt gibt es aber Br\u00fcche.\nIch hatte das in meinem Statement bereits gesagt. Das\nm\u00fcsste unbedingt \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Kommen Sie bitte zum\nEnde Ihrer Rede.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Staatsminister Milbradt, ich war-\nte auf Ihren Entwurf der Satzung f\u00fcr den FAG-Beirat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/0765 zur Abstim-\nmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nDie Tagesordnung der 23. Sitzung ist abgearbeitet. Der\nTermin f\u00fcr die 24. Sitzung ist auf Donnerstag, den 16. No-\nvember 2000, festgelegt worden. Die Einladung und die\nTagesordnung werden Ihnen zugehen. Die Sitzung ist ge-\nschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende und einen\nguten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.58 Uhr)\n\nBerichtigung\nIm Protokoll der 21. Sitzung, Seite 1402, Mitte der rechten\nSpalte (Redebeitrag der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD), ist\nein H\u00f6rfehler nicht bemerkt worden. Es muss statt ,,Mobi-\nlit\u00e4tsindex\u201c ,,Morbidit\u00e4tsindex\u201c hei\u00dfen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Oktober 2000\n\n1613\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Politik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zulasten des Freistaates Sachsen, seiner Kommunen und Dritter\n\t2. Aktuelle Debatte Die geplanten K\u00fcrzungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zulasten der Kommunen und der B\u00fcrger\n\t3. Aktuelle Debatte Zum Stellenwert der Menschenw\u00fcrde im ,,System Biedenkopf\u201c am Beispiel aktueller \u00dcbergriffe ...\n\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\tTagesordnungspunkt 3: Qualit\u00e4ts- und Leistungsvergleich s\u00e4chsischer Schulen\n\tTagesordnungspunkt 4: Wiederherstellung einer rechtsf\u00f6rmigen Verfahrensweise bei der Veranlassung von DNA-Analysen ...\n\tTagesordnungspunkt 5\n\t\u2013 S\u00e4chsischer Landesplan zur Suchtvorbeugung\n\t\u2013 F\u00f6rderung von Suchtpr\u00e4ventionsprojekten\n\t\u2013 F\u00f6rderung der Suchtkrankenhilfe im Krankenhaus\n\n\tTagesordnungspunkt 6: Zukunft der gemeinn\u00fctzigen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 7: Weiterentwicklung des kommunalen Finanzausgleichs\n\n",
    "status": 200
}