{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-06-09T15:10:14Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "526",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-06-09T15:10:14Z",
        "date": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/14 25.05.2000",
        "dcterms:created": "2000-06-09T15:10:14Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "meta:creation-date": "2000-06-09T15:10:14Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "modified": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2270",
            "2742",
            "2673",
            "1738",
            "4396",
            "5632",
            "6376",
            "6145",
            "5561",
            "5853",
            "5547",
            "5822",
            "6366",
            "5339",
            "6656",
            "6644",
            "5277",
            "4467",
            "6682",
            "6425",
            "6572",
            "6517",
            "5876",
            "6578",
            "6264",
            "6308",
            "6516",
            "6613",
            "5314",
            "5843",
            "6153",
            "5183",
            "5776",
            "5341",
            "4941",
            "6408",
            "6181",
            "6243",
            "6638",
            "5453",
            "5932",
            "6550",
            "6614",
            "6322",
            "4552",
            "6814",
            "6379",
            "6430",
            "6216",
            "6561",
            "6452",
            "5211",
            "6644",
            "6384",
            "6277",
            "6377",
            "6451",
            "5572",
            "6080",
            "6548",
            "6098",
            "5219",
            "6219",
            "5642",
            "6204",
            "6157",
            "5356",
            "6891",
            "6291",
            "6225",
            "6329",
            "6512",
            "6531",
            "6474",
            "6435",
            "5299",
            "6547",
            "6400",
            "6000",
            "6079",
            "5674",
            "5896",
            "5527",
            "6099",
            "5932",
            "5255",
            "5981",
            "6039",
            "5473",
            "6584",
            "6563",
            "6172",
            "6059",
            "6477",
            "6301",
            "4204",
            "2738"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-06-09T15:10:14Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:12:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/14 25.05.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_14_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/14 25.05.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/14 25.05.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/14\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n14. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 25. Mai 2000, Plenarsaal Schluss: 22.00 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 859\n\n1   ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und\nweiterer Mitglieder der Staatsregierung auf\nden Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den\nFreistaat Sachsen f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum\nLeipzig-Paunsdorf zum Nachteil des \nFreistaates Sachsen\u201c\n\u2013 Festlegung der St\u00e4rke des Untersuchungsaus-\nschusses\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr\nden Untersuchungsausschuss\n\u2013 nach Vorschlag der Fraktionen \u2013\nDrucksache 3/1787\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellver-\ntreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss\n\u2013 nach Vorschlag der Fraktionen \u2013\nDrucksache 3/1788 859\n\nHatzsch, SPD 860\nGeheime Wahl 860\n\n2   2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes\nDrucksache 3/1221, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/1770, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 860\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 860\nProf. Dr. Bramke, PDS 861\nDr. Gr\u00fcning, CDU 861\nProf. Dr. Weiss, SPD 862\nProf. Dr. Bramke, PDS 862\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 862\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkom-\nmen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die\nZentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstech-\nnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der\nL\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Voll-\nzug des Gefahrstoffrechts\nDrucksache 3/1713, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 863\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 863\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 863\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Ein-\nrichtung zur Abfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6 Abs. 1\nSatz 7 des Abfallverbringungsgesetzes\nDrucksache 3/1750, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 864\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten 864\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 865\n\n5  Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Infor-\nmations- und Telekommunikationsbranche\nDrucksache 3/1021, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 865\n\nL\u00e4mmel, CDU 865\nL\u00e4mmel, CDU 866\nHilker, PDS 866\nDr. Gr\u00fcning, CDU 868\nProf. Dr. Weiss, SPD 869\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 870\n\n\n\nL\u00e4mmel, CDU 871\nProf. Dr. Porsch, PDS 871\n\nAbstimmung und Zustimmung 872\n\n6  \u2013 Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau und den Be-\ntrieb der Eisenbahnstrecken des regionalen\nVerkehrs\nDrucksache 3/1581, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Beschleunigter Ausbau der Schienenwege \nin Sachsen und im angrenzenden Raum\nDrucksache 3/0430, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr den Einsatz der\nBundesmittel zur Verbesserung des Aus-\nbaustands der Schienenwege in den neuen\nL\u00e4ndern (Altlasten-Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 22 \nDeutsche-Bahn-Gr\u00fcndungsgesetz)\nDrucksache 3/1325, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Finanzierungsregelung gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz\nDrucksache 3/1592, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erstellung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr die\nSchienenverkehrsverbindungen\nim mitteldeutschen Raum\nDrucksache 3/1340, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 872\n\nFrau Mattern, PDS 872\nNitzsche, CDU 874\nNitzsche, CDU 876\nFrau Kipping, PDS 876\nFrau Dr. Raatz, SPD 877\nFrau Einsle, CDU 879\nFrau Kipping, PDS 880\nFrau Dr. Raatz, SPD 881\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 881\n\nFrau Mattern, PDS 884\nNitzsche, CDU 885\nFrau Dr. Raatz, SPD 886\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 886\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1581 886\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/0430 887\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, \nDrucksache 3/1835\nFrau Kipping, PDS 887\n\nAbstimmung und Ablehnung 887\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/1325 887\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1834\nFrau Kipping, PDS 887\n\nAbstimmung und Ablehnung 887\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/1592 888\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1340 888\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nWahlergebnis 888\nProf. Dr. Porsch, PDS 888\nLeroff, CDU 888\nHatzsch, SPD 889\n\nGeheime Wahl (Ergebnis siehe Seite 899) 889\n\n7  \u2013 Einbeziehen der Geschlechterperspektive in\nstaatliches Handeln (Gender Mainstreaming)\nDrucksache 3/0965, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umsetzung des Gender-Mainstreaming-An-\nsatzes in der EU-Strukturf\u00f6rderung 2000 bis\n2006\nDrucksache 3/1018, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 889\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 889\nFrau Petzold, CDU 891\nFrau Dr. Ernst, PDS 892\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 894\nFrau Dr. Ernst, PDS 894\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 895\nFrau Dr. Schwarz, SPD 895\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 896\nFrau Dr. Schwarz, SPD 898\nFrau Dr. Ernst, PDS 898\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0965 899\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nHahn, CDU 899\nDr. Hahn, PDS 899\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n\n\n8  F\u00f6rderung der Bio- und Gentechnologie\nDrucksache 3/1521, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 899\n\nL\u00e4mmel, CDU 899\nHilker, PDS 901\nDr. Gr\u00fcning, CDU 902\nNolle, SPD 903\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 904\nL\u00e4mmel, CDU 906\n\nAbstimmung und Zustimmung 906\n\n9   Entwicklungsprogramm zur St\u00e4rkung des\nS\u00fcdraumes Leipzig\nDrucksache 3/1377, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 906\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 906\nFrau Schmidt, CDU 907\nFrau Weihnert, SPD 908\nFrau Landgraf, CDU 909\nFrau Gangloff, PDS 910\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 911\nProf. Dr. Bramke, PDS 912\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 912\n\n10 Sachsenticket\nDrucksache 3/1457, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 913\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 913\nKienzle, CDU 914\nFrau Kipping, PDS 915\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 915\nFrau Dr. Raatz, SPD 915\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/1840 916\n\n11 \u2013 Sachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/1497, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 ABM-Sachkosten-Kofinanzierung 2000\nDrucksache 3/1411, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 916\n\nPietzsch, CDU 916\nFrau Dr. Volkmer, SPD 917\nPietzsch, CDU 917\nPietzsch, CDU 918\nFrau Dr. Volkmer, SPD 918\nZais, PDS 918\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 919\nPietzsch, CDU 920\nFrau Dr. Volkmer, SPD 920\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/1497 921\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1411 921\n\n12 \u2013 Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten\nder beruflichen Erstausbildung im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/0057, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten\nder beruflichen Erstausbildung\nDrucksache 3/0822, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 921\n\nFrau Schulz, PDS 921\nL\u00e4mmel, CDU 923\nHatzsch, SPD 924\nLehmann, CDU 926\nFrau Henke, CDU 927\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 928\nFrau Schulz, PDS 929\nLehmann, CDU 930\n\n13 S\u00e4chsische Projekte bei der EXPO 2000\nDrucksache 3/0983, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 930\n\nL\u00e4mmel, CDU 930\nFrau Schulz, PDS 931\nNolle, SPD 932\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 933\nL\u00e4mmel, CDU 934\n\n14 Keine Verfolgung wegen Verwendung des\nFDJ-Emblems\nDrucksache 3/1598, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 935\n\nNeubert, PDS 935\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 935\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 936\nAdler, SPD 936\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 937\nProf. Dr. Porsch, PDS 937\nBartl, PDS 938\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 939\nBartl, PDS 939\nBartl, PDS 940\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 940\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n\n\n15 \u2013 \u00dcbergangsfristen des Berufsvorm\u00fcnderver-\ng\u00fctungsgesetzes\nDrucksache 3/1398, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist nach \u00a7 1\nAbs. 3 des Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungs-\ngesetzes (BVormVG) vom 25. Juni 1998\nDrucksache 3/0764, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 940\n\nSchiemann, CDU 940\nD\u00fcrrschmidt, PDS 941\nFrau Nicolaus, CDU 941\nFrau Dr. Volkmer, SPD 942\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 942\nSchiemann, CDU 943\nD\u00fcrrschmidt, PDS 943\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/0764 943\n\n16 \u2013 Landesweite Informationskampagne bez\u00fcg-\nlich F\u00f6rderungsprogrammen und Vernetzungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunen im Rahmen\nder Agenda 21\nDrucksache 3/1272, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bisherige Entwicklung des \nAGENDA-21-Prozesses\nDrucksache 3/1461, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 943\n\nFrau Mattern, PDS 943\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 945\nFrau Weihnert, SPD 946\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 946\nHilker, PDS 946\nFrau Werner, Margit, PDS 946\nFrau Weihnert, SPD 947\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1272 947\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 947\nFrau Weihnert, SPD 947\n\n17 Richtlinien zur T\u00e4tigkeit des Bewertungsaus-\nschusses des 3. S\u00e4chsischen Landtages \nDrucksache 3/1809, Antrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD 950\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 950\nDr. Kunckel, SPD 950\nProf. Dr. Porsch, PDS 950\n\nAbstimmung und Zustimmung 950\n\n18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1789 951\n\nAbstimmung und Zustimmung 951\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1790 951\n\nAbstimmung und Zustimmung 951\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 951\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 14. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nPetzold, Frau Windisch, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr Pfeifer,\nHerr Dr. Nowak, Herr Heitmann, Herr Prof. Milbradt,\nHerr Jurk, Herr Schowtka, Herr Heinz, Frau Bellmann und\nHerr Kosel.\nMeine Damen und Herren, Sie wissen sicher, dass auch\neinige Kranke unter den Genannten sind. Ich m\u00f6chte die\nGelegenheit wahrnehmen, ihnen von hier aus alles Gute\nzu w\u00fcnschen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr die Tagesordnungspunkte\n2 und 5 bis 17 hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU-Fraktion 270 Minuten, PDS-Fraktion 180 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 90 Minuten, Staatsregierung etwa\n180 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen entsprechend den\nW\u00fcnschen der Fraktionen auf die Tagesordnungspunkte\nverteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte den Tagesordnungs-\npunkt 20, Kleine Anfragen, zu streichen.\nAu\u00dferdem ist mir angek\u00fcndigt worden, dass die Fraktion\nder PDS beabsichtigt, die Tagesordnungspunkte 9 und 14\nzu tauschen. Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, es geht um terminliche\nProbleme. Wir haben die beiden anderen Fraktionen \u00fcber\nunseren Wunsch informiert. Es handelt sich bei beiden An-\ntr\u00e4gen um solche der PDS-Fraktion. Wir bitten darum, bei-\nde Punkte zu tauschen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte das zur Kenntnis zu nehmen\nund entsprechend zu vermerken.\n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nkleinen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die heutige Beratung als ver-\nbindlich.\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir in die Tagesordnung\neintreten, darf ich Ihnen mitteilen, dass wir heute eine\nGruppe von Parlamentariern aus den Vereinigten Staaten\nvon Amerika als G\u00e4ste unserer Sitzung begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen.\nDie Parlamentariergruppe weilt derzeit auf Einladung der\nVereinigung der Partnerschaft der Parlamente in Sachsen.\nWie Sie sicher wissen, ist auch der S\u00e4chsische Landtag f\u00f6r-\nderndes Mitglied der Partnerschaft der Parlamente.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nWir w\u00fcnschen Ihnen, sehr verehrte G\u00e4ste, interessante\nund Gewinn bringende Gespr\u00e4che sowie einen angeneh-\nmen Aufenthalt in Dresden und im \u00fcbrigen Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Tages-\nordnung unserer heutigen Sitzung. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung\nauf den Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das\n\nBeh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\n\n\u2013 Festlegung der St\u00e4rke des Untersuchungsausschusses\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss\n\u2013 nach Vorschlag der Fraktionen \u2013\n\nDrucksache 3/1787\n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss\n\u2013 nach Vorschlag der Fraktionen \u2013\n\nDrucksache 3/1788\n\nIn der 12. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages wurde ent-\nsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungsaus-\nschussgesetzes die Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und\nweiterer Mitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss\nvon Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Be-\nh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Frei-\nstaates Sachsen\u201c beschlossen.\n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir die St\u00e4rke des Ausschusses be-\nschlie\u00dfen. Sie richtet sich nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Die Fraktionen haben sich darauf geei-\n\nnigt, dass die St\u00e4rke des Ausschusses auf 11 Mitglieder\nfestgelegt werden soll.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb zur Ab-\nstimmung \u00fcber die vorgeschlagene St\u00e4rke des Untersu-\nchungsausschusses. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die St\u00e4rke des Aus-\nschusses einstimmig durch das Plenum beschlossen wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl\nder Mitglieder und deren Stellvertreter. Die Verteilung der\nMitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz\n2 des Untersuchungsausschussgesetzes nach der Mitglie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n859\n\n\n\nderzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2019Hondt zur\nAnwendung kommt.\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersu-\nchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag\nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den\nzu besetzenden elf Sitzen bedeutet dies, dass auf Vor-\nschlag der Fraktion der CDU sieben Mitglieder, auf Vor-\nschlag der Fraktion der PDS drei Mitglieder und auf Vor-\nschlag der Fraktion der SPD ein Mitglied zu w\u00e4hlen sind.\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der\nvon einer Fraktion vorgeschlagenen Stellvertreter darf die\ndoppelte Anzahl der auf Vorschlag dieser Fraktion zu\nw\u00e4hlenden Ausschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\nMeine Damen und Herren! Die entsprechenden Wahlvor-\nschl\u00e4ge der CDU-Fraktion, der PDS-Fraktion und der SPD-\nFraktion liegen Ihnen in der Drucksache 3/1787 vor. Wir\nkommen deshalb gleich zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage daher, ob jemand wider-\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Es\nwidersprechen gleich mehrere Abgeordnete. Das bedeutet,\ndass wir zu einer geheimen Wahl kommen.\nMeine Damen und Herren! Ich berufe aus dem Kreis der\nAbgeordneten-Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit fol-\ngenden Mitgliedern des Landtages \u2013 diese Mitglieder sind\nIhnen allgemein bekannt \u2013: Herr Hatzsch wird als Leiter\n\nfungieren; von der CDU-Fraktion berufe ich Herrn Kanne-\ngie\u00dfer, Frau Einsle und Herrn Colditz und von der PDS-\nFraktion Frau Roth.\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner gr\u00f6\u00dferen Verz\u00f6gerung kommt, schlage ich\nIhnen vor, unmittelbar anschlie\u00dfend mit der Tagesord-\nnung fortzufahren und die entsprechenden Schritte in die\nTagesordnung einzubauen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir so ver-\nfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcbergebe jetzt an den Leiter\nder Wahlkommission, Herrn Hatzsch, das Wort. Bitte,\nHerr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Abgeordneten werden in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche die Kandidaten als Mitglieder bzw. Stellvertreter f\u00fcr\nden Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind.\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Jastimmen als Neinstimmen\nerh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit dem Aufruf und der\nWahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nWir setzen wie abgesprochen unsere Tagesordnung fort.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von\nStudienpl\u00e4tzen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes\n\nDrucksache 3/1221, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/1770, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass der Vertreter der\nFraktion der CDU das Wort nimmt. Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unter den deutschen Besonderheiten \u2013 ich will\nnicht sagen, unter den deutschen Seltsamkeiten \u2013 nimmt\ndie Zentrale Vergabestelle f\u00fcr Studienpl\u00e4tze in Dortmund\neinen besonderen Rang ein. Sie geh\u00f6rt zu denjenigen deut-\nschen Einrichtungen, deren Funktion einem Nichtdeut-\nschen, das hei\u00dft einem Europ\u00e4er oder einem Nichteuro-\np\u00e4er, sehr schwer deutlich zu machen ist. Ich will nicht\nsagen, dass sie keine Funktion habe, aber ihre Funktion\nresultiert aus dem deutschen Willen alles haben zu wollen,\neinerseits F\u00f6deralismus, andererseits eine gewisse Einheit-\nlichkeit. Aus demselben Willen, aus derselben Zweck-\nm\u00e4\u00dfigkeit sind ja auch die Kultusministerkonferenz und\nbeispielsweise die ARD entsprungen.\n\nDas neue Hochschulrahmengesetz erforderte, dass sich die\nL\u00e4nder \u00fcber einen neuen Vertrag zur Zulassungsstelle\n\neinigen mussten. Dies ist mit diesem Staatsvertrag gesche-\nhen.\nIch muss grunds\u00e4tzlich sagen: Unser Ziel ist es, das Aus-\nwahlrecht der jeweiligen Hochschule mehr und mehr zu\nst\u00e4rken und zu einem wirklichen Wettbewerb zu finden.\nIn diesem Sinne, im Blick auf dieses Ziel kann der Staats-\nvertrag nat\u00fcrlich nicht befriedigen. Er macht einen ersten\nSchritt, indem er die Quote vergr\u00f6\u00dfert, aber dieser Schritt\nist nicht sehr gro\u00df.\nDennoch ist es wichtig, dass wir gewisse Dinge regeln. Es\nm\u00fcssen gewisse soziale Gesichtspunkte geregelt werden.\nEs m\u00fcssen gewisse Dinge, die den Lebenslauf des einzel-\nnen Bewerbers betreffen, geregelt werden. Es m\u00fcssen ge-\nwisse Dinge \u00fcber EU-B\u00fcrger und \u00fcber ausl\u00e4ndische Stu-\ndierende geregelt werden. Das ist unserer Ansicht nach in\ndiesem Staatsvertrag recht gut geschehen.\nVor allem freut uns, dass die Qualifikation, das hei\u00dft die\nfachliche Eignung der Studenten einen wesentlich gr\u00f6\u00dfe-\nren Rang einnimmt, als das zuvor der Fall war.\nDie CDU-Fraktion hat zum Begleitgesetz dieses Staatsver-\ntrages noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, die in en-\ngem Zusammenhang mit dem Staatsvertrag stehen, quasi\naus ihm folgen. Diese Antr\u00e4ge wurden dankenswerter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n860\n\n\n\nweise, soweit ich mich jetzt erinnere, im Ausschuss ohne\nGegenstimmen angenommen. Es geht darum, dass in den\nBeirat nicht nur Professoren delegiert werden k\u00f6nnen, son-\ndern dass die Handhabung auch hier gro\u00dfz\u00fcgiger und\ndeutschlandweit einheitlich erfolgt, und es geht darum,\ndass man klarstellt, dass im Sinne des Staatsvertrages kein\nWiderspruchsverfahren stattfindet.\nIch bitte dieses Hohe Haus den Staatsvertrag anzunehmen;\ndenn das ist auch im Sinne der s\u00e4chsischen Studenten. Wir\nm\u00fcssen m\u00f6glichst eine Vorlaufzeit schaffen, damit auch\nunsere Studenten die M\u00f6glichkeit haben, in das zentrale\nAuswahl- bzw. in das zentrale Verteilungsverfahren einbe-\nzogen zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen ist fraglos\nseit l\u00e4ngerem ein strittiges Problem. Ob das in erster Linie\nan der Zentralen Vergabestelle in Dortmund liegt, wage\nich zu bezweifeln. Es liegt wohl eher an der \u00dcberf\u00fcllung\nder Hochschulen.\nInwiefern der bisher ausgehandelte Staatsvertrag hier\neinen Durchbruch bringt, lasse ich dahingestellt sein; es\ngibt Daf\u00fcr und Dagegen. Eine ganz andere Sache ist es\naber, ob der S\u00e4chsische Landtag bzw. ob die Fraktionen,\ndie die Vorbereitung f\u00fcr das Gesetz zum Staatsvertrag und\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgeset-\nzes betrieben haben, den Rahmen ausgesch\u00f6pft haben, der\njetzt mit dem Staatsvertrag gegeben ist. Dazu m\u00f6chte ich\ndoch einige Anmerkungen machen.\nZun\u00e4chst war in der Fraktion der CDU die Bereitschaft\nerkennbar, den Rahmen zur Eigenbewegung der Hoch-\nschulen mehr auszunutzen, als es die Anpassung an den\nStaatsvertrag unbedingt notwendig machte. Dann aber\ntagte der Rumpfrechtsausschuss oder Ausschussrechts-\nrumpf und danach war diese Bereitschaft bei der CDU-\nFraktion erloschen. Die SPD-Fraktion hatte aus offenkun-\ndig ganz anderen, selbst\u00e4ndigen \u00dcberlegungen heraus\nschon vorher auf \u00c4nderungsantr\u00e4ge verzichtet.\nDie Fraktion der PDS hat eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen eingereicht, einige davon mehr redaktioneller Art oder\nder Systematik der Gesetzgebung dienend, aber minde-\nstens zwei von doch etwas substanziellerer Qualit\u00e4t.\nEinmal ging es dabei darum, dass die Hochschulen selbst\ndurch eigene Rechtsvorschriften die Festlegung der Zulas-\nsungszahlen in die Hand nehmen sollten, was unseres Er-\nachtens auch der erkl\u00e4rten Absicht aller drei Fraktionen \u2013\nHerr Dr. Gr\u00fcning hat das f\u00fcr die CDU gerade noch einmal\ngetan \u2013 entspricht, die Eigenbewegung der Hochschulen\nzu verst\u00e4rken. Die zweite substanziellere \u00c4nderung betraf\ndie internationalen Studieng\u00e4nge.\nVor allem die zuerst genannte von der Fraktion der PDS\nangestrebte \u00c4nderung rief einige Diskussionen hervor.\nInsbesondere wurde Rechtsunsicherheit vermutet. Deshalb\nfrage ich noch einmal vor allen Dingen auch Sie, Herr Kol-\nlege Weiss, wie Sie diese Rechtsunsicherheit begr\u00fcnden.\nEine Hochschule hat Satzungsrecht. Dieses Satzungsrecht\nerm\u00f6glicht es auch, dass die von ihr erlassenen Rechtsvor-\nschriften genauso Rechtsqualit\u00e4t haben wie Vorschriften\ndes Ministeriums. Zum Streitfall kann es immer kommen.\nHierbei wird dann auch durch ein einmaliges Verfahren\neine Klarstellung m\u00f6glich sein.\n\nAu\u00dferdem verweise ich darauf, dass die von der Fraktion\nder PDS vorgeschlagene \u00c4nderung genau die Berliner Re-\ngelung auch f\u00fcr Sachsen anwenden wollte. Gewiss kann\nman sagen, dass es in Berlin die Leistungsvertr\u00e4ge gibt,\naber sie sind ja nicht eigentlich das Problem. Da die\nRechtsvorschrift einer Hochschule auch vom Ministerium\nbest\u00e4tigt werden muss, ist im Grunde die gleiche Rechts-\nsicherheit gegeben.\nBesonders aufschlussreich war aber, dass Herr\nDr. Gr\u00fcning Misstrauen \u00e4u\u00dferte, dass in den Hochschulen\naus durchaus egoistischen Motiven, wenn beispielsweise\nHochschullehrer m\u00f6glichst nicht \u00fcberf\u00fcllte Seminarr\u00e4ume\nhaben wollen, relativ niedrige Studentenzahlen angesetzt\nw\u00fcrden.\nEs ist dies das gleiche Misstrauen gegen\u00fcber wirklich\nselbstverantworteter Entscheidung, wie wir es schon bei\nden Diskussionen zum S\u00e4chsischen Hochschulgesetz im\nvorigen Jahr erlebt haben.\nIch frage wirklich, wenn immer wieder erkl\u00e4rt wird, wir\nwollen einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum f\u00fcr die Hochschulen, es\nandererseits aber dieses Misstrauen gibt, ob bereits jetzt\nder Zeitpunkt da ist, dass die Hochschulen in der Lage\nsind, diesen Spielraum zu nutzen, was das dann soll.\nIch betone, ich habe f\u00fcr Konservatismus ein bestimmtes\nVerst\u00e4ndnis und manchmal auch Sympathie. Aber dann\nm\u00f6ge es ein offener Konservatismus sein \u2013 ein offener\nKonservatismus, der von vornherein einschlie\u00dft, dass man\ndem Volk, wie Heine sagte: ,,dem gro\u00dfen L\u00fcmmel\u201c, ein\nwenig misstraut. Oder wir haben es hier mit einer viel-\nleicht s\u00e4chsischen ortholiberalen Variante zu tun, die nun\nvon der Wirtschaft auch auf die Hochschulpolitik ausge-\ndehnt werden soll.\nWas jetzt nach den Bem\u00fchungen in allen Fraktionen und\nin zwei Aussch\u00fcssen herausgekommen ist, ist an sich eine\nrelative Belanglosigkeit. Die Fraktion der PDS wird sich\nder Stimme enthalten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, kurz zu Ihnen. Wir haben so\nentschieden, nicht nur weil der Rumpfausschuss, wie Sie\ndas zu nennen belieben \u2013 das ist nat\u00fcrlich ein Ausschuss,\nder voll funktionsf\u00e4hig ist \u2013, eine Empfehlung gegeben\nhat, sondern weil auch die Rechtsstelle der Landtagsver-\nwaltung uns empfohlen hat, das nicht mit aufzunehmen.\nSie wissen auch warum. Wir haben im Staatsvertrag nur\neine 2. Lesung vorgesehen und k\u00f6nnen also in der 2. Le-\nsung nur das behandeln, was unmittelbar mit dem Staats-\nvertrag in einem bindenden Zusammenhang steht.\nZu Ihren Antr\u00e4gen. Selbstverst\u00e4ndlich ist das, was die PDS\nim Ausschuss vorgeschlagen hat, m\u00f6glich. Das war gar\nkeine Frage und wurde im Ausschuss auch nicht anders\nbesprochen. Wir hielten es nur nicht f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig \u2013\nund zwar nicht nur die CDU, sondern, wenn ich mich\nrecht erinnere, auch die SPD \u2013, weil erstens die Festlegung\nder m\u00f6glichen Studienpl\u00e4tze an eine strenge Kapazit\u00e4ts-\nverordnung gebunden ist \u2013 es sind hier also nicht allzu\nviele Spielr\u00e4ume \u2013, und zweitens, weil das Verfahren, wie\nSie es vorgeschlagen haben, nach unserer Auffassung zu\nlangwierig ist. Die Studienpl\u00e4tze m\u00fcssen mindestens ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n861\n\n\n\nmal pro Jahr festgelegt werden. Es kann also auch sein,\ndass pro Semester festzulegen ist.\nWenn die Hochschule das durch eine Verordnung erst ein-\nmal festlegt, die Verordnung aber einer Best\u00e4tigung durch\ndas Ministerium bedarf, und wenn das Ministerium erst\neinmal abwarten muss, ob die Hochschule selbst etwas zu\nPapier bringt, und erst dann t\u00e4tig werden wird, dann sa-\nhen wir durchaus die Gefahr, dass hier eine Verz\u00f6gerung\neintritt, die zum Nachteil der s\u00e4chsischen Studienbewerber\nist. Das war das erste Argument. Und das zweite Argu-\nment war, dass es nat\u00fcrlich sinnvoll ist, das innerhalb\nSachsens nach einheitlichen Kriterien festzulegen.\nMit einem Misstrauen gegen\u00fcber der Hochschule hat das\nnur nachrangig zu tun. Nat\u00fcrlich besteht die Gefahr, dass\njede Hochschule beste Bedingungen f\u00fcr sich schaffen will.\nBeste Bedingungen sind dort immer gegeben, wo man mit\nUnterlast fahren kann und nicht mit \u00dcberlast fahren muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren Abgeordnete! In Anbetracht der\nextrem langen Tagesordnung wollte ich es genau so ex-\ntrem kurz machen und nur feststellen: Die SPD-Fraktion\nhat dem vorliegenden Gesetz im Ausschuss zugestimmt\nund sie wird das auch hier und heute tun.\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, nach den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Prof. Bramke muss ich doch\nnoch etwas zur Sache bemerken.\nDem Ausschuss lagen neben marginalen \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4gen der CDU-Fraktion auch mehrere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge der PDS-Fraktion vor. Prof. Bramke hat eben dazu\ngesprochen. Abgesehen davon, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, dass durch deren Annahme im Aus-\nschuss eine 3. Lesung h\u00e4tte beantragt werden m\u00fcssen, wie\nSie, Herr Dr. Gr\u00fcning, soeben richtig bemerkt haben, gibt\nes auch zum Inhalt der PDS-Antr\u00e4ge einiges zu sagen.\nDie Intention der Antr\u00e4ge war offensichtlich die St\u00e4rkung\nder Autonomie der Hochschulen. Wer sich in der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulpolitik ein wenig auskennt, der wei\u00df,\ndass gerade meine Fraktion st\u00e4ndig in diese Richtung\ndr\u00e4ngt, regelrecht zu den Vork\u00e4mpfern f\u00fcr Autonomie der\nHochschulen geh\u00f6rt. Genau deshalb unterst\u00fctzen wir\nprinzipiell auch jeden seri\u00f6sen Antrag \u2013 ich betone: ,,seri\u00f6-\nsen Antrag\u201c \u2013, der die St\u00e4rkung der Eigenverantwortlich-\nkeit der Hochschulen zum Ziel hat.\nDoch die Antr\u00e4ge der PDS hatten nicht nur handwerkliche\nFehler, sie waren auch in der Sache v\u00f6llig unausgegoren.\nKonkret: Wer heute den Hochschulen die Festsetzung der\nZulassungszahlen \u00fcberlassen will, tut den dritten Schritt\nvor den ersten zweien und bringt die Hochschulen damit\nin eine \u00e4u\u00dferst riskante Lage.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn nach geltendem Bundesrecht muss die Hochschule\nBewerber immer dann zulassen, wenn sie \u00fcber entspre-\nchende Kapazit\u00e4ten in dem jeweiligen Fach verf\u00fcgt. Diese\nKapazit\u00e4t wird aber nicht durch die Festsetzung der Zulas-\nsungszahlen bestimmt und schon gar nicht durch den Se-\nnat, sondern nach den Regeln der Kapazit\u00e4tsverordnung,\nund zwar in ganz komplizierten Rechnungen. Das ist herr-\nschendes Bundesrecht. Und selbstverst\u00e4ndlich bricht Bun-\ndesrecht Satzungsrecht der Hochschulen.\n\nMan kann sich zweifellos \u00fcber Sinn oder Unsinn der Kapa-\nzit\u00e4tsverordnung trefflich streiten. Aber das hilft den\nHochschulen zurzeit \u00fcberhaupt nicht. Wenn die Hoch-\nschulen Einfluss auf die Steuerung der Studienpl\u00e4tze\nhaben sollen \u2013 und das ist w\u00fcnschenswert \u2013, m\u00fcssen sie\nzun\u00e4chst Einfluss auf die Gestaltung der Kapazit\u00e4ten, also\nauf die Verteilung der Ressourcen auf die einzelnen F\u00e4-\ncher, erhalten.\nDies wiederum setzt zweierlei voraus:\n1. Hoheit \u00fcber den Hochschulhaushalt einschlie\u00dflich der\nPersonalbewirtschaftung und\n2. Leistungsvertr\u00e4ge zwischen den Hochschulen und dem\nLand. Diese sind erforderlich, um die staatliche Verant-\nwortung f\u00fcr die Hochschulen, deren Struktur und Finan-\nzierung wahrzunehmen.\nDies sind die beiden Schritte, die zuerst gegangen werden\nm\u00fcssen, so wie es \u00fcbrigens ab 1. Juli jetzt gl\u00fccklicherweise\nan der TU Dresden \u2013 nach langem Mahnen von unserer\nSeite \u00fcbrigens \u2013 der Fall sein wird. Das Problem der Zulas-\nsungszahlen l\u00f6st sich dann praktisch von allein auf. Aus\ndiesem Grunde mussten wir die PDS-Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Weiss?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ja, gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Kollege Weiss, Sie sind jetzt\nleider schon etwas \u00fcber den Punkt hinaus, zu dem ich\nfragen wollte. Sie erw\u00e4hnten die Verordnung des Bundes\nzu den Kapazit\u00e4ten. Woher nehmen Sie die Vermutung,\ndass sich die Universit\u00e4ten und Hochschulen nicht selbst-\nverantwortlich an diese Kapazit\u00e4tsvorschrift halten?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Aus eigener bitterer Erfahrung. Je-\ndes Mal, wenn wir einen Studenten abgelehnt haben, weil\nwir uns \u00fcberlastet f\u00fchlten, und dieser Student geklagt hat,\nhat ein Richter aus der Ferne festgestellt, dass die KapVO-,\ndie Kapazit\u00e4tsverordnungszahlen, noch nicht erreicht wa-\nren. Diese setzen \u00fcbrigens zweihundertprozentige \u00dcber-\nlast voraus. Dann hat dieser Student oder diese Studentin\nRecht bekommen. Und wir werden uns Dutzende oder\nHunderte solcher Prozesse an den Hals ziehen. Wir brau-\nchen eine klare Rechtsgrundlage f\u00fcr die Zulassung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Wir kommen somit\nzu den Einzelberatungen. Ich frage, ob die Berichterstatte-\nrin des Ausschusses, Frau Clau\u00df, das Wort w\u00fcnscht. \u2013\nWird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5, Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie er vom\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. \u2013 Darf ich vorher bitten, dass die Pl\u00e4tze einge-\nnommen werden.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage vor, dass wir arti-\nkelweise abstimmen. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung.\nWir stimmen ab \u00fcber den Entwurf Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes, Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n862\n\n\n\nsetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache 3/1221, Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\nche 3/1770, Artikel 1, Zustimmung zum Staatsvertrag\n\u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen. Wer dem Artikel 1\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nHochschulzulassungsgesetzes. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten, damit Zustimmung.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, Schlussbe-\nstimmungen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, da-\nmit ebenfalls Zustimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den Entwurf Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber\ndie Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes in der in der\nEinzelberatung beschlossenen Fassung als Ganzes. Wer\ndem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 2 beendet.\n\nWir fahren in der Tagesordnung fort mit\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik\n\nund \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen\nzum Vollzug des Gefahrstoffrechts\n\nDrucksache 3/1713, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu einer allge-\nmeinen Aussprache vor. Deswegen spricht nur der Einrei-\ncher. Ich bitte, den Entwurf einzubringen. Herr Staatsminis-\nter Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Das Abkom-\nmen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstech-\nnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts,\ndem der S\u00e4chsische Landtag mit Gesetz vom 30. Juni 1995\nzugestimmt hat, ist durch ein \u00c4nderungsabkommen von\nden Regierungschefs der L\u00e4nder ge\u00e4ndert worden.\n\nNach \u00a7 2 des \u00c4nderungsabkommens tritt dieses jedoch\nerst in Kraft, wenn alle vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder erkl\u00e4rt\nhaben, dass die innerstaatlichen Voraussetzungen f\u00fcr das\nIn-Kraft-Treten erf\u00fcllt sind. Die Zustimmung des Land-\ntages muss durch ein f\u00f6rmliches Ratifizierungsgesetz her-\nbeigef\u00fchrt werden. Das Kabinett hat in seiner 17. Sitzung\nbeschlossen, dass der Entwurf des Gesetzes zu dem Ab-\nkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentral-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Ak-\nkreditierungstechnik f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Voll-\nzug des Gefahrstoffrechts in den Landtag eingebracht\nwird.\n\nDurch die \u00c4nderung gesetzlicher Vorgaben im Ger\u00e4te-\nsicherheits-, Sprengstoff-, Medizinprodukte- und Gefahr-\nstoffrecht werden die Aufgaben der L\u00e4nder im Bereich der\nZertifizierung und Akkreditierung erweitert. Aus Zweck-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgr\u00fcnden und wegen des engen Zusammenhan-\nges mit den bereits bestehenden Bereichen der Zentralstel-\nle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik werden diese Aufga-\nben, die ansonsten von den L\u00e4ndern mit einem erhebli-\nchen Mehraufwand selbst wahrgenommen werden m\u00fcss-\nten, der ZLS, der Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheits-\ntechnik, \u00fcbertragen,\n\nZur Gew\u00e4hrleistung des freien Warenverkehrs in der EU\nverfahren die Mitgliedsstaaten nach einem in Europa ein-\nheitlichen Akkreditierungs- und Zertifizierungssystem,\ndas eine staatliche Anerkennung von benannten Stellen,\ndie dann eigenverantwortlich Konformit\u00e4tsbewertungs-\nverfahren f\u00fcr Produkte mit dem Ziel einer CE-Kennzeich-\nnung durchf\u00fchren, zum Inhalt hat.\nDie ZLS als eine Organisationseinheit des Bayerischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung vollzieht\ndie Aufgaben der L\u00e4nder hinsichtlich der Akkreditierung\nund Zertifizierung auf dem Gebiet der Ger\u00e4te-, Anlagen-\nund Produktsicherheit, die Akkreditierungsstelle f\u00fcr Mess-\nund Pr\u00fcfstellen auf dem Gebiet des Gefahrstoffrechts.\nDie Aufgaben der ZLS werden insoweit neben der Akkre-\nditierung und Zertifizierung von benannten Stellen auf\ndem Gebiet des Ger\u00e4tesicherheitsrechts auch auf die Aner-\nkennung und Benennung von benannten Stellen, die Kon-\nformit\u00e4tsverfahren f\u00fcr aktive Medizinprodukte, f\u00fcr\nDruckgasbeh\u00e4lter oder f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherungsverfahren\nim Zusammenhang mit dem In-Verkehr-Bringen von Ex-\nplosivstoffen f\u00fcr zivile Zwecke durchf\u00fchren, erweitert.\nDie Aufgaben der Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts\nwerden nicht erweitert.\nInfolge von \u00c4nderungen im Gefahrstoffrecht ist eine An-\npassung der diesbez\u00fcglichen Formulierungen des Abkom-\nmens erforderlich.\nIch bitte daher, den Gesetzentwurf den entsprechenden\nAussch\u00fcssen zur Beratung zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zu dem Abkommen\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der\nL\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkre-\nditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum\nVollzug des Gefahrstoffrechts an den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n863\n\n\n\nan den Haushalts- und Finanzausschuss und an den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an die von mir ge-\nnannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung\neiner gemeinsamen Einrichtung zur Abfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 7\n\ndes Abfallverbringungsgesetzes\nDrucksache 3/1750, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur der Ein-\nreicher, die Staatsregierung. Ich bitte um Einreichung.\nHerr Staatsminister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Ab-\ngeordneten! Der Entwurf des Zustimmungsgesetzes bein-\nhaltet neben der eigentlichen Zustimmung zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Einrichtung zur\nAbfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 7 des Abfallverbrin-\ngungsgesetzes die Regelungen zur Ver\u00f6ffentlichung des\nStaatsvertrages. In Artikel 2 wird das In-Kraft-Treten des\nZustimmungsgesetzes am Tag seiner Verk\u00fcndung sowie\ndie Bekanntmachung im Gesetz- und Verordnungsblatt\ngeregelt.\nIn der Sache selbst, R\u00fcckholung gescheiterter und/oder\nillegaler Abfallexporte, wird mit dem Staatsvertrag eine\nnationale gesetzliche Verpflichtung, aber auch eine inter-\nnationale Verpflichtung der Bundesrepublik Deutschland\numgesetzt.\nDie Bundesrepublik hat sich durch Beitritt zum so genann-\nten Baseler \u00dcbereinkommen in dessen Artikel 8 v\u00f6lker-\nrechtlich verbindlich verpflichtet, gescheiterte und/oder il-\nlegale Abfallexporte zur\u00fcckzuf\u00fchren. Diese Verpflichtung\nwurde durch Artikel 25 ff. der so genannten EG-Abfallver-\nbringungsverordnung und \u00a7 6 des Abfallverbringungs-\ngesetzes vom 30. September 1994 in nationalen Regelun-\ngen umgesetzt. Danach besteht die Pflicht zur R\u00fcckholung\nf\u00fcr die Exporteure der Abf\u00e4lle. Kommen diese der Ver-\npflichtung nicht freiwillig nach oder stehen diese nicht ein-\ndeutig fest, ist eine beh\u00f6rdliche Durchsetzung und R\u00fcck-\nholung erforderlich.\nDa nach dem Grundgesetz der Vollzug des Abfallrechts\nden L\u00e4ndern obliegt, sind hierf\u00fcr die unteren Abfallbeh\u00f6r-\nden der L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Lassen sich diese jedoch \u00f6rtlich\nnicht ermitteln, bestimmt \u00a7 6 Abs. 1 Satz 6 des Abfallver-\nbringungsgesetzes, dass die L\u00e4nder in alphabetischer Rei-\nhenfolge f\u00fcr die R\u00fcckholung zust\u00e4ndig sind. Satz 7 erlaubt\nes den L\u00e4ndern jedoch, die Erf\u00fcllung der Aufgaben einer\ngemeinsamen Einrichtung zu \u00fcbertragen.\nEntsprechend der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtung \u00fcber-\nsandte zum Beispiel Ungarn im September 1996 ein R\u00fcck-\nholeersuchen an die Bundesrepublik Deutschland. Sie wer-\nden sich sicher an diesen so genannten Fall Corado erin-\nnern. Dabei stellte sich letztendlich heraus, dass Chemika-\nlien aus nieders\u00e4chsischen, nordrhein-westf\u00e4lischen und\nth\u00fcringischen Bundeswehrbest\u00e4nden \u00fcber eine M\u00fcnchner\nMaklerfirma, die Corado GmbH, nach S\u00fcdosteuropa ex-\nportiert werden sollten. An der kroatisch-ungarischen\nGrenze wurden die Chemikalien als illegale Abf\u00e4lle aufge-\n\nbracht und daraufhin wurde das R\u00fcckholeersuchen ge-\nstellt.\nGerade zu Beginn der Befassung mit diesem R\u00fcckholeer-\nsuchen lagen wenig Hinweise \u00fcber die Herkunft der Ab-\nf\u00e4lle, den Ausgangsort des Exports und damit letztendlich\n\u00fcber die Verantwortlichen vor. Dies f\u00fchrte zu Zust\u00e4ndig-\nkeitsproblemen zwischen Bund und L\u00e4ndern sowie zwi-\nschen den L\u00e4ndern. Der Bund hatte keine eigenen Voll-\nzugskompetenzen und die m\u00f6glicherweise betroffenen\nL\u00e4nder konnten nicht mit hinreichender Konsequenz t\u00e4tig\nwerden. Daher wurde beschlossen, von der gesetzlichen\nM\u00f6glichkeit der Schaffung einer gemeinsamen Einrichtung\nGebrauch zu machen.\nAuch Sachsen war im Jahr 1993 schon direkt von illegalen\nAbfallexporten \u2013 zusammen mit anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013\nbetroffen. In diesem Fall war Giftm\u00fcll aus Pflanzenschutz-\nmitteln mit falschen Papieren von Deutschland nach Ru-\nm\u00e4nien verschoben worden. Die fehlende effektive M\u00f6g-\nlichkeit der R\u00fcckholung hat sogar dazu gef\u00fchrt, dass die\nBeh\u00e4ltnisse monatelang verrotteten und die Gifte das\nGrundwasser verseuchten.\nWie Sie sehen, gibt es nicht nur eine v\u00f6lkerrechtliche und\ngesetzliche Verpflichtung zur z\u00fcgigen Bearbeitung solcher\nF\u00e4lle, sondern meines Erachtens auch eine moralische Ver-\npflichtung. Es ist nicht hinnehmbar, dass wir als Abfallver-\nursacher solche giftigen Abf\u00e4lle unseren Nachbarn vor die\nHaust\u00fcre stellen, wodurch deren lebensnotwendige Um-\nweltmedien, zum Beispiel Grundwasser, verunreinigt wer-\nden und noch schlimmere direkte gesundheitliche Auswir-\nkungen auf Menschen entstehen k\u00f6nnen.\nDa daher der Zentralen Koordinierungsstelle zur effekti-\nven Aufgabenerf\u00fcllung die Befugnis einzur\u00e4umen ist, Ver-\nwaltungsakte f\u00fcr den Bereich der gesamten Bundesrepu-\nblik zu erlassen, reichte eine Verwaltungsvereinbarung zu\nihrer Einrichtung nicht aus. Erforderlich ist vielmehr der\nAbschluss eines Staatsvertrages.\nMit dem Staatsvertrag werden dem Land Baden-W\u00fcrttem-\nberg zur Wahrnehmung in eigener Zust\u00e4ndigkeit die Auf-\ngaben der gemeinsamen Einrichtung im Sinne des \u00a7 6\nAbs. 1 Satz 7 AbfVerbrG \u00fcbertragen. Die gemeinsame Ein-\nrichtung tr\u00e4gt die Bezeichnung ,,Zentrale Koordinierungs-\nstelle\u201c.\nIn der jetzt gew\u00e4hlten Form handelt es sich um eine kon-\nstante Einrichtung bei einem Land. Diskutiert wurde auch\ndas so genannte Rotationsmodell, f\u00fcr das Sachsen ur-\nspr\u00fcnglich pl\u00e4diert hatte. Aufgrund der Erw\u00e4gungen hin-\nsichtlich Effizienz durch Erfahrung wurde jedoch auf der\n50. Umweltministerkonferenz von den L\u00e4ndern \u00fcberwie-\ngend f\u00fcr das Dauermodell optiert und dieses sodann auch\nbeschlossen. Dieser Einrichtung obliegt es, die zust\u00e4ndige\nLandesbeh\u00f6rde zu ermitteln und das Verfahren an diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n864\n\n\n\nabzugeben oder \u2013 falls die Ermittlung nicht bzw. nicht\nrechtzeitig m\u00f6glich ist \u2013 die Wiedereinfuhr selbst verwal-\ntungsseitig durchzuf\u00fchren. Dabei f\u00fchrt sie die notwendi-\ngen Konsultationen mit den betroffenen Staaten und infor-\nmiert die betroffenen L\u00e4nder, das Bundesumweltamt und\ndas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Re-\naktorsicherheit wegen der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr\ndie Au\u00dfenpolitik.\nDie Kostentragung wurde von den L\u00e4ndern einvernehm-\nlich so geregelt, dass die Einrichtung einen aufwandsunab-\nh\u00e4ngigen Festbetrag von 200 000 DM und die Kosten f\u00fcr\nnachgewiesene Mehraufwendungen erstattet erh\u00e4lt. Dabei\nwerden die Kosten nach einem entsprechend Bev\u00f6lke-\nrungszahl und Steueraufkommen gebildeten Verteiler-\nschl\u00fcssel \u2013 K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \u2013 von allen L\u00e4ndern ge-\ntragen. Auf Sachsen entfallen damit 11 260 DM der Kosten.\nDie Zentrale Koordinierungsstelle ist verpflichtet, ihre\nAufwendungen gegen\u00fcber dem Verursacher, dem Solidar-\nfonds Abfallr\u00fcckf\u00fchrung und sonstigen erstattungspflich-\ntigen Dritten geltend zu machen und die erhaltenen Be-\ntr\u00e4ge mit den L\u00e4nderbeitr\u00e4gen zu verrechnen.\n\nDer Vertrag sieht eine unbestimmte Laufzeit vor. Es be-\nsteht jedoch die M\u00f6glichkeit der einfachen K\u00fcndigung.\nSobald alle Ratifikationsurkunden beim Ministerium f\u00fcr\nUmwelt und Verkehr Baden-W\u00fcrttemberg hinterlegt sind,\ntritt der Vertrag am Monatsersten in Kraft.\nIch bitte um \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Einrichtung\nzur Abfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 7 des Abfallver-\nbringungsgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Haushalts- und\nFinanzausschuss sowie den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss zu \u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung an die von mir genannten Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 4 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nQualifizierung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Informations-\nund Telekommunikationsbranche\n\nDrucksache 3/1021, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt\nder Einreicher, die CDU-Fraktion, dann PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte darum, dass die Fraktion der CDU das Wort nimmt.\nHerr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion befasst sich heute\nnicht zum ersten Mal in diesem Hohen Hause mit der\nQualifikation von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die IT-Branche.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und was hat es gebracht?)\n\nIm Gegensatz zur Opposition und zur Bundesregierung\nmachen wir uns etwas mehr M\u00fche mit diesem Thema. Seit\nJahren geh\u00f6ren die Bem\u00fchungen f\u00fcr eine hervorragende\nAusbildung und eine berufliche Weiterbildung zu unseren\nfesten politischen Themen;\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gemacht haben Sie nichts!)\n\ndenn wir sind der Auffassung: Hervorragend ausgebildete\nFachkr\u00e4fte sind ein ganz entscheidender Pfeiler des wirt-\nschaftlichen Aufbaus unseres Landes und ein wichtiger\nStandortvorteil im wirtschaftlichen Wettbewerb mit ande-\nren Regionen \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund das im \u00dcbrigen nicht nur im Bereich der Informations-\ntechnologien. Dabei ist es erst einmal wichtig, den Bereich\nder Fachkr\u00e4fte der Branche Informationstechnologien et-\nwas einzugrenzen; denn sicher sind hier nicht alle Perso-\nnen gemeint, die mit einem Telefonh\u00f6rer oder mit einer\nComputertastatur umgehen k\u00f6nnen. Ich meine, es geht\nhier wirklich in erster Linie um Spezialisten im Bereich\nHardware, im Bereich Software, im Bereich Internet. M\u00f6g-\n\nlicherweise fehlt noch das eine oder andere Sachgebiet,\naber das werden Sie mir bitte nachsehen.\nIch m\u00f6chte mich hier an dieser Stelle nicht an der Sch\u00e4tzung\nder Zahl fehlender Fachleute beteiligen, weder deutsch-\nlandweit noch sachsenweit. Diese Zahlen sind mir zu spe-\nkulativ. Aber leider war gestern Abend niemand von der\nSPD-Fraktion beim parlamentarischen Abend der Arbeits-\ngemeinschaft selbst\u00e4ndiger Unternehmer. Offensichtlich\nsind Ihnen diese Unternehmergruppen nicht so sehr wich-\ntig, Sie k\u00fcmmern sich mehr um Gro\u00dfkonzerne. Dort wur-\nde ganz deutlich von dem Vorsitzenden der AsU darge-\nlegt, dass auch in Sachsen der Fachkr\u00e4ftemangel mittler-\nweile dazu f\u00fchrt, Wachstumsprozesse der Unternehmen\nzu hemmen.\nNun hat Kanzler Schr\u00f6der anl\u00e4sslich der Cebit ja den\nGreen-Card-Ballon gestartet. Prinzipiell ist eine solche Ak-\ntivit\u00e4t aus meiner Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings kann man\neinen solchen Ballon nicht lange Zeit nur mit warmer Luft\nfliegen lassen, da diese sehr schnell abk\u00fchlt und damit die\nAbsturzgefahr akut wird. Einige der gestarteten rot-gr\u00fc-\nnen Ballons liegen ja schon lange zerst\u00f6rt am Boden. Man\ndarf wirklich gespannt sein, ob es der Bundesregierung\ngelingt sich \u00fcber die ausl\u00e4nder- und arbeitsrechtlichen Re-\ngelungen zu einigen, denn es wird h\u00f6chste Zeit, dass\ndieser Ballon wieder Fahrt gewinnt.\nZu fragen ist doch hier in diesem Hohen Hause vielmehr,\nwas wir in unserem eigenen Lande tun k\u00f6nnen, um die-\nsem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da h\u00e4tten Sie schon \nzeitiger fragen k\u00f6nnen!)\n\nIch sehe hier, meine Damen und Herren, folgende Punkte,\ndie sicherlich auch noch zu erg\u00e4nzen sind:\nErstens ist selbstverst\u00e4ndlich die Wirtschaft gefragt. Die\nWirtschaft beklagt den Fachkr\u00e4ftemangel. Sie hat diese Mi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n865\n\n\n\nsere teilweise selbst mit verschuldet, indem sie es in den\nletzten Jahren vers\u00e4umt hat eine gen\u00fcgende Anzahl junger\nMenschen entsprechend auszubilden. Der Staat kann nicht\nimmer dann um F\u00f6rdermittel gebeten werden, wenn ande-\nre ihren Verpflichtungen nicht nachgekommen sind. Des-\nhalb wird der Freistaat Sachsen, meine Damen und Her-\nren, in den neuen F\u00f6rderprogrammen zur Berufsausbil-\ndung die Ausbildungspl\u00e4tze in neuen Berufen nicht mehr\nf\u00f6rdern, denn hier ist die Wirtschaft gefragt, ihr eigenes\nEngagement zu erh\u00f6hen. Das ist auch in Sachsen so.\nZweitens. Die Reform des Bildungssystems muss schneller\nvorangebracht werden, meine Damen und Herren. Das be-\ntrifft zum einen die schulische Bildung, das hei\u00dft, die Ver-\nsorgung der Schulen mit Computerausr\u00fcstungen. Da k\u00f6n-\nnen Sie nun bald jubeln, meine Damen und Herren: Die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung werden in den\nn\u00e4chsten Jahren diese Schulen hervorragend ausstatten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Zu sp\u00e4t! \n\u2013 Unruhe bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte um\netwas Zur\u00fcckhaltung.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Nolle, wenn Sie nichts auf die Beine\nbringen, m\u00fcssen Sie \u00fcber andere Aktivit\u00e4ten lachen. Sie\nwerden sich noch wundern!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Baustein, meine Damen und Herren, ist die\nBerufsausbildung. Hier gilt es ganz einfach die neuen Be-\nrufe konsequenter einzuf\u00fchren und vor allem auch den\ntradierteren Berufsbildern, wie zum Beispiel im Bereich\nHandel, Elemente der New Economy hinzuzuf\u00fcgen, so\ndass in der Berufsausbildung die Standards erh\u00f6ht wer-\nden.\nDrittens m\u00fcssen wir den jungen Leuten in der Schule, im\nElternhaus und auch in unseren Gespr\u00e4chen dazu verhel-\nfen mehr \u00fcber ihre eigenen beruflichen Chancen nachzu-\ndenken; denn ich meine, die jungen Leute sollten erken-\nnen, dass sie in den Zukunftsberufen gro\u00dfe Chancen\nhaben, gr\u00f6\u00dfere Chancen, denn als Jurist oder Verwal-\ntungsangestellter t\u00e4glich St\u00f6\u00dfe von Papier zu bearbeiten.\nErstens ist es sicher ein interessanter Job und zweitens ist\ner zukunftssicher. Hier sind wir alle gefragt und an diese\nDiskussion m\u00fcssen wir ideologiefrei herangehen. Ich kann\nnur feststellen, die Opposition hat bisher keinen substanzi-\nellen Beitrag zu dieser Diskussion gebracht.\nWir haben heute auch noch den Punkt Berufsausbildung\nauf dem Programm, wenn es darum geht, die Entwick-\nlungsrichtungen der Berufsausbildung in Sachsen zu be-\nschreiben.\nViertens, meine Damen und Herren, denke ich, dass die\nAngebote zur beruflichen Weiterbildung weiter zielgerich-\ntet ausgebaut und qualifiziert werden m\u00fcssen.\n\n(Nolle, SPD: Anfangen!)\n\nErste Ans\u00e4tze dazu sind deutlich zu erkennen. Ich m\u00f6chte\ndas Beispiel der Tudias Gemeinn\u00fctzigen GmbH der TU\nDresden erw\u00e4hnen, die sich der Organisation von Weiter-\nbildung verschrieben hat. Allerdings scheint mir auch\nnoch nicht \u00fcberall Konsens dar\u00fcber zu herrschen, dass le-\nbenslanges Lernen keine Phrase ist, sondern Realit\u00e4t. Das\nbetrifft nicht nur die Menschen drau\u00dfen, das ist ebenso f\u00fcr\nuns Politiker wichtig.\n\nDie etwas d\u00fcrre Antwort der Staatsregierung zeigt zumin-\ndest auf, dass diese Angebote zur Weiterbildung offen-\nsichtlich noch viel zu ungen\u00fcgend angenommen werden.\nHier ist es auch die Aufgabe der Politik, den Menschen\nklarzumachen, dass sie eine eigene Verpflichtung haben\nsich auch selbst um Weiterbildung zu k\u00fcmmern.\nMeine Damen und Herren, die fehlenden Fachkr\u00e4fte sind\nschlimm f\u00fcr Deutschland. F\u00fcr Ostdeutschland, f\u00fcr Sach-\nsen sind sie zehnmal so schlimm, denn das gef\u00e4hrdet den\nStandort. Es muss uns gelingen, in den n\u00e4chsten Jahren\ndiesen Fachkr\u00e4ftemangel auszugleichen, um den jungen\nLeuten \u2013 um es ganz konkret zu sagen: den jungen S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen \u2013 hier Berufschancen zu er\u00f6ffnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Ziel der CDU-Fraktion.\nZusammenfassend ist festzustellen:\nErstens. Aktionismus hilft uns nicht weiter, hilft nieman-\ndem. Zum einen ist er teuer, zum anderen ist er mit gro\u00dfer\nVerschwendung verbunden. Zielf\u00fchrende und nachhaltige\nAktionen sind gefragt.\nZweitens. Die Green-Card-Aktion l\u00f6st nicht alle aktuellen\nProbleme, meine Damen und Herren, geht aber in eine\nrichtige Richtung, wenn es funktioniert.\nDrittens k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass die CDU-Fraktion an\ndem Problem weiter arbeiten wird. Und schon kurzfristig\nwerden Sie deutlich erkennen k\u00f6nnen, dass Sie uns nur\nnoch Beifall zollen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Das hei\u00dft Indernet!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach Herrn L\u00e4mmel versuche ich jetzt zum Thema der\nCDU-Fraktion, zu ihrem eigenen Antrag zur\u00fcckzukom-\nmen. Und zwar ging es in ihrem Antrag um die Qualifika-\ntion von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Informations- und Telekom-\nmunikationsbranche. Mit diesem Antrag wollten Sie der\neigenen Staatsregierung eine Steilvorlage geben, gegen die\nBundesregierung zu argumentieren, ihre eigenen Vor-\nschl\u00e4ge darzulegen.\nSie selbst, Herr L\u00e4mmel, haben festgestellt, dass die Staats-\nregierung in diesem Sinne ziemlich schwach auf der Brust\nist. Dreimal haben Sie Berichte gefordert, dreimal haben\nSie keine Antwort bekommen. Ich zitiere zum Ersten: ,,Zur\nSituation bei der Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die\nInformations- und Telekommunikationsbranche in den\nUnternehmen liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung keine\nspezifischen Erkenntnisse vor.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas war einer Ihrer Antr\u00e4ge.\nZum zweiten Antrag ist die Antwort der Staatsregierung:\n,,Bez\u00fcglich der geforderten Unterrichtung zur Entwick-\nlung von Fortbildungspr\u00fcfungsverordnungen wird auf die\nZust\u00e4ndigkeit des Bundesinstitutes f\u00fcr Berufsbildung ver-\nwiesen. Der S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen dazu keine\nErkenntnisse vor.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZum dritten Antrag: ,,Hinsichtlich der Qualifizierungs-\nangebote der Arbeitsverwaltung in Sachsen verf\u00fcgt die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n866\n\n\n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ebenfalls \u00fcber keine eigenen\nErkenntnisse.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSo weit zur Substanz der Antr\u00e4ge und zur Substanz der\nAntworten der Staatsregierung. Ich muss schon fragen,\nHerr Schommer: Was wissen Sie als Gutachtenk\u00f6nig der\ns\u00e4chsischen Minister \u00fcberhaupt \u2013 Sie, der Sie selbst die\nmeisten Gutachten in Auftrag geben? Aber darauf werde\nich sp\u00e4ter noch kurz eingehen.\nUnd, Herr L\u00e4mmel, Sie haben selbst gesagt, Sie verf\u00fcgen\n\u00fcber keine Daten, \u00fcber keine Sch\u00e4tzung, wie viele Fach-\nkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen dort gebraucht werden.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Aber Ihre Fraktion beteiligt sich an diesen Sch\u00e4tzungen,\nich brauche nur auf die Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag ver-\nweisen. Da steht: ,,Allein in Sachsen wird der aktuelle\nMangel an Fachkr\u00e4ften auf mindestens 500 Mitarbeiter ge-\nsch\u00e4tzt.\u201c Da muss ich doch schon fragen: Was haben Sie in\nIhrer Fraktion \u00fcberhaupt zu sagen, wenn Sie als Erster re-\nden d\u00fcrfen und gleichzeitig sagen, Sie beteiligen sich nicht\nan diesen Sch\u00e4tzungen? Dann w\u00e4re es seri\u00f6s, diese Zahl\naus diesem Antrag herauszunehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nGehen wir zur\u00fcck zu dem, was im Freistaat Sachsen pas-\nsiert. Herr L\u00e4mmel, Sie sind auf die Zukunft eingegangen.\nSie haben gesagt, wir werden uns in der Zukunft dar\u00fcber\nverwundern, was Sie auf die Reihe bekommen haben. Ge-\nhen wir ein paar Jahre zur\u00fcck in die Vergangenheit und zu\ndem, was im Freistaat Sachsen passiert ist, wie auch die\nStaatsregierung agiert hat. Ich verweise auf eine Druck-\nsache meiner damals verehrten Kollegin Christine\nOstrowski\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Zurufe)\n\nzu einer Kleinen Anfrage bez\u00fcglich innovativer Unterneh-\nmen im Freistaat Sachsen. Schon vor drei Jahren hat die\nStaatsregierung in dieser Drucksache ausgef\u00fchrt, dass die\nStaatsregierung \u00fcber keinerlei Erkenntnisse verf\u00fcgt und\nauch nicht bereit ist entsprechende Untersuchungen in\ndem Bereich in Auftrag zu geben.\nNun habe ich vor kurzem in einer entsprechenden Druck-\nsache der Staatsregierung zu einer Kleinen Anfrage von\nmir zu den Gutachten gelesen \u2013 wenn Sie wollen, k\u00f6nnen\nSie es nachher bei mir entsprechend nachlesen \u2013,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wir wollen nicht!)\n\ndass allein das Wirtschaftsministerium im letzten halben\nJahr f\u00fcr \u00fcber 2 Millionen DM Gutachten in Auftrag gege-\nben hat. Die gesamte Staatsregierung ist auf gerade einmal\n3 Millionen DM gekommen. So frage ich mich doch, wenn\nseit Monaten \u00fcber die Zukunft im IT-Bereich, im Arbeits-\nmarktbereich gesprochen und festgestellt wird, dass man\ndort auch Daten braucht, warum das zust\u00e4ndige Wirt-\nschaftsministerium bis heute eben kein entsprechendes\nGutachten, keine entsprechende Studie dazu in Auftrag\ngegeben hat.\nUnd, meine Damen und Herren, Sie brauchen ja diese Stu-\ndien und diese Gutachten, denn da m\u00f6chte ich nur auf\neine weitere Gro\u00dfe Anfrage von Ihnen selbst, Ihrer CDU-\nFraktion verweisen, in der es um die Berufsakademie\nSachsen geht. Da verweise ich darauf, dass zum einen in\nder Debatte um die Berufsakademie Sachsen immer wie-\n\nder darauf verwiesen wurde, dass die Berufsakademien in\nSachsen eben die schnellste M\u00f6glichkeit sind qualifizierte\nMitarbeiter f\u00fcr die Wirtschaft zu bekommen.\nUnd wie ist das Verfahren zur Errichtung von Berufsaka-\ndemien, zu entsprechenden G\u00e4ngen? Da wird zu einer ent-\nsprechenden Gro\u00dfen Anfrage, die Sie selbst vor zehn Ta-\ngen bekommen haben, ausgef\u00fchrt, dass die Berufsakade-\nmie Sachsen bedarfsgerecht f\u00fcr die Wirtschaft ausbildet.\nDeshalb \u2013 weil dies das Ziel ist \u2013 m\u00fcssten vor Einrichtung\neiner neuen Studienrichtung durch eine Marktanalyse\nderen Erforderlichkeit, die Nachfrage der Wirtschaft und\nder Studienbewerber, die Abgrenzung zu bereits bestehen-\nden Studienrichtungen, eine detaillierte Kostensch\u00e4tzung\nsowie die M\u00f6glichkeiten der Finanzierung nachgewiesen\nwerden. Erst nach Pr\u00fcfung dieser Studie trifft die Staatsre-\ngierung eine Entscheidung.\nNun frage ich: Wo sind die entsprechenden Studien? Wa-\nrum werden diese f\u00fcr den Bereich der IT-Berufe eben nicht\nin Auftrag gegeben, obwohl doch selbst die Berufsaka-\ndemie Sachsen in diesen Bereichen entsprechend ausbil-\ndet?\nKurz bemerkt: Wenn es um die IT-Berufe geht \u2013 nehmen\nSie sich wieder Ihre Gro\u00dfe Anfrage vor \u2013, wenn es darum\ngeht, dort mehr Menschen auszubilden, mehr Sachsen eine\nChance zu bieten, m\u00fcssten nat\u00fcrlich die entsprechenden\nStudienpl\u00e4tze geschaffen werden. Was stellt die Staats-\nregierung zu der entsprechenden Gro\u00dfen Anfrage fest:\n,,Eine Aufstockung der Pl\u00e4tze ist nicht vor 2003 m\u00f6glich.\u201c\nHerr L\u00e4mmel, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion: Wo bleiben Ihre diesbez\u00fcglichen Initiativen, in\ndiesem Bereich f\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze, f\u00fcr mehr Stu-\ndienpl\u00e4tze zu sorgen?\nZum Schluss: Mir scheint, Herr Schommer und meine Da-\nmen und Herren von der Staatsregierung, die Sie anwe-\nsend sind, Sie stochern doch ziemlich im Nebel herum und\ndamit ist man nat\u00fcrlich nicht zukunftsf\u00e4hig. Wer derzeit\ndar\u00fcber debattiert, dass Tausende Mitarbeiter an Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten entlassen werden sollen, wer\neine Debatte \u00fcber den Personalabbau f\u00fchrt, der hat nicht\nbegriffen, dass neue Arbeitspl\u00e4tze nur \u00fcber neue M\u00e4rkte\nerschlossen werden k\u00f6nnen und dass wir dort neue Be-\nrufe, neue Ausbildungsg\u00e4nge usw. brauchen.\nDer Kapazit\u00e4tsabbau gerade im Bildungsbereich, im Hoch-\nschulbereich, im universit\u00e4ren Bereich konterkariert genau\ndie Bem\u00fchungen, neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. \u2013 Ich habe\ndarauf verwiesen, welche Chancen, welche Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten Sie h\u00e4tten. Die notwendigen Bildungspl\u00e4tze\noder Studienpl\u00e4tze an einer Berufsakademie sind wahrlich\nim Vergleich zum Gesamthaushalt des Freistaates Sachsen\nmit \u00fcber 31 Milliarden DM Peanuts, die man zur Verf\u00fc-\ngung stellen m\u00fcsste, um diese Studienpl\u00e4tze zu schaffen.\nNoch kurz etwas zur Debatte um die Green Card. Was\nmich in dieser Debatte st\u00f6rt, ist das Menschenbild, das von\nvielen, die sich an dieser Debatte beteiligen, gepr\u00e4gt wird,\ndas dort dargestellt wird. Die Inder oder die asiatischen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden de facto wie Konserven-\ndosen behandelt. Sie haben ein Verfallsdatum. Das Ver-\nfallsdatum in der gegenw\u00e4rtigen Debatte ist drei Jahre,\ndenn nach drei Jahren ist ihr Gebrauchswert f\u00fcr die bun-\ndesdeutsche Wirtschaft zu Ende und dann sollen sie nach\nHause geschickt werden. Dieses Menschenbild, meine Da-\nmen und Herren besonders von der CDU, widerspricht\nmeiner Meinung nach einer aufgekl\u00e4rten Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n867\n\n\n\nZusammenfassend ganz kurz: Wer keine Studien und Gut-\nachten in Auftrag gibt, der verf\u00fcgt \u00fcber keine Strategien.\nSo l\u00e4sst sich die Zukunft in Sachsen eben nicht gestalten.\nWir als PDS stehen daf\u00fcr, dass Menschen nicht als Ge-\nbrauchsgegenst\u00e4nde gesehen werden. Sachsens Wirtschaft\nist nicht allein \u00fcber Menschen als Gebrauchsgegenst\u00e4nde\nanzukurbeln.\nSachsens Zukunft muss unserer Meinung nach auf verl\u00e4ss-\nlichen Erkenntnissen beruhen und gestaltet werden. Der\nCDU-Antrag, meine Damen und Herren, und die Antwort\nder Staatsregierung leisten dazu keinen Beitrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Problem der Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Informations-\nund Tele-\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Tellerw\u00e4scher.)\n\nTelekommunikationsbranche \u2013 Herr Porsch, ich danke Ih-\nnen f\u00fcr die Hilfe \u2013 hat zwei Aspekte. Den einen Aspekt hat\nHerr Kollege L\u00e4mmel gr\u00fcndlich er\u00f6rtert. Das ist die beruf-\nliche Bildung. Der andere Aspekt ist f\u00fcr mich von zumin-\ndest gleicher Bedeutsamkeit. Es ist die Heranbildung von\nhoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften durch unsere Universi-\nt\u00e4ten, Fachhochschulen und durch die Berufsakademien.\nIch habe mit einiger Verwunderung im Wahlkampf unse-\nren verehrten Bundeskanzler geh\u00f6rt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Welchen meinen Sie?)\n\nEr konnte sich nicht \u00fcber Herrn R\u00fcttgers beruhigen, der\nals Bundeszukunftsminister die Schaffung von Informa-\ntionsausbildungspl\u00e4tzen an unseren Universit\u00e4ten verab-\ns\u00e4umt h\u00e4tte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie haben das auch nicht gemacht!)\n\nIch in meiner Naivit\u00e4t als Landtagsabgeordneter dachte\nimmer, dass das eine genuine Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder\nsei. Ich k\u00e4me zum Beispiel nie auf den Gedanken, Frau\nBulmahn anzuklagen, dass sie in Sachsen an den Hoch-\nschulen keine Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Informatik schaffe. Das ist\nnat\u00fcrlich eine L\u00e4ndersache.\nAber wenn Sie, Herr Hilker, meinen, dass in Sachsen da\nnichts geschehen sei oder nichts geschehe, dann wei\u00df ich\nnicht, woher Sie diese Information haben. Ich w\u00fcrde das\nmehr in den Bereich der Meinungsfreiheit als in den Be-\nreich der Tatsachenbegr\u00fcndung setzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind vielleicht Germanist, aber von In-\nformationstechnik verstehen Sie nicht so sehr viel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da k\u00f6nnen wir ja mal\nin den Wettbewerb treten. \u2013 Zuruf von der SPD:\n\nDa k\u00f6nnen Sie sich von Herrn Gr\u00fcning\nalles erkl\u00e4ren lassen.)\n\nIch h\u00f6rte neulich einen Ordinarius von der Technischen\nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen. Er forderte eine extensive Auf-\nstockung der Lehrst\u00fchle und der Mittel f\u00fcr die Informati-\nonstechnik. Herr Hilker, so geht es nicht. Wir k\u00f6nnen un-\n\nsere Probleme nicht immer nur durch Aufstockung der\nUniversit\u00e4ten l\u00f6sen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber mit Abbau ist es noch\nschlechter!)\n\nDas entwickelt keine M\u00e4rkte.\n\u2013 Herr Porsch, der Abbau ist auch dort notwendig. Wie Sie\nwissen, richtet sich die Ausbildung auch nach den gesell-\nschaftlichen Erfordernissen. Das habe ich von Ihrer Partei\n40 Jahre lang gelernt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Endlich haben Sie es begriffen!)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, so ganz falsch ist das nicht.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMan kann auch nicht ins Blaue hinein ausbilden, sondern\nes muss einen Wirklichkeitsbezug zur Ausbildung geben.\nIhre ehemalige Partei hat nat\u00fcrlich versucht die Wirklich-\nkeit abzuschaffen. Das ist ihr aber nicht in jedem Fall ge-\nlungen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWie steht es denn um die Ausbildung in der Informations-\ntechnik? Entgegen der allgemeinen Empfehlung haben wir\nweder unsere Ausbildungspl\u00e4tze in den Ingenieurwissen-\nschaften noch in der Informationstechnologie auf ein Ni-\nveau heruntergefahren, das uns damals empfohlen wurde,\nweil man den Schweinezyklus als absolute Wahrheit gese-\nhen hat. Wir haben uns davon nicht beeinflussen lassen.\nDank sei daf\u00fcr unserem Wissenschaftsminister Meyer, der\nnat\u00fcrlich vom Wirtschaftsminister hier sehr unterst\u00fctzt\nwurde, dass wir diese Ausbildungspl\u00e4tze auch weiterhin\nbereithalten, auch wenn eine momentane Unterbelegung\nstattfindet.\nWie sieht es denn mit den Defiziten aus? Wir haben gegen-\nw\u00e4rtig 6 700 Studenten in der Informationstechnik in Sach-\nsen \u2013 6 700, meine Damen und Herren! Von dieser Zahl\nsind allein 2 222 Studienanf\u00e4nger im ersten Semester. Herr\nHilker, wenn das keine Zahl ist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Eine Schnapszahl!)\n\ndie erstens bekannt und zweitens bemerkenswert ist, dann\nwei\u00df ich nicht!\nIn der Berufsakademie haben wir im Moment 200 Studen-\nten und \u00fcber 100 Studienanf\u00e4nger, die sich in diesen Berei-\nchen eingeschrieben haben bzw. in Bereichen studieren,\ndie im unmittelbaren Zusammenhang mit dem IT-Bereich\nstehen.\nAnscheinend wissen Sie gar nicht, Herr Hilker, wie Stu-\ndienrichtungen an der Berufsakademie eingerichtet wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir eine neue Studieneinrichtung einrichten wollen,\ndann sind wir Gott sei Dank an der Berufsakademie, an\nder Studienakademie \u00e4u\u00dferst flexibel. Dann fragen wir erst\neinmal im Umkreis der regionalen Industrie, was f\u00fcr einen\nBedarf es gibt und \u2013 hier kommt die Besonderheit der Be-\nrufsakademie hinzu \u2013 ob der Betrieb bereit ist sich an der\nAusbildung zu beteiligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn das der Fall ist, muss gekl\u00e4rt werden, ob diese Be-\nreitschaft l\u00e4ngerfristig besteht oder ob sie nur f\u00fcr ein oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n868\n\n\n\nzwei Jahre vorhanden ist. Dar\u00fcber hinaus wird nat\u00fcrlich\nauch \u00fcber die Verb\u00e4nde eine sachsenweite Befragung und\neine deutschlandweite Einsch\u00e4tzung vorgenommen. Wenn\ndas alles positiv gekl\u00e4rt wurde, steht der Einrichtung eines\nneuen Studienganges wenig im Wege.\nIm Gegensatz zu den Hochschulen, wo wir jahrelang brau-\nchen, um nicht mehr aktuelle Studieng\u00e4nge durch aktuelle\nStudieng\u00e4nge zu ersetzen, haben wir an der Berufsakade-\nmie die M\u00f6glichkeit, das sehr schnell zu tun, n\u00e4mlich nach\ndem Auslaufen eines Jahrganges. Das ist die Regel.\nIch m\u00f6chte auf ein weiteres Problem hinweisen. Es ist na-\nt\u00fcrlich sowohl im Facharbeiterbereich als auch im Hoch-\nschulabsolventenbereich nicht nur die Frage, ob wir gen\u00fc-\ngend Informationstechniker in Sachsen ausbilden. Ich\nglaube, das tun wir. Ich glaube aber, dass es eine andere\nFrage ist, wie es uns gelingt, diese Absolventen, diese\nFacharbeiter weiter in Sachsen zu halten.\nDas Problem der Green Card ist, dass man zum Teil von-\nseiten der Industrie billige Arbeitskr\u00e4fte m\u00f6chte. Die Frage\nist: K\u00f6nnen unsere s\u00e4chsischen Betriebe, die nicht immer\ndie Finanzdecke wie etablierte europ\u00e4ische Betriebe haben,\ndie Geh\u00e4lter zahlen oder haben wir es hier mit einer sol-\nchen Konkurrenz zu tun, dass unsere in Sachsen ausgebil-\ndeten Kr\u00e4fte gr\u00f6\u00dftenteils abgeworben werden?\nDas ist ein Problem, das uns sehr besch\u00e4ftigt. Hier muss\nnat\u00fcrlich auch daran gedacht werden, ob im Hinblick auf\nviele arbeitslose Ingenieure nicht im verst\u00e4rkten Ma\u00dfe eine\nUmqualifizierung stattfinden sollte. Herr L\u00e4mmel hat das\nangesprochen.\nWir haben das Hochschulgesetz in dem Sinne ge\u00e4ndert,\ndass wir den Hochschulen eine viel gr\u00f6\u00dfere Freiheit in Be-\nzug auf die Weiterbildung gegeben haben. Ich muss hier\nan die Hochschulen appellieren, dass sie diese Freiheit nut-\nzen. Sie ist aber nicht nur von Mitteln und Stellen abh\u00e4n-\ngig. Ich bin durchaus der Meinung, dass f\u00fcr die Weiterbil-\ndung und f\u00fcr die Fortbildung auch etwas gezahlt werden\nkann, vorausgesetzt die sozialen Bedingungen daf\u00fcr sind\ngegeben \u2013 und sie sind in vielen F\u00e4llen gegeben.\nVom Gesichtspunkt der Hochschulbildung und der Bil-\ndung an den Berufsakademien muss ich sagen: Sachsen\nhat hier Vorbildliches geleistet. Wir k\u00f6nnen dabei nat\u00fcr-\nlich nicht stehen bleiben. Aber gl\u00fccklich ist es, dass wir\nuns weder von einem aktuellen Trend dazu haben bestim-\nmen lassen, Studienpl\u00e4tze abzubauen, noch dass wir jetzt\n\u00fcber die Ma\u00dfen reagieren m\u00fcssen, denn wir sind relativ\ngut ger\u00fcstet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Informations- und Telekom-\nmunikationsbranche geh\u00f6rt zweifellos zu den Schl\u00fcsselin-\ndustrien des 21. Jahrhunderts. Ihre rasante Entwicklung\nhat in den letzten Jahren allerdings auch zu Schwierigkei-\nten, n\u00e4mlich zu einem akuten Mangel an einschl\u00e4gig aus-\ngebildeten Fachleuten, gef\u00fchrt. Die Politik ist angesichts\ndieses Defizits gehalten schnell und sachgerecht zu han-\ndeln.\nDer vorliegende Antrag der CDU-Fraktion versucht offen-\nsichtlich den Sachstand zu erkunden, wobei er allerdings\nmit einer recht eingeengten Fragestellung vorliegt und ei-\nnige wichtige Bereiche ausklammert. Auch die Stellung-\nnahme der Staatsregierung scheint mir eher lustlos zu sein,\n\naber das gilt offensichtlich fraktions\u00fcbergreifend. So nann-\nten Sie, Herr L\u00e4mmel,  ,,d\u00fcrre\u201c.\nGerade deshalb werden wir aber dem Antrag im Falle\neiner Abstimmung zustimmen. Wir erwarten dann n\u00e4m-\nlich einen richtigen Bericht, der sich aller relevanten\nAspekte des Problems annimmt und wenigstens einige\nZukunftsaussichten, Chancen oder Anregungen er\u00f6ffnet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ph\u00e4nomen\ntempor\u00e4r fehlender Fachkr\u00e4fte in Wachstumsbranchen ist\nnat\u00fcrlich nicht neu und auch nicht deutschlandspezifisch.\nDie EU-Kommission beziffert den IT-Fachkr\u00e4ftemangel f\u00fcr\nihr Gebiet auf rund eine halbe Million. Selbst die USA er-\nwarten einen bisher \u00fcberhaupt noch nicht gedeckten Be-\ndarf von rund 1,3 Millionen hoch qualifizierter IT-Exper-\nten.\nDie Konsequenzen f\u00fcr unsere Wirtschaft sind klar; sie\nwurden ja auch eben schon diskutiert. Wichtig f\u00fcr unser\nLand ist aber noch ein anderer Aspekt: Jeder Arbeitsplatz\nf\u00fcr eine IT-Fachkraft mit Hochschulabschluss zieht unge-\nf\u00e4hr vier bis f\u00fcnf weitere Arbeitspl\u00e4tze nach sich, die nicht\nalle einer IT-Qualifizierung bed\u00fcrfen. Das ist in unserem\nvon der Arbeitslosigkeit wahrhaft gesch\u00fcttelten Land si-\ncher eine wichtige Angelegenheit. Ein Engpass bei Hoch-\nschulabsolventen w\u00fcrde n\u00e4mlich potenzielle Arbeitspl\u00e4tze\nvernichten.\nDer gegenw\u00e4rtige Mangelzustand ist umso prek\u00e4rer, als\nauch in n\u00e4chster Zukunft nicht mit ausreichend Hoch-\nschulabsolventen zu rechnen ist. Vielmehr stehen einem\ngesch\u00e4tzten Bedarf \u2013 die Zahl kann nat\u00fcrlich um den Fak-\ntor 2 schwanken \u2013 von 37 000 hoch qualifizierten Fachleu-\nten in Deutschland nur reichlich 7 000 Absolventen pro\nJahr gegen\u00fcber. Wenn sich auch die Zahl der Studien-\nanf\u00e4nger auf dem Gebiet der Informatik seit 1997 fast ver-\ndoppelt hat \u2013 insoweit steht Sachsen tats\u00e4chlich nicht\nschlecht da; das verdanken wir allerdings vor allen Dingen\nden Anstrengungen der Universit\u00e4ten und nicht denen der\nLandesregierung \u2013, so stehen wir doch vor einer etwa f\u00fcnf-\nj\u00e4hrigen Durststrecke, die h\u00f6chst unerw\u00fcnschte Auswir-\nkungen auf die Entwicklung der Branche in Deutschland\nund damit auch in Sachsen sowie auf deren Stellung auf\nden internationalen M\u00e4rkten haben kann.\nAus diesem Grund ist das Sofortprogramm der Bundes-\nregierung zur Deckung des akuten IT-Fachkr\u00e4ftebedarfs\ndurchaus zu begr\u00fc\u00dfen. Es verfolgt n\u00e4mlich das Ziel, nicht\nnur zeitlich befristet die Zulassung von etwa 20 000 aus-\nl\u00e4ndischen hoch qualifizierten Spezialisten zu erm\u00f6g-\nlichen, sondern es sieht auch vor, die Zahl der Hochschul-\nabsolventen im IT-Bereich schnellstm\u00f6glich zu verdop-\npeln.\nJedoch ist auch auf das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit zu verweisen,\nin dem unter anderem der Aufbau eines spezifischen Wei-\nterbildungssystems sowie regionaler Netzwerke zur Fach-\nkr\u00e4ftegewinnung vereinbart wurde.\nAuch die Wirtschaft will deutschlandweit \u2013 etwas sp\u00e4t,\naber immerhin \u2013 die Zahl der IT-Ausbildungspl\u00e4tze bis\n2003 verdoppeln und zugleich die innerbetriebliche Wei-\nterbildung deutlich ausbauen. Schlie\u00dflich will auch die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit ihre IT-Weiterbildungsma\u00dfnah-\nmen um 4 000 auf dann 40 000 aufstocken.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, das bringt mich zu dem engeren Anliegen Ihres\nAntrags, n\u00e4mlich Fortbildung und Umschulung. Zweifel-\nlos gibt es in diesem Bereich einige Reserven, um kurzfris-\ntig zus\u00e4tzliches Fachpersonal, jedoch vorzugsweise im\nmittleren und im unteren Qualifikationssegment, zu ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n869\n\n\n\nwinnen. Wenn man die vorliegenden Zahlen allerdings\nn\u00fcchtern vergleicht, dann erkennt man, dass dem von mir\nbereits genannten gesch\u00e4tzten Bedarf nur 21 000 arbeitslos\ngemeldete EDV-Fachleute gegen\u00fcberstehen. Es wird zwar\nhelfen, aber die L\u00fccke wird dadurch nicht geschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als hochschul-\npolitischer Sprecher meiner Fraktion ist es mir besonders\nwichtig, in diesem Zusammenhang auf die Situation der\nHochschulausbildung hinzuweisen. Die IT-Bereiche leiden\nwie die gesamten Ingenieurwissenschaften und die mathe-\nmatisch-naturwissenschaftlichen Disziplinen zurzeit unter\nStudentenmangel. Generell ist in Deutschland die Studie-\nrendenzahl in diesen F\u00e4chern viel zu klein, um f\u00fcr die\nZukunft gewappnet zu sein. \u00dcbrigens best\u00e4tigt auch die\nletzte OECD-Studie ,,Education at a glance\u201c, dass wir ein-\nfach zu wenig Mathematiker, Naturwissenschaftler und\nIngenieure haben.\nIn dieser Situation m\u00fcssen wir zweierlei tun. Erstens m\u00fcs-\nsen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Hochschulen die Luft\nzum Atmen behalten, das hei\u00dft, dass sie gegen die Begehr-\nlichkeiten des Herrn Finanzministers gesch\u00fctzt werden\nm\u00fcssen, damit sie ihre Ressourcen auf die Gebiete ver-\nschieben k\u00f6nnen, auf denen ein gro\u00dfer Bedarf herrscht,\nwobei m\u00f6glicherweise eine Verlagerung der Mittel von\nden Gebieten, auf denen weniger Bedarf herrscht, erfolgen\nkann.\nGleichzeitig m\u00fcssen wir dringend etwas f\u00fcr die Berufs-\norientierung der jungen Leute tun. Auch wenn die Tat-\nsache, dass an s\u00e4chsischen Gymnasien nur in der 7. Klasse\neine Stunde Informatik vorgesehen ist, eher hinterw\u00e4ldle-\nrisch wirkt \u2013 ein paar mehr Stunden w\u00fcrden \u00fcbrigens das\nProblem auch nicht restlos beheben \u2013, so sollten wir viel-\nmehr dar\u00fcber nachdenken, warum die schulische Besch\u00e4f-\ntigung mit mathematisch-naturwissenschaftlichen Fragen\nnicht mehr genug junge Menschen zum Studium dieser\nF\u00e4cher motiviert. M\u00f6glicherweise stimmt einiges nicht an\nder Art und Weise, wie wir diese F\u00e4cher in der Schule\nverstehen und unterrichten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Fazit lau-\ntet, dass sehr viel zu tun bleibt. Die Stellungnahme der\nStaatsregierung zeigt in ihrer bereits erw\u00e4hnten Lustlosig-\nkeit, dass der Ernst der Lage m\u00f6glicherweise noch gar\nnicht erkannt worden ist. Darauf deutet \u00fcbrigens auch die\nim Antrag der CDU-Fraktion genannte Zahl von nur 500\nfehlenden Spezialisten im IT-Bereich hin.\nDoch trotz der bisher relativ g\u00fcnstigen Bedingungen m\u00fcs-\nsen wir in Sachsen wirklich aufpassen, dass wir den Zug\nnicht verpassen. Chipfabriken sind ein guter Anfang, aber\nsie allein reichen nicht. Wir brauchen eine schnelle Ent-\nwicklung der IT-Branche in ihrer gesamten Breite. Dazu\nsind neue Ideen und Initiativen auch der Staatsregierung\ngefragt. Wir, die SPD, werden gern das Unsere dazu bei-\ntragen und immer wieder die Regierung mahnen weitere\nSchritte zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Auf allen\nEbenen der Berufsausbildung, sowohl in den Bereichen\nder dualen Ausbildung, der Fachschulausbildung und der\nAusbildung an den Berufsakademien als auch an den Uni-\n\nversit\u00e4ten und Fachhochschulen, wurde der Qualifizie-\nrung von Fachkr\u00e4ften im IT-Bereich schon vor der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion um die Green-Card-Aktion der Bundes-\nregierung gro\u00dfe Aufmerksamkeit geschenkt.\nIm Bereich der Facharbeiterausbildung werden seit 1996\n12 neue Berufe im IT-Bereich angeboten. Berufe wie\nFachinformatiker, Informations- und Kommunikations-\nsystemelektroniker, Mediengestalter f\u00fcr Digital- und Print-\nmedien und auch die kaufm\u00e4nnischen Berufe in diesem\nBereich sind Renner bei der Ausbildung im IT-Bereich. Im\nJahr 1997 waren nur 221 solcher Ausbildungsverh\u00e4ltnisse\nbei den Kammern eingetragen. Diesen Fakt hat Herr L\u00e4m-\nmel zu Recht als Fehler der Wirtschaft bezeichnet, die ganz\noffensichtlich die Dramatik und die Schnelligkeit dieser\nEntwicklung untersch\u00e4tzt hat. Aber im vergangenen Jahr\nwaren es bereits 1 211 bei den Kammern registrierte Aus-\nbildungsverh\u00e4ltnisse.\nBei der Fachschulausbildung k\u00f6nnen Qualifizierungen in\nder Fachrichtung Informatik mit Schwerpunkt Technische\nInformatik und in der Fachrichtung Elektrotechnik mit\nSchwerpunkt Datenverarbeitungstechnik und/oder Infor-\nmations- und Kommunikationstechnik erfolgen.\nHinsichtlich der Nachfrage im IT-Bereich f\u00fcr das Jahr 1999\nsteht nach Angaben des Bundesverbandes Informations-\nwirtschaft, Telekommunikation und Neue Medien die Zahl\n75 000 im Raum. Demgegen\u00fcber wird erwartet, dass bun-\ndesweit bis zu 47 000 Fachkr\u00e4fte in diesem Bereich neu auf\nden Arbeitsmarkt kommen. Davon sollen 7 000 Absolven-\nten aus der dualen Ausbildung, 2 000 Absolventen aus den\nBerufsfachschulen oder den Fachschulen, 6 000 Absolven-\nten aus der Informatik-Hochschulausbildung und 32 000\nFachkr\u00e4fte, deren Qualifizierung aus Mitteln der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit erfolgte, kommen.\nBundesweit sind in den Arbeits\u00e4mtern 12 000 offene Stel-\nlen f\u00fcr Datenverarbeitungsfachleute bei 31 700 Stellen Su-\nchenden in diesem Bereich gemeldet.\nEin \u00e4hnliches Bild bietet sich auf dem Arbeitsmarkt in\nSachsen. In Qualifizierungsma\u00dfnahmen, die aus Mitteln\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit finanziert werden, befinden\nsich 3 000 Personen. Fast 2 700 sind Ende April arbeitslos\ngewesen. 358 Stellen im IT-Bereich sind zur Vermittlung\nangemeldet.\nNeben den Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten der Arbeits\u00e4mter\nwird seitens der Staatsregierung im Rahmen der Umset-\nzung der EU-Strukturf\u00f6rderung ein Schwerpunkt auf Qua-\nlifizierungsprojekte im Bereich der neuen Medien bzw. der\nInformations- und Kommunikationstechnologie gesetzt.\nIm Jahr 1996 konnten 53 von 389 Projekten realisiert wer-\nden; im vergangenen Jahr waren es 441 von 1 469 Projek-\nten. Ein Drittel aller Ma\u00dfnahmen findet bereits in den Ak-\ntionsfeldern wie Telelearning, Teleteaching, Teleworking,\nE-Commerce oder Internet und Intranet statt.\nDie intensive Aussch\u00f6pfung der vorhandenen Potenziale\ndes Landes muss parallel zur Green-Card-Aktion ange-\ngangen werden. Wir tun das in Sachsen. Hierzu geh\u00f6ren\ndie Steigerung der Attraktivit\u00e4t in der Berufsausbildung\ndurch das Pilotprojekt der Staatsregierung mit der Wirt-\nschaft und den Kammern zur Verbundausbildung in\nHochtechnologieberufen und die geplante Einf\u00fchrung von\nneuen Bildungsg\u00e4ngen in Berufsfachschulen. Das ist die\nAntwort der Staatsregierung und der Wirtschaft auf diese\nneue Entwicklung. Wir waren das erste Bundesland, das\ndiesen von der Wirtschaft und den Teilnehmern hoch ge-\nsch\u00e4tzten neuen Weg in der Ausbildung als Reaktion auf\ndie Entwicklung der M\u00e4rkte gegangen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n870\n\n\n\nIm Schuljahr 2000/2001 werden der staatlich gepr\u00fcfte As-\nsistent f\u00fcr Softwaretechnologie und im Folgejahr der staat-\nlich gepr\u00fcfte Assistent f\u00fcr Multimedia eingef\u00fchrt. Auch\nim F\u00f6rderzeitraum 2000 bis 2006 k\u00f6nnen im Rahmen des\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds berufsbegleitende Ma\u00dfnahmen\nf\u00fcr Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte bei kleinen und mittleren\nUnternehmen im Bereich IuK/Multimedia umfangreich\ngef\u00f6rdert werden. Wir werden das auch tun. Sie werden es\nbei der Haushaltsdebatte bemerken. Wenn wir \u00fcber die\nVerteilung von Strukturfondsmittel reden, werden Sie se-\nhen, sehr verehrter Herr Weiss, wie viele Mittel wir f\u00fcr die\nAusstattung der Schulen mit Informations- und Kommu-\nnikationsm\u00f6glichkeiten haben.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Da sind wir aber gespannt!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gespannt sein! Sie werden sich dar\u00fcber \u00e4r-\ngern, weil es n\u00e4mlich eine gro\u00dfartige L\u00f6sung ist.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wir w\u00fcrden uns freuen!)\n\n\u2013 Sie werden sich wundern, was mein Kollege R\u00f6\u00dfler Ih-\nnen diesbez\u00fcglich noch sagen wird.\nZum Hochschulbereich hat Herr Dr. Gr\u00fcning die Situation\nsehr ausf\u00fchrlich und zutreffend geschildert. Herr Weiss,\nnat\u00fcrlich sind es die Hochschulen, die das umsetzen m\u00fcs-\nsen. Wir haben aber sehr gute Hochschulen, eben weil wir\neine hervorragende Hochschulpolitik gemacht haben. Erst\ndadurch wird es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, dass wir diese Hoch-\nschulen haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nK\u00f6nnen Sie das wiederholen?)\n\n\u2013 Wir haben das von Anfang an so gemacht, sehr verehrter\nHerr Kollege Porsch. M\u00f6glicherweise sind Sie ja deshalb in\ndie Politik gegangen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch bin auch noch an der Hochschule!)\n\n\u2013 Ja, aber sicherlich als geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs macht sich trotzdem bemerkbar!)\n\n\u2013 Das Niveau ist trotzdem hoch geblieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr hoch sogar! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsische Universit\u00e4ten \u2013 danach ist gefragt worden \u2013\nsind an zwei Leitprojekten, die das Bundesministerium f\u00fcr\nBildung und Forschung bis zum Jahr 2004 f\u00f6rdert, als Pro-\njektpartner beteiligt. Die Untersuchungen beziehen sich\nauf die Entwicklung neuer elektronisch unterst\u00fctzter Lehr-\nund Lernformen im Studium und auf die Schaffung einer\nleistungsf\u00e4higen Infrastruktur zur lebenslangen Weiterbil-\ndung.\nMeine Damen, meine Herren! Zu Gutachten, wie sie der\nKollege von der PDS, Hilker mit Namen, meint anfordern\nzu m\u00fcssen, kann ich nur sagen: Sie m\u00f6gen sich in solchen\nBereichen auf Gutachten st\u00fctzen \u2013 \u2013\n\n(Hilker, PDS: Sie tun das doch auch!)\n\n\u2013 In berechtigten F\u00e4llen tun wir das auch. Aber dort, wo es\nnicht n\u00f6tig ist, weil wir die Voraussetzungen f\u00fcr politi-\nsches Handeln selbst schaffen, verzichten wir auf Gutach-\nten und handeln beispielsweise, indem wir nicht nur die\nneue Verbundausbildung einf\u00fchren, sondern auch nach\nanderen Wegen suchen. Wir fordern nicht wie Sie die\n\nSchaffung neuer Ausbildungsordnungen, sondern wollen\nauf diesem schnelllebigen Gebiet Ausbildungszeiten ver-\nk\u00fcrzen, indem wir die Modulausbildung einf\u00fchren.\nEs ist besser Vorgaben zu machen anstatt \u00fcber die Ausbil-\ndungsverordnung von Arbeitgebern und Arbeitnehmern \u2013\nwenn Herr Lucassen hier w\u00e4re, k\u00f6nnte er das best\u00e4tigen \u2013\nmonatelang oder gar jahrelang zu diskutieren. Oftmals\nwar es so, dass es dann, wenn man sich auf den Text von\nAusbildungsordnungen geeinigt hatte, diese Berufe im IT-\nBereich schon gar nicht mehr gab.\nDas ist unsere Antwort auf diese schnelle Entwicklung.\nDer gute Ruf Sachsens auch in diesem Bereich gibt uns\nRecht. Zur Politik der Staatsregierung gemeinsam mit der\nWirtschaft gibt es keine Alternative.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schluss-\nwort erh\u00e4lt die Fraktion der CDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel,\ndas hat man Ihnen verheimlicht!)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Porsch, wenn Sie nicht gewusst haben, wie\nerfolgreich in unserem Lande Politik umgesetzt wird, ist es\nIhr Problem.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen nicht alles aufschreiben, sondern mit offenen\nAugen durchs t\u00e4gliche Leben gehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Warum haben Sie denn\ndann den Antrag gestellt?)\n\nWenn Sie das tun w\u00fcrden und nicht ideologieverblendet\neiniges ausblendeten, w\u00fcrden Sie auch \u00fcber einen h\u00f6heren\nWissensstand verf\u00fcgen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Deshalb stochert\nHerr Hilker im Nebel herum!)\n\n\u2013 Genau, deshalb stochert Herr Hilker im Nebel herum. Es\nist sogar noch etwas schlimmer als Nebel.\nHerr Prof. Weiss, ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihren\nsachlichen Beitrag. Ich denke, nur auf dieser Ebene k\u00f6nnen\nwir diesem Problem begegnen und es gemeinsam l\u00f6sen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nL\u00e4mmel? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, wenn das alles mit\nH\u00e4nden zu greifen und mit Augen zu sehen ist, frage ich\nmich, warum Sie den Antrag gestellt haben. K\u00f6nnen Sie\nmir darauf eine Antwort geben?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nat\u00fcrlich kann ich Ihnen eine Antwort\ndarauf geben. Der Bericht der Staatsregierung erm\u00f6glicht\ndie Diskussion im Parlament. Somit erhalten wir die M\u00f6g-\nlichkeit, ausf\u00fchrlich \u00fcber diese Probleme zu diskutieren,\nHerr Porsch.\n\n(Tippach, PDS: Ich denke, es gibt keine Probleme!)\n\nWir w\u00fcrden Sie auch gern einmal in den Ausschuss einla-\nden. Die SPD zum Beispiel kommt gar nicht erst in den\nAusschuss. Das ist das Problem. Herr Nolle hat sich meh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n871\n\n\n\nrere Male nicht sehen lassen. Deshalb blubbert er nun hin\nund wieder etwas dazwischen. Ich lade Sie gern herzlich\nein. Im Ausschuss werden sachliche Diskussionen gef\u00fchrt.\nIch denke, das Niveau, das Herr Prof. Weiss an den Tag\ngelegt hat, ist das, was wir f\u00fcr eine sachliche Diskussion\nbrauchen, meine Damen und Herren. Ich m\u00f6chte Sie bitten\ndem Antrag der CDU-Fraktion zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle die\nDrucksache 3/1021 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der Druck-\nsache mehrheitlich zugestimmt worden. Sie ist damit be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau und den Betrieb der Eisenbahnstrecken\ndes regionalen Verkehrs\n\nDrucksache 3/1581, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Beschleunigter Ausbau der Schienenwege in Sachsen und im angrenzenden Raum\nDrucksache 3/0430, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr den Einsatz der Bundesmittel zur Verbesserung\ndes Ausbaustands der Schienenwege in den neuen L\u00e4ndern\n\n(Altlasten-Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 22 Deutsche-Bahn-Gr\u00fcndungsgesetz)\nDrucksache 3/1325, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Finanzierungsregelung gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz\nDrucksache 3/1592, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erstellung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr die Schienenverkehrsverbindungen\nim mitteldeutschen Raum\n\nDrucksache 3/1340, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWie immer k\u00f6nnen die Fraktionen dazu Stellung nehmen.\nEs beginnt die Fraktion der PDS. Es folgen CDU, SPD,\nCDU. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der\nPDS das Wort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! In einem Autorenbeitrag\nf\u00fcr die ,,DNN/LVZ\u201c vom 15. Mai ist Staatsminister\nDr. Schommer goldrichtig auf dem Punkt gelandet. Er\nstellte fest: ,,Der Feind des Guten und W\u00fcnschenswerten\nist immer noch das Bessere.\u201c Der Satz ist v\u00f6llig okay, zu-\nmal er ihn f\u00fcr eine Idee in die Waagschale wirft, die von\nder PDS stammt.\n\n(Lachen des Staatsministers Dr. Schommer \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nEs geht dabei um den sinnvollen Gedanken, auf die als\nVerkehrsprojekt Deutsche Einheit Nr. 8 bekannte ICE-\nNeubaustrecke durch den Th\u00fcringer Wald zu verzichten\nund stattdessen die Sachsen-Magistrale \u00fcber Leipzig und\ndas Vogtland in Richtung Westen zu verl\u00e4ngern.\nMan k\u00f6nnte so eine vorhandene Eisenbahnstrecke ausbau-\nen, was aus Sicht der PDS eine ausgesprochen \u00f6kologische\nund Kosten sparende Variante im Vergleich zu einer den\nTh\u00fcringer Wald zerschneidende Neubaustrecke ist.\nOb die damit von Dr. Schommer als bessere Variante be-\nzeichnete L\u00f6sung auch eine f\u00fcr die SPD gute und w\u00fcn-\nschenswerte ist, werden wir noch sehen. Der Minister hat\n\nsich mit seiner Idee jedenfalls eine Menge \u00c4rger eingehan-\ndelt. Er muss den Zorn der s\u00e4chsischen SPD ertragen, die\nCDU-Fraktion ist nicht gerade zufrieden mit der neuen\nIdee, die Th\u00fcringer Parteifreunde sch\u00e4umen, was man\nnachf\u00fchlen kann, denn jede Investition in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung sichert im Baugewerbe f\u00fcr eine gewisse\nZeit Arbeitspl\u00e4tze im eigenen Land. Darum wird ge-\nk\u00e4mpft. So zeigt sich einmal mehr, dass derjenige, der vor-\nanschreitet und f\u00fcr das Bessere k\u00e4mpft, von den Ewig-\ngestrigen beschimpft, behindert und nicht verstanden\nwird. So jedenfalls sieht die Lage des Verkehrsministers\nzurzeit aus. Ich wei\u00df nicht, ob die Unterst\u00fctzung und der\nZuspruch der PDS-Fraktion reichen, ihn weiter f\u00fcr das\nBessere k\u00e4mpfen zu lassen.\nAber bleiben wir bei der Weissagung des Ministers, dass\nder Feind des Guten und W\u00fcnschenswerten immer noch\ndas Bessere ist. Wir haben heute f\u00fcnf Antr\u00e4ge von PDS,\nCDU und SPD zu beraten. Ich finde, dass es sich f\u00fcr den\nLandtag noch nie so schwierig dargestellt hat, aus diesen\nf\u00fcnf Antr\u00e4gen das wirklich Gute und W\u00fcnschenswerte\nherauszufinden oder gar noch Besseres zu identifizieren.\nWir werden es heute schwer haben, zumal es gerade im\nZusammenhang mit der Eisenbahnverbindung des\nGro\u00dfraumes Leipzig/Halle zu den von SPD und PDS vor-\ngelegten Antr\u00e4gen kein Pendant der CDU gibt.\n\nEin Antrag fehlt n\u00e4mlich auf der heutigen Tagesordnung.\nEs handelt sich um die Drucksache 3/0972, einen Antrag\nder CDU-Fraktion, in dem die Staatsregierung aufgefor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n872\n\n\n\ndert werden soll, bei der Bundesregierung auf eine schnel-\nle Realisierung der Neubaustrecke durch den Th\u00fcringer\nWald zu dr\u00e4ngen. Dieser Antrag ist n\u00e4mlich vergangene\nWoche im Wirtschaftsausschuss versackt. W\u00e4re es nicht\nw\u00fcnschenswert gewesen, heute auch \u00fcber diesen Antrag\nzu beraten, oder ist die einstmals so gute Idee der CDU-\nFraktion nicht mehr kompatibel mit der besseren des\nMinisters? Die Alternative kann also nur lauten, dem\nPunkt 2 des SPD-Antrages und/oder dem Antrag der PDS\nzuzustimmen, damit es endlich zu einer \u00dcberpr\u00fcfung der\nvermaledeiten Bundesverkehrswegeplanung kommt und\nschleunigst eine Anbindung des Flughafens und der Messe\nLeipzig an das schnelle Fernverkehrsnetz der Bahn erfolgt.\nBeides k\u00f6nnen Sie mit dem Antrag der PDS-Fraktion\nhaben.\nEinen weiteren Gedankenaustausch mit der Bundesregie-\nrung k\u00f6nnen Sie pflegen, wenn Sie dem SPD-Antrag fol-\ngen. Dieser geht ja recht zach an die Sache heran, indem\nlediglich eine \u00dcberpr\u00fcfung der geplanten neuen Aus-\nbaustrecken eingefordert wird. Dabei handelt es sich leider\num nicht viel mehr als die vom damaligen Bundesver-\nkehrsminister M\u00fcntefering eingelegte Denkpause in Bezug\nauf die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit. Die Denkpause\nist mit 20 Monaten schon recht lang. Sie soll nach Ansicht\nder SPD-Landtagsfraktion noch verl\u00e4ngert werden. Ich fin-\nde, nur eine baldige Entscheidung bringt uns weiter. Stel-\nlen Sie sich vor, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nSPD-Fraktion, Bundesminister Klimmt und die Bundesre-\ngierung verharren weitere 20 Monate in der sch\u00f6pferi-\nschen Ruhe einer Denkpause. Das w\u00e4ren dann insgesamt\n40 Monate. 40 Monate, das sind fast vier Jahre, der Zeit-\nraum zwischen zwei Wahlen.\nIn der noch vor uns liegenden Zeit k\u00f6nnte sich zum Bei-\nspiel der s\u00e4chsische Verkehrsminister noch viele bessere\nIdeen als die jetzige einfallen lassen. Die Pl\u00e4ne der Bundes-\nregierung sind bekannt. Das Investitionsprogramm des\nBundes f\u00fcr die Jahre von 1999 bis 2002 enth\u00e4lt schon das,\nwas man als eine gro\u00dfe Misere und einen R\u00fcckschritt f\u00fcr\ndas s\u00e4chsische Eisenbahnnetz bezeichnen kann. Ich finde \u2013\nund ich gedenke auch dabei zu bleiben \u2013, dass Staatsminis-\nter Schommer mit der Anmeldung der wichtigen s\u00e4ch-\nsischen Verkehrsprojekte f\u00fcr den vordringlichen Bedarf\ndas einzig Richtige getan hat. Die in Berlin als\nVerkehrsminister vor sich hin dilettierenden Seiteneinstei-\nger k\u00f6nnen offensichtlich ohnehin nicht bewerten, was da\nzum Teil dahintersteht.\nSchauen wir uns den derzeitigen Stand an, dann ist das\nfast fahrl\u00e4ssig, was da von der Bundesregierung festgelegt\nworden ist. F\u00fcr das Verkehrsprojekt Deutsche Einheit,\nNr. 9, die Ausbaustrecke Leipzig\u2013Dresden zum Beispiel,\nhat die Bundesregierung bis heute keine Finanzierungsver-\neinbarung f\u00fcr den Abschnitt Dresden\u2013Riesa auf die Reihe\nbekommen, obwohl \u2013 das muss man ja nun wissen \u2013 dieses\nGesamtvorhaben bis zum 31.12.1999 h\u00e4tte fertig sein sol-\nlen. Trotz der fehlenden Finanzzusage des Bundes \u2013 da\ngeht es um 450 Millionen DM \u2013 wird dort schon kr\u00e4ftig\ngeplant, gebaut und bezahlt.\nF\u00fcr das so wichtige Bauvorhaben der S-Bahn zwischen\nDresden und Mei\u00dfen ist noch nicht einmal ein Planungs-\nauftrag ausgel\u00f6st worden, obwohl die Ma\u00dfnahmen l\u00e4ngst\nh\u00e4tten begonnen werden m\u00fcssen.\nDie sofort erforderlichen Investitionsmittel f\u00fcr die Eisen-\nbahnstrecke zwischen Dresden und Berlin wurden von\nHerrn Klimmt bis 2003 auf Eis gelegt. Das hei\u00dft, dass es\ndort bald zu Langsamfahrtstrecken kommen wird und\n\nzwei Stunden, die man heute noch fahren kann, dem-\nn\u00e4chst nicht mehr zu halten sind.\nDie 200 Millionen DM, die man f\u00fcr diese dringenden Auf-\ngaben brauchte, hat die Bundesregierung offenbar nicht\nzur Verf\u00fcgung. F\u00fcr die von mir heute schon erw\u00e4hnte\nNeubaustrecke durch den Th\u00fcringer Wald ben\u00f6tigt man\ngar 4 Milliarden DM. Diese sind auch nicht vorhanden,\nlogisch; denn wer noch nicht einmal die Baustelle zwi-\nschen Dresden und Riesa finanzieren kann, der sollte sich\nh\u00fcten, wie wild nach einer zehnfachen Summe f\u00fcr so ein\nungeheures Neubauprojekt zu rufen.\n\nDer schrittweise Ausbau der vorhandenen Strecken, den\nman Zug um Zug planen und finanzieren k\u00f6nnte, wird\nheute im Antrag der PDS vorgeschlagen. Das entspricht\nwenigstens in dem Teil der Verl\u00e4ngerung der Sachsen-Ma-\ngistrale \u00fcber das Vogtland unter Einbindung des Eisen-\nbahnkreuzes Zwickau den Vorstellungen des Ministers.\nWir wollen wahrscheinlich genauso wie die CDU und die\nSPD, dass die s\u00e4chsischen Oberzentren und dabei ganz be-\nsonders der geografisch so wichtige Verkehrsknoten Leip-\nzig mit der Messe und dem Flughafen an das schnelle\nFernverkehrsnetz der Bahn angeschlossen werden. Der\nAusbau der vorhandenen Strecken, so wie das von der\nPDS vorgeschlagen wurde, ist dabei eine Alternative zu\nden nicht finanzierbaren Neubauvorhaben. Es w\u00e4re dann\nzum Beispiel auch m\u00f6glich, die Sachsen-Magistrale bis\nnach G\u00f6rlitz f\u00fcr den schnellen Eisenbahnverkehr zu er-\nt\u00fcchtigen, und es k\u00f6nnte gelingen die Stadt Zwickau in\ndas neue Netz einzubinden.\n\nUnser politischer Ansatz als PDS ist dabei, keine Region\nSachsens au\u00dfen vor zu lassen oder gar von modernen\nschnellen Eisenbahnverbindungen abzukoppeln. Noch\nsind diese St\u00e4dte ja an die Schiene angebunden. Die\ngleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung aller Regionen, so wie das im\nGrundgesetz gefordert wird, wird aber nicht erreicht,\nwenn man einzelne Mammutprojekte realisiert. Insofern\nsind wir f\u00fcr ein Gesamtverkehrskonzept, wie es jetzt von\nder SPD erneut angeregt worden ist, schon deshalb, weil\nein solches Ziel direkt im Wahlprogramm der PDS nach-\nzulesen ist.\n\nWir meinen aber auch, dass man dabei nicht bei null an-\nfangen muss. Es gibt vorgeschlagene Varianten. Man muss\nsich jetzt sowohl in Dresden als auch in Berlin endlich ent-\nscheiden.\n\nWir wollen dar\u00fcber hinaus St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck f\u00fcr alle Eisen-\nbahnstrecken mindestens solche Standards, wie das in den\nwestdeutschen L\u00e4ndern der Fall ist. Daf\u00fcr wurde ja auch\nder so genannte Altlastenfonds geschaffen. Dieser muss\n\u00fcber kurz oder lang auf den Pr\u00fcfstand. Wir begr\u00fc\u00dfen des-\nhalb die erneute Initiative der CDU-Fraktion, den Bestand\ndes Altlastenfonds zu verl\u00e4ngern. Wir wollen aber auch,\ndass die Bahn seitens des Bundeseisenbahnamtes auch\ndann Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt, wenn sie\nmoderne Standards bei den im Bau befindlichen\nEisenbahninfrastrukturen ansetzt. Es kann nicht sein, dass\ndort penibel darauf geachtet wird, dass nur das aus dem\nAltlastenfonds bezahlt wird, was dem technischen Stand\nvon 1993 und davor entspricht. Das ist nicht einzusehen\nund r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. Ein Altlastenfonds kann selbst zur\nAltlast werden, wenn er der Zeit hinterherhinkt. Der gute\nund w\u00fcnschenswerte Vorschlag der CDU soll durch unse-\nren \u00c4nderungsantrag eben einfach besser werden. So viel\nKonsens, meine Damen und Herren, wird es zwischen uns\nsicherlich geben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n873\n\n\n\nZu einem anderen Punkt: Zu den k\u00fcnftig erwartbaren\nFinanzierungsregelungen im Bereich des \u00d6PNV haben am\n13. April die PDS und einen Tag sp\u00e4ter die CDU Antr\u00e4ge\neingereicht, die sich ungef\u00e4hr mit der gleichen Thematik\nbefassen.\nIch finde den PDS-Antrag deshalb so sch\u00f6n, nicht weil er\neinen Tag eher kam als der der CDU-Fraktion, sondern\nweil er eine klare Absage an die bislang letzte Pressemittei-\nlung des Herrn Abg. Henry Nitzsche von der CDU-Frak-\ntion darstellt, in welcher dieser n\u00e4mlich kleinlich vor sich\nhin meckert. Da wollte uns doch der Kollege von der\nCDU-Fraktion unterstellen, dass wir nur rhetorisch eine\nverantwortungsbewu\u00dfte und realistische Finanzpolitik\nfordern w\u00fcrden. Dabei hat er ganz \u00fcbersehen, dass die\nPDS nicht nur von einem schuldenfreien Sozialismus\ntr\u00e4umt, sondern dass wir auch in der Lage sind, auf dem\nWeg dahin eine ganz geschickte Politik zu verfolgen.\n\n(Bandmann, CDU: Ha, ha!)\n\nIch will Ihnen das ganz kurz vergegenst\u00e4ndlichen. Nat\u00fcr-\nlich haben wir am vorvergangenen Mittwoch in der Anh\u00f6-\nrung im Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr einen\nweitestgehend ergebnisoffenen Antrag vorgelegt. Nat\u00fcr-\nlich haben die f\u00fcnf s\u00e4chsischen Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr diesen Ball aufgenom-\nmen und ihn der CDU-Fraktion zugespielt. Nat\u00fcrlich\nhaben Sie dann in Ihrem CDU-Arbeitskreis fieberhaft \u00fcber\neine m\u00f6glichst moderate L\u00f6sung nachgedacht; und selbst-\nverst\u00e4ndlich werden wir Ihren in harter Arbeit entstande-\nnen Antrag nicht ablehnen. Er entspricht im \u00dcbrigen ziem-\nlich genau der Intention des heute zur Verhandlung ste-\nhenden PDS-Antrages mit der Drucksachennummer\n3/1581. Also nichts da mit dem Vorwurf, dass wir einen\nunbegrenzten Rechtsanspruch auf die Erstattung der\nDurchtarifierungsverluste w\u00fcrden einf\u00fchren wollen!\nWir wollen im Gegensatz zu Ihren Behauptungen, Herr\nNitzsche, erstens die Investitionen in die Infrastruktur\nst\u00e4rken, zweitens die Planungssicherheit der Nahverkehrs-\nverb\u00e4nde im Hinblick auf die tats\u00e4chlich erwartbare\nSumme an Regionalisierungsmitteln erh\u00f6hen und wir wol-\nlen drittens rechtzeitig erfahren, welche Eckpunkte die ab\ndem 1.1.2002 in Kraft tretende neue Finanzierungsverord-\nnung haben wird. Daran m\u00fcsste im \u00dcbrigen auch die\nCDU-Fraktion ein Interesse haben, denn dieser Termin\nf\u00e4llt mitten hinein in den neuen Doppelhaushalt, den man\nja, so denke ich jedenfalls, auch nicht nur zur H\u00e4lfte be-\nschlie\u00dfen will, nur weil man die Zahlen f\u00fcr 2002 noch\nnicht kennt.\nDer Vorschlag der CDU-Fraktion f\u00fcr eine Neufinanzie-\nrungsregelung gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz ist also aus unserer\nSicht gut und w\u00fcnschenswert. Wir haben einen kleinen\n\u00c4nderungsantrag eingebracht, um ihn besser zu machen,\nund zwar so, wie es der Intention aller Sachverst\u00e4ndigen\nbei der Anh\u00f6rung des Ausschusses entsprach. Dem wer-\nden Sie ja sicherlich nicht widersprechen.\nAlles in allem: Das in den Antr\u00e4gen formulierte W\u00fcn-\nschenswerte ist machbar. Die guten CDU-Antr\u00e4ge werden\nmit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu ausgezeichneten. Das\nBeste, meine Damen und Herren, ist, Sie stimmen in allen\nAbstimmungen einfach zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern, ich gebe nie kleinlich oder kleinlaut eine\nPressemitteilung und ich grummele auch nie. Ich komme\nnachher noch auf Ihren \u00d6PNV-Finanzierungsversuchs-An-\ntrag zur\u00fcck. Wir haben uns heute geoutet als Fans von\nJack London, der ja mal die ,,Abenteuer des Schienen-\nstrangs\u201c geschrieben hat. Ich versuche jetzt die realistische\nPose einzunehmen.\nMeine Damen und Herren! Die letzten Wochen waren\nreichhaltig an Schlagzeilen zur aktuellen Lage und zu den\nAussichten des Schienenverkehrs. Die Deutsche Bahn hat\nProbleme, ihren vertraglichen Vereinbarungen nachzu-\nkommen. Es h\u00e4ufen sich Streckensperrungen wegen tech-\nnischer M\u00e4ngel. Gleichzeitig k\u00fcndigt die DB an, das Er-\ng\u00e4nzungsnetz k\u00fcnftig nicht mehr allein, sondern unter\nEinbeziehung regionaler Partner betreiben zu wollen.\nDer an diesem Wochenende anstehende Fahrplanwechsel\nsoll den Einsatz neuer Fahrzeuge auch in Sachsen mit sich\nbringen. Gleichzeitig muss die DB aber gegebene Zusagen,\nwie die Anbindung von Chemnitz an das ICE-Netz, erneut\nverschieben. Nicht zuletzt ist die Diskussion um die\nLinienf\u00fchrung der Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale erneut\nvoll entbrannt.\nDazu noch einige Anmerkungen von mir; meine Kollegen\nwerden sie noch ein bisschen vertiefen. Die Diskussion um\ndie geeignetste Linienf\u00fchrung der Hochgeschwindigkeits-\nstrecke Berlin\u2013Leipzig\u2013N\u00fcrnberg\u2013M\u00fcnchen ist so alt wie\ndie deutsche Einheit selber. Seit der Festlegung des Ver-\nkehrsprojektes Deutsche Einheit im Jahre 1999 ist auch\nklar, dass aus Sicht Sachsens die Linienf\u00fchrung durch den\nTh\u00fcringer Wald nicht die bevorzugte Variante sein kann;\ndenn diese Linienf\u00fchrung macht um den nach Berlin\ngr\u00f6\u00dften Verdichtungsraum der neuen L\u00e4nder, also um\nS\u00fcdwestsachsen, einen gro\u00dfen Bogen. Damit wird strin-\ngent die preu\u00dfische Eisenbahnpolitik des vorletzten Jahr-\nhunderts fortgesetzt.\nEs war die s\u00e4chsische CDU-Landtagsfraktion, die bereits\n1992 eine parlamentarische Initiative einbrachte, Frau Mat-\ntern, die sich eindeutig f\u00fcr eine Linienf\u00fchrung der Nord-\nS\u00fcd-Strecke durch das Vogtland aussprach. \u2013 Wo sind die\nVogtl\u00e4nder? \u2013 Und dieser Antrag wurde einstimmig vom\nLandtag angenommen. Wahr ist, dass \u00fcber Jahre hinweg\nfaktisch keine Chance bestand, ohne den Bau einer Nord-\nS\u00fcd-Strecke zu gef\u00e4hrden, den Bund zum Umdenken zu\nbewegen. Nicht ganz nachvollziehbar ist aber, Frau Kolle-\ngin Raatz, wenn Sie unserem Wirtschafts- und Verkehrs-\nminister vorwerfen, er wechsle die Pferde im vollen Ga-\nlopp. Es war nicht Staatsminister Schommer, der die Dis-\nkussion um die Nord-S\u00fcd-Strecke angesto\u00dfen hat, es war\nIhr Bundesminister, meine Damen und Herren, es war die\nBundesregierung selber, denn schlie\u00dflich ist die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der bisherigen Planung in den Koalitionsvereinba-\nrungen ausdr\u00fccklich festgeschrieben.\nIch gebe zwar zu, dass der Vorsto\u00df von unserem Staats-\nminister Dr. Schommer auch f\u00fcr uns, was den Zeitpunkt\nbetrifft, etwas \u00fcberraschend gekommen ist, aber Minister\nm\u00fcssen \u00fcberraschend handeln,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\ngetragen von der Fraktion nat\u00fcrlich. Denn wir als CDU-\nFraktion haben schon im November 1998, also unmittelbar\nnach der Konstituierung der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung,\ndie Initiative ergriffen, Herr Porsch, und folgende Forde-\nrungen, artikuliert, die der Landtag in der zur\u00fcckliegenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n874\n\n\n\nWahlperiode beschlossen hat. \u2013 Frau Mattern, da m\u00fcssten\nSie doch auch ein bisschen aufgepasst haben. \u2013\n1. Die Eisenbahnneubaustrecke Leipzig\u2013Erfurt muss ohne\nZeitverzug und ohne Abstriche gegen\u00fcber dem bisherigen\nPlanungsstand realisiert werden, denn sie ist f\u00fcr Sachsen\nTeil einer unverzichtbaren leistungsf\u00e4higen Ost-West-Ver-\nbindung.\n2. Die angek\u00fcndigte \u00dcberpr\u00fcfung der Linienf\u00fchrung der\nEisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale muss ebenfalls unverz\u00fcg-\nlich erfolgen. Es muss sichergestellt werden, dass der Bau\nnicht zur Disposition gestellt wird. Bei der Abw\u00e4gung der\nm\u00f6glichen Linienf\u00fchrungen sind die wesentlichen Fakten,\ndie f\u00fcr eine Realisierung in einem Korridor durch das\nVogtland sprechen, zu ber\u00fccksichtigen.\nDas ist unser Antrag aus dem Jahr 1998. Diese Forderun-\ngen, die wir vor anderthalb Jahren aufgemacht haben, gel-\nten nach wie vor ohne jede Einschr\u00e4nkung. Es ist nun an\nder Bundesregierung, daf\u00fcr zu sorgen, dass die \u00dcberpr\u00fc-\nfung auch tats\u00e4chlich stattfindet und nicht zur Farce wird.\nHerr Staatsminister, ich freue mich, dass Sie unsere grund-\ns\u00e4tzlichen Positionen seit April nunmehr so vehement in\ndie \u00d6ffentlichkeit tragen und uns unterst\u00fctzen. Es scheint\naber gleichwohl die eindringliche Erinnerung erforderlich\nzu sein, dass Sachsen keineswegs bereit ist, auf die Neu-\nbaustrecke Leipzig\u2013Erfurt zu verzichten.\nMeine Damen und Herren! So spannend und wichtig die\nDiskussion um die gro\u00dfen Eisenbahnmagistralen auch ist,\nworauf ich noch zur\u00fcckkomme \u2013 hier kommt er, der Abg.\nHeinz; ich begr\u00fc\u00dfe das freie Vogtland \u2013, m\u00f6chte ich mich\ndennoch den weiteren M\u00fchen der verkehrspolitischen\nEbene zuwenden, so dem Schienenpersonennahverkehr im\nBesonderen und der Nahverkehrsfinanzierung im Allge-\nmeinen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS\nMit der H\u00f6chstgeschwindigkeit null.)\n\n\u2013 Herr Porsch, davon haben Sie doch auch keine Ahnung.\nIn den zur\u00fcckliegenden Monaten ist wie nie zuvor deut-\nlich geworden, meine Damen und Herren, dass die Deut-\nsche Bahn auf Verschlei\u00df f\u00e4hrt. Nicht nur auf Strecken des\nErg\u00e4nzungsnetzes werden notwendige Erhaltungsinvesti-\ntionen unterlassen. In einem Schreiben vom 4. April an\nBahnchef Hartmut Mehdorn hat der Bereich Netz der DB\nAlarm geschlagen. Darin wird deutlich gemacht, dass in-\nnerhalb der n\u00e4chsten Monate auch auf wichtigen Haupt-\nstrecken verl\u00e4ngerte Fahrzeiten in Kauf genommen wer-\nden m\u00fcssen, weil es an Geld f\u00fcr die notwendigen Instand-\nsetzungsma\u00dfnahmen fehlt. So wird zum Beispiel auf der\nStrecke Fl\u00f6ha\u2013Annaberg oberhalb von Wolkenstein der\nZugverkehr zum Fahrplanwechsel aus technischen Gr\u00fcn-\nden vor\u00fcbergehend eingestellt. Das bedeutet, dass Anna-\nberg bis zur Reparatur dieser Sch\u00e4den faktisch vom Schie-\nnennetz ausgeschlossen wird, und dies trotz der bestellten\nZugleistungen, trotz der Bestellgarantie des zust\u00e4ndigen\nZweckverbandes und trotz der bereits vor Jahren auch\nvom Freistaat Sachsen best\u00e4tigten Absicht, die Strecke\nnach Annaberg zu einer Erzgebirgssprinter-Strecke zu\nmachen.\nNoch viel grotesker ist allerdings die Situation auf der\nStrecke Zwickau\u2013Johanngeorgenstadt mit dem Eisenbahn-\n\u00fcbergang Richtung Karlsbad. Seit \u00fcber drei Jahren ist be-\nkannt, dass diese Strecke mit durchgehenden Z\u00fcgen von\nZwickau nach Karlsbad ein grenz\u00fcberschreitendes Expo-\nProjekt sein wird. Nun fiel der Deutschen Bahn ein, die\nStrecke zwischen Schwarzenberg und Johanngeorgenstadt\n\nwegen Gleissch\u00e4den vom 18. Mai an f\u00fcr mindestens drei\nMonate zu sperren \u2013 und dies exakt zur Zeit der Expo.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sind die Tricks!)\n\n\u2013 Das sind die Tricks. Dies l\u00e4sst sich kaum noch mit Unf\u00e4-\nhigkeit erkl\u00e4ren. Es ist eine Blamage f\u00fcr die Deutsche\nBahn.\nUnabh\u00e4ngig von diesem nicht zu akzeptierenden Handeln\nder DB ist eines ganz offensichtlich: Die Trassenpreise,\nmeine Damen und Herren, die in den Bestellkosten f\u00fcr die\nNahverkehrsleistung auf der Schiene enthalten sind, kom-\nmen nicht der Instandsetzung der befahrenen Strecken zu-\ngute. Da l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich einwenden, dass der Betrieb\nauf vielen Strecken mit Stellwerken und Schrankenposten\nnach wie vor so aufwendig ist, dass f\u00fcr Instandsetzungsin-\nvestitionen keine m\u00fcde Mark mehr \u00fcbrig bleibt. Nur muss\nsich die DB dann fragen lassen, wieso sie hier nicht im\neigenen wirtschaftlichen Interesse f\u00fcr einen rationelleren\nBetrieb gesorgt hat, so schmerzlich dies f\u00fcr die Betroffenen\nauch sein mag.\nOhne diese Ma\u00dfnahmen hat die Bahn im Erg\u00e4nzungsnetz\nkeine Zukunftschance. Das kann bei den nach unserer\nEisenbahnkonzeption langfristig zu betreibenden Strecken\nweder im Interesse der betroffenen Regionen noch im In-\nteresse eines attraktiven Nahverkehrs sein.\nNun hat die Deutsche Bahn in den zur\u00fcckliegenden Mona-\nten selbst versucht in die Offensive zu kommen. Die Rede\nist von regionalen Netzen unter dem Stichwort ,,Regent\u201c.\nGedacht ist daran, in Deutschland 37 regionale Netze im\nSinne von Tochterunternehmen der Deutschen Bahn unter\nEinbeziehung der ortsans\u00e4ssigen Verkehrsunternehmen\nzu gr\u00fcnden.\nDas klingt an sich interessant, ich f\u00fcge lediglich hinzu: Wir\nwerden es nicht akzeptieren, wenn die DB darauf bestehen\nsollte, 51 % an diesen regionalen Verkehrsgesellschaften\nquasi zu \u00fcbernehmen. Dies w\u00e4re die Sicherung des Mono-\npols durch die Hintert\u00fcr. Ein solches Vorgehen h\u00e4tte mit\nWettbewerb, wie wir alle ihn mit der Bahnreform gewollt\nhaben, nichts zu tun.\nIch empfehle deshalb den Nahverkehrszweckverb\u00e4nden,\nsich nicht auf das Regionalnetzkonzept der Deutschen\nBahn zu verlassen, sondern vielmehr die Leistungen des\nSchienenpersonennahverkehrs m\u00f6glichst in sinnvoll zu-\nsammenh\u00e4ngenden Netzen auszuschreiben und damit\nwirklichen Wettbewerb zu erm\u00f6glichen.\nMeine Damen und Herren, ich kann es in diesem Zusam-\nmenhang nur begr\u00fc\u00dfen, dass der Zweckverband Ver-\nkehrsverbund Mittelsachsen bereits jetzt den Schritt der\nAusschreibung f\u00fcr die Nahverkehrsleistungen ab Fahr-\nplanwechsel 2002 gegangen ist. Dieser gut zweij\u00e4hrige\nVorlauf ist die beste Voraussetzung, damit tats\u00e4chlich\nauch andere Eisenbahnunternehmen als die Deutsche\nBahn die Chance haben ein belastbares und realisierbares\nAngebot abzugeben. Nur so kann Wettbewerb gelingen.\nEs ist aber nicht damit getan, Verkehrsleistungen auszu-\nschreiben. Zwingend notwendig ist es, beim Ausbau der\nStrecken die hohen Standards der DB und des Eisenbahn-\nbundesamtes zu hinterfragen. Muss denn tats\u00e4chlich jede\nStrecke f\u00fcr eine Achslast von 20 Tonnen vorgehalten wer-\nden? Ich bin der \u00dcberzeugung, dass sich mit den Stan-\ndards f\u00fcr nichtbundeseigene Eisenbahnen, die vom Land\ngesetzt werden, erhebliche Kosten beim Ausbau von Re-\ngionalnetzstrecken vermeiden lassen, ohne die Sicherheit\noder die angestrebte Reisegeschwindigkeit infrage zu stel-\nlen, meine Damen und Herren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n875\n\n\n\nAuch hier hat der Zweckverband Verkehrsverbund Mittel-\nsachsen mit der Strecke Freiberg\u2013Holzhau ein interessan-\ntes Modellprojekt auf den Weg gebracht. Diese Strecke,\nvon der sich die DB wegen Unwirtschaftlichkeit trennen\nwollte, wurde an einen privaten Betreiber verpachtet, der\nsie nunmehr viel kosteng\u00fcnstiger instand setzt, Frau Mat-\ntern, ohne die Altlastenmittel zu verwenden, und jetzt\neinen Wettbewerb erm\u00f6glicht, indem ein fremder Betreiber\ndiese Strecke wirtschaftlicher betreibt, als dies unter der\nRegie der DB \u00fcberhaupt m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nUnsere Fraktion begleitet dieses Modellprojekt mit gro\u00dfem\nInteresse und mit Sympathie, weil es die Chance bietet,\nzumindest in dem einen oder anderen Fall aus dem er-\nn\u00fcchternden Stillstand herauszukommen.\nWie schwierig es ist, mit der Deutschen Bahn voranzu-\nkommen, mag man am Beispiel der Strecke Chemnitz\u2013\nLeipzig erkennen. Man sollte der Meinung sein, dass die\nVerbindung dieser beiden wichtigen Oberzentren auch aus\nSicht der Deutschen Bahn ein grundlegendes Anliegen ist,\ndoch leider hat sich die Deutsche Bahn bisher immer noch\nnicht in der Lage gesehen, die Infrastrukturvereinbarung\nmit dem Freistaat f\u00fcr diese Strecke zu unterzeichnen, ob-\nwohl vonseiten des Landes seit \u00fcber einem Jahr die ent-\nsprechenden F\u00f6rdermittel bereitstehen.\nEs liegt im Allgemeinen nicht daran, dass der Freistaat\nnicht bereit w\u00e4re, seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Instandset-\nzung von Strecken zu geben, wie Sie dies in einem Ihrer\nheute zu beratenden Antr\u00e4ge darstellen, es kann aber auch\nnicht so sein, dass Bund und Deutsche Bahn ihre Verant-\nwortung g\u00e4nzlich vernachl\u00e4ssigen.\nMeine Damen und Herren, wir sind ja jetzt inmitten von\nTrauerspielen. Ein n\u00e4chstes Trauerspiel ist im Zusammen-\nhang mit dem Thema Altlastenmittel zu erw\u00e4hnen. So-\nwohl das Bundesschienenwegeausbaugesetz als auch das\nDeutsche-Bahn-Gr\u00fcndungsgesetz verpflichten den Bund,\nden Ausbaustand der Schienenwege in den neuen L\u00e4ndern\ndem der alten L\u00e4nder anzugleichen. Daf\u00fcr werden in den\nJahren 1994 bis 2002 bis zu 33 Milliarden DM bereitge-\nstellt. Leider wurden bis einschlie\u00dflich 1999 in Sachsen le-\ndiglich 2,5 Milliarden DM an Altlastenmitteln investiert.\nAuch wenn es keine L\u00e4nderquote f\u00fcr den Einsatz dieser\nMittel gibt, l\u00e4sst sich feststellen, dass ein Betrag in einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von rund 6 Milliarden DM f\u00fcr Investitio-\nnen in Sachsen nach wie vor aussteht. Es ist deshalb zu\nbegr\u00fc\u00dfen, dass sich die Bundesregierung bereit erkl\u00e4rt hat,\nAltlastenmittel bis zum Jahr 2007 bereitzustellen.\nDas allein reicht aber nicht aus. Wir fordern deshalb Bund\nund Deutsche Bahn auf, ein Konzept zum konsequenten\nEinsatz der auf Sachsen entfallenden Altlastenmittel\nvorzulegen. Wir wollen nat\u00fcrlich auch, dass diese Altlas-\ntenmittel f\u00fcr Strecken zur Verf\u00fcgung stehen, von denen\nsich die Deutsche Bahn trennt, sofern gesichert ist, dass\ndiese langfristig im Schienenpersonennahverkehr genutzt\nwerden. Ob dazu eine \u00c4nderung der Gesetzeslage not-\nwendig ist, muss unseres Erachtens noch gepr\u00fcft werden.\nTatsache ist, dass nach der geltenden Gesetzeslage diese\nMittel nur f\u00fcr Strecken im Eigentum der DB zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Wir wollen jedenfalls, dass Altlastenmittel\nauch dann eingesetzt werden k\u00f6nnen, wenn ein anderes\nEisenbahnunternehmen diese Strecke pachtet.\nLassen Sie mich noch einige Gedanken zur k\u00fcnftigen\nFinanzierungsregelung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr in Sachsen ausf\u00fchren. Frau Mattern hat ja ver-\nsucht, das im Zusammenhang mit der letzten Ausschuss-\nsitzung aus ihrer Sicht darzustellen. Dabei hat sie uns als\n\nhinter den neuesten Beschl\u00fcssen der PDS-Fraktion her-\nhechelnd geschildert.\nDaher m\u00f6chte ich Sie fragen, warum die Anh\u00f6rung Ihres\nAntrages eigentlich zur Anh\u00f6rung unseres Antrages ge-\nworden ist; denn nach Ihrer Lesart haben wir unseren An-\ntrag ja nach Ihrem geschrieben oder haben uns zusammen-\ngesetzt, um etwas zusammenzubasteln. Alle Zweckver-\nb\u00e4nde haben sich eindeutig zu unserem Antrag bekannt.\nEigenartigerweise bin ich der Einzige in dieser Anh\u00f6rung\ngewesen, der Ihren Antrag in den Mund genommen hat.\nIch denke, es ist richtig, dass Sie hinterher Ihren Antrag f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt haben.\nMeine Damen und Herren, es geht ausschlie\u00dflich um die\nDurchtarifierungsverluste. Das ist Fachchinesisch. Dahin-\nter verbergen sich im Wesentlichen Einnahmeausf\u00e4lle, die\ndaraus resultieren, dass mit der Einf\u00fchrung eines Tarifver-\nbunds Eisenbahn, Regionalbus und Stra\u00dfenbahn nicht\nmehr mit drei verschiedenen, sondern mit ein und demsel-\nben Fahrschein befahren werden k\u00f6nnen. Sie, Frau Mat-\ntern und die PDS-Fraktion, wollten uns urspr\u00fcnglich mit\nder Forderung begl\u00fccken: Die Nahverkehrsverb\u00e4nde ent-\nscheiden \u00fcber die Tarife und der Freistaat wird verpflich-\ntet, die daraus resultierenden Defizite zu begleichen. Das,\nmeine Damen und Herren, kann nicht aufgehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNitzsche, CDU: \u2013 Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Nitzsche, ich muss nachfragen,\nob Sie den \u00dcberblick \u00fcber die PDS-Antr\u00e4ge verloren\nhaben. Wir haben ja nur zwei im Verfahren. Ich konstatie-\nre, dass Sie schon bei zwei durcheinander sind. Wir reden\n\u00fcber den Antrag ,,Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau und den\nBetrieb der Eisenbahnstrecken des regionalen Verkehrs\u201c\nund nicht \u00fcber den Antrag, der die Durchtarifierungsver-\nluste betrifft.\n\nNitzsche, CDU: Frau Kipping, ich hatte ja erw\u00e4hnt, dass\nSie Ihren Antrag zur\u00fcckgezogen haben. Also kann er hier\nnicht zur Debatte stehen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, ein bisschen\nmehr aufzupassen. Sie sind hier nicht in einer Vorlesung,\nSie sind hier im Hohen Hause, im Plenum. Daran k\u00f6nnte\nman sich doch gew\u00f6hnen, nicht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was haben Sie gesagt?)\n\nMeine Damen und Herren, wichtig f\u00fcr unseren Antrag ist\nes, die Aufgaben- und Ausgabenverantwortung zueinan-\nder zu f\u00fchren. Ich denke, das ist wichtig. Ihr Antrag, den\nSie zur\u00fcckgezogen haben, der heute nicht zur Debatte\nsteht, hat darauf abgezielt, diese Ausgaben- und Verant-\nwortungstr\u00e4gerschaft auseinander zu spreizen: Ich gebe\ndie Kohle des anderen aus und der Freistaat hat dies zu\nbegleichen! Ich meine, diese Rechnung kann nicht aufge-\nhen.\nMeine Damen und Herren, der S\u00e4chsische Landkreistag\nhat in seiner Stellungnahme sehr deutlich gemacht, dass es\nauch mit Blick auf die bevorstehende Revision der Regio-\nnalisierungsmittel im Jahr 2002 das falsche Signal w\u00e4re so\nzu tun, als k\u00f6nnten wir diese Mittel bedenkenlos und zu-\nnehmend f\u00fcr konsumtive Ausgaben einsetzen.\nWas wir mit diesem Antrag zur Finanzierungsverordnung\ndes \u00d6PNV wollen, das ist ganz einfach, die regionale, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n876\n\n\n\nkommunale Eigenverantwortung zu st\u00e4rken und gleich-\nzeitig Sonderbonusse, Rabatte, Durchtarifierungsverluste\nstreichen zu lassen. Das soll vor Ort entschieden werden.\nIch denke, Ihren Erg\u00e4nzungsantrag werden wir sicherlich\nablehnen, denn er k\u00e4me darauf zur\u00fcck, dass wir doch\nRestmittel \u2013 also sechs DM pro Einwohner \u2013 in diesen\nDurchtarifierungsverlusten belassen w\u00fcrden. Ich denke,\ndas kann nicht sein, wenn wir Ihr Hohelied, das Sie sonst\nsingen, ,,St\u00e4rkung der kommunalen Ebene\u201c, dieses Mal\nernst nehmen w\u00fcrden.\nIch fasse zusammen, meine Damen und Herren: Wir wol-\nlen mit unserem Antrag\n1. den Druck auf Bund und Deutsche Bahn f\u00fcr dringend\nerforderliche Investitionen in die s\u00e4chsischen Eisenbahn-\nstrecken erh\u00f6hen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Danke.\n2. Wir wollen mehr Wettbewerb auf der Schiene, und dies\nnicht nur bei den Betreibern des Nahverkehrs, sondern\nauch bei dem Betrieb der Strecken selbst. Und wir wollen\n3. diese investiven Mittel auf hohem Niveau sichern.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Da meiner Frak-\ntion nur die H\u00e4lfte der Redezeit von PDS und Staatsregie-\nrung und sogar nur ein Drittel der der CDU zur Verf\u00fc-\ngung steht, werde ich mich in meinen Ausf\u00fchrungen in\neiner thematisch sehr breit gef\u00e4cherten Verkehrsdebatte\nauf unseren Antrag ,,Erstellung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr\ndie Schienenverkehrsverbindungen im mitteldeutschen\nRaum\u201c konzentrieren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeine Vorredner haben das im Endeffekt auch schon ge-\ntan, so dass das ein Zeichen daf\u00fcr ist, dass unser Antrag\nhier im Punkt 6 dieser Debatte der interessanteste und ak-\ntuellste ist. Dabei muss ich zugeben, das ist weniger unser\nVerdienst, sondern an sich das Verdienst von Herrn Staats-\nminister Schommer.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDie entscheidende Frage ist hierbei jedoch die, ob uns die\nneue s\u00e4chsische Entschlossenheit in der Sache wirklich\nvoranbringt oder vielleicht sogar eher zur\u00fcckwirft.\nAber lassen Sie mich mit einer Kurzchronologie in die L\u00f6-\nsung dieser Frage einsteigen. Im April 1991 wurden die\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit beschlossen. Ange-\nsichts der Verteilung der Stra\u00dfen- wie Schienenprojekte\nscheint der Verdacht nicht ganz unbegr\u00fcndet, dass die Be-\nziehungen Th\u00fcringens zum unvergessenen G\u00fcnther Krau-\nse damals weitaus besser waren als die s\u00e4chsischen. Nur\nso ist zu erkl\u00e4ren, dass die geplante Nord-S\u00fcd-Eisenbahn-\nmagistrale einen Umweg von zirka 90 Kilometern nimmt,\num die th\u00fcringische Landeshauptstadt Erfurt mit reichlich\n2 000 Einwohnern anzubinden \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Mit 2 000 \u2013 was?)\n\n\u2013 200 000 \u2013 2 000 w\u00e4ren ein bisschen wenig \u2013 und dabei\nden auf der Luftlinie zwischen N\u00fcrnberg und Leipzig lie-\n\ngenden ostth\u00fcringisch-wests\u00e4chsischen Ballungsraum mit\nvier Gro\u00dfst\u00e4dten und zirka 2,5 Millionen Menschen weit-\nr\u00e4umig umf\u00e4hrt.\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung war in den Folgejahren\ndurchaus eine gewisse Verstimmung wegen dieser f\u00fcr un-\nser Land unbefriedigenden L\u00f6sung anzumerken. Nur: Bei\ndieser Verstimmung belie\u00df man es. Ein Zitat des s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaftsministers auf dem 11. Plenum der\n2. Legislaturperiode macht dies deutlich. Er sagte: ,,Der\nBund\u201c \u2013 damals noch CDU-gef\u00fchrt \u2013 ,,lehnt zurzeit jede\nDiskussion \u00fcber dieses Verkehrsprojekt N\u00fcrnberg\u2013Erfurt\nab. Da auch Bayern und Th\u00fcringen gro\u00dfes Interesse an der\nVerwirklichung dieses Projektes haben, ist Sachsen zu-\nn\u00e4chst bereit mit weiterer Kritik an dieser Neubaustrecke\nzur\u00fcckzustecken.\u201c\nF\u00fcr dieses Entgegenkommen erhielt Sachsen gr\u00fcnes Licht\nf\u00fcr die Aufnahme der Sachsen-Magistrale in die h\u00f6chste\nPriorit\u00e4t. Im Th\u00fcringer Wald wurden jedoch derweil voll-\nendete Tatsachen geschaffen.\nWelche Position hat die SPD in dieser Zeit eingenommen?\nSie hat im Bundestag eine Anh\u00f6rung im Verkehrsaus-\nschuss initiiert sowie einen Antrag unterst\u00fctzt, dessen An-\nnahme f\u00fcr die Verbindung N\u00fcrnberg\u2013Leipzig eine Varian-\ntenuntersuchung auf der Grundlage objektiver Kriterien\nbewirkt h\u00e4tte. Rechtzeitig, das hei\u00dft im Anfangsstadium\nder Planungen, h\u00e4tte umgelenkt werden k\u00f6nnen, h\u00e4tte die\ndamalige CDU/CSU-FDP-Mehrheit im Bundestag mitge-\nspielt.\nAuch auf Landesebene waren wir aktiv. Ma\u00dfgeblich auf\nBetreiben von Johannes Gerlach wurde eine spezielle ICE-\nArbeitsgruppe ins Leben gerufen, der SPD-Bundestags-\nund -Landtagsabgeordnete der L\u00e4nder Bayern, Sachsen,\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen angeh\u00f6rten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben gek\u00e4mpft, als\nes sich zu k\u00e4mpfen lohnte. Sich jetzt an die Spitze der Be-\nwegung zu stellen, da f\u00fcr den gesamten Verlauf der VDE-\nVorhaben 8.1 und 8.2 Baurecht vorliegt und dar\u00fcber hi-\nnaus bereits mehrere hundert Millionen DM in th\u00fcrin-\ngischer Erde ruhen, ist doch sehr fragw\u00fcrdig.\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: In den Zielvorstel-\nlungen trennt uns herzlich wenig von der CDU-Fraktion\nund der Staatsregierung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte unsere Position in drei wesentlichen Forderun-\ngen zusammenfassen:\nErstens. Der mitteldeutsche Raum muss endlich an den\nHochgeschwindigkeitsverkehr der Bahn angeschlossen\nwerden. Zurzeit findet die schnelle Bahn nur in West-\ndeutschland und auf der Stichstrecke zur ,,Insel Berlin\u201c\nstatt. In Dresden wird t\u00e4glich ein ICE vorgef\u00fchrt, der dann\nmit einer Durchschnittsgeschwindigkeit von 97 Kilome-\ntern pro Stunde nach Berlin rollt; ganz nett, aber nicht im\nSinne des Erfinders.\nDie zweite Forderung: Leipzig muss wieder eine der wich-\ntigsten Eisenbahndrehscheiben Deutschlands werden. Im\nRaum Leipzig/Halle schneiden sich Nord-S\u00fcd- und West-\nOst-Verbindungen von transeurop\u00e4ischer Bedeutung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nNach dem Ausbau dieser Verkehrsachsen und nach Voll-\nzug der EU-Erweiterung kann Leipzig dann durchaus wie-\nder zu dem werden, was es einmal war: zu einem der\nwichtigsten Verkehrsknotenpunkte Europas.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n877\n\n\n\nDritte Forderung: Die Nord-S\u00fcd-Eisenbahnmagistrale soll-\nte in einem wests\u00e4chsisch-ostth\u00fcringischen Korridor ver-\nlaufen. In der Priorit\u00e4t dieser Forderungen ergibt sich f\u00fcr\nuns doch eine klare Rangordnung.\nWie sagte Herr Schommer auf dem 50. Plenum der 2. Le-\ngislaturperiode \u00fcberaus treffend: ,,Es darf nicht sein, aus\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, dass das Projekt Deutsche\nEinheit 8.1 nicht gebaut wird, diese Mittel verfallen und\nHerrn Waigel zur\u00fcckgegeben werden.\u201c\nWenn wir heute den Namen des Bankrotteurs durch den\nNamen des Sanierers ersetzen, besitzen wir eine ziemlich\ngenaue Analyse der drohenden Gefahr, einer Gefahr, die\nin den vergangenen dreieinhalb Jahren sogar gr\u00f6\u00dfer ge-\nworden ist. Vom vorhandenen Baurecht, von den verbau-\nten Mitteln sprach ich bereits. Die Bauvorhaben 8.1 und 8.2\nbilden aber auch eine Art Schicksalsgemeinschaft. Das\nhei\u00dft, ein R\u00fctteln an dem einen ersch\u00fcttert immer auch\ndas andere Projekt, was schon daran ablesbar ist, dass die\n8.2 als B\u00fcndelungsstrecke konzipiert ist, die im ma\u00dfgebli-\nchen Umfang den Verkehr der 8.1 aufnimmt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle k\u00f6nnen uns da-\nr\u00fcber freuen, dass der Ausbau der Sachsen-Magistrale z\u00fc-\ngig voranschreitet, und sollten in diesem Zusammenhang\ndie Verdienste von Herrn Minister Schommer f\u00fcr die Auf-\nnahme dieser Strecke in die bundesweit oberste Priorit\u00e4t\nweder bestreiten noch schm\u00e4lern.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung ihrerseits hat das Projekt\nmit einem Etat von 610 Millionen DM als drittgr\u00f6\u00dftes Bau-\nvorhaben im Investitionsprogramm Schiene 1999 bis 2002\nber\u00fccksichtigt. Das entspricht also in keiner Weise den\nDarlegungen von Frau Mattern, die wir uns heute anh\u00f6ren\nmussten.\nDieses Projekt hatte f\u00fcr uns immer die allerh\u00f6chste Priori-\nt\u00e4t, auch wenn die verehrte Kollegin Mattern \u2013 wissentlich\noder unwissentlich \u2013 unl\u00e4ngst etwas anderes behauptete,\nweil sie \u2013 auch wieder wissentlich oder unwissentlich \u2013\nnicht in der Lage war, die einzelnen Ebenen des zugegebe-\nnerma\u00dfen sehr komplexen Bildes richtig zu sortieren.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd mit dem heutigen Beitrag, muss ich sagen, hat sie\nnoch mehr bewiesen, dass sie eigentlich eine Denkpause\nben\u00f6tigt und erst einmal selbst in diese Thematik richtig\neinsteigen sollte.\nWenn n\u00e4mlich Herr Schommer als Ersatz f\u00fcr das VDE-\nProjekt 8.1 eine Streckenf\u00fchrung durch Westsachsen ein-\nfordert, dann hat diese Idee mit der der Sachsen-Magis-\ntrale so viel gemeinsam wie ein Trabant mit der neuen\nVW-Oberklasse aus Dresden \u2013 wobei ich zugeben will,\ndass man mit beiden irgendwie ans Ziel kommt.\nDie Sachsen-Magistrale wird derzeit f\u00fcr Geschwindigkei-\nten mit Neigetechnik von 120 bis 160 Kilometern pro Stun-\nde ausgebaut und ist zudem ob ihrer vielen B\u00f6gen wesent-\nlich l\u00e4nger als die Luftlinie. Eine Neubaustrecke f\u00fcr das\ntranseurop\u00e4ische Netz hingegen erfordert einen Ausbau\nauf 250 Kilometer pro Stunde. Zur Erf\u00fcllung derartiger\nParameter wird es aber einer weitgehend neuen Strecken-\nf\u00fchrung bed\u00fcrfen, de facto also einer Neubaustrecke.\nFolgen: Raumordnungs-, Linienbestimmungs-, Planfest-\nstellungsverfahren w\u00e4ren f\u00e4llig. Das macht summa sum-\nmarum wenigstens f\u00fcnf bis sechs Jahre bis zur Erlangung\ndes ersten Baurechts. Weiterhin belegen Studien eindeutig,\ndass die Sachsen-Magistrale allein \u00fcberhaupt nicht in der\nLage ist, den auf der transeurop\u00e4ischen Nord-S\u00fcd-Magist-\nrale zus\u00e4tzlich anfallenden Verkehr zu bew\u00e4ltigen.\n\nFazit: Selbst wenn die Strecke 2003 in den Bundesverkehrs-\nwegeplan aufgenommen wird, was nicht sicher, ja nicht\neinmal besonders wahrscheinlich ist, k\u00f6nnte der erste Spa-\ntenstich allerfr\u00fchestens 2008 erfolgen.\nF\u00fcr eine \u00fcberaus vage Option gef\u00e4hrden wir jedoch den\nWeiterbau der Neubaustrecke Erfurt\u2013Halle\u2013Leipzig, f\u00fcr\nden es vor Minister Schommers Alleingang hoffnungsvolle\nZeichen von Bund und Bahn gab. Ohne Abschluss des\nVDE-Projekts 8.2 ist jedoch weder ein gro\u00dfer Eisenbahn-\nknoten Leipzig noch der Ausbau des Flughafens Leipzig-\nHalle zu einem Luftkreuz von internationaler Dimension\ndenkbar und die schnelle Bahn w\u00fcrde weiter am gesamten\nmitteldeutschen Raum vorbeibrausen.\nDer vorliegende SPD-Antrag sucht das Verbindende und\nwill darauf aufbauen, anstatt das Band zu unseren Nach-\nbarn am Trennenden zu kappen. Wenn \u2013 immer unter\ndem Vorzeichen knapper Kassen gesehen \u2013 Sachsen, Th\u00fc-\nringen und Sachsen-Anhalt gegeneinander Krieg f\u00fchren,\nwas, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00fcrden Sie wohl an\nder Stelle des Verkehrsministers Klimmt tun? In Nord-\nrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und anderswo gibt\nes Projekte, die vom gesamten politischen Spektrum unter-\nst\u00fctzt werden. Die werden sich halb totlachen, wenn sich\nim Osten zwei CDU-Ministerpr\u00e4sidenten gegenseitig zur\nStrecke bringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann h\u00e4tten\nwir den Vogel abgeschossen, immerhin!)\n\nEs gibt einfach keine vern\u00fcnftige Alternative dazu, sich\nmit unseren Partnern in den Nachbarl\u00e4ndern sowie mit\nder Bahn an einen Tisch zu setzen, hart, aber fair zu ver-\nhandeln und gemeinsam nach der besten L\u00f6sung zu su-\nchen. Bereits zeitgleich mit dieser Suche sollten wir aber\ndas in Angriff nehmen, wor\u00fcber Konsens besteht. Ich ver-\nhehle nicht, dabei konkret das VDE-Vorhaben 8.2 im Blick\nzu haben, weil es den Interessenlagen aller drei beteiligten\nBundesl\u00e4nder entspricht.\nIn einer vertrauensvollen Atmosph\u00e4re und wenn jeder et-\nwas gibt und etwas nimmt k\u00f6nnte es durchaus m\u00f6glich\nsein, auch f\u00fcr die Trasse der Nord-S\u00fcd-Magistrale eine\nEinigung zu erzielen. Vielleicht einigen wir uns sogar ein-\nmal ausnahmsweise auf die vern\u00fcnftigste L\u00f6sung. Die\nLuftlinie zwischen N\u00fcrnberg und Leipzig verl\u00e4uft bei-\nspielsweise genau \u00fcber Gera, welches auf einer gut ausge-\nbauten Mitte-Deutschland-Verbindung in 20 Minuten von\nZwickau und in 40 Minuten von Chemnitz erreichbar\nw\u00e4re. \u00dcber die Sinnhaftigkeit dieses Vorschlages und alle\nanderen Vorschl\u00e4ge sollten aber letztendlich die Fachleute\nurteilen.\nSie werden mir sicher Recht geben, wenn ich sage, dass die\nProblemlage bei der Thematik Schienenverkehrsverbin-\ndung im mitteldeutschen Raum extrem komplex ist. Mit\nder EU-Osterweiterung kommen schon sehr bald weitere\nma\u00dfgebliche Faktoren hinzu, die es bereits heute in alle\nBerechnungen einzukalkulieren gilt. Weil dies so ist, genau\ndeshalb ben\u00f6tigen wir dringend ein schl\u00fcssiges, von allen\nbeteiligten Bundesl\u00e4ndern sowie der Bahn getragenes Ge-\nsamtkonzept.\nDieser Grund\u00fcberzeugung folgend empfinden wir die la-\npidare Stellungnahme des s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nministers zu unserem Antrag, die nichts aussagt au\u00dfer\n,,Wir haben alles im Griff!\u201c, nur als einen Beweis daf\u00fcr,\ndass Herr Schommer eine besonders hartn\u00e4ckige Bera-\ntungsresistenz aufweist. Um dem Herrn Minister bei der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n878\n\n\n\n\u00dcberwindung dieses unbefriedigenden Zustands zu hel-\nfen, bitte ich Sie unserem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion bit-\nte, Frau Abg. Einsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Bei so viel Zustimmung aus den Oppositionsfrak-\ntionen kann uns ja ganz schwummerig werden.\n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir auch beabsichtigt!)\n\nDie Deutsche Bahn hat angek\u00fcndigt, Leipzig zu einem von\ninsgesamt acht besonders bedeutsamen Knotenpunkten\ndes hochwertigen und schnellen Fernverkehrs auf der\nSchiene in Deutschland zu machen. Dies begr\u00fc\u00dfen wir\nnachdr\u00fccklich. Wir fordern aber vor allem, dass die Pla-\nnungen des Bundes und die vom Bund bereitzustellenden\nMittel dieser Bedeutung Leipzigs im deutschen Schienen-\nnetz ebenso Rechnung tragen wie konkrete Pl\u00e4ne der\nDeutschen Bahn. Wir haben so unsere Erfahrungen mit\nden Ank\u00fcndigungen des ,,Unternehmens Zukunft\u201c, wie\ndie Bahn sich in diversen Werbespots gern nennt.\nIch erw\u00e4hne diese Ank\u00fcndigung der Bahn, Leipzig zu\neinem herausgehobenen Knoten zu entwickeln, ganz ein-\nfach deshalb, weil in einem solchen Knoten der Sache nach\nimmer mehrere hochwertige Fernverkehrsstrecken zusam-\nmenkommen m\u00fcssen. F\u00fcr Leipzig hei\u00dft dies: Es geht so-\nwohl um die Nord-S\u00fcd- als auch um die Ost-West-Verbin-\ndungen.\nWenn man sich dies vergegenw\u00e4rtigt, ist es folgerichtig,\ndass wir die Neubaustrecke Leipzig\u2013Erfurt nicht zur Dis-\nposition stellen. Sie ist nicht nur die nat\u00fcrliche Verl\u00e4nge-\nrung des leider zur Ausbaustrecke degradierten Verkehrs-\nprojektes Deutsche Einheit Dresden\u2013Leipzig, sie ist viel-\nmehr auch Bestandteil einer schnellen Verbindung von\nSachsen in das Rhein-Main-Gebiet. Wir sollten hier im \u00dcb-\nrigen auch an die Osterweiterung der EU denken. Dann\nwird rasch klar, dass auch f\u00fcr den S\u00fcden Polens eine leis-\ntungsf\u00e4hige Ost-West-Magistrale von Bedeutung ist.\nWenn Leipzig auch in Zukunft ein wichtiger Knoten sein\nsoll, dann muss dies nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Nord-S\u00fcd-\nRichtung gelten. Deshalb ist es richtig, dass bei der von der\nBundesregierung angek\u00fcndigten \u00dcberpr\u00fcfung der Korri-\ndore die Vorteile einer Linienf\u00fchrung von Berlin \u00fcber\nLeipzig und S\u00fcdwestsachsen nach N\u00fcrnberg und M\u00fcn-\nchen in den Blick genommen werden m\u00fcssen.\nFrau Kollegin Raatz, Sie sprachen Ihren Vorg\u00e4nger, Kolle-\ngen Gerlach, an. Ich m\u00f6chte Ihren Kollegen \u2013 vielleicht\nhaben Sie es nicht so genau gelesen \u2013 einmal zitieren:\n,,Aber gerade weil Sachsen am Rande dieser Linien liegt,\nist es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, weshalb die\nNord-S\u00fcd-Hochgeschwindigkeitsmagistrale f\u00fcr den An-\nschluss des Raumes Erfurt mit etwa 300 000 Einwohnern\neinen Umweg von 90 km L\u00e4nge nimmt, den in der Luft-\nlinie zwischen N\u00fcrnberg und Leipzig liegenden ostth\u00fcrin-\ngisch-wests\u00e4chsischen Ballungsraum mit etwa 3 Millionen\nEinwohnern und den Gro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Gera, Zwick-\nau und Jena hingegen weitr\u00e4umig umf\u00e4hrt.\u201c\nDas war ein Satz des Kollegen Gerlach. Weiter stellte Ihr\ndamaliger Sprecher f\u00fcr die SPD-Fraktion w\u00f6rtlich fest:\n,,Wir werden uns vehement f\u00fcr die verkehrstechnisch,\n\u00f6konomisch und \u00f6kologisch beste L\u00f6sung einsetzen, auch\n\nwenn wir uns dabei in Interessenkonflikte mit anderen\nBundesl\u00e4ndern begeben.\u201c\nKein Wort von Herrn Gerlach vor einem Jahr davon, dass\nes zu sp\u00e4t sei. Auch Herr Bundesverkehrsminister Klimmt\nnannte erst vor wenigen Tagen Sachsens Vorsto\u00df legitim\nund schlie\u00dflich ist die von der Bundesregierung angek\u00fcn-\ndigte \u00dcberpr\u00fcfung nach wie vor nicht abgeschlossen.\nIch r\u00e4ume ein, dass es w\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re,\nwenn wir diese konstruktive Verhandlung bereits 1993/94\nh\u00e4tten f\u00fchren k\u00f6nnen. Nur, damals gab es dazu keine\nChance, wollten wir nicht den Bau einer Nord-S\u00fcd-Strecke\n\u00fcberhaupt torpedieren.\nDa aller guten Dinge drei sind, erlaube ich mir auch dazu\neine Ausf\u00fchrung des Kollegen Gerlach vorzutragen:\n,,Der Neubau Erfurt\u2013Halle\u2013Leipzig ist wesentlicher Teil je-\nner Achse, welche die beiden vor dem Zweiten Weltkrieg\nbedeutendsten Drehscheiben Deutschlands miteinander\nverbindet, das Rhein-Main-Gebiet und das mitteldeutsche\nIndustriegebiet. Zudem ist er ein unverzichtbarer Teil des\nehrgeizigsten Verkehrsinfrastruktur-Vorhabens Sachsens,\ndes Ausbaus des Flughafens Leipzig-Halle zu einem inter-\nnationalen Luftkreuz, der mittlerweile eingeweiht ist. Die\nSPD-Fraktion wird deshalb die z\u00fcgige Realisierung des\nVorhabens mit allen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln\nunterst\u00fctzen.\u201c\nIch gebe zu, wir waren mit Herrn Gerlach selten einer Mei-\nnung, aber ich kann nur hoffen, dass es in diesem Fall f\u00fcr\nuns genauso wie f\u00fcr Sie, Kollegin Raatz, gilt. F\u00fcr Herrn\nGerlach wie f\u00fcr uns sind die Nord-S\u00fcd-Strecke auf der\neinen und die Neubaustrecke Leipzig\u2013Erfurt auf der ande-\nren Seite keine Alternativen, sondern beides sind verkehrs-\npolitische Erfordernisse.\nEs w\u00e4re ein gro\u00dfer Fortschritt, wenn wir uns hier und heu-\nte gemeinsam darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten und Sie eben-\nfalls Ihren Beitrag dazu leisten w\u00fcrden, die Bundesregie-\nrung in diesem Sinne zu \u00fcberzeugen. Ihre Pressearbeit in\nden zur\u00fcckliegenden Wochen hat nicht den Eindruck hin-\nterlassen, dass Sie sich im Sinne dieser origin\u00e4r s\u00e4chsischen\nInteressen, wie sie die SPD-Fraktion selbst definiert hat,\neinsetzen wollen. Dies l\u00e4sst sich auch nicht damit entschul-\ndigen, dass das Engagement unseres gesch\u00e4tzten Wirt-\nschaftsministers f\u00fcr die Neubaustrecke im Korridor durch\ndas Vogtland tats\u00e4chlich ebenso \u00fcberraschend wie wuch-\ntig gekommen ist. Das tut der grunds\u00e4tzlichen Richtigkeit\nder Argumente jedoch keinen Abbruch.\nAber eine Frage, Frau Kollegin, m\u00fcssen Sie bitte beantwor-\nten. Sie setzen sich im Landtag f\u00fcr ein Gesamtkonzept f\u00fcr\ndie Schienenverkehrsverbindungen im mitteldeutschen\nRaum ein, die Mitarbeit im Mitteldeutschen Verkehrs-\nforum lehnen Sie aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden aber ab \u2013\nund das, nachdem Sie zun\u00e4chst durchaus Ihre Bereitschaft\nangek\u00fcndigt hatten, in diesem nicht nur partei\u00fcbergreifen-\nden, sondern unter Einbeziehung der Wirtschaft l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Gremium mitzuarbeiten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist dieses Mitteldeutsche Verkehrsforum kein\nBeschlussgremium,\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\naber es soll die Interessen des mitteldeutschen Raumes\nb\u00fcndeln, koordinieren und vor allem kraftvoll artikulie-\nren. Im \u00dcbrigen habe ich den Eindruck, dass Sie mit diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n879\n\n\n\nAntr\u00e4gen, so wie Sie sie hier gestellt haben, das Nichtstun\nIhrer SPD-Bundestagsabgeordneten kaschieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir, die CDU-Fraktion, werden uns mit f\u00fcr das gestern\nbest\u00e4tigte Baurecht f\u00fcr den Leipziger City-Tunnel einset-\nzen. Beide Projekte m\u00fcssen unverz\u00fcglich realisiert wer-\nden. Den Planfeststellungsbeschluss des Eisenbahnbundes-\namtes f\u00fcr den Leipziger City-Tunnel, der f\u00fcr eine Mitnut-\nzung f\u00fcr den Fernverkehr ausgelegt ist, sehen wir als ein\nau\u00dferordentlich positives Signal auch f\u00fcr den Verkehr in\nNord-S\u00fcd-Richtung im Korridor Berlin\u2013Leipzig\u2013Plauen\u2013\nN\u00fcrnberg.\nNoch ein Wort zum Ansinnen der PDS-Fraktion. Ich\nm\u00f6chte es auf eine Formel bringen: keine Eisenbahnneu-\nbaustrecken! So notwendig, wie der Ausbau bestimmter\nStrecken ist, Frau Mattern \u2013 ohne Neubaustrecken und\nohne abschnittsweise Neutrassierungen wird auch der\nWettbewerbsnachteil der Deutschen Bahn, der bei den\nReisezeiten in Sachsen besteht, nicht zu \u00fcberwinden sein.\nDeshalb ist Ihr Antrag das falsche Signal, so sehr wir uns\nnat\u00fcrlich einen Ausbau und die Elektrifizierung der\nStrecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz w\u00fcnschen w\u00fcrden.\nIch kann nur noch einmal auf unseren Antrag vom No-\nvember 1998 verweisen, der in der Landtagssitzung vor\neinem reichlichen Jahr, aus der ich bereits zitiert habe, mit\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurde. Das war und das ist\nunsere Position.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Nitzsche, Sie haben insofern Recht, dass sich\ndie Universit\u00e4t und dieses Hohe Haus in etwas unterschei-\nden: In der Universit\u00e4t vergreift sich niemand auf so pein-\nliche Art und Weise im Ton, wie Sie das hier in regelm\u00e4\u00dfi-\nger Art und Weise tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kann Ihnen versichern, dass Ihr Ruf Ihnen in dieser\nHinsicht vorauseilt. Das hat sich bereits in Fachkreisen\nherumgesprochen. Ansonsten haben Sie sich mit Ihrer Be-\nmerkung nur geoutet: Ihnen liegt nichts an einer sachli-\nchen und wissenschaftlichen Arbeit, wie sie an der Univer-\nsit\u00e4t grunds\u00e4tzlich \u00fcblich ist.\n,,Eine umweltkonforme Wende in der Verkehrsentwick-\nlung ist nicht ohne verst\u00e4rkte Investitionen in die Schiene\ndenkbar \u2026 (Wir) fordern deshalb einen forcierten Ausbau\nund, soweit f\u00fcr den k\u00fcnftigen \u00d6PNV als sinnvoll aner-\nkannt, die Sanierung der weithin veralteten Schienenin-\nfrastruktur Sachsens.\u201c\nMeine Damen und Herren! Sie h\u00f6ren, es gibt auch Einig-\nkeit \u00fcber die Parteigrenzen hinweg, denn diesem Zitat aus\nder Gr\u00fcnen Charta der s\u00e4chsischen CDU von 1993, in dem\nsich die CDU zum Vorrang der Schiene bekennt, kann die\nPDS nur zustimmen. Manchmal liegt nat\u00fcrlich die Be-\nf\u00fcrchtung nahe, dass die Gr\u00fcne Charta bereits in Verges-\nsenheit geraten ist. Zur Auffrischung Ihres Ged\u00e4chtnisses\nlade ich Sie gerne einmal in mein B\u00fcro ein.\nWeiterhin l\u00e4sst mich Ihre Rede vermuten, dass Sie verges-\nsen zu haben scheinen, unter welcher Regierung die Bahn\n\u00fcberhaupt privatisiert worden ist, wenn Sie heute der\n\nBahn vorwerfen, dass sie sich wie ein Privatunternehmen\nbenimmt. Der PDS-Antrag ,,Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau\nund den Betrieb der Eisenbahnstrecken des regionalen\nVerkehrs\u201c fordert die Regierung auf, den Beweis zu er-\nbringen, dass Minister f\u00fcr mehr als nur Spatenstiche und\nB\u00e4nderdurchschneiden notwendig sind. Wir wollen ein\nklares politisches Bekenntnis zum Erhalt der Regionalbahn\nals wirkliches Netz.\nWas f\u00fcr verheerende Auswirkungen L\u00f6cher in einem Netz\nhaben k\u00f6nnen, veranschaulicht ein Ausdruck aus dem DB-\nInfo f\u00fcr den Sommerfahrplan. Rochlitz\u2013Narsdorf ist eine\nkurze Strecke, f\u00fcr die man fr\u00fcher 18 Minuten brauchte. Ab\nSonntag wird sie nicht mehr befahren. Das hei\u00dft, die Aus-\nkunft empfiehlt nun die Reise \u00fcber Glauchau und Chem-\nnitz, so dass alles in allem der Fahrgast \u00fcber drei Stunden\nunterwegs w\u00e4re. So gro\u00df ist die Liebe zur Bahn wohl bei\nniemandem.\nLeere Worte, die lediglich wie Bleichmittel f\u00fcr eine wei\u00dfe\nWeste der zust\u00e4ndigen Politiker sorgen, helfen da auch\nnicht weiter. Es sollte ja nun Fahrg\u00e4ste und BahnfreundIn-\nnen erfreuen, wenn sich die B\u00fcrgermeister und CDU-\nLandr\u00e4te von Anliegergemeinden vor Ort gegen\u00fcber der\nPresse gegen Stilllegungspl\u00e4ne verwahren, sobald durch-\nsickert, was die Bahn vor hat, oder wenn Herr Nitzsche in\nder ,,Bild\u201c-Zeitung \u00f6ffentlich wettert, ,,die Bahn sucht sich\nnur die profitablen Strecken heraus\u201c, oder dann sogar\ndroht: ,,H\u00e4lt die Bahn an ihrem Konzept fest\u201c, werde die\n\u00f6ffentliche Hand die Betriebskostenzusch\u00fcsse senken.\nDoch leider folgen auf solche Drohgeb\u00e4rden Richtung\nBahn keine politischen Handlungen f\u00fcr den Erhalt des Re-\ngionalnetzes.\nNun ist es ein beliebter Volkssport geworden, auf die Bahn\nzu schimpfen und zu wettern, so gut es geht. Ganz ehrlich\ngesagt, auch wir als PDS haben einige Kritik an der Politik\nder Bahn. Aber es ist doch kontraproduktiv, wenn die Ver-\nantwortlichen in der Politik lediglich Ehrgeiz im Meckern\nentfalten, ohne dabei noch die gebotene Fairness walten zu\nlassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Bahn ist als Unternehmen zu betriebswirtschaftlichem\nHandeln gezwungen. Das liegt in der Natur der Sache.\nGenau deshalb ist es die Pflicht und Schuldigkeit der Poli-\ntik volkswirtschaftlich zu rechnen und dementsprechend\ngestaltend zu wirken. Doch anstatt mit Volldampf die Zu-\nkunft des Regionalnetzes zu sichern, schiebt Schommers\nHaus einfach den schwarzen Peter der Bahn AG zu. Dabei\nist die finanzielle Priorit\u00e4tensetzung sehr wohl die Angele-\ngenheit des Landes.\nDie Kehrtwende von Herrn Nitzsche, die Th\u00fcringer Trasse\nbetreffend, hat uns gezeigt, wozu ein Minister in der Lage\nist, wenn er nur mit dem entsprechenden Elan an die Sa-\nche herangeht. Eigenartigerweise ist die Politik ja auch bei\nSpatenstichen und Er\u00f6ffnungen dann wieder zust\u00e4ndig\nund in der ersten Reihe mit von der Partie.\nEines denke ich hat uns dieses System gelehrt: Nachfrage,\nAngebot und Marketing bedingen einander. Deshalb bin\nich sehr verwundert, wenn die derzeit nicht befriedigende\nNachfrage am Schienenpersonennahverkehr, die noch\nnicht so gro\u00df ist, ins Feld gef\u00fchrt wird, als handle es sich\num eine von Gott gegebene oder genetisch veranlagte, auf\njeden Fall unver\u00e4nderliche Gr\u00f6\u00dfe, als g\u00e4be es keine Verla-\ngerungspotenziale vom motorisierten Individualverkehr.\nDabei gibt es doch gen\u00fcgend Beweise daf\u00fcr, dass die\nNachfrage steigt, sobald das Angebot attraktiv ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n880\n\n\n\nEine Studie im Zusammenhang mit dem Expo-Projekt\n,,Hallo Wilhelm\u201c, der Bahnlinie von Bielefeld nach Dissen,\ndokumentiert, dass der Anteil der B\u00fcrger, die den \u00f6ffent-\nlichen Verkehr benutzen, im Umkreis um den Schienen-\nhaltepunkt markant h\u00f6her ist als in vergleichbaren Ortstei-\nlen, die nur vom Bus erschlossen werden. Dabei muss man\nnoch beachten, dass die Angebote in den untersuchten\nOrtsteilen, die nur vom Bus erschlossen werden, gleich-\nwertig sind. In Entfernungsbereichen zwischen zehn und\n50 Kilometern ist die regionale Eisenbahn dem Bus oft\n\u00fcberlegen. Die Bahn zieht Leute an, die ein Auto haben\noder eines haben k\u00f6nnten, und entlastet damit die Stra\u00dfe.\nAber warum in die Ferne schweifen? Auch Potenzialprog-\nnosen der regionalen Verb\u00e4nde erbringen den Nachweis,\ndass, ,,ausgehend von strukturellen Rahmenverbindungen\nin der Wechselwirkung zum r\u00e4umlichen und zeitlichen\nAngebot sowie durch Reisezeitverbesserung deutliche\nSPNV-Nachfragesteigerungen m\u00f6glich sind\u201c.\nDa man uns nun hier in diesem Hohen Haus glauben\nmachen m\u00f6chte, die Bahn sei f\u00fcr alle Missst\u00e4nde zust\u00e4n-\ndig, stellt sich mir die Frage: Vielleicht ist ja die Privatisie-\nrung des Netzes der Geburtsfehler der Bahn? W\u00e4re es\nnicht besser gewesen, die Bahn weiter im Eigentum der\nGemeinschaft zu lassen, um somit die Weiterentwicklung\nder Infrastruktur zu gestalten, so wie die Bundesautobah-\nnen weiter durch das Autobahnamt verwaltet werden?\nAber wahrscheinlich w\u00e4re dann niemand mehr da, auf den\nman den schwarzen Peter schieben k\u00f6nnte. Au\u00dferdem,\nsagt man, soll ja in der Privatwirtschaft alles effizienter\nsein. Haben Sie sich schon einmal \u00fcberlegt, ob es nicht\nunfair gegen\u00fcber den Autobahnbenutzern ist, dass die Au-\ntobahnen, der Deutschen liebstes Kind, nicht ebenso priva-\ntisiert werden, um sie damit effizienter zu machen?\nDie PDS versperrt sich nicht gegen Effizienzsteigerungen.\nAber die Art und Weise, wie Sie heute wieder dem Wett-\nbewerb gehuldigt haben, veranlasst mich Sie daran zu er-\ninnern, dass es immer zwei Seiten im Wettbewerb gibt:\nGewinner und Verlierer, Verlierer, die auf der Strecke blei-\nben. Wir \u2013 damit meine ich alle Seiten, ganz unabh\u00e4ngig\ndavon, bei wem sich gerade der schwarze Peter befindet \u2013\nm\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass sich die Bahn nicht aus der\nStrecke zur\u00fcckzieht und damit im \u00fcbertragenen Sinne des\nWortes nicht auf der Strecke bleibt.\nWeil Sie sich so f\u00fcr Annaberg-Buchholz engagiert haben,\nnoch eine kleine Bemerkung zum Abschluss: Die PDS-\nFraktion hat sich genau dieser Strecke besonders ange-\nnommen. Ich lade Sie alle recht herzlich zum Bahnhofsfest\nnach Annaberg-Buchholz am Samstag von 11 bis 17 Uhr\nein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion? \u2013\nM\u00f6chte nicht sprechen. Die SPD-Fraktion? \u2013 Bitte, Frau\nDr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Zum Redebeitrag von Frau Einsle\nm\u00f6chte ich nur sagen, dass ich keinen Widerspruch zu\nmeinem Redebeitrag finden konnte. Nat\u00fcrlich setze ich\nmich genauso wie meine Fraktion f\u00fcr die s\u00e4chsischen In-\nteressen ein. Ich habe nur die Bedenken angemeldet \u2013 die\nwird auch Herr Minister Schommer nicht ganz vom Tisch\nwegwischen k\u00f6nnen \u2013, dass nat\u00fcrlich dann, wenn wir uns\nals ostdeutsche Bundesl\u00e4nder, gerade die drei L\u00e4nder, die\nich genannt habe, nicht einig sind, was wir eigentlich wol-\n\nlen, gar nichts kommt. Das war eigentlich das Anliegen\nmeines Beitrages. Ich denke, das habe ich hier auch gesagt.\nIch m\u00f6chte jetzt nur noch unser Abstimmungsverhalten\nkundtun. Wir werden den beiden Antr\u00e4gen der CDU-\nFraktion zustimmen, obwohl wir meinen, dass sich einige\nDinge schon als selbstverst\u00e4ndlich herausgestellt haben,\nund zwar die Frist f\u00fcr den Einsatz der Altlastenmittel zu\nverl\u00e4ngern. Diese Initiative kann auf keinen Fall schaden.\nDie in Abs. 4 angeregte Erweiterung auf die nicht mehr\nDB-Netz-eigenen Strecken unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich.\nIm Antrag Finanzierungsregelung gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz\nwurde der beschriebene Weg von Vertretern der Verkehrs-\nverb\u00e4nde als ein durchaus gangbarer Kompromiss mit\neiner einigerma\u00dfen einvernehmlichen L\u00f6sung des Themas\nDurchtarifierungsverluste bewertet. Aus diesem Grunde\nhalten wir die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der PDS nicht f\u00fcr beson-\nders zielf\u00fchrend. Auch mit den anderen PDS-Antr\u00e4gen\nk\u00f6nnen wir uns nicht unbedingt anfreunden. Wir werden\nalso diesen Antr\u00e4gen nicht zustimmen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wird von den Fraktionen noch das Wort zur Dis-\nkussion gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, frage ich\ndie Staatsregierung. \u2013 Bitte, Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Raatz,\nnur mit einer langfristig angelegten und vor allen Dingen\nrealistischen Verkehrspolitik werden wesentliche Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung eines jeden\nLandes, vor allen Dingen aber auch f\u00fcr Sachsen geschaf-\nfen.\nDie s\u00e4chsische Verkehrspolitik, die die CDU-Fraktion und\ndie Staatsregierung formuliert und umgesetzt haben, war\nund bleibt langfristig und erfolgreich. Seit 1991 wurde ins-\nbesondere beim Ausbau der Verkehrsinfrastruktur in\nSachsen Herausragendes geleistet. Dies haben wir auch\ntun k\u00f6nnen, weil wir die Hilfe des Bundes bekommen\nhaben. Wir sind von der alten Bundesregierung \u00fcber alle\nJahre in sehr umfassender Weise unterst\u00fctzt worden. Da-\nran sollte man an dieser Stelle noch einmal erinnern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir fordern auch von der neuen Bundesregierung, dass sie\ndiesen Kurs der Unterst\u00fctzung beibeh\u00e4lt und vielleicht an\ndem einen oder anderen Punkt korrigiert, bei dem die alte\nBundesregierung aus unserer Sicht nicht ganz so gl\u00fccklich\nf\u00fcr den Aufbau Ost, was Sachsen betrifft, entschieden hat.\nDeshalb meine ich, dass die Bundesregierung ihrer Ver-\npflichtung zum Ausbau der Verkehrsinfrastruktur in den\nneuen L\u00e4ndern weiterhin uneingeschr\u00e4nkt nachkommen\nmuss \u2013 dies vor allen Dingen f\u00fcr die Bahn \u2013, denn f\u00fcr das\nSchienennetz der Bahn besteht eine klare Zust\u00e4ndigkeits-\nregelung: Der Bund und niemand anders, Frau Mattern,\nhat zu gew\u00e4hrleisten, dass das Schienennetz der Deut-\nschen Bahn AG so ausgebaut und erhalten wird, dass \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,dem Wohl der Allgemeinheit, insbesondere den\nVerkehrsbed\u00fcrfnissen, Rechnung getragen wird\u201c \u2013 so die\neindeutige Vorgabe durch Artikel 87e Abs. 4 Satz 1 des\nGrundgesetzes.\nDiese Zust\u00e4ndigkeit des Bundes muss immer wieder be-\ntont werden bei der Beantwortung der Antr\u00e4ge, \u00fcber die\nhier zu diskutieren ist. In diesem Zusammenhang muss\nder Bundesregierung auch deutlich gemacht werden, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n881\n\n\n\nVerkehrspolitik f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nicht allein\nAusbau der Verkehrswege nach Berlin und um Berlin be-\ndeuten darf, denn das war einer der Schwerpunkte der\nBahnpolitik der vergangenen Jahre.\nDie Staatsregierung hat zu den einzelnen Antr\u00e4gen Stel-\nlung genommen. Lassen Sie mich noch einmal auf der Ba-\nsis der Erkenntnis, dass die Bundesregierung allein f\u00fcr das\nSchienennetz zust\u00e4ndig ist, einige Anmerkungen machen.\nZum Antrag Drucksache 3/1581 der PDS: F\u00fcr den Ausbau\nder Eisenbahnstrecken wird sich das Land nur dort ein-\nschalten k\u00f6nnen, wo es eine Zust\u00e4ndigkeit hat; das ist bei\nInfrastrukturma\u00dfnahmen des schienengebundenen Perso-\nnennahverkehrs in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen m\u00f6glich.\nDie Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Vergabe dieser F\u00f6rdermittel werden\nim Landesinvestitionsprogramm, das j\u00e4hrlich fortgeschrie-\nben wird, gesetzt. F\u00fcr Investitionen in solche Infrastruk-\nturvorhaben k\u00f6nnen Mittel nach \u00a7 8 (2) Regionalisierungs-\ngesetz eingesetzt werden. Es ist bekannt, dass der Freistaat\nSachsen seit Jahren Projekte f\u00f6rdert; Sie kennen sie, ich\nbrauche sie deshalb nicht aufzuz\u00e4hlen.\nMit einer Vergabe der s\u00e4chsischen F\u00f6rdermittel nach dem\nGie\u00dfkannenprinzip \u2013 dies entspricht dem Antrag der PDS\n\u2013 w\u00fcrde unsere Mitwirkung eingeschr\u00e4nkt. Eine pauschale\nZuweisung an die Deutsche Bahn AG scheidet daher f\u00fcr\nuns aus. Deshalb auch hier die Forderung: Die Bahn muss\nentscheiden, die Bahn muss handeln und die Bundesregie-\nrung muss handeln.\nZum Thema Streckenstilllegung, Frau Kipping: Hier tref-\nfen die Bahn oder die Zweckverb\u00e4nde die Entscheidung,\nnicht aber die Staatsregierung.\nSie predigen doch immer B\u00fcrgern\u00e4he. Wir hingegen haben\ndurch unsere Regionalisierung eindeutig Priorit\u00e4ten ge-\nsetzt. Vor Ort sollen die B\u00fcrger entscheiden \u2013 die gew\u00e4hl-\nten B\u00fcrger, die auch Entscheidungstr\u00e4ger sind \u2013, wie der\nschienengebundene Personennahverkehr und der \u00d6PNV\nam wirkungsvollsten f\u00fcr die B\u00fcrger und am effizientesten\nauch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Kassen organisiert werden.\nDavon wollen wir auch nicht abgehen und bei diesem Vor-\nhaben unterst\u00fctzen wir die Zweckverb\u00e4nde und auch die\nBahn AG.\nBeim Schienenpersonennahverkehr liegt die Finanzierung\ninfolge der Regionalisierung bei der Staatsregierung. Die\nH\u00f6he der den L\u00e4ndern vom Bund zugewiesenen Betr\u00e4ge\nist vom Umsatzsteueraufkommen abh\u00e4ngig. Wir geben\ndiese Mittel ungek\u00fcrzt weiter.\nZum Antrag Drucksache 3/0430, ,,Beschleunigter Ausbau\nder Schienenwege in Sachsen und im angrenzenden\nRaum\u201c. Hier hat Sachsen mit dem Fachlichen Entwick-\nlungsplan Verkehr am 24. Juni 1999 eine verkehrspoliti-\nsche Gesamtkonzeption aufgestellt und als erstes Bundes-\nland mit einer Rechtsverordnung hohe raumordnerische\nAbsicherung der Ma\u00dfnahmen hergestellt. Meine Damen\nund Herren, dies ist eine gro\u00dfe verkehrspolitische Leis-\ntung. Wir sind die Ersten und Sie sollten eigentlich auch\neinmal dieses Ergebnis in Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge einbe-\nziehen. Die in diesem FEV aufgef\u00fchrten Strecken f\u00fcr den\nBereich des Schienenverkehrs wurden in die \u00dcberarbei-\ntung zum Bundesverkehrswegeplan eingebracht.\nMit dem Investitionsprogramm 1999 bis 2002 des Bundes\nwerden leider die Mittel f\u00fcr den Ausbau der Verkehrsin-\nfrastruktur gek\u00fcrzt. Hier spart der Bund an der falschen\nStelle, wenn er Zukunftsinvestitionen zur\u00fcckf\u00e4hrt. Zu den\nAuswirkungen dieser K\u00fcrzungen hat die Staatsregierung\nbereits in ihrer Antwort vom 23. Dezember letzten Jahres\nzum Antrag der PDS Stellung genommen.\n\nAufgrund unserer Interventionen, meine Damen und Her-\nren, konnten einige wichtige Verbesserungen beim Bund\nerzielt werden, weil wir n\u00e4mlich \u2013 Frau Raatz \u2013 Argumen-\nte haben und die neue Bundesregierung ganz offensicht-\nlich diesen \u00fcberzeugenden Argumenten, die auf der\nGrundlage einer klaren Politik formuliert sind, zustimmt.\nDie Mittel f\u00fcr die Sanierung der Dresdner Marienbr\u00fccke\nwurden in das Investitionsprogramm aufgenommen.\nMit dem Antistauprogramm des Bundes vom 15. Februar\nwerden \u2013 wenn es denn kommt und planm\u00e4\u00dfig realisiert\nwird \u2013 zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Strecken Dresden\u2013Berlin\nund Dresden\u2013Leipzig \u2013 hier, Frau Mattern, speziell f\u00fcr den\nAbschnitt Riesa\u2013Dresden-Neustadt \u2013 bereitgestellt. Dies\nsind die einzigen Eisenbahnstrecken aller neuen Bundes-\nl\u00e4nder, die in dieses Antistauprogramm aufgenommen\nworden sind, weil wir eben mit unserer Verkehrspolitik\ndie Bundesregierung \u00fcberzeugt haben.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nEs gibt keinen besseren Beleg f\u00fcr die Richtigkeit.\nZum Altlastenantrag der CDU. Hierzu hat Kollege Nitz-\nsche umfassend, sehr sachkundig und zutreffend berichtet.\nIch will auf eine Erg\u00e4nzung verzichten. Wir \u2013 das Kabinett\nund der Ministerpr\u00e4sident \u2013 haben den Bundeskanzler\nund den Bundesfinanzminister eindringlich gebeten, einer\nVerl\u00e4ngerung bis 2007 zuzustimmen, weil diese Mittel\nweiter ben\u00f6tigt werden. Wir sind sehr erfreut dar\u00fcber,\ndass sich der Bundesfinanzminister, der Bundesverkehrs-\nminister und auch der Bundeskanzler von diesen s\u00e4ch-\nsischen Argumenten haben \u00fcberzeugen lassen und dass\nnun hier mit einer Verl\u00e4ngerung um f\u00fcnf mal zwei Milliar-\nden DM \u2013 also insgesamt zehn Milliarden DM \u2013 etwas\ngeschieht.\nZur Strecke Schwarzenberg-Johanngeorgenstadt. Wir f\u00fch-\nren mit der Bahn AG Gespr\u00e4che und werden morgen ein\nweiteres Gespr\u00e4ch f\u00fchren. Wir erwarten Vorschl\u00e4ge der\nBahn, wie eine teilweise Schienenbenutzung ab 1. Juni,\nn\u00e4mlich als Expo-Projekt, trotz der Ausbauarbeiten in den\nkommenden sechs bis acht Wochen durchgef\u00fchrt werden\nkann.\nWir werden uns, hoffe ich, dort einigen. Wir haben hier\nunsere F\u00f6rderung angeboten und der Bahn gesagt, dass sie\nnach dem Ende der Expo mit Hochdruck diese Strecke\nausbauen muss.\nSie sehen, Frau Kipping, wenn Sie in Annaberg feiern, ist\ndas sch\u00f6n, aber wir handeln, damit die Menschen auch mit\ndem Zug dorthin kommen. Auch bei diesem Expo-Projekt\nliegt die Entscheidung allein bei der Bahn.\nZur Finanzierungsregelung gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz, Antrag\nder CDU Drucksache 3/1592: Dieser Antrag mit den Eck-\npunkten zur \u00c4nderung der Finanzierungsverordnung f\u00fcr\nden \u00d6PNV wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die bereits erziel-\nten Fortschritte bei der \u00dcbernahme der SPNV-Aufgaben-\ntr\u00e4gerschaft durch Zweckverb\u00e4nde machen Neuregelun-\ngen im Interesse der Finanzierungssicherheit m\u00f6glich und\nn\u00f6tig. Dies betrifft die Verteilung der Mittel, die wir ge-\nm\u00e4\u00df Regionalisierungsgesetz j\u00e4hrlich erhalten. Das betrifft\nsowohl die konsumtiven Leistungen als auch die so ge-\nnannten vorrangig investiven Leistungen nach \u00a7 8 Abs. 1\nbzw. Abs. 2. Hieraus sind auch Durchtarifierungsverluste\nauszugleichen.\nNun komme ich zum letzten Punkt, zum Antrag der SPD\nzur ,,Erstellung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr die Schienen-\nverkehrsverbindungen im mitteldeutschen Raum\u201c. Das ist\nwohl die erste Lehrlingsarbeit von Frau Raatz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n882\n\n\n\nAber ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zu Frau Mattern kommen. Frau\nMattern, ich kann es nicht nachvollziehen, ob sich auch\nschon 1991, als die CDU-Fraktion und die Staatsregierung\nf\u00fcr einen Ausbau der Sachsen-Magistrale, insbesondere\nN\u00fcrnberg\u2013Hof\u2013Berlin, pl\u00e4dierten, die PDS dieser Auffas-\nsung angeschlossen hat, wenn Sie hier sagen, dass es Ihre\nIdee war.\nIch teile Ihre Auffassung, dass die Denkpause von M\u00fcnte-\nfering gut genutzt worden ist. Bei diesem ganzen Beitrag\nhaben Sie mich \u2013 das muss ich sagen \u2013 durch eine akzep-\ntable Sachkenntnis verbl\u00fcfft. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn\nSie auch weiterhin so sachkundig argumentieren w\u00fcrden,\nwenn Sie die Politik der Staatsregierung kommentieren\nund begleiten.\nDas Einzige, was mich dann doch wieder hat resignativ\nwerden lassen, war Ihr Traum vom ,,schuldenfreien Sozia-\nlismus\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da m\u00fcssen Sie resignieren!)\n\nWir werden bei den Haushaltsverhandlungen sehen, ob\ndas nur ein Traum bleibt oder ob das f\u00fcr uns alle ein Alb-\ntraum werden wird, verehrter Herr Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings verstehe ich die Probleme der SPD-Fraktion, da\nsie sich nun von der PDS sagen lassen muss, was eigent-\nlich richtige und erfolgsorientierte Verkehrspolitik ist,\nn\u00e4mlich die, die wir hier tats\u00e4chlich praktizieren. Ich wei\u00df,\ndamit haben Sie Probleme.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Nein, wir haben andere Probleme,\naber das nicht!)\n\nLiebe Frau Raatz, Sie sind hier neu als ,,blonde Fee\u201c f\u00fcr\nden Verkehr in diese Diskussion eingestiegen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMir scheint, dass Sie noch etwas kurzatmig und flatterhaft\nsind, wie der junge Vogel, der nach dem Ausbr\u00fcten aus\ndem Nest will. Aber ich bewundere Ihren Mut, dass Sie\naufgrund Ihrer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rungen deutlich machen:\nIch lerne noch; ich versuche ja alles darzulegen; ich kann\nnat\u00fcrlich nicht alles wissen, was die Altvorderen in der\nSPD-Fraktion in den vergangenen neun Jahren zur Ver-\nkehrspolitik gesagt haben. Aber, liebe Frau Raatz, ich bin\nauch gern bereit mitzuhelfen, dass Sie Ihre Lehrzeit ver-\nk\u00fcrzen k\u00f6nnen, die ganz offensichtlich auf mehr als f\u00fcnf\nJahre angelegt ist.\nSie haben gesagt, ich w\u00fcrde die Pferde im Galopp wech-\nseln.\n\n(Nolle, SPD: Die Esel!)\n\nDie Bundesregierung, verehrte Frau Raatz, hat mich dazu\ngezwungen. Dass dieser Pferdewechsel gelungen ist, das\nist doch ein Kompliment an mich. Herzlichen Dank! Wer\nkann das schon? Sie, Herr Nolle, h\u00e4tten Schwierigkeiten\nmir das nachzumachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Nolle, SPD: Wir k\u00f6nnen ja mal\neinen Wettkampf veranstalten!)\n\nKommen wir zur Diskussion zur\u00fcck.\nSie beklagen, Frau Raatz, dass wir in den vergangenen Jah-\nren nichts getan h\u00e4tten, w\u00e4hrend Sie mutig und tapfer im\n\nDeutschen Bundestag gefochten haben. Ja, Sie haben mutig\nund tapfer gefochten \u2013 ohne jeglichen Erfolg.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wir hatten ja keine Mehrheit!)\n\n\u2013 Aber sicher hatten Sie keine Mehrheit, nat\u00fcrlich nicht.\nAber Sie haben ja gesagt: Wir sind die Einzigen, die etwas\ngetan haben. Das ist wohl, Frau Ludwig, Ihre Devise in der\nSPD-Politik: Wir k\u00e4mpfen erfolgreich, auch wenn wir\nnichts erreichen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben ja mit Ihrer Mehrheit\n\nauch nichts erreicht!)\n\nWir haben 1991 und 1992 versucht bei der damaligen Bun-\ndestagsmehrheit eine \u00c4nderung zu erreichen, um einmal\ndie Autobahn nach Prag aufzunehmen und zum anderen\ndie Sachsen-Magistrale als ICE-Verbindung nach Berlin.\nDieses Vorhaben \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 ist vor allen\nDingen von Sozialdemokraten aus Sachsen-Anhalt be-\nk\u00e4mpft worden, so dass die Bundesregierung sagte: Bitte\ndas Paket nicht weiter aufkn\u00fcpfen, sonst scheitern alle die-\nse Projekte!\n\nAls der Bundestag ein Gesetz verabschiedet hat, da war es\neben Gesetz. Im Gegensatz zu Ihnen akzeptiere ich Mehr-\nheitsentscheidungen in einer Demokratie. Es hat keinen\nSinn, wenn ich mich hier immer hinstelle und sage: Dieses\nGesetz muss ge\u00e4ndert werden! Es ist nun einmal Realit\u00e4t.\nDie Bahn und der Verkehrsminister haben gesagt: Wir set-\nzen das um. Die Bundesregierung hat jetzt erkl\u00e4rt: Wir\nm\u00fcssen nachdenken. Das ist, wie ich das sehe, eine gute\nEntscheidung. Deshalb ist das Projekt 8.1 zun\u00e4chst einmal\nzur\u00fcckgestellt worden. Genau dieses Zur\u00fcckstellen war\nder einzig richtige Moment, um hier handeln zu k\u00f6nnen\nund auch das umzusetzen, was von Anfang an Inhalt der\nCDU-Politik bei der Eisenbahn war, n\u00e4mlich diese Schnell-\nstra\u00dfe \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Schnellstrecke \u2013 von Berlin durch Leipzig.\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, lesen Sie einmal nach! Lassen Sie doch einmal\ndie alten Protokolle nachlesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Ihre \n,,Schnellstra\u00dfe\u201c war gerade nicht richtig!)\n\nDa werden Sie sich umfassend informieren k\u00f6nnen.\n\nNoch etwas, was mit Vision und Vorausschau zu tun hat,\nwar die Entscheidung, den City-Tunnel in Leipzig zu bau-\nen.\n\nDa gab es die Kommunalpolitiker, die sagten, dass das\neine gute Idee sei, die Politik der preu\u00dfischen Milit\u00e4rs aus\nder Mitte des 19. Jahrhunderts zu korrigieren. Es sollte ein\nTunnel f\u00fcr S-Bahn- und Nahverkehr gebaut werden. Da\nhat die Staatsregierung, haben mein Kollege Milbradt und\nich gesagt: Das ist zu kurz gedacht. Wir m\u00fcssen diesen\nTunnel f\u00fcr den Fernverkehr auslegen. Man kann ja nie\nwissen, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies haben wir schon 1996/97 gemacht.\n\nJetzt hat \u2013 und daf\u00fcr bedanke ich mich noch einmal aus-\ndr\u00fccklich \u2013 Herr M\u00fcntefering eine Denkpause eingelegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n883\n\n\n\nHerr Klimmt hat gesagt: Dieser Vorsto\u00df von Schommer ist\nakzeptabel.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ja, weil Ihre \nVorschl\u00e4ge ernst genommen werden!)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Nur Sie scheinen das nicht mitzukriegen,\nwenn Sie immer noch verzweifelt dagegen angehen, dass\nselbst Herr Kollege Klimmt meine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr vern\u00fcnf-\ntig h\u00e4lt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da haben Sie falsch gelesen!)\n\nWir haben diesen Tunnel geplant.\nMeine Damen, meine Herren! Ich kann Ihnen nur sagen:\nDie Entscheidung des Eisenbahnbundesamtes von vorge-\nstern, jetzt diese Tunnelplanung zu akzeptieren und zu\nsagen, dass das so erfolgen kann, und damit die M\u00f6glich-\nkeit zu geben, dass wir das Planfeststellungsverfahren jetzt\nschnell abschlie\u00dfen, ist ein unglaubliches, ein positives\nSignal. Ich erl\u00e4utere Ihnen gerne, Frau Raatz, welche Kon-\nsequenzen dies noch hat.\nDamit wir uns hier klar verstehen: Das Projekt Deutsche\nEinheit Nr. 8, das drei Abschnitte hat, beinhaltet den Ab-\nschnitt 8.3 Leipzig\u2013Berlin. Der ist im Bau und wird schnell\nzu Ende gef\u00fchrt, damit der Leipziger Flughafen Interkont-\nFlughafen werden kann. Das Projekt Deutsche Einheit 8.2\n\u2013 das ist Leipzig\u2013Erfurt \u2013 muss verwirklicht werden. Es\nhat f\u00fcr uns nach wie vor h\u00f6chste Priorit\u00e4t, weil es die An-\nbindung an das Rhein-Main-Gebiet darstellt. Das Projekt\nDeutsche Einheit 8.1 muss weiter ruhen. Deshalb hoffen\nwir, dass die Bundesregierung unsere weiteren Fakten, die\nwir geliefert haben, pr\u00fcft, damit dann diese neue Schnell-\nstrecke durch Leipzig \u00fcber Zwickau, Hof nach N\u00fcrnberg\ngef\u00fchrt werden muss.\nMan muss eben in manchen Augenblicken schnell reagie-\nren. Da hat das s\u00e4chsische Kabinett, hat der Ministerpr\u00e4si-\ndent und habe auch ich in einer solchen Sekunde schnell\nentschieden. Deshalb sind wir alle zum dritten Mal wieder\ngew\u00e4hlt worden, weil wir auf der Basis der Politik der\nCDU-Fraktion schnell handeln.\nIch wei\u00df, dass Sie das irritiert, aber wir haben das hier\ngemacht. Sie werden sehen, dass es ein weiterer gro\u00dfer\nErfolg wird.\nMeine Damen, meine Herren! Frau Raatz, Sie fordern von\nuns Einigkeit mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt. Ich wei\u00df\ngar nicht, was diese Forderung soll. Wenn nat\u00fcrlich Sach-\nsen-Anhalt und Th\u00fcringen genauso wie wir zu der Auffas-\nsung gelangen, dass dies die optimale L\u00f6sung ist, so sind\nwir uns einig. Wenn wir uns nicht einig sind, so werden\nwir fordern: Das Bessere muss gewinnen! Frau Mattern,\ninsoweit haben Sie mich durchaus richtig zitiert. Deshalb\nwerden dann Bundesregierung und Bahn zu entscheiden\nhaben.\nWenn in diesem Sommer der Planfeststellungsbeschluss\ngefasst sein wird, werden wir noch in diesem Jahr mit dem\nBau des Tunnels beginnen. Die Finanzierung dieses Tun-\nnels ist bis zu dem Zeitpunkt gesichert, zu dem er einge-\nweiht wird. Auch dies steht fest.\nWas das Baurecht angeht, so ben\u00f6tigen wir Genehmi-\ngungsverfahren, denn wir m\u00fcssen eine bestehende Strecke\nnicht neu bauen, sondern ausbauen. Dann kommt es auf\ndie Durchschnittsgeschwindigkeit an. Sollte sich die Bahn\nentscheiden, diesen Weg zu gehen, so w\u00fcrde dies eine\nSchnellstrecke werden.\nVerehrte Frau Raatz, Ihre Argumente sind verzweifelte\nVersuche, immer noch ein kleines Kritikp\u00fcnktchen zu fin-\n\nden. Sie sollten Ihre Leipziger Freunde auffordern uns zu\nunterst\u00fctzen. Ihren Parteifreunden entlang der Strecke\nnach Chemnitz sollten Sie dadurch helfen, dass Sie sie auf-\nfordern, alles zu erm\u00f6glichen, damit diese Strecke schnell\ngenehmigt werden kann!\nDie Staatsregierung, der Ministerpr\u00e4sident und auch ich\nwerden weiter alles tun, um der Bundesregierung und der\nBahn AG das unabh\u00e4ngige Treffen einer Entscheidung zu\nerm\u00f6glichen. Diese Entscheidung kann nach unserer \u00dcber-\nzeugung nur lauten: Berlin\u2013Leipzig\u2013Zwickau\u2013N\u00fcrnberg\u2013\nM\u00fcnchen. Dies ist die Schnellstrecke nach S\u00fcden. Sie wird\nim Verbund mit der Ost-West-Strecke Leipzig zu einem\nwirklichen Eisenbahnkreuz machen und auch der Bedeu-\ntung dieses Landes gerecht werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort haben\ndie Fraktionen in der Reihenfolge PDS, CDU und SPD.\nIch bitte nun Frau Abg. Mattern f\u00fcr die PDS-Fraktion das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Schommer, ich wei\u00df gar nicht so\nrecht, ob ich mich f\u00fcr das Lob bedanken soll. Auf alle F\u00e4lle\nmuss es so gewesen sein, dass die Idee, die Sachsen-Magis-\ntrale \u00fcber das Vogtland zu f\u00fchren, von der PDS gekom-\nmen ist. Ich will Ihnen in diesem Zusammenhang ein Ge-\nheimnis verraten.\n\n(Oh! bei der CDU \u2013 Zurufe von der CDU: \nDas wollen wir h\u00f6ren!)\n\nWir haben als PDS so etwas wie eine kleine, heimliche\nLiebe: Unser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr das Vogtland.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDie Eisenbahnanbindung von Plauen, Klingenthal und\nden anderen wunderbaren Orten des Vogtlandes lag uns\nschon immer am Herzen. Deshalb war das von vornherein\nvon uns gewollt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nEggert, CDU: Aber viele Herzen schlagen \n\ndort nicht f\u00fcr Sie!)\n\n\u2013 Oh doch! Sie haben gerade in der letzten Zeit erlebt, dass\nvon Jung bis Alt, von Kindern \u00fcber Jugendliche bis hin zu\nSenioren sehr viele Herzen im Vogtland f\u00fcr uns schlagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist sicherlich ein Verdienst unserer Kollegin Andrea\nRoth, aber auch der Unterst\u00fctzung, die wir ihr dabei gege-\nben haben.\nVerehrte Kollegen! So viele Salti in der Verkehrspolitik wie\nheute habe ich noch nicht erlebt. Frau Einsle hat ja schon\ndie 180-Grad-Wendungen, die die SPD pro Jahr vollf\u00fchrt,\nbeschrieben.\nMir haben besonders die Pirouetten von Herrn Nitzsche\ngefallen. Ich denke aber, dass wir jetzt gemeinsam an der\nbesten L\u00f6sung arbeiten werden und dass alle von uns heu-\nte zu fassenden Beschl\u00fcsse gut und w\u00fcnschenswert sind\nund f\u00fcr Sachsen das Beste bringen werden.\nIch m\u00f6chte eine Bemerkung zu Frau Raatz und der Neu-\nbaustrecke durch den Th\u00fcringer Wald machen. Was Sie als\nbeste L\u00f6sung vorgeschlagen haben \u2013 Sie haben es vorhin\nselbst gesagt \u2013, ist die Abholzung des Th\u00fcringer Waldes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n884\n\n\n\nf\u00fcr eine Neubaustrecke, die noch gigantische Kosten ver-\nursachen wird. Ich glaube, dass das nicht die beste L\u00f6sung\nist. Sie ist nicht vern\u00fcnftig. Sie hat nichts mit umweltpoliti-\nscher und kostenm\u00e4\u00dfiger Vernunft zu tun. Ich glaube, Sie\nsind in einer Sackgasse gelandet.\nJedoch werde ich Sie nicht auf der gleichen Ebene angrei-\nfen, wie Sie das regelm\u00e4\u00dfig mit uns versuchen. Ich finde,\ndass gerade wir uns nicht des Politikstils unserer m\u00e4nn-\nlichen Kollegen annehmen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie sich in Zukunft jedoch nicht mehr solche nicht\nsachgerechten Beschuldigungen des Staatsministers\nSchommer anh\u00f6ren wollen, dann sollten wir hier als Parla-\nmentarierinnen \u2013 mit kleinem i! \u2013 ein frauenpolitisches\nB\u00fcndnis bilden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\num k\u00fcnftig f\u00fcr das Gewicht unseres Wortes besser k\u00e4mp-\nfen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Fakt ist jedenfalls, dass die\nPDS bisher keinen Grund hatte, sich in ihren Auffassungen\nin Bezug auf die Eisenbahnstrecken in Sachsen zu korrigie-\nren. Die s\u00e4chsische SPD kann ihr Problem in der gegen-\nw\u00e4rtigen Zeit mit ihrer Ober-SPD in Berlin offenbar nicht\nbesser l\u00f6sen, als hier einen Schlingerkurs zu fahren.\nDie von mir vorgetragenen Fakten, die Frau Raatz ange-\ngriffen hat, betreffen die Unterfinanzierung der Eisenbahn-\nstrecke Dresden\u2013Leipzig, der S-Bahn-Strecke nach Mei\u00dfen\nund gerade auch der Neubaustrecke durch den Th\u00fcringer\nWald. Diese Fakten habe ich mir nicht ausgedacht, son-\ndern der Antwort der Staatsregierung zur Drucksache\n3/0430, also der Stellungnahme zu dem Antrag der PDS-\nFraktion, entnommen. Die darin enthaltenen Zahlen wer-\nden wohl nicht aus der Luft gegriffen sein. Sie k\u00f6nnen also\nhier so viele Eiert\u00e4nze auff\u00fchren, wie Sie wollen \u2013 Sie wer-\nden nicht umhin kommen zuzugeben, dass es jeweils Ihre\nSPD-Bundesregierung war, die wichtige Investitionen in\nSachsen zur\u00fcckgestellt hat und sie damit in der Substanz\nauch gef\u00e4hrdet.\nNoch etwas zu Herrn Nitzsche. Sie fordern vom Land fest-\ngesetzte Standards f\u00fcr den Ausbau der Eisenbahnstrecken,\nauf denen man dann auch mit leichteren Triebwagen fah-\nren k\u00f6nnte. Jedoch frage ich Sie: Wo sind Ihre Initiativen?\nSie k\u00f6nnten diesbez\u00fcglich im Bundesrat aktiv werden. Ich\nw\u00fcrde das sehr begr\u00fc\u00dfen und wir als PDS w\u00fcrden solche\nInitiativen sicher auch unterst\u00fctzen. Die Initiative m\u00fcssen\nSie jedoch ergreifen. Sie d\u00fcrfen nicht nur verbalrhetorisch\ndaf\u00fcr eintreten.\nSie haben au\u00dferdem gesagt, die Bahn AG fordere seit \u00fcber\neinem Jahr die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Ausbaustrecke Leip-\nzig\u2013Chemnitz nicht ab. Sie haben nicht erl\u00e4utert, warum\ndie Bahn AG so handelt. Bei der Offenlegung solcher Fak-\nten sollte man auch sehr genau \u00fcber die Gr\u00fcnde sprechen.\nSie wissen, dass es auch bei der Deutschen Bahn AG, ins-\nbesondere bei der Konzernleitung in Dresden, heftige Pro-\nbleme gibt, Projekte durchzusetzen und den Konsens mit\nder Staatsregierung zu finden. Man sollte diese Prozesse\neher bef\u00f6rdern, als Vorw\u00fcrfe weiterhin im Raum stehen zu\nlassen.\nIch komme zu den einzelnen Antr\u00e4gen.\nZu der Drucksache 3/1581, dem Antrag der PDS-Fraktion\n,,Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau und den Betrieb der Eisen-\nbahnstrecken des regionalen Verkehrs\u201c, beantragen wir\n\npunktweise Abstimmung, wobei wir Punkt 3 zur\u00fcckzie-\nhen m\u00f6chten.\nEbenso beantragen wir eine punktweise Abstimmung \u00fcber\nden Antrag der SPD-Fraktion, denn wir beabsichtigen,\nPunkt 1 nicht unsere Zustimmung zu geben. Arbeitsgrup-\npen haben lange genug getagt, jetzt m\u00fcssen Entscheidun-\ngen fallen.\nPunkt 2 werden wir unsere Zustimmung nicht verweigern,\ndenn ein Gesamtverkehrskonzept auch und gerade f\u00fcr den\nmitteldeutschen Raum halten wir f\u00fcr w\u00fcnschenswert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nh\u00e4lt Herr Abg. Nitzsche bitte das Schlusswort.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich finde das Interesse von Frau Kipping und Frau\nMattern an Pirouetten und Feiern r\u00fchrend. Wenn jedoch\nFrau Kipping fordert, wir sollten uns dem Erhalt des Re-\ngionalnetzes widmen, so muss ich Sie, Frau Kipping, auf-\nfordern, mir den Gefallen zu tun und unsere Antr\u00e4ge zu\nlesen. Unsere Forderung nach Erweiterung der Altlasten-\nmittel-Zusch\u00fcsse auf nicht DB-eigene Strecken ist im Sinne\ndes Erhalts der Regionalstrecken. Schlie\u00dflich wissen wir,\ndass wir nur eine Chance haben, unsere Regionalstrecken\ndurch Wettbewerb zu erhalten. Wettbewerb bedeutet, an-\ndere Betreiber als die DB in Sachsen zu binden und zu\ninteressieren. Diese anderen Betreiber sind nat\u00fcrlich vom\nKaufpreis bzw. Pachtpreis der Strecken abh\u00e4ngig.\nWir haben auch noch den Antrag der PDS. Bez\u00fcglich der\nAusbaustandards und der heutigen technischen M\u00f6glich-\nkeiten muss ich sagen, dass dies einer Erh\u00f6hung der\nStandards gleicht.\nDie von mir beschriebene Strecke Freiberg\u2013Holzhau w\u00fcrde\nnach den Vorgaben der DB etwa 45 Millionen DM Sanie-\nrungskosten erfordern. Ein privater Betreiber w\u00fcrde nur\n14 Millionen DM ben\u00f6tigen. Dies l\u00e4sst es zu, dass der pri-\nvate Betreiber diese Strecke selbst im d\u00fcnn besiedelten\nRaum wirtschaftlich betreiben kann. Dort wollen wir hin.\nEr hat noch nicht einmal die Altlastenmittel verwendet.\nWenn es uns gel\u00e4nge, bei technisch schwierigen Strecken\ndie Altlastenmittel zu verwenden, so k\u00f6nnten wir die Si-\ncherheit des Netzes entweder als Pacht oder als Kauf f\u00fcr\nfremde Betreiber garantieren. Und wir holen Wettbewerb\nherein. Auf diese Weise erhalten wir uns die Strecken im\nRegionalverkehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nNitzsche, CDU: Zu Punkt 2 \u2013 Finanzierungsverordnung.\nWenn Sie in Ihrem Erg\u00e4nzungsantrag regeln wollen, dass\nder Ausgleich der den Verkehrsverb\u00fcnden entstehenden\nDurchtarifierungsverluste 6 DM pro Jahr und Einwohner\nnicht unterschreitet, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass\nlediglich einer von f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nden einen Verbund-\ntarif eingef\u00fchrt hat, aber nur im Verbundtarif Durchtarifie-\nrungsverluste entstehen.\nInsofern sind wir der Meinung, dass beide \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge abzulehnen sind.\nZu Punkt 3. Wir werden, was die Aktion der DB betrifft,\nkeiner leichten Zeit entgegensehen. Die DB wird sich bei\nder Neubestellung, also bei der \u00c4nderung der Regionali-\nsierung, ab dem Jahr 2002 die besten Strecken heraussu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n885\n\n\n\nchen. Sicherlich wissen Sie, dass die Nahverkehrszweck-\nverb\u00e4nde rund 17 DM pro Kilometer bezahlen, unabh\u00e4n-\ngig davon, ob jemand im Zug sitzt oder nicht.\nDeshalb w\u00e4re es in unserem Sinne, wenn wir die Zweck-\nverb\u00e4nde ermutigen k\u00f6nnten Paketl\u00f6sungen anzustreben.\nIch meine, dass die DB sowohl eine gute als auch eine\nweniger attraktive Strecke erh\u00e4lt. So kann die Zukunft im\nNahverkehr aussehen und so ist der Inhalt unserer Antr\u00e4-\nge zu verstehen.\nZu den Antr\u00e4gen der PDS und SPD: Ich bitte Sie, diese\nAntr\u00e4ge abzulehnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Abg. Frau Dr.\nRaatz von der SPD-Fraktion erh\u00e4lt das Wort. \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Obwohl ich schon etwas zu unserem\nAbstimmungsverhalten gesagt habe und nicht noch mehr\ndazu sagen wollte, hat mich die Rede von Herrn Minister\nSchommer veranlasst noch einiges zu sagen.\nIch habe von Journalisten mehrfach geh\u00f6rt, dass Politik\nauch Unterhaltungswert haben solle. Einen solchen Wert\nhatte Ihre Rede sicherlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOb Ihre Rede aber auch einen sachlichen Inhalt hatte,\nwage ich zu bezweifeln. Ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen\nnicht entnehmen k\u00f6nnen, dass Sachsen ein Gesamtkonzept\nhat. In Ihrer Rede wurde nicht einmal in Ans\u00e4tzen dar\u00fcber\ngesprochen.\nSicherlich bin ich noch nicht einmal ein Jahr lang im Parla-\nment, aber ich bin lernf\u00e4hig. Ich lerne gerne und hoffe,\ndass ich dies bis ins hohe Alter tun werde. Wir haben in\nunserer Fraktion einen Kollegen mittleren Alters,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber keinen \u00fcber 60!)\n\nHerrn Cornelius Weiss. Herr Weiss hat mir am ersten Tag\nunserer Begegnung gesagt: ,,Ich lerne immer.\u201c So muss es\nauch sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIst es nun eine Kritik, Lehrling zu sein? Oder ist es ein\nLob? Es w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie es auch so sehen\nw\u00fcrden: dass man immer lernen sollte.\n\n(Beifall bei SPD, PDS und CDU)\n\nWir streiten im Parlament um L\u00f6sungen, die f\u00fcr Sachsen\ngut sein sollen. Wenn ich Ihrer Meinung nicht entspreche,\nweiss ich nicht, ob das gleich unterschwellig so interpre-\ntiert werden sollte, als m\u00fcsse man noch etwas lernen oder\nerst einmal aus den Windeln herauskommen.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch glaube nicht, dass wir auf dieser Basis miteinander re-\nden sollten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch bin mir nicht sicher, was w\u00e4re, wenn ein m\u00e4nnlicher\nKollege \u2013 und wir haben nicht nur die intelligentesten\nunter uns \u2013\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nhier st\u00fcnde. Ich wei\u00df nicht, ob in \u00e4hnlicher Weise mit die-\nsem Kollegen umgegangen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs betr\u00fcbt mich auch, dass Sie gesagt haben, die SPD\nk\u00e4mpfe, k\u00f6nne aber wenig durchsetzen. Deswegen halte\nich die parlamentarischen Reisen, die einige Abgeordnete\ndurchf\u00fchren, f\u00fcr wertvoll. An einer Reise in die Schweiz,\nnach Bern, konnte ich vor kurzem teilnehmen. Auf diese\nWeise werden einem die Augen ge\u00f6ffnet und man kann\nsehen, wie Demokratie in anderen L\u00e4ndern aussieht. Im\nKanton Bern beispielsweise wird auch die Opposition in\nVerantwortung genommen.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist keine Opposition. \nDas ist das Prinzip der Konsensdemokratie!)\n\nDort werden auch an die Opposition Ministerposten ver-\ngeben.\n\n(Schimpff, CDU: Es ist Konsensdemokratie!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das so oder so nennen. Auf jeden Fall wird\ndort die Opposition bzw. werden die kleineren Fraktionen\nin die Verantwortung einbezogen.\n\n(Schimpff, CDU: Das wird Konsens-\ndemokratie genannt! \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Seit wann verstehen Sie \netwas von Demokratie, Herr Schimpff?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: K\u00f6nnten Sie bitte zum\nThema zur\u00fcckkommen. Ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich bin in meinem kurzen Beitrag\nnur auf einige Dinge eingegangen, die auch von Minister\nSchommer genannt wurden.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend darum bitten, dass Sie unserem\nAntrag zustimmen. Die SPD-Fraktion fordert eine Ge-\nsamtkonzeption im Schienenpersonenverkehr. Deshalb\nbitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zur Ab-\nstimmung \u00fcber die vorliegenden Antr\u00e4ge. Ich rufe die\nDrucksache 3/1581, Antrag der Fraktion der PDS, auf. Es\nwurde gesagt, dass der Punkt 3 durch die PDS-Fraktion\nzur\u00fcckgezogen wird, und beantragt, dass \u00fcber die Punkte\n1 und 2 eigenst\u00e4ndig abgestimmt wird. Ist das in Ord-\nnung? \u2013 Gut, wir verfahren so.\nIch rufe die Drucksache 3/1581, Antrag der PDS-Fraktion,\nPunkt 1, auf. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Jastimmen und weitaus\nmehr Stimmen dagegen ist der Punkt 1 abgelehnt.\nIch rufe den Punkt 2 der gleichen Drucksache auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich\nsehe gleiches Stimmverhalten. Damit ist auch Punkt 2 ab-\ngelehnt worden und somit macht sich eine weitere Ab-\nstimmung des Antrages nicht erforderlich.\nIch rufe die Drucksache 3/0430, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. K\u00f6nnen die Punkte 1 und 2 des vorliegenden\nAntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden?\n\n(Frau Mattern, SPD: Das ist erledigt!)\n\nDamit sind die Punkte 1 und 2 der Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n886\n\n\n\nIch stelle den Punkt 3 der Drucksache 3/0430 zur Abstim-\nmung. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Jastimmen ist dennoch der Punkt 3 mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 3/1325, Antrag der Fraktion der\nCDU, auf. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der PDS.\nSoll dieser noch einmal eingebracht werden? Es handelt\nsich um den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 3/1835.\n\u2013 Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Meine Damen und Herren! Nachdem\ndie Verkehrsdebatte zu einer Lehrstunde \u00fcber die moder-\nne Form von Sexismus geworden ist, kommen wir zur\u00fcck\nzu den Niederungen des Verkehrs.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nicht Wasser in den Wein Ihrer Euphorie\ngie\u00dfen. Ehrlicherweise h\u00e4tten Sie auch Folgendes erw\u00e4h-\nnen m\u00fcssen:\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abgeordne-\nte, setzen Sie fort.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich m\u00f6chte ungern Ihr Lachen unter-\nbrechen. Es soll ja sch\u00f6n machen. Ich m\u00f6chte aber auch\nungern Wasser in den Wein Ihrer Euphorie gie\u00dfen. Sie h\u00e4t-\nten ehrlicherweise aber auch Folgendes erw\u00e4hnen m\u00fcssen:\nJe weniger Mittel f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen an der Schiene zur\nVerf\u00fcgung stehen, umso geringer sind die M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr den Einsatz von Altlastenmitteln. Da diese traurige\nWahrheit leider unabh\u00e4ngig davon gilt, wie lang die Frist\nverl\u00e4ngert und welches Konzept zum Einsatz der Altla-\nstenmittel erarbeitet wird, l\u00f6st Ihr Antrag dieses Problem\nnur bedingt.\nWenn vor unseren Augen Strecken verfallen und die An-\nzahl der Langsamfahrtstellen ein kriminelles Ausma\u00df an-\nnimmt, dann liegt nat\u00fcrlich die Versuchung nahe, sich an\ndie Altlastenmittel zu erinnern und wieder dem geliebten\nVolkssport zu verfallen, um sich zu emp\u00f6ren, warum denn\ndie Bahn diese Mittel immer noch nicht zur Sanierung der\nStrecken genutzt hat. Dabei wird dann schnell so getan, als\nw\u00e4re der Altlastenfonds Geld, das in der Schublade der\nDB AG liegt und nur darauf wartet verbraucht zu werden.\nJedoch liegt der Teufel im Detail. Die Altlasten werden\neingestellt, um den Unterschied zwischen der Deutschen\nReichsbahn und der Deutschen Bundesbahn zu beheben.\nIn der Realit\u00e4t bedeutet das dann konkret, die Bahn be-\nkommt vom Eisenbahnbundesamt nur dann Mittel aus\ndem Altlastenfonds, wenn Zust\u00e4nde auf den Strecken be-\nseitigt werden, die die Unterschiede von 1993 ausmachen,\nwenn zum Beispiel ein altes Schienenmodell, das 1993\nnicht dem Standard der Deutschen Bundesbahn entsprach,\nausgewechselt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wollen Sie bitte zur\nBegr\u00fcndung des Antrages kommen!\n\nFrau Kipping, PDS: Da das eine komplizierte Materie ist,\nmuss man ausholen.\nNun ist die Welt seit 1993 nicht stehen geblieben, sondern\ndie technischen Standards haben sich gl\u00fccklicherweise\nweiterentwickelt. Je mehr Zeit vergeht, desto komplizierter\n\nwird die Berechnung und umso mehr Menschen werden\nmit der Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung besch\u00e4ftigt.\nWenn es Ihnen wirklich ernst ist, eine praktikable L\u00f6sung\nf\u00fcr den z\u00fcgigen Einsatz der Sanierungsmittel zu finden,\nmuss eine Fristverl\u00e4ngerung unbedingt mit einer Harmo-\nnisierung der Ausbaustandards einhergehen. Genau da-\nrauf zielt unser \u00c4nderungsantrag ab. Wenn es Ihnen wirk-\nlich ernst ist, erwarten wir, dass Sie unseren Antrag unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum \u00c4n-\nderungsantrag der PDS sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in der Drucksache 3/1835 abstimmen. Wer m\u00f6ch-\nte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch rufe nun auf die Drucksache 3/1325. Ich frage die Ein-\nreicherin, ob der Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden soll. \u2013\nDer Punkt 1 der Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 3/1325 mit den Punkten 2, 3\nund 4 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe die Drucksache 3/1592 auf. Das ist ein Antrag der\nFraktion der CDU. Auch hier liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 3/1834 vor. Ich bitte\njetzt um Einbringung. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Nitzsche, Sie bezogen sich in\nIhren tendenzi\u00f6sen Ausf\u00fchrungen auf die Expertenanh\u00f6-\nrung und wendeten sich gegen einen PDS-Antrag, der\nGrundlage f\u00fcr eine doch sehr erfolgreiche Anh\u00f6rung war.\nGenau diese Anh\u00f6rung war Anlass, diesen \u00c4nderungsan-\ntrag zu stellen.\nSie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen nat\u00fcrlich den Eindruck\nhinterlassen, es ginge Ihnen haupts\u00e4chlich um den Klas-\nsenkampf gegen die PDS und \u00fcberhaupt nicht mehr um\ndie Sache.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDa Sie sich so vehement auf die Expertenanh\u00f6rung bezie-\nhen, muss ich davon ausgehen, dass Sie nun an einer emp-\nfindlichen Stelle getroffen sind. Hoffentlich folgen Sie der\nAussage der Experten nicht nur dort, wo sie mit Ihrem\nAntrag leben k\u00f6nnen, sondern auch den Aussagen der Ex-\nperten \u2013 was \u00fcbrigens einhellige Meinung war \u2013, dass min-\ndestens ein Durchtarifierungsverlust von 6 DM je Einwoh-\nner und Jahr an die Verb\u00fcnde gezahlt werden muss. Da\nsich diese Aussage noch nicht in Ihrem Antrag ,,Finanzie-\nrungsregel\u201c wiederfindet, haben wir diesen \u00c4nderungsan-\ntrag geschrieben und erwarten auch hier wieder Ihre Zu-\nstimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Ich sehe, dass niemand sprechen m\u00f6chte.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in der Drucksache 3/1834. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n887\n\n\n\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe jetzt die Drucksache 3/1592, Antrag der Fraktion\nder CDU, auf. Wer die Zustimmung geben will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\nhaltungen wurde dem Antrag mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe die Drucksache 3/1340, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf. Hier wurde gew\u00fcnscht \u00fcber die Punkte einzeln\nabzustimmen. Ich rufe daher den Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen\nStimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch rufe zur gleichen Drucksache den Punkt 2 auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einigen Stimmen daf\u00fcr wurde der Punkt 2 mehr-\nheitlich abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich auch die Gesamtab-\nstimmung zu dem Antrag.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nWir kommen zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1. Inzwi-\nschen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglie-\nder und deren Stellvertreter f\u00fcr den 1. Untersuchungsaus-\nschuss ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und wei-\nterer Mitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss\nvon Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Be-\nh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Frei-\nstaates Sachsen\u201c vor.\nAbgegeben wurden 104 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren\nnull. Es wurden au\u00dfer Herrn Klaus Bartl alle vorgeschlage-\nnen Kandidaten und Kandidatinnen als Mitglieder bzw.\nStellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss vom Land-\ntag gew\u00e4hlt.\nBitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion eine Er-\nkl\u00e4rung dazu abgeben.\nAls Demokratinnen und Demokraten nehmen wir ein\nWahlergebnis selbstverst\u00e4ndlich zur Kenntnis und respek-\ntieren es. Wir nehmen uns aber genauso selbstverst\u00e4ndlich\ndas Recht heraus, es zu analysieren, zu werten und zu\nkommentieren.\nEine Mehrheit des Hauses und insbesondere und voran\noffensichtlich die Mehrheitsfraktion haben mit dieser Wahl\nden Beginn der Arbeit des Untersuchungsausschusses\nblockiert\n\n(Zuruf von der CDU: Das war eine geheime Wahl!)\n\nund \u00fcberdies den Einzug juristischen Sachverstandes in\nden Untersuchungsausschuss vors\u00e4tzlich verhindert. Wir\nstellen fest, dass damit die Qualit\u00e4t der gesamten Arbeit\ndes Untersuchungsausschusses gef\u00e4hrdet wird.\nWir stellen \u00fcberdies fest, dass die Arbeit der gr\u00f6\u00dften Op-\npositionsfraktion, auf deren Initiative der Untersuchungs-\nausschuss eingerichtet wurde, massiv behindert wird. Die\nMehrheitsfraktion muss Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben, das zu ver-\nsuchen. Es ist offensichtlich noch viel mehr zu verbergen,\nals wir vermuteten.\nDie PDS-Fraktion wird zu gegebenem Zeitpunkt einen\nneuen Vorschlag machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weitere Erkl\u00e4-\nrungen? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Zu den \u00c4u\u00dferungen, die\ngemacht worden sind, m\u00f6chte ich nichts hinzuf\u00fcgen,\nau\u00dfer, dass der Ausschuss arbeitsf\u00e4hig ist, denn die stell-\n\nvertretenden Mitglieder sind alle gew\u00e4hlt, so dass die\nFraktion der PDS als Antragstellerin zu diesem Ausschuss\njederzeit diesen mit drei ordentlichen Mitgliedern besetzen\nkann. Von daher ist die Aussage von Herrn Porsch sach-\nlich nicht richtig, dass der Ausschuss nicht arbeitsf\u00e4hig sei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will jetzt den Wahrheitsgehalt\nder Aussagen von Herrn Leroff nicht kommentieren. Ich\nstelle aber fest, dass Herr Leroff nat\u00fcrlich damit zugege-\nben hat, dass zumindest meine Aussage, dass die Mehr-\nheitsfraktion die Arbeit der Oppositionsfraktion im Unter-\nsuchungsausschuss behindern will, richtig ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte noch etwas richtig stellen. Ich\nma\u00dfe mir nicht an zu wissen, wer in diesem Hohen Hause\nin einer geheimen Abstimmung wie abgestimmt hat. Ich\nweise es energisch zur\u00fcck, mir oder meiner Fraktion zu\nunterstellen, wir h\u00e4tten in irgendeiner Form irgendwel-\nchen Kollegen irgendwelche Weisungen gegeben, wie ab-\nzustimmen ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das hat niemand gesagt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und Her-\nren! Wir gehen jetzt in die Mittagspause. Ich m\u00f6chte Sie\ndarauf hinweisen, dass wir nachher beim Punkt 1 fortset-\nzen und uns in die Wahl des Vorsitzenden und Stellvertre-\nters begeben. Ich bitte Sie, p\u00fcnktlich 14.50 Uhr hier zu sein.\n\n(Unterbrechung von 13.50 Uhr bis 14.51 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete.\nWie mir soeben mitgeteilt wurde, verfolgen gegenw\u00e4rtig\nhochrangige G\u00e4ste unsere Plenarsitzung. Auf der Besu-\nchertrib\u00fcne haben f\u00fcr die Zeit bis ca. 15.30 Uhr Vorsitzen-\nde von Gebietsdumas, Mitglieder des F\u00f6derationsrates der\nRussischen F\u00f6deration, unter ihnen auch der Parlaments-\npr\u00e4sident der Republik Baschkordostan, mit der der Frei-\nstaat Sachsen bereits wiederholt Kontakt hatte, Platz ge-\nnommen. Ich begr\u00fc\u00dfe unsere G\u00e4ste recht herzlich und\nw\u00fcnsche ihnen einen interessanten und informativen Auf-\nenthalt in unserem Freistaat.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n888\n\n\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Nachdem die Wahl der\nMitglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den 1. Untersu-\nchungsausschuss durchgef\u00fchrt wurde, kommen wir nun\nin Fortsetzung des Tagesordnungspunktes 1 zur Wahl des\nVorsitzenden und seines Stellvertreters f\u00fcr diesen Unter-\nsuchungsausschuss.\nIch darf Sie darauf hinweisen, dass die Wahl des Vorsit-\nzenden und des Stellvertreters des Untersuchungsaus-\nschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Untersuchungsausschussgesetz\nebenfalls dem Landtag obliegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Untersu-\nchungsausschussgesetz m\u00fcssen der Vorsitzende und sein\nStellvertreter verschiedenen Fraktionen angeh\u00f6ren, unter\ndenen sich eine Regierungsfraktion und eine Oppositions-\nfraktion befinden muss. Bei der Einsetzung eines neuen\nUntersuchungsausschusses ist unter den Fraktionen zu\nwechseln.\nNach der gesetzlichen Regelung f\u00e4llt der Vorsitz in diesem\nAusschuss der Fraktion der CDU und der stellvertretende\nVorsitz der Fraktion der PDS zu. Mir liegen folgende Vor-\nschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzenden Herr Andreas Hahn,\nCDU-Fraktion, und f\u00fcr dessen Stellvertreter Herr Dr. An-\ndr\u00e9 Hahn, PDS-Fraktion. Die dazugeh\u00f6rige Drucksache\ntr\u00e4gt die Nummer 3/1788.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. \u2013\nDa es Widerspruch zur Abstimmung durch Handzeichen\n\ngegeben hat, kommen wir nun zur Durchf\u00fchrung der ge-\nheimen Wahl.\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Land-\ntages: SPD \u2013 Herr Hatzsch als Leiter; CDU \u2013 Herr Kanne-\ngie\u00dfer, Frau Einsle, Herr Colditz; PDS \u2013 Frau Roth.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pau-\nse kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung\nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission. Bitte sehr, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Abgeordneten werden wie gewohnt\nin alphabetischer Reihenfolge aufgerufen, erhalten einen\nStimmschein, auf dem entsprechend den Vorschl\u00e4gen der\nFraktionen CDU und PDS die Kandidaten f\u00fcr den Vorsit-\nzenden bzw. dessen Stellvertreter aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6n-\nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem ent-\nsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Und wie heute Morgen: Wer mehr Ja- als Nein-\nstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Befindet sich ein Abge-\nordneter im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Ich bedanke mich beim Wahlleiter.\nDamit schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Einbeziehen der Geschlechterperspektive in staatliches Handeln\n(Gender Mainstreaming)\n\nDrucksache 3/0965, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung des Gender-Mainstreaming-Ansatzes\nin der EU-Strukturf\u00f6rderung 2000 bis 2006\n\nDrucksache 3/1018, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um mir keine R\u00fcge der\namtierenden Pr\u00e4sidentin einzuhandeln, habe ich darauf\nverzichtet, ein Schild hochzuhalten, auf dem ,,Gender\nMainstreaming\u201c in Lautumschrift steht. Aber Sie k\u00f6nnen\ndavon ausgehen, dass ich das richtig ausspreche, und auch\ndie Frau Pr\u00e4sidentin hat dies so getan.\n\nWas die \u00dcbersetzung aus dem Englischen angeht, k\u00f6nnte\nman einen Wettbewerb ausloben. Ich denke allerdings, es\nbleibt und wird immer mehr ein akzeptierter Fachbegriff,\nder auch dazu beitr\u00e4gt, europaweit Vergleichbarkeit in der\nSache herzustellen.\n\nIn der englischen Sprache gibt es f\u00fcr ,,Geschlecht\u201c zwei\nAusdr\u00fccke: ,,Sex\u201c meint die biologische Dimension von\nGeschlecht, ,,gender\u201c kennzeichnet das soziale Geschlecht.\nDamit sind all diejenigen Unterschiede zwischen den Ge-\nschlechtern gemeint, die als die geschlechtsspezifische So-\nzialisation erlernt werden und die kulturell gepr\u00e4gt sind.\n,,Mainstreaming\u201c bedeutet den Hauptstrom machen oder\nerzeugen und hei\u00dft in Bezug auf ,,gender\u201c das Einbezie-\nhen der Geschlechterfragen in den Mittelpunkt der Bezie-\nhungen bzw. der Verfahrensabl\u00e4ufe.\n\n,,Gender Mainstreaming\u201c ist ein Begriff der internationa-\nlen Frauenbewegung, welcher f\u00fcr ein Konzept von Gleich-\nstellungspolitik und Geschlechtergerechtigkeit steht.\nDieses geschlechterspezifische Konzept erhielt durch den\nAmsterdamer Vertrag f\u00fcr alle europ\u00e4ischen Staaten Ver-\nbindlichkeit und hat mittlerweile vor allem in den skandi-\nnavischen L\u00e4ndern \u2013 D\u00e4nemark, Norwegen, Schweden \u2013\nEinzug in die ganz normale Politik gehalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n889\n\n\n\nDoch was hei\u00dft das jetzt konkret? Sicherlich nicht, wie die\nStaatsregierung in ihrer Antwort auf unseren Antrag\nmeint, das Einsetzen einer Ministerin, einer Leitstelle und\ndas Vorhandensein von Richtlinien, \u00fcber deren Durchset-\nzungskraft sowieso noch gestritten werden muss. Nein,\nGender Mainstreaming ist eben nicht das Wegdelegieren\nan eine daf\u00fcr zust\u00e4ndige Frauenministerin, sondern das\nEinbeziehen aller, die Verantwortung tragen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd da haben Sie, verehrte Frau Ministerin, in Ihrem Kabi-\nnett viel zu tun, wie wir gerade heute beim Auftritt des\nStaatsministers Schommer gesehen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDass das eine Querschnittsaufgabe ist, scheint ja bei Ihnen\nangekommen zu sein. Aber das reicht nicht. Geschlechter-\npolitische Fragestellungen in allen politischen und gesell-\nschaftlichen Bereichen und auf allen Ebenen sind einzube-\nziehen. Jeder Entscheidungstr\u00e4ger und jede Entschei-\ndungstr\u00e4gerin in Politik und Gesellschaft muss sich da-\nr\u00fcber Gedanken machen, welche geschlechtsspezifischen\nWirkungen politische Ma\u00dfnahmen nach sich ziehen, um\ndarauf hinzuwirken, sie zu ver\u00e4ndern oder zu pr\u00fcfen, was\nver\u00e4ndert werden muss, damit weder Frauen noch M\u00e4n-\nner \u2013 und insofern ist der Gender-Mainstreaming-Ansatz\ndurchaus auch f\u00fcr das m\u00e4nnliche Geschlecht zutreffend \u2013\nbenachteiligt oder bevorzugt werden. Zus\u00e4tzlich muss in\njede Entscheidung der Wille eingehen, eine Verbesserung\nim Hinblick auf Chancengleichheit f\u00fcr das im jeweiligen\nBereich benachteiligte Geschlecht zu erreichen.\nDazu ist aber nicht nur der Wille, sondern sind auch um-\nfangreiche Kenntnisse und F\u00e4higkeiten erforderlich und\nunerl\u00e4sslich. Entscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger m\u00fcs-\nsen erst einmal in die Lage versetzt werden, den Gender-\nMainstreaming-Ansatz umsetzen zu k\u00f6nnen. Unser An-\ntrag zielt darauf, als ersten Schritt f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Be-\nh\u00f6rden und Dienststellen ein entsprechendes Schulungs-\nkonzept zu entwickeln und aus den Erfahrungen Richt-\nlinien oder Handreichungen f\u00fcr die kommunalen Verwal-\ntungen zu erstellen.\nDass Sie das mit der Begr\u00fcndung ablehnen, es gebe ja\nschon Frauenbeauftragte, zeigt, dass Sie den Gender-Main-\nstreaming-Ansatz nicht begriffen haben. Im Hinblick auf\ndas Frauenf\u00f6rdergesetz in Sachsen kennen Sie unsere Kri-\ntik und seit den Debatten in der letzten Legislaturperiode\nhat sich ja nichts ver\u00e4ndert, weder an den Aktivit\u00e4ten der\nStaatsregierung noch an den M\u00e4ngeln, die dieses Gesetz\nausweist.\nNur kurz als Zusammenfassung noch einmal, damit Sie es\nnicht vergessen: Wir brauchen verbindlichere Vorgaben\nf\u00fcr die Gleichstellungspl\u00e4ne, genaue Festlegungen, dass\nFrauen in den Bereichen, in denen sie unterrepr\u00e4sentiert\nsind, also bei Ausbildung, Einstellung und Bef\u00f6rderung,\nbei gleicher Qualifikation bevorzugt werden. Wir brau-\nchen bessere Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten und Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahmen. Wir brauchen genaue Regelungen zu\nden Kompetenzen der Frauenbeauftragten. Sie m\u00fcssen In-\nterventionsbefugnisse bekommen und bessere Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr ihre Arbeit. Und wir brauchen st\u00e4rkere An-\nreize oder Sanktionen f\u00fcr die Durchsetzung der vorge-\nschriebenen Ma\u00dfnahmen. Sie k\u00f6nnen sich also nicht hin-\nstellen und sagen: Wir haben ein Gesetz; wie es umgesetzt\nwird, interessiert uns nicht!\n\nDiese Unzul\u00e4nglichkeiten gibt es, wie Sie sehr genau wis-\nsen, auch bei der Umsetzung des \u00a7 64 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung und des \u00a7 60 der S\u00e4chsischen Landkreis-\nordnung, also f\u00fcr die kommunalen Gleichstellungsbeauf-\ntragten.\nGender Mainstreaming hei\u00dft zurzeit, da es um Chancen-\ngleichheit geht, auch Frauenf\u00f6rderung in der Privatwirt-\nschaft. Dass es gerade in Sachsen mit der Freiwilligkeit der\nUnternehmen, im Bereich der Frauenf\u00f6rderung t\u00e4tig zu\nwerden, schlecht bestellt ist, haben Ihre Studien in den\nletzten Jahren eindrucksvoll bewiesen. Dass das mit Ihren\nProgrammen und Appellen f\u00fcr einen Bewusstseinswandel\nverbessert werden kann, ist sicherlich unbestritten und\nsymbolische Aktionen sind wichtig, nur d\u00fcrfen sie nicht\ndie Hauptrolle spielen. Eine ernst gemeinte Gleichstel-\nlungspolitik setzt solche Ma\u00dfnahmen als flankierende ein.\nViele Studien beweisen, dass erst wenn ein sanfter Druck\nbesteht die Unternehmen bereit sind \u00fcber entsprechende\nMa\u00dfnahmen nachzudenken. Aber wenn \u2013 und das beweist\nauch die Praxis \u2013 solche Ma\u00dfnahmen entwickelt wurden,\nwissen die Unternehmen sie zu sch\u00e4tzen, die positiven\nWirkungen auf das betriebliche Klima, die Motivation und\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEin solcher sanfter Druck k\u00f6nnte \u00fcber die Kopplung der\nAuftragsvergabe an die F\u00f6rderung von gleichstellungsori-\nentierten Ma\u00dfnahmen in den Betrieben erreicht werden.\nDas ist in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 Th\u00fcringen, Branden-\nburg, Berlin \u2013 mittlerweile fester Bestandteil von Gleich-\nstellungsgesetzen und Normalit\u00e4t. Und wir fordern das\nnach wie vor.\nAllein schon die kurze Stellungnahme der Staatsministerin\nf\u00fcr Gleichstellung \u2013 nicht mal eine Seite \u2013 zeigt, wie ,,wich-\ntig\u201c der Staatsregierung das Thema Gender Mainstrea-\nming ist. Davon ganz abgesehen w\u00fcrde mich auch interes-\nsieren, wie bei der \u00dcberarbeitung von F\u00f6rder- und Verga-\nberichtlinien \u2013 wie Sie schreiben \u2013 ,,die Auswirkungen auf\ndie Chancengleichheit \u2026\u201c ber\u00fccksichtigt werden.\nDer Ton Ihrer Stellungnahme ist allerdings eigentlich eine\nZumutung f\u00fcr jede Frau in Sachsen, die darauf hofft, vom\ngesamteurop\u00e4ischen Aufbruch in Sachen Gleichberechti-\ngung und Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern zu\nprofitieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nKurz zum PDS-Antrag. Aus Ihrer Antwort geht hervor,\ndass das Gender-Mainstreaming-Konzept f\u00fcr die europ\u00e4-\nische Ebene institutionalisiert ist. Es bedeutet jedoch \u2013 wie\nich schon sagte \u2013 auch Umsetzung auf allen politischen\nEbenen, der Bundes-, der Landes- und der Kommunalpoli-\ntik. Wenn Sie in Ihrem operationellen Programm Gender\nMainstreaming so sch\u00f6n umgesetzt haben, was hindert Sie\ndaran, es auch f\u00fcr die restlichen Bereiche, die in Ihrer Ver-\nantwortung stehen, anzuwenden?\nEs ist doch schizophren, bei allen Sachverhalten, die mit\nder europ\u00e4ischen Ebene zusammenh\u00e4ngen, Gender Main-\nstreaming anzuwenden, bei allen, wo keine EU-F\u00f6rdermit-\ntel in Aussicht gestellt sind, es so zu belassen, wie es ist.\nUnd ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass auch die Gre-\nmien, die \u00fcber F\u00f6rderung nach dem operationellen Pro-\ngramm entscheiden, mit ausreichend Frauen besetzt wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n890\n\n\n\nden m\u00fcssen. Im \u00dcbrigen sollte auch dringend \u00fcberpr\u00fcft\nwerden, wie es da mit den anderen Gremien aussieht.\nGender Mainstreaming ist eine neue und erfolgverspre-\nchende Strategie zur Herstellung von Gleichberechtigung\nzwischen Geschlechtern. Sie lebt vom Mitmachen aller und\nh\u00f6rt nicht au\u00dferhalb der Frauen- und Gleichstellungsb\u00fcros\nauf. Sie sind sicher f\u00fcr das erfolgreiche Installieren von\nGender-Mainstreaming-Politik unerl\u00e4sslich. Sie allein k\u00f6n-\nnen aber keine Gleichstellungspolitik als Querschnittsauf-\ngabe betreiben. Und hier m\u00fcssen die Einrichtungen der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung die Vorreiterrolle \u00fcbernehmen\nund den Erfahrungsaustausch mit den anderen gesell-\nschaftlichen Gruppen f\u00f6rdern.\nMit unserem geforderten Schulungskonzept sollte die\nStaatsregierung ihrer Verantwortung diesbez\u00fcglich nach-\nkommen. Und wenn die CDU-Fraktion unseren Antrag\nablehnt und damit die Staatsregierung eben nicht in diese\nVerantwortung nimmt, dann macht sie sich nicht nur poli-\ntisch, sondern auch fachlich unm\u00f6glich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nFrau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frauenpolitik ist in Sachsen eine Querschnittsaufga-\nbe \u2013 und das nicht erst seit dem Vertrag von Amsterdam  \u2013,\nzuerst in der S\u00e4chsischen Staatsregierung in der Position\nals Staatssekret\u00e4rin verankert und seit 1994 als Ministerin\nf\u00fcr die Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann in\nder Staatskanzlei, und das heute noch. Das macht den Stel-\nlenwert deutlich, der der Umsetzung der tats\u00e4chlichen\nChancengleichheit beigemessen wird.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie wahr!)\n\nDie einzelnen Fachressorts tragen selbstverst\u00e4ndlich in\nihren Bereichen Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung des in\nder Verfassung verankerten Gleichberechtigungsgebotes.\nDas seit 1994 geltende S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rdergesetz f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen, die Institutio-\nnalisierung von Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten\nsowie deren Vernetzung, das im Mai 1999 beschlossene\nS\u00e4chsische Hochschulgesetz, zahlreiche F\u00f6rderprogramme\nund Richtlinien sind konkrete Ma\u00dfnahmen zum Abbau\nungleicher Chancen.\nIn Nordrhein-Westfalen wurde zum Beispiel als Bilanz der\nletzten Legislaturperiode von der SPD-Frauenministerin\nauf eine vorbildliche frauenpolitische Infrastruktur ver-\nwiesen. Und das, meine Damen und Herren, gilt f\u00fcr unse-\nren Freistaat allemal.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWir haben den Rechtsanspruch auf einen Kindergarten-\nplatz verwirklicht. Und wer in den Haushalt schaut, wei\u00df,\ndass in diesem Jahr 443 Millionen DM f\u00fcr die Grundvor-\naussetzungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie\nzur Verf\u00fcgung stehen.\nEine gezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit hat einen Rollen- und\nBewusstseinswandel bei Frauen und M\u00e4nnern in den letz-\nten Jahren bef\u00f6rdert. Zahlreiche Veranstaltungen und Pu-\nblikationen zu den unterschiedlichsten frauenpolitischen\nThemen wurden von den Gleichstellungsbeauftragten,\naber auch von den Frauenvereinen und -verb\u00e4nden orga-\nnisiert. Seit 1992 wurden mehr als 1 200 Veranstaltungen\n\nmit rund 2,2 Millionen DM aus Mitteln des Freistaates ge-\nf\u00f6rdert.\nDie Landesstelle f\u00fcr Frauenbildung und -projektberatung,\ndie erst k\u00fcrzlich in ihr neues Domizil umgezogen ist, war\nurspr\u00fcnglich als Modellprojekt der damaligen Bundes-\nregierung gestartet und wird seitdem von der Landes-\nregierung mit nicht unerheblichen Mitteln weitergef\u00fchrt.\nDie Aus- und Weiterbildung von Gleichstellungsbeauf-\ntragten und der Leiterinnen von Frauenprojekten ist ihre\nAufgabe.\nSachsen hat eine Vielzahl von Frauenvereinen und -ver-\nb\u00e4nden; wenn Sie so wollen, eine Landschaft von frauen-\npolitischen Aktivit\u00e4ten, die ihresgleichen in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern sucht.\nDie Einbindung unserer Staatsministerin in zahlreiche\nGremien der Fachressorts \u2013 angefangen vom Beirat der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank im Bereich Finanzpolitik \u00fcber\nden Verwaltungsausschuss des Landesarbeitsamtes bis hin\nzu den interministeriellen Arbeitsgruppen im Bereich In-\nnenpolitik; das sind nur drei Beispiele von vielen \u2013 macht\ndeutlich, dass die Querschnittsaufgabe zur verst\u00e4rkten Be-\nr\u00fccksichtigung von frauenpolitischen Interessen in der\nStaatsregierung sehr ernst genommen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn auch die Stellungnahme zu Ihrem Antrag sehr\nkurz ausgefallen ist, muss ich sagen: besser handeln und\netwas tun als seitenlange Papiere vollschreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Beschreibung der Aktionen und Methoden, die zur\nwirksamen Einbeziehung der Diskussion der Chancen-\ngleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern in s\u00e4mtlichen\nPolitikbereichen beitragen, das ist die Erl\u00e4uterung zu Gen-\nder Mainstreaming.\nFinanzielle Unterst\u00fctzung wird hierbei auf der europ\u00e4-\nischen Ebene insbesondere \u00fcber die Strukturfonds ge-\nw\u00e4hrt. Drei Ziele sollen mit ihrem Einsatz im F\u00f6rderzei-\ntraum 2000 bis 2006 erreicht werden.\nDas erste Ziel: Entwicklung und strukturelle Anpassung\nder Regionen mit Entwicklungsr\u00fcckstand.\nDas zweite Ziel: Unterst\u00fctzung der wirtschaftlichen und\nsozialen Umstellung der Gebiete mit Strukturproblemen.\nUnd das dritte Ziel: Unterst\u00fctzung der Anpassung und\nModernisierung der Bildungs-, Ausbildungs- und Besch\u00e4f-\ntigungspolitiken und -systeme.\nDie ersten beiden Ziele werden mit allen Strukturfonds,\nletzteres wird ausschlie\u00dflich \u00fcber den Europ\u00e4ischen So-\nzialfonds (ESF) gef\u00f6rdert. Die europ\u00e4ische Besch\u00e4ftigungs-\nstrategie ist in besch\u00e4ftigungspolitische Leitlinien gefasst\nund beinhaltet vier S\u00e4ulen: Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit, Un-\nternehmergeist, Anpassungsf\u00e4higkeit und Chancengleich-\nheit.\nSchaut man sich nun die Gewichtung der Politikbereiche,\ndie Schwerpunkte des Europ\u00e4ischen Sozialfonds im Frei-\nstaat Sachsen an, so wird deutlich, dass vom Politikbereich\nA \u2013 Aktive Arbeitsmarktpolitiken der Besch\u00e4ftigung \u2013 \u00fcber\nB \u2013 F\u00f6rderung der sozialen Eingliederung und Chancen-\ngleichheit; Gesellschaft ohne Ausgrenzung \u2013, \u00fcber C \u2013 F\u00f6r-\nderung und Verbesserung der beruflichen und allgemei-\nnen Bildung; lebenslanges Lernen und Mobilit\u00e4t sind hier\ndie Stichworte \u2013, \u00fcber D \u2013 F\u00f6rderung der Anpassungs-\nf\u00e4higkeit und des Unternehmergeistes \u2013 bis zum Politikbe-\nreich E \u2013 Spezifische Aktionen f\u00fcr Frauen \u2013 auch schon im\nvergangenen F\u00f6rderzeitraum, von 1994 bis 1999, die Frau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n891\n\n\n\nen entsprechend ihrem Anteil an den Arbeitslosen an den\nMa\u00dfnahmen partizipiert haben.\nDie Antwort der Staatsregierung l\u00e4sst keinen Zweifel dar-\nan, dass dies auch in Zukunft so sein wird.\n\n(Bravo! bei der SPD)\n\nAm 14. April 2000 hat die Kommission der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft Leitlinien f\u00fcr die Gemeinschaftsinitiative\nmit der Bezeichnung EQUAL genehmigt. Aus dem ESF\nwird eine Gemeinschaftsfinanzierung f\u00fcr T\u00e4tigkeiten be-\nreitgestellt, die diese Leitlinien ber\u00fccksichtigen und die\nTeil von Vorschl\u00e4gen aus den einzelnen Mitgliedsstaaten\nsind. EQUAL wird in einer Reihe von Themenbereichen\nt\u00e4tig sein, die im Kontext der vier S\u00e4ulen der Besch\u00e4fti-\ngungsstrategie stehen und die im Anschluss an die Er\u00f6rte-\nrungen mit den Mitgliedsstaaten festgelegt werden.\nUm wirksam zu werden, muss die europ\u00e4ische Besch\u00e4fti-\ngungsstrategie in Aktionen auf lokaler und regionaler Ebe-\nne in St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Gebieten umgesetzt werden.\nDas kann also nicht alleinige Aufgabe der Staatsregierung\nsein. So genannte Entwicklungspartnerschaften, beispiels-\nweise von der Arbeitsverwaltung, von Nichtregierungsor-\nganisationen, von kleinen und mittleren Unternehmen,\nund die Sozialpartner sollen einbezogen werden. Die Re-\ngionalstellen der Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c k\u00f6nn-\nten zum Beispiel meines Erachtens in Sachsen diese Ge-\nmeinschaftsinitiative unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen auch in Zukunft\neine aktive Frauenpolitik. Frauenpolitische Interessen\nm\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich in allen Politikfeldern ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Wir werden dabei weiterhin den etwas\nm\u00fchsamen Weg gehen, den Weg, den jemand einmal mit\n,,M\u00fchen in unserer Ebene\u201c beschrieben hat, um Bewusst-\nseins- und Verhaltens\u00e4nderungen zu bef\u00f6rdern. Daran\nkann auch eine neue Wortsch\u00f6pfung, so sehr sie jetzt auch\nin aller Munde sein soll \u2013 Gender Mainstreaming als Stra-\ntegie moderner Frauenpolitik \u2013 nichts \u00e4ndern.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; Frau\nDr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich das so h\u00f6re, dann klingt das alles so\ng\u00fclden und ich bin mir nicht sicher, ob ich vielleicht wirk-\nlich im falschen Film bin.\nIch will aber doch positiv beginnen, allerdings nicht in Be-\nzug auf Sachsen. Wir \u2013 konkret der Sozialausschuss \u2013 wa-\nren in der letzten Legislaturperiode in Norwegen. Ich erin-\nnere mich sehr gut an Geschenke, die dort verteilt wurden,\n\n(Zuruf von der CDU: Was, Geschenke?)\n\nund zwar an richtig sch\u00f6ne, gro\u00dfe Krawatten mit s\u00e4ch-\nsischem Wappen. Diese wurden \u00fcberall, wo wir hinka-\nmen, in Ministerien, Institutionen und Einrichtungen an\nleitende Funktion\u00e4re, an Chefs verteilt, soweit sie nicht\nweiblich waren. Letzteres war schon ein kleineres Prob-\nlem, einfach deshalb, weil eine geh\u00f6rige Menge unserer\nGastgebenden Frauen waren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIch fand das alles recht gut; ich wei\u00df nicht, wie es die\nCDU-Fraktion sah.\n\nMeine Damen und Herren, was ich sagen will, ist, dass mir\ndort Ans\u00e4tze einer anderen \u00d6ffentlichkeit begegnet sind.\nDas hei\u00dft, auf den verschiedenen Etagen, auch ganz oben,\nkonnte man zwei Gesichter sehen: Frau und Mann. Die\nOptik ist gewisserma\u00dfen eine andere.\nDie deutsche \u00d6ffentlichkeit hingegen \u2013 dazu geh\u00f6rt wirk-\nlich auch Sachsen \u2013 ist fast \u00fcberall, wo Entscheidungen\nfallen, eindimensional m\u00e4nnlich gepr\u00e4gt. So m\u00e4nnlich ge-\npr\u00e4gt, wie bei einem Besuch bei Krupp & Thyssen, wie\nmeine Kollegin Frau Gangloff berichtete, als sie in der\nKonzernzentrale war und feststellen musste, dass es dort\nnoch nicht einmal eine Damentoilette gibt. Damit gab es\nnat\u00fcrlich einige Probleme. Nach l\u00e4ngerem Suchen fand\nsich dann eine, im \u00dcbrigen bei der stellvertretenden\nPressesprecherin von Krupp. Das war die einzige Frau, die\neine leitende Funktion hatte, sofern man davon \u00fcberhaupt\nsprechen kann.\nNun, meine Damen und Herren, schauen Sie auch in\ndieses Haus und in die Ministerien! Mal ehrlich, Herr\nStaatsminister Heitmann oder Herr Hardraht \u2013 er ist gera-\nde nicht da \u2013, f\u00fchlen Sie sich in den ewigen M\u00e4nnerb\u00fcn-\nden Ihrer \u00c4mter immer wohl? \u2013 Er h\u00f6rt gar nicht hin.\nMeine Damen und Herren! Chancengleichheit muss man\nauch sehen k\u00f6nnen. Wenn wir also dar\u00fcber reden wollen,\ndann m\u00fcssen wir auch \u00fcber eine notwendige Perspektiv-\nverschiebung hin zu einer neuen Normalit\u00e4t, die Frauen\nals gleichwertigen Bestandteil der \u00d6ffentlichkeit in allen\npolitischen Entscheidungsgremien erlebbar macht, reden\nwollen.\nEine Methode, dorthin zu gelangen, ist Gender Mainstrea-\nming als eine notwendige Erg\u00e4nzung \u2013 nicht Aufhebung,\ndas ist schon von Frau Dr. Schwarz von der SPD-Fraktion\ngesagt worden \u2013 zu bisherigen frauenpolitischen Strate-\ngien. Ich erspare mir jetzt eine nochmalige \u00dcbersetzung\ndessen und f\u00fcge nur hinzu, dass wir Deutschen vermut-\nlich doch Sprachmuffel sind und dass es uns gut t\u00e4te, uns\nh\u00e4ufiger mit anderen Sprachen zu besch\u00e4ftigen.\nWorum es eigentlich bei Gender Mainstreaming geht, ist,\ndass das Geschlechterverh\u00e4ltnis doch durch ein Demokra-\ntiedefizit gekennzeichnet ist. Wirklich demokratische und\ngerechte gesellschaftliche L\u00f6sungen \u2013 im \u00dcbrigen ganz\negal, in welchem Bereich \u2013 kommen nur zustande, wenn\nsie zugleich auch mehr Gerechtigkeit im Zusammenleben\nvon Frau und Mann mit sich bringen. Insofern geht es\ndarum, innerhalb bestehender Strukturen und Prozesse\nmehr Gerechtigkeit zwischen Frauen und M\u00e4nnern herzu-\nstellen. Dazu muss man \u00fcbrigens nicht unbedingt Feminis-\ntin sein, es reicht aus, ganz einfach Demokratin zu sein.\nUnter dieser Blickrichtung gibt es nat\u00fcrlich erhebliche\nKonsequenzen. Unter diesem Aspekt und unter dieser\nBlickrichtung wird gewisserma\u00dfen die Frauenpolitik aus\nihrer Sonderrolle als Randthema, als Nebenschauplatz he-\nrausgeholt. Noch etwas anderes passiert: Die scheinbare\nGeschlechtsneutralit\u00e4t von politischen Themen und Fragen\nwird aufgehoben.\nNehmen wir einfach einmal den Bereich der Schule, den\nwir lang und breit monatelang im Plenum diskutiert\nhaben. So wichtig es ist, \u00fcber Schulsanierung, \u00fcber Neu-\nbauten, \u00fcber die Schlie\u00dfungsproblematik, der wir kritisch\ngegen\u00fcberstehen, oder \u00fcber den Klassenteiler zu reden,\nich frage Sie: Wird es nicht wirklich h\u00f6chste Zeit, in Bil-\ndung und Erziehung etwas zu tun, um beispielsweise eine\nkritische Sicht auf tradierte Geschlechterrollen \u00fcberhaupt\nerst zu entwickeln?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n892\n\n\n\nWie m\u00fcssen Lehrpl\u00e4ne, wie m\u00fcssen Lehrb\u00fccher der Zu-\nkunft aus diesem Blickwinkel heraus aussehen? Wann\nwird die bisherige Geschichtsschreibung, eine typisch\nm\u00e4nnliche, in der die Erfahrungswelt der Frauen, vor al-\nlem ihre Alltagserfahrungen, gar keine Rolle spielt, endlich\neinmal infrage gestellt? Wann werden in Schulen auch\nchristliche Werte kritisch bedacht, die wesentlichen Ein-\nfluss auf die Normenbildung und Werteentwicklung im\nHinblick auf das Geschlechterverh\u00e4ltnis haben? Wann pas-\nsiert das?\nMeine Damen und Herren! Wir arbeiten in den Schulen\nheutzutage mit einem Familienbegriff von vor \u00fcber hun-\ndert Jahren, kurz gerechnet. Wen wundert es dann, dass\nsich M\u00e4dchen weniger technischen Berufen zuwenden? IT-\nBerufe \u2013 und wo sind die M\u00e4dchen?\nMeine Damen und Herren! Wer Chancengleichheit von\nFrauen und M\u00e4nnern will, der muss die Konzepte von Po-\nlitik, und zwar f\u00fcr alle Politikfelder, auf den verschiedens-\nten Gebieten daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, wie sie sich auf Frauen\nund M\u00e4nner auswirken und welcher ganz konkrete Hand-\nlungsbedarf daraus entsteht.\nDas ist eine gar nicht so neue Sache. Es ist schon gesagt\nworden, dass dies in den europ\u00e4ischen Dokumenten und\nnun auch in der EU-Strukturf\u00f6rderung schon eine Norma-\nlit\u00e4t ist. Das war f\u00fcr uns Anlass, einen Antrag zu stellen\nund zu fragen: Bitte sch\u00f6n, Staatsregierung, wie soll denn\nder Gender-Mainstreaming-Ansatz, dieser Politikansatz\nim operationellen Programm, in einem der wichtigsten\nTeile, n\u00e4mlich in der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung, umgesetzt\nwerden? \u2013 Wir haben darauf keine Antwort bekommen.\n,,Die Umsetzung des Gender Mainstreaming-Ansatzes ist\neine Aufgabe, die sich im Kontext aller Ma\u00dfnahmen stellt\u201c\n\u2013 na prima, blumig formuliert, ich kann damit nichts an-\nfangen \u2013, so hei\u00dft es in diesem Programm und es wird eine\nganze Menge von Ma\u00dfnahmen aufgez\u00e4hlt: Schaffung von\nFrauenarbeitspl\u00e4tzen, ESF-kofinanzierte Ma\u00dfnahmen,\nmindestens zu 50 % sollen Frauen ESF-kofinanzierte\nMa\u00dfnahmen erhalten, Projekte sind geplant, Berufsr\u00fcck-\nkehrerinnen und Existenzgr\u00fcnderinnen sollen gef\u00f6rdert\nwerden und vieles mehr. Die meisten dieser Dinge sind\n\u00fcberhaupt nichts Neues und das ist auch nicht schlimm.\nNur hat das noch lange nichts mit Gender Mainstreaming\nzu tun. Das ist der Punkt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa m\u00fcssen Sie schon noch \u00fcber ein paar andere Fragen\nreden, zum Beispiel \u2013 auch das ist schon gesagt worden \u2013\n\u00fcber Frauenf\u00f6rderung in der Privatwirtschaft oder, besser\nformuliert, \u00fcber Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4n-\nnern auch in der Privatwirtschaft.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wie soll denn das vonstatten gehen?)\n\n\u2013 Ja, da m\u00fcssen Sie mal wirklich nachdenken. \u2013 Wir als\nPDS wollen, dass Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4n-\nner ein stinknormales Wettbewerbskriterium in der Wirt-\nschaft wird, und dazu gibt es noch viele Schritte zu tun.\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, was zu tun ist, um den\nAnteil der Frauen, denen F\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt werden,\nund zwar nicht nur aus ESF-Mitteln, deutlich zu erh\u00f6hen.\nImmer wieder lese ich \u2013 und ich stutze da \u2013 von Frauenar-\nbeitspl\u00e4tzen, die geschaffen werden sollen. Ich frage Sie:\nWer oder was sind Frauenarbeitspl\u00e4tze? F\u00fcr Frauen,\nfrauenspezifische? Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte. Wenn wir\ndann schon \u00fcber Frauenarbeitspl\u00e4tze sprechen, dann las-\n\nsen Sie uns bitte sch\u00f6n auch \u00fcber M\u00e4nnerarbeitspl\u00e4tze\nsprechen; denn das ist auch notwendig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nViele andere Dinge muss man nennen. Es ist richtig und\ngut, wenn im ,,Begleitausschuss Sachsen\u201c, dem wichtigs-\nten Gremium zur Umsetzung dieser EU-F\u00f6rderprogram-\nme, Frauen vertreten sein werden. Wir sind froh dar\u00fcber,\ndenn das hat das letzte Mal ganz anders ausgesehen. Aber\nes darf nicht passieren, dass diejenigen, die die Zust\u00e4ndi-\ngen daf\u00fcr sind, Frauen einfach daf\u00fcr abdelegieren, um\ndieses Problem zu l\u00f6sen. Chancengleichheit muss eine zen-\ntrale Rolle spielen, muss Chefsache sein, ganz egal, wer\nvorne sitzt.\nKurzum: Es geht um f\u00fcnf Fragen: Inwieweit soll dieser\nGender-Mainstreaming-Ansatz tats\u00e4chlich ein zentraler\nHandlungsansatz werden? Was wird daf\u00fcr getan? Wie\nkommen wir zur Chefsache? Welche Instrumentarien wer-\nden daf\u00fcr geschaffen? Welche Personen \u2013 das ist sicher\nauch ganz wichtig \u2013 sind f\u00fcr welche Prozesse leitend zu-\nst\u00e4ndig? Inwieweit sind eine regelm\u00e4\u00dfige Begleitung und\nein Controlling gesichert und durch wen? Welche \u2013 das ist\nnat\u00fcrlich nicht unerheblich \u2013 und wie viele Ressourcen ste-\nhen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung?\nFrau Weber, Herr Dr. Schommer! Eine der ersten Aktio-\nnen, die die nieders\u00e4chsische Ministerin f\u00fcr Frauenarbeit\nund Soziales vor sechs Jahren in ihrem Hause gemacht hat,\nwar die Schulung ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter\njeder ihrer Abteilungen bis hin zu F\u00fchrungskr\u00e4ften \u2013 Re-\ngierungspr\u00e4sidialebene, die Vizepr\u00e4sidentin des dortigen\nRechnungshofes, die Landesbeh\u00f6rden bis hin zu den Frau-\nenbeauftragten und Landr\u00e4ten \u2013, Schulung, wie Chancen-\ngleichheit in ihrem Bereich umgesetzt werden kann. Das\nist eine Sache, \u00fcber die man hier auch nachdenken muss.\nDie Sensibilisierung f\u00fcr diesen Politikansatz erfolgte zum\nBeispiel auch an konkreten Beispielen: Stadtentwicklungs-\npolitik. \u2013 Als erstes Bundesland hat Niedersachsen \u2013 das\nfinde ich faszinierend \u2013 ein Gesetz \u00fcber das Landesraum-\nordnungsprogramm auf der Basis einer geschlechtsspezi-\nfischen Sichtweise erarbeitet. Das ist eine Sache, die man\nsich anschauen, von der man sich vielleicht auch etwas\nabschauen muss.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie, Frau Weber, auf den\nSPD-Antrag, der unter anderem solche Dinge zu Recht for-\ndert \u2013 denn dort m\u00fcssen wir anfangen \u2013, wie sie in Nieder-\nsachsen bereits begonnen wurden, antworten, 1996 ff. sind\nim Haushaltsplan 02 die so genannten gleichstellungsrele-\nvanten Haushaltsans\u00e4tze der Fachressorts aufgef\u00fchrt,\ndann muss ich Ihnen sagen, dass da das Thema verfehlt\nist. Sehen sie einmal, was das f\u00fcr Haushaltsans\u00e4tze sind.\nSelbsthilfegruppen: Ja, nat\u00fcrlich sind da irgendwo Frauen.\nSpitzenverb\u00e4nde: Ja, irgendwie betrifft das auch Frauen.\nPatenschaften bei Drillingsgeburten, Seniorenarbeit: Das\nsind alles wichtige Dinge. Das ist aber noch kein Ansatz,\nGleichstellung gewisserma\u00dfen in den einzelnen Bereichen\ndurchzuf\u00fchren und damit jenseits von Gut und B\u00f6se.\nKurz und knapp: Drei Dinge braucht man zur Umsetzung\nvon Chancengleichheit: als erstes Macht. Macht hei\u00dft, es\nmuss eine F\u00fchrungsaufgabe staatlichen Handelns sein;\nbraucht Ressourcen, braucht Kompetenzen. Als Zweites\n\u00d6ffentlichkeit, um m\u00f6glichst viele Akteurinnen und Ak-\nteure zu sensibilisieren, um Verst\u00e4ndnis zu entwickeln,\nLeute aufzuschlie\u00dfen und nicht nur Frontfrauen nach vor-\nne zu schicken. Drittens nat\u00fcrlich Personen, die diese Pro-\nzesse bef\u00f6rdern, angefangen von den Ministerien, von den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n893\n\n\n\nMinistern, dem Ministerpr\u00e4sidenten, hinab bis zu den ein-\nzelnen Beh\u00f6rden. Nur auf diese Weise, meine Damen und\nHerren, kann Gender Mainstreaming Mainstream werden\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil von Konzepten und\nPolitikeinheiten.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung, bitte. Frau Minister Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Dr. Ernst, vorweg: Sie sind die\nFraktion, die vehement und bis ins Letzte die Gleichstel-\nlung auf jeder Ebene fordert, die Gleichstellung in Schul-\nb\u00fcchern fordert, dass sich dort was tut. Ich kann es nach-\nvollziehen. Nur eines kann ich nicht nachvollziehen: Was\nhindert oder was st\u00f6rt Sie eigentlich daran, dass eine Frau\nnicht eine Krawatte tragen soll, wenn Krawatten ver-\nschenkt werden? Sie tragen doch heute auch Hosen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas N\u00e4chste: Sie sagten, das Problem muss in Sachsen zur\nChefsache gemacht werden. Ich glaube nicht, dass unsere\nS\u00e4chsinnen und Sachsen einverstanden w\u00e4ren, wenn unser\nMinisterpr\u00e4sident, der ja hier Chef ist, sich nur noch mit\nFrauenfragen besch\u00e4ftigen w\u00fcrde. Genau deshalb hat un-\nser Ministerpr\u00e4sident eine Ministerin ,,geschaffen\u201c, die\nsich um diese Fragen k\u00fcmmert. Und ich versichere Ihnen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndass ich mich wohl um diese Fragen k\u00fcmmere. Ich glaube,\nmeine Herren Minister k\u00f6nnen das best\u00e4tigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Weber! Auch ich finde Frauen\nmit Krawatte toll.\n\n(Staatsministerin Frau Weber: Gut.)\n\nDas ist \u00fcberhaupt keine Frage. Sie haben aber eines wohl\nnicht verstanden. Ich wollte Sie fragen, ob Sie der Meinung\nsind, dass eine einzelne Frau als Staatsministerin oder wie\nauch immer im Amte diese Sache \u00fcbernehmen soll. W\u00e4re\nes nicht viel besser und ein gutes Zeichen, wenn sich auch\nein Ministerpr\u00e4sident dies auf die Fahnen schreiben w\u00fcr-\nde?\n\n(Staatsministerin Frau Weber: Das macht er ja, \ndarum hat er mich ja bestellt.)\n\n\u2013 Das macht er eben nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Im \u00dcbrigen werde ich in meinem Rede-\nbeitrag noch darauf eingehen, wie das zu verstehen ist,\nwas ich jetzt gesagt habe.\n\nNoch ein Problem. In Niedersachsen \u2013 haben Sie erw\u00e4hnt \u2013\nist dieses vor sechs Jahren schon viel eher in Schulungen\nund b\u00fcrokratischen Weiterbildungen, sage ich mal, ange-\ngangen worden. Ich frage Sie: Arbeitet eine einzige Frau in\nNiedersachsen im erwerbsf\u00e4higen Alter mehr als in Sach-\nsen?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Eben.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich auf die beiden\nAntr\u00e4ge eingehe, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einige allgemeine\nErl\u00e4uterungen zum Begriff Gender Mainstreaming geben,\nda dieser vielfach, vor allem im frauenpolitischen Bereich,\nverwandt wird, die genaue Bedeutung aber sicher \u2013 da\ngebe ich Ihnen vollkommen Recht, Frau Dr. Ernst \u2013 nicht\nallen gel\u00e4ufig ist.\n\nWas hei\u00dft nun Gender Mainstreaming? Laut Mitteilung\nder Europ\u00e4ischen Kommission bedeutet es eine systemati-\nsche Einbeziehung der jeweiligen Situation, der Priorit\u00e4ten\nund der Bed\u00fcrfnisse von Frauen und M\u00e4nnern in alle Poli-\ntikfelder, wobei mit Blick auf die F\u00f6rderung der Gleichstel-\nlung von Frauen und M\u00e4nnern s\u00e4mtliche allgemeinen\npolitischen Konzepte und Ma\u00dfnahmen an diesem Ziel aus-\ngerichtet werden und bereits in der Planungsphase wie\nauch bei der Durchf\u00fchrung, Begleitung und Bewertung\nder betreffenden Ma\u00dfnahmen deren Auswirkung auf\nFrauen und M\u00e4nner ber\u00fccksichtigt wird.\n\nWie wird diese Strategie im Freistaat Sachsen umgesetzt?\nHier muss ich doch noch einmal kurz auf den Redebeitrag\nvon Frau Dr. Schwarz eingehen. Sie haben gesagt, es w\u00fcr-\nde dieses Problem in Sachsen wegdelegiert. Das verstehe\nich so, wie das Frau Dr. Ernst gemeint hat, n\u00e4mlich wieder\nnur auf eine Frau, und zwar auf mich. Ich kann mich noch\ngut erinnern, als ich noch nicht Staatsministerin war, dass\ngerade von Ihren Fraktionen immer beanstandet wurde,\ndass eigentlich dies alles mehr als eine Querschnittsaufga-\nbe betrachtet werden muss und dass ich bzw. damals noch\ndie Ministerin eigentlich einen eigenen Etat bekommen\nm\u00fcsste, sich um die Sachen k\u00fcmmern m\u00fcsste, dass sie sich\neinsetzen m\u00fcsste.\n\nIch bin sehr froh, dass das nicht geschehen ist, denn ich\nkann jetzt agieren, weil es eine Querschnittsaufgabe in\nSachsen ist und in jedes Ressort hineinspielt. Gerade des-\nhalb kann ich meine m\u00e4nnlichen Minister \u2013 das tue ich\nauch \u2013 mit in die Verantwortung nehmen. Das geschieht ja\nauch in Sachsen, jeden Tag, zu jeder Stunde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Beispiel nennen, weil die Forde-\nrungen gerade von Ihrer Fraktion kommt, wie ich es mir\nnicht vorstelle. Ich habe letzte Woche das erste Mal an der\nVerwaltungsausschusssitzung im Landesarbeitsamt teilge-\nnommen. Dort wurden uns die Zielvorstellung, die vier\noder f\u00fcnf Schwerpunkte der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, vor-\ngestellt. Nun ist die rot-gr\u00fcne Koalition an der Macht. Dort\narbeitet ja die Familienministerin Bergmann gerade an be-\nstimmten Sachen, die eigentlich dem, was ich jetzt vorbrin-\nge, widersprechen: Der Schwerpunkt, die Chancengleich-\nheit von Frauen und M\u00e4nnern im Beruf und im Erwerbs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n894\n\n\n\nleben, ist bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit herausgenom-\nmen worden \u2013 eben als Schwerpunkt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum?)\n\nIch bin wirklich sehr froh dar\u00fcber, dass ich dort die Ge-\nwerkschaften, die Arbeitgeber, Landr\u00e4te und auch letztlich\nunseren Arbeitsamtschef \u00fcberzeugen konnte, dass wir aus\nSachsen einen Antrag stellen, dass dies in diese Schwer-\npunkte wieder einbezogen wird, weil ich denke, selbst\nwenn es Gender Mainstreaming gibt, verpflichtet uns\ndieses Problem dennoch, uns das als Land auf die Fahne\nzu schreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie bei der Auftragsvergabe erw\u00e4hnen, dass diese in\nanderen L\u00e4ndern im Privatbereich geregelt ist \u2013 auch dort\nmuss ich Ihnen sagen, bin ich nicht \u00fcberzeugt, weil ich\ndenke, wir m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle schaffen. Ich habe\nnie von Frauenarbeitspl\u00e4tzen gesprochen, Frau Ernst. Bei\nmir gibt es Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen und es\nmuss f\u00fcr jeden, wenn es m\u00f6glich ist, ein Arbeitsplatz ge-\nschaffen werden. \u2013 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen, das gef\u00e4llt\nmir besser. Dies bei der Auftragsvergabe im Privatbereich\nmit zu beachten wird ja sicher Ihre Bundesministerin tun.\nWir werden sehen, wie sich das bei uns in der Privatwirt-\nschaft auswirkt.\nAber ich glaube, dass au\u00dfer Brandenburg noch nicht ein\nEinziger umgesetzt hat, was er aufs Papier geschrieben\nhat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nUnd die Auswirkungen sind auch nicht gro\u00df. Ich glaube\nwirklich, dass Arbeitspl\u00e4tze in der Privatwirtschaft nur ge-\nschaffen werden, wenn wir der Privatwirtschaft nicht noch\nmehr H\u00fcrden aufb\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie also wird Gender Mainstraiming in Sachsen umge-\nsetzt? Lassen Sie mich einige Beispiele nennen. Die F\u00f6rde-\nrung der Gleichstellung von Frau und Mann hat von Be-\nginn an einen besonderen Stellenwert in der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung gespielt und wurde immer noch als Auf-\ngabe aller Ressorts, als Querschnittsaufgabe angesehen.\nZahlreiche F\u00f6rderprogramme und Richtlinien einzelner\nFachressorts tragen dem Rechnung, zum Beispiel die\nRichtlinie zur F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen f\u00fcr\nkleinere und mittlere Unternehmen, insbesondere f\u00fcr\nFrauen; das arbeitsmarktpolitische Programm des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit; die\nRichtlinie zur F\u00f6rderung von Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft;\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sehr gut!)\n\ndie Richtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Stipendien zur F\u00f6r-\nderung des Wiedereinstiegs in die wissenschaftliche Arbeit\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst. \u2013 Hieran sehen Sie schon, dass es wirklich eine\nQuerschnittsaufgabe ist.\nBei allen Vorhaben der Staatsregierung werden die Aus-\nwirkungen auf die Chancengleichheit von Frauen und\nM\u00e4nnern ber\u00fccksichtigt. Ich bzw. Vertreterinnen meiner\nLeitstelle sind in zahlreichen Gremien der Fachministerien\nvertreten bzw. in solchen, f\u00fcr die ein Fachministerium ein\nVorschlagsrecht hat, zum Beispiel im Bereich Wirtschafts-,\n\nArbeitsmarkt- und Strukturpolitik; in der Stiftung Innova-\ntion und Arbeit; im Landeskoordinierungskreis Europ\u00e4-\nischer Sozialfonds; im Verwaltungsausschuss des Landes-\narbeitsamtes; im Bereich Jugend-, Ausbildungs- und Bil-\ndungspolitik; im Kollegium Lehrstelleninitiative Sachsen\nund im Landesjugendhilfeausschuss; im Bereich Sozial-,\nGesundheits- und Familienpolitik, in der Otto-Perl-Stif-\ntung und in der Stiftung Mutter und Kind; im Bereich In-\nnenpolitik in der Interministeriellen Arbeitsgruppe Gewalt\nund Extremismus und im Interministeriellen Gespr\u00e4chs-\nkreis Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen.\nAu\u00dferdem haben wir die Bestellung von kommunalen\nGleichstellungsbeauftragten in den Kommunen nach der\nGemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und in den\nLandkreisen nach der S\u00e4chsischen Landkreisordnung fest\nverankert und dadurch insgesamt 387 haupt- und ehren-\namtliche Gleichstellungsbeauftragte bestellt.\nDar\u00fcber hinaus ist im S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz die Bestellung von Frauenbeauftragten geregelt.\nEine Aufgabe der Frauenbeauftragten ist es zum Beispiel,\nf\u00fcr eine verbesserte Vereinbarkeit von Familie und Beruf\nin der jeweiligen Dienststelle f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner ein-\nzutreten. Am 30.6.1999 hatten zum Beispiel 310 von 481\nKommunen, die Frauenbeauftragte bestellen m\u00fcssen, auch\nFrauenbeauftragte bestellt.\nAber auch hier noch einmal zu Ihrem Redebeitrag: Sie\nhaben immer behauptet, dass Sie auch als Opposition f\u00fcr\ndie Selbstverwaltung unserer Kommunen eintreten. An\ndieser Stelle muss ich Ihnen sagen: Wenn, dann nicht nur\nan manchen Stellen, an denen Sie es sich w\u00fcnschen, son-\ndern auch hier ist es eine Aufgabe der Kommune, in\nSelbstverwaltung zu gew\u00e4hrleisten, wie dies dann eben\numgesetzt wird. Dazu werden wir mit einem Handbuch\nAnleitungen bzw. Empfehlungen geben, aber wir werden\nniemals gesetzlich etwas festschreiben, was dann Kommu-\nnen ohne uns umsetzen m\u00fcssen, weil wir wissen, wir k\u00f6n-\nnen es finanziell nicht untersetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: \u2013 Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie\nsich erinnern, wer diesen Antrag gestellt hat, das Hand-\nbuch f\u00fcr die kommunalen Gleichstellungsbeauftragten zu\nerstellen, und wie hier im Plenum zu diesem Antrag abge-\nstimmt wurde?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Nat\u00fcrlich kann ich mich erinnern, ich sa\u00df\nja mit Ihnen im Landtag, ich bin ja nicht ged\u00e4chtnisarm.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSie haben den Antrag gestellt als SPD-Fraktion, wir haben\ndann Untersuchungen angestellt, inwieweit das umzuset-\nzen ist. Die Untersuchungen haben l\u00e4nger gedauert, weil\nwir es gr\u00fcndlich machen wollen \u2013 so wie wir das immer\ntun. Und jetzt, nachdem wir es gr\u00fcndlich gepr\u00fcft haben,\nwerden wir Empfehlungen erarbeiten, aber keine Beaufla-\ngungen, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, dieser Antrag sprach von\nEmpfehlungen, aber Sie haben jetzt vergessen zu sagen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n895\n\n\n\ndass  die CDU-Fraktion damals den Antrag abgelehnt hat\n\u2013 auch Sie selber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: \u2013 Weil es ja damals noch nicht umsetzbar\nwar. Wir mussten ja wirklich erst einmal der Sache nach-\ngehen und das pr\u00fcfen.\nAlso, sehr geehrte Damen und Herren, Sie sehen, wir\nhaben in Sachsen schon sehr viel geleistet und uns von\nBeginn an auf die Gleichstellung der Geschlechter \u2013 neben\nder Frauenf\u00f6rderung \u2013 konzentriert. Frauenf\u00f6rderung los-\ngel\u00f6st von der tats\u00e4chlichen Gleichstellung der Geschlech-\nter gab es in Sachsen nicht und wird es in Sachsen nicht\ngeben.\nDamit sind wir also schon einen wesentlichen Schritt wei-\nter als manch anderes Bundesland. Aus Sicht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung sind keine Pflichtveranstaltungen\nzu empfehlen und aufgrund der langj\u00e4hrigen intensiven\nVerankerung des Themas F\u00f6rderung der Chancengleich-\nheit von Frauen und M\u00e4nnern als Querschnittsaufgabe\nsowie der entsprechenden Erfahrungen damit auch nicht\ngeboten.\nAllerdings sind f\u00fcr die s\u00e4chsische Landesverwaltung auch\nin einer Reihe von Fortbildungsseminaren f\u00fcr M\u00e4nner und\nFrauen gleichstellungsspezifische Themeninhalte integriert\nund beschr\u00e4nken sich nicht allein auf Seminare, die f\u00fcr\nden Teilnehmerkreis Frauen angeboten wurden. Eine Viel-\nzahl von Seminaren, zum Beispiel mit den Themen F\u00fch-\nrung, Management sowie Kommunikation, werden durch\nErfahrungsaustausch und Diskussionsrunden der Teilneh-\nmerinnen und Teilnehmer mitbestimmt. Die inhaltlichen\nSchwerpunkte werden dadurch lebendiger gestaltet und\nauch aus unterschiedlichen Geschlechterperspektiven be-\ntrachtet. Dies hat zur Folge, dass Mann f\u00fcr die Belange der\nFrau und Frau f\u00fcr die Belange des Mannes sensibilisiert\nwird.\nBei der Akademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung des Freistaa-\ntes Sachsen spielt der Aspekt Chancengleichheit dar\u00fcber\nhinaus in allen Seminaren f\u00fcr Personalr\u00e4te eine Rolle, da\nseit der \u00c4nderung des \u00a7 41 Abs. 3 S\u00e4chsisches Personalver-\ntretungsgesetz die Befugnisse der Frauenbeauftragten zur\nTeilnahme an den Sitzungen des Personalrates aufgenom-\nmen wurden und die Mitwirkungsrechte des Personalrates\nbei der Aufstellung und Anpassung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4-\nnen ber\u00fchrt sind. Es gibt auch \u00dcberlegungen, wie zus\u00e4tz-\nlich ein Modul Gender Mainstreaming in die systematische\nF\u00fchrungskr\u00e4ftefortbildung aufgenommen wird.\nDar\u00fcber hinaus bieten aber auch andere \u00f6ffentliche Wei-\nterbildungstr\u00e4ger, zum Beispiel die kommunalen Studien-\ninstitute, eine Reihe von Fortbildungsma\u00dfnahmen insbe-\nsondere f\u00fcr Gemeinden und Landkreise an, in denen die\nThematik Chancengleichheit integraler Bestandteil ist. F\u00fcr\ndas Weiterbildungsprogramm dieser Einrichtungen ist\naber der jeweilige Tr\u00e4ger im Rahmen der Selbstverwaltung\nauch eigenst\u00e4ndig zust\u00e4ndig.\nDeshalb ist es nat\u00fcrlich m\u00f6glich, dass die Landkreise und\nGemeinden des Freistaates Sachsen f\u00fcr sich ein spezielles\nKonzept zum Gender Mainstreaming erarbeiten und um-\nsetzen. Die Kreis- und Gemeinder\u00e4te der SPD k\u00f6nnen sol-\nche Aktivit\u00e4ten auch einleiten und unterst\u00fctzen. \u2013 An\ndieser Stelle muss ich Ihnen ehrlich sagen: Ich kann mich\nauch noch an die letzte Anh\u00f6rung zum Frauenf\u00f6rderge-\nsetz erinnern, Frau Dr. Schwarz, bei der im \u00dcbrigen auch\nein B\u00fcrgermeister bzw. die Gleichstellungsbeauftragte der\nGro\u00dfen Kreisstadt Hoyerswerda, in der ein PDS-B\u00fcrger-\n\nmeister ist, gesprochen hat und auch festgestellt wurde,\ndass dort vieles noch nicht so umgesetzt wird, wie es um-\ngesetzt werden k\u00f6nnte und m\u00fcsste. Dort kann ich Sie als\nOpposition auffordern beispielhaft voranzugehen. Wenn\nes uns bei unseren eigenen Landr\u00e4ten \u2013 aus Ihrer Sicht \u2013\nnicht gelingt, m\u00fcsste es Ihnen ja dort hundertprozentig\ngelingen.\nIm \u00dcbrigen bestehen enge Kontakte zur Landesarbeits-\ngemeinschaft kommunaler Frauenb\u00fcros in Sachsen und es\nerfolgte ein erster Erfahrungsaustausch zum Thema Gen-\nder Mainstreaming, der zuk\u00fcnftig noch weiter vertieft und\nausgebaut werden soll.\nAu\u00dferdem ber\u00fccksichtigt die Staatsregierung \u2013 wie schon\nin der Ihnen vorliegenden Stellungnahme zum SPD-An-\ntrag dargelegt \u2013 bei allen Vorhaben, also auch bei der\n\u00dcberarbeitung von F\u00f6rder- und Vergaberichtlinien, die\nAuswirkungen auf die Gleichstellungsspezifik, pr\u00fcft die\nfrauenpolitische Relevanz und die Chancengleichheit von\nFrauen und M\u00e4nnern.\nAus Sicht der Staatsregierung ist deshalb der Antrag der\nSPD-Fraktion nicht weiterf\u00fchrend.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da ich mich\nbereits ausf\u00fchrlich zum Thema Einbeziehung der Ge-\nschlechterperspektive in staatliches Handeln ge\u00e4u\u00dfert\nhabe, komme ich nunmehr zu dem Themenkomplex Um-\nsetzung des Gender-Mainstreaming-Ansatzes in der EU-\nStrukturf\u00f6rderung. Aus meiner Sicht hat die Gleichstel-\nlungspolitik durch die neue Regelung zur F\u00f6rderung der\nChancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern in den Struk-\nturfonds 2000 bis 2006 ganz generell an Stellenwert ge-\nwonnen. Lassen Sie mich die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr kurz darstel-\nlen.\nDie Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen ist zweifellos\nAufgabe der gesamten Gemeinschaft. Nach Artikel 2 des\nEG-Vertrages in der Amsterdamer Fassung ist die Gleich-\nstellung von M\u00e4nnern und Frauen eine Aufgabe der Ge-\nmeinschaft. Sie hat nach Artikel 3 des Vertrages darauf\nhinzuwirken, Ungleichheiten zu beseitigen und die Gleich-\nstellung von M\u00e4nnern und Frauen zu f\u00f6rdern.\nErfreulicherweise findet die im EG-Vertrag verankerte\nVerpflichtung der F\u00f6rderung der Chancengleichheit auch\nihren ausdr\u00fccklichen Niederschlag in den Bestimmungen\nder allgemeinen Strukturfondsverordnung, die ihrerseits\ndie Grundlage f\u00fcr das gemeinschaftliche F\u00f6rderkonzept\nund das operationelle Programm zur Strukturf\u00f6rderung\ndes Freistaates Sachsen bilden. Damit ist der Gender-Main-\nstreaming-Ansatz auch in den Strukturfonds rechtlich fest-\ngeschrieben.\nMit der Integration der Chancengleichheit in die Planun-\ngen f\u00fcr das gemeinschaftliche F\u00f6rderkonzept und f\u00fcr das\noperationelle Programm Sachsen ist damit der erste Schritt\ngetan, um sicherzustellen, dass die Bestimmungen der all-\ngemeinen Verordnung hinsichtlich der Chancengleichheit\neingehalten werden und die Strukturfonds zur Erreichung\nder Ziele der Gemeinschaft, hier der Chancengleichheit f\u00fcr\nM\u00e4nner und Frauen, beitragen m\u00fcssen.\nDer Freistaat Sachsen bekennt sich eindeutig dazu, dass\ndie Umsetzung des Gender-Mainstreaming-Ansatzes eine\nAufgabe ist, die sich im Kontext aller Ma\u00dfnahmen und\nPolitikbereiche, insbesondere auch bei den ESF-Politik-\nbereichen, stellt.\nEs gilt bei der Vorbereitung, Durchf\u00fchrung, Begleitung\nund Bewertung aller allgemeinen Ma\u00dfnahmen und T\u00e4tig-\nkeiten die Auswirkungen auf die jeweilige Situation von\nFrauen und M\u00e4nnern erkennbar und aktiv zu ber\u00fccksichti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n896\n\n\n\ngen. Das zentrale Ziel der s\u00e4chsischen Arbeits- und Wirt-\nschaftspolitik ist die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen am ers-\nten Arbeitsmarkt. Das hei\u00dft, dass sich die arbeitsmarkt-\npolitischen Instrumente wie bisher durch eine eindeutige\nWirtschaftsn\u00e4he auszeichnen sollen. Das betone ich noch-\nmals.\nDamit lehne ich auch ab, Frau Dr. Schwarz, was Sie vorhin\nhier gesagt haben: dass jede Frau in Sachsen beleidigt sein\nm\u00fcsste, wenn sie meine Antwort liest. Nein, wenn ich mit\nden Frauen in Sachsen spreche, dann merke ich wohl, dass\nsie mich verstehen, wenn ich sage, dass wir nur durch\nunsere Politik, mit der wir die Wirtschaftsn\u00e4he suchen, in\nder Wirtschaft Arbeitspl\u00e4tze schaffen, auch Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr Frauen bekommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei ist die konsequente Ber\u00fccksichtigung des Zieles der\nChancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern auf allen\nEbenen erkl\u00e4rtes Ziel Sachsens. Das hei\u00dft, dass im Bereich\nvon ESF-kofinanzierten Ma\u00dfnahmen der Anteil der Frauen\nan deren Anteil an den Arbeitslosen auszurichten ist, je-\ndoch mindestens 50 % betragen muss.\nSicherlich geben Sie mir Recht, wenn ich sage, dass dieses\nKriterium im vergangenen ESF-F\u00f6rderzeitraum in Sachsen\nsehr gut ber\u00fccksichtigt wurde. Lassen Sie mich nur einige\nZahlen nennen. So lag der Anteil der Frauen an den gef\u00f6r-\nderten Personen bei Zuwendungen zur Schaffung von\nDauerarbeitspl\u00e4tzen in den Jahren 1994 bis zum ersten\nHalbjahr 1999 immer zwischen 82,7 % und 98,1 %. Aller-\ndings behaupte ich nicht, dass auch alle Frauen, die in\ndiesen Ma\u00dfnahmen waren, eine feste Anstellung bekom-\nmen haben.\nBei dieser Ausgangslage sehe ich keine Veranlassung da-\nran zu zweifeln, dass auch in der Zukunft ein angemesse-\nner Frauenanteil an den ESF-kofinanzierten Ma\u00dfnahmen\nzur Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen erreicht werden\nwird.\nLassen Sie mich zur ESF-F\u00f6rderstrategie des Freistaates\nSachsen zur\u00fcckkommen. Bei der ESF-F\u00f6rderstrategie des\nFreistaates Sachsen stehen zwei Ans\u00e4tze nebeneinander,\ndie sich auch gegenseitig erg\u00e4nzen sollen. So ist die F\u00f6rde-\nrung der Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern Be-\nstandteil des gesamten operationellen Programms.\nDer Gender-Mainstreaming-Ansatz ist, wie dem operatio-\nnellen Programm auch zu entnehmen ist, besonders dazu\ngeeeignet, Aufgaben der Gleichstellungspolitik in allen Be-\nreichen durchzusetzen, ohne dass hierdurch die Notwen-\ndigkeit gezielter Frauenf\u00f6rderung entfiele.\nDie Gleichstellungspolitik ist eine Querschnittsaufgabe.\nDaneben ist im ESF-Politikbereich E die F\u00f6rderung von\nspezifischen Aktionen von Frauen vorgesehen. Gemeint\nsind damit frauenspezifische Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber die Be-\nr\u00fccksichtigung von Aspekten der Chancengleichheit hi-\nnaus besonders geeignet sind, die Ursachen von Benachtei-\nligungen abzubauen.\nLassen Sie mich anhand einiger weniger Beispiele darstel-\nlen, wie die Umsetzung dieser Strategie ins Praktische ab-\nl\u00e4uft. Zum einen werden zwischen dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit als Fondsver-\nwalter und mir Schwerpunkte f\u00fcr die ESF-F\u00f6rderperiode\n2000 bis 2006 abgestimmt. Der Fondsverwalter informiert\ndann die Consultb\u00fcros \u00fcber die abgestimmten F\u00f6rder-\nschwerpunkte. Die Consultb\u00fcros beraten die Antragsteller,\nnehmen die Projektvorschl\u00e4ge und Antr\u00e4ge von den Pro-\njekttr\u00e4gern entgegen und bereiten die Entscheidungen f\u00fcr\n\ndie Bewilligungsbeh\u00f6rden vor. So wird sichergestellt, dass\ndie Antragsteller bereits bei der Antragsberatung auf die\nEinhaltung der Zielvorgaben der Staatsregierung, das\nhei\u00dft auch auf die angemessene Ber\u00fccksichtigung von\nFrauen in den jeweiligen Ma\u00dfnahmen, hingewiesen wer-\nden.\nDiese angemessene Ber\u00fccksichtigung hei\u00dft, dass bei den\nESF-kofinanzierten Ma\u00dfnahmen der Anteil von Frauen,\nwie ich schon erw\u00e4hnt hatte, mindestens 50 % oder ihrem\nAnteil an den Arbeitslosen entsprechen muss.\nZum anderen werden einzelne Ma\u00dfnahmen oder Studien,\ndie aus gleichstellungspolitischer Sicht f\u00fcr besonders wich-\ntig gehalten werden, mit dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit abgestimmt und die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass derartige Projekte\nrealisiert werden k\u00f6nnen. Ich erinnere nur an das Projekt\n,,Chancengleichheit im Betrieb\u201c.\nIch m\u00f6chte aber noch anmerken, dass der \u00fcberwiegende\nTeil der im Rahmen der s\u00e4chsischen F\u00f6rderstrategie ESF-\nkofinanzierten Ma\u00dfnahmen k\u00fcnftig auf regionaler Ebene\nentwickelt, zur Entscheidung vorbereitet und bewilligt\nwerden soll. In regionalen Koordinierungskreisen, die je-\nweils bei den Bewilligungsbeh\u00f6rden, das hei\u00dft bei den Re-\ngierungspr\u00e4sidien, gebildet werden, sind im \u00dcbrigen die\nGleichstellungsbeauftragten der Regierungspr\u00e4sidien ver-\ntreten. Dadurch soll gew\u00e4hrleistet werden, dass die Inte-\nressen von Frauen bei der Entscheidung \u00fcber Ma\u00dfnahmen\nvorgetragen und angemessen ber\u00fccksichtigt werden.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch die aus ESF-Mitteln gef\u00f6rder-\nten f\u00fcnf Regionalbeauftragten ,,Frauen und Beruf\u201c anf\u00fch-\nren, die bei der Stiftung Innovation und Arbeit f\u00fcr Sachsen\nangesiedelt sind. Die Regionalbeauftragten ,,Frauen und\nBeruf\u201c haben unter anderem die Aufgabe, vor Ort \u00fcber\ndas operationelle Programm und die ESF-F\u00f6rderung zu\nberaten, F\u00f6rderprojekte mit zu erarbeiten und zu initiieren.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich betonen, dass ich mich auch\nmit diesen unterhalten habe. Ich denke, dass die Wirksam-\nkeit hier einfach noch erh\u00f6ht werden muss.\nAnmerken m\u00f6chte ich noch, dass die meisten Projekte erst\nim Laufe des F\u00f6rderzeitraums entwickelt werden. Aber\nunabh\u00e4ngig hiervon sehe ich es als Aufgabe der Staats-\nregierung und damit meine Aufgabe an, sich \u00fcber die Er-\nf\u00fcllung der Zielvorgaben der Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig\nzu informieren und gegebenenfalls erforderliche weitere\nSchritte zu veranlassen. Das ist so etwas, was Sie vorhin\ngenannt haben, Frau Dr. Schwarz. Wenn ich sp\u00e4ter erken-\nne, wenn ich die Unterlagen habe, dass wir ein Handbuch\nbrauchen, dann wird das auch erstellt. Wenn wir hier se-\nhen, dass wir weitere Schritte veranlassen m\u00fcssen und ge-\nzwungen sind etwas zu unternehmen, dann werden wir\ndas auch tun. Aber wir werden es nicht vorschnell tun. Sie\nk\u00f6nnen sicher sein, dass ich darauf achten werde.\nInsgesamt meine ich, dass damit in Sachsen ein guter Rah-\nmen und die richtigen Voraussetzungen schon geschaffen\nwurden und geschaffen werden, um den Gender-Main-\nstreaming-Ansatz in den Strukturfonds umzusetzen und\ndie Gleichstellung von Frau und Mann nicht ,,fertig zu\nstellen\u201c, aber wenigstens ein gutes St\u00fcck voranzubringen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich frage, ob weitere Abgeordnete in\nder Diskussion das Wort nehmen m\u00f6chten. \u2013 Ich sehe kei-\nnen weiteren Redebedarf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n897\n\n\n\nDann kommen wir zum Schlusswort. Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen in folgender Reihenfolge: zun\u00e4chst\neine Vertreterin der SPD-Fraktion, anschlie\u00dfend die PDS-\nFraktion. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal drei Ziele von Gleich-\nstellungspolitik vorstellen. Frau Petzold und Frau Staats-\nministerin Weber, ich nehme an, dass Sie diesen Zielen\nsogar folgen k\u00f6nnen.\nErstens geht es darum, m\u00f6glichst vielen Frauen gute und\nzukunftstr\u00e4chtige Bildungs- und Erwerbschancen zu er-\nm\u00f6glichen.\n\n(Leroff, CDU: Da kann ich auch als Mann folgen!)\n\n\u2013 Herr Leroff, Sie haben aber nicht dazu gesprochen.\nDas zweite Ziel besteht darin, m\u00f6glichst vielen Frauen\npolitische, wirtschaftliche und gesellschaftliche Verant-\nwortung zu geben.\nDrittens m\u00fcssen m\u00f6glichst viele Frauen von der unseligen\nWahl zwischen Karriere und Familie entlastet werden.\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, ist die Gender-Main-\nstreaming-Strategie hervorragend geeignet. Auch dies\nm\u00f6chte ich noch einmal strukturieren.\nErstens ist es wichtig, Wissen und Kenntnisse \u00fcber die be-\nstehenden strukturellen Benachteiligungen zu erwerben\nund dies zum Beispiel in einem Frauenbericht zu doku-\nmentieren, den Sie allerdings auch ablehnen. Ich gestatte\nmir an dieser Stelle Jutta Limbach zu zitieren, die in die-\nsem Haus schon einmal eine gern gesehene Gastrednerin\nwar: ,,Wer strukturelle Diskriminierung beseitigen will,\nmuss zun\u00e4chst einmal imstande sein, sie zu erkennen und\nzu deuten.\u201c\nZweitens. Es muss Gender-Kompetenz gelernt werden.\nIhre Umsetzung muss durch das Entwickeln zielgenauer\nF\u00f6rderkonzepte erfolgen. Dazu geh\u00f6ren letztlich auch\nControlling, Analyse und Evaluierung der durchgef\u00fchrten\nMa\u00dfnahmen. Das von uns geforderte Schulungskonzept\nist daher ein erster wichtiger Schritt.\nWas soll es bringen? Es bringt Wissen; es bringt Kompe-\ntenz. Es soll F\u00e4higkeiten vermitteln, die den Umgang mit\ngeschlechtsspezifischen Fragestellungen, mit den Erkennt-\nnissen wissenschaftlicher Frauen- und Geschlechterfor-\nschung sowie mit den Erfahrungen der Frauen konkret vor\nOrt erleichtern und einen verantwortungsbewussten Um-\ngang mit derlei Dingen unterst\u00fctzen.\nWenn Sie heute unseren Antrag ablehnen und die Zeit ver-\nschlafen, wird es so \u00e4hnlich sein wie mit dem Antrag zu\ndem Handbuch f\u00fcr die kommunalen Gleichstellungsbe-\nauftragten. Das ist schlie\u00dflich nicht das erste Mal. Frau\nStaatsministerin, Sie sollten wissen, dass auch die Landes-\narbeitsgemeinschaft der kommunalen Gleichstellungsbe-\nauftragten genau die Forderungen erhebt, die wir in unse-\nren Antrag aufgenommen haben.\nGender Mainstreaming ist nicht mit Frauenf\u00f6rderung\ngleichzusetzen. Das ist eine andere Strategie, die aber die\nFrauenf\u00f6rderung nicht vernachl\u00e4ssigt.\nDas bedeutet auch nicht nur, dass Sie, Frau Ministerin,\nIhren m\u00e4nnlichen Kollegen mehr oder weniger \u2013 salopp\ngesagt \u2013 auf den Kranz gehen,\n\n(Bandmann, CDU: Na, na, na!)\n\nsondern das bedeutet, dass Herr Staatsminister Schommer\nlernen muss, bei seinen Entscheidungen die Auswirkun-\n\ngen seiner Politik auf die Frauen und die M\u00e4nner zu be-\nachten. Insofern besteht erheblicher Nachholbedarf.\nWenn Sie zum Beispiel das Gleichstellungsgesetz des Lan-\ndes Brandenburg ansprechen, so kann ich Ihnen berichten,\ndass dort inzwischen \u00fcber 200 Betriebe davon profitiert\nund \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge erhalten haben, weil sie Ma\u00dfnah-\nmen zur Frauenf\u00f6rderung nachweisen konnten.\nAuch meine Fraktion hat nichts gegen eine gute Wirt-\nschaftspolitik. Aber dazu geh\u00f6rt auch, den Verantwort-\nlichen in der Wirtschaft eben diese Gender-Main-\nstreaming-Strategie nahe zu bringen.\nFrau Petzold, Sie haben eine Bilanz \u00fcber die gute Infra-\nstruktur im Bereich von Frauenvereinen und -verb\u00e4nden\nin Sachsen angef\u00fchrt. Das sind Aktivit\u00e4ten von unten. Je-\ndoch muss gerade diese Gender-Mainstreaming-Strategie\nvor allen Dingen von oben umgesetzt werden.\nAber wie ist das mit der freistaatlichen Frauenpolitik? Zu-\nkunftsforscher haben erkannt, dass dieses Jahrhundert das\nJahrhundert der Frauen sein wird. Ihre so genannte Zu-\nkunftskommission werden Sie auch und gerade unter dem\nGender-Mainstreaming-Ansatz noch einmal t\u00fcchtig nach-\nsitzen lassen m\u00fcssen. Das, so denke ich, muss auch dieses\nKabinett.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich das\nSchlusswort der Fraktion der PDS an. Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, man muss zwei Strategien verfolgen.\nDas ist auch bei meiner Vorrednerin deutlich geworden.\nZum einen muss tats\u00e4chlich die Geschlechterperspektive\nin jeden Politikbereich einflie\u00dfen. Dar\u00fcber haben wir\nschon gesprochen. Der zweite Punkt ist, dass wir genau in\nden Bereichen, in denen eine Unterrepr\u00e4sentanz vorliegt,\nalso dieser defizit\u00e4re Zustand besteht, um frauenspezi-\nfische Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich nicht herumkommen.\nZu den zuletzt angesprochenen frauenpolitischen\nMa\u00dfnahmen m\u00f6chte ich noch etwas sagen. Wir brauchen\ndort eine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t. Wenn ich mir das S\u00e4ch-\nsische Frauenf\u00f6rdergesetz ansehe, so muss ich feststellen,\ndass es daf\u00fcr nicht tauglich ist und eigentlich nie tauglich\ngewesen ist. Dies ist nicht nur deshalb der Fall, weil es\nkaum verbindlich und an Harmlosigkeit wohl kaum zu\n\u00fcberbieten ist, sondern auch, weil es an M\u00e4nnern vorbei\nkonzipiert ist. Eine Frauenpolitik, die v\u00f6llig an den M\u00e4n-\nnern vorbeigeht, gewisserma\u00dfen schadlos, ist noch nicht\neinmal Frauenpolitik, weil sie M\u00e4nnern ein komfortables\nAlibi verschafft, um sich aus der ganzen Angelegenheit\nherauszuhalten.\nSchon zum Zeitpunkt der Beschlussfassung war dieses\nFrauenf\u00f6rdergesetz \u00fcberholt. Ich habe es schon einmal ge-\nsagt: Ich bin der Auffassung, dass man es abschaffen muss.\nWas wir brauchen, sind neue, andere Regelungen im Sinne\neines Chancengleichheitsregelsystems, das f\u00fcr Frauen und\nM\u00e4nner Ans\u00e4tze bietet. Wir brauchen nicht ein gesonder-\ntes, defizit\u00e4res Frauengesetz.\nMan muss auch grunds\u00e4tzlich neu \u00fcberlegen, wie Interes-\nsenvertretungen, vor allem auch au\u00dferhalb des Parla-\nments, einen neuen Stellenwert erhalten k\u00f6nnen. Das Sys-\ntem der Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten ist ganz\neindeutig zu \u00fcberdenken. Ich will es nicht ersatzlos ab-\nschaffen, m\u00f6chte aber dar\u00fcber nachdenken, wie wir diese\nBehelfskonstruktion so stabilisieren k\u00f6nnen, dass Frauen\ntats\u00e4chlich mitwirken, mitgestalten, mitentscheiden und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n898\n\n\n\nMacht haben k\u00f6nnen. Ich muss es immer wieder sagen: Es\nfehlt auch und gerade an Macht f\u00fcr diese Frauen, die h\u00e4u-\nfig Bittstellerinnen sind.\nBeispielsweise stelle ich mir vor, dass Sie als Staatsministe-\nrin die Funktion einer Koordinierungsstelle, einer Schalt-\nstelle \u00fcbernehmen, die allerdings mit Kompetenzen ausge-\nstattet sein muss und auch den n\u00f6tigen Druck aus\u00fcbt, da-\nmit die Politik in den einzelnen Ministerien unter dem\nAspekt der Geschlechtergleichstellung erfolgt. Insoweit\nsehe ich da zu wenig. Das ist nicht nur ein Vorwurf an Sie,\nsondern auch an Ihre Kollegen Minister in diesem Kabi-\nnett, denn diese m\u00fcssen es annehmen und selbst zur Chef-\nsache machen. Wenn dies vonseiten der Minister nicht ge-\nschieht, dann ist es vorbei. Das wissen wir ja.\n\n(Bandmann, CDU: Aber nicht \nmit dem Finger zeigen!)\n\nIch kann mir auch vorstellen, ein Landesgremium zu\nschaffen, das sich aus der Sicht der Geschlechtergleichstel-\nlung mit Problemen besch\u00e4ftigt. Es sollte sich aus Ministe-\nrienvertreterinnen, Vertreterinnen von Landesbeh\u00f6rden\nund von Landesfrauenvereinigungen zusammensetzen.\nWenigstens w\u00e4re so etwas wie eine interministerielle Ar-\nbeitsgruppe m\u00f6glich.\nMan muss also auch \u00fcber Strukturen nachdenken, um\neinen Schritt nach vorn zu kommen. Insofern ist Gender\nMainstreaming wirklich eine Chance. Diese Chance ist na-\n\nt\u00fcrlich in keiner Einbahnstra\u00dfe zu finden, sondern stellt\nvielmehr ein Geflecht von vielen Haupt- und Neben-\nstra\u00dfen und auch mancher Umleitung dar. Nur Autobah-\nnen reichen ebenso wenig aus wie nur Feldwege. Die\nKunst besteht in der Vernetzung, die letztlich allen Ver-\nkehrsteilnehmerInnen zugute kommt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\nZun\u00e4chst stelle ich die Drucksache 3/0965, Antrag der\nFraktion der SPD, zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag durch die CDU-Mehrheitsfrak-\ntion mehrheitlich abgelehnt worden. Die Drucksache ist\nnicht beschlossen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch frage die PDS-Fraktion, ob sie eine Abstimmung\nw\u00fcnscht, weil es sich in ihrem Fall um einen Berichts-\nantrag handelt. \u2013 Die PDS-Fraktion besteht nicht auf Be-\nschlussfassung. Insofern k\u00f6nnen wir nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung verfahren und diesen Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist damit abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Das Ergebnis\nder geheimen Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellver-\ntreters des 1. Untersuchungsausschusses des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4siden-\nten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung auf den\nAbschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen\nf\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nach-\nteil des Freistaates Sachsen\u201c liegt vor.\n\nAbgegeben wurden 102 Stimmscheine. Alle waren g\u00fcltig.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Der Wahlvorschlag der\nCDU, Herrn Andreas Hahn zum Vorsitzenden des 1. Un-\ntersuchungsausschusses zu nominieren, erhielt 75 Jastim-\nmen, 12 Neinstimmen, 15 Stimmenthaltungen.\n\nDer Vorschlag der PDS-Fraktion, Herrn Dr. Andr\u00e9 Hahn\nals Stellvertreter des 1. Untersuchungsausschusses zu\nw\u00e4hlen, erhielt 60 Jastimmen, 10 Neinstimmen und 31\nStimmenthaltungen.\n\nDamit ist Herr Andreas Hahn als Vorsitzender des Unter-\nsuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, Herr Hahn:\nNehmen Sie die Wahl an?\n\nHahn, CDU: Ich nehme die Wahl an und bedanke mich\nf\u00fcr das Vertrauen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage Herrn Dr.\nAndr\u00e9 Hahn, ob er die Wahl zum Stellvertreter des Vorsit-\nzenden des Untersuchungsausschusses annimmt.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Er nimmt an. Daf\u00fcr\ndanke ich ihm.\n\nDamit beenden wir Tagesordnungspunkt 1, den wir mehr-\nfach unterbrochen haben. \u2013 Vielen Dank.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nF\u00f6rderung der Bio- und Gentechnologie\nDrucksache 3/1521, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen nehmen in folgender Reihenfolge an der\nAussprache teil: CDU, PDS, CDU, SPD und Staatsregie-\nrung. Ich erteile der Fraktion der CDU, die diesen Antrag\neingebracht hat, das Wort. Es wird Herr L\u00e4mmel sprechen.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe mir die ganze\nZeit \u00fcberlegt, wie ich Gender Mainstreaming in meinem\nBeitrag unterbringen kann. Bisher hatte ich noch keine\ngute Idee. Aber das kann ja noch kommen. Seien Sie ge-\nspannt!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n899\n\n\n\nEs geht um die F\u00f6rderung der Bio- und Gentechnologie in\nSachsen, meine Damen und Herren. ,,Deutschland kann\nheute von sich behaupten, der am dichtesten bev\u00f6lkerte\nBiotech-Kindergarten Europas zu sein.\u201c Das schrieben\nErnst & Young im Europ\u00e4ischen Biotechnologiereport\n2000. Sie wissen, so ein Kindergarten ist eine muntere\nSchar. Wenn man den Kindern ordentlich zu essen gibt,\nwenn man ihnen Freir\u00e4ume einr\u00e4umt und sie ordentlich\nmit Taschengeld versorgt, werden sie heranwachsen, stark\nwerden und f\u00fcr die weitere Entwicklung sorgen.\nIch denke, dieser Biotech-Kindergarten in Deutschland ist\ndie beste Grundlage f\u00fcr die weitere Entwicklung in\nDeutschland auf diesem Gebiet, denn letztlich ist diese\nAussage im Europ\u00e4ischen Biotech-Bericht ein gro\u00dfes Kom-\npliment f\u00fcr Deutschland. Sonst sagt man immer, Deutsch-\nland sei hinsichtlich seiner Entwicklung etwas langsam,\ntr\u00e4ge und hinterherlaufend. Es scheint aber manchmal an-\nders zu sein.\nBis zum Jahr 1996, meine Damen und Herren, existierten\nin Deutschland zirka 75 Firmen, die sich mit diesen neuen\nTechnologien befassten. Mittlerweile sind es 280 Unterneh-\nmen. Das ist ein Zuwachs von mehr als 150 % innerhalb\nweniger Jahre. Das bedeutet gleichzeitig, dass die Investi-\ntionen in dieser Branche von 75 Millionen DM im Jahre\n1996 auf mittlerweile 425 Millionen DM im Jahr 1998 an-\nstiegen.\nSchon anhand dieser Zahlen kann man erkennen, welche\nBewegung sich in dieser Branche abspielt.\nDeutschland ist mittlerweile europ\u00e4ische Spitze. Deutsch-\nland hat Gro\u00dfbritannien, das lange Zeit Spitzenreiter war,\n\u00fcberholt. Zum Vergleich die Zahlen in den USA: Die Zahl\nder Biotech-Firmen stagniert auf einem sehr hohen Ni-\nveau: Es sind ungef\u00e4hr 1 300 Firmen angemeldet. Europa\nhat gro\u00dfe Spr\u00fcnge unternommen, so dass es den Amerika-\nnern ernsthafte Konkurrenz bietet. Die Initialz\u00fcndung zur\nEinf\u00fchrung dieser Technologien in Deutschland war der\nBioregio-Wettbewerb, den die letzte Bundesregierung\nunter Bundeskanzler Helmut Kohl initiiert hatte.\nAuch in Sachsen wurde an diesem Wettbewerb mitge-\nwirkt. Allerdings verlief er f\u00fcr Sachsen nicht so erfolgreich,\ndenn es konnte kein Preisgeld nach Sachsen geholt wer-\nden. Jedoch hatte dieser Wettbewerb die Wirkung, dass\nman sich erstmalig dar\u00fcber im Klaren werden konnte,\nwelches Potenzial f\u00fcr Biotechnologien vorhanden sei. Der\nRaum Leipzig/Halle hat sich zusammengefunden. Wirt-\nschaft, Wissenschaft und Politik haben gemeinsam mittler-\nweile diesen Standort in Deutschland entwickelt.\nInsofern hatte dieser Wettbewerb trotz des zun\u00e4chst nicht\ngro\u00dfen Erfolges nachhaltig doch einen Erfolg f\u00fcr Sachsen.\nMeine Damen und Herren, die Experten sagen voraus,\ndass die Bio- und Gentechnik in den n\u00e4chsten Jahrzehnten\ngr\u00f6\u00dfere Entwicklungssch\u00fcbe in Gang setzen wird als die\nErfindung und die Einf\u00fchrung des Internet. Dabei muss\nman sich endlich auch von den Vorstellungen l\u00f6sen, dass\nBio- und Gentechnologie lediglich gentechnisch ver\u00e4nder-\nte Tomaten und bestrahlten K\u00e4se bedeuten, wie das oft-\nmals in der \u00d6ffentlichkeit dargestellt wird und womit vor\nallem \u00c4ngste bei den Menschen gesch\u00fcrt werden.\nUnter der Biotechnologie sind im Wesentlichen alle Me-\nthoden, Verfahren und Produkte, die die Entwicklung von\nlebenden Organismen oder deren Bestandteile enthalten,\nzu bezeichnen. Dabei flie\u00dfen die Forschungsergebnisse der\nBiochemie, der Molekularbiologie, der Immunologie, der\nVirologie, der Mikrobiologie und der Umwelt- und Ver-\nfahrenstechnik ein. Allein an der Vielzahl dieser Wissen-\n\nschaftszweige kann man ermessen, welch gewaltiges Spek-\ntrum an Entwicklungen sich hier auftut.\nUnter der Gentechnik, meine Damen und Herren, werden\ndie Methoden zur gezielten Bildung neuer Kombinationen\ngentechnischen Materials bezeichnet. Die Gentechnik ist\nals Teilbereich der Biotechnologie insgesamt zu betrachten.\nHauptanwendungsgebiet f\u00fcr diese neuen Technologien\nsind die so genannten Life-Science-Industries, also auf\nDeutsch die Industrien, die sich mit der Entwicklung des\nLebens im Allgemeinen und im Gro\u00dfen befassen.\nAuch der gegenw\u00e4rtig etwas kr\u00e4nkelnde Neue Markt an\nder B\u00f6rse kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die\nungeahnten M\u00f6glichkeiten, die sich auftun werden, heute\nnoch nicht voll erschlossen sind. Ich garantiere Ihnen, dass\nin der n\u00e4chsten Zeit auch die B\u00f6rsennotierungen von Bio-\ntechunternehmen wieder wesentlich zulegen werden.\nNebenbei hat sich in Deutschland mit der Entwicklung des\nInternet und auch mit der Entwicklung der Bio- und Gen-\ntechnologie so ziemlich im Ruhigen ein echter Markt f\u00fcr\nRisikokapital entwickelt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich erin-\nnern, dass wir in diesem Hause schon oft \u00fcber das Fehlen\nvon Risikokapital in Deutschland diskutiert haben. Das hat\nsich aber in den letzten Jahren grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert,\nauch wenn wir noch nicht das in den USA vorhandene\nNiveau erreicht haben. Es zeigt sich dennoch, dass viele\nprivate Geldgeber bereit sind, in manchen Branchen sogar\n\u00fcber das normale Risiko hinaus in diese neuen Technolo-\ngien zu investieren.\nWelcher Anteil bleibt f\u00fcr Sachsen? Das ist letztlich die\nspannende Frage, um die es auch in diesem Beitrag geht.\nZun\u00e4chst ist zu sagen, dass f\u00fcr Sachsen riesige Entwick-\nlungschancen bleiben, wenn wir diese Chance beim\nSchopfe packen und nicht einer Entwicklung hinterherlau-\nfen, sondern in der Lage sind, uns mit an die Spitze in\nDeutschland zu setzen.\nUm diese Entwicklung voranzutreiben, brauchen wir\nrisikobereite Investoren, denn der Staat kann nicht immer\ndas gesamte Risiko allein tragen. Auch wenn der Freistaat\nSachsen bzw. die Staatsregierung mittlerweile beschlossen\nhat, als Erste in die B\u00fctt zu gehen, bleibt die Hoffnung,\ndass sich die Wirtschaft und die Banken beteiligen, um\ndieses Wissenschaftsfeld in Sachsen weiter zu etablieren.\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle ausdr\u00fccklich die Entschei-\ndung der Staatsregierung begr\u00fc\u00dfen, zwei Bioinnova-\ntionszentren in Sachsen \u2013 in Dresden und in Leipzig \u2013 auf-\nzubauen.\nDiese Projekte haben Modellcharakter f\u00fcr die Zukunft.\nNunmehr ist nach dieser staatlichen Entscheidung die\nWirtschaft aufgefordert ihren Anteil zu bringen, um diese\nBioinnovationszentren in Sachsen zum Erfolg zu f\u00fchren.\nWo liegen denn nun die Chancen f\u00fcr einen erfolgreichen\nEinstieg in diese Technologien?\nErstens. Es existieren in Sachsen ausgew\u00e4hlte Forschungs-\nkapazit\u00e4ten, die in der Lage sind sich den Herausforderun-\ngen zu stellen. Nun kann man sagen, na ja, wir haben als\nSachsen einen subjektiven Blick auf die Ereignisse. Allein\ndie Ansiedlung des Max-Planck-Institutes f\u00fcr molekulare\nZellbiologie und Genetik in Dresden ist letztlich ein Aus-\ndruck daf\u00fcr, dass hier in Dresden entsprechendes Poten-\nzial vorhanden ist; denn ich habe noch nie geh\u00f6rt, dass\nsich die Max-Planck-Gesellschaft ohne eine wissenschaft-\nliche Basis im Niemandsland ansiedelt.\nDass die Wirtschaft das ebenso einsch\u00e4tzt, erkenne ich da-\nran, dass das Zentrum f\u00fcr Bioinformatik sich im Lingner-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n900\n\n\n\nSchloss in Dresden etablieren will. Hier gibt es einen\ngro\u00dfen Vertrauensvorschuss f\u00fcr Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens, meine Damen und Herren: Es bieten sich in\nSachsen meines Erachtens ganz andere Schnittstellen von\nEntwicklungsrichtungen als anderswo, denn es kann nicht\ndarum gehen, dass wir in Sachsen die 15. gentechnisch\nver\u00e4nderte Sorte Mais entwickeln oder die Tomaten viel-\nleicht gr\u00fcn einf\u00e4rben, sondern wir m\u00fcssen neue Schnitt-\nstellen organisieren, und zwar sehe ich diese zwischen Bio-\nund Gentechnologie, der Mikroelektronik, der Mikro-\nsystemtechnik und der Werkstofftechnik. Sie bieten sehr\nviel Raum, um Fantasie f\u00fcr neue Verfahren, Technologien\nund neue Produkte zu entwickeln, die sich letztlich in\nWertsch\u00f6pfung hier in Sachsen umsetzen.\nMeine Damen und Herren! Es geht uns um eine Verzah-\nnung zwischen Wissenschaft und Wirtschaft.\nDrittens. F\u00fcr die Gr\u00fcndung neuer Firmen bieten diese Bio-\ninnovationszentren sehr gute M\u00f6glichkeiten, sich in einem\nwirtschaftlich und wissenschaftlich zukunftsorientierten\nUmfeld sehr gut zu entwickeln. Wir k\u00f6nnen also hoffen,\ndass sich junge Forscher nach Dresden aufmachen, um\nhier ihre Chance zu ergreifen.\nViertens. Das internationale Renommee Sachsens als Wis-\nsenschafts- und Wirtschaftsstandort wird wesentlich mit\ndiesen Bioinnovationszentren verbessert; denn ich gehe\ndavon aus, dass das Personal nicht allein aus Sachsen\nkommen kann, sondern dass man sich international umse-\nhen muss, um Fachleute nach Dresden zu ziehen, was\nletztlich auch wieder nach au\u00dfen strahlt. Das Weitergeben\nvon Informationen l\u00e4uft in der Regel \u00fcber die K\u00f6pfe.\nMeine Damen und Herren! Was n\u00fctzen uns hervorragen-\nde Leistungen, die wir hier in Sachsen erbringen, wenn sie\nnicht weltweit kommuniziert werden k\u00f6nnen. Sachsen\nwird in diesem Sinne mehr Internationalit\u00e4t sehr gut tun\nund uns auf die internationale Wissenschaftskarte platzie-\nren.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich betonen, der eingeschla-\ngene Weg ist richtig, denn nur mit mutigen Entscheidun-\ngen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Erfolge werden wir Sachsen in\nDeutschland, in Europa und in der Welt gut repr\u00e4sentieren\nk\u00f6nnen. In diesem Sinne hoffe ich auch, dass sich die Op-\nposition endlich durchringt Erfolge Sachsens auch anzuer-\nkennen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Bespre-\nchung des CDU-Antrages mit dem Beitrag des Abg. Hil-\nker, PDS-Fraktion, fort.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIn dem CDU-Antrag ging es um die F\u00f6rderung der Bio-\nund Gentechnologie speziell durch die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung.\nWenn ich mir ansehe, zu welchem Datum der Antrag ge-\nstellt und zu welchem Zeitpunkt er beendet wurde, so ist\nes eine Steilvorlage f\u00fcr die Staatsregierung, ihr Konzept\nvorzustellen, wie in Sachsen die Bio- und Gentechnologien\nin den n\u00e4chsten Jahren gef\u00f6rdert werden sollen. Wir haben\nvor 14 Tagen erfahren, dass es hier um 400 Millionen DM\ngehen soll. Der Antrag enthielt das entsprechende Konzept\nder Staatsregierung nicht.\n\nF\u00fcr 400 Millionen DM braucht man nat\u00fcrlich Gutachten.\nDer Gutachtenk\u00f6nig der S\u00e4chsischen Staatsregierung hat\nvon 3 Millionen DM 2 Millionen DM f\u00fcr Gutachten ausge-\ngeben. Es wurden drei Gutachten in Auftrag gegeben, um\nin Zukunft die F\u00f6rderung von Bio- und Gentechnologien\nin Sachsen vorantreiben zu k\u00f6nnen und dort eine Grund-\nlage zu haben, um seine Politik begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen.\nWas stellen wir fest? In der entsprechenden Drucksache\nwird festgehalten, dass ein Gutachten zur Herstellung in-\nternational wettbewerbsf\u00e4higer Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie wirtschaftliche Nutzung der Bio- und Gentechnologie\nin Sachsen f\u00fcr insgesamt 370 000 DM in Auftrag gegeben\nwurde. Das Gutachten ist noch nicht abgeschlossen. So ter-\nminiert die Staatsregierung Anfang Mai dieses Jahres. Pa-\nrallel wurde das Konzept der Staatsregierung zur F\u00f6rde-\nrung der Bio- und Gentechnologien vorgestellt.\nHerr Biedenkopf, da muss ich fragen, auf welcher Grund-\nlage wurde dieses Konzept erstellt, wenn die Studie zu\ndiesem Zweck noch nicht abgeschlossen ist?\nZum Zweiten stelle ich fest: Dieses Gutachten soll, wie vie-\nle andere auch, nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Unsere Frak-\ntion ist schon der Meinung, wenn es um 400 Millionen DM\ngeht, die hier im Zukunftsbereich eingesetzt werden sol-\nlen, sollte den Landtagsfraktionen genau dieses Gutachten\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Es geht f\u00fcr uns auch\ndarum, die Ideen und Ans\u00e4tze der Staatsregierung nicht\neinfach hoffnungsfroh hinzunehmen, sondern genauso\nkritisch zu pr\u00fcfen und weiterzuentwickeln.\nEin weiteres Gutachten ,,Durchf\u00fchrung einer Analyse rele-\nvanter Firmen im Raum Dresden \u00fcber Ansiedlungsinte-\nresse einschlie\u00dflich Fl\u00e4chenbedarf im Bioinnovationszen-\ntrum Dresden\u201c kostet zirka 30 000 DM. Die Studie ist noch\nnicht abgeschlossen und es gibt keine Ver\u00f6ffentlichung.\nHerr L\u00e4mmel, Sie hatten die Ansiedlung in Leipzig ange-\nsprochen. Ein Gutachten ,,Detaillierte Grundlagenermitt-\nlung und Vorbereitung der Bauma\u00dfnahmen biotechnolo-\ngisches und biomedizinisches Zentrum Leipzig\u201c kostet\n\u00fcber 90 000 DM. Die Studie ist noch nicht abgeschlossen\nund soll nicht ver\u00f6ffentlicht werden.\nSo muss ich fragen, auf welcher Grundlage das Konzept\nder Staatsregierung vorgestellt wurde, wenn Anfang Mai\ndiese Studien noch nicht abgeschlossen und demzufolge\nauch nicht ausgewertet sein konnten.\nNoch einmal kurz dazu: Es geht hier nicht um Peanuts, es\ngeht um 400 Millionen DM. Deshalb ist nach meiner Mei-\nnung eine offene und \u00f6ffentliche Diskussion sowohl in die-\nsem Hause und im Beratungsgremium als auch in der \u00d6f-\nfentlichkeit notwendig, denn es handelt sich hier um\nSteuergelder, die zielgerichtet eingesetzt werden sollen.\nWir m\u00fcssen uns auch fragen, was mit den restlichen Steu-\nergeldern geschieht. Stehen dem Herrn Wirt-\nschaftsminister 400 Millionen DM mehr zur Verf\u00fcgung\noder muss er in anderen Bereichen k\u00fcrzen? Muss er das,\nwas in zehn Jahren zum Teil mit aufgebaut wurde und\nentwicklungsf\u00e4hig ist, k\u00fcrzen?\nWir stellen fest, dass bei den Forschungs-GmbHs die Mit-\ntel bis 2004 gek\u00fcrzt werden sollen. Dort handelt es sich\nallerdings nur um 2,5 Millionen DM. Diese m\u00fcssten doch\nin einem Gesamtkonzept der Technologiepolitik der\nStaatsregierung einfach vorhanden sein. Die Gr\u00fcnde, die\ngegen die Forschungs-GmbHs sprechen, sind unter ande-\nrem das Alter der Mitarbeiter. Seit zehn Jahren sind es die\ngleichen Mitarbeiter. Ich muss fragen: Warum hat man\nnicht durch entsprechende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten daf\u00fcr ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n901\n\n\n\nsorgt, dass junge Mitarbeiter in die Forschungs-GmbHs\nkommen konnten?\nZum Profil haben wir beim letzten Technologiebeirat fest-\ngestellt, Herr Wirtschaftsminister, dass es beispielsweise\nBranchen gibt, die schon althergekommen sind, aber auch\neine Zukunft haben \u2013 zum Beispiel der Textilbereich \u2013 und\ndie mit an vorderster Stelle in Europa und der Welt stehen.\nDazu muss ich fragen: Warum ist es nicht m\u00f6glich, diese\n2 Millionen DM einfach weiter zur Verf\u00fcgung zu stellen,\ndenn in diesen Forschungs-GmbHs wird auch Vorlauffor-\nschung und gemeinn\u00fctzige Forschung mit finanziert.\nWenn man diese Gelder streicht, f\u00e4llt genau diese For-\nschung weg.\n\nIn den letzten zehn Jahren hat der Freistaat Sachsen vor\nallem auch in strukturschwachen Regionen versucht, \u00fcber\ndie F\u00f6rderung von Technologiegr\u00fcnderzentren und\nTechnologiezentren innovative Potenziale zumindest zu\nb\u00fcndeln. 10 Millionen DM kostet uns derzeit die entspre-\nchende F\u00f6rderung, um den normalen Betrieb der Techno-\nlogiegr\u00fcnderzentren fortzuf\u00fchren. Es ging also um Inno-\nvation in der Region. Es ging darum, innovative Potenziale\nzu erhalten und einen entsprechenden Aufschwung in den\nRegionen zu bef\u00f6rdern.\nNoch im Februar, Herr Schommer, hatten wir hier eine\nDebatte, in der Sie darauf verwiesen, dass sich Herr Vehse\num die Regionen mit Entwicklungsbedarf k\u00fcmmern soll.\nDie zust\u00e4ndigen Landtagsabgeordneten aus den Regionen\nwurden zusammengerufen. Seit Februar ist dort aber\nnichts mehr passiert. Es gab keine weitere Zusammen-\nkunft, obwohl dies versprochen war. Dazu muss ich fra-\ngen: Herr Biedenkopf und Herr Schommer, haben Sie nicht\nschon die Regionen, die Sie vor der Landtagswahl so hoch\nlobten und um die Sie sich k\u00fcmmern wollten, de facto\nabgeschrieben?\n\nWenn ich mir ansehe, wie Ihr F\u00f6rderkonzept aussieht \u2013\nnoch einmal: Forschungs-GmbHs zwei Millionen DM,\nTechnologiegr\u00fcnderzentren in strukturschwachen Regio-\nnen insgesamt sechs oder sieben Millionen DM \u2013, da wol-\nlen Sie k\u00fcrzen, und es fallen nat\u00fcrlich Bereiche weg. Zum\nSchluss haben Sie eine F\u00f6rderung der gro\u00dfen Zentren, der\nGro\u00dfst\u00e4dte, aber die Regionen de facto abgeschrieben.\nDas, muss ich sagen, sowohl wenn ich die gesamte\nTechnologiepolitik betrachte, aber auch das, was Sie im\nLande vollbringen, ist eben keine in sich geschlossene\nTechnologiepolitik.\nWenn F\u00f6rdergelder ausgegeben werden \u2013 wohlgemerkt,\nF\u00f6rdergelder sind Steuergelder, das sind nicht unsere Gel-\nder, das sind nicht die Gelder des Ministerpr\u00e4sidenten\noder des Wirtschaftsministers \u2013, dann geht es darum, poli-\ntische Ziele zu erreichen. So ist zu fragen: Welche politi-\nschen Ziele haben Sie denn mit Ihrer F\u00f6rderpolitik? Auf\nentsprechende Kleine Anfragen gibt es dazu keine Ant-\nworten. Auch auf die Frage, wie denn F\u00f6rderprogramme\nevaluiert werden, wie also festgestellt wird, ob die F\u00f6rder-\ngelder sinnvoll eingesetzt worden sind, ob die F\u00f6rderpro-\ngramme gewirkt haben, stellen wir immer wieder fest,\ndass es in der Mehrzahl der Bereiche keine Evaluation gibt,\nes nicht \u00fcberpr\u00fcft wird.\nHerr Schommer, es geht nicht darum, mit gro\u00dfen Ideen\nnur gro\u00dfe Schlagzeilen zu erreichen, sondern es geht\ndarum, diese Ideen in der allt\u00e4glichen Praxis umzusetzen.\nIch habe das an einigen Beispielen, wie zum Beispiel den\nForschungs-GmbHs und den Technologiegr\u00fcnderzentren,\ngenannt. Ich bezweifle, dass Ihr Konzept im biotechnologi-\n\nschen Bereich, welches Sie der Presse vorgestellt haben,\nlangfristig tragf\u00e4hig ist.\nLassen Sie uns gemeinsam die entsprechende Studie noch\neinmal durchgehen, gemeinsam sowohl im Landtag als\nauch im Technologiebeirat, aber auch mit den Leuten aus\nden Technologiegr\u00fcnderzentren, Forschungs-GmbHs und\nanderen Unternehmen nach Entwicklungspotenzialen su-\nchen.\nBestimmte Leistungen \u2013 soweit noch einmal zur F\u00f6rde-\nrung \u2013 vor allen Dingen im Technologiebereich und bei\nden Forschungs-GmbHs k\u00f6nnen nicht kostendeckend er-\nbracht werden. Die Debatten, die hier immer wieder ge-\nf\u00fchrt werden, besonders von Ihnen, Herr L\u00e4mmel, dass\ndie Technologiegr\u00fcnderzentren, die Forschungs-GmbHs,\nzum Schluss vielleicht noch die Universit\u00e4ten, die Schulen,\ndie Kinderg\u00e4rten kostendeckend arbeiten sollen, sind mei-\nner Meinung nach verfehlt. Jeder von uns wei\u00df, dass man,\nwenn man Prozesse anschieben will, einerseits Geld zur\nVerf\u00fcgung stellen und andererseits in bestimmten Berei-\nchen immer investieren muss.\nWie gesagt, Vorlaufforschung rechnet sich nicht, auch die\nlaufende Forschung zum Teil nicht. Man kann ja auch ein-\nmal auf ein falsches Pferd gesetzt haben. Dann kann man\nnicht diejenigen, die sich risikobereit in eine bestimmte\nRichtung begeben haben, einfach abschreiben.\nZur Gentechnologie und zur Biotechnologie. Eines sollten\nSie zumindest gelernt haben \u2013 und Sie, Herr Schommer,\nfliegen ja auch viel herum, Sie waren auch in den Vereinig-\nten Staaten \u2013: Sie m\u00fcssen wissen, dass sich Gen- und Bio-\ntechnologie nur dann durchsetzen lassen, wenn es eine\ngro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit gibt, wenn es eine \u00f6ffentliche Debatte\ndazu gibt. Besonders in den Vereinigten Staaten ist mittler-\nweile zu verzeichnen, dass dort einige Unternehmen pleite\ngehen, weil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die entsprechen-\nden Produkte nicht mehr kaufen, denn sie sehen in diesen\nProdukten zu gro\u00dfe Risiken, und weil eine entsprechende\n\u00f6ffentliche Debatte gef\u00fchrt wird, die auf die Risiken und\nChancen von Gen- und Biotechnologien aufmerksam\nmachen.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, Herr\nSchommer! Wir als PDS-Fraktion wollen einerseits eine\nzielgerichtete F\u00f6rderung und eine Evaluation der F\u00f6rde-\nrung. Dies betrifft insbesondere den Bereich der Bio- und\nGentechnologien, zumindest wenn dort 400 Millionen DM\neingesetzt werden. Wir fragen uns:\n1. Welche Ziele verfolgen wir in der Technologiepolitik\nund wie wollen wir sie evaluieren?\n2. Wir sind der Meinung, dass man nicht einfach Technolo-\ngiezentren und Forschungs-GmbHs das Geld k\u00fcrzen kann\nzugunsten neuer Technologien, in dem Fall der Biotechno-\nlogie.\n3. Wir fordern die \u00f6ffentliche Debatte um die Technologie-\npolitik, aber insbesondere um die Gen- und Biotechnolo-\ngie, weil die Risiken und Chancen in diesem Bereich der-\nzeit noch nicht abzusch\u00e4tzen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun wieder-\num ein Mitglied der CDU-Fraktion. Ich darf Sie, Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning, bitten.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Hilker, Sie sagen, F\u00f6rdergelder sind \u00f6ffent-\nliche Gelder, der Einsatz von \u00f6ffentlichen Geldern verlan-\nge ein politisches Konzept. Wie wahr! Dass wir ein poli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n902\n\n\n\ntisches Konzept haben, kann dieser Antrag der CDU-Frak-\ntion deutlich beweisen. Ihr politisches Konzept, Herr Hil-\nker, ist mir nicht deutlich geworden. Sie wollen von nichts\nAbschied nehmen, Sie wollen aber wom\u00f6glich alles haben,\nwenn es denn zu haben ist. Das ist kein Konzept; das ist\nein Gemischtwarenladen, dessen Folgen wir ja schon ein-\nmal zu tragen hatten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Gemischtwaren\n\nwaren zu knapp.)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sachsen war ein bedeutendes Industrieland,\nvor allen Dingen im 19. Jahrhundert und zum Anfang des\n20. Jahrhunderts. Diese Rolle hat es durch die Misswirt-\nschaft, die auch Ihre Partei zu verantworten hat, verloren.\nUnser Ziel muss es sein, dass es seine Bedeutung als f\u00fch-\nrendes Industrieland erneut gewinnt. Die Zeit geht weiter.\nWir k\u00f6nnen nicht allein in den traditionellen Branchen\nwieder die Weltspitze gewinnen und wenn wir sie denn\ngew\u00f6nnen, so w\u00e4ren diese Branchen nicht so bedeutend,\nwie sie einst gewesen sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da bin ich Schuld dran?)\n\n\u2013 Nein, Herr Porsch, so bedeutsam sind Sie nicht, dass Sie\nf\u00fcr die ganze Entwicklung der Weltwirtschaft Schuld tr\u00fc-\ngen. Die Textilindustrie hat sich weltweit auch ohne Ihr\nZutun und ohne das Zutun Ihrer Partei in eine bestimmte\nRichtung entwickelt, die Sie zwar nicht gewollt haben, die\nSie aber auch nicht verhindern konnten. Sie haben sich\nimmer eingebildet, alles verhindern zu k\u00f6nnen. Ich glaube,\nvon dieser Einbildung sind Sie heute noch nicht ganz frei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen neue, innovative\nWirtschaftszweige, wenn wir unser Ziel, Sachsen zu einem\nf\u00fchrenden Land zu gestalten, verwirklichen wollen. In der\nBio- und Gentechnologie bietet sich eine einzigartige\nChance und ich bin dankbar, dass die Staatsregierung, wie\nwir es w\u00fcnschen, eine Initiative ergriffen hat. Ich bin auch\nder Meinung, dass man durchaus daf\u00fcr externen Sachver-\nstand holen sollte. Wenn es denn vom Fraunhofer-Institut\nf\u00fcr Innovationsforschung geschieht \u2013 und f\u00fcr Systemtech-\nnik, Herr Hilker, den Namen haben Sie vergessen und das\nGutachten ist meiner Information nach durchaus nicht un-\nfertig und nicht vorliegend \u2013, dann halte ich das f\u00fcr au\u00dfer-\nordentlich solide und gut.\nMeine Damen und Herren! Wir stehen vor einer neuen\nSituation. Hier kann die Industrie nicht allein wirken, sie\nkann es umso weniger, als wir an den Grenzen der physi-\nkalischen M\u00f6glichkeiten stehen. Die Grundlagenforschung\nspielt eine eminente Rolle. Es wird uns nur gelingen, die\nBio- und Gentechnik in hohem Ma\u00dfe in Sachsen zu ent-\nwickeln, wenn ein Zusammenwirken von drei Faktoren er-\nm\u00f6glicht wird, von drei Bereichen erm\u00f6glicht wird: einmal\nden Hochschulen, zum anderen den au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen und zum Dritten der Industrie.\nHerr L\u00e4mmel, nat\u00fcrlich wollen wir, dass junge Wissen-\nschaftler nach Dresden kommen; wir wollen nat\u00fcrlich\nauch, dass sie nach Leipzig kommen. Also einigen wir uns\ndarauf, dass wir wollen, dass sie nach Sachsen kommen.\nIch glaube, dass das durchaus in Ihrem Sinne ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir hier wieder ein\neklatantes Beispiel f\u00fcr die Bedeutung der Hochschulen in\n\nunserem Lande haben. Und zwar geht es um die entspre-\nchende Ausbildungsrichtung in Leipzig und in Dresden,\naber es geht auch, wie Herr L\u00e4mmel schon sagte, um die\nMikroelektronik und die Einbeziehung der Mikroelektro-\nnik in die Bio- und Gentechnik. Hier hat auch die TU\nChemnitz eine hervorragende Rolle.\nDie s\u00e4chsische Politik zahlt sich aus, Forschungsinstitute\nnach Sachsen zu holen, auch wenn das kurzfristig f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Steuerzahler h\u00f6here Kosten verursacht. Es\nzahlt sich aus, sich auf gewisse Gebiete zu konzentrieren.\nDas hei\u00dft nicht, dass alle anderen v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt\nwerden, aber nur die Konzentration kann uns hier weiter-\nbringen. Wir brauchen auch eine Ausweitung der Hoch-\nschulstellen im Bereich der Mikrobiologie, die zur Gen-\ntechnik und zur biologischen Technik f\u00fchren wird.\nNat\u00fcrlich bedeutet das auch wieder eine Umorientierung\nder Hochschulen. Diese st\u00e4ndige Umorientierung nach\nden Anforderungen, die die Wissenschaft an uns stellt, die\ndie Industrie an uns stellt, die nat\u00fcrlich auch das geistige\nKlima, die geistige Richtung unserer Zeit an uns stellen, ist\nnotwendig. Ich sehe hier wesentliche Schritte getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe nun den Rede-\nbeitrag der SPD-Fraktion auf und bitte dazu Herrn Abg.\nNolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen!\nGestatten Sie mir zwei Vorbemerkungen.\nDie erste betrifft unseren Wirtschaftsminister Schommer.\nHerr Schommer, ich habe Sie bisher eigentlich nicht f\u00fcr\neinen alten Esel gehalten, aber als Sie vorhin diese Reak-\ntion auf die Kollegin Raatz fabrizierten, habe ich mir ge-\ndacht: Dieser Mann muss doch stark unter Strom stehen,\ndass beim Anblick unserer Kollegin Raatz bei ihm sofort\ndie Pferde durchgehen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDas kann ich wirklich nicht verstehen.\nZweitens zu Ihrem Redebeitrag, Herr Dr. Gr\u00fcning: Es geht\ndoch bei allem Lamentieren gegen die Realsozialisten nicht\num die Rekonstruktion der alten Industriegesellschaft! Wir\nhaben doch heute andere Aufgaben. Es geht bei weitem\nnicht darum, nicht ein bisschen!\n\n(Beifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nDeswegen findet hier eine eigenartige Diskussion statt.\nMeine Damen und Herren, ohne die umfangreiche F\u00f6rde-\nrung des Bundes und des Freistaates h\u00e4tte der Konsolidie-\nrungsprozess im Bereich der s\u00e4chsischen Industriefor-\nschung sicherlich nicht stattgefunden. Die F\u00f6rdermittel\nhaben wesentlich dazu beigetragen, dass Forschungs- und\nEntwicklungsarbeitspl\u00e4tze stabilisiert werden konnten\nbzw. neue geschaffen wurden. Diese F\u00f6rderung muss\nnoch \u00fcber einen langen Zeitraum fortgef\u00fchrt werden, um\ndie nunmehr erreichten Ergebnisse nachhaltig gestalten zu\nk\u00f6nnen.\nDer Aufbau unserer Industrie- und Forschungslandschaft\nmuss noch intensiver als bisher von Programmen und\nMa\u00dfnahmen gepr\u00e4gt werden, die auf Zukunftsbranchen\nund Zukunftstechnologien sowohl in der Industrie als\nauch in produktionsnahen Dienstleistungen setzen, um a)\nim versch\u00e4rften Wettbewerb zu bestehen, b) den notwen-\ndigen strukturellen Ver\u00e4nderungen zu entsprechen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n903\n\n\n\nsie c) sogar zu antizipieren, um unsere allgemein bekann-\nten Entwicklungsdefizite schneller auszugleichen.\nMeine Damen und Herren, Sachsen leistet mit 3,3 % relativ\nzu seiner Einwohnerzahl von 5,7 % den mit Abstand un-\nterdurchschnittlichsten Beitrag zum Bruttoinlandsprodukt\nder Bundesrepublik Deutschland. Selbst Mecklenburg-\nVorpommern leistet da mit 1,3 % zu 2,3 % mehr. Nur mit\nSpitzenleistungen \u2013 das ist richtig \u2013 werden wir die rote\nLaterne irgendwann abgeben k\u00f6nnen.\nWie sieht es trotz der vollmundigen Ausf\u00fchrungen der\nCDU und der Staatsregierung real in den Bereichen Bio-\nund Gentechnologie wirklich aus? Das sind Bereiche, die\nmit Recht in Erg\u00e4nzung zu Kommunikationstechnologie\nund Mikroelektronik als Schl\u00fcsseltechnologien unseres\nJahrhunderts eingesch\u00e4tzt werden.\nWeiterhin ist festzustellen und zu beklagen, dass der An-\nteil der Forschungs- und Technologief\u00f6rderung prozentual\nan allen F\u00f6rderbereichen nicht einmal die 55-%-Marke\n\u00fcberschritten hat. Weiterhin f\u00f6rdern wir Stadt- und Dorf-\nerneuerung st\u00e4rker als das Wissen, welches allein den\nStandort Sachsen im globalen Wettbewerb sichern kann.\nMeine Damen und Herren, der Bericht der S\u00e4chsischen\nAufbaubank zu den Ergebnissen der Wirtschafts- und\nTechnologief\u00f6rderung im Jahre 1999 gibt ein eindeutiges\nBild hinsichtlich des Stellenwertes, die diese Schl\u00fcssel-\ntechnologien in der F\u00f6rderung seitens des Freistaates trotz\naller vollmundigen und blumigen Erkl\u00e4rungen tats\u00e4chlich\nerfahren.\nUnter den Neubewilligungen nahmen die im Bereich Bio-\nlogische Forschung und Technologie mit 3,9 % den viert-\nletzten Platz ein, w\u00e4hrend die physikalischen und chemi-\nschen Technologien mit 30,8 % mit weitem Abstand vor\nder Fertigungstechnik mit 22 % das Feld anf\u00fchrten.\nBei der prozentualen Verteilung des Bewilligungsvolu-\nmens sieht es nicht anders aus: viertletzter Platz mit gan-\nzen 4,2 %, w\u00e4hrend die beiden oben genannten Bereiche\n38,7 bzw. 18 % der Mittel zugewiesen bekamen. Wie ge-\nsagt, kein Papier der Sozialdemokratie, sondern der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank.\nMeine Damen und Herren, diese Rangfolge spricht B\u00e4nde.\nDar\u00fcber kann die reichhaltige Auflistung der Projekte\nnicht hinwegt\u00e4uschen, selbst wenn es uns mittlerweile ge-\nlungen ist in bestimmten biotechnologischen Wachstums-\nbereichen eine international wettbewerbsf\u00e4hige Position\nzu erreichen. Diese Rangfolge entspricht eben noch lange\nnicht dem notwendigen grundlegenden Umbau unserer\nIndustrieproduktionsgesellschaft.\nUnd, meine Damen und Herren, wie sieht es mit den kon-\nkreten Erfolgen bei der Standortvermarktung im Bereich\nBiotechnologie \u00fcber das auf die USA spezialisierte Indu-\nstrial Investment Council, das IIC, aus? Seit 1998 gab es\nzwei Ansiedlungen in Berlin mit einer Investitionssumme\nvon insgesamt 126 Millionen DM zur Schaffung von zu-\nn\u00e4chst 65 Arbeitspl\u00e4tzen, also rund 2 Millionen DM pro\nArbeitsplatz. Das ist eben High-End-Forschung und -Ent-\nwicklung bzw. -Produktion. In Sachsen hingegen null. \u2013\nAch ja, in diesem Jahr zumindest eine Investition, die man\nvielleicht in diese N\u00e4he r\u00fccken kann, n\u00e4mlich eine Investi-\ntion der Firma Allmetall in H\u00f6he von 3 Millionen DM zur\nSchaffung von 20 Arbeitspl\u00e4tzen, aber im Fensterbau. Das\nist gut, aber sicherlich nicht vergleichbar mit dem, was in\nBerlin gelungen ist.\nGanz besonders m\u00fcssen wir den Ausbau einer verst\u00e4rkten\nStandortvermarktung in Richtung eben dieser Hightech-\nUnternehmen sowie die Bildung und den Ausbau von For-\n\nschungskooperationen zwischen unseren kleinen und\nmittleren Unternehmen f\u00f6rdern. Dies beginnt, wie auch\nbei der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung, bereits vor dem Ge-\nsch\u00e4ftsplan, eben bereits im so genannten vorwettbewerb-\nlichen Bereich.\nHier k\u00f6nnte die Staatsregierung mit der Errichtung einer\nTechnologiestiftung f\u00fcr Sachsen in privater Rechtsform in\nErg\u00e4nzung der Beteiligung an der Seed-Capital Branden-\nburg GmbH \u2013 eine gute Idee des damaligen Wirt-\nschaftsministers Burkhard Dreher \u00fcbrigens \u2013 und in Er-\ng\u00e4nzung des S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds die so ent-\nscheidende L\u00fccke der Finanzierung der Umsetzung z\u00fcn-\ndender Ideen in tragf\u00e4hige Gesch\u00e4ftspl\u00e4ne schlie\u00dfen, gera-\nde in dem so anspruchsvollen Bereich der Bio- und Gen-\ntechnologie.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Stiftung\nk\u00f6nnte in folgenden Punkten wichtige Impulse geben: er-\nstens F\u00f6rderung des strategischen Dialogs zwischen Wis-\nsenschaft, Wirtschaft und Politik, zweitens Generierung\nvon Netzwerken und Initiativen, drittens F\u00f6rderung von\nModellvorhaben und Verbundprojekten, viertens Initiie-\nrung von strategischen Analysen und Projekten und f\u00fcnf-\ntens F\u00f6rderung von Ausr\u00fcstungsinvestitionen bei For-\nschungseinrichtungen im Zusammenhang mit Verbund-\nprojekten und Modellvorhaben.\nMeine Damen und Herren, im SMWA schmort bereits seit\nfast einem Jahr eine entsprechende und sicherlich nicht\nganz billige Studie der Fraunhofer Management GmbH \u2013\naber der Berg krei\u00dft und unser freundlicher Wirt-\nschaftsminister Schommer hat noch nicht die Maus gebo-\nren. M\u00f6glicherweise arbeiten er und Herr L\u00e4mmel aber\nauch bereits an der n\u00e4chsten Selbstbeweihr\u00e4ucherung, wie\nwir sie heute schon so oft geh\u00f6rt haben.\nRecht sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Staatsre-\ngierung, ob sie zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Dann bitte ich\nHerrn Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! \u00dcber die\nBedeutung der Bio- und Gentechnologie f\u00fcr die Zukunft\nder Wirtschaft weltweit und insbesondere in Sachsen\nbrauche ich nichts weiter zu sagen; das haben die Herren\nL\u00e4mmel und Gr\u00fcning ausf\u00fchrlich getan.\nIch kann Ihnen nur eines sagen: Wir haben schon in den\nvergangenen Jahren zahlreiche Forschungs- und Entwick-\nlungsprojekte an Hochschulen, Forschungseinrichtungen,\nInstituten und in der Industrie im Bereich der Biotechnolo-\ngie durchgef\u00fchrt. Sie sind in unterschiedlichem Ma\u00dfe vom\nKollegen Flath, vom Kollegen Prof. Meyer und auch von\nmeinem Hause gef\u00f6rdert worden, ebenso durch das Bun-\ndesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, durch die\nDeutsche Forschungsgemeinschaft und durch die Deut-\nsche Bundesstiftung Umwelt. Hierbei war innerhalb der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung der Kollege Flath f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung der angewandten Forschung und der Sicherheits-\nforschung zust\u00e4ndig. Das Wissenschaftsministerium hat\nsich um die Grundlagenforschung gek\u00fcmmert und wir\nhaben uns um die vorwettbewerbliche Entwicklung und\ndie industrielle Forschung bem\u00fcht.\nWir arbeiten seit l\u00e4ngerem daran, auf der Basis der Res-\nsourcen, die wir schon haben, Voraussetzungen zu schaf-\nfen, damit dieser wichtige Teil unserer Wirtschaft in dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n904\n\n\n\nvor uns liegenden Jahrhundert genauso wie in anderen\nRegionen, etwa in Bayern oder in Heidelberg, mit der Ent-\nwicklung mithalten kann.\nWir m\u00fcssen nun mehr Gas geben. Das ist auch die Bot-\nschaft der Kabinettsentscheidung vom 9. Mai. An diesem\nTag haben wir \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit einer Ar-\nbeitsgruppe diskutiert. Es wurde festgelegt, dass wir eini-\nge Fragen noch pr\u00fcfen und in den kommenden Wochen\nweitere Entscheidungen treffen werden.\n\nWir konnten diese Offensive starten, weil vor allen Din-\ngen aufgrund der Hochschulpolitik hier in Sachsen f\u00fcr\nden Bereich der Bio- und Gentechnologie Grundlagen ge-\nschaffen wurden, die wirklich herausragend sind. Ich will\nnur einige nennen:\n\nF\u00fcr Leipzig das Interdisziplin\u00e4re Zentrum f\u00fcr klinische\nForschung, das Herzzentrum Leipzig, das Tumorzentrum\nLeipzig und das Umweltforschungszentrum Leipzig/Halle.\nDies war die Grundlage f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten in Leipzig, wo-\nbei wir eben ganz bewusst die Wirtschaftsregion Leip-\nzig/Halle sehen und auch die Universit\u00e4t in Halle einbe-\nziehen werden.\n\nIn Dresden gibt es bereits Institutionen wie das Zentrum\nf\u00fcr molekularbiologische medizinische Materialforschung,\ndas Institut f\u00fcr biomedizinische Technik der Fakult\u00e4t Elek-\ntrotechnik, das Institut f\u00fcr Polymerforschung der Leibniz-\nGesellschaft, das Forschungszentrum Rossendorf der Leib-\nniz-Gesellschaft. Im Aufbau befindet sich das Max-Planck-\nInstitut f\u00fcr molekulare Zellbiologie und Genetik, das me-\ndizintheoretische Zentrum und das Bioinformatikzentrum\nim Lingner-Schloss. Sie alle werden der Kern, der Nukleus\nf\u00fcr das Dresdner Zentrum sein.\n\nDer Chef des Max-Planck-Instituts f\u00fcr molekulare Zellbio-\nlogie \u2013 nein, Herr Prof. Simons hat gesagt, dass es das, was\nsich hier in Dresden und in Leipzig entwickelt und ent-\nwickeln wird, so nirgends gibt und geben wird. Weiter\naufgewertet wird dies durch das neue Informatikzentrum\nim Lingner-Schloss.\n\nMeine Damen, meine Herren! In Leipzig wird ein Zentrum\nin den Bereichen Biomedizin und Umweltbiotechnologie\naufgebaut. In Dresden wird sich das konzentrieren auf die\nBereiche Molekularbio-Engineering, Biomaterialien, Bio-\ninformatik. Hier entstehen zwei Kerne, um die herum sich\nherausragende Forschungseinrichtungen entwickeln wer-\nden. Gemeinsam mit diesen Forschungszentren werden\nGr\u00fcnderzentren errichtet werden, in denen Start-ups,\nSpin-offs, junge Firmen sich mit genau den Ergebnissen\nder Forschung besch\u00e4ftigen und diese Ergebnisse in Pro-\ndukte und in Wertsch\u00f6pfung umsetzen.\n\nWelche Ma\u00dfnahmen wie viel kosten werden, das steht\nnoch nicht fest. Wir pr\u00fcfen deshalb auch, wie gro\u00df eigent-\nlich die Bereitschaft von Banken, Unternehmern, Unter-\nnehmen, Risk-Capital-Gesellschaften und anderen ist, sich\nauch im Bereich dieser Innovationszentren am Bau dieser\nInnovationszentren und nicht nur an den Ergebnissen, an\nder Verwertung der Ergebnisse junger Unternehmen zu\nbeteiligen.\n\nEs ist ein absurder Zusammenhang, wenn man meint, die\nim Raum stehenden 400 Millionen DM w\u00fcrden finanziert\nbeispielsweise durch die geplante K\u00fcrzung in den n\u00e4chs-\nten Jahren f\u00fcr Forschungs-GmbHs. Sie, Herr Hilker, sind\ndoch Mitglied in unserem Beirat, im Technologiebeirat.\nWarum haben Sie nicht dort gefragt, wenn Sie das so be-\n\ndr\u00e4ngt? Sie f\u00fcrchten wohl die Antwort der Fachleute in\ndiesem Gremium?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will das jetzt nicht weiter vertiefen. Aber wenn Sie\nschon ein bisschen glaubw\u00fcrdiger sein wollen, m\u00fcssen Sie\nsich auch wirklich mit Fakten auseinander setzen. Und das\nGanze, was Sie ansonsten hier vorgetragen haben, mit Re-\ngionen etc., ist so absurd und am Thema vorbei, dass ich es\ngar nicht weiter kommentieren m\u00f6chte.\nAber wir haben nat\u00fcrlich zur Vorbereitung auf diese Ent-\nscheidungen Gutachten und Bedarfserhebungen gemacht.\nWenn Sie mich hier permanent zum ,,Gutachterk\u00f6nig\u201c er-\nnennen und mir damit best\u00e4tigen, dass wir eben qualifi-\nzierte Unterlagen erarbeiten f\u00fcr eine erfolgreiche Politik,\ndann ist mir das viel lieber, als hier der Meister im Kleine-\nAnfragen-Stellen zu sein, die nichts anderes bewirken als\ndie Verwaltung zu blockieren und damit die innovative\nEntwicklung in diesem Freistaat zu behindern, Herr Hil-\nker.\nAber ich will Ihnen best\u00e4tigen: Ja, wir haben zwei abge-\nschlossene Bedarfserhebungen \u2013 einmal der Gesellschaft\nf\u00fcr Wissens- und Technologietransfer in Dresden. Sie hat\ngesagt, dass nach heutigem Erkenntnisstand jetzt schon\nfeststeht, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der angebotenen M\u00f6glich-\nkeiten und Pl\u00e4tze belegt sein wird. In Leipzig war es die\nFraunhofer-Managementgesellschaft, die auch ihre Erhe-\nbung abgeschlossen hat. Sie kommt zu noch besseren Er-\ngebnissen.\nDiese Ergebnisse wurden von den Beir\u00e4ten der Zentren\nbegutachtet, von Forschern, von \u00d6konomen, von Unter-\nnehmern. Sie haben gesagt, das ist eine solide Basis, um\ngenau dieses Konzept, das hier in diesen Grundrissen und\nUmrissen vorgestellt worden ist, umzusetzen.\nSachsen ist auf dem Weg, den Bereich der Bio- und Gen-\ntechnologie mitzugestalten und mitzuentwickeln. Wir\nwerden diesen Weg auch unbeschadet Ihres Herum-\nm\u00e4kelns, Herr Hilker, gehen, weil eben jeder sagt: Dieses\nist ein vern\u00fcnftiger Weg, der auf einer Perspektive auf-\nbaut, dass dieses Land auf diesem wichtigen, die Wirt-\nschaft in den kommenden Jahren, Jahrzehnten beeinflus-\nsenden Gebiet mit f\u00fchrend sein wird.\nDie Ma\u00dfnahmen, die wir vorgeschlagen haben und jetzt\numsetzen wollen, bauen streng auf den vorhandenen Po-\ntenzialen in den Bereichen Biomedizin, klinische For-\nschung, Umwelttechnologie, Materialwissenschaft, Inge-\nnieurwissenschaft usw. auf. Dieses voranzutreiben dient\nder Aufbau von Netzwerken zwischen Wirtschaft, Wissen-\nschaft sowie Beratungs- und Finanzdienstleistern in Form\nvon regionalen Clustern.\nDie Region beteiligt sich bereits am Bundeswettbewerb In-\nnoregio mit einem Antrag im Bereich der medizinischen\nBiotechnologie. Das Projekt ,,BioMeT-Innovationsnetz-\nwerk\u201c in Dresden zielt auf die Nutzung einer sich etablie-\nrenden Hochtechnologie-Plattform ab. Ein \u00c4hnliches ist\nmit ,,Celltech\u201c in Leipzig in Arbeit.\nMeine Damen, meine Herren! Eine letzte, aber aktuelle Be-\nmerkung. Mit dem Startschuss zur Gr\u00fcndung eines inter-\nnationalen Bioinformatikzentrums im und beim Dresdner\nLingner-Schloss ist ein weiterer gro\u00dfer Schritt Sachsens auf\ndem Weg in eine innovative Biolandschaft getan worden.\nIch lade Sie, Herr Hilker, gerne ein oder vermittle Ihnen\nGespr\u00e4chspartner, die Ihnen das erl\u00e4utern werden, damit\nSie zu Erleuchtungen finden, um das zu verstehen, was\ntats\u00e4chlich auf diesem Sektor geschieht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n905\n\n\n\nIch bin dankbar, dass das Kabinett unsere gemeinsame\nVorlage der drei Ministerien so positiv beurteilt hat, weil\nwir alle davon ausgehen: Dies wird ein weiterer gro\u00dfer\nErfolg: nach der Mikroelektronik, der Mikrosystemtechnik\nnun im Bereich der Bio- und Gentechnologie.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um das Schlusswort zu ihrem eingebrachten Antrag.\nHerr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Gestatten Sie mir ein Wort zur Rede von\nHerrn Hilker.\nZum Punkt 1. Forschungs-GmbHs, Technologiezentren\nstanden meines Erachtens heute nicht auf der Tagesord-\nnung. Oder habe ich mich derma\u00dfen geirrt? Ich wei\u00df es\nnicht. Sie k\u00f6nnen ja gern noch einmal nachlesen.\nZu 2. Zum Inhaltlichen kann ich nur sagen: Verzeiht ihm,\ndenn er wei\u00df nicht, wovon er redet! Ich empfehle Ihnen\nwirklich: Schlie\u00dfen Sie sich einmal ein paar Tage in der\nBibliothek ein! Besuchen Sie einmal die Einrichtungen in\nSachsen, um sich ein Bild zu machen, was dort wirklich\ngeschaffen wird! Und dann, denke ich, k\u00f6nnen wir \u00fcber\ndie ganze Situation reden.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nHerr Nolle, keiner hat bestritten, dass wir mit dieser Ent-\nwicklung am Anfang stehen, dass es darum geht, kleine\nPfl\u00e4nzchen gut zu d\u00fcngen, gut zu ern\u00e4hren, damit sie in\nZukunft gro\u00df und stark werden.\nIch kann mir \u00fcberhaupt nicht vorstellen, wie Sie, wenn Sie\neinmal in anderen Bundesl\u00e4ndern oder im Ausland sind,\nf\u00fcr den Freistaat werben wollen, wenn Sie diese Schritte,\ndiese wichtigen Schritte derart diffamieren. Man sollte ver-\nsuchen, keine SPD-Politiker mehr \u00fcber die Grenzen Sach-\n\nsens hinaus zu lassen. Das kann nur schief gehen, meine\nDamen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr uns ist das ein wichtiger Schritt. Sie h\u00e4tten ja vielleicht\neinmal sagen k\u00f6nnen, Herr Nolle: Mensch, ihr h\u00e4ttet es\nwenigstens ein halbes Jahr eher machen k\u00f6nnen! \u2013 Das\nh\u00e4tte ich ja noch verstanden.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nAber wie Sie hier am Pult stehen und mit einer Langwei-\nligkeit Ihren Text heruntersumsen,\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nda muss es einem ja angst und bange werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso, meine Damen und Herren, ich denke, wir haben\nklargemacht: Mit dieser Kabinettsentscheidung ist ein\nwichtiger Schritt f\u00fcr Sachsen getan, eine wichtige Entschei-\ndung f\u00fcr Sachsen getroffen worden. Das ist ein wichtiger\nSchritt in die Zukunft. Und deshalb bitte ich Sie um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne das Abstimmungsverfahren. Wer der\nDrucksache 3/1521, Antrag der CDU-Fraktion ,,F\u00f6rderung\nder Bio- und Gentechnologie\u201c zustimmen m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl von Stimmen dagegen und einer geringen Zahl von\nStimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich entspro-\nchen worden. Die Drucksache 3/1521 ist beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt 8 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEntwicklungsprogramm zur St\u00e4rkung des S\u00fcdraumes Leipzig\nDrucksache 3/1377, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Besprechung werden wir wie folgt vornehmen: Zu-\nn\u00e4chst spricht die PDS-Fraktion als Einreicherin dieses An-\ntrages, es folgen CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung.\nIch bitte Herrn Prof. Bramke um seinen Beitrag.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! In seiner Regierungserkl\u00e4rung\nam 27. Oktober des Vorjahres hat Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf die regionale Strukturpolitik und dabei die F\u00f6rde-\nrung des S\u00fcdraumes von Leipzig als besonders wichtig\nhervorgehoben. Daran gemessen f\u00e4llt acht Monate sp\u00e4ter\nund fast zwei Jahre nach der Verabschiedung des Zehnjah-\nresprogrammes f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig die Antwort der\nStaatsregierung d\u00fcrftig, in fast jeder Hinsicht entt\u00e4u-\nschend aus.\n\nSie kennzeichnet in ihrer Form wiederum die in der Staats-\nregierung verbreitete Geringsch\u00e4tzung des Parlaments, zu-\nmindest aber der Opposition \u2013 ein nicht neues Thema.\nWenn ich ,,verbreitet\u201c sage, dann sage ich nicht ,,durch-\n\ng\u00e4ngig\u201c. Ich nehme hier ausdr\u00fccklich Herrn Innenminister\nHardraht aus, der heute zu diesem Tagesordnungspunkt\nStellung nehmen wollte, der sich vorher bei unserer Frak-\ntion entschuldigt und es bedauert hat, dass die Beratung\ndes Tagesordnungspunktes nicht verschoben werden\nkann, und der gern dazu vor uns Ausf\u00fchrungen gemacht\nh\u00e4tte. Ich finde, das ist guter parlamentarischer Stil.\n\nIn der Sache bedeutet die Antwort im Klartext, wenn wir\nsie so nehmen, wie sie formuliert worden ist: Bisher wurde\nseit der Regierungserkl\u00e4rung so gut wie nichts gemacht,\nnur ein bisschen geredet und es wird weiter geredet wer-\nden. Was in den zwei Jahren seit der Verabschiedung des\nZehnpunkteprogrammes gemacht wurde, wie der Antrag\nlautete, wird im Grunde nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nWenn ich sagte ,,in fast jeder Hinsicht entt\u00e4uschend\u201c, dann\nsage ich das, weil ich wei\u00df, dass sich in der alten Bornaer\nRegion doch etwas bewegt hat, ob mit dem \u2013 was durch-\naus hervorgehoben werden soll \u2013 oder ohne das Zutun der\nStaatsregierung, und dass seit Jahresbeginn eine neue Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n906\n\n\n\nantwortlichkeit gegeben ist, die jetzt beim Innenminister\nliegt. Man sollte diesem fairerweise erst einmal die M\u00f6g-\nlichkeit geben sich mit dem Problem genauer zu befassen.\nDass der S\u00fcdraum zu einem Schwerpunkt der Landespoli-\ntik erkl\u00e4rt wird, vor allem dass es nicht bei der Erkl\u00e4rung\nbleiben darf, ist auch Ansicht der PDS-Fraktion. Die Indus-\ntrielandschaft im S\u00fcden von Leipzig ist nicht nur eine ge-\nschundene Region. Sie hat eine rund 150-j\u00e4hrige Tradition.\nSie wurde als Kohle- und Energie- und sp\u00e4ter auch als\nChemieregion zu einem Zentrum des mitteldeutschen in-\ndustriellen Ballungsraumes. Apropos geschundene Re-\ngion: Sie ist das nicht erst, wie es wahrscheinlich wieder zu\nh\u00f6ren sein wird, durch 40 Jahre SED-Herrschaft geworden.\nWer in Protokollen kommunaler und staatlicher Beh\u00f6rden\nder zwanziger Jahre \u00fcber Luftverschmutzung, Verschmut-\nzung von Elster und Plei\u00dfe und auch der B\u00e4che, die im\nS\u00fcdraum Leipzigs flie\u00dfen, sowie von Atem- und Hauter-\nkrankungen liest, glaubt, Verschlussdokumente der DDR\naus den sp\u00e4ten achtziger Jahren zu lesen.\nOhne Zweifel, die Fortsetzung der Forcierung des mono-\nindustriellen Kurses in der DDR war ein Weg in die Sack-\ngasse, der 1989/90 eine grundlegende Trendwende erfor-\nderte. Immerhin stellten vor allem die rund 60 000 zumeist\nhoch qualifizierten Besch\u00e4ftigten 1989 ein hoffnungsvolles\nPotenzial f\u00fcr diese Trendwende dar und stellen es zum\nTeil noch heute dar. Ich will jetzt nicht darauf eingehen,\nwas bei und nach dem Umbruch in den Jahren 1990, 1991,\n1992 alles vers\u00e4umt wurde oder vers\u00e4umt worden sein\nk\u00f6nnte, sondern stattdessen auf jetzige M\u00f6glichkeiten.\nDas Zehnjahresprogramm f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig weist\neine Vielzahl von Vorhaben aus, gr\u00f6\u00dfere wie Lippendorf,\naber auch mit dem Kontrapunkt Heuersdorf, Ma\u00dfnahmen\nzur Sanierung in zum Teil beeindruckender Weise, zur\nWasseraufbereitung und im Verkehrsbereich, viele kleine-\nre Vorhaben, darunter interessante kulturelle Projekte;\naber es fehlt eine klare Konzeption, von einem gro\u00dfen Ent-\nwurf ganz zu schweigen.\nDieser wurde immerhin 1994 in der Vorstellung von vier\nProjekten versucht, \u00fcbrigens Projekten, an denen namhafte\nWissenschaftler und Praktiker nicht nur aus allen Teilen\nDeutschlands, sondern zum Teil auch von au\u00dferhalb\nDeutschlands gearbeitet haben. In diesen Projekten wurde\ndavon ausgegangen, dass der Kollaps 1990/92 auch zur\ngro\u00dfen Chance werden k\u00f6nnte, im S\u00fcdraum Leipzig einen\ngro\u00df angelegten Modellversuch von europ\u00e4ischer Bedeu-\ntung f\u00fcr die grundlegende Neugestaltung von altindus-\ntrialisierten Regionen zu starten. Dem lagen auch die Er-\nfahrungen der Umstrukturierung des Ruhrgebiets und die\nNachfolgebetrachtungen dieser Umstrukturierung im IBA-\nEmscher-Projekt zwischen 1987 und 1997 zu einem guten\nTeil schon zugrunde.\nAber es gab bald absch\u00e4tzige Bemerkungen \u2013 vor allen\nDingen aus Kreisen der Wirtschaft, aber zum Teil auch aus\nder Politik \u2013 \u00fcber k\u00fcnstlerische respektive intellektuelle\nSpielereien, wie es hie\u00df. Gestern wurde von einer Internet-\nkonferenz, initiiert vom Kulturbeirat, berichtet, bei der vor\nallen Dingen K\u00fcnstler, vor allem praktizierende K\u00fcnstler,\nzusammengesessen haben. Ich bin gespannt, wie die Reak-\ntion darauf ausfallen wird.\nSolche absch\u00e4tzigen Bemerkungen erinnern mich an eine\nhistorische Situation, an das Jahr 1812, als Neidhard von\nGneisenau den preu\u00dfischen K\u00f6nig in einer Denkschrift er-\nmunterte, das Volk zu den Waffen zu rufen, also etwas bis\ndahin Unerh\u00f6rtes, zumindest in Deutschland und au\u00dfer-\nhalb Frankreichs \u00fcberhaupt, zu tun.\n\nFriedrich Wilhelm III. schrieb in seiner Diktion, jener be-\nkannten Diktion, die dann Generationen konservativer Eli-\nten in ihrem sprachlichen Gestus pr\u00e4gte, an den Rand\ndieser Denkschrift: ,,Als Poesie gut, aber keiner kommen.\u201c\nGneisenau fragte dazu seine Umgebung verbittert, was\ndenn ein Monarch, ein Staatsmann in einer so ernsten Si-\ntuation mehr brauche als Poesie. Heute w\u00fcrden wir statt\nPoesie ,,Fantasie\u201c sagen oder, etwas abgegriffen, ,,eine in-\ntelligente L\u00f6sung\u201c. Es muss noch bemerkt werden: Es war\ngenau diese Poesie Gneisenaus, die 1813 den Umschwung\nin Europa herbeif\u00fchrte.\nWenigstens Ans\u00e4tze solcher Fantasien-Leistungen stellten\nseit Mitte der neunziger Jahre durch erfahrene Wissen-\nschaftler und Praktiker vorgelegte und im weiteren Gang\npr\u00e4zisierte Konzepte \u00fcber ein wissenschaftliches Zentrum\ndar, das von vornherein praxisnah agieren, aber eine Zu-\nkunft f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig denken sollte, um diesem\nentscheidende Impulse zu geben. Umweltfolgenabsch\u00e4t-\nzung, Umwelttechnologie, Tourismusentwicklung, Land-\nschaftsgestaltung, Probleme der politischen Organisation\nund der sozialen Beziehungen der Region sollten im Cam-\npus Espenhain als An-Institut der Universit\u00e4t Leipzig, un-\nterst\u00fctzt und mit getragen von der Hochschule f\u00fcr Tech-\nnik, Wirtschaft und Kultur in Leipzig und anderen Hoch-\nschulen, darunter auch der TU Chemnitz, erforscht und\npraktiziert werden.\nGewiss, die Stadt Leipzig \u2013 \u00fcbrigens im Gegensatz zum\nRegierungspr\u00e4sidium, das von Anfang an engagiert mit-\nzog \u2013 und auch die Universit\u00e4t, in der zum Teil der Rek-\ntor und einzelne interessierte Wissenschaftler nicht gen\u00fc-\ngend Unterst\u00fctzung erhielten, agierten zum Teil halbher-\nzig. Die Campus-Leute gingen zu wenig in die Region.\nBorna zeigte sich entt\u00e4uscht, zum Teil auch \u00fcber die an-\nsonsten agile S\u00fcdraum GmbH, die als Moderator der re-\ngionalen Akteure fungieren k\u00f6nnte und dies zum Teil\nauch leistet.\nAber bisher fehlt auch der unbedingte Wille der Staats-\nregierung. Eines ist klar: Eine Nur-Projektf\u00f6rderung reicht\nnicht aus. Ohne eine wenigstens mittelfristige institutio-\nnelle F\u00f6rderung, und zwar F\u00f6rderung gr\u00f6\u00dferen Stils, wer-\nden strategische L\u00f6sungen nicht zu machen sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung muss sagen, ob sie den Campus will\noder eine andere L\u00f6sung parat hat. Nur \u00fcber eine weit\ngedachte Verbindung von Wissenschaft, Wirtschaft und\nKultur wird dann auch der S\u00fcdraum in der Weise ent-\nwickelt werden, wie es jetzt alle Parteien als erkl\u00e4rtes Ziel\nbetrachten.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort der\nCDU-Fraktion und bitte Frau Abg. Schmidt.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich geh\u00f6re seit Herbst des vergan-\ngenen Jahres diesem Hohen Hause an und habe hier von\ndieser Stelle einige Diskussionen \u00fcber strukturschwache\nund f\u00f6rderw\u00fcrdige Regionen geh\u00f6rt. Der Name S\u00fcdraum\nLeipzig kam dabei nicht vor. Das besagt nicht, dass diese\ngebeutelte Region nicht f\u00f6rderw\u00fcrdig w\u00e4re und dass in\ndieser Region nichts passiert. Hier wurde zu Zeiten der\nSED-Herrschaft Raubbau an der Natur betrieben und den\nMenschen wurden die schlimmsten Umweltbelastungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n907\n\n\n\nzugemutet. Diese Monostruktur erwies sich \u00f6konomisch\nund \u00f6kologisch als nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig. Ich m\u00f6chte hie-\nrauf nur verweisen, weil der uns vorliegende Antrag der\nPDS-Fraktion als der SED-Nachfolgepartei von deren Ver-\nantwortung offensichtlich ablenken will. Unter diesen Be-\ndingungen ist die Suche nach neuen, tragf\u00e4higen Konzep-\nten und deren Umsetzung dringend geboten.\nDiese Region braucht Investitionen, diese Region braucht\nArbeit. Waren laut Statistik vom 30.11.1990 noch 55 410\nMenschen in sozialversicherungspflichtiger T\u00e4tigkeit, so\nwaren es nach Angabe vom Juni 1999 nur noch 21 620. Wir\nhaben im Arbeitsamtsbezirk Borna eine Arbeitslosenquote\nvon 23,8 % der abh\u00e4ngig zivilen Erwerbspersonen; ver-\ngleichsweise liegt der Arbeitsamtsbezirk Leipzig bei\n19,3 %.\nSeit 1990 haben sich die CDU-Landtagsfraktion, Kommu-\nnalpolitiker der CDU und die S\u00e4chsische Staatsregierung\nintensiv f\u00fcr die Entwicklung des S\u00fcdraumes Leipzig ein-\ngesetzt. Ich nenne dazu nur die Daten zur F\u00f6rderung der\ngewerblichen Wirtschaft und zur Entwicklung der wirt-\nschaftsnahen Infrastruktur. Im Landkreis Leipziger Land\nwurden in den Jahren von 1991 bis 1999 3 442 DM Zu-\nsch\u00fcsse je Einwohner f\u00fcr die gewerbliche Wirtschaft be-\nwilligt. Das geht aus der Statistik der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank hervor. Damit wurde der Landkreis Leipzig deutlich\n\u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt \u2013 er betr\u00e4gt 2 556 DM\n\u2013 gef\u00f6rdert. Diese Mittel stammen aus der Gemeinschafts-\naufgabe ,,Verbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c. Aus der gleichen Quelle wurden in die wirt-\nschaftsnahe Infrastruktur im Landkreis Leipziger Land\n3 491 DM pro Einwohner investiert. Der Landesdurch-\nschnitt lag bei 2 843 DM. Wir wissen alle, dass aus diesen\nMitteln in ganz erheblichem Ausma\u00df die Rekultivierung\nder Landschaft finanziert wurde.\nAuch mit Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen konnte einiges\nim S\u00fcdraum Leipzig bewegt werden. Der Standort Lip-\npendorf steht heute f\u00fcr die modernste Stromerzeugung\naus Braunkohle in ganz Europa. Das ist eine Messlatte f\u00fcr\nWirkungsgrad und Umweltvertr\u00e4glichkeit. Um es ganz\ndeutlich zu sagen: Von einer Vernachl\u00e4ssigung dieser Re-\ngion kann \u00fcberhaupt keine Rede sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer so spricht, redet wider besseres Wissen.\nDie Staatsregierung erarbeitet derzeit ein Konzept, wie die\nstrukturschw\u00e4cheren Regionen in Sachsen zielgenauer ge-\nf\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Das bisherige Raster der Orientie-\nrung nach den Arbeitsamtsregionen bei der F\u00f6rderung\nnach der Gemeinschaftsaufgabe scheint zu grob. Ich pl\u00e4-\ndiere f\u00fcr die Bewertung zus\u00e4tzlicher Indikatoren und f\u00fcr\neine kreisscharfe Bewertung. Gerade in Leipzig wird sicht-\nbar, dass die Stadt Leipzig und der S\u00fcdraum f\u00f6rderpoli-\ntisch nicht in einen Topf geworfen werden d\u00fcrfen.\nSelbstverst\u00e4ndlich profitiert auch der S\u00fcdraum von den\nStandortfaktoren der Stadt Leipzig mit dem Verkehrsnetz,\ndem Flughafen, der Messe, um nur einige zu nennen. Die-\nse Region braucht Investitionen. Investoren machen aber\nihre Entscheidung, wo sie sich ansiedeln, ganz wesentlich\nvon einer funktionierenden Infrastruktur abh\u00e4ngig. Unser\nMinisterpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung ge-\nsagt, jede Autobahnabfahrt wird zu einem Wachstums-\nknoten, an dem sich wirtschaftliche T\u00e4tigkeit entfalten\nkann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kommen Sie mal nach Gera!)\n\nBei den Autobahnen geht es in dieser Region um den Aus-\nbau der A 72 und um den z\u00fcgigen Bau der A 38. Damit\nwerden Wachstumsknoten geschaffen, um bei dem Bild zu\nbleiben, an denen sich Wirtschaft ansiedelt. Es entsteht ein\nSog f\u00fcr die Ansiedlung von Wirtschaftsunternehmen auch\nin der angrenzenden Region.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sollten ab\n1. Juni einmal zur Expo in diese Region fahren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer S\u00fcdraum Leipzig ist eine Reise wert. Der Cospudener\nSee l\u00e4sst ahnen, wie es nach der Flutung weiterer Seen\naussehen wird. Wenn Sie am Rande der riesengro\u00dfen\nTagebaul\u00f6cher stehen, dann wissen Sie einerseits, dass\nnoch viel zu tun ist. Aber Sie sehen auch, was schon getan\nwurde, um Lebensraum f\u00fcr Menschen zu schaffen, die\ndort leben, arbeiten und nicht zuletzt sich auch erholen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht nun Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wer sich eine Mondlandschaft anschauen m\u00f6chte,\nmuss nicht Raumfahrer werden. Es gen\u00fcgt, wenn man vor\ndie Tore einer europ\u00e4ischen Metropole geht. Schaut der\nBetrachter etwas n\u00e4her hin, entdeckt er Verbl\u00fcffendes.\nBeginnen wir aber mit den Zukunftsvisionen. Es soll eine\nder gr\u00f6\u00dften Seenlandschaften entstehen. Sicher, interes-\nsante Seen, die Expo zeigt es. Es beginnt dort zu wachsen.\nWir haben als Leipziger nicht nur die Anbindung mit\nAutobahn, Bahn und Flugzeug, wir haben dann auch eine\nWasseranbindung. Warum auch nicht? Zeithorizont dieser\nVision: 60 bis 70 Jahre. Wenn ich dies Besuchern sage, sind\nsie etwas ratlos und erstaunt, wenden sich ab und wollen\netwas von den heutigen Bedingungen wissen. Da entdeckt\nder Besucher Industriebrachen, sicherlich neu genutzte\nBrikettfabriken, das Lippendorfer Werk wurde schon ge-\nnannt, eine Infrastruktur, die einer Industrieansiedlung\nnicht gerecht wird, besonders wenn man wei\u00df, dass man\nneben erschlossenen Gebieten wie Zeitz, Leuna und Bitter-\nfeld liegt und viele Menschen, die arbeiten m\u00f6chten, keine\nArbeit finden, und die Zahl von 23,8 % als Arbeitslosen-\nquote wurde auch bereits genannt.\nDie n\u00e4chste Frage hei\u00dft dann: Ist denn hier in den letzten\nzehn Jahren nichts passiert? Doch! Viele Menschen, Wis-\nsenschaftler, K\u00fcnstler und die Wirtschaft haben sich viele\nGedanken \u00fcber diese Region gemacht. Es entstanden viele,\nviele Initiativen, Stiftungen, Vereine, Zweckverb\u00e4nde: ne-\nben S\u00fcdraum GmbH und Campus Espenhain, neben dem\nregionalen Entwicklungskonzept mit dem Namen ,,Regio-\nnen der Zukunft\u201c auch die Agenda-Gruppe mit dem Na-\nmen ,,Region der Zukunft\u201c, nicht zu vergessen das Regio-\nnalforum Westsachsen. Ich k\u00f6nnte dies hier mindestens\neine halbe Stunde fortf\u00fchren. Und alle erhielten Geld. Zah-\nlen wurden dazu auch schon genannt.\nWer warum mit wie viel Geld aber bedacht wurde, steht in\nden Sternen, die die Mondlandschaft umspannen; es bietet\nsich dem Betrachter dieser Region ein schier undurchsich-\ntiges Dickicht von Projekten und Initiativen, die letztend-\nlich ganz konkret bestimmte Bl\u00fcten zum Bl\u00fchen gebracht\nhaben, aber nichts Konstruktives, Wegweisendes f\u00fcr diese\nRegion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n908\n\n\n\nDiese Region \u2013 auch das wurde bereits genannt \u2013 braucht\nein abgestimmtes Konzept f\u00fcr alle Teile in dieser Region.\nEin Ma\u00dfnahmenkatalog, in dem es verschiedene Ans\u00e4tze\ngibt, wurde bereits genannt. Aber was wurde denn umge-\nsetzt? Bei diesem Dickicht von Institutionen und stringen-\nter Eingrenzung der S\u00fcdraum-GmbH \u2013 wof\u00fcr vor einigen\nJahren, als sie gegr\u00fcndet wurde, viel mehr versprochen\nwurde \u2013 kann ich durchaus die Staatsregierung verstehen,\nwenn Herr Hardraht in dieser Situation den Antrag so be-\nantwortet, wie er es getan hat. Er steht vor nichts und vor\neinem Dickicht von Institutionen und Initiativen, die erst\neinmal geb\u00fcndelt werden m\u00fcssen und f\u00fcr die erst einmal\nein entsprechender Ma\u00dfnahmenplan erarbeitet werden\nmuss.\nMeine Damen und Herren, deshalb haben wir uns bewo-\ngen gesehen, einen \u00c4nderungsantrag einzubringen; ich\nwerde dann noch einiges zu dem \u00c4nderungsantrag sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Gangloff, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht im Folgen-\nden Frau Abg. Landgraf f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nFrau Landgraf, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat in den ver-\ngangenen Monaten die lokalen Akteure \u2013 also auch uns\nAbgeordnete der Region \u2013 in die Aktualisierung von Ent-\nwicklungskonzepten eingebunden. Wissen, Kreativit\u00e4t,\nTradition und Innovationskraft der Menschen vor Ort sind\ngefragt.\nIch bin dem nachgegangen und habe mit Unternehmern\nder Region gesprochen, wollte herausfinden, woran es\nliegt, dass die Wirtschaftskraft der Region, insbesondere\nder kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, zurzeit\nnoch zu schwach ist f\u00fcr die selbsttragende dynamische\nEntwicklung der Wirtschaft.\nSchauen wir auf die Ausgangsbedingungen. Seit dem Ers-\nten Weltkrieg dominierte im S\u00fcdraum Leipzig eine kam-\npagneartige Industrialisierung, die neben massenweiser\nRekrutierung von Arbeitskr\u00e4ften und dem Einsatz der je-\nweils modernsten Gro\u00dftechnik einen Raubbau an der\nNatur mit sich brachte, der seinesgleichen in Europa sucht.\nEtwa 40 % der Fl\u00e4chen des S\u00fcdraumes Leipzig wurden\n\u00fcberbaggert, ca. 6 000 Hektar Kippenfl\u00e4chen blieben zu-\nr\u00fcck.\nIm Zeitraum von 1928 bis 1989 wurden insgesamt ca. 70\nOrtschaften ganz oder teilweise devastiert, etwa 24 000\nMenschen umgesiedelt. Das ehemals dichte d\u00f6rfliche und\nkleinst\u00e4dtische Siedlungsnetz im S\u00fcdraum reduzierte sich\nauf Siedlungsb\u00e4nder entlang von Verkehrs- und Versor-\ngungstrassen. Daneben entstanden siedlungsleere, abge-\nschnittene R\u00e4ume.\nWie sieht es jetzt aus? Die angesiedelten Gro\u00dfunterneh-\nmen, zum Beispiel BSL, sind fest in ihre eigene Konzern-\nstruktur eingebunden. Sie folgen den Leitprofilen der je-\nweiligen Muttergesellschaften und beginnen langsam eine\nStrategie f\u00fcr die Ansiedlung der Restfl\u00e4chen des ehemali-\ngen geschlossenen Industriestandortes zu entwickeln.\nEs ist jetzt unser Anliegen, kleine und mittelst\u00e4ndische In-\ndustriebetriebe mit eigener Wertsch\u00f6pfung am Standort\nanzusiedeln und sie in Kooperationsnetzwerke zu integrie-\nren. Dazu ist schon viel getan worden. \u2013 Meine Vorredne-\nrin Jutta Schmidt hat Zahlen genannt.\nMeine Gespr\u00e4chspartner aus dem Handwerk in der Re-\ngion raten uns nun, jetzt alle Subventionen auf den Pr\u00fcf-\n\nstand zu stellen. Zwei Jungunternehmer aus Pegau schla-\ngen zum Beispiel vor, F\u00f6rdermittel besser f\u00fcr Qualifika-\ntion, Schulung, Vorbereitung und Begleitung f\u00fcr Unter-\nnehmensgr\u00fcndung einzusetzen. Der Wunsch nach F\u00f6rde-\nrung gro\u00dfen Stils kam da nie zur Sprache.\nIch will nun ein spezifisches Problem der Region erl\u00e4utern,\nn\u00e4mlich die Braunkohlenverstromung, die die Wirt-\nschaftsentwicklung im S\u00fcdraum wesentlich und weiterhin\nmitbestimmen wird. Die CDU-Fraktion setzt sich ange-\nsichts der Ver\u00e4nderung auf den deutschen Energiem\u00e4rkten\nnachdr\u00fccklich f\u00fcr die Unternehmen und die Arbeitspl\u00e4tze\nin Ostdeutschland ein. Die Braunkohlenkraftwerke Sach-\nsens m\u00fcssen eine sichere Zukunftsperspektive haben.\nEinen deutlichen Arbeitsplatzabbau lehnen wir ab. Da\nsind wir uns auch einig mit der IG Bergbau, Chemie, Ener-\ngie, ebenso \u00fcber den Erhalt bzw. Weiterbau des Ausbil-\ndungsstandortes der Veag in Lippendorf.\nWir haben am 10. M\u00e4rz bei unserem energiepolitischen\nHearing in diesem Raum ausgiebig \u00fcber die Zukunft der\nBraunkohlenverstromung diskutiert. Es zeichnet sich heu-\nte ab, dass sich im Zuge der kartellrechtlichen Genehmi-\ngungen der Gro\u00dffusionen westdeutscher Energiekonzerne\nEntflechtungen der Eigentumsverh\u00e4ltnisse ergeben wer-\nden. Das st\u00e4rkt den Wettbewerb und schafft Zukunftsper-\nspektiven f\u00fcr die ostdeutsche Energieerzeugung.\nWir unterst\u00fctzen diese Entwicklung. Die PDS dagegen \u2013\ndiesen Vorwurf muss ich hier erheben \u2013 hat die Entwick-\nlung der Stromerzeugung im S\u00fcdraum bisher eher behin-\ndert.\n\n(Frau Gangloff, PDS: Ich nicht!)\n\n\u2013 Allgemein die PDS, Frau Gangloff, dann sind Sie viel-\nleicht eine Ausnahme.\nIn Heuersdorf jedenfalls \u2013 das steht fest \u2013 haben Sie bisher\nalles versucht, den Braunkohlenabbau, der f\u00fcr das Kraft-\nwerk in Lippendorf erforderlich ist, zu verhindern. Sie re-\nden den Leuten jeweils nach dem Munde. In Heuersdorf\nreden Sie gegen die Umsiedlung und hier im Landtag kri-\ntisieren Sie die wirtschaftliche Entwicklung im S\u00fcdraum.\nDas passt nicht zusammen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen schon konsequent bleiben, andernfalls bewei-\nsen Sie, dass Sie an seri\u00f6ser Politik nicht interessiert sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas hat die Region jetzt zu bieten? Ein gro\u00dfes vermark-\ntungsf\u00e4higes Fl\u00e4chenpotenzial steht zur Verf\u00fcgung, der\ngeplante Wissenschafts- und Zukunftspark in Witznitz\ngibt neue Impulse, der Freizeitpark am Cospudener See\nwird ein Publikumsmagnet und damit Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen und das Image der Region verbessern. Wir haben\ngro\u00dfe Potenziale beruflicher Bildungsst\u00e4tten, die enger\nmiteinander verflochten werden m\u00fcssen. Eine Erweite-\nrung durch neue Ausbildungsberufe, zum Beispiel der IT-\nBranche, w\u00e4re w\u00fcnschenswert.\nUnd nicht zuletzt und vor allem haben wir die Menschen\nin der Region, die immer viel geleistet haben, sehr be-\nlastbar waren bei extrem schweren Arbeitsbedingungen,\ndie \u00fcberdurchschnittlich qualifiziert und motiviert sind \u2013\ndurchaus mit Fantasie, vielleicht weniger mit Poesie, Herr\nProf. Bramke. Das haben auch unsere Investoren \u2013 leider\nnur sehr wenige \u2013 erkannt.\nDamit \u2013 vor allem damit \u2013 werden wir unserem Ziel so\nlangsam n\u00e4her kommen: eine Region mit Industrie- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n909\n\n\n\nGewerbestandorten zu schaffen, eine umweltgerechte In-\ndustrieproduktion, attraktive Standortbedingungen und\nein attraktives Wohnumfeld.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Region, die\nin hundert Jahren aus strategischem Kalk\u00fcl heraus so\nmonostrukturiert und damit zerst\u00f6rt wurde, kann die\nWirtschaft oder der Markt allein nicht heilen. Hier hat die\nPolitik eine gro\u00dfe Verantwortung, der sich die S\u00e4chsische\nStaatsregierung und wir als CDU-Fraktion stellen. Wel-\nchen Stellenwert dies allerdings in der Politik der Bundes-\nregierung hat, kann ich trotz proklamierter Chefsache und\nSonderminister nicht erkennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion wird den PDS-Antrag ablehnen. Dem\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion k\u00f6nnen wir folgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Debatte\nfort. Frau Gangloff von der PDS-Fraktion w\u00fcnscht das\nWort. Ich erteile es Ihnen.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nachdem wir hier im Plenum oft \u00fcber die Lausitz\ndebattiert haben, begehrt die PDS-Fraktion mit diesem An-\ntrag, dass sich das Hohe Haus gleichfalls mit einer Region\nbesch\u00e4ftigen m\u00f6ge, die ebenfalls als Gebiet mit strukturel-\nlen Nachteilen bezeichnet werden muss.\nDer S\u00fcdraum Leipzig \u2013 keine Angst, ich werde diese Regi-\non, die meine Heimat ist, niemals schlechtreden, im Ge-\ngenteil: Dort leben Menschen, die zu jeder Zeit gro\u00dfe\nBelastungen auf sich genommen haben. \u2013 Meine Vorredne-\nrin hat mir nun schon etwas vorweggenommen, ich wollte\nIhnen noch einmal das Landschaftsbild schildern. Aber ich\ntue es vielleicht trotzdem, das kann nicht von Nachteil\nsein, denn wenige von Ihnen kennen vielleicht konkret den\nS\u00fcdraum Leipzig.\nDas Landschaftsbild ist gepr\u00e4gt durch Tagebaufl\u00e4chen, die\nals offene Tagebaue, Kippenbereiche oder als Sukzessions-\nfl\u00e4chen rekultivierte und landwirtschaftlich intensiv ge-\nnutzte Fl\u00e4chen vorliegen, Industrieanlagen mit einer von\nweither wahrnehmbaren H\u00f6henentwicklung. Ich nenne\nhier nur das Braunkohlenkraftwerk Lippendorf mit\n175 Meter hohen und 160 Meter breiten K\u00fchlt\u00fcrmen; dazu\nnoch die etwa 200 Meter hohen Kondensats\u00e4ulen und das\nKraftwerksgeb\u00e4ude selbst mit 163 Metern bilden Land-\nmarken.\nDie Probleme der Bewohner des S\u00fcdraumes sind bekannt.\nSie sind mit Bergbau, Kohle und Chemie vertraut.\nSie haben davon gelebt und vieles daf\u00fcr ertragen. Keiner\ntrauert der Zeit nach, als man als Hausfrau schaute, woher\nder Wind wehte, um W\u00e4sche aufh\u00e4ngen zu k\u00f6nnen. Nie-\nmand schlie\u00dft mehr bei der Fahrt durch den Ort Espen-\nhain die Autofenster. Der Ort M\u00f6lbis hat sich zu einem\nsauberen, schmucken Dorf entwickelt, dass in keinem Re-\nkordbuch sch\u00e4dlicher Umweltbelastungen mehr steht.\nAber der Preis ist hoch. 60 000 Menschen verloren ihre\nArbeit im S\u00fcdraum. Der Arbeitsamtsbezirk Borna \u2013 die\nZahlen sind genannt worden \u2013 hat eine hohe Arbeitslosen-\nquote. Die Stadt B\u00f6hlen hat die Spitze in der Rubrik Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger. Das ist eine bittere Analyse, gerade auch\ndeshalb, weil am Standort B\u00f6hlen/Lippendorf nach den\nWorten von Bart Groot, dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des BSL Ole-\nfin-Verbandes, eine riesiges Wagnis gegl\u00fcckt ist. Er meint\n\ndie Umstrukturierung der ehemaligen Chemiekombinate\nBuna, B\u00f6hlen und Leuna durch den US-Investor Dow Che-\nmical aus Midland. Er hat wirklich aus den alten Dreck-\nschleudern hochmoderne Industrieanlagen mit einer be-\neindruckenden Silhouette errichtet und hat daf\u00fcr 9,5 Milli-\narden DM staatliche Beihilfen bekommen. Das ist eine der\ngr\u00f6\u00dften Einzelinvestitionen in der Geschichte der Europ\u00e4i-\nschen Union.\nDie Menschen im S\u00fcdraum haben sich dar\u00fcber gefreut.\nAuch der Tagebau als wichtigste Voraussetzung f\u00fcr die\nBraunkohlenverstromung am Standort fand \u00fcberwiegend\nAkzeptanz.\nDie Lebensqualit\u00e4t wird durch L\u00e4rm, hohe Kondensats\u00e4u-\nlen aus den K\u00fchlt\u00fcrmen und jede Menge Lkw-Verkehr auf\nder Stra\u00dfe beeintr\u00e4chtigt. Dennoch stehen die meisten Leu-\nte hinter all diesem. Aber sie wollen Arbeitspl\u00e4tze und im\nEinklang mit den Industriestandorten leben.\nIch habe bei der Stilllegung von Brikettfabriken und der\nSprengung von Schornsteinen so manche Tr\u00e4ne ehemali-\nger Besch\u00e4ftigter gesehen und oft die Frage geh\u00f6rt: Wie\nsoll es weitergehen? Landes-, Regional- und Kommunal-\npolitiker \u2013 und nicht nur die der CDU, das muss ich hier\nganz deutlich sagen \u2013 engagierten sich unzweifelhaft.\nDie Objektliste \u2013 so m\u00f6chte ich diese einmal bezeichnen \u2013,\ndie in dem Zehnjahresprogramm f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig\nam 14.7.1998 durch die Staatsregierung aufgestellt wurde,\nist tats\u00e4chlich, so wie ich das beurteilen kann, in viele Pro-\njekte eingeflossen bzw. wird bei der Erarbeitung ber\u00fcck-\nsichtigt. Umso verwunderter ist meine Fraktion dar\u00fcber,\ndass die Staatsregierung in ihrer Antwort nicht darauf ein-\ngeht.\nHerr Staatsminister Hardrath ist sozusagen federf\u00fchrend\ngemeinsam mit dem SMWA f\u00fcr diese Region zust\u00e4ndig.\nDeshalb m\u00f6chten wir Ihnen f\u00fcr Ihre weiteren Gespr\u00e4che\nund Bem\u00fchungen neben unserer Unterst\u00fctzung auch\neinige Vorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen nahe bringen, die\naus unserer Sicht wichtig f\u00fcr die Entwicklung des\nS\u00fcdraumes sind:\n1. Nach der Gemeindegebietsreform sollte umgehend der\nKreissitz aus Leipzig nach Borna verlegt werden, und\nzwar noch in diesem Jahr. Borna muss als Mittelzentrum\nendlich die Bedeutung erlangen, die es verdient. Daraus\nergeben sich wesentliche Gesichtspunkte f\u00fcr Arbeitsmarkt,\nAnsiedlungen und die Attraktivit\u00e4t.\n2. Es ist unabdingbar \u2013 und das hat eine meiner Vorredne-\nrinnen auch schon gesagt \u2013, dass der Landkreis Leipziger\nLand als eigener Arbeitsmarktbezirk eingestuft wird und\ndadurch erste F\u00f6rderpriorit\u00e4t erlangt.\n3. Die S\u00fcdraum GmbH, die durch das Kommunale Forum\nLeipzig, einen Zweckverband von 15 Kommunen der Re-\ngion, einschlie\u00dflich der s\u00fcdlichen Stadtbezirke Leipzigs,\nden Wirtschaftsverein S\u00fcdraum Leipzig und die Landes-\nsiedlungs- und Entwicklungsgesellschaft Sachsen mbH ge-\ngr\u00fcndet wurde, ist so zu unterst\u00fctzen, dass sie langfristig\nplanen und handeln kann.\nDas Ziel, das diese Gr\u00fcndung vollziehen lie\u00df, ist genauso\naktuell wie vor drei Jahren: die etwas unkoordiniert wir-\nkenden regionalen Akteure zu vereinen, regionale Egois-\nmen zu zerstreuen und Konzepte f\u00fcr eine Zukunftsregion\nzu gestalten und diese Konzepte auch umsetzbar zu\nmachen. Ich wei\u00df von vielen Vorhaben wie Regionalmar-\nketing, wasserwirtschaftliches Management, konzeptionel-\nle Weiterentwicklung des Industriestandortes B\u00f6hlen/Lip-\npendorf, Nachnutzung der Brikettfabrik Witznitz etc.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n910\n\n\n\n4. Ein gro\u00dfes Problem ergibt sich aus meiner Sicht bei der\nVermarktung der Industriebrachen aus den Eigent\u00fcmer-\nstrukturen. Am Industriestandort B\u00f6hlen/Lippendorf hat\nes der Zweckverband Planung und Erschlie\u00dfung mit zw\u00f6lf\nEigent\u00fcmern zu tun. Da kann kein ordentliches Vermark-\ntungsmanagement entstehen. Die Staatsregierung sollte da\nihren Einfluss bei TLG und LMBV geltend machen und\neine Vereinbarung \u00fcber g\u00fcnstigste Bodenpreise erwirken\nund Fl\u00e4che gegebenenfalls in eine Hand geben.\n5. Wenn der S\u00fcdraum Leipzig durch die Flutung der Tage-\nbaurestl\u00f6cher die einmalige Chance erh\u00e4lt, sich auch zu\neiner Tourismusregion zu entwickeln, m\u00fcssen auch lan-\ndesplanerische Aspekte dies beachten. Ich denke da beson-\nders an die Streckenf\u00fchrung der A 72, der Ortsumgehung\nBorna und das kommunal abgestimmte Verhalten dazu.\nIm Moment habe ich den Eindruck, dass jeder nat\u00fcrlich\ndie Autobahn will, aber m\u00f6glichst nicht so nah bei sich.\nAuch Ausbildungspl\u00e4tze sollen f\u00fcr diese neue Branche in\ndiesem Gebiet m\u00f6glich werden. Ich denke da an die Kapa-\nzit\u00e4ten der beruflichen Ausbildungsst\u00e4tten. Der erste\nBausbschnitt des neuen Beruflichen Ausbildungszentrums\nin B\u00f6hlen ist vergangene Woche \u00fcbergeben worden. Dort\ngibt es auch hervorragende M\u00f6glichkeiten zur Ausbildung\nin solchen Berufen.\n6. Ich gehe auch so weit Ihnen vorzuschlagen, \u00fcber eine\nPr\u00e4ferenz bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen f\u00fcr das \u00f6rtliche\nHandwerk und \u00f6rtliche Dienstleister, gegebenenfalls zeit-\nlich begrenzt, nachzudenken. Das sind die wirklichen Ar-\nbeitsplatzsicherer dieser Region. Wenn sie Auftr\u00e4ge erhal-\nten und \u00fcberleben k\u00f6nnen, wird Mut zum Risiko aufkom-\nmen.\nIch kenne die Leute dort wirklich und wei\u00df, dass sie wis-\nsen, dass wir uns nur selbst am eigenen Zopf aus der Si-\ntuation befreien k\u00f6nnen.\nDer S\u00fcdraum Leipzig braucht deutliche Signale der Staats-\nregierung, auch vielleicht einmal Mut von Ihnen, unkon-\nventionelle Entscheidungen zu treffen, Kommunen zu hel-\nfen, wenn zum Beispiel neben den Kraftwerkst\u00fcrmen\nWindkraftr\u00e4der aufgestellt werden sollen oder ein Leipzi-\nger Sch\u00fctzenverein durch t\u00e4gliches Schie\u00dfen die Anwoh-\nner zus\u00e4tzlich mit L\u00e4rm belasten will.\nWir sind in Sachsen auch Mitspitzenreiter bei M\u00fcllgeb\u00fch-\nren und Trinkwasserpreisen. Da eine Entlastung zu bewir-\nken w\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert.\nIch k\u00f6nnte Ihnen noch vieles vorschlagen. Herrn Staats-\nminister Hardrath m\u00f6chte ich sagen, dass die Erwartungs-\nhaltung an ihn und die Staatsregierung sehr gro\u00df ist.\nIch wollte Ihnen mit meinen Beitrag verdeutlichen, dass\nmeine Fraktion bereit ist mitzuhelfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wird vonseiten der\nFraktionen noch das Wort in der Diskussion gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Staatsregierung; bitte,\nHerr Minister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es ist richtig, unser Herr Ministerpr\u00e4sident hat in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung am 27. Oktober letzten Jahres\nherausgestellt, dass die Staatsregierung ihre Anstrengun-\ngen k\u00fcnftig st\u00e4rker auf die Entwicklung der Regionen\n\nau\u00dferhalb der Ballungszentren ausrichten wird. Dazu ge-\nh\u00f6rt auch der S\u00fcdraum Leipzig.\nIn Absprache mit den Wirtschaftsressort hat der Innen-\nminister, mein Kollege Hardrath, arbeitsteilig zu den ande-\nren Regionen die Verantwortung \u00fcbernommen. Seit Jah-\nresbeginn wurden in den in der Regierungserkl\u00e4rung ge-\nnannten R\u00e4umen, so auch im S\u00fcdraum Leipzig, verst\u00e4rkt\nAktivit\u00e4ten eingeleitet. Ziel ist es, die gemeinsamen An-\nstrengungen und Initiativen der Staatsregierung, der re-\ngionalen Akteure und der Verantwortlichen in Berlin und\nBr\u00fcssel zu b\u00fcndeln und aktiv zu moderieren.\nIn diesem Rahmen sind wir davon abgekommen, diese Ge-\nbiete als strukturschwache Regionen zu bezeichnen. Viel-\nmehr sollten wir von Gebieten mit besonderen Entwick-\nlungsaufgaben sprechen. Der neue Name soll zeigen, dass\nhier besondere Anstrengungen notwendig sind, um diese\nGebiete weiterzuentwickeln. Aber es bestehen auch gro\u00dfe\nChancen und Potenziale in diesen R\u00e4umen.\nDer S\u00fcdraum Leipzig wurde nicht etwa benannt, weil es\nhier bisher keine Entwicklungen gibt. Sie alle wissen, dass\nim S\u00fcdraum Leipzig viel passiert. Es sind gro\u00dfe In-\nfrastrukturma\u00dfnahmen angeschoben worden.\nDas wichtigste Stra\u00dfenbauprojekt, der Neubau der Bun-\ndesautobahn A 38, die S\u00fcdumgehung Leipzig, wurde\n1998 begonnen. Der modernisierte Tagebau Vereinigtes\nSchleenhain hat seinen Betrieb aufgenommen. Das Kraft-\nwerk Lippendorf, das modernste Braunkohlenkraftwerk\nder Welt, ist am Netz. Der Chemiestandort B\u00f6hlen/Lip-\npendorf ist deutlich zu erkennen. Darauf l\u00e4sst sich auf-\nbauen.\nDas besondere Problem im S\u00fcdraum Leipzig besteht in\ndem sehr hohen Koordinierungs- und Abstimmungsauf-\nwand bei der Umstrukturierung einer vom Bergbau ge-\npr\u00e4gten Region zu einem zukunftsf\u00e4higen Wirtschafts-\nund Lebensraum. Diese Problematik hat die Staatsregie-\nrung erkannt. Sie hat Hilfe zur Selbsthilfe angeboten. So\nwurden bereits 1998 Grundz\u00fcge eines Entwicklungspro-\ngramms zur St\u00e4rkung des S\u00fcdraumes Leipzig vorgelegt.\nIm gleichen Jahr hat die Staatsregierung einen Ma\u00dfnah-\nmenkatalog, das so genannte Zehnjahresprogramm f\u00fcr\nden S\u00fcdraum Leipzig, verabschiedet.\nBereits mit dem Kabinettsbeschluss zu diesem Zehnjahres-\nprogramm wurde konstatiert, dass trotz einer Vielzahl von\nKonzepten, Studien und Initiativen ein Gesamtkonzept f\u00fcr\nden S\u00fcdraum Leipzig nur l\u00fcckenhaft vorliegt. Daraus re-\nsultiert auch der Beschluss zur Aufnahme der Region in\ndas F\u00f6rderprogramm ,,Regionale Entwicklungskonzepte\u201c.\nDie Region hat mit Hilfe des F\u00f6rderprogramms die Erstel-\nlung eines regionalen Entwicklungs- und Handlungskon-\nzeptes in Auftrag gegeben. Die Aufgabenstellung umfasst\nunter anderem das Ziel, mit diesem Konzept eine Verbin-\ndung zwischen dem Zehnjahresprogramm der Staatsregie-\nrung und dem Wettbewerb ,,Region der Zukunft\u201c herzu-\nstellen. Derzeit liegt der zweite Zwischenbericht zum\nregionalen Entwicklungs- und Handlungskonzept vor.\nDie hierin formulierten Leit- und Handlungsziele und vor-\nl\u00e4ufigen Projekte werden derzeit mit den Akteuren der Re-\ngion und mit den beteiligten Beh\u00f6rden diskutiert. Mit dem\nAbschluss dieser Arbeiten wird zum Ende des laufenden\nJahres gerechnet.\nIm Rahmen der Verantwortung, die der Innenminister f\u00fcr\nden S\u00fcdraum Leipzig \u00fcbernommen hat, f\u00fchrt er derzeit\nGespr\u00e4che mit Akteuren der Region wie der S\u00fcdraum\nLeipzig GmbH, dem Landkreis Leipziger Land, dem Re-\ngierungspr\u00e4sidium und dem Zweckverband ,,Kommuna-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n911\n\n\n\nles Forum S\u00fcdraum Leipzig\u201c. Gemeinsam wird beraten,\nwie die bisherigen vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten in der Region\nbesser und effizienter miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6n-\nnen.\nGegenstand dieser Gespr\u00e4che sind sowohl der Stand der\nUmsetzung des Zehnjahresprogramms als auch die Erfah-\nrungen der verschiedensten Akteure des S\u00fcdraumes bei\nder Zusammenarbeit sowie die Abstimmung der erforder-\nlichen weiteren Schritte zur St\u00e4rkung dieser Region. Bitte\nhaben Sie Verst\u00e4ndnis, dass vor Abschluss aller Gespr\u00e4che\nin der \u00d6ffentlichkeit noch keine Einzelergebnisse disku-\ntiert werden.\nDa heute auch ein \u00c4nderungsantrag vorliegt, er\u00f6ffnet\ndieser die M\u00f6glichkeit, dass Ihnen mein Kollege Hardraht\n\u2013 dann hoffentlich auch pers\u00f6nlich \u2013 im Hohen Haus als-\nbald \u00fcber konkrete Ergebnisse dieser Gespr\u00e4che und Ver-\nhandlungen berichtet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Ihnen, liebe Kolle-\ngin Schmidt. Wer hat hier von ,,vernachl\u00e4ssigter Region\u201c\ngesprochen? Ich war es nicht. Meines Wissens hat sich\nauch sonst niemand in dieser Weise ge\u00e4u\u00dfert. Im Gegen-\nteil, dem wurde widersprochen. Es kommt nur darauf an,\nwie die Mittel eingesetzt werden, um diese Region so gut\nwie m\u00f6glich zu entwickeln.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich gleich etwas in Erwiderung auf\ndie Ausf\u00fchrungen von Ihnen, Kollegin Landgraf, sagen.\nSie behaupteten, die PDS habe die Energieerzeugung in\nLippendorf behindert. Wer genau verfolgt hat, was in der\nPDS passiert ist, der wei\u00df, dass es in der Fraktion eine\nheftige Auseinandersetzung \u00fcber fast zwei Jahre \u00fcber die\nFrage gegeben hat: Wie stehen wir zu Lippendorf in Ab-\nw\u00e4gung zu Heuersdorf? Keine Fraktion hat so ernsthaft\ndar\u00fcber diskutiert wie die PDS-Fraktion.\nIch bekenne: Ich habe f\u00fcr Heuersdorf gesprochen. Dies ge-\nschah nicht allein wegen des Symbolgehalts dieses kleinen\nDorfes, sondern auch aus der \u00dcberlegung heraus, dass die\nEntscheidung f\u00fcr Lippendorf gleichzeitig bedeutete, dass\nder Grundansatz, etwas ganz Neues zu beginnen, n\u00e4mlich\neine neue Industrie gleich zu Anfang zu etablieren, zu-\nn\u00e4chst einmal verbaut wurde. Auch wenn dieses Kraft-\nwerk auf einer weitaus h\u00f6heren technologischen Grundla-\nge basiert als das alte Kraftwerk, so bedeutete das dennoch\ndie Fortsetzung einer alten Industrie. Das waren meine\n\u00dcberlegungen und auch die vieler anderer. Strukturpolitik\nist immer eine unerh\u00f6rt schwierige Abw\u00e4gung, vor allem\nin einer solchen Situation, wo etwas ganz Neues begonnen\nwerden muss.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Kollege, an welche ganz neue\nIndustrie f\u00fcr die Region haben Sie denn da gedacht?\nHaben Sie dazu konkrete Vorschl\u00e4ge?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Diese Vorschl\u00e4ge sind nicht von\nmir selbst ausgearbeitet worden, sondern ich habe sie von\nWissenschaftlern \u00fcbernommen, die daran gearbeitet haben\nund immer noch arbeiten. Nehmen Sie zum Beispiel ein-\nzelne Projekte des Campus Espenhain. Dort wird modell-\nhaft an der Nutzung der Alth\u00f6lzer gearbeitet. Sie sind in\nder lokalen Grube massenhaft vorhanden und stammen\naus dem Verkehrsbereich, etwa von Bahngleisen. Dieses\nAltholz ist belastet und wird nun entsorgt. Das ist viel-\nleicht ein Modellprojekt, das f\u00fcr die Altholzentsorgung\nund -nutzung \u00fcberhaupt gilt. So gibt es eine ganze Reihe\nvon Projekten; das ist nur ein Beispiel.\nInsgesamt kommt es darauf an, dass im Campus Espen-\nhain, den ich vorhin als Modell erw\u00e4hnte, eine Kombina-\ntion versucht wird: Eine zusammengebrochene Region soll\nmit einem Mix verschiedener Wirtschaftsbereiche zu-\nkunftsf\u00e4hig gemacht werden.\nDer Tourismus ist zweifellos wichtig, aber niemand kann\ndoch wohl glauben, dass der Cospudener See und die an-\nderen Gew\u00e4sser massenhaft Touristen von au\u00dferhalb der\nRegion anlocken. Das w\u00e4re eine Illusion. Also muss an\ndieser Stelle wirklich weiter gedacht werden.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einen Vorschlag\nunterbreiten. Leider ist mein Kollege Lehmann, der Vorsit-\nzende des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie\nund Tourismus, nicht anwesend. Es geht wirklich darum,\nWissenschaft und Wirtschaft zusammenzubringen. Ich\nschlage eine gemeinsame Sitzung dieser beiden Aussch\u00fcs-\nse vor. Dabei sollte anhand des Beispiels S\u00fcdraum Leipzig\noder eines anderen Projektes dar\u00fcber diskutiert werden,\nwie Wissenschaft und Wirtschaft auch in der parlamenta-\nrischen Arbeit zusammengebracht werden k\u00f6nnen. Diesen\nVorschlag bitte ich zu bedenken.\nAuch ist die Frage zu beantworten, wie generell der Wis-\nsens- und Technologietransfer von den Forschungseinrich-\ntungen vor allem in die kleinen und mittleren Unterneh-\nmen zu bewerkstelligen ist. Dabei werden auch die For-\nschungs-GmbHs ein Thema sein.\nFrau Landgraf, ich muss Sie leider entt\u00e4uschen; Sie wollten\nganz wild abstimmen. Der Antrag ist jedoch erledigt. Wir\nh\u00e4tten uns zwar einen ausf\u00fchrlichen Bericht dar\u00fcber ge-\nw\u00fcnscht, was alles in den letzten zwei Jahren passiert ist.\nAber so bin ich auch der Problematik enthoben, zu dem\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion Stellung zu nehmen,\nwas ich nicht gern gemacht h\u00e4tte.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Somit kann ich auch den\n\u00c4nderungsantrag nicht aufrufen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n912\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSachsenticket\nDrucksache 3/1457, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet wie folgt: SPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Wir, die SPD-Fraktion, fordern\nmit unserem Antrag die Einf\u00fchrung eines Sachsentickets\nf\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr. Das Angebot f\u00fcr\nFamilien und Gruppen, f\u00fcr wenig Geld den ganzen Frei-\nstaat zu erkunden, soll damit den B\u00fcrgern und G\u00e4sten\nunseres Landes sp\u00e4testens zu Beginn der diesj\u00e4hrigen\nSommerferien zur Verf\u00fcgung stehen.\nBekannterma\u00dfen spielt Herr Minister Schommer immer\ndann eine erste Geige, wenn es darum geht, die Bahn f\u00fcr\nihre tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen Fehler und Ver-\ns\u00e4umnisse zu r\u00fcgen. Vor diesem Hintergrund ist es \u00fcber-\naus schwer nachvollziehbar, warum bisher gerade aus sei-\nnem Haus ein klares Veto zu einem Angebot der Bahn\nkommt, welches bewirken soll, dass speziell in den nach-\nfrageschwachen Zeiten die Regionalexpress-Z\u00fcge, die Re-\ngionalbahnen und die S-Bahn-Z\u00fcge besser ausgelastet\nwerden.\nIn vielen Bundesl\u00e4ndern musste die Politik die Bahn f\u00f6rm-\nlich zum L\u00e4nderticket treiben. Nicht so in Sachsen, wo die\nBahn will und die Staatsregierung blockt. Dies ist umso\nmehr unverst\u00e4ndlich, als sich L\u00e4ndertickets anderswo her-\nvorragend bew\u00e4hrt haben. Die Regierungen in Bayern und\nin Baden-W\u00fcrttemberg, wo jeweils bis zu f\u00fcnf Personen\nf\u00fcr 40 DM unterwegs sein d\u00fcrfen, feiern sich mittlerweile\nf\u00fcr ihre guten Ideen.\nMit dem Saarland und Rheinland-Pfalz sowie mit Berlin\nund Brandenburg haben sich gleich zwei, mit Mecklen-\nburg-Vorpommern, Schleswig-Holstein und Hamburg\ngleich drei Partner zu L\u00e4nder-Verbund-Tickets zusam-\nmengeschlossen.\nDas wohl gr\u00f6\u00dfte Schn\u00e4ppchen ist das Rheinland-Pfalz-\nTicket. Es gilt ganzt\u00e4gig f\u00fcr f\u00fcnf Personen, kostet nur\n30 DM und berechtigt zur unentgeltlichen Fahrradmitnah-\nme. Vom Saarland aus gilt der beliebte Gruppenfahrschein\nauch im benachbarten Luxemburg sowie in Lothringen.\nAndere Bundesl\u00e4nder haben ihre Tickets bereits auf die\nwichtigsten Stadtverkehre ausgeweitet. So darf man mit\nden Bayern-Tickets seit kurzem auch die Nahverkehrs-\nTickets in M\u00fcnchen und N\u00fcrnburg benutzen. Mit Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen-Anhalt sind am 1. April dieses Jahres die,\nabgesehen von Sachsen, letzten Skeptiker aus dem Osten\nauf den Erfolgszug aufgesprungen, daf\u00fcr gleich als L\u00e4n-\nderverbund und mit zus\u00e4tzlichen Sonderangeboten. So\nkostet ein Familienferien-Ticket, das f\u00fcr eine ganze Ferien-\nwoche g\u00fcltig ist, nur 60 DM. Mit dem Hopper-Ticket f\u00fcr\nganze 8 DM darf eine Person einen Tag lang in einem\nUmkreis von 50 Kilometern kreuz und quer unterwegs\nsein, ohne Aufpreis auch im Interregio und gegen Entrich-\ntung des regul\u00e4ren Zuschlags sogar im Intercity. Das Th\u00fc-\nringen-und-Sachsen-Anhalt-Ticket berechtigt zumindest in\nder Startphase zur kostenfreien Fahrradmitnahme.\nEs ist recht einsam um Sachsen geworden, zumal es ein\n\u00fcberaus fragw\u00fcrdiger Ruhm ist, so ziemlich das einzige\n\nBundesland zu sein, das seinen B\u00fcrgern und Besuchern ein\nderart g\u00fcnstiges Angebot noch immer vorenth\u00e4lt. Warum?\nDas einzige konkrete Gegenargument in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung besteht darin, dass preissen-\nsible Kunden vom Fernverkehr auf den Nahverkehr \u00fcber-\nwechseln k\u00f6nnten. Schon allein deshalb, weil dies f\u00fcr alle\nBundesl\u00e4nder gleicherma\u00dfen zutreffen m\u00fcsste, halten wir\ndie Aussage f\u00fcr ein glattes Scheinargument. Wenn es eine\nwirkliche Konkurrenz gibt, dann nicht zwischen ICE und\nNahverkehr, sondern zwischen Bahn und privatem Pkw.\nWenn die k\u00fcnftige Eisenbahnpolitik der Staatsregierung\nlediglich darauf gerichtet sein soll \u2013 die Stellungnahme\nzum Antrag l\u00e4sst dies erahnen \u2013, die Qualit\u00e4tsz\u00fcge auf\nden Hauptmagistralen zu f\u00fcllen, dann muss man regel-\nrecht Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, dass die Deutsche\nBahn versucht sich aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckzuziehen. Wie\nsind denn die Z\u00fcge des Regionalverkehrs, die sich allzu oft\nauf einer ausgezehrten Infrastruktur mit dem Tempo des\n19. Jahrhunderts dahinqu\u00e4len, mit Fahrg\u00e4sten zu f\u00fcllen,\nwenn nicht mit einem alternativen Preisangebot?\nWeil der Anteil der Regionalstrecken am s\u00e4chsischen Ge-\nsamtnetz bei zirka 60 % und damit klar \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt liegt, ist ein L\u00e4nderticket hierzulande ganz\nbesonders sinnvoll. Ein Angebot, das die Menschen aus\nihrem privaten Pkw heraus und in eine Bahn, die sowieso\nf\u00e4hrt, hineinlockt, ist nicht nur \u00f6kologisch, sondern auch\n\u00f6konomisch sinnvoll, es sei denn, man verfolgt die Grund-\nabsicht, sich von der Bahn in der Fl\u00e4che zu trennen. Wer\nstilllegen will, sollte es vermeiden, zuvor noch einmal\nFahrg\u00e4ste in die Z\u00fcge zu locken.\nDie bisher ablehnende Haltung der Staatsregierung ist als\nein Akt der Familienunfreundlichkeit zu werten. Leider\nsind Kinder in unserer Gesellschaft immer noch das gr\u00f6\u00dfte\nArmutsrisiko.\nKurz noch ein Wort zum Stichwort Tourismus. Sachsen ist\nsch\u00f6n, auch oder besonders abseits der gro\u00dfen Verkehrs-\nachsen. Gerade in der Oberlausitz und im nicht minder\nsch\u00f6nen Erzgebirge ist die wirtschaftliche Not am gr\u00f6\u00dften.\nOftmals bleibt nur die Hoffnung auf eine touristische Ent-\nwicklung. Das Sachsenticket w\u00fcrde den Dresden-Besu-\nchern den Anreiz bieten, einen Abstecher nach Bautzen\noder G\u00f6rlitz zu unternehmen. Die Familie aus Leipzig\nk\u00f6nnte dazu animiert werden, in den Winterferien einmal\nstressfrei zum Skifahren ins Erzgebirge zu gelangen. Der\nWirt an der Nei\u00dfe und der Skiliftbetreiber in Geising w\u00fcr-\nden sich dar\u00fcber freuen.\nIch k\u00f6nnte viele weitere Argumente f\u00fcr unser Sachsen-\nticket aufz\u00e4hlen. Ich k\u00f6nnte hinzuf\u00fcgen, dass ich mir\ndurchaus ein MDR-Land-Ticket vorstellen k\u00f6nnte. Ich sag-\nte bereits, dass sich Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen schon\ngefunden haben. Doch dies w\u00e4re der zweite Schritt. Den\nersten sollten wir heute gemeinsam gehen, weshalb ich Sie\nbitte unserem Antrag zuzustimmen.\nIch habe angesichts des \u00c4nderungsantrages der CDU die\nHoffnung, dass wir heute zu einer einvernehmlichen L\u00f6-\nsung kommen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n913\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Kienzle.\n\nKienzle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Vorab einige S\u00e4tze zum Vogtland. Ich werde jetzt\nnicht \u00fcber die gro\u00dfe Bedeutung des Vogtlandes und seiner\nSchienenwege, insbesondere f\u00fcr Sachsen, Deutschland\nund Europa, sprechen, sondern m\u00f6chte nur richtig stellen,\ndass der Stellenwert der Nord-S\u00fcd-Verbindung bereits seit\n150 Jahren bekannt ist und n\u00e4chstes Jahr geb\u00fchrend an der\nG\u00f6ltzschtalbr\u00fccke gefeiert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben hier nicht die Verdienste von Frau Roth zu\nw\u00fcrdigen, die diese Strecke bekannt gemacht hat, wie Frau\nMattern vorhin \u00e4u\u00dferte.\nNun zum Thema. Das Bahnfahren attraktiver zu machen,\ndar\u00fcber haben wir heute schon ausgiebig debattiert. Bei\naller Unterschiedlichkeit hinsichtlich der L\u00f6sungsans\u00e4tze\nsind wir uns offensichtlich dar\u00fcber einig, dass die Qualit\u00e4t\nbesser werden muss. Das hei\u00dft, Strecken m\u00fcssen ausge-\nbaut werden, damit Z\u00fcge schneller fahren k\u00f6nnen, Bahn-\nh\u00f6fe m\u00fcssen eine Visitenkarte und d\u00fcrfen keine Schand-\nflecke sein. Die Bahn muss zuverl\u00e4ssiger werden.\nZur Attraktivit\u00e4t geh\u00f6ren auch g\u00fcnstige Tarifangebote.\nDer Erfolg des Sch\u00f6nes-Wochenend-Tickets belegt dies\nnachdr\u00fccklich. Deshalb ist es nahe liegend ein \u00e4hnliches\nAngebot auch werktags zu unterbreiten. Tats\u00e4chlich gibt\nes solche Angebote, abgesehen von Hessen und Sachsen,\nunserem Kenntnisstand nach bereits in allen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\ndern in Form so genannter L\u00e4nder-Tickets. Damit k\u00f6nnen\nin der Regel au\u00dfer in den morgendlichen und abendlichen\nBerufsverkehrszeiten alle Nahverkehrsz\u00fcge von Gruppen\nbis zu f\u00fcnf Personen bzw. von Familien mit ihren Kindern\ngenutzt werden. Ob das Ticket nun 32, 35 oder 40 DM\nkostet, sei dahingestellt.\nIch sage f\u00fcr die CDU-Fraktion klar, dass wir uns vom\nGrundsatz her f\u00fcr Sachsen ein solches L\u00e4nder-Ticket w\u00fcn-\nschen, denn schlie\u00dflich geben die Nahverkehrszweckver-\nb\u00e4nde f\u00fcr die Bestellung von Leistungen des Schienenper-\nsonennahverkehrs j\u00e4hrlich etwa 600 Millionen DM aus.\nDiesbez\u00fcglich ist es durchaus angebracht, durch intelli-\ngente Tarifangebote einen Anreiz dahin gehend zu geben,\ndass der Nahverkehr auf der Schiene st\u00e4rker genutzt wird,\nals dies zum Teil heute der Fall ist.\nWir haben einige Anforderungen an die Ausgestaltung des\nSachsentickets, die ich im Folgenden darstellen und be-\ngr\u00fcnden will:\nErstens. Wir wollen, dass das L\u00e4nder-Ticket so ausgestaltet\nwird, dass es unter bestimmten Bedingungen auch in In-\nterregio- und in Intercityz\u00fcgen in Sachsen genutzt werden\nkann. Sicherlich erinnern Sie sich an die Landtagsdebatte\nvom Februar dieses Jahres, als es um Planungen der Deut-\nschen Bahn ging, Angebote des Schienenpersonennahver-\nkehrs in Sachsen auszud\u00fcnnen. Wie wir alle \u00fcbereinstim-\nmend festgestellt haben, kann das nicht im Sinne des Lan-\ndes sein.\nDeshalb kommt es darauf an, dass das Sachsenticket keine\nzus\u00e4tzlichen Anreize schafft, die die Deutsche Bahn veran-\nlassen k\u00f6nnten, auch andere Fernverkehrsangebote, die sie\nbekanntlich auf eigene Rechnung betreibt, infrage zu stel-\nlen.\nMit einem L\u00e4nder-Ticket, das ausschlie\u00dflich f\u00fcr Nahver-\nkehrsz\u00fcge genutzt werden kann, w\u00fcrden wir geradezu\neinen Anreiz daf\u00fcr schaffen, dass noch weniger Fahrg\u00e4ste\n\ndie ab Sonntag erstmals verkehrenden Neigetechnikz\u00fcge\nvon Dresden nach Leipzig in Richtung Frankfurt benut-\nzen.\nKurzum, wir m\u00fcssen vonseiten des Landes darauf achten,\ndass wir einerseits nicht die Ausd\u00fcnnung von Fernver-\nkehrsangeboten beklagen und andererseits durch die Ge-\nnehmigung eines ausschlie\u00dflich auf Nahverkehrsz\u00fcge zu-\ngeschnitten L\u00e4nder-Tickets diese Effekte selbst mit verur-\nsachen.\nWir wollen daher, dass mit der Deutschen Bahn \u00fcber Re-\ngelungen verhandelt wird, die das Sachsenticket unter be-\nstimmten Bedingungen auch f\u00fcr Angebote des Schienen-\npersonenfernverkehrs nutzbar machen. Denkbar ist, dass\ngegen einen Aufpreis oder Zuschlag das Ticket auch in\nInterregio- und IC-Z\u00fcgen gilt. Auch wenn die DBRegio\ndies bisher ablehnt, sehe ich gewisse Chancen, denn\nschlie\u00dflich werden die Bereiche Nah- und Fernverkehr der\nDeutschen Bahn mittlerweile von ein und demselben Vor-\nstandsmitglied gef\u00fchrt. Es m\u00fcsste doch m\u00f6glich sein ein\nAngebot zu entwickeln, das im Interesse beider Gesch\u00e4fts-\nfelder liegt.\nZweitens. Wir haben heute in der vorangegangenen ver-\nkehrspolitischen Debatte bereits unsere Forderungen nach\nmehr Wettbewerb im Schienenpersonennahverkehr erho-\nben. Bei allem Respekt vor der Deutschen Bahn wollen\nwir, dass vermehrt auch andere Eisenbahnunternehmen\nSchienenpersonennahverkehr anbieten und betreiben. Nur\nim Wettbewerb besteht die Chance, Kosten zu senken und\nAngebote attraktiver zu machen. Wir wollen aber, dass\ndas Sachsenticket nicht nur in den Z\u00fcgen der Deutschen\nBahn, sondern auch in den Z\u00fcgen anderer Eisenbahnun-\nternehmen in Sachsen g\u00fcltig gemacht wird. Das ist insbe-\nsondere auch eine Frage der Kundenfreundlichkeit; denn\nf\u00fcr den Fahrgast sollte die Tatsache, dass der Nahverkehr\nauf der Strecke X von einem anderen Bahnunternehmen\nbetrieben wird, nicht zum Stolperstein werden. Ich f\u00fcge\nhinzu, wir wollen nat\u00fcrlich auch nicht, dass die Deutsche\nBahn das Sachsenticket durch die Hintert\u00fcr als Instrument\nnutzt, um den w\u00fcnschenswerten Wettbewerb im Schie-\nnenpersonennahverkehr zu erschweren.\nDrittens. Wir wollen, dass das Sachsenticket im Gro\u00dfraum\nLeipzig in gleicher Weise grenz\u00fcberschreitend anerkannt\nwird, wie dies in den s\u00e4chsischen Teilen dieses Gro\u00dfrau-\nmes f\u00fcr das Sachsen-Anhalt-Ticket bereits heute gilt.\nDieses Prinzip der Gegenseitigkeit versteht sich von selbst\nund braucht nicht n\u00e4her erl\u00e4utert zu werden. Ich f\u00fcge\nnoch hinzu: Sollten sich in anderen Grenzregionen Sach-\nsens \u2013 sei es in der Lausitz oder im Vogtland \u2013 hin zu\nBayern und Th\u00fcringen \u00e4hnliche Konstellationen ergeben,\ndann sollte auch hier eine wechselseitige Anerkennung der\nL\u00e4ndertickets erfolgen.\nViertens. Wir wollen schlie\u00dflich, dass das L\u00e4nderticket so\nausgestaltet wird, dass sich durch dieses Angebot weder\nzulasten der Zweckverb\u00e4nde noch zulasten des Freistaates\nneue finanzielle Anspr\u00fcche ergeben. Deshalb wollen wir\nder Bahn auch nicht vorschreiben, die kostenfreie Fahrrad-\nmitnahme zum Gegenstand des Sachsentickets zu machen.\nWir wollen im \u00dcbrigen auch nicht, dass eine Genehmi-\ngung des Sachsentickets neue Anspr\u00fcche auf Ausgleich\nvon Durchtarifierungsverlusten begr\u00fcndet. Nat\u00fcrlich\nk\u00f6nnte man einwenden, wenn der Freistaat \u2013 wie ich das\nin den vorgenannten Punkten ausgef\u00fchrt habe \u2013 bestimm-\nte Erwartungen an den Geltungsbereich des Sachsentickets\nhat, dann soll er auch daf\u00fcr bezahlen. Nur, meine Damen\nund Herren, man darf dabei nicht vergessen, dass die \u00f6f-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n914\n\n\n\nfentliche Hand die Nahverkehrszweckverb\u00e4nde, jeden\nZugkilometer, der im Schienenpersonennahverkehr er-\nbracht wird, ohnehin schon mit 17 DM durch ihre Bestel-\nlung bezuschusst. Mehr ist hier einfach nicht m\u00f6glich, ge-\nrade auch angesichts der intensiven Herausforderungen,\n\u00fcber die wir heute bereits ausf\u00fchrlich gesprochen haben.\nWeil das aber so ist, stelle ich auch klar fest: Wir haben\nzwar hinsichtlich der G\u00fcltigkeit des Sachsentickets be-\nstimmte Anforderungen, wir wollen und wir werden die\nDebatte aber nicht auf einen bestimmten Preis f\u00fcr das\nTicket festlegen.\nSie, Frau Dr. Raatz, haben sich meines Wissens in den Er-\nl\u00e4uterungen Ihres Antrages bisher f\u00fcr einen Preis von\n32 DM ausgesprochen. Uns kommt es st\u00e4rker darauf an,\ndass der Geltungsbereich des Tickets so gefasst wird, wie\nich es hier erl\u00e4utert und begr\u00fcndet habe. Die beiden zen-\ntralen Gesichtspunkte m\u00f6chte ich nochmals darstellen:\nWir wollen keine Anreize schaffen, die die Existenz von\nInterregio- und Intercity-Verbindungen in Sachsen gef\u00e4hr-\nden. Wir wollen, dass das Ticket in allen Z\u00fcgen, nicht nur\nin denen der Deutschen Bahn, in Sachsen gilt.\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie in diesem Sinne dem\nAnliegen Sachsenticket, das wir im Grundsatz teilen, in\nder Fassung unseres \u00c4nderungsantrages zustimmen k\u00f6nn-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, Frau\nAbg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Meine Damen und Herren! Die Ver-\nkehrspolitik hat heute schon viel Zeit in Anspruch genom-\nmen. Angesichts der fortgeschrittenen Zeit wird es sehr\nkurz.\nIch verrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich Ihnen sage,\ndass die PDS benutzerfreundliche und sozialvertr\u00e4gliche\nTarife bef\u00fcrwortet, so nat\u00fcrlich auch das Prinzip des Sach-\nsentickets. Schlie\u00dflich haben die verschiedenen Unter-\nsuchungen ergeben, dass der Fahrpreis ein ganz entschei-\ndendes Kriterium f\u00fcr die Akzeptanz und Attraktivit\u00e4t des\n\u00f6ffentlichen Verkehrs ist. Das Engagement der PDS f\u00fcr\neine L\u00f6sung des Problems der Durchtarifierungs- und\nHarmonisierungsverluste hat dies ja auch bewiesen. Die\nVerbundtarife, deren Umsetzung auch zu steigenden Fahr-\ngastzahlen f\u00fchrt, stecken ja noch in den Kinderschuhen\nbzw. in manchen Orten in der pr\u00e4natalen Phase.\n1997 war die CDU-Fraktion und mit ihr die Staatsregie-\nrung der festen \u00dcberzeugung, bei den Durchtarifierungs-\nverlusten handele es sich um eine Kinderkrankheit. Die\nRealit\u00e4t hat sie von diesem Irrtum kuriert, denn in der\nRealit\u00e4t stiegen die Fahrpreise in dem Ma\u00dfe, in dem der\nAusgleich der Durchtarifierungsverluste sank.\nNun haben wir die Qual der Wahl zwischen dem \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU und dem Original der SPD. Die\nCDU bef\u00fcrwortet die Einbeziehung des Fernverkehrs und\nnat\u00fcrlich muss der Wettbewerb gesichert sein. Wir bef\u00fcr-\nworten den Wettbewerb und die Chancengleichheit zwi-\nschen privaten Betreibern. Weil auch hier wieder in der\nArgumentation die Betonung so stark auf Wettbewerb\nliegt, k\u00f6nnte man fast meinen, sie haben vergessen, dass\ndie Deutsche Bahn bereits eine AG ist.\nTun Sie doch nicht so, als sei der Wettbewerb zwischen DB\nAG und anderen privaten Betreibern das Allheilmittel,\ndenn der wirkliche Wettbewerb findet doch zwischen\nSchiene und Stra\u00dfe statt! Da die Schiene nie die Flexibilit\u00e4t\n\nder Stra\u00dfe erreichen wird, muss die Schiene mit anderen\nMobilit\u00e4tsarten kombiniert werden. Die Kombination zwi-\nschen Fahrrad und Bahn kombiniert genau die Vorteile der\nbeiden Fahrzeugtypen hervorragend, um vom Quellort\nzum Zielort zu kommen. Eine kostenlose Fahrradmit-\nnahme in Fahrzeugen der Bahn f\u00fchrt nun einmal zu einer\nZunahme der Zahl der Fahrg\u00e4ste. Das ist durch Erfahrun-\ngen in Th\u00fcringen und Bayern bewiesen. Umso bedauerli-\ncher ist es, dass die CDU-Fraktion bewusst auf die kosten-\nfreie Fahrradmitnahme verzichtet.\nEbenso findet sich nach unserer Meinung der besonders\nsoziale Ansatz der SPD-Fraktion bei der Einf\u00fchrung des\nSachsentickets nicht im entsprechenden Umfang wieder.\nInsofern bevorzugen wir das Original der SPD.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Herr Minister\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Der Ein-\nstieg, Frau Raatz, Ihres Antrages ist falsch. Sie wollen uns\nersuchen, in Verhandlungen einzutreten; wir verhandeln\nschon seit einem Jahr mit der Bahn AG und anderen, um\nhier zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zu kommen. Ich wollte\ndas nur richtig stellen.\n\n(Zuruf von der SPD: Da verhandeln Sie \nsehr geheimnisvoll!)\n\nIch m\u00f6chte noch eine Anmerkung zu Frau Kipping\nmachen. Frau Kipping, es ist richtig, Wettbewerb zwischen\nBahn und Stra\u00dfe ist ein ganz entscheidender Faktor. Aber\ngleichwohl ist der Wettbewerb zwischen Bahn und ande-\nren privaten Anbietern ganz entscheidend daf\u00fcr, dass der\nStandard der Bahn AG steigt. Ich erinnere an die\nVogtlandbahn, wo es durch Vergabe an die Regentalbahn\nzu dramatischen Ver\u00e4nderungen gekommen ist, die die\nBahn gezwungen haben, sowohl bei der Organisation ihres\neigenen Angebotes als auch bei den Preisen, die sie hierf\u00fcr\nverlangt, nachzuziehen.\nIch finde, der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion gibt\nuns entscheidende R\u00fcckenst\u00e4rkung in den wichtigsten\nPunkten, so zum Beispiel Einbeziehung des Schienenper-\nsonenfernverkehrs, denn wir sind hier in peripherer Lage.\nWenn wir das nicht einbeziehen, werden wir weitere\nStrecken und auch die Garantie des Wettbewerbs durch\nEinbeziehung aller SPNV-Anbieter gef\u00e4hrden. Deshalb\nwill ich mit allem Nachdruck diesen Antrag unterst\u00fctzen.\nIch hoffe, dass wir mit dem Abstimmungsergebnis im\nR\u00fccken mit der Bahn zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kom-\nmen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der SPD. Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gar nicht viel hinzuf\u00fc-\ngen. Es freut mich, wenn wir gemeinsam einen Weg fin-\nden. Es ist mir auch klar, dass wir unseren Antrag ohne die\nZustimmung der CDU nat\u00fcrlich nicht durchbekommen.\nAber auch mit dem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir gut le-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n915\n\n\n\nben. Er ist konkretisierend. Wenn wir uns auf diesem Weg\neinigen k\u00f6nnen, werden wir auch dem \u00c4nderungsantrag\nder CDU zustimmen. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, es\nw\u00e4re mein erstes positives Erlebnis, wo wir gemeinsam \u2013\nSPD und CDU, vielleicht auch die PDS \u2013 etwas positiv\nbewirken k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Zum An-\ntrag in der Drucksache 3/1457 liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion in der Durchsache 3/1840 vor, der bei\n\nAnnahme den Antrag der SPD-Fraktion ersetzt. Soll der\nAntrag von der CDU-Fraktion noch eingebracht werden? \u2013\nDas wird nicht gew\u00fcnscht. Gibt es dazu jetzt noch Diskus-\nsionsbedarf bei den anderen Fraktionen? \u2013 Das ist auch\nnicht der Fall.\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 3/1840 abstimmen. Wer seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nKeine Stimmen dagegen; Stimmenthaltungen. Damit ist\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt und es entf\u00e4llt der\nSPD-Antrag. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Sachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/1497, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 ABM-Sachkosten-Kofinanzierung 2000\nDrucksache 3/1411, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Redner in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS. Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Die heute zur Debatte stehenden\nAntr\u00e4ge zur Sachkostenfinanzierung f\u00fcr ABM-Ma\u00dfnah-\nmen bewegen sich in einem sehr schwierigen Bereich. Je\nmehr Diskussionen wir dar\u00fcber f\u00fchren und zus\u00e4tzliche\nProgramme fordern, umso schwieriger wird ABM. Es ist\nwichtig festzustellen, dass dies ein wichtiges Mittel zur Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit war, ist und bleiben wird.\nDie Situation auf dem Arbeitsmarkt ist nach wie vor einer-\nseits von einer auch im Vergleich zu den alten L\u00e4ndern\nhohen Arbeitsplatzdichte und andererseits von einer sich\nnicht verringernden Arbeitslosigkeit gekennzeichnet.\nDabei ist die Situation in den einzelnen Arbeits-\namtsbezirken, wenn man Bautzen mit Dresden oder Plau-\nen vergleicht, sehr unterschiedlich. Dies festzustellen ist\ndie eine Seite, wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen die\nandere.\nDer Arbeitsmarkt in Sachsen kann und muss auch im Jahr\n2000 durch arbeitsmarktpolitische Instrumente entlastet\nwerden. In diesem Punkt sind wir uns einig. Einigkeit be-\nsteht aber nicht bei dem Wie. Sachkostenfinanzierung als\nein wichtiger Teil der Gesamtfinanzierung und ein Teil des\nEigenanteils des Tr\u00e4gers waren immer Gegenstand hefti-\nger Debatten, die wir im Hohen Hause gef\u00fchrt haben. Die\nSachkostenzusch\u00fcsse des Bundes, um die es heute geht,\ngehen auf die Jahre 1997/98 zur\u00fcck, als die damalige\nCDU-gef\u00fchrte Bundesregierung feststellen musste, dass\nzahlreiche ABM-Tr\u00e4ger in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern\nnicht in der Lage waren die notwendigen Sachkosten zu\nfinanzieren.\nDies f\u00fchrte dazu, dass bereitgestellte F\u00f6rdermittel f\u00fcr Per-\nsonalkosten bei AB-Ma\u00dfnahmen aus dem Bundeshaushalt\nnicht abflossen. Im M\u00e4rz 1998 beschloss die damalige Bun-\ndesregierung deshalb, 600 Millionen DM f\u00fcr besch\u00e4fti-\ngungswirksame Ma\u00dfnahmen im Osten Deutschlands be-\nreitzustellen. Dabei waren 300 Millionen DM als Sachkos-\ntenzusch\u00fcsse zu AB-Ma\u00dfnahmen und 300 Millionen DM\n\nf\u00fcr die AB-Ma\u00dfnahmen der BvS, der TLG und der Bundes-\nverm\u00f6gensverwaltung vorgesehen.\nDie jetzige Bundesregierung setzte 1999 dieses Programm\nfort, strich jedoch im Jahr 2000 dieses Programm drastisch\nein. Hauptgrund f\u00fcr die dramatische Situation sind nicht\ndie fehlenden Sachkosten im Land, sondern hier geht es\ndarum, die Verantwortung f\u00fcr dieses Problem zu verla-\ngern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine andere Behauptung ist schlicht und einfach falsch.\nDer Bund tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die ab Januar 2000\nfehlenden Sachkostenzusch\u00fcsse, da er im Bundeshaushalt\n2000 im Einzelplan 11 Kapitel 12 den Haushalttitel 893 10\n\u2013 ich trage es Ihnen einmal genau vor \u2013 unter dem Titel\n,,Sachkostenzusch\u00fcsse an Tr\u00e4ger von AB-Ma\u00dfnahmen\u201c\nvon 600 Millionen DM 1999 auf nur noch 100 Millionen\nDM 2000, also um eine halbe Milliarde DM, zur\u00fcckgefah-\nren hat.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas ist richtig. Dagegen bleiben die Sachkostenzusch\u00fcsse\ndes Freistaates mit 55 Millionen DM 1998, 51,5 Millionen\nDM 1999 und 50 Millionen DM im Jahr 2000 nahezu\ngleich.\nDas Landesarbeitsamt Sachsen erhielt 1999 wie vereinbart\n38 Millionen DM \u00fcberwiesen. Das steht fest. F\u00fcr 2000 hat\ndas SMWA 30 Millionen DM zugesagt und weitere acht\nMillionen DM f\u00fcr Neubewilligungen in Aussicht gestellt.\nDar\u00fcber hinaus verf\u00fcgt das Landesarbeitsamt, so wurde\nmir berichtet, \u00fcber einen Ausgabenrest von 7,4 Millionen\nDM aus dem Jahre 1999. Der Pr\u00e4sident des Landesarbeits-\namtes und das SMWA sind \u00fcbereinstimmend der Auffas-\nsung, dass es keinen Grund gibt, AB-Ma\u00dfnahmen mit dem\nVerweis auf fehlende Sachkosten nicht zu genehmigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n916\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Noch im Februar dieses Jahres lehnte die\nStaatsregierung einen Antrag ab, der das Ziel hatte, die\nSachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr ABM zu steigern. Und zwar wur-\nde er mit den Worten abgelehnt: ,,Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung lehnt es \u00fcberdies ab, ein durch die Bundesregie-\nrung initiiertes Sonderprogramm zu ihren Lasten fortzu-\nf\u00fchren.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch richtig, oder nicht?)\n\nGemeint war das Sonderprogramm, das die ehemalige\nBundesregierung aufgelegt hatte, und zwar \u2013 Sie erinnern\nsich \u2013 kurz vor der Bundestagswahl 1998,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nweil sie das Ziel hatte, m\u00f6glichst schnell die Arbeitslosen-\nzahlen kurz vor der Wahl zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Dass dieses\ndurchsichtige Man\u00f6ver nicht honoriert worden ist, haben\nSie ja gemerkt. Die jetzige Bundesregierung hat, und das\nwissen Sie ganz genau, Herr Pietzsch, als sie angetreten ist,\ndie Ma\u00dfnahmen f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik noch er-\nh\u00f6ht, und zwar f\u00fcr dieses Jahr um 18 % mehr, als das 1998\ndie alte Bundesregierung im Wahljahr gemacht hatte. Al-\nlerdings hat sie das Sonderprogramm, welches sie auch f\u00fcr\nnur ein Jahr befristet hat, um das eine Jahr verl\u00e4ngert und\nam 31. Dezember vergangenen Jahres ist es planm\u00e4\u00dfig\nausgelaufen. So viel zur Bundesregierung.\nWas ist nun Aufgabe der L\u00e4nder? Die L\u00e4nder haben die\nAufgabe, f\u00fcr die ausreichende Mitfinanzierung der Sach-\nkosten und der Verwaltungskosten bei ABM zu sorgen.\nHier gibt es im Freistaat Sachsen Erhebliches zu beklagen.\nUnter dem warmen Regen des Sachkostenprogramms, im-\nmerhin 88 Millionen DM im Jahr 1999, haben Sie sich suk-\nzessive aus der Finanzierung der Sachkosten hinweg-\ngestohlen, und zwar im Jahr 1999 40 % weniger als 1998.\nUnd Sie haben sich 1999 zulasten des Bundes kr\u00e4ftig\nentlastet.\nDen Fachleuten im Hause Schommer war nat\u00fcrlich schon\nim Februar dieses Jahres klar, dass der Freistaat in diesem\nJahr mit der geplanten Summe von 37,4 Millionen DM\nnicht w\u00fcrde auskommen k\u00f6nnen, weil eben die Arbeits-\nlosenzahlen in Sachsen beunruhigend hoch sind, in Dres-\nden mit den g\u00fcnstigsten Zahlen immerhin noch 16 %, in\nBautzen rund 22 %.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Wir sprechen jetzt von Sachsen, Herr M\u00fcnch. Im Februar\nwaren in Sachsen 20 % weniger Menschen in ABM als im\nVorjahr.\nAufgrund dieser Arbeitsmarktsituation, aufgrund der In-\ntervention der Arbeitsverwaltung, auf Druck der Opposi-\ntion sah sich die Staatsregierung veranlasst ein St\u00fcck ent-\ngegenzukommen und hat noch 8 Millionen DM eingestellt,\nwof\u00fcr sie auch schon eine Option vorgesehen hatte. Durch\ndiese acht Millionen DM ist es nat\u00fcrlich zu einer gewissen\nEntlastung gekommen. Im Augenblick \u2013 das haben Sie\nschon gesagt \u2013 besteht daher nicht die Gefahr, dass\nMa\u00dfnahmen wegen fehlender Sachkostenzusch\u00fcsse abge-\nlehnt werden m\u00fcssen.\nAber so sch\u00f6n das ist, wir haben die Aufgabe, voraus-\nschauend zu planen und zu finanzieren. Im Juni findet,\ndenke ich, die Haushaltsklausur der Staatsregierung statt.\nAuf ihr werden Leitlinien und Eckpunkte f\u00fcr den Doppel-\nhaushalt der n\u00e4chsten zwei Jahre festgelegt werden. Des-\nwegen fordern wir heute Herrn Schommer und Herrn Mil-\n\nbradt auf: Stellen Sie von vornherein die Mittel f\u00fcr eine\naktive Arbeitsmarktpolitik ein, die dem klar erkennbaren\nBedarf entsprechen!\nDen Arbeitslosen, den von Arbeitslosigkeit bedrohten\nMenschen, den Tr\u00e4gern von Ma\u00dfnahmen, den Kommunen\nund den Landkreisen muss angezeigt werden, dass der\nFreistaat \u00fcber allem Sparen die Arbeitsmarktpolitik als\nwichtige Aufgabe erkennt und verantwortungsvoll damit\numgeht. Das hei\u00dft, f\u00fcr die Jahre 2001 und 2002 muss f\u00fcr\nABM-Sachkosten ebenso viel in den entsprechenden Haus-\nhaltstitel eingestellt werden wie 1998.\nNoch ein Wort zum CDU-Antrag: Warum Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU, heute Ihren Antrag\nauf die Tagesordnung des Plenums gesetzt haben, ist mir\nv\u00f6llig r\u00e4tselhaft. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat so-\nwohl in der sehr kurzen Antwort auf den Antrag der CDU\nals auch in der Antwort auf die Kleine Anfrage meines\nKollegen Hanjo Lucassen zum Ausdruck gebracht, dass sie\nnicht die Absicht habe, die jetzige Bundesregierung zu\ndr\u00e4ngen, das Sonderprogramm zur Finanzierung von\nSachkosten, das zum 31. Dezember 1999 planm\u00e4\u00dfig ausge-\nlaufen ist, zu verl\u00e4ngern; sie unterst\u00fctze vielmehr die Be-\nm\u00fchungen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zur Haus-\nhaltskonsolidierung.\nAuch die Einsch\u00e4tzung der CDU, aus dem Staatshaushalt\n1999/2000 k\u00f6nnten keine zus\u00e4tzlichen Mittel bereitgestellt\nwerden, ist falsch. Am 5. April, also an dem Tag, an dem\nSie Ihren Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang einbrachten, stellte\ndie Staatsregierung 8 Millionen DM mehr f\u00fcr diese\nZwecke zur Verf\u00fcgung. Und selbstverst\u00e4ndlich ist der\nLandtag in seiner Entscheidung frei, bei bestehender Not-\nwendigkeit Mittel aufzustocken. Ich habe den Eindruck \u2013\nund das ist nicht nur bei diesem Antrag so \u2013, dass die\nAbstimmung zwischen der CDU-Fraktion und den Minis-\nterien schon lange nicht mehr besonders gut zu sein\nscheint. Da wissen wir besser Bescheid.\n\n(Zurufe von der CDU: Oh!)\n\nSie sind gut beraten, heute unserem Antrag zur Sach-\nkostenfinanzierung im Interesse der Menschen in diesem\nLande zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Der Vorsitzende der CDU-Landes-\ngruppe Sachsen im Deutschen Bundestag, mein Kollege\nManfred Kolbe, bekam auf seine Anfrage bez\u00fcglich dieser\nProblematik eine Antwort, die mich wirklich entsetzt hat.\nIch zitiere daraus:\n,,Da zahlreiche Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger in den neuen L\u00e4ndern\nkeine ausreichende Kofinanzierung f\u00fcr ABM bereitstellen\nkonnten, hatte bereits die vorige Regierung f\u00fcr das Jahr\n1998 ein Sachkostenzuschussprogramm aufgelegt, das zu\neinem betr\u00e4chtlichen Anstieg der ABM-Besch\u00e4ftigten bei-\ngetragen hat. Da nach Beendigung dieses Programmes ein\nEinbruch bei ABM zu bef\u00fcrchten war, sah sich die Bundes-\nregierung Ende 1998 veranlasst,\u201c \u2013 jetzt kommt es! \u2013 ,,aus-\nnahmsweise ein weiteres befristetes Sonderprogramm zur\nABM-Sachkostenf\u00f6rderung f\u00fcr die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung\nnach \u00a7 266 SGB III aufzulegen.\u201c\nErsch\u00fcttert bin ich \u00fcber das Kurzzeitged\u00e4chtnis des Ver-\nfassers dieser Antwort in Anbetracht der mir noch in den\nOhren klingenden Wahlaussagen bez\u00fcglich sozialer Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n917\n\n\n\nrechtigkeit und vor allem hinsichtlich der Ignoranz ost-\ndeutscher Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie oft haben wir hier Debatten dazu gef\u00fchrt, wie wichtig\ndie F\u00f6rderung gerade des zweiten Arbeitsmarktes ist!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nPietzsch, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte das erst zu Ende f\u00fchren.\nDie Begr\u00fcndung, dass sich L\u00e4nder, Kommunen bzw.\nABM-Tr\u00e4ger als Folge der weiteren Verl\u00e4ngerung des Pro-\ngramms dauerhaft aus der Kofinanzierung der Ma\u00dfnah-\nmen zur\u00fcckziehen w\u00fcrden, ist genauso unverst\u00e4ndlich\nwie die Argumentation, dass angesichts der erforderlichen\nKonsolidierung des Bundeshaushalts eine derartige Um-\nverteilung zulasten des Bundes nicht l\u00e4nger vertretbar sei.\nDiese Argumentation verkennt v\u00f6llig, dass sich die wirt-\nschaftliche Lage der ABM-Tr\u00e4ger in den neuen L\u00e4ndern\nnicht verbessert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegenteil, seit 1997 ist das Wirtschaftswachstum im\nOsten geringer als im Westen und es vergr\u00f6\u00dfert sich daher\nauch der wirtschaftliche Abstand.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Pietzsch, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage.\n\nPietzsch, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr.\nVolkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pietzsch, wissen Sie, dass\ndiese Bundesregierung in diesem Jahr 18 % mehr f\u00fcr die\nArbeitsmarktf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung gestellt hat als die\nvorige Bundesregierung 1998?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPietzsch, CDU: Ich wei\u00df es. In der Summe trifft das zu,\naber hier geht es ganz speziell um einen Teil der Arbeits-\nmarktpolitik und eben ganz speziell f\u00fcr den Osten.\nDie schwierige Lage der ABM-Tr\u00e4ger erfordert gemein-\nsames politisches Handeln. Der Antrag der CDU-Fraktion\nfordert die Staatsregierung zu Verhandlungen mit der\nBundesregierung auf. Das Ergebnis war \u2013 so konnten wir\nes in der erg\u00e4nzenden Antwort vom 12. Mai lesen \u2013, dass\ndies von der Bundesregierung abgelehnt wird.\nDaf\u00fcr werden die Bem\u00fchungen der L\u00e4nder zur Arbeits-\nplatzf\u00f6rderung \u2013 das muss man der Ehrlichkeit halber sa-\ngen \u2013 an anderer Stelle unterst\u00fctzt, vor allem bei Modell-\nprojekten \u2013 wir haben k\u00fcrzlich dar\u00fcber diskutiert \u2013, zum\nBeispiel f\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glich-\nkeiten im Niedriglohnsektor, f\u00fcr Geringqualifizierte und\nLangzeitarbeitslose.\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich, dass die Bundesregie-\nrung f\u00fcr die dreij\u00e4hrige Dauer dieses Modellprojektes dem\nLand 15 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stellt und dass sich\nder Freistaat Sachsen neben inhaltlichen Mitgestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten finanziell zus\u00e4tzlich mit 15 % daran betei-\nligt.\n\nDennoch ist das Problem damit nicht gekl\u00e4rt. Fehlende\nSachkosten durch Umschichtung von Personalkosten aus-\nzugleichen w\u00e4re einfach umsetzbar. Setzen Sie sich mit da-\nf\u00fcr ein, dass gerade die von Ihnen immer beklagten riesi-\ngen Lasten der Tr\u00e4ger von ABM gemindert werden!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nPolitik auf dem R\u00fccken der \u00c4rmsten. Wer k\u00fcrzt? Wer ist\nder Gl\u00fccksbringer? Ich muss ehrlich sagen, mir wird \u00fcbel\nbei dieser Art der Debatte. Dabei sehe ich die Debatte doch\npositiv.\nSachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen; ein drohender Einbruch bei ABM muss verhindert\nwerden \u2013 so sind die Botschaften der Antr\u00e4ge von CDU\nund SPD heute. Wir freuen uns, dass dieses Thema nach\nder PDS-Debatte vom April noch einmal aufgegriffen\nwird, und zwar nach den Intentionen unseres Antrags,\ndass erstens entsprechend dem Bedarf eine gesicherte\nSachkostenfinanzierung der Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen erfolgen sollte \u2013 Ma\u00dfstab f\u00fcr den Bedarf sollte wie im\nVorjahr die F\u00f6rderung von 49 000 Personen sein \u2013 und\ndass zweitens im Zusammenhang mit der Mittelreduzie-\nrung der Bundesregierung die Staatsregierung neu zu ver-\nhandeln hat, um eine weitere Aufstockung zu erreichen.\nWo Herr Pietzsch Recht hat, hat er Recht: Durch den Bund\nwerden die Sachkostenzusch\u00fcsse gek\u00fcrzt, auch wenn es\nzutrifft, dass eine h\u00f6here Personalkostenf\u00f6rderung auf\ndem Gebiet der ABM vorgesehen ist.\nIm Ergebnis der letzten Debatte hat man nun 4,5 Millionen\nDM aus dem Haushalt zur Kofinanzierung durch die\nStaatsregierung eingestellt. Ich bedanke mich als PDS da-\nf\u00fcr, auch wenn es angeblich keiner besonderen Aufforde-\nrung durch uns bedurfte, so die Pressemitteilung der\nStaatsregierung. Aber die heute auf der Tagesordnung ste-\nhenden Antr\u00e4ge bewerten wir auch deshalb positiv, weil\nsie zum Ausdruck bringen: Die genannten Ergebnisse rei-\nchen nicht aus. Und so verstehe ich CDU und so verstehe\nich SPD.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den CDU-Antrag\nzeigt, jetzt kommt in die Sache etwas Bewegung. In diesem\nSinne bietet die Opposition die Mitarbeit im Saar-Modell\nan. Ja, wir wollen den Wettbewerb von Besch\u00e4ftigungs-\nmodellen. Wir wollen mehrere Angebote f\u00fcr Projekte, die\nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Geringqualifizierte und\nLangzeitarbeitslose und ihre Integration auf dem ersten\nArbeitsmarkt bei wissenschaftlicher Begleitung erm\u00f6g-\nlichen, Herr Schommer.\nSo ist auch unser Antrag auf regionale Besch\u00e4ftigungs-\ninitiative zu verstehen und auch unsere Haltung zu Tauris,\nwie sie aus der Anh\u00f6rung hervorging. Unsere Kenntnisse\n\u00fcber Beteiligungen Sachsens am Saarland-Modell, seiner\ninhaltlichen Mitgestaltung und Ausgestaltungsm\u00f6glichkei-\nten sind noch gering; dazu wissen wir zurzeit viel zu we-\nnig.\nIch bitte deshalb die Kolleginnen und Kollegen des Wirt-\nschaftsausschusses, die Vorstellungen und Absichten der\nStaatsregierung zum Saar-Modell in die Beratungen des\nAusschusses mit aufzunehmen. In unsere Vorstellungen\n\u00fcber die Einf\u00fchrung des Modells beziehen wir nat\u00fcrlich\nganz im Sinne des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit auch die regiona-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n918\n\n\n\nlen Akteure bei der Ausgestaltung des Modells ein. Wir\nwollen auf einen anderen Einf\u00fchrungsmodus als bei Tau-\nris dr\u00e4ngen.\nAufgrund der ungen\u00fcgenden Kenntnisse der Verhandlun-\ngen mit dem Bund und der inhaltlichen Anwendung im\nRaum Chemnitz, was ich mit besonderem Interesse aufge-\nnommen habe, aber auch im Verh\u00e4ltnis zur Weiterf\u00fchrung\nvon ABM-Projekten muss sich die PDS heute zum Antrag\nder CDU jedoch noch enthalten. Es bleibt trotz der neuen\npositiven Ans\u00e4tze die offene Frage der ABM-Projekte, die\ndas Saar-Modell wohl doch nicht direkt ber\u00fchrt.\nHerr Schommer, eine Frage an Sie: Ob es einen wesent-\nlichen Unterschied gibt zwischen Saar-Modell und ABM-\nProjekten oder ob es eine Verkn\u00fcpfung gibt, das ist f\u00fcr\nmich eine sehr wichtige politische Frage.\nWir unterst\u00fctzen die Forderung der SPD, dass die Landes-\npolitik durch eigene Bem\u00fchungen der Negativentwick-\nlung bei der Sachkostenkofinanzierung im Vergleich zum\nVorjahr entgegenwirken muss. Es ist doch eine Wiederho-\nlung des Antrags der PDS vom April.\nWir wollen die Verantwortung des Bundesarbeitsministers\nRiester f\u00fcr einen unbefriedigenden Zustand dabei aber\nauch nicht vergessen. Die Zahl der gef\u00e4hrdeten Vereine\nund Projekte nimmt zu. Arbeits\u00e4mter haben Millionen bei\nden Personalkosten, ohne sie einsetzen zu k\u00f6nnen, so wie\nes Herr Pietzsch schon ausgef\u00fchrt hat, weil die Vergabe-\nkriterien eine Umverteilung nicht erlauben. Aufgrund feh-\nlender Sachkosten sind heute noch zirka 2 000 Teilnehmer\nin Chemnitz infrage gestellt und vielleicht demn\u00e4chst als\nArbeitslose registriert.\nIch m\u00f6chte deshalb die SPD und die Staatsregierung auf-\nfordern, der wohl sehr b\u00fcrokratischen Handhabung ein\nEnde zu setzen. Lassen Sie die Betroffenen nicht im Unkla-\nren! Setzen Sie eine vern\u00fcnftige Umverteilung der Perso-\nnalkosten und Sachkosten unter Einbeziehung regionaler\nAkteure durch! Die wissen es am besten und k\u00f6nnen es am\neffektivsten gestalten.\nWas bleibt der wirklichen Opposition? Der au\u00dferparla-\nmentarische Druck. Wir bleiben dabei, einen Sachkundi-\ngen-Rat ins Leben zu rufen, der themenbezogen auch in\nAussch\u00fcssen angeh\u00f6rt wird. Wir bleiben dabei, die Leute\nzu mobilisieren, in diesen ABM-Projekten keinen R\u00fcck-\ngang zuzulassen.\nUnser Vorschlag zielt darauf, im Sinne von stabilen, ver-\nl\u00e4sslichen Bedingungen f\u00fcr die Entwicklung eines \u00f6ffent-\nlichen Besch\u00e4ftigungssektors zu arbeiten. Ein parlamenta-\nrischer Abend von Betroffenen wird unser Auftakt dazu\nsein.\nDem Antrag der SPD-Fraktion stimmt die PDS-Fraktion\nzu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Bitte, Herr Mini-\nster Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum\nSPD-Antrag m\u00f6chte ich eindeutig klarstellen, Frau\nVolkmer, dass aufgrund der zur Verf\u00fcgung gestellten Lan-\ndesmittel im Jahre 1999 und in diesem Jahr keine Ver-\nschlechterung der Situation zu erwarten ist.\nWir haben im Rahmen der bestehenden Verwaltungsver-\neinbarungen mit dem Landesarbeitsamt Sachsen im Haus-\n\nhaltsjahr 1999 f\u00fcr die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung 38 Millionen\nDM zugewiesen. Die gleiche Summe steht dem Landes-\narbeitsamt auch in diesem Jahr f\u00fcr ABM-Sachkosten zur\nVerf\u00fcgung. Im vergangenen Monat wurden bereits die in\nAussicht gestellten acht Millionen DM zugewiesen.\nNicht, weil Sie Druck gemacht h\u00e4tten, Frau Volkmer. Das\nhat Herr Zais schon etwas eleganter ausgedr\u00fcckt, um an\nden Erfolgen unserer Politik und an unseren Entscheidun-\ngen partizipieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nAu\u00dferdem, Frau Volkmer, verf\u00fcgt das Landesarbeitsamt\nauch noch \u00fcber Ausgabenreste des Landesanteils in H\u00f6he\nvon 7,4 Millionen DM, so dass letztendlich mehr als\n45 Millionen DM f\u00fcr ABM-Sachkosten eingesetzt werden\nk\u00f6nnen.\nEs ist nun vor allen Dingen Aufgabe der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit diese Mittel einzusetzen. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung wird wie bisher besonders \u00fcber die Mitwirkung im\nVerwaltungsausschuss des Landesarbeitsamtes die weitere\nEntwicklung bei ABM beobachten und analysieren. Ob\nsich daraus gegebenenfalls Handlungsbedarf vor allem f\u00fcr\ndie zust\u00e4ndige Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit ergibt, bleibt ab-\nzuwarten.\nNach dem derzeitigen Kenntnisstand gehe ich davon aus,\ndass vor allem f\u00fcr Vorhaben, f\u00fcr die ein besonderes struk-\nturpolitisches Interesse des Landes besteht, eine Umset-\nzung nicht an geringen Eigenmitteln der Tr\u00e4ger scheitern\nwird. Wichtig wird hierbei vor allem sein, neben der\nEigenbeteiligung durch die Tr\u00e4ger auch Vorteile von m\u00f6g-\nlichen F\u00f6rdermittelkombinationen des Bundes, des Landes\nund der EU nutzbar zu machen.\nNun zum CDU-Antrag. Herr Pietzsch hat sehr \u00fcberzeu-\ngend dargelegt, wo die Ursachen dieses Dilemmas zu su-\nchen sind.\nMeine Damen, meine Herren, die Bundesregierung hat\nschlicht und einfach erkl\u00e4rt: Wir k\u00fcrzen. \u2013 Da es aber\nohnehin ein auf zwei Jahre angelegtes Programm war,\nh\u00e4tte es den Beteiligten von Anfang an klar sein m\u00fcssen,\ndass es sich um Ausnahmema\u00dfnahmen handelt, deren\nEnde absehbar war. Sie haben sich leider nicht darauf ein-\ngestellt.\nAber unabh\u00e4ngig davon, meine Damen, meine Herren,\nsind Umfinanzierungen machbar. Man k\u00f6nnte einen gerin-\ngen Teil der Personalmittel f\u00fcr ABM in Sachkosten f\u00fcr be-\nstimmte Bereiche zur Finanzierung einsetzen, um genau\ndiesen R\u00fcckgang ausgleichen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs ist der fehlende Wille des Bundesministers f\u00fcr Arbeit\nund der Bundesanstalt, die hier \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer \u2013 die L\u00e4nder zwingen wollen, f\u00fcr Entschei-\ndungen des Bundes einzuspringen. Das tun wir nicht.\nIch sage noch einmal: Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit kann\nhandeln und wenn ABM nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen,\nist es allein die Verantwortung der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit und des Bundesarbeitsministers.\nWir haben mit der Bundesregierung verhandelt und die\nBundesregierung hat uns noch einmal eindeutig erkl\u00e4rt,\ndass es keine \u00c4nderung zu der von ihr so genannten kon-\nsequenten Spar- und Konsolidierungspolitik gibt und dass\nin diesem Jahr deshalb keine Aufstockung kommt.\nJetzt sind Sie in einem weiteren Dilemma, Frau Volkmer.\nDas ist ein Spagat: Hier sind Sie Opposition, hier brauchen\nSie f\u00fcr Forderungen nicht gerade zu stehen. Und in Berlin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n919\n\n\n\nregieren Sie und m\u00fcssen sparen. Und nun m\u00fcssen Sie den\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern in Sachsen klarmachen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nwie das zusammenpasst. Und da versuchen Sie, die Schuld\nder CDU-Regierung hier in Sachsen in die Schuhe zu\nschieben. Wir lassen das schlicht und einfach nicht zu. Die\nLeute sind auch viel zu klug, als dass sie das nicht w\u00fcss-\nten.\nIch habe Verst\u00e4ndnis \u2013 das sage ich noch einmal \u2013 f\u00fcr die\nSparpolitik der Bundesregierung, die auch richtig ist. Aber\nich habe kein Verst\u00e4ndnis, wenn es trotz dieser Sparpolitik\neinfach daran scheitert, dass man nicht bereit ist Personal-\nkosten in Sachkosten umzudefinieren, obwohl das gehen\nw\u00fcrde.\nAber da wir einen solchen Streit nicht auf dem R\u00fccken der\nBetroffenen austragen wollen, haben wir uns auch bereit\nerkl\u00e4rt, jeden Schritt mitzugehen, der m\u00f6glich erscheint,\num bei der Arbeitsmarktf\u00f6rderung neue Wege zu gehen.\nDeshalb haben wir uns auch bereit erkl\u00e4rt, Modellprojekte\nf\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im\nNiedriglohnsektor f\u00fcr Geringqualifizierte und Langzeit-\narbeitslose zu initiieren.\nNun, Herr Zais, Sie fordern pr\u00e4zise Aussagen zu diesem\nPunkt. Ich kann Ihnen das nicht sagen. Erst im Laufe des\nn\u00e4chsten Monats \u2013 so ist unsere Information \u2013 will die\nBundesregierung \u00fcber eine entsprechende Verordnung\ndes Bundesarbeitsministers entscheiden. Erst wenn wir\ndiese haben, kennen wir den Rahmen und dann k\u00f6nnen\nwir entscheiden, was wir machen wollen. Wir werden\ndieses dann nat\u00fcrlich sofort mit Ihnen diskutieren. Weil es\nein Modellversuch ist, sollte man auch offen zugestehen,\nwenn es Schw\u00e4chen gibt, alle M\u00f6glichkeiten nutzen, die\nbesten Ergebnisse weiterf\u00fchren, aber das, was nicht positiv\nist, nicht weiterf\u00fchren. Das ist der Sinn dieses Modellpro-\njekts.\nWir haben uns f\u00fcr das Saar-Modell entschieden, weil es\nhier klare Regelungen gibt, dass die Zusch\u00fcsse dem Ar-\nbeitgeber zuflie\u00dfen werden und der Anteil f\u00fcr den Arbeit-\nnehmer nicht unmittelbar ausgezahlt wird, sondern f\u00fcr\nQualifizierungsma\u00dfnahmen genutzt werden soll. Die Bun-\ndesregierung stellt jedem Land f\u00fcr die gesamte Dauer\n15 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Wir werden uns mit\n20 %, also mit 3 Millionen DM, daran beteiligen.\nAber ich m\u00f6chte jetzt schon auch auf einen Widersinn in\ndem gesamten Modell hinweisen. Wir haben in den letzten\nLandtagssitzungen \u00fcber die Auswirkungen des 630-Mark-\nGesetzes, des Gesetzes f\u00fcr geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, disku-\ntiert. Wir haben gesagt: Das ist ein Gesetz, das nichts ande-\nres bewirken soll, als Zwangsbeitr\u00e4ge in die maroden So-\nzialkassen zu transferieren. Viele sind deshalb wieder aus-\ngestiegen, weil sie die 22 % f\u00fcr die Sozialkassen nicht zah-\nlen wollen. Deshalb sind viele wieder in die Schwarzarbeit\ngegangen.\nNun geht die Bundesregierung einen weiteren Weg und\nsagt: Wir wollen jetzt, weil diese Lohnnebenkosten zu\nhoch sind, diese Lohnnebenkosten durch staatliche Zu-\nsch\u00fcsse absenken, weil sonst offensichtlich Arbeit nicht er-\nm\u00f6glicht wird. Das hei\u00dft, auf der einen Seite sagt die Bun-\ndesregierung, die Arbeit m\u00fcsse teurer werden, aber dann\nsagt sie im Modell pl\u00f6tzlich: Genau in gleicher H\u00f6he wol-\nlen wir jetzt subventionieren, um die Arbeit wieder zu ver-\nbilligen. \u2013 Entweder wei\u00df man links nicht, was rechts ge-\ntan wird, oder es ist ein weiterer Versuch, neben der \u00d6ko-\n\nsteuer staatliche Mittel in die Sozialkasse umzuleiten. An-\nders kann ich diesen Widerspruch nicht erkl\u00e4ren.\nTrotzdem werden wir uns damit auseinander setzen und\nnat\u00fcrlich auch, verehrter Herr Zais, unsere eigenen Er-\nkenntnisse und \u00dcberlegungen bis hin zur Konvergenz von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe etc. einbringen. Wir wer-\nden das sehr offen mit Ihnen diskutieren, weil dieses The-\nma ein Thema ist, mit dem wir uns wirklich intensiv aus-\neinander setzen m\u00fcssen. Aber wir sollten uns nicht von\nirgenwelchen ideologischen Wunschtr\u00e4umem leiten las-\nsen.\nDer Abschied von der Industriegesellschaft, der Gang hin\nin die Wissensgesellschaft haben zu einer v\u00f6llig ver\u00e4nder-\nten Situation gef\u00fchrt. Das m\u00fcssen wir den Menschen ehr-\nlich sagen. Da n\u00fctzt es nichts zu fragen: Was ist das f\u00fcr\neine Politik, die nicht die Reintegration in den ersten Ar-\nbeitsmarkt will? Nat\u00fcrlich wollen wir diese. Aber wenn sie\nnicht mehr m\u00f6glich ist, wenn sie nicht erreicht werden\nkann, dann ist es doch besser den Menschen zu sagen,\ndass sie es nicht schaffen, wir ihnen aber \u00fcber andere\nWege helfen werden, anstatt diese Menschen verzweifelt\nmit irgendwelchen ,,Besch\u00e4ftigungspolitik\u201c genannten\nProgrammen in die Irre zu f\u00fchren. Das macht diese Staats-\nregierung nicht und das alles werden wir mit diesem Mo-\ndellprojekt ausdiskutieren.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzu den Schlussworten. Zuerst hat die Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich mache es kurz. Auf den CDU-\nAntrag hatte ich schon indirekt Bezug genommen. Da bitte\nich um Zustimmung.\nZu dem SPD-Antrag bitte ich um Ablehnung aus folgen-\nden Gr\u00fcnden: Ihr Antrag richtet sich ausschlie\u00dflich an das\nLand, ohne die Verantwortung des Bundes, von der ich\ngesprochen habe, zu ber\u00fccksichtigen. Wenn Sie die For-\nmulierung einmal genau anschauen: Im Antrag selbst und\nauch in der Begr\u00fcndung tauchen Begriffe auf, die eine\nnicht quantifizierte Forderung zur Bereitstellung von Sach-\nkosten durch das SMWA darstellen. Das kommt dem\nnahe, dass man den Staatsminister auffordern w\u00fcrde, sein\nPortemonnaie hinzulegen, und jeder k\u00f6nnte nach Belieben\nzugreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft genauer: Diesem direkten Zugriff der Arbeits-\nverwaltung auf den s\u00e4chsischen Haushalt werden wir\nnicht zustimmen. Aus diesem Grunde bitte ich diesen An-\ntrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion. Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lieber Herr Pietzsch, Sie haben v\u00f6llig Recht,\nunser Antrag richtet sich in der Tat an die S\u00e4chsische\nStaatsregierung. Wir sind hier im S\u00e4chsischen Landtag\nund von daher ist das auch die richtige Adresse.\nIch meine, ganz wichtig ist, dass die Staatsregierung ihre\nHausaufgaben macht. Denn eines haben wir vorhin festge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n920\n\n\n\nstellt: Die Bundesregierung hat die Mittel f\u00fcr die aktive\nArbeitsmarktpolitik erh\u00f6ht.\n\n(Lehmann, CDU: In Ost und West!)\n\nDas hat die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht getan. Im Ge-\ngenteil, sie hat die Mittel sogar zur\u00fcckgefahren.\nEines ist auch klar und das ist zum Gl\u00fcck erst einmal Tat-\nsache: dass wir f\u00fcr dieses Jahr genauso viel Mittel f\u00fcr die\nSachkostenfinanzierung haben wie im Vorjahr. Aber im\nVorjahr hatten wir noch das Sonderprogramm. Von daher\nreicht es eben nicht. Von daher ist es eben notwendig, die\nMittel noch einmal aufzustocken, und zwar auf die H\u00f6he\ndes Haushaltes 1998.\n\n(Lehmann, CDU: Das m\u00fcssen Sie Riester sagen!)\n\n\u2013 Nein, das sage ich Ihnen; denn es geht um die s\u00e4ch-\nsischen Mittel! Was sagen Sie denn zum Beispiel s\u00e4ch-\nsischen Kommunen, wenn diese bei einem Landespro-\ngramm die Komplement\u00e4rfinanzierung nicht durchf\u00fchren\noder nicht durchf\u00fchren k\u00f6nnen? Legen Sie da auch Son-\nderprogramme auf? Ich glaube nicht.\nEine Frage habe ich noch an Herrn Schommer. \u2013 Wo ist er\njetzt? Er ist nicht da. \u2013 Er hat geschrieben, er k\u00f6nne unse-\nrem Antrag nicht zustimmen, weil er nicht wisse, wie die\nArbeitsmarktlage im n\u00e4chsten und im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr\nsein werde. Dazu wollte ich ihm eigentlich sagen: Es ist\ngut, dass er unserer Bundesregierung zutraut die Arbeits-\n\nlosigkeit schnell entscheidend abzubauen. Davon gehe ich\nauch aus. Aber ich meine, es ist dennoch unrealistisch an-\nzunehmen, dass wir in Sachsen bei 400 000 Arbeitslosen in\nden n\u00e4chsten beiden Jahren die ABM deutlich zur\u00fcckfah-\nren k\u00f6nnten. Aus diesem Grund sind wir meine ich gut\nberaten, wenn wir die Mittel in gleicher H\u00f6he wie im Jahr\n1998 ansetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Ich lasse zuerst \u00fcber die Druck-\nsache 3/1497, Antrag der Fraktion der CDU, abstimmen.\nWer dieser Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dage-\ngen und Stimmenthaltungen ist die Drucksache mehrheit-\nlich beschlossen.\n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 3/1411, Antrag der\nFraktion der SPD, ab. Wer der Drucksache zustimmen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag der SPD\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten der beruflichen Erstausbildung im\nFreistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/0057, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten der beruflichen Erstausbildung\nDrucksache 3/0822, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD, CDU und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDas Wort hat die Fraktion der PDS.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Damit sich niemand dar\u00fcber wundert, dass zwei\ngleich lautende Antr\u00e4ge von zwei verschiedenen Fraktio-\nnen behandelt werden, seien mir vielleicht ein paar Vorbe-\nmerkungen gestattet.\nErstens macht die CDU-Fraktion es immer so, dass sie den\nAntr\u00e4gen der Oppositionsfraktionen \u00e4hnliche nachschiebt,\n\n(Zuruf von der CDU: Immer bessere!)\n\num nicht in Abstimmungsverlegenheiten zu kommen.\nZweitens macht uns das nicht viel aus; denn am Datum\nder Einreichung l\u00e4sst sich ohnehin die Urheberschaft deut-\nlich ablesen. Diesmal haben Sie n\u00e4mlich ziemlich lange ge-\nbraucht, meine Damen und Herren \u2013 immerhin ein reichli-\nches Vierteljahr \u2013, um darauf zu reagieren.\nDrittens denke ich ganz einfach, unser Antrag ist ohnehin\nder bessere und deshalb st\u00f6rt mich Ihrer nicht.\nViertens macht es auch nichts, dass zwei Fraktionen zu\ndiesem Thema diskutieren. Die Studie, die uns den Titel\nf\u00fcr unsere Antr\u00e4ge lieh, halten wir f\u00fcr so wichtig und\n\ngr\u00fcndlich, dass wir sie auch wichtig nehmen und gr\u00fcnd-\nlich in diesem Hause beraten sollten.\nDa die Staatsregierung auf unseren Antrag keine schrift-\nliche Stellungnahme abgegeben hatte, halte ich es f\u00fcr gut,\ndass die CDU-Fraktion uns nun wenigstens in die Lage\nversetzt, mit der Stellungnahme der Staatsregierung auf\nihren Antrag etwas dar\u00fcber nachlesen zu k\u00f6nnen, also zu\neinem Bruchst\u00fcck, das die W\u00fcnsche und Vorstellungen\nder Studienmacher ausdr\u00fcckt, Antwort gibt bzw. eine Stel-\nlungnahme bezieht. Und zwar geht es nur um die mone-\nt\u00e4re Seite und die Antwort der Staatsregierung auf eine\nimmerhin \u00fcber 370 Seiten starke Studie passt auf eine ein-\nzige Seite. Das finde ich doch eigentlich ganz toll. Die\nCDU-Fraktion wollte ja eigentlich auch gar nicht mehr\nwissen als nur, wie die F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die n\u00e4chste\nZeit aussehen werden.\nNat\u00fcrlich, Herr Minister, haben Sie v\u00f6llig Recht in Ihrer\nStellungnahme: Auf unseren Wunsch hin hatten wir im\nWirtschaftsausschuss Gelegenheit, den Pr\u00e4sidenten der\nIHK Sachsen, Herrn Paul, und die Mitstreiter des Ifo-Insti-\ntutes, die als Vertreter der Studienersteller im Ausschuss\nauftraten, zu h\u00f6ren, wo sie in brillanter Weise den Inhalt\nder Studie vorstellten und aus ihrer Sicht Schlussfolgerun-\ngen zogen. Das hatte einfach Niveau.\nAber nun ist ja noch lange nicht gesagt, dass diese Schluss-\nfolgerungen identisch mit denen vom Kultusministerium\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n921\n\n\n\noder vom Wirtschaftsministerium sind. Wir fragen also:\nWo gibt es deckungsgleiche Auffassungen? Wo ist sofort\nzu reagieren? Was ist mittelfristig in Angriff zu nehmen?\nWelche Ma\u00dfnahmen zur Qualifizierung der Ausbildung\nund zur quantitativen Beherrschung, zur Berufslenkung\nund Ausbildungsstimulierung sind abzuleiten und welche\nAufgaben liegen dabei in den H\u00e4nden welcher Partner in\nSachsen? Auf diese logischen Schritte nach dem Vorliegen\neiner solchen fundierten Studie warten wir bis heute.\nWie b\u00fcndelt die Staatsregierung die verschiedenen Verant-\nwortlichkeiten, beispielsweise der Kammern und Berufs-\nverb\u00e4nde? Wie f\u00fchrt sie den notwendigen Prozess der Re-\nformierung der Berufsausbildung, der fr\u00fchzeitigen Be-\nrufsorientierung? Wie organisiert sie das Aufeinanderzu-\ngehen von Schule und Wirtschaft? Wie animiert und un-\nterst\u00fctzt sie die Kammern zur Senkung oft ideeller Ausbil-\ndungshemmnisse bei Klein- und Mittelst\u00e4ndischen, die in\nder Studie noch einmal deutlich unterstrichen wurden?\nDiese und viele weitere Fragen bewegen uns und m\u00fcssten\neigentlich auch die Staatsregierung bewegen. Uns bewe-\ngen sie aber vor allem deshalb, weil wir nicht mit am Tisch\ndes Ausbildungskollegiums sitzen.\nWir hatten gehofft, ein Konzept f\u00fcr das weitere Vorgehen\nw\u00fcrde entstehen. Deshalb haben wir auch ein halbes Jahr\nbis zum Aufruf unseres Antrags vergehen lassen, denn, so\ndachten wir, ein Konzept, soll es gut und gr\u00fcndlich ge-\nmacht werden, braucht auch Zeit. Aber wenn die Auswer-\ntung lediglich darin besteht, dass man sich damit tr\u00f6stet,\ndass der Inhalt ja bekannt ist und man im Ausschuss da-\nr\u00fcber diskutiert hat, die Schlussfolgerungen der Erarbeiter\naber hier unverbindlich aufgeschrieben sind und derzeit\nviel zu wenig Greifbares ausgel\u00f6st wurde, dann war unse-\nre Hoffnung vergebens, dass diese Studie eine Tendenz-\nver\u00e4nderung \u00fcber politische Lenkung im Freistaat einlei-\nten k\u00f6nnte. Das war ja, so denke ich, vor Jahren der Grund\nzur Auftragserteilung.\nHerr Minister Schommer, Sie haben sich offensichtlich\nschon daran gew\u00f6hnt, dass es j\u00e4hrlich Tausende Jugend-\nliche gibt, die entweder keinen Ausbildungsplatz bekom-\nmen oder in Warteschleifenma\u00dfnahmen aufgefangen wer-\nden. So jedenfalls lese ich Ihre Presseerkl\u00e4rung, die Sie zur\nVorstellung der Studie an die \u00d6ffentlichkeit gegeben\nhaben. Ich schlussfolgere das daraus, weil Sie sagen, es ist\nj\u00e4hrlich ein Finanzausgleich erreicht worden. Ich glaube,\ndas stimmt so nicht oder Sie machen sich hier etwas vor.\nAllerdings \u2013 da geben wir Ihnen vollkommen Recht \u2013\nsprachen sie damals bei der Pressepr\u00e4sentation auch von\nder Notwendigkeit, eine ausgeglichene Lastenteilung zwi-\nschen Staat und Wirtschaft herzustellen. Das wollen wir\nauch. Nur, um dies zu erreichen, muss offenbar etwas ge-\ntan werden. Von allein kommt der duale Partner Wirt-\nschaft offenbar nicht zur gleichen Schlussfolgerung wie Sie\nund wir. Ihre einzige Schlussfolgerung diesbez\u00fcglich ist in\nder Stellungnahme zum Antrag nachlesbar. Es ist nur eine\nmonet\u00e4re, n\u00e4mlich: Ver\u00e4nderung der F\u00f6rderrichtlinien.\nMit diesem knapp formulierten Fazit kann ich mich ja\nnoch eventuell anfreunden, denn die Ergebnisse der \u00fcber\nJahre praktizierten, ungelenkten, zuf\u00e4lligen \u00dcberbedarfs-\nausbildung liegen offen auf der Hand: zunehmende\nJugendarbeitslosigkeit, anschlie\u00dfende Umschulung, Jump-\nProgrammma\u00dfnahmen usw. Uns ging es schon immer\ndarum, diejenigen zur Ausbildung zu animieren, die nicht\nausbilden. Immerhin sind das reichlich 70 % der s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen. Wir dachten, auf Bundesebene hat-\nten SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u00e4hnliche Gedanken, n\u00e4m-\n\nlich den ausbildungswilligen Unternehmen die Sache zu\nerleichtern und die Nutznie\u00dfer der Gesellschaft daran zu\nbeteiligen. Das ist allerdings Vorwahlkampfgeschichte ge-\nworden.\nNun nimmt also der Freistaat wiederum viel Steuergelder\nin die Hand \u2013 ob es ausreicht, wissen wir noch nicht \u2013, um\neinen Teil der ausbildungswilligen und -f\u00e4higen Unterneh-\nmen zu unterst\u00fctzen. Die gro\u00dfe Frage steht: Reicht der\nAnreiz? Ich sehe nicht allzu viel Neues in diesen ange-\ndachten F\u00f6rderrichtlinien.\nEine sehr begr\u00fc\u00dfenswerte Ma\u00dfnahme allerdings ist das ge-\nmeinsam entwickelte Konzept, insbesondere f\u00fcr kleine\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen externe Ausbildungs-\nmanager zu berufen, die beratend und organisierend zur\nSeite stehen, um die richtigen Ausbildungsberufe auszu-\nw\u00e4hlen, Ausbildungspartner zu finden, Ausbildungsbe-\ndingungen zu schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden \u00fcber-\nwinden zu helfen.\nWenn dieses Konzept wirklich greift, steht wirksame Hilfe\nbereit. Diese Idee findet unsere volle Unterst\u00fctzung. Auch\ndie diesbez\u00fcgliche Verantwortlichkeit der Regionalstellen\nder Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c f\u00fchrt diesen Vorbe-\nreitungsprozess. Ich bin mir fast sicher, dass eine intensive\nArbeit dieser Manager um das Thema Ausbildungsver-\nb\u00fcnde nicht herumkommt und gemeinsam mit der Kraft\nund der Logistik der Regionalforen und Beir\u00e4te neue,\nflexible und wirksame Ausbildungsverb\u00fcnde im Interesse\nder Klein- und Mittelst\u00e4ndler entstehen werden. Diesen\nProzess sollten wir noch intensiver betreiben. Doch dass\ndiese Ma\u00dfnahme etwa ein politisches Ziel der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung ist und wie sie unterst\u00fctzt werden m\u00fcsste,\ndar\u00fcber hat sich bislang der Wirtschaftsminister, zumin-\ndest zu unseren Antr\u00e4gen, ausgeschwiegen.\n\u00dcberall in unserem Land \u2013 damit zu einem weiteren The-\nma \u2013 wird diskutiert, dass enormer Fachkr\u00e4ftebedarf in\nbestimmten Branchen besteht und dass f\u00f6rmlich auf die\nUmkehr des Verh\u00e4ltnisses von freien Arbeitspl\u00e4tzen zu\nFachkr\u00e4ften zu warten ist. Das Erstaunliche dabei ist, so\ndie Studie, dass sich das Ausbildungsverhalten der Unter-\nnehmen mit den Prognosen f\u00fcr ihren Fachkr\u00e4ftebedarf\nv\u00f6llig widerspricht. 32 bis 51 % der Dienstleistungsunter-\nnehmen brauchten dringend Fachkr\u00e4fte, bilden aber nicht\naus. Mehr als die H\u00e4lfte solcher Unternehmen brauchen\nabsehbar keinen neuen Nachwuchs, wollen aber ausbil-\nden. Das muss uns zu denken geben.\nEine weitere seltsame Erfahrung wurde uns neulich be-\nschert, und zwar gleich mehrfach in Veranstaltungen der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft: Die Unternehmen haben keine Per-\nsonalkonzepte. Personalbedarf, Qualifizierung, Ausbil-\ndung, Fortbildung und \u00c4hnliches sind unzureichend im\nBlick der Unternehmensf\u00fchrung. Bei der Frage nach unter-\nnehmensbezogenen W\u00fcnschen zum Personalbedarf f\u00fcr\neinen Zeitraum jenseits von zwei Jahren bekommt man\nkeine Antwort oder ratloses Schulterzucken. Dies mussten\nVertreter des Kultus- und Wirtschaftsministeriums neulich\nmehrfach feststellen.\nDiese Planlosigkeit hat nat\u00fcrlich entscheidende Konse-\nquenzen auch f\u00fcr die Berufsausbildung und die Ausbil-\ndungsbereitschaft. Die IHK S\u00fcdwest-Sachsen hat dies er-\nkannt und versucht ihre Unternehmen zu mobilisieren.\nIhren Aufruf an die Unternehmen der Region, der allen\nFraktionen sicher zugegangen ist, k\u00f6nnen wir inhaltlich\nvoll unterst\u00fctzen.\nEs w\u00e4re sehr sch\u00f6n, verehrte Kolleginnen und Kollegen\ndes Wirtschaftsausschusses, wenn wir gemeinsam dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n922\n\n\n\nThema im Ausschuss beraten k\u00f6nnten, wie diese Anstren-\ngungen, in den Unternehmen langfristige Personalkonzep-\nte zu entwickeln, praktisch-politisch durch uns unterst\u00fctzt\nwerden k\u00f6nnten. Das w\u00e4re wirklich eine Investition in\nMenschen und in Zukunft, die sich langfristig auszahlen\nwird.\nDabei scheint uns die engere Gestaltung der Beziehung\nder Schule zur Wirtschaft und umgekehrt wichtig, so dass\nauch das Kultusministerium ganz eng in die Diskussions-\nrunde geh\u00f6rt. Hier erwarten wir die Ministerien als Initia-\ntoren und Moderatoren. Anders wird es offenbar nicht\nmehr gehen.\nDiese Notwendigkeit ergibt sich auch noch aus einem an-\nderen wichtigen Grund: Sowohl in der Studie als auch in-\nzwischen im praktischen Leben \u2013 zumindest formuliert \u2013\nwird vom zunehmenden Bedarf an Berufen oder T\u00e4tigkei-\nten im Zusammenhang mit computergesteuerter Technik,\nsystemgesteuerten technologischen Produktionslinien\nusw. gesprochen. Doch tats\u00e4chlich quantifizierbar ist\ndieser Bedarf noch nicht, auch noch nicht vom Inhalt her\neindeutig zu beschreiben. Das hei\u00dft, eine echte Bedarfser-\nmittlung als Grundlage f\u00fcr konkretes Handeln auch im\nSinne der Berufsausbildung Suchenden ist zu betreiben.\nUmso wichtiger ist das direkte und permanente Miteinan-\nder von Verantwortlichen aus Wirtschaft, Wissenschaft,\nHochschule, Schule und Berufsausbildung. Um dies zu er-\nreichen, sind sporadische Treffen, die eventuell sogar erst\ninfolge einer Gro\u00dfen Anfrage der PDS ins Leben gerufen\nwerden, zwar eine notwendige, aber noch keine hinrei-\nchende Bedingung. Es gibt also noch sehr viel zu tun. Ein\nDreivierteljahr nach Vorliegen der Studie ist noch nicht\nviel begonnen. Wir sind also noch ganz am Anfang der\nDiskussion.\nAber, meine Damen und Herren, aussitzen k\u00f6nnen wir das\nProblem nicht, sonst macht man uns den Vorwurf, wir\nhaben \u00fcber Jahre zu wenig getan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Frau Schulz, erstens ist es uns v\u00f6llig\negal, was Sie f\u00fcr Antr\u00e4ge stellen,\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nund zweitens stellen wir unsere Antr\u00e4ge, wann wir es f\u00fcr\nrichtig halten. Insofern ist Ihre Behauptung vom Anfang\nv\u00f6llig ohne Grundlage.\nZum Zweiten: Ihr ganzer Beitrag, den Sie gerade abgelie-\nfert haben, macht nur deutlich, dass Sie die von der Staats-\nregierung bisher eingeleiteten Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen.\nIch habe aber keine einzige Idee von Ihnen geh\u00f6rt, mit der\nSie deutlich machen k\u00f6nnten, was Ihr Weg w\u00e4re, was Sie\nvorschlagen w\u00fcrden, welche Ideen Sie ber\u00fccksichtigt wis-\nsen m\u00f6chten.\nSie wollen diskutieren. \u2013 Wissen Sie, wir diskutieren auch\ngern, aber wir arbeiten nebenbei auch. Deshalb hat es im\nletzten halben Jahr wesentliche Fortschritte bei Ma\u00dfnah-\nmen in Auswertung dieser Studie gegeben. Dass wir \u00fcber\ndiese Studie im Ausschuss debattiert haben und dass wir\ndieses Thema heute wieder mit auf die Tagesordnung be-\nf\u00f6rdert haben, zeigt doch ganz deutlich, dass es uns sehr\nernst darum ist, diese Empfehlungen umzusetzen.\n\nMan muss noch einmal ganz kurz in die Vergangenheit\ngehen. Warum ist diese Studie zustande gekommen? \u2013\nNicht auf Initiative der PDS, sondern Herr Kollege Kun-\nckel, unser Fraktionschef und Staatsminister Schommer\nhaben sich zusammengesetzt und gemeint: Jetzt h\u00f6rt das\nj\u00e4hrliche Gejammer einmal auf, wir m\u00fcssen nun endlich\nsehen, welche Entwicklungsrichtung die Berufsausbildung\nin Sachsen dann nehmen kann! Das war der Anlass und\ndas ist noch einmal ganz deutlich herauszustellen.\nSie wissen auch ganz genau, welche Probleme sich, wenn\nder Staat in den letzten Jahren nicht mit enormen Mitteln\nmitgeholfen h\u00e4tte, mit in die Speichen gegriffen h\u00e4tte,\ndann auf dem Ausbildungsmarkt in Sachsen, in Ost-\ndeutschland ergeben h\u00e4tten.\nNoch einen ganz wichtigen Satz \u2013 ich denke, da stimmen\nwir alle \u00fcberein und da beziehe ich Sie mit ein: Unser vor-\nrangiges Ziel ist die Sicherstellung einer hervorragenden\nAusbildung f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen. In die-\nsem Sinne sollten wir die ganze ideologische Grenzzie-\nhung vergessen, denn es kann nur darum gehen gemein-\nsam das umzusetzen, was die Studie zu den Entwicklungs-\nrichtungen der Berufsausbildung in den n\u00e4chsten Jahren\nbeschreibt.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, nun dazu, was unsere Fraktion\nmittlerweile gemeinsam mit der Staatsregierung unter-\nnommen hat. Sie behaupten ja immer, es h\u00e4tte sich ein\nDreivierteljahr nichts getan. Da irren Sie sich ganz gewal-\ntig!\nDie Studie sagt deutlich: Erstens ist in Sachsen ein deut-\nliches \u00dcbergewicht bei der Ausbildung in fertigungsbezo-\ngenen Berufen zu sp\u00fcren. Das ist wohl wahr und sicher-\nlich hat es auch seinen Grund darin, dass in fr\u00fcheren Aus-\nbildungsprogrammen, als es um die Ausbildung \u00fcber den\nBedarf hinaus ging, das Handwerk sehr starken Gebrauch\nvon diesen Programmen gemacht hat. Das ist auch ver-\nst\u00e4ndlich. Das Handwerk hat im \u00dcbrigen die gr\u00f6\u00dfte Last\nder Ausbildung in den letzten Jahren getragen, wof\u00fcr wir\nihm wirklich sehr dankbar sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Industrie h\u00e4tte einen wesentlich h\u00f6heren Anteil brin-\ngen k\u00f6nnen. Aber es hat einfach Fehlentwicklungen gege-\nben, wenn man das heute betrachtet. Die Bauindustrie, die\ngegenw\u00e4rtig mit \u00dcberkapazit\u00e4ten k\u00e4mpft, hat sehr viel\n\u00fcber den eigenen Bedarf hinaus ausgebildet. Das schl\u00e4gt\nsich heute am Arbeitsmarkt nieder. Daher auch die ver-\nst\u00e4rkte F\u00f6rderung der neuen Berufe in den letzten Jahren.\nAber bei dem gegenw\u00e4rtigen Fachkr\u00e4ftemangel muss die\nWirtschaft mit ins Boot, meine Damen und Herren. Der\nStaat kann nicht alles richten, sondern diejenigen, die gut\nausgebildete Fachleute haben wollen, m\u00fcssen auch ihren\nAnteil an der Ausbildung erbringen.\nZum Zweiten, zu vollschulischen Ausbildungsangeboten.\nIn einigen Berufsbildern deutet sich an, dass das duale\nSystem an seine Grenzen gesto\u00dfen ist, weil es einfach vier-\nzig Jahre alt ist. Es war sehr erfolgreich, es ist immer noch\nsehr erfolgreich. Aber wenn sich ein solches System nicht\nvon innen heraus erneuert und reformiert, dann ger\u00e4t es\nschnell in die Gefahr veraltet und langweilig zu werden.\nDie vollschulischen Angebote sehen wir in zwei Richtun-\ngen. Zum einen ist das die Berufsakademie. Ich setze gro\u00dfe\nHoffnungen in die Berufsakademie, denn hier findet wie-\nder eine duale Ausbildung statt. Denn es m\u00fcssen Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n923\n\n\n\nnehmen da sein, die die Studenten aufnehmen, der Staat\norganisiert die Ausbildung in der Berufsakademie: Es ist\naber kein Instrument der Berufsausbildung, sondern es ist\nein Instrument des terti\u00e4ren Bildungssektors. Trotzdem\nk\u00f6nnen wir deutlich sehen, dass die Absolventen der Be-\nrufsakademie in Sachsen sehr gut angenommen werden,\ndass sie hohe Vermittlungsquoten aufweisen. Es muss ja\nletztendlich unser Ziel sein, dass die jungen Leute, die\neinen Ausbildungsgang absolvieren, auch auf dem Ar-\nbeitsmarkt Arbeit finden.\nIch kann Ihnen sagen: Unsere Fraktion wird sich sehr da-\nf\u00fcr einsetzen, die gegenw\u00e4rtige Studienkapazit\u00e4t an der\nBerufsakademie in den n\u00e4chsten Jahren auszubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, wir werden das im Haushalt auch deutlich\nmachen k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen auch ein konkretes Bei-\nspiel darstellen: Ein gro\u00dfes amerikanisches Unternehmen,\ndas mit der Berufsakademie Sachsen \u00fcberhaupt nichts an-\nfangen konnte, wurde von vielen Seiten \u00fcberredet, doch\neinmal Studenten auszubilden. Also hat man im letzten\nJahr eine Klasse mit 15 Studenten eingerichtet. Mittlerweile\nsagt dieses Unternehmen: H\u00e4tten wir eher von diesem Mo-\ndell gewusst! Bei uns in Amerika gibt es solche Ausbil-\ndungsg\u00e4nge nicht. \u2013 Die Berufsakademie ist der Weg, um\nunseren Fachkr\u00e4ftebedarf mit einem h\u00f6heren Ausbil-\ndungsniveau zu befriedigen, meine Damen und Herren.\nNun zur neuen F\u00f6rderstrategie. Letztlich ist es eine der\nKernzonen der gesamten Strategie, denn auch Sie haben\nnach F\u00f6rderung gerufen. Ich sage Ihnen dazu: Die F\u00f6rde-\nrung muss in den n\u00e4chsten Jahren zur\u00fcckgehen. Das ist\nganz einfach ein mathematisches Problem. Wenn die An-\nzahl der Kinder zur\u00fcckgeht und wenn man berechnet,\nwelcher Altersabgang in den n\u00e4chsten Jahren in den Un-\nternehmen stattfindet, dann tut sich eine Schere auf. Jeder\nkluge Unternehmer muss erkennen, dass der Generations-\nwechsel in seinem Unternehmen gezielt gesteuert werden\nmuss.\nDeshalb wird die Wirtschaft dazu verdammt sein mit aus-\nzubilden und nicht auf den Staat zu schielen. Jeder, der\ndas jetzt nicht tut, muss in f\u00fcnf Jahren nicht zu uns kom-\nmen und fordern, ihr m\u00fcsst jetzt F\u00f6rderprogramme aufle-\ngen, um irgendwo Jugendliche zur Ausbildung zu akqui-\nrieren, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb geht es darum, die Pro-Kopf-F\u00f6rderung abzubau-\nen, denn die Pro-Kopf-F\u00f6rderung ist klares Gie\u00dfkannen-\nprinzip.\nEs geht uns darum, Reserven bei den Unternehmen zu\nerschlie\u00dfen. \u2013 Frau Schulz, Sie haben die Zahlen genannt:\n70 %. Das ist eigentlich bedenklich \u2013 70 % der Industrie\nhaben bisher nicht ausgebildet. Ich hatte es schon gesagt:\nHier sehen wir die gr\u00f6\u00dften Reserven und hier wollen wir\nnoch helfen, Unternehmen bei erstmaliger Ausbildung Un-\nterst\u00fctzung zu geben.\nWas externes Ausbildungsmanagement betrifft \u2013 so ganz\nbegeistert wie Sie kann ich dar\u00fcber nicht sein. Wir wollen\ndas Modell gerne mittragen, aber eines muss klar sein: Die\nAusbildungsmanager sind keine gut bezahlten ABM-Kr\u00e4f-\nte; die Ausbildungsmanager m\u00fcssen Erfolg bringen, und\nzwar abrechenbaren Erfolg.\nWenn dieser Erfolg nicht kommt, dann werden wir in den\nn\u00e4chsten Haushalten dieses Programm nicht fortf\u00fchren.\n\nWir setzen unsere Hoffnungen auf zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze da hinein. Sie haben noch gr\u00f6\u00dfere Hoffnun-\ngen auf noch gr\u00f6\u00dfere Erfolge. Wir k\u00f6nnen uns nur gemein-\nsam w\u00fcnschen, dass der Erfolg eintritt. Aber das externe\nAusbildungsmanagement \u2013 und dazu werden wir auch im\nAusschuss noch einmal aktiv werden \u2013 muss abrechen-\nbaren Erfolg bringen. Denn wir haben eigentlich gen\u00fcgend\nInstitutionen, die sich mit der Organisation der Ausbil-\ndung befassen.\nWeiterhin geht es um die Berufsschule. Davon wird noch\nzu sprechen sein. Sie haben davon gesprochen, dass der\nKultusminister mit an den Tisch muss. Auch dabei sind\nwir wesentliche Schritte weiter.\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt anf\u00fcgen. Dabei handelt es\nsich um die neuen Berufsbilder, die in Zusammenarbeit\nmit der Wirtschaft entstehen m\u00fcssen. Wenn Sie sich tra-\ndierte Ausildungsg\u00e4nge anschauen, zum Beispiel den\neines einfachen Handelskaufmanns oder \u00c4hnliches, dann\nlernt er sicherlich Buchhaltung und alles, was gegenw\u00e4rtig\ndazugeh\u00f6rt. Aber es fehlen die Elemente der neuen \u00f6kono-\nmischen Herausforderungen. Um diese L\u00fccke zu\nschlie\u00dfen, muss man schrittweise gemeinsam mit der Wirt-\nschaft und vor allem auch mit Ausbildungskr\u00e4ften aus der\nWirtschaft agieren.\nWenn Sie sich \u00fcberlegen, wie lange heute ein Berufsschul-\nlehrer braucht, bis er Berufsschullehrer ist, dann sind an\nihm in seiner Studienzeit alle neuen Entwicklungen vor-\nbeigegangen. Ich denke, es kann nicht mehr der Weg sein\nsieben Jahre in eine Berufsschullehrerausbildung zu inves-\ntieren. Hier muss die Wirtschaft mit herangezogen wer-\nden. Wir stellen uns vor, dass Lehrkr\u00e4fte aus der Wirt-\nschaft gewonnen werden, um die neuen Technologien und\nBerufsbilder mit in die Berufsschulen zu implementieren.\nWenn Sie gestern Abend etwas \u00fcber die Zusammenarbeit\nvon Wirtschaft und Schule geh\u00f6rt haben, dann denke ich,\ndass diese notwendige Zusammenarbeit wirklich ein Mo-\ndell ist, das wir in Sachsen ganz verst\u00e4rkt bef\u00f6rdern m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen Schulen und Wirtschaft schneller\nzusammenbringen. Da sind wir v\u00f6llig in \u00dcbereinstim-\nmung und wir fordern schon lange, dass hier intensiver\npolitischer Druck gemacht wird, damit sich auch die Schu-\nlen st\u00e4rker engagieren. Denn dass es Defizite gibt, liegt\nnicht nur an der Wirtschaft. Oftmals sind es auch die\nSchulleiter, wie mir gestern jemand erz\u00e4hlte, die kein In-\nteresse an dieser Kooperation haben. Hier muss Druck ge-\nmacht werden, denn die Jugendlichen und die Kinder\nm\u00fcssen fr\u00fchzeitig Kenntnis von wirtschaftlichen Prozes-\nsen erlangen. Ich denke, in diesem Sinn haben wir eine\nv\u00f6llige \u00dcbereinstimmung.\nMeine Damen und Herren! Diese Studie ist f\u00fcr uns eine\nsolide Arbeitsgrundlage. Wir wollen diesen Weg auch wei-\nter gehen. Sie k\u00f6nnen sicher sein, Frau Schulz: Wir sind am\nArbeiten. Wir diskutieren erst und dann klotzen wir ran.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die beiden heute hier verhandelten An-\ntr\u00e4ge beziehen sich auf das Gutachten \u2013 Herr L\u00e4mmel ging\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n924\n\n\n\nschon darauf ein \u2013, welches die SPD-Fraktion in der vori-\ngen Legislatur angeregt hatte.\nDie Absicht war, die Debatte um Ausbildungspl\u00e4tze und\ndie k\u00fcnftigen Entwicklungen auf einer m\u00f6glichst festen\nDatenbasis zu versachlichen. Das Ergebnis ist zu w\u00fcrdi-\ngen, auch wenn manche der urspr\u00fcnglichen Fragestellun-\ngen sich als nicht oder als nicht so einfach zu beantworten\nherausstellten.\nDie Studie prognostiziert ein gro\u00dfes Defizit an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen bis mindestens zum Jahr 2005, egal, ob es\nsich dabei um 28 000 oder um weniger Pl\u00e4tze handelt. Das\nDefizit ist so gro\u00df, dass staatliches Engagement unum-\ng\u00e4nglich bleiben wird.\nAuf der anderen Seite muss das Engagement der Wirt-\nschaft erhalten bleiben. Wir wissen um die Gefahren der\nSubventionierung. Wenn sich daher als Tendenz f\u00fcr k\u00fcnf-\ntige F\u00f6rderungsprogramme die Einstellung der F\u00f6rderung\nzus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze zugunsten der F\u00f6rderung\nund Akquirierung neuer Ausbildungsbetriebe erkennen\nl\u00e4sst, so findet das unsere volle Unterst\u00fctzung.\nDas neue Instrument des externen Ausbildungsmanage-\nments, aber auch die F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcn-\nden erscheinen als gute M\u00f6glichkeiten, um Betriebe an die\nAusbildungsf\u00e4higkeit heranzuf\u00fchren oder um Betrieben\ndie Ausbildung \u00fcberhaupt erst zu erm\u00f6glichen. Es bleibt\nnat\u00fcrlich abzuwarten, inwieweit dieses Instrument die n\u00f6-\ntigen Ausbildungspl\u00e4tze auch wirklich erschlie\u00dfen wird.\nMeine Damen und Herren! Die k\u00fcnftige F\u00f6rderpolitik\nmuss auch Wandlungen in der Arbeitswelt ber\u00fccksichti-\ngen.\nWir sind \u00fcberzeugt, dass gerade \u00fcber Ausbildungsverb\u00fcn-\nde viele spezialisierte Betriebe ihren Beitrag zur Ausbil-\ndung im Berufsfeld leisten oder Betriebe auch in ihren\nkaufm\u00e4nnischen oder Rechtsabteilungen ausbilden k\u00f6n-\nnen.\nWir sind ebenso \u00fcberzeugt, dass mittels des Instrumentes\ndes externen Ausbildungsmanagements \u2013 Herr L\u00e4mmel\nging schon darauf ein \u2013 Betriebe an die Ausbildung heran-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Allerdings muss bei diesem Mo-\ndell auch gesichert sein, dass es sich \u00fcber kurz oder lang\nselbst tr\u00e4gt und auch tats\u00e4chlich zum Akquirieren zus\u00e4tz-\nlicher Ausbildungsbetriebe f\u00fchrt. Die institutionelle F\u00f6rde-\nrung, die zun\u00e4chst zu akzeptieren ist, darf keine Dauerein-\nrichtung werden.\nWir vermissen auf der anderen Seite eine Reaktion auf den\nVorschlag im Gutachten, mit Gro\u00dfbetrieben spezielle Leis-\ntungsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen.\nAuch verdient aus unserer Sicht die Idee des Ausbildungs-\nmaklers, der verschiedene Ausbildungskapazit\u00e4ten zu-\nsammenkauft, eine Pr\u00fcfung.\nBesondere Aufmerksamkeit scheint uns auch f\u00fcr die freien\nBerufe geboten, die weit hinter der Ausbildungsquote der\nalten Bundesl\u00e4nder zur\u00fcckliegen und vor allem jungen\nFrauen eine berufliche Perspektive bieten k\u00f6nnten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: \nMangel an Auftr\u00e4gen ist das auch!)\n\nDie Anregungen der Studie m\u00fcssen hier aufgegriffen wer-\nden.\nMeine beiden Vorredner haben schon zu den einzelnen\nF\u00f6rderprogrammen gesprochen.\nLassen Sie mich noch den Blick auf das Problem neuer\nBerufe lenken \u2013 auch dazu hat Herr L\u00e4mmel bereits ge-\nsprochen \u2013 und vor allem auf die Frage, ob diese Berufe im\ndualen System ausgebildet werden oder nicht und wer\n\ndann, Herr L\u00e4mmel, die Ausbildung bezahlt. Es wird si-\ncher keine allgemeine Antwort geben. Aber wir sehen vor\nallem im I- und K-Bereich die Tendenz, die Ausbildung\nvollzeitschulisch, aber durchaus praxisorientiert zu organi-\nsieren. Das scheint angesichts der oftmals sehr teueren\nGrundmittelausstattung im Medienbereich und der Not-\nwendigkeit, die Ger\u00e4te auch effizient zu nutzen, gar nicht\nanders verantwortbar.\nTrotzdem lie\u00dfe sich auch hier das duale Prinzip umsetzen,\nzum Beispiel so, dass die Unternehmen mit den Auszubil-\ndenden Lehrvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, sie dann an die Bil-\ndungseinrichtung delegieren und nur im Praktikum im Be-\ntrieb haben. Das h\u00e4tte den Vorteil, dass die Auszubilden-\nden finanziell gesichert sind und sich die Betriebe an den\nKosten der Ausbildung, von der sie sp\u00e4ter profitieren, be-\nteiligen. Es w\u00e4re auch m\u00f6glich, dass Unternehmen ge-\nmeinsam eine Berufsfachschule betreiben oder sich an\nderen Betrieb beteiligen oder vielleicht einfach \u00fcber den\n\u00fcbernommenen Absolventen der Ausbildungseinrichtung\ndirekt die Ausbildung bezahlen.\nMeine Damen und Herren! Das verweist alles auf die ge-\nnerelle Frage, in welche Richtungen sich das duale System\nin Deutschland weiter ausdifferenziert und welche ord-\nnungspolitischen Ma\u00dfnahmen hierzu zweckm\u00e4\u00dfig oder\nnotwendig sind und welche nicht. Das Gutachten geht auf\ndiesen Bereich ein.\nWir erwarten von der Staatsregierung ein mittelfristiges\nKonzept zur Entwicklung der beruflichen Erstausbildung,\nnat\u00fcrlich einschlie\u00dflich der entsprechenden F\u00f6rderinstru-\nmentarien.\nFolgende Aspekte sind aus unserer Sicht besonders zu be-\nachten: Das ist zum einen das Verh\u00e4ltnis von klassisch-\ndualer Ausbildung und Berufsfachschule, zum anderen\ndas Verh\u00e4ltnis von fertigungsbezogenen und dienstleis-\ntungs- und wissenschaftsbezogenen Berufen, zum Dritten\ndas Verh\u00e4ltnis von beruflicher Erstausbildung und Weiter-\nbildung auch mit Blick auf die m\u00f6gliche Modularisierung\nder beruflichen Erstausbildung, viertens die Aktualit\u00e4t der\nAusbildungsordnungen und f\u00fcnftens sehen auch wir \u2013\nund hier bin ich Herrn L\u00e4mmel besonders dankbar \u2013 die\n,,Tertiarisierung\u201c bestimmter Berufsfelder, also von Be-\nrufsakademien.\nWenn Sie ank\u00fcndigen, dass Sie dar\u00fcber in Ihrer Fraktion\nintensiv nachdenken, dann w\u00fcrde ich Sie ganz h\u00f6flich\ndarum bitten, dabei noch einmal die schon gelockerten Zu-\nlassungsbestimmungen f\u00fcr junge Leute zu \u00fcberdenken,\ndamit nicht die H\u00fcrde zum Eintritt in die Berufsakademie,\nwenn bereits eine versprochene Stelle und die Berufsfach-\nschulreife oder entsprechende Abschl\u00fcsse vorliegen, zu\nhoch ist. Das sollte nicht so stringent wie bisher ange-\nwandt werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch wei\u00df, dass das gelockert wurde. Aber es gibt noch\nHemmnisse in dem zust\u00e4ndigen Ministerium. Ich habe\neinen ganz aktuellen Fall vorliegen, der zeigt, dass es in\nDeutschland und auch hier in Sachsen immer etwas lang-\nsam geht. Das sollten wir alle gemeinsam \u00e4ndern.\nZu diesen Problemfeldern ist eine Verst\u00e4ndigung dringend\nnotwendig. Wir stimmen deshalb beiden Antr\u00e4gen zu,\nweil wir an einem Bericht zu diesem Thema lebhaft inter-\nessiert sind.\nDas Gutachten verweist auch auf Aspekte der F\u00f6rderung,\ndie keine Subventionierung der Ausbildung darstellen,\nsondern entweder eine Investitionshilfe oder eine perso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n925\n\n\n\nnenbezogene F\u00f6rderung. Letzteres findet Akzeptanz bei\nder Betreuung, wie es in der Studie hei\u00dft, ,,schwieriger\nJugendlicher\u201c.\n\u00dcberhaupt bedarf der ganze Bereich der F\u00f6rderung und\nVerbesserung der Eingangsvoraussetzungen f\u00fcr bestimm-\nte Personengruppen der weiteren Diskussion und Ent-\nwicklung. Warteschleifen bringen aus unserer Sicht nichts.\nWir haben auch hier im Ergebnis der gemeinsamen Ge-\nspr\u00e4che von SPD und Regierung in der letzten Legislatur-\nperiode einiges auf den Weg gebracht. Aber das reicht aus\nunserer Sicht noch nicht aus. So ist f\u00fcr uns nach wie vor\ndas BVJ ein Problem, weil aus unserer Sicht eine Vollzeit-\nschule f\u00fcr zumeist schulm\u00fcde Jugendliche nicht als das\ngeeignete Mittel erscheint.\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend der Erarbeitung der\nStudie wurde deutlich, dass es sich bei der beruflichen\nErstausbildung um kein einfaches Feld handelt; das wuss-\nten wir auch vorher. Die Kammern haben festgestellt, dass\nsie die Daten, die sie meinten schnell abrufen zu k\u00f6nnen,\nso gar nicht verf\u00fcgbar hatten. Die Autoren stie\u00dfen wieder-\nholt auf Probleme mit regionalen Besonderheiten. Insofern\nunterst\u00fctzen wir auch die Empfehlung f\u00fcr eine regionale\nBerufsbildungsforschung.\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend ist festzu-\nstellen, dass f\u00fcr die Zukunft noch viel zu tun bleibt. Wir\nsehen insofern einem Bericht der Staatsregierung, wie er\npraktisch in beiden Antr\u00e4gen gefordert wird, mit hohen\nErwartungen entgegen. Wir werden also beiden Antr\u00e4gen\nzustimmen und bitten die anderen Fraktionen das Gleiche\nzu tun.\nIm Namen meiner Fraktion m\u00f6chte ich den Autoren der\nStudie, aber auch dem Lehrstellenkollegium, welches\neinen Teil der Empfehlungen schon umgesetzt hat, dan-\nken.\nIch danke auch meinen beiden Vorrednern, insbesondere\nHerrn L\u00e4mmel. Wir waren heute sehr nah.\nZugleich m\u00f6chte ich die Hoffnung ausdr\u00fccken, dass wir in\ndiesem Haus hinsichtlich der Zukunft unserer Jugend und\ninsbesondere der weiteren Entwicklung der beruflichen\nErstausbildung weiterhin konstruktiv zusammenarbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich werde von den Sch\u00fclern, die er-\nfreulich h\u00e4ufig unseren Landtag besuchen, manchmal ge-\nfragt, warum sich die Parlamentarier in ihren Sitzungen\nst\u00e4ndig so \u00e4tzend herumstreiten. Wie das sicherlich andere\nKollegen auch tun, erkl\u00e4re ich den jungen Leuten dann\nimmer, welch hohes Gut der von physischer Gewalt freie,\naber in der Sache harte und gelegentlich auch verbissen\ngef\u00fchrte parlamentarische Meinungsstreit f\u00fcr das demo-\nkratische System darstellt; er ist Ausdruck der politischen\nKonkurrenz und damit eine unverzichtbare Triebkraft f\u00fcr\ndie erfolgreiche Fortentwicklung unserer Gesellschafts-\nform.\nDer Streit ist aber kein Selbstzweck und deshalb nicht im-\nmer die Ultima Ratio. Ich berichte den jungen Leuten re-\ngelm\u00e4\u00dfig, dass es im S\u00e4chsischen Landtag eine informelle,\naber \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg weitgehend re-\nspektierte \u00dcbereinkunft dar\u00fcber gibt, das Thema Lehrstel-\nlen aus \u00fcbertriebenen Streitigkeiten herauszuhalten.\n\nDamit das gelingen konnte, wurde durch den 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtag in einem fraktions\u00fcbergreifenden Akkord\ndie Konstituierung des Kollegiums ,,Lehrstelleninitiative\nSachsen\u201c beschlossen, das eigentlich nur eine einzige Auf-\ngabe hat: Es soll uns sagen, was Wirtschaft und Freistaat\nzu tun haben, um unseren politischen Vorsatz einzul\u00f6sen,\nunter den nach wie vor schwierigen wirtschaftlichen Be-\ndingungen im Freistaat Sachsen jedem Ausbildungsf\u00e4hi-\ngen und Ausbildungswilligen die Chance auf eine Berufs-\nausbildung zu er\u00f6ffnen.\nDas Gremium, das aus Vertretern der Kammern, der Ver-\nb\u00e4nde, der Wirtschaft, der Gewerkschaften, der Arbeits-\nverwaltung, der Staatsministerien und auch aus einigen\nMitgliedern des Hohen Hauses besteht, bem\u00fcht sich\ndarum mit bewundernswertem Engagement. Was Frau\nSchulz forderte, wird dort genau getan. Dies geschieht\nauch nicht durch Aussitzen, sondern durch regelm\u00e4\u00dfige\nSitzungen. Je intensiver ich mit der Arbeit dieses Gre-\nmiums vertraut werde, umso weiser scheint mir die Ent-\nscheidung des letzten Landtages gewesen zu sein dieses\nGremium zu schaffen.\nAuf seiner letzten Sitzung am 4. Mai dieses Jahres, die in\nder gro\u00dfen Form einer Berufsbildungskonferenz durchge-\nf\u00fchrt wurde, hat das Kollegium drei Sachverhalte festge-\nstellt, die ich im Rahmen der heutigen Debatte unbedingt\nansprechen m\u00f6chte.\nErstens. Mit Blick auf den sich abzeichnenden konjunktu-\nrellen Trend in Deutschland und unter Einbeziehung der\ndemografischen Entwicklung in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis\nzehn Jahren, aber auch dar\u00fcber hinaus, kann man mit sehr\nhoher Wahrscheinlichkeit sagen, dass die Jahrg\u00e4nge, die\njetzt in die Berufsausbildung einsteigen, sp\u00e4ter auch vom\nArbeitsmarkt gebraucht werden. Das sage ich vor allen\nDingen in Richtung der Eltern und Gro\u00dfeltern, die in der\nVergangenheit zu Recht Sorgen um die berufliche Zukunft\nihrer Kinder und Enkelkinder hatten. Die Bildungskonfe-\nrenz stellte fest, dass die im dualen und im vollzeitschuli-\nschen Bereich vorhandenen Ausbildungspl\u00e4tze die zu er-\nwartende Zahl der Bewerber genau dann \u00fcbersteigen wer-\nden, wenn das Engagement der Wirtschaft und der Politik\nauf dem gegenw\u00e4rtigen Niveau erhalten bleibt.\nZu den immer noch unverzichtbaren Instrumenten geh\u00f6rt\ndie GISa. Das ist die Gemeinschaftsinitiative der Bundes-\nregierung und des Freistaates Sachsen zur Schaffung zu-\ns\u00e4tzlicher, m\u00f6glichst betriebsnaher Ausbildungspl\u00e4tze. Sie\nist in den Arbeitsmarktregionen mit besonderen struktu-\nrellen Problemen wie Annaberg und Bautzen f\u00fcr die\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre die Br\u00fccke f\u00fcr die jungen Leute, die\nwohnortnah ein Ticket f\u00fcr den Eintritt in das Berufsleben\nerwerben wollen.\nTrotz dieser regionalen Differenziertheit, von der auch\nHerr Hatzsch sprach, ist aber Licht am Ende des Tunnels\nzu erkennen. Die scharfe Flanke sinkender Sch\u00fclerzahlen,\ndie in diesem Jahr die 5. Klassen erreicht, in f\u00fcnf Jahren die\nBerufsausbildung und in sieben Jahren die Hochschulen\neingeholt haben wird, f\u00fchrt zu einer deutlichen Ver\u00e4nde-\nrung der Ausbildungssituation. Dieses Ufer m\u00fcssen wir\ngemeinsam erreichen.\nZweitens. Die s\u00e4chsischen Unternehmen m\u00fcssen erken-\nnen, dass die Jahre, in denen alle ben\u00f6tigten Qualifikatio-\nnen in ausreichendem Umfang auf dem Arbeitsmarkt vor-\nhanden waren, der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Die s\u00e4ch-\nsischen Firmen werden nur dann realistische Wachstums-\nchancen haben, wenn sie sich die dazu notwendigen\nFachkr\u00e4fte vorher selbst heranbilden. Es gibt eine Reihe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n926\n\n\n\nvon s\u00e4chsischen Betrieben, die diese Weitsicht besitzen;\neine gro\u00dfe Anzahl von Firmen hat diese bereits jetzt abseh-\nbare Entwicklung offensichtlich noch nicht zur Kenntnis\ngenommen.\nIch habe ein gutes Beispiel: Es gibt in der Oberlausitz einen\nAusbildungsring aus etwa einem Dutzend mittelst\u00e4ndi-\nscher Firmen in der Maschinenbau- und Elektrobranche.\nDiese Unternehmen wollen sich gemeinsam den Fachar-\nbeiterbedarf der n\u00e4chsten Jahre heranbilden. Moderator ist\ndort die IHK.\nDie durch die Staatsregierung beauftragten externen Aus-\nbildungsmanager sollen bei ihren Betriebsbesuchen auf\ndiese Entwicklung sowie die Chancen und Risiken hinwei-\nsen. Ziel der gemeinsamen Bem\u00fchungen von Wirtschaft\nund Politik muss es sein, bei den bisher nicht ausbildenden\nBetrieben \u2013 die Zahl wurde genannt \u2013 so viel Ausbildungs-\nengagement zu erzeugen, dass damit das schrumpfende\nAusbildungspotenzial der Baubranche mindestens ersetzt\nwerden kann. Hier kann es in der Tat ein Ausbildungs-\nplatz mehr sein, weil die Gefahr, dass ausgebildete Fach-\narbeiter trotz s\u00e4chsischen Wirtschaftswachstums in die al-\nten Bundesl\u00e4nder abwandern, mit anziehender Konjunk-\ntur tendenziell steigt. Diese f\u00fcr Sachsen besonders unange-\nnehme, aber leider vorhersehbare Entwicklung wird durch\ndie konsequent westorientierte Wirtschaftspolitik der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung leider verst\u00e4rkt. Ich sage das\nnicht, weil ich nun auch bei dem Thema Lehrstellen Streit\nanfangen will. Vielmehr bef\u00fcrchte ich, dass die in der\ndeutschen Wirtschaft beginnende Konjunktur wegen\ndieser Politik der Bundesregierung eben nicht zu einer ge-\nwisserma\u00dfen zweiten Investitionswelle in Sachsen f\u00fchren\nwird, sondern eine verst\u00e4rkte Abwerbungswelle f\u00fcr ost-\ndeutsche Fachkr\u00e4fte generieren k\u00f6nnte.\nDie verringerten Steuers\u00e4tze bringen den gewinnst\u00e4rkeren\nUnternehmen in den alten Bundesl\u00e4ndern mehr Wachs-\ntumsimpulse als den ertragsschw\u00e4cheren s\u00e4chsischen Fir-\nmen. Die dramatische Verringerung der Mittel f\u00fcr die Ge-\nmeinschaftsaufgabe macht Investitionen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr westdeutsche Mittelst\u00e4ndler aber ten-\ndenziell uninteressanter. Wenn dazu nun noch die Bun-\ndesmittel f\u00fcr ABM zur\u00fcckgefahren werden und damit f\u00fcr\nviele ostdeutsche Arbeitslose die Aussicht auf ein tempo-\nr\u00e4res zweites Familieneinkommen schwindet, droht die\nGefahr, dass sich noch manch gute s\u00e4chsische Fachkraft\nf\u00fcr einen Wohnortwechsel entscheidet.\nDas Wochenpendeln wird vielen Sachsen durch die hohen\nBenzinpreise bzw. durch die geplante Heraufsetzung der\nKfz-Steuer ohnehin immer mehr erschwert. Auch daran\nm\u00fcssen die s\u00e4chsischen Firmen denken, wenn sie die In-\ntensit\u00e4t ihres Ausbildungsengagements planen.\nDrittens. Insbesondere im vollzeitschulischen Ausbil-\ndungssektor muss darauf geachtet werden, dass nicht am\nmittelfristigen Bedarf vorbei ausgebildet wird. Die priva-\nten Tr\u00e4ger zeigen die besondere Flexibilit\u00e4t, die sie auf-\ngrund der h\u00f6heren Zahl an Honorarkr\u00e4ften besitzen. Die\nstaatlichen Anbieter m\u00fcssen hierbei m\u00f6glichst schnell und\nentschlossen nachziehen. Dar\u00fcber wurde gesprochen.\nDer oft geh\u00f6rte Hinweis, dass f\u00fcr zukunftsoriente Qualifi-\nkationen das geeignete Lehrerpotenzial fehle, darf uns\nnicht ruhen lassen. Wer noch nicht zur Kenntnis genom-\nmen hat, wohin die Reise geht, sollte sich die Studie zur\nberuflichen Ausbildung in der Tat noch einmal ansehen\nund mit uns gemeinsam nach Alternativen und M\u00f6glich-\nkeiten zur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Berufsaus-\nbildung nachdenken.\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr das\nkommende Ausbildungsjahr und vor allem f\u00fcr ihre mittel-\nfristige Strategie, die auch im Ausbildungskollegium dis-\nkutiert wird, die von den Verfassern der Studie vorge-\nschlagenen Anregungen ber\u00fccksichtigt. Die F\u00f6rderricht-\nlinien wurden durch das Lehrstellenkollegium beraten\nund f\u00fcr gut befunden. Damit haben die s\u00e4chsischen Fir-\nmen zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt Klarheit \u00fcber die Bereit-\nstellung der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erhalten. Jedem Jugend-\nlichen eine Chance auf einen Ausbildungsplatz zu er\u00f6ff-\nnen bleibt eine Herausforderung f\u00fcr alle Beteiligten.\nDie guten Aussichten, die f\u00fcr die jetzt in die Ausbildung\nEintretenden auf einen zuk\u00fcnftigen Job in der Wirtschaft\nbestehen, sollten einen zus\u00e4tzlichen Motivationsschub er-\nzeugen, der uns auch in diesem Jahr wieder einen hohen\nVermittlungserfolg bescheren soll. Wir h\u00e4tten dann erneut\nohne zus\u00e4tzlichen Streit f\u00fcr unsere jungen Leute etwas Ge-\nscheites verrichtet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. \u2013\nFrau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Kollegen haben es schon angesprochen und\nFrau Schulz ist auch darauf eingegangen: Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist uns allen bewusst, dass wirklich ein ressort\u00fcber-\ngreifendes Handeln notwendig ist. Das geschah auch in\nden vergangenen Jahren. Speziell das Kultusministerium\nund das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit haben zu-\nsammengearbeitet.\nIch bedanke mich f\u00fcr die sachliche Darstellung. Herr\nHatzsch, ich glaube, wir sind ein gutes St\u00fcck vorangekom-\nmen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja! \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Das kommt selten genug vor!)\n\nNur so k\u00f6nnen wir den jungen Menschen helfen.\nDas Lehrstellenkollegium hat sich etabliert. Auf der letzten\nKonferenz \u2013 Herr Lehmann ist darauf eingegangen \u2013 hat\nsich auch Herr Streich beim Lehrstellenkollegium eindeu-\ntig f\u00fcr die Arbeit bedankt. Er hat darauf hingewiesen \u2013 das\nGleiche kam als Feedback von den Wirtschaftsvertretern \u2013,\ndass man mit der F\u00f6rderpolitik des Freistaates Sachsen zu-\nfrieden sei, dass man sich aber selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das\nhaben die Vertreter der Wirtschaft auch gesagt \u2013 selber\ndarum bem\u00fchen m\u00fcsse, f\u00fcr den Nachwuchs Sorge zu tra-\ngen, weil es ab dem Jahr 2006 in diesem Bereich Schwierig-\nkeiten geben werde. Man werde dann die Fachkr\u00e4fte f\u00fcr\nden einzelnen Bereich suchen m\u00fcssen. Ich denke, diese Er-\nkenntnis ist auch angekommen.\nDer zweite Teil betrifft den Schulbereich. Ich glaube, wir\nhaben zum einen das Dach der Ausbildungszentren in\nOrdnung gebracht. Wir haben gute Arbeitsbedingungen\nf\u00fcr unsere Auszubildenden. Wir m\u00fcssen auch die Organi-\nsation im Innern ver\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen uns darauf ver-\nst\u00e4ndigen, dass neue Ausbildungsberufe flexibel gehand-\nhabt und schnell eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nEin Hauptaugenmerk wird dabei auf die Qualifikation un-\nserer Lehrerschaft zu lenken sein. Dies ist ein sehr wichti-\nger Punkt, um auf diesem Gebiet voranzukommen. Ich\nglaube, die Einsicht und die Erkenntnis sind da.\nMit organisatorischen Ver\u00e4nderungen meine ich, Frau\nSchulz, dass wir keineswegs geschlafen haben, auch nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n927\n\n\n\nvor der Auswertung der Studie. Es sind ja schon viele Pro-\ngramme ins Leben gerufen worden. Wir haben zum Bei-\nspiel mit dem Lehrstellenkollegium die Betriebsverweil-\ndauer verl\u00e4ngern k\u00f6nnen, ohne dass die schulische Ausbil-\ndung darunter gelitten hat. Auch das war ein Kompro-\nmiss, der gefunden worden ist.\nDurch das Kultusministerium wurde das Aktionspro-\ngramm ,,Schulische Bildung\u201c ins Leben gerufen, indem\ndas alles in einen Sack hineingetan wurde. Durch das\nWirtschaftsministerium und das Kultusministerium wur-\nde im vergangenen Jahr gemeinsam ein Regionalprojekt\nins Leben gerufen. Das ist genau das, was wir alle fordern\nund wollen.\nHerr Hatzsch, Sie hatten auch erw\u00e4hnt, dass wir nicht nur\nsachsenweit diese \u00dcberpr\u00fcfungen durchf\u00fchren, sondern\ndass wir das auch regionalspezifisch tun. Dieses Pro-\ngramm ist \u00fcbrigens einmalig in Deutschland. Es ist der\nZukunftskommission entnommen und die beiden Ministe-\nrien haben das gemeinsam ins Leben gerufen. Das bedeu-\ntet, dass wir vor Ort und regional in Zusammenarbeit mit\nVertretern der Wirtschaft, mit Vertretern der Schulen, aber\nauch mit den kommunalen Kollegen versuchen, unseren\njungen Menschen Beratung und Perspektiven zu geben.\nIch glaube, wir sind auf dem richtigen Weg. Wir wissen,\ndass wir im Bereich der Berufsschulen, speziell was die\nLehrer betrifft, einerseits die Qualifizierung und anderer-\nseits die Quantit\u00e4t \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 verbessert\nhaben. Wir wissen, wie schwierig und kompliziert das in\nder vollzeitschulischen Ausbildung ist und dass wir dies-\nbez\u00fcglich zumindest kurzfristig bis zum Jahr 2006 \u00dcberle-\ngungen anstellen m\u00fcssen.\nWir sind sehr dankbar, dass wir gemeinsam mit dem Wirt-\nschaftsministerium und dem Kultusministerium in diesem\nProzess an Honorarvertr\u00e4ge f\u00fcr Leute aus der Wirtschaft\ndenken, so dass wir gerade f\u00fcr diesen \u00dcberbr\u00fcckungszeit-\nraum eine Kl\u00e4rung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gleich darauf aufmerksam\nmachen, dass das Ganze sehr kurzlebig ist. Ob wir, Herr\nHatzsch und ich, das im Parlament noch erleben, wei\u00df ich\nnicht. Aber ab dem Jahr 2006 haben wir zu viele Berufs-\nschulen. Wir sollten uns beizeiten gemeinsam dar\u00fcber Ge-\ndanken machen, was wir dann tun k\u00f6nnen.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Studien\n,,Entwicklungsrichtung und Kapazit\u00e4ten der beruflichen\nErstausbildung im Freistaat Sachsen\u201c wurde von der Tech-\nnischen Universit\u00e4t, dem Institut f\u00fcr angewandte Wirt-\nschaftsforschung und Wirtschaftsberatung, dem Institut\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung und Wissensmanagement Dres-\nden und dem Ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung M\u00fcn-\nchen/Dresden erarbeitet. Ziel war es, die Situation der be-\nruflichen Erstausbildung in Sachsen seit 1994 zu beschrei-\nben, die Ursachen f\u00fcr diese Entwicklung zu analysieren\nund davon ausgehend Handlungsvorschl\u00e4ge zu unterbrei-\nten.\nFrau Schulz und Herr Hatzsch, ich freue mich f\u00fcr die An-\nerkennung der Arbeit der Gutachter und ihrer Ergebnisse.\nIch bedanke mich auch f\u00fcr die sehr sachliche Debatte. Es\nist schade, dass wir diese Debatte heute Abend und nicht\n\nmorgen als Aktuelle Debatte f\u00fchren. Ich glaube, das h\u00e4tte\neine gute Botschaft ins Land gegeben. So ist das aber nun\neinmal mit Terminplanungen. Trotzdem ist die Debatte\nauch zu dieser Tages- oder Abendzeit n\u00fctzlich.\nFrau Schulz, Sie fragten, wer das geb\u00fcndelt hat, wer das\norganisiert. Sie h\u00e4tten wissen m\u00fcssen, dass nat\u00fcrlich wir\ndas organisieren m\u00fcssen und b\u00fcndeln und das auch tun.\nWir haben unverz\u00fcglich eine Arbeitsgruppe gebildet, die\naus Vertretern des Kollegiums der Lehrstelleninitiative\nSachsen sowie des Landesausschusses f\u00fcr Berufsbildung\nbesteht. Sie hat Vorschl\u00e4ge f\u00fcr k\u00fcnftige zielgerichtete F\u00f6r-\nderstrategien im Bereich der beruflichen Bildung erarbei-\ntet, erste Vorschl\u00e4ge, die kurzfristig umsetzbar waren, for-\nmuliert und soweit vorbereitet, dass sie umgesetzt werden\nkonnten.\nEs erfolgten folgende grundlegende \u00c4nderungen der Aus-\nbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre:\nDie Pro-Kopf-F\u00f6rderung des Programms zur F\u00f6rderung\nder Ausbildung \u00fcber den eigenen Bedarf in H\u00f6he von\n3 000 DM wird schrittweise bis zum Jahr 2002 zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt. Die entsprechende Richtlinie wurde in der vergan-\ngenen Woche vom Kabinett verabschiedet. Danach k\u00f6nnen\nUnternehmen mit bis zu 50 Besch\u00e4ftigten einmalig einen\nZuschuss in H\u00f6he bis zu 3 000 DM erhalten, wenn sie\nLehrstellen \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus bereitstellen.\nPro Ausbildungsjahr k\u00f6nnen bis zu 4 500 Pl\u00e4tze gef\u00f6rdert\nwerden. Antragsschluss f\u00fcr dieses Programm f\u00fcr die Jahre\n2000 und 2001 ist jeweils der 31. Juli.\nIch m\u00f6chte mich bei Herrn L\u00e4mmel und bei Herrn Hatzsch\nf\u00fcr die klaren Worte bedanken, n\u00e4mlich den Vertretern\nder auszubildenden Wirtschaft und allen anderen im Lan-\nde eindeutig zu sagen, dass die Ausbildungsf\u00f6rderung zu-\nr\u00fcckgef\u00fchrt werden muss. Sie kann auf diesem Niveau in\ndieser Art nicht weitergef\u00fchrt werden.\nDa die Studie das Verh\u00e4ltnis von Betrieben in Sachsen, die\nsich an der Ausbildung beteiligen, und solchen, die das\nnicht tun, mit 28 zu 72 % angibt, kommt es jetzt vorrangig\ndarauf an, die Ausbildungspotenziale der bisher nicht aus-\nbildenden Betriebe zu erschlie\u00dfen.\nUm dieses Ziel zu erreichen, wurden folgende weiteren\nProgramme zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung durch\ndie Arbeitsgruppen zur Umsetzung an die Staatsregierung\nempfohlen: Fortf\u00fchrung der seit 1995 bew\u00e4hrten F\u00f6rde-\nrung der Ausbildung im Verbund in modifizierter Form;\nF\u00f6rderung von Lehrstellen bei Existenzgr\u00fcndern und erst-\nmals ausbildenden Unternehmen \u2013 Herr Hatzsch, auch\nhier Dank f\u00fcr die positive Begleitung dieses Weges.\nMit diesen Programmen sollen Ausbildungshemmnisse\nbeseitigt und bisher nicht ausbildende, aber ausbil-\ndungsberechtigte Unternehmen motiviert werden, die\nAusbildung des Nachwuchses in die eigene Hand zu\nnehmen.\nDurch das Anheben des F\u00f6rdersatzes f\u00fcr erstmals ausbil-\ndende Unternehmen und Existenzgr\u00fcnder von 3 000 DM\nauf 5 000 DM wird die F\u00f6rderung lukrativer. Insgesamt\nk\u00f6nnen bis zu 4 300 Ausbildungspl\u00e4tze bezuschusst wer-\nden.\nUnternehmen, die bisher nicht ausbildeten, weil sie nicht\nalle geforderten Ausbildungsinhalte realisieren konnten,\nk\u00f6nnen sich nunmehr durch die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rder-\nkombination mit der Ausbildungsverbundf\u00f6rderung an\nder dualen Ausbildung beteiligen.\nF\u00fcr kleine Unternehmen mit bis zu 50 Besch\u00e4ftigten kann\neine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung in H\u00f6he von 3 000 DM bei Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n928\n\n\n\nstellung eines M\u00e4dchens in ausgew\u00e4hlten gewerbetechni-\nschen Berufen erfolgen.\nLaut der Studie scheinen vor allem kleine Betriebe den or-\nganisatorischen Aufwand, der mit der Umsetzung der\nAusbildungsvorschriften verbunden ist, zu scheuen bzw.\nk\u00f6nnen sich diesen bisher nicht leisten. Durch die Einf\u00fch-\nrung des Pilotprojektes ,,Externes Ausbildungsmanage-\nment\u201c soll bisher nicht ausbildenden Betrieben der Ein-\nstieg in die Ausbildung erleichtert werden, indem Ausbil-\ndungsmanager mithelfen, organisatorische und berufs-\nrechtliche Voraussetzungen, wie beispielsweise Ausbilder-\neignung, Vorauswahl der Bewerber, Gestaltung von Aus-\nbildungsvertr\u00e4gen und Ausbildungsabl\u00e4ufe, zu schaffen,\ndie im Zusammenhang mit der Einrichtung und Besetzung\neines Ausbildungsplatzes stehen.\nHerr L\u00e4mmel, es ist richtig, auch hier m\u00fcssen wir klare\nVorgaben machen, n\u00e4mlich das Ganze muss an abrechen-\nbare Erfolge gekoppelt sein. Es ist nicht nur sinnvoll, son-\ndern auch notwendig, dass wir diese Punkte klar vorge-\nben.\nFrau Schulz, Sie kritisierten, dass so wenig geschieht. Dann\nfinden Sie diesen Ausbildungsmanager so gut, dass Sie\nsich sogar so weit damit identifizieren, dass Sie meinen,\nSie h\u00e4tten ihn mit entwickelt. Das ist wiederum gut so.\nHerr Hatzsch, den Ausbildungsmakler ordnen wir mit in\ndie Kategorie Ausbildungsmanager ein. Auch hier m\u00fcssen\nwir dem Makler Incentives anbieten, dass er solche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze mit Verbundausbildung organisiert.\nWir sehen, immer, wenn wir Anreize geben und nicht nur\nbezuschussen, werden wir hier noch interessante Wege\nfinden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr das Ausbildungsjahr 2000/2001 werden 10 Projekte \u2013\nje eines pro Arbeitsamt \u2013 als Modell f\u00fcr die Ausbildungs-\nmanagements erprobt und evaluiert. Projektbeginn ist der\n1. Juli dieses Jahres.\nTrotz der grunds\u00e4tzlichen Zust\u00e4ndigkeit der Wirtschaft\nf\u00fcr die Bereitstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen wird auch\nin diesem Jahr ein neues Ausbildungsplatzprogramm Ost\n2000 f\u00fcr nicht vermittelbare Bewerber aufgelegt werden\nm\u00fcssen. F\u00fcr den Freistaat Sachsen wurde ein Kontingent\nvon 3 780 Pl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Abschluss\nder Vereinbarung mit dem Bund ist f\u00fcr den 9.6.2000 vor-\ngesehen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir stehen \u2013 ich m\u00f6chte Sie\nwieder zitieren, Herr Hatzsch \u2013 jetzt vor dem Punkt, an\ndem wir fragen m\u00fcssen: Welchen Weg geht das duale Sys-\ntem? Das ist eine Frage, die ja auch die CDU-Fraktion\nschon bei allen Debatten der vergangenen Jahre, in dieser\nund auch in der vorhergehenden Legislaturperiode, the-\nmatisiert hat. Das ist eine richtige Frage. Aber es wird eine\nschwierige Antwort geben, denn hier ist das gleiche Prob-\nlem wie auch bei dem Problem Zukunft der Erwerbsarbeit.\nWir haben einen Paradigmenwechsel. In der Wissens-\ngesellschaft m\u00fcssen wir manches anders definieren. Das\nbedeutet, dass sich damit auch die Basis, auf der das bishe-\nrige System insgesamt aufbaute, \u00e4ndern muss. Dazu wird\nauch das duale System in seiner jetzigen Form geh\u00f6ren.\nMeine Damen, meine Herren! Nur wenn wir die neue\nWirklichkeit akzeptieren und Konsequenzen ziehen, k\u00f6n-\nnen wir auch richtige Wege gehen. Ich finde es gut, dass\nwir jetzt eine Basis haben, auch in diesem Hohen Hause\ngemeinsam die Konsequenzen des Paradigmenwechsels\nzu diskutieren, um sie dann auch zu ziehen.\nHerr Hatzsch, machen Sie sich doch zum Meinungsf\u00fchrer\nin Ihrer Fraktion zum Thema ,,Wissensgesellschaft und\n\nneue Wege in der Arbeitsmarktpolitik sowie in der beruf-\nlichen Bildung\u201c! Ich bin \u00fcberzeugt, dann werden wir ge-\nmeinsam von Sachsen aus wieder Zeichen setzen k\u00f6nnen,\ndass die Menschen Mut haben, weil sie glauben, dass die\nPolitik doch die Kraft hat, die Wahrheit zu sagen und rich-\ntige Entscheidungen vorzubereiten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzum Schlusswort. Die Fraktion der PDS beginnt mit dem\nSchlusswort. Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Frage, welchen Weg das duale System geht,\nm\u00fcssen wir uns alle stellen. Hier gibt es eine Menge\nArbeit. Diese Qualifizierung oder Reformierung der beruf-\nlichen Ausbildung ist bisher leider von den allj\u00e4hrlichen\nK\u00e4mpfen um die quantitative Absicherung \u00fcberschattet\ngewesen, also um m\u00f6glichst vielen Jugendlichen eine Aus-\nbildungsstelle zu garantieren oder zu erm\u00f6glichen. Das ist\netwas bedauerlich.\nDie Studie hat uns aber deutlich gemacht, dass wir nicht\ndarum herumkommen, Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der beruf-\nlichen Ausbildung im Zusammenhang zu betrachten;\ndenn nur wenn die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung steigt,\nwerden sich auch Unternehmen mehr daf\u00fcr interessieren,\njunge Leute selbst auszubilden und Einfluss auf diese Aus-\nbildung zu nehmen. Das haben wir bisher noch zu selten\ndiskutiert. Herr L\u00e4mmel, diese Studie und auch unser An-\ntrag sind ein Anfang, das zu tun.\nWenn Sie die Antr\u00e4ge, die sozusagen auf Halde liegen,\naufmerksam verfolgt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie die Kritik\nstecken lassen k\u00f6nnen, dass von uns keine Ideen kommen.\nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten durch-\naus Gelegenheit haben \u2013 wie allj\u00e4hrlich um diese Zeit \u2013,\nuns mit Ideen auseinander zu setzen. Wir sind auf dem\nguten Weg, das im Konsens mit den Fraktionen tun zu\nk\u00f6nnen.\nDas Anliegen unseres Antrages bestand darin, uns offen-\nsiv damit auseinander zu setzen. Das haben wir damit er-\nreicht. Heute haben wir das zweite Mal dar\u00fcber gespro-\nchen. Wir wollten Schlussfolgerungen von der Staatsregie-\nrung und haben sie heute geh\u00f6rt, nachdem sie uns in\nschriftlicher Form auf unseren Antrag noch nicht vorgelegt\nwerden konnten.\nHerr L\u00e4mmel, es mag ja sein, dass die CDU mehr erf\u00e4hrt,\nwas sich hinter den T\u00fcren in den Veranstaltungen tut, wo\nwir als Opposition nicht dabei sind, beispielsweise im\nAusbildungskollegium. Aus dem Grund nehmen wir uns\nals Opposition das Recht nachzufragen. Das k\u00f6nnen wir\nmit Antr\u00e4gen. Das haben wir getan.\nIhre Bef\u00fcrchtungen hinsichtlich des Projektes ,,Ausbil-\ndungsmanagement\u201c m\u00f6chte ich nicht teilen, bevor es sich\nnicht so erweist. Ich setze gro\u00dfe Hoffnungen in dieses Pro-\njekt.\nDie Erfolgsorientiertheit, die heute von allen Fraktionen\nausgesprochen wurde, wird auch verstanden. Davon bin\nich fest \u00fcberzeugt. Wenn es nicht gelingt, dann sind wir\ndie Letzten, die an dieser Sache h\u00e4ngen werden. Ich bin\naber davon \u00fcberzeugt, dass Unternehmen auf diese Hilfe\ngern zur\u00fcckgreifen werden.\nEin Wort noch zur Qualifizierung der Berufsschullehrer.\nFrau Henke hat die urspr\u00fcnglichen Aussagen schon etwas\nrelativiert. Ich denke, sie sieht es realistisch. Wir haben ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n929\n\n\n\nziemliches Zeit- und Belastungsproblem an den Berufs-\nschulen. Das wissen wir eigentlich recht genau. Die Zeit\nund die Ressourcen f\u00fcr Qualifizierung und Weiterbildung\nder Kollegen fehlen ganz einfach. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber\nnachdenken, wie wir helfen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte noch ein Wort sagen, wie wir mit dem Antrag\numgehen sollten. Wir hatten geschrieben, die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge die gezogenen Schlussfolgerungen im Plenum\nvorstellen. Ich gebe zu, mir w\u00e4re es lieber gewesen, wir\nh\u00e4tten das in einer anderen Form erhalten. Es l\u00e4sst sich\naber im Protokoll einiges nachlesen.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass sich aus dieser Stu-\ndie noch jede Menge konkrete Antr\u00e4ge und Ableitungen\nerarbeiten und diskutieren lassen. Aus diesem Grund be-\ntrachten wir mit der Diskussion diesen Antrag heute f\u00fcr\nerledigt bzw. ziehen ihn zur\u00fcck.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat das weitere\nSchlusswort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin dem Plenum dankbar f\u00fcr den hohen Grad der\n\n\u00dcbereinstimmung bei diesem f\u00fcr unsere junge Generation\nsehr wichtigen Thema. Wir sind im Rahmen unserer s\u00e4ch-\nsischen M\u00f6glichkeiten auch in diesem Jahr auf gutem\nWege, m\u00f6glichst jedem ausbildungsf\u00e4higen und ausbil-\ndungswilligen Jugendlichen die Chance f\u00fcr eine Berufs-\nausbildung zu er\u00f6ffnen.\nMit der Studie, die wir heute ausgiebig debattiert haben,\nbesitzen wir auch ein geeignetes Instrument, tragf\u00e4hige\nStrategien f\u00fcr die Zukunft abzuleiten. Das ist im \u00dcbrigen\nauch die unwidersprochene Auffassung des Lehrstellen-\nkollegiums.\nWir wollten das heute einmal \u00f6ffentlich machen, weil es\nviele Menschen im Lande umtreibt. Ich bedanke mich da-\nf\u00fcr und bitte Sie, auch unseren Antrag in der Drucksache\n3/0822 mit der ausf\u00fchrlichen Debatte als bearbeitet zu er-\nachten.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Abg. Frau Zschoche,\nPDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nS\u00e4chsische Projekte bei der EXPO 2000\nDrucksache 3/0983, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDie CDU-Fraktion hat das Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Das Rund hat sich zwar etwas gelichtet.\nEigentlich m\u00fcssten wir doch ganz gl\u00fccklich sein, es ist fast\n20 Uhr und wir haben schon \u00fcber die H\u00e4lfte unserer Ta-\ngesordnung geschafft. So lange kann es nun nicht mehr\ngehen. Nachdem wir heute schon l\u00e4ngere Zeit \u00fcber Gen-\nder Mainstreaming diskutiert haben, geht es jetzt um ein\nrichtig sch\u00f6nes Thema: Expo 2000.\nAlle sind wir gespannt, was sich ab Donnerstag in Hanno-\nver tun wird. Als ich noch ein Kind war, verband sich mit\ndem Begriff ,,Weltausstellung\u201c f\u00fcr mich immer etwas sehr\nGeheimnisvolles und sehr Spannendes. Nun hatten wir in\nder DDR relativ wenig M\u00f6glichkeiten, an Informationen\nzu kommen; umso spannender war es. Ich hatte mir im-\nmer gew\u00fcnscht, zu einer Weltausstellung fahren zu k\u00f6n-\nnen. Umso gl\u00fccklicher bin ich, dass ich jetzt die M\u00f6glich-\nkeit habe, mir in Hannover eine Weltausstellung zu Gem\u00fc-\nte f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Herr L\u00e4mmel, fahren Sie mit der Bahn?)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich Bahn, nicht Autobahn, wenn die Preise sich\ndem Auto vergleichbar gestalten.\n\n(Bandmann, CDU: 100 DM billiger!)\n\nMeine Damen und Herren! Die ganze Geschichte der Welt-\nausstellung begann am 1. Mai 1851. Urheber der ersten\nAusstellung in London war ein Deutscher, n\u00e4mlich Prinz\nAlbert, damals Gemahl der K\u00f6nigin Victoria von England.\n\nAus dieser Zeit, wenn man sich B\u00fccher anschaut, ist vor\nallem der Kristallpalast allen noch gegenw\u00e4rtig, dieses ge-\nwaltige Bauwerk, welches damals zur Weltausstellung er-\nstellt wurde. Zun\u00e4chst war es eine unmittelbare Industrie-\nausstellung, aber sie wandelte sich ziemlich schnell zu\neiner universellen Ausstellung.\nAuf der Weltausstellung 1880 in Melbourne/Australien,\nmeine Damen und Herren, ist ein riesiger Ausstellungs-\nstand der Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen bezeugt. Es gibt\ndazu auch ein tolles Bild; also die Sachsen waren schon\nsehr fr\u00fchzeitig in der Welt aktiv.\n\nEin Glanzpunkt war 1889 der Bau des Eiffelturms. Er ist\nuns noch heute erhalten. Wenn man sich \u00fcberlegt, wie sich\ndamals die Gem\u00fcter \u00fcber die Frage erhitzt haben, was\ndieser Stahlkoloss in der Stadt soll! Man erinnert sich\nmanchmal daran, wenn es heute um die Waldschl\u00f6sschen-\nbr\u00fccke geht. Wie kleingeistig manche Leute in ihrer Dis-\nkussion sind. Am Ende freuen sich dann doch alle, wenn\ndas Bauwerk steht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun haben wir in Hannover die Ausstellung. Es ist die\nerste in Deutschland und da fragt man sich schon verwun-\ndert, warum in der ganzen langen Geschichte der Weltaus-\nstellungen so eine Ausstellung noch nie in Deutschland\nwar. Eigentlich auch frage ich mich die ganzen Jahre, wa-\nrum gerade Hannover in die engere Auswahl kam. Es bie-\ntet sich bestimmt Besseres an, aber wir sollen ja zufrieden\nsein \u00fcber das Erreichte.\n\nMeine Damen und Herren! Ministerialrat Boie aus dem\nWirtschaftsministerium, der Expo-Beauftragte des Frei-\nstaates Sachsen, hat in einem Interview mit einer Dresdner\nZeitung den Satz gesagt: ,,Wir haben wohl doch alles rich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n930\n\n\n\ntig gemacht.\u201c Ich kann mich dieser Aussage nur an-\nschlie\u00dfen und m\u00f6chte mich bei Herrn Boie bedanken, der\nals Expo-Beauftragter die nicht leichte Aufgabe gemeistert\nhat, die Aktivit\u00e4ten Sachsens f\u00fcr die Expo zu koordinieren,\ndenn \u2013 und das muss man deutlich sagen \u2013 nicht nur im\nwestlichen Teil Deutschlands ist die Presse \u00fcber diesen Ge-\ndanken, die Expo in Hannover durchzuf\u00fchren, hergefal-\nlen. Auch in Sachsen gab es sehr viele, die gefragt haben:\nNa, muss es denn wirklich sein, bringt es etwas f\u00fcr Sach-\nsen? Aber nur wenige haben sich richtig klargemacht, was\nf\u00fcr Chancen der Freistaat Sachsen hat, sich in Hannover\nder Welt zu pr\u00e4sentieren, und wie relativ preisg\u00fcnstig\nman das bekommen konnte.\nAlso recht vielen Dank f\u00fcr diese Arbeit! Wenn Ministerial-\nrat Boie zur Er\u00f6ffnung dort sein wird, kann er sicherlich\nkr\u00e4ftig durchatmen, dass es nun geschafft ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Man muss sich fragen, wann\nund wo zum Beispiel Orte wie Dreiskau-Muckern oder\nPommritz so billig, fast zum Nulltarif, eine weltweite Wer-\nbung geliefert bekommen \u2013 doch nur durch die Expo. Die\nInitiativen der Sachsen stehen unter dem Motto ,,Sachsen\nansehen \u2013 ansinnen\u201c. Man muss einen Moment dar\u00fcber\nnachdenken, was dieser Satz bedeutet, aber wenn man\nnachgedacht hat \u2013 Sie k\u00f6nnen das ja dann noch f\u00fcr sich\ntun \u2013, stellt sich heraus, dass es ein sehr gut gew\u00e4hltes\nMotto f\u00fcr den Freistaat ist.\nWir haben 24 so genannte weltweite Projekte. Der Titel ist\nsehr irref\u00fchrend. Das war eine Auswahl aus insgesamt 180\nProjektvorschl\u00e4gen. Diese 24 so genannten weltweiten Pro-\njekte werden im Internet, in Katalogen und auf der Expo\npr\u00e4sentiert. Das ist eine gute Werbung. Wenn Sie sich die\nProjekte betrachten \u2013 Ostritz-Marienthal, Schlema, der\nS\u00fcdraum von Leipzig, Egronet als grenz\u00fcberschreitendes\nVerkehrssystem zwischen Th\u00fcringen, Sachsen und der\nTschechischen Republik, Wohnen 2000 in Dresden \u2013, sehen\nSie, dass ganz Sachsen mit Expo-Projekten regional vertre-\nten ist.\nDas Hauptprojekt, der Mensch aus Glas und Gigabyte, ist\nnicht ganz neu. Es handelt sich um die Gl\u00e4serne Frau aus\ndem Hygiene-Museum. Der Witz an der Sache ist, dass\ndieses Exponat, welches schon einmal auf einer Weltaus-\nstellung stand, mit Hightech verbunden wird und daraus\neine ganz neue Qualit\u00e4t erw\u00e4chst. Daraus ist der Mensch\naus Glas und Gigabyte entstanden, die Frau Anima, so\nwird sie wohl genannt. Man kann bei der Demonstration\ndes Projektes gar nicht so deutlich wahrnehmen, dass eine\nVerkn\u00fcpfung von Wissenschaft und Wirtschaft stattgefun-\nden hat, v\u00f6llig neue Technologien erprobt werden muss-\nten, v\u00f6llig neue Software erstellt wurde, um diesen\nMensch aus Glas und Gigabyte zu gestalten. Sie sollten\nsich das einmal ansehen! Der Expo-Beirat und die Presse\nkonnten sich bei einer Pr\u00e4sentation von der Qualit\u00e4t \u00fcber-\nzeugen. Noch eindrucksvoller kann man dieses Projekt de-\nmonstrieren, wenn die in Dresden entwickelten 3-D-Bild-\nschirme \u2013 leider nicht in der St\u00fcckzahl, wie wir sie uns\ngew\u00fcnscht hatten \u2013 rund um die s\u00e4chsische Pr\u00e4sentation\ndiesen Mensch aus Gigabyte und Glas darstellen.\nWir hatten noch ein weiteres Mal Gl\u00fcck in Hannover, mei-\nne Damen und Herren: Die Frauenkirche, die erst nicht als\nweltweites Projekt Ber\u00fccksichtigung finden konnte, hat\nnun einen noch w\u00fcrdigeren Platz gefunden, als wir es uns\njemals vorstellen konnten. Ich denke, auch daran hat der\nExpo-Beauftragte einen geh\u00f6rigen Anteil.\n\nEin Weiteres, worauf ich Sie hinweisen m\u00f6chte, ist die ,,S\u00e4ch-\nsische Woche\u201c vom 4. bis zum 10. September. Hier wird es\nein gro\u00dfes Festival mit Kultur, s\u00e4chsischem Essen, s\u00e4ch-\nsischem Holzspielzeug und allem, was dazugeh\u00f6rt, geben. \nAuch f\u00fcr die s\u00e4chsische Kultur ist die Expo im \u00dcbrigen ein\nH\u00f6hepunkt in diesem Jahr. Sie haben sicherlich geh\u00f6rt,\ndass die Oper in Chemnitz mit der Inszenierung ,,Der Weg\nder Verhei\u00dfung\u201c, mittlerweile schon in Amerika und Israel\naufgef\u00fchrt, ein sehr eindrucksvolles Werk geschaffen hat.\nZur Premiere in Chemnitz konnte man sich davon \u00fcber-\nzeugen. Auch dieses Werk ist nur mit Hilfe der Expo m\u00f6g-\nlich geworden.\nDie ,,S\u00e4chsische Woche\u201c wird wie folgt gestartet: Zum Ab-\nschluss des Tages der Sachsen, der in jedem Jahr als\ngr\u00f6\u00dftes s\u00e4chsisches Volksfest stattfindet, wird sich die so\ngenannte Sachsenkarawane in Bewegung setzen, um hof-\nfentlich p\u00fcnktlich in Hannover beim gr\u00f6\u00dften Fest der Welt\neinzutreffen.\nMeine Damen und Herren, die Weltausstellungen haben\nimmer hervorragende Leistungen auf dem Gebiet der Ar-\nchitektur und auf dem Gebiet der Technik hervorgebracht.\nUnd wenn man sich heute das Expo-Gel\u00e4nde in Hannover\nansieht \u2013 bald wird es auch \u00fcber die Fernsehbildschirme\nflimmern \u2013, muss man feststellen: Trotz aller Unkenrufe ist\nhier etwas Gewaltiges entstanden.\nMan kann nur alle einladen, sich die Expo in Hannover\nanzuschauen und nat\u00fcrlich vorrangig die s\u00e4chsischen Pro-\njekte zu besuchen. Dort k\u00f6nnen Sie sich einen Eindruck\nverschaffen, welche regionalen Kr\u00e4fte und Kreativit\u00e4t ent-\nfesselt wurden, um Sachsen der Welt ordentlich zu pr\u00e4sen-\ntieren.\nIch w\u00fcnsche der Ausstellung einen gro\u00dfen Erfolg und ich\nw\u00fcnsche auch den s\u00e4chsischen Projekten eine entsprechen-\nde Ber\u00fccksichtigung.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein internationaler Hofball steht bevor. Die Teil-\nnehmer schm\u00fccken sich, um sich gut zu repr\u00e4sentieren,\num auf sich aufmerksam zu machen. Keiner m\u00f6chte auf\ndem Ball der Superlative ein Mauerbl\u00fcmchen sein. Die ei-\ngentlichen Sorgen und Probleme werden f\u00fcr einige Zeit\ngekonnt verdeckt. Die Medien \u00fcberschlagen sich f\u00f6rmlich\nund sind genauso aufgeregt wie die Teilnehmer. Herr\nL\u00e4mmel ist begeistert. Es gibt nur noch ein Thema: Expo\n2000 in Hannover.\nDie CDU-Fraktion nutzte als politischen Akzent zur weite-\nren Steigerung der Vorfreude ihren Antrag dazu, die Ball-\nteilnehmerin Sachsen ins politische Gespr\u00e4ch zu bringen.\nDas ist ja auch nicht falsch, denke ich. Sowohl zu den s\u00e4ch-\nsischen Ausstellungsprojekten selbst als auch zu den de-\nzentralen \u2013 so sage ich \u2013, den so genannten weltweiten\nProjekten in Sachsen gibt es sicherlich eine Menge sachlich\nPositives zu sagen, was ich im Grunde der Intention des\nAntrages folgend auch gern tun wollte.\nAber die Papier- und anderweitige Informationsflut der\nletzten Tage, die massenweise verteilten Dokumentationen\nzur Expo, die Verz\u00fccktheit und Aufgeregtheit vor dieser\nAusstellung und die bisherigen Informationen zum Han-\nnoverschen Darstellungskonzept lassen Zweifel aufkom-\nmen, ob dieser st\u00e4ndig wachsende Gigantismus am\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n931\n\n\n\nAusstellungsort tats\u00e4chlich noch Sinn macht. Wie sinnvoll\ner finanziell sein wird, das werden wir erst danach erfah-\nren, aber die immer gr\u00f6\u00dfer werdende Magie, der Sog, der\nZwang, sich und andere st\u00e4ndig zu \u00fcbertreffen, virtuelle\nWelten zu schaffen, sich in oftmals abstrakter Weise zu\npr\u00e4sentieren, das ist anscheinend nicht mehr aufzuhalten\nund trotzdem ist es zumindest zu hinterfragen.\nAuch Sachsen blieb von dieser Ansteckung nicht ganz ver-\nschont, wenngleich auch wir sagen wollen, dass der Pro-\nzess der Vorbereitung mit Gelassenheit und Umsicht, auch\nmit einem gro\u00dfen Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr die Auswahl\nvon geeigneten Projekten geschah. Daf\u00fcr gilt wohl insbe-\nsondere dem Macher im Wirtschaftsministerium, Herrn\nBoie, und seinem Team herzlicher Dank.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nRegelm\u00e4\u00dfig berichteten sie im Wirtschaftsausschuss \u00fcber\nden Auswahlprozess und den Fortgang der Arbeiten. Dass\nauch die Wirtschaftsf\u00f6rdergesellschaft Sachsen einbezogen\nwurde, verhinderte unn\u00f6tige Klippen und er\u00f6ffnet die\nChance einer durchg\u00e4ngigen, auch k\u00fcnftigen Werbung f\u00fcr\nSachsen.\nDie Fachkr\u00e4fte aus den verschiedensten Bereichen von\nTechnik, Wirtschaft, Wissenschaft bis hin zu Kunst und\nKultur leisteten gemeinsam mit dem Expo-Beirat eine sol-\nche Arbeit, dass Sachsen auf dem Hannover-Fest kein\nMauerbl\u00fcmchen sein wird.\nViel wichtiger aber ist f\u00fcr unsere Fraktion die Sicht auf die\nProjekte, die wir in Sachsen vor den Augen haben und die\nwir auch erleben k\u00f6nnen. Es sind Projekte angestrengter\nArbeit zur Gestaltung oder Umgestaltung von Landschaft,\nLebensweise, \u00d6kologie, Wirtschaft, Landwirtschaft und\nWissenschaft.\nDie Ausschreibungen des Wirtschaftsministeriums gaben\nden Rahmen f\u00fcr Bewerber vor und mehrere Jurys nahmen\ndie Auswahl in mehreren Wellen vor. Zus\u00e4tzliche F\u00f6rder-\nmittel gab es nicht oder kaum. Das Tragen bzw. F\u00fchren\ndes Expo-Logos allein und die Hoffnung auf die Erh\u00f6hung\ndes Bekanntheitsgrades, das allseits bekannte olympische\nMotto ,,Dabei sein ist wichtig\u201c trugen auch hier.\nSchaut man sich die getroffene Auswahl der s\u00e4chsischen\ndezentralen Projekte an, so finden sich f\u00fcr viele Interessen-\nten geeignete Beispiele, wie der Mensch mit sich, der Um-\nwelt, der Technik, der Freizeit und der Kultur umgehen\nund wie er sich sein Lebensumfeld sinnvoll gestalten kann,\nwenn die Rahmenbedingungen daf\u00fcr gegeben sind.\nDie Auswahl der Expo-Projekte brachte den Gestaltern\nkeine finanziellen Vorteile, aber sie erh\u00f6hte den Druck\nzum Handeln und verpflichtete zum Erfolg. Somit hatte\ndie Teilnahme am Expo-Prozess gewiss eine positive Wir-\nkung, wenn die Projekte sinnvoll waren.\nViele von ihnen, ob das ,,Dorf 2000\u201c in Dreiskau-Muckern,\ndie Revitalisierung Schlemas, die Revitalisierung der Au-\nenlandschaft bei Zwenkau und der Ausbau des Erholungs-\ngebietes Cospuden, das heute schon mehrfach genannt\nwurde, tragen \u00f6kologische und geologische Schuld aus der\nVergangenheit. Sanierungen von Industriebrachen oder\nIndustriebauten geh\u00f6ren ebenso dazu wie hochinteressan-\nte Forschungsprojekte im Energie-, Verkehrs- und \u00d6kolo-\ngiebereich, wie die Vorhaben der Landwirtschaft und des\nLandschaftsschutzes. Auch das Projekt ,,Sachsenleinen\u201c ist\nein sehr begr\u00fc\u00dfenswertes.\nDas alles gibt ein buntes Bild von den F\u00e4higkeiten der\nMenschen in Sachsen, mit Natur und Technik sinnvoll um-\nzugehen. Das sollte so auch wahrgenommen werden.\n\nDie \u00dcberschrift der Expo 2000 ist gewisserma\u00dfen das The-\nma Nachhaltigkeit. Dieses Motiv jedoch wirft bei uns auch\nbange Fragen auf, weil wir wissen, dass es bei dem einen\noder anderen Projekt hier in Sachsen auch eine Menge Sor-\ngen gibt, wie es in den Folgejahren weitergehen soll, ob\ndas Projekt k\u00fcnftig erhalten, gepflegt und betrieben wer-\nden kann. Nicht wenige finanzielle oder andere Probleme\nstehen bereits jetzt als Ausrufezeichen hinter diesem\nFragesatz.\nUnd bei aller Sympathie f\u00fcr das Mitmischen in dieser\nweltweiten Show \u2013 wichtiger ist uns, der PDS, eine ver-\nn\u00fcnftige Antwort beispielsweise auf die Frage, ob es uns\ngelingen wird, unsere Leinenspinnereien zu erhalten und\nf\u00fcr den unerbittlichen Wettbewerb auf dem Wirt-\nschaftsmarkt fit zu machen, nicht nur f\u00fcr die Dauer einer\nExpo-Ausstellung. Eine Expo-Plakette hat nur ideellen\nWert, die materielle Wirklichkeit ist jedoch unerbittlich.\nWir w\u00fcnschten uns f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Projekte eine wirk-\nliche Nachhaltigkeit, das hei\u00dft auch f\u00fcr sie selbst eine lan-\nge Lebensdauer und viele M\u00f6glichkeiten der Nach-\nahmung. Deshalb unser Wunsch: Die Staatsregierung soll-\nte ihre Ausstellungsprojekte, sozusagen unsere gemein-\nsamen Kinder, nicht vergessen, wenn die Ausstellung\nselbst l\u00e4ngst vor\u00fcber ist.\nUnd eine abschlie\u00dfende Bemerkung: Es war sch\u00f6n zu se-\nhen, dass Herr Boie wieder lachen kann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nStaatsminister Dr. Schommer: So ist das!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann geht das Wort an\ndie SPD-Fraktion. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich glaube, dass es nicht nur Grund gibt,\nstromlinienf\u00f6rmige Jubelrufe \u00fcber die Expo auszusto\u00dfen,\nsondern man kann schon auch fragen, ob dieses Projekt\nnicht auch etwas an einer Gigantomaniekrankheit leidet,\ndie uns alle ergriffen hat.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nJedenfalls, Herr L\u00e4mmel, weder in Ihrer Partei noch in un-\nserer hat die Expo in der Geschichte ihrer Entwicklung\nungeteilten Beifall gefunden und es ist durchaus nicht so,\ndass die Kritik nur von Chaoten auf der einen Seite oder\nvon Unverbesserlichen auf der anderen Seite kam. Es hat\nw\u00e4hrend der Geschichte dieses Projektes ein z\u00e4hes Ringen\ngegeben. Sie k\u00f6nnen mir als Hannoveraner glauben: Ich\nhabe Gelegenheit gehabt, diesen Prozess von Anfang an\nmit seinen Irrungen, Wirren und Verirrungen mitzuerle-\nben. Aber ich bin froh, dass diese Expo zustande gekom-\nmen ist und funktioniert, wenngleich ein wichtiger Partner\nwie die USA offensichtlich ausgefallen ist. Das ist sehr\nschlimm f\u00fcr uns, weil es sich um einen wichtigen B\u00fcnd-\nnispartner handelt.\nDer Auftritt Sachsens, meine Damen und Herren, bei der\nExpo 2000 in meiner Heimatstadt ist das Ergebnis eines\nnunmehr \u00fcber zweij\u00e4hrigen Engagements der SPD-Frak-\ntion in diesem Haus und auch vieler Parteifreunde unserer\nPartei, die aus ihrer kommunalen Verantwortung heraus\nin den 24 registrierten Projekten mitgearbeitet haben, ja,\ndie den Kern des s\u00e4chsischen Auftritts ausmachen. Sie\nhaben dort engagiert mitgearbeitet wie auch viele andere\nB\u00fcrger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n932\n\n\n\nWir sind stolz darauf, mit einer parlamentarischen Initia-\ntive der SPD dazu beigetragen zu haben, dass die Tr\u00e4ger,\ndie Initiatoren und die Sponsoren der Projekte vor Ort Un-\nterst\u00fctzung, Betreuung und fachlichen Rat durch ein\nhauptamtlich befasstes Gremium in Gestalt des Expo-Pro-\njektb\u00fcros unter seinem r\u00fchrigen Leiter, Herrn Vogt, erfah-\nren konnten.\nWir sind auch stolz, dass sich durch die konsequente\nArbeit und Mitarbeit unseres ehemaligen SPD-MdL Kolle-\ngen Hans J\u00fcrgen Richter im Beirat der Expo unsere Frak-\ntion zum Wohle der Au\u00dfendarstellung unseres Landes auf\ndieser wohl einmaligen Ausstellung engagieren konnte.\nSehr geehrte Damen und Herren! Nun gilt es \u00fcber den Tag\nhinaus schon f\u00fcr die Zeit danach zu planen. Und ich den-\nke, da kann ich an dem ankn\u00fcpfen, was die Kollegin von\nder PDS erw\u00e4hnt hat: Wir m\u00fcssen planen und wir m\u00fcssen\ndas in Zukunft auch finanzieren. Die Expo geht weiter\nohne Expo.\nNun gilt es die Projekte neu auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\nWir m\u00fcssen sehen, wie sie mit F\u00f6rderprogrammen des\nFreistaates weiter getragen werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen\nsehen, wie wir diese F\u00f6rderprogramme des Freistaates mit\ndenen der Arbeitsverwaltung Gewinn bringend verzahnen\nk\u00f6nnen in diesen Projekten.\nIch hoffe, dass mit der Expo, die irgendwann auch wieder\nihre Tore schlie\u00dft, nicht im sprichw\u00f6rtlichen Sinne sozusa-\ngen die Idee der Expo und das, was f\u00fcr uns Sachsen dort\nwichtig ist, versandet. Ich habe da aber so meine Beden-\nken. Denn in unserer heutigen Zeit ist ja die Show wichti-\nger als die Wirklichkeit.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ja!)\n\nUnd manchmal wei\u00df man auch gar nicht mehr, was die\nWirklichkeit ist.\nGerade in den strukturschwachen Gebieten oder zum Bei-\nspiel in einem Stadtviertel wie Plagwitz in Leipzig kann\naus den Ideen ein Entwicklungsansatz f\u00fcr neue Verfahren,\nf\u00fcr neue Produkte und Attraktivit\u00e4ten, f\u00fcr ein Engage-\nment wirtschaftlicher oder auch kultureller Natur gewon-\nnen werden.\nF\u00fcr das Expo-Projektb\u00fcro und den Expo-Beirat, meine Da-\nmen und Herren, stellt sich schon jetzt die Aufgabe der\nmaximalen Verwertung der Projekte im Sinne der Steige-\nrung der regionalen und \u00fcberregionalen Attraktivit\u00e4t\nSachsens als Wiege neuer Produkte und neuer Verfahren.\nDies ist unsere besondere Forderung an die Staatsregie-\nrung: Weitermachen auch ohne die Expo!\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Ich bin\nschon sprachlos, vor allem auch \u00fcber die Begeisterung von\nHerrn L\u00e4mmel zu diesem Projekt und das gro\u00dfe Lob, das\ner meinem Mitarbeiter Herrn Boie und seinem Team und\ndamit dem SMWA ausspricht.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nJa, ich finde das toll, wenn man so aus sich herausgeht und\ndieses hier auch dokumentiert. Ich finde auch, dass die\n\nMitarbeiter des Hauses und alle, die im Beirat mitgewirkt\nhaben einschlie\u00dflich Ihres Parteifreundes\n\n(Frau Ludwig, SPD: Richter!)\n\nHans J\u00fcrgen Richter aus Chemnitz, Herr Nolle, Beachtens-\nwertes mitgestaltet haben, was in Hannover gezeigt wird\nund was auch bleiben wird.\nEs sind noch acht Tage bis zur Weltausstellung. Betrachtet\nman den langen Zeitraum der Vorbereitung, der hinter\nuns liegt, so m\u00f6chte man manchmal den Kopf sch\u00fctteln\n\u00fcber den Gang der Dinge. Die Vorbereitung der Weltaus-\nstellung war f\u00fcr die damit Beauftragten zeitweise ein dor-\nnenvoller Weg. Es gab Kritik, Streit und ein ger\u00fcttelt Ma\u00df\nan Verst\u00e4ndnislosigkeit. Eine Gro\u00dfveranstaltung wie diese\nhat offenbar keine wirkliche Lobby im Gegensatz zu ande-\nren Gro\u00dfveranstaltungen.\nInzwischen sind die Bauwerke, Pal\u00e4ste, Pavillons gewach-\nsen und die Menschen k\u00f6nnen den Fortschritt sehen und\nmit eigenen H\u00e4nden greifen. Schon wandelt sich das Bild,\ndas die Weltausstellung in der \u00d6ffentlichkeit bietet. Nun\nsprie\u00dfen Lobesworte wie Krokusse im Fr\u00fchling und aller\nUnmut wird beiseite gefegt. Im Nachhinein muss man\ndoch sagen: Was f\u00fcr eine unsinnige Debatte!\nDeutschland hatte sich diese Ausstellung dringend ge-\nw\u00fcnscht. Es hatte den Sieg davongetragen und viele Kon-\nkurrenten aus dem Feld geschlagen in einem besonderen\nMoment seiner Geschichte. Da h\u00e4tte man doch erwarten\nk\u00f6nnen, dass mit Leidenschaft und Kreativit\u00e4t und viel-\nleicht sogar mit Vergn\u00fcgen an diese Aufgabe herangegan-\ngen worden w\u00e4re.\nDas war m\u00f6glich, weil die Zielvorgaben, der Kurs dieser\nReise durchaus so zu interpretieren waren, wie es mit un-\nserer Philosophie vereinbar war. Mensch \u2013 Natur \u2013 Tech-\nnik, das bedeutet f\u00fcr uns: Zeigen, wie Erzeugnisse unseres\nLandes die Probleme der Menschen und der Natur erleich-\ntern und l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nIn der so genannten Wissensgesellschaft, von der jetzt so\ngern die Rede ist, sind nicht die Kenntnisse von Autos,\nHandys und Immobilienpreisen entscheidend, sondern die\nKenntnisse ihrer soziokulturellen Zusammenh\u00e4nge. Auch\ndies, dass die Technik kein Selbstzweck ist, ist eigentlich\nnicht so schwer nachzuvollziehen.\nDie Kritik an der Programmatik der Expo teilen wir nicht.\nWir haben uns gern darauf eingelassen: Mensch \u2013 Natur \u2013\nTechnik. Sachsens Entwicklung zum Hochtechnologie-\nland, auf die wir mit Stolz hinweisen, steht f\u00fcr den Dienst\nam Menschen und ist besser gar nicht zu beschreiben.\nNachhaltigkeit ist nicht nur f\u00fcr unsere Umwelttechnologie\nkein Fremdwort.\nIn den vier Bereichen der Expo ist der Freistaat wie folgt\nvertreten:\nErstens: Deutscher Pavillon. Hier stellen die Bundesl\u00e4nder\nihre Beitr\u00e4ge vor, wobei es gelungen ist, fr\u00fchzeitig ein L\u00e4n-\nderunikat pro Land auszustellen. Ein Symbol, eine Kost-\nbarkeit, am besten ein Wahrzeichen sollte es sein.\nIch glaube ohne \u00dcbertreibung sagen zu k\u00f6nnen, dass Sach-\nsen das beste Unikat hat: den Gl\u00e4sernen Menschen. Kein\nanderer L\u00e4nderbeitrag entspricht in derselben Weise dem\nExpo-Thema, hat dieselbe visuelle Anziehungskraft, ver-\nk\u00f6rpert so eindeutig seine Botschaft und erf\u00fcllt die Vor-\naussetzung der Umweltkonferenz von Rio f\u00fcr Nachhaltig-\nkeit.\nDer Gl\u00e4serne Mensch hat auch 70 Jahre nach seinem Ent-\nstehen nichts von seiner Attraktivit\u00e4t verloren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n933\n\n\n\nZweitens: Themenpark. Sachsen ist als einziges Bundes-\nland ma\u00dfgeblich am Konzept beteiligt. Das Deutsche Hy-\ngiene-Museum hat die Projektleitung \u00fcber das Hauptthe-\nma ,,Mensch\u201c. Alle anderen Bereiche des Themenparks\nwie Umwelt, Ern\u00e4hrung, Gesundheit, Wissen und Arbeit,\nMobilit\u00e4t, Energie, Basic Needs ranken sich um dieses\nHauptthema. Hier wird der virtuelle Mensch als moderns-\nte Weiterentwicklung des Gl\u00e4sernen Menschen gezeigt.\nEr wurde im Auftrag meines Hauses durch das Deutsche\nHygiene-Museum, das Max-Planck-Institut Leipzig und\ndie Firma Interactive Systems Berlin entwickelt und erstellt\nund bereits am 9. M\u00e4rz in Hannover und am 17. M\u00e4rz im\nHygiene-Museum der deutschen und internationalen \u00d6f-\nfentlichkeit vorgestellt. In computeranimierten Bildern\nund per holografischer Projektion werden aktuelle Ergeb-\nnisse der Hirnforschung pr\u00e4sentiert.\nDrittens: Kunst- und Kulturprogramm. Jedes Bundesland\nhat die M\u00f6glichkeit im Rahmen einer L\u00e4nderwoche im\nDeutschen Pavillon Kunst- und Kulturveranstaltungen zu\npr\u00e4sentieren. Da war es nicht leicht, aus dem \u00fcberreichen\nKulturangebot Sachsens die richtige Auswahl zu treffen.\nDie Kulturstiftung des Freistaates hat im Benehmen mit\nder Staatsregierung und dem Expo-Beirat eine Mischung\naus so genannter Hochkultur und so genannter freier Sze-\nne zusammengestellt, die an allen Tagen der ,,S\u00e4chsischen\nWoche\u201c vom 4. bis 10. September \u00fcber zahlreiche attrak-\ntive Veranstaltungen verf\u00fcgt, die jeweils bestimmten The-\nmen wie Tag der Kinder- und Jugendkultur, Tag des expe-\nrimentellen Theaters, Tag der alten Musik, Tag der neuen\nMusik und anderen zugeordnet sind.\nAu\u00dferdem wird das Kulturprogramm der Expo insgesamt\nmit einem s\u00e4chsischen Kunstwerk er\u00f6ffnet, der Urauff\u00fch-\nrung der Oper ,,Tag und Nacht\u201c von Anette Schl\u00fcnz durch\ndie Leipziger Oper.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nViertens: Weltweite Projekte; ein neuer Bestandteil der\nExpo 2000. Die Einbeziehung thematisch mit dem Expo-\nMotto ,,Mensch \u2013 Natur \u2013 Technik\u201c verbundener Projekte\nvor Ort in den Bundesl\u00e4ndern und in verschiedenen Staa-\nten hat erheblich zur Popularisierung des Expo-Gedankens\nbeigetragen. Sachsen liegt mit 24 registrierten und aner-\nkannten Projekten mit an der Spitze; Bayern 19, Baden-\nW\u00fcrttemberg 27, Brandenburg 18, Th\u00fcringen 17, Nord-\nrhein-Westfalen 25, Niedersachsen 70, Herr Nolle!\nDie Umsetzung der Projekte wurde von den Verantwort-\nlichen im Freistaat Sachsen mit gro\u00dfer Begeisterung und\nviel Engagement vorangetrieben, wof\u00fcr ich auch an dieser\nStelle danken m\u00f6chte. Besonders in den St\u00e4dten Leipzig,\nDresden und Chemnitz gab es eine gute Zusammenarbeit\nzwischen den Projektverantwortlichen und den Stadtver-\nwaltungen.\nAls Anerkennung f\u00fcr das hohe Niveau der s\u00e4chsischen\nweltweiten Projekte \u00fcbernahm Herr Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf die Schirmherrschaft. Es handelt sich um Projek-\nte, die einen gro\u00dfen Bogen spannen von der Erziehung\njunger Menschen im binationalen Internat und Gymna-\nsium in Pirna \u00fcber die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umstel-\nlung einer Kleinstadt auf erneuerbare Energien in Ostritz,\nden Wiederaufbau von bedeutenden Kulturg\u00fctern wie der\nFrauenkirche, die Revitalisierung einer ganzen Gemeinde\nnach jahrzehntelangem Uranabbau hin zum Kurort Schle-\nma, die Erneuerung eines gro\u00dfen industriell zersiedelten\nStadtteils zu einem modernen Mischgebiet in Leipzig, die\nL\u00f6sung grenz\u00fcberschreitender Probleme im \u00d6PNV, Eure-\n\ngio Egrensis \u2013 die Projektleitung liegt beim SMWA \u2013, die\nEntwicklung von technischen Spitzenprodukten mit\nHightech-Niveau \u2013 TU Dresden, ZMB Dresden und Zen-\ntrum f\u00fcr Bucherhaltung Leipzig \u2013 bis hin zu einem neuen\nmenschlichen Umgang mit psychisch Kranken, einem Pro-\njekt aus Chemnitz.\nF\u00fcnftens: Sonderprogramme w\u00e4hrend der ,,S\u00e4chsischen\nWoche\u201c: Au\u00dfer den kulturellen Veranstaltungen sollen\nw\u00e4hrend der ,,S\u00e4chsischen Woche\u201c noch Sonderveranstal-\ntungen stattfinden, die ebenfalls thematisch gegliedert\nsind: Tourismus, Architektur, Wirtschaft, regenerative\nEnergien u. a. Au\u00dferdem findet am 8. September im deut-\nschen Pavillon ein deutsch-britisches Wirtschaftstreffen\nstatt, das von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf mo-\nderiert wird.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie wurden mehrfach im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus \u00fcber die s\u00e4chsische Vorberei-\ntung und den Stand der Expo von Herrn Boie und seinem\nTeam unterrichtet. Ich bin \u00fcberzeugt, dass es mit den s\u00e4ch-\nsischen Beitr\u00e4gen zur Expo gelingt, den Freistaat Sachsen\nals ein Bundesland mit \u00fcberw\u00e4ltigender kultureller, wis-\nsenschaftlicher und wirtschaftlicher Tradition zu pr\u00e4sen-\ntieren, der auf dem besten Wege ist, der Hochtechnologie-\nstandort in Deutschland zu werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nSchlusswort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Schulz, freuen Sie sich doch mal, l\u00e4cheln Sie doch\nmal!\n\n(Frau Schulz, PDS: Mache ich doch!)\n\nIm Herzen freuen Sie sich doch auch, dass Sachsen sich so\ngut auf der Expo pr\u00e4sentiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle, Sie haben den Beirat v\u00f6llig zu Recht erw\u00e4hnt.\nEs war eine gro\u00dfe Freude, im Expo-Beirat zu arbeiten,\nauch eine gro\u00dfe Bereicherung der \u00fcblichen Parlamentsar-\nbeit. Denn dort haben die Bereiche Kultur, Wirtschaft und\nPolitik zusammengesessen und dieses Projekt wirklich\nkonstruktiv vorangebracht.\nAu\u00dferdem hat Sachsen deutlich gezeigt, wie man mit einer\nsuperschlanken Organisation, mit zwei Leuten, mit Herrn\nVogt und seiner Mitarbeiterin, eine solche Vorbereitung\norganisieren kann. Sachsen-Anhalt hat eine Gesellschaft,\neine GmbH, gr\u00fcnden m\u00fcssen, um dieses Projekt zu mana-\ngen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuch hieran kann man sehen: Sachsen holt mit geringstem\nAufwand die gr\u00f6\u00dften Effekte heraus.\nDa wir alle hoffen, dass die Er\u00f6ffnung in der n\u00e4chsten\nWoche in Frieden und positiv verl\u00e4uft, betrachten wir die-\nsen Antrag als erledigt. Wir k\u00f6nnen uns im Herbst dar\u00fcber\nunterhalten, wie es nach der Expo weitergeht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 13 beendet. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n934\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKeine Verfolgung wegen Verwendung des FDJ-Emblems\nDrucksache 3/1598, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt\ndie Einreicherin, die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Am 10. April dieses Jahres wurde in\nOschatz ein Sch\u00fcler von der Polizei angehalten. Unter sei-\nnem Anorak trug er ein T-Shirt mit dem Emblem der FDJ.\nDas war der Grund daf\u00fcr, dass er angehalten wurde, dass\nseine Personalien aufgenommen wurden, dass ein Ermitt-\nlungsverfahren eingeleitet wurde und dass er schlie\u00dflich\nsein T-Shirt ausziehen musste. \u00dcbrigens, die Temperatu-\nren lagen an diesem Tag um null Grad.\nAm folgenden Tag rief ich im Bundesministerium des In-\nnern an und erkundigte mich, wie es um das FDJ-Emblem\nsteht. Mir wurde mitgeteilt, dass es sich um ein verfas-\nsungsfeindliches Symbol handelt und dass das Tragen in\njedem Fall unter Strafe steht, welche bis zu drei Jahren\nGef\u00e4ngnis zur Folge haben kann.\nEine weitere Meinung aus dem Bundesinnenministerium\nlas ich in der Zeitung: Das Verbot gilt nach wie vor nur f\u00fcr\ndie FDJ im Westen.\nDer s\u00e4chsische Generalstaatsanwalt hingegen ist der Mei-\nnung, dass man das FDJ-Emblem zwar auf Ostalgie-Par-\ntys, aber nicht auf der Stra\u00dfe tragen darf. Hierzu gibt es\nein Schreiben des Generalstaatsanwalts von 1998.\nEs ist zwar nichts Neues, dass drei Juristen vier verschie-\ndene Meinungen vertreten, aber f\u00fcr Rechtsklarheit sorgt\ndas nat\u00fcrlich nicht.\n1991 erhielt die Freie Deutsche Jugend vom Bundesinnen-\nministerium \u00fcbrigens einen Brief, in dem deutlich formu-\nliert wurde \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Die von Ihnen geleitete FDJ ist\ndaher von dem Verbot aus dem Jahre 1954 nicht betrof-\nfen.\u201c\nDie Motivation f\u00fcr unseren Antrag ist \u2013 ich sage es mal\netwas salopp \u2013, dass die s\u00e4chsischen Polizisten etwas mehr\nrelaxed damit umgehen sollten, wenn ihnen ab und zu ein\nFDJ-Emblem \u00fcber den Weg l\u00e4uft. Dabei ist es f\u00fcr mich\nv\u00f6llig unerheblich, ob es Leute als Joke tragen oder weil es\nauf Ostalgie-Partys in ist oder auch, weil Jugendliche in\nder FDJ die Organisation sehen, in der sie Politik machen,\nmit der sie in der heutigen Zeit an der Gesellschaft partizi-\npieren wollen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWerte Abgeordnete, stellen Sie sich doch einmal vor, Ihr\nKind \u2013 oder bei vielen auch schon Ihr Enkel \u2013 w\u00fcrde auf\nder Stra\u00dfe angehalten und ihm drohten bis zu drei Jahren\nHaft, nur weil es Ihre eigene 40 Jahre alte FDJ-Bluse, sehr\ngeehrte Abgeordnete, im Schrank gefunden hat und es\nkultig findet oder einfach auf dem Weg zu einer Ostalgie-\nParty ist. Es ist einfach so, dass ein Gro\u00dfteil der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung in der FDJ war und dass es schlicht\nund ergreifend zu ihrem Lebenslauf geh\u00f6rt. Also wo bitte\nkommt die gro\u00dfe Aufregung im Freistaat her? Ich glaube\nauch, Sie brauchen zehn Jahre nach der Wende wirklich\n\nkeine Angst zu haben, dass Ihnen die Interessenten f\u00fcr\neine DDR-FDJ die T\u00fcr einrennen.\n\u00dcbrigens habe ich mich gefragt, was wohl passiert w\u00e4re,\nwenn Anfang April eine junge Frau mit dem Emblem auf\ndem T-Shirt in Oschatz angehalten worden w\u00e4re. Wenn\nich die Situation konsequent weiterdenke, d\u00fcrfte dann die\nErregung \u00f6ffentlichen \u00c4rgernisses nicht mehr fern gewe-\nsen sein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEin Polizist h\u00e4tte von einer jungen Frau gefordert, barbu-\nsig durch die Stadt zu laufen. Das \u00f6ffentliche \u00c4rgernis war\nbei dem jungen Mann auch schon nicht fern. Immerhin ist\nnacktes Joggen zum Beispiel gerichtlich verboten.\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Ihnen noch ein paar\nDinge aus der neuesten Shell-Jugendstudie mit auf den\nWeg zu geben, vielleicht k\u00f6nnen Sie dann etwas mehr Ge-\nlassenheit an den Tag legen:\n,,Jugendkulturelle Stile werden zunehmend schnelllebig\nund nehmen flexible Formen an. Jugendliche versuchen\neigene kulturelle Abgrenzungen deutlich zu machen, zum\nBeispiel mit Polarisierung oder durch Ironisierung. Die Ju-\ngendlichen verweigern oftmals die Forderung, mit der\nEntscheidung f\u00fcr einen bestimmten kulturellen Stil gleich-\nzeitig eine Absage an andere Stile zu verbinden, und prak-\ntizieren nicht selten mehrere Stile parallel oder in rascher\nFolge.\u201c\nHeute tragen Jugendliche halt ein T-Shirt von ,,Big Bro-\nther\u201c und morgen eines mit FDJ-Emblem. Herr\nStaatsminister Heitmann, nun sind Sie gefragt. Geben Sie\nIhrem Herzen einen Sto\u00df, lassen Sie doch die Anordnung\ndes Generalstaatsanwaltes stillschweigend beerdigen. Wir\nsollten uns als Freistaat doch nicht mehr als n\u00f6tig l\u00e4cher-\nlich machen.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die CDU-\nFraktion. Ich darf dazu Frau Abg. Clau\u00df bitten.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Da wollte doch im Jahre 2000 ein Knabe\nvon 17 Jahren anders sein als andere junge M\u00e4nner. Nos-\ntalgie, Ostalgie, 1946, 1949 \u2013 das ist ja schon lange her \u2013,\ndie Gr\u00fcndung der Vereinigung der deutschen Jugend, ge-\nnannt FDJ, und die Gr\u00fcndung der DDR.\nIm Osten unseres Vaterlandes gelang es den Machthabern\ndes Arbeiter-und-Bauern-Staates mit diktatorischen Mit-\nteln, christliche Jugendvereine, sorbische Jugendvereine,\ndie Pfadfinder und wie sie alle hie\u00dfen zu verbieten und\ndaf\u00fcr eine allgewaltige Jugendorganisation, die Freie\nDeutsche Jugend, aufzubauen. Ich meine, es war eine\nGleichschaltungsorganisation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie sich doch die Bilder gleichen. Auch 1933 wurden Ju-\ngendliche in eine einzige gro\u00dfe, den Staat huldigende und\nverherrlichende Bewegung gezwungen. Viele junge Men-\nschen f\u00fchlten sich dort wohl. Aber es gab auch welche, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n935\n\n\n\ndarunter litten und die anders waren. Es gab auch nach\n1949 welche, die anders waren und die nicht in eine Orga-\nnisation gezwungen werden wollten.\nMan konnte in der DDR Nichtmitglied der FDJ sein, aber\nman durfte sich damit keine pers\u00f6nlichen W\u00fcnsche, Ziele\nund Erfolge f\u00fcr die Zukunft ausrechnen. Was, du willst\nauf die Oberschule und du willst vielleicht noch studieren?\nOder: Sie m\u00f6chten gar eine Leitungsposition und sind\nnicht einmal Mitglied der demokratischen Jugendorgani-\nsation der DDR, der FDJ? \u2013 Ich h\u00f6re jetzt noch die drohen-\nde Stimme des Direktors meiner Schule und sp\u00e4ter die des\nKombinatsdirektors, als ich dann fr\u00fchzeitig aus der FDJ\naustrat. Ja, ich war Mitglied der FDJ. Ich wollte n\u00e4mlich\nauf die Oberschule und ich wollte studieren und ich trat\ndeshalb der FDJ bei. Im \u00dcbrigen taten es alle meine Klas-\nsenkameraden, die wenigsten aus \u00dcberzeugung.\nDie Uniform, das Blauhemd wurde meist nur bei Schulver-\nanstaltungen, Fahnenappellen und \u00f6ffentlichen gro\u00dfen De-\nmonstrationen wie 1. Mai und Tag der Republik getragen\nund darunter zog man einen Pullover, damit nach getaner\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit das Hemd im mitgebrachten Stoff-\nbeutel verschwinden konnte. Das war um 1969.\nJetzt, im Jahre 2000, zieht einer freiwillig das Hemd mit\ndem Emblem an und ist verwundert, dass man es ihm\nver\u00fcbelt. Dieser junge Mann war 1990 sieben Jahre alt, wie\nmein Sohn, und hat wahrscheinlich nie bewusst eine Dik-\ntatur, die verfassungswidrige Zielsetzungen anstrebte, er-\nlebt.\nIm Westen unseres Vaterlandes, in der Bundesrepublik\nDeutschland, war die FDJ in den fr\u00fchen f\u00fcnfziger Jahren\ndurch ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes wegen\nVerfassungsfeindlichkeit verboten worden. Diese Entschei-\ndung erfolgte auf Antrag der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Ar-\ntikel 9 Abs. 2 des Grundgesetzes, \u00a7 29a Strafgesetzbuch\nund die \u00f6ffentliche Verwendung ihrer Abzeichen ist als\nVerwenden von Kennzeichen verfassungswidriger Orga-\nnisationen verboten und strafbar. Da die Abzeichen West-\nFDJ und Ost-FDJ zum Verwechseln \u00e4hnlich sind, trifft hier\nder Strafbestand nach \u00a7 86a Abs. 2 Strafgesetzbuch zu und\nes besteht der Anfangsverdacht einer Straftat \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: \u2013 Nein.\n\u2013 und damit die Verfolgungspflicht der Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch die Sicherstellung\nder erforderlichen Beweismittel. Das bedeutete f\u00fcr den\nJ\u00fcngling, dass er sich von seinem nostalgischen, ostalgi-\nschen Museumsst\u00fcck trennen musste.\nDer Generalstaatsanwalt hat au\u00dferdem das Landeskrimi-\nnalamt angewiesen, bei dem vorliegenden Tatbestand in\njedem Fall polizeiliche Ermittlungen durchzuf\u00fchren und\nim Einzelfall durch die Staatsanwaltschaft \u00fcber die straf-\nrechtliche Relevanz des Sachverhaltes zu entscheiden.\nBei den polizeilichen Ermittlungen ist selbstverst\u00e4ndlich\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz zu wahren, die Perso-\nnalien sind aber stets festzustellen. Nat\u00fcrlich kann eine Er-\nmittlungshandlung unterlassen werden, wenn der Schutz-\nzweck des Tatbestandes, der \u00a7 86 Strafgesetzbuch, nicht\nverletzt wurde und vor allem, wenn eine Wirkung auf\nDritte nicht ersichtlich ist. Im Einzelfall kann es sogar zur\nEinstellung des Verfahrens nach \u00a7 86a Abs. 3 und 4 Straf-\ngesetzbuch, das hei\u00dft wegen geringf\u00fcgiger Schuld, kom-\n\nmen. Soweit ich vom Fall des 17-j\u00e4hrigen Sch\u00fclers aus\nOschatz geh\u00f6rt habe, ist dies im Gespr\u00e4ch.\nIch hoffe jedoch, dass die gemachte Erfahrung dem jungen\nMann und auch manchem anderen Jugendlichen hilft zu\nverstehen, dass Provokation und Opposition gegen\u00fcber\nGesetzlichkeiten im demokratischen Rechtsstaat nicht un-\nbedingt das Nonplusultra sind. Wenn er noch so klug ge-\nwesen w\u00e4re, in Meyers Lexikon 2. Auflage von 1973 nach-\nzulesen, was f\u00fcr Aufgaben die FDJ in der DDR hatte, dann\nh\u00e4tte er wahrscheinlich nie dieses FDJ-Hemd angezogen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Debatte\nfort mit dem Redebeitrag der SPD-Fraktion, zu dem ich\nHerrn Abg. Adler bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! F\u00fcr mich ist es schon kurios, dass wir zehn Jahre\nnach der friedlichen Revolution \u00fcber FDJ-Hemden disku-\ntieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, Herr Adler, \ndas h\u00e4tten Sie nicht gedacht!)\n\nAber wir haben es a) mit dem Vorfall zu tun und wir\nhaben es b) mit dem Antrag zu tun. Deswegen sei zu-\nn\u00e4chst einmal festgestellt: Die FDJ ist in dem damaligen\nWestdeutschland, ebenso \u00fcbrigens wie die DKP, verboten\nworden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Aus gutem Grund!)\n\n\u2013 Das ist aus Sicht, Herr Dr. H\u00e4hle, des Kalten Krieges\nsicher verst\u00e4ndlich. 50 Jahre danach, unter ge\u00e4nderten\npolitischen Bedingungen erscheint es schon als fragw\u00fcrdig\nund eigentlich h\u00e4tte man die KPD bei ihrer Gr\u00fcndung so-\nfort wieder verbieten m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas war ein historischer Prozess.)\n\n\u2013 Das mag man bewerten, wie man will. Aber v\u00f6llig abwe-\ngig erscheint es mir, dass man \u00fcber den \u00a7 86a Abs. 2 durch\nGleichsetzung ein Verbot auf das Kennzeichen einer nicht\nverbotenen Organisation, n\u00e4mlich der FDJ-Ost, einfach\n\u00fcbertr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nF\u00fcr das Tragen von FDJ-Hemden oder FDJ-Symbolen mag\nes unterschiedliche Gr\u00fcnde geben. F\u00fcr mich sind sie alle\nschwer verst\u00e4ndlich. Aber wer hier vom Verfolgungswahn\nbetroffen ist, macht schwere rechtliche, politische und psy-\nchologische Fehler.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Clau\u00df, bei dem, was Sie uns erz\u00e4hlt haben, f\u00fchle ich\nmich in die DDR zur\u00fcckversetzt, als man versucht hat, mit\nPolizei zum Beispiel jungen Leuten, die zu lang geratene\nHaare hatten, diese runterzuschneiden.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\n\u2013 Genau dahin f\u00fchle ich mich zur\u00fcckversetzt. Das k\u00f6nnen\nSie als Unsinn bewerten, wie Sie wollen, ich sehe das an-\nders.\nHerr Heitmann, ich w\u00fcrde Sie einfach bitten, begr\u00fcnden\nSie nicht nachtr\u00e4glich, wie mit diesem Antrag geschehen,\nwas sowieso keiner versteht in diesem Land. Ergreifen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n936\n\n\n\ndie Initiative, dass hier rechtliche, klare Vorschriften f\u00fcr\ndie Polizei entstehen! So sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Polizei\nvon Herrn Hardraht wirklich dort eingesetzt werden kann,\nwo sie f\u00fcr die Sicherheit des B\u00fcrgers gebraucht wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAllerdings, meine Damen und Herren von der PDS, wir\nverstehen zwar das Grundanliegen \u2013 das habe ich deutlich\ngesagt. Aber an dieser Stelle m\u00f6chte ich auch sagen, dass\nwir uns hier nicht in die Nachschlachten des Kalten Krie-\nges hineinziehen und instrumentalisieren lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau aus diesem Grund werden wir Ihrem Antrag nicht\nzustimmen. Der Vorgang \u2013 das m\u00f6chte ich als Letztes sa-\ngen \u2013 erinnert mich auch deutlich an einen Vorgang \u2013 1985\nmuss es gewesen sein \u2013, der sich in Radeberg zugetragen\nhat. Eine Gruppe junger Leute aus der Partnergemeinde\nHannover kam in die Kirchgemeinde Radeberg. Die jun-\ngen Leute sa\u00dfen am letzten Abend in Bierlaune zusammen\nund mein Sohn versteigerte dort sein in Teile zerlegtes\nFDJ-Hemd. Ich brauche Ihnen nicht zu schildern, welche\nKonsequenzen dies hatte.\nEs sei als Letztes gesagt: Die DDR ist f\u00fcr meine \u00dcberzeu-\ngung aus vielen Gr\u00fcnden untergegangen, aber auch aus\ndem Grund, weil sie sich an vielen Stellen zu ernst genom-\nmen hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig, \n\nHerr Adler, da haben Sie Recht.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Es ist dann\nnoch m\u00f6glich.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:\nIch rede ja, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir hatten vorhin die\nReihenfolge festgelegt.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich bin ja auch von\nder CDU-Fraktion.\nIch will mich zu Beginn meines Beitrages auch outen. Ich\nwar Mitglied der FDJ von 1959 bis 1963.\nIch habe freilich das Hemd nie sonderlich gerne getragen\nund versp\u00fcre auch heute kein Bed\u00fcrfnis, es wieder anzu-\nziehen. Damals allerdings gab es einen gewissen Blau-\nhemdzwang. Ich entsinne mich noch, dass wir einmal das\nFDJ-Hemd tragen sollten, bis der Friedensvertrag abge-\nschlossen ist.\n\n(Zurufe und Heiterkeit)\n\nIch habe es nicht einmal einen Tag getragen und manch-\nmal war montags im Klassenbuch der Vermerk: Heitmann\nohne FDJ-Hemd.\nIn der Diskussion um die Strafverfolgung wegen der Ver-\nfolgung des FDJ-Emblems werden zwei unterschiedliche\nFragen miteinander vermengt. Wir m\u00fcssen unterscheiden\nzwischen der strafrechtlichen Frage, ob nach dem derzeit\ngeltenden Recht die \u00f6ffentliche Verwendung dieses Emb-\nlems strafbar ist, und auf der anderen Seite der rechts-\npolitischen Frage, ob das Verbot der FDJ-West und das\ndaraus folgende strafbewehrte Verbot der \u00f6ffentlichen\n\nVerwendung des FDJ-Emblems einschlie\u00dflich verwechs-\nlungsf\u00e4higer Embleme noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Das sind zwei\nunterschiedliche Fragen.\nBei der Frage der Strafbarkeit sind wir in einem gewissen\nDilemma. Nach \u00a7 26a Abs. 1 StGB wird derjenige mit Frei-\nheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft,\nwer im Inland Kennzeichen einer Vereinigung, die unan-\nfechtbar verboten ist, weil sie sich gegen die verfassungs-\nm\u00e4\u00dfige Ordnung richtet, verbreitet oder \u00f6ffentlich ver-\nwendet. Diese Strafnorm erstreckt sich dabei auch auf Ab-\nzeichen, die dem der verbotenen Organisation zum Ver-\nwechseln \u00e4hnlich sehen. Das ist hier nun einmal der Fall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Ja, doch. Eingef\u00fchrt worden ist die Verwechslungsrege-\nlung wegen der Verwendung der hakenkreuz\u00e4hnlichen\nZeichen, die man ebenfalls als strafbar erkl\u00e4rt hat, weil es\nspitzfindige Auslegungen gab. Es war ja kein Hakenkreuz,\njeder wusste aber, es war damit gemeint. Aus diesem\nGrund hat man das geregelt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben ge-\nsagt, FDJ-Emblem-West und FDJ-Emblem-Ost seien sich\nzum Verwechseln \u00e4hnlich.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wissen Sie nicht, dass am FDJ-\nEmblem-Ost die Sonne aufgeht und beim Emblem-West\ndie Sonne untergeht? Daran kann man es eindeutig unter-\nscheiden.\n\n(Bandmann, CDU: Bei Ihnen geht die \nSonne immer unter!)\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Ja, gut, ich sehe,\ndie Debatte gibt gen\u00fcgend Anlass zur Heiterkeit, wie wir\nschon gesehen haben.\nMit dem schon zitierten Urteil des Bundesverwaltungs-\ngerichts aus dem Jahre 1994 ist ein Verbot f\u00fcr die Freie\nDeutsche Jugend in Westdeutschland rechtskr\u00e4ftig ausge-\nsprochen worden. Deshalb ist die FDJ in Westdeutschland\nauch heute noch rechtskr\u00e4ftig verboten. Das Emblem ist\nzum Verwechseln \u00e4hnlich, das n\u00fctzt nun einmal nichts.\nSchon deshalb kann das \u00f6ffentliche Verwenden des FDJ-\nEmblems je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls eine Straf-\ntat darstellen; das ist nun einmal die Strafrechtslage. Die\nmateriell-strafrechtliche Beurteilung ist damit eindeutig \u2013\nob man das richtig findet oder nicht. Konsequenz der\nm\u00f6glichen Strafbarkeit der \u00f6ffentlichen Verwendung des\nFDJ-Emblems und der verwechslungsf\u00e4higen Abzeichen\nist die Verfolgungspflicht f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden.\nWir m\u00fcssen ja auf der Basis des geltenden Rechts diskutie-\nren. Man kann nicht verlangen, dass die Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden bei solchen Sachverhalten generell unt\u00e4tig blei-\nben, das w\u00fcrde das Legalit\u00e4tsprinzip verletzen, das wir ja\nauch sonst hochhalten.\nEine andere Frage als die strafrechtliche Bewertung ist die\nrechtspolitische Frage, ob das Verbot der FDJ noch zeitge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n937\n\n\n\nm\u00e4\u00df ist, und dar\u00fcber sollte man ernsthaft diskutieren. Da\nbin ich Ihrer Meinung,\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\ndass es das einfach nicht mehr ist. Das Verbot einer Orga-\nnisation wird aber nicht von selbst hinf\u00e4llig, weil es Wir-\nkung entfaltet hat und die verbotene Organisation keine\nRolle mehr spielt. Das ist eine Tatsache.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nDie fehlende praktische Bedeutung des Verbotes f\u00fchrt ja\nauf der anderen Seite automatisch dazu, dass auch der\nStrafbewehrung nur marginale Bedeutung zukommt. Es\nist mir kein Fall einer Verurteilung im Freistaat Sachsen\nbekannt. \u2013 Dem tr\u00e4gt \u00fcbrigens auch das Ermittlungsver-\nhalten der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden Rechnung, die sol-\nchen Sachverhalten zwar pflichtgem\u00e4\u00df nachgehen, dabei\naber den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, den zeitbeding-\nten Bedeutungsverlust des Verbotes einzelfallbezogen be-\nr\u00fccksichtigen. Auch die Hinweise des Generalstaatsanwal-\ntes machen das deutlich.\nDie Frage ist, wie man zu einer Aufhebung des Verbotes\nkommt. Diese Frage m\u00fcsste mit dem zust\u00e4ndigen Bundes-\nministerium des Innern abgekl\u00e4rt werden, denn das Ver-\nbot m\u00fcsste als gegenstandslos erkl\u00e4rt werden. Nun, das\nsollten die tun, die ein Interesse daran haben, das Emblem\noder das Hemd zu tragen, oder die PDS-Fraktion, die sich\ndaf\u00fcr einsetzt. Tun Sie das, ich werde wahrlich nicht dage-\ngen sein, aber ich werde mich auch nicht daf\u00fcr einsetzen!\nIch bin gern bereit, mit dem Generalstaatsanwalt \u00fcber die\nFrage der Anwendung des Legalit\u00e4tsprinzips in diesem\nFall ein Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren. Aber noch einmal: Die\nRechtslage ist so, wie sie ist.\nLassen Sie mich aber zum Schluss noch einmal betonen: Es\nbesteht kein Anlass zu Bef\u00fcrchtungen, strafrechtliche Er-\nmittlungen w\u00fcrden gegen B\u00fcrger gef\u00fchrt, weil f\u00fcr sie die\nMitgliedschaft oder das Engagement in der FDJ als Be-\nstandteil ihrer Biografie erscheint.\nWer aber beispielsweise Aufm\u00e4rsche oder \u00e4hnliche \u00f6ffent-\nliche Veranstaltungen organisiert und dabei gezielt und\nmit Absicht Kennzeichen verfassungswidriger Organisa-\ntionen verwendet, der sollte auch k\u00fcnftig mit strafrecht-\nlicher Verfolgung rechnen m\u00fcssen.\nSo viel von meiner Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine Wort-\nmeldung von der PDS-Fraktion. Herr Abg. Bartl wird spre-\nchen.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, unter uns ehemali-\ngen FDJ-Mitgliedern und Juristen:\n\n(Heiterkeit)\n\nIch gehe auch einmal anders heran als Frau Clau\u00df, ich\ngehe einmal als Jurist heran. Uns geht es dabei \u2013 jedenfalls\ndem Teil der Fraktion, der es rechtlich thematisieren will \u2013\nnicht um die Frage der Nostalgie, nicht um die Frage der\nIdeologie und nicht um die Frage der Provokation. Es geht\num eine schlichte Schizophrenie, die in der Welt ist.\nWir haben in der Bundesrepublik Deutschland eine zuge-\nlassene Organisation, die sich FDJ nennt, die im Internet\nausgewiesen ist, die das Emblem hat, die ihren Sitz in Ber-\nlin hat, die ein eingetragener Verein ist, eine zugelassene\n\nOrganisation mit genau diesem Symbol \u2013 eine Organisa-\ntion, die jeden Tag logischerweise auch mit diesem Symbol\numgehen darf und umgehen kann. Sie soll sich nur h\u00fcten,\nes in Sachsen zu tun.\nEs ist doch eine rechtliche Konstellation, die einen Justiz-\nminister nicht ruhen lassen kann, der nicht darauf warten\nkann, ob sich zuf\u00e4llig jemand findet, der diesen Rechtszu-\nstand f\u00fcr ihn bereinigt. \u2013 Punkt eins.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Nein, das wollen wir dem Volke auch nicht unbedingt\nantun.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nPunkt zwei. Rechtskr\u00e4ftig verboten, das ist auch eindeutig,\nHerr Staatsminister, ist ausschlie\u00dflich und allein mit jenem\nUrteil vom 16. Juli 1954 des Bundesverwaltungsgerichtes,\nnachzulesen in dem Sammelband 1 Seite 184 ff., die FDJ in\nWestdeutschland \u2013 ausschlie\u00dflich und nur die FDJ in\nWestdeutschland.\nUnd dann schreibt eben das Bundesinnenministerium \u2013\nnebenbei bemerkt: das der Kohl-Regierung \u2013 an die FDJ in\nder DDR \u2013 an die jetzt zugelassene \u2013, an den Vorsitzenden\nw\u00f6rtlich: ,,Die FDJ der ehemaligen DDR ist auch keine\nNachfolge- oder Ersatzorganisation der FDJ in West-\ndeutschland (\u00a7 20 Vereinsgesetz). Eine Nachfolgeorganisa-\ntion muss neben der Fortsetzung der verfassungsseitigen\nZielsetzungen Personen- und Organisationsidentit\u00e4t mit\nder verbotenen Vereinigung aufzeigen. Dies ist in Bezug\nauf die von Ihnen vertretene Vereinigung nicht der Fall.\u201c \u2013\nSo also das BMI an die jetzt existierende FDJ.\nRespektive: Sie ist nicht verfassungsfeindlich. Respektive:\nSie darf ihr Symbol verwenden und dergleichen mehr. Da-\nmit ist es eindeutig, dass dieses Kennzeichen der FDJ, die\njetzt in Deutschland zugelassen ist \u2013 genau das ist der Fall\n\u2013, nicht verfassungsfeindlich ist respektive nicht unter die\nSymbolik, die vom \u00a7 86a erfasst wird, f\u00e4llt.\nPunkt drei. Das eigentliche Politikum, Herr Staatsminister,\nist die Argumentation, die Sie in der Antwort auf den An-\ntrag und auch vorher in der Antwort vom Januar auf die\nKleine Anfrage von MdL Adamczyk vorbringen.\nSie sagen n\u00e4mlich \u2013 und in diese Richtung war auch der\nBeitrag von Frau Clau\u00df von jemand vorbereitet \u2013, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 Frau Clau\u00df, CDU: \nDas wissen Sie ja gar nicht!)\n\nDer \u00a7 86a Abs. 2 enth\u00e4lt in der jetzigen Fassung die Rege-\nlung, wonach ein Symbol, das dem einer Organisation, die\nverboten ist, zum Verwechseln \u00e4hnlich sieht, auch unter\ndie Strafbew\u00e4hrung f\u00e4llt. Dort liegt wirklich das Politikum.\nDer \u00a7 86a Abs. 2 kam ins jetzige Strafgesetzbuch mit dem\nGesetz zur \u00c4nderung des StGB, der StPO und anderer Ge-\nsetze, des so genannten Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetzes\nvom 28. Oktober 1994. Da kam die Bestimmung mit dem\n,,Zum-Verwechseln-\u00e4hnlich-Sehen\u201c hinein.\nDie Begr\u00fcndung zum Entwurf dieses Gesetzes und somit\nauch zur Einf\u00fchrung der Bestimmungen des \u00a7 86a Abs. 2,\nden Sachsen jetzt auf das FDJ-Emblem anwendet, geht zu-\nn\u00e4chst davon aus, dass auf die im Jahre 1991 zu verzeich-\nnende Welle von Hass und Gewalt, vor allem gegen aus-\nl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, Asylbewerber und deren Unterk\u00fcnf-\nte sowie j\u00fcdische Gedenkst\u00e4tten, die mit m\u00f6rderischen\nBrandanschl\u00e4gen in M\u00f6lln, November 1992, in Solingen,\nMai 1993, einen erschreckenden H\u00f6hepunkt erreicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n938\n\n\n\nhaben, reagiert werden m\u00fcsse. Das ist das erkl\u00e4rte Anlie-\ngen des Gesetzgebers.\nIm selbigen Gesetzentwurf, Drucksache 12/6853, vom\n18.2.1994, eingebracht von der Fraktion der CDU/CSU\nund der F.D.P.-Fraktion im Bundestag, hei\u00dft es weiter:\n,,Die bisherigen Erfahrungen haben gezeigt, dass das zur\nVerf\u00fcgung stehende Gesetzesinstrumentarium im Wesent-\nlichen ausreicht, um rechtsextremistische und ausl\u00e4nder-\nfeindliche Ausschreitungen und die Verbreitung neonazis-\ntischer Propaganda wirksam verfolgen und angemessen\nahnden zu k\u00f6nnen.\u201c Dann folgt im Konkreten zur Begr\u00fcn-\ndung des \u00a7 86a Abs. 2, der eingef\u00fchrt werden soll: ,,Im\nBereich des Strafgesetzbuches wird zur besseren Bek\u00e4mp-\nfung rechtsextremistischer und ausl\u00e4nderfeindlicher Pro-\npaganda vorgeschlagen, \u00a7 86a Abs. 2 \u2013 Verwendung von\nKennzeichen verfassungsfeindlicher Organisationen \u2013 da-\nhin gehend zu erg\u00e4nzen, dass auch das Verwenden solcher\nKennzeichen strafbar ist, die den in \u00a7 86 Abs. 1 genannten\nzum Verwechseln \u00e4hnlich sind.\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Deswegen kommt der extra \nnoch abends in den Landtag!)\n\nAls Anlass wird bei den entsprechenden \u00c4nderungsarti-\nkeln unter anderem die Verwechslung mit dem Haken-\nkreuz und dergleichen mehr angef\u00fchrt.\nGenau die Zielrichtung begr\u00fcndet auch in seiner Be-\nschlussvorlage der Verfassungs- und Rechtsausschuss des\nBundestages, der eindeutig sagt: ,,Einvernehmen herrscht\nim Ausschuss dar\u00fcber, dass der Rechtsextremismus mit\nEntschiedenheit bek\u00e4mpft werden m\u00fcsse. Allgemein be-\ngr\u00fc\u00dft wurde deshalb die Erweiterung des Tatbestandes\nVerwendung von Kennzeichen verfassungswidriger Orga-\nnisationen und die Versch\u00e4rfung des Tatbestandes der\nVolksverhetzung.\u201c\nGenau den \u00a7 86a Abs. 2 wenden Sie jetzt auf das FDJ-Emb-\nlem an und sagen, dass das gewisserma\u00dfen die vom Ge-\nsetzgeber willentlich geschaffene Norm ist, um diese Sym-\nbole, die zum Verwechseln \u00e4hnlich sind, zu bek\u00e4mpfen.\nDa sage ich \u2013 drei Juristen, f\u00fcnf Meinungen, meinethalben\n\u2013, dass diese Verfahrensweise nicht blo\u00df nicht statthaft ist,\nsondern dass sie gravierend rechtswidrig ist. Es gibt n\u00e4m-\nlich ein so genanntes Analogieverbot, das im Strafrecht\nquasi eine heilige Norm ist.\n,,Analogie ist die Anwendung eines Rechtssatzes auf einen\nvon ihm nicht erfassten Sachverhalt, der zu dem von ihm\nerfassten rechts\u00e4hnlich ist sowie das Entwickeln neuer\nRechtss\u00e4tze aus \u00e4hnlich schon bestehenden Rechtsverh\u00e4lt-\nnissen.\u201c Vergleiche BGH \u2013 Fallsammlung, Band 7, Seite\n193.\nArtikel 103 Abs. 2 des Grundgesetzes bindet Richter,\nStaatsanw\u00e4lte, Kriminalisten, Polizisten, auch die in Sach-\nsen, strikt an das geschriebene materielle Recht und \u2013 Zitat\n\u2013 ,,h\u00e4lt ihn\u201c \u2013 so die Kommentierung \u2013 ,,an, den Gesetzge-\nber beim Wortlaut zu nehmen, das hei\u00dft, das Gesetz aus-\nzuf\u00fchren und, soweit erforderlich, fortzubilden, nie aber\nzu korrigieren.\u201c\nDas Analogieverbot verbietet damit die Anwendung einer\nStrafvorschrift \u00fcber ihren eindeutigen, einer Auslegung\nnicht zug\u00e4nglichen Wortlaut hinaus im Hinblick allein auf\nden Normenzweck.\n\n(Staatsminister Heitmann: Trifft hier nicht zu!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Justizminister. Wenn eine Norm vom\nGesetzgeber gemacht wird, um einen ganz klaren gesell-\nschaftlichen Rechtsgrund zu befriedigen, um eine ganz\n\nklare Zielrichtung mit der Norm zu verfolgen, die im Wil-\nlen des Gesetzgebers beschrieben ist, kann ich den \u00a7 86a\nAbs. 2, der zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus ge-\ndacht ist, hier nicht nehmen, um quasi das FDJ-Emblem\nmit zu inkriminieren.\n\n(Zwischenruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie davon etwas verstehen w\u00fcrden, Herr G\u00f6tzel!\nDa m\u00fcssen Sie aber drei Brillen aufsetzen.\nIch bin nach meiner festen \u00dcberzeugung mit dieser Auf-\nfassung nicht weit weg von der tats\u00e4chlichen Verfassungs-\nrechtslage. Das wird sich auch noch zeigen.\nHerr Justizminister, ich bin f\u00fcr die moderate Herangehens-\nweise ungeachtet dessen sehr dankbar. Ich glaube, dass\ndas durchaus eine Basis ist, dar\u00fcber zu reden. Wir meinen\naber, dass wir das nicht weiter in der Welt lassen k\u00f6nnen\nund letzten Endes jeden Tag einen Kriminalisten, einen\nStaatsanwalt, einen Richter vor die Frage stellen k\u00f6nnen,\nwie er es denn diesmal sieht: Ist das Tragen des FDJ-Emb-\nlems auf dem Weg zur Nostalgieparty schon strafbar oder\nerst beim R\u00fcckweg? Darf man es erst dort anlegen?\nEs gibt ein Prinzip der Normenklarheit. Es gibt ein Prinzip\ndes Bundeszwanges im Strafrecht. Es gibt ein Prinzip, dass\nNormen nicht auf einzelne Adressaten angesetzt sein sol-\nlen.\nDas alles ist ein unsauberer Rechtszustand, den Sachsen\nhier handhabt. Wir werden da nicht als besonders konse-\nquent gelten, sondern als besonders provinziell.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHeitmann w\u00fcnscht noch einmal das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Bartl, das h\u00e4t-\nten Sie nat\u00fcrlich vorher vortragen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte ich\ngleich darauf eingehen k\u00f6nnen.\nIch glaube, Ihre juristische Argumentation mit dem Analo-\ngieverbot ist schlicht herbeigeholt. Sie findet auf diesen\nVorgang \u00fcberhaupt keine Anwendung. Sie m\u00fcssen doch\nsehen, was im Gesetz steht. Die Gesetzesbegr\u00fcndung ist\nein Auslegungsgrund.\n\n(Bartl, PDS: Die legislatorische Auslegung \ngilt f\u00fcr jede Rechtsvorschrift.)\n\n\u2013 Ich bitte Sie, Herr Bartl, wir wollen hier keine juristische\nDiskussion f\u00fchren. Aber ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar,\nwenn Sie versuchten, mit Ihrer Argumentation vor Gericht\nzu gehen. Sie werden freilich kaum Gelegenheit dazu\nhaben, weil es vermutlich gar nicht zu einer Anklageerhe-\nbung kommt.\nIch wollte das nur noch einmal richtig stellen. Ihre juristi-\nschen Ausf\u00fchrungen halte ich f\u00fcr verfehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS hat das\nSchlusswort. Das wird Herr Bartl halten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Im Namen des Volkes!)\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, dar\u00fcber l\u00e4sst sichs\nbestimmt trefflich streiten. Ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass man eine Norm, wenn sie vom Gesetzgeber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n939\n\n\n\ngeschaffen ist, von ihrer Auslegung her gesehen zun\u00e4chst\neinmal, solange keine gefestigte Rechtsprechung da ist,\nletztendlich aus der Kommentierung entnimmt.\nNun nennen Sie mir einen Strafgesetzkommentar in der\nBundesrepublik Deutschland, der in der Beispielaufz\u00e4h-\nlung auch nur in N\u00e4herung auf das FDJ-Emblem oder ein\nanderes Emblem der ehemaligen DDR Bezug nimmt. Es\ngibt keinen derartigen Kommentar. Das d\u00fcrfen Sie glau-\nben. Die fassbaren habe ich nachgelesen.\nEs ist au\u00dferdem definitiv klar vom Gesetzgeber zum Aus-\ndruck gebracht worden, was er mit der Norm will. Genau\ndas ist die Frage, ob dann eine extensive Auslegung erfolgt\noder ob man quasi im Rahmen der Einhaltung des Analo-\ngieverbotes die Norm nicht extensiv anwendet. Dar\u00fcber\nmuss man aber letzten Endes unter Umst\u00e4nden tats\u00e4chlich\neine Anh\u00f6rung im Ausschuss machen und vielleicht\ndavon ausgehend eine Regelung finden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Man g\u00f6nnt sich ja sonst nichts!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen frage ich die\nantragstellende Fraktion der PDS \u2013 Herr Bartl, h\u00f6ren Sie\nbitte zu \u2013, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndie Punkte 1 bis 3 des vorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte die Punkte 1 und 2 f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4ren, Frau Pr\u00e4sidentin, den Punkt 3 nicht.\nDer Punkt 3 lautet: ,,Die Staatsregierung wird ersucht,\ndem Landtag \u00fcber die vom Generalstaatsanwalt des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr Derartiges getroffenen Festlegungen\n\u00fcber die Handlung der Polizeibeh\u00f6rden zu berichten und\n\ndem Landtag den konkreten Wortlaut dessen Festlegun-\ngen zur Kenntnis zu bringen.\u201c\nDer Wortlaut ist dem Landtag bis zur Stunde nicht be-\nkannt gegeben, auch nicht in der Stellungnahme. Deshalb\nlassen wir den \u00fcber Punkt 3 abstimmen und ebenso \u00fcber\nden Punkt 4.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion er-\nkl\u00e4rt, dass die Punkte 1 und 2 des Antrages Drucksache\n3/1598 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren sind. Das ist jetzt erfolgt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion\n,,Keine Verfolgung wegen Verwendung des FDJ-Emb-\nlems\u201c in den Punkten 3 und 4. Wer mit den Punkten 3 und\n4 einverstanden ist, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Einzeln!)\n\nAlso Einzelabstimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber den\nPunkt 3. Wer dem Punkt 3 dieses vorgenannten Antrages\ndie Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab einige wenige Stimmenthaltungen, mehrere Stim-\nmen daf\u00fcr. Mehrheitlich ist diesem Punkt 3 nicht zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den Punkt 4 der Drucksache 3/1598 abstim-\nmen. Wer diesem Punkt zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Fast gleiches Stimmverhalten. Bei Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr ist dem Punkt 4 mehrheitlich nicht zugestimmt wor-\nden. Damit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung zu die-\nsem Antrag. Die Drucksache ist nicht beschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u2013 \u00dcbergangsfristen des Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetzes\nDrucksache 3/1398, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist nach \u00a7 1 Abs. 3 des\nBerufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetzes (BVormVG) vom 25. Juni 1998\nDrucksache 3/0764, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Besprechung dieser beiden\nAntr\u00e4ge in folgender Reihenfolge teilnehmen: CDU-Frak-\ntion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, Staatsre-\ngierung.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort und bitte Herrn\nAbg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 3/1398 ist, so glaube ich, klar\nund deutlich formuliert, so dass ich die M\u00f6glichkeit habe,\nauf den rechtspolitischen Zweck, den die CDU-Fraktion\nverfolgt, nochmals hinzuweisen.\nDas Berufsvorm\u00fcndergesetz beinhaltete eine \u00dcbergangs-\nregelung f\u00fcr die Personen, die in diesem Bereich t\u00e4tig wa-\nren, jedoch die traditionelle Ausbildung nicht genossen\nhaben, was bedeutet, dass sie weder einen Lehrabschluss\nnoch einen Hochschulabschluss, der jetzt nach dem Gesetz\ngefordert ist, besitzen. Diesem Personenkreis sollte die\n\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, innerhalb einer \u00dcber-\ngangszeit nach eigener Fortbildung und gleichwertiger\nQualifikation durch die eigene T\u00e4tigkeit am Ende die glei-\nchen Erwerbsm\u00f6glichkeiten zu erlangen wie diejenigen,\ndie jetzt mit der Qualifikation einsteigen k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich feststellen, dass die Ant-\nwort zu dieser Drucksache sehr klar ist. Die CDU-Fraktion\nist der Auffassung, dass \u00dcberlegungen dar\u00fcber angestellt\nwerden sollten, inwieweit man weiter mit den anderen\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung des \u00dcbergangszeit-\nraumes werben kann. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich von dieser Stelle\naus nochmals pl\u00e4dieren.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die inhaltlichen\nFragen geben uns die M\u00f6glichkeit, das Fristende durchaus\nauf den 30. Juni 2001 festzulegen. Dazu w\u00e4re aber die Zu-\nstimmung vieler anderer Bundesl\u00e4nder erforderlich. Die\nNotwendigkeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen m\u00f6chte ich f\u00fcr\nmeine Fraktion betonen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n940\n\n\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich mit meinem Vortrag dem\nEnde zuneigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Kollegin Frau Kerstin Nicolaus wird sich zu den\nsozialpolitischen Aspekten \u00e4u\u00dfern.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nhat Herr Abg. D\u00fcrrschmidt das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Es scheint so, als ob die mit dem\nBerufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz zusammenh\u00e4ngenden\nProbleme in diesem Haus \u00fcber Parteiengrenzen hinweg\nerkannt werden und wir heute mit einem entsprechenden\nHandlungsauftrag an die Staatsregierung rechnen k\u00f6nnen.\nDennoch behandeln wir heute nur einen Aspekt der Ge-\nsamtproblematik des Betreuungsrechts, wie sie insbeson-\ndere seit der Verabschiedung des Betreuungsrechts\u00e4nde-\nrungsgesetzes eingetreten ist.\nAuf dem Weg zur heutigen Debatte scheint im Justizminis-\nterium unverkennbar ein gewisser Sinneswandel eingetre-\nten zu sein. So sah Staatsminister Heitmann in der Stel-\nlungnahme zum heute zu verhandelnden Antrag der PDS-\nFraktion vom 16. Februar noch keinen Anlass, hinsichtlich\neiner Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Nachqualifizierung von Be-\nrufsbetreuern initiativ zu werden.\nZwei Monate sp\u00e4ter las sich das in der Stellungnahme zu\ndem ebenfalls heute auf die Tagesordnung gesetzten An-\ntrag der CDU-Fraktion schon anders, was sehr positiv ist.\nDanach habe sich die Staatsregierung f\u00fcr eine Fristverl\u00e4n-\ngerung um ein Jahr eingesetzt. Ob dies auf den Druck der\nBerufsbetreuer zur\u00fcckzuf\u00fchren oder erneut der Tatsache\ngeschuldet war, dass man aus einem Antrag der PDS-Frak-\ntion prinzipiell keinen Handlungsbedarf ableiten wollte,\nsoll hier nicht weiter er\u00f6rtert werden. Die PDS-Fraktion\nnimmt aber f\u00fcr sich in Anspruch, fr\u00fchzeitig auf zu l\u00f6sende\nProbleme aufmerksam gemacht zu haben. Sie hat damit\nnicht zum ersten Mal in diesem Hohen Haus die CDU\nunter Handlungsdruck gesetzt. Daraus leite ich eine Erfah-\nrung ab, die schon fast als Axiom gelten k\u00f6nnte: Wenn\nProbleme objektiv einer L\u00f6sung harren, dann kann man\nsich denen subjektiv nur eine begrenzte Zeit verschlie\u00dfen.\nWir halten die in Aussicht gestellte Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr\neinen ersten Schritt in die richtige Richtung. Dennoch kann\nheute nicht mit Sicherheit vorausgesagt werden, ob der\nZeitraum ausreichend sein wird. Immerhin betrifft es in\nSachsen rund 300 Berufsbetreuer, die sich einer Nachquali-\nfizierung stellen m\u00fcssen. F\u00fcr viele ist es au\u00dferordentlich\nschwer, die rund 500 Stunden Lehrgangszeit einzuordnen,\nweil ja der normale Arbeitsalltag eines Betreuers nicht ein-\ngeschr\u00e4nkt werden kann. \u00dcberdies wird von Betroffenen\nbeklagt, dass es zu wenig Qualifizierungsangebote gebe\nund die Pr\u00fcfungsanforderungen viel zu hoch gesteckt\nseien, was wir, so denke ich, nicht n\u00e4her diskutieren.\nAu\u00dferdem besteht zurzeit noch eine erhebliche Rechtsun-\nsicherheit, welche Berufsabschl\u00fcsse und Berufserfahrun-\ngen anerkannt werden und wie es mit dem Bestandsschutz\ndazu aussieht. Darauf zielt auch der zweite Punkt unseres\nAntrages, denn neben der vorhandenen Rechtsunsicher-\nheit mussten wir feststellen, dass territorial noch v\u00f6llig un-\n\nterschiedlich bei der Frage verfahren wird, was anerkannt\nwird und wie die Entscheidungen getroffen werden.\nWie bereits festgestellt, behandeln wir heute nur einen\nAspekt der T\u00e4tigkeit von Berufsbetreuern. Wir werden\nnicht umhinkommen, uns in absehbarer Zeit mit den Wir-\nkungen des gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen Betreuungsrechts kom-\nplex auseinander zu setzen und uns diesem Thema noch\neinmal zuzuwenden. Die PDS-Fraktion hat in dieser Wo-\nche einen entsprechenden Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang\ngegeben. Im Vorgriff darauf m\u00f6chte ich wenigstens noch\neinige Fragen aufwerfen, die aus unserer Sicht dringend\nbeantwortet werden m\u00fcssen:\n1. Welche Schlussfolgerungen sind aus dem stetigen An-\nstieg der Zahl zu Betreuender sowie den damit im Zusam-\nmenhang stehenden Kosten zu ziehen?\n2. Wie wird bei der Erstattung der Kosten die Tatsache\nber\u00fccksichtigt, dass die Anzahl j\u00fcngerer Menschen, die zu\nbetreuen sind, st\u00e4ndig zunimmt und insoweit ein erh\u00f6hter\nAufwand bei der Betreuung notwendig ist?\n3. Welche Entwicklung wird das Verh\u00e4ltnis von Berufs-\nbetreuern und Ehrenamtlichen nehmen? Wie wird ge-\nw\u00e4hrleistet, dass die Ehrenamtlichen eine sachgerechte\nAnleitung erhalten und ihre T\u00e4tigkeit entsprechend beglei-\ntet und kontrolliert werden kann?\n4. Welche gesetzlichen Regelungen sind erforderlich, um\ndie oft zu Recht beklagte nicht ausreichende Finanzierung\nvon Querschnittsaufgaben eines Betreuungsvereins zu ge-\nw\u00e4hrleisten?\n5. Wie kann gesichert werden, dass die Verg\u00fctung f\u00fcr Be-\ntreuungsleistungen fristgem\u00e4\u00df erfolgt und m\u00f6glicherweise\nzur Pauschalierung \u00fcbergegangen wird?\nWie aus dem Bundestag zu erfahren war, wird an einer\nReform des Betreuungsrechts gearbeitet. Ich denke aber,\ndass diesbez\u00fcglich nicht mit einer sehr raschen Gesetz-\ngebung zu rechnen ist. Also werden Zwischenl\u00f6sungen\nerforderlich sein. Dabei haben auch wir als Landtag, also\nals Ganzes, eine Verantwortung \u2013 das Gleiche gilt aus mei-\nner Sicht f\u00fcr die Staatsregierung \u2013, der wir uns nicht ent-\nziehen d\u00fcrfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus\nvon der CDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu der bereits fortgeschritte-\nnen Stunde ist das ein sehr trockenes Thema. Gleichwohl\nist es ein sehr wichtiges Thema. Wir haben schon einiges\ndar\u00fcber geh\u00f6rt, was die Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctung zu\nbedeuten hat. Wir m\u00fcssen dennoch einige Differenzierun-\ngen vornehmen.\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich m\u00f6chte auf das eingehen, was Sie\ngesagt haben. Dass Sie dieses Thema zeitnah aufgegriffen\nhaben, m\u00f6chte ich bestreiten. Ich habe bereits im Juni vori-\ngen Jahres zwei Kleine Anfragen gestellt und mich dieser\nThemen bereits angenommen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Gut, Frau Volkmer.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie Zwischenfragen haben, k\u00f6nnen Sie gern an das\nMikrofon gehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n941\n\n\n\nIch m\u00f6chte auf das eingehen, was zwischenzeitlich in die-\nsem Bereich geschehen ist. Ich denke, es ist f\u00fcr das Hohe\nHaus wissenswert, das zu erfahren.\nBem\u00e4ngelt wurde immer wieder der Sachverhalt der Pr\u00fc-\nfungen oder Nachpr\u00fcfungen, die diese \u00dcbergangsfrist be-\ninhalten, also dass diese Pr\u00fcfungen abgelehnt werden k\u00f6n-\nnen oder sollen. Die Frist w\u00fcrde jetzt auslaufen. Diese soll\nverl\u00e4ngert werden. Diese Initiative wird vom Freistaat\nbzw. von unserem Staatsminister begleitet.\nMan muss noch einmal klarstellen, dass f\u00fcr die Pr\u00fcfungen\ndie \u00fcber\u00f6rtliche Betreuungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist. Das ist\nder LWV, also ein unabh\u00e4ngiges Gremium, das sich auch\nma\u00dfgeblich daf\u00fcr einsetzt, dass eine sachkompetente Pr\u00fc-\nfung erfolgen kann. Ich darf daran erinnern, dass die ers-\nten Pr\u00fcfungen bereits abgelegt worden sind. Wenn ich auf-\ngrund der Nachfrage beim LWV richtig informiert bin,\nwaren das in der ersten Kategorie, also in der am h\u00f6chsten\nbezahlten, 19 Pr\u00fcflinge. In der zweiten Kategorie hatten\nsich 105 Pr\u00fcflinge angemeldet. Es haben allerdings nicht\nalle bestanden.\nNat\u00fcrlich sind die Kriterien sehr hoch geschraubt. Aber\nich denke, dass es bei diesem sehr sensiblen Thema n\u00f6tig\nist, dass die Pr\u00fcfungsanforderungen hochgesteckt sind.\nDie Nachqualifizierung macht sich sehr wohl notwendig.\nNat\u00fcrlich haben wir unter den Betreuern Lehrer und \u00c4rz-\nte. Aber das ist keine Voraussetzung daf\u00fcr, dass diejenigen\ngute Betreuer sind. Man muss andere Ma\u00dfst\u00e4be anlegen.\nDiese m\u00fcssen in der Pr\u00fcfung untersetzt werden. Ich den-\nke, dass es sinnvoll ist, diesen Weg weiter zu beschreiten.\nIch glaube, dass dem mit einer einj\u00e4hrigen Verl\u00e4ngerung\nRechnung getragen w\u00fcrde. Deswegen haben wir als CDU-\nFraktion diesen Antrag gestellt.\nIch m\u00f6chte noch auf die Betreuungsvereine und die Ehren-\namtlichkeit eingehen. Mit Mitteln in H\u00f6he von einer Mil-\nlion DM unterst\u00fctzen wir im SMS-Haushalt die Betreu-\nungsvereine. Es ist angesprochen worden, dass die Betreu-\nungsvereine eine sehr hohe Verantwortung daf\u00fcr haben,\ndass die Ehrenamtler, die in dem Betreuungsgesetz Vor-\nrang haben sollten, ausgebildet werden. Wir haben einen\nneuen Berufsstatus entwickelt, und zwar den des Berufs-\nbetreuers. Wir d\u00fcrfen auch dort die Ehrenamtler nicht ver-\ngessen. Darauf sollten wir in Zukunft unser Augenmerk\nrichten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir sollten uns vor allem bei den Ehrenamtlern im Frei-\nstaat daf\u00fcr bedanken, dass sie sich dieser Aufgabe stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich wollen wir den Berufsbetreuern Rechnung tra-\ngen. Das werden wir in dem einen Jahr noch bew\u00e4ltigen\nk\u00f6nnen. Dann werden wir sehen m\u00fcssen, wie sich das\nweiter gestaltet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Diskus-\nsion mit dem Beitrag der SPD-Fraktion fort. Frau Dr.\nVolkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! So wichtig das Thema Betreuungsrecht ist, ich\nglaube, heute Abend m\u00fcssen wir uns nicht mehr so sehr\ndar\u00fcber ereifern. Ich wei\u00df auch nicht, warum die beiden\n\nAntr\u00e4ge heute noch auf der Tagesordnung stehen. Meines\nErachtens haben sie sich inzwischen erledigt.\nInzwischen haben Gespr\u00e4che zwischen den Landesregie-\nrungen stattgefunden. Der Bundesrat hat am 25. Februar\n2000 in einer Beschlussempfehlung mehrheitlich einer Ver-\nl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen zugestimmt. Alle ostdeut-\nschen L\u00e4nder waren daf\u00fcr. Vor kurzem hat zudem eine\nBesprechung zwischen Bund und L\u00e4ndern zu diesem The-\nma einvernehmlich stattgefunden und es ist damit zu rech-\nnen, dass eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist bis zum\n30. Juni 2001 mit der weiteren Option einer Verl\u00e4ngerung\ndurch die jeweiligen L\u00e4nder bis Ende 2002 zustande\nkommt. Damit d\u00fcrfte den Interessen aller Beteiligten ge-\ndient sein.\n\nEs bleibt nur noch zu hoffen, dass m\u00f6glichst viele Berufs-\nvorm\u00fcnder gerade im Interesse der Betreuten die M\u00f6glich-\nkeit ergreifen, sich entsprechend nachzuqualifizieren und\nihre Pr\u00fcfung bis zum 30. Juni des n\u00e4chsten Jahres abzule-\ngen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Staatsre-\ngierung das Wort. Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Dr. Volkmer ist blendend\ninformiert. Ich habe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen. Das Prob-\nlem ist tats\u00e4chlich, dass die gesamte Sache jetzt im Ver-\nmittlungsausschuss gelandet ist, und zwar nicht wegen\ndieser einvernehmlich getroffenen Regelung, sondern weil\nman diese Regelung an ein anderes Artikelgesetz ange-\nklebt hat und dies dann in den Vermittlungsausschuss ver-\nwiesen worden ist. Es besteht dennoch gute Aussicht, dass\nes bis Ende Juni aus dem Vermittlungsausschuss wieder\nherauskommt. Ich denke, dass dem Antrag Rechnung ge-\ntragen ist.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, noch ein Wort zu Ihnen. Es ist tats\u00e4ch-\nlich so, dass bei uns eine gewisse Sinneswandlung stattge-\nfunden hat. Wir waren zun\u00e4chst der Meinung \u2013 das h\u00e4ngt\naber nicht mit Ihrem Antrag oder mit dem Antrag meiner\nFraktion zusammen, sondern das h\u00e4ngt mit einem fort-\nschreitenden Erkenntnisprozess zusammen \u2013, dass die\nZeit ausreichen m\u00fcsste, weil wir als erstes der 16 L\u00e4nder\ndie Voraussetzungen f\u00fcr die Qualifizierung geschaffen\nhatten und der Landeswohlfahrtsverband \u2013 Frau Kollegin\nNicolaus sagte es bereits \u2013 die Pr\u00fcfungen, Lehrg\u00e4nge bzw.\ndie Ausbildung vorbereitet hatte. Es hat sich herausge-\nstellt, dass es nicht ganz reicht.\n\nDeshalb sind wir f\u00fcr die Ein-Jahres-Verl\u00e4ngerung, nicht\nmehr allerdings, denn man darf nicht vergessen, in wel-\nchem Zusammenhang das Ganze steht. Wir wollten im Be-\ntreuungsrecht eine Kostend\u00e4mpfung. Wir haben durch die\nBank weg einen solch exorbitanten Kostenanstieg in allen\nL\u00e4ndern, dass wir uns dringend dar\u00fcber Gedanken\nmachen m\u00fcssen, wie wir die Kosten vermindern k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte nicht, dass Betreuer, die nicht bereit sind sich\nzu qualifizieren, noch \u00fcber l\u00e4ngere Zeit hinweg die h\u00f6here\nVerg\u00fctung bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe den beiden\nFraktionen der CDU und der PDS die M\u00f6glichkeit zum\nSchlusswort. \u2013 Herr Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n942\n\n\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich glaube, es ist gut, dass wir heute\nim Hohen Haus diese Antr\u00e4ge besprechen konnten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBesonders gut ist, dass man auch einen Wissenszuwachs\nbez\u00fcglich dieses Themas hat. Ich glaube, es ist wichtig,\ndass wir gemeinsam diejenigen, die in diesem Bereich t\u00e4tig\nsind, nochmals auffordern, diese abschlie\u00dfende Zwischen-\nfrist zu nutzen, um sich entsprechend zu qualifizieren und\nim Endeffekt dieser Pr\u00fcfung zu unterziehen, denn es wird\ndann sicherlich keine weiteren Verl\u00e4ngerungen geben.\nIch bedanke mich herzlich f\u00fcr das, was wir hier gemein-\nsam f\u00fcr diejenigen, die ehrenamtlich t\u00e4tig sind, erreichen\nkonnten.\nGanz herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt\nspricht f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich sehr, Herr Staatsminister, dass Sie\nsagen, die Erkenntnisse seien so weit fortgeschritten, dass\ndiese Initiative von der Staatsregierung ebenfalls getragen\nwird und sich diese einj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung bundesweit\ndurchsetzen wird. Das ist sehr positiv.\nWir haben noch ein kleines Fragezeichen. Ich verstehe v\u00f6l-\nlig, wenn Sie sagen, dass Sie nicht daf\u00fcr sind, dass diejeni-\ngen, die sich nicht qualifizieren wollen, eine dementspre-\nchend hohe Verg\u00fctung bekommen. Ich denke, diesbez\u00fcg-\nlich sind wir einer Meinung: Wer die entsprechende Leis-\ntung bringt, soll auch die entsprechend h\u00f6here Verg\u00fctung\nbekommen; wer die Leistung nicht erbringt, soll nicht die\nh\u00f6here Verg\u00fctung erhalten. Dieser Grundsatz ist klar.\nIch denke aber, dass bei dem Antrag, den wir gestellt\nhaben, der zweite Punkt nachdenkenswert ist. Sie haben in\nIhrer Begr\u00fcndung gesagt, dass aus Ihrer Sicht die Voraus-\nsetzungen durchaus gegeben seien und die Anwendung in\nSachsen v\u00f6llig ausreichend sei.\nFrau Nicolaus hat das auch bereits angedeutet. Mehr oder\nweniger wurde best\u00e4tigt, dass die Bewertungen unter-\nschiedlich sind und dass es notwendig und wichtig w\u00e4re,\n\nein einheitlicheres Vorgehen bez\u00fcglich der Frage zu errei-\nchen, was an Berufserfahrung akzeptiert wird. Deshalb\nsollte eine einheitlichere Begutachtung f\u00fcr diejenigen erfol-\ngen, die die Verg\u00fctung wirklich bekommen.\nDeswegen besagt der zweite Teil unseres Antrages, dass\nwir mehr Klarheit in diesem Bereich schaffen wollen, da-\nmit nicht unterschiedlich entschieden wird und nicht zwei\ngleiche F\u00e4lle v\u00f6llig unterschiedlich behandelt werden.\nDas ist ein Punkt, der noch offen ist. Deswegen wollen wir\n\u00fcber diesen zweiten Punkt auch abstimmen lassen.\nDer erste Punkt hat sich f\u00fcr uns auch erledigt, wenn diese\nInitiative von der Staatsregierung getragen wird. Wir sind\ndamit sehr zufrieden, dass sowohl die ,,Berufler\u201c als auch\ndie Ehrenamtlichen, wie es Frau Nicolaus sehr deutlich\ngesagt hat, dementsprechende Unterst\u00fctzung erhalten. Ich\nglaube, die Umsetzung des Betreuungsrechts und was an\nBetreuungsfragen zu bew\u00e4ltigen ist, wird nur gelingen,\nwenn sowohl das Ehrenamtliche als auch das Hauptamt-\nliche funktioniert.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie \u00fcber ihren Antrag Abstimmung begehrt.\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Debatte hat gezeigt, dass das Problem schon\nweiter fortgeschritten ist, so dass wir mit der Debatte unse-\nren Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich danke. Dann ver-\nfahren wir mit dem Antrag der CDU-Fraktion in Drucksa-\nche 3/1398 so, dass er f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt ist.\nDie Fraktion der PDS lie\u00df uns wissen, dass sie den Punkt 1\nihres Antrages in Drucksache 3/0764 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nl\u00e4sst, so dass nun nur noch bevorsteht \u00fcber den Punkt 2\nabzustimmen. Wer dem Punkt des PDS-Antrages in\nDrucksache 3/0764 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Ich danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Diesem Antrag ist trotz Stimmen daf\u00fcr bei\neinigen Stimmenthaltungen mehrheitlich nicht entspro-\nchen worden. Der Tagesordnungspunkt 15 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n\u2013 Landesweite Informationskampagne bez\u00fcglich F\u00f6rderprogrammen\nund Vernetzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunen im Rahmen der Agenda 21\n\nDrucksache 3/1272, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bisherige Entwicklung des AGENDA-21-Prozesses\nDrucksache 3/1461, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir kommen zur Diskussion \u00fcber diese beiden Antr\u00e4ge\nund verfahren wie folgt: Zuerst PDS, es schlie\u00dfen sich an\nCDU, SPD, CDU und Staatsregierung. Ich erteile der Frak-\ntion der PDS, Frau Abg. Mattern, das Wort.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wir wollen mit unserem An-\ntrag eine landesweite Informationskampagne f\u00fcr die Kom-\nmunen zum Agenda-21-Prozess und die Einrichtung einer\n\u00f6ffentlich zug\u00e4ngigen F\u00f6rdermitteldatenbank zur Unter-\n\nst\u00fctzung der Initiativen im Sinne der Agenda 21 anregen.\nDa die Agenda nahezu alle Prozesse und Belange unseres\nLebens betrifft, geht es dabei also um fast alle F\u00f6rderpro-\ngramme. Wir legen Wert darauf, dass es bei der Agenda 21\nganz im Sinne ihrer Erfinder um \u00f6kologische, soziale und\n\u00f6konomische Nachhaltigkeit geht.\n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich ist Ihnen schon ein-\nmal aufgefallen, dass die Vokabel ,,Nachhaltigkeit\u201c inzwi-\nschen als Modewort f\u00fcr alles und jedes benutzt wird. Be-\nobachten Sie das einmal: Wenn einer bei der Formulierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n943\n\n\n\neines komplizierten Problems nicht mehr weiter wei\u00df,\ndann dient das Wort ,,Nachhaltigkeit\u201c als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer.\nBei jeder wichtigen Ansprache \u2013 sicherlich auch bei sol-\nchen, die Sie gelegentlich halten, Herr Heitmann \u2013 geh\u00f6rt\nes als Anstandswort dazu.\n\n(Staatsminister Heitmann: Ich gebrauche es niemals!)\n\nDas Wort ,,Nachhaltigkeit\u201c ist n\u00e4mlich in der Gesellschaft\nangekommen wie ein Gast aus fernen Welten: Niemand\nwei\u00df so recht, was es ist und woher es kam, aber jeder\nfreut sich, wenn es um Nachhaltigkeit geht, denn ab jetzt\nkann man sich entspannt zur\u00fccklehnen, weil man eines\nziemlich sicher wei\u00df: Jetzt geht es um etwas, was man\nnicht sehen, riechen oder schmecken kann. Jetzt ist die\nStunde der Experten und Ressortpolitiker gekommen. Jetzt\ngeht es um des Kaisers Bart oder um den Streit der Ideolo-\ngien.\nMeine Damen und Herren! Sie werden mir sicher zu dieser\nsp\u00e4ten Stunde verzeihen, dass ich die Vorurteile, die es im\nZusammenhang mit Nachhaltigkeit gibt, in dieser Weise\naufgez\u00e4hlt habe. Sind es aber denn wirklich nur Vorurtei-\nle? Lieben wir den Satz, dass wir die Welt von unseren\nKindern nur geborgt haben, deshalb, weil wir ihm wirklich\nglauben, oder nur, weil er so sch\u00f6n ist? Sind wir tats\u00e4ch-\nlich betroffen davon, wenn jemand sagt, dass es keine Zu-\nkunft geben k\u00f6nnte, wenn wir die Gegenwart verschwen-\nden? Reicht es aus, mit einem bezwingenden \u00d6ko-Opti-\nmismus und unserem Wissen um die bedrohte Natur und\nUmwelt einfach so weiterzumachen?\nNachhaltigkeit, meine Damen und Herren, meint mehr.\nEine nachhaltige Entwicklung meint im wirklichen Sinn\nnicht eine ausgefeilte \u00f6kologische Ressortpolitik. Sie zielt\nauf andere Formen von Produktion und Konsumtion, auf\neine gesellschaftliche Entwicklung, die sowohl langfristig\n\u00f6kologisch vertr\u00e4glich ist als auch zu einer gerechten Ver-\nteilung von Lebens- und Arbeitschancen f\u00fchrt. Nachhal-\ntige Entwicklung bedeutet daher nicht nur, die Hand-\nlungsspielr\u00e4ume k\u00fcnftiger Generationen nicht durch Res-\nsourcenverschwendung und Umweltzerst\u00f6rung einzu-\nschr\u00e4nken, sondern auch gegenw\u00e4rtige soziale und ge-\nschlechterspezifische Ungleichheiten abzubauen. Insofern\nkann der Begriff ,,Nachhaltigkeit\u201c heute nicht mehr ohne\ndrei wichtige Zus\u00e4tze existieren. Es geht um soziale, es\ngeht um \u00f6kologische, es geht um \u00f6konomische Nachhaltig-\nkeit. Genau das haben sich die Initiatoren der lokalen\nAgenda 21 im wahrsten Sinne des Wortes auf die Tages-\nordnung geschrieben.\nAuf dem Weltumweltgipfel in Rio wurde 1991 in der dort\nverabschiedeten Agenda 21 die Notwendigkeit der nach-\nhaltigen Entwicklung auf allen Gebieten der Politik, der\nWirtschaft, der Bildung, der Raum- und Stadtplanung dick\nunterstrichen. Au\u00dferdem wurde klargemacht, dass eine\nnachhaltige Entwicklung ohne die Einbeziehung von Frau-\nen auf allen Ebenen nicht m\u00f6glich sein wird. Die Weltfrau-\nenkonferenz von Peking hat diesen Ansatz noch ausgewei-\ntet.\nDie Unterzeichnerstaaten des Weltfrauengipfels verpflich-\nteten sich auf ein Entwicklungsparadigma, das \u00f6kologi-\nsche Bestandsf\u00e4higkeit, Gleichheit der Geschlechter und\nGerechtigkeit innerhalb und zwischen den Generationen\nzusammenf\u00fcgt. Gerade die Frage der Generationengerech-\ntigkeit ist mit der von 1997 stammenden Shell-Studie in ein\nneues Licht ger\u00fcckt worden. Die Studie ,,zeigt deutlich\nund an vielen Stellen, dass von allen Problemen am st\u00e4rks-\nten die Probleme der Arbeitswelt die Jugend besch\u00e4fti-\n\ngen\u201c. Die damalige Shell-Studie wies darauf hin, dass zum\nBeispiel \u00f6kologische Themen bei Jugendlichen in den Hin-\ntergrund ger\u00fcckt sind und stattdessen die sozialen Kon-\nfliktfelder an Bedeutung gewonnen haben. Nat\u00fcrlich wird\ngerade durch das Letztgesagte klar, dass die Erweiterung\ndes Agenda-Gedankens auf viele oder auf alle gesellschaft-\nlichen Problemfelder eine Zerfaserung bzw. Ausuferung\nmit sich bringen kann.\nNicht selten wird im Zusammenhang mit der lokalen\nAgenda von einer so genannten Leerformel gesprochen,\ndie durch alles und damit durch nichts gef\u00fcllt ist.\n\nDie Akteure der Dresdner lokalen Agenda erz\u00e4hlen sogar\ndavon, dass es h\u00e4ufig auch so ist, dass jede frisch gestri-\nchene Parkbank zum Agenda-Projekt erkl\u00e4rt wird, da es\nsich keine Stadt heute mehr leisten kann Projekte ohne Er-\nfolge zu initiieren. Aber gerade ein solcher Erfolgsdruck ist\nf\u00fcr eine erfolgreiche und in diesem Sinne nachhaltige\nAgenda 21 t\u00f6dlich. B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerbeteiligung\nl\u00e4sst sich eben nur sehr bedingt mit ABM-Stellen organi-\nsieren. Eine demokratisch angelegte Mitplanung eines\nStadtteiles durch die betroffenen Bewohnerinnen und Be-\nwohner dauert eben etwas l\u00e4nger als die immer wieder\nreproduzierte Gleichf\u00f6rmigkeit der Architektur der B\u00fcro-\nlandschaften.\n\nDie Suche nach der besten L\u00f6sung f\u00fcr ein umweltvertr\u00e4g-\nliches und auf die Bed\u00fcrfnisse von Frauen und M\u00e4nnern\nausgerichtetes innerst\u00e4dtisches Verkehrskonzept bedarf\nmehr M\u00fche als das Abarbeiten von Vorgaben, Effizienz-\nkriterien und scheinbaren Funktionall\u00f6sungen. Es werden\ndazu viele verschiedene Dinge ben\u00f6tigt, die ehrenamtlich\nnicht realisierbar sind. Der Zugang zu Informationen, die\n\u00d6ffentlichkeit von Planungsunterlagen, das Finden von\nOrten f\u00fcr Diskussionen, die Herstellung von Vernetzun-\ngen und Netzwerken sind Dinge, die etwas mit vorhande-\nnen oder eben nicht vorhandenen Ressourcen zu tun\nhaben. Wer nicht mehr \u00fcber die Chance auf Arbeit verf\u00fcgt,\nwird sich schwerlich \u00fcber neue Inhalte von Arbeit im\nKommunikationszeitalter Gedanken machen k\u00f6nnen. Wer\nkeine Chance auf Ausbildung hat, wird wenig Kraft auf-\nbringen, \u00fcber die Zukunft von Bildung nachzudenken.\nWer sich aufgrund seiner pers\u00f6nlichen schlechten sozialen\nSituation ausgegrenzt f\u00fchlt, wird sich immer weniger in\ndie Gesellschaft einmischen.\n\nDie lokale Agenda 21, meine Damen und Herren, krankt\ninzwischen selbst an den sozialen Konflikten der gegen-\nw\u00e4rtigen Gesellschaft, an deren L\u00f6sung sie eigentlich ar-\nbeiten will und soll. Und sie krankt speziell in Sachsen an\neiner Randstellung, die ihr zwar auf dem Papier f\u00fcr das\nganze Jahr 500 000 DM F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stellt,\ndie aber auch zeigt, dass im Jahr 1999 davon ganze 8 000\nDM abgeflossen sind. Woran liegt das?\n\n1. Ich denke, das liegt an der ganz geringen \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit, die auf Landesebene durchgef\u00fchrt wird. Des-\nhalb fordern wir eine \u00d6ffentlichkeitskampagne f\u00fcr die lo-\nkale Agenda 21. Deshalb fordern wir eine F\u00f6rdermittelda-\ntenbank, die von den Akteuren vor Ort selbstbestimmt ge-\nnutzt werden kann.\n\n2. Wir denken, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Nichtabflie\u00dfen von\nMitteln auch darin liegen, dass wir es mit einer unm\u00f6gli-\nchen F\u00f6rderrichtlinie zu tun haben. Dazu wird sich meine\nKollegin Margit Werner noch \u00e4u\u00dfern.\n\n(Missfallens\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n944\n\n\n\nDiese F\u00f6rderrichtlinie zeigt angesichts dieses tats\u00e4chlich\nmiserablen Mittelabflusses, dass sie im Grunde ein Schuss\nin den Ofen ist.\n3. Es zeigt sich, dass wir es in Sachsen mit einem falschen\npolitischen Herangehen an die lokale Agende 21 und ihre\nm\u00fchevollen und doch so Erfolg versprechenden Projekte\nzu tun haben.\nWir haben heute im Rahmen der Diskussion zum Beispiel\nzu den Antr\u00e4gen im Zusammenhang mit Gender Main-\nstreaming einen sehr interessanten Vortrag von Frau\nPetzold geh\u00f6rt. Sie hat hier sehr vorbildlich vorgetragen,\nwelche hehren Schwerpunkte die Europ\u00e4ische Union in\nBezug auf Chancengleichheit jetzt gesetzt hat. Ich wei\u00df\naber nicht, ob Sie als CDU-Fraktion schon einmal in das\noperationelle Programm des Freistaates Sachsen geschaut\nhaben, in welchem diese Schwerpunkte auf Vorhaben und\nProjekte in Sachsen heruntergebrochen werden sollen. Sie\nwerden dort im Textteil noch einige sch\u00f6ne S\u00e4tze dazu\nfinden. Wenn Sie sich aber die Finanzpl\u00e4ne ansehen, dann\nwerden Sie feststellen, dass von den hehren Zielen nicht\nmehr viel \u00fcbrig bleibt.\nDer Einsatz der EU-F\u00f6rdermittel folgt einem konservati-\nven Konzept. Die Philosophie der F\u00f6rderpolitik hat sich im\nGro\u00dfen und Ganzen nicht ge\u00e4ndert. Der neue Ansatz fin-\ndet sich nicht wieder. Es w\u00fcrde auch Frau Petzold schwer\nfallen, mir anhand von Zahlen und klaren finanziellen\nPriorit\u00e4ten nachzuweisen, dass der Gender-Mainstream-\nAnsatz und soziale Nachhaltigkeit oder aber auch die\nZiele der lokalen Agenda 21 f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine\nRolle spielen.\nGenau diese Randrolle nimmt in der gegenw\u00e4rtigen Zeit\nhier in Sachsen die lokale Agenda 21 ein. Deshalb fordern\nwir f\u00fcr die Projekte mehr B\u00fcrgerbeteiligung, mehr Vernet-\nzung, Demokratisierung, Orientierung auf wirkliche\nZukunftsf\u00e4higkeit unter Einbeziehung der Geschlechter-\nperspektive. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass Sie heute im\nLandtag dem Antrag der PDS-Fraktion in diesem Sinne\nzustimmen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Ich bitte Sie, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In der Tat, mit der Agenda\n21 wurde 1992 auf internationaler Ebene ein Aktionspro-\ngramm f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, nachhaltige Entwicklung\nf\u00fcr das 21. Jahrhundert verabschiedet. Und ein entschei-\ndender Faktor zur Umsetzung der allgemeinen Zielstel-\nlung ist die besondere Rolle der Kommunen. Ihr Wirken\nversinnbildlicht in besonderer Weise den im Umwelt-\nschutz gebr\u00e4uchlichen Slogan ,,Global denken \u2013 lokal han-\ndeln\u201c.\nSo kommt dem Prozess zur Ausarbeitung lokaler Agenden\neine besondere Bedeutung zu. Hierbei geht es um Aktivi-\nt\u00e4ten der Verwaltung, von Verb\u00e4nden und Vereinen, Kir-\nchen, Gewerkschaften, kurz, von allen gesellschaftlichen\nGruppen in ihrem unmittelbaren Lebens- und Wohnum-\nfeld. Deshalb sind die wesentlichen Inhalte des kommuna-\nlen Agenda-Prozesses auf Fragen wie: Energieeinsparung\nam Bau, Nahw\u00e4rmekonzepte, Gestaltung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs, R\u00fcckf\u00fchrung von Bodenversiege-\nlungen, Begr\u00fcnungsma\u00dfnahmen, Biotoppflege und ande-\nres gerichtet.\n\nZur Unterst\u00fctzung solcher kommunaler Aktivit\u00e4ten hat\nder Landtag im Doppelhaushalt 1999/2000 500 000 DM\neingestellt, die auf der Basis einer F\u00f6rderrichtlinie \u2013 einer\nsoliden und ihren Zweck vollauf erf\u00fcllenden F\u00f6rderricht-\nlinie, m\u00f6chte ich in Anbetracht des noch zu erwartenden\nBeitrages gleich sagen \u2013 an eine Kommune bis 50 000 Ein-\nwohner bzw. die von ihr beauftragten Akteure zur Erstel-\nlung von Konzepten und Projektskizzen ausgereicht wer-\nden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Es ist schon peinlich f\u00fcr eine\nantragstellende Fraktion wie die SPD-Fraktion, wenn ich\nsie als Teil des Parlaments betrachte, im M\u00e4rz des Jahres\n2000 nachzufragen, was der Landtag im Dezember 1998\nbeschlossen hat. Wie kann man die Staatsregierung etwas\nfragen, was der Gesetzgeber entschieden hat? Selbst wenn\ndie SPD-Fraktion seinerzeit sogar mehr Geld gefordert hat,\nbetrachte ich sie als Teil des Parlamentes. Ich glaube, so\nsollten wir unsere Arbeit nicht verstehen, dass wir Fragen\nstellen, wie viel Geld die Staatsregierung f\u00fcr diesen Vor-\ngang bereitstellt, nachdem das Parlament vor fast zwei\nJahren diesen Teil entschieden hat.\nSelbst wenn die SPD-Fraktion damals etwas mehr Geld\nwollte, scheint aber unsere Entscheidung f\u00fcr diese 500 000\nDM richtig gewesen zu sein, denn von der genannten\nSumme sind genau die wenigen Prozente abgeflossen, von\ndenen Frau Mattern gesprochen hat. Aber ich w\u00fcrde das\nv\u00f6llig anders interpretieren: Die kommunale Ebene hat ge-\nn\u00fcgend Spielr\u00e4ume f\u00fcr ihre kommunalen Belange.\nUnd, Frau Dr. Raatz, Ihr fehlendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nVorg\u00e4nge stellt auch die m\u00fcndliche Anfrage dar, die Sie\nmorgen nat\u00fcrlich erst stellen wollen. Wieso k\u00f6nnen Sie fra-\ngen, wer antragsberechtigt ist? Dann lesen Sie doch einmal\ndie F\u00f6rderrichtlinie! Im Sinne des Kapitels 28 der Agen-\nda 21 kann Zuwendungsempf\u00e4nger wirklich nur die Ge-\nmeinde sein, auch wenn, wie Sie ausf\u00fchren, in Bayern\nandere Regelungen existieren. Vergessen Sie nicht die v\u00f6l-\nlig anderen Rahmenbedingungen in diesem Bundesland\nzu erw\u00e4hnen. Jedenfalls in Sachsen werden Landkreise\nnicht antragsberechtigt werden \u2013 denke ich mal.\nAuch frage ich mich, auf welche Beweislage sich Ihre Aus-\nsage gr\u00fcndet, dass sowohl die kommunalen Verwaltungen\n\u2013 und das ist eine pauschale Formulierung, das hei\u00dft, alle\nVerwaltungen in Sachsen \u2013 als auch insbesondere die\nS\u00e4chsische Staatsregierung dem Agendaprozess, wie Sie\nw\u00f6rtlich schreiben, sehr wenig Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren.\nWorauf begr\u00fcndet sich eine solche Aussage, wenn doch\neigentlich die Realit\u00e4t v\u00f6llig anders aussieht?\nDa muss ich ganz ehrlich sagen, es bringt offensichtlich\nnichts, wenn man ohne notwendige Sachkenntnis auf den\nAntrag einer anderen Oppositionsfraktion einfach auf-\nspringt und keine eigene Position zum Problem hat, denn\ninsofern ist der PDS-Antrag wesentlich n\u00e4her an der Reali-\nt\u00e4t gewesen, ganz ohne Frage, obwohl die in diesem An-\ntrag abgeleiteten Forderungen auch wenig geeignet sind,\ndas Problem voranzubringen, denn Kampagnen \u00e1 la Kurt\nHager, was Sie am besten k\u00f6nnten, wie Sie uns in vielen\nEinzelpunkten empfehlen, bringen f\u00fcr diesen Prozess auch\nnichts.\nEs muss nun noch einmal festgestellt werden: Der Staats-\nregierung kommt in diesem Prozess nur die Rolle eines\nModerators auf Landesebene zu. Die eigentlichen Akteure\nsind Wirtschaft, Gesellschaft und die Interessenvertretun-\ngen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrer kommunalen\nEinbindung. Hinsichtlich dieser Moderationsfunktion \u2013\ndas bitte ich Sie zur Kenntnis zu nehmen \u2013 hat die Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n945\n\n\n\nregierung mittels der institutionalisierten Umweltallianzen\nmit der Wirtschaft, durch die Landesstiftung Natur und\nUmwelt oder im Zuge der allgemeinen Publikationst\u00e4tig-\nkeit bereits Beachtliches zur Verbreitung der Grundidee\nder lokalen Agenden und beispielhafter kommunaler Ein-\nzelvorhaben geleistet.\nUm einen konstruktiven Ansatz aus der Debatte zu beiden\nDrucksachen mitnehmen zu wollen, w\u00fcrde ich pers\u00f6nlich\nvorschlagen, dass das Ministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft im Rahmen der in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden\nvorgelegten Umweltberichte dort neu ein Kapitel zum Pro-\nzess der lokalen Agenda 21 aufnimmt. Dann br\u00e4uchten\nwir solche wenig hilfreichen Antr\u00e4ge nicht und w\u00e4ren als\nLandtag immer gut informiert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich jetzt die\nSPD-Fraktion an. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Dieser Prozess ,,Agenda 21\u201c verdient es\nnicht, zu dieser sp\u00e4ten Stunde so diskutiert zu werden, wie\ndas eben auch mein Vorredner getan hat. Ich w\u00fcrde ihm\nempfehlen, den Antrag etwas gr\u00fcndlicher nachzulesen,\ndamit er wei\u00df, was in diesem Antrag steht.\nDer Vorschlag, den Sie gemacht haben, bedeutet ja einfach,\ndass es richtig ist, hier \u00fcber die lokale Agenda zu spre-\nchen, \u00fcber die Aktivit\u00e4ten vor Ort, die durch einzelne B\u00fcr-\nger und durch die Kommunen durchgef\u00fchrt werden.\nWenn ich aber das betrachte, was die Staatsregierung hier\ngeantwortet hat, dass sich n\u00e4mlich nur jede 20. Gemeinde\n\u00fcberhaupt damit besch\u00e4ftigt, dann ist das besch\u00e4mend.\nWenn nur 8 000 DM abgeflossen sind, so ist das wohl be-\nzeichnend daf\u00fcr, auf welche Weise die Staatsregierung\ndiesen Prozess begleitet, um b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment vor Ort zu unterst\u00fctzen.\nDamit Sie aber in Ruhe nachlesen k\u00f6nnen, was die Mei-\nnung der SPD-Fraktion ist, werde ich meinen Vortrag zu\nProtokoll geben und wir k\u00f6nnen gern zu einer anderen\nStunde noch einmal dar\u00fcber diskutieren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist unfair!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich gebe mei-\nne Rede nicht zu Protokoll, ich werde mir aber M\u00fche ge-\nben, nur ganz kurz auf die Redebeitr\u00e4ge einzugehen.\nHerr Prof. Mannsfeld hat eine ganze Menge ausgef\u00fchrt. Er\nhat den Vorschlag unterbreitet, dass die Staatsregierung in\neinem Kapitel des Umweltberichts dar\u00fcber berichten\nk\u00f6nnte. Diesen Vorschlag werden wir aufnehmen.\nEs ist darauf hingewiesen worden, dass es sich um eine\nkommunale Sache handelt. Freilich f\u00fchlte sich die Staatsre-\ngierung, insbesondere mein Haus, verpflichtet, darauf ein-\nzuwirken. Es ist dann in Abstimmung mit dem Landtag zu\ndieser F\u00f6rderrichtlinie gekommen. 500 000 DM sind frei-\nlich nicht viel f\u00fcr Sachsen. Das war gemeint als ein Anreiz,\ndamit dieser Prozess beginnt. Nun kann man sich dar\u00fcber\nstreiten, ob das notwendig gewesen w\u00e4re oder nicht. Wir\nhaben es so versucht.\n\nIch m\u00f6chte noch auf eines hinweisen: Ich halte sehr viel\ndavon, dass wir uns im Landtag um Angelegenheiten des\nLandes k\u00fcmmern, und die Kommunen sollten in den Ge-\nmeinder\u00e4ten \u00fcber die kommunalen Dinge diskutieren.\nSehr oft beobachte ich, dass man das \u00fcber Kreuz macht,\ndass die Kommunen \u00fcber das sprechen, was eigentlich\nhierher geh\u00f6rt, und dass wir es umgekehrt machen.\nIch werde durch mein Haus diese Prozesse vor Ort unter-\nst\u00fctzen. Ich muss aber auch eines sagen \u2013 ich komme von\nder kommunalen Ebene \u2013: So manche Gemeinde hatte in\nden letzten Jahren eine ganze Menge zu bew\u00e4ltigen. Das\nging bis zur Umsetzung einer Gemeindegebietsreform. Ich\nhabe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es eine Weile dauert, bis man\nsich auch Zeit nimmt f\u00fcr den Prozess lokale Agenda 21,\nwas zun\u00e4chst auch als Schlagwort verwendet wurde und\nein bisschen theoretisch ist.\nEs gibt sehr gute Beispiele im Land. Wir sollten auf diese\nBeispiele hinweisen und auch damit den Prozess in Gang\nbringen. Dazu f\u00fchlen wir uns weiter verpflichtet. Ich habe\nmeine Zweifel, dass das immer unbedingt mit Geld ver-\nbunden sein muss.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnschen weitere Ab-\ngeordnete zu sprechen? \u2013 Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch habe alle bisher von mir im S\u00e4chsischen Landtag gehal-\ntenen Reden zur F\u00f6rdermitteldatenbank mitgebracht. Wir\nhaben als Fraktion noch 59 Minuten Redezeit, aber keine\nBange, ich werde diese Zeit nicht ganz aussch\u00f6pfen.\nIch m\u00f6chte noch einmal entsprechend dem zweiten Punkt\nunseres Antrages f\u00fcr die \u00f6ffentliche F\u00f6rdermitteldaten-\nbank werben und ganz kurz ausf\u00fchren, was ich schon\nmehrmals sagte: Uns geht es darum, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung so schnell wie m\u00f6glich die Texte aller F\u00f6r-\nderrichtlinien ins Internet stellt, dass die Formulare im In-\nternet abrufbar sind, dass der aktuelle Mittelabfluss und\nder Mittelbewilligungsstand entsprechend bekannt gege-\nben werden und dass nat\u00fcrlich auch eine Recherchem\u00f6g-\nlichkeit im Internet angeboten wird, zum Beispiel in wel-\nche Regionen wie viele F\u00f6rdermittel abgeflossen sind.\nMehrmals hat die Staatsregierung ausgef\u00fchrt, dass das\nfr\u00fchestens Mitte n\u00e4chsten Jahres m\u00f6glich sei. Herr Flath,\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung, ich\nsage Ihnen: Die Zeit l\u00e4uft Ihnen davon. Sie haben noch\nacht Wochen Zeit, dann wird innerhalb von vier Wochen\neine entsprechende F\u00f6rdermitteldatenbank erstellt sein.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe keine weiteren\nWortmeldungen, so dass wir zu den Schlussworten kom-\nmen. Zun\u00e4chst hat die Fraktion der PDS das Schlusswort.\nEs schlie\u00dft sich das Schlusswort der SPD-Fraktion an. Frau\nMargit Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Keine Angst, es wird\nnicht so schlimm, wie das hier angek\u00fcndigt wird oder wie\ndas manche erwarten. Ich werde mich kurz fassen, aber\neinige Aussagen sind doch noch zu machen.\nNach Aussage der Staatsregierung haben 28 Kommunen\nden Auftrag des Kapitels 28 der Agenda 21 angenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n946\n\n\n\nOb diese Zahl nun wenig oder viel bedeutet, ist Ansicht\ndes Betrachters, ich aber meine, es haben sich weit mehr\nals nur 28 Kommunen mit dieser Problematik besch\u00e4ftigt.\nBetrachtet man dann aber diese F\u00f6rdermittelrichtlinie,\nkann man schon ins Gr\u00fcbeln kommen. Bei einer Einwoh-\nnerzahl bis zu 12 000 Einwohnern stehen einer Kommune\ngerade einmal 15 000 DM als einmaliger Zuschuss zur Ver-\nf\u00fcgung. Handelt es sich um eine schwache Region \u2013 das\nkann ich dann als Gl\u00fcck oder auch als Ungl\u00fcck bezeichnen\n\u2013, stehen einer Kommune eventuell noch 5 000 DM zus\u00e4tz-\nlich zur Verf\u00fcgung. Das sind zusammen 20 000 DM und\nsomit sind langfristige Projekte von vornherein zum Schei-\ntern verurteilt.\nNun kann sich die Staatsregierung zwar auf die Freiwillig-\nkeit der Erarbeitung einer eigenen Agenda berufen und\nauch auf die kommunale Selbstverwaltung verweisen,\naber das alles funktioniert eben nur, wenn die Kommunen\nauch mit gen\u00fcgend Eigenmitteln ausgestattet sind. Es ist\nnicht so, wie Sie, Herr Dr. Mannsfeld behaupten, dass die\nSpielr\u00e4ume in den Kommunen gro\u00df genug seien. Denn die\nprek\u00e4re Finanzsituation ist, glaube ich, allen bekannt. Da-\nr\u00fcber brauche ich nicht weiter zu sprechen.\nHat eine Kommune gar ein Handlungs- oder Entwick-\nlungskonzept erarbeitet, das gef\u00f6rdert wird, so entf\u00e4llt jeg-\nliche Zuwendung. Das kann ich ja noch verstehen. Aber\nwenn die Einwohnerzahl gr\u00f6\u00dfer ist als 50 000, entf\u00e4llt die\nZuwendung auch. Die Begr\u00fcndung, dass die Unterst\u00fct-\nzung nur f\u00fcr kleinere St\u00e4dte und Gemeinden gelten soll,\nkann ich nicht nachvollziehen. Ich glaube, wir wissen alle,\ndass auch kreisfreie St\u00e4dte und gr\u00f6\u00dfere Kommunen finan-\nzielle Schwierigkeiten haben.\nWas bleibt dann \u00fcbrig? Die Kommunen besch\u00e4ftigen sich\nmit dieser Problematik, aber die Richtlinien bleiben even-\ntuell in den Verwaltungen h\u00e4ngen oder Initiativen in \u00e4hn-\nlicher Form werden \u00fcber andere F\u00f6rderprogramme zu rea-\nlisieren versucht. Das ist nat\u00fcrlich auch eine positive Sa-\nche, wenn das noch gelingt.\nAber was bleibt letztlich von der lokalen Agenda \u00fcbrig?\nKaum B\u00fcrgerbeteiligung und wenig Demokratie vor Ort.\nDie lokale Agenda 21 auf staatlicher Ebene ernst zu neh-\nmen hei\u00dft eigentlich auch f\u00fcr uns, die gefasste enge F\u00f6r-\n\nderrichtlinie zu \u00fcberdenken und eventuell auch zu \u00fcber-\ndenken, ob F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Kommunen unbedingt im\nUmwelt- und Landwirtschaftsministerium angebunden\nsein sollten; denn lokale Agenda 21 hei\u00dft ja nicht nur Um-\nwelt und \u00d6kologie.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion um ihr Schlusswort. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Lokale Agenda hei\u00dft einfach auch B\u00fcrgerbeteili-\ngung und B\u00fcrgerbeteiligung muss nicht unbedingt mit\nGeld verbunden sein. Nachlesen k\u00f6nnen Sie das unter an-\nderem im Internet. Leipzig hat das vorbildlich gemacht.\nIch sage Ihnen die Internetadresse, damit Sie eine vorbild-\nliche Agenda wirklich nachvollziehen k\u00f6nnen: www.le-\nagenda.de. Hier hat eine Gro\u00dfstadt gezeigt, wie man mit\nB\u00fcrgerbeteiligung viele Interessen \u2013 Kirchen, Vereine, In-\nstitutionen, Wirtschaft \u2013 unter einen Hut bringen kann.\nDemgegen\u00fcber ist es etwas d\u00fcrftig, dass auf der Seite der\nStaatsregierung im Internet nur Freiberg vorgestellt wird.\nVielleicht sollten alle Agenda-Initiativen vorgestellt wer-\nden.\nMeine Damen und Herren! Unseren Antrag betrachten wir\nals erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Nachdem die SPD-Fraktion ihren Antrag als erle-\ndigt erkl\u00e4rt hat, verfahren wir mit der Drucksache 3/1461\nin diesem beantragten Sinn. Es bleibt die Abstimmung\n\u00fcber Drucksache 3/1272. Das ist der Antrag der Fraktion\nder PDS.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab sowohl Stimmen daf\u00fcr als\nauch Stimmenthaltungen. Mit Mehrheit ist diesem Antrag\nnicht entsprochen worden und die Drucksache ist nicht\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Weihnert, SPD: Als die Weltkonferenz f\u00fcr Umwelt\nund Entwicklung 1992 die Agenda 21 verabschiedete, war\ndas sicher in zweifacher Hinsicht ein Moment politischer\nInnovation: Zum einen war es gelungen, Nichtregierungs-\norganisationen auf internationaler Ebene die M\u00f6glichkeit\nzur Mitbestimmung bei grunds\u00e4tzlichen politischen Fra-\ngen einzur\u00e4umen; zum anderen wurden die Kommunen\naufgefordert, gemeinsam mit allen gesellschaftlichen\nGruppen vor Ort lokale Aktionspl\u00e4ne zur Umsetzung\neiner nachhaltigen Entwicklung aufzustellen.\n\nWenn ich heute, acht Jahre nach Rio, die Resultate betrach-\nte, findet man eine sehr breite Palette an Herangehenswei-\nsen und sehr unterschiedliche Ergebnisse. Lassen Sie mich\ndie Prozesse im Freistaat Sachsen etwas n\u00e4her beleuchten.\n\nDer Auftrag an die Kommunen, den Konsultationsprozess\nmit den B\u00fcrgern zu organisieren, wird sehr unterschied-\nlich von den einzelnen Ebenen verstanden. Ein l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4lliges Signal durch den Freistaat war die im Februar\n1999 erlassene Richtlinie zur F\u00f6rderung s\u00e4chsischer Ge-\nmeinden bei der Erarbeitung einer lokalen Agenda 21.\n\nDenn, meine Damen und Herren, im November 1998 be-\nstritt die Staatsregierung noch vehement im Rahmen der\nBeantwortung einer Kleinen Anfrage meiner Fraktionskol-\nlegin Gudrun Klein die Notwendigkeit einer spezifischen\nF\u00f6rderrichtlinie.\n\nF\u00fcr die Jahre 1999 und 2000 wurden sogar je 500 000 DM\nin die Haushalte eingestellt. Nach Ma\u00dfgabe der vorge-\nnannten F\u00f6rderrichtlinie sind s\u00e4chsische Gemeinden mit\neiner Gr\u00f6\u00dfe bis maximal 50 000 Einwohner antragsberech-\ntigt. Diese k\u00f6nnen dann, wenn sie einen Selbstbindungsbe-\nschluss zur lokalen Agenda vorweisen k\u00f6nnen, eine maxi-\nmale F\u00f6rderung von 25 000 DM erhalten.\n\nBefassten sich Ende 1998 vier kreisfreie St\u00e4dte und sechs\nweitere St\u00e4dte und Gemeinden mit der lokalen Agenda, so\nsind es heute bereits laut Antwort der Staatsregierung auf\nunseren Antrag f\u00fcnf kreisfreie St\u00e4dte und 23 weitere St\u00e4d-\nte und Gemeinden, also innerhalb von zwei Jahren mehr\nals eine Verdopplung bei den Gemeinden, k\u00f6nnte man sa-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n947\n\n\n\nAber: Betrachtet man die gesamte Anzahl der s\u00e4chsischen\nGemeinden, so sind es noch nicht einmal 5 %, die sich mit\ndiesen Prozessen besch\u00e4ftigen, d. h. nur jede 20. Gemein-\nde.\n\u00c4hnlich kritisch muss man die 1999 abgeflossenen Gelder\nvon 8 000 DM hinterfragen. Bei aller Zust\u00e4ndigkeit der\nlokalen Ebene \u2013 zu den bisher verausgabten Geldern ist\ndie Staatsregierung eine schl\u00fcssige Antwort noch schuldig.\nOder geh\u00f6rt dieser Haushaltstitel wie einige andere ja\nauch zu den heimlichen Reserven unseres Finanzminis-\nters?\nDie F\u00f6rderrichtlinie m\u00fcsste wohl vor Ort bekannt sein,\nstand sie doch im s\u00e4chsischen Amtsblatt. Aber welche\nHilfestellung erhielten denn gerade kleine Gemeinden von\ndem zust\u00e4ndigen Bereich im Ministerium \u2013 falls, ja falls\ndie Gemeinde \u00fcberhaupt eine Chance hatte herauszufin-\nden, wer diese Antr\u00e4ge unter vielem anderen auch mit\nbearbeitet? Wie viele Gemeinden in Sachsen sind denn ei-\ngentlich vernetzt und k\u00f6nnen dadurch die dort stehenden\nInformationen f\u00fcr sich nutzen?\nWer von den Gemeinden \u2013 au\u00dfer den direkt beteiligten \u2013\noder von Ihnen, meine Damen und Herren, wusste, dass\nder Freistaat dazu im M\u00e4rz 1999 auf der Terratec der Leip-\nziger Messe eine kleine Veranstaltungsreihe durchgef\u00fchrt\nhat?\nInnovativer Wind seitens der Staatsregierung war und ist\nbei diesem Thema wohl Fehlanzeige. Ebenso beschr\u00e4nkt\nsich die Information der Staatsregierung nur auf die Agen-\nda von Freiberg. Warum werden nicht alle vorgestellt?\nMeine Damen und Herren, der Agenda-Prozess lebt von\nb\u00fcrgerschaftlicher Beteiligung. Ist Engagement der B\u00fcrger\nin Gemeinden erw\u00fcnscht oder wird dieses direkt heraus-\ngefordert, so sind hier die besten Bedingungen f\u00fcr eine\nlokale Agenda gegeben.\nIn den St\u00e4dten und Gemeinden besch\u00e4ftigt man sich sehr\nunterschiedlich mit dem Agenda-Prozess. Aus heutiger\nSicht sind die Beteiligungsprozesse von Verwaltung und\nB\u00fcrgern sowie die bereits erreichten Ergebnisse in Leipzig\nam weitesten fortgeschritten.\nGrunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass dort der Agenda-Pro-\nzess am weitesten entwickelt ist, wo B\u00fcrger und Verwal-\ntung sich aktiv beteiligen bzw. B\u00fcrger sich intensiv mit der\nAgenda auseinander setzen und auf die Gemeindeverwal-\ntungen zugegangen sind.\nAls Beispiele nenne ich:\n1. In der Stadt Taucha mit ca. 15 000 Einwohnern ist beson-\nders auf Initiative der \u00f6rtlichen Wirtschaft ein Stadtleitbild\nerarbeitet worden. Durch die Anwendung verschiedener\nEnergiemodelle m\u00f6chte Taucha \u00f6kologische Modellstadt\nwerden.\n2. Lichtentanne ist eine aus vier Ortsteilen entstandene\nEinheitsgemeinde mit jetzt ca. 8 000 Einwohnern. Vor Ort\nhat sich eine Initiative ,,Mensch und Umwelt in der Regi-\non\u201c gegr\u00fcndet, die sich besonders im Rahmen des Agen-\nda-Prozesses um ein gemeinsames Leitbild der neu ent-\nstandenen Einheitsgemeinde bem\u00fcht.\n3. Eine der kleinsten Gemeinden in Sachsen, die sich die\nlokale Agenda zu eigen gemacht hat, ist Markersdorf mit\n2 500 Einwohnern. Der B\u00fcrgermeister dieser Gemeinde\nwar auf einer Veranstaltung in G\u00f6rlitz zur lokalen Agenda\nund erfuhr dort von den Aktivit\u00e4ten der FH Zittau. Er bat\ndie Hochschule um Unterst\u00fctzung und im Juli 1998 schlos-\nsen beide einen Vertrag ab. In Praktika sind nunmehr\nStudenten vor Ort, die die \u00f6kologischen Gegebenheiten\nanalysieren. Dabei arbeiten sie besonders mit den im Ort\n\nvorhandenen Schulen. Ziel ist es, Handlungsbedarfe f\u00fcr\nden \u00f6kologischen Bereich der Gemeinde aus den Untersu-\nchungen abzuleiten. Sicher ist diese Herangehensweise\nsehr pragmatisch und vordergr\u00fcndig auf die Interessen\nder Gemeinde ausgerichtet. Doch wird hier aufgezeigt, wie\nunterschiedlich Gemeinden sich dem Thema lokale Agen-\nda n\u00e4hern k\u00f6nnen und es auch wollen. Allerdings bed\u00fcr-\nfen sie dringend der fachkundigen Beratung.\n4. In Chemnitz wurde am 7.5.1998 die Auftaktveranstal-\ntung zur lokalen Agenda durchgef\u00fchrt. Diese Veranstal-\ntung war Abschluss vieler vorbereitender Gespr\u00e4che in der\nVerwaltung, den Fachaussch\u00fcssen und Initiativen und\ngleichzeitig der Beginn einer breiten Diskussion mit der\n\u00d6ffentlichkeit. Im Rahmen von drei Foren (Chemnitz \u2013\neine soziale Stadt, Chemnitz \u2013 eine wohnliche Stadt,\nChemnitz \u2013 eine \u00f6kologische Stadt) entstanden 16 Arbeits-\ngruppen, die zu den verschiedensten Themen, wie Werte-\nwandel, Naturschutz und Wohnumfeldgestaltung, regel-\nm\u00e4\u00dfig beraten. Bereits im Dezember 1998 wurde an\n130 000 Haushalte der erste Chemnitzer lokale Report\nAgenda 21 verteilt.\nDie Stadt Leipzig praktiziert im Rahmen der lokalen Agen-\nda beispielgebend B\u00fcrgerbeteiligung. Leipzig hat sich das\nZiel gestellt, im Rahmen der ,,Leipziger Agenda 21\u201c Bedin-\ngungen und Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine nachhaltige\nEntwicklung der Stadt zu beschreiben. Dabei stand und\nsteht folgende Fragestellung im Mittelpunkt: Wie lassen\nsich eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft und ein funktionieren-\ndes Gemeinwesen langfristig sichern, ohne auf Kosten der\nUmwelt, anderer Regionen oder zuk\u00fcnftiger Generationen\nzu leben?\nIn der Stadt und der Region Leipzig sind in den letzten\nJahren eine Vielzahl von Anstrengungen unternommen\nworden, um ein solches Leitbild zu verwirklichen. Ein\nwichtiger Schritt war der 1996 gefasste Stadtratsbeschluss\nzu ,,Umweltziele f\u00fcr die Stadt Leipzig\u201c. Von der Gesund-\nheitsvorsorge \u00fcber den Natur- und Ressourcenschutz bis\nzu den Fragen der Umweltbelastung geben sie den st\u00e4dti-\nschen \u00c4mtern Leitlinien zur F\u00f6rderung einer nachhaltigen\nEntwicklung an die Hand.\nAuf Initiative der verschiedenen Einrichtungen und Insti-\ntutionen wurde anl\u00e4sslich des Weltumwelttages am 5. Juni\n1996 in einem \u00f6ffentlichen Aufruf gefordert, in der Stadt\nLeipzig einen Prozess der Erarbeitung einer ,,Leipziger\nAgenda\u201c zu beginnen.\nCa. 150 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt aus den unter-\nschiedlichsten beruflichen Bereichen haben Themen und\nOrganisationsformen f\u00fcr den Agenda-Prozess erarbeitet\nund am 5. M\u00e4rz 1997 auf einem Er\u00f6ffnungsforum vorge-\nstellt.\nDie inhaltliche Plattform f\u00fcr den Leipziger Agenda-Pro-\nzess wurde entsprechend dem Anliegen der Nachhaltig-\nkeit sehr weit gefasst. Die Erarbeitung von Agenden ba-\nsiert auf vier verschiedenen Ebenen:\n\u2013 Die stadtweite Agenda enth\u00e4lt alle Ma\u00dfnahmen und Pro-\njekte, die stadtweit von Bedeutung sind, unabh\u00e4ngig von\nihrem Handlungstr\u00e4ger; sie ist gemeinsame Handlungs-\ngrundlage auch \u00fcber die Stadtverwaltung hinaus.\n\u2013 Agenden in den einzelnen Stadtteilen bezwecken das\nGleiche, aber entsprechend auf den Stadtteil bezogen, zum\nBeispiel Gr\u00fcnau.\n\u2013 Agenden in den einzelnen Organisationen: Alle Organi-\nsationen sind aufgerufen, f\u00fcr ihren eigenen Handlungs-\nspielraum intern zu pr\u00fcfen, welche Ma\u00dfnahmen und Pro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n948\n\n\n\njekte im Sinne des Agenda-Gedankens in den n\u00e4chsten\nJahren umgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\u2013 Die vierte Ebene ist die Ebene des privaten Handelns.\nAlle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt Leipzig sind aufge-\nrufen, ihr eigenes Handeln und Haushalten zu \u00fcberpr\u00fcfen\nund gegebenenfalls Schritte zur Ver\u00e4nderung zu unterneh-\nmen.\nNach Einigung auf die genannten Ebenen konstituierte\nsich im n\u00e4chsten Schritt eine Arbeitsgruppe aus Vereinen,\nForschung, Wirtschaft und Kommunalverwaltung, die ein\nModell f\u00fcr die Organisation des Kommunikationspro-\nzesses innerhalb der ,,Leipziger Agenda\u201c entwickelte.\nDabei entstand folgende Organisationsstruktur:\n1. Agenda-B\u00fcro als Gesch\u00e4ftsstelle und zentraler Anlauf-\npunkt. Dieses B\u00fcro \u00fcbernimmt alle Dienstleistungsfunk-\ntionen innerhalb des Agenda-Prozesses:\n\u2013 Erfassen und Verarbeiten aller Informationen aus den\neinzelnen Projektarbeitsgruppen;\n\u2013 Verbreitung der Informationen an alle am Prozess Betei-\nligten;\n\u2013 Sammlung und Koordination der Aktivit\u00e4ten der einzel-\nnen Arbeitsgruppen;\n\u2013 Informationsvermittlung innerhalb und zwischen den\nProjektgruppen;\n\u2013 Informationsvermittlung gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit\nund politischen Gremien;\n\u2013 Herausgabe des ,,Leipziger Agenda Reports\u201c als Organ\nder Leipziger Agenda.\n2. Arbeitsgruppen \u2013 inzwischen sind es 15 \u2013, zusammenge-\nsetzt nach unterschiedlichen Themen (Mobilit\u00e4t, B\u00fcrgerbe-\nteiligung), Branchen (Energie, Bildung von morgen) und\nW\u00fcnschen nach Zusammenarbeit (Werte, Handeln, Le-\nbensstile).\nDie Projektgruppen sind offen f\u00fcr alle, die darin mitarbei-\nten wollen und sich dem gemeinsamen Ziel unterordnen.\nIn der AG werden eigene Themenstellungen formuliert\nund Projekte konzipiert, die dann in gr\u00f6\u00dferem Rahmen\ndiskutiert und zur Umsetzung vorbereitet werden. Dazu\nerg\u00e4nzend gibt es einen Koordinierungskreis sowie ein\n,,Forum 21\u201c.\n3. Der Koordinierungskreis ist ein Gremium aus f\u00fchren-\nden Vertretern aller gesellschaftlichen Bereiche.\nAufgabe dieses Gremiums ist es, beratend und unterst\u00fct-\nzend im gesamten Agenda-Prozess t\u00e4tig zu sein, Schwer-\npunkte f\u00fcr einzelne Projekte und Themenstellungen f\u00fcr\ndie Arbeit der Arbeitsgruppen vorzuschlagen und damit\neine steuernde Funktion im Agenda-Prozess zu \u00fcberneh-\nmen.\n4. Das ,,Forum 21\u201c besteht aus 60 bis 70 Vertretern aus den\nBereichen Wirtschaft, Interessenverb\u00e4nde, Kirchen, For-\nschung und Bildung. Sie beraten aller vier bis sechs Mona-\nte und begleiten den Agenda-Prozess inhaltlich, diskutie-\nren und bewerten die Zwischenergebnisse.\nDie Mitglieder des ,,Forum 21\u201c wirken auch als Multipli-\nkatoren f\u00fcr die Stadt. Eine wichtige Beratung fand im\nM\u00e4rz 1999 statt.\nDrei- bis viermal im Jahr unterrichtet der ,,Leipziger Agen-\nda Report\u201c \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der AGs den Koordinie-\nrungskreis und das ,,Forum 21\u201c. Im ,,4. Leipziger Agenda\nReport\u201c vom Mai 1998 wird formuliert unter der \u00dcber-\nschrift: ,,Koordinierungskreis will Priorit\u00e4ten setzen\u201c: ,,Da\nbereits zu erkennen ist, dass in der Projektk\u00fcche der Agen-\nda flei\u00dfig gearbeitet wird, stellt sich die Frage, wie zweck-\nm\u00e4\u00dfig und zielgerichtet mit dieser Vielzahl von Projekten\numgegangen werden kann.\u201c\n\nGemeinsam wurde in den AGs diskutiert, welches Leitbild\nwichtig f\u00fcr ein Ziel ist, welche Leitlinien und Handlungs-\nziele daraus folgen sollten. Daraus abgeleitet wurden:\nMa\u00dfnahmen, dazugeh\u00f6rige m\u00f6gliche Handlungstr\u00e4ger,\nder derzeitige Umsetzungsstand und m\u00f6gliche Schritte.\nIch muss gestehen, dass diese Kriterien den Mitgliedern\nmanches Kopfzerbrechen bereitet haben.\nDas betrifft zum Beispiel erstens das Leitbild Klimaschutz.\nIn der Stadt Leizig wird im Laufe des 21. Jahrhunderts der\nEnergiebedarf so weit gesenkt, dass der verbleibende Rest-\nenergiebedarf \u00fcberwiegend durch regenerative Energie-\nquellen gedeckt werden kann.\nEs betrifft auch die internationale Zusammenarbeit und\ndie entsprechenden Ma\u00dfnahmen.\nDas alles ging nicht ohne Konflikte ab.\nZur Rolle einiger Akteure: Vereine und Verb\u00e4nde sind ein\nnat\u00fcrlicher Partner f\u00fcr den generellen Diskurs. Es ist wich-\ntig spezifische Sichtweisen deutlich zu machen. Gleichzei-\ntig mussten sie dem Versuch widerstehen, Einzelinteressen\nbefriedigen zu wollen. Dies war ein nicht einfacher, aber\nnotwendiger gegenseitiger Lernprozess.\nSchulen sind nicht nur Lernort. Es ist eine Herausforde-\nrung im Agenda-Prozess, auch f\u00fcr die unmittelbare Betei-\nligung von Kindern und Jugendlichen Voraussetzungen\nzu schaffen.\nKirchen stellen nach wie vor eine in der Bev\u00f6lkerung breit\nverankerte gesellschaftliche Kraft dar. Deren ethische Leit-\nbilder stehen dem Leitbild einer nachhaltigen Entwicklung\nsehr nahe. Sie sind sowohl Impulsgeber als auch Multipli-\nkatoren f\u00fcr einen breiten Denk- und Diskussionsprozess.\nDie lokale Wirtschaft spielt f\u00fcr eine nachhaltige regionale\nEntwicklung eine zentrale Rolle. Zu ihrem Verantwor-\ntungsbereich geh\u00f6rt nat\u00fcrlich die St\u00e4rkung der lokalen\n\u00d6konomie als Basis f\u00fcr die lokale Entwicklung, insbeson-\ndere die F\u00f6rderung von Innovation und Kreativit\u00e4t. Dazu\ngeh\u00f6rt allerdings auch die soziale Verantwortung zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und die Unterst\u00fctzung in\nRichtung sozialer und kultureller Infrastruktur. Besonders\nwichtig ist auch die kritische Reflexion des \u00f6ffentlichen\nHandelns durch die Akteure der Wirtschaft.\nZiel ist es, einen breiten Konsens \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ent-\nwicklung zu erhalten. Der Konsens ist dort um so schwie-\nriger herzustellen, wo Konflikte grundlegender Art vor-\nhanden sind. Die Beteiligung der Unternehmen vor Ort ist\ndaher unabdingbar, beispielsweise auch durch Sponso-\nring.\nUnd ein Letztes: Eine lokale Agenda ohne die intensive\nBeteiligung von Politik und Verwaltung w\u00fcrde die Rele-\nvanz des Prozesses infrage stellen. F\u00fcr viele der Beteiligten\nist ein Gradmesser des Agenda-Prozesses \u00fcberhaupt der\nGrad der Ernsthaftigkeit, mit der Verwaltung und Politik\ndie Ergebnisse des Agenda-Prozesses zur Kenntnis neh-\nmen.\nMein Fazit lautet: Ohne das starke eigenst\u00e4ndige Wirken\nvon B\u00fcrgern und B\u00fcrgerinnen Sachsens sowie einzelner\nSt\u00e4dte und Gemeinden w\u00fcrde es einen Agenda-Prozess im\nFreistaat Sachsen nicht geben. Die F\u00f6rderrichtlinie des\nFreistaates kam sehr sp\u00e4t, reicht aber allein nicht aus, auch\ninhaltlich Agenda-Prozesse in den Kommunen zu initiie-\nren.\nDie SPD-Fraktion sagt Ja zur staatlichen Unterst\u00fctzung,\nwill aber keine staatliche Bevormundung, wie es als Inten-\ntion dem PDS-Antrag zu entnehmen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n949\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nRichtlinien zur T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses\ndes 3. S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 3/1809, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst\nder Fraktion der CDU und anschlie\u00dfend der Fraktion der\nSPD als Einreicherinnen das Wort. Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Bewertungsausschuss muss eine verantwor-\ntungsvolle Aufgabe \u00fcbernehmen. Er muss sowohl dem\nVerfassungsauftrag der S\u00e4chsischen Verfassung Rechnung\ntragen als auch den Betroffenen nach M\u00f6glichkeit Recht\nzuteil werden lassen. Deswegen erachten wir es als zweck-\nm\u00e4\u00dfig, dass die Regeln, nach denen der Bewertungsaus-\nschuss seine Arbeit gestaltet, exakt festgelegt werden. Wir\nhaben deshalb diesen Antrag eingereicht und bitten um\nZustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion. Herr Abg. Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Namens und im Auftrag meiner Frak-\ntion m\u00f6chte ich zur Drucksache 3/1809 ,,Richtlinien zur\nT\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages\u201c Stellung nehmen. Kollege Gr\u00fcning hat bereits\ngesagt, dass es, um den Verfassungsauftrag nach Artikel\n118 der S\u00e4chsischen Verfassung zu vollziehen und die ge-\nsetzlichen Regelungen, dargestellt im Wahlgesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen und im Abgeordnetengesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen, erg\u00e4nzt durch die Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages, einzuhalten, zweckm\u00e4\u00dfig ist, Ver-\nfahren f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses festzu-\nlegen, zu kodifizieren. Das wird in diesem Antrag ge-\nmacht. Der Antrag regelt die Verfahrensweise und gibt da-\nmit Sicherheit f\u00fcr die Mitglieder des Bewertungsausschus-\nses. Der Antrag konkretisiert und erweitert die Beteili-\ngungsrechte der eventuell Betroffenen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nUnd der Antrag konkretisiert die datenschutzrechtlichen\nBestimmungen, das hei\u00dft die Geheimhaltung der T\u00e4tigkeit\ndieses Ausschusses. Er ist in G\u00e4nze sinnvoll. Ich bitte das\nHohe Haus diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als die Mitglieder des Bewertungsausschus-\nses des 3. S\u00e4chsischen Landtages am 27. Oktober 1999 vom\nLandtag gew\u00e4hlt worden sind, hatte die PDS-Fraktion\nkeine Wahlvorschl\u00e4ge eingereicht. Ich hatte seinerzeit er-\nkl\u00e4rt, dass die PDS-Fraktion das in Sachsen angewandte\nVerfahren der Abgeordneten\u00fcberpr\u00fcfung und Abgeordne-\ntenanklage f\u00fcr grundgesetzwidrig erachtet und sich des-\nhalb an der Arbeit wie an der Prozedur des Zustandekom-\nmens des Bewertungsausschusses nicht beteiligen wird.\n\nDiese grunds\u00e4tzliche Haltung der PDS-Fraktion zu dem\ngesamten Verfahren bekr\u00e4ftige ich an dieser Stelle erneut.\nAuch die im Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\nvorgelegten Richtlinien zur T\u00e4tigkeit des Bewertungsaus-\nschusses des 3. S\u00e4chsischen Landtages verm\u00f6gen es nicht\neine Ver\u00e4nderung in unserer grunds\u00e4tzlichen Haltung her-\nbeizuf\u00fchren. Aus diesem Grunde werde ich mich auch zu\ndem Inhalt der einzelnen Leitlinien hier und heute nicht\n\u00e4u\u00dfern. Meine Fraktion wird sich an der Abstimmung\nnicht beteiligen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die Staatsre-\ngierung das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich\nbitte die Fraktionen der CDU und der SPD um das\nSchlusswort. Zun\u00e4chst die Fraktion der CDU.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Wir verzichten, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n\u2013 Danke. Und die SPD?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Verzicht!)\n\nBeide Fraktionen verzichten auf das Schlusswort, so dass\nwir zur Abstimmung schreiten k\u00f6nnen. Ich stelle zur Ab-\nstimmung die Drucksache 3/1809 und bitte bei Zustim-\nmung um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dem Antrag ist mehrheitlich\nzugestimmt worden, er ist damit beschlossen.\n\nIch beende diesen Tagesordnungspunkt, meine Damen\nund Herren, und rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n950\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/1789\n\nIch frage, ob einer oder eine der Abgeordneten dazu zu\nsprechen w\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich nicht. Ich frage zum\nZweiten: W\u00fcnscht jemand \u00fcber eine der Beschlussempfeh-\nlungen gesondert abzustimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall,\ndann verfahren wir nach \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Ich stelle also hiermit die Zustimmung des Plenums\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss\n\nfest, es sei denn, jetzt wird noch ein anderes Stimmverhal-\nten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne des genannten \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Meine\nDamen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\nIch rufe den letzten Tagesordnungspunkt auf, das ist\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/1790\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt Ih-\nnen, meine Damen und Herren, als Drucksache 3/1790 die\nSammeldrucksache Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen vor.\nIch frage, ob einer der Berichterstatter oder eine der Be-\nrichterstatterinnen das Wort zu einer der Petitionen neh-\nmen m\u00f6chte. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann m\u00f6chte ich Ihnen\nsagen, dass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen so-\nwohl die Fraktion der SPD als auch die Fraktion der PDS\nihre abweichende Meinung bekundet haben. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zur\nDrucksache 3/1790 schriftlich vor.\nWir verfahren wie beim vorangegangenen Tagesord-\nnungspunkt gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich\nstelle hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes\nStimmverhalten angezeigt. \u2013 Das ist auch hier nicht der\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nUnd damit, meine Damen und Herren \u2013 Herr Winkler, ich\nhabe noch zwei wichtige Mitteilungen \u2013, ist die Tagesord-\nnung der 14. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 15. Sitzung\nauf morgen, Freitag, den 26. Mai 2000, 10.00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung sind Ihnen be-\nreits zugegangen.\nDamit ist die 14. Tagung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 22.00 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 25. Mai 2000\n\n951\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von  Studienpl\u00e4tzen ...\n\tTagesordnungspunkt 3: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle ...\n\tTagesordnungspunkt 4: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Einrichtung ...\n\tTagesordnungspunkt 5: Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Informations-und Telekommunikationsbranche\n\tTagesordnungspunkt 6:  \u2013 Sicherheiten f\u00fcr den Ausbau und den Betrieb der Eisenbahnstrecken des regionalen Verkehrs\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 7: \u2013 Einbeziehen der Geschlechterperspektive in staatliches Handeln (Gender Mainstreaming)\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 8: F\u00f6rderung der Bio- und Gentechnologie\n\tTagesordnungspunkt 9: Entwicklungsprogramm zur St\u00e4rkung des S\u00fcdraumes Leipzig\n\tTagesordnungspunkt 10: Sachsenticket\n\tTagesordnungspunkt 11: \u2013 Sachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\n\tTagesordnungspunkt 12: \u2013 Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten der beruflichen Erstausbildung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 13: S\u00e4chsische Projekte bei der EXPO 2000\n\tTagesordnungspunkt 14: Keine Verfolgung wegen Verwendung des FDJ-Emblems\n\tTagesordnungspunkt 15: \u2013 \u00dcbergangsfristen des Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 16: \u2013 Landesweite Informationskampagne bez\u00fcglich F\u00f6rderprogrammen und Vernetzungsm\u00f6glichkeiten ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 17: Richtlinien zur T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses des 3. S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 19: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}