{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-01-13T11:02:19Z",
        "Last-Modified": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "Last-Save-Date": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "304",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-01-13T11:02:19Z",
        "date": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/97 19.12.2003",
        "dcterms:created": "2004-01-13T11:02:19Z",
        "dcterms:modified": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "meta:creation-date": "2004-01-13T11:02:19Z",
        "meta:save-date": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "modified": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1775",
            "2839",
            "1193",
            "57",
            "3237",
            "4450",
            "5277",
            "4649",
            "4575",
            "4341",
            "4593",
            "4536",
            "4510",
            "4674",
            "4510",
            "4223",
            "4505",
            "4946",
            "4799",
            "4381",
            "4707",
            "4450",
            "5109",
            "4731",
            "5177",
            "4550",
            "4934",
            "4871",
            "4991",
            "4968",
            "4477",
            "5004",
            "4928",
            "4101",
            "3546",
            "4999",
            "5223",
            "5259",
            "4741",
            "5222",
            "4937",
            "4544",
            "4622",
            "4318",
            "4305",
            "4497",
            "4767",
            "3919",
            "5007",
            "4882",
            "4995",
            "5368",
            "5085",
            "4990",
            "4911",
            "4166",
            "4794",
            "5070",
            "5105",
            "4712",
            "5045",
            "4918",
            "4235",
            "4994",
            "4805",
            "5107",
            "5122",
            "5062",
            "4883",
            "4347",
            "4457",
            "4751",
            "4986",
            "5188",
            "5316",
            "4962",
            "4980",
            "4506",
            "515",
            "308"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-01-13T11:02:19Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-01-23T09:48:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/97 19.12.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_97_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/97 19.12.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/97 19.12.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr Abg. Dr. Pellmann, PDS 6971\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6971\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die Verantwortungs-\nlosigkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der Finanzierung des Landeswohl-\nfahrtsverbandes\nAntrag der Fraktion der SPD 6971\n\nJurk, SPD 6971\nBandmann, CDU 6972\nBandmann, CDU 6973\nTischendorf, PDS 6973\nFrau Nicolaus, CDU 6974\nFrau Nicolaus, CDU 6975\nGerlach, SPD 6975\nDr. Pellmann, PDS 6976\nDr. Pellmann, PDS 6977\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6977\nFrau Nicolaus, CDU 6978\nJurk, SPD 6978\nBandmann, CDU 6979\nDr. Friedrich, PDS 6979\nDr. Friedrich, PDS 6980\nDr. Pellmann, PDS 6980\nRasch, Staatsminister des Innern 6981\nJurk, SPD 6981\nRasch, Staatsminister des Innern 6982\n\n2. Aktuelle Debatte: Drohender \u00c4rztemangel\nin Sachsen und der Schlingerkurs der\nStaatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS 6983\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6983\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 6984\nGerlach, SPD 6985\nFrau Nicolaus, CDU 6986\nFrau Nicolaus, CDU 6987\nDr. Pellmann, PDS 6987\nDr. Pellmann, PDS 6988\nFrau Simon, PDS 6988\nFrau Nicolaus, CDU 6989\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6989\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6990\nDr. Pellmann, PDS 6990\nFrau Simon, PDS 6990\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6991\nGerlach, SPD 6991\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/9848 6992\n\n\u2013 Anzeigepflicht (Frage Nr. 1) 6992\nFrau Weihnert, SPD 6992\nRasch, Staatsminister des Innern 6993\nFrau Weihnert, SPD 6993\nFrau Weihnert, SPD 6994\nRasch, Staatsminister des Innern 6994\n\n\u2013 Verwaltungsgemeinschaften (Frage Nr. 2) 6994\nFrau Klein, SPD 6994\nRasch, Staatsminister des Innern 6994\nFrau Klein, SPD 6995\nRasch, Staatsminister des Innern 6995\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliche Belastungen von Herzschritt-\nmacher-Patienten in der Oberlausitz\n(Frage Nr. 4)\nFrau Simon, PDS 6995\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6995\nFrau Simon, PDS 6996\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6996\n\nPlenarprotokoll 3/97\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n97. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 19. Dezember 2003, Plenarsaal Schluss: 18.26 Uhr\n\n\n\n\u2013 Musikfestival \u201eDreiklang\u201c (Frage Nr. 5) 6996\nKosel, PDS 6996\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6996\nKosel, PDS 6997\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Fluthelferorden (Frage Nr. 6) 6997\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6997\nRasch, Staatsminister des Innern 6997\n\n\u2013 Genehmigung f\u00fcr neue vollzeitschulische\nAusbildungsg\u00e4nge im berufsbildenden\nBereich f\u00fcr freie Tr\u00e4ger (Frage Nr. 7) 6997\nFrau Schulz, PDS 6997\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6997\nFrau Schulz, PDS 6998\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6998\n\n\u2013 Regionale Vorbereitung auf die\nEU-Osterweiterung (Frage Nr. 8) 6998\nKosel, PDS 6998\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 6998\nKosel, PDS 6999\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\u2013 Hilfsprogramm Landwirtschaft (Frage Nr. 3)\nFrau Altmann, PDS 6999\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6999\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nvon Gesetzen des kommunalen Finanz-\nausgleichs\nDrucksache 3/9366, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/9921 Zusammenstellung der\nBeschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages\n\u00fcber \u00c4nderungen gegen\u00fcber der Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses\nDrucksache 3/9919, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der CDU 7000\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7000\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/9919\nLeroff, CDU 7000\nDr. Friedrich, PDS 7000\nFrau Weihnert, SPD 7001\nLeroff, CDU 7001\nAbstimmung und Zustimmung 7001\n\n4 Ehrenamt im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/8496, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, und die Antwort\nder Staatsregierung 7002\n\nFrau Nicolaus, CDU 7002\nEi\u00dfler, PDS 7003\n\nRohwer, CDU 7005\nProf. Dr. Weiss, SPD 7007\nPietzsch, CDU 7008\nDr. Hahn, PDS 7009\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 7011\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7012\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7013\nDr. Hahn, PDS 7013\n\n5 \u2013 Einf\u00fchrung des Fallpauschalensystems\n(DRG) zur Abrechnung von Krankenhaus-\nleistungen\nDrucksache 3/7521, Antrag der Fraktion\nder PDS, und die Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Stand der Entwicklung und Einf\u00fchrung\ndes Fallpauschalensystems f\u00fcr Krankenhaus-\nleistungen (Diagnosis Related Groups-DRG)\nDrucksache 3/3781, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Diagnosis Related Groups (DRGs) im\nKrankenhauswesen\nDrucksache 3/4439, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Stand der Vorbereitungen f\u00fcr die\nUmstellung der Krankenhausfinanzierung\nDrucksache 3/4499, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7014\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7014\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 7016\nGerlach, SPD 7017\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7018\nFrau Nicolaus, CDU 7019\nGerlach, SPD 7019\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/9936 7020\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7020\nGerlach, SPD 7020\nFrau Nicolaus, CDU 7021\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7021\nAbstimmung und Ablehnung 7022\n\n6 Bek\u00e4mpfung der Kinderpornografie im\nInternet\nDrucksache 3/9232, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7022\n\nSchiemann, CDU 7022\nBartl, PDS 7023\nBartl, PDS 7025\nFrau Dr. Ernst, PDS 7025\nFrau Weihnert, SPD 7026\nFrau Dr. Ernst, PDS 7027\nRasch, Staatsminister des Innern 7028\nBartl, PDS 7028\nSchiemann, CDU 7029\nBandmann, CDU 7029\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n\n\nSchiemann, CDU 7030\n\nAbstimmung und Zustimmung 7030\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7030\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7030\n\n7 Forderung nach einem Volksentscheid \u00fcber\nden Verfassungsvertrag der Europ\u00e4ischen\nUnion (Verfassungsreferendum)\nDrucksache 3/9519, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7031\n\nKosel, PDS 7031\nSchimpff, CDU 7033\nAdler, SPD 7034\nFrau Dr. Runge, PDS 7034\nFrau Dr. Runge, PDS 7035\nAdler, SPD 7035\nFrau Dr. Runge, PDS 7035\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 7035\nKosel, PDS 7036\n\nAbstimmung und Ablehnung 7036\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7036\n\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 7036\n\n8 \u2013 Neustrukturierung der Kulturf\u00f6rderung\nim SMWK\nDrucksache 3/8238, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 \u00dcbertragung der Musikschulf\u00f6rderung\nauf das s\u00e4chsische Staatsministerium\nDrucksache 3/9380, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7037\n\nDr. Kunckel, SPD 7037\nHeitmann, CDU 7039\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7040\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7042\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 7042\nDr. Kunckel, SPD 7043\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7044\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9380 7044\n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Jahresausklang 7044\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7045\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6971\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 97. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst habe ich wieder die angenehme Aufgabe, ein Ge-\nburtstagskind zu begr\u00fc\u00dfen und zu begl\u00fcckw\u00fcnschen:\nHerr Dr. Pellmann hat heute seinen Ehrentag. Wir w\u00fcn-\nschen ihm alles Gute und alles, was er sich pers\u00f6nlich\nw\u00fcnscht, das w\u00fcnschen wir ihm nat\u00fcrlich auch. Herz-\nlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: der\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt, Herr Adamczyk,\n\nHerr Neubert, Frau Weber, Herr Steinert, Herr Herms-\ndorfer, Frau Dr. Ernst und Frau Kipping.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 10 festgelegt: CDU\n120 Minuten, PDS 80 Minuten, SPD 40 Minuten und\nStaatsregierung 80 Minuten. Ich bitte von der Ihnen vor-\nliegenden Tagesordnung die Punkte 3 und 5, 3. Lesun-\ngen, zu streichen, da wir sie gestern bereits behandelt\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unseren heutigen Bera-\ntungsverlauf als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die Verantwortungslosigkeit der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung bei der Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Drohender \u00c4rztemangel in Sachsen\nund der Schlingerkurs der Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\nten, SPD 20 Minuten, Staatsregierung 30 Minuten. Die\n\nRedezeiten zu den \u00fcbrigen anderen Tagesordnungspunk-\nten k\u00f6nnen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen der Fraktio-\nnen verteilt werden. Ich rufe auf\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDie Verantwortungslosigkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZuerst hat die Antragstellerin, die Fraktion der SPD, das\nWort, danach CDU, PDS, CDU und Frau Margit Werner.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Landeswohl-\nfahrtsverband befindet sich wohl in der schwersten Krise\nseit seiner Gr\u00fcndung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist wahr!)\n\nWenn es noch Indizien daf\u00fcr bedarf, dann Folgendes:\n\n1. Die Verbandsversammlung des Landeswohlfahrtsver-\nbandes hat auf ihrer Sitzung am 1.12. dieses Jahres we-\nder eine Haushaltssatzung noch einen Haushaltsplan\nverabschieden k\u00f6nnen.\n\n2. Das Gutachten der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 ur-\nspr\u00fcnglich angek\u00fcndigt f\u00fcr November, dann in Aussicht\n\ngestellt f\u00fcr den 15. Dezember \u2013 verschiebt sich weiter.\nDer Landtag soll nun offensichtlich im Januar unterrich-\ntet werden. Ich bef\u00fcrchte aber, dass es Februar, M\u00e4rz \u2013\noder wann auch immer \u2013 werden wird.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Am Sankt-Nimmerleins-Tag!)\n\nWir werden uns das jedenfalls nicht bieten lassen.\n\nEin anderes offensichtliches Indiz f\u00fcr mich ist: Die Kom-\nmunen \u00e4chzen nicht erst seit Monaten, sondern seit Jah-\nren \u00fcber die st\u00e4ndig steigende Umlage der Mitgliedsk\u00f6r-\nperschaften des Landeswohlfahrtsverbandes ohne \u2013 und\nmir ist es wichtig darauf ausdr\u00fccklich hinzuweisen \u2013\neinen finanziellen Ausgleich seitens des Landes.\n\nInnerhalb der letzten f\u00fcnf Jahre, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, haben sich die Ausgaben der Kreise\nund Kreisfreien St\u00e4dte nahezu verdoppelt. An diesen\nAusgabensteigerungen l\u00e4sst sich aber nichts \u00e4ndern, da\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6972\n\nsie zu zirka 98 % durch gesetzliche Leistungsverpflich-\ntungen bestimmt werden. Die tieferen Ursachen f\u00fcr die\nEntwicklung liegen\n\nerstens in der Angleichung der Lebensbedingungen von\nalten, pflegebed\u00fcrftigen und behinderten Menschen in\nSachsen an das Versorgungsniveau der alten L\u00e4nder;\n\nzweitens in der Situation am Arbeitsmarkt und in der\ndemografischen Entwicklung. Wir erleben die erste Ge-\nneration nach dem Krieg, die erstmals ohne Krieg alt\nwerden kann.\n\nDrittens: In erster Linie schlagen erh\u00f6hte Hilfen f\u00fcr Be-\nhinderte zu Buche. Diese ergeben sich aus steigenden\nFallzahlen. Steigende Fallzahlen sind insbesondere in\nden Bereichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte, Wohnheime\nf\u00fcr behinderte Menschen und im F\u00f6rder- und Betreu-\nungsbereich zu konstatieren.\n\nSo weit die Situation. Doch was macht das Land mit der\nvon ihm \u00fcbertragenen Aufgabe? Es hat sich der Aufga-\nbentr\u00e4gerschaft entledigt und finanziell aus der Verant-\nwortung gestohlen. Die Aufgaben des Landeswohlfahrts-\nverbandes wurden urspr\u00fcnglich \u2013 darauf weise ich hin \u2013\nvon einem Landesamt wahrgenommen. 1993 wurde der\nLandeswohlfahrtsverband als kommunaler Zwangsver-\nband per Gesetz ins Leben gerufen.\n\n1996/1997 zog sich der Freistaat Sachsen aus der Verant-\nwortung zur Finanzierung dieses Verbandes zur\u00fcck. Um\ndas Ganze noch richtig pervers zu gestalten: Man holte\nsich auch noch Geld aus dem Landeswohlfahrtsverband.\nSeitdem tragen die Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte die\nFinanzierungslast allein.\n\nIm Finanzausgleich von 1997 wurden f\u00fcr diese Aufga-\nbenerf\u00fcllung noch rund 200 Millionen Euro bereitgestellt.\nMit der Reduzierung der Finanzausgleichsmasse ist auch\ndiese Finanzierungsquelle geringer geworden. Demge-\ngen\u00fcber steht eine Umlagelast der Landkreise und Kreis-\nfreien St\u00e4dte f\u00fcr das Jahr 2004 in H\u00f6he von 401,4 Millio-\nnen Euro. Die Kommunen m\u00fcssen also im n\u00e4chsten Jahr\n\u00fcber 200 Millionen Euro aus eigenen Mitteln zusteuern;\n2006 werden es knapp 300 Millionen Euro sein. Allein\nvon 2003 auf 2004 steigt die Landeswohlfahrtsumlage\num 6,7 % bzw. 25,2 Millionen Euro auf den von mir ge-\nnannten Wert. Unsere s\u00e4chsischen Kommunen k\u00f6nnen\ndiese zus\u00e4tzlichen Lasten angesichts der eigenen Finanz-\nsituation, wie der in dieser Woche vom SSG vorgelegte\nGemeindefinanzbericht deutlich zeigt, nicht mehr tragen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege\nH\u00e4hle, da Sie gerade hineinrufen: Ich weise ausdr\u00fccklich\ndarauf hin, dass das Ende der Fahnenstange in unseren\nKommunen erreicht ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Einnahmenschrauben sind so weit angezogen, um\nunter anderem diesen Landeswohlfahrtsverband zu\nfinanzieren, meine Damen und Herren. Wir haben die\nh\u00f6chsten Hebes\u00e4tze f\u00fcr Grundsteuern und Gewerbesteu-\nern in ganz Deutschland.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesge-\nsetzgebung wirkt in allen L\u00e4ndern gleich. Hier weise ich\n\nausdr\u00fccklich auf die Verantwortung des Freistaates Sach-\nsen hin.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nDeshalb schl\u00e4gt Ihnen die SPD-Fraktion eine L\u00f6sung vor:\nWir werden ein Gesetz vorlegen, damit der Landeswohl-\nfahrtsverband aufgel\u00f6st wird und die Aufgaben auf das\nLandesamt f\u00fcr Familie und Soziales \u00fcbertragen werden.\nDamit sollen die Aufgabenerf\u00fcllung langfristig gesichert\nund die Kommunen entlastet werden. Au\u00dferdem werden\ndamit Finanzierungs- und Aufgabenverantwortung wie-\nder in eine Hand zusammengef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDurch die \u00dcbertragung der Aufgaben auf das Landesamt\nf\u00fcr Familie und Soziales k\u00f6nnen zudem Synergieeffekte\nerzeugt werden. Es wird eine effizientere Kontrolle und\nSteuerung der Aufgabenerf\u00fcllung gew\u00e4hrleistet, als sie\nderzeit in der Zweckverbandsstruktur m\u00f6glich ist. Bei\neiner \u00dcbertragung der Aufgaben auf das Land bleibt\nauch die einheitliche Verhandlungsmacht des Auftrag-\ngebers gegen\u00fcber den Leistungserbringern gewahrt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat\nSachsen, unser Land, muss seine Verantwortung wahr-\nnehmen. Er muss die Aufgabe wieder \u00fcbernehmen und\ndie s\u00e4chsischen Kommunen entlasten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich denke, dieses Thema ist wenig\ngeeignet, mit Schaum vor dem Mund behandelt zu wer-\nden. Deshalb m\u00f6chte ich etwas zur Sachlichkeit zur\u00fcck-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\n\u201eDie Verantwortungslosigkeit der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung bei der Finanzierung des Landeswohlfahrtsver-\nbandes\u201c, so der Titel der antragstellenden Fraktion.\n\nUm es gleich am Anfang zu sagen: Es ist aus Sicht der\nCDU-Fraktion eine Verdrehung der Tatsachen, wenn die\nSPD hier die angebliche Verantwortungslosigkeit der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Finanzierung unter-\nstellt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sehr richtig!)\n\nWir halten das f\u00fcr einen unzul\u00e4ssigen Versuch, der Re-\ngierung eine Entwicklung in die Tasche zu schieben, in-\ndem sie nach Gesetzen handelt. Herr Jurk, Sie haben auf\ndiese Gesetze auch hingewiesen und vor allem Gesetze,\ndie in diesem Hohen Haus beschlossen worden sind.\n\n(Frau Klein, SPD: Aber nur\nmit Ihrer Mehrheit!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6973\n\nAuf die Ausf\u00fchrung dieser Gesetze durch den Landes-\nwohlfahrtsverband hat sie einen nur mittelbaren Einfluss\nals Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde.\nIch wundere mich schon, dass der Landeswohlfahrtsver-\nband auf seiner Verbandsversammlung am 1. Dezember\ndieses Jahres die Entscheidung \u00fcber den \u2013 ich sage aus-\ndr\u00fccklich \u2013 vorliegenden genehmigungsf\u00e4higen Haushalt\nvertagt hat. Wir hoffen, dass der kommunale \u2013 das ist\nder entscheidende Punkt \u2013 Landeswohlfahrtsverband auf\nseiner n\u00e4chsten Verbandsversammlung am 19. Januar\n2004 einen genehmigungsf\u00e4higen Haushalt beschlie\u00dfen\nwird.\nIch m\u00f6chte in aller Sachlichkeit Folgendes klarstellen: Bei\ndem Landeswohlfahrtsverband handelt es sich um einen\nkommunalen Zweckverband. Der Freistaat Sachsen ist\nnicht Mitglied des kommunalen Zweckverbandes. Der\nLandeswohlfahrtsverband ist der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfra-\ngen, Herr Pr\u00e4sident!\nDie \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind die Kreisfreien\nSt\u00e4dte und die Landkreise. Dies steht so im S\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz. Daraus\nwird deutlich, dass die Sozialhilfe, sei sie durch den \u00f6rt-\nlichen oder den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger getragen, eine An-\ngelegenheit der Kreisfreien St\u00e4dte und der Landkreise im\nFreistaat Sachsen ist. Der Freistaat Sachsen ist nach dem\nGesetz eben nicht der Tr\u00e4ger und damit eben auch nicht\nunmittelbar f\u00fcr das finanzielle Gebaren des Landeswohl-\nfahrtsverbandes verantwortlich. Er ist allerdings \u2013 darauf\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hinweisen \u2013 in der Tat die\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Von dieser Rechtsaufsichtsfunk-\ntion hat der Freistaat in der Vergangenheit mehrfach Ge-\nbrauch gemacht.\nDer Landeswohlfahrtsverband erf\u00fcllt zum anderen die\nAufgaben einer \u00fcber\u00f6rtlichen Betreuungsbeh\u00f6rde. \u00d6rt-\nliche Betreuungsbeh\u00f6rden sind die Landkreise und\nKreisfreien St\u00e4dte. Der Freistaat Sachsen hat auch hier\nkeine unmittelbaren Aufgaben zu erf\u00fcllen.\nMeine Damen und Herren! Die durch den Landeswohl-\nfahrtsverband zu erf\u00fcllenden Aufgaben betreffen die\nschw\u00e4chsten Menschen in unserer Gesellschaft. Sie be-\ntreffen Behinderte und Menschen, die nicht selbst f\u00fcr\nihre Angelegenheiten sorgen k\u00f6nnen. Diese elementare\nDaseinsf\u00fcrsorge ist aus gutem Grund in der grundge-\nsetzlichen Ordnung der Bundesrepublik der untersten\nOrganisationsform des Gemeinwesens zugewiesen wor-\nden, n\u00e4mlich den Kommunen. Hier dr\u00fcckt sich vor allem\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip aus. Die \u00f6rtliche Gemeinschaft\nist es, die f\u00fcr ihre Armen, Kranken und Schwachen ein-\nzustehen hat. Nicht das Land und auch nicht der Bund\noder gar die Europ\u00e4ische Union haben diese Aufgabe zu\nerf\u00fcllen. Ich denke, das ist gut und richtig so und dabei\nsoll es auch in Zukunft bleiben. Meine Kollegin Kerstin\nNicolaus wird dann im Detail noch auf einige Dinge hin-\nweisen.\nDie demografische Entwicklung l\u00e4sst einen weiteren An-\nstieg \u2013 darauf hat Herr Jurk in der Tat auch hingewiesen\n\u2013 der Kosten im Bereich des kommunalen Landeswohl-\n\nfahrtsverbandes bef\u00fcrchten. Allein vom Haushaltsansatz\n2003 auf den Ansatz 2004 steigen die Ausgaben um\n8,9 %. Damit ist die Tendenz der Entwicklung klar: Wir\nwerden in Zukunft mehr f\u00fcr Pflege und Betreuung be-\nhinderter und hilfsbed\u00fcrftiger Menschen ausgeben m\u00fcs-\nsen. Entlastung aufgrund der demografischen Entwick-\nlung ist erst mittelfristig zu erwarten.\n\nDie CDU-Fraktion sieht deshalb im Moment keinen An-\nlass, die enge und intensive Rechtsaufsicht, die das SMI\naus\u00fcbt, zu kritisieren. Das Staatsministerium des Innern\nhat eine monatliche Berichtspflicht des LWV angeordnet.\nDies halten wir f\u00fcr geeignet, erforderlich und angemes-\nsen. Sollte das Staatsministerium des Innern tats\u00e4chliche\nAnhaltspunkte daf\u00fcr gewinnen, dass der LWV seinen\nPflichten nicht nachkommt, so sind wir \u00fcberzeugt, dass\ndas Ministerium die erforderlichen Schritte unternehmen\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Ganz rasch! \u2013\n\nNolle, SPD: Glaube, M\u00e4rchen, Hoffnung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Ausgaben f\u00fcr den Landeswohl-\nfahrtsverband steigen st\u00e4ndig, dagegen die Ausgaben f\u00fcr\neinzelne Behinderte kaum. Die Tatsache ist seit Jahren\nbekannt. Dazu brauchte man nicht einmal das so geheim\ngehaltene Gutachten der Staatsregierung.\nWenn mir heute einer von Ihnen erz\u00e4hlt, er w\u00fcrde von\nder Entwicklung \u00fcberrascht, muss er wohl bisher ge-\nschlafen haben.\n\nWas passiert denn beispielsweise, wenn eine Familie mit\neinem erwachsenen behinderten Sohn nicht ihr Kind in\neiner gesch\u00fctzten Werkstatt unterbringt, so wie es jetzt\ndroht. Der behinderte Mensch w\u00fcrde Sozialhilfe erhalten\nund eine Pflegeperson ebenfalls. Dagegen schafft die Ein-\ngliederung von schon vier Behinderten einen zus\u00e4tz-\nlichen Arbeitsplatz. Nun sind wir uns wohl alle einig,\ndass im Vorrang nicht die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\nsteht, aber den sinnvollen Nebeneffekt, dass die Wohl-\nfahrtspflege einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber in Sachsen ist,\ngilt es hier einmal deutlich anzusprechen.\n\n\u00dcbrigens, bereits jetzt sind die Bedingungen alles andere\nals paradiesisch. Da gen\u00fcgt schon ein Blick auf den der-\nzeitigen Betreuungsschl\u00fcssel. Um einmal ein Beispiel zu\nbringen: In den Werkst\u00e4tten betreut gegenw\u00e4rtig ein So-\nzialarbeiter in Sachsen 120 behinderte Menschen. Demge-\ngen\u00fcber ist beispielsweise ein Mitarbeiter der Arbeitsver-\nwaltung nur f\u00fcr die Vermittlung von 80 Arbeitslosen\nzust\u00e4ndig. Dies wird von der Arbeitsverwaltung im\n\u00dcbrigen damit begr\u00fcndet, dass eine h\u00f6here Quote f\u00fcr\ndie Besch\u00e4ftigten nicht zu verantworten sei. Da sehen Sie\neinmal den Unterschied, den wir bei den behinderten\nMenschen machen. Wer hier vorhat, Geld einzusparen,\nmuss auch den Mut haben zu sagen, dass er die Unter-\nst\u00fctzung unserer behinderten Mitmenschen einschr\u00e4nken\nwill. Da sich aber weder die S\u00e4chsische Staatsregierung\nnoch die Bundesregierung trauen, das offen auszuspre-\nchen, wird krampfhaft von beiden nach einer Variante\ngesucht, mit der diese Absicht verschleiert werden kann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6974\n\nAnstatt auf den Verschiebebahnhof des Gutachtens zu\nwarten, ist es schon lange an der Zeit, dass unser Minis-\nterpr\u00e4sident Milbradt im Sinne der behinderten Men-\nschen im Bundesrat die Initiative ergreift und auf eine\nzeitgem\u00e4\u00dfe Kostenteilung mit dem Bundesgesetzgeber\ndr\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen\nvon der SPD, die heute die Debatte beantragt haben:\nGlaubw\u00fcrdig reden k\u00f6nnen Sie nur, wenn Sie diesem\nHohen Haus erkl\u00e4ren, welche Forderungen Sie an den\nBundeskanzler diesbez\u00fcglich stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie ernsthaft etwas f\u00fcr die Verbesserung der Mi-\nsere zu tun gedenken, dann sollten Sie den Bundeskanz-\nler auffordern,\n\n(Jurk, SPD: Sie m\u00fcssen an die Zeit\nvon vor 14 Jahren zur\u00fcckdenken!)\n\nendlich eine Reform in den Bundestag einzubringen, die\ndiesen Namen auch verdient. Das haben Sie bisher noch\nnicht getan.\n\nUm den Ernst der Lage noch einmal deutlich zu machen,\nein Beispiel aus Sachsen, Sie kennen das ja von mir:\n\nDie Lebenshilfe im Landkreis Stollberg \u2013 das hatten wir\nletzten Monat auch in der Debatte vorgetragen \u2013 hat eine\nWerkstatt mit 120 Pl\u00e4tzen f\u00fcr behinderte Menschen. Vor\nwenigen Tagen wurde mir in der Funktion als Stadtrat\nein Brief der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin zugestellt. Daraus m\u00f6chte\nich einmal einiges zitieren: \u201eMit der Bedarfsbest\u00e4tigung\ndes Landkreises Stollberg konnte im Jahr 2001 der F\u00f6r-\ndermittelantrag f\u00fcr eine Werkstatterweiterung beantragt\nwerden. Leider mussten wir jedoch hinnehmen, dass\ndies aus finanziellen Gr\u00fcnden in den n\u00e4chsten Jahren\nnicht erfolgen kann.\u201c\n\nJetzt plant die Lebenshilfe \u00fcbrigens, mit eigenen Mitteln,\nmit Stiftungsgeldern, den Umbau zu finanzieren. Doch\ndamit nicht genug, die Lebenshilfe geht in ihrem Schrei-\nben noch einen Schritt weiter: \u201eAufgrund des sehr ge-\nringen Kostensatzes, den der \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger zu zahlen bereit ist, muss die Lebenshilfe zur\nRealisierung ihres Vorhabens einen Kredit aufnehmen.\nHier kommt nun mein Anliegen. Ich bitte Sie hiermit um\neine Spende, nicht aus Ihrem Stadthaushalt, sondern ich\nrichte meine Bitte an Sie pers\u00f6nlich. Ich schreibe alle\nSt\u00e4dte und Gemeinden des Landkreises an, ebenso die\nFirmen, mit denen die Lebenshilfe Stollberg zusammen-\narbeitet, und hoffe, dass durch viele kleine Spenden ein\ngro\u00dfer Betrag zustande kommt.\u201c\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist das Er-\ngebnis der bisherigen Unt\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung. Sieht sie so aus, Ihre Reform, Frau Sozialmi-\nnisterin? Die Staatsregierung tut weiter nichts und die\nBehindertenpolitik landet im Abseits. Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren, sitzen Sie nicht l\u00e4nger Ihre Un-\nf\u00e4higkeit auf Kosten behinderter Menschen aus, verste-\n\ncken Sie sich nicht weiter hinter dem omin\u00f6sen\nGutachten, sondern handeln Sie endlich!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Zum wiederholten Male be-\nsch\u00e4ftigt uns der Landeswohlfahrtsverband in diesem\nHohen Hause.\n\n(Nolle, SPD: Was Wunder!)\n\nLeider, muss man sagen. Auf der anderen Seite gelangen\ndadurch die behinderten Menschen in den Mittelpunkt\ndieses Hohen Hauses und das hat auch etwas Gutes f\u00fcr\nsich. Aber, Herr Jurk, dem, was Sie f\u00fcr Ihre Fraktion in-\nterpretiert haben, kann ich nicht ganz folgen. Zuerst ein-\nmal ist es so, dass das Gutachten, auf das wir alle war-\nten, nicht direkt von der Staatsregierung beauftragt\nwurde, sondern der Ansto\u00df kam vom FAG-Beirat. Dort\nwurden auch die Kriterien verabschiedet. Zum FAG-Bei-\nrat, meine sehr verehrten Damen und Herren, geh\u00f6ren\nnicht nur das Finanzministerium oder das Sozialministe-\nrium, sondern auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,\ndie dorthin entsprechende B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te\nentsenden. Dadurch ist die kommunale Ebene, die auch\ndie Grundlage f\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband bildet,\nentsprechend beteiligt. Das muss man erst einmal fest-\nstellen.\nJetzt will ich bei der Finanzierung einsetzen, meine sehr\nverehrten Damen und Herren. Ich denke, das ist auch\nf\u00fcr die Zuh\u00f6rer ganz interessant. Wenn man uns unter-\nstellt, wir w\u00fcrden uns nicht angemessen an der Finanzie-\nrung des Landeswohlfahrtsverbandes beteiligen, muss\nich dem kategorisch widersprechen. \u00dcber die Schl\u00fcssel-\nzuweisungen beteiligen wir uns im FAG sehr wohl an\nder Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Und bis 1996 \u2013 \u2013\n\u2013 Auch wenn Sie heute Geburtstag haben, Herr\nDr. Pellmann, wir unterhalten uns sp\u00e4ter.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nBis 1996 hat sich der Freistaat direkt an der Bezuschus-\nsung beteiligt. Damals \u2013 meine sehr verehrten Damen\nund Herren, das ist ganz wichtig \u2013 hat man im Einklang\nmit beiden Spitzenverb\u00e4nden die Finanzierung umge-\nstellt, weil damals ein Puffer von 420 Millionen DM vor-\nhanden war. Die Pflegeversicherung wurde zum dama-\nligen Zeitpunkt eingef\u00fchrt und man nahm an, die\nSozialhilfelasten w\u00fcrden auf der \u00f6rtlichen Ebene sinken\n\u2013 das ist auch eingetreten \u2013, aber jetzt sind durch die\nwirtschaftlichen Verwerfungen in ganz Deutschland die\nSozialhilfelasten auf der \u00f6rtlichen Ebene wieder gestie-\ngen. Jetzt ist nicht mehr ausreichend Geld da.\nSie haben von zwei Zahlen gesprochen. Auf der anderen\nSeite ist zu verzeichnen, dass die Zahl der behinderten\nMenschen jedes Jahr w\u00e4chst. Aber das haben wir auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6975\n\n1996 schon gewusst, als das beschlossen wurde. Das\nkann man nicht wegdiskutieren. Auch die Kommunen\nk\u00f6nnen nicht sagen, dass sie das damals nicht gewusst\nh\u00e4tten. Da ich selbst B\u00fcrgermeisterin bin, kann ich mit\nFug und Recht behaupten, dass man in gewisser Weise\nvielleicht blau\u00e4ugig war. Das ist wohl so. Trotzdem\nmuss man die Dinge zur Kenntnis nehmen.\n\nWir haben sehr wohl eine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr die behin-\nderten Menschen in diesem Staat. Der werden wir auch\nnachkommen. Aber wenn die Dinge so sind, wie sie\nsind, dann muss man sie auch zur Kenntnis nehmen.\n\nEs wird also so sein \u2013 und jetzt kommen wir zu den\nfachlichen Details, die Volker Bandmann vorhin ange-\nsprochen hat \u2013, dass bis 2010 bzw. 2012 noch weitere\nWerkstattpl\u00e4tze gebraucht werden. Es ist aber auch nicht\nimmer so, wie Sie es von der PDS-Fraktion beschrieben\nhaben, dass wir immer neue Pl\u00e4tze bauen m\u00fcssen. Si-\ncherlich werden wir im Wohnst\u00e4ttenbereich noch weitere\nPl\u00e4tze ben\u00f6tigen. Bei den WfB werden wir auf andere\nM\u00f6glichkeiten abzielen m\u00fcssen, wir werden anmieten\nm\u00fcssen. Wir werden uns f\u00fcr die Zukunft \u00fcberlegen\nm\u00fcssen, ob es nicht m\u00f6glich ist, eine gewisse Schichtar-\nbeit auszubauen. All diese Dinge sind sicherlich m\u00f6glich,\ndas best\u00e4tigen die Tr\u00e4ger und auch die Lebenshilfe. Das\nist von dieser Seite aus gefragt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, Herr D\u00fcrrschmidt, wir un-\nterhalten uns sp\u00e4ter.\n\n(Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Sie kommen ja auch noch zu Wort. Oder, Herr\nD\u00fcrrschmidt, ist es diesmal wieder so, dass Sie zu die-\nsem Thema nicht reden und hier die M\u00f6glichkeit nutzen\nd\u00fcrfen? Sie fragen ja Ihre eigenen Fraktionskollegen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch will in diesem Beitrag noch einmal zum Ausdruck\nbringen, dass wir zu den behinderten Menschen im Frei-\nstaat Sachsen stehen. Wir wissen auch \u2013 und dar\u00fcber\nhaben wir uns mit dem Landeswohlfahrtsverband ver-\nst\u00e4ndigt \u2013, dass jeder behinderte Mensch, der einen An-\nspruch auf einen WfB-Platz oder durch andere gesetz-\nliche Regelungen hat, diesen Anspruch erf\u00fcllt bekommt.\nDas ist die wichtigste Botschaft f\u00fcr die behinderten Men-\nschen im Freistaat Sachsen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, und nicht polemische Diskussionen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist nicht polemisch!)\n\ndie uns zurzeit zu nichts weiter f\u00fchren als zur Erregung\nund zur Verunsicherung der behinderten Menschen und\nihrer Angeh\u00f6rigen! Das werden wir als CDU-Fraktion\nnicht zulassen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Wir unterhalten uns sp\u00e4ter!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Wer nicht der sozialistischen\nNorm entsprach, wurde vor wenigen Jahren noch einge-\nsperrt oder weggesteckt, wobei zu den Letzteren beson-\nders die Behinderten geh\u00f6rten.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nMit der Wende wurden die in den psychiatrischen Ein-\nrichtungen, in Pflegeheimen, Krankenh\u00e4usern oder eben\nin den Familien \u201eAufbewahrten\u201c wieder verst\u00e4rkt f\u00fcr\ndie Gesellschaft sichtbar. Mit der wieder erlangten De-\nmokratie erhielten diese Menschen ihre Menschenw\u00fcrde\nzur\u00fcck, die ihnen allzu oft vorenthalten wurde.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist einer der hervorragendsten Vorteile dieser Gesell-\nschaft gegen\u00fcber der \u00fcberwundenen. Ich bitte Sie, das\nallen notorischen DDR-Verkl\u00e4rten immer wieder einmal\nin Erinnerung zu rufen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe\n\nbehinderte Kollegen, die haben gearbeitet.)\n\n\u2013 Herr Porsch, das ist unser menschliches Antlitz \u2013 bei\naller Unvollkommenheit, auf die ich gleich komme.\nHat die DDR noch sehr an den Ausgaben f\u00fcr Behinderte\ngespart, ist die menschenw\u00fcrdige Integration der Behin-\nderten in unsere Gesellschaft teuer geworden. Sie kostet\nrichtig Geld und ich bin dankbar, dass wir eine Regie-\nrung haben, die diese Integration bundeseinheitlich auf\neine gesetzliche Grundlage gestellt hat. Ich wei\u00df, dass\nwir \u00fcber die Finanzen, auch was die Aufteilung betrifft,\nnoch reden m\u00fcssen, weil die Ausgaben steigen werden.\nDas ist hier schon mehrfach gesagt worden. Was aber\npassiert mit denen, die diese hervorragende Behinderten-\nintegration leisten? Sie werden regelrecht erpresst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nFrau Nicolaus, das ist auch ein Fakt in unserem Land.\nWer einmal erlebt hat, wie Verhandlungen zwischen\ndem LWV und den Sozialverb\u00e4nden ablaufen, fragt sich,\nob die LWV-Verhandlungsf\u00fchrer noch etwas von den\nvon mir so gelobten Grunds\u00e4tzen dieser Gesellschaft\nwissen. Damit wir uns nicht falsch verstehen: Ich halte\nes f\u00fcr legitim, dass man \u00fcber Geld diskutiert und auch\nhart verhandelt, aber der Wunsch nach mehr wird im-\nmer da sein und auch wir als SPD-Fraktion m\u00fcssen den\nHilfebedarf sehr genau feststellen, was allerdings noch\nallzu oft mangelhaft geschieht.\nNehmen wir als erstes Beispiel das Diakonische Werk\nder evangelischen Kirchen. Das ist zumindest eine Orga-\nnisation, die der CDU nicht unbedingt fern steht. Wenn\ndie Diakonie erpresst wird, so dass sie dar\u00fcber nach-\ndenkt, in Sachsen von dem deutschlandweiten Tarif nach\nunten abzuweichen, um ihre Mitarbeiter nicht st\u00e4ndig\nzum L\u00fcgen und Betr\u00fcgen aufzufordern, ist die Grenze\ndessen, was noch erlaubt ist, weit \u00fcberschritten. In einer\nZeit, in der sich dieser Landtag die eigenen Geh\u00e4lter er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6976\n\nh\u00f6ht, kann es nicht sein, Sozialverb\u00e4nde zu zwingen\nunter Tarif zu bezahlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der Diakonie arbeiten viele Mitarbeiter aus religi\u00f6ser\n\u00dcberzeugung und nun werden sie gezwungen, entweder\ndie ihnen Anvertrauten zu vernachl\u00e4ssigen, oder sie\nm\u00fcssen in der Abrechnung betr\u00fcgen. Das ist ein Fakt.\nAls idealistischer Ausweg bleibt ihnen nat\u00fcrlich noch,\neinfach ohne Bezahlung nach der Arbeitszeit weiter zu\nmachen. Ich kenne verantwortliche Mitarbeiter der Dia-\nkonie, die nicht mehr wissen, wie sie mit ihren Mitarbei-\ntern umgehen sollen, weil sie diesen Konflikt nicht mehr\ndurch Einsparungen oder Umschichtungen in ihren eige-\nnen Werken l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nEin anderes g\u00e4ngiges Beispiel l\u00e4uft wie folgt ab. Die An-\nzahl der Pl\u00e4tze im ambulanten Wohnen wird vom LWV\ngedeckelt. Das hei\u00dft, es darf niemand neu hinzukom-\nmen. Einzige Ausnahme: Jemand wird aus dem station\u00e4-\nren Bereich in den ambulanten \u00fcbernommen. Was aber\nwird mit dem \u201eneuen\u201c Fall, der eigentlich in den ambu-\nlanten Bereich geh\u00f6rte? a) Wir schieben ihn irgendwohin\nab, b) wir lassen ihn einfach zu Hause, wo er aber ei-\ngentlich nicht hingeh\u00f6rt, denn sonst w\u00e4re er kein Fall f\u00fcr\ndas ambulante Wohnen, oder c) wir hoffen, dass sich je-\nmand aus der Kirchgemeinde dieser Menschen annimmt.\n\nNehmen wir einen Verein f\u00fcr die Betreuung von psy-\nchisch Gesch\u00e4digten. Dort gibt es das betreute Wohnen\nmit einem Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 3, das ambulante\nWohnen mit einem Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 12 und,\nquasi dazwischenliegend, die Betreuung in so genannten\nAu\u00dfenwohngruppen mit dem Betreuungsschl\u00fcssel 1 : 6.\nDie Kosten, die haupts\u00e4chlich Personalkosten sind, sind\ndemzufolge auch 4 : 2 : 1. Dieser Verein m\u00f6chte nun eini-\nge Kranke aus dem betreuten Wohnen in das kosteng\u00fcn-\nstigere Au\u00dfenwohnen \u00fcbernehmen. Das wiederum un-\ntersagt der LWV, weil er Angst hat, dass die dann freien\nPl\u00e4tze im teuren betreuten Wohnen mit Kranken belegt\nwerden, die schon lange auf der Warteliste stehen.\n\nDas ist Deckelung der Leistung pur. Und uns sagt man\nimmer, es gebe keine Deckelung, wenn Bedarf da sei.\nWill das die Verbandsvorsitzende in Einzelfallentschei-\ndungen allein l\u00f6sen? Das ist f\u00fcr mich die gro\u00dfe Frage.\n\nWas ich Ihnen hier aufgezeigt habe, ist nur ein winziger\nBlick hinter die T\u00fcr der Alltagspraxis, die hinter den\nnicht vorhandenen Millionen steht, \u00fcber die wir hier\nschon oft diskutiert haben. F\u00fcr uns sind das oft nur\nnackte Zahlen, f\u00fcr die Betroffenen sind das Schicksale,\nund verantwortlich sind Sie als Regierung, wenn Sie sich\nweiterhin aus dieser Verantwortung stehlen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird es gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Nicolaus, CDU:\nIch m\u00f6chte sp\u00e4ter sprechen! \u2013\n\nJurk, SPD: Die spricht immer sp\u00e4ter!)\n\n\u2013 Sie wollen jetzt nicht. Dann bitte ich die Fraktion der\nPDS das Wort zu nehmen. \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Diese Debatte \u2013 und es ist bei-\nleibe nicht die erste dieser Art \u2013 ist aktueller denn je;\ndenn unsere Voraussagen, die noch vor Jahresfrist von\nIhnen, Frau Nicolaus, als Unkenrufe abgetan wurden,\nhaben sich leider mehr als best\u00e4tigt. Ich muss hier deut-\nlich sagen: Das Konstrukt Landeswohlfahrtsverband in\nSachsen geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand, und zwar endg\u00fcltig\nund radikal!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcnf Positionen m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal nach-\ndr\u00fccklich ins Ged\u00e4chtnis rufen:\n\nErstens. Es ist ein Gutachten angek\u00fcndigt. Okay! Es\nsollte schon lange fertig sein. Wir warten darauf. Da lese\nich doch in der Zeitung \u2013 und Sie haben es sicherlich\nauch gelesen \u2013, es m\u00fcsse erst noch etwas nachgebessert\nwerden an diesem Gutachten. \u2013 Das ist f\u00fcr mich ein\nSkandal!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSoll das Gutachten etwa nach dem Bilde der Staatsregie-\nrung erst geformt werden? Treffen etwa die Aussagen,\ndie im Gutachten stehen k\u00f6nnten, vielleicht nicht das,\nwas sich die Staatsregierung gern w\u00fcnscht?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich fordere\nvon dieser Stelle aus dazu auf, das Gutachten den Land-\ntagsabgeordneten umgehend in seiner urspr\u00fcnglichen\nForm auf den Tisch zu legen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDenn immerhin \u2013 Frau Staatsministerin, Sie wissen es \u2013\nhat es ja mindestens 100 000 Euro Steuermittel gekostet,\nund das ist nicht ganz wenig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZweitens. Sie, meine verehrten Damen und Herren von\nder CDU, haben gestern erneut eine Chance, die wir\nIhnen geboten haben, schn\u00f6de verstreichen lassen. Wir\nfordern erneut einen Defizitausgleich, der vom Freistaat\nSachsen dem Landeswohlfahrtsverband zu erstatten ist.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Aus den schwarzen\nKassen der PDS oder wie?)\n\n\u2013 Verehrter Herr H\u00e4hle, Sie sollten mit Ihren Zwischen-\nrufen vorsichtiger sein. Wer ist denn der Meister von\nschwarzen Kassen, die PDS oder die CDU?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD \u2013\nLeroff, CDU: Das m\u00fcssen gerade Sie sagen!)\n\n\u2013 Ach, Herr Leroff, Sie wissen doch gar nicht, was im\nOsten los war!\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6977\n\nDrittens. Ich stimme mit Herrn Jurk \u00fcberein \u2013 \u2013\n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten?\n\nDr. Pellmann, PDS: Es ist ganz schwierig heute, nicht? \u2013\nIch stimme mit Herrn Jurk \u00fcberein: Wir brauchen ein\nneues Gesetz zum Landeswohlfahrtsverband.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Jurk, vielleicht machen wir es trotz aller Wahl-\nk\u00e4mpfe gemeinsam. Das Gleichstellungsgesetz f\u00fcr Behin-\nderte, das wir gemeinsam gemacht haben, wird von\nallen Behindertenverb\u00e4nden gelobt. Vielleicht sollten wir\nauch das hier gemeinsam machen.\n\nAber ich warne vor Extremen. Wir sollten nicht, wie ge-\nfordert wird, alles den Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4d-\nten \u00fcbertragen. Das geht nicht. Umgekehrt k\u00f6nnen wir\nauch nicht alles einer Landesbeh\u00f6rde \u00fcbertragen. Wir\nsollten also Hand anlegen und das vielleicht gemeinsam\ntun, da ich es von der Staatsregierung nicht erwarten\nkann.\n\nViertens. Frau Staatsministerin, ich sage es heute erneut:\nIch w\u00fcnsche Ihnen wirklich die Fachaufsicht und die\nDienstaufsicht zum Landeswohlfahrtsverband bzw. zu\ndem entsprechenden Konstrukt, gleich wie es auch hei-\n\u00dfen m\u00f6ge. Ich habe letztens schon gesagt: Der Innen-\nminister kommt schon mit der Polizei nicht klar, wie\nwill er dann noch dieses Sozialproblem in den Griff be-\nkommen?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nF\u00fcnftens. Das geht an die Adresse der Staatsregierung:\nWir brauchen endlich eine realistische Bedarfsplanung.\nDas, was vorliegt, reicht nicht aus. Bedarfsplanung setzt\nAnalyse voraus, aus der Prognose entstehen kann.\n\nAbschlie\u00dfend: Ich w\u00fcnsche mir von der Staatsregierung\nendlich in dieser Frage Kreativit\u00e4t. Ich habe sie bisher\nvermisst.\n\n(Nolle, SPD: Wo soll die herkommen?)\n\n\u2013 Verehrter Herr Nolle, ich vollende meinen Satz und\nhatte auf Ihren Zwischenruf gewartet.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nKreativit\u00e4t der Staatsregierung hei\u00dft, endlich auf die\nkonstruktiven Vorschl\u00e4ge der Opposition zu h\u00f6ren und\ndiese umzusetzen, wenn man denn schon keine eigenen\nhat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau Margit Wer-\nner das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Aus den Debattenbeitr\u00e4gen\nmeiner Vorredner kann man Folgendes ableiten:\n\nErstens. Es geht nicht nur um die Verantwortungslosig-\nkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Finanzie-\nrung des Landeswohlfahrtsverbandes. Dies w\u00e4re eine\neindimensionale Betrachtungsweise; denn das Problem\ndes Landeswohlfahrtsverbandes \u2013 wir haben es bereits\ngeh\u00f6rt \u2013 ist vielschichtiger und es hat eigentlich von An-\nfang an zwei Ebenen, zum einen die strukturelle und\nzum anderen nat\u00fcrlich die finanzielle.\n\nZweitens ist die strategische Richtung des Landeswohl-\nfahrtsverbandes nach wie vor offen. Es gibt zwar seit\nMitte 2003 einen KOMPASS, sprich eine Arbeitsgruppe\nzur Kompensation der Aufwandssteigerung in der \u00fcber-\n\u00f6rtlichen Sozialhilfe, aber die politischen Entscheidungen\nzur Festlegung der Marschrichtung fehlen nach wie vor.\nAber was gibt es denn inzwischen, meine Damen und\nHerren? Es gibt eine Anh\u00e4ufung von Fehleinsch\u00e4tzungen\nund von Flickschusterei. Mehr ist es bis jetzt nicht ge-\nworden. Dazu einige Beispiele.\n\nDie erste Fehleinsch\u00e4tzung begann bereits Mitte der\nneunziger Jahre. Damals gingen die zust\u00e4ndigen Minister\nGeisler und Milbradt noch von der These aus, dass sich\ndas Problem Landeswohlfahrtsverband l\u00f6sen w\u00fcrde, in-\ndem man schrittweise die vorhandenen R\u00fccklagen ab-\nbaut. Ich m\u00f6chte einmal an die Summe der R\u00fccklagen\nerinnern. Es waren damals immerhin 500 Millionen DM.\nDabei wurde allerdings der Zuwachs an Aufgaben und\nKostendynamik in den Folgejahren v\u00f6llig untersch\u00e4tzt.\n\nDie zweite Fehleinsch\u00e4tzung war dann schon eine ganze\nKette von Fehleinsch\u00e4tzungen, n\u00e4mlich im Rahmen der\nAufstellung des Doppelhaushalts 2003/2004, und zwar\ndergestalt, dass die Staatsregierung zuallererst das Prob-\nlem Landeswohlfahrtsverband in ihrem Haushaltsent-\nwurf einfach negiert hat.\n\nDanach wurde es im FAG-Beirat von den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden problematisiert und letztendlich hat es\nder Haushalts- und Finanzausschuss in seiner Klausur\nrepariert. Ich m\u00f6chte an die Umverteilung der investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen erinnern. Aber gel\u00f6st, meine Da-\nmen und Herren, ist das Problem bis heute noch nicht.\n\nDie dritte Fehleinsch\u00e4tzung besteht in der irrigen Auffas-\nsung, dass man sich in der Politik mittels Gutachten und\nArbeitsgruppen vor politischen Entscheidungen dr\u00fccken\nkann. Das machen die Staatsregierung und die CDU-\nFraktion schon seit \u00fcber einem Jahr,\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nindem sie sich mit der Auftragserteilung des Gutachtens\nein Schutzschild geschaffen haben, das sie vor sich her\ntragen.\n\nDas zeigte sich ganz deutlich auch in der 2. Lesung des\nGesetzes der SPD-Fraktion zum Landeswohlfahrtsver-\nband, in der Sie, Frau Nicolaus \u2013 Sie haben es heute zwi-\nschendurch schon einmal angedeutet \u2013, mit der tiefgr\u00fcn-\ndigen Aussage gekommen sind \u2013 ich zitiere einmal,\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013: \u201eWir wollen nach Vorliegen des Gutach-\ntens nat\u00fcrlich die Dinge weiter fortschreiben.\u201c Aber\ngerade das ist der Irrglaube. Es l\u00e4sst sich eben nicht fort-\nschreiben. Das hat das Scheitern der Haushaltsberatun-\ngen f\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband 2004 ganz deut-\nlich gezeigt. Man kann es nat\u00fcrlich auch nennen, wie es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6978\n\nHerr Bandmann gesagt hat: Sie haben es vertagt. Aber\nf\u00fcr meine Begriffe ist es ein Scheitern.\n\nIn diesem Zusammenhang bezweifle ich nat\u00fcrlich auch,\ndass die angedachte Kommunalisierung jetzt das zentrale\nFinanzproblem l\u00f6st. Es wird h\u00f6chstens zerst\u00fcckelt, aber\ngel\u00f6st wird es damit noch lange nicht.\n\nFazit daraus: Was wir dringend brauchen, ist eine\nGrundsatzentscheidung, und die ganz schnell. Daf\u00fcr tra-\ngen wir den Menschen gegen\u00fcber Verantwortung. Die\nGrundsatzentscheidung hat so auszusehen, dass die\nStrukturen des Landeswohlfahrtsverbandes zu ver\u00e4ndern\nsind und dass auf alle F\u00e4lle mehr Geld in das System ge-\nsteckt werden muss.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen,\nwas Sie gesagt haben, Frau Werner, und will dazu nur\neines bemerken: dass das Problem mit einem einmaligen\nGeldzuschuss, wie es der Gesetzentwurf der SPD-Frak-\ntion wiedergegeben h\u00e4tte, sicherlich nicht gel\u00f6st worden\nw\u00e4re.\n\n(Zuruf des Abg. Gerlach, SPD)\n\nIch will auch noch einmal das Problem darstellen, das in\ndem Jahr anstand, in dem wir die ersten Diskussionen\ngef\u00fchrt haben. Damals war ein Fehlbetrag von 38 Millio-\nnen DM avisiert gewesen. Das ist nicht so! Das wissen\nSie, die Sie hier sitzen, auch alle, wenn Sie sich mit dem\nThema befasst haben.\n\n(Jurk, SPD: Herr Gerlach hat das beschrieben!)\n\nWir haben jetzt einen Fehlbetrag von 7,3 Millionen Euro.\nDer ist avisiert.\n\n(Zuruf des Abg. Gerlach, SPD)\n\nAber wir d\u00fcrfen die Augen vor einem nicht verschlie-\n\u00dfen, meine sehr verehrten Damen und Herren: Wir d\u00fcr-\nfen nicht annehmen, wenn wir das von der kommunalen\nEbene wieder auf die Landesebene zur\u00fcckholen, dass\ndann alles in Butter ist. Es ist nichts in Butter. Denn wir\nhaben Bundesl\u00e4nder in Deutschland, die diese Verfah-\nrensweise haben. Da gibt es dann einen Landschaftsver-\nband oder das ist beim Landesamt f\u00fcr Soziales. Aber die\nfinanziellen Probleme sind \u00fcberall gleich. Das m\u00fcssen\nwir zur Kenntnis nehmen. Es gibt nicht umsonst Bundes-\nratsinitiativen, sogar von SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, die be-\nsagen, die Behindertenhilfe solle vom Bund aus finan-\nziert werden. Das m\u00fcssen Sie, bitte sch\u00f6n, auch alle zur\nKenntnis nehmen. Das ist nicht aus der Luft geholt, son-\ndern das ist so, weil eben die Probleme \u00fcberall gleich\nsind.\n\nWir sollten uns eigentlich nicht auf so eine Diskussion\neinlassen, dass wir sagen, das Gutachten muss jetzt\nnachgebessert werden, weil sich die Staatsregierung hier\neinbringen will. Ich glaube, das ist auch eine Beleidigung\n\nf\u00fcr die renommierten Institute wie das Ifo-Institut oder\nConsens-Consulting. Im Gegenteil \u2013 das hat die Ministe-\nrin auch im Ausschuss dargelegt \u2013: Es ist so, dass be-\nstimmte Sachen noch etwas sch\u00e4rfer herausgearbeitet\nwerden sollen, dass wir eben auf der Grundlage des\nGutachtens Dinge f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Handlungsweise\nableiten k\u00f6nnen. Wir sind dann gehalten, aus dem Gut-\nachten heraus Dinge f\u00fcr die Behindertenhilfe im Freistaat\nSachsen abzuleiten, damit wir diese auch entsprechend\nzum Wohle der behinderten Menschen gestalten k\u00f6nnen.\n\nDas muss uns klar sein: Es geht hier nicht nur um eine\nFinanzdiskussion schlechthin, sondern wir m\u00fcssen uns\ndarauf konzentrieren, dass wir dem Wohl der behinder-\nten Menschen gerecht werden, aber auch den Dingen ge-\nrecht werden, die die Finanzen betreffen. Wir d\u00fcrfen\nnicht aus dem Blickfeld verlieren, was unser Grundsatz\nist: dass jeder behinderte Mensch \u2013 und das hatte ich\nvorhin schon ausgef\u00fchrt \u2013, der einen Anspruch hat, die-\nsen Anspruch auch erh\u00e4lt. Daf\u00fcr stehen wir als CDU-\nFraktion und ich denke, das m\u00fcsste auch f\u00fcr Sie wichtig\nsein, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Verantwortungslosigkeit der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung und der sie tragenden CDU-\nFraktion liegt ja gerade darin, dass sich das Land \u00fcber\ndie Jahre hinweg St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck der Aufgabe entledigt\nhat;\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nzun\u00e4chst, meine sehr verehrten Damen und Herren, der\neigentlichen Aufgabe und dann der Finanzierungsverant-\nwortung. Die Gr\u00fcndung des Landeswohlfahrtsverbandes\nhat unter dem Strich wesentlich mehr Probleme aufge-\nworfen als gel\u00f6st. Die Konstruktion des Landeswohl-\nfahrtsverbandes funktioniert eben nicht. Das hat die heu-\ntige Debatte deutlich gemacht und das zeigt vor allem\ndie Praxis.\n\nDer Landeswohlfahrtsverband, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, ist Ihre Erfindung gewesen und nicht\nunsere.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nErinnern wir uns. Das Land hat bis 1993 alle Kosten ge-\ntragen; dann bis 1996 wenigstens anteilig. Seit 1996 \u2013\nund hier berufen Sie sich ja immer auf die Schl\u00fcsselzu-\nweisungen \u2013 hat das Land Geld \u00fcber die Finanzaus-\ngleichsmasse an die Kommunen weitergereicht. Tendenz\ndieser Gelder: sinkend. Frau Werner hat zu Recht darauf\nhingewiesen.\n\nWas ist im letzten Haushaltsjahr passiert? Man hat die\ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen umgerubelt, weil man\ndas Geld, das man sinnvoll in Investitionen in den Kom-\nmunen h\u00e4tte einbringen k\u00f6nnen, zur Deckung der Defi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6979\n\nzite des Landeswohlfahrtsverbandes genutzt hat, nutzen\nmusste.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man\nmeint, Sachsen sei nur eines von vielen L\u00e4ndern und das\nProblem st\u00fcnde \u00fcberall gleich, dann sage ich Ihnen aber\nauch: Die Erf\u00fcllung der Aufgaben des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4-\ngers der Sozialhilfe wird derzeit in sieben Fl\u00e4chenl\u00e4n-\ndern in Tr\u00e4gerschaft des Landes vollzogen: in Branden-\nburg, Niedersachen, Rheinland-Pfalz, im Saarland, in\nSachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und auch in unserem\nNachbarland Th\u00fcringen. Nur in drei Bundesl\u00e4ndern wer-\nden die Aufgaben durch einen Landesverband in kom-\nmunaler Tr\u00e4gerschaft erf\u00fcllt: in Hessen, Mecklenburg-\nVorpommern und eben hier bei uns in Sachsen.\n\nJetzt kommt das, was ich bef\u00fcrchte. Ich sage das ganz\noffen; vielleicht kamen die Hinweise von Frau Nicolaus\nschon in diese Richtung. In Baden-W\u00fcrttemberg werden\nn\u00e4mlich die Aufgaben derzeit total kommunalisiert.\n\n(Zuruf von der PDS: Das geht nicht!)\n\nIch bin am Zweifeln. \u00dcber Gutachten kann man lange\ndiskutieren. Es macht unheimlich \u2013 ich will nicht sagen \u2013\n\u201eSpa\u00df\u201c, aber es versetzt einen ja schon in eine \u00e4u\u00dferste\nMissstimmung, wenn man h\u00f6rt, dass irgendetwas \u201ege-\nsch\u00e4rft\u201c werden soll. Entweder kommt ein Gutachten zu\nirgendwelchen Schl\u00fcssen und dann wird uns das vorge-\nlegt. Oder aber man stellt fest, dass \u201eman\u201c dem Wunsch\ndes Auftraggebers nicht entsprochen hat. Dann, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, ist das f\u00fcr meine Be-\ngriffe schon fast kriminell.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn es wirklich so ist, dass in diesem Gutachten die\nRichtung vielleicht in Hinsicht vollst\u00e4ndige Kommunali-\nsierung vorgegeben wird, dann kann ich nur mit gr\u00f6\u00df-\ntem Nachdruck davor warnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nF\u00fcr eine \u00dcbertragung der Aufgaben des \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers der Sozialhilfe sind unsere Landkreise und auch\nKreisfreien St\u00e4dte in der Regel zu klein. Was hei\u00dft das\ndenn? Wenn wir vollst\u00e4ndig kommunalisieren, m\u00fcssen\ndie Verhandlungen mit den Leistungserbringern im Ex-\ntremfall mit allen 29 Kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen\ngef\u00fchrt werden. Wie soll denn das funktionieren? Wel-\ncher Aufwand soll denn da betrieben werden?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das eigent-\nliche Problem, das hier angesprochen wurde, ist, wie wir\nja alle wissen, dass die Kosten auch in den n\u00e4chsten Jah-\nren weiter steigen werden, und wird damit \u2013 wei\u00df Gott!\n\u2013 nicht gel\u00f6st. Die ungleiche Lastenverteilung wird auch\ndurch eine Kommunalisierung in keiner Weise ber\u00fcck-\nsichtigt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist es\nrichtig, dass sich die Finanzsituation des Verbandes nicht\n\ndurch eine interne Organisation, auch nicht durch die\nVerbesserung der Verwaltungsabl\u00e4ufe oder der Aufga-\nbenerf\u00fcllung wesentlich ver\u00e4ndern l\u00e4sst. Nein, hier geht\nes einfach darum, dass das Land seiner Verantwortung\ngerecht werden kann, um Herrn Bandmann Recht zu ge-\nben. In seinem Redebeitrag sprach er von dem Landes-\nwohlfahrtsverband. Meine sehr verehrten Damen und\nHerren, Landeswohlfahrtsverband ist f\u00fcr mich das Stich-\nwort. So soll es sein. Machen wir aus dem Landeswohl-\nfahrtsproblem wieder einen echten \u00fcberlebensf\u00e4higen\nLandeswohlfahrtsverband!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, Sie haben hier viele Forde-\nrungen erhoben, aber eine Antwort sind Sie schuldig ge-\nblieben, n\u00e4mlich die Beantwortung der Frage, woher Sie\naus Ihrer Sicht als kleinster Fraktion in diesem Hause\ndas Geld nehmen wollen, das Sie vom Land einfordern.\nSie haben keinen einzigen Vorschlag unterbreitet, woher\ndieses Geld kommen soll.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Porsch, Sie haben durch Ihre Redner die Institute\nangreifen lassen. Herr Hahn brachte auf die Aussage\nvon Herrn Pellmann vor: Das Gutachten ist gef\u00e4lscht,\ndas ist ja wie fr\u00fcher, es soll manipuliert werden! \u2013 Ich\ndenke, wenn dieses Gutachten, das das Ifo-Institut und\ndas Consulting-Institut, die damit beauftragt worden\nsind, weil sie den Zuschlag erhalten haben, erarbeiten,\nvorliegt, dann werden wir \u00fcber dieses Gutachten reden\nund die entsprechenden Schl\u00fcsse ziehen. Das, was mit\ndiesem Antrag bezweckt wird, ist reine Panikmache zur\nVerunsicherung der Menschen vor Weihnachten und das\nwerden wir nicht zulassen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie wissen doch selber,\n\ndass das nicht stimmt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Kollege Bandmann, es rei\u00dft\nmich regelrecht vom Hocker, wenn Sie hier solch einen\nUnsinn erz\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb will ich versuchen, ein bisschen Konstruktivit\u00e4t\nhineinzubringen.\nEs ist \u00fcberhaupt nicht abzustreiten, dass die SPD eine\nrichtige \u00dcberschrift gew\u00e4hlt hat. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt es zu\nden vielen im Jahr 2003 von der Staatsregierung ge-\nbrochenen Versprechen, dass sie die Finanzierung des\nLandeswohlfahrtsverbandes nicht in trockene T\u00fccher ge-\nbracht hat. Das ist den Kommunen vor einem Jahr ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6980\n\nsprochen worden. Was gewesen ist, ist hier ausf\u00fchrlich\nbeschrieben worden. Ich muss das nicht vertiefen. Es\nreiht sich tats\u00e4chlich ein in die lange Reihe des Ver-\nsagens der Staatsregierung.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs geht um nicht wenig. Kollege Gerlach hat dankens-\nwerterweise darauf hingewiesen, dass es um viel mehr\ngeht als um nackte Zahlen. Es geht um das Schicksal der\nMenschen, die dahinter stehen. Aber um dieses Schicksal\nwirklich menschenw\u00fcrdig zu gestalten, l\u00e4sst es sich nicht\nverhindern, \u00fcber Zahlen und \u00fcber die Finanzierung zu\nsprechen.\nIch nenne Ihnen aus meinem eigenen Landkreis De-\nlitzsch folgende Zahlenreihe: 9,1 Millionen Euro, 9,8 Mil-\nlionen Euro, 10,6 Millionen Euro, 11,4 Millionen Euro,\n12,0 Millionen Euro und 12,8 Millionen Euro. Nun muss\nman nicht unbedingt Mathematik studiert haben oder\nirgendwelche Pisa-Tests bestehen oder bestanden haben,\num unschwer zu erkennen, was sich hinter dieser Zah-\nlenreihe verbirgt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie geht nach oben!)\n\nZum einen sind das die Umlagen des Landeswohlfahrts-\nverbandes, die mein Heimatkreis zwischen den Jahren\n2002 und 2007 zahlen muss. Wohlgemerkt mittelfristige\nFinanzplanung und wohlgemerkt unterstellt, dass alles\nso weitergeht wie bisher, dass sich also an der Misere\nnichts \u00e4ndert. Man erkennt unschwer, dass das keine\narithmetische Zahlenreihe ist, sondern eine geometrische,\nund zwar mit Steigerungsraten zwischen 5 und 8 %. Je-\nder, der sich etwas in der Mathematik auskennt, wei\u00df,\nwas passiert, wenn man eine geometrische Folge in einen\nfesten Kessel einsperrt und diese Folge darin gefangen\nh\u00e4lt. Das geht vielleicht zwei, drei Jahre gut, es geht aber\nauf Dauer nicht gut.\nWarum geht es nicht gut? Es ist nicht nur im Landkreis\nDelitzsch so, dass der Gesamthaushalt stagniert bzw. so-\ngar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist. 85 Millionen Euro haben wir in\ndiesen sechs Jahren zur Verf\u00fcgung. Der Anteil der Wohl-\nfahrtsumlage am Gesamthaushalt steigt rapide. Das ist\nschlicht und einfach die Situation \u2013 nicht nur in De-\nlitzsch, sondern in jeder Kreisfreien Stadt, in jedem\nLandkreis ist sie \u00e4hnlich. Nat\u00fcrlich sind auch die kreis-\nangeh\u00f6rigen Kommunen \u00fcber die Kreisumlage an dieser\nMisere beteiligt.\nDeshalb hat die SPD Recht, wenn sie von politischer Ver-\nantwortungslosigkeit spricht, und Kollege Bandmann hat\nUnrecht, wenn er sich auf den bequemen Standpunkt zu-\nr\u00fcckzieht: Liebe Kommunen, ihr seid doch selber schuld!\nIhr habt den Verband gewollt, ihr habt ihn bekommen.\nDie Staatsregierung hat die Mitgift \u2013 damals rund\n400 Millionen DM \u2013 gegeben. \u2013 Das ist richtig, das war\nim Jahr 1996. Aber jeder wei\u00df, dass f\u00fcr eine Dynamisie-\nrung nicht gesorgt worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich! Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrter\nHerr Dr. Friedrich, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie mir\neine Frage gestatten. Insofern w\u00fcrde ich die Frage, die\nich den anderen stellen wollte, gern Ihnen stellen, da Sie\ndiese, hoffe ich doch, auch beantworten k\u00f6nnen. K\u00f6nnen\nSie mir bitte sagen, welches Parteibuch in der Institution\nLandeswohlfahrtsverband in der Mehrheit ist? K\u00f6nnten\nSie das vielleicht aus Ihrer Sicht sagen?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, PDS gibt es auch. Das ist korrekt.\n\u2013 Aber ich denke, es d\u00fcrfte zu 80 % das gleiche Partei-\nbuch sein, das auch hier in der Mehrheit ist. Das ist klar.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nEs waren die CDU-Landr\u00e4te und -B\u00fcrgermeister, die den\nHaushalt abgelehnt haben.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Aber sicherlich!\n\nEs ist wirklich unverantwortlich hoch drei, sich auf die-\nsen Standpunkt zur\u00fcckzuziehen: Es ist kommunale Auf-\ngabe und wir haben keine andere Aufgabe, als ein biss-\nchen Rechtsaufsicht durchzuf\u00fchren. Reden Sie einmal\nmit Ihren Oberb\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten! Kollege\nBandmann, das sollten Sie vielleicht wirklich h\u00e4ufiger\ntun.\n\nIch will nicht nur schimpfen, sondern ich will drei kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge machen. Drei Vorschl\u00e4ge \u2013 kurzfristig,\nmittelfristig und langfristig.\n\n(Abg. Schimpff, CDU, meldet sich zu Wort.)\n\nAber offenbar hat der Kollege Schimpff noch eine sinn-\nvolle Frage. \u2013 Nein, hat er nicht. Auch gut.\n\nErster Vorschlag, siehe gestern, FAG-Debatte: Es ist be-\nkannt, dass die PDS einen \u00c4nderungsantrag eingebracht\nhat. Befristet soll der Bedarfstopf, also \u00a7 22 des FAG, mit\neinem zus\u00e4tzlichen Zweck versehen werden, n\u00e4mlich f\u00fcr\ndie Notunterst\u00fctzung des Verbandes zu sorgen. Nur f\u00fcr\nein Jahr \u2013 wir wissen selber, dass das keine Dauerl\u00f6sung\nist \u2013, und zwar so lange, bis diese schwebenden frisier-\nten oder nicht frisierten Gutachten, wie auch immer, aus-\ngewertet worden sind. Bis man eine dauerhafte L\u00f6sung\nhat, sollte das m\u00f6glich sein. Ich m\u00f6chte daran erinnern,\ndass wir vor einigen Jahren auch die Not leidenden Ab-\nwasserzweckverb\u00e4nde aus diesem Bedarfstopf unter-\nst\u00fctzt haben. Das ist Vorschlag Nummer eins.\n\nVorschlag Nummer zwei, ein Uraltvorschlag bzw. eine\nUraltforderung der PDS und auch der Spitzenverb\u00e4nde:\nWeiterentwicklung des viel ger\u00fchmten Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes \u2013 aufgaben- und ausgabenseitig. Die von\nmir schon erw\u00e4hnte Dynamisierung muss auch mit Blick\nauf die steigenden Aufgaben des Wohlfahrtsverbandes,\ndie gesetzliche Aufgaben sind, dringend ber\u00fccksichtigt\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDann ist es eigentlich ein untergeordnetes Problem, in\nwelcher Struktur das erfolgt, ob das eine staatliche oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6981\n\neine kommunale Struktur ist. Auf alle F\u00e4lle muss die\nDynamisierung abgefangen werden.\n\nDritter Vorschlag und auch das ist kein utopischer Weih-\nnachtswunsch: \u00d6sterreich ist bekanntlich ein sch\u00f6nes\nLand. Besonders sch\u00f6n ist dort aber die komfortable\nSituation der Kommunen im Verh\u00e4ltnis zu den Bundes-\nl\u00e4ndern, die es dort auch gibt, und dem Bund. Die Kom-\nmunen verhandeln dort n\u00e4mlich auf gleicher Augenh\u00f6he\nmit den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund, weil es einen\nvertraglich abgesicherten, verbindlichen Konsultations-\nmechanismus gibt. Werden staatliche Aufgaben in \u00d6ster-\nreich \u00fcbertragen, dann muss es ein Einvernehmen \u00fcber\ndie Finanzierung geben. Gibt es kein Einvernehmen,\ndann bezahlt die Ebene, die die Aufgaben\u00fcbertragung\nveranlasst hat. H\u00e4tten wir in Sachsen eine auch nur an-\nn\u00e4hernd vergleichbare Regelung, w\u00e4re die heutige De-\nbatte \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Bandmann, CDU: Wer regiert denn\nin der Bundesrepublik \u00d6sterreich?)\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. \u2013 Frau Weihnert m\u00f6chte nicht mehr sprechen. \u2013\nWird von der CDU-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Von der PDS-Fraktion? \u2013 Dann bitte der Innenminister.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist so manches\nVerwirrende, letztlich auch Diffamierende von diesem\nPult gesagt worden. Aber ich habe auch einen Beitrag\naus der Opposition zur Kenntnis genommen, der mich\ndoch sehr zufrieden gestimmt hat. Das ist der Hinweis\ndes Kollegen Gerlach auf den Vergleich dessen, was wir\nheute im Bereich der sozialen Betreuung von behinder-\nten Menschen haben, gegen\u00fcber dem, was wir vor 15\nJahren noch erleben mussten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Kollegen Gerlach,\ndass er auch diesen Aspekt benannt hat.\n\nNun ist einer der zentralen Diskussionspunkte die Frage\ngeworden: Warum wird in diesem Fall eine Sozialhilfe-\nleistung nicht dem Staat zugeordnet? \u2013 Meine Damen\nund Herren, wir haben in Deutschland eine sehr lange,\neine jahrhundertelange Tradition, dass genau diese Auf-\ngabe der sozialen F\u00fcrsorge f\u00fcr den N\u00e4chsten, der in\neiner problematischen Situation, in einer Notsituation ist,\neine Aufgabe im Nahbereich ist.\nDas hat auch seine innere Logik. Schon sehr zeitig haben\nKommunen in diesem Nahbereich ihre Verantwortung\naufgegriffen, weil es Einzelne allein im Nahbereich nicht\nzu leisten verm\u00f6gen. Das ist die Tradition, aus der he-\nraus Sozialhilfe grunds\u00e4tzlich in Deutschland zuerst ein-\nmal ein kommunales Aufgabenfeld ist.\n\nDem Rechnung tragend haben wir im Gesetz \u00fcber den\nLandeswohlfahrtsverband einen \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe definiert und ihn als einen von Landkreisen\n\nund Kreisfreien St\u00e4dten getragenen h\u00f6heren Kommunal-\nverband gestaltet.\nHerr Jurk, wie Sie das in Ihrem ersten Beitrag dann dar-\nstellten, indem Sie quasi infrage stellten, ob die Kommu-\nnen \u00fcberhaupt in der Lage w\u00e4ren, diese ihre Verantwor-\ntung in angemessener Weise auszuf\u00fcllen, das halte ich\nf\u00fcr einigerma\u00dfen diffamierend gegen\u00fcber der kommuna-\nlen Seite.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch gehe davon aus, dass die kommunale Seite dieses\nschlechte Zeugnis nicht verdient hat. Ich denke, dass im\nLandeswohlfahrtsverband und seinen Gremien eine so-\nlide Arbeit geleistet worden ist und wir einen guten\nStand erreicht haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte. Ich gestatte eine\nZwischenfrage, aber dann keine weiteren.\n\nJurk, SPD: Herr Innenminister, w\u00fcrden Sie die eben mir\ngegen\u00fcber gemachte Unterstellung wieder zur\u00fcckneh-\nmen, dass ich in meinem Redebeitrag gesagt h\u00e4tte, dass\ndie Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte dieser Aufgabe\nnicht gerecht werden? Ich habe davon gesprochen, dass\nsie ihrer finanziellen Verantwortung nicht mehr gerecht\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Jurk, f\u00fcr mich\nklang das ein ganz sch\u00f6nes St\u00fcck weit nach der Infrage-\nstellung, ob man \u00fcberhaupt in der Lage oder willens sei,\ndiese Aufgabe entsprechend wahrzunehmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Unsinn! \u2013\nNolle, SPD: Das ist eine Diffamierung! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Das ist ein Missklang,\nHerr Minister!)\n\n\u2013 Gut, wir lesen uns anschlie\u00dfend noch einmal die Proto-\nkolle durch. Dann k\u00f6nnen wir uns ein andermal noch\npers\u00f6nlich dar\u00fcber streiten.\nMir liegt an dieser Stelle jedenfalls daran \u2013 und wenn\nSie dem so zustimmen, Herr Jurk, will ich das akzeptie-\nren \u2013, deutlich zu machen, dass hier eine solide Arbeit\ngeleistet wird.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung unter-\nst\u00fctzt die Kommunen in dieser ihrer Verantwortung f\u00fcr\nden Landeswohlfahrtsverband. In den zwei jetzt infrage\nstehenden Jahren, dem noch laufenden Jahr 2003 und\n2004, haben wir es im Haushaltsplan und im FAG getan,\nindem wir die allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen um 40\nMillionen Euro f\u00fcr 2003 und f\u00fcr 2004 um 30 Millionen\nEuro aufgestockt haben. Damit haben wir zus\u00e4tzliche\nUmlagenbelastungen der Landkreise und Kreisfreien\nSt\u00e4dte f\u00fcr 2003 vollst\u00e4ndig neutralisiert.\n\nF\u00fcr das FAG 2004 ist nun die Aufstockung der allgemei-\nnen Schl\u00fcsselzuweisungen zulasten der investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen gem\u00e4\u00df Haushaltsplan beibehalten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6982\n\nworden. Der Freistaat kommt durch diese Beibehaltung\nder Finanzausstattung den Mitgliedern des Landeswohl-\nfahrtsverbandes, so meine ich, wohl ein ganzes St\u00fcck\nentgegen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie Ausgaben steigen doch!)\n\nMit Blick auf diese Beweglichkeit bei der Finanzausstat-\ntung, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich zusammen-\nfassend konstatieren, dass die Finanzierung des Landes-\nwohlfahrtsverbandes derzeit auf einer soliden Grundlage\nsteht.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist ein Witz! \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nEs ist von Ihnen wiederholt \u2013 Sie haben es auch schon\nim Titel deutlich gemacht, dass es Ihnen nicht um Sach-\nlichkeit geht \u2013 eine Verantwortungslosigkeit unterstellt\nworden. Herr Pellmann hat dann auch noch die Dienst-\naufsicht angesprochen. Sie meinten die Rechtsaufsicht,\ndie tats\u00e4chlich das Innenministerium wahrnimmt.\n\n(Zuruf von der SPD: Das hat auch\nwas mit Dienst zu tun!)\n\nWir haben diese unsere Verantwortung intensiv ausge-\nstaltet. Unter dieser verantwortlichen Zusammenarbeit\nmit dem Landeswohlfahrtsverband ist es uns gelungen,\ngenau das zu erreichen, was Ziel war, eben nicht 35 Mil-\nlionen Euro Schulden am Jahresende als offene Positio-\nnen zu belassen, sondern diesen Effekt auf 7,3 Millionen\nEuro \u2013 Kollegin Nicolaus benannte es \u2013 zu begrenzen.\n\n(Jurk, SPD: Um welchen Preis?)\n\nHerr Pellmann, ich will Ihnen heute mildernde Um-\nst\u00e4nde zugestehen, weil Sie Geburtstag haben. Aber\nwenn Sie an dieser Stelle unser Handeln infrage stellen,\ndann ist das entweder ein ganzes St\u00fcck neben der Rolle\noder zumindest uninformiert. Im Sozialausschuss wer-\nden Sie Monat f\u00fcr Monat \u00fcber genau dieses, unser\nrechtsaufsichtliches Handeln und \u00fcber die konkrete Ent-\nwicklung, die sich hier ergibt, informiert, Herr Pellmann.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Nachdem Sie\nvier Monate nichts geliefert\n\nund wir es angemahnt haben!)\n\nDann erwarte ich von Ihnen, dass Sie das hier in Rech-\nnung stellen.\nEins ist wahr: Wir haben es im Landeswohlfahrtsver-\nband mit steigenden Fallzahlen, mit einer steigenden\nAusgabenbelastung zu tun. Aber ich will Ihnen auch die-\nses deutlich machen: Im bundesweiten Vergleich sehen\nwir mit unserem s\u00e4chsischen Landeswohlfahrtsverband\nnicht schlecht aus.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Letzter Platz! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Letzter Platz!)\n\nDie Mittelbelastungen aus den Leistungen der Hilfen in\nbesonderen Lebenslagen pro Einwohner in den Jahren\n1998 bis 2001 sind verglichen worden. Da stehen wir im\nVergleich mit Brandenburg, Th\u00fcringen, Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg, Bayern und Hessen an der Spitze. Die Belastung\npro Einwohner, die zur Erbringung der Hilfen in beson-\nderen Lebenslagen erforderlich ist, ist in Sachsen zum\nBeispiel unter der H\u00e4lfte derjenigen, die in Hessen aufge-\nbracht werden muss, die nat\u00fcrlich damit im Vergleich\nder Bundesl\u00e4nder ung\u00fcnstig dastehen. Wir haben hier\nan sich einen sehr guten Stand erreicht.\n\nVerschiedentlich ist das Gutachten angesprochen wor-\nden. Meine Damen und Herren! Ich bin Frau Nicolaus\ndankbar, dass sie deutlich gemacht hat, was es bedeutet,\nwenn man von einem Auftragnehmer eine Arbeit in\nEmpfang nimmt, diese Arbeit pr\u00fcft und die Frage stellt:\nIst denn der Gesamtumfang des Auftrags erf\u00fcllt oder\nnicht? Dass es da Forderungen um Nachleistungen gibt,\nist ein normaler Vorgang. Ich glaube, das sind wir unse-\nrer Haushaltsverantwortung schuldig. Wenn wir bezah-\nlen, muss das Produkt nat\u00fcrlich dem entsprechen, was\nwir in Auftrag gegeben haben.\n\nDieses Gutachten wird in den zust\u00e4ndigen Gremien dis-\nkutiert werden. \u00dcber dieses Gutachten wird es sicher\nlangfristig zu dieser oder jener \u00c4nderung kommen. Aber\n\u00fcber diese Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen wir jetzt nicht spre-\nchen, wenn wir noch gar nicht zuverl\u00e4ssig wissen, was\n\u00fcberhaupt Gegenstand der Diskussion sein wird.\n\n(Die Abgeordneten Frau Zschoche, PDS,\nund Jurk, SPD, stehen am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich hatte vorhin da-\nrum gebeten, den weiteren Gang der Dinge nicht durch\nZwischenfragen aufzuhalten. Ich m\u00f6chte meine Rede\ngern zu Ende bringen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ist das Gutachten da? \u2013\nHerr Jurk, SPD: K\u00f6nnen wir das Gutachten sehen? \u2013\n\nDr. Friedrich, PDS: Wann k\u00f6nnen wir es sehen?)\n\nIch habe Ihnen deutlich gemacht, dass das Gutachten da\nist, dass das Gutachten den entsprechenden Gremien zu-\ngeleitet und mit denen diskutiert werden wird, die am\nGutachtenauftrag mitgearbeitet haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie soll der Landtag\ndie Staatsregierung kontrollieren?)\n\nEs wird dem Kabinett zugeleitet werden und seinen\nWeg gehen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Damit haben Sie\nsich selber L\u00fcgen gestraft!)\n\nIch habe Ihnen deutlich gemacht, dass wir Sie \u00fcber un-\nsere rechtsaufsichtliche Arbeit gegen\u00fcber dem Landes-\nwohlfahrtsverband durch die monatliche Berichterstat-\ntung, die wir ihm zur Steuerung der Ausgabensituation\nauferlegt haben, regelm\u00e4\u00dfig informieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie behindern\nuns bei der Kontrolle!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6983\n\nNun ist das Thema Beschluss \u00fcber den Haushalt ange-\nsprochen worden. Dieser Haushalt ist tats\u00e4chlich mit\nVerweis auf das Gutachten nicht beschlossen worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist verfassungswidrig!)\n\nMeine Damen und Herren! Alle, die damit tiefer zu tun\nhaben, sind sich klar dar\u00fcber, dass dieses Gutachten\nkeine kurzfristigen Auswirkungen haben wird, sondern\ndazu geeignet sein k\u00f6nnte, langfristig die Arbeit des Lan-\ndeswohlfahrtsverbandes umzusteuern.\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass der\nLandeswohlfahrtsverband in seiner Gremienversamm-\nlung Mitte Januar den Haushalt beschlie\u00dfen wird; denn\nes zeichnet sich nicht ab, dass sich an diesem Haushalt\nirgendetwas \u00e4ndern sollte. Ich halte ihn f\u00fcr einen Haus-\nhaltsentwurf, der tragf\u00e4hig sein d\u00fcrfte. Mit diesem trag-\nf\u00e4higen Haushalt wird auch das k\u00fcnftige Jahr zu ge-\nstalten sein.\nIch will an dieser Stelle nicht verschweigen, dass der\nLandeswohlfahrtsverband am 1. Dezember beschlossen\nhat, mit der Arbeitsgruppe KOMPASS nun kurzfristig\nSachverhalte zur Kostend\u00e4mpfung zu pr\u00fcfen und umzu-\nsetzen. Es soll ein Konsolidierungsprogramm erarbeitet\nwerden. Das ist wichtig. Das ist sinnvoll. Denn es ist\ndenkbar, dort zum Beispiel durch Vermittlung von Besu-\nchern der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte weitere M\u00f6glich-\nkeiten der Integration in den ersten Arbeitsmarkt zu er-\nschlie\u00dfen. Durch die M\u00f6glichkeit der \u00dcberleitung in\nIntegrationsprojekte, in gewissem Umfang auch durch\nSchichtarbeit in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte sind\nSpielr\u00e4ume zu erschlie\u00dfen. Wir unterst\u00fctzen den Landes-\nwohlfahrtsverband darin, auf diese Weise sowohl dem\nAuftrag gegen\u00fcber den Behinderten gerecht zu werden\nals auch mit wirtschaftlicher Vernunft zu arbeiten.\n\nFrau Nicolaus hat vorhin gesagt, dass es sch\u00f6n w\u00e4re,\nwenn mit dieser Debatte das Problem von Menschen mit\nBehinderung wieder einmal in das Licht der \u00d6ffentlich-\nkeit ger\u00fcckt wird. Ich halte das f\u00fcr sinnvoll und richtig.\nNur, meine Damen und Herren, w\u00fcnschte ich mir sehr,\ndass dies in einem h\u00f6heren Ma\u00dfe an Sachlichkeit ge-\nsch\u00e4he,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Keine Ahnung!)\n\ndenn nur dann werden wir den Interessen der behinder-\nten Menschen und vor allem auch ihrer Angeh\u00f6rigen,\nihrer Eltern gerecht. Meine Damen und Herren, was Sie\nzum Teil hier in den Raum gestellt haben, tr\u00e4gt nicht\ngerade dazu bei, den Eindruck zu gewinnen, dass da\neine vern\u00fcnftige, solide Arbeit gemacht wird, sondern es\ntr\u00e4gt zur Verunsicherung bei.\n\nIch, meine Damen und Herren, trete sehr daf\u00fcr ein \u2013 da-\nf\u00fcr steht auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013, dass wir\nden Kommunen mit ihrem Verband weiterhin zielorien-\ntiert zur Seite stehen, damit wir einerseits wirtschaftlich\nvern\u00fcnftig arbeiten, aber vor allem auch im Interesse der\nBehinderten und ihrer Angeh\u00f6rigen hier eine vern\u00fcnftige\nLebenspraxis gestalten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr all die Unterst\u00fctzung, die in die-\nsem Bereich geleistet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der SPD\nzum Thema \u201eDie Verantwortungslosigkeit der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung bei der Finanzierung des Landes-\nwohlfahrtsverbandes\u201c, abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDrohender \u00c4rztemangel in Sachsen und der Schlingerkurs der Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort. Danach sprechen CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der PDS das Wort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! \u00c4rztemangel\nin Sachsen \u2013 was sind die n\u00fcchternen Fakten zu diesem\nThema? Nach Analyse der Staatsregierung besteht ein\nMangel an \u00c4rzten in Teilbereichen der Versorgung. Das\nbetrifft die gegenw\u00e4rtige wie auch die k\u00fcnftige Versor-\ngung.\n\nIm ambulanten Bereich haben wir aufgrund der hohen\nAltersstruktur der Haus\u00e4rzte zu verzeichnen, dass die\nVersorgung nicht in erforderlichem Umfang aufrechter-\nhalten werden kann. Obwohl sich die Anzahl der berufs-\nt\u00e4tigen \u00c4rzte leicht erh\u00f6ht hat, haben wir seit 1997 einen\nkontinuierlichen R\u00fcckgang bei den Haus\u00e4rzten zu ver-\nzeichnen. W\u00e4hrend wir jetzt noch auch unter Hinzuzie-\n\nhung der \u00fcber 60-j\u00e4hrigen Haus\u00e4rzte von einer Normal-\nbzw. teilweisen \u00dcberversorgung sprechen k\u00f6nnen, so ge-\nstaltet sich das in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahren\nschon ganz anders. Eine Vollversorgung wird es wohl\nnirgends mehr geben, die Minimalversorgung mit min-\ndestens 75 % dessen, was eigentlich 100 % entspricht, ist\nnach dem heutigen Stand schon in elf Kreisen nicht ge-\nw\u00e4hrleistet und wird sich in den n\u00e4chsten Jahren noch\nweiter steigern. Wenn ich die 60-J\u00e4hrigen herausnehme,\ndie ich Ihnen vorhin genannt habe, so haben wir die\nSituation, dass wir jetzt schon in sehr vielen Kreisen eine\ndeutliche Unterversorgung bei Haus\u00e4rzten verzeichnen\nm\u00fcssen.\n\nWollen wir den gegenw\u00e4rtigen Stand der ambulanten\n\u00e4rztlichen Versorgung aufrechterhalten, so w\u00e4ren \u00fcber\n1 800 Praxis\u00fcbernehmer in dem von mir genannten Zeit-\nraum, also in den n\u00e4chsten zehn Jahren, notwendig. Wol-\nlen wir wenigstens eine Vollversorgung, sind es immer\nnoch 1 250 \u00c4rzte f\u00fcr eine Neubesetzung. Allein auf dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6984\n\nGebiet der Allgemeinmedizin w\u00fcrden 1 080 \u00c4rzte ge-\nbraucht.\n\nErschwerend kommt aus meiner Sicht noch hinzu, dass\nk\u00fcnftig wegen der \u00d6ffnung fast aller Planungsbereiche\ndie angehenden \u00c4rzte, die sich niederlassen wollen, frei\nw\u00e4hlen k\u00f6nnen, in welchen Bereichen sie das tun. Des-\nhalb ist es dringend notwendig, wor\u00fcber auch die Staats-\nregierung gesprochen hat, dass wir ein Anreizsystem\nbrauchen.\n\nEs wird davon gesprochen \u2013 so sagt es zumindest die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung \u2013, dass wir 353 \u00c4rzte\nbr\u00e4uchten. Wenn wir die Zahlen annehmen, die die\nStaatsregierung nennt, also 100 000 Euro, die sie als In-\nvestitionszulage geben will, w\u00e4ren das alleine 35,5 Mil-\nlionen Euro, die f\u00fcr die Ansiedlung dieser \u00c4rzte in den\nn\u00e4chsten Jahren gebraucht w\u00fcrden. Das ist v\u00f6llig richtig.\nMan m\u00fcsste dar\u00fcber diskutieren \u2013 das wird zurzeit auch\ner\u00f6rtert und ist aus meiner Sicht auch notwendig und\nwichtig \u2013, ob es in den Regionen, gerade im l\u00e4ndlichen\nBereich, eine Landarztzulage und auch Umsatzgarantien\nund vieles mehr geben wird. Das ist der Bereich Ambu-\nlanz.\n\nNoch dramatischer stellt sich f\u00fcr mich der \u00f6ffentliche\nGesundheitsdienst dar. Die Aufrechterhaltung der Funk-\ntionsf\u00e4higkeit ist \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrdet. Bereits jetzt sind\nmehr als die H\u00e4lfte der Gesundheits\u00e4mter personell un-\nterbesetzt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\nDerzeit sind 187 \u00c4rzte besch\u00e4ftigt, von denen bis zum\nJahr 2010 69 \u00c4rzte ausscheiden, weil sie \u00e4lter als 65\nJahre sind. Das hei\u00dft, es w\u00fcrden noch einmal 37 % der\n\u00c4rzte im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst wegfallen. Wir\nhaben jetzt zu konstatieren, dass nur sieben Gesundheits-\n\u00e4mter eine Normalbesetzung verzeichnen und dass wir\n18 Gesundheits\u00e4mter haben, die leicht, mittel bzw. stark\nunterbesetzt sind.\n\nDazu kommt noch die fachliche Qualifizierung der im\nGesundheitsdienst t\u00e4tigen \u00c4rzte. Es ist eigentlich kata-\nstrophal, wenn wir feststellen m\u00fcssen, dass nicht alle\nAmts\u00e4rzte einen Facharztabschluss im \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst haben, dass 13 stellvertretende Amts-\n\u00e4rzte keinen Facharztabschluss im \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst haben und dass diese Zahlen nur so positiv\naussehen, weil im Prinzip viele \u00c4rzte, die im \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst t\u00e4tig sind, aufgrund ihrer langj\u00e4hrigen\nT\u00e4tigkeit die Anerkennung als Facharzt bekommen\nhaben, was in den n\u00e4chsten Jahren wegfallen wird \u2013 was\nich v\u00f6llig richtig finde.\n\nHier ist eine dringende Nachbesetzung notwendig, damit\ndie Aufgaben, die der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst\nwahrzunehmen hat, auch wirklich umgesetzt werden\nk\u00f6nnen. Das betrifft die Bev\u00f6lkerungsmedizin, Fragen\nder Pr\u00e4vention, die Gesundheitsf\u00f6rderung und vieles\nmehr sowie die Beratungst\u00e4tigkeit der Amts\u00e4rzte hin-\nsichtlich der Politiker, dass diese die entsprechenden\npolitischen Schlussfolgerungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Gesund-\nheitspolitik ziehen k\u00f6nnen. Ich nenne hierzu nur: Ge-\nsundheitsberichterstattung und all die Dinge, die dazu-\ngeh\u00f6ren, die aber gegenw\u00e4rtig nur in einem sehr\nschlechten, geringen Ma\u00dfe aufgrund dieser Personal-\nsituation realisiert werden k\u00f6nnen.\n\nIch finde es gut, dass es \u00dcberlegungen gibt, wenigstens\n25 \u00c4rzte so zu qualifizieren, dass sie den Facharztab-\nschluss bekommen. Wir wissen, dass das einige Millio-\nnen Euro kosten wird. F\u00fcr mich ist dabei problematisch,\ndass sich die Staatsregierung immer wieder in diesen\nPunkten etwas aus der Verantwortung herausnimmt und\ndie Frage der Finanzierung, ihre eigene Verantwortung\nf\u00fcr diesen Bereich, etwas wegschiebt und sagt: Es betrifft\ndie Kommunen und die \u00c4rzte selber; wir wollen uns\neigentlich an der Finanzierung nur teilweise beteiligen\nbzw. ganz heraushalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU, Frau Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen, meine Herren! Alle Jahre wieder \u2013 und das nicht\nnur zur Winterszeit \u2013 haben wir das Thema \u00c4rztestruk-\ntur in Sachsen auf der Tagesordnung. Das ist richtig und\nwichtig. Gleichwohl finde ich die \u00dcberschrift dieser Ak-\ntuellen Debatte dem Ernst der Situation und des Themas\nnicht angemessen und es wird auch wenig hilfreich sein,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Oh, doch!)\n\ndenn es konterkariert ja wirklich das Bem\u00fchen aller Be-\nteiligten. Das wurde ja auch von Ihnen schon so genannt,\nHerr D\u00fcrrschmidt.\n\nTatsache ist, dass sich die Zahl der berufst\u00e4tigen \u00c4rzte\nin Sachsen seit 1996 leicht erh\u00f6ht hat, wenn auch mit\n4,4 % gegen\u00fcber dem bundesweiten Durchschnitt von\n7,8 % nur marginal. Tatsache ist aber auch, dass in der\nhaus\u00e4rztlichen Versorgung ein R\u00fcckgang zu verzeichnen\nist, der sich leider in einigen Planungsbereichen auf-\ngrund der Altersstruktur der Haus\u00e4rzte in diesen Regio-\nnen versch\u00e4rfen wird, ja sogar demn\u00e4chst dramatisch\nzuspitzen k\u00f6nnte, wenn nicht gegengesteuert wird. Tat-\nsache ist weiterhin, dass ein alter Menschheitstraum Ge-\nstalt annimmt: Wir werden immer \u00e4lter bei relativ guter\nGesundheit, wohl wissend, dass die letzten f\u00fcnf Lebens-\njahre die kosten- und arbeitsintensivsten in der ambulan-\nten und station\u00e4ren Betreuung sind. So wird auch durch\ndie demografische Entwicklung und den medizinisch-\ntechnischen Fortschritt der Bedarf an \u00c4rzten weiterhin\nsteigen.\n\nViele Fernsehzuschauer lieben die Krankenhausserie \u201eIn\naller Freundschaft\u201c mit Herrn Chefarzt Prof. Simoni und\nOberschwester Ingrid. Wie sieht aber wirklich der Alltag\nin Praxis und Klinik aus? Verwaltungsarbeit dominiert,\n\u00dcberstunden werden ignoriert und die Nerven strapa-\nziert. Nach 13 Jahren Wiedervereinigung sind die Unter-\nschiede in der Ost-West-Finanzierung nicht mehr nach-\nvollziehbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies wird \u00fcbrigens in einer Analyse als Hauptgrund der\nNiederlassungsunwilligkeit genannt.\n\nSo wird der Exodus von Ost gen West leider weiter-\ngehen.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6985\n\nSo ist es f\u00fcr die kommenden Jahre unabdingbar und fol-\ngerichtig, dass zur Sicherstellung der \u00e4rztlichen Versor-\ngung in Sachsen alle \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 im\nGesundheitswesen Beteiligten und Verantwortlichen \u2013\ndas sind die Krankenkassen, die Landes\u00e4rztekammer,\ndie Krankenhausgesellschaft Sachsen, der St\u00e4dte- und\nGemeindetag und der Landkreistag gemeinsam mit dem\nSMS \u2013 in einer konzertierten Aktion nach neuen L\u00f6-\nsungswegen suchen, neue Anreizsysteme aufzeigen und\nauch Rahmenbedingungen geschaffen werden. Ungeach-\ntet dieser regionalen landespolitischen Interventionen be-\nstehen folgende Forderungen bundesweit, die eine gene-\nrelle Positionierung abverlangen:\n\n1. Die Attraktivit\u00e4t des Arztberufes muss wiederherge-\nstellt werden, denn nur so kann die \u00c4rzteflucht in an-\ndere Bereiche gestoppt werden.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. F\u00fcr junge \u00c4rzte und ihre Familien m\u00fcssen Anreiz-\nsysteme geschaffen werden, die neben der finanziellen\nVerg\u00fctung auch die Infrastruktur, schulische und kultu-\nrelle Angebote bereitstellen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und die Arbeitszeit!)\n\n3. Ab 1. Oktober 2004 muss es gesetzlich m\u00f6glich sein,\ndass jeder, der dass dritte Staatsexamen erfolgreich ab-\nsolviert hat, auf Antrag sofort die Approbation erh\u00e4lt.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nHierzu ist der Bund in der Pflicht. Der Freistaat Sachsen\nhat sich eindeutig im Bundesrat dazu positioniert.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Im Februar 2002 wurde im Landtag heftig\n\u00fcber den \u00c4rztemangel diskutiert. Interessant ist die\nWandlung der Positionen seit dieser Zeit, auch bei der\nSPD-Fraktion. Der damalige Minister Geisler sprach noch\nvon einem Sakrileg, als er erw\u00e4hnte, dass die Deutschen\n\u201ef\u00fcnfmal so h\u00e4ufig wie die Schweden den niedergelasse-\nnen Arzt in Anspruch nehmen und am Ende keine nied-\nrigere, sondern eine h\u00f6here Lebenserwartung haben\u201c,\nweil der Patient beim Arzt erst einmal bezahlen muss.\nSo haben Sie das, Herr Geisler, w\u00f6rtlich gesagt.\nNun k\u00f6nnte man k\u00fchn schlussfolgern, dass wir, wenn\nwir unser \u201eArzt-Geh-Verhalten\u201c dem der Schweden an-\nn\u00e4hern w\u00fcrden, nur ein F\u00fcnftel der \u00c4rzte brauchten.\nDas w\u00e4re wohl etwas kurz gefasst. Mit Sicherheit wird\nes Effekte geben, aber ich bezweifle, ob wir mit der Pra-\nxisgeb\u00fchr den \u00c4rztebedarf stabilisieren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr\nist sie auch nicht gedacht. Ein Arzt f\u00fcr f\u00fcnf Ortschaften\nw\u00e4re wohl auch nicht das, was wir uns w\u00fcnschen.\n\nEs gab urspr\u00fcnglich die Idee der SPD-Fraktion, die Kran-\nkenh\u00e4user in die ambulante Mitbehandlung unterver-\nsorgter Regionen einzubeziehen und damit etwas gegen\n\n\u00e4rztliche Unterversorgung zu tun. Es gab dazu einen\nCDU-Antrag, der zur\u00fcckgezogen worden ist. Wahr-\nscheinlich hatten Sie Zweifel am Erfolg Ihres Vorhabens.\nDas GMG, also das Gesundheitsmodernisierungsgesetz,\ngeht jetzt in diese Richtung. Aber auch dieses Gesetz\nwird nicht die gro\u00dfen Effekte bringen, die wir brauchen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nMit Sicherheit ganz daneben lag die Staatsregierung \u2013\nich zitiere \u2013, als sie Folgendes formulierte: \u201eDie Staats-\nregierung nimmt die Berichte \u00fcber einen drohenden \u00c4rz-\ntemangel, insbesondere in der h\u00e4uslichen Versorgung,\nsehr ernst. Sie steht mit den Verantwortlichen im Ge-\nsundheitswesen (Krankenkassen, S\u00e4chsische Landes\u00e4rzte-\nkammer, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen und Kran-\nkenhausgesellschaft Sachsen) in st\u00e4ndigem Kontakt\u201c,\njetzt kommt die betreffende Stelle \u2013 \u201eum mit einem in\nsich schl\u00fcssigen finanzierbaren, abgestimmten Konzept\ndem drohenden \u00c4rztemangel entgegenzuwirken. Inso-\nweit wird dem Entschlie\u00dfungsantrag bereits entspro-\nchen.\u201c Frau Ministerin Orosz, wir sind auf dieses schl\u00fcs-\nsige, finanzierbare und abgestimmte Konzept gespannt,\ndas uns die Staatsregierung gleich pr\u00e4sentieren wird \u2013\ndenn Sie werden sicherlich dazu sprechen.\n\nImmerhin haben Sie das als Antwort auf den Antrag\n\u201eGeeignete Ma\u00dfnahmen gegen den drohenden \u00c4rzte-\nmangel in Sachsen\u201c formuliert, den meine Fraktion im\nJuli 2002 stellte und der am 11. Oktober 2002 mit einem\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nworden ist. Unser Antrag beinhaltete schon damals die\ngemeinsame Verantwortung der Krankenkassen und der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Dazu gab es in den letz-\nten Wochen sehr unsch\u00f6ne Kommentare.\n\nWir sind uns sicherlich auch darin einig, dass wir die\nProbleme im l\u00e4ndlichen Raum sehr viel schneller l\u00f6sen\nm\u00fcssen als im st\u00e4dtischen Bereich. Wenn es auf dem\nLande Geborene nicht zur\u00fcck in ihre Vertrautheit zieht,\nwird es sehr schwierig werden, \u00c4rzte anzuwerben.\n\n(Beifall der Abgeordneten Jurk, SPD,\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie Zeiten, wo man mit einem Einfamilienhaus oder\neinem Wartburg \u201eTourist\u201c halbe Seminargruppen locken\nkonnte, sind nat\u00fcrlich vorbei.\n\n(Zuruf von der PDS: Tja!)\n\nWas erwartet eine Land\u00e4rztin oder einen Landarzt in\nSeiffen, in Seifhennersdorf oder in Ostritz?\n\nErstens, nach einer gewissen Einlebezeit eine vertraute\nUmgebung mit treuen Patienten, zweitens eine wunder-\nsch\u00f6ne Natur, drittens eine kulturelle Unterversorgung \u2013\nFrau Clau\u00df sprach bereits davon \u2013, denn die Studieren-\nden haben sich in das enorme Kulturangebot der st\u00e4dti-\nschen Zentren eingew\u00f6hnt, viertens \u2013 das halte ich f\u00fcr\nden Hauptpunkt und schreckt die meisten ab \u2013 eine\nquasi Rund-um-die-Uhr-Bereitschaft\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nmit reichlich Wochenend- und Feiertagsdiensten. Das be-\ntrifft nicht nur die Allgemein\u00e4rzte. Wenn der letzte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6986\n\nPunkt in der Gewichtung \u00fcberwiegt, gehen die Absol-\nventen lieber in die Stadt und fahren am Wochenende\nauf das Land.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nIch habe Zweifel, ob sich \u00c4rzte mit 100 000 Euro in un-\nsere Randgebiete locken lassen. Ein von einem kommu-\nnalen Betreiber oder Mitbesitzer gef\u00f6rdertes und gut aus-\ngestattetes Gesundheitszentrum k\u00f6nnte einer solchen\nAbschreckung entgegenwirken. Eine solche Konzentra-\ntion \u2013 speziell der Diensttuenden \u2013 k\u00f6nnte zus\u00e4tzliche\nImpulse f\u00fcr die Niederlassung im l\u00e4ndlichen Raum ge-\nben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Orosz hat es in der Antwort auf die Kleine Anfrage\nvon Dr. Pellmann schon angedeutet. Eines ist klar: Nicht\neine einzige Einzelma\u00dfnahme wird das schaffen, was wir\nbrauchen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nEs gibt auch keinen K\u00f6nigsweg, denn sonst h\u00e4tten wir\nihn schon. Wenn wir allerdings zus\u00e4tzliches Geld in die\nHand nehmen, darf sich auch eine Kassen\u00e4rztliche Ver-\neinigung nicht aus der Verantwortung stehlen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist schon viel dazu ausge-\nf\u00fchrt worden, einem drohenden \u00c4rztemangel entgegen-\nzuwirken. Von daher kann ich der Debatte einiges\nabgewinnen. Worin allerdings der Schlingerkurs der\nStaatsregierung besteht, konnte ich bisher noch nicht\nfeststellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil sie mitschlingern! \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nNach unserem Daf\u00fcrhalten ist es gerade das Bem\u00fchen\nder Staatsregierung \u2013 vornehmlich unserer Ministerin \u2013,\ndiesem drohenden \u00c4rztemangel \u2013 nat\u00fcrlich mit unserer\nUnterst\u00fctzung \u2013 entgegenzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Gerlach, ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar da-\nf\u00fcr, dass Sie einiges angef\u00fchrt haben. Das GMG wird ein\npaar Schritte in die richtige Richtung tun. Wir wollen\nstation\u00e4re Einrichtungen, sprich die Krankenh\u00e4user, ge-\nrade in den unterversorgten Gebieten f\u00fcr die ambulante\nVersorgung \u00f6ffnen, aber \u2013 jetzt kommt das Aber \u2013 wir\nwissen auch, dass wir in beiden Bereichen einen \u00c4rzte-\nmangel haben;\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nim ambulanten Bereich steuern wir darauf zu und im\nstation\u00e4ren Bereich besteht dieser \u00c4rztemangel.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nDieser Umstand wird im station\u00e4ren Bereich durch das\nUrteil des EuGH versch\u00e4rft. Das muss einfach zur\nKenntnis genommen werden. Wir k\u00f6nnen uns, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, die \u00c4rzte aber auch\nnicht backen. Ich denke, meine Kollegin Christine Clau\u00df\nhat es in ihrer Rede auf den Punkt gebracht: Es gibt viele\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die jungen \u00c4rzte, aber wir k\u00f6nnen\nnicht verlangen, dass sie, wenn sie mit dem Studium\nfertig sind, vier oder f\u00fcnf Jahre im Beruf bleiben. Es gibt\nin Sachsen Studierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern, die\ndann ebenfalls verpflichtet werden m\u00fcssten, in Sachsen\nzu bleiben. Das wird nicht gehen, sondern wir m\u00fcssen\nandere Anreize schaffen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nHier sind wir gefordert. Ich denke, die Ministerin wird\nausf\u00fchren, was dazu seitens der Regierung speziell ge-\nplant ist.\n\nHerr Gerlach, ich gebe Ihnen ausdr\u00fccklich Recht: Die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung steht nicht unter Natur-\nschutz, sondern sie ist mit in die Pflicht genommen. Es\nkann nicht sein, dass sie auf der einen Seite das Geld\n\u00fcber die Kopfpauschale einnimmt und auf der anderen\nSeite eigentlich kein Interesse daran hat, was im Freistaat\nmit den \u00c4rzten passiert. Wir m\u00fcssen den Druck verst\u00e4r-\nken, dass auch dort mitfinanziert wird.\n\nWir k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch nicht\nallein lassen, denn sie haben das Recht von der Politik\nzu verlangen, dass die Probleme in Zusammenarbeit mit\nallen Institutionen, der Landes\u00e4rztekammer, der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung und allen, die dazugeh\u00f6ren, ge-\nl\u00f6st werden.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal kurz zum station\u00e4ren Be-\nreich zur\u00fcckkommen, weil mir das besonders am Herzen\nliegt. Es gibt klugerweise Bestrebungen \u2013 weil eben die\nBereitschaft derjenigen, die den Arztberuf studiert haben,\nnicht da ist, in die jeweiligen station\u00e4ren Einrichtungen\nzu gehen \u2013, \u00c4rzte aus Polen und Tschechien zu ver-\npflichten. Sicher \u2013 das will ich hier betonen \u2013 ist das\nnicht die L\u00f6sung der Probleme schlechthin, weil es nur\neine Verlagerung ist. Denn wenn in Polen und Tsche-\nchien \u00c4rzte hierher nach Sachsen bzw. Deutschland\ngehen, bedeutet das gleicherma\u00dfen, dass dann wieder\n\u00c4rzte nach Polen oder Tschechien angelockt werden\nm\u00fcssen.\n\nAber ich w\u00fcrde ganz herzlich darum bitten, und es\nmuss unser Bem\u00fchen sein, dass, wenn es gelingt polni-\nsche und tschechische \u00c4rzte anzulocken und zu ver-\npflichten, die H\u00fcrden dementsprechend herunterge-\nschraubt werden m\u00fcssen. Es kann nicht sein, dass das\nLandesarbeitsamt irgendwelche H\u00fcrden aufbaut, um\ndann \u00c4rzte einstellen zu k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist eine\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr uns, zumindest die Dinge zum jetzigen\nZeitpunkt zu entsch\u00e4rfen. Das ist so, Frau Schwarz, ich\nk\u00f6nnte Ihnen das noch einmal belegen. Das muss unser\ngemeinsames Bem\u00fchen sein: die jetzige Situation zu ent-\nsch\u00e4rfen, aber sie nicht aus dem Blick zu verlieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6987\n\nEs muss unsere gemeinsame Aufgabe sein, dass wir f\u00fcr\ndie Perspektive die Probleme im ambulanten und statio-\nn\u00e4ren Bereich durch entsprechende Anreize kompensie-\nren und \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, Herr Jurk!\n\u2013 gerade im Landarztbereich, so wie das bei den Kom-\nmunen jetzt schon \u00fcblich ist, zum Beispiel f\u00fcr Kinderg\u00e4r-\nten oder Schulen, entsprechende Anreize zur Verf\u00fcgung\nstellen, damit sich dort ein Arzt niederlassen kann; und\ndass nat\u00fcrlich im station\u00e4ren Bereich \u2013 hier, muss ich\nsagen, kommt das EuGH-Urteil wieder den jungen \u00c4rz-\nten entgegen \u2013 vern\u00fcnftige Arbeitszeiten vorhanden\nsind.\n\nGleicherma\u00dfen \u2013 und das m\u00f6chte ich noch einmal auf\nden Punkt bringen \u2013 wissen wir, dass wir dadurch mehr\n\u00c4rzte ben\u00f6tigen, die wir momentan leider nicht haben.\nDas muss unser gemeinsames Bem\u00fchen sein. Es hilft uns\nnicht, wenn wir eine polemische Diskussion f\u00fchren, in-\ndem wir sagen: drohender \u00c4rztemangel \u2013 Schlingerkurs\nder Staatsregierung! Dieser Schlingerkurs ist nicht vor-\nhanden, den malen Sie an die Wand!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrte Frau Nicolaus, ich hatte Ihnen ja per\nZwischenruf angek\u00fcndigt, dass ich Ihnen den Begriff\n\u201eSchlingerkurs\u201c erl\u00e4utern w\u00fcrde. Also: Schlingerkurs ist\nzun\u00e4chst nicht unbedingt etwas Schlechtes, denn es geht\nhinauf und herunter. Wenn ich es in Beziehung zu die-\nsem Thema setze, dann hei\u00dft das: Als ich hier vor zwei\nJahren zu einem \u00e4hnlichen Debattenthema gesprochen\nhabe, wurde es als Unkenruf abgetan, als die PDS den\n\u00c4rztemangel prognostizierte, nachdem die Zahlen bereits\nbekannt waren. Inzwischen \u2013 und dar\u00fcber freue ich\nmich \u2013 beklagen Sie mit mir, dass wir auf einen \u00c4rzte-\nmangel zusteuern. Also bewegen wir uns doch nach\noben. Ich komme \u2013 was das Nach-unten-Bewegen betrifft\n\u2013 wieder zur\u00fcck zum Thema Schlingerkurs. Lassen Sie\nmich aber noch einmal einige Dinge benennen, die not-\nwendig sind.\nZum Ersten: Ja, ich warte darauf: Wir brauchen ein ge-\nschlossenes Konzept, wie wir diesem drohenden und be-\nreits im Ansatz vorhandenen \u00c4rztemangel begegnen\nk\u00f6nnen. Im Unterschied zu meinem Kollegen Gerlach er-\nwarte ich von der Frau Staatsministerin heute nicht so-\nfort etwas. Zu einem Konzept geh\u00f6rt M\u00fche, geh\u00f6rt Flei\u00df,\ngeh\u00f6rt Kreativit\u00e4t. Wenn wir es in einem halben Jahr\nh\u00e4tten, w\u00e4re ich daf\u00fcr schon sehr dankbar.\n\nZum Zweiten: Hier komme ich wieder zum Schlinger-\nkurs, Frau Nicolaus, n\u00e4mlich:\n\n(Frau Zschoche, PDS: Jetzt geht es rund!)\n\nEs wird der Vorschlag unterbreitet \u2013 damit bin ich sehr\neinverstanden, ich habe es auch in der Presseerkl\u00e4rung\nbegr\u00fc\u00dft \u2013: 100 000 Euro schl\u00e4gt die Staatsministerin als\n\nStarthilfe f\u00fcr junge \u00c4rzte, die eine Praxis \u00fcbernehmen,\nvor. Aber \u2013 und jetzt schlingert es \u2013 wenn ich dann h\u00f6re\n\u2013 und die Debatte hat sich ja so bewegt \u2013: Ja, der Vor-\nschlag ist toll, aber das Geld m\u00f6chten bitte andere auf-\nbringen!, sage ich: Meine Damen und Herren, so geht es\nnicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch die Staatsregierung hat Verantwortung expressis\nverbis f\u00fcr direkte soziale Daseinsvorsorge. Deshalb \u2013\nweil ich ja kein Maximalist bin, sondern zu Kompromis-\nsen neige \u2013 habe ich auch vorgeschlagen, und ich erneu-\nere es hier wiederum: Wenn die Krankenkassen schon\nbereit sind, 50 % der Kosten zu tragen, dann sollte die\nStaatsregierung in den Haushalt schauen und die Reser-\nven des Finanzministers \u2013 die nat\u00fcrlich immer da sind,\nselbst wenn wir meinen, das sei nicht so \u2013 sollten 30 %\nbetragen. Ich bin nicht daf\u00fcr \u2013 und darin stimmen wir\ndann wieder \u00fcberein \u2013, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung sich generell heraush\u00e4lt. Mit 20 % w\u00e4re sie dabei.\nDamit wird f\u00fcr mich deutlich: Es ist notwendig, dass die\nStaatsregierung auch ihren finanziellen Beitrag leistet.\nAnsonsten bleibt der Vorschlag leider nur ein sch\u00f6ner\nSpruch, an die Wand gemalt, und das kann nicht ausrei-\nchen.\n\nIch denke, wir sollten zum Dritten die wenigen positiven\nAns\u00e4tze des Gesundheitsreformgesetzes nutzen. Das\nhei\u00dft \u2013 Herr Gerlach hat es schon angedeutet \u2013, Sie wer-\nden von mir sicher erwarten, dass ich mich noch traue\nden Begriff Poliklinik zu benutzen. Ja, ich traue mich.\nWir sollten die M\u00f6glichkeiten wirklich offensiv angehen\nund die Einrichtung von Polikliniken \u2013 oder wie Sie sa-\ngen: Gesundheitszentren \u2013 mit \u00f6ffentlichen Mitteln f\u00f6r-\ndern. Die M\u00f6glichkeit allein per Gesetz zu schaffen, ohne\ndass es eine offensive F\u00f6rderung gibt, das wird, denke\nich, nicht gehen.\n\nZum Vierten: Da gebe ich Frau Nicolaus Recht: Es ist\nwirklich ein Skandal, dass es nach 13 Jahren deutscher\nEinheit immer noch keine Honorarangleichung gibt.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nBei den Rechtsanw\u00e4lten schon!)\n\n\u2013 Bei den \u00c4rzten, verehrte Frau Vizepr\u00e4sidentin\nZschoche! Deshalb fordere ich hier erneut: Wir sollten\ngemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass es zu dieser Hono-\nrarangleichung an die alten Bundesl\u00e4nder kommt, und\nuns h\u00fcten, weiterhin irgendwelchen Statistiken zu glau-\nben, die wir uns vielleicht selbst einreden. Es ist nach\nwie vor so, dass die \u00c4rztehonorare im Durchschnitt bei\n80 % Ost gegen\u00fcber 100 % West liegen, weil man ja die\nLeistung berechnen muss. Es ist eine um 20 % oder viel-\nleicht sogar 25 % \u2013 dann w\u00e4re es ja noch schlimmer \u2013\nh\u00f6here Leistung n\u00f6tig, damit man auf das gleiche Hono-\nrar kommt\n\nF\u00fcnftens: Darin stimme ich Frau Clau\u00df vor allem zu \u2013\nwir kennen uns schon sehr lange und ich kann mir nicht\nversagen, ihr auch einmal zuzustimmen:\n\n(Frau Christine Clau\u00df, CDU:\nSie haben ja Geburtstag!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6988\n\nWir sollten \u2013 da haben Sie Recht \u2013 die Rolle des Arztes\nin dieser Gesellschaft st\u00e4rken. Deshalb sollten wir ge-\nmeinsam gegen jegliche Eintrittsgeb\u00fchr in Arztpraxen\nsein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Pellmann, PDS: \u2013 Ja, das ist der letzte Satz. Diese\nEintrittsgeb\u00fchr, die leider Ihre Partei, Frau Nicolaus, mit\ndurchgesetzt hat, besch\u00e4digt den Ruf des Arztes in\nhohem Ma\u00dfe, und deshalb muss sie wieder abgeschafft\nwerden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird von der SPD\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die Fraktion der PDS,\nFrau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Hinter der sch\u00f6nen Fassade des\nSankt Carolus-Krankenhauses in G\u00f6rlitz m\u00fcssen die \u00c4rz-\nte echte Knochenarbeit leisten. An der technischen Aus-\nstattung liegt es nicht; diese liegt auf einem sehr hohen\nNiveau und hat Millionen gekostet. Dennoch sind sieben\nvon 30 Stellen nicht besetzt. In den beiden Krankenh\u00e4u-\nsern in Zittau und Ebersbach sind neun der insgesamt\n98 Facharztstellen unbesetzt.\nIm Niederschlesischen Oberlausitzkreis betreut ein Arzt\n1 000 Patienten. Hier praktizieren sachsenweit die\nwenigsten Mediziner. Im Versorgungsgebiet Uhyst,\nKlitten, Kreba, Weigersdorf im gleichen Landkreis sind\nvon vier \u00c4rzten drei \u00e4lter als 60 Jahre, der vierte ist nur\nwenig j\u00fcnger.\n\nIm Landkreis L\u00f6bau-Zittau, Versorgungsgebiet Herrnhut,\nBernstadt und Umgebung, sind nur zwei der sieben\n\u00c4rzte unter 60 Jahren, f\u00fcnf sind \u00e4lter. Auch hier ist kein\nj\u00fcngerer Arzt in Sicht.\n\nWird normalerweise besorgt in die Zukunft geschaut,\nweil in Sachsen in den n\u00e4chsten zehn Jahren bis zu 40 %\nder Haus\u00e4rzte in den Ruhestand gehen, ohne dass aus-\nreichend Nachwuchs zur Verf\u00fcgung steht, so zeigen die\nvon mir genannten Beispiele, dass im osts\u00e4chsischen\ngrenznahen Raum die Misere bereits jetzt drastische\nAusma\u00dfe annimmt. In den kommenden Jahren ist bei\nFortf\u00fchrung der Gesundheitspolitik des Bundes und des\nFreistaates eine weitere erhebliche Zuspitzung zu er-\nwarten.\n\nWenn sich hierzulande weiterhin pro Jahr 30 Allgemein-\nmediziner niederlassen, dann werden in den n\u00e4chsten\nzehn Jahren f\u00fcr die 1 032 \u00c4rzte, die ihre Praxis altersbe-\ndingt aufgeben, gerade einmal 300 neue \u00c4rzte nach-\nr\u00fccken. Dann, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nbeginnt der Kampf der Regionen um die Haus\u00e4rzte. Ne-\nben Geld werden dann die Metropolregionen um Dres-\nden, Leipzig und Chemnitz mit ihren infrastrukturellen\nVorteilen locken. Die so genannten l\u00e4ndlichen Regionen\nwerden wieder leer ausgehen.\n\nWelcher junger Arzt mit Familie wird sich schon allein\ndurch die Sch\u00f6nheit der Landschaft und die gesunde\n\nLuft anlocken lassen, in eine Region zu kommen, die\neine Schulstruktur bietet, wo das Kind stundenlang mit\ndem Bus unterwegs ist, \u2013 \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das gibt es gar nicht!)\n\n\u2013 Im Landkreis L\u00f6bau-Zittau, Herr H\u00e4hle, Sie k\u00f6nnen\ngern teilnehmen! \u2013 in der Ehepartner kaum eine Chance\nhaben Arbeit zu bekommen, weil sich Investoren lieber\nin den Gro\u00dfst\u00e4dten niederlassen, in eine Region, in der\ndas Netz sozialer und kultureller Einrichtungen zuneh-\nmend grobmaschiger wird, oder in eine Region, wo\ndurch \u00dcberalterung der Einwohner st\u00e4ndig Scherereien\nmit den Krankenkassen vorprogrammiert sind, weil ein-\nfach durch den h\u00f6heren Anteil \u00c4lterer h\u00f6here Kosten\nentstehen. Die Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich fortsetzen.\nDie Grundlagen f\u00fcr diesen Kampf um die Haus\u00e4rzte\nhaben Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, und\nIhre Staatsregierung schon durch Ihren Landesentwick-\nlungsplan geschaffen, weil in diesem eindeutig f\u00fcr die\nBereiche in den l\u00e4ndlichen Regionen einschneidende\nMa\u00dfnahmen in der Ausd\u00fcnnung der Infrastruktur vorge-\nsehen sind. Sie werden schon seit langer, langer Zeit mit\ndieser Problematik konfrontiert, ohne bereit zu sein, sich\ndieser zu stellen.\nDas, verehrte Frau Nicolaus, ist Ausdruck Ihres Schlin-\ngerkurses, den Sie bejammern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeil Sie fragen, was denn nun der Schlingerkurs sei:\nDas ist zum Beispiel der Schlingerkurs.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie geh\u00f6rt nicht\nzur Staatsregierung!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Aber sie hat durchaus vielleicht auch\nEinfluss auf die Politik der Staatsregierung, indem das\neinfach so gemacht wird, dass man in den l\u00e4ndlichen\nRegionen alles ausd\u00fcnnt, um dann \u00c4rzte aus Polen und\nTschechien anzuwerben. Um Himmels willen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt schlingerts!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Soll ich mit Ihnen schlingern, Herr\nDr. Hahn? Wow!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir machen die Musik dazu!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Frau Simon, ich denke, entweder haben Sie mich\nmissverstanden oder wollten mich missverstehen.\nEs ist einfach so, dass die Krankenh\u00e4user und die statio-\nn\u00e4ren Einrichtungen nat\u00fcrlich zu ungew\u00f6hnlichen Mit-\nteln greifen m\u00fcssen, weil sie mit ihrem Anwerben inner-\nhalb von Sachsen und Deutschland eben keinen Erfolg\nhaben, und sie greifen auf solche Mittel zur\u00fcck, \u00c4rzte in\nPolen oder Tschechien anzuwerben. So verh\u00e4lt sich das.\nIch habe ausdr\u00fccklich betont, dass das nicht die L\u00f6sung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6989\n\ndes Problems darstellt. Es ist eine Variante, zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt die Sch\u00e4rfe herauszunehmen, damit\nes nicht zu weiteren Unterbesetzungen kommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich muss noch einmal betonen,\ndass es nat\u00fcrlich notwendig ist, dass die H\u00fcrden des\nLandesarbeitsamtes abgebaut werden m\u00fcssen, wenn die-\nser Schritt so gegangen wird und wenn zum jetzigen\nZeitpunkt keine andere Alternative vorhanden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, erst einmal nicht.\nWir m\u00fcssen versuchen, diese Dinge zur Kenntnis zu\nnehmen, wohlweislich darauf reflektierend, dass wir\nnat\u00fcrlich nach anderen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Zukunft\nsuchen m\u00fcssen, um den Arztberuf im station\u00e4ren und\nambulanten Bereich attraktiver zu gestalten.\n\nDie Situation im station\u00e4ren Bereich ist auch der Tat-\nsache geschuldet, dass die eine oder andere Verg\u00fctung\nnicht so animierend ist, dass sich der junge Arzt in\neinem l\u00e4ndlichen Krankenhaus niederl\u00e4sst.\n\nIch hatte auch noch einmal betont, uns kommt zwar das\nGMG entgegen, indem die station\u00e4ren Bereiche ge\u00f6ffnet\nwerden, aber wenn wir eben nicht gen\u00fcgend \u00c4rzte im\nstation\u00e4ren Bereich haben, hilft uns diese \u00d6ffnung im\nambulanten Bereich nur wenig.\n\nWir sollten uns auf die Dinge konzentrieren, die momen-\ntan l\u00f6sbar sind, und sollten den weiteren Blick daf\u00fcr\nsch\u00e4rfen, was wir in Zukunft an Anreizen geben k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal den Blick auf den ambu-\nlanten Bereich lenken. Es ist eindeutig ausgef\u00fchrt wor-\nden, dass wir \u2013 nicht nur die Regierung allein, sondern\nauch vor Ort die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften,\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \u2013 willens und bereit sind,\nAnreize zu schaffen, indem R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Kinder-\ng\u00e4rten und Schulen zur Verf\u00fcgung gestellt werden und\nauch bei der Ausstattung geholfen wird. Dazu soll das\nProgramm, das die Ministerin nachher noch einmal vor-\nstellen wird, dienen.\n\nAber eines, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nd\u00fcrfen wir bei dem ganzen Spielchen bitte sch\u00f6n nicht\nvergessen: Die Beitr\u00e4ge, die in die gesetzlichen Kranken-\nkassen eingezahlt werden, k\u00f6nnen nur einmal ausgezahlt\nwerden. Zwei Drittel des Budgets gehen in den station\u00e4-\nren, das andere geht in den ambulanten Bereich. Im am-\nbulanten Bereich hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung,\ndie in Selbstverwaltung die Kopfpauschalen an die \u00c4rzte\nverteilt, eine riesengro\u00dfe Mitverantwortung. Diese m\u00fcs-\nsen wir entsprechend einfordern. Wir k\u00f6nnen kein neues\nGeld drucken, sondern wir sollten alle bestrebt sein, da-\nmit Sachsen attraktiv bleibt und die jungen Leute nicht\nabwandern, dass die Beitragss\u00e4tze sinken. Wir kommen\nnicht umhin, sie m\u00fcssen mit dem Geld auskommen. Es\nmuss auch Ma\u00dfgabe der Politik in diesem Hohen Hause\nsein, dass wir daran gebunden sind, und wir d\u00fcrfen\nnicht die Augen vor den Realit\u00e4ten verschlie\u00dfen.\n\nNat\u00fcrlich hat auch das, was Sie ausgef\u00fchrt haben, Frau\nSimon, etwas damit zu tun, dass viele junge Leute aus\n\nbestimmten l\u00e4ndlichen Regionen wegziehen. Fluktuation\nist angesagt. Wenn ich gesagt habe, wir m\u00fcssen den\nWirtschaftsstandort st\u00e4rken, bedeutet das aber gleicher-\nma\u00dfen, dass wir uns in dem Kostenrahmen, wie er uns\nvorgegeben ist, bewegen. Wir m\u00fcssen in diesem Kosten-\nrahmen Anreize mit der Regierung, mit den kommuna-\nlen Gebietsk\u00f6rperschaften, mit der KVS und mit der Lan-\ndes\u00e4rztekammer gemeinsam schaffen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dann k\u00f6nnen\nwir erreichen, dass wir den \u00c4rzten wieder neue M\u00f6glich-\nkeiten und Perspektiven geben, aber nicht durch Diskus-\nsionen \u00fcber einen Schlingerkurs, der nicht vorhanden ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort\nhat jetzt die Staatsregierung. Frau Staatsministerin Orosz,\nbitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Diskussion hat ja vielf\u00e4ltige Aspekte bereits an-\ngesprochen. Ich will versuchen, auf die eine oder andere\naufgeworfene Frage eine Antwort zu geben, m\u00f6chte aber\nvorausschicken, dass das Thema \u201e\u00c4rztemangel\u201c, das uns\nbekannt ist und heute schon mehrfach angesprochen\nwurde, uns in den letzten Wochen und Monaten neben\nder Gesundheitsreform und den \u00c4nderungen im Rah-\nmen des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes sehr be-\nsch\u00e4ftigt hat.\nIch denke, dass es auch zu einem Konsens hier im Ho-\nhen Hause gekommen ist, indem festgestellt wurde, dass\nsich zunehmend ein Mangel an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten in\nDeutschland, aber vor allen Dingen auch im Freistaat\nSachsen abzeichnet, dem wir begegnen m\u00fcssen. Das hat\nbereits vor l\u00e4ngerer Zeit die Staatsregierung zur Kenntnis\ngenommen und es ist Ihnen auch bekannt, dass diesbe-\nz\u00fcglich in meinem Haus ein Arbeitsgremium eingerichtet\nworden ist. Es wird deutlich \u2013 auch bez\u00fcglich der vielen\nVorschl\u00e4ge, die heute in der Debatte von der Opposition\ngekommen sind \u2013, dass es der Staatsregierung nicht im\nAlleingang gelingen kann, sich dieses Problems anzuneh-\nmen und \u00c4nderungen zu forcieren, sondern dass hier\nalle Verantwortungstr\u00e4ger im Rahmen ihrer gesetzlichen\nVerpflichtung teilhaben m\u00fcssen. Genau deshalb sind\ndiese Mitglied in unserer Arbeitsgruppe.\n\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang ausdr\u00fccklich darauf\nhinweisen: Es gibt gesetzliche Zust\u00e4ndigkeiten und ge-\nsetzliche Rahmenbedingungen, die kann auch \u2013 wider\nbesseres Wissen \u2013 die Staatsregierung in diesem von\nIhnen angesprochenen pr\u00e4gnanten Beispiel nicht spren-\ngen. Wir m\u00fcssen uns im Zust\u00e4ndigkeitsrahmen bewegen.\nDas tun wir. Aber wir sind in diesem Zusammenhang\nauch auf die anderen Verantwortungstr\u00e4ger, ihre Kom-\npetenz und Kooperation angewiesen.\n\nSie haben es selbst schon deutlich gemacht: Wir haben in\ndieser Arbeitsgruppe versucht, in den letzten Wochen\nund Monaten ein Konzept zu fertigen, das einhellig Zu-\nstimmung findet. Das Beispiel, an dem deutlich gewor-\nden ist, wie schnell man sich von Dingen, zu denen es\nschon Zustimmung gegeben hat, wieder verabschiedet,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6990\n\nist heute schon mehrfach angesprochen worden, n\u00e4mlich\nder Vorschlag der 100 000-Euro-Pauschale.\n\nIn der Arbeitsgruppe gab es Einstimmigkeit zu diesem\nVorschlag; es war einer von mehreren Vorschl\u00e4gen.\nNachdem dieser Vorschlag vorschnell in die \u00d6ffentlich-\nkeit gebracht worden ist \u2013 wie auch immer \u2013, hat es\nauch da zun\u00e4chst Zustimmung gegeben. Sie konnten es\nin der Zeitung nachlesen, dass der KVS-Vorsitzende\nDr. Hommel sehr wohl diesen Vorschlag mitgetragen\nhat. Er hat sogar noch eins draufgesetzt und gesagt,\n200 000 Euro w\u00e4ren noch besser, wor\u00fcber man sich\nsicherlich freuen kann. Aber er hat sich leider recht\nschnell davon zur\u00fcckgezogen und gesagt, dass die KVS\ndie Finanzierung nicht mittragen kann, obwohl \u2013 das\nm\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen \u2013 neben dem\nKostentr\u00e4ger Krankenkasse die KVS nach wie vor die ge-\nsetzliche Verpflichtung hat, die medizinische Versorgung\nim Freistaat Sachsen sicherzustellen. Das ist heute an kei-\nner Stelle von Ihnen angesprochen worden. Es ist nicht\ndie Staatsregierung, sondern der gesetzliche Auftrag, der\nso genannte Sicherstellungsauftrag, liegt bei der KVS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas m\u00fcssen wir einfach richtig stellen, meine Damen\nund Herren. Es geht nicht darum, dass sich die Staats-\nregierung auf dem von Ihnen angesprochenen Schlinger-\nkurs befindet, sondern wir m\u00fcssen uns an gesetzliche\nVorschriften halten und das tun wir. Aber es geht da-\nrum, eine L\u00f6sung zu finden, eine schnelle L\u00f6sung. Ich\nm\u00f6chte noch einmal deutlich sagen, dass die Dinge\nheute an Beispielen recht solit\u00e4r angesprochen worden\nsind. Sie sind \u2013 im Gegenteil \u2013 von einer Vielfalt und ich\nglaube nicht, dass ich die M\u00f6glichkeit habe, in dem mir\nverf\u00fcgbaren Zeitrahmen alle Dinge anzusprechen. Aber\nich m\u00f6chte es zumindest versuchen.\n\nIch hatte schon von dem Konzept der Arbeitsgruppe ge-\nsprochen. Herr Gerlach hatte danach gefragt. Es gibt ein\nKonzept und es ist \u2013 wie gesagt \u2013 sehr vielschichtig. Es\nsieht f\u00fcr die Zukunft eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen vor.\nDiese 100 000 Euro sind nur eine davon.\n\nWir stellen fest \u2013 auch das ist heute schon angesprochen\nworden \u2013, dass allein schon die Bewertung der Situatio-\nnen vor Ort leider nicht einheitlich und objektiv erfolgt.\nDas zeigt sich daran, dass gesagt wird, es gebe einzelne\nGebiete, wo die Staatsregierung zul\u00e4sst, dass Arztstellen\n\u201eausged\u00fcnnt\u201c werden. Die Vertreterin der PDS-Fraktion\nhat das so gesagt und ich wei\u00df nicht, was sie damit\nmeint. Wir d\u00fcnnen nichts aus, sondern es gibt nach wie\nvor in Deutschland die Freiheit der Entscheidung der\n\u00c4rzteschaft, wo sie ihren Arbeitsplatz sucht und findet\nund wo sie sich letztendlich niederl\u00e4sst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nMinisterin?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Staatsministerin, der Abschnitt,\nzu dem Sie gesprochen haben, war etwas lang, aber ich\n\nhoffe, dass ich mit meiner Frage nicht zu weit zur\u00fcck-\ngreife.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!)\n\n\u2013 Ich darf doch eine Frage einleiten. Ihr Zwischenruf\nmacht mich noch lange nicht kirre.\n\nIch habe folgende Frage: Meinen Sie nicht auch, dass die\nStaatsregierung und damit der Freistaat, indem er sich\nan einer Anschubfinanzierung beteiligt, \u00fcber die gesetz-\nlichen Bestimmungen, die die Rolle der KVS regeln \u2013\ndas ist mir v\u00f6llig klar \u2013 hinausgehen darf? Nennen Sie\nes Spende oder nennen Sie es, wie Sie wollen, aber mei-\nnen Sie nicht auch, dass das m\u00f6glich sein muss und dass\nes keinerlei Gesetzesverletzung darstellen w\u00fcrde?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr Pell-\nmann, ich bin mit meinen Ausf\u00fchrungen noch nicht so\nweit, deswegen bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis. Ich kann es\naber auch an der Stelle schon ansprechen. Es gibt, und\ndas wollte ich eigentlich noch dezidiert darstellen, drei\nVersorgungsbereiche, von denen wir sprechen m\u00fcssen:\ndas ist der station\u00e4re Bereich, der ambulante Bereich und\nder Bereich des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes. Deswe-\ngen m\u00fcssen wir auch klar die Zust\u00e4ndigkeiten der ein-\nzelnen Bereiche ansprechen. Der Freistaat Sachsen ist\nsehr wohl f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst zu-\nst\u00e4ndig. In diesem Bereich wird er sich auch finanziell \u2013\ndarauf ist heute schon eingegangen worden \u2013 gemein-\nsam mit den Kommunen der Verantwortung stellen. Sie\nwissen, dass das Kabinett erst vor kurzem eine entspre-\nchende Konzeption mit finanzieller Beteiligung f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherstellung im\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst verabschiedet hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Ministerin, Sie verwahrten sich\ngegen die \u00c4u\u00dferung \u201eAusd\u00fcnnung von \u00c4rzten\u201c. Wenn\ndas falsch angekommen ist, dann m\u00f6chte ich das gern\nrichtig stellen. Ich habe nicht davon gesprochen, dass\neine Ausd\u00fcnnung von \u00c4rzten zu verzeichnen ist, son-\ndern m\u00f6chte folgende Problematik ansprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aber jetzt ein Beitrag. Fragen\nSie bitte!\n\nFrau Simon, PDS: Ja. \u2013 K\u00f6nnten Sie mir zumindest zu-\nstimmen, dass vor allem unter dem Gesichtspunkt der\nfreien Wahl der Niederlassung der \u00c4rzte die Attraktivi-\nt\u00e4t der Regionen im Freistaat entscheidend daf\u00fcr sein\nwird, ob sich ein junger Arzt mit Familie in den Gro\u00df-\nst\u00e4dten mit ausgesprochen guter Infrastruktur oder aber\nin den l\u00e4ndlichen Regionen mit ausged\u00fcnnter Infrastruk-\ntur niederlassen wird und damit die l\u00e4ndlichen Regionen\nin diesem Wettbewerb Nachteile haben werden?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6991\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Diese Argu-\nmentation habe ich nicht infrage gestellt.\nIch hatte gerade die drei S\u00e4ulen der Zust\u00e4ndigkeit erl\u00e4u-\ntert und hoffe, dass damit die Frage von Herrn Abg.\nPellmann beantwortet ist.\nLassen Sie mich noch einmal zu einigen anderen Dingen\nkommen. Wir haben seit mehreren Jahren die Informa-\ntionen, dass sich in der Besetzung zur Abgeltung f\u00fcr die\nmedizinische Versorgung einiges \u00e4ndern wird, und es\ngibt seit l\u00e4ngerem diese Bem\u00fchungen, sowohl \u00fcber Ana-\nlysen als auch Gespr\u00e4che mit den Verantwortungstr\u00e4gern\nzu schl\u00fcssigen Konzepten zu kommen. Aber wir haben\nauch die Situation zur Kenntnis zu nehmen, dass es seit\n1990 in Deutschland eine Erh\u00f6hung der Zahl der vorhan-\ndenen \u00c4rzte von 26 % gegeben hat. Ich sage das nur des-\nwegen, weil wir uns auch dar\u00fcber Gedanken machen\nm\u00fcssen, wie es sein kann, dass wir auf der einen Seite\neine Erh\u00f6hung der Zahl der Arztniederlassungen haben\nund auf der anderen Seite die prek\u00e4re Situation, dass\n\u00c4rzte knapp werden. Ich will noch einmal deutlich ma-\nchen, dass es zu kurz gesprungen ist, nur \u00fcber zum Bei-\nspiel die 100 000 Euro zu sprechen, nur \u00fcber die l\u00e4nd-\nliche Infrastruktur zu sprechen, sondern es ist auch \u00fcber\neine Vielfalt von anderen Dingen zu reden.\nDeswegen, Herr Gerlach, ist es leider zum einen heute\nnicht m\u00f6glich, ein endg\u00fcltiges, abgeschlossenes Konzept\nunter Beachtung all dieser Details vorzulegen, zum ande-\nren ist es so, dass Dinge, die vormals einvernehmlich in\ndieses Konzept aufgenommen worden sind, in der Zwi-\nschenzeit \u2013 und das erfahren Sie ja durch Informationen\naus der Presse \u2013 zwar nicht widerrufen worden sind,\naber von denen man sich nach und nach wieder verab-\nschiedet.\nWir werden weiterhin als Moderator fungieren und diese\nArbeitsgruppe weiterf\u00fchren. Die letzten Informationen\nvon Herrn Dr. Hommel als Vertreter der KVS sind ja,\ndass wir noch dieses Jahr eigene neue Vorschl\u00e4ge der\nKVS vorgelegt bekommen, wozu wir uns Anfang Januar\nin Spitzengespr\u00e4chen, die ich nun selbst begleite, wie-\nderum treffen und \u00fcber neue Vorschl\u00e4ge reden werden.\nDeswegen ist es ein Prozess, der eben nicht mit dem\nTag X abgeschlossen ist, was Sie als Konzept bezeichnen.\nHier muss das Verst\u00e4ndnis auch Ihrerseits da sein, dass\ndiese Vorschl\u00e4ge zu L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr uns eine\nweitere Chance darstellen, und dem wollen wir uns als\nStaatsregierung auch nicht verschlie\u00dfen. Ich glaube auch\nnicht, dass das in Ihrem Interesse ist.\nWir haben heute viel \u00fcber den ambulanten Bereich und\ndessen Probleme gesprochen. Hier sind wir, wie gesagt,\ndabei, gemeinsam mit den Verantwortungstr\u00e4gern L\u00f6-\nsungen zu finden. Ich hoffe, wenn der neue Katalog von\nVorschl\u00e4gen der KVS bei uns auf dem Tisch liegt, dass\nwir schnell endg\u00fcltige L\u00f6sungsangebote f\u00fcr die betroffe-\nnen Bereiche werden vorlegen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Frau Ministerin?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde\ngern nur noch den Gedanken zu Ende f\u00fchren.\nDas ist bisher nicht erfolgt, denn wir haben leider in der\n\u00c4rzteschaft keine einheitliche Auffassung zu L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4gen, so wie sie das Arbeitsgremium bisher er-\narbeitet hat. Das wird deutlich, indem unterschiedliche\nAussagen gemacht werden. Die Vertreterversammlung\nder KVS, die sich vehement gegen diesen 100 000-Euro-\nVorschlag gewendet hat, ist die eine Seite. Wenn ich\naber bei meinen Besuchen in l\u00e4ndlichen Bereichen in\nKrankenh\u00e4usern und anderen Einrichtungen mit den\n\u00c4rzten ins Gespr\u00e4ch komme, stelle ich fest, dass betrof-\nfene \u00c4rzte eine andere Auffassung vertreten. Sie sagen\nn\u00e4mlich: Uns w\u00e4re es lieber, wenn diese 100 000 Euro\naus dem Budget flie\u00dfen w\u00fcrden, um endlich entlastet zu\nwerden, um selbst wieder vern\u00fcnftige Arbeitsbedingun-\ngen und auch zufriedenere Patienten zu haben.\n\nDas ist etwas, was wir heute \u00fcberhaupt noch nicht ange-\nsprochen haben: Nat\u00fcrlich sind die Patienten auch nicht\nzufrieden, wenn sie l\u00e4ngere Wartezeiten und \u00c4hnliches\nin Kauf nehmen m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt die\nZwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nGerlach, SPD: Frau Ministerin, habe ich Sie richtig ver-\nstanden, dass die Argumentation, die ja nicht von mir\nkam, sondern die in der schriftlichen Antwort Ihrer Vor-\ng\u00e4ngerin stand, dass sozusagen keine Einzelma\u00dfnahmen\nmehr verfolgt werden sollen, sondern dass Sie mit einem\ngeschlossenen Konzept auftreten wollen, von Ihnen jetzt\ndahin gehend modifiziert wird, dass das ein Prozess sein\nwird, den wir noch \u00fcber eine ganze Zeit begleiten wer-\nden, der uns also nicht irgendwann im Sinne eines Kon-\nzeptes in Form einer Information offeriert wird, sondern\nein Prozess, an dem Sie \u2013 und das war interessant \u2013\nauch nur moderierend mitwirken?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe ge-\nsagt, dass es diese Arbeitsgruppe gibt. Die Arbeits-\ngruppe besteht aus Fachleuten. Ich denke, es ist legitim,\ndass diejenigen, die die fachliche Kompetenz haben, und\ndie Verantwortungstr\u00e4ger \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 an\neinem Tisch sitzen. Ich denke, Sie werden nicht erwar-\nten, dass die Staatsministerin immer an diesen Arbeits-\ngruppengespr\u00e4chen teilnimmt. Aber worum es mir geht\nund warum ich jetzt selbst an dieser Runde teilnehmen\nwerde, ist zu verhindern, dass man sich zunehmend von\neinstmals gemeinsam getroffenen Vereinbarungen wieder\nverabschiedet.\nDas ist der Punkt, bei dem ich sage: Das kann nicht sein!\nWenn sich Fachleute auf bestimmte Dinge geeinigt und\ngemeinsame Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben, darf man\nsich nicht sp\u00e4ter \u00fcber die Gebietsk\u00f6rperschaften, \u00fcber\ndie Selbstverwaltungsorgane davon wieder verabschie-\nden. Das ist das Problem, das mich veranlasst zu sagen:\nHier m\u00fcssen jetzt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht werden.\nIch halte es f\u00fcr wichtig und richtig, dass ich mich per-\ns\u00f6nlich in diese Diskussionsrunden einschalte.\n\nEinen weiteren Aspekt, den Sie, Herr Gerlach, angespro-\nchen haben, m\u00f6chte ich gern zu weiteren Ausf\u00fchrungen\nnutzen. Es ist so, wie Sie es formuliert haben. \u00dcberra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6992\n\nschenderweise ist es nicht m\u00f6glich gewesen, das Konzept\nam Tag X abzuschlie\u00dfen. Wir stehen zu den Dingen, die\nvon unserem Haus in der Arbeitsgruppe angesprochen\nworden sind, aber diejenigen, die die Vorschl\u00e4ge ge-\nmacht haben, haben sich zwischenzeitlich von einigen\nDingen verabschiedet. Das ist so. Das m\u00fcssen wir zur\nKenntnis nehmen. Aber es ist der Vorschlag gekommen,\nweitere Vorschl\u00e4ge an uns einzureichen, die wir dann in\ndem Gremium besprechen werden. Das ist das, was ich\nf\u00fcr den Januar angek\u00fcndigt habe.\nLassen Sie mich einige Dinge noch kurz ansprechen, be-\nvor ich abschlie\u00dfe. Es ist auch heute schon in Teilen\n\u00fcber die Situation in den station\u00e4ren Einrichtungen dis-\nkutiert worden. Hierzu m\u00f6chte ich noch einmal darauf\naufmerksam machen, dass die Bundesregierung mit\neinem Gesetz zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes auf\ndie EU-Entscheidung reagiert hat. Sachsen hat \u00fcbrigens\ngemeinsam mit den anderen B-L\u00e4ndern dem Gesetz im\nBundesrat, wie Sie wissen, nicht zugestimmt und den\nVermittlungsausschuss angerufen.\nWir konnten deshalb nicht zustimmen, weil die Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume der Europ\u00e4ischen Arbeitszeitrichtlinie\nleider nicht ausgesch\u00f6pft wurden und praktisch nur das\nteure Dreischichtmodell m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Letztlich\nist im Vermittlungsausschuss \u2013 auch das wissen Sie,\ndenke ich \u2013 vor wenigen Tagen eine zweij\u00e4hrige \u00dcber-\ngangsfrist hinsichtlich der zurzeit geltenden Gesetzlich-\nkeit vereinbart worden. Es bleibt jetzt abzuwarten, ob\ndiese Zeit ausreicht, auch im station\u00e4ren Bereich eine\nentsprechende Qualit\u00e4t durch neue Arbeitszeitmodelle\nzu installieren.\nDer ambulante Bereich ist vielfach angesprochen wor-\nden. Hier wird es hoffentlich zu Beginn des neuen Jahres\nendlich L\u00f6sungen geben. Wenn jetzt von der KVS be-\nschlossene Ma\u00dfnahmen kommen, sind wir sehr ge-\nspannt, ob diese ausreichend sind, um diesem Problem\nzu begegnen.\nDie Zahl der \u00c4rzte, die in den n\u00e4chsten Jahren eventuell\nzur Debatte stehen, ist heute schon mehrfach genannt\nworden. Genau deswegen m\u00fcssen wir uns schleunigst\num diese Dinge k\u00fcmmern.\nDie Vielfalt, die heute auch schon in mehreren Redebei-\ntr\u00e4gen unterst\u00fctzt worden ist, ist auch bei den Vorschl\u00e4-\ngen, die unser Haus in dieser Arbeitsgruppe eingebracht\nhat, ber\u00fccksichtigt worden. Es geht um Honoraranglei-\nchungen. Auch da hat sich Sachsen im Rahmen des Ge-\n\nsundheitsmodernisierungsgesetzes vehement daf\u00fcr ein-\ngesetzt, dass die 3,8 % Steigerung hineingekommen sind.\nWir werden auch daf\u00fcr sorgen, dass das ein Stufenkon-\nzept wird, dass es also demn\u00e4chst weitere Angleichun-\ngen gibt, denn das ist ein wichtiger Punkt in Richtung\nMotivation der \u00c4rzteschaft auch f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder.\n\nEin weiterer Aspekt, die B\u00fcrokratisierung \u2013 das ist heute\nnoch nicht angesprochen worden \u2013 stellt einen gro\u00dfen\nProblemkreis dar, dem die \u00c4rzteschaft gegen\u00fcbersteht.\nAuch dort kann man nur an den Gesetzgeber appellie-\nren. Wir werden unseren Einfluss auf den Gesetzgeber\ngeltend machen, um zu erreichen, dass gerade im medi-\nzinischen Bereich zunehmend eine Entb\u00fcrokratisierung\nstattfindet. Wir haben in der Vergangenheit das Gegen-\nteil erlebt. Die DRGs \u2013 sie sind heute auch noch Thema\nin diesem Hohen Hause \u2013 und andere Dinge f\u00fchren\neigentlich in die entgegengesetzte Richtung. Da kann ich\neigentlich an dieser Stelle nur an Sie appellieren, sich\ndemn\u00e4chst ebenfalls daf\u00fcr einzusetzen.\n\nZum Schluss noch zum \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst.\nIch hatte das in Reaktion auf die Frage schon fast beant-\nwortet. Genau in dieser S\u00e4ule des Gesundheitswesens\nsieht der Freistaat Sachsen seine Verantwortung. Ihr wer-\nden wir gerecht. Wir wissen \u2013 das hat Herr D\u00fcrrschmidt\nerw\u00e4hnt \u2013, dass der Bereich des \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienstes gleichartige Probleme hat, wie wir sie in\nden anderen Bereichen heute schon viel zitiert haben.\nHierf\u00fcr gibt es bereits ein abgestimmtes Konzept. Es gibt\nein Qualifizierungsprogramm auf der Grundlage von\nMeldungen aus den Kommunen, wie viele \u00c4rzte dem-\nn\u00e4chst zu qualifizieren sind. Dort wird der Freistaat sei-\nner finanziellen Verantwortung gerecht werden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abgeordneten Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen. Damit ist auch\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. Bevor ich die Fra-\ngestunde aufrufe, m\u00f6chte ich ank\u00fcndigen, dass wir noch\nvor der Mittagspause die 3. Lesung zum FAG durchf\u00fch-\nren.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/9848\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nDie Reihenfolge der Behandlung der eingereichten Fra-\ngen ist Ihnen bekannt.\nIch beginne mit der laufenden Nr. 1 und bitte Frau\nWeihnert ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin.\nEs geht um Anzeigepflichten. In mehreren Presseartikeln\nwurde Herr Regierungspr\u00e4sident Noltze mit der An-\n\nnahme von Geschenken und Herr Landrat Hertwich mit\nder Aus\u00fcbung von Nebent\u00e4tigkeiten in Verbindung ge-\nbracht. Es besteht Aufkl\u00e4rungsbedarf.\n\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welche genehmigungs- und anzeigepflichtigen Neben-\nt\u00e4tigkeiten im Sinne von \u00a7 2 der S\u00e4chsischen Nebent\u00e4tig-\nkeitsverordnung \u00fcbt Herr Landrat Hertwich (Landkreis\nStollberg) aus?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6993\n\n2. Von wem hat Regierungspr\u00e4sident Noltze in den letz-\nten f\u00fcnf Jahren welche Geschenke im Sinne des \u00a7 90\nS\u00e4chsisches Beamtengesetz erhalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Verehrte Frau\nWeihnert, aus guten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen keine Angaben zu\nden von Landrat Hertwich ausge\u00fcbten Nebent\u00e4tigkeiten\ngemacht werden. Ich will diese Gr\u00fcnde ausf\u00fchrlicher be-\nnennen.\nDie Verpflichtung des Beamten, auch des hauptamtlichen\nkommunalen Wahlbeamten auf Zeit, zur Abgabe einer\nErkl\u00e4rung \u00fcber die ausge\u00fcbten genehmigungs- und an-\nzeigepflichtigen Nebent\u00e4tigkeiten nach \u00a7 9 der S\u00e4ch-\nsischen Nebent\u00e4tigkeitsverordnung folgt aus dem dem\nBeamtenverh\u00e4ltnis zugrunde liegenden Dienst- und\nTreueverh\u00e4ltnis und besteht gegen\u00fcber der obersten\nDienstbeh\u00f6rde. F\u00fcr die Landr\u00e4te nehmen die Regie-\nrungspr\u00e4sidien die Aufgabe der obersten Dienstbeh\u00f6rde\nwahr. Das Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis sch\u00fctzt den Be-\namten davor, dass personenbezogene Daten aus diesem\nh\u00f6chst pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnis an einen au\u00dfenstehenden\nDritten weitergegeben werden. Zu den gesch\u00fctzten Da-\nten z\u00e4hlen auch Angaben zu den ausge\u00fcbten Nebent\u00e4tig-\nkeiten. \u2013 So weit also zu dieser Frage.\n\nZu dem, was Sie bezogen auf Regierungspr\u00e4sident\nNoltze fragten, ist Folgendes zu erkl\u00e4ren: Nach \u00a7 90 des\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes darf der Beamte keine Be-\nlohnungen und Geschenke in Bezug auf sein Amt anneh-\nmen. \u00a7 90 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes wird konkre-\ntisiert durch die \u201eHinweise des SMI \u00fcber das Verbot der\nAnnahme von Belohnungen und Geschenken durch die\nBesch\u00e4ftigten des Freistaates Sachsen\u201c. Dort gibt es eine\nZiffer II.5. Diese Stelle in den Hinweisen enth\u00e4lt Rege-\nlungen \u00fcber die stillschweigende Genehmigung von Ge-\nschenken. Dazu geh\u00f6ren neben geringwertigen Massen-\nartikeln wie Stiften und Kalendern auch andere\nAufmerksamkeiten im Wert bis zu 5 Euro sowie Bewir-\ntungen bei allgemeinen Veranstaltungen, an denen der\nBeamte im Rahmen seines Amtes im dienstlichen Auf-\ntrag oder mit R\u00fccksicht auf die ihm durch sein Amt auf-\nerlegten gesellschaftlichen Verpflichtungen teilnimmt,\nzum Beispiel Einf\u00fchrung und Verabschiedung von\nAmtspersonen; offizielle Empf\u00e4nge; gesellschaftliche Ver-\nanstaltungen, die der Pflege dienstlicher Interessen die-\nnen; Jubil\u00e4en; Grundsteinlegungen; Richtfeste; Einwei-\nhungen; Er\u00f6ffnung von Ausstellungen; Betriebsbesich-\ntigungen sowie Sitzungen von Organen wirtschaftlicher\nUnternehmen, an denen die \u00f6ffentliche Hand beteiligt\nist.\n\nEbenso kann die Teilnahme an amtsangemessenen Be-\nwirtungen aus Anlass oder bei Gelegenheit dienstlicher\nBesprechungen, Besichtungen oder dergleichen als still-\nschweigend genehmigt angesehen werden, die der Vor-\nbereitung oder Aus\u00fcbung bestimmter Ma\u00dfnahmen der\nVerwaltung dienen, wenn sie ihren Grund in den Regeln\ndes Verkehrs und der H\u00f6flichkeit haben, denen sich\nauch ein Beamter naturgem\u00e4\u00df nicht entziehen kann,\nohne gegen gesellschaftliche Formen zu versto\u00dfen.\n\nEine Auflistung ist nicht vorgeschrieben. Entsprechend\nhat auch Herr Noltze keine \u00dcbersicht gef\u00fchrt. Bei Ausle-\ngung dieser Regelungen, das hei\u00dft bei der Kl\u00e4rung der\nFrage, was den gesellschaftlichen Gepflogenheiten ent-\nspricht, ist auf den konkreten Einzelfall und die Position\ndes Beamten abzustellen. F\u00fcr einen Regierungspr\u00e4siden-\nten w\u00fcrde in bestimmten Situationen die Ablehnung von\nGeschenken die Grenzen der H\u00f6flichkeit verletzen. Aus\ndiesem Grund hat Herr Noltze erhaltene Geschenke f\u00fcr\nden Weihnachtsbasar des Regierungspr\u00e4sidiums Chem-\nnitz zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nDie Einnahmen wurden folgenden Einrichtungen ge-\nspendet:\n\nim Jahre 2001 der F\u00f6rderschule f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte\nChemnitz;\n\nim Jahre 2002 der F\u00f6rderschule f\u00fcr Blinde und Sehbehin-\nderte Chemnitz;\n\nim Jahre 2003 der Salus, Soziales Kinderhilfswerk Chem-\nnitz e. V.\n\nDiese Verfahrensweise ist gedeckt durch Ziffer II.4 der\nHinweise, nach der die Zustimmung zur Annahme des\nVorteils mit der Auflage erteilt werden kann, die Zuwen-\ndungen an eine soziale Einrichtung weiterzugeben. Die\nVorschrift kann dahin gehend ausgelegt werden, dass es\nauch zul\u00e4ssig ist, ein \u00c4quivalent, n\u00e4mlich den Erl\u00f6s\neines Weihnachtsbasars oder einer Versteigerung, an so-\nziale Einrichtungen weiterzugeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie Nachfra-\ngen stellen?\n\nFrau Weihnert, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich h\u00e4tte eine Nach-\nfrage zu Herrn Landrat Hertwich. Sie haben gesagt, es\ngibt diesbez\u00fcglich Personenschutz oder gesch\u00fctzte Da-\nten. Es sind Ver\u00f6ffentlichungen in der Presse gewesen,\nunter anderem auch in der \u201eBild\u201c-Zeitung, wo die ver-\nschiedensten Nebent\u00e4tigkeiten genannt worden sind.\n\n(Zurufe von der CDU: Die l\u00fcgen doch!)\n\nIch glaube schon, dass es auch zum Schutz der Person\nist, wenn hier entsprechend aufgekl\u00e4rt wird \u2013 neben der\n\u201eBild\u201c-Zeitung, hatte ich gesagt.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich glaube, Frau Ab-\ngeordnete, Sie haben verstehen k\u00f6nnen, dass es da klare\ngesetzliche Regelungen und einen klaren Vertrauens-\nschutztatbestand gibt, der f\u00fcr alle Beteiligten in diesem\nSachverhalt gilt. Insofern sehe ich mich als Staatsminister\nhier nat\u00fcrlich an die rechtlichen Regelungen gebunden.\nSie wissen, wir haben gestern den Datenschutzbeauftrag-\nten gew\u00e4hlt. Datenschutz ist ein hehres Gut. Ich bitte Sie\nzu akzeptieren, daran sind auch wir als Abgeordnete ge-\nbunden, in dieser Weise Respekt vor den personenge-\nbundenen Daten zu wahren. Dazu geh\u00f6rt in diesem kon-\nkreten Sachverhalt, dass ich Ihnen \u2013 noch dazu coram\npublico \u2013 keine Antwort geben kann.\n\nFrau Weihnert, SPD: Es ist mir eine zweite Nachfrage\ngestattet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6994\n\nFrau Weihnert, SPD: Das hei\u00dft, ohne Publikum besteht\ndie M\u00f6glichkeit der Einsicht.\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 die M\u00f6glichkeit!)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich bitte Sie, auch\ndann w\u00e4re genau abzuw\u00e4gen, in welcher Eigenschaft Sie\ndies begehren.\n\nFrau Weihnert, SPD: Als Abgeordnete. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Altmann\nbittet, ihre Frage schriftlich zu beantworten. Ich rufe\nFrau Abg. Klein auf, ihre Frage zu stellen. Das ist die\nlaufende Nr. 2.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage besch\u00e4f-\ntigt sich mit Verwaltungsgemeinschaften:\n1. Unter welchen Bedingungen kann eine Kommune als\nnichterf\u00fcllende Gemeinde aus einer bestehenden Verwal-\ntungsgemeinschaft austreten?\n2. Ist ab 2004 eine \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr\nkommunale Zusammenschl\u00fcsse \u2013 Bildung von Einheits-\ngemeinden, Eingemeindungen und \u00c4hnliches \u2013 vom\nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern auf die Land-\nrats\u00e4mter vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau\nKlein, die Antwort auf die erste Teilfrage: Die Aufhe-\nbung einer Verwaltungsgemeinschaft bzw. die Ver\u00e4nde-\nrung ihrer Mitgliedsstruktur erfolgt nach \u00a7 38 Abs. 2\nbzw. 3 des Gesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen durch \u00fcbereinstimmende Be-\nschl\u00fcsse aller beteiligten Gemeinden.\nDer \u00a7 38 Abs. 2 KommZG lautet: \u201eDie Vereinbarung\neiner Verwaltungsgemeinschaft kann aus Gr\u00fcnden des\n\u00f6ffentlichen Wohls mit Genehmigung der obersten\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde aufgehoben werden, wenn fest-\nsteht, dass jede beteiligte Gemeinde mit Wirksamwerden\nder Aufhebung Mitglied eines anderen Verwaltungsver-\nbandes oder einer anderen Verwaltungsgemeinschaft\nwird.\u201c\nDies gilt nach \u00a7 38 Abs. 3 KommZG entsprechend f\u00fcr\ndas Ausscheiden einer der beteiligten Gemeinden. Mit\nder Aufhebung der Verwaltungsgemeinschaft oder dem\nAusscheiden einer Mitgliedsgemeinde sind somit regel-\nm\u00e4\u00dfig weitere gebietsstrukturelle Reformma\u00dfnahmen\nverbunden. Auch diese bed\u00fcrfen der Genehmigung der\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Die Aufhebung der Verwal-\ntungsgemeinschaft oder das Ausscheiden einer Mit-\ngliedsgemeinde muss dabei zeitgleich mit dem Reform-\nvorhaben vollzogen werden.\nNun kommen wieder die Gr\u00fcnde des \u00f6ffentlichen Wohls\nins Spiel. Die sind eben dann anzunehmen, wenn das\nVorhaben, gemessen an den Grunds\u00e4tzen und Zielen der\nGemeindegebietsreform, insbesondere zu einer dauerhaf-\nten St\u00e4rkung der Leistungs-, Verwaltungs- und\nFinanzkraft der hiervon unmittelbar betroffenen Gemein-\nden f\u00fchrt, die Aufrechterhaltung und den Ausbau einer\n\ndifferenzierten und den jeweiligen Verh\u00e4ltnissen ange-\npassten Infrastruktur erm\u00f6glicht, den kommunalen Wett-\nbewerb zwischen den Gemeinden unterst\u00fctzt, die Ent-\nwicklung an den Grenzen der Landkreise und des\nFreistaates Sachsen nachhaltig bef\u00f6rdert und die be-\nstehenden Beziehungen der B\u00fcrger der \u00f6rtlichen Ge-\nmeinschaft festigt sowie die lokale Identit\u00e4t st\u00e4rkt.\n\nWiederum gegen das Vorliegen von Gemeinwohlgr\u00fcn-\nden spricht, wenn das Vorhaben einer R\u00fcckabwicklung\nder Ergebnisse der Gemeindegebietsreform gleichgesetzt\nwerden kann, raumstrukturell sinnvollere Strukturen\nverbaut und es mit den Zielen der Raumordnung nicht\nvereinbar ist, zu einer Einengung des \u00fcbergemeindlichen\nVerflechtungs- und Wirkungsbereiches zentraler Orte\nf\u00fchrt, zur Bildung von Ex- und Enklaven, oder die Leis-\ntungs- oder Verwaltungskraft bestehender \u00f6rtlicher Ver-\nwaltungseinheiten dadurch nachhaltig gef\u00e4hrdet.\n\nDie Entscheidung der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde kann je-\ndoch nur nach gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung aller entschei-\ndungsrelevanten Kriterien \u2013 und das im konkreten Ein-\nzelfall \u2013 ergehen.\n\nDie zweite Frage zielte darauf, wie es ab kommendem\nJahr aussieht. Zum 1. Januar 2004 entf\u00e4llt die gesetzliche\nRegelung, wonach die zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\neine Genehmigung f\u00fcr einen kommunalen Zusammen-\nschluss nur erteilen darf, wenn die oberste Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde zuvor festgestellt hat, dass das Vorhaben\nhinsichtlich seines gebietlichen Umfangs dem Wohl der\nAllgemeinheit entspricht.\n\nFerner entf\u00e4llt die Regelung, dass eine Genehmigung,\ndie ohne vorherige Feststellung erteilt wird, nichtig ist.\nDamit sind ab dem 1. Januar 2004 die Landrats\u00e4mter f\u00fcr\ndie Genehmigung derartiger Ma\u00dfnahmen zust\u00e4ndig. Um\naber auch in Zukunft eine f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein-\nheitliche Verfahrensweise zu gew\u00e4hrleisten, wird durch\nVerwaltungsvorschrift geregelt, wie das Staatsministe-\nrium des Innern in das Genehmigungsverfahren einzube-\nziehen ist. Diese Verwaltungsvorschrift tritt zum 1. Ja-\nnuar 2004 in Kraft.\n\nFrau Klein, SPD: Jetzt zwei Nachfragen. Die erste Nach-\nfrage: Sie haben ausgef\u00fchrt, dass die in der Verwaltungs-\ngemeinschaft bisher eingebundenen Gemeinden dem\nAustritt einer Kommune zustimmen m\u00fcssen. Wenn also\ndann zum Beispiel die erf\u00fcllende Gemeinde nicht zu-\nstimmt, w\u00e4re ein Austritt nicht m\u00f6glich?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Man kann es auch an-\nders sagen, Frau Abgeordnete. Es muss nat\u00fcrlich so sein,\ndass es f\u00fcr alle Beteiligten nach der Ver\u00e4nderung sinn-\nvolle, zweckm\u00e4\u00dfige, unserem Gesamtkonzept entspre-\nchende L\u00f6sungen gibt, sprich: Das Ganze darf nicht\nzulasten eines der beteiligten Partner gehen.\n\nFrau Klein, SPD: Und die Verwaltungsvorschrift, die f\u00fcr\ndie \u00dcbertragung der Verantwortung auf die Landrats-\n\u00e4mter in Kraft treten soll, existiert die schon?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Diese Verwaltungs-\nvorschrift wird noch so rechtzeitig in Kraft treten, dass\nsie tats\u00e4chlich ab 1. Januar n\u00e4chsten Jahres gelten kann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6995\n\nFrau Klein, SPD: Wo kann ich die Vorschrift nachlesen?\n\u2013 Das w\u00e4re jetzt eine dritte Nachfrage. Gestatten Sie\ndiese noch, Frau Pr\u00e4sidentin?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn der Minister\ndie Frage noch beantworten m\u00f6chte, gestatte ich es.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wir werden nat\u00fcrlich\nden Beh\u00f6rden, die damit umzugehen haben, diese Vor-\nschrift noch rechtzeitig zustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt Frau\nAbg. Simon von der PDS-Fraktion um die n\u00e4chste Frage.\nBitte, Frau Simon, Frage lfd. Nr. 4.\n\nFrau Simon, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich habe\neine Frage zu zus\u00e4tzlichen Belastungen von Herzschritt-\nmacher-Patienten in der Oberlausitz. Das St\u00e4dtische Kli-\nnikum G\u00f6rlitz musste seine Herzschrittmacher-Patienten\ndarauf verweisen, dass laut einer Festlegung der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung die Kontrolle der Herzschrittma-\ncher nur noch bei Vorlage der \u00dcberweisung von einem\nniedergelassenen Kardiologen m\u00f6glich ist. Diese Rege-\nlung, die entgegen den Vorschl\u00e4gen des G\u00f6rlitzer Klini-\nkums und seiner kardiologischen Kooperationspartner\ngetroffen wurde, verursacht f\u00fcr die betroffenen Patienten\nim l\u00e4ndlichen Raum in erheblichem Umfang zus\u00e4tzliche\nBelastungen und Kosten, da f\u00fcr den gesamten Oberlau-\nsitzer Raum von G\u00f6rlitz bis Bautzen lediglich vier be-\nrechtigte Mediziner benannt worden sind.\nMeine Fragen:\n1. Welche Schritte wird die Staatsregierung unterneh-\nmen, um mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung die wei-\ntere Wirksamkeit der bisherigen Regelung, n\u00e4mlich\n\u00dcberweisung durch den Hausarzt, zu vereinbaren?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr die Patienten, die\nzus\u00e4tzlichen Fahrtkosten \u2013 unter Umst\u00e4nden auch Taxi-\nkosten \u2013 erstattet zu bekommen, wenn die von der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung verf\u00fcgte Regelung in Kraft\nbleibt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Minister Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr ge-\nehrte Frau Abg. Simon, zu Ihrer ersten Frage: Das St\u00e4d-\ntische Klinikum G\u00f6rlitz GmbH war bis zum 30.9.2002\nzur ambulanten kardiologischen Behandlung auf \u00dcber-\nweisung aller niedergelassenen Vertrags\u00e4rzte erm\u00e4chtigt.\nDas haben Sie gerade angesprochen. Seit dem 1.10.2003\nkann das Klinikum nur noch auf \u00dcberweisung eines nie-\ndergelassenen Kardiologen ambulant t\u00e4tig werden.\nGrundvoraussetzung f\u00fcr eine Erm\u00e4chtigung ist immer\nder Bedarf an \u00e4rztlichen Leistungen, die durch niederge-\nlassene \u00c4rzte nicht oder nur unzureichend erbracht wer-\nden k\u00f6nnen. Diese Voraussetzung ist insbesondere dann\ngegeben, wenn \u00e4rztliche Leistungen in einem bestimmten\nGebiet nicht in dem erforderlichen Ma\u00df zur Verf\u00fcgung\nstehen oder wenn von dem zu erm\u00e4chtigenden Arzt eine\nganz spezielle Leistung angeboten wird. Weil sich die\nBedarfsituation \u00e4ndern kann, werden die Erm\u00e4chtigun-\n\ngen generell nur befristet erteilt. Der Zugang zum er-\nm\u00e4chtigten Arzt erfolgt in der Regel auf \u00dcberweisung.\nUmfang der Leistungen und Zugang zu ihnen werden\nvom Zulassungsausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen\nfestgelegt.\nZurzeit sind zwei Kardiologen in G\u00f6rlitz, zwei in Zittau\nund einer in L\u00f6bau niedergelassen. Der Zulassungsaus-\nschuss ging davon aus, dass die komplette kardiologi-\nsche Versorgung durch diese niedergelassenen Kardiolo-\ngen sichergestellt ist. Aus diesem Grund hat der\nZulassungsausschuss die Erm\u00e4chtigung des Krankenhau-\nses eingeschr\u00e4nkt. Es ist ab 1.10.2003 daher nur noch,\nwie bereits von Ihnen ausgef\u00fchrt, f\u00fcr die kardiologische\nBehandlung auf \u00dcberweisung eines niedergelassenen\nKardiologen erm\u00e4chtigt.\nDa nun offensichtlich doch Probleme in der ambulanten\nBetreuung auftreten, hat die Staatsregierung die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen gebeten, die Sachlage\nnochmals zu \u00fcberpr\u00fcfen und den Zulassungsausschuss,\nder ein unabh\u00e4ngiges Gremium der Selbstverwaltung ist,\n\u00fcber die eingetretene Situation zu informieren. \u2013 So viel\nzu Ihrer ersten Frage.\nZur zweiten Frage: Nach den neuen Regelungen des\nGesundheitsmodernisierungsgesetzes werden ab 1.1.2004\nFahrtkosten zur ambulanten Behandlung grunds\u00e4tzlich\nnicht mehr von den Krankenkassen \u00fcbernommen. Hier-\nbei gelten aber Ausnahmen. Bei zwingender medizini-\nscher Notwendigkeit in besonderen Ausnahmef\u00e4llen k\u00f6n-\nnen Fahrten zur ambulanten Behandlung auch k\u00fcnftig\nvom Vertragsarzt verordnet und die Kosten daf\u00fcr von\nden Krankenkassen \u00fcbernommen werden. Diese Fahrten\nbed\u00fcrfen jedoch einer vorherigen Genehmigung durch\ndie Krankenkassen. Die Indikationen f\u00fcr derartige Aus-\nnahmef\u00e4lle sind vom Bundesausschuss der \u00c4rzte und\nKrankenkassen in den Krankentransportrichtlinien fest-\ngelegt. Danach k\u00f6nnen zum Beispiel Fahrten zur ambu-\nlanten Dialyse, Strahlen- oder Chemotherapie als Aus-\nnahmef\u00e4lle weiterhin verordnet werden. Das ist der\nSachstand.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch\nNachfragen stellen?\n\nFrau Simon, PDS: Ich h\u00e4tte gern zwei Nachfragen ge-\nstellt. Die erste: Frau Ministerin, k\u00f6nnten Sie mir unter\nUmst\u00e4nden zustimmen, dass hier ein Sieg der deutschen\nB\u00fcrokratie \u00fcber das Wohl des Patienten erreicht wurde?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Sie sprachen bei der Beantwortung der ersten\nFrage an, dass noch Verhandlungen aufgrund von Be-\nschwerden aus der Bev\u00f6lkerung im Gange sind. K\u00f6nnten\nSie mir bitte zu gegebener Zeit eine Information zukom-\nmen lassen, mit welchem Ergebnis diese Verhandlungen\nzu Ende gef\u00fchrt wurden?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Also, Ver-\nhandlungen gibt es nicht. Ich hatte Ihnen deutlich gesagt,\ndass dieser Zulassungsausschuss ein eigenst\u00e4ndiges Gre-\nmium der Krankenkassen ist. Wir haben, wie gesagt, auf-\ngrund Ihrer Darstellung festgestellt, dass die Situation\nvon diesem Zulassungsausschuss doch nicht so g\u00fcnstig\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6996\n\ngeregelt worden ist, wie man sich das im Interesse der\nPatienten vorstellt. Deswegen haben wir darum gebeten,\ndass diese Situationsbeschreibung im Zulassungsaus-\nschuss noch einmal vorgetragen wird, damit dieser sich\nvielleicht unter Ber\u00fccksichtigung der jetzt bekannten\nSituation noch einmal diesem Beschluss widmet. Ich\nwerde Sie selbstverst\u00e4ndlich von dem Ergebnis in Kennt-\nnis setzen.\n\nFrau Simon, PDS: Meine B\u00fcrokratie-Nachfrage m\u00f6chten\nSie nicht beantworten?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, ich kann\nsie beantworten. Sicherlich haben Sie Recht. Aber das ist\nkein neuer Umstand. Solche Dinge wurden f\u00fcr den nie-\ndergelassenen Bereich in den letzten Jahren immer schon\n\u00fcber den Zulassungsausschuss geregelt. Es ist nat\u00fcrlich\nso, dass der station\u00e4re Bereich zu Beginn mehr M\u00f6glich-\nkeiten hatte, diese Arbeiten zu \u00fcbernehmen. Aber es ist\neinfach festgeschrieben: Wenn sich ein niedergelassener\nArzt mit einem gleichen Angebot in dieser Gegend befin-\ndet, hat dieser Vorrang und Anspruch. \u2013 Das hat auch\netwas mit der Sicherstellung f\u00fcr die entsprechenden An-\ngebotsleistungen der niedergelassenen \u00c4rzte zu tun.\nAlso, es ist aus meiner Sicht zu einseitig, wenn man\nsagt: Das ist B\u00fcrokratie. \u2013 Sicherlich! Aber es ist auch\neine Sicherstellung f\u00fcr das Angebot des niedergelassenen\nArztes.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Kosel,\nbitte, die Frage lfd. Nr. 5.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf das\nMusikfestival \u201eDreiklang\u201c. Dieses Musikfestival habe nur\nnoch eine Gnadenfrist, wussten Medien dieser Tage zu\nberichten. Vom ehemaligen Wirtschaftsminister ins Le-\nben gerufen und vom Freistaat bisher finanziell unter-\nst\u00fctzt, hat das Festival im Dreil\u00e4ndereck nun keine F\u00f6r-\ndermittel mehr in Aussicht.\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Ist die Staatsregierung bereit, dem Festival eine wei-\ntere langfristige F\u00f6rdermittelzusage zuzusichern?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit des \u201eDrei-\nklang\u201c-Festivals mit anderen Musikfestivals der Euro-\nregion Nei\u00dfe/Nysa/Nisa sieht die Staatsregierung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr.\nR\u00f6\u00dfler f\u00fcr die Staatsregierung, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Die Anfrage bezieht sich offensichtlich\nauf einen Artikel der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom\n9.12.2003. Darin wird berichtet, dass f\u00fcr das Festival\n\u201eDreiklang\u201c vom zust\u00e4ndigen Kulturraum im Jahr 2004\nkeine F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden und\ndass das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nkeine langfristige F\u00f6rdermittelzusage gibt.\n\n\u00dcber den Einsatz der Kulturraummittel entscheidet der\njeweilige Kulturraum gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes in eigener Verantwor-\ntung. Eine Einflussnahme auf die jeweilige F\u00f6rderent-\nscheidung durch mein Haus erfolgt nicht und kann nicht\nerfolgen. Es ist jedoch als in hohem Ma\u00dfe bedauerlich zu\nbewerten, dass \u201eDreiklang\u201c nach drei Jahren des Be-\nstehens und sich abzeichnenden ersten Erfolgen von der\nRegion selbst und insbesondere vom Kulturraum noch\nimmer nicht als unterst\u00fctzenswerte Chance begriffen\nwird.\n\nZu Frage 1: F\u00fcr das Jahr 2004 habe ich anl\u00e4sslich des\nAbschlusskonzerts von \u201eDreiklang\u201c 2003 im September\ndieses Jahres eine F\u00f6rderung zugesichert. \u00dcber langfris-\ntige, das hei\u00dft mehrj\u00e4hrige F\u00f6rdermittelzusagen verf\u00fcgte\n\u201eDreiklang\u201c \u2013 wie alle anderen s\u00e4chsischen Festivals \u2013\nzu keinem Zeitpunkt.\n\nDie gegenw\u00e4rtige Forderung nach einer langfristigen\nF\u00f6rdermittelzusage zielt auf den Zeitraum ab 2005. Ich\ndarf in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, dass\nder Staatshaushalt, mit dem auch die Mittel f\u00fcr die Festi-\nvals zur Verf\u00fcgung gestellt werden, alle zwei Jahre be-\nschlossen wird. Verpflichtungserm\u00e4chtigungen, die \u00fcber\nden Zweijahreshaushalt hinaus wirken w\u00fcrden, machen\nin dem vorliegenden Fall keinen Sinn, da der unabh\u00e4n-\ngige Beirat f\u00fcr darstellende Kunst und Musik jedes Jahr\n\u00fcber die einzelnen F\u00f6rderantr\u00e4ge ber\u00e4t und entscheidet.\nDiesen Beratungen m\u00f6chten wir nicht vorgreifen.\n\nZu Frage 2: Meiner Ansicht nach bestehen vielf\u00e4ltige\nM\u00f6glichkeiten einer Zusammenarbeit von \u201eDreiklang\u201c\nmit anderen Festivals der Region. Sie reichen von Koope-\nrationen im Marketing, im organisatorischen und k\u00fcnst-\nlerischen Bereich, \u00fcber Abstimmungen zu alternierenden\nFestivalzyklen bis hin zu Fusionen.\n\nWelche dieser M\u00f6glichkeiten konkret beschritten werden\nk\u00f6nnte, ist durch die Tr\u00e4ger der k\u00fcnstlerischen Verant-\nwortung f\u00fcr die einzelnen Festivals zu pr\u00fcfen und zu\nentscheiden. Ich stehe derartigen \u00dcberlegungen, nicht\nnur im Bereich der Festivals, sehr aufgeschlossen gegen-\n\u00fcber.\n\nIm \u00dcbrigen haben sich die regionalen Festivals \u201eSchlesi-\nsches Musikfest\u201c, \u201eLausitzer Musiksommer\u201c, \u201eHoyers-\nwerdaer Musiktage\u201c und \u201eDreiklang\u201c nach den Angaben\nvon \u201eDreiklang\u201c im F\u00f6rderantrag Interreg III A bereits\nauf ein gemeinsames Marketing und die Entwicklung\nvon \u201eDreiklang\u201c zur Dachmarke verst\u00e4ndigt. Erste\nSchritte einer Zusammenarbeit wurden bereits unternom-\nmen.\n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich angeregt, dass auch Koope-\nrationen zwischen \u201eDreiklang\u201c als grenz\u00fcberschreiten-\ndem Festival und dem ebenfalls grenz\u00fcberschreitendem,\njedoch im Vogtland beheimateten Festival \u201eMitte Euro-\npas\u201c gepr\u00fcft werden. Auch bei einer derartigen Zusam-\nmenarbeit ist f\u00fcr die Musiklandschaft Sachsens sowie de-\nren touristische Vermarktung eine Reihe positiver Effekte\ndenkbar. Die Gespr\u00e4che mit den beiden Verantwort-\nlichen, Herrn Prof. Thomaschke und Herrn Prof. Zenzi-\nper, habe ich selbst gef\u00fchrt. Wir wollen sehen, ob sich\ndort Kooperationen dieser grenz\u00fcberschreitenden Festi-\nvals ergeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6997\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt Frau\nDr. Bretschneider um die Frage lfd. Nr. 6.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Es geht um den s\u00e4ch-\nsischen Fluthelferorden. Einer Meldung in der \u201eFreien\nPresse\u201c vom 4.12.2003 war zu entnehmen, dass der Mi-\nnisterpr\u00e4sident Prof. G. Milbradt bei seinem Besuch im\nLandkreis Mittweida von B\u00fcrgermeistern auch daraufhin\nangesprochen wurde, dass den Fluthelfern die s\u00e4chsische\nAuszeichnung noch nicht \u00fcberreicht werden konnte.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie viel St\u00e4dte und Gemeinden warten noch auf die\nOrden, um sie \u00fcberreichen zu k\u00f6nnen?\n\n2. Wann werden die B\u00fcrgermeister die Orden zur Wei-\ntergabe erhalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte\nFrau Bretschneider, insgesamt konnten bisher 157 717\nFluthelfer mit dem s\u00e4chsischen Fluthelferorden ausge-\nzeichnet werden. Nur noch insgesamt 4 542 Fluthelfer\nwarten auf ihre Auszeichnung. Eine Statistik, wie viele\nSt\u00e4dte und Gemeinden noch auf Fluthelferordnen war-\nten, liegt dem SMI nicht vor, da eine Zuordnung der be-\nantragten Orden nach Gemeinden nicht durchg\u00e4ngig\nm\u00f6glich ist.\nAnhand der vorliegenden Meldungen konnten zw\u00f6lf\nSt\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen ermittelt werden, die\nnoch Orden beantragt, aber bisher nicht erhalten haben.\n\nAufgrund des unerwartend hohen Bedarfs an Fluthelfer-\norden und -urkunden waren ab Juli 2003 keine Orden\nmehr verf\u00fcgbar. Trotz einer umgehend eingeleiteten\nNachbeschaffung von 9 000 Orden und 12 000 Urkunden\nkonnte mit dem Hersteller der Orden erst der 11. De-\nzember 2003 als fr\u00fchester Liefertermin vereinbart wer-\nden.\n\nVon dieser Verz\u00f6gerung der Ordensversendung war\nauch der Landkreis Mittweida betroffen. Bereits am Tag\ndes Eintreffens der nachbestellten Orden wurden 1 037\nFluthelferorden und -urkunden an das Landratsamt Mitt-\nweida versandt.\n\nSie haben dann noch gefragt, wann die B\u00fcrgermeister\ndie Orden zur Weitergabe erhalten werden.\n\nNachdem am 30. November 2003 die Meldefrist f\u00fcr Flut-\nhelfer endete, ist die S\u00e4chsische Staatsregierung bis Feb-\nruar 2004 bem\u00fcht, die bundesweite Auszeichnung aller\n4 542 noch nicht ausgezeichneten Fluthelfer endg\u00fcltig ab-\nzuschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch\nNachfragen stellen?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich habe noch eine kleine\nNachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sie sagten, dass der Land-\nkreis Mittweida die Orden erhalten hat. Gehe ich dann\nrichtig in der Annahme, dass von der Staatsregierung\ndiese Orden und Urkunden an die Landrats\u00e4mter ver-\ngeben und von dort auf die Gemeinden weiterverteilt\nwerden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wie der jeweilige Ver-\nteilungsgang konkret gestaltet ist, kann ich in dem Fall\nnicht mit Sicherheit sagen. Wir haben sehr unterschied-\nliche Verfahren gew\u00e4hlt, je nachdem, wie viele Beteiligte\njeweils zu bedenken waren und wie die regionale Zu-\nst\u00e4ndigkeit war. Lassen Sie mich aber davon ausgehen,\ndass das in dem Fall \u00fcber das Landratsamt geht. Ob der\nLandrat dann seinerseits zum Beispiel eine zentrale Ver-\nanstaltung anberaumt oder \u00c4hnliches unternimmt, liegt\ndann in der Verantwortung des jeweiligen Landkreises.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Schulz,\nbitte Ihre Frage lfd. Nr. 7.\n\nFrau Schulz, PDS: Es geht um die Genehmigung f\u00fcr\nneue vollzeitschulische Ausbildungsg\u00e4nge im berufsbil-\ndenden Bereich f\u00fcr freie Tr\u00e4ger, speziell um Altenpflege-\nberufe.\nBezogen auf ein Anschreiben des Diakonischen Werks\nder Evangelisch-Lutherischen Landeskirche Sachsen e. V.\nvom 28.11.2003 an die Fraktionen des S\u00e4chsischen Land-\ntages sowie an das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus und das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales\nfrage ich:\n1. Ist nicht diese Einrichtung bereits eine bew\u00e4hrte Aus-\nbildungseinrichtung, die sich lediglich um die Auswei-\ntung ihres Spektrums im Interesse der Gesellschaft be-\nwirbt?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, dieser\nEinrichtung die Aufnahme der Ausbildung ohne vierj\u00e4h-\nrige Wartefrist zu erm\u00f6glichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. Schulz, Ihr Einverst\u00e4ndnis vor-\nausgesetzt, werde ich diese Fragen im Komplex beant-\nworten und folgenderma\u00dfen Stellung nehmen:\nAuch das Kultusministerium ist der Auffassung, dass es\nsich bei dem Diakonischen Werk der Evangelisch-Luthe-\nrischen Landeskirche Sachsen zweifellos um eine im\nBereich der Krankenpflegeausbildung erfahrene Ausbil-\ndungseinrichtung handelt. Insoweit ist es auch zu begr\u00fc-\n\u00dfen, wenn ein solcher Tr\u00e4ger plant, das Spektrum seiner\nAusbildungsangebote zu erweitern. Dies festzustellen\nhei\u00dft aber nicht, dass sich daraus gewisserma\u00dfen im\nSelbstlauf eine Schlussfolgerung zu den Finanzierungs-\nregelungen ableiten l\u00e4sst.\nZum Thema Wartefristaussetzung erlaube ich mir daher\nzun\u00e4chst den Hinweis, dass es sich im vorliegenden Fall\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6998\n\neben nicht um einen Vorgang handelt, der im Zusam-\nmenhang mit dem In-Kraft-Treten des Altenpflegegeset-\nzes auf Bundesebene zum 1. August 2003 steht, das eine\n\u00c4nderung der Schulart Fachschule f\u00fcr Sozialwesen,\nFachbereich Altenpflege, zu einer Berufsschule f\u00fcr Alten-\npflege zur Folge hatte. F\u00fcr diese F\u00e4lle, in denen nur die\nSchulform, nicht aber der Ausbildungsgegenstand ver\u00e4n-\ndert wurde, hatte die Staatsregierung entschieden \u2013 und\ndas haben wir in diesem Landtag schon diskutiert \u2013,\ndass alle Schulen, bei denen die bestehenden Geneh-\nmigungen fortgelten und die bereits bisher staatliche\nFinanzhilfen erhalten, ununterbrochen weiterfinanziert\nwerden, also die Wartefrist ausgesetzt wird.\nVielleicht darf ich es noch einmal auf den Punkt bringen:\nF\u00fcr diejenigen, die durch ihre bisherige Ausbildung als\nFachschule den gleichen Ausbildungsgang in der Berufs-\nfachschule weiterf\u00fchren, konnte die Wartefrist bei der\nAltenpflegeausbildung ausgesetzt werden.\nDer vorliegende Fall \u2013 ich habe es schon angedeutet \u2013\nliegt aber ganz anders. Hier geht es um die Erweiterung\ndes Spektrums, also um einen neuen, bisher nicht an die-\nsen Schulen angebotenen Ausbildungsgang. F\u00fcr diesen\nFall hat der Gesetzgeber eindeutig festgelegt, dass bei\nder Ausdehnung des Angebots einer Schule auf weitere\nBildungsg\u00e4nge die Wartefrist zu absolvieren ist. Diese\nRechtslage gilt f\u00fcr alle Bildungsg\u00e4nge. F\u00fcr eine Differen-\nzierung nach bew\u00e4hrten Tr\u00e4gern oder nach dem Bedarf\nin der Praxis l\u00e4sst diese Regelung keinen Raum.\nIm \u00dcbrigen best\u00fcnde ohnehin im Doppelhaushalt keine\nM\u00f6glichkeit, eine Wartefristaussetzung aus solchen Er-\nw\u00e4gungen oder Einsch\u00e4tzungen, dass es sich um einen\nbew\u00e4hrten Tr\u00e4ger handelt, vorzusehen, da hierf\u00fcr gar\nkein Geld eingestellt ist.\nNeben diesem finanziellen Argument sprechen auch\nandere Gr\u00fcnde gegen eine solche Aussetzung der Warte-\nfrist. Denn im Hinblick auf den Gleichbehandlungs-\ngrundsatz ist zu bedenken, dass im Falle einer Aus-\nsetzung der Wartefrist bei der Altenpflege aufgrund\ngrunds\u00e4tzlicher Bew\u00e4hrung als Tr\u00e4ger oder aus Bedarfs-\nerw\u00e4gungen das Tor f\u00fcr die Wartefristaussetzung vieler\nanderer Interessenten auch in anderen Ausbildungszwei-\ngen ge\u00f6ffnet w\u00fcrde.\nZu dem Punkt Bedarf erlaube ich mir noch den Hinweis,\ndass es f\u00fcr die Abdeckung des Bedarfs in der Alten-\npflege in erster Linie auf die Anzahl der Ausbildungs-\npl\u00e4tze bei den Altenpflegeeinrichtungen und nicht so\nsehr auf die Anzahl der Schulen ankommt, die den theo-\nretischen Teil vermitteln. Das Kultusministerium sieht\ndaher keine M\u00f6glichkeit, dem Diakonischen Werk der\nEvangelisch-Lutherischen Landeskirche Sachsens, das in\nseiner Schule neue Angebote f\u00fcr die Altenpflegeausbil-\ndung aufgenommen hat, einen Betrieb ohne Wartefrist\nzu erm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen, Frau Schulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja. \u2013 Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir\nsagen, ob es gelingt, die Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze,\ndie bei den freien Tr\u00e4gern in der Praxis angeboten wer-\nden, und die Schulpl\u00e4tze f\u00fcr die theoretische Ausbildung\nin \u00dcbereinstimmung zu bringen oder ob es da noch Be-\n\ndarf gibt? Ist es gesichert, dass das unter den jetzigen Be-\ndingungen zusammenpasst?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aus\nZeitgr\u00fcnden hatte ich einen Satz weggelassen, Frau Ab-\ngeordnete. Es erwies sich offensichtlich als ein Fehler,\ndenn er hat noch einmal darauf abgehoben, dass die ge-\ngenw\u00e4rtig bestehenden schulischen Ausbildungsg\u00e4nge in\nder Altenpflege als zurzeit ausreichend eingesch\u00e4tzt wer-\nden, um die Auszubildenden auch zu unterrichten.\n\nFrau Schulz, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die letzte\nFrage auf, die Nr. 8. Bitte, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich habe folgende Anfrage zur regiona-\nlen Vorbereitung auf die EU-Osterweiterung. Nach Um-\nfragen sehen gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung und viele\nUnternehmen in den Grenzregionen die EU-Osterweite-\nrung immer noch abstrakt. Ich frage daher die Staats-\nregierung:\n1. Welche neuen Vorhaben sollen in der unmittelbaren\nPhase des Beitritts von Tschechien und Polen in den\nGrenzregionen die grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\nbeit f\u00f6rdern helfen?\n\n2. Wie steht die Staatsregierung zur Einrichtung vorge-\nschlagener Kompetenzzentren in den entsprechenden\nLandkreisen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Tillich,\nbitte, f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Vie-\nlen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren!\nZur Frage 1: Der Freistaat Sachsen setzt sich bei der\nEurop\u00e4ischen Union und bei seinen Nachbarn im Hin-\nblick auf die erwarteten starken Verkehrszunahmen f\u00fcr\ndie \u00d6ffnung neuer Grenz\u00fcberg\u00e4nge und den Ausbau der\ngrenznahen Infrastruktur ein. Die Schienenverbindung\nHorka\u2013Kohlfurt soll wieder hergestellt, der Schienenweg\nDresden\u2013Breslau ausgebaut und die Stra\u00dfenverbindung,\ndie B 178, durch das trinationale Gewerbegebiet Zittau\u2013\nReichenau\u2013Grottau als R 35 weitergef\u00fchrt werden. Da-\ndurch erh\u00e4lt die Infrastruktur der Oberlausitz bzw. der\nEuroregion Nei\u00dfe einen weiteren Schub bei der Infra-\nstruktur.\n\nWeiterhin sollen unter anderem die A 4 \u00fcber G\u00f6rlitz hi-\nnaus bis Bunzlau und damit an die Autobahn Berlin\u2013\nBreslau angeschlossen, die A 17 Dresden\u2013Prag weiter\nausgebaut und die B 96 neu und die B 160 zwischen der\nA 13 Ruhland\u2013Hoyerswerda\u2013Wei\u00dfwasser mit \u00dcbergang\nin Krauschwitz nach Polen sowie die S 127 neu zwischen\nder B 115 G\u00f6rlitz zum \u00dcbergang nach Polen ausgebaut\nwerden.\n\nDie f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger vorgesehene Altstadtbr\u00fccke befindet\nsich bereits im Bau. Der neu er\u00f6ffnete Stra\u00dfen\u00fcbergang\nbei Hagenwerder wird insbesondere auch f\u00fcr den ge-\nwerblichen Warenverkehr die Bedingungen f\u00fcr eine\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in den Grenz-\nregionen verbessern helfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n6999\n\nNeben der bereits genannten B 178 setzt sich Sachsen\nbeim Bund f\u00fcr den dringlichen Aus- und Neubau der\nB 174 und der B 93 ein. Im Schienenbereich wird der\ns\u00e4chsisch-tschechische Egronet im Bereich der Eurore-\ngion Egrensis angef\u00fchrt.\nUm dem Ver\u00e4nderungsprozess in einem zusammen-\nwachsenden Europa Rechnung zu tragen und um der\nMittlerfunktion Sachsens zwischen West- und Mittel-\neuropa gerecht zu werden, hat die Landesentwicklung\ndiese Prozesse bei der Fortschreibung des LEP besonders\nber\u00fccksichtigt. Exemplarisch wird hier das Projekt \u201eElla\u201c\ngenannt, das Anfang 2004 begonnen werden soll. Dort\nwird die Raumordnung einen wesentlichen Beitrag zum\ngrenz\u00fcberschreitenden und abgestimmten vorbeugenden\nHochwasserschutz leisten. Durch die Einbeziehung aller\nim Flusseinzugsgebiet der Elbe beteiligten Raumord-\nnungsbeh\u00f6rden auf deutscher und tschechischer Seite als\nProjektpartner sollen die Entwicklung und langfristige\nSicherung der transnationalen Zusammenarbeit zwischen\nden Raumordnungs- und Wasserbeh\u00f6rden im Elbeein-\nzugsgebiet und in den benachbarten Regionen gesichert\nwerden. F\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2004 ist eine Veranstaltung in\nRothenburg geplant, an der Vertreter der Regionalpla-\nnung der beiden benachbarten Staaten, der Republik\nPolen und der Tschechischen Republik, teilnehmen wer-\nden. Es sollen beitrittsrelevante Themen mit Bezug zur\nLandesentwicklung diskutiert werden.\nZum Bereich der Wirtschaft. Das tschechisch-s\u00e4chsische\nWirtschaftsforum, das Herr Kollege Staatsminister Dr.\nGillo gemeinsam mit seinem tschechischen Amtskollegen\nam 16.9.2003 in Br\u00fcnn wiederer\u00f6ffnete, verfolgt das Ziel,\nvorhandene regionale Netzwerke, zum Beispiel die Inno-\nregio Sachsen f\u00fcr den Textilbereich, das Maschinenbau-\nnetzwerk Oberlausitz und das Kompetenzzentrum Ma-\nschinenbau Sachsen-B\u00f6hmen, ferner ein Projekt zur\nWiederverwertung von Altfahrzeugen, zu verkn\u00fcpfen.\nEin entsprechendes polnisch-s\u00e4chsisches Wirtschaftsfo-\nrum ist f\u00fcr die erste Jahresh\u00e4lfte 2004 vorgesehen.\n\nDer Umweltsektor ist ein Bereich der Wirtschaft, in dem\nsich eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in viel-\nf\u00e4ltiger Weise vollzieht, weil die mittel- und westeuro-\np\u00e4ischen Staaten dort einen enormen Nachholbedarf\nhaben, der es bereits im Vorlauf zum EU-Beitritt erfor-\nderlich macht, die entsprechenden EU-Standards zur\nWasseraufbereitung, Abwasserreinigung, Bergbaufolge-\nsch\u00e4denbeseitigung, Entsorgung und Wiederverwertung\nzu erf\u00fcllen.\n\nZum Bereich der Bildung. Im Vorschulbereich f\u00f6rdert\nder Freistaat Sachsen die Betreuung von ca. 35 polni-\nschen und tschechischen Kindern in Kindertagesst\u00e4tten\nin Ostritz, G\u00f6rlitz und Oberwiesenthal. Im Bildungsbe-\nreich startet zu Beginn des Schuljahres 2003/2004 ein\nweiterer binationaler bilingualer deutsch-polnischer Aus-\nbildungsgang am Annen-Gymnasium in G\u00f6rlitz.\n\nZur Frage 2: Der bevorstehende Beitritt Polens und\nTschechiens in die Europ\u00e4ische Union wird den gesam-\nten mitteldeutschen Raum, aber besonders den Freistaat\nSachsen aus seiner Randlage befreien und vielf\u00e4ltige\nChancen er\u00f6ffnen. Diese Chancen wird derjenige am bes-\nten nutzen k\u00f6nnen, der sich intensiv und seinen \u00f6rt-\nlichen Bed\u00fcrfnissen entsprechend vorbereitet. Die Staats-\nregierung begr\u00fc\u00dft daher alle diesbez\u00fcglichen Bestre-\nbungen, die die Kommunen im Rahmen ihres Wirkungs-\nkreises unternehmen. Dabei ist festzuhalten, dass es sich\nhierbei um eine freiwillige Aufgabe handelt und auch\ndie Ausgestaltung im Einzelfall eine eigene, von der\nverfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Organisationshoheit er-\nfasste Angelegenheit der Kommunen ist.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. Wutrobny\ndzak.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragestunde ist jetzt beendet und damit der\nTagesordnungspunkt 2.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Altmann, PDS: Frage Nr. 3\nVollzug des Hilfsprogramms f\u00fcr d\u00fcrregesch\u00e4digte Land-\nwirtschafts- und Fischereibetriebe in Sachsen, die in ihrer\nExistenz gef\u00e4hrdet sind\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hatte die Zugangsbedin-\ngungen zu oben genanntem Hilfsprogramm knapp zwei\nWochen vor Antragsschluss (am 14.11.2003) zugunsten\nder d\u00fcrregesch\u00e4digten Betriebe ge\u00e4ndert. Daraufhin gin-\ngen bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden fast 400 der insge-\nsamt etwa 450 Antr\u00e4ge erst in den letzten Tagen der auf\nacht Wochen bemessenen Antragsfrist ein. Die Antrag-\nstellung geschah demzufolge in den meisten F\u00e4llen unter\nerheblichem Zeitdruck.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Bis zu welchem Zeitpunkt sollen die Information der\nBetriebe \u00fcber die Bewilligung bzw. Ablehnung ihrer\nAntr\u00e4ge sowie die Gew\u00e4hrung der Zusch\u00fcsse und Zins-\nverbilligungen abgeschlossen werden?\n2. Wie vielen Betrieben kann nach dem aktuellen Stand\ndie beantragte D\u00fcrrehilfe infolge formaler Fehler in der\n\nAntragstellung, versp\u00e4teter Antragstellung bzw. unzurei-\nchender Nachweisf\u00fchrung \u00fcber die Existenzgef\u00e4hrdung\nnur anteilig oder gar nicht gew\u00e4hrt werden?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu Frage 1: S\u00e4mtliche Bewilligungen sind bis zum\n12.12.2003 ergangen. Die Auszahlung wird in dieser\nWoche (51. Kalenderwoche) vollst\u00e4ndig abgeschlossen.\nDie erforderlichen Ablehnungsbescheide werden zeitnah\nerstellt.\nZu Frage 2: Zwei Antr\u00e4ge wurden zur\u00fcckgezogen. 14\nAntr\u00e4ge mussten wegen Nichterf\u00fcllung der F\u00f6rdervor-\naussetzung (zu geringer R\u00fcckgang des bereinigten Be-\ntriebsertrages; Vorliegen von Einkommens- bzw. Ver-\nm\u00f6gensprosperit\u00e4t) abgelehnt werden. Eine Ablehnung\noder nur anteilige Gew\u00e4hrung von Zuwendungen wegen\nrein formaler Fehler gab es nicht. F\u00e4lle versp\u00e4teter An-\ntragstellungen sind nicht bekannt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7000\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen\ndes kommunalen Finanzausgleichs\n\nDrucksache 3/9366, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9921, Zusammenstellung der Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages\n\u00fcber \u00c4nderungen gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDrucksache 3/9919, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie 2. Beratung fand in der 96. Sitzung des Landtages\nam 18. Dezember 2003 statt. Es wurden gegen\u00fcber der\nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderung als Drucksache 3/9921 vor. Es\ngibt jetzt keinen Wunsch nach allgemeiner Aussprache.\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt,\nstelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\nvon Gesetzen des kommunalen Finanzausgleichs in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist dem\nGesetz mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/9919 und bitte um Einbringung.\nHerr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag soll noch einmal die Position unserer Fraktion deut-\nlich machen zum einen in der Feststellung durch den\nLandtag, dass in Sachsen der Grundsatz herrscht, gleich-\nm\u00e4\u00dfige Einnahmenentwicklung f\u00fcr Freistaat und Kom-\nmunen zu sichern, zum anderen, dass der Freistaat sich\ndazu bekennt, im Rahmen der ihm zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Mittel die investiven Haushaltsanteile der Kom-\nmunen zu st\u00e4rken, und dass der Landtag daher die\nStaatsregierung ersucht, zum einen unangemessene Er-\nschwernisse hinsichtlich der Haushaltsdefizite aufgrund\nder Steuersch\u00e4tzungen, die vorliegen, mit den Kommu-\nnen gemeinsam so zu organisieren, dass es f\u00fcr die kom-\nmunalen Haushalte zu einem ordentlichen Haushalts-\nvollzug kommen kann, und zum anderen, dass auch der\nAnteil f\u00fcr die Investitionen in den Kommunen durch die\nSchl\u00fcsselzuweisungen im Rahmen der uns zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Gesamtmittel ausreichend sein muss.\nDies wollen wir heute durch diesen Entschlie\u00dfungs-\nantrag noch einmal deutlich machen und festigen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich\nkann das auch gleich von hier erledigen.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist, wie wir das schon so oft\nhatten, eine pure Befeierungslyrik der CDU-Fraktion f\u00fcr\nein missratenes Gesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr besteht aus den Teilen I und II.\n\nZu I.: Herr Leroff hat die Fakten dankenswerterweise\nnoch einmal vorgelesen. Ich habe in meiner gestrigen\nRede gesagt, dass es Abrechnungsbetr\u00e4ge gibt, die die\nkommunalen Verb\u00e4nde anerkennen, egal ob es nach der\nj\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung 650 oder 690 Millionen Euro\nsind. Das ist nicht infrage zu stellen. Uns ist es wichtig,\ndass diese aufgabenseitige Weiterentwicklung des\nGrundsatzes der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit stattfindet. Die Gele-\ngenheit dazu ist beim Landeswohlfahrtsverband leider\nverpasst worden. Dar\u00fcber haben wir bereits heute Mor-\ngen diskutiert. Die n\u00e4chste Gelegenheit gibt es beim\nneuen FAG und beim Doppelhaushalt 2005/2006.\n\nBesonders eigenartig ist der Teil II. Dort hei\u00dft es: \u2026 Im\nFalle des Gebrauchmachens von der Erm\u00e4chtigung \u2026\nm\u00f6ge doch die Staatsregierung darauf achten, dass alles\nnicht so schlimm wird. \u2013 Das ist die Botschaft.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion verschweigt, dass in das Budgetrecht\ndes Parlamentes eingegriffen wird. Wenn diese Erm\u00e4chti-\ngung ausgesprochen wird, wie es die Mehrheit eben be-\nschlossen hat, gibt das Parlament einen Gro\u00dfteil seines\nBudgetrechtes weg. Das ist ganz eindeutig. Ich will die\nArgumentationen dazu nicht wiederholen. Es ist im\n\u00dcbrigen v\u00f6llig folgenlos. Wenn ich dieses Instrument an-\nwende, dann gibt es f\u00fcr die Kommunen nat\u00fcrlich Er-\nschwernisse. Es ist etwa so, als wenn ich zum Zahnarzt\ngehe und sage: Lieber Gott, tue, dass es nicht so weh\ntut!\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDer n\u00e4chste Punkt ist folgender: F\u00fcr die k\u00fcnftigen Jahre\nist ein aufgabengerechter Anteil der investiven Schl\u00fcssel-\nzuweisungen anzustreben. Sie haben im Gesetz genau\ndas Gegenteil gemacht: Sie haben den Kommunen 125\nMillionen Euro weggenommen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nNun sagen Sie, dass Sie eigentlich etwas anderes wollten.\nDann h\u00e4tten Sie es in das Gesetz schreiben k\u00f6nnen.\n\nIch kann meiner Fraktion nicht empfehlen, diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Weihnert,\nbitte. Sie spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7001\n\nFrau Weihnert, SPD: Wenn der s\u00e4chsische Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz tats\u00e4chlich das gebracht h\u00e4tte, was wir\nalle gew\u00fcnscht h\u00e4tten, die Kommunen wie der Freistaat,\ndann h\u00e4tten wir heute nicht so hoch verschuldete Kom-\nmunen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDann h\u00e4tten wir heute keine \u00fcberdurchschnittlich hohen\nHebes\u00e4tze und vieles andere mehr. Dann h\u00e4tten wir\nheute kein Problem mit dem Landeswohlfahrtsverband.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie beeinflussbaren M\u00f6glichkeiten der Kommunen sind\nbegrenzt. Sie k\u00f6nnen nicht mehr. Trotzdem wagen wir\nes, ihnen rechts Aufgaben zuzuteilen und links noch\nGeld aus der Tasche zu ziehen. Dass Sie ein schlechtes\nGewissen haben,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nbeweist genau dieser Antrag. Er ist ein Lippenbekennt-\nnis, um Ihr schlechtes Gewissen zu bet\u00e4uben. Es ist nicht\nwahr, dass dieses Gesetz, das Sie aufgrund Ihrer Mehr-\nheit gerade verabschiedet haben, keine tiefen Einschnitte\nin die Haushaltsbudgetrechte der Kommunen bewirkt.\nWenn Sie das abstreiten, dann brauchen Sie einen sol-\nchen Antrag nicht.\nWir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, leider sehe ich mich\ndoch veranlasst, zwei, drei Dinge zu dem Antrag zu\nsagen. Ich habe bei Frau Kollegin Weihnert den Ein-\ndruck, dass sie die gesamte Haushaltsdebatte, die wir zu\ndem eben verabschiedeten Gesetz gef\u00fchrt haben, \u00fcber-\nhaupt nicht begriffen hat.\nDas Problem ist Folgendes: H\u00e4tten wir den Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz nicht, h\u00e4tten wir die Bugwelle insgesamt\numlegen k\u00f6nnen, so dass die kommunalen Haushalte\nauf absehbare Zeit so gut wie gar keine Spielr\u00e4ume\nmehr gehabt h\u00e4tten. Das Land ist in der Lage \u2013 dank\nunserer ordentlichen Haushaltsf\u00fchrung und aufgrund\nder sparsamen Jahre, die wir bisher hatten \u2013, den Kom-\nmunen dieses Geld \u00fcber einen Zeitraum zu stunden. Ge-\nmeinsam mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden hat\nman sich darauf verst\u00e4ndigt, diese Bugwelle nicht erst\nab dem Jahre 2005 abzutragen, sondern bereits jetzt. Von\ndaher denke ich, ein St\u00fcck weit ist das wahrscheinlich\nvon Ihnen noch nicht begriffen worden.\n\nZum Zweiten. Hierbei geht es nicht um ein schlechtes\nGewissen, sondern das ist die Nagelprobe f\u00fcr uns. Dass\nSie es nicht begriffen haben, Frau Kollegin, nehme ich\nnoch hin, aber es ist f\u00fcr mich schon interessant, dass\nbeide Oppositionsfraktionen der Meinung sind, dem\nnicht zustimmen zu k\u00f6nnen, obwohl genau das die\nsolide Hauhaltspolitik dieser unserer Fraktion und der\nStaatsregierung in den letzten zw\u00f6lf Jahren ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDeswegen sind wir der Meinung, dass wir das noch ein-\nmal verdeutlichen m\u00fcssen. F\u00fcr uns ist deutlich gewor-\nden: Wenn Sie dem nicht zustimmen, ist es wichtig, dass\nwir nach wie vor und hoffentlich auch nach der Land-\ntagswahl 2004 mit einer ordentlichen Mehrheit die Ver-\nantwortung f\u00fcr dieses Land behalten; denn wenn Sie die\nMehrheit bekommen, wird es uns wie Brandenburg und\nanderen Bundesl\u00e4ndern gehen, in denen Sie die Verant-\nwortung tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Weihnert, Sie\nm\u00f6chten noch einmal das Wort nehmen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Dieser Antrag ist eine Nebelbombe\nauf ein schlechtes Gesetz. Ich kann das nur wiederholen.\nHerr Leroff, ich w\u00fcrde den Mitgliedern Ihrer Fraktion\nempfehlen, die Aussagen der Spitzenverb\u00e4nde dieses\nLandes, der Kommunen und der Oberb\u00fcrgermeister zu\nlesen. Vielleicht verstehen Sie dann etwas mehr.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich w\u00fcrde gern zur Abstimmung kommen. Ich\nlasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/9919 abstimmen. Wer seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen\nist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Wir gehen in eine\nMittagspause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.56 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten!\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7002\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEhrenamt im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/8496, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU.\nFrau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat die\nGro\u00dfe Anfrage zum Thema Ehrenamt gestellt und sieht\ndas in der heutigen Debatte als W\u00fcrdigung des Ehren-\namtes im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Vielen Dank. Ich denke, es ist notwendig, diese W\u00fcrdi-\ngung auszusprechen, wobei \u2013 das m\u00f6chte ich voranstel-\nlen \u2013 wir allen ehrenamtlich T\u00e4tigen danken. Es l\u00e4sst\nsich nicht ermessen, was hier im Freistaat Sachsen ehren-\namtlich geschaffen wurde und auch weiterhin geschaffen\nwird. Das ehrenamtliche Engagement macht eigentlich\nerst eine Gesellschaft aus, und eine Gesellschaft kann\nnicht ohne das Ehrenamt existieren. Es gibt viele Bet\u00e4ti-\ngungsm\u00f6glichkeiten, die das Ehrenamt hervorbringt. Wir\nwollen das nat\u00fcrlich nicht nur im Jahr des Ehrenamts,\nsondern auch weiterhin w\u00fcrdigen. Es gab auch schon\nandere gemeinsame Debatten, von anderen Fraktionen\nangeregt, und ich denke, in dieser Position sind wir uns\nin diesem Hohen Hause einig.\n\nIch m\u00f6chte ein paar Zahlen voranstellen, damit man un-\ngef\u00e4hr den Anteil der ehrenamtlich T\u00e4tigen in den ver-\nschiedenen gesellschaftlichen Bereichen ermessen kann.\nDer gr\u00f6\u00dfte Bereich ist \u2013 und das ist auch deutschland-\nweit so \u2013 der Sportbereich. Dort sind es im Freistaat\netwa 85 000 Menschen, die ehrenamtlich t\u00e4tig sind, ge-\nfolgt vom Bereich der Freiwilligen Feuerwehr mit zirka\n50 000 Menschen. Darauf folgt das Kleingartenwesen mit\nzirka 28 000 Menschen, wiederum gefolgt von den ehren-\namtlichen Gemeinde- und Stadtr\u00e4ten \u2013 auch das darf\nman an dieser Stelle nicht vergessen \u2013 mit ungef\u00e4hr\n9 000 Menschen. Dann kommen die Vereine, zum Bei-\nspiel Heimatvereine und andere, mit zirka 7 400 Mitglie-\ndern.\n\nDann gibt es auch Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse \u2013 auch das wird\noftmals vergessen, muss aber hier mit genannt werden \u2013,\nzum Beispiel bei der Industrie- und Handelskammer,\nbeim Handwerk und \u00c4hnlichen; au\u00dferdem ehrenamt-\nliche Richter, Sch\u00f6ffen oder die Schiedsstellen, die be-\nsetzt werden m\u00fcssen und auch gern besetzt werden.\nAber das ist nur eine stichpunktartige Aufz\u00e4hlung und\nsoll nicht in G\u00e4nze f\u00fcr die gesamte Breite des Ehrenam-\ntes sprechen; denn das w\u00e4re ungerecht gegen\u00fcber denje-\nnigen, die heute nicht explizit genannt werden k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den Sportbereich eingehen,\nobgleich mein Kollege Lars Rohwer in seinem Beitrag\nnoch verst\u00e4rkt auf Sport, Schule und andere Dinge einge-\nhen wird. Im Sportbereich, verbunden mit dem Kinder-\nund Jugendbereich, darf man auch das Engagement der\nEltern nicht vergessen, die zum Beispiel ihre Kinder zu\nden jeweiligen Sportveranstaltungen fahren, deren Tri-\n\nkots waschen usw. Denn bei den kleinen Dingen beginnt\nes, und das wird oftmals in der Diskussion vergessen.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich die Breitensport-\nbewegung nennen. Daraus, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, gehen ja letztendlich auch Spitzensportler\nhervor, auf die wir in Sachsen gut und gerne reflektieren\nk\u00f6nnen. An dieser Stelle sei an die gestrige Debatte \u00fcber\ndie Olympiabewerbung erinnert. Hier m\u00f6chte ich meiner\nFraktion, unserem Landessportpr\u00e4sidenten sowie unse-\nrem sportpolitischen Sprecher Frank Kupfer f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung danken. Es findet in Sachsen die breite, partei-\n\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung aller Fraktionen, dass wir\nan unserer Olympiabewerbung festhalten und diese fort-\nschreiben. Dies war jedoch nur m\u00f6glich, weil es auch in\ndiesem Bereich viele \u201eEhrenamtler\u201c gibt.\n\nWir d\u00fcrfen hier nat\u00fcrlich den gro\u00dfen Bereich der Feuer-\nwehr, den ich bereits angef\u00fchrt habe, nicht vergessen,\nder gleich auf den Sportbereich folgt. Gerade hier haben\nwir eine Pflichtaufgabe, die von Ehrenamtlern wahrge-\nnommen wird. Oftmals wird das ja untersch\u00e4tzt, indem\nman sagt: Die Kameradinnen und Kameraden der Frei-\nwilligen Feuerwehr erf\u00fcllen eine Aufgabe. Aber es ist\neine herausgehobene Aufgabe in der Pflichtaufgabe des\nBrandschutzes f\u00fcr die Gemeinden. F\u00fcr die kreisangeh\u00f6ri-\ngen Gemeinden oder f\u00fcr die Kreisfreien St\u00e4dte \u2013 auch\nwenn es dort Berufsfeuerwehren gibt \u2013 wird dies immer\nnoch umrankt von den jeweiligen freiwilligen Feuer-\nwehrleuten. Gerade auch dort ist das Ehrenamt ma\u00dfgeb-\nlich mit der Kinder- und Jugendarbeit verbunden. Dort\nwird v\u00f6llig uneigenn\u00fctzig, ohne dass jemand danach\nfragt, Kinder- und Jugendarbeit geleistet. Die Jugend-\nlichen werden in den Freiwilligen Feuerwehren an ein\nverantwortungsbewusstes Verhalten herangef\u00fchrt und\noftmals in die jeweiligen Freiwilligen Feuerwehren \u00fcber-\ngeleitet.\n\nIch komme zum Sozialbereich, den ich hier vordergr\u00fcn-\ndig beleuchten m\u00f6chte. Dort gibt es Bereiche, die oftmals\nin der Gesellschaft nicht benannt werden bzw. nicht die\nangemessene Bedeutung erlangen. Ich will das heute\nhier einmal tun. Was sind \u201egr\u00fcne Damen\u201c? Da wird\nman sich fragen: Was ist das? Das sind die Damen, die\nim Krankenhaus ehrenamtliche Arbeit leisten und zum\nBeispiel Singles betreuen \u2013 Singles, die ins Krankenhaus\ngekommen sind und vielleicht keine Kontakte haben\noder gar nicht wissen, wie sie zu den in der Wohnung\nverbliebenen Sachen kommen, die aber auch das Ge-\nspr\u00e4ch suchen, weil sie sonst keinen Besuch bekommen.\nDas sind oftmals Bewegungen und Vereinigungen, die in\nder W\u00fcrdigung des Ehrenamts wenig Platz finden.\n\nSo setze ich weiter damit fort, dass wir zum Beispiel die\nHospizbewegung in unserem t\u00e4glichen Umgang sehen\nm\u00fcssen. Nat\u00fcrlich will sich niemand gerne mit dem\nThema befassen, das das Ende des Lebens anzeigt. Aber\ngerade in schwierigen Lebenssituationen bedarf es der\nBetreuung. Es ist eine sehr schwierige Sache, wenn man\nes ehrenamtlich ausf\u00fchrt, den Lebenszyklus unter Beglei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7003\n\ntung zu beenden, sich zur Verf\u00fcgung stellt, diese Beglei-\ntung anderen Menschen zu geben.\n\nWir hatten in diesem Hohen Hause am 18. November\neine Tagung zur Pflege. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die\nHospizbewegung. Ich war damals Frau Dr. Schubert\nsehr dankbar, dass sie allumfassend gerade die Hospiz-\nbewegung in dem Licht dargestellt hat, wo sie auch hin-\ngeh\u00f6rt. An dieser Stelle, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, sollten wir uns gerade bei diesen Menschen\nnoch einmal bedanken, dass dies m\u00f6glich ist und sie die-\nsen Menschen diese Lebenswegbegleitung geben.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n\u2013 Vielen Dank. Ich hoffe, dass dieser Applaus auch bei\ndenjenigen ankommt, die ihn verdienen.\n\nWeiterhin zu benennen ist im Zuge der Sozialpolitik die\nDrogen- und Suchtbetreuung vieler Menschen aus unter-\nschiedlichen Schichten, die in eine Schieflage geraten\nsind. Man darf nicht annehmen, dass jemand, der abh\u00e4n-\ngig ist, nur aus sozial schw\u00e4cheren Schichten kommt.\nGanz im Gegenteil: Das gibt es in allen Schichten \u2013 Poli-\ntiker oder den hoch dotierten Professor und andere\nMenschengruppierungen nicht ausgenommen. Auch sie\nbed\u00fcrfen der Beratung und Pflege. Gerade dort hat es\nsich bew\u00e4hrt, dass man nicht zu hauptamtlichen Stellen\ngeht, weil die Hemmschwelle sehr hoch ist, sondern dort\nbew\u00e4hren sich vordergr\u00fcndig die ehrenamtlichen Positio-\nnen, und diese werden auch gern wahrgenommen.\n\nDies spiegelt sich in Selbsthilfegruppen wider, die es fl\u00e4-\nchendeckend im Freistaat Sachsen gibt. Auch das wird\nv\u00f6llig uneigenn\u00fctzig getan, und gerade die Beratungen\nin den Selbsthilfegruppen \u2013 das will ich hier noch einmal\ndeutlich machen \u2013 sparen wiederum \u2013 und das passt\nzum Thema von heute Morgen \u2013 den Krankenkassen\nund damit auch der Gesellschaft sehr viel Geld, da oft-\nmals in den Selbsthilfegruppen Themen zur Genesung\nund zur Stabilhaltung in einem solchen Zustand abge-\ndeckt werden, was unter professioneller Begleitung so\nnicht m\u00f6glich ist.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch andere Bereiche. Zu nennen w\u00e4re\nauch das Rechtswesen, aber dazu wird, denke ich, meine\nKollegin Gisela Clau\u00df noch einige Worte verlieren. Wei-\nterhin w\u00e4ren die ehrenamtlichen Betreuer zu nennen\noder \u2013 wie von mir vorhin angef\u00fchrt \u2013 die ehrenamtli-\nchen Richter, die T\u00e4tigkeit als Sch\u00f6ffe oder die Besetzung\nder jeweiligen Schiedsstellen.\n\nWeiterhin betrifft das auch eine Zahl von 7 400 Mitglie-\ndern der Kultur- und Traditionspflege. Wir k\u00f6nnen stolz\ndarauf sein und uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass gerade in\nHeimatvereinen bestimmte Traditionen vor Ort gepflegt\nund in den jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften Festivit\u00e4ten\nveranstaltet werden, die an sich das gesellschaftliche Le-\nben beleben. Das geschieht aber nicht, weil es oktroyiert\nist, sondern es w\u00e4chst von innen. Das sind Sachen, die\nwir uns immer wieder vor Augen f\u00fchren sollten, dass\nwir den Dank an die Menschen heranbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte das Thema Feuerwehren bereits angesprochen.\nDenken wir nur an die Flut im vergangenen Jahr. Wenn\ndie Mauern trocken sind, erinnert man sich oftmals nicht\n\nmehr daran. Wir sollten es aber an dieser Stelle schon\nnoch einmal tun. Es waren gerade die ehrenamtlichen\nHelfer w\u00e4hrend der Flut, ob aus den Bereichen der Feu-\nerwehren, aus dem Katastrophenschutz, aus dem DRK\noder vielen anderen Vereinigungen und nat\u00fcrlich auch\ndie freiwilligen Helfer aus der Bev\u00f6lkerung, die Schaden\nverhindern halfen. Es war auch nicht selbstverst\u00e4ndlich,\ndass das so geschieht. Man hat erkannt, dass die Gesell-\nschaft durchaus bereit ist, gesellschaftliches Engagement\nv\u00f6llig uneigenn\u00fctzig f\u00fcr den anderen, der der Hilfe be-\ndarf, zu leisten.\n\nEs bedarf nat\u00fcrlich auch der Anerkennungskultur. Das\nspiegelt sich in der Stellungnahme zur Gro\u00dfen Anfrage\nwider. Dieser ist zu entnehmen, dass auch die Staats-\nregierung zum Beispiel einen \u201eTag des Helfers\u201c veran-\nlassen k\u00f6nnte. Ab dem neuen Jahr wird ein Internet-\nauftritt in Sachsen nach dem Motto \u201eWir in Sachsen \u2013\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement in Sachsen\u201c erfolgen.\nDort wird man nachlesen k\u00f6nnen, was an entsprechen-\nden Organisationen bekannt ist, um sich zu informieren.\nDas halte ich f\u00fcr ganz wichtig, damit man reflektieren\nkann, wo man entsprechende Organisationen und Ver-\neinigungen findet, um sich selbst einbringen zu k\u00f6nnen.\n\nAber es gibt auch andere Projekte seitens der Regierung,\nwie den Ehrenamtsjoker oder anerkennende Medaillen\noder \u00c4hnliches. Ich denke, dass dort vieles an Wert-\nerbringung oder Wertsch\u00e4tzung ausgeglichen werden\nkann gegen\u00fcber denjenigen, die ihre Arbeit in das\nEhrenamt f\u00fcr die Gesellschaft einbringen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Ab-\nschluss m\u00f6chte ich auch noch einmal im Namen meiner\nFraktion allen ganz herzlich danken, die sich f\u00fcr die Ge-\nsellschaft im Freistaat Sachsen mit ihrem ehrenamtlichen\nEngagement einbringen und auch weiterhin einbringen\nwerden. Wir sollten motivierend daf\u00fcr sein, dass das\nehrenamtliche Engagement im Freistaat Sachsen erhalten\nbleibt. Ganz herzlichen Dank an diejenigen, die sich da-\nran beteiligen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte.\n\nEi\u00dfler, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Mit der Drucksache 3/8496 ist heute\neine Gro\u00dfe Anfrage der CDU in die Debatte geworfen,\ndie bei eingehender Analyse und bei n\u00e4herem Hinschau-\nen ziemlich d\u00fcnn und schwach daherkommt. Zun\u00e4chst\nist b\u00fcrgerliches Engagement nach meinem Daf\u00fcrhalten\nder geeignetere Begriff; denn der Begriff Ehrenamt um-\nfasst anerkannterma\u00dfen nicht die ganze Palette und die\nVielfalt der freiwilligen T\u00e4tigkeiten, die Menschen in\nSachsen und anderswo f\u00fcr andere und mit anderen\nMenschen aus\u00fcben, damit das Gemeinwesen funktions-\nf\u00e4hig bleibt.\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement st\u00e4rkt das Demokratie-\nund Solidarprinzip, das hei\u00dft die Teilhabe an gesell-\nschaftlichen Prozessen durch direkt demokratische Be-\nteiligungsrechte. B\u00fcrgerschaftliches Engagement ist ein\nwichtiger und unersetzbarer gesellschaftlicher Stabilisie-\nrungsfaktor. B\u00fcrgerliches Engagement ist aber auch die\nVoraussetzung f\u00fcr das Funktionieren einer Gesellschaft.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7004\n\nStellen Sie sich einfach einmal vor, die freiwillig T\u00e4tigen\nw\u00fcrden einen Tag oder eine Woche lang nicht die gro-\n\u00dfen Leistungen vollbringen, die sie tagt\u00e4glich tun. An\neinigen Stellen in Sachsen w\u00fcrde es zu argen St\u00f6rungen,\nwenn nicht sogar zum v\u00f6lligen Crash einiger Bereiche\ndes gesellschaftlichen Lebens kommen. Insofern ist allen,\ndie hier t\u00e4tig sind, wirklich nicht genug zu danken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIm Bericht der Enquetekommission des Bundestages\nzum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement wurde der Freistaat\nSachsen und insbesondere die Staatsregierung kritisiert,\nweil sie ihre F\u00f6rderung zu einseitig auf Personenf\u00f6rde-\nrung, wie zum Beispiel bei der \u201eAktion 55\u201c, eine Art\nErsatz f\u00fcr die in Vorruhestand geschickten Arbeitslosen\n\u2013 einige von denen sitzen vielleicht auf der Trib\u00fcne \u2013,\nkonzentriert. Auch wurde bem\u00e4ngelt, dass Sachsens\nStaatsregierung keine Strategien zur F\u00f6rderung des b\u00fcr-\ngerlichen Engagements entwickelt hat.\n\nB\u00fcrgerliches Engagement braucht aber projekt- und ins-\nbesondere strukturbezogene F\u00f6rderung und Rahmenbe-\ndingungen, zu denen unseres Erachtens ein landesweites\nNetzwerk und eine Landeskoordinierungsstelle geh\u00f6ren\nm\u00fcssten, damit eine Kooperation zwischen Land und\nKommunen entsteht, die insbesondere auf die Heranbil-\ndung von Multiplikatoren gerichtet sein muss, aus denen\nKraft, Ermutigung und Kompetenz von noch mehr\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erwachsen.\n\nWir brauchen in Sachsen den erm\u00f6glichenden Staat, wie\ner sich in einer fortschreitenden und wirklichen Verwal-\ntungsmodernisierung durchsetzen muss. Das lehnte aber\ndie Staatsregierung genauso wie auch die CDU-Fraktion\nbisher ab, indem sie zum Beispiel gegen die Antr\u00e4ge von\nPDS und SPD stimmten. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch\nwir der Auffassung, dass sich b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment am besten in den Kommunen, also vor der Haus-\nt\u00fcr, entfaltet. Wir lehnen es aber ab, dass sich die Staats-\nregierung genau mit diesem Argument aus der eigenen\nVerantwortung entl\u00e4sst. Uns reicht es eben nicht, dass\nsich die Staatsregierung mit Ehrungen, Anerkennungen\nund verbalen Lobpreisungen des Ehrenamts begn\u00fcgt,\nstatt mit geeigneten Rahmenbedingungen die Freiwilli-\ngenarbeit zu st\u00e4rken und sie als Querschnittsarbeit in\nder Politik zu begreifen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage gab das Sozialmi-\nnisterium. Die anderen Ministerien haben sicher zugear-\nbeitet. Ich frage aber: Warum antwortet zu dieser Gro\u00dfen\nAnfrage nicht die Staatskanzlei, wenn, wie bisher be-\nkannt, in dieser Kanzlei ein Referat \u00d6ffentlichkeitsarbeit/\nB\u00fcrgerbeauftragte eingerichtet ist. Ich bin gespannt auf\nIhre Antwort, wozu es dieses Referates eigentlich bedarf,\nwenn die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage das Sozialmi-\nnisterium gewisserma\u00dfen als M\u00e4dchen f\u00fcr alles gegeben\nhat. Im Sozialministerium suchen Sie aber ein solches\nReferat vergeblich.\n\nDie bis ins Detail gehenden und sich teilweise wieder-\nholenden Einzelfragen im Verlauf dieser Debatte zu er-\n\u00f6rtern macht meines Erachtens wenig Sinn, weil sie\nlediglich eine Art aufgeforderte und abgeforderte Be-\n\nstandsaufnahme sind und die Verantwortung der Staats-\nregierung nahezu ausblenden. So ist es eben m\u00f6glich,\ndass die Staatsregierung mehrfach und nahezu wort-\ngleich ein Hohelied auf die Bedeutung der Bedeutung\ndes Ehrenamtes anstimmt, ohne eine Aussage dazu tref-\nfen zu wollen, was sie in Zukunft auf Landesebene zu\ntun gedenkt. Bisher fragen Sie nur nach den kommuna-\nlen Kompetenzen, zum Beispiel auch nach der Zusam-\nmenarbeit mit den \u00f6rtlichen Unternehmen.\n\nGestatten Sie mir gewisserma\u00dfen eingeschoben an dieser\nStelle zu betonen, dass es einfach nicht angehen kann,\nimmer mehr freiwillige, aber auch Pflichtaufgaben der\nKommunen und des Staates ehrenamtlich absichern zu\nwollen, ohne sich dabei nachhaltig um deren zuverl\u00e4s-\nsige finanzielle und strukturelle Absicherung zu k\u00fcm-\nmern,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nwie zum Beispiel bei den schon erw\u00e4hnten Feuerwehren,\nin der Jugend- und Sozialarbeit, in der Bildung, dem\nSport und der Kultur, was ja inzwischen schon fl\u00e4chen-\ndeckend der Fall ist.\n\nDie Prinzipien der Subsidiarit\u00e4t und der Konnexit\u00e4t wer-\nden immer weniger in ihrer wechselseitigen Einheit an-\ngewandt, sondern einseitig zulasten der b\u00fcrgerschaftlich\nEngagierten ausgelegt. Ich meine, es w\u00e4re doch sicher\nsinnvoll, dar\u00fcber nachzudenken, ob nicht auch steuer-\noder rentenrechtliche Regelungen endlich in das Gesetz\ngeh\u00f6ren, zumindest auch in die Landesgesetze, die wir\nselbst beeinflussen k\u00f6nnen.\n\nAndererseits entwickeln sich immer sachkompetentere\nb\u00fcrgerschaftlich Engagierte, die mit den repr\u00e4sentativen\nEliten, den Hauptamtlichen, den Beh\u00f6rden nicht selten\nin Konflikt geraten; denn oft sind sie erfinderischer,\nflexibler und auch effizienter, weil die oft vorhandene\nfinanzielle Not sie einfach dazu zwingt. Doch das b\u00fcr-\ngerschaftliche Engagement darf niemals, niemals als Er-\nsatz f\u00fcr bezahlte Arbeitspl\u00e4tze herhalten, Frau Nicolaus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd noch etwas. Die sich st\u00e4ndig verbessernden techni-\nschen M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen heute nachhaltig demokra-\ntische Beteiligungsprozesse unterst\u00fctzen, indem sie den\nInformationsfluss und die Transparenz politischer Ent-\nscheidungen sowie die Verwaltungshandlungen einfach\nsteigern, aber in keiner Weise ersetzen sie die M\u00f6glich-\nkeiten der unmittelbaren Kommunikation und der allt\u00e4g-\nlichen Begegnungen mit den Menschen. Sie erg\u00e4nzen sie\neben nur. Deshalb reicht es uns nicht, dass man sich mit\neiner Internetportal-Einrichtung zufrieden gibt. Die Men-\nschen als soziale Wesen brauchen und erm\u00f6glichen\nkooperative Zusammenarbeit. B\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment ist gleichsam also ein Gegenpol zum Trend der\nIndividualisierung und der damit verbundenen Entsoli-\ndarisierung, was seine Ursache in immer st\u00e4rkerer Mate-\nrialisierung hat.\n\nIch frage Sie, ob es das Ziel der Gro\u00dfen Anfrage sein\ndarf, etwas analysieren zu lassen, sp\u00e4ter dann \u2013 wie zum\nBeispiel heute im Plenum \u2013 zu besprechen, ohne politi-\nsche Konsequenzen daraus abzuleiten, was wir als PDS-\nFraktion allerdings als unbedingt n\u00f6tig erachten. Deshalb\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7005\n\nhatten wir seinerzeit einen Antrag mit einem Handlungs-\nauftrag an die Staatsregierung gestellt, der gemeinsam\nmit dem SPD-Antrag in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung Zu-\nstimmung erfuhr. Nachdem aber diese beiden Antr\u00e4ge\nvon Ihnen unter anderem mit dem Verweis auf diese\nGro\u00dfe Anfrage abgelehnt wurden, bleibt alles beim Al-\nten. Dieses Alte in Sachsen hat auf Bundesebene eine\nschlechte Bewertung erfahren.\n\nDie CDU-Fraktion begn\u00fcgt sich damit, den schwarzen\nPeter der DDR zuzuschieben, und will, so in ihrer Be-\ngr\u00fcndung, die Gro\u00dfe Anfrage im Sinne einer Dialog-\ngrundlage zur St\u00e4rkung des Ehrenamtes im Freistaat\nnutzen. Haben Sie sich dabei nicht \u00fcbernommen? Was,\nbitte sch\u00f6n, sollen die b\u00fcrgerschaftlich Engagierten aus\ndieser Anfrage an Nutzen und St\u00e4rkung erfahren, au\u00dfer\nder simplen Binsenweisheit, dass b\u00fcrgerschaftliches En-\ngagement notwendig und sinnvoll ist. Weiterhin w\u00fcrde\nmich schon interessieren, wie die CDU-Fraktion jetzt mit\ndieser Gro\u00dfen Anfrage umgeht, nachdem sie im Landtag\nbesprochen worden ist. Welche neuen Erkenntnisse wol-\nlen Sie wie in die konkrete Politik hineintragen und ver-\nhandeln?\n\nUnd noch eine Frage sollten Sie sich gefallen lassen: Was\nberechtigt Sie zu der global vernichtenden Behauptung,\ndass es in der DDR nur eine staatlich verordnete und\nkontrollierte gesellschaftliche Arbeit gab, die die Selbst-\nverwaltung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingeschr\u00e4nkt\nund damit das Gemeinwesen geschw\u00e4cht hat?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWahrscheinlich haben Sie nur ein Ged\u00e4chtnis f\u00fcr die ne-\ngativen Seiten der DDR, die es ohne Zweifel gegeben\nhat. Entfernen Sie doch nun endlich Ihre Schere aus dem\nKopf! Sind Sie tats\u00e4chlich der Auffassung, dass die Ar-\nbeitsgemeinschaften an den Schulen, die Kleingartenver-\neine, die Kinder- und Dorffeste, die Hausgemeinschaften\nmit ihren Stra\u00dfen- und Hausfesten,\n\n(Widerspruch des Abg. Bandmann, CDU)\n\ndie Nachbarschaftshilfen, die Ch\u00f6re, die Volkskunstgrup-\npen, die Laientheater, die Spielmannsz\u00fcge, die Kabaretts,\ndie Fotozirkel, die Diskotheken, Dorfklubs und Sport-\ngruppen und vieles, vieles andere mehr nur auf Anord-\nnung und Befehl von oben oder eines Staatsfunktion\u00e4rs\nt\u00e4tig wurden?\n\n(Wortwechsel zwischen Abg. Dr. Hahn, PDS,\nund Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Sie, Herr Bandmann und alle anderen von der CDU-\nFraktion, die das behaupten, reden falsch Zeugnis wider\nihren N\u00e4chsten\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nund diskriminieren damit viele gute Ideen und Aktivi-\nt\u00e4ten ihrer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in einer f\u00fcr\nmich unertr\u00e4glichen Weise.\n\nIch empfehle Ihnen: Frischen Sie Ihr l\u00fcckenhaftes Ge-\nd\u00e4chtnis endlich auf, indem Sie mit Ihren Nachbarn und\nFreunden reden und sie danach befragen, wie sie das\nGemeinwesen, wie sie das Miteinander und das Zusam-\n\nmengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in der DDR empfunden haben\nund wie sie es aus heutiger Sicht beurteilen. Die Mehr-\nheit teilt Ihre Einsch\u00e4tzung nicht. Das belegen mittler-\nweile auch zahlreiche Studien, die auch Sie zur Kenntnis\nnehmen sollten, um zu einer differenzierteren und weni-\nger einseitigen Beurteilung von DDR-Geschichte und vor\nallem der Entwicklung der Menschen in diesem Land zu\ngelangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVerehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schluss\nund aus gegebenem Anlass noch ein Zitat aus einem\nLied der Puhdys loswerden. Ich w\u00fcnsche Ihnen und mir\n\u201ein eisigen Zeiten, wo Tr\u00e4ume erfrieren, viel Kraft, dass\nwir sie niemals verlieren. Manchmal muss man Leben\nneu probieren und dass im neuen Jahr die Sterne g\u00fcnstig\nstehen und dass unsere Tr\u00e4ume in Erf\u00fcllung gehen\u201c.\nFrohe Weihnacht, und zwar f\u00fcr alle, die im Ehrenamt\nstehen, und auch f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr sie die n\u00f6tigen\nRahmenbedingungen schaffen. Es lohnt sich, sich einzu-\nmischen und sich einzubringen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGerlach, SPD: Das war ein gutes DDR-Lied!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! \u201eEiner trage des anderen Last\u201c \u2013\ndieser Lothar-Warnecke-Film, der Ende der achtziger\nJahre in den DEFA-Studios nach langem Hin und Her\nproduziert wurde, war 1989 ein Kassenkn\u00fcller in den\nDDR-Kinos. Sicherlich kennen viele von Ihnen diesen zu\nDDR-Zeiten bemerkenswerten Film.\nEr spielt im Jahr 1950 und handelt von zwei jungen\nM\u00e4nnern, die sich ein Zimmer in einem Lungensanato-\nrium teilen. Beide k\u00f6nnen unterschiedlicher nicht sein.\nDer eine ist Volkspolizist und \u00fcberzeugter Marxist, Josef\nHeiliger sein Name. Der andere ist ein evangelischer\nVikar, Hubertus Koschentz hie\u00df er. Obwohl sich beide\nam Anfang w\u00fcnschen, in getrennte Zimmer verlegt zu\nwerden, kommen sie doch mit der Zeit nach herzhaften\nAuseinandersetzungen immer besser miteinander aus\nund entdecken Gemeinsamkeiten. Der Film steht heute\nsymbolisch f\u00fcr Toleranz und das Miteinander der Men-\nschen.\n\nGegenseitig f\u00fcreinander Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\ndas ist auch das Thema unserer heutigen Debatte. Ehren-\namt und b\u00fcrgerschaftliches Engagement sind ein Dienst\nf\u00fcr unsere Mitmenschen. Wer ehrenamtlich aktiv ist,\nbringt seine St\u00e4rken ein, um die Schw\u00e4chen anderer aus-\nzugleichen. \u201eEiner trage des anderen Last.\u201c So bleibt un-\nsere Gesellschaft stark.\n\nWie unsere heutige Debatte zeigt, ist b\u00fcrgerschaftliches\nEngagement aus allen gesellschaftlichen Bereichen nicht\nmehr wegzudenken. Initiativen und Vereine machen\nSt\u00e4dte und Gemeinden lebendig. Oft legen sie selber\nHand an.\n\nEin weithin sichtbares Symbol daf\u00fcr entsteht mit der\nFrauenkirche in Dresden. Zuerst war es eine Privatinitia-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7006\n\ntive. Heute wird die Frauenkirche un\u00fcbersehbar neu ge-\nbaut. Vor vier Jahren war die Steinerne Glocke im Dresd-\nner Canaletto-Blick noch nicht sichtbar; heute pr\u00e4gt sie\ndiesen bereits. Durch engagierte ehrenamtliche Freundes-\nkreise \u00fcberall in der Welt wird dieses Bauwerk vorange-\ntrieben. Auch die neue J\u00fcdische Synagoge in Dresden ist\nso entstanden, und w\u00e4hrend des August-Hochwassers\nim letzten Jahr gab es wiederum ganz andere Formen\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Man k\u00f6nnte die Liste\nendlos fortsetzen.\n\nIch m\u00f6chte mich deshalb konkret auf drei Gebiete kon-\nzentrieren, in denen das Ehrenamt eine wichtige Rolle\nspielt: Sport, Schule und Jugendarbeit.\n\nDer Sport liegt mir besonders am Herzen, nicht zuletzt,\nweil ich als Abteilungsleiter des Dresdner Sportklubs\nehrenamtlich f\u00fcr die Leichtathletik aktiv bin.\n\nAuch in Sachsen ist Sport der Bereich, in dem sich be-\nsonders viele Menschen freiwillig engagieren. Insgesamt\nsind es 85 000, ein Viertel davon sind junge Leute. Sie\nsind in der F\u00fchrung von Sportvereinen engagiert, arbei-\nten als Trainer oder Schiedsrichter. Dieses Engagement\nist erst Voraussetzung daf\u00fcr, dass eine halbe Million\nMenschen in Sachsen von der Mitgliedschaft in einem\nSportverein profitieren k\u00f6nnen.\n\nIn meiner Abteilung Leichtathletik haben wir uns\nvor zwei Jahren \u00fcber eine erfolgreiche Damenstaffel ge-\nfreut. Sie hatte bei den Deutschen Meisterschaften \u00fcber\n4 \u00d7 400 m immerhin den 6. Platz erreicht. Dahinter stand\nviel ehrenamtliche Arbeit, vor allem die einer \u00dcbungslei-\nterin. Eine starke Staffel w\u00e4chst nicht von heute auf mor-\ngen zusammen. Bevor beim entscheidenden Wettlauf\nvon jeder einzelnen Staffell\u00e4uferin mit der Weitergabe\ndes Staffelstabes die Verantwortung f\u00fcr den Erfolg des\ngesamten Teams weitergegeben wird, ist intensives Trai-\nning n\u00f6tig. Fortschritte geh\u00f6ren ebenso dazu wie R\u00fcck-\nschl\u00e4ge und Verletzungen. Auch die pers\u00f6nliche Kompo-\nnente muss stimmen, wenn man miteinander erfolgreich\nsein will. Zum Staffellauf geh\u00f6ren also nicht nur Athle-\nten, die sich gegenseitig unterst\u00fctzen und anspornen\nund am Ende die Erfolge feiern, sondern auch ehrenamt-\nliche \u00dcbungsleiter.\n\nDer Freistaat Sachsen f\u00f6rdert einen Teil der Trainer und\n\u00dcbungsleiter mit einer Aufwandsentsch\u00e4digung. Doch\nniemand w\u00fcrde allein wegen der Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung eine solche Aufgabe \u00fcbernehmen. Interesse und\nBegeisterung f\u00fcr den Sport geh\u00f6ren bei allen Ehrenamt-\nlichen dazu.\n\nNeben der finanziellen ist auch die ideelle Anerkennung\ndes Ehrenamtes im Sport wichtig. Dies geschieht mit\ndem \u201eJoker im Ehrenamt\u201c, mit dem j\u00e4hrlich etwa 50 En-\ngagierte aus dem sportlichen Bereich ausgezeichnet wer-\nden. Auch die Sportplakette des Bundespr\u00e4sidenten f\u00fcr\nVereine geh\u00f6rt dazu.\n\nNicht hoch genug ist deshalb auch der Beitrag der s\u00e4ch-\nsischen Medien einzusch\u00e4tzen, die ehrenamtlich enga-\ngierte Menschen vorstellen und so Werbung f\u00fcr b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement machen.\n\nWas f\u00fcr den Sport gilt, gilt auch f\u00fcr die Schule. Ohne\ndie ehrenamtliche Mitwirkung von Sch\u00fclern und Eltern\nw\u00e4ren unsere Bildungseinrichtungen \u00e4rmer. Hinzu\nkommt, dass junge Menschen schon w\u00e4hrend ihrer\n\nSchulzeit lernen, in unserer Demokratie Verantwortung\nzu \u00fcbernehmen, sei es als Klassensprecher, Sch\u00fclerspre-\ncher oder Mitglied im Landessch\u00fclerrat. Der Freistaat\nunterst\u00fctzt und f\u00f6rdert diese Form der Mitwirkung, weil\nunsere Schulen davon profilieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mit G\u00e4ngelei!)\n\nDas Kultusministerium sucht den Dialog mit dem Lan-\ndessch\u00fclerrat, beteiligt sich mit ihm am S\u00e4chsischen\nSch\u00fclerkongress und bietet M\u00f6glichkeiten der Weiter-\nbildung f\u00fcr Sch\u00fclervertreter an.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nGerade die Weiterbildung von Sch\u00fcler- und Elternvertre-\ntungen stellt einen Schwerpunkt meiner Fraktion bei der\nbevorstehenden Novellierung des S\u00e4chsischen Schulge-\nsetzes dar.\n\nWer als Sch\u00fcler fr\u00fchzeitig Verantwortung \u00fcbernimmt,\nqualifiziert sich damit auch f\u00fcr das sp\u00e4tere Berufsleben.\nDeswegen habe ich die Idee s\u00e4chsischer Jugendverb\u00e4nde\nzur Zertifizierung b\u00fcrgerschaftlichen Engagements auf-\ngegriffen und bin beim Kultusministerium auf offene\nOhren gesto\u00dfen. Ehrenamtliches Engagement in der\nSchule kann auf dem Jahreszeugnis vermerkt werden.\n\nDoch nicht nur das Ehrenamt in der Schule, sondern\nauch das Ehrenamt von Sch\u00fclern insgesamt soll gew\u00fcr-\ndigt werden. Deshalb ist es in Sachsen m\u00f6glich, dass\nsich Sch\u00fcler ihr b\u00fcrgerschaftliches Engagement auch in\nanderen Bereichen auf einem Zeugnisbeiblatt bescheini-\ngen lassen. Die Arbeitgeber sollen dies als Anregung ver-\nstehen, das Engagement junger Menschen zu honorieren.\n\nBeim Thema Schule leisten aber auch die Erwachsenen\nals Elternvertreter oder in Schulf\u00f6rdervereinen einen\nwichtigen Beitrag. In meinem Wahlkreis, dem Dresdner\nWesten, gibt es das Gymnasium Cotta, den Dresdnern\nals \u201eR\u00fcbezahlschule\u201c bekannt, weil auf der Au\u00dfenfas-\nsade ein Bild von R\u00fcbezahl zu sehen ist; genau genom-\nmen ist es wieder zu sehen. Noch vor kurzem war die\nFassade so heruntergekommen, dass man nicht wirklich\nerkennen konnte, wer dort zu sehen war. Da Mittel f\u00fcr\ndie Sanierung nicht in Aussicht standen, haben die Mit-\nglieder des Schulf\u00f6rdervereins selbst Spenden eingewor-\nben und die Sanierung erm\u00f6glicht \u2013 ein Beispiel f\u00fcr\nviele, das zeigt, was der F\u00f6rderverein f\u00fcr das Gym-\nnasium geleistet hat und was bei weitem keine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit ist; denn schlie\u00dflich sind es nicht die\nErwachsenen, die jeden Tag in diese Schule gehen, son-\ndern die Kinder und Jugendlichen.\n\nSchlie\u00dflich ist ehrenamtliches Engagement auch in der\nJugendarbeit von unsch\u00e4tzbarem Wert. Ob mit der frei-\nwilligen Mitarbeit in Jugendklubs und Jugendprojekten,\nin Vereinen oder Verb\u00e4nden oder als Jugendleiter \u2013 auch\nin diesem Bereich \u00fcbernehmen Menschen Verantwortung\nf\u00fcr andere Menschen.\n\nGanz besonders wichtig ist dabei die Arbeit mit Men-\nschen, die behindert sind, oder mit Jugendlichen, die aus\nschwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen kommen. Die Jugend-\nleiter-Card ist ein Weg, b\u00fcrgerschaftliches Engagement\nin diesem Bereich mit Qualit\u00e4t zu sichern und auch ent-\nsprechend zu honorieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7007\n\n\u201eEiner trage des anderen Last.\u201c Das Ehrenamt macht\nunsere Gesellschaft lebenswerter. Es beruht darauf, dass\nMenschen sich ihrer St\u00e4rke und ihrer Verantwortung be-\nwusst werden, also darauf, dass sie die Last anderer\ntragen oder besser: mittragen. Mitmenschlichkeit ist die\nKraft, die hinter dem Ehrenamt steht. Mitmenschlichkeit\nl\u00e4sst sich nicht staatlich verordnen. Der Staat kann nur\nRahmenbedingungen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement\nschaffen. Er muss Ehrenamtliche unterst\u00fctzen und dazu\nbeitragen, dass ein gesellschaftliches Klima entsteht, wel-\nches die Menschen zur \u00dcbernahme von Verantwortung\nbewegt.\n\nDie CDU-Fraktion ist deshalb immer dann aktiv, wenn\nes gilt, die n\u00f6tigen Impulse f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement zu setzen. Ein Teil der Ma\u00dfnahmen, die der Frei-\nstaat Sachsen trifft, wurde angesprochen. Das neue\n\u00f6ffentlichkeitswirksame Leitbild unter dem Motto \u201eWir\nf\u00fcr Sachsen\u201c und das Internetportal sind weitere Schritte\nin die richtige Richtung.\n\nDer Staat kann aber nicht allein ein positives Signal f\u00fcr\nMitmenschlichkeit schaffen. Er ist auch nicht allein. Ge-\nrade hier leistet die Kirche mit ihrem Pl\u00e4doyer f\u00fcr die\nN\u00e4chstenliebe einen wichtigen Beitrag. Bei der Vielfalt\nder ehrenamtlichen Arbeit kann man auch einmal den\n\u00dcberblick verlieren. An dieser Stelle hatte die Staats-\nregierung, glaube ich, etwas den \u00dcberblick verloren. Sie\nhat den kirchlichen Bereich ziemlich kurz kommen las-\nsen. Das m\u00fcssen wir wirklich nacharbeiten; denn auch\nin der kirchlichen Arbeit begegnen uns viele Ehrenamt-\nliche. Der \u00d6kumenische Kirchentag vom Mai dieses\nJahres in Berlin hat dies, wie ich finde, eindr\u00fccklich\ndokumentiert.\n\nWelche Worte man auch immer findet \u2013 Gesetz Christi,\nEhrenamt, b\u00fcrgerschaftliches Engagement, Verantwor-\ntung, Mitmenschlichkeit oder N\u00e4chstenliebe \u2013, es bleibt\ndie Erkenntnis, dass unsere Gesellschaft erst dann eine\nmenschliche Gesellschaft ist, wenn wir uns gegenseitig\nhelfen. Ohne heute die Weihnachtspredigt vorwegneh-\nmen zu wollen, ist dies eine Botschaft, die auch wir Ab-\ngeordneten immer wieder hervorheben sollten.\n\nNun befinden wir uns im Jahr der Bibel. Beim Lesen der\nBibel bin ich auf einen Paulus-Brief an die Galater ge-\nsto\u00dfen. Sie lebten damals auf dem Gebiet der heutigen\nT\u00fcrkei. Offensichtlich hatten sie damals ein Defizit an\nmenschlichem Miteinander. Der Apostel Paulus schrieb\nihnen deshalb unter anderem den folgenden Satz: \u201eEiner\ntrage des anderen Last \u2013 so werdet ihr das Gesetz Christi\nerf\u00fcllen.\u201c\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Prof. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Gedeihen der freiheit-\nlich-demokratischen Gesellschaft h\u00e4ngt ganz wesentlich\nvon einem breiten und vielseitigen und vor allem leben-\ndigen b\u00fcrgerschaftlichen Engagement ab. Das haben\nmeine Vorredner aller Couleur bereits gesagt. Unsere\n\nWelt ist nun einmal weitgehend durch\u00f6konomisiert, um\nnicht zu sagen durchkommerzialisiert.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider!)\n\nIn fast allen gesellschaftlichen Bereichen bis hin zur Bil-\ndung, zur Kultur, sogar bis hin zur Politik und zum Teil\nbis hin zu zwischenmenschlichen Beziehungen werden\nnicht nur \u00f6konomische Kategorien wie Nachfrage, Preis,\nMarketing oder Kunde verbal verwandt, es werden viel-\nmehr auch in diese Bereiche zunehmend Marktmechanis-\nmen eingef\u00fchrt und leider auch akzeptiert.\n\nDie Gesellschaft bedarf daher, wenn sie nicht kalt und\nherzlos, also eigentlich menschenunw\u00fcrdig werden will,\ndes Korrektivs, des Gegengewichtes, des freiwilligen,\nnicht auf materiellen Gewinn, sondern auf das Gemein-\nwohl orientierten Engagements der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDem Bericht der Enquete-Kommission des Deutschen\nBundestages von 2001 k\u00f6nnen wir mit Genugtuung ent-\nnehmen, dass es in Deutschland um das b\u00fcrgerschaft-\nliche Engagement besser bestellt ist, als viele glauben.\nRund 22 Millionen Menschen arbeiten in Deutschland\nehrenamtlich in den verschiedensten gesellschaftlichen\nBereichen mit, vom Sportverein und der Kirchgemeinde\n\u00fcber Nachbarschafts- und Selbsthilfeinitiativen bis zur\nFreiwilligen Feuerwehr.\n\nDiese Frauen und M\u00e4nner, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, machen sich um die Demokratie verdient.\nDenn sie gestalten die Demokratie lebendig, farbig, ver-\ntrauensw\u00fcrdig und damit eigentlich erst recht lebens-\nwert. Sie sorgen mit daf\u00fcr, dass die Gesellschaft nicht in\neine Ansammlung sich im Marktgeschrei zu \u00fcbertreffen\nversuchender Individuen zerf\u00e4llt. Daf\u00fcr, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, gilt diesen Menschen, die\nsich der uneigenn\u00fctzigen T\u00e4tigkeit verschrieben haben,\nunser aller Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft daher im Grundsatz auch, dass\nsich dieses Hohe Haus mit der Situation des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements im Freistaat Sachsen besch\u00e4f-\ntigt. Allerdings sind sowohl die Diktion als auch der\nInhalt der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion doch ein\nwenig antiquiert und r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. Die einzelnen\nFragen beziehen sich fast ausschlie\u00dflich auf das traditio-\nnelle Ehrenamt, also auf die Mitarbeit in lange etablier-\nten, oft zentralistisch organisierten Strukturen wie etwa\nin den klassischen Vereinen.\n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement bedeutet aber sehr viel\nmehr, zum Beispiel die vielf\u00e4ltigen Formen der Selbst-\nhilfe und der Nachbarschaftshilfe, B\u00fcrgerinitiativen zu\naktuellen Problemen, diverse, oft von vornherein zeitlich\nbegrenzte Projekte und vieles andere mehr. Die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion geht auf diese Initiativen bes-\ntenfalls am Rande ein und das schr\u00e4nkt ihren Wert deut-\nlich ein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7008\n\nAuch die Antwort der Staatsregierung l\u00e4sst in gro\u00dfen\nTeilen sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. So werden als Ursachen\nf\u00fcr die in den ostdeutschen L\u00e4ndern immer noch gerin-\ngere Bereitschaft zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement\nzwar zun\u00e4chst korrekt der Verlust der DDR-typischen\nStrukturelemente der so genannten gesellschaftlichen Ar-\nbeit sowie die hohe Arbeitslosigkeit genannt. Dann aber\nfolgt ein Satz, meine Damen und Herren, der von uns,\nder SPD-Fraktion, strikt zur\u00fcckgewiesen wird. Ich zitiere\nim Wortlaut: \u201eBesonders stark betrifft diese Entwick-\nlung\u201c \u2013 gemeint ist die Arbeitslosigkeit \u2013 \u201edie Frauen,\ndie st\u00e4rker als in den alten Bundesl\u00e4ndern an einer\nErwerbsarbeit interessiert sind und freiwillige bzw. un-\nbezahlte T\u00e4tigkeit nicht als Ersatz daf\u00fcr akzeptieren\nwollen.\u201c\n\n(Beifall der Abg. Schulmeyer, SPD,\nund Ei\u00dfler, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ganz abgese-\nhen davon, dass mit diesem patriarchalischen Denkmus-\nter alle Frauen, die nach einer Erwerbst\u00e4tigkeit streben,\nabqualifiziert werden \u2013 so etwa nach den drei gro\u00dfen K:\nKinder\u2013Kochtopf\u2013Kirche \u2013, nein, so versteht offenbar die\nStaatsregierung das Ehrenamt: als Notersatz f\u00fcr regul\u00e4re\nErwerbsarbeit, sozusagen als Besch\u00e4ftigungstherapie.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist eine r\u00fcde Beleidigung aller ehrenamtlich T\u00e4tigen,\nund zwar nicht nur der Frauen. Frau Ministerin Orosz,\nich begreife nicht, dass Sie das unterschrieben haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nInsgesamt ist f\u00fcr die Antwort der Staatsregierung cha-\nrakteristisch, dass sie in Allgemeinpl\u00e4tzen zwar die Be-\ndeutung einer aktiven Sozial- und B\u00fcrgerkultur aner-\nkennt, aber kaum etwas tut, um dem neuen Verst\u00e4ndnis\nvon Engagement in einer B\u00fcrgergesellschaft politisch\nRechnung zu tragen. Die von der Staatsregierung be-\nnannten Ma\u00dfnahmen und Instrumente heben vielmehr\nimmer noch haupts\u00e4chlich auf die F\u00f6rderung von Enga-\ngement in den alten Strukturen ab. Genau in diesem\nPunkt wurde in einem von der Enquete-Kommission in\nAuftrag gegebenen Gutachten der Freistaat Sachsen stark\nkritisiert. Herr Ei\u00dfler ging schon darauf ein.\n\nVon der Enquete-Kommission wurde auch die Forde-\nrung nach einer Kooperation und Vernetzung von zivil-\ngesellschaftlichen Akteuren untereinander\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nund mit staatlichen Institutionen erhoben. Unser Antrag\nDrucksache 3/7201 zielte genauso wie ein \u00e4hnlicher An-\ntrag der PDS in diese Richtung. Es ging um die Errich-\ntung von zentralen Kontakt-, Beratungs- und Infostellen,\nwurde aber von der CDU im Sozialausschuss abgelehnt.\n\nDie Staatsregierung spricht davon, das Ehrenamt in einer\nKampagne aufwerten zu wollen. Von einer solchen Kam-\npagne ist allerdings nicht viel Konkretes zu erkennen.\nDie Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung bleiben punktuell\nund konzeptionslos. Einzig der Hinweis auf ein noch\n\neinzurichtendes Internetportal l\u00e4sst einen gewissen Fort-\nschritt erkennen.\n\nAllerdings sollte die erste Version dieses Portals, so\nwurde mir jedenfalls auf meine Kleine Anfrage Druck-\nsache 3/9240 mitgeteilt, noch in diesem Jahr, Frau\nNicolaus, fertig gestellt sein. Bisher habe ich noch nichts\ndavon geh\u00f6rt. Sie sagten soeben \u201eim n\u00e4chsten Jahr\u201c.\nVielleicht im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr? Oder am Sankt-Nim-\nmerleins-Tag?\n\n(Beifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS)\n\nFazit f\u00fcr mich und meine Fraktion: Die Antwort der\nStaatsregierung wird dem wichtigen Anliegen des b\u00fcr-\ngerschaftlichen Engagements leider nicht gerecht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSchade, sehr schade, eine Chance wurde vertan!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Als Ehrenmitglied des Landes-\nfeuerwehrverbandes und meines Kreis- bzw. Stadtfeuer-\nwehrverbandes m\u00f6chte ich mich vorab ganz herzlich\nbedanken, vor allem Dank sagen f\u00fcr die geleistete Ar-\nbeit. Ich glaube, wir t\u00e4ten gut daran, uns selbst mehr in\ndie Arbeit einzubringen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das tun wir!)\n\nIch werde das Gef\u00fchl nicht los, dass Sie bei einer Gro\u00dfen\nAnfrage, die formalistisch aufgebaut ist und Kenntnisse\nund Werte r\u00fcberbringt, was wir schon geschaffen haben,\ndiese ignorieren und Forderungen ableiten, die v\u00f6llig an\nder Wirklichkeit vorbeigehen und eigentlich eine Miss-\nachtung aller Initiativen, die vor Ort laufen, bedeuten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nDie mehr als 600-j\u00e4hrige Tradition der Vereine hat in\nDeutschland rund 270 000 Vereine geschaffen. Mehr als\nacht Millionen B\u00fcrger sind in Vereinen, Verb\u00e4nden und\n\u00f6ffentlichen \u00c4mtern ehrenamtlich engagiert.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas sind etwa 15 % der Frauen und 20 % der M\u00e4nner.\n\nF\u00fcnf Millionen Jugendliche bet\u00e4tigen sich ehrenamtlich.\nBesonders wichtig erscheint mir, dass 75 % der Jugend-\nlichen der Auffassung sind, dass sich die Menschen ge-\ngenseitig mehr helfen sollten.\n\nEhrenamtliche leisten in Deutschland unentgeltlich und\nfreiwillig mehr als drei Milliarden Einsatzstunden pro\nJahr.\n\nMan k\u00f6nnte meinen, die Welt sei in Ordnung, und sich\nzufrieden zur\u00fccklehnen. Ich bin der Auffassung, dass\nwir dies nicht tun k\u00f6nnen. In einer Zeit des Egoismus,\nIndividualismus und Materialismus bietet es sich ge-\nradezu an, dass wir uns etwas intensiver mit der Ehren-\namtsthematik auseinander setzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7009\n\nAm Eingang der Gro\u00dfen Anfrage ist eine Frage gestellt\nworden nach der Definition des Ehrenamtes. Dort ist\nrichtig von der Ministerin geantwortet worden, dass es\nein \u00e4u\u00dferst schwieriges Unterfangen ist, eine genaue\nDefinition f\u00fcr das Ehrenamt zu finden.\n\nEs haben sich viele daran versucht. Ich m\u00f6chte den Ver-\nsuch nicht wiederholen. Aber ich m\u00f6chte vier Merkmale\naufzeigen, die f\u00fcr das Ehrenamt wichtig sind: Zum Ers-\nten ist es freiwillig. Zum Zweiten ist es unentgeltlich f\u00fcr\nandere. Zum Dritten findet es in einem organisierten\nRahmen statt. Und zum Vierten wird es kontinuierlich\ngeleistet.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! B\u00fcrgerarbeit, Selbst-\nhilfe, b\u00fcrgerschaftliches Engagement, Freiwilligenarbeit \u2013\ndas alles steht f\u00fcr eine Vielzahl von Bereichen, in denen\ndas Ehrenamt geformt wird. Ehrenamt ist \u2013 und darauf\nlege ich besonderen Wert \u2013 nicht nur das Engagement\nf\u00fcr andere im sozialen Bereich, es schlie\u00dft die Bereiche\nSport, Freizeit, Organisation genauso ein wie kulturelle,\n\u00f6kologische und kirchliche Bereiche. In der Antwort der\nStaatsregierung wird das besonders deutlich. Ehrenamt-\nliche T\u00e4tigkeit heute gibt Menschen aller Altersgruppen\nund Bev\u00f6lkerungskreisen die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme\nam gesellschaftlichen Leben und an seiner Mitgestaltung.\nSie ist ein konkreter Ausdruck f\u00fcr Eigeninitiative und\nSolidarit\u00e4t. Sie repr\u00e4sentiert B\u00fcrgerverantwortung und\nGemeinsinn und tr\u00e4gt zu mehr Mitmenschlichkeit und\nGerechtigkeit bei.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Antwort der Staats-\nregierung wirft f\u00fcr mich dennoch zwei Fragen auf.\n\nDie eine Frage: Hat das Ehrenamt \u00fcberhaupt noch eine\nZukunft?\n\nZweitens: Was f\u00fcr Aufgaben lassen sich f\u00fcr unsere Ar-\nbeit aus den Antworten der Staatsregierung ableiten?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wenige!)\n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen ein praktisches Beispiel geben,\ndas ich in Zwickau mit einer Initiative losgetreten habe.\nDabei geht es um die St\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen\nEngagements als kommunale Zukunftsaufgabe. Im Mit-\ntelpunkt stehen die Vereine; denn die Vereine sind nach\nwie vor die dominierende Organisationsform des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements. Vereine decken ein breites\nund vielf\u00e4ltiges Spektrum von Organisationen und Akti-\nvit\u00e4ten ab. Es ist daher falsch, Vereine in die Freizeit-\nund Hobbyecke abzudr\u00e4ngen oder sie mit dem Etikett\nder Spie\u00dfigkeit und Vereinsmeierei zu versehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das macht niemand!)\n\nVereine sind Orte lebendiger, gelebter Demokratie, sie\nsind Kristallisationspunkte f\u00fcr Lebensstile und unter-\nschiedliche Milieus, sie b\u00fcndeln Interessen und bringen\nsie im \u00f6ffentlichen Raum zur Geltung, und die Vereine\nentwickeln sich auf lokaler Ebene immer mehr zu einem\nWirtschaftsfaktor. Eine lebenswerte Stadt oder Gemeinde\nist auf die T\u00e4tigkeit der zahlreichen Vereine angewiesen.\n\nUm die Vielzahl zu b\u00fcndeln, habe ich gemeinsam mit\neiner Arbeitsgruppe \u00fcber 600 Vereine meiner Heimat-\nstadt Zwickau aufgefordert, sich zu vier als Schwer-\npunkte herausgearbeiteten Themen zu \u00e4u\u00dfern:\n\nErstens. Wie kann ein politisches Klima geschaffen wer-\nden, damit die Unterst\u00fctzung der Vereinsarbeit und die\nAktivierung der B\u00fcrger nicht als nachrangige Aufgabe\nbetrachtet wird? Zum Beispiel \u2013 hatten wir uns vorge-\nstellt \u2013 die Schaffung eines Beauftragten f\u00fcr B\u00fcrgerenga-\ngement als Ansprechpartner in den kommunalen Ver-\nwaltungen. Ich w\u00fcrde es in der Funktion eher als einen\n\u201eEhrenamtsnavigator\u201c bezeichnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz; SPD: Dann h\u00e4tten Sie\nunserem Antrag zustimmen m\u00fcssen!)\n\nZweitens. Wie muss eine Verbesserung der Anerken-\nnungskultur aussehen? Nicht nur das lieblose \u00dcber-\nreichen von Orden und Ehrenzeichen oder Urkunden,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nsondern es geht darum \u2013 das ist wichtig, das ist teilweise\nPraxis vor Ort \u2013, dass wir uns dort etwas mehr einfallen\nlassen sollten.\n\nDrittens. Was kann getan werden, um dem Wunsch\nnach Qualifizierung und Weiterbildung besser gerecht\nzu werden?\n\nViertens. Was ist notwendig, um Kindern und Jugend-\nlichen noch st\u00e4rker als bisher die Bedeutung b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements zu vermitteln?\n\nZu diesen vier Komplexen habe ich eine Reihe von Ant-\nworten bekommen und die Antworten der Vereine\nwaren \u00fcberaus positiv. Bemerkenswert war vor allem die\nVielzahl von Hemmnissen, die in diesem Zusammen-\nhang deutlich angesprochen worden sind. Die Beseiti-\ngung dieser Hemmnisse ist auch unser Ziel. Sie kostet\nkaum Geld, daf\u00fcr aber ein klares Bekenntnis zum b\u00fcr-\ngerschaftlichen Engagement.\n\nIch hoffe und w\u00fcnsche mir, dass wir in Anbetracht der\ndemografischen Entwicklung m\u00f6glichst schnell zu einer\nL\u00f6sung kommen, die jedem die M\u00f6glichkeit der Teilhabe\nund Teilnahme am gesellschaftlichen Leben garantiert.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Pietzsch, vielem von dem, was Sie\nzum Schluss gesagt haben, kann ich ausdr\u00fccklich zu-\nstimmen. Das will ich hier auch festhalten.\n\nAllerdings m\u00f6chte ich zu Ihrer Eingangsbemerkung noch\netwas sagen. Ich denke, wenn man die v\u00f6llig unzu-\nreichende Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage kritisiert, dann hat das nichts mit einer Miss-\nachtung von Ehrenamtlichen zu tun. Das Gegenteil ist\nder Fall.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7010\n\nWir akzeptieren die Arbeit der Ehrenamtlichen und des-\nhalb wollen wir auch, dass die Staatsregierung ordentlich\nauf parlamentarische Anfragen reagiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Rohwer erw\u00e4hnte den Film \u201eEiner trage\ndes anderen Last\u201c, einen wirklich beeindruckenden Film.\nIch frage mich allerdings, warum gerade CDU-Mann\nRohwer darauf Bezug nahm, wo doch CDU und Staats-\nregierung seit Jahren nichts anderes tun, als eine Last\nnach der anderen auf andere abzuw\u00e4lzen, seien es die\nKommunen, seien es die Vereine, seien es die Ehrenamt-\nlichen. Der Freistaat stiehlt sich immer weiter aus der\nVerantwortung und das, was wir in Sachsen gegenw\u00e4rtig\nhaben, hat mit einer gerechten Lastenverteilung nichts\nmehr zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nRohwer, CDU: Thema verfehlt!)\n\nIch m\u00f6chte die Gro\u00dfe Anfrage der CDU zum Anlass\nnehmen, einige Gedanken zur ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit\nim Sportbereich zu \u00e4u\u00dfern. Wir haben gestern \u00fcber die\nOlympiabewerbung Leipzigs gesprochen. Das war gut\nund das war notwendig. Aber ohne eine solide Basis-\narbeit in den zahllosen s\u00e4chsischen Vereinen g\u00e4be es\nweder einen erfolgreichen Leistungssportsektor noch\neine echte Chance, bei der Austragung von Olympia\nzum Zuge zu kommen. Dass Leipzig sich weiterhin\nHoffnungen auf einen Zuschlag machen kann, ist nicht\nzuletzt dem Umstand geschuldet, dass es viele tausend\nEhrenamtliche hier bei uns in Sachsen gibt, die den Sport\nam Leben halten, als \u00dcbungsleiter im Nachwuchsbereich\noder als Schieds- und Kampfrichter, die den Wettkampf-\nbetrieb absichern. F\u00fcr dieses unerm\u00fcdliche Engagement\ngeb\u00fchrt ihnen allen Dank und Anerkennung.\n\nFrau Nicolaus hat diesen Dank vorhin auch f\u00fcr die\nCDU-Fraktion ausgesprochen. Ich frage mich nur, wa-\nrum die CDU-Fraktion im Monat Februar, als wir einen\nAntrag im Plenum hatten, der diesen Dank und einen\nBeschluss des Landtages zur Unterst\u00fctzung des Ehren-\namtes zum Inhalt hatte, diesen Antrag abgelehnt hat.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da waren wir\nnoch nicht so weit!)\n\n\u2013 Herr Kollege H\u00e4hle, wenn man sich die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU-Fraktion anschaut, dann kommt man einfach\nnur zu folgendem Ergebnis: Sie ist eine interessante Be-\nstandsaufnahme, nicht weniger, aber leider auch nicht\nmehr. Einiges bed\u00fcrfte der vertiefenden Diskussion oder\nauch der Korrektur, was mir in der zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Zeit jedoch nicht m\u00f6glich ist.\n\nAber einen Punkt, den auch Herr Ei\u00dfler bereits ange-\nsprochen hat, will ich doch noch einmal erw\u00e4hnen: Die\nBehauptung in der Antwort der Staatsregierung, echte\nehrenamtliche Arbeit habe es in der DDR fast ausschlie\u00df-\nlich im kirchlichen Raum gegeben, ist absurd\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund eine Beleidigung all jener, die sich damals unter\nzum Teil sehr komplizierten Bedingungen ehrenamtlich\nengagiert haben.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: F\u00fcr die Kampfgruppen\nder Arbeiterklassen!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, meine Damen\nund Herren von der Staatsregierung, eine derartige\nSchwarz-Wei\u00df-Malerei, wie Sie sie betreiben, ist v\u00f6llig\nunangemessen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nFrau Ministerin Orosz, ich bin auch pers\u00f6nlich ent-\nt\u00e4uscht,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndass Sie solch einen Unsinn unterschrieben haben. Sie\nm\u00fcssten es eigentlich aus eigenem Erleben besser wis-\nsen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nZur\u00fcck zum Sportbereich, meine Damen und Herren!\nWas die CDU-Anfrage dazu bietet, ist mehr als mager.\nDer Neuigkeitswert h\u00e4lt sich in engen Grenzen, wenn-\ngleich nat\u00fcrlich die Zahlen von insgesamt ca. 85 000 Eh-\nrenamtlichen in diesem Bereich, darunter \u00fcber 16 000\nTrainer und \u00dcbungsleiter, oder die angenommene j\u00e4hrli-\nche Bruttowertsch\u00f6pfung von 272 Millionen Euro schon\nbeeindruckend sind und auch genannt werden sollen.\n\nWer aber mehr \u00fcber die Situation des Ehrenamts im\nSportbereich wissen will, dem bleibt auch weiterhin nur\neine wirklich detaillierte parlamentarische Informations-\nquelle, n\u00e4mlich die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion zur\nSituation des Sports im Freistaat Sachsen \u2013 Drucksache\n3/5154 \u2013, die ich hiermit allen Interessierten noch einmal\nausdr\u00fccklich empfehlen m\u00f6chte.\n\n(Zuruf der Staatsministers Prof. Mannsfeld)\n\nNat\u00fcrlich, Herr Minister, konnten Sie nur deshalb so\ndetailliert antworten, weil wir zuvor so kluge Fragen\ngestellt haben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nHinzu kommt \u2013 und da bin ich wieder bei der Gro\u00dfen\nAnfrage der CDU \u2013, dass weder die Gro\u00dfe Anfrage noch\ndie Stellungnahme der Staatsregierung eine Auskunft zu\nden wirklich dr\u00e4ngenden Fragen gibt. Ich habe schon in\nder Februardebatte auf die zunehmende \u00dcberalterung\nbei den Ehrenamtlichen im Sport hingewiesen. Insbeson-\ndere bei den Schieds- und Kampfrichtern gibt es massive\nNachwuchssorgen, ohne dass die Staatsregierung dage-\ngen irgendetwas unternehmen w\u00fcrde.\n\nWie die CDU haben wir bereits Anfang 2002 gefragt,\nwas denn die Regierung und insbesondere das Kultusmi-\nnisterium unternimmt, um die Ehrenamtlichen im Sport-\nbereich zu unterst\u00fctzen. Die Antwort ist jetzt ebenso\nerb\u00e4rmlich wie damals bei unserer Anfrage: Joker im\nEhrenamt \u2013 gut und sch\u00f6n; Zusammenarbeit mit ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7011\n\nschiedenen Medien, um besonders aktive Ehrenamtler\n\u00f6ffentlich vorzustellen \u2013 durchaus begr\u00fc\u00dfenswert, aber\ndaf\u00fcr kann sich niemand etwas kaufen.\n\nIch wiederhole, was ich bereits im Februar hier ausge-\nf\u00fchrt habe: Ich glaube, konkrete Unterst\u00fctzung, eine bes-\nsere finanzielle Ausstattung und klare Freistellungsrege-\nlungen w\u00e4ren den Betroffenen wesentlich lieber als ein\nwarmer H\u00e4ndedruck des zust\u00e4ndigen Ministers.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie W\u00fcrdigungen in der Zeitung, die Beitr\u00e4ge im MDR-\nSachsenspiegel sind wichtige Mosaiksteine, aber sie k\u00f6n-\nnen nat\u00fcrlich den Ehrenamtlichen in ihrer Arbeit prak-\ntisch nicht wirklich helfen.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\n\u2013 Den Hauptmangel, Kollege Rohwer, im Bereich der eh-\nrenamtlichen Arbeit im Sport und auch dar\u00fcber hinaus\nkann weder die heute vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU noch irgendeine Anfrage von anderer Seite be-\nheben: Nach wie vor fehlen in Sachsen klare gesetzliche\nRegelungen, die der Arbeit der zahllosen Ehrenamtlichen\neinen verbindlichen Rahmen und damit auch wirkungs-\nvolle Unterst\u00fctzung geben.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nNach wie vor gibt es in Sachsen kein Ehrenamtsgesetz.\nNach wie vor gibt es in Sachsen kein Weiterbildungs-\nund Bildungsurlaubsgesetz, von dem auch ehrenamtlich\nT\u00e4tige im Sportbereich profitieren k\u00f6nnten.\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nNach wie vor gibt es kein Sportf\u00f6rdergesetz in diesem\nLand, das unter anderem auch verbindliche Festlegungen\nzur finanziellen Unterst\u00fctzung des Sports festschreiben\nw\u00fcrde. Hier besteht nach \u00dcbereinstimmung fast aller\nBeteiligten wirklich dringender Handlungsbedarf. Davon\njedoch findet sich nichts in der Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU-Fraktion. Insofern ist diese aus sportpolitischer\nSicht entt\u00e4uschend.\n\nDie Betroffenen haben auch weiterhin nur eine wirkliche\nHoffnung, n\u00e4mlich die jetzige Opposition. Ich kann\nIhnen versichern: Wir werden es in der n\u00e4chsten Legis-\nlaturperiode besser machen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der\nAussprache \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion fin-\ndet mit zweij\u00e4hriger Versp\u00e4tung das Jahr des Ehren-\namtes seinen parlamentarischen Abschluss im Freistaat\nSachsen.\nDeshalb m\u00f6chte ich mich hier wie meine Vorredner ganz\nherzlich bei allen B\u00fcrgern bedanken, die oft mit unwahr-\nscheinlich gro\u00dfem Einsatz und Engagement Ehren\u00e4mter\naus\u00fcben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die vielen Men-\n\nschen denken, die im Bereich der Gerichte und der frei-\nwilligen Straff\u00e4lligenhilfe t\u00e4tig sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu geh\u00f6ren die rund 7 200 Sch\u00f6ffen, Jugendsch\u00f6ffen\nund ehrenamtlichen Richter bei der ordentlichen Ge-\nrichtsbarkeit, bei den Arbeitsgerichten, Verwaltungsge-\nrichten, Sozialhilfegerichten und am S\u00e4chsischen Finanz-\ngericht.\n\nHerr Prof. Weiss, hier sind neben Frauen auch viele\nM\u00e4nner t\u00e4tig und die k\u00f6nnen wir wahrlich nicht in die\nKategorie der drei K einordnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich kenne M\u00e4nner,\n\ndie kochen und in die Kirche gehen!)\n\nMeine Damen und Herren! Aus eigener Erfahrung \u2013 ich\nwar zehn Jahre Jugendsch\u00f6ffin am Amtsgericht Dresden\n\u2013 wei\u00df ich, dass der Einsatz oft mehrere Tage dauern\nkann und viele B\u00fcrger, die im Berufsleben stehen, haben\nda ein Problem mit ihrem Arbeitgeber. Die Sch\u00f6ffen und\nehrenamtlichen Richter m\u00fcssen immer damit rechnen,\ndass ihnen bei einer Verurteilung der Straft\u00e4ter nicht\n\u201eDanke\u201c gesagt wird \u2013 von Bedrohungen m\u00f6chte ich\nganz schweigen.\n\nIn diesem Ehrenamt erntet man selten Blumen. Es sind\neher Disteln, die stacheln. Deshalb bin ich traurig da-\nr\u00fcber, dass im Freistaat Sachsen noch immer nicht einem\nBeschluss dieses Hohen Hauses aus der 2. Wahlperiode\ngefolgt wird. Wir hatten am 22. Januar beschlossen, dass\ndie Sch\u00f6ffen und ehrenamtlichen Richter\n\n(Frau Zschoche, PDS: Welches Jahr?)\n\nbereits w\u00e4hrend ihrer Amtsaus\u00fcbung eine \u00f6ffentlich\nsichtbare Anerkennung erfahren sollen. \u2013 Das war im\nJahre 1998. \u2013 Als Beispiele nannten wir die Annen-\nmedaille f\u00fcr das Ehrenamt im sozialen Bereich und das\nFeuerwehr-Ehrenzeichen. Stattdessen erhalten die Sch\u00f6f-\nfen und ehrenamtlichen Richter nach wie vor nur Dank-\nschreiben oder Urkunden am Ende einer Amtsperiode.\nDas, meine Damen und Herren, ist nicht genug, vor\nallem ist es nicht das, was der Landtag vor fast genau\nsechs Jahren einstimmig \u2013 ich betone: einstimmig \u2013 be-\nschlossen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch im Bereich der Straff\u00e4lligenhilfe ist die Arbeit der\nEhrenamtlichen unverzichtbar. Leider kann ich Ihnen\nkeine Zahl nennen, wie viele der Straff\u00e4lligen durch die\nArbeit der rund 370 ehrenamtlichen Sozialhelfer in den\nJustizvollzugsanstalten und an den Landgerichten sich\neine neue, straffreie Zukunft aufbauen konnten.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die haben es schwer!)\n\nAber ich bin sicher, dass bei manchen Gefangenen durch\ndie Gespr\u00e4che mit den Sozialmitarbeitern ein positives\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7012\n\nDenken und Handeln entsteht, und das ist f\u00fcr die Ehren-\namtlichen sicher schon ein begl\u00fcckendes Erfolgserlebnis.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nOb freilich die Idee der Bundesjustizministerin, gemein-\nn\u00fctzige Arbeit auch als strafrechtliche Sanktion zu ver-\nh\u00e4ngen, die richtige Anerkennung f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit\nist, wage ich energisch zu bezweifeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUrteile nach dem Motto: \u201eZwei Jahre Knast sind zu\nteuer, also brumme ich Ihnen zwei Jahre Ehrenamt auf!\u201c\nw\u00e4ren eine Perversion des Ehrenamtes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDer Platz des Ehrenamtes ist auf der anderen Seite des\nZaunes, dort, wo es \u2013 und daf\u00fcr bin ich dankbar \u2013 den\nLandesverband f\u00fcr soziale Rechtspflege e. V. gibt, der\ndie Arbeit der acht Mitgliedsvereine im Bereich der frei-\nwilligen Straff\u00e4lligenhilfe begleitet, koordiniert, vernetzt\nund durch Projektf\u00f6rderung sowie eine institutionelle\nF\u00f6rderung des Justizministeriums existieren kann.\n\nManche von Ihnen, meine sehr verehrten Landtagskolle-\ngen, sind, ebenfalls wie ich, Mitglied eines Anstaltsbeira-\ntes einer Strafvollzugsanstalt des Freistaates.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ich auch!)\n\nDeshalb k\u00f6nnen Sie auch einsch\u00e4tzen, welches Engage-\nment die anderen Ehrenamtlichen im Beirat mitbringen\nm\u00fcssen, um dieser Aufgabe gerecht zu werden, seien es\nbeispielsweise die mehrmals im Monat durchgef\u00fchrten\nSprechstunden mit den Gefangenen oder sei es die\nKl\u00e4rung von Unstimmigkeiten in den Anstalten. Dazu\ngeh\u00f6ren auch immer wieder Gespr\u00e4che mit der Anstalts-\nleitung und Fingerspitzengef\u00fchl bei dieser Verhand-\nlungst\u00e4tigkeit.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal \u2013 und ich meine, dass man das\nnicht oft genug tun kann \u2013 meine Anerkennung f\u00fcr diese\nehrenamtliche Arbeit ausdr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDanke denen, die ihre Freizeit und Kraft zur Verf\u00fcgung\nstellen, um gestrandeten, straff\u00e4llig gewordenen Mitb\u00fcr-\ngern zu helfen, wieder ein normales Leben zu f\u00fchren.\nSei es als ehrenamtlicher Richter mit einem gerechteren\nStrafma\u00df daf\u00fcr zu sorgen, dass es vielleicht in den K\u00f6p-\nfen der Straft\u00e4ter einen Ruck gibt. Das wars! Oder als\nehrenamtlicher Sozialhelfer bei der Justiz den Samen f\u00fcr\nein normales Leben nach der Haft zu legen. Und wenn\nes zum Erfolg f\u00fchrt, hat sich der Einsatz gelohnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Schluss, weil es nun wieder einmal Weihnachten\nwerden soll, frage ich Sie: Haben sich die drei Weisen\naus dem Morgenland nicht auch freiwillig und ohne die\n\nKosten zu scheuen auf den Weg gemacht, dem Stern von\nBethlehem zu folgen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die hatten Geld!)\n\nSie konnten doch noch nicht ahnen, dass ihnen mit der\nGeburt des Heilands ein Geschenk \u2013 so wunderbar \u2013 ge-\nmacht wurde, dass alle M\u00fche und Aufwendungen ver-\ngessen werden konnten!\n\nDiese Freude w\u00fcnsche ich allen, die mit ihrem Ehrenamt\nzum Gemeinwohl beitragen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Gut. Dann\nrufe ich die PDS-Fraktion auf. M\u00f6chte von der PDS-Frak-\ntion noch jemand sprechen? Ich habe hier noch drei Red-\nner auf meinem Zettel stehen. \u2013 Es ist alles gesagt. Ich\nfrage noch einmal die CDU. \u2013 Da gibt es auch keinen\nRedebedarf. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Frau\nMinisterin Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Ehrenamt im Frei-\nstaat gibt mir als Vertreterin der Staatsregierung noch\neinmal Gelegenheit darzustellen, wovon wir reden. Ich\nhoffe, auf die eine oder andere Frage von Ihnen noch\neingehen zu k\u00f6nnen.\nGestatten Sie mir, die Antwort in zwei Punkte zu glie-\ndern:\n\n\u2013 Welchen Stellenwert hat das Ehrenamt in unserer Ge-\nsellschaft?\n\n\u2013 Wie muss das ehrenamtliche Engagement in Zukunft\nnoch st\u00e4rker in das Bewusstsein des \u00f6ffentlichen Interes-\nses ger\u00fcckt werden und wie m\u00fcssen die notwendigen\nRahmenbedingungen sowie weitere Strukturen gefestigt\nwerden?\n\nZun\u00e4chst gestatten Sie mir ein paar Worte zum Begriff\n\u201eehrenamtliche T\u00e4tigkeit\u201c, die ja heute schon etwas un-\nterschiedlich interpretiert worden ist. Es geht bei ehren-\namtlicher T\u00e4tigkeit um freiwillige, gemeinwohlorientierte\nT\u00e4tigkeiten, die nicht auf das Erzielen eines pers\u00f6nlichen\nmateriellen Gewinns gerichtet sind, sondern ehrenamt-\nliche T\u00e4tigkeiten finden sich diesbez\u00fcglich in allen unter-\nschiedlichen gesellschaftlichen Bereichen wieder. Die\nStaatsregierung sieht dieses b\u00fcrgerschaftliche Engage-\nment als eine wesentliche Grundlage unserer freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung und so, wie es heute\nschon bei vielen Rednern angesprochen worden ist, sorgt\ndiese f\u00fcr eine Funktionsf\u00e4higkeit unseres Gemeinwesens.\nZumindest in dieser Auffassung sind wir uns da einig.\n\nNeben der Erledigung von Aufgaben und der damit ver-\nbundenen materiellen Wertsch\u00f6pfung dient das b\u00fcrger-\nschaftliche Engagement der Festigung des gesellschaft-\nlichen Zusammenhalts und wirkt in Zeiten, in denen\nsich oft jeder selbst der N\u00e4chste ist, der Individualisie-\nrung und Entsolidarisierung der Gesellschaft entgegen.\n\nLassen Sie mich noch zum Stellenwert des Ehrenamtes,\nder ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit oder des b\u00fcrgerschaftlichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7013\n\nEngagements \u2013 ich denke, wir wissen alle, was sich da-\nhinter verbirgt \u2013 einiges richtig stellen.\n\nHerr Ei\u00dfler hatte ge\u00e4u\u00dfert, dass es seiner Kenntnis nach\nkeine Koordinierungs- oder Anlaufstellen im Freistaat\nSachsen gibt. Ich m\u00f6chte das hier beantworten. Die gibt\nes. Sie liegen bei den Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4d-\nten, denn auch dort erfolgt die entsprechende Unterst\u00fct-\nzung nicht nur ideeller, sondern auch finanzieller Art.\n\nEinige Redner haben es heute schon angesprochen: Wir\nhaben eine finanzielle Unterst\u00fctzung im Rahmen der\nFinanzierung des Ehrenamtes, wir haben die \u201eAktion\n55\u201c, wir haben die Finanzierung der Selbsthilfegruppen.\nAlles das sind Bereiche des Ehrenamtes und diese wer-\nden durch die Gebietsk\u00f6rperschaften vor Ort in hoher\nQualit\u00e4t und Verantwortung koordiniert und es wird\nHilfestellung gegeben. Nur so ist es deutlich zu machen,\ndass wir eine Vielfalt von unterschiedlichen Leistungen\nin den einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften, die ich hier\nnicht aufz\u00e4hlen kann, haben und dass sich eine hohe\nAnzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an dieser ehren-\namtlichen T\u00e4tigkeit beteiligt.\n\nEs sind zwar nur 30 %, aber das ist eine gute Vorausset-\nzung. 30 % der Gesamtbev\u00f6lkerung in Sachsen \u00fcben eine\noder sogar mehrere ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten aus. Damit\nhat Sachsen die h\u00f6chste Engagementquote in den neuen\nBundesl\u00e4ndern.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nTh\u00fcringen hat uns \u00fcberholt!)\n\n\u2013 Das m\u00fcsste dann erst seit gestern sein.\n\nIch bin der Auffassung, dass k\u00fcnftig die ehrenamtliche\nT\u00e4tigkeit mittels breit und dauerhaft angelegter Kampag-\nnen noch st\u00e4rker in das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit\nger\u00fcckt werden muss. Auch das ist heute vielfach ange-\nsprochen worden. Neben der st\u00e4rkeren W\u00fcrdigung der\nArbeit der ehrenamtlich T\u00e4tigen ist auf eine zunehmende\nPopularisierung vor allem bei unseren j\u00fcngeren B\u00fcrgern\nhinzuwirken. Ein erster Schritt dazu soll unter anderem\nder auch heute schon zitierte Internetportal-Auftritt unter\ndem Leitbild \u201eWir f\u00fcr Sachsen \u2013 b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement\u201c darstellen. Dort wird eine umfangreiche Infor-\nmationskette zur Verf\u00fcgung gestellt, die sowohl Informa-\ntionen zur materiellen F\u00f6rderung ideeller Anerkennung\nals auch rechtliche Rahmenbedingungen und andere Pro-\njekte vorstellen wird. Wir erhoffen uns davon einen\nwichtigen Schritt in der Verbesserung der \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit.\n\nDar\u00fcber hinaus plant die Staatsregierung, innerhalb die-\nses Internetportals auch eine Datenbank zu erstellen, in\nder die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach Angeboten recher-\nchieren k\u00f6nnen, die in Engagementbereiche und -regio-\nnen strukturiert werden. Zum anderen haben unter-\nschiedliche Projekttr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit sich dort\nvorzustellen.\n\nEin weiterer wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen\nWertsch\u00e4tzung, Ermutigung und \u00f6ffentlichen Wahrneh-\nmung b\u00fcrgerschaftlichen Engagements ist die Entwick-\nlung einer umfassenden Anerkennungskultur. Herr\nDr. Hahn und Herr Ei\u00dfler, ich kann hier nicht mit Ihren\nAusf\u00fchrungen mitgehen, wenn Sie sagen, dass das mit\nder so genannten warmen Hand profan w\u00e4re, damit die\n\nAnerkennung dieses Ehrenamtes abzutun. Ich muss\nIhnen sagen, dass ich in den letzten 14 Tagen Gott sei\nDank zwei solcher Veranstaltungen mitgestalten konnte,\ndie eine zum Jahr des Ehrenamtes und die andere zur\nVerleihung der Annen-Medaille. Ich empfehle Ihnen,\ndass Sie einmal an einer solchen Veranstaltung teilneh-\nmen. Ich habe mit den Teilnehmern sehr intensive Ge-\nspr\u00e4che f\u00fchren k\u00f6nnen und dabei die Dankbarkeit dieser\nVertreter gesp\u00fcrt. Viele haben sogar gesagt, dass sie es\neigentlich gar nicht f\u00fcr notwendig erachten. F\u00fcr sie sei\nes eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, solche Leistungen zu voll-\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fand Ihre Bemerkung wirklich etwas daneben. Es tut\nmir Leid.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Herr Pietzsch hat gesagt, das sei\nlieblos. Warum kritisieren Sie das nicht?)\n\n\u2013 Ich komme ja noch dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Ministerin?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich gestatte\neine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Ministerin, nehmen Sie bitte zur\nKenntnis, dass ich kritisiert habe, dass ein warmer H\u00e4n-\ndedruck des zust\u00e4ndigen Ministers allein sicherlich keine\nausreichende Anerkennung ist, und dass ich darauf\nhingewiesen habe, dass gesetzliche Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Ehrenamtlichen geschaffen werden m\u00fcssen, die\nihnen die Arbeit erm\u00f6glichen. Sind Sie bereit, gemeinsam\nmit uns solche Gesetze in Sachsen einzuf\u00fchren?\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 Ich denke,\ndass ich die Frage beantwortet habe. Es ist sehr gut an-\ngekommen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger waren zufrie-\nden. Es ist wichtig, sich mit den Damen und Herren ein-\nmal zu verst\u00e4ndigen. Es w\u00e4re vielleicht auch ganz sch\u00f6n,\nwenn wir Vertreter des Ehrenamtes hier im Plenum ein-\nmal zu Wort kommen lassen k\u00f6nnten, um ihre Meinung\nzu h\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da kommt dann jede\nB\u00fcrgerinitiative, w\u00fcrde Herr H\u00e4hle sagen!)\n\nEs m\u00fcsste auch noch einmal deutlich darauf hingewiesen\nwerden, dass im Haushalt in den von mir genannten\nBereichen nach wie vor ungek\u00fcrzte Mittel trotz der bri-\nsanten Haushaltssituation zur Verf\u00fcgung stehen, die den\nDamen und Herren der Opposition bekannt sein d\u00fcrften,\nund dass wir versuchen, alle M\u00f6glichkeiten der Unter-\nst\u00fctzung voranzutreiben, um dieses Engagement, das\nheute im einheitlichen Interesse dieses Hohen Hauses\nmehrfach gelobt worden ist, auch zu erhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7014\n\nIch komme zum Schluss und m\u00f6chte noch einmal deut-\nlich darauf aufmerksam machen, dass das vorhandene\nPotenzial sozialer Verantwortung nachhaltig zu aktivie-\nren ist. Ich gebe Ihnen insofern Recht, dass wir auch als\nStaatsregierung weiter dranbleiben m\u00fcssen, gemeinsam\nmit allen Verb\u00e4nden und Vereinen und Vertretern vor\nOrt, mit den freien Wohlfahrtstr\u00e4gern, mit den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden und mit allen, die daran interes-\nsiert sind, dass das Gemeinwesen von solchen Aktionen\nweiter getragen wird, uns auch \u00fcber Dinge der Verbesse-\nrung der Strukturen und der Qualit\u00e4t zu unterhalten.\nDas ist sehr wohl richtig. Ich denke, dass die Ma\u00dfnah-\nmen, die bis jetzt schon Realit\u00e4t sind, eine sehr gute\n\nGrundlage bieten; denn nur so ist es verst\u00e4ndlich, dass\nsich immer mehr Menschen f\u00fcr dieses Ehrenamt interes-\nsieren und gerne bereit sind, Leistungen f\u00fcr andere zu\nerbringen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Einf\u00fchrung des Fallpauschalensystems (DRG)\nzur Abrechnung von Krankenhausleistungen\n\nDrucksache 3/7521, Antrag der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Stand der Entwicklung und Einf\u00fchrung des Fallpauschalensystems\nf\u00fcr Krankenhausleistungen (Diagnosis Related Groups-DRG)\n\nDrucksache 3/3781, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Diagnosis Related Groups (DRGs) im Krankenhauswesen\n\nDrucksache 3/4439, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Stand der Vorbereitungen f\u00fcr die Umstellung der Krankenhausfinanzierung\n\nDrucksache 3/4499, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt Herrn Abg. D\u00fcrrschmidt das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Eine Gro\u00dfe Anfrage der\nPDS-Fraktion und Antr\u00e4ge aller drei Fraktionen besch\u00e4f-\ntigen sich mit den DRGs. Die Einf\u00fchrung des Fallpau-\nschalensystems zur Abrechnung von Krankenhausleis-\ntungen hat das Interesse der Abgeordneten geweckt. Ich\nwurde gestern von der CDU-Fraktion gefragt, ob wir\nwirklich dar\u00fcber reden m\u00fcssten, weil es doch so viel\nnicht zu sagen gebe.\n\nWas das rein Technische betrifft, Frau Nicolaus,\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Jawohl!)\n\nso gibt es sicherlich nicht viel zu entscheiden; denn wir\nhaben ein Gesetz, wir haben die elektronischen Ger\u00e4te\nzur Umsetzung und wir haben eine Blackbox, in der die\nDRGs ermittelt werden. Aber es sind eben nicht die rei-\nnen DRGs und somit ist es gut, dass wir endlich die\netwas verstaubten Antr\u00e4ge der Fraktionen abarbeiten.\n\nWas die Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage betrifft, so\nwird deutlich, dass es um viele Facetten geht, die man\nbetrachten muss, wenn man von DRGs spricht. Eines ist\nklar: Jedes \u00f6konomische System beinhaltet Chancen und\nRisiken. Somit gibt es beim Fallpauschalensystem Gutes\nund weniger Gutes sowie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Verbes-\n\nserung der Ermittlung der Verg\u00fctungsleistungen, aber\nauch M\u00f6glichkeiten des Missbrauchs.\n\nZiel der Einf\u00fchrung ist die Erh\u00f6hung der Wirtschaftlich-\nkeit aus der Sicht der Kassen. Das hei\u00dft nichts anderes,\nals dass der gr\u00f6\u00dfte Kostenverursacher, also der statio-\nn\u00e4re Bereich, k\u00fcnftig weniger Geld verschlingen soll.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nF\u00fcr gleiche Leistungen soll es gleiche Verg\u00fctungen ge-\nben. Vor den Krankenh\u00e4usern steht die Frage, welche\nKosten verursacht werden. Bisher wurde f\u00fcr die Kran-\nkenh\u00e4user festgelegt, wie viele Abteilungen und wie\nviele Betten es in den einzelnen H\u00e4usern gibt. Auf dieser\nBasis wurde ein betriebswirtschaftlich notwendiges Bud-\nget ermittelt. Mit den Kassen mussten die Krankenh\u00e4u-\nser aushandeln, wie sich dieses in ihrem Pflegesatz nie-\nderschl\u00e4gt. Dabei spielte die Verweildauer eine wichtige\nRolle.\n\nBeim alten System wie auch bei den DRGs gilt: Das\nKrankenhaus muss mit seinen Kosten unter dem bleiben,\nwas ihm mit dem Preis verg\u00fctet wird, um schwarze\nZahlen zu schreiben. Bisher galt, dass die Verg\u00fctung von\nder Vorhaltung abh\u00e4ngt. Jetzt gilt, dass die Verg\u00fctung\nvon der erbrachten Leistung abh\u00e4ngt.\n\nWas passiert nun? Ein Patient kommt ins Krankenhaus,\nder Arzt stellt seine Anfangsdiagnose, legt eine Patien-\ntenakte an, die alles medizinisch Notwendige des Be-\nhandlungsfalls erfassen sollte \u2013 mittlerweile; je mehr,\ndesto besser \u2013, weil all das f\u00fcr die Abrechnung hinsicht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7015\n\nlich F\u00fctterung der so genannten Blackbox ben\u00f6tigt wird.\nEs wird eine Hauptdiagnose gestellt. Es kann sein, dass\nbis zu 40 Nebendiagnosen gestellt werden. Es muss das\nAlterssplitting ber\u00fccksichtigt werden und es d\u00fcrfen die\nKomplexit\u00e4ten und Schweregrade mit eingespeist wer-\nden. Das ist unheimlich belastend f\u00fcr den Mediziner\nund seine \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit.\n\nPositiv dabei ist oder war, dass die Krankenh\u00e4user mitt-\nlerweile \u00fcber ein sehr detailliertes Angabevolumen ver-\nf\u00fcgen, was ihr Patientengut betrifft, und damit sehr gute\nAussagen \u00fcber den Gesundheitszustand eines Patienten\ngemacht werden k\u00f6nnen.\n\nDie Einf\u00fchrung der DRGs sollte langfristig \u00fcber Tests\nund eine Konvergenzphase erfolgen. Nach dem Kranken-\nhausentgeltgesetz ist festgelegt, dass im Jahre 2003 die\nfreiwillige Abrechnung umgesetzt werden sollte und\ndass man ab dem Jahre 2004 mit der Pflichtabrechnung\narbeiten wollte. Das alles sollte bei Beibehaltung des\nbisherigen Budgets geschehen, also die Verg\u00fctung sollte\nnach dem bisherigen System ablaufen. Das ist alles rich-\ntig, aber zweitens kam es anders, als man erstens dachte.\n\nIm Dezember 2002 kam pl\u00f6tzlich die Mitteilung: Wenn\ndie Krankenh\u00e4user Budgeterh\u00f6hungen bekommen wol-\nlen, dann ist es die Aufgabe der Krankenh\u00e4user, sofort\nohne Wenn und Aber den DRGs beizutreten. Aus der\nFreiwilligkeitsphase wurde also mehr oder weniger eine\nPflichtphase gemacht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDie M\u00f6glichkeit des Zutrittes wurde noch auf das Jahr\n2003 hinausgez\u00f6gert, aber wenn man Budgeterh\u00f6hungen\nwollte, musste man das tun.\n\nWas ist dabei herausgekommen? Im Jahre 2003 hatten\nwir noch mit 660 DRGs zu rechnen. Jetzt steht fest, dass\ndas Jahr 2004 bereits 820 DRGs haben wird. Die weitere\nAusdifferenzierung wird sich noch weiter hinausziehen.\nWir werden, wenn die Konvergenzphase abgeschlossen\nist, bei \u00fcber 1 000 unterschiedlichen DRGs sein. In wel-\nche Richtung das geht, kann zurzeit niemand sagen.\nEines ist Fakt: Diese gro\u00dfe Ausdifferenzierung l\u00e4uft\nimmer einher mit einer weiteren B\u00fcrokratisierung,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nmit einem Mehr an Dokumentationen und mit einem\nMehr an Einspeisungen.\n\nDann kommen die Jahre 2005 und 2006 mit der genann-\nten Konvergenzphase. Hierbei m\u00f6chte man erreichen,\ndass die Anpassung der DRGs an das bisherige Budget\nder Krankenh\u00e4user erfolgt. Damit soll erreicht werden,\ndass eine Verwerfung von bis zu 20 % konvergiert wer-\nden k\u00f6nnte. Dann kommt das Jahr 2007 und dann soll es\nrichtig losgehen.\n\nWas bleibt? Die Vertragspartnerschaft zwischen den\nKrankenh\u00e4usern und den Kassen bleibt. Sie hat sich mit\ndem, was ausgehandelt worden ist, nat\u00fcrlich ver\u00e4ndert.\nBisher wurden Betten und Abteilungen ausgehandelt,\njetzt sollen die F\u00e4lle ausgehandelt werden. Das Kranken-\nhaus muss aushandeln, wie viel Operationen abgerechnet\nwerden d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich wird es dabei noch Verschie-\nbungen geben, aber das ist das Neue daran.\n\nF\u00fcr uns stellen sich folgende Fragen: Was ist eigentlich\nmit dem Patienten? Wo bleibt der Patient? Wo bleiben\ndie Dinge, die ihn betreffen? Wo bleiben seine Patienten-\nrechte? Gerade das wurde mit der neuen Gesetzgebung\nsehr hoch eingesch\u00e4tzt. Der Patient ist aber nur noch\neine rechnerische Finanzgr\u00f6\u00dfe und nichts anderes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas geschieht mit der neuen Gesundheitsgesetzgebung,\ndie noch einige Probleme bei der Umsetzung im Kran-\nkenhaus bringen wird.\n\nWenn dann die DRG ausgehandelt wurden und die F\u00e4lle\nabgerechnet werden, muss man zusehen, dass innerhalb\nder Zahlungsfrist das Geld kommt. Was passiert aber\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt? Es ist genau nicht so.\nDie Leistungen werden nicht sofort verg\u00fctet, sondern es\nwird immer mehr kontrolliert, analysiert und bewertet.\nDer Medizinische Dienst der Krankenkassen ma\u00dft sich\nan einzusch\u00e4tzen, was gut und was richtig ist. Bisher\nwar es besonders wichtig \u2013 das m\u00f6chte ich als Beispiel\nnennen \u2013, dass die Verweildauer in den Krankenh\u00e4usern\nreduziert wird.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch denke, auf diesem Gebiet hat sich seit den Jahren\n1990/91 sehr viel getan. Die Krankenhausgesellschaft\nsch\u00e4tzt ein, dass die durchschnittliche Verweildauer um\nsieben Tage reduziert werden konnte. Jetzt gibt es ein\nganz anderes Ph\u00e4nomen zu verzeichnen: Jetzt wird ge-\nsagt, die Verweildauer ist f\u00fcr den entsprechend aus-\ngehandelten DRG viel zu kurz. Wenn es nur zwei Tage\nsind, dann ist das ein ambulanter und kein station\u00e4rer\nFall. Was sich hierbei vollzieht, ist an manchen Punkten\nnicht mehr nachvollziehbar. Aber es geht noch weiter.\n\nEs gibt Dinge, die in den DRGs \u00fcberhaupt keinen Platz\ngefunden haben. Man hat sich dem hohen Anspruch\ngestellt und m\u00f6chte in der Bundesrepublik die DRGs all-\numfassend einf\u00fchren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das geht nicht!)\n\nDas gab es noch nie auf der Welt, aber in Deutschland\nsoll es gemacht werden. Wenn es wirklich gemacht wer-\nden wird, scheitern wir. Es sind bestimmte Punkte\nherausgenommen worden. Ich denke dabei an die Not-\nfallmedizin. Man hat den psychiatrischen Bereich heraus-\ngenommen. Wie das verg\u00fctet wird, ist nicht gekl\u00e4rt.\nKein Krankenhaus kann das so einfach wegdr\u00fccken.\n\nEs muss also genauso verg\u00fctet werden, und diese Kos-\ntenfaktoren, die hier anfallen, werden in keiner Art und\nWeise ber\u00fccksichtigt. Diese muss aber das Krankenhaus\ntragen, wenn es seinem Sicherstellungsauftrag, seiner\n\u00e4rztlichen Ethik usw. folgen will. Wie wird also sicherge-\nstellt, dass die Aus- und Weiterbildung finanziert wird?\nWie wird sichergestellt, dass die Finanzierung der Aus-\nbildungsst\u00e4tten gew\u00e4hrleistet wird? Wie wird sicherge-\nstellt, dass die Beteiligung am Rettungsdienst und an der\nNotfallversorgung weiterhin als Leistung des Kranken-\nhauses erbracht wird, obwohl sie in keiner Weise \u00fcber\ndie DRGs ber\u00fccksichtigt werden und damit finanzielle\nMittel nicht in die Krankenh\u00e4user flie\u00dfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7016\n\nIch denke, hinzu kommt die \u00e4rztliche Situation selbst.\nWir haben heute Morgen dar\u00fcber gesprochen. Ich habe\ndeswegen dazu \u00fcberhaupt nichts gesagt, weil ich denke,\nan dieser Stelle passt es besser, was den station\u00e4ren Be-\nreich betrifft. Wir haben 266 offene Stellen; 97 davon\nsind seit \u00fcber einem Jahr nicht besetzt. Gerade was diese\nStellen betrifft, haben wir eine Konzentration auf den\ngrenznahen Raum, denn es ist in den gro\u00dfen Kranken-\nh\u00e4usern in den St\u00e4dten nicht so problematisch. Wir\nhaben die Verpflichtung zur Umsetzung des Bereit-\nschaftsdienstgesetzes. Das alles muss gemeinsam inner-\nhalb der Einf\u00fchrung der DRGs vollzogen werden. Allein\nwas dieses Gesetz betrifft, wird sich der partielle \u00c4rzte-\nmangel, der jetzt schon auf 700 bis 1 200 ben\u00f6tigte Stellen\ngesch\u00e4tzt wird, noch weiter erh\u00f6hen. Wir wissen noch\nnicht endg\u00fcltig, wie dieses Arbeitszeitgesetz ausf\u00e4llt,\naber diese Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden in etwa ben\u00f6tigt,\num den Aufgaben, die sich daraus in den Kranken-\nh\u00e4usern ergeben, gerecht zu werden.\n\nAuch hier ist nirgendwo zu erkennen, dass dies in\nirgendeiner Weise ber\u00fccksichtigt wurde. Ich denke, dazu\nkommt noch \u2013 und das ist genauso ein Problem \u2013, dass\nsich jetzt schon mit der Einf\u00fchrung der DRGs mit be-\nstimmten Leistungen, die erbracht werden oder die nicht\nmehr wahrgenommen werden, das Kundenverhalten der\nPatienten ge\u00e4ndert hat. Wir haben bestimmte Kranken-\nh\u00e4user, die Abteilungen haben, aber mittlerweile werden\nin diesen Abteilungen, gerade in der Gyn\u00e4kologie,\n\n(Heiterkeit bei allen Parteien \u2013\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frauen fragen!)\n\nalso in der Frauenheilkunde, und in der Kinderheil-\nkunde \u2013 \u2013 Jetzt nehme ich einen Schluck Wasser. Ent-\nschuldigung, es kam nicht heraus.\n\n(Heiterkeit)\n\nMan sollte auch mal lachen, das ist in Ordnung.\n\n\u2013 bestimmte Leistungen nicht mehr erbracht. Dort steht\ndie Frage, ob ich diese Abteilungen in diesen Regionen\n\u00fcberhaupt noch brauche.\n\nAlso was hei\u00dft das insgesamt f\u00fcr die DRGs? Ich denke,\ndie DRGs m\u00f6gen vielleicht eine Abrechnungsform sein,\ndie man durchaus einf\u00fchren kann. In bestimmten F\u00e4llen\nm\u00f6gen sie auch zur Optimierung der Abrechnung bei-\ntragen. Wenn sie fl\u00e4chendeckend und durchg\u00e4ngig ein-\ngef\u00fchrt werden sollen, sind sie aus unserer Sicht un-\ngeeignet, um tats\u00e4chlich alle anfallenden Kosten zu\nber\u00fccksichtigen und damit auch einflie\u00dfen zu lassen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS,\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nHinsichtlich Patientenrecht und Qualit\u00e4t haben sie bisher\nnur mehr B\u00fcrokratie und unangemessene Kontrolle ge-\nbracht. Die eigentlichen Versorgungserfordernisse wer-\nden damit \u00fcberhaupt nicht gesteuert, und das ist f\u00fcr\nmich das eigentlich wichtige Problem, welches die\nStaatsregierung wahrzunehmen hat. Das hei\u00dft, es gibt\neine Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr die Daseins-\nvorsorge. Diese muss endlich hinsichtlich der DRGs\n\nunter den entsprechenden Bedingungen abgeleistet und\numgesetzt werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nBis zum heutigen Zeitpunkt wird nicht wahrgenommen,\nwelche Ver\u00e4nderungen es hinsichtlich Standort und Leis-\ntungsstruktur geben muss, wenn die Einf\u00fchrung kommt.\nDie Zug\u00e4nge zu einer b\u00fcrgernahen Versorgung sind bis\nzum heutigen Tage nicht definiert. Welche Wege sind\nunter den Bedingungen der Einf\u00fchrung der DRGs zu-\nmutbar? Das hei\u00dft auch: Darf ein Krankenhaus oder eine\nAbteilung \u2013 zum Beispiel Kinderheilkunde usw. \u2013 30, 40\noder 50 Kilometer entfernt sein? Es ist dringend die\nSicherstellung der Investitionen zu kl\u00e4ren zur Vermei-\ndung von Standort- und Wettbewerbsnachteilen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn das aufgehoben wird, kommen wir mit der Ein-\nf\u00fchrung der DRGs dazu, dass die H\u00e4user unterschied-\nlichen Wettbewerbsbedingungen unterliegen, und dann\ngilt nicht mehr \u201eGleicher Preis f\u00fcr gleiche Leistung\u201c.\nF\u00fcr uns als Fraktion ergibt sich die Frage: Welches Ver-\nh\u00e4ltnis gibt es zwischen dem DRG-System und der Kran-\nkenhausplanung? Wie soll diese hinsichtlich der neuen\nAnforderungen ausgestaltet werden? Was ergibt sich aus\nder neuen Gesetzgebung, die sich ableitet und die fak-\ntisch nach der Einf\u00fchrung der DRGs gekommen ist? Ich\nnenne nur die Stichworte: Portalkrankenhaus und Ge-\nsundheitszentren, das hei\u00dft \u00d6ffnung f\u00fcr ambulante Leis-\ntungen. Wie will ich das mit dem in Einklang bringen,\nwas gegenw\u00e4rtig bei den DRGs getan wird?\nF\u00fcr uns gilt die Frage, dass die Staatsregierung den ord-\nnungspolitischen Rahmen bestimmen muss. Hier \u2013 denke\nich \u2013 wurde die Verantwortung nicht in dem Ma\u00dfe\nwahrgenommen. Aus meiner Sicht zeigt sich nicht, dass\nDinge zur Anpassung zwischen dem DRG-System und\ndem, was die neuen Gesetzlichkeiten betrifft, im Freistaat\nSachsen eingeleitet werden. Deshalb stelle ich die Frage,\nFrau Ministerin: Wie lange wollen Sie als Staatsregierung\ndort noch zuschauen? Wie lange wollen Sie das noch\nwegschieben? Wie lange will die Staatsregierung dazu\nstill, leise und passiv sein?\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen, meine Herren! 2004 in einem Krankenhaus ir-\ngendwo in Deutschland, 7 Uhr morgens: Bitte die Chole-\nzystektomie nach erfolglosem DMP, 8 Uhr zur Ct. in den\nOP, per Laparoskopie in Periduralan\u00e4sthesie macht nach\nAdam Ries \u2013 pardon, nach DRGs \u2013 die Fallpauschale.\nDenn, meine Damen, meine Herren, dann gibt es keine\nkrankenhausindividuellen Tagespfleges\u00e4tze mehr. Neben\nGriechisch und Latein nun auch noch Englisch. Eine Kol-\nlegin hat gerade gefragt: Was hei\u00dft das alles? Mein Eng-\nlisch ist nicht so gut, dass ich das hier ausf\u00fchren kann.\nIm Jahr 2003 k\u00f6derte man auf der so genannten Freiwil-\nligkeitsbasis 21 Krankenh\u00e4user in Sachsen zum Beitrags-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7017\n\nsicherungsgesetz. Sonst drohte f\u00fcr diese Krankenh\u00e4user\ndie finanzielle Nullrunde. Flugs optierten weitere 43\nKrankenh\u00e4user nach. Ab dem 1. Januar 2004 m\u00fcssen\nnun alle Krankenh\u00e4user \u2013 ausgenommen psychiatrische\nund psychosomatische Kliniken und Fachabteilungen \u2013\nauf Fallpauschalen umstellen. In Sachsen sind dies dann\n89 Krankenh\u00e4user. Am Budget soll sich aber nichts \u00e4n-\ndern. Bis 2007 muss dann schrittweise an landeseinheit-\nlichen Basisfallwerten die Verg\u00fctung der Krankenh\u00e4user\nfunktionieren. Gut gedacht \u2013 schlecht gemacht, denn\n\nerstens: Die Fallpauschalenkataloge sind noch lange nicht\nsachgerecht. Man nennt dies dann einfach das \u201elernende\nSystem\u201c.\n\nZweitens: Der ordnungspolitische Rahmen ab 2007 fehlt,\nzum Beispiel: Wie erfolgt die Krankenhausplanung, wie\ndie Investitionsf\u00f6rderung? Wie funktioniert freier Wett-\nbewerb und wie funktioniert dabei die Verpflichtung zur\nDaseinsf\u00fcrsorge?\n\nDrittens: Die Verweildauerreduzierung bewirkt in den\nKrankenh\u00e4usern ebenfalls Bettenabbau. Dies bedeutet\nArbeitsplatzabbau. Wie reagiert der ambulante Bereich?\nKann es dort aufgefangen werden?\n\nSie h\u00f6ren: viele Fragen. Die Antworten in der Praxis ste-\nhen noch aus. Wer Schwerkranke behandelt, darf aber\nnicht der Dumme sein. Damit der medizinisch-technische\nFortschritt nicht zum Stillstand kommt und Kranken-\nh\u00e4user mit vielen schwerkranken Patienten letztendlich\nwirtschaftlich arbeiten k\u00f6nnen, m\u00fcssen schon jetzt \u2013 ich\nbetone das \u2013 die einzelnen Fallpauschalen dringend\n\u00fcberarbeitet werden.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Sachsen wird ein\nAuge darauf haben: Auf keinen Fall d\u00fcrfen Kranken-\nh\u00e4user Pleite gehen, weil sie wegen zu niedrigen Inves-\ntitionen oder zu geringen Fallzahlen nicht mit den gro-\n\u00dfen H\u00e4usern mithalten k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Vor fast genau einem Jahr, als\ndie Sozialministerin an diesem Pult \u00fcber die Gef\u00e4hrdung\nder Gesundheitsversorgung in Sachsen durch die rot-\ngr\u00fcne Gesundheitspolitik fabulierte, prophezeite sie \u2013 sie\nsprach von \u201eprophezeien\u201c mir gegen\u00fcber \u2013 Zitat: \u201edass\nin den n\u00e4chsten Jahren bei uns Kliniken auf der Matte\nstehen werden, die Probleme durch dieses System und\nnicht durch die gestreckten Krankenhausinvestitionen\nhaben werden.\u201c\nMit diesem System meinte Frau Weber die aus Sicht der\nStaatsregierung v\u00f6llig \u00fcberhastete Einf\u00fchrung der Fall-\npauschalen.\n\nWie sieht es inzwischen aus? Krankenh\u00e4user, die sich\nschon fr\u00fchzeitig f\u00fcr das neue System entschieden haben,\nkommen zwar nicht ohne Probleme, aber insgesamt gut\ndamit zurecht. Krankenh\u00e4user, die noch kurzfristig auf\ndie Fallpauschalen sozusagen aufgesprungen sind, um\nder Nullrunde des letzten Jahres zu entgehen, haben sich\nauch gut in das System eingearbeitet.\n\nEine ungarische Delegation aus dem Gesundheitswesen,\ndie vor drei, vier Monaten hier in diesem Hause war,\nhat mir erz\u00e4hlt, dass sie nat\u00fcrlich Einf\u00fchrungsprobleme\nhatten, aber sie arbeiten inzwischen erfolgreich mit die-\nsem System, und das seit Anfang der neunziger Jahre.\n\nEine s\u00e4chsische Zeitung titelte vor einer Woche: \u201eKran-\nkenh\u00e4user rechnen fantasiereich ab\u201c. Der Chef der Tech-\nniker-Krankenkasse und ein Sprecher der Angestellten-\nKrankenkassen bem\u00e4ngelten, dass die Krankenh\u00e4user\nmit ihrer neuen Abrechnung weit \u00fcber das Erlaubte\nhinausgehen. Auch das ist aus meiner Sicht ein \u00fcblicher\nVorgang bei der Einf\u00fchrung eines neuen Systems. Das\nhei\u00dft aber nicht, dass wir das auch nur im Mindesten\ndulden w\u00fcrden. Hier werden die eingebauten Kontroll-\nsysteme funktionieren.\n\nEine Sache an dem neuen Fallpauschalgesetz gef\u00e4llt uns\nbesonders gut \u2013 dazu \u00e4u\u00dfere ich mich nicht so zynisch,\nwie Sie es gemacht haben \u2013, und zwar dass es als lernen-\ndes System von vornherein geplant war und nicht hin-\nterher als lernendes System bezeichnet wird, wenn das\neine oder andere nicht funktioniert hat. Es ist von vorn-\nherein so angelegt worden, Frau Clau\u00df.\n\nIm Gesetz ist auch bereits festgeschrieben, dass es jeweils\n\u00fcberpr\u00fcft werden muss. Ein solches kompliziertes Sys-\ntem \u2013 in der Weise haben Sie Recht, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013\nist nat\u00fcrlich ein System, das sich auf 80 Millionen B\u00fcrger\nabbilden lassen muss und kann nicht bei seiner Erstel-\nlung vollkommen sein. Das gebe ich gern zu. Dazu sind\ndie Methoden der einzelnen Kliniken und Patienten zu\nunterschiedlich.\n\nIch kenne sehr wohl die Diskussion in der Onkologie. In\nder Klinik, in der ich einmal gearbeitet habe, sind noch\neinige H\u00fcrden wegzuschaffen. Die Onkologie ist bei den\nFallpauschalen ein schwieriges Thema.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Bei allen\nkomplizierten Krankheiten!)\n\nEs ist auch schwer, den Mitarbeitern die Vorteile in einer\nZeit zu erkl\u00e4ren, in der die Neueinf\u00fchrung mehr Arbeit\nerzeugt, als wir dann sp\u00e4ter an Einsparungen erwarten.\nDiese Mehrarbeit wird uns Politikern jetzt mit Fantasie-\nzahlen untermauert, die nun wirklich aller Grundlage\nentbehren. Ich erinnere an die Sitzung des Sozialaus-\nschusses vor etlichen Monaten in der \u00c4rztekammer.\nAber dazu kann ich nur sagen: Liebe Kolleginnen und\nKollegen, \u00c4rztefunktion\u00e4re sind eben auch nur Men-\nschen!\n\nPers\u00f6nliche Nachfragen in einigen s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4usern, und zwar in solchen, die von Anfang an dabei\nwaren, und solchen, die das per 1.4.2003 gemacht haben,\nhaben ein durchweg positives Ergebnis hervorgebracht.\nIch wei\u00df, dass unsere Umfrage statistisch nicht relevant\nist. Es war eine telefonische Umfrage. Sie zeigt eine klare\nTendenz und die ist positiv.\n\nDie Krankenh\u00e4user, die eine gute EDV-Abteilung betrei-\nben, schneiden besonders gut ab.\n\n(Zuruf von der PDS: Mit dem spitzen Bleistift!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das nur eine Sache des spitzen Blei-\nstiftes ist. Da habe ich eine ganz andere Meinung als Sie.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7018\n\nDieses Ergebnis zeigt den wohl nicht einzigen Irrtum\ndieser Staatsregierung und ihrer damaligen Ministerin\nWeber. Eines ist auch klar: Wo vorher schon interne Or-\nganisationsprobleme existierten, werden sich diese durch\ndie Fallpauschalen keinesfalls l\u00f6sen lassen. Das ist damit\nauch nicht gemeint.\n\nF\u00fcr das kommende Jahr liegt ein vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeite-\nter Katalog vor \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt ging bereits darauf\nein \u2013, der die bisher gemachten Erfahrungen aufgreift.\nTrotzdem gibt es noch Fachbereiche, an deren Krank-\nheitsabbildungen weiter gearbeitet wird. Das schm\u00e4lert\naber aus meiner Sicht nicht das bisher Ausgesagte.\n\nEs gibt inzwischen Krankenh\u00e4user, die schon beklagen,\ndass die Budgetierung, die noch \u00fcber den Fallpauschalen\nliegt, nicht sofort aufgehoben wird. Auch hier m\u00fcssen\ndie Besseren leider auf die warten, die noch nicht so\nweit sind.\n\nEs ist auch so: Fast jede gesetzliche Regelung \u2013 da ma-\nchen wir uns bitte nichts vor \u2013, die Negativerscheinun-\ngen ausschalten will, beschneidet in der Regel nicht nur\ndas, was negativ ist, was gewollt ist, sondern auch das,\nwas positiv ist, was weit \u00fcber das Gute hinausgeht. Hier\nkann ich die schon Erfolgreichen nur um etwas Geduld\nbitten. Sie werden nach Aufhebung der Budgetierung\nsicher zu den Gewinnern dieser Reform geh\u00f6ren.\n\nEin wirklich funktionierendes System werden wir aber\nerst dann erreichen, wenn durch die Fortf\u00fchrung der Ge-\nsundheitsreform auch die ambulanten Bereiche mit Fall-\npauschalen erfasst werden. Sonst werden diese Systeme\nimmer nebeneinander her laufen. Dann ist das, was alle\npolitisch wollen, die Aufhebung der Trennung von am-\nbulant und station\u00e4r, erreichbar.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Das Wort wird nicht mehr gew\u00fcnscht. PDS? \u2013\nAuch nicht. Die SPD noch einmal? \u2013 Dann rufe ich jetzt\ndie Staatsregierung auf.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Mit dem GKV-Gesundheitsmodernisierungsgesetz\n2000 hat der Gesetzgeber den Auftrag zur Einf\u00fchrung\neines leistungsorientierten pauschalierten Verg\u00fctungs-\nsystem f\u00fcr die Krankenh\u00e4user in der Bundesrepublik\nDeutschland erteilt. Entstanden ist das so genannte\nDRG-System, eine Weiterentwicklung des australischen\nSystems. Das System ist im Jahr 2003 freiwillig und ab\n2004 verpflichtend f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user einzuf\u00fchren.\nLediglich, wie schon ausgef\u00fchrt, die psychiatrischen und\npsychotherapeutischen Leistungen werden weiterhin\nnach dem bisherigen System der tagesgleichen Pflege-\ns\u00e4tze gem\u00e4\u00df der Bundespflegesatzverordnung finanziert.\n\u2013 Die K\u00fcrze der Redezeit l\u00e4sst keine umfangreichen Aus-\nf\u00fchrungen zu den detaillierten Inhalten zu. Viele\nAspekte sind in den Antworten zu den vorliegenden\nDrucksachen bereits erl\u00e4utert worden.\nAuf folgende aktuelle Fakten sei jedoch an dieser Stelle\nnoch verwiesen: Von den insgesamt im Krankenhausplan\ndes Freistaates Sachsen derzeit aufgenommenen 87 Kran-\n\nkenh\u00e4usern haben 63 H\u00e4user fristgem\u00e4\u00df den Umstieg\nauf die Abrechnung der Fallpauschalen erkl\u00e4rt. Tats\u00e4ch-\nlich sind aktuell 61 Krankenh\u00e4user umgestiegen. Das\nsind rund 70 %, davon 10 zum Jahresbeginn 2003, 12\nweitere bis einschlie\u00dflich 1. Juli dieses Jahres und 39\nKrankenh\u00e4user innerhalb des zweiten Halbjahres 2003.\nF\u00fcr weitere 23 Krankenh\u00e4user ist das Fallpauschalen-\nsystem zwingend ab 2004 anzuwenden, soweit keine\nSonderregelungen f\u00fcr eine befristete Herausnahme f\u00fcr\nbesondere Einrichtungen getroffen wurden. Die reinen\nPsychiatriekrankenh\u00e4user sind von der Umstellung nicht\nbetroffen.\n\nDas DRG-System wird von der Bundesregierung auch\ngern, wie mein Vorredner gerade schon formulierte, als\ndas lernende System bezeichnet. Nachdem in den ver-\ngangenen Jahren insbesondere mit dem Fallpauschalen-\ngesetz wichtige rechtliche Voraussetzungen geschaffen\nwurden, ist im Laufe des Jahres 2003 der gesetzliche\nRahmen bereits zweimal novelliert wurden, durch das\nXII. SGB-V-\u00c4nderungsgesetz und das Fallpauschalen\u00e4n-\nderungsgesetz. Dar\u00fcber hinaus musste das Bundesminis-\nterium f\u00fcr Gesundheit und soziale Sicherung 2003 von\nseiner gesetzlichen Erm\u00e4chtigung zur Ersatzvornahme\nGebrauch machen und nach dem Scheitern der Verhand-\nlungen auf Selbstverwaltungsebene eine Verordnung\nzum Fallpauschalensystem f\u00fcr Krankenh\u00e4user f\u00fcr das\nJahr 2004 erlassen, mit der unter anderem ein weiterent-\nwickelter Fallpauschalenkatalog verbunden ist. Mit die-\nsem neuen Fallpauschalenkatalog stehen anstelle von bis-\nher 664 Fallpauschalen nunmehr insgesamt 824 zur\nVerf\u00fcgung. Dies l\u00e4sst erwarten \u2013 auch das wurde heute\nschon erw\u00e4hnt \u2013, dass die medizinischen Leistungen dif-\nferenzierter zugeordnet werden k\u00f6nnen und somit die\nAbbildungsqualit\u00e4t der Fallpauschalen verbessert wird.\n\nDes Weiteren enth\u00e4lt diese Verordnung zum Fallpau-\nschalensystem 2004 verschiedene Abrechnungsbestim-\nmungen, so zum Beispiel bei Wiederaufnahme des Pa-\ntienten in dasselbe Krankenhaus, bei Verlegung in ein\nanderes Krankenhaus und bei den so genannten teilsta-\ntion\u00e4ren Leistungen.\n\nEine weitere Ersatzvornahme in Form einer Verordnung\nzur Bestimmung besonderer Einrichtungen im Fallpau-\nschalensystem f\u00fcr Krankenh\u00e4user f\u00fcr das Jahr 2004 ist\nbereits in Vorbereitung. Auch in den n\u00e4chsten Jahren\nwird das lernende System weiterer kontinuierlicher An-\npassung und Nachjustierung bed\u00fcrfen.\n\nZur Absicherung der umfangreichen Finanzierungsum-\nstellung ist die budgetneutrale Umsetzung im Jahr 2004\nsehr wichtig. Damit sollen wirtschaftliche Verwerfungen\nausgeschlossen werden. F\u00fcr die Jahre 2005 und 2006 ist\ndie schrittweise Angleichung der derzeit noch je nach\nKrankenhaus individuellen Fallpauschalen vorgesehen.\nErst ab dem Jahr 2007 gelten dann die landesweit ein-\nheitlichen Preise. Wesentliche Grundlage f\u00fcr diese ein-\nheitlichen Preise ist die Festlegung des so genannten\nlandeseinheitlichen Basiswertes. Die Selbstverwaltungs-\npartner auf Landesebene stehen vor der Aufgabe, f\u00fcr\ndas Jahr 2005 erstmalig diesen Basisfallwert zu verein-\nbaren.\n\nVerschiedentlich werden mit der Einf\u00fchrung dieses Fall-\npauschalensystems Sorgen artikuliert, dass das Versor-\ngungsniveau f\u00fcr die Patienten gef\u00e4hrdet sei. Die Leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7019\n\ntungserbringer sind zur Qualit\u00e4tssicherung verpflichtet\nund werden strukturierte Qualit\u00e4tsberichte ver\u00f6ffentli-\nchen. Auch die Kontrollmechanismen der Krankenkassen\nm\u00fcssen greifen. Die Regelungen zur Notfallversorgung\ngelten wie bisher weiter. Spezialisierung und Konzentra-\ntion von Versorgungsangeboten sind auch aus Sicht der\nLandeskrankenhausplanung gewollt, so weit sie der\nQualit\u00e4tssicherung und dem wirtschaftlichen Betrieb die-\nnen und die fl\u00e4chendeckende Regelversorgung weiter\ngew\u00e4hrleisten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich fasse zu-\nsammen. Das DRG-System stellt, und dar\u00fcber sind wir\nuns alle einig, eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr alle Be-\nteiligten dar. Der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung des Fall-\npauschalensystems ab 1. Januar 2004 steht eigentlich\nnunmehr nichts mehr im Wege. Sicher werden wir, und\nda meine ich die Staatsregierung des Freistaates Sachsen,\nan der einen oder anderen Stelle weiterhin ein besonde-\nres Augenmerk auf die Umsetzung legen. Mit dem DRG-\nSystem sind auch Hoffnungen auf mehr Transparenz,\nauf Qualit\u00e4tsverbesserung, auf Struktur\u00e4nderung in den\neinzelnen Krankenh\u00e4usern \u2013 ich erinnere an die M\u00f6glich-\nkeiten durch das GMG \u2013 und nat\u00fcrlich Kosteneinsparun-\ngen verbunden.\n\nDie Verantwortlichen in Sachsen, insbesondere die Leis-\ntungserbringer und die Kostentr\u00e4ger, haben sich intensiv\nauf dieses neue Abrechnungssystem vorbereitet. An die-\nser Stelle m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend diese Bem\u00fchungen\nausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen und daf\u00fcr allen Beteiligten ein-\nschlie\u00dflich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den\nKrankenh\u00e4usern meinen herzlichen Dank aussprechen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. Ich rufe nun auf\nzum Schlusswort zu den Antr\u00e4gen. Es beginnt die Frak-\ntion der PDS. Wird ein Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Nein.)\n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die CDU-Fraktion. Wird\nein Schlusswort zu den Antr\u00e4gen gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nNicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, ich gehe\ndavon aus, dass Sie den Entschlie\u00dfungsantrag noch ein-\nbringen und dazu noch einmal das Wort ergreifen.\nNichts anderes kann ich mir jetzt vorstellen.\nF\u00fcr meine Fraktion kann ich sagen, dass unser Antrag\nmit der Aussprache erledigt ist. Ich m\u00f6chte nur eine\nPosition noch klarmachen. Dass wir uns dem System\nnicht verwehren k\u00f6nnen, haben die Ministerin und\nmeine Kollegin Frau Clau\u00df noch einmal auf den Punkt\ngebracht, wenngleich viele Holpersteine damit verbun-\nden sind. Die CDU-Fraktion sieht sich dahin gehend in\nder Pflicht, dass alle Versorgungsleistungen im station\u00e4-\nren Bereich fl\u00e4chendeckend und patientenorientiert er-\nbracht werden m\u00fcssen, wohlweislich darauf reflektie-\nrend, dass der Kostenrahmen gehalten werden muss.\n\nBei den DRGs d\u00fcrfen wir die Augen davor nicht ver-\nschlie\u00dfen \u2013 ich denke, das ist in der Debatte etwas zu\nkurz gekommen \u2013, dass der ambulante Bereich f\u00fcr die\nZukunft mehr belastet werden wird, als das bisher der\nFall ist. Dazu hatten wir heute Vormittag, wenn auch\nnur zur H\u00e4lfte der Debatte, \u00fcber den \u00c4rztemangel schon\neiniges reflektiert.\n\nWir sollten in der Zukunft unser Augenmerk darauf\nrichten, dass wir gemeinsam mit Bundesratsinitiativen\nVer\u00e4nderungen f\u00fcr die Zukunft einbringen, damit der\nambulante Bereich gest\u00e4rkt wird. Dazu hatten Sie, Herr\nGerlach, dankenswerterweise Ausf\u00fchrungen gemacht,\num diese Sektoralbudgets f\u00fcr die Zukunft zu hinter-\nfragen. Ansonsten wird dieses gut gemeinte System, wel-\nches mit dem 1.1.2004 in Kraft treten wird, vielleicht\nnicht ganz so aufgehen, wie wir es uns in diesem Hohen\nHause w\u00fcnschen. Ich denke, wir werden uns, zumindest\nim Ansatz, zum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nnoch austauschen, wobei ich davon ausgehe, dass wir\ndie dort gestellten Forderungen nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\nUnseren Antrag erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt und freuen uns\njetzt auf die Einbringung des Entschlie\u00dfungsantrages\nund das, was Sie uns damit offenbaren wollen.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\njetzt noch die SPD-Fraktion.\n\nGerlach, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Mit dieser Aussprache ist auch unser An-\ntrag, der im Sinne der Abarbeitung einer Antragshalde\nin diesen Tagesordnungspunkt mit aufgenommen wur-\nde, f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nIch m\u00f6chte einen Punkt noch einmal aufgreifen, den\nauch Frau Nicolaus gerade genannt hat. Ich m\u00f6chte uns\nalle vor einer Illusion warnen: dass wir mit der weiteren\nTechnisierung und Spezialisierung der Gesundheitszen-\ntren in jedem kleinen Kreiskrankenhaus die Leistungen\nvorhalten k\u00f6nnen, die nat\u00fcrlich mit einem hohen An-\nspruch von allen Patienten gew\u00fcnscht werden. Das ist\neine Illusion. Wir werden das nicht schaffen. Die Kon-\nzentration wird weitergehen und auf dieser Strecke \u2013 ich\nm\u00f6chte relativieren, was Sie gesagt haben \u2013 wird es nicht\nm\u00f6glich sein, auch nur was wei\u00df ich wie viel Prozent\naller Anteile in den Kreiskrankenh\u00e4usern zu belassen,\nsondern es muss spezialisiert werden.\n\nBei allen Gespr\u00e4chen, die ich mit \u00c4rzten in letzter Zeit\ngef\u00fchrt habe, sagten sie mir in \u00dcbereinstimmung \u2013 ich\nmache es einmal kurz in diese Richtung \u2013: Wenn ich als\nArzt \u2013 also ich bin es nicht \u2013 meiner Mutter empfehlen\nsollte, ins Kreiskrankenhaus oder ins spezialisierte Kran-\nkenhaus zu gehen, dann w\u00fcrde ich sie immer ins spezia-\nlisierte schicken; denn der Arzt dort macht die Operation\nXY zehnmal am Tag und der im Kreiskrankenhaus\nmacht sie einmal im halben Jahr! \u2013 Deshalb ist \u00fcber die\nQualit\u00e4t alles gesagt. Das hat nichts damit zu tun, dass\ndieser andere Arzt schlechter ist, aber er hat einfach\nnicht die Praxis. Das m\u00f6chten wir, wenn wir diese Dis-\nkussion f\u00fchren, mit festhalten, damit wir uns nicht wie-\nder in eine falsche Richtung bewegen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7020\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt die PDS-\nFraktion auf, ihren Entschlie\u00dfungsantrag in der Druck-\nsache 3/9936 einzubringen. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Nat\u00fcrlich hat\nsich auch unser Antrag in der Drucksache 3/3781 mit\nder heutigen Diskussion erledigt. Deswegen hatten wir\nkeinen Bedarf beim Schlusswort. Wir wollten uns auf\nden Entschlie\u00dfungsantrag konzentrieren. Wie haben Sie\nes so sch\u00f6n gesagt, Frau Nicolaus? Wir w\u00fcrden jetzt\netwas \u201everk\u00fcnden\u201c.\nEs ist ganz normal, wie sich das f\u00fcr einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag geh\u00f6rt: In dem einen Teil wollen wir fest-\nstellen, welche Punkte dieser Problemkreis beinhaltet,\nund im zweiten Teil richten wir uns darauf aus, dass der\nLandtag sich auf Ma\u00dfnahmen festlegt, die unserer Mei-\nnung nach geeignet sind, das ganze System und die\nDinge, die dabei eine Rolle spielen, auf den Weg zu brin-\ngen. Sie haben ja v\u00f6llig Recht, mittlerweile haben wir\ndas Gesetz und wir k\u00f6nnen uns als Freistaat Sachsen\ndem nicht entziehen. Das Abrechnungssystem der Zu-\nkunft ist in Deutschland eingef\u00fchrt worden und wir\nm\u00fcssen das, was auf uns zukommt, so effektiv wie m\u00f6g-\nlich gestalten, damit keine Nachteile f\u00fcr die Patienten\nentstehen.\n\nHerr Gerlach hat den Punkt schon genannt, dass es zu\nKonzentration und Spezialisierung kommen wird, die\naus meiner Sicht Konsequenzen haben. Deswegen m\u00f6ch-\nten wir in f\u00fcnf Punkten feststellen, dass sich erstens\nzirka 25 % aller Krankenh\u00e4user \u2013 Frau Ministerin hat ge-\nsagt, dass im Laufe des Jahres noch weitere H\u00e4user hin-\nzugetreten sind \u2013 ab dem 1. Januar bereit erkl\u00e4rt haben,\nsich diesem Abrechnungssystem in der Freiwilligkeits-\nphase zuzuordnen und dass aus unserer Sicht dabei\ntrotzdem noch unber\u00fccksichtigt bleibt, auch wenn ich\ndieses Abrechnungssystem anwende, wie hoch der tat-\ns\u00e4chliche Aufwand f\u00fcr alle voll- und teilstation\u00e4ren Leis-\ntungen ist und dass sie bei diesem System eben nicht\nber\u00fccksichtigt sind.\n\nZweitens steht bei der Einf\u00fchrung und Anwendung die-\nses Systems der Abrechnungserbringung logischerweise\njedes Krankenhaus im Freistaat Sachsen angesichts eines\ngeeinten Europas und dessen Erweiterung, die in den\nn\u00e4chsten Jahren auf uns zukommt, unmittelbar im Wett-\nbewerb mit allen europaweit agierenden Gro\u00dfkonzernen\nim Bereich des Krankenhauswesens. Unter diesem\nAspekt soll nat\u00fcrlich auch seine Daseinsberechtigung\nzum Ausdruck gebracht werden.\n\nDabei k\u00f6nnen wir drittens im Prinzip feststellen, dass es\nganz besonders auch mit der Einf\u00fchrung des DRG-Sys-\ntems zu einem deutlichen R\u00fcckgang der durchschnitt-\nlichen Verweildauer gekommen ist, wobei ich denke,\ndass dieser Prozess noch lange nicht am Ende angelangt\nist. Es gibt Probleme, die mit dem \u00c4rztemangel zu-\nsammenh\u00e4ngen. Auch deshalb besteht eine besondere\nVerantwortung daf\u00fcr, dass Krankenhausleistungen so er-\nbracht werden k\u00f6nnen, wie es erforderlich ist, wobei sich\n\nhinsichtlich der nachgelagerten Leistungen noch Konse-\nquenzen ergeben.\n\nDie vierte Feststellung ist, dass es zu einem ausgewoge-\nnes Verh\u00e4ltnis von objektiven Versorgungsbed\u00fcrfnissen,\nindividuellen Patientenbed\u00fcrfnissen und der Einf\u00fchrung\ndes neuen Abrechnungssystems kommen muss. Es geht\ndarum, dass die Sicherstellung einer bedarfsgerechten\nwohnortnahen station\u00e4ren medizinischen Versorgung im\nFreistaat Sachsen nicht faktisch aufgegeben werden\nsollte, sondern dass genau dies bei der Krankenhaus-\nplanung und bei der weiteren Krankenhausfinanzierung\nber\u00fccksichtigt werden muss.\n\nDie f\u00fcnfte Feststellung aus unserer Sicht ist, dass die Kli-\nnik\u00e4rzte und die Tr\u00e4ger der Krankenh\u00e4user, egal welche\nRechtsform sie besitzen, auch weiterhin in das System\nder Notfallversorgung einbezogen werden m\u00fcssen.\n\nDie aus unserer Sicht festzulegenden Aufgaben sind ers-\ntens, dass das fl\u00e4chendeckende System von Grund-, spe-\nzialisierter und hoch spezialisierter Versorgung von\nKrankenhausdienstleistungen beizubehalten ist und dass\ndabei akzeptable Warte- und Wegezeiten erreicht werden\nm\u00fcssen, zweitens, dass alle M\u00f6glichkeiten zur integrier-\nten Versorgung durch Zusammenarbeit der Krankenh\u00e4u-\nser mit den vor- und nachgelagerten medizinischen Ver-\nsorgungsbereichen zu nutzen sind, und drittens, dass\ndas Arbeitszeitgesetz mit einer entsprechenden Bundes-\nratsinitiative vonseiten des Freistaates so zu \u00e4ndern ist,\ndass der Bereitschaftsdienst von Klinik\u00e4rzten als Arbeits-\nzeit und nicht wie bislang als Freizeit bewertet und ver-\ng\u00fctet wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu die-\nsem Antrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr D\u00fcrrschmidt, da haben Sie uns\nja wieder ein Ding vorgelegt! 35 Minuten vor Tagungs-\nordnungsbeginn flattern uns anderthalb Seiten Text auf\nden Tisch. Nun k\u00f6nnen Sie sagen: Ein Abgeordneter\nmuss schnell und gut reagieren usw. usf. \u2013 Sie haben\nwieder eine bunte Mischung aus allem M\u00f6glichen ge-\nmacht. Ich sage Ihnen das einmal so. Da sind Dinge ent-\nhalten, denen wir problemlos zustimmen k\u00f6nnten. An-\ndere sind jedoch nicht ganz ungef\u00e4hrlich, wenn wir das\nso annehmen w\u00fcrden, wie Sie das formuliert haben.\n\nAus diesem Grunde und weil das in der K\u00fcrze der Zeit\nnicht auseinander zu nehmen ist, lehnen wir Ihren An-\ntrag ab.\n\nIch m\u00f6chte aber bitte eines gern klarstellen, weil ich im\nZusammenhang mit dem, was ich vorhin gesagt habe,\ndarauf hingewiesen wurde. Ich m\u00f6chte meinen Rede-\nbeitrag vorhin bitte nicht so verstanden wissen, dass ich\nauch nur ann\u00e4hernd den Kreiskrankenh\u00e4usern die Ope-\nrationen in irgendeiner Weise wegnehmen will. Das liegt\nmir sehr am Herzen. Ich habe \u00fcber hoch spezialisierte\nLeistungen gesprochen und das ist mir besonders wich-\ntig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7021\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Nicolaus,\nbitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nur ein paar Worte zu dem\nAntrag. Dabei schlie\u00dfe ich mich den Worten meines Vor-\nredners an. Ich wei\u00df nicht, Herr D\u00fcrrschmidt, was Sie\nsich dabei gedacht haben. Da sind so viele Sachen mit-\neinander vermischt, dass man einige Zeit brauchen w\u00fcr-\nde, um das einigerma\u00dfen auseinander zu klam\u00fcsern.\nIch erinnere an Punkt 5, Klinik\u00e4rzte: \u201eDie Tr\u00e4ger der\nKrankenh\u00e4user gleich welcher Rechtsform sind weiterhin\nin das System der Notfallversorgung einzubeziehen.\u201c \u2013\nGestern hat die Staatsregierung das Gesetz zum Brand-\nschutz, zum Katastrophenschutz und zum Rettungs-\ndienst in 1. Lesung vorgestellt. Wenn Sie den Text verfol-\ngen, stellen Sie fest, dass dort genau dies steht. Der\nSicherstellungsauftrag und die Notfallrettung liegen bei\nden Kassen. Es wird aber explizit erkl\u00e4rt, dass sich alle\nKrankenh\u00e4user zu beteiligen haben. Es gibt also keinerlei\nAusgrenzung. Das braucht man in dem Antrag nicht\nnoch einmal dezidiert zu formulieren.\n\nIn Punkt II.2 wird gesagt, dass sich die Regierung f\u00fcr\ndie Zusammenarbeit einsetzen soll. Das ist doch alles\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\nEinen dritten Punkt halte ich allerdings f\u00fcr gef\u00e4hrlich.\nIch meine die Forderung, eine Bundesratsinitiative in Be-\nzug auf das Arbeitszeitgesetz einzubringen. Erst wenn\ndie Modelle entwickelt sind, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, lieber Herr D\u00fcrrschmidt, werden wir\nbeurteilen, was hier ad\u00e4quat und richtig ist. Erst heute\nVormittag haben wir \u00fcber den \u00c4rztemangel diskutiert.\nWir wollen doch die Dinge nicht noch weiter versch\u00e4r-\nfen, indem wir mit diesem Antrag bestimmte Dinge fest-\nschreiben, so dass wir alle daran gebunden sind und im\nGrunde genommen auch der Bundesgesetzgeber gebun-\nden wird. Das kann so nicht gehen.\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden kann die CDU-Fraktion\ndiesem Antrag nicht folgen. Wir werden den Antrag ab-\nlehnen. Das bedeutet jedoch keineswegs, dass wir das\nVersorgungssystem in irgendeiner Weise gef\u00e4hrden wol-\nlen. Diesbez\u00fcglich schlie\u00dfe ich mich Ihnen, Herr Gerlach,\nwiederum an. Auch wir wollen die Kreiskrankenh\u00e4user\nnicht gef\u00e4hrden. Das ist alles nur so dahergeredet. Wir\nwerden uns allerdings bestimmten Dingen stellen und\nbeachten m\u00fcssen, wie die Krankenh\u00e4user jeweils am\nMarkt mit diesem neuen Fallpauschalsystem in der Ab-\nrechnung existieren k\u00f6nnen, wie sie sich bew\u00e4hren k\u00f6n-\nnen und wie dieses System den Patienten entgegen-\nkommt. Wir stehen also zu diesen Dingen, aber Ihrem\nAntrag k\u00f6nnen wir wirklich nicht folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie eine\nsachliche Richtigstellung machen, Herr D\u00fcrrschmidt?\nAnsonsten kann ich Ihnen jetzt nicht das Wort erteilen.\nOder wollen Sie noch einmal zu Ihrem Antrag sprechen?\n\u2013 Gut, Entschuldigung, das ist nat\u00fcrlich m\u00f6glich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das m\u00f6chte ich gern tun, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Vielen Dank, dass ich reden darf.\n\nWir folgen eigentlich der Logik, Frau Nicolaus, die die\nCDU bei ihren Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen immer anwendet,\ndass wir n\u00e4mlich das, was gut und richtig ist, einfach\nfeststellen.\n\n(Gerlach, SPD: Das muss man nicht nachmachen! \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Wir machen da nichts nach, Herr Gerlach, sondern\nstellen ganz einfach fest, was ist.\n\nDer Punkt II.5 ist ja so, Frau Nicolaus, dass dar\u00fcber zur-\nzeit der Streit entbrannt ist. Wir haben doch in der Dis-\nkussion gezeigt, dass hinsichtlich dessen, was die DRGs\nbringen, genau an diesem Punkt keine Klarheit besteht.\nWir haben im Antrag klar und deutlich formulieren wol-\nlen, was Ihnen am Herzen liegt, was uns am Herzen\nliegt und was, wie ich glaube, auch der SPD-Fraktion am\nHerzen liegt, indem wir sagen: Die Notfallversorgung\nmuss auch weiterhin klar und deutlich sichergestellt\nwerden. Deshalb stellt der Landtag fest, dass das so und\nnicht anders ist.\n\nDass das irgendwann einmal hinf\u00e4llig sein wird, wenn\nwir ein Gesetz haben, oder dass es hinsichtlich dieses\nGesetzes nur vorteilhaft sein kann, wenn wir eine solche\nFeststellung treffen, das ist doch, denke ich, \u00fcberhaupt\nnicht sch\u00e4dlich.\n\nEs ist mir durchaus klar, Herr Gerlach, dass der Antrag\neinige Punkte enth\u00e4lt, die so nicht der Bundespolitik ent-\nsprechen, und dass Sie deshalb sagen, der Antrag sei so\nnicht handhabbar. Wir k\u00f6nnten eine Einzelabstimmung\n\u00fcber die einzelnen Punkte fordern, aber diese w\u00fcrde zu\ndem gleichen Ergebnis f\u00fchren: Sie w\u00fcrden trotzdem all\ndiese Punkte nicht f\u00fcr gut und richtig halten.\n\nIch denke, in Punkt 1 sind Dinge festgestellt worden, zu\ndenen es \u00fcberhaupt keine Probleme gab. Wahrscheinlich\nwerden Sie diesen Punkt trotzdem ablehnen.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Jawohl, Herr Leroff, das ist v\u00f6llig richtig! \u2013 Ich sage\nnoch etwas zu II.3, weil ich denke, dass das sehr wichtig\nist, Frau Nicolaus. Wenn wir uns selber ernst nehmen\nund wenn wir das ernst nehmen, was uns Frau Orosz\nheute fr\u00fch in der Aktuellen Debatte zu dieser Problema-\ntik gesagt hat, dass es n\u00e4mlich eine Arbeitsgruppe gibt,\ndass diese Arbeitsgruppe bestimmte Dinge festgelegt hat\nund dass wir uns dar\u00fcber im Klaren sind, dass wir wol-\nlen, dass bestimmte Dinge auch diesbez\u00fcglich geregelt\nwerden k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir dies tun.\n\nWir haben in dieser Diskussion vorhin aber auch sehr\ndeutlich festgestellt, dass die Staatsregierung und, wie\nich denke, demzufolge auch die CDU-Fraktion nicht\nm\u00f6chten, dass es eine entsprechende Arbeitszeitregelung\ngibt, in der der Bereitschaftsdienst im Prinzip als Ar-\nbeitszeit akzeptiert wird, sondern dass Sie bei der alten\nRegelung bleiben m\u00f6chten. Sagen Sie dann bitte auch so\ndeutlich, dass Sie den Abschnitt II aus diesem Grunde\nablehnen und nicht aus irgendwelchen anderen Gr\u00fcn-\nden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7022\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich w\u00fcrde jetzt gern \u00fcber den\nEntschlie\u00dfungsantrag abstimmen lassen. Ich rufe die\nDrucksache 3/9936 auf. Wer dieser die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit gro-\n\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\nDie Drucksachen der Fraktionen wurde im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt geschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBek\u00e4mpfung der Kinderpornografie im Internet\n\nDrucksache 3/9232, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beantwortung unseres An-\ntrages beim s\u00e4chsischen Justizministerium auf das Herz-\nlichste bedanken. Ich habe den Eindruck gewonnen, dass\nauch in der Justiz die Frage der Bek\u00e4mpfung der Kinder-\npornografie eine gewichtige Rolle spielt. Daf\u00fcr dem\nJustizminister ein herzlicher Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Computer\nund Internet entwickeln sich neben ihrem Vorteil und\ndem Wissenstransfer zunehmend zum Tummelplatz von\nKriminellen. Die Strafverfolgung wird mit einer sich im\nIT-Bereich heimisch f\u00fchlenden, neuen, rasanten Entwick-\nlung international agierender Kriminalit\u00e4t konfrontiert.\nWir hatten das letzte Mal auf der Sitzung dieses Hohen\nHauses im November das Thema der Dialer diskutiert.\nIch bin sehr dankbar, dass wir dort einen gemeinsamen\nWeg gefunden haben. Ich m\u00f6chte mich auch bei der\nStaatsregierung bedanken. Just gestern flatterte mir ein\nHinweis des Wirtschaftsministeriums ins Haus. Das\nWirtschaftsministerium hat aus Anlass unserer Debatte\nnochmals auf dieses Problem reagiert. Das hei\u00dft, das\nThema Dialer ist auch aufgegriffen worden.\nAber nun zum jetzigen Antrag. Der internationale Ter-\nrorismus, Geldw\u00e4sche im gro\u00dfen Stil, die Pr\u00e4sentation\nextremistischer Propaganda bis hin zur Kinderporno-\ngrafie und zum Kinderhandel suchen sich Wege im welt-\nweiten Internet, im weltweiten Netz. Es zeigt sich immer\nmehr: Die Gefahren der internationalen Kriminalit\u00e4t wer-\nden dennoch weiter untersch\u00e4tzt. Das Internet hat die\nVerbreitung der Kinderpornografie enorm gef\u00f6rdert.\nWenn kinderpornografische Inhalte in der Zeit vor dem\nInternet noch an das Papier oder sonstige Bildtr\u00e4ger ge-\nbunden waren, so kommt heute Kinderpornografie quasi\nganz schnell an jeden Ort, an dem ein Internetanschluss\nvorhanden ist. Diese technischen M\u00f6glichkeiten haben zu\neiner starken Steigerung der Nachfrage nach Kinder-\npornografie gef\u00fchrt. Diese Nachfrage wird durch ein\nweltweit operierendes Netz von Profiteuren auf Vorrat\noder auf Bestellung gedeckt.\n\nDabei muss uns klar sein, worum es geht: Kinderporno-\ngrafie ist eine der \u00fcbelsten Ausbeutungen menschlichen\nWesens.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie verst\u00f6\u00dft elementar gegen die W\u00fcrde des Menschen,\nbesonders gegen die W\u00fcrde der Menschen, die uns\nschutzbefohlen sind und sich nicht vor dem Missbrauch\nwehren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nSie stellt einen schweren Versto\u00df gegen die nat\u00fcrliche\nOrdnung dar. Sie ist ein nicht hinnehmbares, widerw\u00e4rti-\nges \u00dcbel unserer Zeit. Dies darf die zivilisierte Gesell-\nschaft nicht hinnehmen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDeshalb m\u00fcssen diese Straftaten mit aller H\u00e4rte nach-\ndr\u00fccklich bek\u00e4mpft werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer sich an Kindern vergeht, stellt sich au\u00dferhalb der\nZivilisation und verdient daf\u00fcr Abscheu und \u00c4chtung\nder Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird alles\nin ihrer Macht Stehende tun, um zu einer effizienten Be-\nk\u00e4mpfung der Kinderpornografie beizutragen. Wir wer-\nden von diesem Thema nicht ablassen. Wir werden die\nStaatsregierung intensiv auffordern und bitten, alles ihr\nM\u00f6gliche zur Verfolgung der T\u00e4ter zu tun.\nDazu geh\u00f6rt unseres Erachtens, dass Hindernisse bei der\nVerfolgung von Straftaten gegen die sexuelle Selbstbe-\nstimmung von Kindern energisch und zupackend aus\ndem Weg ger\u00e4umt werden. Wir m\u00f6chten, dass die\nStaatsregierung hier einen Schwerpunkt bei der Bek\u00e4mp-\nfung der Kriminalit\u00e4t setzt. Wir wissen dabei, dass es\nauch andere wichtige Kriminalit\u00e4tsbereiche gibt. Aber,\nich betone es noch einmal, die Bek\u00e4mpfung der Kinder-\npornografie als besonders widerw\u00e4rtige Form der Wirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7023\n\nschaftskriminalit\u00e4t muss deutliche Priorit\u00e4t erlangen. Ihr\nmuss entschieden entgegengetreten werden. Sicherge-\nstellte Beweismittel m\u00fcssen unverz\u00fcglich und sorgf\u00e4ltig\nausgewertet werden. Wir m\u00f6chten nicht, dass auch nur\nein T\u00e4ter seiner gerechten Strafe entgeht, weil technische\nSchwierigkeiten oder personelle Engp\u00e4sse einer Auswer-\ntung der bei ihm gefundenen Beweismittel im Wege\nstehen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben deshalb mit Befriedigung zur Kenntnis ge-\nnommen, dass im Landeskriminalamt Sachsen k\u00fcnftig\nverst\u00e4rkt auf eine Verk\u00fcrzung der Durchlaufzeiten hin-\ngewirkt wird. F\u00fcr diese klare und eindeutige Aussage\ndanke ich der Staatsregierung.\n\nIch muss dennoch die Frage stellen: Ist die s\u00e4chsische\nPolizei in der Lage, die Auswertezeit von sichergestellten\nDatentr\u00e4gern sp\u00fcrbar zu verk\u00fcrzen, um damit die Arbeit\nder Staatsanw\u00e4lte zu unterst\u00fctzen?\n\nWenn das personell von der Polizei nicht leistbar ist,\ndann m\u00fcssen wir auch im Freistaat Sachsen \u00fcber neue\nWege nachdenken. Die Unterst\u00fctzung durch private\nSachverst\u00e4ndige muss dann dringendst gepr\u00fcft werden.\n\nDabei wissen wir um die Schwierigkeiten in der Strafver-\nfolgung. Kinderpornografie wird in der Regel in gut ab-\ngeschotteten Kreisen gehandelt. Die virtuellen R\u00e4ume, in\ndenen im Internet mit kinderpornografischen Inhalten\ngehandelt wird, sind f\u00fcr gew\u00f6hnlich durch Passw\u00f6rter\noder andere technische Ma\u00dfnahmen gesichert. Es ist f\u00fcr\nPolizei und Staatsanwaltschaft nicht leicht, dort hinein-\nzugelangen. Aber gerade deshalb m\u00fcssen die polizei-\nlichen und strafprozessualen Befugnisse im Interesse der\nmissbrauchten Kinder oder der m\u00f6glichen Opfer und un-\nserer \u00f6ffentlichen Ordnung voll ausgesch\u00f6pft werden.\nHier darf es kein laues oder halbes Handeln geben.\n\nDie Postbeschlagnahme, die \u00dcberwachung der Telekom-\nmunikation, der Einsatz technischer Mittel, insbesondere\ndie Observation von Tatverd\u00e4chtigen, das Abh\u00f6ren und\nAufzeichnen nicht \u00f6ffentlich gesprochenen Wortes, die\nAuskunft \u00fcber Telekommunikationsverbindungen, der\nEinsatz so genannter technischer F\u00e4nger und nicht zu-\nletzt der Einsatz verdeckter Ermittler sollen durch Polizei\nund Staatsanwaltschaft kontinuierlich und schlagkr\u00e4ftig\nangewendet werden.\n\nNeben der Arbeit der Polizei muss ich die gest\u00e4rkte Ar-\nbeit der Staatsanwaltschaften hervorheben und m\u00f6chte\nmich auch beim Generalstaatsanwalt des Freistaates\nSachsen und den ermittelnden Staatsanw\u00e4lten f\u00fcr ihre\nArbeit ausdr\u00fccklich hier im Hohen Hause bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Staat kann die Bek\u00e4mpfung allein nicht leisten, auch\nnicht f\u00fchren. Internationale Kriminalit\u00e4t fordert interna-\ntionales Handeln gegen Kriminelle im Internet geradezu\nheraus.\n\nDie europ\u00e4ische Ebene spricht mit klaren Worten. Auf\neurop\u00e4ischer Ebene \u2013 in vielen L\u00e4ndern Europas \u2013 hat\nman die Probleme nunmehr weitgehend erkannt und ist\nf\u00fcr ein gemeinsames Handeln gegen die Kriminalit\u00e4t des\nKindesmissbrauchs bereit.\n\nDas Internet \u2013 und das ist ein weiterer Aspekt \u2013 bringt\nhohe Renditen f\u00fcr die in der Wirtschaft T\u00e4tigen. Deshalb\nm\u00fcssen die Internetdienstleister noch viel st\u00e4rker in die\nPflicht genommen werden. Sie sind mitverantwortlich,\nwenn Straftaten in ihrem Datenbereich toleriert werden.\nEin Wegschauen wie bisher darf es nicht geben.\n\nNoch ein weiterer Punkt muss technisch umgesetzt wer-\nden: Der bisher anonyme Zugang zum Internet muss\nweg. Es muss erkennbar sein, wo sich jemand kinder-\npornografische Inhalte im Internet angeschaut und miss-\nbraucht hat. Die Adressaten m\u00fcssen gefunden werden.\nEs kann nicht so weitergehen, dass diese Leute letztlich\nanonym bleiben und die Staatsanwaltschaften und die\nPolizei sehr gro\u00dfe Schwierigkeiten bei der Verbrechens-\nverfolgung haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft, die Anonymisierung muss weg. Wer sich in\ndas Internet begibt, muss auch lokalisierbar sein.\n\n(Bartl, PDS: Auf dem Bankchip!)\n\nWenn er keine Straftat ver\u00fcbt, dann ist es kein Problem.\nAber wenn jemand sich des Internets bedient, um Straf-\ntaten auszuf\u00fchren, dann muss er auch mit der H\u00e4rte des\nGesetzes rechnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Verfolgungsdruck muss erh\u00f6ht werden. Staatsan-\nwaltschaften und Polizei nehmen Anzeigen zur Verfol-\ngung auch von Kinderpornografie entgegen. Es gibt in\nden deutschen L\u00e4ndern \u2013 \u00fcberwiegend bei den Landes-\nkriminal\u00e4mtern \u2013 eine entsprechende Adresse, bei der\nman sich melden kann. Jede Staatsanwaltschaft nimmt\ndie Anzeigen ebenfalls entgegen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hier handelt\nes sich um Kriminalit\u00e4tsformen, bei denen Kinder miss-\nbraucht werden, bei denen die schw\u00e4chsten Teile der Ge-\nsellschaft auf widerw\u00e4rtige Art f\u00fcr pers\u00f6nliche Zwecke\nbenutzt werden. Es ist im Dunkelbereich durchaus m\u00f6g-\nlich, dass viele der missbrauchten Kinder auch zu Tode\nkommen, weil es Menschen gibt, die auch damit ein\nLustgef\u00fchl verbinden. Diese Form ist widerw\u00e4rtig und\nwir m\u00fcssen ein klares Wort dagegen aussprechen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bek\u00e4mp-\nfung von Kinderpornografie im Internet bleibt eine dau-\nernde Aufgabe. Ich fordere die Staatsregierung und uns\nalle auf, die notwendigen Ma\u00dfnahmen auch in Zukunft\nzu ergreifen.\n\nIch danke Ihnen recht herzlich und bitte Sie um Zustim-\nmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum CDU-Antrag\n\u00e4u\u00dfert sich die PDS-Fraktion. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen,\nvorab eine prinzipielle Feststellung zur Haltung unserer\nFraktion: Sexueller Missbrauch von Kindern ist, in wel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7024\n\ncher Spielart auch immer, abscheulich und muss wirk-\nsam und nachhaltig bek\u00e4mpft werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDazu geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich auch die Verhinderung der\nAusbreitung von einschl\u00e4gigem pornografischem Mate-\nrial, das auf dem Wege des Missbrauchs zustande ge-\nkommen ist oder die W\u00fcrde des dargestellten Kindes\nauf sonstige Weise verletzt.\n\nVon diesem Ansatz gesehen, Kollege Schiemann, haben\nwir \u00fcberhaupt kein Problem mit Ihrem Antrag unter\nNr. 1. Wir pflichten dem bei, dass unbedingt sicherge-\nstellt werden muss, dass beschlagnahmte Beweismittel\nzu diesen Delikten und zu Delikten in dieser Angriffs-\nrichtung in kurzer Zeit begutachtet, ausgewertet und f\u00fcr\nVerfolgung und Prophylaxe genutzt werden \u2013 unseret-\nhalben auch, indem ich Private beleihe, die als Experten\nherangezogen werden. Dar\u00fcber haben wir keinen Streit.\n\nWir haben auch keine grunds\u00e4tzlichen Einw\u00e4nde da-\ngegen, dass das Kompendium strafprozessualer und\npolizeirechtlicher Befugnisse, mithin auch der Katalog\nder besonderen Mittel, bezogen auf die Bek\u00e4mpfung von\nKinderpornografie im Internet, in ausgewogener Weise\nin Anwendung kommt \u2013 was ich meine, dazu komme\nich noch \u2013, eingeschlossen die Aufnahme der F\u00e4lle des\nVerbreitens pornografischer Schriften, die sexuellen Miss-\nbrauch von Kindern, Gewaltt\u00e4tigkeiten oder sexuelle\nHandlungen von Menschen mit Tieren oder \u00c4hnliches\nzum Gegenstand haben, die also den Tatbestand des\n\u00a7 184 Abs. 3 StGB ausmachen und die in den Straftaten-\nkatalog des \u00a7 100a Abs. 1 fallen, der erst den Einsatz der\nbesonderen Mittel prozessual erm\u00f6glicht.\n\nAber, Herr Schiemann, mit Begriffen wie \u201eKinderporno-\ngrafie bei der Einleitung von Terrorismus\u201c oder \u201enat\u00fcr-\nliche Ordnung\u201c und \u00c4hnlichem mehr kann ich nichts\nanfangen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIch glaube, wir tun dem Thema \u00fcberhaupt keinen Gefal-\nlen, wenn wir es als Pr\u00fcgelfunktion nehmen, um dann \u2013\nsage ich einmal \u2013 mit Verbalinjurien \u00fcber ein Medium\nherzuziehen oder solche Forderungen zu stellen. Kollege\nSchiemann, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich \u00fcberlegt haben,\nwas Sie sagen, was Sie meinen oder was es bewirkt,\nwenn Sie sagen: \u201eWer sich in das Internet begibt, muss\nlokalisierbar sein.\u201c \u2013 Die Reichweite dieses Satzes, in die-\nsem Hause gesprochen, muss man sich einmal \u00fcber-\nlegen.\n\nWir staunen \u00fcber die Naivit\u00e4t, mit der einem Medium\ngegen\u00fcbergetreten wird, welches sich in einer Gesetzge-\nbungsperiode zigfach ver\u00e4ndert. An die Stelle des globa-\nlen Marktplatzes treten neue Formen von bilateraler\nKommunikation, von Computer zu Computer quasi, die\nvon au\u00dfen nicht einsehbar sind. Es gr\u00fcnden sich, verein-\nfacht gesagt, immer mehr Clubs im Netz.\n\nNat\u00fcrlich sind die Straftaten auch dort durch geltendes\nRecht abgedeckt. Klar sein muss nur, dass das Internet\ndoch nicht der Ort ist, an dem die Straftaten entstehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDas Internet ist nicht der Ort, an dem die Straftaten ent-\nstehen! Das Internet dient dazu, strafbare Handlungen\nvorzubereiten und sie gewisserma\u00dfen zu verbreiten. Wir\nm\u00fcssen dort ansetzen, wo die Straftaten als solche in der\nGesellschaft entstehen, wo Pornografie Boden hat, wo\nPornografie in anderen Zusammenh\u00e4ngen bef\u00f6rdert und\ngeduldet wird. Die Verbreitung \u00fcber das Internet ist\npraktisch blo\u00df der dritte Schritt im Gesch\u00e4ft.\n\nWovor wir deshalb warnen und wogegen wir deshalb\nsind, ist, die sensible, bei allen Betroffenen auf Abscheu\nund Entsetzen sto\u00dfende Problematik der Kinderporno-\ngrafie zu nutzen, um faktisch zu einer \u201eRegelbeobach-\ntung\u201c des Internets \u00fcberzugehen, abgesehen davon, dass\nes blanke Augenauswischerei ist, die Hoffnung zu ver-\nbreiten, dass es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, unerw\u00fcnschten\noder kriminellen Inhalten, die \u00fcber die Computernetze\ntransportiert werden, mit Hilfe einer automatischen Be-\nwertung zu begegnen, etwa mit der Lesart: Ist nur eine\nListe vordefinierter Schl\u00fcsselw\u00f6rter vorhanden, die auf\ndie anfallenden Daten angewendet werden, so k\u00f6nnen\nalle \u201eschlechten\u201c Daten erkannt und sogar vorbeugend\nausgeschlossen werden. Das ist eine verlockende Theorie,\nin der Praxis aber unbrauchbar, und selbst bei rasanter\nWeiterentwicklung auf diesem Gebiet werden derartige\nFiltersysteme solche Versprechen niemals einl\u00f6sen.\n\nEbenso wenig werden sich, Kollege Schiemann, Krimi-\nnelle wie die H\u00e4ndler von Kinderpornografie um ein\nVerbot von kryptografischen Verfahren k\u00fcmmern. Ihnen\nwird auch k\u00fcnftig die Verschleierung ihrer Daten \u00e4u-\n\u00dferst wichtig sein, so dass sie im Zweifelsfall eher eine\nVerurteilung aufgrund widerrechtlich verwendeter Ver-\nschl\u00fcsselung in Kauf nehmen, anstatt die Aufdeckung\nihrer Schandtaten zu riskieren.\n\nWeil das erkannt ist, scheint jetzt der K\u00f6nigsweg der\nCDU-Fraktion der Weg zu sein \u2013 von der Staatsregierung\nist es erwartungsgem\u00e4\u00df auch aufgezeigt und praktiziert\n\u2013, der darin besteht, dass man im Internet \u2013 quasi fernab\nvon konkreten Verdachtsanhalten \u2013 mittels Cybercops\nund \u00c4hnlichem mehr umherfahndet und, in mehr oder\nweniger berechtigter Hoffnung, Tatverd\u00e4chtige in Rich-\ntung Kinderpornografie aufzusp\u00fcren und entsprechende\nGewaltinhalte zu finden, das Internet fl\u00e4chendeckend\nbeobachten will. Die Staatsregierung erkl\u00e4rt zu der Auf-\nforderung der CDU, zu berichten \u2013 ich zitiere \u2013, \u201ein wel-\ncher Weise aktiv nach strafbaren Inhalten im Internet\ngesucht wird\u201c, ganz unumwunden \u2013 jetzt wieder ein\nZitat \u2013: \u201eZur Entdeckung und Bek\u00e4mpfung von Internet-\nkriminalit\u00e4t werden anlassabh\u00e4ngige und anlassunabh\u00e4n-\ngige Recherchen im Internet durchgef\u00fchrt.\u201c\n\nWenn schon wegen der Abscheulichkeit des Gegenstan-\ndes selbst wir fast geneigt sind zu sagen, der Zweck\nsolle hier die Mittel heiligen, darf man dennoch nicht\naus den Augen verlieren, dass derartige Weichenstellun-\ngen sehr leicht dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, das Internet als\nHauptmedium der k\u00fcnftigen Informationsgesellschaft in\nVerruf und in eine Vertrauenskrise zu bringen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7025\n\nKollege Schiemann, wenn Sie sagen, dass jeder, der sich\nins Internet begibt, lokalisierbar sein soll, dann frage ich:\nWie soll das bei Bankgesch\u00e4ften laufen? Wenn ich das\nInternet f\u00fcr Bankgesch\u00e4fte nutzen will und dann Ihre\nForderung besteht, dass k\u00fcnftig jeder lokalisierbar sein\nsoll: Wie soll dann die Sicherheit in diesem Medium ge-\nw\u00e4hrleistet werden?\n\nWenn unsere Vorschl\u00e4ge, derartigen Kriminalit\u00e4tsformen\nwirksam zu begegnen, mit der Konsequenz verbunden\nsind, dass zur Bek\u00e4mpfung von Straftaten oder der Ab-\nwehr unerw\u00fcnschter Inhalte in Computernetzen die st\u00e4n-\ndige und routinem\u00e4\u00dfige Kontrolle der Menschen in Kauf\ngenommen wird, bringen wir eben diese Schl\u00fcsseltech-\nniken in den kommenden Jahrzehnten in Misskredit. Es\nsind die Schl\u00fcsseltechniken der kommenden Jahrzehnte.\n\nDas Internet ist heute und wird in Zukunft noch weit\nmehr eben nicht nur vorrangig die Spielwiese von krimi-\nnellen Elementen, sondern der Ort der allt\u00e4glichen Ge-\nsch\u00e4fte von \u00fcberwiegend rechtstreuen, rechtschaffenden\nund unbescholtenen B\u00fcrgern sein. Das m\u00fcssen wir doch\nsehen. Deshalb d\u00fcrfen diese Netze in einer freiheitlichen\nGesellschaft nicht, wie es in einer Stellungnahme des In-\nnen- und Rechtsausschusses des schleswig-holsteinischen\nLandtages zum Thema Kinderpornografie im Internet\nschon im August 1997 warnend formuliert wurde, wie\neine Kadettenanstalt oder ein Straflager gef\u00fchrt werden.\nDort waren im Verfassungs- und Rechtsausschuss \u00e4hn-\nliche Forderungen, wie Sie sie erheben, gegenst\u00e4ndlich.\nDa haben die Gutachter gesagt: Sie k\u00f6nnen das Internet\nals grundlegende Schl\u00fcsseltechnik nicht als Kadetten-\nanstalt oder Straflager f\u00fchren.\n\nDie Crux und die \u201eKunst der Fuge\u201c ist also, die Kinder-\npornografie im Internet wirksam zu bek\u00e4mpfen, ohne\ndamit grundrechtsfreundliche Rahmenbedingungen des\nInternets aufzugeben. Das ist das Entscheidende, was\nwir hinbekommen m\u00fcssen.\n\nHinzu kommt, dass es selbst dann, wenn man das Inter-\nnet von Kinderpornografie freihalten k\u00f6nnte, immer\nnoch gen\u00fcgend Transportraum f\u00fcr Kinderpornografie\nanderer Art gibt, verbreitet mittels Mails, verbreitet mit-\ntels Videos, DVDs, Zeitschriften und \u00c4hnlichem mehr.\nKonsequenterweise m\u00fcssten wir, wenn wir \u00fcber die\nFrage reden \u2013 Kollege Schiemann, dass ist Ihnen sicher\nauch klar \u2013, das gesamte Leben anlassunabh\u00e4ngig \u00fcber-\npr\u00fcfen. Das betrifft zum Beispiel auch den Telefonver-\nkehr, denn auch \u00fcber den Telefonverkehr werden ein-\nschl\u00e4gige kinderpornografische Handlungen vorbereitet.\n\nAu\u00dferdem wird vergessen, dass das Internet als globale\nB\u00f6rse f\u00fcr P\u00e4diosexuelle dient, die ins Ausland reisen.\nSchon 1996 haben die Vertreter von Kinderschutzorgani-\nsationen der Dritten Welt darauf hingewiesen. Bisher hat\nsich trotz dieser Hinweise \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndert.\n\nNach wie vor ist die Konstellation folgende: Sex mit\nminderj\u00e4hrigen deutschen Kindern ist strafbar. Sex mit\nminderj\u00e4hrigen Kindern der Dritten Welt ist auch straf-\nbar, wird aber kaum geahndet. Das Internet wird daf\u00fcr\nbenutzt, dass Reiseveranstalter f\u00fcr Thailand und derglei-\nchen mehr Reisen in diese L\u00e4nder anbieten, auch wenn\ndas mit einem ganz flagranten Missbrauch von Kindern\nverbunden ist. Das betrifft auch kinderpornografische\nSchriften. Das l\u00e4sst sich in entsprechenden Internetforen\nlokalisieren, in denen \u00fcber solche Reiseziele, die Bedin-\n\ngungen vor Ort und die Risiken der Verfolgung berichtet\nwird.\n\nNennen Sie mir einen Fall einer beispielhaften und pro-\nphylaktischen Aktion, wo in Zusammenarbeit mit dem\nbetreffenden Ausland und mit dem Verweis auf die\nInternationalisierung des Kampfes gegen diese Art von\nKriminalit\u00e4t von Deutschland aus die Initiative ergriffen\nwurde!\n\nIch kann es schlicht und ergreifend nicht unter einen\nHut bringen, wenn wir hier zum einen dar\u00fcber reden,\ndass wir im Internet die Kinderpornografieverbreitung\nstrikt bek\u00e4mpfen m\u00fcssen und parallel das KARO-Projekt\nan der Grenze zu Tschechien von den Mitteln her strei-\nchen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsministerin Orosz:\n\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Es ist weitestgehend eingeschr\u00e4nkt. Sie haben doch die\ngesamten Debatten der letzten Wochen und Monate ver-\nfolgen k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst, PDS-\nFraktion.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Abgeordneter, ist Ihnen so be-\nkannt wie mir, dass das Projekt KARO, das sich mit Kin-\nderprostituierten besch\u00e4ftigt, wichtige Informationen wie\nAutokennziffern, Tathandlungen und dergleichen an drei\nPolizeidienststellen weitergegeben hat, und zwar unter\nanderem an Plauen, was im Auftrag und in Abstimmung\nmit dem Innenministerium geschah, und diesen Informa-\ntionen vom SMI nicht nachgegangen wurde?\n\nBartl, PDS: Das ist mir bekannt. Ich bin der Auffassung,\ndass das eine Verletzung des Legalit\u00e4tsprinzips ist.\nUm das noch einmal auf den Punkt zu bringen: Wir\nhaben einen \u00a7 5 im Strafgesetzbuch. Der \u00a7 5 des Strafge-\nsetzbuches regelt Ausnahmen von dem Grundsatz, dass\ndurch die deutschen Strafgerichte nur die verfolgt wer-\nden, die in Deutschland eine Straftat begehen. Im \u00a7 5 des\nStrafgesetzbuches gibt es so genannte Auslandstaten ge-\ngen inl\u00e4ndische Rechtsg\u00fcter, die auch unter Strafe ge-\nstellt sind. Darunter f\u00e4llt ganz prononciert in der Ziffer 8\ndie Begehung von sexuellen Handlungen an Kindern im\nAusland. Das hei\u00dft, der Deutsche, der im Ausland an\nKindern sexuelle Handlungen begeht, sei es in Thailand\noder sei es kurz hinter der Grenze nach Tschechien,\nmacht sich nach deutschem Recht strafbar und ist nach\ndeutschem Recht zu bestrafen.\n\nWenn dann solche Informationen \u00fcber KARO oder wen\nauch immer an unsere hiesigen Landeskriminal\u00e4mter\nkommen, dann liegt es im Bereich der Legalit\u00e4t, dass wir\nmit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln und mit der\ngleichen Intensit\u00e4t, wie wir Schleuser und Zigaretten-\nschmuggler bek\u00e4mpfen, auch diese Informationen nut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7026\n\nzen. Schleuser werden schon, kurz nachdem sie losgefah-\nren sind, telefonisch abgeh\u00f6rt. Dazu kann ich Ihnen\nAkten aus meiner T\u00e4tigkeit als Strafverteidiger bringen.\nMachen wir es auch hier mit der Pr\u00e4senz, Hartn\u00e4ckigkeit\nund Zielstrebigkeit!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDann nehme ich Ihnen die Ernsthaftigkeit zu dem\nThema ab, vorher nicht. Wenn das mit Forderungen\nnach der vollst\u00e4ndigen Lokalisierbarkeit verbunden\nwird, halte ich es f\u00fcr einen Missbrauch des sensiblen Ge-\ngenstandes. Das ist meine Not bei der ganzen Sache.\n\n(Nolle, SPD: Warum wird es nicht gemacht?)\n\n\u2013 Das ist eine ganz berechtigte Frage. Die kann mir in\ndiesem Hause, nehme ich einmal an, schwer jemand be-\nantworten. Wenn es Herr Bandmann oder der Innenmi-\nnister k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich darum bitten: Warum wird bei\nkinderpornografischen Schriften oder Missbrauchshand-\nlungen nicht grenz\u00fcberschreitend das gemacht, was wir\nmit jedem Zigarettenschmuggler und jedem Einschleuser\nmachen, und zwar nicht mehr oder weniger?\n\n(Bandmann, CDU: Herr Bartl, es gibt\neine Trennung von Exekutive und Legislative! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nDie haben Sie noch nie betrachtet!)\n\nZu dem Thema gibt es ohne Frage unisono im Haus\nEinigkeit. Alles, was mit Missbrauch von Kindern zu-\nsammenh\u00e4ngt, muss von diesem Haus als St\u00e4tte der Mei-\nnungsbildung in der Erwartung gegen\u00fcber der Exekutive\ndamit verbunden sein, dagegen energisch, konsequent\nund mit allen Mitteln vorzugehen. Da gibt es keine ge-\nteilte Verantwortung und keine geteilten Wege.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnser Fazit: Kinderpornografie, sexueller Missbrauch\nvon Kindern in allen Erscheinungsformen muss konse-\nquent bek\u00e4mpft werden. Das betrifft auch die Verbrei-\ntung kinderpornografischer Schriften im Internet. Das\ndarf aber nicht auf Kosten anderer pr\u00e4gender Rechts-\ng\u00fcter geschehen. Die Grunds\u00e4tze einer freiheitlich ver-\nfassten Gesellschaft m\u00fcssen auch k\u00fcnftig im Internet\ngelten.\n\nDer amerikanische Verschl\u00fcsselungsexperte Phil Zim-\nmermann, dessen Kryptografiesoftware im Internet f\u00fcr\njedermann frei verf\u00fcgbar ist, markierte das Dilemma, in\ndas diejenigen geraten, die Verschl\u00fcsselungstechniken\nkontrollieren wollen, um das Verbrechen von Computer-\nnetzen fernzuhalten, schon vor Jahren mit den Worten:\n\u201eWenn die Privatsph\u00e4re ausgeschlossen wird, dann ge-\nnie\u00dfen nur noch die Gesetzlosen eine Privatsph\u00e4re.\u201c Das\nist das Problem, das wir bei dem Thema beachten m\u00fcs-\nsen.\n\nDer im Freistaat Sachsen zu w\u00e4hlende Ansatz muss\ndemzufolge sein, dass in einer demokratischen Informa-\ntionsgesellschaft Verbrechen im Einzelfall sachkundig\nund gezielt verfolgt werden, aber nicht alle Menschen\n\nmit einem Netz aus \u00fcberwachungstechnischen und be-\nvormundenden Ma\u00dfnahmen \u00fcberzogen werden, was im\nFalle um sich greifender anlassunabh\u00e4ngiger Recherchen\nzwangsl\u00e4ufig der Fall w\u00e4re.\n\nUnter diesem Aspekt bitten wir, die Antr\u00e4ge der CDU-\nFraktion getrennt aufzurufen und einzeln \u00fcber sie abzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schiemann,\nm\u00f6chten Sie noch einmal sprechen? \u2013 Dann rufe ich die\nSPD-Fraktion auf. Frau Abg. Weihnert spricht.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Im November berieten wir \u00fcber das\nThema \u201eVerbesserung des Schutzes von Kindern gegen\nsexuelle Gewalt\u201c. Auch wir als SPD-Fraktion haben uns\ndamals f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der Vorschriften ausge-\nsprochen, zum Beispiel f\u00fcr die Heraufstufung des ein-\nfachen sexuellen Missbrauchs vom Vergehen zum Ver-\nbrechen. Dazu stehen wir auch heute.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDer Bundesgesetzgeber hat den Bereich Straftaten gegen\ndie sexuelle Selbstbestimmung umfassend \u00fcberarbeitet.\nIch glaube, gerade am heutigen Tag wird das entspre-\nchende Bundesgesetz im Bundestag behandelt und, wie\nich hoffe, mit einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit verabschiedet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Wesentlichen sind die in den \u00a7\u00a7 174 ff Strafgesetz-\nbuch genannten Strafdrohungen, wie zum Beispiel ein-\nfacher sexueller Missbrauch, nach dem Gesetzeswortlaut\neiner Bestrafung mit Geldstrafe entzogen und mit der\nMindeststrafe von drei Monaten versehen. Der so ge-\nnannte minderschwere Fall wird damit gestrichen.\nGleichzeitig besteht dann die M\u00f6glichkeit, auch diejeni-\ngen zu bestrafen, die ein Kind zum sexuellen Missbrauch\nanbieten oder sich mit einem anderen zu einer solchen\nTat verabreden. Diese vorgelagerte Strafbarkeit entspricht\nim Grunde derjenigen, die sich aus der Einstufung des\neinfachen sexuellen Missbrauchs als Verbrechen ergeben\nh\u00e4tte.\nMit dem neuen Gesetz sollen weitere Strafbarkeitsl\u00fccken\ngeschlossen werden, denn bisher waren schwerwiegende\nGef\u00e4hrdungen von Kindern straffrei, zum Beispiel das\nAnbieten von Kindern im Internet. Auch wird es m\u00f6g-\nlich sein, die DNA-Analyse auch bei Straftaten, unabh\u00e4n-\ngig von der Erheblichkeit der Anlasstat, anzuwenden.\nIch glaube, das ist gut und richtig so.\n\nMeine Damen und Herren! Sie werden unschwer erken-\nnen, dass der Bundesgesetzgeber sehr lange \u00fcber die\nM\u00f6glichkeiten der Paragrafengestaltung gerungen und\ngestritten und seine Ank\u00fcndigungen letztendlich umge-\nsetzt hat, hier tats\u00e4chlich mehr M\u00f6glichkeiten einzu-\nr\u00e4umen.\nIch glaube, wir sind uns in diesem Hause grunds\u00e4tzlich\neinig, dass Kinderpornografie in all ihren Formen, egal,\nwo und in welchem Bereich, mit allen legalen M\u00f6glich-\nkeiten bek\u00e4mpft werden muss. Was nun die konkrete\nUmsetzung auf der praktischen Seite angeht, so stimmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7027\n\nwir der Intention zu, dass es neben der rechtlichen Rege-\nlung auch deren praktischer Umsetzung bedarf. Gerade\ndeshalb ist es so wichtig, dass die notwendigen Instru-\nmentarien angewendet und so der Druck auf die T\u00e4ter\nerh\u00f6ht wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLeider ist dies oft auch eine Frage der Schnelligkeit und\nder personellen und s\u00e4chlichen Ausstattung etwa des\nLKA beim Erfassen und der Auswertung von Beweis-\nmitteln. Es kann und darf nicht sein, dass bei der sich\nimmer schneller fortentwickelnden Technisierung die Er-\nmittlungsbeh\u00f6rden hinterherhinken \u2013 Teile der Internet-\nproblematik, Herr Schiemann, darauf hatten Sie bereits\nhingewiesen. Wir m\u00fcssen erm\u00f6glichen, dass die Polizei-\nbeh\u00f6rden mit dem Schritt halten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGerade deshalb ist es auch f\u00fcr uns als Haushaltsgeber\nganz wichtig, die tats\u00e4chlichen Fallzahlen, die Bearbei-\ntungszeiten und die Hinderungsgr\u00fcnde zu erfahren, um\nhier wirklich nachhaltig den Betroffenen oder solchen\nT\u00e4tern auf die Spur zu kommen. Ich glaube, dass wir\nuns da gemeinsam einig sind, denn ein blo\u00dfer Wille und\nnur eine politische Bekundung helfen uns auf diesem\nGebiet nicht. Wir sollten genau nachschauen, was in die-\nsem Freistaat noch m\u00f6glich und was zu realisieren ist. In\ndiesem Anliegen k\u00f6nnen wir auch Ihrem Antrag folgen.\nNun gibt gerade die Staatsregierung, meine Damen und\nHerren, zum Punkt 3 eine sehr differenzierte Antwort.\nIch m\u00f6chte auf diesen besonders sensiblen Punkt noch\neinmal eingehen. Sicherlich kennen wir alle die Forde-\nrung, die Telefon\u00fcberwachung auch f\u00fcr den einfachen\nBesitz von Kinderpornografie anzuwenden. Auch dies ist\nim Gesetzgebungsverfahren sehr h\u00e4ufig und vielfach dis-\nkutiert worden. Allerdings sollte sich jeder davor h\u00fcten,\ndamit eine erheblich verbesserte Handlungsm\u00f6glichkeit\nbei der Ermittlung der T\u00e4ter zu erwarten. Uns ist sicher\nallen bewusst, dass Instrumente des gro\u00dfen Lauschan-\ngriffs und die der Telekommunikations\u00fcberwachung die\nerheblichsten heimlichen Eingriffe in die Freiheit unserer\nB\u00fcrger sind. Auch deshalb sind diese beiden Instrumente\nerst nach langer rechtspolitischer Diskussion mit er-\nheblichen Bauchschmerzen Einzelner eingef\u00fchrt worden.\nWenn wir nun die Erkenntnisse des Max-Planck-Institu-\ntes n\u00e4her betrachten, die ja seit Mai dieses Jahres vor-\nliegen, dann wird deutlich, dass die Telefon\u00fcberwachung\nein geeignetes Mittel zur Ermittlung von Straftaten sein\nkann.\nMeine Damen und Herren! Ich bin gewiss nicht jemand,\nder die M\u00f6glichkeiten der Telefon\u00fcberwachung zur Ver-\nhinderung oder Aufkl\u00e4rung von Verbrechen verteufelt.\nAllerdings m\u00fcssen wir bei der Eingriffsintensit\u00e4t und\nder \u2013tiefe bei der Fehlerquote, die dieses Verfahren mit\ndem derzeitigen technischen Stand hat, genau abw\u00e4gen,\nin welchen Bereichen wir sie gezielt oder noch gezielter\neinsetzen m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir es\nauch, dass dieses Instrument bei den schlimmsten For-\nmen einer Straftat nun eingesetzt wird. Das sind diejeni-\ngen \u2013 auch die sind bereits benannt \u2013, die im Verbund\nals Bande oder gewerbsm\u00e4\u00dfig zur Sicherung einer Ein-\n\nnahmequelle diese Bilder und Filme verbreiten. Das ist\nnun im Bundesgesetz geregelt.\n\nWir k\u00f6nnen also grunds\u00e4tzlich der Intention Ihres Antra-\nges folgen, weil wir glauben, dass auf dem Gebiet jed-\nwede legale M\u00f6glichkeit ausgenutzt werden muss, um\nsolches Handeln zu unterbinden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es noch\nweitere Redew\u00fcnsche von Abgeordneten gibt. \u2013 Frau\nDr. Ernst, PDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich noch drei Bemerkungen\nmachen.\n1. Ich pers\u00f6nlich \u2013 das ist auch nichts Neues \u2013 werde\nalles unterst\u00fctzen, wirklich alles, was dazu beitr\u00e4gt, dass\nKinderprostitution, Kinderpornografie als Teil von Kin-\nderprostitution wirksam bek\u00e4mpft wird. Das ist f\u00fcr mich\ndas Allerwichtigste in dem Ganzen, was wir hier be-\nsprechen.\n\n2. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass wir uns dem\ngesamten Thema der Kinderprostitution zuwenden m\u00fcs-\nsen, nicht nur der Kinderpornografie. Das ist aber wich-\ntig, weil es zusammengeh\u00f6rt,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nweil beide Dinge engstens zusammengeh\u00f6ren. Sie haben\nhier sehr sch\u00f6n \u2013 das gef\u00e4llt mir \u2013 aufgef\u00e4delt, was die\nKoordinierungsstelle im Landeskriminalamt alles tun\nsoll, welche Aufgaben sie wahrnehmen will. Ich will sie\nnoch einmal benennen: landesweite Koordinierung inter-\nnationaler bundesweiter Strafverfolgung \u2013 Klasse! \u2013,\nSammlung, Auswertung, Steuerung von entsprechenden\nInformationen, Koordination von Auswertungsma\u00dfnah-\nmen und Ermittlungshandlungen mit den Polizeidienst-\nstellen, Datenerfassung, Bestandspflege usw. Das finde\nich hervorragend.\n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Ich bitte Sie h\u00e4nderin-\ngend, dass Sie etwas im gesamten Bereich der Kinder-\nprostitution unternehmen. Machen Sie das dort, erst\ndann werden Sie einen Schritt vorankommen, nicht nur\nin diesem Detail, das sicherlich ein sehr wichtiges ist.\n\nIch sage das aus folgendem Grund: Es liegen der Polizei-\ndienststelle Plauen, in Cheb und in Selb in Absprache\nmit Ihrem Ministerium ca. 280 Informationen \u00fcber Kin-\nderprostitution, \u00fcber T\u00e4ter, \u00fcber Kennzeichen von Autos,\n\u00fcber Leute, die mit Kindern gesehen wurden, vor. Die-\nsen Informationen sind Sie nicht nachgegangen, und\nzwar bis zum heutigen Tage. Es gibt nicht ein einziges\nErmittlungsverfahren, obwohl Ihnen diese Informationen\nzugekommen sind. Alles, was Sie mit der Kinderporno-\ngrafiebek\u00e4mpfung so sch\u00f6n machen wollen, was ich rich-\ntig finde, machen Sie dort nicht. Das halte ich f\u00fcr unver-\nantwortlich. Ich bin mir nicht sicher, ob das eigentlich\nein Versto\u00df gegen Recht und Gesetz ist. Ich denke schon\nund fordere Sie deshalb auf, dringend diesen Informatio-\nnen in allen Bereichen der Kinderprostitution nachzu-\ngehen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7028\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS \u2013 Teilweise Beifall SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht die Staats-\nregierung. Herr Staatsminister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ja nicht\neine abstrakte Frage von Rechthaben, Rechtbehalten oder\nUnrechthaben, die wir hier besprechen, sondern es geht\nganz konkret um seelisches und k\u00f6rperliches Leid von\nKindern, um Leid, das nicht nur ein momentanes Leid\nist, sondern oftmals ein ganzes Leben verderben kann,\ngrundlegend verderben kann. Das ist der Gegenstand\nder Sache und das ist es, was diesen Sachverhalt so ernst\nmacht: zerst\u00f6rte Leben zur Befriedigung perverser Be-\nd\u00fcrfnisse und gegebenenfalls auch dahinter stehende\ngesch\u00e4ftliche Interessen, wenn wir das speziell auf das\nInternet bezogen diskutieren. Vor allem diskutieren wir\ndas deshalb, weil das ein boomendes Gesch\u00e4ftsfeld zu\nsein scheint, das sich in diesem neuen Medium umso\nexplosiver entwickeln kann. Nicht zuletzt die Aufgriffe\nin den letzten Monaten haben deutlich gemacht, wie\ngro\u00df die Dimension des Ganzen ist.\nNun ist das ein Punkt, wo gefragt worden ist, ob zum\nBeispiel das Landeskriminalamt mit seiner Spezialeinheit,\ndie es daf\u00fcr aufgestellt hat, ausreichend in der Lage ist,\ndort zu reagieren und zeitgerecht das Material zu unter-\nsuchen. Eines wird man deutlich sagen m\u00fcssen: Da k\u00f6n-\nnen Sie Mannschaften in immenser Gr\u00f6\u00dfe aufstellen.\nDort, wo insbesondere das Material schubweise anf\u00e4llt,\nwie es in diesem Falle ist, wo pl\u00f6tzlich Hunderte von\nComputern zur Untersuchung anstehen, weil weltweit in\ndie Zehntausende gehende Zahlen von Kriminellen auf-\ngedeckt worden sind, wird man auch damit rechnen\nm\u00fcssen, dass diese Arbeit nicht von einem Tag zum\nanderen zu bew\u00e4ltigen ist. Wir nehmen diese Sache sehr\nernst und sind an der Sache dran.\n\nIch will kurz zusammenfassen, was wir insgesamt f\u00fcr\nwichtig halten: Da ist das materielle Strafrecht in seiner\ngeneralpr\u00e4ventiven Wirkung. Dabei haben wir drei ver-\nschiedene Dinge im Blick und meinen, dass diese um-\ngesetzt werden m\u00fcssen. Das ist zum Ersten, dass der\nsexuelle Kindesmissbrauch als Verbrechen einzustufen\nist und eine mindestens einj\u00e4hrige Freiheitsstrafe droht.\nDas ist zum Zweiten, dass das Anbieten von Kindern im\nInternet unter Strafe gestellt werden muss, und das ist\nzum Dritten die Frage, wie hoch die Strafandrohung bei\nder Verbreitung pornografischer Schriften ist. Wir mei-\nnen, dass es eine sechsmonatige Freiheitsstrafe sein\nmuss.\n\nDie verfahrensrechtliche Seite, wie die \u00dcberwachung der\nTelekommunikation, ist bereits diskutiert worden. Eines\nist wohl wahr: Im Internet eine Situation schaffen zu\nwollen, bei der alles \u00fcberschaubar und nachvollziehbar\nist, ist zum einen f\u00fcr die redlichen Nutzer des Netzes\nnicht w\u00fcnschenswert und zum anderen praktisch nicht\nrealisierbar. Aber die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen\nnat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeiten haben, dort wirkungsvoll\nt\u00e4tig zu werden. Es sind die organisatorischen Ma\u00dfnah-\nmen, wie die der Koordinierungsstelle im Landeskrimi-\nnalamt und der Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung Gewalt\n\ndarstellender pornografischer sowie jugendgef\u00e4hrdender\nSchriften bei der Generalstaatsanwaltschaft, bereits be-\nnannt worden. Damit sind wir, glaube ich, gut ger\u00fcstet\nund tun das, was im Augenblick leistbar ist.\n\nNun gab es einige Diskussionsbeitr\u00e4ge in Richtung\nKARO, dieser in der Presse viel diskutierten Gruppe von\nSozialarbeitern, die grenz\u00fcbergreifend, \u00fcber Jahre hin-\nweg vom Freistaat Sachsen gef\u00f6rdert, t\u00e4tig geworden\nsind und dort Feststellungen treffen, die von der tsche-\nchischen Seite relativiert werden.\n\nMir ist es wichtig festzuhalten, dass wir vor kurzer Zeit\nmit der tschechischen Seite, aber auch mit Bayern Ab-\nsprachen treffen konnten, wie wir ad hoc in den F\u00e4llen,\nin denen konkret das Erfordernis des Nachgehens auf-\ntaucht, gemeinsam handeln. Sie d\u00fcrfen allerdings dabei\neines nicht vergessen: Hoheitsrechtliche Befugnisse in\nTschechien haben wir heute nicht und werden wir selbst\nnach der EU-Osterweiterung nicht haben.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nInsofern kommt es darauf an, in einer partnerschaft-\nlichen Weise die Problemlage ernst zu nehmen und die-\nsen Themen nachzugehen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir Recht,\ndass es auch zu den gesicherten Erkenntnissen des\nStaatsministeriums des Innern geh\u00f6rt, dass die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit der T\u00e4ter, die auf tschechischem Territorium\neinen Kilometer hinter der Grenze handeln, Deutsche\nsind? Sie kommen \u00fcberwiegend aus dem Freistaat Sach-\nsen oder dem Freistaat Bayern.\nGeben Sie mir ferner darin Recht, dass in dem Moment\n\u2013 von wem auch immer, ob \u00fcber KARO oder \u00fcber einen\nJournalisten \u2013, wo Kennzeichen, Personenbeschreibungen\noder \u00e4hnliche Dinge mitgeteilt werden, in jedem Fall ein\nAnfangsverdacht f\u00fcr eine Ermittlung nach \u00a7 5 Strafge-\nsetzbuch gegeben ist und die gesetzliche Verpflichtung\nnach dem Legalit\u00e4tsprinzip besteht, ein Ermittlungsver-\nfahren einzuleiten?\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter, Sie werden mir sicherlich Recht geben,\nwenn ich deutlich mache, dass es erst einmal die aus-\nschlie\u00dfliche Aufgabe der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden auf\ntschechischer Seite ist, Beweismaterial f\u00fcr die Taten zu\nerbringen, die auf tschechischem Territorium begangen\nworden sind. Darin liegt unser grunds\u00e4tzliches Problem.\nDie Nennung eines Autokennzeichens kann ein Anhalts-\npunkt sein, ist aber kein Beweismittel, um eines T\u00e4ters\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7029\n\ntats\u00e4chlich habhaft zu werden. Das ist doch das Prob-\nlem!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nHinzu kommt die grunds\u00e4tzliche Problematik \u2013 die Poli-\nzei geht diesen Anzeigen nach \u2013, dass nicht in jedem\nFall der Nachweis gef\u00fchrt werden konnte, dass zum\nBeispiel dieses Autokennzeichen eine relevante Spur\nwar.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch will Ihnen eines sehr deutlich sagen: In den F\u00e4llen,\nwo wir relevante Informationen haben, die Ans\u00e4tze zur\nStrafverfolgung bieten, gehen wir dem nach und die\nPolizei verfolgt diese Sachverhalte.\nMeine Damen und Herren! Das war ein kurzer Beitrag\naus der Sicht des Innenministeriums. Den Redebeitrag\nmeines Kollegen de Maizi\u00e8re gebe ich zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nun steht der CDU-\nFraktion das Schlusswort zu. Es wird gehalten von\nHerrn Abg. Schiemann.\n\n(Nolle, SPD: Der Innenminister hatte wohl\nkeine Informationen und kneift! \u2013\n\nGegenzuruf von der CDU:\nDas Thema ist zu ernst! \u2013\nNolle, SPD: Es ist ernst,\n\ndamit es getan wird von euch!)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! In der Tat ist es so,\ndass das Problem sehr ernst ist, und es ist wichtig, dass\nwir uns auf die Sache konzentrieren.\nIch glaube, viele in diesem Hohen Haus haben sich in\nder Debatte ernsthaft mit der Frage besch\u00e4ftigt, was mit\nKindern passiert, wenn sie f\u00fcr Kinderpornografie miss-\nbraucht werden. Ich glaube, das ist der Zielpunkt, der\nviele im Hohen Haus zum gemeinsamen Handeln zu-\nsammenf\u00fchrt. Den Innenminister f\u00fcr etwas zu kritisie-\nren, was er ad hoc nicht beantworten kann, ist nicht fair\nund der Sachdebatte an dieser Stelle nicht angemessen.\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Dann hat er sich\nschlecht vorbereitet!)\n\nIch glaube, wir sollten im Interesse der betroffenen Kin-\nder W\u00fcrde zeigen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n\u2013 Frau Kollegin Ernst, ich habe auch Ihre Worte vernom-\nmen, dass Sie in der Sache durchaus zustimmen. Man\nmuss alles unternehmen, um zu verhindern, dass Kinder\nmissbraucht werden, dass Kinder in Form von Kinder-\npornografie dargestellt werden und dass neue leidvolle\nSchicksale von Menschen entstehen. Das ist ein Punkt,\nden viele in diesem Saal unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nEs ist von Ihnen auch gesagt worden, dass es Anzeigen\nim Plauener Raum gegeben habe. Es ist wichtig, dass\ngepr\u00fcft wird, wann die Anzeigen erstattet worden sind.\n\nIch gehe davon aus, dass der Innenminister der Letzte\nsein wird, der diese vorgetragenen Punkte von Ihnen\nnicht ernst nehmen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs geh\u00f6rt aber auch zur Fairness dieser Debatte, dass\ndem Innenminister Gelegenheit gegeben wird, in einer\nsachlichen Form die Punkte entsprechend aufzukl\u00e4ren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Schiemann?\n\nSchiemann, CDU: Ja, Frau Vizepr\u00e4sidentin.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Schiemann, geben Sie\nmir Recht, dass mit dem Sachverhalt Kinderpornografie\nund Missbrauch gerade auch Druckereibesitzer und\nMedienverlage eine hohe Verantwortung tragen? Wenn\nich in die Tages- und Wochenzeitungen schaue und\ndann sehe, welche Anzeigen dort enthalten sind, die\ngenau diesen Bereich betreffen, denke ich, hier ist die\nVerantwortung der Leute eingefordert, die in diesen\nBereichen Verantwortung tragen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: \u201eSpiegel\u201c-Verlag!)\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich haben auch Men-\nschen, die in der Druckereibranche t\u00e4tig sind, eine sehr\nhohe Verantwortung. Das schlie\u00dfe ich nicht aus. Ich\nhabe es in meinem Wortbeitrag im Zusammenhang mit\nder Verantwortung der Wirtschaft angesprochen. Die In-\nternetkriminalit\u00e4t ist pervers und sollte mit allen Mitteln\nbek\u00e4mpft werden.\nIch bleibe aber dabei, dass wir \u00dcberlegungen folgen oder\nzumindest \u00dcberlegungen pr\u00fcfen sollten, dass der ano-\nnyme Netzzugang abgeschafft werden muss. Man kann\nunterschiedlicher Auffassung dazu sein, aber man sollte\ndiesen Weg pr\u00fcfen. Ich m\u00f6chte mich bei allen Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern des Landeskriminalamtes, der\nPolizei, aber auch der Staatsanwaltschaften bedanken,\ndie sich f\u00fcr das Thema der Bek\u00e4mpfung der Kinder-\npornografie einsetzen. Ihnen geb\u00fchrt Dank.\n\nIch wei\u00df, dass diese Aufgabe international zu erf\u00fcllen\nist. Deshalb ist es nicht nur eine Aufgabe des Freistaates,\ndiese Bek\u00e4mpfung zu unterst\u00fctzen, sondern es ist eine\nAufgabe der deutschen L\u00e4nder in Zusammenarbeit mit\nder Europ\u00e4ischen Union. Es gibt in vielen Erdteilen\ndurchaus \u00dcberlegungen, dabei h\u00e4rter vorzugehen, als\ndas bisher der Fall ist.\n\nDie Debatte hat gezeigt, dass wir an einem Punkt sind,\nan dem diese Anonymit\u00e4t der Kinderpornografie nicht\nmehr vorhanden ist. Wir m\u00fcssen den Verfolgungsdruck\nerh\u00f6hen.\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, dass Sie unserem Antrag Ihre\nZustimmung geben. Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin,\nist es richtig, dass wir \u00fcber unseren Antrag auch einzeln\nabstimmen k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7030\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schiemann, ich\nm\u00f6chte fragen, ob die Antragstellerin, die CDU-Fraktion,\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung, \u00a7 53 Abs. 6, den Punkt 4\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen m\u00f6chte.\n\nSchiemann, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann verfahren wir\nso. Dieser Punkt der Drucksache 3/9232 ist erledigt. Wir\nkommen zur punktweisen Abstimmung. Es bleiben drei\nPunkte \u00fcbrig. Wer stimmt dem Punkt 1 des Antrages\nder CDU-Fraktion, \u201eBek\u00e4mpfung der Kinderpornografie\nim Internet\u201c, zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Alle Abgeordneten haben die-\nsem Punkt 1 zugestimmt.\n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2 und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wie-\nderum stimmten alle Abgeordneten dem Punkt 2 zu.\n\nIch rufe auf Punkt 3. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Es gibt eine Reihe Stimmenthaltungen, keine Gegen-\nstimme. Dem Punkt 3 wurde mehrheitlich zugestimmt.\n\nDamit rufe ich zur Gesamtabstimmung auf \u2013 Antrag der\nCDU-Fraktion, Drucksache 3/9232, Punkte 1, 2 und 3.\nWer diesen drei Punkten zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe\nStimmenthaltungen ist den Punkten 1 bis 3 dieses Antra-\nges durch die Mehrheit des Hauses zugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 6 ist abgeschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Kinderporno-\ngrafie und sexueller Missbrauch sind das Widerw\u00e4rtigs-\nte, was Menschen Kindern antun k\u00f6nnen. Die Kinder\ntragen oft seelische und k\u00f6rperliche Sch\u00e4den davon, von\ndenen sie sich ein Leben lang nicht erholen. Um den\nW\u00fcnschen der Konsumenten zu entsprechen, werden die\nDarstellungen immer brutaler und perverser. Der Markt\nf\u00fcr kinderpornografische Schriften ist aufgrund einer\nregen Nachfrage und eines sich explosionsartig verbrei-\ntenden Angebots in erschreckender Weise gewachsen.\nDas Angebot kommt insbesondere durch die neuen elek-\ntronischen Medien, die solche Perversionen per Maus-\nklick auf dem h\u00e4uslichen Bildschirm zur Verf\u00fcgung stel-\nlen.\nJe mehr kinderpornografisches Material aber \u00fcber die\nDatennetze verbreitet wird, umso mehr Anreiz ist f\u00fcr\nKriminelle vorhanden, immer wieder Kinder zur Herstel-\nlung neuer pornografischer Bilder sexuell zu missbrau-\nchen. Dieser Schneeballeffekt muss nachhaltig gestoppt\nwerden. Es ist deshalb unbedingt notwendig, die Ver-\nbreitung kinderpornografischen Materials im Internet mit\nallen rechtsstaatlich gegebenen Mitteln zu bek\u00e4mpfen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sch\u00f6pft, unabh\u00e4ngig von\nder gerade bei Internetkriminalit\u00e4t notwendigen interna-\ntionalen Zusammenarbeit bei der Strafverfolgung, auch\nim Inland alle Mittel aus, der Kinderpornografie Einhalt\nzu gebieten und die T\u00e4ter strafrechtlich zu verfolgen. Sie\nnutzt dabei die strafrechtlichen und die strafverfahrens-\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten ebenso wie die organisatori-\nschen.\n\n1. Materielles Strafrecht\n\nDas Strafrecht darf im Bereich des sexuellen Missbrauchs\nund der Kinderpornografie keine L\u00fccken lassen, Straf-\nrahmen m\u00fcssen abschrecken. Nur dann geht vom Straf-\nrecht die notwendige generalpr\u00e4ventive Wirkung aus.\nDeswegen setzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr ein, dass\nbereits der Grundfall des sexuellen Kindesmissbrauchs\nals Verbrechen eingestuft und mit einer Freiheitsstrafe\nvon mindestens einem Jahr bedroht wird.\n\nAuch darf es nicht sein, dass das Internet als Forum ver-\nwendet wird, auf dem Kinder f\u00fcr sexuellen Missbrauch\n\noder Kinderpornografie straflos angeboten werden k\u00f6n-\nnen. Die Staatsregierung fordert deshalb schon seit l\u00e4n-\ngerer Zeit, bereits das Anbieten von Kindern zum sexuel-\nlen Missbrauch \u2013 etwa im Internet \u2013 unter Strafe zu\nstellen. Damit w\u00e4re es in vielen F\u00e4llen m\u00f6glich, Miss-\nbrauch und Kinderpornografie schon im Vorfeld zu un-\nterbinden. Eine derartige Strafnorm soll nun endlich\ndurch das vom Bundestag bereits beschlossene Gesetz\nzur \u00c4nderung der Vorschriften \u00fcber die Straftaten gegen\ndie sexuelle Selbstbestimmung eingef\u00fchrt werden.\n\nDies allein reicht aber nicht aus. Es sind weitere gesetz-\nliche Verbesserungen notwendig. Eine schuldangemes-\nsene Bestrafung der T\u00e4ter f\u00fcr die Verbreitung kinderpor-\nnografischen Materials ist nur durch ein erh\u00f6htes\nStrafma\u00df zu erreichen. Deshalb fordert die Staatsregie-\nrung, das Gesetz zur \u00c4nderung der Vorschriften \u00fcber\ndie Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung nach-\nzubessern und die Mindeststrafe f\u00fcr die Verbreitung\npornografischer Schriften auf sechs Monate zu erh\u00f6hen.\nAus diesem Grund hat der Bundesrat mit der Stimme\nSachsens gegen das Gesetz bereits Einspruch eingelegt.\n\n2. Verfahrensrecht\n\nUm die Verbreitung von Kinderpornografie wirksam\nverfolgen zu k\u00f6nnen, bedarf es auch des notwendigen\nstrafverfahrensrechtlichen Instrumentariums. Mit fl\u00e4chen-\ndeckender Verf\u00fcgbarkeit des Internets entwickelt sich\ndie Verbreitung von Kinderpornografie immer mehr zu\neinem lohnenden Gesch\u00e4ft mit erleichterten und vor\nallem anonymen Zugangs- und Kontaktm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr p\u00e4dophile Kriminelle. Anbahnungsgespr\u00e4che und\nkonkrete Abreden k\u00f6nnen so h\u00e4ufig problemlos \u00fcber\nE-Mail und Chat-R\u00e4ume abgewickelt werden, ohne dass\ndie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bei entsprechenden An-\nhaltspunkten f\u00fcr ein strafrechtlich relevantes Verhalten\ndie Datenkommunikation \u00fcberwachen k\u00f6nnen. Das darf\nnicht sein.\n\nDie \u00dcberwachung der Telekommunikation hat sich als\nein effizientes Mittel der Strafverfolgung erwiesen. Sie\nmuss deshalb auch bei der Verbreitung kinderpornogra-\nfischer Schriften im Internet eingesetzt werden. Die\nStaatsregierung setzt sich daher aktiv daf\u00fcr ein, dass die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7031\n\n\u00dcberwachung der Telekommunikation f\u00fcr alle F\u00e4lle der\nVerbreitung kinderpornografischen Materials gesetzlich\nerlaubt wird. Auch insoweit hat der Bundesrat mit der\nStimme Sachsens Einspruch gegen das Gesetz zur \u00c4nde-\nrung der Vorschriften \u00fcber die sexuelle Selbstbestim-\nmung eingelegt, das eine solche Regelung nicht vorsieht.\n3. Organisatorische Ma\u00dfnahmen\nF\u00fcr eine nachhaltige Bek\u00e4mpfung der Kinderpornografie\nim Internet bedarf es neben gesetzgeberischer auch orga-\nnisatorischer Ma\u00dfnahmen.\nWenn die Straft\u00e4ter in die Datennetze \u201eabtauchen\u201c, dann\nm\u00fcssen nach dem alten M\u00e4rchen vom Hasen und dem\nIgel eben auch die Ermittler schon dort sein. Um Straf-\nt\u00e4ter im Internet aufzusp\u00fcren, durchforstet deshalb das\nBundeskriminalamt st\u00e4ndig das Internet. Bei einem kon-\nkreten Verdacht gehen zudem die Landeskriminal\u00e4mter\nund auch andere Polizeidienststellen im Internet gezielt\nden Verdachtsmomenten nach.\nSichergestellte Computeranlagen und Datentr\u00e4ger wer-\nden vom Landeskriminalamt z\u00fcgig und \u2013 soweit dies f\u00fcr\neine Verk\u00fcrzung der Auswertezeit sinnvoll und erforder-\nlich ist \u2013 in Abstimmung mit den Staatsanwaltschaften\nausgewertet, um dem T\u00e4ter so bald wie m\u00f6glich das\nHandwerk zu legen und in schnellstm\u00f6glicher Zeit eine\nVerurteilung zu erreichen. Zur Intensivierung der inter-\nnationalen sowie bundes- und landesweiten Bek\u00e4mpfung\nder Kinderpornografie im Internet wurde in Sachsen zu-\ndem eine Koordinierungsstelle im Landeskriminalamt\neingerichtet. Ihre Aufgabe ist nicht nur, Strafverfolgungs-\n\nma\u00dfnahmen landesweit zu koordinieren; sie sammelt\nauch deliktspezifische Informationen und wertet sie aus.\nBeim Generalstaatsanwalt des Freistaates Sachsen wurde\ndaneben eine Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung gewaltdar-\nstellender, pornografischer und sonstiger jugendgef\u00e4hr-\ndender Schriften errichtet. Sie ist Ansprechpartner f\u00fcr\ndie Staatsanwaltschaften und gew\u00e4hrleistet in Zusam-\nmenarbeit mit den Zentralstellen der anderen L\u00e4nder\neine einheitliche Strafverfolgung. Dieses intensive und\nkonzertierte Vorgehen der Polizei- Strafverfolgungsbe-\nh\u00f6rden hat bereits zu beachtlichen Erfolgen bei der\nBek\u00e4mpfung der Verbreitung kinderpornografischen Ma-\nterials im Internet und bei der Zerschlagung von Kinder-\nporno-Ringen gef\u00fchrt. Ich glaube, wir sind auf dem rich-\ntigen Weg.\nMit den bereits angesprochenen gesetzlichen Verbesse-\nrungen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen werden wir\nallerdings nicht genug erreichen \u2013 wir haben dazu zwar\nein noch effektiveres Instrumentarium, um die Kinder-\npornografie im Internet nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, aber\nwir kommen mit alle diesen Ma\u00dfnahmen sp\u00e4t, oft zu\nsp\u00e4t. Deshalb bitte ich alle Beteiligten \u2013 Eltern, Erzieher,\nNachbarn, Freunde und Begleiter: Tun wir alles, damit\ndie Warnlampen rechtzeitig angehen, damit fr\u00fcher einge-\ngriffen wird! Die Bek\u00e4mpfung dieser abscheulichen Kri-\nminalit\u00e4tsform ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe\nf\u00fcr uns alle. Packen wir sie entschlossen an!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nForderung nach einem Volksentscheid \u00fcber den Verfassungsvertrag\nder Europ\u00e4ischen Union (Verfassungsreferendum)\n\nDrucksache 3/9519, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet durch die PDS, die diesen\nAntrag gestellt hat. Es folgen CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung. Das Wort hat Herr Abg. Kosel, PDS-\nFraktion.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! An der Tatsache ist nichts zu deuteln:\nGut vier Monate vor der gr\u00f6\u00dften Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union in ihrer Geschichte ist die EU mit dem\nVerfassungsvertrag vorerst gescheitert. Die M\u00e4chtigen\nsind zerstritten \u00fcber die k\u00fcnftige Verteilung von Macht\nund Einfluss. Das Verfassungsprojekt \u2013 gro\u00df angegangen\nmit dem Europ\u00e4ischen Konvent, gro\u00df aufgelegt mit den\n352 Seiten des Verfassungsentwurfs im Sonderdruck \u2013 ist\nbei den Gro\u00dfen im ersten Anlauf gestrandet.\n\nSollten nun nicht erst recht der so genannte kleine\nMann, die so genannte kleine Frau auf der Stra\u00dfe gefragt\nwerden? Staaten mit tief verankerten demokratischen\nTraditionen haben ohnehin schon seit l\u00e4ngerer Zeit die\nAbgehobenheit und basisferne Fehlentscheidungen der\nEU mit besonderem Feingef\u00fchl und unverhohlener Kritik\nwahrgenommen und eingefordert, dass das Volk als\nder einzige wahre Souver\u00e4n zu entscheiden habe, wie\nEuropa in Zukunft \u201everfasst\u201c sein sollte.\n\nDie Bundesrepublik Deutschland \u2013 oder vielmehr deren\npolitische Repr\u00e4sentanten \u2013 lehnten jedoch in ihrer Mehr-\nzahl, wie die unl\u00e4ngst stattgefundene Debatte zu einem\nentsprechenden FDP-Antrag im Deutschen Bundestag\nverdeutlichte, Volksentscheide und Referenden schlicht-\nweg ab. Repr\u00e4sentative Demokratie kontra B\u00fcrgerdemo-\nkratie? \u2013 Das auch. Doch nicht nur das. Eigentlich m\u00fcss-\nten s\u00e4chsische Politiker, wenn sie als Vertreter des\nFreistaates in der Bundesrepublik mittun m\u00f6chten, un-\neingeschr\u00e4nkt ein Referendum von so hoher Bedeutung\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 wie \u00fcber den EU-Verfassungsvertrag \u2013 nur bef\u00fcrwor-\nten und sich \u00fcberall und jederzeit vehement daf\u00fcr ein-\nsetzen \u2013 es sei denn, sie haben ein gespaltenes politisches\nBewusstsein.\n\nHier in Sachsen handelt man so, wie es der Artikel 3 der\nS\u00e4chsischen Verfassung grunds\u00e4tzlich verk\u00fcndet: dass\nGesetzgebung dem Landtag oder unmittelbar dem Volke\nzusteht. Auf der Bundesebene jedoch verweigert man\nder Volkssouver\u00e4nit\u00e4t die Zustimmung. Dass der Antrag\nder PDS auf eine s\u00e4chsische Initiative im Bundesrat zielt,\nsei auch mit der klaren Aussage der S\u00e4chsischen Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7032\n\nfassung begr\u00fcndet. Im Kommentar zur S\u00e4chsischen Ver-\nfassung\n\n(Schimpff, CDU: Welcher Kommentar?)\n\nhei\u00dft es eindeutig: \u201eVolkssouver\u00e4nit\u00e4t ist Grundprinzip\ndes demokratischen s\u00e4chsischen Staatswesens.\u201c Diesem\nVerfassungsgrundsatz bzw. diesem Verfassungsauftrag\ngem\u00e4\u00df w\u00e4re die S\u00e4chsische Staatsregierung eigentlich\nvon sich aus verpflichtet gewesen, all ihre M\u00f6glichkeiten\nzu nutzen, um die Europ\u00e4ische Verfassung einer Ent-\nscheidung des Volkes zuzuf\u00fchren.\n\nDa wir gerade erleben, wie der Bundesrat durchaus im\nGegensatz zur mehrheitlichen Abstimmung im Bundes-\ntag agieren kann, w\u00e4re ein s\u00e4chsischer Vorsto\u00df zum Re-\nferendum \u00fcber den EU-Verfassungsentwurf rechtlich\ndurchaus m\u00f6glich, politisch sogar dringlich gewesen. Ge-\nrade weil sich der Bundestag ablehnend verhielt, h\u00e4tte\nSachsen an die wahre Volkssouver\u00e4nit\u00e4t erinnern m\u00fcs-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Klar und deutlich war in die-\nsem Zusammenhang die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Entwurf\neines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes zur Ein-\nf\u00fchrung eines Volksentscheides \u00fcber eine Europ\u00e4ische\nVerfassung, Bundestags-Drucksache 15/1112. Zitat: \u201eEine\nso grundlegende Weiterentwicklung der Begr\u00fcndung der\nEurop\u00e4ischen Union und ihrer Grundlagen bedarf neben\nder Ratifikation durch die Mitgliedsstaaten der Zustim-\nmung der B\u00fcrger. Den B\u00fcrgern muss die M\u00f6glichkeit ge-\ngeben werden, sich im Wege des Volksentscheids durch\nihr Votum zum Verfassungsentwurf zu bekennen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Ich bekenne freim\u00fctig, dass\nich pers\u00f6nlich \u2013 wie auch die PDS-Fraktion insgesamt \u2013,\nbezogen auf den Verfassungsvertragstext, sehr viele Ein-\nw\u00e4nde, grunds\u00e4tzliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung einzel-\nner Artikel und viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge h\u00e4tte. Dar\u00fcber\nhaben wir in diesem Hohen Hause wiederholt gespro-\nchen. Und dennoch: Gerade, weil es sich um eine\nGrundsatzentscheidung handelt, von der ein jeder und\neine jede in der EU betroffen sein wird, muss jeder\nMann und jede Frau Ja oder Nein sagen k\u00f6nnen. Was\ndie Bundesrepublik betrifft: Unabh\u00e4ngig vom Referen-\ndum der Europ\u00e4ischen Verfassung w\u00e4re schon l\u00e4ngst\neine Grundgesetz\u00e4nderung zugunsten von Volksentschei-\nden notwendig gewesen. Doch nun gilt dieser demokra-\ntische Nachholbedarf erst recht.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist in der Tat sehr lako-\nnisch und sehr bezeichnend, wenn die Staatsregierung\nauf unseren Antrag bemerkt, dass eine entsprechende\n\u00c4nderung des Grundgesetzes \u201eauf Bundesebene nicht\nabzusehen ist\u201c und weiter hinzuf\u00fcgt: \u201eIm \u00dcbrigen wird\neine solche Grundgesetz\u00e4nderung durch die Staatsregie-\nrung auch nicht angestrebt.\u201c Die Staatsregierung begr\u00fcn-\ndet dies auch mit verfassungsrechtlichen Argumenten,\nzu deren Widerlegung ich nicht die Kommentare versier-\nter Verfassungsrechtler hinzuziehen m\u00f6chte.\n\nVielmehr gen\u00fcgt der Hinweis auf Staaten, wie zum Bei-\nspiel D\u00e4nemark und Irland, die bereits verbindlich fest-\ngelegt haben, ein Referendum zum Verfassungsvertrag\nder Europ\u00e4ischen Union durchzuf\u00fchren, oder auf solche\nStaaten, wie Schweden, Frankreich, Tschechien und\nPolen, die kurz vor einer solchen Regelung stehen. In\n\neinigen dieser Staaten hat der Verfassungsgesetzgeber\ntrotz gro\u00dfer Vorbehalte gegen Referenden und in allen\n\u00fcbrigen Bereichen den Weg f\u00fcr ein Referendum \u00fcber\nden Verfassungsvertrag der EU freigemacht.\n\nDas ist auch dem bundesdeutschen Verfassungsgesetz-\ngeber m\u00f6glich. Mit Artikel 146 des Grundgesetzes b\u00f6te\nsich meines Erachtens daf\u00fcr auch eine verfassungsrecht-\nliche Grundlage \u2013 zumindest zum Dar\u00fcber-Nachdenken.\n\u201eEin Referendum\u201c \u2013 so sagt es auch der Grundge-\nsetzkommentar von Schmidt-Bleibtreu/Klein ganz ein-\ndeutig \u2013 \u201ekann durchgef\u00fchrt werden, wenn zuvor das\nOb und Wie durch ein verfassungs\u00e4nderndes Gesetz\nnach Artikel 79 Grundgesetz geregelt worden ist.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Bei der weiteren Begr\u00fcndung\nl\u00e4sst die Staatsregierung allerdings sozusagen die Katze\naus dem Sack. Da wird auf die erhebliche Komplexit\u00e4t\nbei Entscheidungen auf Bundesebene verwiesen, so dass\n\u201edie f\u00fcr eine Volksabstimmung erforderliche Bestimmt-\nheit nicht herzustellen\u201c sei. Dies will nichts anderes\nhei\u00dfen, als dass die Staatsregierung das Volk zu dumm\ndaf\u00fcr h\u00e4lt. Wo sind nur die politischen Nachfahren\njener geblieben, die 1989 zu Recht vernehmlich riefen:\n\u201eWir sind das Volk!\u201c? Auf der rechten Seite dieses Hau-\nses scheinen sie verschwunden oder eingeschlafen zu\nsein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr G\u00f6tzel schl\u00e4ft blo\u00df,\nder war nicht dabei!)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nerkl\u00e4ren: Ein Referendum zur Europ\u00e4ischen Verfassung\nw\u00fcrde nicht nur die Bev\u00f6lkerung zur Stimmabgabe auf-\nrufen, sondern es w\u00fcrde sie auch zur Besch\u00e4ftigung mit\nder Erweiterung der EU, ja mit der EU \u00fcberhaupt he-\nrausfordern. Hat die EU ein oft zitiertes Demokratiedefi-\nzit, so hat die Bev\u00f6lkerung, auch in Sachsen \u2013 wie aktu-\nelle Umfragen belegen, \u2013 ein Informationsdefizit, und\nviele Regierungen von Mitglieds- und Beitrittsstaaten\nhaben ein Glaubw\u00fcrdigkeitsdefizit.\n\nEs ist schon eigenartig, dass manche Regierungen unmit-\ntelbar nach Abschluss des Konvents die politische \u00dcber-\neinkunft, die sie mitgetragen haben, wieder aufk\u00fcndigen.\nNoch erschreckender ist es, dass Staats- und Regierungs-\nchefs in Sachen Demokratie einschneidende Verschlech-\nterungen in den vorliegenden Verfassungsentwurf ein-\nbauen m\u00f6chten oder vom Grundsatz der Gleichberechti-\ngung der Mitgliedsstaaten abgehen wollen.\n\nMeine Damen und Herren! Nach allem, was wir in die-\nser Beziehung in den letzten Tagen und Wochen erlebt\nhaben, bleibt nur die eine Frage: Wer denn sonst soll in\npunkto Europ\u00e4ischer Verfassung das Machtwort spre-\nchen, wenn nicht das Volk?\n\nDer Antrag der PDS-Fraktion ist daher h\u00f6chst zeitgem\u00e4\u00df\nund sollte die Zustimmung des Hohen Hauses erfahren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Schimpff.\n\nIch bitte die Gespr\u00e4che im Plenarsaal zu unterlassen. Es\nwirkt au\u00dferordentlich st\u00f6rend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7033\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Sp\u00e4tsommer 1992 \u2013 in der 51. Sitzung der\n1. Wahlperiode \u2013 war es, da hat dieses Haus \u00fcber den\nAntrag \u201eVolksabstimmung \u00fcber die Maastrichter Ver-\ntr\u00e4ge\u201c diskutiert und entschieden. Fast nichts hat sich\nge\u00e4ndert, zwar der Einbringer, aber die Argumentations-\nlage nicht. Doch es gibt einen gewaltigen Unterschied.\nDer Antrag der Gr\u00fcnen war damals aktuell, denn es gab\ndie beiden Vertr\u00e4ge von Maastricht, \u00fcber die im Bundes-\nrat entschieden wurde, wohingegen wir seit der vorigen\nWoche wissen, dass es so schnell zu dem Verfassungs-\nvertrag \u00fcber die Verfassung der Europ\u00e4ischen Union\nnicht kommen wird. Eigentlich hatte ich daher gehofft,\ndass die einbringende Fraktion ihren Antrag so lange zu-\nr\u00fcckstellt, bis er tats\u00e4chlich aktuell sein k\u00f6nnte. Sie hat\nes nicht gemacht. Also lassen Sie mich einige Worte\ndazu sagen.\nIn der vorigen Woche haben die Staats- und Regierungs-\nchefs der jetzigen und k\u00fcnftigen Mitgliedsstaaten der\nEurop\u00e4ischen Union sich mit dem Verfassungsvertrags-\nentwurf besch\u00e4ftigt, sind in einem sehr wesentlichen\nPunkt nicht \u00fcbereingekommen, n\u00e4mlich der Stimmenge-\nwichtung im Europ\u00e4ischen Rat, und haben die Verhand-\nlungen damit abgebrochen. Wann sie weitergehen, ist\nungewiss.\n\nWas macht dieses Verfahren mit der Stimmengewich-\ntung im Europ\u00e4ischen Rat so kompliziert? Vor einigen\nJahren \u2013 auch dar\u00fcber hat dieses Hohe Haus diskutiert \u2013\ngab es in Nizza eine intergovernementale Konferenz.\nDort wurde der Vertrag ge\u00e4ndert und eine Stimmenge-\nwichtung festgelegt, die f\u00fcr einige mittelgro\u00dfe Mitglieds-\nstaaten sehr g\u00fcnstig war. Ich darf Ihnen ja leider die gra-\nfische Darstellung nicht zeigen. Das ist ein Fehler. Wir\nsind ein Parlament und nicht ein Visualement, sonst\nw\u00fcrde ich Ihnen das zeigen. So ein ganz klein wenig:\n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen)\n\nDas sind die Einwohner, die auf eine Stimme Luxem-\nburgs oder Maltas kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schimpff, bitte\nnicht schummeln!\n\nSchimpff, CDU: Ein Deutscher ist in der Europ\u00e4ischen\nUnion demokratisch ein Elftel so viel wert wie ein Malte-\nser oder Luxemburger. Er ist ein Drittel so viel wert wie\nein Belgier. Er ist halb so viel wert wie ein Spanier oder\nPole. Das hat nicht allen gefallen; und der Verfassungs-\nkonvent hatte deshalb den Vorschlag gemacht, einen an-\nderen Abstimmungsmodus herbeizuf\u00fchren, der \u00fcbrigens\nder traditionsreichen Schweizer Demokratie mit ihren\nVolksabstimmungen entlehnt ist. Das fand keine Zustim-\nmung.\nWarum haben wir eigentlich in Nizza diesem anderen\nModell zugestimmt, das keiner wollte? Das Europ\u00e4ische\nParlament h\u00e4tte den Vertrag beinahe abgelehnt. Ganz\neinfach: Einige Staats- und Regierungschefs wollten\neinen Erfolg und haben zugestimmt, koste es, was es\nwolle, egal, was darinsteht. Manche haben sich danach \u2013\ndas wissen wir ja \u2013 gewundert: Das soll drinstehen?\nHaben wir das besprochen?\n\nJetzt sitzen wir in dem Schlamassel. Der Verfassungsver-\ntrag ist auf Eis gelegt, wenn nicht noch tiefer abgelegt.\n\nDiejenigen, die jetzt als die S\u00fcndenb\u00f6cke gelten, die Spa-\nnier und die Polen, die haben \u2013 das muss man ehrlicher-\nweise einmal sagen \u2013 auch einigen Grund, sich so zu\nverhalten. Ich bin kein Pole\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\naber man kann sich als Historiker in die Denkweise\neines polnischen Politikers oder auch des polnischen Vol-\nkes hineinf\u00fchlen, wenn man sieht: polnische Teilungen,\ndie ganze Geschichte vorher und nachher, und auf ein-\nmal kommen da einige Gro\u00dfe und machen eine Achse\nParis \u2013 fr\u00fcher einmal eine f\u00fchrende Kulturnation \u2013,\nDeutschland \u2013 einmal eine f\u00fchrende Industrienation,\nRussland \u2013 fr\u00fcher f\u00fchrende kommunistische Nation,\nChina \u2013 auch noch als n\u00e4chste f\u00fchrende kommunistische\nNation \u2013 und setzen sich da einfach \u00fcber die, die dazwi-\nschen leben, hinweg. Dass dann bei dem polnischen Pre-\nmier alle Alarmglocken klingeln und er sagt, er will jetzt,\nwas er hat, an Stimmrecht auf jeden Fall verteidigen,\nkoste es, was es wolle, das kann ich verstehen!\nDeshalb k\u00f6nnen wir den Polen jetzt nicht die \u00fcblichen\nVorw\u00fcrfe machen, sie h\u00e4tten die Sache zum Scheitern\ngebracht. Zum Scheitern gebracht hat sie die Unf\u00e4higkeit\nder Bundesregierung, die in Nizza versagt hat und jetzt\nmit ihren Ausb\u00fcgelungsversuchen nur noch mehr Por-\nzellan zerschlagen hat. Schr\u00f6der kann es einfach nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHelmut Kohl hatte da einen anderen Grundsatz. Er hat\nseinen Diplomaten immer eingesch\u00e4rft: Beachtet die\nInteressen der Kleinen, dann sind die Interessen der Gro-\n\u00dfen auch gewahrt. Leider geschieht das jetzt anders.\nAber wichtig ist, wenn wir zu einem Verfassungsvertrag\nkommen wollen, dass dar\u00fcber noch verhandelt wird;\ndenn die Alternative, \u00fcber die vor zwei Wochen pl\u00f6tz-\nlich geredet wurde, es g\u00e4be ja den Geheimplan, eine\ndeutsch-franz\u00f6sische Union zu schlie\u00dfen und den Rest\nder EU so beiseitezulassen, ist es ja auch nicht. Das\nDementi aus Berlin lautete ungef\u00e4hr: Nein, nein! Das ist\nkein deutscher Geheimplan, es sind franz\u00f6sische Vorstel-\nlungen. Das ist f\u00fcr uns nicht wesentlich beruhigender.\nWir wollen die Europ\u00e4ische Union erhalten und weiter-\nentwickeln. Deshalb muss dar\u00fcber verhandelt werden.\nDa geht es dann auch darum \u2013 ich sage es noch einmal,\nwir haben in diesem Haus schon mehrfach dar\u00fcber ge-\nsprochen \u2013, dass Europa ein abendl\u00e4ndischer Kontinent\nmit christlicher Tradition ist und dass die christlichen\nGrundlagen und christlichen Werte unserer Zivilisation\nim Verfassungsvertrag stehen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da m\u00fcssen wir\n\nSie daran erinnern!)\n\nWas keinesfalls passieren darf, das ist diese Basta-Menta-\nlilt\u00e4t: Friss Vogel oder stirb! Genau das w\u00e4re jetzt bei\neinem Referendum der Fall, wenn man sagen w\u00fcrde:\nDaran wird nichts ge\u00e4ndert, friss Vogel oder stirb!\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich die Frage stellen: Wer hat den Ver-\ntrag gelesen und auch verstanden, der stimme zu?! Dann\ng\u00e4be es keine Zustimmung.\nIch m\u00f6chte die Redezeit nicht ausdehnen, aber vielleicht\nk\u00f6nnen wir einmal in einer anderen Debatte die Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7034\n\nlegenheit nutzen, dar\u00fcber zu sprechen: Der deutsche\nText, der gleichwertig mit allen anderen fremdsprachi-\ngen ist, unterscheidet sich von den anderen in einigen\nkritischen Punkten schon recht wesentlich. Wor\u00fcber sol-\nlen die Menschen eigentlich abstimmen, wenn Referen-\ndum ist? \u00dcber den deutschen Text oder \u00fcber das, was\nim franz\u00f6sischen, englischen oder italienischen Text \u2013\ndie drei Sprachen habe ich verglichen \u2013 anders steht?\n\nDeshalb gibt es sehr viele Gr\u00fcnde, dem Antrag der PDS-\nFraktion nicht zuzustimmen. Der erste Grund ist: Er ist\n\u00fcberhaupt nicht aktuell und nicht zielf\u00fchrend. Denn er\nbeabsichtigt ja nicht, dass die Staatsregierung eine\nGrundgesetz\u00e4nderung bringt, sondern sie soll sich ein-\nmal daf\u00fcr verwenden, dass irgendetwas geschehe. Diese\nbeiden Gr\u00fcnde w\u00fcrden schon ausreichen. Deshalb bitte\nich Sie, den Antrag der PDS-Fraktion abzulehnen, so wie\nSie das 1992 mit dem Antrag der Gr\u00fcnen gemacht\nhaben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe den Beitrag\nder SPD-Fraktion auf. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wenn wir heute \u00fcber einen Volksentscheid reden\nwollen, dann h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, dass wir\nden Gegenstand, n\u00e4mlich die Europ\u00e4ische Verfassung,\ntats\u00e4chlich als Gegenstand haben, damit wir dar\u00fcber\nreden k\u00f6nnen, ob wir einen Entscheid herbeif\u00fchren\nwollen oder nicht. An dieser Stelle stimme ich meinen\nVorrednern zu, dass wir jetzt davon noch sehr weit ent-\nfernt sind. Ich m\u00f6chte dar\u00fcber auch ausdr\u00fccklich mein\nBedauern ausdr\u00fccken.\nIch m\u00f6chte allerdings meine Rede nicht dazu missbrau-\nchen, mich \u00fcber die Verfassung auszulassen. Sie wissen\nes alle, dass wir uns auch bei der Erarbeitung der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung sehr f\u00fcr Volksentscheide eingesetzt\nhaben, und zwar f\u00fcr Volksentscheide auf kommunaler\nund Landesebene. Wir haben auch in diesem Hohen\nHause die Frage der Quoren bei Volksbegehren und\nVolksentscheid deutlich diskutiert, und zwar aus dem\nGrunde, weil da nat\u00fcrlich \u2013 nur an der Stelle, Herr\nKosel, gebe ich Ihnen Recht \u2013 das Demokratieprinzip\nund auch die Frage der Identit\u00e4t sehr angesprochen wer-\nden.\n\nWir hatten uns auch gew\u00fcnscht, als wir \u00fcber das Grund-\ngesetz diskutiert haben, dass wir grunds\u00e4tzlich die M\u00f6g-\nlichkeit von Volksentscheiden im Grundgesetz verankern\nsollten. Aber wogegen wir uns ganz deutlich wehren, ist,\ndass wir jetzt in einer Art Sondergesetz f\u00fcr einen ein-\nzigen Gegenstand einen Zustand einf\u00fchren und sagen,\ndar\u00fcber wollen wir beschlie\u00dfen. Ich glaube, wenn wir\nuns an dieser Stelle noch einen Gegenstand suchen, der\nmit seinen 352 Seiten eine derartig ungew\u00f6hnliche Kom-\nplexit\u00e4t aufweist, dann tun wir dem Gegenstand der\nVolksgesetzgebung wahrhaft keinen Dienst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, Volksgesetzgebung, Herr Prof. Porsch, da\nm\u00fcssen wir auch \u2013 das ist nicht \u00fcberheblich gemeint\nund ich schlie\u00dfe mich ein \u2013 \u00fcben. Die vorhin erw\u00e4hnte\n\nSchweiz hat wirklich jahrzehntelang gute Erfahrungen\ndamit gesammelt, aber sie hat sich eben in der Erfahrung\nmit diesem Prozess vertraut gemacht.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen einfach noch einmal sagen, warum wir\nganz gro\u00dfe Bedenken h\u00e4tten, einem solchen Antrag\nzuzustimmen. Detailentscheidungen w\u00fcrden die Grund-\nlage f\u00fcr das Wohl und Wehe einer Europ\u00e4ischen Ver-\nfassung innerhalb des deutschen Rahmens bilden. Ich\nnenne Dinge, die wir hier diskutiert haben und die ich\ninhaltlich jetzt \u00fcberhaupt nicht bewerte, zum Beispiel die\nFrage des Gottesbezuges oder die Frage, wie wir \u00fcber-\nhaupt zu Europa stehen. Wir alle wissen, dass momen-\ntan unser Verh\u00e4ltnis zu Europa nicht sonderlich gut ist,\nauch weil wir es schlechtreden, und auch in diesem\nHause reden wir Europa st\u00e4ndig und immer wieder\nschlecht.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nIch will noch ein ganz anderes Beispiel nennen. Auch\ndie Frage der Finanzierung, die jetzt diskutiert wird, in-\nwieweit wir was als Nettozahler finanzieren, ist ein\nwichtiger Gegenstand. Ich m\u00f6chte nicht, dass solche Fra-\ngen den Blick auf eine Europ\u00e4ische Verfassung, die wirk-\nlich eine Grundlage f\u00fcr eine europ\u00e4ische Identit\u00e4t bilden\nk\u00f6nnte, kaputt machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Hat die CDU-Frak-\ntion noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die PDS-Fraktion, Frau Abg. Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zuerst, Herr Volker\nSchimpff, muss ich Sie etwas korrigieren, n\u00e4mlich als Sie\nden Vergleich anstellten, dass ein Deutscher nach den\nVorstellungen, die Polen und Spanien haben, was die\nStimmengewichtung angeht, nicht die H\u00e4lfte in demokra-\ntischer Hinsicht wert ist, sondern in demografischer Hin-\nsicht nur die H\u00e4lfte wert, aber demokratisch gleichwertig\nist. Zum Zweiten, wenn Sie sagen, dass der Zeitpunkt\nungeeignet sei, dieses Thema aufzurufen, dann sind\nmeine Fraktionskollegen und ich da v\u00f6llig anderer Mei-\nnung. N\u00e4mlich vor dem Hintergrund krisenhafter Ent-\nwicklungsszenarien innerhalb der Europ\u00e4ischen Union,\ndenke ich, muss man etwas grunds\u00e4tzlicher \u00fcber die\nZukunft und den Werdegang der EU nachdenken.\nEs h\u00e4ngt dabei nicht davon ab, Herr Adler, ob die Euro-\np\u00e4ische Union schlechtgeredet wird, sondern ich glaube,\nwenn man tiefgr\u00fcndiger nachdenkt, dass wir tats\u00e4chlich\nin einer entscheidenden Entwicklungskrise sind. Vor\ndiesem Hintergrund hat die Debatte, ob wir auch in\nDeutschland ein Referendum zum Verfassungsvertrag\ndurchf\u00fchren oder nicht, f\u00fcr meine Begriffe eine prinzi-\npielle historische Dimension und politische Bedeutung,\nund zwar folgende.\n\n1. Wenn man noch einmal rekapituliert, wie die Europ\u00e4i-\nsche Union \u00fcber die EG entstanden ist, n\u00e4mlich aus den\nschwerwiegenden Erfahrungen des Ersten und Zweiten\nWeltkrieges in Europa, und dass man den Frieden si-\nchern wollte, dann geht das am besten, wenn man zu-\nsammenarbeitet. Dann war ganz sicherlich einer der\nPunkte, der die Europ\u00e4ische Union \u00fcber Jahrzehnte zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7035\n\nsammengehalten und -geschmiedet hat, die Konkurrenz-\nsituation und die politische Auseinandersetzung mit\ndem RGW und dem Ostblock. Nun wissen wir, dass\ndieser RGW und der Ostblock seit 1990 nicht mehr exis-\ntieren. Das hei\u00dft, das Motiv, das die Europ\u00e4ische Union\nvon au\u00dfen politisch zusammengehalten hat, ist verloren\ngegangen.\n\n2. Mit dem Beitritt der s\u00fcdosteurop\u00e4ischen L\u00e4nder wer-\nden neue Konflikte sichtbar, die vor allem vom unter-\nschiedlichen Wohlstandsniveau und aus den unter-\nschiedlichen Historien herr\u00fchren. Diese L\u00e4nder hatten\njahrzehntelang keine Souver\u00e4nit\u00e4t. Vor allem Polen hatte\njahrhundertelang keine Souver\u00e4nit\u00e4t, war immer in poli-\ntischer Vormundschaft oder Unterdr\u00fcckung verhaftet, so\ndass von daher ein v\u00f6llig anderes Verh\u00e4ltnis und Ver-\nst\u00e4ndnis des Nationalstaates mit eingebracht wird.\n\nMit einer angenommenen Konkurrenzsituation zwischen\nEurop\u00e4ischer Union und USA in \u00f6konomischer und mili-\nt\u00e4rischer Hinsicht, was zeitweilig durch das Nato-B\u00fcnd-\nnis \u00fcberlagert wird, sind Konflikte bereits innerhalb der\nNato aufgebrochen. Meines Erachtens werden L\u00e4nder\nwie Spanien oder Polen von den USA instrumentalisiert,\num Verz\u00f6gerungen und Blockaden innerhalb der Euro-\np\u00e4ischen Union zu erzeugen und letztlich das Integra-\ntionsprojekt zu verhindern.\n\n3. Wenn das Solidarprinzip innerhalb der Gesellschaften\nder Europ\u00e4ischen Union aufgek\u00fcndigt wird, und das ist\nzunehmend der Fall, dann muss man sich doch die\nFrage stellen, ob dann noch das Solidarprinzip innerhalb\nder Europ\u00e4ischen Union gilt, denn ohne Solidarprinzip\nh\u00e4tte sich diese Union niemals bis heute so entwickeln\nk\u00f6nnen. Fakt ist doch eines: Die Scheckdiplomatie des\nehemaligen Bundeskanzlers Helmut Kohl hat doch im-\nmer wieder Kompromisse und Zugest\u00e4ndnisse mit den\nVersprechungen zus\u00e4tzlicher finanzieller Hilfen erkauft.\nDiese Scheckdiplomatie kommt jetzt an ihre objektiven\nGrenzen aufgrund der \u00f6konomischen Krise und der\nklammen staatlichen Haushalte.\n\nWenn bisher pro Jahr von 100 Milliarden Euro 15 L\u00e4nder\nprofitiert haben, so sollen es k\u00fcnftig 25 L\u00e4nder sein. Das\nhei\u00dft, der Verteilungskampf innerhalb der Europ\u00e4ischen\nUnion wird enorm zunehmen, und zwar bei mangelnder\ndemokratischer Legitimation der europ\u00e4ischen Institutio-\nnen. Wenn das kein krisenhaftes Szenario ist, dann wei\u00df\nich nicht, was dann eine Krise ausmacht. Meine Fraktion\nund ich sind fest davon \u00fcberzeugt, dass diese man-\ngelnde demokratische Legitimation nat\u00fcrlich nur durch\neine offene Volksaussprache zum Verfassungsvertrag ge-\nmildert werden kann, so kompliziert der auch sein mag.\nAber in anderen L\u00e4ndern geht das doch auch. Warum\nsollen ausgerechnet die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger d\u00fcmmer sein, unm\u00fcndiger sein als etwa die Bev\u00f6lke-\nrung in anderen L\u00e4ndern, wo diese Referenden stattfin-\nden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Runge,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Adler,\nSPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Viele Ihrer Bemerkungen, Frau Dr. Runge,\nzur Analyse Europas, wie zum Beispiel die Scheckbuch-\ndiplomatie, die wir wahrscheinlich in Zukunft nicht\nmehr weiter verfolgen k\u00f6nnen, kann ich nachvollziehen.\nAber glauben Sie wirklich, dass wir dadurch, dass wir in\nDeutschland einen Volksentscheid herbeif\u00fchren, eine\nChance haben, diese Krisensituation in Europa abzubau-\nen?\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Allerdings, denn das hat nat\u00fcrlich\nfolgende Bewandtnis. Wir wissen doch, dass Frankreich\nund Deutschland die eigentlichen Lokomotiven dieses\nIntegrationsprojektes sind. Das wissen wir. Mittlerweile\nwird schon \u00fcber Kerneuropa geredet. Das hei\u00dft, die Bun-\ndesrepublik Deutschland ist ein Kernland der Euro-\np\u00e4ischen Union und hat allein durch ihren Bev\u00f6lke-\nrungsanteil, durch ihre Wirtschaftskraft, durch ihre\ndemokratische Verfasstheit einen gro\u00dfen Einfluss auf die\nk\u00fcnftige Entwicklung. Davon h\u00e4ngt allerdings eine ganze\nMenge ab.\n\n(Hatzsch, SPD: Was hat das\nmit dem Volksentscheid zu tun?)\n\nDas hat insofern mit dem Projekt zu tun, als ich davon\n\u00fcberzeugt bin, dass St\u00fcrme und Konflikte innerhalb die-\nser Europ\u00e4ischen Union nur dann erfolgreich nach vorn\n\u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, wenn diese europ\u00e4ische\nIdee tats\u00e4chlich fest in den K\u00f6pfen und im Willen der\nBev\u00f6lkerung verankert sein wird. Nur das macht das\nProjekt in der Perspektive krisensicher. Davon bin ich\n\u00fcberzeugt.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, dass daf\u00fcr eine Grundgesetz-\n\u00e4nderung notwendig ist. Aber warum sollte man nicht\nentsprechende Initiativen entwickeln? Ich wende mich\nan die Staatsregierung und an die CDU-Fraktion mit der\nBitte, in dieser Hinsicht im Bundesrat initiativ zu wer-\nden, um ein solches Referendum in der Bundesrepublik\nprinzipiell zu erm\u00f6glichen.\n\nKurz und gut: Wer ein Herz f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union\nhat und das zivile europ\u00e4ische Projekt weiterhin zu-\nkunftsf\u00e4hig halten will, wer will, dass die Klippen, die\nauf uns zukommen \u2013 und das sind meiner Ansicht nach\nnur die Vorboten \u2013, umschifft werden k\u00f6nnen, der muss\nf\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere demokratische Legitimation dieses Pro-\njektes werben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nw\u00fcnsche seitens der Fraktionen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Seitens der Staatsregierung? \u2013 F\u00fcr die Staats-\nregierung spricht Herr Staatsminister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Ab-\ngeordneten! Die Staatsregierung hat zu dem PDS-Antrag\nausf\u00fchrlich Stellung genommen und ihre Position be-\ngr\u00fcndet. Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte\naber zu zwei Bemerkungen von Herrn Kosel noch etwas\nsagen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7036\n\nZum Ersten: Ich weise die von der PDS-Fraktion vorge-\nbrachte Unterstellung, wir w\u00fcrden das Volk f\u00fcr dumm\nhalten, ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nZum Zweiten: Frau Runge, die Europapolitik des Alt-\nbundeskanzlers Helmut Kohl mit dem Begriff \u201eScheck-\nbuchdiplomatie\u201c abzutun verkennt die historische Leis-\ntung, die der Altbundeskanzler Helmut Kohl im\neurop\u00e4ischen Einigungsprozess vollbracht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Dritten m\u00f6chte ich zumindest der PDS-Fraktion\nausdr\u00fccklich sagen: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat\nalles unternommen, was auf der Grundlage des Grund-\ngesetzes m\u00f6glich ist \u2013 Sie nehmen ja f\u00fcr sich auch in An-\nspruch, dass Sie sich auf der Grundlage des Grundgeset-\nzes bewegen \u2013, um nach Artikel 23 von ihrem Recht\nGebrauch zu machen, in europapolitischen Fragen Ein-\nfluss zu nehmen. Die Staatsregierung war auch ma\u00dfgeb-\nlich an einer kritischen Stellungnahme zum Konventent-\nwurf beteiligt.\nAber aus meiner Sicht ist diese Grundlage zurzeit zu-\nmindest nicht verhandlungsf\u00e4hig. Es gibt keine Grund-\nlage, \u00fcber die verhandelt werden kann.\nAnsonsten hat Herr Kollege Adler die Position darge-\nstellt, die sich mit unserer Position deckt. Den Rest der\nRede gebe ich gern zu Protokoll.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das k\u00f6nnen Sie gern\ntun. Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren, wir sind beim Schlusswort\nangekommen. Es wird von der PDS-Fraktion gehalten.\nHerr Abg. Kosel spricht.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Unser Antrag ist durchaus aktuell;\ndenn in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 2004 werden die\nRegierungen einen neuen Anlauf unternehmen, um \u00fcber\ndie Klippen, die unl\u00e4ngst un\u00fcberwindbar waren, hin-\nwegzukommen. Die Staatsregierung h\u00e4tte jetzt gen\u00fcgend\nZeit, im Bundesrat aktiv zu werden und auch B\u00fcndnis-\npartner und Unterst\u00fctzer f\u00fcr dieses Anliegen zu sam-\nmeln.\nAnsonsten haben mich die Beitr\u00e4ge der CDU und der\nStaatsregierung heute sehr entt\u00e4uscht; denn ich war \u2013\ndas sei gesagt \u2013 zuversichtlich in die Debatte gegangen,\n\nhatte doch in der 80. Sitzung dieses Hohen Hauses am\n21. M\u00e4rz dieses Jahres der Redner der CDU-Fraktion,\nder Abg. Schimpff, noch erkl\u00e4rt: \u201eGeht eine Verfassung\nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Union deshalb nicht alle an? Wenn\neine Verfassung entsteht, die Vorrang vor nationalem\nVerfassungsrecht hat \u2013 ber\u00fchrt das nicht Artikel 146 un-\nseres Grundgesetzes?\u201c\n\nUnd der Abg. Schimpff weiter: \u201eWenn ein Verfassungs-\nvertrag f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union in Kraft treten soll,\nmuss er dann nicht vom deutschen Volk in freier Ent-\nscheidung beschlossen' werden? Ich stelle diese Frage\nmit allen ihren Konsequenzen einfach in den Raum.\u201c\n\n(Schimpff, CDU: Gut, dass Sie\ngute Autoren lesen, Herr Kosel!)\n\nWas ist aus Ihrer damaligen Konsequenz, zugegeben nur\neine verbale Konsequenz, geworden, Herr Abg.\nSchimpff? Wo bleibt nun Ihr \u201ePrimum est populus,\ndeinde res publica\u201c aus der 80. Sitzung dieses Hohen\nHauses? Oder war das nur politisches Anglerlatein zum\nFischen nach W\u00e4hlerstimmen?\n\nEntt\u00e4uscht hat heute auch erneut die Staatsregierung.\nEbenfalls in der 80. Sitzung vom 21. M\u00e4rz 2003 erkl\u00e4rte\ndamals Staatsminister Tillich noch, dass wir \u201edarauf zu\nachten haben, dass sich die B\u00fcrger Europas mit der\nk\u00fcnftigen Europ\u00e4ischen Union identifizieren k\u00f6nnen,\ndass sie den Verfassungsvertrag auch annehmen und\nverstehen k\u00f6nnen\u201c.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wenn auch Sie auf-\ngrund der Debatte vom 21. M\u00e4rz dieses Jahres Hoffnung\nf\u00fcr eine demokratische Teilhabe der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger in unserem Land an der fundamentalen Umge-\nstaltung der EU gesch\u00f6pft hatten, dann lassen Sie sich\nnicht entmutigen, tun Sie etwas f\u00fcr die Realisierung\nIhrer Hoffnungen und stimmen Sie dem PDS-Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich lasse \u00fcber den Antrag der PDS-\nFraktion \u201eForderung nach einem Volksentscheid \u00fcber\nden Verfassungsvertrag der Europ\u00e4ischen Union\u201c,\nDrucksache 3/9519, abstimmen. Wer stimmt diesem\nAntrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Zustimmungen und\nohne Stimmenthaltungen ist der Antrag Drucksache\n3/9519 nicht beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 7\nist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Die\nStaatsregierung ist der Ansicht, dass in der Bundes-\nrepublik Deutschland ein Referendum \u00fcber den Verfas-\nsungsvertrag der Europ\u00e4ischen Union nicht angestrebt\nwerden sollte.\n\nEin Referendum ist nach dem Grundgesetz unzul\u00e4ssig.\nDie Durchf\u00fchrung eines plebiszit\u00e4ren Verfahrens er-\nscheint zudem weder aus politischen Gr\u00fcnden noch aus\n\nGesichtspunkten der Legitimation zwingend. Lassen Sie\nmich zun\u00e4chst die verfassungsrechtlichen Aspekte dar-\nlegen.\n\nAus verfassungsrechtlicher Sicht ist ein Referendum auf\nder Grundlage eines einfachen Bundesgesetzes nicht\nm\u00f6glich. Aus der Grundentscheidung f\u00fcr die repr\u00e4senta-\ntive Demokratie in Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz folgt,\ndass die Aus\u00fcbung der Staatsgewalt durch gew\u00e4hlte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7037\n\nVertreter die Regel ist. Die unmittelbare Aus\u00fcbung der\nStaatsgewalt in Abstimmungen soll dagegen nur in den\nausdr\u00fccklich im Grundgesetz erw\u00e4hnten F\u00e4llen m\u00f6glich\nsein.\nIch verweise auch darauf, dass die Artikel 77 bis 79 das\nZustandekommen von Gesetzen abschlie\u00dfend regeln. Da-\nmit ist auch ausgeschlossen, das In-Kraft-Treten von Ge-\nsetzen von der Zustimmung anderer Staatsorgane oder\ndes Volkes abh\u00e4ngig zu machen. Eine unverbindliche\nVolksbefragung, die manche zus\u00e4tzlich zum Ratifika-\ntionsverfahren durchf\u00fchren wollen, scheidet somit aus.\nEin solches Vorgehen verbietet sich auch politisch. Un-\nsere Demokratie w\u00fcrde Schaden nehmen, wenn ein\nplebiszit\u00e4res Verfahren durchgef\u00fchrt w\u00fcrde und im An-\nschluss gew\u00e4hlte Volksvertreter schlussendlich die Ent-\nscheidung tr\u00e4fen.\nF\u00fcr ein Referendum ist somit eine \u00c4nderung des Grund-\ngesetzes erforderlich. Die daf\u00fcr notwendige Zweidrittel-\nmehrheit in Bundestag und Bundesrat ist nach Ein-\nsch\u00e4tzung der Staatsregierung nicht abzusehen. Auf\nBundesebene haben sich sowohl Vertreter der SPD und\nder Gr\u00fcnen als auch der CDU/CSU f\u00fcr die Beibehaltung\ndes geltenden Ratifikationsverfahrens ausgesprochen. In\neiner solchen Situation eine \u00c4nderung einzufordern ist\nsicher m\u00f6glich. F\u00fcr Populismus aber sollte in der schwie-\nrigen Debatte um die Zukunft Europas und das Zusam-\nmenwachsen von alten und neuen Mitgliedsstaaten kein\nPlatz sein.\nNeben diesen Gr\u00fcnden sprechen weitere \u00dcberlegungen\ngegen die Durchf\u00fchrung eines plebiszit\u00e4ren Verfahrens.\nDer Antrag ber\u00fchrt letztlich die Grundsatzfrage, ob auf\nBundesebene Plebiszite eingef\u00fchrt werden sollen oder\nnicht.\nNach Auffassung der Staatsregierung ist das parlamenta-\nrische Verfahren dem plebiszit\u00e4ren Verfahren auf Bun-\ndesebene \u00fcberlegen, denn es ist repr\u00e4sentativ und \u201elern-\nf\u00e4hig\u201c. Plebiszit\u00e4re Verfahren w\u00fcrden dagegen oftmals\nVerhinderungsverfahren sein. Sie k\u00f6nnten den Gestal-\ntungsspielraum der Politik einschr\u00e4nken. Beachtet wer-\nden muss auch, dass die Beteiligungsquote bei Plebis-\nziten oftmals niedrig ist, so dass die Gefahr einer\n\nMinderheitendemokratie nicht ausgeschlossen werden\nkann.\n\nWeiterhin spricht gegen die Einf\u00fchrung von plebiszit\u00e4-\nren Verfahren, dass viele Sachverhalte auf Bundesebene\nsehr komplex sind. Der Umbau der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit oder die Gemeindefinanzreform sind hierf\u00fcr Bei-\nspiele.\n\nAuch der EU-Verfassungsvertrag ist trotz des Bem\u00fchens\nzur Vereinfachung ein komplexes Regelwerk mit mehre-\nren hundert Artikeln geworden. Darin enthalten sind\nFestlegungen beispielsweise zur Ausweitung der offenen\nMethode der Koordinierung, zur Neuordnung des Haus-\nhaltsverfahrens oder zu Beistandspflichten im Falle eines\nAngriffs auf einen Mitgliedsstaat. Regelungen dieser Art\neignen sich kaum f\u00fcr plebiszit\u00e4re Verfahren, in denen es\nnur um Zustimmung oder Ablehnung gehen kann. Ge-\nrade wegen der Komplexit\u00e4t des europ\u00e4ischen Eini-\ngungsprozesses b\u00f6te ein Referendum nur Sektierern und\nEuropa-Gegnern eine Plattform f\u00fcr bundesweite Auf-\nmerksamkeit.\n\nZudem muss darauf hingewiesen werden, dass der Ver-\nfassungsvertrag nicht zu einer bundesstaatlichen Ord-\nnung auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fchren wird und somit die\nStaatlichkeit der Bundesrepublik Deutschland nicht in-\nfrage stellt. Ich teile insofern die Einsch\u00e4tzung des Pr\u00e4si-\ndenten des Bundesverfassungsgerichts Prof. Hans-J\u00fcrgen\nPapier. F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union bleibt auch nach In-\nKraft-Treten der Verfassung das Prinzip der begrenzten\nEinzelerm\u00e4chtigung ma\u00dfgeblich. Die Union wird keine\n\u201eKompetenz-Kompetenz\u201c haben. Die Mitgliedsstaaten\nbleiben \u201eHerren der Vertr\u00e4ge\u201c.\n\nIm \u00dcbrigen erinnere ich daran, dass der Vertrag von\nMaastricht, der die Europ\u00e4ische Union und den Euro\nschuf, ebenfalls in Bundestag und Bundesrat ratifiziert\nworden ist. Die Staatsregierung ist deshalb der Auffas-\nsung, dass \u00fcber die Ratifikation der EU-Verfassung in\ndem vom Grundgesetz vorgegebenen Verfahren entschie-\nden werden muss.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Neustrukturierung der Kulturf\u00f6rderung im SMWK\n\nDrucksache 3/8238, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcbertragung der Musikschulf\u00f6rderung auf das s\u00e4chsische Staatsministerium\n\nDrucksache 3/9380, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der SPD. Danach sprechen\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\n\nF\u00fcr die SPD spricht der Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Zum wiederholten Male besprechen wir\ndie Belange der Kultur am Ende der Tagesordnung. Ich\nwill nicht meinen, dass das Ausdruck der Wertsch\u00e4tzung\nist, und f\u00fchle mich dadurch best\u00e4tigt, dass heute beim\nletzten Tagesordnungspunkt der Saal noch ordentlich be-\n\nsetzt ist. Auch die Staatsregierung ist mit drei Ministern\nrepr\u00e4sentativ vertreten. Herr Gillo hat mir vorhin gesagt,\ndass er mir zuh\u00f6ren wolle. Dass Sie, Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler, als zust\u00e4ndiger Minister anwesend sind, halte ich\nf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Gillo)\n\n\u2013 Ja, ich habe Sie ja schon lobend erw\u00e4hnt und sogar\ngesagt, dass Sie mir zuh\u00f6ren wollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7038\n\nMeine Damen und Herren, das Thema Kulturf\u00f6rderung\ngeh\u00f6rt sicherlich nicht zu den Themen, die das Schicksal\ndieses Jahrhunderts beeinflussen werden. Gleichwohl\nsind die Betroffenen interessiert zu erfahren, wie es wei-\ntergeht. Auf der anderen Seite muss ich Ihnen, Herr Kol-\nlege R\u00f6\u00dfler, sagen: Die Beantwortung unserer Fragen ist\nsehr lapidar, sehr kurz \u2013 das kann ein Vorteil sein \u2013,\naber auch wenig aussagef\u00e4hig.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWir sind kurz vor Weihnachten und es soll Frieden in\ndie Herzen einkehren. Deswegen will ich am Ende dieser\nDebatte auch nicht noch einen Grundsatzstreit vom\nZaune brechen. Wie fange ich also an oder wie fahre ich\nfort? Ich m\u00f6chte ein Zitat von Karl Kraus nennen,\nSchriftsteller und Publizist, und wenn ich richtig infor-\nmiert bin, Landsmann unseres Kollegen Prof. Porsch.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\n\u2013 Das werden Sie gleich merken, Herr Kollege\nMannsfeld. \u2013 Er soll einmal gesagt haben: \u201eWenn die\nSonne \u00fcber der Kultur tief steht, werfen Zwerge lange\nSchatten.\u201c\n\nNun, dass die Sonne \u00fcber der Kultur tief steht, ist,\nglaube ich, in diesem Hause unstreitig. Wenn Sie, meine\nDamen und Herren von der Mehrheitsfraktion, auf der\neinen Seite sagen, dass die Kassen \u2013 Klammer auf: we-\ngen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, wegen ihres Ver-\nsagens, ihres Schlingerkurses oder was ich sonst im\nLaufe der letzten zwei Tage geh\u00f6rt habe; Klammer zu \u2013\nleer seien und dass dies nat\u00fcrlich Einfluss auf Sachsen\nhabe, k\u00f6nnen Sie auf der anderen Seite nicht sagen, dass\ndie Sonne nicht tief st\u00fcnde. Dar\u00fcber sind wir uns einig.\n\nFreilich, wer die Zwerge sind, dar\u00fcber werden wir uns\nnicht einigen k\u00f6nnen. Ich will das auch nicht weiter ver-\ntiefen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, Sie haben, wenn ich das richtig\nsehe, in Ihrem Hause, was Kunst und Kultur betrifft,\ndrei Baustellen. Die eine sind die Theater und Orchester.\nDie andere ist die Museumskonzeption. Die dritte ist die\nKulturf\u00f6rderung; vielleicht ist im Wesentlichen die Um-\nstrukturierung auch schon abgeschlossen. Es hat ja einen\nBeschluss des Kabinetts wohl im Juli gegeben. Der ist\nnicht ver\u00f6ffentlicht worden, vielleicht musste er auch\nnicht ver\u00f6ffentlicht werden.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDazu \u00e4u\u00dfere ich mich dann!)\n\n\u2013 Das freut mich und ich bitte Sie ganz h\u00f6flich darum.\nDas hei\u00dft, vielleicht ist diese Baustelle nicht so gro\u00df.\nDann haben wir noch das Kulturr\u00e4umegesetz. Das steht\nnoch im Moment, aber kann n\u00e4chstes Jahr schon wieder\ngef\u00e4hrdet sein und zu einer Baustelle werden.\n\nKommen wir zur Kulturf\u00f6rderung. Wenn man sich \u00fcber-\nlegt, was ein Ministerium zu tun hat, dann ist es erstens\nsicherlich so \u2013 und das ist die erste und wichtigste Auf-\ngabe \u2013, dass es eine politische F\u00fchrungsfunktion in Ihrer\nPerson hat; keine Frage.\n\nZweitens muss es Gesetzestexte f\u00fcr das Parlament vorbe-\nreiten und F\u00f6rderrichtlinien oder andere Verordnungen\nerlassen. Das ist sicherlich ein zweiter Kernbereich.\n\nEin dritter Kernbereich ist die Aufsicht \u00fcber nachgeord-\nnete Instanzen. Das hei\u00dft, wie Sie sehen, Kollege R\u00f6\u00dfler,\nmeine ich nicht unbedingt, dass die Kulturf\u00f6rderung,\ndass die F\u00f6rderung und die Abwicklung von F\u00f6rderpro-\ngrammen ausschlie\u00dflich zum Kernbereich eines Ministe-\nriums geh\u00f6ren muss. Gleichwohl ist es in den meisten\nF\u00e4llen so. Das hat ja, Kollege R\u00f6\u00dfler, auch manche Vor-\nteile. Denn man kann dort Gutes tun, man kann sich\nloben lassen, wenn man etwas f\u00f6rdert. Freilich kann man\nsich auch Pr\u00fcgel holen, wenn man etwas \u2013 weil das\nGeld knapp ist \u2013 nicht mehr f\u00f6rdern kann.\n\nDas hei\u00dft, die Fragen haben Sie nicht beantwortet: Was\nist die Zielstellung der Umstrukturierung? Was steckt\ndahinter? Was sind die Gedanken? Ist es mehr Effizienz?\nSind es kulturpolitische Gesichtspunkte? Ist es Personal-\nabbau? All das steht nicht in Ihrer Antwort. Darin steht\nnur: Es ist beabsichtigt, vieles in die S\u00e4chsische Kultur-\nstiftung auszulagern.\n\nDa ich also nicht wei\u00df, was Sie wollen, muss ich mutma-\n\u00dfen. Das will ich an zwei Beispielen versuchen. Stellen\nwir uns vor: Der Minister sitzt in seinem Zimmer und\ndenkt dar\u00fcber nach, wie er die Kulturf\u00f6rderung um-\nstrukturiert. Dabei muss er an die Sonne und an Karl\nKraus denken.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nNun sagt er sich: Dass die Sonne tief steht, ist ein stati-\nscher Vorgang. Das ist eine Beschreibung; sie kann ja\naufgehen und sie kann untergehen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Richtig!)\n\nDa f\u00e4llt ihm Karl Valentin bei dieser \u00dcberlegung ein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIm Osten geht die Sonne auf!)\n\nDer hat einmal gesagt: \u201eFr\u00fcher war alles besser, selbst\ndie Zukunft.\u201c Daraufhin ist er zu der felsenfesten \u00dcber-\nzeugung gekommen: Die Sonne wird wohl untergehen.\nUnd wenn sie untergeht, werden die Schatten noch l\u00e4n-\nger und dann werden die Schmerzen, wenn man gewisse\nDinge nicht f\u00f6rdern kann, auch gr\u00f6\u00dfer. Da b\u00f6te es sich ja\nvielleicht an, diese Schmerzen weiterzudelegieren an\neine untergeordnete Instanz. Das ist legitim.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nIch will Ihnen das, Kollege R\u00f6\u00dfler, nicht in G\u00e4nze unter-\nstellen.\n\nEs gibt eine zweite \u00dcberlegung. Diese zweite \u00dcberlegung\nk\u00f6nnte so sein: Da haben wir eine S\u00e4chsische Landes-\nbank. Die haben wir jetzt in eine F\u00f6rderbank umstruk-\nturiert. Die \u00dcberlegungen m\u00fcssen nicht unbedingt in\nIhrem Haus geboren sein. Das glaube ich noch nicht ein-\nmal, vielleicht sind die woanders geboren worden. Da\ngibt es die M\u00f6glichkeit, das dorthin auszulagern.\n\nNun gibt es sicherlich eine ganze Reihe von Program-\nmen, die dort abgewickelt werden k\u00f6nnen. Das ist \u00fcber-\nhaupt keine Frage. Au\u00dferdem hat sich herausgestellt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7039\n\ndass diese S\u00e4chsische Landesbank mit der Einstellung\nvon einigen studentischen Hilfskr\u00e4ften pl\u00f6tzlich noch\neine Flut bew\u00e4ltigt hat. Das hei\u00dft, jetzt ist die Flut vor-\nbei, vielleicht brauchen die neue Aufgabenbereiche. Also\nhat sich der Minister gesagt: Das will ich aber auch\nnicht! Und er \u00fcberlegt, wo man es hinbringen kann.\n\nDa bietet sich die Kulturstiftung an. Ob Sie das machen\nk\u00f6nnen, das glaube ich schon, ich wei\u00df es nicht genau.\nOb es effizienter wird, das wird die Zukunft beweisen.\nAber Sie sehen, es haben bei dieser \u00dcberlegung ganz\nhehre Gedanken eine Rolle gespielt. So ist halt die Poli-\ntik.\n\nEinige Worte noch zu den Musikschulen. Wir haben\n2002 im Rahmen der Planung des Haushalts 2003/2004\ndurch Beschluss der Staatsregierung eine Umressor-\ntierung vorgenommen, und zwar aus dem Hause\nMannsfeld in das Haus R\u00f6\u00dfler. Wissen Sie, Frau Kollegin\nLattmann-Kretschmer, ich bin da geteilter Meinung. Mu-\nsikschule kann Schule sein, dann ist sie dort richtig auf-\ngehoben.\n\n(Abg. Dr. Kunckel, SPD, weist auf\nStaatsminister Prof. Dr. Mannsfeld)\n\nSie kann Kunst sein. Dann ist sie hier richtig aufge-\nhoben.\n\n(Abg. Dr. Kunckel, SPD,\nweist auf Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nManchmal ist sie Schule und Kunst. Ich will nicht glau-\nben, dass es in Sachsen welche gibt, die weder Schule\nnoch Kunst sind. Das hei\u00dft, man kann dar\u00fcber immer\ngeteilter Meinung sein. Ich wei\u00df nicht, ob das jetzt Ihre\nIntention ist. Es passt auch gar nicht so richtig. Es in die\nKulturstiftung zu geben bringt erneut Verunsicherung\nbei den schon Verunsicherten. Denn Sie haben ja damals\ndie Eselei begangen, sich \u00fcberzeugen zu lassen, dass\nman \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderung f\u00fcr die Musikschulen\nmehr einstellt. Ich glaube, davon sind Sie geheilt. Das\nwird vielleicht 2004/2005 nicht mehr passieren. Ich wei\u00df\nes nicht, ich werde dann nicht mehr Abgeordneter sein.\nAber ich hoffe das im Sinne der Musikschulen, im Sinne\nder Kultur.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg.\nHeitmann.\n\nHeitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie haben ein wenig weit ausgeholt, Herr Kolle-\nge Kunckel. Ich will nicht ganz so weit gehen, und man\nbraucht es bei dem Thema vielleicht auch gar nicht. Ich\nm\u00f6chte vier Bemerkungen machen.\nErstens. Anlass f\u00fcr die Neustrukturierung war nat\u00fcrlich\ndas Gesetz zur Errichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank,\ndas so genannte F\u00f6rderbankgesetz, das Sie ja mitbe-\nschlossen haben, vom 16.5. dieses Jahres, mit dessen In-\nKraft-Treten auch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kulturf\u00f6rde-\nrung auf die SAB \u00fcbergehen w\u00fcrde, wenn nicht durch\nRechtsverordnung eine andere Regelung getroffen wird.\n\nDass nur Letzteres infrage kommen kann, da der SAB\neinfach die spezifische Fachkompetenz fehlt, liegt auf der\nHand und bedarf eigentlich keiner weiteren Begr\u00fcn-\ndung.\n\nEine solche Sachkompetenz besteht aber erkannterma\u00dfen\nund seit zehn Jahren bei der Kulturstiftung des Freistaa-\ntes Sachsen. Deshalb hat die Staatsregierung beschlossen,\ndie Projektf\u00f6rderung in den Bereichen der Musik, der\nLiteratur, des Films, der Darstellenden und der Bilden-\nden Kunst einschlie\u00dflich der Festivals und Wettbewerbe\nauf dem Gebiet der Darstellenden Kunst und Musik wei-\ntestgehend auf die Kulturstiftung zu \u00fcbertragen, die ja\neben solche Aufgaben schon bisher wahrgenommen hat.\n\nIn unmittelbarer Zust\u00e4ndigkeit des Ministeriums soll die\ninstitutionelle F\u00f6rderung von Kultureinrichtungen des\nFreistaates verbleiben und die F\u00f6rderung von Projekten,\ndie aus EU-Mitteln, aus Bundesmitteln und aus landes-\n\u00fcbergreifenden Programmen gef\u00f6rdert werden. Die\n\u00dcbertragung soll \u00fcbrigens zun\u00e4chst f\u00fcr zwei Jahre erfol-\ngen, und zwar ab 1.1.2005. Die Details werden zurzeit er-\narbeitet. Ein enger und konstruktiver Meinungsaustausch\nmit den s\u00e4chsischen Kulturverb\u00e4nden hat schon begon-\nnen. Er wird intensiviert werden. Die Verunsicherung\nh\u00e4lt sich in Grenzen.\n\nZweite Bemerkung. Die Neustrukturierung ist ein Be-\nkenntnis zu Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4t s\u00e4chsischer Kultur-\nf\u00f6rderung und sie bietet die Chance der Konzentration\nund der weiteren Qualifizierung der Kulturf\u00f6rderung in\nSachsen. In das relativ starre System der spartenbezoge-\nnen F\u00f6rderung, wie es bisher war, k\u00f6nnten flexible Ele-\nmente mit der M\u00f6glichkeit der Schwerpunktsetzung ein-\ngef\u00fchrt werden. Dabei muss gar nicht alles neu gemacht\nwerden, aber vielleicht kann manches eben besser ge-\nmacht werden.\n\nDritte Bemerkung. Ein gewisser Sonderfall \u2013 da stimme\nich Ihnen zu, Herr Kollege Kunckel \u2013 ist die Musikschul-\nf\u00f6rderung. Die Musikschulen sind ein besonderer Schatz\nder s\u00e4chsischen Kulturlandschaft. Mit ihrer Arbeit legen\nsie einen wesentlichen Grund f\u00fcr die kulturelle Lebens-\nform k\u00fcnftiger Generationen. So will ich das einmal nen-\nnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDeshalb ist auch die Ressortierung im Kunstministerium\nnach meiner \u00dcberzeugung durchaus angebracht. Eine\n\u00dcbertragung der F\u00f6rderung auf die Kulturstiftung stellt\nauch nicht das Bekenntnis des Freistaates zu den Musik-\nschulen infrage. Freilich muss man \u00fcberlegen \u2013 das ist\nrichtig \u2013, ob die \u00dcbertragung zusammen mit den ande-\nren Aufgaben schon zum 1.1.2005 nicht m\u00f6glicherweise\neine \u00dcberforderung des kleinen Apparates der Kultur-\nstiftung darstellen k\u00f6nnte. Aber dar\u00fcber sind wir im\nGespr\u00e4ch, das wird sich kl\u00e4ren lassen.\n\nVierte und letzte Bemerkung: Sicherlich ist es wichtig,\neffektive F\u00f6rderstrukturen zu schaffen. Entscheidend ist\naber, wie der Freistaat angesichts der dramatischen Spar-\nzw\u00e4nge, in denen wir uns befinden und in die wir noch\nweiterhin kommen werden, zu seiner Kulturverpflichtet-\nheit steht. Ein weiteres Absenken der allgemeinen Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung oder ein erneutes Infragestellen\nder staatlichen Mitverantwortung f\u00fcr die Musikschulen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7040\n\nw\u00fcrde meines Erachtens den Ruf des Freistaates als Kul-\nturstaat gef\u00e4hrden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nAndererseits \u2013 das will ich zum Schluss sagen \u2013 sollten\nwir davon wegkommen, Kultur nur daran zu messen,\nwie viel Geld der Staat f\u00fcr die etablierten Kulturinstitu-\ntionen \u2013 da meine ich durchaus die Kulturverb\u00e4nde mit\n\u2013 bereitstellt. Kultur ist kein Haushaltsposten, sondern\nRahmen und Grundlage eines menschlichen Lebens\njenseits materieller Grundsicherung.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nInsofern, Herr Kollege Kunckel, sind wir alle Betroffene,\nnicht nur die in der Kulturszene T\u00e4tigen. Gerade wenn\ndie finanziellen Mittel knapper werden \u2013 da haben Sie\nein sch\u00f6nes Bild gebracht \u2013, kommt kultureller Entfal-\ntung umso gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Das ist meine \u00dcber-\nzeugung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die PDS-\nFraktion, Frau Abg. Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Mit-\nunter ist es \u00e4rgerlich, dass die Gesch\u00e4ftsordnung des\nLandtages nicht flexiblere Auslegungen in der einen\noder anderen parlamentarischen Angelegenheit zul\u00e4sst.\nSo w\u00e4re es beispielsweise f\u00fcr unsere gegenw\u00e4rtige\nDebatte sinnvoll gewesen, h\u00e4tten die antragstellenden\nFraktionen SPD und PDS den Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst auffordern k\u00f6nnen, als Erster ans Red-\nnerpult zu treten, um sie \u00fcber den aktuellen Stand der\nNeustrukturierung der Kulturf\u00f6rderung des SMWK zu\ninformieren und damit die noch verschwommenen Vor-\nstellungen in seiner Antwort auf den SPD-Antrag vom\n5. Mai zu konkretisieren.\nAuch die ausschlie\u00dflich verwaltungstechnisch begr\u00fcn-\ndete ablehnende Antwort auf den Antrag unserer Frak-\ntion zur \u00dcbertragung der Landesmusikschulf\u00f6rderung\nauf das Staatsministerium f\u00fcr Kultus h\u00e4tte vielleicht\ndoch mit inhaltlichen Argumenten untersetzt werden\nk\u00f6nnen. Eine Anregung also f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung\ndes neuen Landtages. Doch das ist Zukunftsmusik.\nAlso muss ich nun aufgrund der vorliegenden d\u00fcrftigen\nAntworten \u2013 Herr Dr. Kunckel hat sie als lapidar be-\nzeichnet \u2013 in der Debatte zun\u00e4chst auf eigene Recher-\nchen und auf Pressever\u00f6ffentlichungen zur\u00fcckgehen, in\nder Hoffnung, dass Sie, sehr geehrter Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\nuns abschlie\u00dfend informativ Auskunft geben werden.\n\nErstens. Ich m\u00f6chte Sie, Herr Minister, fragen: Ist es ein\nGer\u00fccht oder entspricht es den Tatsachen, dass die Lan-\ndesmusikschulf\u00f6rderung nur aus einem einzigen Grund\naus dem direkten Verantwortungsbereich des SMWK\nherausgenommen und der Kulturstiftung zugeordnet\nwerden soll, und zwar weil die erb\u00e4rmlich geringen\n\nMittel aus dem Bereich der allgemeinen Kunst- und Kul-\nturf\u00f6rderung nicht ausgereicht h\u00e4tten, um eine Entschei-\ndung auf der H\u00f6he eines Kabinettsbeschlusses \u00fcber die\nNeustrukturierung der Kulturf\u00f6rderung herbeizuf\u00fchren?\n\nIst es so, dass etwa die f\u00fcnf Millionen Euro, die bisher\nvon der Landesseite im Wesentlichen f\u00fcr Lohnkosten-\nzuschuss und Begabtenf\u00f6rderung der Musikschulen ge-\nzahlt worden sind, diesen Kabinettsbeschluss vom 1. Juli\n2003 erst erm\u00f6glichten und dass diese Mittel nun in der\nArt eines Durchlaufpostens \u00fcber die Kulturstiftung ver-\nteilt werden sollen? Das etwas schwankende Auftreten\nvon Herrn Heitmann zu diesem Thema best\u00e4tigt mich in\nmeiner Fragestellung. Eine Entscheidung, so sie den Tat-\nsachen entspricht, getroffen aus formalen Gr\u00fcnden, rein\ntechnisch in der Durchf\u00fchrung \u2013 wie ist dieser Beschluss\nmit dem kulturellen Bildungsauftrag der 35 Musikschu-\nlen des Landes vereinbar? Birgt er nicht die Gefahr in\nsich, dass sich die Staatsregierung aus der Verantwor-\ntung f\u00fcr die Finanzierung der Musikschulen eines Tages\ndoch zur\u00fcckzieht?\n\nZweitens. In der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ablehnung unseres\nAntrages schreibt die Staatsregierung \u2013 ich zitiere: \u201eDer\nBeschluss der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Ab-\ngrenzung der Gesch\u00e4ftsbereiche der Staatsministerien\nvom 11. Juli 2002, zuletzt ge\u00e4ndert durch Beschluss vom\n11. Juli 2003, wurde gefasst, um die Zust\u00e4ndigkeit des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst dem vom S\u00e4chsischen Landtag verabschiedeten\nGesetz \u00fcber den Staatshaushaltsplan 2001/2002 anzupas-\nsen. Darin wurden im Einzelplan 12 des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst Mittel\nzur F\u00f6rderung der Musikschulen eingestellt. Einer \u00c4n-\nderung der Abgrenzung der Gesch\u00e4ftsbereiche dahin ge-\nhend, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Musikschulen auf das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus zu \u00fcbertragen,\nkann aus vorgenannten Gr\u00fcnden nicht entsprochen wer-\nden.\u201c\n\nDiesen Text muss man sich auf der Zunge zergehen las-\nsen \u2013 eine Steilvorlage f\u00fcr Loriot. Die letztlich nicht defi-\nnierten \u201evorgenannten Gr\u00fcnde\u201c f\u00fcr die Ablehnung der\nvon uns vorgeschlagenen R\u00fcckf\u00fchrung der Betreuung\nder Musikschulen des Landes in den Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nkann unsere Fraktion nicht akzeptieren. Wo der politi-\nsche Wille da ist, findet sich auch ein Weg. Das zeigt\nzum Beispiel der beinahe unbemerkt vollzogene Wechsel\nder Landesstelle f\u00fcr Denkmalschutz vom SMWK in das\nSMI in der Sommerpause 2002. Hier spielten formale\nGr\u00fcnde bei der Zuordnung keine Rolle.\n\nF\u00fcr die Ablehnung unseres Vorschlages hingegen be-\nnennt die Staatsregierung nicht ein einziges inhaltliches\nMotiv und auf die Frage nach der geplanten Zuordnung\nder Musikschulf\u00f6rderung an die Kulturstiftung reagiert\nsie gar nicht. Es fehlt also offensichtlich der politische\nWille, ein einmal beschlossenes Konzept infrage zu stel-\nlen. Doch was verbirgt sich hinter diesem Konzept?\n\nGerade angesichts der aktuellen Ereignisse um die Elb-\nlandphilharmonie \u2013 Musikschulf\u00f6rderung kontra Orches-\nterf\u00f6rderung, beschlossen vom Kulturraum S\u00e4chsische\nSchweiz/Osterzgebirge \u2013 kann man wirklich misstrau-\nisch werden, auch wenn man es \u2013 wie ich \u2013 von Natur\naus nicht ist. Ich frage mich: Hat der Herr Ministerpr\u00e4si-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7041\n\ndent bis heute seine damalige Absicht als Finanzminister,\nletztlich die Landesf\u00f6rderung der Musikschulen \u00fcber die\nKulturr\u00e4ume abzuwickeln, ohne den Kulturr\u00e4umen die\ndaf\u00fcr notwendigen finanziellen Erh\u00f6hungen zuzubilli-\ngen, nicht aufgegeben, eine Absicht, die ihm auch aus\nseiner eigenen Fraktion entschieden verwehrt wurde?\n\nSetzt der \u00fcber diese Haltung noch hinausgehende Coup\nder CDU-Landr\u00e4te Greif und Geisler, Kultur und Bil-\ndung gegeneinander auszuspielen und die Existenz des\ngemeinsam mit dem Kulturraum Elbtal gef\u00f6rderten Or-\nchesters zugunsten der Musikschulen erneut in eine\nExistenzkrise zu st\u00fcrzen, ohne den Konventsvorsitzen-\nden und CDU-Landrat Kutschke im Vorfeld dieser Ent-\nscheidung zu konsultieren, nicht die hartleibige Politik\ndes fr\u00fcheren Finanzministers gegen\u00fcber den Kultur-\nr\u00e4umen fort?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fcrchte Nachfolgewirkungen in anderen Kulturr\u00e4u-\nmen \u2013 sinngem\u00e4\u00df so sagten Sie es, Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler. Was der eine f\u00fcrchtet und wo er offensicht-\nlich nicht gegensteuern kann \u2013 ist das dem anderen viel-\nleicht recht zur z\u00fcgigeren Abwicklung ach so wider-\nspenstiger, unwirtschaftlicher kultureller Einrichtungen?\n\nIch hatte gehofft, dass Prof. Milbradt noch einmal kurz\nhier vorbeigekommen w\u00e4re. Dass Prof. Milbradt inzwi-\nschen besonders die internationale Ausstrahlungskraft\nder Spitzenkultureinrichtungen sch\u00e4tzen gelernt hat und\ntrotz finanzieller Zw\u00e4nge sogar eine k\u00fcnstlerische Avant-\ngarde in Dresden ansiedeln will, ist bekannt und ist\nauch gut so. Auf seine \u00f6ffentliche Verteidigung der kul-\nturellen Vielfalt als entscheidende Voraussetzung f\u00fcr\nSpitzenkultur warten wir jedoch bis heute vergebens.\nDie Elblandphilharmonie k\u00f6nnte f\u00fcr diese Verteidigung\ngeradezu ein Paradebeispiel sein und st\u00fcnde dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten eines verfassungsm\u00e4\u00dfig der Kultur ver-\npflichteten Freistaates auch sehr gut zu Gesicht.\n\nDie Argumente f\u00fcr diese Verteidigung liegen geradezu\nauf der Stra\u00dfe. Nach einer erfolgreich bew\u00e4ltigten Fusion\nkontinuierlich k\u00fcnstlerisch anspruchsvoller Leistungen\nf\u00fcr einen gro\u00dfen l\u00e4ndlichen Raum, eine herausragende\nJugendmusikt\u00e4tigkeit \u2013 und hier ist die Verbindung zwi-\nschen Kultur und Bildung \u2013, wichtiger Partner f\u00fcr die\nStudenten der Dresdner Musikhochschule, f\u00fcr die Kir-\nchenmusik \u2013 dazu gibt es bittende Schreiben \u2013 und vieles\nandere mehr k\u00f6nnte man in dieser Verteidigungsrede an\ndie \u00d6ffentlichkeit bringen. Das w\u00e4re kein Eindringen in\nk\u00fcnstlerische Belange, sondern w\u00e4re eine kulturpolitische\nHaltung, die notwendig ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch kann nach dieser Abschweifung \u2013 ja, ich gebe zu, sie\ngeschah aus aktuellem Anlass \u2013 nicht l\u00e4nger auf die Art\nund Weise des Zustandekommens der damaligen Ent-\nscheidung der Zuordnung der Musikschulen an das\nSMWK und deren vermutliche Hintergr\u00fcnde eingehen.\nAber ich m\u00f6chte heute ernsthaft fragen, ob eine inhalt-\nlich unbegr\u00fcndete, ja falsche Entscheidung nicht kor-\nrigiert werden sollte und die Verantwortung f\u00fcr die\nLandesf\u00f6rderung der Musikschulen wieder an das Minis-\n\nterium zur\u00fcckgehen k\u00f6nnte, das f\u00fcr die kulturelle Erzie-\nhung der heranwachsenden Generation die Hauptverant-\nwortung tr\u00e4gt, das Ministerium f\u00fcr Kultus.\n\nDie in unserem Antrag gegebene Begr\u00fcndung m\u00f6chte\nich inhaltlich durch ein Beispiel aus der Praxis erh\u00e4rten.\nAm 7. November fand im Besucherzentrum des fr\u00fcheren\nPlaneta-Werkes Radebeul eine Arbeitstagung unter dem\nThema \u201eZukunft Musikschule\u201c unter der Leitung des\nS\u00e4chsischen Landesmusikschulverbandes statt. Im Mittel-\npunkt der Tagung stand das Referat von Prof. Hans-\nG\u00fcnther Bastian, der mit den Ergebnissen seiner Lang-\nzeitstudie an Berliner Grundschulen im Jahr 2000 \u201eKin-\nder optimal f\u00f6rdern mit Musik\u201c Aufsehen erregte.\n\nVon der sich anschlie\u00dfenden lebhaften Debatte unter\nPolitikern, Vertretern der Wirtschaft und Musiklehrern\nnenne ich f\u00fcr die Behandlung unseres Antrages heute\nnur den Schwerpunkt. Ausgehend von den wissenschaft-\nlich gesicherten Erfahrungen, um die pers\u00f6nlichkeits-\nbildende Wirkung des aktiven Musizierens und der Mu-\nsikerziehung auf Intelligenz, soziale Kompetenz und\nKonzentrationsverm\u00f6gen, sollte die Musik einen weitaus\nh\u00f6heren Stellenwert in den allgemein bildenden Schulen\nerhalten. Unersetzliche Partner bei der Realisierung die-\nser Aufgabe sollten die Musikschulen mit ihren geb\u00fcn-\ndelten Erfahrungen sein. Allein auf dieser entscheiden-\nden Wechselbeziehung begr\u00fcndet sich unser Antrag.\n\nHaben Sie sich, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bevor Sie\nzu unserem Antrag Ihre Ablehnung bekundeten, zur Sa-\nche mit Ihrem Kollegen Prof. Dr. Mannsfeld beraten?\n\nIm Pausengespr\u00e4ch auf der von mir genannten Veran-\nstaltung hat ein mir unbekannter Musikp\u00e4dagoge fol-\ngende Empfehlung gegeben: Frau Abgeordnete, ich emp-\nfehle Ihnen, im Landtag die Entscheidung des Kabinetts,\ndie Landesmusikschulen k\u00fcnftig der Kulturstiftung an-\nzuvertrauen, in den h\u00f6chsten T\u00f6nen zu loben. Da die\nMehrheitspartei die Antr\u00e4ge der Opposition gew\u00f6hnlich\nabzulehnen pflegt, w\u00e4re dieses Lob vielleicht der einzige\nWeg, einen weiteren R\u00fcckzug der s\u00e4chsischen Regierung\naus ihrer Verantwortung f\u00fcr die F\u00f6rderung der Musik-\nschulen des Landes zu verhindern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas kr\u00e4ftige Lachen, das der unbekannte Spa\u00dfvogel bei\nseinen Zuh\u00f6rern ausl\u00f6ste, signalisiert die Zustimmung\nzu meiner Auffassung. Es stimmte mich dennoch nicht\nfroh, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: Keiner der Anwesen-\nden hatte die Courage, in \u00f6ffentlicher Runde auch vor\nden Ministeriumsvertretern seine Kritik an der erneutge-\nplanten erneuten ver\u00e4nderten \u00f6ffentlichen Anbindung\nder Musikschulen nun an die Kulturstiftung auszuspre-\nchen.\n\nWohin geh\u00f6ren wir eigentlich?, so hie\u00df es in der Pause.\nWarum wohl diese mangelnde Offenheit? Ist es, weil die\nMehrheit von ihnen schon die Erfahrung gemacht hat,\ndass Politiker fachlichen Argumenten schwer zug\u00e4nglich\nsind, besonders wenn diese Argumente k\u00fcnstlerisch\nideeller Natur sind? Oder f\u00fcrchtet man bei offenen Wi-\nderspruch Unannehmlichkeiten mit der Obrigkeit? Spielt\ninzwischen nicht l\u00e4ngst eine Rolle, dass beinahe alle\nentscheidenden F\u00fchrungsgremien auch im Bereich von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7042\n\nKunst und Kultur regierungsnah besetzt sind und die\nUnabh\u00e4ngigkeit der Gremien oft nicht mehr gegeben ist?\n\nUnsere Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr falsch, die Landesf\u00f6rderung\nder Musikschulen an die Kulturstiftung zu \u00fcbertragen.\nAber wir begr\u00fc\u00dfen \u2013 und damit komme ich abschlie\u00dfend\nauf den Antrag der SPD-Fraktion zu sprechen \u2013 grund-\ns\u00e4tzlich die Entscheidung der Staatsregierung, mit Be-\nginn des Jahres 2005 F\u00f6rderaufgaben im Bereich der\nallgemeinen Kunst und Kultur vom S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst auf die Kultur-\nstiftung des Freistaates zu \u00fcbertragen.\n\nDie PDS wertet diese Entscheidung als einen Erfolg auch\nihrer Kulturpolitik. Es war in diesem Fall nur die PDS-\nFraktion, die die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu dem Gesetz\nzur S\u00e4chsischen Aufbaubank gefordert und auch erreicht\nhat. In dieser Anh\u00f6rung im Finanzausschuss hatte es\ndann schwere Bedenken gegen die \u00dcbertragung eines\nTeils der \u00f6ffentlichen Kulturfonds an die S\u00e4chsische Auf-\nbaubank gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich habe nur noch ein\npaar S\u00e4tze.\nBei der Kulturstiftung handelt es sich um ein Gremium,\ndas \u00fcber ausreichend Fachkompetenz verf\u00fcgt. Hier\nstimme ich Herrn Heitmann v\u00f6llig zu. Aber \u2013 und die-\nsen Satz m\u00f6chte ich wirklich noch sagen \u2013 die Stiftung\nmuss sowohl personell als auch finanziell in die Lage\nversetzt werden, die neuen F\u00f6rderaufgaben erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen.\n\nDazu geh\u00f6rt insbesondere eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr\ndie freie Kunst- und Kulturszene im kommenden Dop-\npelhaushalt. Herr Heitmann, Sie haben am 27. Februar\n2003 viel konsequenter daf\u00fcr gesprochen als heute. Sie\nhaben damals gesagt: \u201eEs ist nicht nur aus kulturellen\nGr\u00fcnden notwendig, sondern es entspricht auch politi-\nscher Vernunft, die leider fast in der Aufl\u00f6sung begrif-\nfene allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung in unserem\nLand wieder in einem angemessenen Ma\u00df aufzustok-\nken.\u201c Deshalb bitte ich Sie, diese konsequente Haltung\nauch als jetziger Pr\u00e4sident der Kulturstiftung unbedingt\nbeizubehalten und nicht nur die Formulierung zu w\u00e4h-\nlen, dass ein weiteres Absinken irgendetwas gef\u00e4hrden\nw\u00fcrde.\n\nIch bitte, unserem Antrag auf \u00dcbertragung der Musik-\nschulf\u00f6rderung auf das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Kul-\ntus zuzustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen von SPD und PDS haben noch das Schlusswort.\nWird das gew\u00fcnscht? \u2013 Entschuldigung, Herr Minister,\nSie sa\u00dfen so brav und so bescheiden da.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nBitte, Herr Minister.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wenn ich nicht Ihren ent-\n\nscheidenden Wink bekomme, dann sitze ich nat\u00fcrlich\nbrav da.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDas Kabinett hat am 1. Juli 2003 \u2013 ich betone dieses\nDatum, weil die beiden Antr\u00e4ge deutlich vorher gestellt\nwurden \u2013 beschlossen, die Projektf\u00f6rderung in den Berei-\nchen Musik, Literatur, Film, Darstellende und Bildende\nKunst, einschlie\u00dflich der Festivals und Wettbewerbe auf\ndem Gebiet der Darstellenden Kunst und Musik, weitest-\ngehend auf die Kulturstiftung zu \u00fcbertragen.\n\nKollege Kunckel, ich gebe Ihnen Recht und auch das\nKabinett hat das so gesehen: Wir meinen schon, dass das\ndie Kulturstiftung besser leisten kann als die S\u00e4chsische\nAufbaubank.\n\nVon den Regierungspr\u00e4sidien soll die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\ndie Projektf\u00f6rderung der Musikschulen und die Sozio-\nkultur auf die Kulturstiftung \u00fcbergehen. Kollege Heit-\nmann sagte es bereits, wir m\u00fcssen einfach noch einmal\nin Ruhe \u00fcberlegen, ob es nicht sinnvoller ist \u2013 jedenfalls\nf\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Zeitraum \u2013 die F\u00f6rderung der Musik-\nschulen so zu belassen, wie sie momentan ist.\n\nSie merken, verehrte Kolleginnen und Kollegen, dass wir\ndieses gro\u00dfe Projekt mit viel Augenma\u00df und auch mit\nNachdenklichkeit angehen.\n\nUnter Zugrundelegung der im Haushaltjahr 2003 gef\u00f6r-\nderten Projekte w\u00fcrde dies ein F\u00f6rdervolumen von zirka\n6,7 Millionen Euro ergeben. Die bisherigen Zust\u00e4ndig-\nkeiten der Kulturstiftung bleiben von der Aufgaben\u00fcber-\ntragung unber\u00fchrt. Es ist eine deutliche St\u00e4rkung und\nAufwertung der Kulturstiftung.\n\nNeben vielen anderen genannten Vorteilen ist Vorteil\ndieser k\u00fcnftigen Zust\u00e4ndigkeit auch, dass die Kultur-\nstiftung effektiver Drittmittel einwerben und mit anderen\nStiftungen besser kooperieren kann. Das ist in diesen\nZeiten wichtig.\n\nBei der bisherigen F\u00f6rderung von Kunst und Kultur aus\n\u00f6ffentlichen Mitteln hat sich die Kulturstiftung bestens\nbew\u00e4hrt und sie wird sich auch hier bew\u00e4hren.\n\nDie Projektf\u00f6rderung im Bereich der nichtstaatlichen Mu-\nseen soll zun\u00e4chst weiterhin von der Landesstelle f\u00fcr\nMuseumswesen wahrgenommen werden. Sie besitzt die\nspezielle Fachkompetenz. So ber\u00e4t sie beispielweise die\nnichtstaatlichen Museen bei der Erarbeitung von Aus-\nstellungskonzeptionen. Durch die gezielte Vergabe von\nF\u00f6rdergeldern hat sie die M\u00f6glichkeit, entsprechende\nKonzeptionen auch umzusetzen. Auch das ist wichtig.\nDie Zust\u00e4ndigkeit der St\u00e4ndigen Konferenz mitteldeut-\nsche Barockmusik in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fc-\nringen e. V. f\u00fcr die Projektf\u00f6rderung von Vorhaben, die\nvorrangig die Pflege der Barockmusik im mitteldeut-\nschen Raum beinhalten, bleibt bestehen. Es handelt sich\nn\u00e4mlich um eine so genannte Leuchtturmma\u00dfnahme der\nBundesregierung, die au\u00dfer vom Bund auch von den\nL\u00e4ndern, die ich nannte, getragen wird.\n\nIn der Zust\u00e4ndigkeit des Ministeriums verbleibt auch\ndie institutionelle F\u00f6rderung von Kultureinrichtungen\nwie zum Beispiel landesweiter Fachverb\u00e4nde und -ver-\neine. Gleiches gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung von Projekten, die\ndiese Institutionen eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren, wie die\nF\u00f6rderung von Projekten und die Vergabe von Stipen-\ndien, die aus Programmen der Europ\u00e4ischen Union, des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7043\n\nBundes und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Programmen finan-\nziert werden. Diese k\u00f6nnen wir gar nicht auf die Kultur-\nstiftung \u00fcbertragen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt beim SMWK auch die Aus-\nreichung von Finanzmitteln an Einrichtungen, die auf\ngesetzlichen oder vertraglichen Verpflichtungen beruhen,\ndie eng mit kulturpolitischen Fachaufgaben verbunden\nsind. Dies betrifft besonders die Zahlung an gesetzlich\nerrichtete Einrichtungen, wie zum Beispiel die Kulturstif-\ntung des Freistaates Sachsen selbst, die S\u00e4chsische Aka-\ndemie der K\u00fcnste oder den S\u00e4chsischen Kultursenat, die\nauf einem Vertrag mit dem Land Brandenburg und auf\neinem Finanzierungsabkommen mit dem Bund beruhen-\nden Zuwendungen an die Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk sowie Beitragsleistungen beispielsweise an die Kul-\nturstiftung der L\u00e4nder.\n\nAls Stichtag f\u00fcr die Neuordnung \u2013 wir arbeiten konse-\nquent mit der Kulturstiftung auf diesen Termin hin \u2013 ist\nder 1. Januar 2005 vorgesehen. Ausschlaggebend war\nhierf\u00fcr, dass sowohl seitens der Kulturstiftung als auch\ndes Staatsministeriums nat\u00fcrlich die F\u00f6rderrichtlinien\nangepasst werden und dass wir auch enthaltene\nAntragsfristen sorgsam beachten. Der Zeitpunkt und die\nDetails f\u00fcr die \u00dcbertragung der Aufgaben an die Kultur-\nstiftung sind mit dem neuen Stiftungsdirektor abzustim-\nmen.\n\nEs ist vielleicht ganz sinnvoll, dass ich Ihnen heute noch\neinmal bekannt geben darf \u2013 es stand ja bereits in der\nPresse \u2013, dass vom Kuratorium der Kulturstiftung Herr\nRalf Lindner als neuer Stiftungsdirektor bestellt worden\nist. Er hat seine T\u00e4tigkeit \u00fcbrigens bereits am 1. Dezem-\nber aufgenommen. Dadurch k\u00f6nnen wir die Arbeit jetzt\nverst\u00e4rkt in Angriff nehmen und \u2013 Kollege Heitmann\nwies bereits darauf hin \u2013 die Gespr\u00e4che der Kulturstif-\ntung mit den Landesverb\u00e4nden sind vorgesehen und\nzum Teil bereits in Gang.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Ich komme nun zum Antrag der PDS zur\nMusikschulf\u00f6rderung. Die Frage nach einer sinnvollen\nZuordnung der Musikschulf\u00f6rderung zu den einzelnen\nPolitikfeldern und damit auch zu den Ressorts der\nStaatsregierung steht aus meiner Sicht in einem engen\nZusammenhang mit der Frage, welche Rolle die Musik-\nschulen in unserem Gemeinwesen spielen und welche\nBedeutung sie im Bereich der Daseinsf\u00fcrsorge einneh-\nmen. Sicher gibt es einige Argumente daf\u00fcr, die Musik-\nschulen aufgrund ihrer Bedeutung f\u00fcr die Erziehung\nund Bildung unserer Kinder und Jugendlichen dem Bil-\ndungsbereich und damit dem Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus zuzuordnen. Man muss jedoch kein Verfechter eines\nbesonders breiten Kulturverst\u00e4ndnisses sein, um die\nMusikschulen \u2013 wir h\u00f6rten es bereits von den Kollegen\nKunckel und Heitmann \u2013 ebenso als unverzichtbaren\nBestandteil unseres kulturellen Lebens zu bewerten und\nals M\u00f6glichkeit einer sinnvollen Freizeitgestaltung zu\nbegreifen.\n\nIch bin auch der \u00dcberzeugung, dass die Musikschulen\nwesentlichen Anteil daran haben, wenn Kunst und Kul-\ntur einen hohen Stellenwert in unserer Gesellschaft ein-\nnehmen. Die Musikschulen leisten einen wichtigen Bei-\ntrag dazu, Freude am Musizieren zu entwickeln. Sie sind\ngleicherma\u00dfen \u2013 das sollten wir uns immer vor Augen\n\nhalten \u2013 ein wichtiger Bestandteil und auch eine Voraus-\nsetzung daf\u00fcr, dass unsere Musikhochschulen und un-\nsere Theater und Orchester auf einen hoch qualifizierten\nNachwuchs zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich\nverbinde ich mit den Musikschulen ebenfalls die Hoff-\nnung, dass die Theater- und Konzerts\u00e4le auch in Zukunft\nmit verst\u00e4ndigen und zahlreichen Besuchern rechnen\nk\u00f6nnen.\n\nNeben einem Theater und Orchester, neben einer Ein-\nrichtung der Soziokultur oder dem Museum nehmen die\nMusikschulen einen wichtigen Platz in vielen St\u00e4dten\nund Gemeinden ein. Meine Damen und Herren \u2013 ich\nhatte das bereits ausgef\u00fchrt \u2013, mit viel Augenma\u00df wer-\nden wir die Zuordnung der Musikschulen noch einmal\npr\u00fcfen und vor allem, in welchem Zeitraum wir unter\nUmst\u00e4nden trotz der genannten Gr\u00fcnde die F\u00f6rderung\nanpassen. Ich denke, Sie konnten sich \u00fcberzeugen, wie\nsorgf\u00e4ltig wir mit diesem Thema umgehen. Wegen der\nF\u00f6rderaufgaben sehe ich \u00fcberhaupt keinen Anlass, die\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Musikschulen wieder auf das\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus zu \u00fcbertragen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche\nIhnen ein gesegnetes Weihnachtsfest und ein gesundes\nNeues Jahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich darf jetzt um die\nSchlussworte bitten. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\n(Frau Henke, CDU: Eine Minute!)\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Ich denke, f\u00fcnf Minuten habe ich,\naber ich werde sie nicht ausnutzen, Frau Henke, wenn\nSie mir versprechen, dass Sie das gelegentlich erwidern.\nHerr Pr\u00e4sident, Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, liebe Kollegin\nLattmann-Kretschmer, Herr Heitmann!\n\n(Hatzsch, SPD: Wir anderen auch!)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nSie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie am 1. Juli den Beschluss\ngefasst haben. Der Beschluss ist nicht ver\u00f6ffentlicht; ich\nsagte das vorhin schon.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Er muss auch\nnicht ver\u00f6ffentlicht werden!)\n\n\u2013 Er muss ja auch nicht ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nAuf der anderen Seite entstehen ja solche Antr\u00e4ge durch\nein Gewusel, das im Kreise der Betroffenen entsteht,\nwenn man h\u00f6rt, dass etwas umstrukturiert werden soll.\nWenn dann ein Beschluss gefasst wird, der auch viel-\nleicht formal nicht ver\u00f6ffentlicht werden muss, dann\nw\u00fcrde ich denken, dass Sie im Mai \u2013 im Mai sollte das\nabgeschlossen werden, im Juli wurde der Beschluss ge-\nfasst \u2013 einen Brief schreiben und sagen, es dauert noch\nvier Wochen, und dann begr\u00fcnden, dass es jetzt so ist.\nDann k\u00f6nnte man mit offenem Visier auch argumen-\ntieren.\n\nAnsonsten besteht keine Argumentationsm\u00f6glichkeit f\u00fcr\nLeute, die fragend an mich herantreten. Es werden ja\nauch Fragen an mich herangetragen und nicht nur an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7044\n\nSie. Ihre Ausf\u00fchrungen heute haben mich insofern noch\nnicht ganz \u00fcberzeugt, als Sie sagten: Na gut, nat\u00fcrlich ist\ndie Kulturstiftung kompetent, diese F\u00f6rderung abzu-\nwickeln! Aber Sie beantworten ja nicht die Frage, warum\nsie aus dem Ministerium herauskommt \u2013 m\u00f6glicher-\nweise, weil es dort effizienter oder noch kompetenter\ngeht oder weil Sie das nicht mehr k\u00f6nnen. Ich will das\njetzt nicht im Einzelnen vertiefen.\n\nIch danke dem Kollegen Heitmann f\u00fcr die Aussage \u2013\ndann spricht der neue Stiftungspr\u00e4sident \u2013, dass in Zu-\nkunft \u2013 da ist ja dann seine Stiftung betroffen \u2013 mit den\nMitteln vorsichtiger umgegangen werden muss als in\ndieser Haushaltsperiode. Das hei\u00dft: mindestens nicht\nk\u00fcrzen. Ich nehme an, er hat nichts dagegen, wenn auf-\ngestockt wird.\n\nIn diesem Sinne kann ich diesen Antrag als erledigt\nerkl\u00e4ren.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zur Abstimmung.\n\n(Zuruf von der PDS:\nWir haben noch das Schlusswort!)\n\n\u2013 Entschuldigung, jetzt bin ich auch schon durcheinan-\nder. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte. Ihnen w\u00fcrde ich\nzuallerletzt das Schlusswort verweigern.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Abschlie\u00dfend wenige Worte. Meine\nerste Anmerkung geht an Sie, Herr Minister. Es geht mir\nfast jedes Mal so und ich werde in Zukunft schriftlich\nnachfragen, denn ich muss meine Antworten bekommen.\nDie Frage habe ich mir nicht ausgedacht, sondern sie\nwurde von vielen Seiten an mich herangetragen. Es geht\ndarum, ob aus formalen Gr\u00fcnden die Musikschulen an\ndie Kulturstiftung \u00fcbertragen worden sind. Auf diese\nFrage sind Sie nicht eingegangen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn\nSie diese Frage beantwortet und das Ger\u00fccht aus der\nWelt geschafft h\u00e4tten, denn mit einem Ja w\u00fcrden Sie\neigentlich gegen das sprechen, was Sie inhaltlich zu den\nMusikschulen gesagt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben ferner gesagt, dass es sicherlich einige Argu-\nmente daf\u00fcr gibt, dass man die Musikschulen beim\nKultusministerium ansiedeln kann. Ich lese als Gegenar-\ngument den Satz vor, den ich aus Zeitgr\u00fcnden weg-\nlassen musste: guter Musikunterricht an den Schulen,\nKampfansage dem Stundenausfall in den k\u00fcnstlerischen\nF\u00e4chern im Zusammenwirken mit den landes- und kom-\nmunalgef\u00fchrten Musikschulen. Dieser enge und h\u00f6chst\nsinnvolle Zusammenhang, den wohl niemand im Saal\nbestreiten wird, verlangt, die F\u00f6rderung der Musikschu-\nlen des Landes in die Entscheidungskompetenz und Fi-\nnanzhoheit des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zu legen.\nHaben Sie, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bevor Sie Ihre\nAblehnung zum Antrag bekundeten, sich zur Sache mit\nIhrem Kollegen Dr. Mannsfeld beraten?\n\n(Abg. Hatzsch, SPD, lacht)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie mir mit Ihrem Lachen zustim-\nmen.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIm Schulgesetzentwurf Ihrer Fraktion sind, lieber Kollege\nHatzsch, die Musikschulen meiner Ansicht nach bereits\nenthalten. Wenn das so in Ihrem Gesetzentwurf steht,\ndann bedeutet das die k\u00fcnftige Zuordnung beim SMK.\nIch nehme an, dass die SPD-Fraktion unserem Antrag\nzustimmen wird. Dass es unsere Genossen tun werden,\nbin ich mir ziemlich sicher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber den An-\ntrag der Fraktion der PDS in Drucksache 3/9380. Wer\ndem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Bevor ich Sie in den verdien-\nten Weihnachtsurlaub auch im Namen meiner beiden\nVertreterinnen verabschiede, m\u00f6chte ich die Gelegenheit\nnutzen, allen zu danken, die uns in unserer Arbeit unter-\nst\u00fctzt haben.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nDer Dank geht insbesondere an unsere Familien, an die\nLandtagsverwaltung, an die Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeiter in den Ministerien, aber auch an unsere Pf\u00f6rtner,\nan unseren Hausdienst, an den Plenardienst und wie\nimmer an unsere flei\u00dfigen Stenografen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Das Jahr 2003 war ein auf-\nregendes, aber auch ein arbeitsreiches Jahr. Ich verspre-\nche Ihnen \u2013 das werden Sie sicherlich selbst wissen \u2013,\ndas Jahr 2004 wird es nicht minder. Es wird sicherlich\ngepr\u00e4gt sein durch das bevorstehende gro\u00dfe Ereignis,\ndie Wahl zum 4. S\u00e4chsischen Landtag nach Wiedergr\u00fcn-\ndung unseres Landes. Deshalb sind meine W\u00fcnsche an\nSie und Ihre Angeh\u00f6rigen besonders herzlich.\nIch w\u00fcnsche Ihnen besinnliche Weihnachtsfeiertage. Ich\nw\u00fcnsche Ihnen vor allen Dingen Gesundheit, und das\ninsbesondere jenen Abgeordneten, die seit einiger Zeit\nkrank und zu Hause sind und an unseren Beratungen\nnicht teilnehmen k\u00f6nnen. Ich glaube, wir denken sehr oft\nan sie und w\u00fcnschen ihnen, dass sie sehr schnell wieder\nzu Kr\u00e4ften kommen und zu ihrer Gesundheit so zur\u00fcck-\nfinden, wie sie sich das selbst w\u00fcnschen.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen Vorschlag unterbreiten, der\nvorhin im Konsens mit einer Kollegin, mit der ich da-\nr\u00fcber gesprochen habe, erfolgt ist: Schalten Sie w\u00e4hrend\nder Feiertage Ihre Handys aus!\n\n(Heiterkeit)\n\nDas w\u00e4re das Beste, f\u00fcr Ihre Familien in G\u00e4nze da zu\nsein, so weit das nat\u00fcrlich m\u00f6glich ist.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Rutsch in das Jahr 2004.\nMit vereinten Kr\u00e4ften werden wir unsere T\u00e4tigkeit im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7045\n\nLandtag zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wieder\naufnehmen. Ich w\u00fcnsche Ihnen Gottes Segen f\u00fcr Ihr\nTun.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 97. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 98. Sitzung auf Don-\nnerstag, den 15. Januar 2004, festgelegt. Die Einladung\n\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die 97. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ich\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n(Schluss der Sitzung: 18.26 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 19. Dezember 2003\n\n7046\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Die Verantwortungslosigkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes\n\t2. Aktuelle Debatte Drohender \u00c4rztemangel in Sachsen und der Schlingerkurs der Staatsregierung\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzausgleichs\n\tTagesordnungspunkt 4 Ehrenamt im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Einf\u00fchrung des Fallpauschalensystems (DRG) zur Abrechnung von Krankenhausleistungen\n\tTagesordnungspunkt 6 Bek\u00e4mpfung der Kinderpornografie im Internet\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7 Forderung nach einem Volksentscheid \u00fcber den Verfassungsvertrag der Europ\u00e4ischen Union (Verfassungsreferendum)\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Neustrukturierung der Kulturf\u00f6rderung im SMWK\n\n",
    "status": 200
}