{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-02-14T07:16:07Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "300",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-02-14T07:16:07Z",
        "date": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/28 15.12.2000",
        "dcterms:created": "2001-02-14T07:16:07Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "meta:creation-date": "2001-02-14T07:16:07Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "modified": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1986",
            "1785",
            "5554",
            "6596",
            "6684",
            "6724",
            "6561",
            "6540",
            "6644",
            "5887",
            "6572",
            "6350",
            "5455",
            "5738",
            "6117",
            "5566",
            "6158",
            "6613",
            "6469",
            "6274",
            "5466",
            "5611",
            "5285",
            "5563",
            "5889",
            "6186",
            "5676",
            "5967",
            "5927",
            "5579",
            "5132",
            "5827",
            "6050",
            "5196",
            "4915",
            "6428",
            "6307",
            "6714",
            "6763",
            "6353",
            "5714",
            "5990",
            "4860",
            "6492",
            "6459",
            "5400",
            "5479",
            "6099",
            "6085",
            "6295",
            "5889",
            "5702",
            "5621",
            "6252",
            "6209",
            "6780",
            "6655",
            "5616"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-02-14T07:16:07Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:21:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/28 15.12.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_28_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/28 15.12.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/28 15.12.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/28\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n28. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. Dezember 2000, Plenarsaal Schluss: 17.14 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2023\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2023\nFrau Ludwig, SPD 2023\n\n1  Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nzu den j\u00fcngsten Ereignissen in Sebnitz 2023\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2023\nDr. Hahn, PDS 2028\nDr. H\u00e4hle, CDU 2032\nJurk, SPD 2034\nDr. Metz, CDU 2036\nBartl, PDS 2037\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2041\nDr. Hahn, PDS 2042\n\n2  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2001 und 2002\n(Haushaltsgesetz 2001/2002) und die Festle-\ngung der Finanzausgleichsmassen und der\nVerbundquoten in den Jahren 2001 und 2002 \nDrucksache 3/2400, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/2784, Erg\u00e4nzungsvorlage der\nStaatsregierung 2043\n\nDr. Metz, CDU 2043\nProf. Dr. Porsch, PDS 2044\nLochbaum, SPD 2044\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2046\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2048\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/3167 2049\nProf. Dr. Weiss, SPD 2049\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2049\nProf. Dr. Bramke, PDS 2049\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3205 2049\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2049\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3210 2049\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2049\nProf. Dr. Weiss, SPD 2050\nProf. Dr. Bramke, PDS 2050\n\nAbstimmung und Zustimmung 2050\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3205 2050\nFrau Nicolaus, CDU 2050\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2050\nTischendorf, PDS 2051\nKannegie\u00dfer, CDU 2051\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2051\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2052\nFrau Nicolaus, CDU 2052\n\nAbstimmung und Zustimmung 2052\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3206 2052\nColditz, CDU 2052\nFrau Ludwig, SPD 2053\nProf. Dr. Porsch, PDS 2053\n\nAbstimmung und Zustimmung 2053\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3211 2054\nProf. Dr. Porsch, PDS 2054\nLochbaum, SPD 2054\nDr. Metz, CDU 2054\nProf. Dr. Porsch, PDS 2055\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2055\n\n\n\n3  \u2013 Rechtsmittelreform in Zivilsachen\nDrucksache 3/0395, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Haltung der Staatsregierung zur Justizreform\nDrucksache 3/0150, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2055\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 2055\nBartl, PDS 2056\nSchiemann, CDU 2058\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2060\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2061\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2061\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2061\nSchiemann, CDU 2062\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2062\nSchiemann, CDU 2062\nBartl, PDS 2063\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2063\n\n4  \u2013 Pl\u00e4ne der Deutsche Bahn AG zur Einstel-\nlung von InterRegio-Verbindungen\nDrucksache 3/2776, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung eines attraktiven Angebots im\nSchienenpersonenfernverkehr\nDrucksache 3/2956, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2063\n\nFrau Kipping, PDS 2063\nNitzsche, CDU 2064\nFrau Dr. Raatz, SPD 2066\nFrau Dr. Raatz, SPD 2067\nNitzsche, CDU 2067\nDr. Nowak, CDU 2068\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2069\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2070\nFrau Dr. Raatz, SPD 2070\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2071\nFrau Dr. Raatz, SPD 2071\nFrau Kipping, PDS 2071\n\nAbstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 3/2776 2071\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3208\nNitzsche, CDU 2072\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2072\n\n5  Gedenkst\u00e4tte Torgau\nDrucksache 3/2667, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2073\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 2073\nKupfer, CDU 2074\nDr. Kunckel, SPD 2075\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2075\nProf. Dr. Bramke, PDS 2077\n\nAbstimmung und Ablehnung 2078\n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Jahresausklang 2078\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2078\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 28. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAdamczyk, Herr Adler, Herr Dr. Friedrich, Frau de Haas\nund Frau Henke.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat zum\nTagesordnungspunkt 1 folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU-Fraktion 75 Minuten, PDS-Fraktion 50 Minuten,\nSPD-Fraktion 25 Minuten, Staatsregierung 75 Minuten. Die\nRedezeiten f\u00fcr die anderen Tagesordnungspunkte betra-\ngen f\u00fcr die CDU-Fraktion 150 Minuten, f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion 100 Minuten, f\u00fcr die SPD-Fraktion 50 Minuten und\nf\u00fcr die Staatsregierung 100 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte folgende \u00c4nderungen\nauf der Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzunehmen:\n\nDie Tagesordnungspunkte 2, 3 und 4 sind zu streichen.\nDie 3. Lesungen haben wir bereits durchgef\u00fchrt.\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung von\nIhrer Seite noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt, den Antrag ,,Verwen-\ndung der Schulbauf\u00f6rdermittel im Freistaat Sachsen\u201c,\nDrucksache 3/2149, in den zust\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr\nSchule und Sport zu \u00fcberweisen. Damit w\u00fcrde der Tages-\nordnungspunkt 8 heute entfallen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte das zur Kenntnis zu nehmen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nzu den j\u00fcngsten Ereignissen in Sebnitz\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten des\nFreistaates Sachsen, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 13. Juni\n1997, einem Tag mit sonnig-warmem Badewetter, an dem\nsich zeitweise zirka hundert Badende, mehrheitlich Kinder\nund Jugendliche, in dem Becken des Schwimmbades be-\nfanden, besuchten ungef\u00e4hr 300 Badeg\u00e4ste das Dr.-Pet-\nzold-Bad in Sebnitz. Alle Anlagen, also Innen- und Au\u00dfen-\nbecken sowie die Sauna, waren in Betrieb.\nJoseph Abdulla ging gemeinsam mit seiner Schwester Dia-\nna sowie mit zwei weiteren Freunden an jenem Tag gegen\nhalb drei in das Schwimmbad. Gemeinsam spielten die\nKinder mit Wasserspritzpistolen in dem flachen Bereich\ndes Beckens.\nNach einer Weile entfernte sich Joseph Abdulla von den\n\u00fcbrigen Kindern und verlie\u00df das Becken, um von der\nLiegewiese seine dort abgelegte Taucherbrille herbeizuho-\nlen.\nNachdem er zur\u00fcckgekehrt war, setzte Diana Abdulla im\nflachen Wasser ihrem Bruder die eigene Taucherbrille auf\nund die Kinder begaben sich zu einem Zeitpunkt, zu dem\nder Strudel \u2013 das ist ein Flie\u00dfwasser um eine Insel in dem\nBecken \u2013 nicht eingeschaltet war, zu der runden Badeinsel\nim Becken.\nGegen 14.50 Uhr bewegte sich Joseph Abdulla, der seine\nTaucherbrille trug, mit einem aufgeblasenen Schwimmrei-\nfen, an dem er sich festhielt, gemeinsam mit einem ande-\nren Kind in Richtung zu dem flachen Bereich des Beckens.\nDies war der letzte Zeitpunkt, zu dem Diana Abdulla\nihren Bruder lebend gesehen hat.\nDas weitere Geschehen ist unklar. Fest steht lediglich, dass\nder leblose Joseph kurze Zeit sp\u00e4ter von Badeg\u00e4sten aus\ndem tiefen Bereich des Beckens gezogen wurde, auf dessen\nGrund er lag. Seine Taucherbrille trug er zu diesem Zeit-\npunkt nicht mehr; der Schwimmreifen war verschwunden.\n\nEine als Badegast anwesende Frau versuchte gemeinsam\nmit Diana, der Schwester des leblosen Joseph, den Joseph\nzu reanimieren. Der Rettungsdienst traf mehr als eine hal-\nbe Stunde nach dem Ungl\u00fcck am Ungl\u00fccksort ein. Die zir-\nka 60 Minuten andauernden Reanimierungsversuche des\nNotarztes blieben erfolglos, so dass der Notarzt am Nach-\nmittag des 13. Juni 1997 gegen 16.30 Uhr nur noch den Tod\ndes Joseph Abdulla feststellen konnte.\nAls Folge des Todes ihres Sohnes, der durch die Nachl\u00e4s-\nsigkeit des Aufsichtspersonals des Schwimmbades verur-\nsacht wurde, erlitten die Eltern einen schweren Schock.\nWas ich Ihnen soeben vorgetragen habe, ist eine Schilde-\nrung der Ereignisse um den Tod des kleinen Jungen Jo-\nseph Abdulla in Sebnitz am 13. Juni 1997. Diese Schilde-\nrung eines Ungl\u00fccks im Schwimmbad ist nicht meine per-\ns\u00f6nliche Version und auch nicht die Version der Staatsan-\nwaltschaft. Es ist der Sachverhalt, fast durchg\u00e4ngig w\u00f6rt-\nlich vorgetragen, der von den Anw\u00e4lten der Eltern des\nkleinen Joseph in ihrer Zivilklage gegen die Stadt Sebnitz\nvorgetragen wurde, die sie am 13. April 1999 beim Land-\ngericht Dresden einreichten.\nWas ist damals im Schwimmbad von Sebnitz wirklich ge-\nschehen? War es ein Ungl\u00fcck, wie es 1999 die Anw\u00e4lte der\nEltern vortrugen? Oder hat sich alles ganz anders abge-\nspielt? Noch gibt es darauf keine abschlie\u00dfende Antwort\nder ermittelnden Staatsanwaltschaft.\nWas wir bisher wissen, ist Folgendes: Nach dem Vorfall im\nSchwimmbad von Sebnitz am 13. Juni 1997 leitete die\nStaatsanwaltschaft Dresden, Zweigstelle Pirna, zun\u00e4chst\nein so genanntes Todesermittlungsverfahren ein. Am\n17. Juni 1997 wurde im Institut f\u00fcr Rechtsmedizin der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden eine Obduktion vorge-\nnommen. Ferner wurden zahlreiche Zeugen, einige davon\nwiederholt, angeh\u00f6rt sowie die erforderlichen Feststellun-\ngen zu den \u00d6rtlichkeiten des Schwimmbades, den Sicher-\nheitsbestimmungen und zu den f\u00fcr deren Einhaltung Ver-\nantwortlichen getroffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2023\n\n\n\nDie vernommenen Zeugen konnten sich im Wesentlichen\nzum Geschehen vor dem Tod des Kindes, zu seiner Auf-\nfindung und Bergung \u00e4u\u00dfern, zu Berichten \u00fcber angeb-\nliche unmittelbare Geschehenszeugen, die nicht verifiziert\nwerden konnten, sowie zu Berichten \u00fcber selbstbelastende\n\u00c4u\u00dferungen zweier Zeugen nach der kirchlichen Beiset-\nzung. Hinweise auf erwachsene oder strafm\u00fcndige T\u00e4ter\nhaben sich nicht ergeben.\nAufgrund der Aussagen zweier Zeugen, nach denen das\nKind vor dem Ertrinken selbst im Wasser tauchte, betrach-\ntete es die Staatsanwaltschaft als am wahrscheinlichsten,\ndass das Kind dabei ertrank.\nAls nicht ausgeschlossen erachtete die Staatsanwaltschaft\neinen von einem anderen Zeugen geschilderten Gesche-\nhensablauf, der ein Haschespiel und ein gegenseitiges Tau-\nchen zwischen dem Kind und gr\u00f6\u00dferen Jungen beobachtet\nhaben wollte. Hieraus und aus Hinweisen der Mutter des\nKindes und ihres Anwaltes, die auf Rangeleien oder ein\n,,Tauchen\u201c oder ,,Tunken\u201c durch strafunm\u00fcndige Kinder\nhinwiesen, ergab sich jedoch kein Anhaltspunkt f\u00fcr straf-\nbares Handeln.\nBei der Anh\u00f6rung der Schwester des kleinen Joseph am\n11. August 1997 wiesen die dabei anwesenden Eltern auf\neinen rechtsextremen Hintergrund und ein angebliches\n,,Mordkomplott\u201c hin. Tatsachen dazu teilten sie auch auf\nVorhalt nicht mit. Auch die Schilderung der Tochter, die\nvon der Mutter niedergeschrieben und bei der Anh\u00f6rung\nder Polizei \u00fcbergeben worden war, enthielt keine Hinwei-\nse auf Gewaltanwendung oder einen rechtsextremen Hin-\ntergrund. Eine vertiefte Anh\u00f6rung der Tochter durch die\nPolizei, auch in Anwesenheit der Eltern, lie\u00df die Mutter\nnicht zu.\nAm 26. August 1997 erhielt das s\u00e4chsische Innenministe-\nrium von dritter Seite einen Hinweis, dass die Mutter des\nJungen den ,,Verdacht auf eine vors\u00e4tzliche T\u00f6tung aus\nfremdenfeindlichen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden\u201c ge-\n\u00e4u\u00dfert habe. Tatsachenangaben, aus denen sich die von\nder Mutter behaupteten fremdenfeindlichen oder wirt-\nschaftlichen Hintergr\u00fcnde ergeben, wurden in dem Hin-\nweis nicht vorgetragen. Die sonstigen Ermittlungen hatten\nkeine Hinweise auf einen ausl\u00e4nderfeindlichen, rechts-\nextremen oder wirtschaftlichen Hintergrund ergeben.\nBei ihrer Vernehmung am 19. Dezember 1997 hatte die\nMutter des kleinen Joseph ihre Vermutungen \u00fcber einen\nrechtsradikalen Hintergrund nicht wiederholt, schon gar\nnicht substanziiert.\nMit Verf\u00fcgung vom 7. Mai 1998 stellte die Staatsanwalt-\nschaft Dresden, Zweigstelle Pirna, das Ermittlungsverfah-\nren wegen des Todes des Kindes mangels zureichender\ntats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr eine Straftat ein. Gegen\ndie Einstellungsverf\u00fcgung legten die Eltern des Kindes mit\nSchrifts\u00e4tzen ihres Anwaltes Bossi vom 3. und 8. Juni 1998\nBeschwerde ein. Ein angeblich rechtsextremer Hinter-\ngrund wurde dabei nicht erw\u00e4hnt. Die Eltern beanstande-\nten die Ergebnisse der Obduktion und beantragten die\nEinholung eines weiteren rechtsmedizinischen Gutachtens\nzur Todesursache.\nDie Beschwerde wurde durch Bescheid der Generalstaats-\nanwaltschaft vom 30. Juni 1998 zur\u00fcckgewiesen. Zur Be-\ngr\u00fcndung wurde im Wesentlichen ausgef\u00fchrt: Die Ermitt-\nlungsm\u00f6glichkeiten seien ausgesch\u00f6pft; ein Drittverschul-\nden werde ausgeschlossen. Erg\u00e4nzend wurde darauf hin-\ngewiesen, dass die von den Eltern Verd\u00e4chtigten zum Tat-\nzeitpunkt strafunm\u00fcndig gewesen seien. Die Eltern mach-\n\nten von der M\u00f6glichkeit weiterer Rechtsbehelfe keinen Ge-\nbrauch.\nDie eingangs zitierte Zivilklage der Eltern gegen die Stadt\nwurde im \u00dcbrigen im Oktober 1999 in einem gerichtlichen\nVergleich einvernehmlich erledigt.\nErst mit Schreiben vom 23. und 24. M\u00e4rz 2000 wandten\nsich die Eltern an den Bundesinnenminister und das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend\nund Familie. Die Schreiben wurdem dem s\u00e4chsischen\nJustizministerium am 3./5. Mai 2000 zugeleitet. Sie enthiel-\nten die darin erw\u00e4hnten so genannten eidesstattlichen Ver-\nsicherungen nicht.\nDas s\u00e4chsische Justizministerium bat daraufhin mit Schrei-\nben vom 10. Mai 2000 den Generalstaatsanwalt des Frei-\nstaates Sachsen um Bericht. Es forderte die Generalstaats-\nanwaltschaft auf, das Notwendige zu veranlassen, soweit\nsich aus den gleich lautenden Schreiben vom 23. und\n24. M\u00e4rz 2000 neue Ermittlungsans\u00e4tze oder Anhaltspunk-\nte f\u00fcr Straftaten ergeben sollten.\nDie in den Schreiben vom 23. und 24. M\u00e4rz enthaltenen\nVorw\u00fcrfe, es sei gegen arzneimittel- und apothekenrecht-\nliche Vorschriften versto\u00dfen worden, wurden vom Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend und Familie\n\u00fcberpr\u00fcft.\nIch habe im \u00dcbrigen nach meinem Besuch in Sebnitz vor\neinigen Tagen und nach einem Gespr\u00e4ch mit Herrn Ab-\ndulla eine nochmalige \u00dcberpr\u00fcfung der Vorw\u00fcrfe ange-\nordnet.\nDie von der Generalstaatsanwaltschaft veranlasste \u00dcber-\npr\u00fcfung durch die Staatsanwaltschaft Dresden betraf ins-\ngesamt 14 verschiedene Ermittlungsverfahren. Den verfah-\nrensabschlie\u00dfenden Entscheidungen der Staatsanwalt-\nschaft Dresden, insbesondere auch denjenigen im Todeser-\nmittlungsverfahren, trat die Generalstaatsanwaltschaft im\nvollen Umfang bei.\nIn der Folgezeit wurde der Bericht des Generalstaatsan-\nwaltes im s\u00e4chsischen Justizministerium gepr\u00fcft. Kurz vor\nAbschluss der \u00dcberpr\u00fcfung sandte das s\u00e4chsische Innen-\nministerium mit Schreiben vom 8. August 2000 dem\nStaatsministerium der Justiz eine ,,Fallanalyse\u201c, die ihm\nvom Leiter des Kriminologischen Forschungsinstituts Nie-\ndersachsen e. V., Prof. Dr. Christian Pfeiffer, \u00fcbermittelt\nworden war. Beigef\u00fcgt waren auch die schon im Schreiben\nder Eltern vom 23. und 24. M\u00e4rz erw\u00e4hnten so genannten\neidesstattlichen Versicherungen. Daraufhin wurde die Ge-\nneralstaatsanwaltschaft mit Schreiben vom 22. August um\nPr\u00fcfung gebeten, ob die Ermittlungen im Todesermitt-\nlungsverfahren wieder aufzunehmen seien.\nMit Verf\u00fcgung vom 30. August 2000 wies die General-\nstaatsanwaltschaft die Staatsanwaltschaft Dresden an, die\nErmittlung wegen des Verdachtes eines T\u00f6tungsdeliktes\nund anderem wieder aufzunehmen. Nachdem sich aus\nden so genannten eidesstattlichen Versicherungen, die der\nvon Prof. Pfeiffer \u00fcbersandten ,,Fallanalyse\u201c beigef\u00fcgt wa-\nren, Anhaltspunkte f\u00fcr ein T\u00f6tungsverbrechen ergaben,\nleitete die Staatsanwaltschaft Dresden gegen drei Beschul-\ndigte ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachtes des\ngemeinschaftlichen Mordes ein.\nAm 26. September 2000 beantragte die Staatsanwaltschaft\ndie richterliche Vernehmung von drei Personen, die nach\nihrer vorl\u00e4ufigen Einsch\u00e4tzung als Hauptbelastungszeu-\ngen anzusehen waren. In dem vom Amtsgericht Dresden\nauf den 16. Oktober 2000 festgesetzten Vernehmungster-\nmin konnte nur ein Zeuge vernommen werden. Er best\u00e4-\ntigte den in der so genannten eidesstattlichen Versiche-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2024\n\n\n\nrung geschilderten Sachverhalt. Die beiden anderen Zeu-\ngen waren unentschuldigt nicht erschienen. Auf Antrag\nder Staatsanwaltschaft Dresden erlie\u00df das Amtsgericht\nDresden gegen diese beiden Zeugen Vorf\u00fchrungsbefehle.\nSie wurden am 21. November 2000 vollzogen. In ihrer an-\nschlie\u00dfenden richterlichen Vernehmung best\u00e4tigten auch\ndiese Zeugen ihre belastenden Angaben aus den so ge-\nnannten eidesstattlichen Versicherungen. Erst aufgrund\ndieser Angaben bejahte die Staatsanwaltschaft Dresden\nnunmehr einen dringenden Tatverdacht wegen gemein-\nschaftlichen Mordes. Sie beantragte gegen drei Beschuldig-\nte Haftbefehle. Diese wurden am 22. November 2000 vom\nAmtsgericht Dresden erlassen. Ein Beschuldigter wurde\nam 21. November 2000 in Sebnitz vorl\u00e4ufig festgenommen,\ndie beiden anderen am 22. November 2000 in Braun-\nschweig. Die Beschuldigten bestritten bei ihrer Verneh-\nmung durch den Ermittlungsrichter die Tat. Einer der Be-\nschuldigten machte detaillierte Angaben \u00fcber ein Alibi\nzum Tatzeitpunkt.\nDie Staatsanwaltschaft Dresden veranlasste sofort eine\n\u00dcberpr\u00fcfung des geltend gemachten Alibis und ordnete\ndie Vernehmung weiterer sowie die nochmalige Verneh-\nmung der bereits richterlich vernommenen Zeugen an. Bei\ndiesen Ermittlungen hielt einer der richterlich vernomme-\nnen Hauptbelastungszeugen seine Angaben nicht mehr\naufrecht. Au\u00dferdem best\u00e4tigte sich das von einem der Be-\nschuldigten angegebene Alibi.\nNoch in den Abendstunden des 26. November 2000 wurde\nvon der Staatsanwaltschaft Dresden deshalb die Aufhe-\nbung der Haftbefehle gegen die drei Beschuldigten wegen\ndes Verdachtes des gemeinschaftlichen Mordes beantragt\nund die sofortige Freilassung der drei Inhaftierten ange-\nordnet. Am 27. November 2000 hob das Amtsgericht Dres-\nden den Haftbefehl gegen die drei Beschuldigten f\u00f6rmlich\nauf.\nIm Laufe der weiteren Ermittlungen stellte sich dann he-\nraus, dass ein Tatverdacht gegen die drei Beschuldigten\nnicht mehr aufrechterhalten werden konnte. Die Staatsan-\nwaltschaft stellte deshalb am 13.12.2000 das Verfahren ge-\ngen sie ein. Sie ermittelt weiter gegen Unbekannt.\nVom Ermittlungsstab der Staatsanwaltschaft Dresden und\nder vom Polizeipr\u00e4sidium Dresden gegr\u00fcndeten Sonder-\nkommission wurden seit dem 23. November bis zum gest-\nrigen Tag 230 Personen als Zeugen vernommen. Die Ver-\nnehmung von weiteren rund 50 Personen, die als Zeugen\nin Betracht kommen k\u00f6nnten, dauert derzeit noch an. Es\nhandelt sich um Personen, die an dem Tag im Schwimm-\nbad waren und die dem Aufruf des Oberb\u00fcrgermeisters\nund auch meiner Bitte gefolgt waren und sich als Zeugen\nzur Verf\u00fcgung gestellt hatten. Keiner der bereits vernom-\nmenen Zeugen, die sich am 13.6.1997 in unmittelbarer\nN\u00e4he der Stelle befanden, an der Joseph aus dem Wasser\ngezogen wurde, hatten Beobachtungen gemacht und mit-\ngeteilt, die zureichende tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr\nlieferten, dass k\u00f6rperlich auf den kleinen Jungen einge-\nwirkt wurde, die einen Straftatbestand h\u00e4tten begr\u00fcnden\nk\u00f6nnen.\nDie bisherigen Ermittlungen haben auch keine Erkennt-\nnisse f\u00fcr den zun\u00e4chst behaupteten rechtsextremen Hin-\ntergrund des Geschehens erbracht. Von den Personen, die\nzum Teil wiederholt gegen\u00fcber den Eltern des Kindes\nunter der \u00dcberschrift ,,Eidesstattliche Versicherung\u201c Erkl\u00e4-\nrungen unterschrieben hatten, hatten sechs Personen \u2013\nauch die drei am 16. Oktober und 21. November richterlich\nvernommenen Zeugen \u2013 die drei Beschuldigten nament-\n\nlich genannt. Sie hatten Angaben \u00fcber so genannte Rechte\ngemacht, die sich zum Zeitpunkt des Ereignisses am\n13.6.1997 im Bad aufgehalten haben sollen und die mit\ndem Tod des Kindes in Verbindung gebracht wurden.\nAlle Zeugen haben sich zwischenzeitlich von ihrer ur-\nspr\u00fcnglichen Angabe distanziert. Sie haben einger\u00e4umt,\ndass sie die Unwahrheit gesagt haben.\nDie Ermittlungen haben dar\u00fcber hinaus ergeben, dass sich\nzwei der sechs Hauptbelastungszeugen nachweislich zum\nZeitpunkt des Ereignisses \u00fcberhaupt nicht im Schwimm-\nbad aufgehalten haben. Alle Zeugen, die gegen\u00fcber den\nEltern des Kindes so genannte eidesstattliche Versicherun-\ngen abgegeben haben, haben von den Eltern nach der Ab-\ngabe ihrer so genannten eidesstattlichen Versicherung\nGeldbetr\u00e4ge in unterschiedlicher H\u00f6he erhalten.\nDie Staatsanwaltschaft Dresden hat zwischenzeitlich ein\nweiteres rechtsmedizinisches Sachverst\u00e4ndigengutachten\nbei einem rechtsmedizinischen Institut in Auftrag gegeben,\ndas bisher noch nicht mit der Sache befasst war.\nDieses Gutachten steht noch aus. Am 29. November wurde\nvon dem Verteidiger eines der drei Beschuldigten Anzeige\ngegen die am 16. Oktober 2000 und am 21. November 2000\nrichterlich vernommenen Zeugen und gegen die Mutter\ndes verstorbenen Kindes erstattet.\nDie Staatsanwaltschaft Dresden hat gegen die drei richter-\nlich vernommenen Zeugen zwischenzeitlich ein Ermitt-\nlungsverfahren unter anderem wegen uneidlicher Falsch-\naussage und gegen die Eltern des kleinen Joseph unter an-\nderem wegen Verdachts der falschen Verd\u00e4chtigung ein-\ngeleitet.\nIn dem Verfahren gegen die Eltern wurden am 30. Novem-\nber 2000 auf der Grundlage einer gerichtlichen Durchsu-\nchungsanordnung die Wohn- und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume durch-\nsucht. Das dabei sichergestellte und beschlagnahmte um-\nfangreiche Material wurde am 7. Dezember 2000 im Bei-\nsein der nunmehr beschuldigten Eltern, deren Tochter und\neines beauftragten Rechtsanwaltes entsiegelt und gesich-\ntet. Die Auswertung steht noch aus.\nWeitere Ermittlungsverfahren wurden von der Staatsan-\nwaltschaft Dresden im Zusammenhang mit dem Auftreten\nRechtsextremer vor dem Grundst\u00fcck der Eltern des ver-\nstorbenen Kindes und mit Blick auf die Eintragungen im\nInternet-G\u00e4stebuch der Stadt Sebnitz eingeleitet.\nDem Hinweis, dass Vertreter elektronischer Medien\nrechtsextremen Jugendlichen Geld f\u00fcr das Br\u00fcllen ausl\u00e4n-\nderfeindlicher Spr\u00fcche angeboten h\u00e4tten, ging die Staats-\nanwaltschaft nach. Die Hinweise haben sich nicht best\u00e4-\ntigt.\nSo weit zu dem, was wir bisher \u00fcber den Sachverhalt und\nden Verfahrensausgang sagen k\u00f6nnen.\nZu diesem Sachverhalt geh\u00f6rt allerdings auch die Rolle,\ndie das Kriminologische Forschungsinstitut Niedersachsen\ne. V. und sein Leiter, Prof. Pfeiffer, im ,,Fall Sebnitz\u201c spiel-\nten. Niemand macht Herrn Pfeiffer zum alleinigen S\u00fcn-\ndenbock, wie er es vor wenigen Tagen beklagte. Der Um-\nstand, dass bei derartigen Ereignissen alsbald ein alleiniger\nverantwortlicher S\u00fcndenbock gesucht wird, geh\u00f6rt gerade\nzu den augenscheinlichsten Problemen, die im Fall Sebnitz\noffenbar wurden.\nWeder die Presse noch Herr Pfeiffer noch die Familie des\nkleinen Joseph sind alleinige S\u00fcndenb\u00f6cke, schon gar nicht\ndie Einwohner der Stadt Sebnitz oder gar die Ostdeut-\nschen in ihrer Gesamtheit. Jeder mag selbst beurteilen, wer\nwelchen Anteil am Scherbenhaufen hat, der sich als Ergeb-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2025\n\n\n\nnis der zur\u00fcckliegenden Ereignisse inzwischen vor uns\nauft\u00fcrmt.\nAber Fragen muss sich Prof. Pfeiffer schon stellen lassen \u2013\ner m\u00fcsste sie sich wohl auch selbst stellen. Warum hat er\nin seinem Gutachten, von dem er nun sagt, es sei nicht\nseines, sondern das Gutachten eines Mitarbeiters von \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,neuen beweiserheblichen eidesstattlichen Versi-\ncherungen\u201c gesprochen? Er tat dies, obwohl er wissen soll-\nte, dass Kinder unter 16 Jahren keine Versicherungen ab-\ngeben k\u00f6nnen, die die Beweiserheblichkeit einer eidesstatt-\nlichen Versicherung haben. Die Hauptzeugen waren\n15 und 14 Jahre alt zu dem Zeitpunkt, zu dem diese so\ngenannten eidesstattlichen Versicherungen von ihnen un-\nterschrieben wurden, sie waren 12 Jahre alt zum Zeitpunkt\ndes Ungl\u00fccks.\nWarum hat er an die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden nicht die \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,Hunderte von Tonbandkassetten mit Interviews,\ngef\u00fchrt von der Mutter\u201c weitergeleitet, die er in seinem\nInstitut laut seiner Mitteilung in der ,,S\u00fcddeutschen Zei-\ntung\u201c vom 25.11.2000 gesichtet hat? Er h\u00e4tte damit wesent-\nlich zur Aufkl\u00e4rung der Sachverhalte beitragen k\u00f6nnen.\nStattdessen findet Prof. Pfeiffer es im gleichen Zusammen-\nhang erschreckend, dass \u2013 ich zitiere \u2013 ,,keine untere Be-\nh\u00f6rde die zust\u00e4ndigen Ministerien auf den Fall aufmerk-\nsam gemacht hat\u201c.\nWenn er sich und sein Institut heute, wie er selbst sagt, als\neine Art Ombudsmann empfindet und bezeichnet, ist es\nnicht so etwas \u00c4hnliches wie eine untere Beh\u00f6rde? War\nPfeiffer wirklich so naiv sich darauf zu verlassen, dass sein\nGutachten nicht \u00fcber kurz oder lang an die \u00d6ffentlichkeit\ngelangen und seine Feststellungen zu ,,beweiserheblichen\neidesstattlichen Versicherungen\u201c verheerende Wirkungen\nausl\u00f6sen m\u00fcssten? Immerhin hatte er in seinem Schreiben\nan den Innenminister selbst von bereits bestehenden Kon-\ntakten zum ,,Spiegel\u201c berichtet. Er muss sich wohl auch\nfragen lassen, ob er nicht besser die eine oder andere Ka-\nmera und das eine oder andere Mikrofon ausgelassen h\u00e4t-\nte, nachdem der Fall bekannt wurde.\nDie Autorit\u00e4t seines wissenschaftlichen Rufs und seines In-\nstituts hat seinen \u00c4u\u00dferungen und dem Gutachten ein be-\nachtliches Gewicht verliehen. Dieses Gewicht hat eine er-\nhebliche Rolle gespielt, als Sebnitz in die Schlagzeilen ge-\nriet.\nDie ,,taz\u201c schrieb dazu gestern: ,,Pfeiffer muss sich aber\nankreiden lassen, dass er sich nur am Anfang vorsichtig zu\nder Nazi-Mord-Hypothese \u00e4u\u00dferte und dann vor laufen-\nden Kameras seiner Eitelkeit erlag und dem Medientrend\nzum vorschnellen Urteil nicht widerstand.\u201c Pfeiffer hat\ndem vorschnellen Urteil nicht nur nachgegeben, er hat es\naktiv gef\u00f6rdert und ihm auch gleich die rechtfertigende\nBegr\u00fcndung geliefert.\nIn der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 25.11.2000 wird von\nihm die folgende Interview-Antwort wiedergegeben:\n,,Wenn ein halbirakischer Junge in einer ostdeutschen\nStadt get\u00f6tet wird, muss man leider immer extrem gr\u00fcnd-\nlich sein. Da haben die Warnlampen gefehlt. Vielleicht wa-\nren sie sogar unterbewusst ausgeschaltet.\u201c\nDiese \u00c4u\u00dferung eines Wissenschaftlers, der vor wenigen\nTagen zum Justizminister in Niedersachsen berufen wur-\nde, ist ein Skandal.\nHerr Pfeiffer unterstellt hier erstens, dass der kleine Joseph\nget\u00f6tet wurde, was \u00fcberhaupt nicht feststeht.\nZweitens bedient und best\u00e4tigt er damit in unertr\u00e4glicher\nWeise das Klischee, Derartiges k\u00f6nne eigentlich nur in\nOstdeutschland vorkommen.\n\nDrittens erweckt er den Eindruck, nur wenn ein halbiraki-\nscher Junge get\u00f6tet werde, m\u00fcsse man mit besonderer\nSorgfalt ermitteln.\nF\u00fcr uns gilt selbstverst\u00e4ndlich: Gleichg\u00fcltig, ob ein iraki-\nscher, ein deutscher, ein t\u00fcrkischer oder ein deutsch-j\u00fcdi-\nscher Junge in irgendeinem Schwimmbad in Deutschland\nzu Tode kommt \u2013 immer muss besonders sorgf\u00e4ltig ermit-\ntelt werden, immer muss bei der Untersuchung der Ursa-\nchen extrem gr\u00fcndlich vorgegangen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Prof. Pfeiffer wird sich diese Fragen allerdings kaum\nstellen. Aus Anlass seiner Amts\u00fcbernahme erkl\u00e4rte er, er\nw\u00fcrde sich wieder genauso verhalten. Aus der Geschichte\num den angeblich von Neonazis ertr\u00e4nkten Jungen hat er\nnach eigener Bekundung nichts dazulernen m\u00fcssen. Statt-\ndessen bleibt er bei seiner Kritik an den s\u00e4chsischen Er-\nmittlungsbeh\u00f6rden.\nOb die verantwortlichen Ermittler 1997/98 gr\u00fcndlich ge-\nnug waren, ist auch Gegenstand der jetzt laufenden Unter-\nsuchung. Wir wissen es noch nicht. Nur Herr Prof. Pfeiffer\nwusste es bereits, als er sein Gutachten \u00fcbersandte, in dem\nden Beh\u00f6rden \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Desinteresse, Unprofessiona-\nlit\u00e4t und erhebliche Nachl\u00e4ssigkeit\u201c vorgeworfen wurde.\nIn seinem Interview \u2013 ich habe es bereits erw\u00e4hnt \u2013 ver-\nstieg er sich zu der Behauptung, die Mutter des kleinen\nJoseph habe mit ihren st\u00e4ndigen Hinweisen auf eine m\u00f6g-\nliche Ermordung des Jungen bei der s\u00e4chsischen Polizei\nkeine Chance gehabt. Seine Begr\u00fcndung lautete w\u00f6rtlich:\n,,Da hatte sich die Polizei schon festgelegt.\u201c\n,,Die Mutter hatte\u201c \u2013 so Pfeiffer w\u00f6rtlich \u2013 ,,auch deshalb\nkeine Chance, weil die Zeugen fehlten. Es ist sehr sp\u00e4t\ngelungen, jemanden aufzutreiben, der ihre Version st\u00fctzt.\u201c\nAll dies sagt ein Wissenschaftler, der sp\u00e4ter die Autoren-\nschaft seines Gutachtens bestreitet, der meint, nichts dazu-\nlernen zu m\u00fcssen, und der, soweit wir feststellen k\u00f6nnen,\nnie den Versuch gemacht hat, die Berechtigung seiner Vor-\nw\u00fcrfe durch Gespr\u00e4che mit den Verantwortlichen in der\ns\u00e4chsischen Regierung oder bei der Polizei zu kl\u00e4ren.\nDer Tod eines kleinen Jungen durch Ertrinken ist immer\nein tragisches Ereignis, ob in Sebnitz oder in der Partner-\nstadt Montabaur.\nDer Fall Sebnitz, der uns in den zur\u00fcckliegenden Wochen\nbesch\u00e4ftigt und auch ersch\u00fcttert hat, ist dar\u00fcber hinaus in\nbeinahe jeder Hinsicht ein bemerkenswerter Fall. Da ist\nzun\u00e4chst der Verdacht einer ungeheuerlichen Straftat an\neinem kleinen Kind. Dann ist da der Verdacht, dass die\nStraftat einen rechtsextremen Hintergrund hatte; dann der\nVerdacht, dass eine Stadt mit 10 000 Einwohnern angeb-\nlich wider besseres Wissen drei Jahre lang schweigt und\n300 Menschen bei dieser ungeheuren Tat weggeschaut\nhaben sollen; dann eine Berichterstattung, die \u2013 in Teilen\njedenfalls \u2013 aus dem Verdacht eine Tatsache macht; dann\neine katastrophale Rufsch\u00e4digung f\u00fcr eine ganze Stadt, die\nf\u00fcr die vermeintliche Tat in Haftung genommen wird, ein\nerschreckendes Aufleben l\u00e4ngst \u00fcberwunden geglaubter\nKlischees im Verh\u00e4ltnis zwischen Ost und West in\nDeutschland; und dann \u2013 auch das m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\nlich anmerken \u2013 ist da ein bisher nicht gekanntes Ma\u00df an\nSelbstkritik in den deutschen Medien.\nDie ,,Bild\u201c-Zeitung erschien am 23. November 2000 mit\nden Schlagzeilen: ,,Sebnitz \u2013 Neonazis ertr\u00e4nkten Kind am\nhelllichten Tage im Schwimmbad. Keiner half. Und eine\nganze Stadt hat es totgeschwiegen.\u201c Die Schlagzeilen er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2026\n\n\n\nschienen ohne jede Relativierung, ohne jedes sonst selbst\nf\u00fcr die Boulevardpresse \u00fcbliche Fragezeichen. Sie besa\u00dfen,\nso der Dresdner Kommunikationswissenschaftler Prof.\nWolfgang Donsbach \u2013 ich zitiere \u2013 ,,alle Elemente, die den\nJournalismus in solchen Situationen anspringen lassen\u201c.\nUnd sie trafen bei vielen auf einen ,,fertigen Bezugsrah-\nmen\u201c, auf ein Vorurteil, das mit dem Fall in besonders\neindrucksvoller Weise offenbar wurde: Je \u00f6stlicher man in\nDeutschland kommt, umso rechtsradikaler sind die Leute.\nSo unwiderstehlich war der Sog dieses Vorurteils, dass\nselbst die ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c am 25.11. mit der Schlag-\nzeile erschien: ,,Ein Kind ertr\u00e4nkt wie eine Katze.\u201c Am\n29.11. verbreitete die gleiche Zeitung folgende These: ,,In\nden alten L\u00e4ndern bewegen sich die Neonazis am Rand\nder Gesellschaft und nicht in deren Mitte. Sie bilden eine\nkriminelle Subkultur, aber keine massenhafte Jugendkul-\ntur. Die existiert im Osten und daran w\u00fcrde es gar nichts\n\u00e4ndern, wenn der Tod des kleinen Joseph keinen politi-\nschen Hintergrund haben sollte.\u201c Perfider kann man die\nSebnitzer kaum um die Chance einer Widerlegung des\nVorurteils bringen.\nDass die NPD in den Landtagswahlen in Sachsen ebenso\nscheiterte wie die DVU in Sachsen-Anhalt, Neonazis in Ge-\nstalt der Republikaner aber schon in der 2. Legislatur-\nperiode im Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg, einem der\nreichsten deutschen L\u00e4nder, sitzen, ist dem Kommentator\nkeine Erw\u00e4hnung wert. Ihm kommt es, ebenso wie Pfeif-\nfer, auf die Best\u00e4tigung des Vorurteils an. Donsbach meint\ndazu: ,,Dieser Bezugsrahmen war sogar resistent gegen die\nAlltagserfahrung, dass trotz der statistisch tats\u00e4chlich st\u00e4r-\nkeren rechtsextremen Tendenzen im Osten wohl kaum\nHunderte von B\u00fcrgern einen Mordfall decken.\u201c\nWas in den Tagen nach der Ver\u00f6ffentlichung der ,,Bild\u201c-\nZeitung geschah, nennt der Kollege Donsbach ,,ein Lehr-\nst\u00fcck f\u00fcr Journalismus\u201c. Auch der mangelnden Fragezei-\nchen wegen wurde in nahezu jedem deutschen Medium\nund in etlichen ausl\u00e4ndischen Medien der Verdacht als\nTatsache entgegengenommen und entsprechend kommen-\ntiert. Den B\u00fcrgern der Stadt Sebnitz wurde jede Un-\nschuldsvermutung verweigert. Ganz Ostdeutschland kam\nin Verruf. Eine d\u00e4nische Zeitung schrieb: ,,Das B\u00f6se hat\neine Adresse in Ostdeutschland bekommen.\u201c\nDass der Ministerpr\u00e4sident unter solchen Umst\u00e4nden nach\nSebnitz f\u00e4hrt, um sich zu k\u00fcmmern, sich zu erkundigen,\num die Menschen um Mithilfe bei der Aufkl\u00e4rung eines\nschrecklichen Verdachts zu bitten und den Sebnitzern\neinen Teil der Last abzunehmen, die ihnen pl\u00f6tzlich aufer-\nlegt wurde, ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wenn ich von\nSebnitzern spreche, schlie\u00dfe ich die zu Unrecht Verd\u00e4ch-\ntigten ebenso ein wie die Familie Kantelberg-Abdulla. Was\nin diesen schwierigen Tagen in den Sebnitzern vorgegan-\ngen ist, kann niemand von uns ermessen. Aber wir k\u00f6nnen\nmit den Menschen in Sebnitz dankbar sein f\u00fcr einen sen-\nsiblen und umsichtigen Oberb\u00fcrgermeister, Mike Ruckh.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nEr hat bis an die Grenzen seiner und seiner Frau Leis-\ntungskraft das Seine getan, um Niedergeschlagenheit und\nResignation nicht zu gro\u00df werden zu lassen. Und was min-\ndestens ebenso bedeutsam ist \u2013 er hat nach der Wendung\nder Ereignisse verhindert, dass die Nachdenklichkeit in\nunangebrachte H\u00e4me oder gar Triumphgef\u00fchle umge-\nschlagen ist.\n\nWie nachhaltig rufsch\u00e4digend der Verlauf der Dinge f\u00fcr\nSebnitz war, zeigen auch das Internet-G\u00e4stebuch der Stadt\nund das G\u00e4stebuch des Freistaates Sachsen an jenen Ta-\ngen. Tausende haben sich dort eingetragen. Viele Texte\nsind voller Hass und Ablehnung, wie diese keineswegs\nuntypischen Beispiele, die ich Ihnen nicht vorenthalten\nkann. Das erste Beispiel: ,,Ich habe eigentlich gedacht, sol-\nche Tiere gibt es nur noch auf dem Balkan\u201c, schreibt dort\njemand und meint die Menschen in Ostdeutschland. Er\nf\u00e4hrt fort: ,,Aber offenbar geh\u00f6rt Sachsen und der Rest der\nDDR auch schon zum Balkan.\u201c Oder: ,,Passt mal auf, und\ndas gilt nicht nur den Sebnitzern, sondern den meisten von\neuch Ostgoten, ihr seid nicht Menschen zweiter Klasse, ihr\nseid \u00fcberhaupt keine Menschen!\u201c\n\nRichard Schr\u00f6der hat diese Vorg\u00e4nge mit der Feststellung\nkommentiert: ,,Im Osten haben wir eine erschreckend ver-\nbreitete Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu beklagen. Im Westen\nkann man eine beachtliche Inl\u00e4nderfeindlichkeit ausma-\nchen.\u201c\n\nEs gab zum Gl\u00fcck auch freundliche Worte. So schreibt\neiner: ,,Liebe Bayern, Sachsen, Rheinl\u00e4nder und Fischk\u00f6p-\nfe! Lasst uns doch zehn Jahre nach unserer gefeierten Wie-\ndervereinigung nicht so\u2019n Schei\u00df daherreden.\u201c Und ein an-\nderer: ,,Die Freundlichkeit und die Herzlichkeit der hier\nlebenden Menschen, die herrliche Landschaft sowie das\nFlair von Dresden f\u00fchrten dazu, dass ich hier nicht mehr\nwegziehen will. Umso mehr erschrecken mich die hasser-\nf\u00fcllten, zum Teil sogar im Nazijargon gef\u00fchrten Kommen-\ntare einiger meiner Mit-Wessis.\u201c\n\nVor allem aber haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihrer\nPartnerstadt Montabaur zu danken f\u00fcr den Mut, den die\nMontabaurer ihnen machten. Mit Ihrer Erlaubnis, Herr\nPr\u00e4sident, m\u00f6chte ich aus dem Offenen Brief der Stadt\nMontabaur an die Stadt Sebnitz zitieren: ,,Mit Fassungs-\nlosigkeit und Emp\u00f6rung haben wir allerdings in zahlrei-\nchen Medienberichten feststellen m\u00fcssen, wie leichtfertig\nein solches Ereignis zum Anlass genommen wird, im\nWege einer Vorverurteilung eine ganze Stadt, die in dieser\nStadt Verantwortung tragenden kommunalen Gremien\nund die gesamte B\u00fcrgerschaft als Sympathisanten und\nDulder gewaltsamer und rechtsradikaler Ausschreitungen\n\u00f6ffentlich hinzustellen und damit pauschal zu verurteilen.\nEine solche Medienkampagne gegen eine Stadt oder Ge-\nmeinde ist, aus welchem Anlass auch immer, den rechts-\nstaatlichen Grunds\u00e4tzen unserer demokratischen Grund-\nordnung unw\u00fcrdig.\u201c Am Schluss hei\u00dft es in diesem Offe-\nnen Brief: ,,Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen und Mo-\nnaten verst\u00e4rkt daf\u00fcr werben, die Stadt Sebnitz und ihre\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger kennen zu lernen, so wie\nwir Sie alle sch\u00e4tzen, und auch Ihre Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger sowie die wundersch\u00f6ne landschaftliche Umge-\nbung selbst in Gespr\u00e4chen und Besuchen kennen zu ler-\nnen. Wir f\u00fchlen uns verpflichtet, die Partnerschaft zwi-\nschen Montabaur und Sebnitz gerade unter diesen Ereig-\nnissen der letzten Tage verst\u00e4rkt auszubauen und zu ge-\nstalten.\u201c\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nBeifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe davon aus, dass der Anteil der Menschen in West-\ndeutschland, die so positiv denken, genauso hoch ist wie\nder Anteil der Menschen in Ostdeutschland, der nichts,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2027\n\n\n\naber auch gar nichts mit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und\nRechtsextremismus im Sinn hat.\nSchlie\u00dflich erleben wir zurzeit ein erstaunliches Ma\u00df an\nSelbstkritik der deutschen Medien, auch derer, die allzu\nschnell ihr Urteil gef\u00e4llt hatten. Ich bin daf\u00fcr dankbar, aber\n\u2013 das will ich gestehen \u2013 auch \u00fcberrascht. Presseschelte\nverbietet sich eigentlich ebenso wie Urteilsschelte. Im Fall\nSebnitz jedoch war die Vorverurteilung einer ganzen Stadt\nzu kritisieren und dagegenzuhalten. Ich habe mich dabei\num Differenzierung bem\u00fcht; denn es gab, wie wir alle wis-\nsen, etliche Journalisten, die mit vielen Fragezeichen be-\nrichteten und sich die Sache nicht leicht gemacht haben.\nDass die Medien selbst den Fall zum Anlass nehmen, um\n\u00fcber unsere Nachrichtenwelt und ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu\nreflektieren, ist eine der wenigen guten Folgen des Falles\nSebnitz. Gestern schrieb der ,,Tagesspiegel\u201c, der sich am\nAnfang au\u00dferordentlich hart \u00e4u\u00dferte, \u00fcber die Mechanis-\nmen von Geschichten, die von den Medien f\u00fcr wahr gehal-\nten werden: ,,Solche Mechanismen spielen sich oft im Un-\nterbewusstsein ab. Je kurzatmiger der Journalismus wird,\ndesto brisanter wird das heimliche Ged\u00e4chtnis der Ge-\nschichten. Darin besteht n\u00e4mlich ihr mythisches Moment:\ndass sie auf verborgene Weise miteinander in Verbindung\nstehen. Und sie bleiben verborgen, weil der Zwang zur\nSchnelligkeit, die Verlockung der Sensation, die Macht der\nGewohnheit und die Stimme des Glaubens den Nachrich-\ntenfluss steuern.\u201c\nAuf den Fall Sebnitz bezogen schrieb das Blatt: ,,Noch ge-\nf\u00e4hrlicher wird es, wenn, wie im Falle Sebnitz, ideologi-\nsche Rechtfertigungen f\u00fcr voreilige Behauptungen nachge-\nschoben werden, etwa die, angesichts der vielen fremden-\nfeindlichen Gewalttaten in unserem Land habe man die\nSchwimmbaderz\u00e4hlung leider f\u00fcr glaubhaft halten m\u00fcs-\nsen. Im Umkehrschluss bedeutet das: Wer Zweifel an der\nDarstellung von Josephs \u00f6ffentlicher Ertr\u00e4nkung hatte, der\nleugnet die fremdenfeindlichen Gewalttaten in unserem\nLand. Wie schrieb doch der Leitartikler der ,Zeit\u2019 vor sechs\nJahren\u201c, \u2013 ich zitiere noch immer den ,,Tagesspiegel\u201c \u2013 ,,als\nein M\u00e4dchen in Halle sich selbst ein Hakenkreuz in die\nBacke geritzt und sich dann als Opfer eines Neonazi\u00fcber-\nfalls ausgegeben hatte: Nein, schrieb der Kommentator in\nder ,Zeit\u2019, nein, f\u00fcr Zweifel an jener ersten Nachricht aus\nHalle gab es keinen Spielraum. Das Erschrecken bleibt.\nDennoch, in der L\u00fcge steckt auch die Wahrheit. Ein f\u00fcr-\nwahr k\u00fchner Satz.\u201c Dem kann man kaum etwas hinzuf\u00fc-\ngen.\nNiemand, der sich in dieser Situation vor die Sebnitzer\nstellt, ist deshalb ein Verharmloser des rechten Extremis-\nmus und einer dumpfen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, die es,\nwie wir wissen, auch bei uns und auch in Sebnitz gibt.\nNiemand leugnet, dass es im Osten mehr ausl\u00e4nderfeindli-\nche Straftaten und teilweise andere Erscheinungsformen\ndes Hasses gibt als in Westdeutschland. Niemand darf\naber auch \u00fcbersehen, dass hier die Ursachen teilweise an-\ndere sind und dass deshalb die Rezepte dagegen, nach de-\nnen wir suchen, auch andere sein m\u00fcssen. Eines jedoch\nd\u00fcrfen wir nicht zulassen: dass sich in Deutschland nur\ndiejenigen als die besten K\u00e4mpfer gegen den Ausl\u00e4nder-\nhass empfinden d\u00fcrfen, die andere am schnellsten des\nAusl\u00e4nderhasses bezichtigen und mit Fingern auf sie zei-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass \u2013 wie der Philosoph Odo\nMarquard in einem \u00e4hnlichen Zusammenhang sagt \u2013 der\n\nVersuch unternommen wird, dem Tribunal zu entkom-\nmen, indem man selbst zum Tribunal wird.\nIch glaube, dass die Vorg\u00e4nge um Sebnitz uns die Ausei-\nnandersetzungen mit der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit nicht ge-\nrade leichter gemacht haben. Aber vielleicht haben sie uns\nallen geholfen zu differenzieren, miteinander unsere un-\nterschiedlichen Erfahrungen auszutauschen und unsere\nunterschiedlichen Probleme und Herausforderungen zu\nverstehen.\nEines darf nicht geschehen: dass sich die Westdeutschen\njetzt als die guten Menschen sehen und die Ostdeutschen\nals die schlechten und auf diese Weise eine neue Mauer in\nDeutschland errichten, eine Mauer, die man nicht durch\nMut und den Wunsch nach Einheit \u00fcberwinden kann, weil\nsie auf Ablehnung und Verachtung beruht.\nEs ist Schaden f\u00fcr Sebnitz entstanden, wahrscheinlich so-\ngar wirtschaftlicher Schaden. Wir werden mit den Sebnit-\nzern zusammen \u00fcberlegen, wie wir dort helfen k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung ist bereits im Gespr\u00e4ch mit Oberb\u00fcr-\ngermeister Ruckh. Stadt und Region haben auch einen\nImageschaden erlitten, \u00fcber dessen Nachhaltigkeit wir\nnoch wenig wissen. Wenn wir dort helfen k\u00f6nnen, werden\nwir das ebenfalls tun \u2013 nicht etwa in der Weise, dass wir\ngl\u00e4nzend polieren, was nicht gl\u00e4nzend ist, sondern in der\nWeise, dass wir das wirkliche Sebnitz, seine Bewohner und\nseine Landschaft den Menschen n\u00e4her bringen, damit sich\njeder selbst ein BILD \u2013 Bild in gro\u00dfen Buchstaben \u2013 davon\nmachen und sein Urteil dar\u00fcber bilden kann. Dieses Urteil\nwird kein Vorurteil, sondern ein gutes, ein fundiertes Ur-\nteil sein.\nDer kleine Joseph wird durch all dies nicht wieder leben-\ndig, aber sein Schicksal, das uns jenseits aller anderen Er-\neignisse und unabh\u00e4ngig vom endg\u00fcltigen Ergebnis der\nErmittlungen ber\u00fchrt, kann vielleicht dazu beitragen, dass\nwir in Zukunft behutsamer miteinander umgehen. Des-\nhalb bin ich dem Bundespr\u00e4sidenten besonders dankbar,\ndass er am n\u00e4chsten Dienstag Sebnitz besucht.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben in\nIhrer Rede manches gesagt, das ich teilen kann, und einige\nDinge, zu denen ich eine andere Position habe. Ich komme\ndarauf noch zur\u00fcck.\nZu einem Punkt, und zwar einem ganz zentralen, haben\nSie jedoch nichts gesagt. All das, was Sie mit Recht beklagt\nhaben, das umstrittene Gutachten von Prof. Pfeiffer, die in\nder Tat uns\u00e4gliche Berichterstattung in einigen Medien\nund auch den Imageschaden f\u00fcr Sebnitz und die Region,\nall das h\u00e4tte es nicht gegeben, wenn die zust\u00e4ndigen Poli-\nzei- und Justizbeh\u00f6rden nach dem Tod des kleinen Joseph\nordnungsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig ermittelt h\u00e4tten. Und ge-\nnau das war offensichtlich nicht der Fall und ich komme\ndarauf zur\u00fcck.\nUm keine Unklarheiten aufkommen zu lassen, will ich ein-\ngangs jedoch noch einmal f\u00fcr die PDS-Fraktion Folgendes\nfeststellen: Auch wir haben keinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nArt und Weise, in der einige Medien, und zwar von Boule-\nvard bis gutb\u00fcrgerlich, \u00fcber den Fall berichteten und mit\nunbewiesenen Behauptungen und Pauschalvorw\u00fcrfen ins-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2028\n\n\n\nbesondere die Menschen in Sebnitz in Misskredit gebracht\nhaben.\nAuch die Politik reagierte unverz\u00fcglich und vielleicht teil-\nweise etwas vorschnell. Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident\nlie\u00df sich nach Sebnitz fliegen, besuchte die Familie des Jun-\ngen und nahm sp\u00e4ter mit seiner Frau auch an einem \u00f6ku-\nmenischen Gottesdienst teil, woran es grunds\u00e4tzlich nichts\nzu beanstanden gibt. Der s\u00e4chsische Innenminister infor-\nmierte sich vor Ort, was auch v\u00f6llig in Ordnung war.\nDer Bundeskanzler und SPD-Vorsitzende schlie\u00dflich emp-\nfing die Mutter des toten Jungen zu einem Zeitpunkt, zu\ndem bereits erste Zweifel an der urspr\u00fcnglichen Darstel-\nlung der ,,Bild\u201c-Zeitung laut geworden waren.\nDie hiesige CDU hatte zu all dem \u00fcberhaupt nichts zu\nsagen. Die s\u00e4chsische SPD verwies auf einen Brief ihres\ninzwischen verstorbenen Abgeordnetenkollegen Richter\nund sprach in einer Presseerkl\u00e4rung von der ,,Mutter des\nermordeten Jungen\u201c.\nAuch die PDS kann sich von voreiligen Wertungen nicht\nv\u00f6llig freisprechen. Zwar sind s\u00e4mtliche Presseerkl\u00e4run-\ngen einigerma\u00dfen vorsichtig formuliert und auch von un-\nserem Dringlichen Antrag, der wohl Grund daf\u00fcr gewesen\nist, dass es die heutige Regierungserkl\u00e4rung gegeben hat,\nhaben wir nichts zur\u00fcckzunehmen. Aber es gibt auch von\nmir ein Interview, das Formulierungen enth\u00e4lt, die ich\nheute so nicht mehr verwenden w\u00fcrde. Im Gegensatz zu\nanderen habe ich kein Problem damit, dies auch selbstkri-\ntisch anzumerken.\nNoch ist es zu fr\u00fch f\u00fcr endg\u00fcltige Bewertungen. Aber ist\nes nicht in gewisser Weise bezeichnend f\u00fcr den Zustand\nunserer Gesellschaft, dass zwar nicht alle, aber doch sehr\nviele Menschen in Deutschland geglaubt haben, dass es so\ngewesen sein k\u00f6nnte, wie es die ,,Bild\u201c-Zeitung geschrie-\nben hat? Ich finde, dar\u00fcber sollten wir alle einmal ernsthaft\nnachdenken.\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es im Zusammenhang mit dem\ntragischen Tod von Joseph Kantelberg-Abdulla noch zahl-\nreiche offene Fragen, die einer Beantwortung harren. Ich\nwill im Folgenden nur einige davon nennen. Zuvor jedoch\nwill auch ich noch einmal einige Dinge aus der Chronolo-\ngie der Ereignisse in Erinnerung rufen und festhalten, was\nbisher als gesichert scheint:\nAm 13. Juni 1997 kam der sechsj\u00e4hrige Joseph im Sebnitzer\nDr.-Petzold-Bad ums Leben. Bis heute konnte nicht gekl\u00e4rt\nwerden, ob es sich um einen tragischen Badeunfall oder\num ein T\u00f6tungsdelikt handelte. Einige wenige Zeugen\nwurden vernommen, die jedoch keine konkreten Angaben\nmachen konnten. Von einem Untertauchen der Kinder soll\ndie Rede gewesen sein; f\u00fcr ein Verbrechen gab es jedoch\nscheinbar keine verwertbaren Hinweise.\nVier Tage sp\u00e4ter erfolgte die Obduktion im Institut f\u00fcr\nGerichtsmedizin im Universit\u00e4tsklinikum der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden. Die Gerichtsmediziner kamen bei\nihren Untersuchungen zu dem etwas vagen Ergebnis: To-\ndesursache am ehesten Ertrinken. Weitere Varianten wur-\nden offenbar nicht gepr\u00fcft. Eine toxikologische Untersu-\nchung wurde ebenfalls nicht durchgef\u00fchrt.\nDie Eltern hegten von Anfang an Zweifel an der Unfallver-\nsion und vermuteten eine Gewalttat, eventuell sogar mit\neinem ausl\u00e4nderfeindlichen Hintergrund. Im Gegensatz zu\nden Behauptungen des Justizministers im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss wurde dieses m\u00f6gliche Motiv nicht\nerst jetzt durch die Eltern nachgeschoben, sondern ein ent-\nsprechender Verweis befindet sich bereits in einem ver-\ntraulichen Brief, den der SPD-Abgeordnete Joachim Rich-\n\nter bereits am 26. August 1997 an den s\u00e4chsischen Innen-\nminister geschickt hatte. Was daraufhin geschah, liegt bis-\nlang weitgehend im Dunkeln. Auch eine Strafanzeige des\nAnwalts der Familie verlief letztlich im Sande.\nAm 7. Mai 1998, also fast ein Jahr nach dem Tod des klei-\nnen Joseph, stellte die Staatsanwaltschaft in Pirna die Er-\nmittlungen zum Fall ein. Die Eltern wendeten sich darauf-\nhin an verschiedene Beh\u00f6rden und legten auch Beschwer-\nde gegen die Einstellung der Ermittlungen ein. Der s\u00e4ch-\nsische Generalstaatsanwalt antwortete im Sommer 1998 \u2013\nZitat \u2013: ,,Auch wenn der Ablauf des Ungl\u00fccksfalls nicht bis\nins Detail gekl\u00e4rt werden konnte, kann sicher ausgeschlos-\nsen werden, dass Dritte ein Verschulden am Tod des Jo-\nseph Abdulla trifft.\u201c\nDie Eltern des Jungen ermitteln nunmehr auf eigene Faust,\nbefragen zahlreiche potenzielle Tatzeugen, zeichnen die\nGespr\u00e4che teilweise auf Tonband und Video auf. Erneut\nergehen Informationen an zahlreiche Institutionen sowie\nPolitiker. Die verzweifelten Eltern veranlassen schlie\u00dflich\nam 22. November 1999 auf eigene Kosten eine Exhumie-\nrung der Leiche ihres Sohnes und in der Folge eine zweite\nObduktion am Institut f\u00fcr Gerichtsmedizin der Universit\u00e4t\nGie\u00dfen.\nDie untersuchenden Mediziner wundern sich nicht nur\n\u00fcber das Fehlen s\u00e4mtlicher inneren Organe der Leiche und\n\u00fcber die verfaulte Blutprobe, sondern auch dar\u00fcber, dass\nsie gleichwohl den Wirkstoff Methylphenidat feststellten,\nworaus sie schlussfolgerten, dass dem Jungen vor seinem\nTod ein Nervenmedikament, n\u00e4mlich Ritalin, verabreicht\nworden sei. In ihrer Zusammenfassung kommen die\nGie\u00dfener Gutachter am 17. Januar 2000 zu der Auffassung,\ndass eine Wiederaufnahme des Todesermittlungsverfah-\nrens angezeigt erscheine.\nDie Mutter erh\u00e4lt im Ergebnis weiterer zahlreicher Gespr\u00e4-\nche letztlich zirka 15 eidesstattliche Versicherungen, deren\nStatus \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat darauf hingewiesen \u2013\naus verschiedenen Gr\u00fcnden heute umstritten ist.\nBei den Zeugen, die allesamt die These des Mordes mit\nrechtsextremistischem Hintergrund st\u00fctzten, handelt es\nsich \u00fcbrigens mitnichten nur um Jugendliche, wie teilwei-\nse suggeriert wurde, sondern auch um Erwachsene.\nGemeinsam mit dem Gutachten des Gie\u00dfener Gerichtsme-\ndiziners schickten die Eltern diese Zeugenaussagen an das\nKriminologische Institut nach Hannover. Dessen Leiter,\nProf. Pfeiffer, gelangt zu der Einsch\u00e4tzung, alle Zeugen,\nbis auf einen, seien im Prinzip glaubhaft, die nach dem\nTod ermittelnden Beh\u00f6rden seien mit ,,Desinteresse und\nUnprofessionalit\u00e4t\u201c vorgegangen.\nDiese 23-seitige Analyse gelangt \u00fcber das Bundesinnen-\nministerium am 24. Juli 2000 an den S\u00e4chsischen Staats-\nminister des Innern, der die Unterlagen Anfang August an\ndas Justizministerium weiterleitete.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nEin Einwand: Es ging direkt an das Justizministerium!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Die Ermittlungen wurden daraufhin wieder auf-\ngenommen und am 16. Oktober wurde schlie\u00dflich der ers-\nte Zeuge verh\u00f6rt. Dieser best\u00e4tigt gegen\u00fcber einem Amts-\nrichter im Wesentlichen seine eidesstattliche Erkl\u00e4rung.\nUnd nach der Befragung von zwei weiteren Zeugen wer-\nden am 21. und 22. November drei Tatverd\u00e4chtige verhaf-\ntet.\nEinen Tag sp\u00e4ter berichtet dann die ,,Bild\u201c-Zeitung \u00fcber\nden Fall und l\u00f6st damit eine Medienlawine aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2029\n\n\n\nAm 26. November werden die drei Verd\u00e4chtigen \u2013 in\neinem Fall wegen eines Alibis und aufgrund von Zweifeln\nan den Aussagen verschiedener Zeugen \u2013 wieder auf frei-\nen Fu\u00df gesetzt. In der Folge ger\u00e4t die Familie Kantelberg-\nAbdulla zunehmend ins Zwielicht und sieht sich nunmehr\nselbst staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen ausgesetzt.\nVorw\u00fcrfe werden laut, dass Zeugenaussagen gekauft wor-\nden seien. Insbesondere die Mutter h\u00e4tte sich in ihrer Ver-\nsion der Vorg\u00e4nge verrannt.\nMinisterpr\u00e4sident und Justizminister erkl\u00e4ren mehr oder\nweniger deutlich, dass ein Badeunfall die wahrscheinlichs-\nte Variante sei, der Fall wom\u00f6glich nie gekl\u00e4rt werden\nk\u00f6nne.\n\n(Staatsminister Kolbe: Staatsanwaltschaft!)\n\nH\u00f6ren Sie nur zu! \u2013 Dies wird \u00f6ffentlich und zu einem\nZeitpunkt erkl\u00e4rt, als die Staatsanwaltschaft mitteilt, dass\nsie beabsichtige, noch mehr als 100 weitere Zeugen zu ver-\nnehmen.\nDie PDS-Fraktion reichte einen Dringlichen Antrag an den\nLandtag ein, um Aufkl\u00e4rung zu verlangen. Noch bevor die\nAntwort vorliegt, k\u00fcndigt der Ministerpr\u00e4sident eine Re-\ngierungserkl\u00e4rung vor dem Parlament an. Und \u00fcber diese\ndebattieren wir nun am heutigen Tag. \nNamens meiner Fraktion warne ich noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich vor schnellen und vorschnellen Urteilen weder in die\neine noch in die andere Richtung.\nNachdem zun\u00e4chst weithin pauschal und vermutlich \u00fcber-\nzogen Vorw\u00fcrfe im Zusammenhang mit dem Tod von Jo-\nseph Abdulla erhoben worden sind, darf man nun nicht\nins andere Extrem verfallen, die betroffene Familie an den\nPranger stellen und alle Schuld bei der Mutter abladen.\nVoreilige \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen des Justizministers in\nZeitungsinterviews \u2013 auch im ZDF \u2013, er halte einen Ba-\ndeunfall f\u00fcr wahrscheinlich, sind f\u00fcr eine unvoreingenom-\nmene T\u00e4tigkeit der Ermittlungsbeh\u00f6rden ganz gewiss\nnicht hilfreich.\nWir verlangen nach wie vor dasselbe, was wir seit dem\n23. November stets gefordert haben: eine l\u00fcckenlose und\nvollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der Umst\u00e4nde des Todes des Jun-\ngen sowie des Tuns oder Unterlassens der s\u00e4chsischen Er-\nmittlungsbeh\u00f6rden. Wir haben erhebliche Zweifel, ob dies\nunter Verantwortung des hiesigen Generalstaatsanwalts\nobjektiv erfolgen kann.\nWenn es in den Jahren 1997/98 Fehler bei den Ermittlun-\ngen gegeben hat \u2013 und daf\u00fcr gibt es in der Tat zahlreiche\nIndizien \u2013, dann darf die Pr\u00fcfung des Vorganges nicht\ndurch jene erfolgen, die diese Ermittlungspannen zu ver-\nantworten haben. Nicht zuletzt deshalb haben wir mehr-\nfach gefordert, dass der Generalbundesanwalt den Fall\n\u00fcbernehmen soll, denn schlie\u00dflich geht es um nicht mehr\nund nicht weniger, als das angeschlagene Vertrauen in den\nRechtsstaat wieder zur\u00fcckzugewinnen.\nUnd das wird ohnehin schwer genug, wie eine gestern\nver\u00f6ffentlichte repr\u00e4sentative Umfrage im Auftrag der\n,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c zeigte. Danach sind\n53 % der befragten B\u00fcrger der Landeshauptstadt der Mei-\nnung, dass bei den Ermittlungen zumindest teilweise Feh-\nler gemacht worden sind. Nur 21 % glauben an eine or-\ndentliche Arbeit von Polizei und Staatsanwaltschaft in die-\nsem Fall.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Es kommt nicht darauf an, \nwas die Leute glauben!)\n\n\u2013 Das sind Zahlen, Herr H\u00e4hle, von Prof. Donsbach, den\nder Ministerpr\u00e4sident vorhin selbst zitiert hat.\nWas Wunder, dass diese Meinung vorherrscht, denn es\ngibt nach wie vor zahlreiche offene Fragen, die einer Be-\nantwortung harren, und vor allem einer \u00fcberzeugenden.\nIch will nur einige dieser Fragen nennen:\nAus welchem Grund war anfangs der Staatsschutz an den\nErmittlungen beteiligt, der ja nun f\u00fcr Badeunf\u00e4lle wahrlich\nnicht zust\u00e4ndig ist?\nAus welchen Gr\u00fcnden wurde durch die anf\u00e4nglich ermit-\ntelnden Beamten keine Liste der Badeg\u00e4ste am Todestag\nerstellt, auf die jetzt h\u00e4tte zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6n-\nnen?\nWenn es stimmt, dass nach dem Tod von Joseph Zettel am\nBad angebracht waren, die auf einen Mord hindeuteten,\nwurde ermittelt, von wem diese Zettel stammen und wer\nsie sp\u00e4ter wieder entfernt hat?\nWarum wurde das Kind in den Untersuchungsakten als\nIraker gef\u00fchrt?\nWelche Pannen gab es bei der Obduktion? Was geschah\nmit den inneren Organen des Jungen? Warum erfolgte\nkeine toxikologische Untersuchung, obwohl die Eltern\ndoch wohl einen entsprechenden Verdacht \u00e4u\u00dferten? Wa-\nrum wurde eine entsprechende Blutprobe nicht sachge-\nrecht aufbewahrt?\nIst es zutreffend, dass in Dresden eine Gewebeprobe auf-\nbewahrt und nach Gie\u00dfen geschickt wurde, die im End-\neffekt nicht mit der DNA des Jungen \u00fcbereinstimmte? Und\nwenn ja: Wie ist das m\u00f6glich?\nWieso ist die Aussage der Obduzenten ,,am ehesten Ertrin-\nken\u201c so vage? Welche anderen M\u00f6glichkeiten wurden\nnoch gesehen?\nIch teile ausdr\u00fccklich die Kritik an den erfolgten Geldzah-\nlungen im Zusammenhang mit den Aussagen und den so\ngenannten eidesstattlichen Versicherungen mehrerer Zeu-\ngen. Selbst wenn es sich dabei um vergleichsweise geringe\nSummen handelte, werden die Aussagen damit entwertet.\nUnd nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Minderj\u00e4hrige keine Erkl\u00e4rung an\nEides statt abgeben. Dennoch meine Frage: Warum wur-\nden die vorhandenen Tonb\u00e4nder der Gespr\u00e4che mit den\nZeugen nicht abgeh\u00f6rt?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDie haben wir nicht!)\n\nDie B\u00e4nder sind im Haus der Familie beschlagnahmt wor-\nden.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nEs ist vonseiten der Staatsanwaltschaft \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt\nworden, die Zeugenaussagen w\u00e4ren m\u00f6glicherweise\ndurch Suggestivfragen beeinflusst worden. Es w\u00e4re das\nNaheliegendste gewesen, auf diese Tonb\u00e4nder zur\u00fcckzu-\ngreifen, sie anzuh\u00f6ren und zu pr\u00fcfen, ob es dort Beeinflus-\nsungen der Zeugen gegeben hat.\n\n(Schiemann, CDU: Wer sollte das machen?)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich die Staatsanwaltschaft, Herr\nKollege Schiemann! \u2013 Welche Sicherheiten \u2013 ich fahre fort\n\u2013 gibt es, dass die Zeugen jetzt tats\u00e4chlich die Wahrheit\nsagen und nicht erst umgeschwenkt sind?\nWelche Rolle spielt m\u00f6glicherweise Angst bei den neuen\nAussagen?\nWarum \u2013 auch das muss man fragen, denn diese Diskussion\ngibt es auf Bundesebene \u2013 existiert noch immer kein Zeugen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2030\n\n\n\nschutzprogramm f\u00fcr Aussteiger aus der rechten Szene, das\nauch im vorliegenden Fall durchaus hilfreich sein k\u00f6nnte?\nGab es \u2013 n\u00e4chste Frage \u2013 vor dem Tod des Jungen gegen-\n\u00fcber den Eltern Drohungen im Zusammenhang mit deren\nT\u00e4tigkeit als Apotheker? Ist es zutreffend, dass diese auf\nBand aufgezeichnet sind? Und was haben die Ermittlungs-\nbeh\u00f6rden diesbez\u00fcglich unternommen?\nWurden s\u00e4mtliche Motive f\u00fcr eine Gewalttat gepr\u00fcft?\nWas ist mit dem Vorwurf \u2013 und der Ministerpr\u00e4sident hat\ndarauf hingewiesen \u2013 hinsichtlich eines gro\u00df angelegten\nRezeptbetruges im Zusammenhang mit dem Sebnitzer\nKrankenhaus? Ein entsprechender Karton mit Unterlagen\nwurde ja wohl auch dem Ministerpr\u00e4sidenten bei seinem\nBesuch der Familie pr\u00e4sentiert. Ich habe die Unterlagen\nebenfalls gesehen. Das Foto war in der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c auf Seite 1. Und Sie, Herr Biedenkopf, haben zuge-\nsagt, dass ermittelt wird.\nSeit drei Jahren liegen dort Strafanzeigen und Hinweise\nvor, denen offenbar nicht ausreichend nachgegangen wor-\nden ist.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nMan hat das Ganze im Sozialministerium als Ordnungs-\nstrafverfahren behandelt und bearbeitet und nicht durch\ndie zust\u00e4ndigen Ermittlungsbeh\u00f6rden; jedenfalls nicht in\nausreichendem Ma\u00dfe.\nWas hat also die Staatsanwaltschaft bisher in dieser Rich-\ntung unternommen und was wird sie unternehmen? Wa-\nrum wurde hier lange Zeit nicht konsequent genug ermit-\ntelt?\nIst es zutreffend, dass die zun\u00e4chst erfolgten Verhaftungen\nvor allem unter dem Druck der laufenden Medienrecher-\nchen \u2013 inbesondere ,,Bild\u201c und ,,Frankfurter Rundschau\u201c \u2013\nerfolgt sind?\nWarum schlie\u00dflich verstrichen von der Benachrichtigung\ndes Innenministeriums, die ja nach den Angaben des\nMinisterpr\u00e4sidenten bereits im Mai 2000 erfolgte, bis zur\nWiederaufnahme der Ermittlungen zahlreiche Wochen, in\ndenen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ohne Druck und Beein-\nflussung durch die Medienberichte h\u00e4tten ermitteln k\u00f6n-\nnen? Wer tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr diese Verz\u00f6gerung?\nAuf all diese Fragen erwarten wir klare Antworten. Nie-\nmand hat im \u00dcbrigen die Absicht, den neuen Justizminis-\nter aufs Glatteis zu f\u00fchren. Aber seine Berufung auf den\nDatenschutz und die laufenden Ermittlungen oder die\nTrennung von Justiz und Politik sind hier wohl eher halb-\nherzige Schutzbehauptungen.\nTagelang wurden Pressekonferenzen abgehalten, auch\ndurch die Staatsanwaltschaft. Immer wieder \u00e4u\u00dferten sich\nMitglieder der Staatsregierung \u00f6ffentlich zum aktuellen\nErmittlungsstand. Nur den Parlamentariern sollen offen-\nkundig die notwendigen Informationen vorenthalten wer-\nden. Es w\u00e4re im \u00dcbrigen ein guter Zug gewesen, Herr\nJustizminister, wenn Sie den Dringlichen Antrag der PDS\nvor dieser Debatte beantwortet h\u00e4tten, damit wir auf die\nAntworten h\u00e4tten Bezug nehmen und darauf eingehen\nk\u00f6nnen. Das ist leider nicht geschehen.\nNach wie vor ist unklar, ob es ein bedauerlicher Badeun-\nfall war oder ob ein T\u00f6tungsdelikt vorliegt. Das zu kl\u00e4ren\nist nicht Aufgabe der Politik. Wohl aber muss die Politik\nauf Aufkl\u00e4rung dr\u00e4ngen, wenn es Hinweise dar\u00fcber gibt,\ndass Ermittlungen schlampig gef\u00fchrt wurden und da-\ndurch m\u00f6glicherweise ein Verbrechen unentdeckt blieb.\nNicht zuletzt deshalb, weil der Vorwurf einer rechtsextre-\nmistischen Straftat im Raume stand und steht, muss auch\n\ndie \u00d6ffentlichkeit m\u00f6glichst umfassend informiert werden,\nnat\u00fcrlich ohne die aktuellen Ermittlungen zu gef\u00e4hrden.\nSelbst wenn der vorliegende Fall m\u00f6glicherweise keinen\nrechtsradikalen oder ausl\u00e4nderfeindlichen Hintergrund\nhat, d\u00fcrfen wir nicht die Augen vor der Realit\u00e4t ver-\nschlie\u00dfen. Fakt ist: Wir haben ein massives rechtsextremis-\ntisches Problem in Sachsen ebenso wie im Osten allgemein,\naber auch in ganz Deutschland. Fakt ist auch: Der Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz ist eine Hochburg dieser Aktivi-\nt\u00e4ten. Hier gibt es nicht nur den st\u00e4rksten NDP-Kreisver-\nband in der Bundesrepublik, sondern auch die ,,Skinheads\nS\u00e4chsische Schweiz\u201c, die ,,White Warrior Crew\u201c im Sebnit-\nzer Raum und auch die ,,Hammerskins\u201c.\nDeshalb bedauere ich auch die Absage der geplanten Lich-\nterkette in Sebnitz, denn dies war genau das falsche Signal.\nAu\u00dferdem war die Begr\u00fcndung ,,Gef\u00e4hrdung durch Extre-\nmisten\u201c mehr als fadenscheinig und bediente wieder, Herr\nInnenminister, die pauschale Gleichsetzung von Rechts\nund Links. Im \u00dcbrigen gibt es in und um Sebnitz gar keine\nausgewiesene linke, geschweige denn linksextremistische\nSzene, von der Gef\u00e4hrdungen ausgehen k\u00f6nnten.\nUngeachtet dessen \u2013 da schlie\u00dfe ich mich dem Minister-\npr\u00e4sidenten an \u2013 m\u00f6chte ich die heutige Gelegenheit auch\ndazu nutzen, dem Sebnitzer Oberb\u00fcrgermeister Mike\nRuckh f\u00fcr seinen \u00fcberwiegend besonnenen und vern\u00fcnfti-\ngen Umgang mit der schwierigen Situation ausdr\u00fccklich\nmeinen Respekt auszusprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber ich sage im gleichen Atemzug: Zumindest einen\nFehlgriff hat sich auch Herr Ruckh geleistet. F\u00fcr sein\nj\u00fcngstes Interview in der vom Verfassungsschutz als\nrechtsextremistisch eingestuften Zeitschrift ,,Junge Frei-\nheit\u201c habe ich kein Verst\u00e4ndnis, zumal er darin auch noch\nschwere Vorw\u00fcrfe gegen die Bundesregierung erhebt und\nihr vorwirft, im Sommer dieses Jahres eine Hysterie gegen\nRechts gesch\u00fcrt zu haben. Ich denke, die Sommerdebatte\nwar notwendig und wichtig und es ist falsch, diese Diskus-\nsion jetzt im Nachhinein zu diskreditieren, wie es in die-\nsem Interview zum Ausdruck kommt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDerartige Aussagen tragen ebenso zur Verharmlosung der\nrechten Gefahr bei wie Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten,\ndie Sachsen seien immun gegen den Rechtsextremismus\nund schlie\u00dflich h\u00e4tten hierzulande noch keine H\u00e4user ge-\nbrannt und h\u00e4tte es keine Toten gegeben.\nWie ernst die Situation wirklich ist, zeigte nicht zuletzt ein\nBlick in die zum Teil widerw\u00e4rtigen G\u00e4stebucheintragun-\ngen auf den Internet-Seiten der Stadt Sebnitz. Ich m\u00f6chte\nes Ihnen und mir ersparen, hier Beispiele vorzutragen,\nweitere Beispiele zu nennen. Aber das reicht neben pau-\nschalen Beschimpfungen einer ganzen Stadt von blankem\nAusl\u00e4nderhass \u00fcber die Verherrlichung neofaschistischer\nPositionen bis hin zu unverhohlenen Morddrohungen ge-\ngen die Familie Kantelberg-Abdulla.\nUm noch einmal auf die Berichterstattung in der Presse zu-\nr\u00fcckzukommen, so gab es da nicht nur Vorverurteilungen,\nsondern auch sehr nachdenkliche Beitr\u00e4ge. Gestatten Sie mir\ndeshalb abschlie\u00dfend, aus einem Artikel von Christoph Seils\nin der Berliner ,,tageszeitung\u201c zu zitieren: ,,Innerhalb einer\nWoche ist der Fall Joseph Abdulla zu einem Spielball un-\nterschiedlichster Interessen geworden. Es geht nicht mehr\num die Wahrheit, es geht um Gesichtswahrung. Nicht mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2031\n\n\n\num Gewissheit, sondern um \u00dcberzeugungen. Der Fall ist\nzum politischen Zankapfel zwischen CDU und SPD ver-\nkommen und zu einer peinlichen Justizposse.\nSchon jetzt ist der Ermittlungszeitraum ungew\u00f6hnlich\nlang. Zun\u00e4chst wurde einseitig und oberfl\u00e4chlich ermittelt.\nM\u00f6gliche Zeugen wurden nicht befragt, die Obduktion\nschlampig durchgef\u00fchrt. Schlie\u00dflich war es nicht ,Bild\u2019, die\nden Startschuss im Fall Joseph Abdulla gab: Noch vor der\nersten Medienver\u00f6ffentlichung wurden drei Personen\nunter dringendem Tatverdacht festgenommen.\nDieselben Zeugen aber, deren Aussagen nach den ersten\nrichterlichen Befragungen einen Haftbefehl begr\u00fcndeten,\nstellt die Staatsanwaltschaft jetzt als gekaufte L\u00fcgner hin.\nHaben die Richter bei den ersten Vernehmungen nicht in-\ntensiv genug nachgefragt? Oder w\u00e4re es denkbar, dass die\nZeugen erst jetzt l\u00fcgen, weil sie durch den Zorn der Nach-\nbarschaft, durch Neonazi-Drohungen und den Druck einer\npolarisierten \u00d6ffentlichkeit eingesch\u00fcchtert wurden?\nSp\u00e4testens seit sich die Politik des Todes von Joseph be-\nm\u00e4chtigt hat, seit Kurt Biedenkopf gegen den designierten\nnieders\u00e4chsischen Justizminister Christian Pfeiffer (SPD)\npolemisiert, seit sich der Bundeskanzler und SPD-Vorsit-\nzende Gerhard Schr\u00f6der gegen Kritik des CSU-Generalse-\nkret\u00e4rs Goppel wehren muss, ist der Fall ein Politikum\nund damit juristisch tot.\u201c Das ist der Artikel der ,,taz\u201c.\nEs geht weiter: ,,Aus Sorge um den Ruf Sachsens hat sich\nvor allem der Ministerpr\u00e4sident in unzul\u00e4ssiger Weise in\ndie Ermittlungen eingemischt. Es g\u00e4be f\u00fcr alles ,wahr-\nscheinlich eine ganz einfache Erkl\u00e4rung\u2019, erkl\u00e4rte Bieden-\nkopf quasi ex cathedra die Sicht des Landes, um sich dann\nin Andeutungen zu fl\u00fcchten. Ohne einen einzigen Beweis\nvorzulegen, verk\u00fcndete er, die neonazistischen St\u00f6rer, die\nvor dem Hause der Familie Kantelberg-Abdulla aufmar-\nschiert waren, seien von Journalisten angestiftet worden.\nAuch Sachsens Justizminister glaubt an einen Badeunfall\nund er\u00f6rterte die M\u00f6glichkeit einer Schadensersatzklage in\nMillionenh\u00f6he \u2013 gegen den Springer-Verlag.\nDie Botschaft ist klar: Jeder, der jetzt noch \u00fcber einen rech-\nten Mord spekuliert und sich so auf die Seite der Mutter\nschl\u00e4gt, k\u00f6nnte sich schon bald l\u00e4cherlich machen oder gar\nregresspflichtig werden. So macht man Kritiker mundtot\nund nimmt Ermittlungsergebnisse vorweg. Nach dieser\npolitischen Intervention in laufende Ermittlungen ist die\ns\u00e4chsische Justiz nicht mehr unabh\u00e4ngig. Jedes andere Er-\nmittlungsergebnis als ein Badeunfall w\u00fcrde nicht nur\neinen Justizskandal ausl\u00f6sen, sondern auch eine Freistaats-\nkrise.\u201c\nDer besagte Artikel weist auch schon den wahrscheinlich-\nsten Ausweg. \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich zitiere aus der\ngleichen ,,taz\u201c,* aus der Sie vorhin zitiert haben, und Sie\nm\u00fcssten jetzt auch zur Kenntnis nehmen, dass es dort Ar-\ntikel und Kommentare gibt, die Ihnen nicht gefallen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDer Artikel schlie\u00dft mit der Bemerkung: ,,Wie bequem ist\nes f\u00fcr die Justiz, die Politik, die Sebnitzer und die Medien,\nsich dahin gehend herauszureden, dass dreieinhalb Jahre\nnach dem Fall Joseph Abdulla die Umst\u00e4nde seines Todes\nund m\u00f6gliches Fremdverschulden nicht mehr zweifelsfrei\ngekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Wie bequem ist es, die Mutter f\u00fcr\nunzurechnungsf\u00e4hig zu erkl\u00e4ren und alle Zeugen \u2013 noch\n\nimmer gibt es einige, die auf der Mordversion beharren \u2013\nper se als unglaubw\u00fcrdig darzustellen. Schlie\u00dflich k\u00f6nn-\nten sie ja nicht mehr unterscheiden zwischen dem, was sie\ntats\u00e4chlich gesehen haben, was ihnen von Renate Kantel-\nberg-Abdulla eingeredet wurde und was sie in den letzten\nTagen in den Medien aufgeschnappt haben. Todesursache\nhysterisierte Gesellschaft sozusagen. Au\u00dfer der sozial und\npolitisch isolierten Mutter k\u00f6nnen damit alle gut leben.\u201c\nF\u00fcr uns als PDS-Fraktion geht es nicht darum, wer wo mit\nwem mehr oder weniger gut leben kann. Wir fordern\nnichts weiter als eine vollst\u00e4ndige und r\u00fcckhaltlose Auf-\nkl\u00e4rung der Abl\u00e4ufe in den Jahren 1997/98. \nDer Rechtsfrieden kann nur wiederhergestellt werden,\nwenn die \u00d6ffentlichkeit am Ende das Ergebnis der neuen\nErmittlungen als glaubw\u00fcrdig akzeptieren kann. Ob dies\ntats\u00e4chlich m\u00f6glich ist, wenn die Ermittlungen in der Ver-\nantwortung der s\u00e4chsischen Justiz verbleiben, wird sich\nerst noch zeigen m\u00fcssen. F\u00fcr uns bleiben in diesem Fall\nnach wie vor erhebliche Zweifel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Abg. Hahn hat zu Beginn seiner\nRede behauptet, die CDU habe sich zu diesem Fall \u00fcber-\nhaupt nicht ge\u00e4u\u00dfert. Das ist falsch. Ich zitiere aus einer\nADN-Meldung vom 24. November 2000: ,,Der s\u00e4chsische\nCDU-Landesvorsitzende, Fritz H\u00e4hle, verlangt eine\nl\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung des drei Jahre zur\u00fcckliegenden To-\ndes von Joseph Abdulla aus Sebnitz. Daf\u00fcr m\u00fcsse alles\ngetan werden, sagte H\u00e4hle am Freitag der Nachrichten-\nagentur in Dresden. Wenn bei den Ermittlungen von\nStaatsanwaltschaft und Polizei tats\u00e4chlich geschlampt\nworden sei, so m\u00fcsse dies Konsequenzen haben. Eine Vor-\nverurteilung lehne er ab. Urteile m\u00fcssten Gerichte spre-\nchen und niemand sonst.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist, als ob ich\nes h\u00e4tte kommen sehen. Ich habe bereits zur Feierstunde\nzum zehnj\u00e4hrigen Bestehen des S\u00e4chsischen Landtages am\n27. Oktober 2000 meine Sorge dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert, wie \u00f6f-\nfentliche Meinung von einigen wenigen, die sich als Rich-\nter aufspielen, in gute und b\u00f6se Meinung eingeteilt wird.\nIch hatte an eine \u00e4hnliche Praxis in der DDR erinnert.\nVielleicht erinnern Sie sich auch, dass ich bereits am\n15. September zur Aktuellen Debatte zum Thema ,,Gewal-\ntenteilung und parteipolitische Einflussnahme\u201c darauf\nhingewiesen habe, dass es dem demokratischen Grund-\nkonsens und dem Rechtsstaatsprinzip vollkommen wider-\nspricht, wenn die unbewiesene Behauptung eines Einzel-\nnen oder einer kleinen Gruppe sofort aufgegriffen wird,\nals sei das, was da behauptet wird, schon eine bewiesene\nTatsache, und zwar nur aus dem einzigen Grund, dass es\nin den Streifen passt und l\u00e4ngst feststehende Klischees da-\nmit bedient werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun bin ich froh, dass endlich hier\u00fcber eine Debatte in\nGang gekommen ist und dass es erste Anzeichen eines\nUmdenkens gibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2032\n\n* Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf hatte an einer Stelle irrt\u00fcmlich ,,taz\u201c statt ,,Tagesspiegel\u201c gesagt.\n\n\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, eines kann\nich Ihnen aber nicht ersparen, schon gar nicht nach der\nRede von Herrn Kollegen Hahn: Ihr schnelles Aufspringen\nauf den Zug der Diffamierung einer ganzen Stadt zeigt,\ndass es mit Ihrer Sorge um den Bestand unserer Demokra-\ntie und der rechtsstaatlichen Ordnung\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\noder um das Zusammenwachsen der Deutschen in Ost\nund West und mit Ihrer Verantwortung f\u00fcr unser Gemein-\nwesen\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\nnicht so sehr weit her sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie konnten Sie es denn glauben, dass, wie behauptet\nwurde, mehrere hundert Leute tatenlos zugesehen h\u00e4tten,\nwie ein kleiner Junge zuerst gequ\u00e4lt und dann vor aller\nAugen ers\u00e4uft worden sein soll?!\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nAlle angeblichen Augenzeugen h\u00e4tten von diesem\nschrecklichen Geschehen drei Jahre lang niemandem etwas\nerz\u00e4hlt. Niemand h\u00e4tte Anzeige erstattet. Niemand habe\nsich als Zeuge bei den Untersuchungen zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Unglaublich!)\n\nIch wei\u00df, dass beide Oppositionsfraktionen das nat\u00fcrlich\nheute vehement zur\u00fcckweisen,\n\n(Jurk, SPD: Das ist schlimmer Unfug!)\n\ndass sie sich beteiligt h\u00e4tten an der Diffamierung der Ein-\nwohner der Stadt Sebnitz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bringen Sie doch Beweise!)\n\nWenn aber beide Fraktionen auf der Grundlage der Berich-\nte einiger Zeitungen sofort den Vorwurf erheben, die Jus-\ntiz und die Ermittlungsbeh\u00f6rden in Sachsen h\u00e4tten\nschm\u00e4hlich versagt, sie seien mit dem Fall fahrl\u00e4ssig um-\ngegangen, der Generalstaatsanwalt m\u00fcsse umgehend zu-\nr\u00fccktreten und dergleichen mehr, dann ist das doch gleich-\nbedeutend damit, dass Sie die verbreiteten Gr\u00e4uelm\u00e4rchen\nf\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben.\nIch frage mich ernsthaft, ob jemand, der eine solche Mei-\nnung von der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung hat, von genau\ndieser Bev\u00f6lkerung erwarten kann, dass sie es ernst\nnimmt, wenn er vorgibt, sie vertreten zu wollen.\n\n(Frau Gangloff, PDS: Was erz\u00e4hlt der denn?)\n\nUnsere Ordnung schreibt vor, dass niemand vorverurteilt\nwerden darf. Das Grundgesetz geht auch davon aus, dass\nder Bundeskanzler f\u00fcr ganz Deutschland zust\u00e4ndig ist, f\u00fcr\nOst und West gleicherma\u00dfen, f\u00fcr Sachsen und auch f\u00fcr\nSebnitz. Der Kanzler kann, so meine ich, in einer so\nschwierigen Situation nicht so tun, als sei er nur der Partei-\nvorsitzende der SPD und insofern nur f\u00fcr Frau Kantelberg\nzust\u00e4ndig.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich ist es tragisch, was der Familie Kantelberg-Ab-\ndulla vor drei Jahren geschehen ist. Dass sie vom Schmerz\n\u00fcber den Tod ihres Jungen bis heute umgetrieben wird,\n\ndas ist nur allzu verst\u00e4ndlich. Diese Familie braucht Hilfe\nund Zuwendung.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nDass das m\u00f6glicherweise schwierig ist und dass dazu ge-\nh\u00f6rt, angebotene Hilfe auch anzunehmen, muss man dabei\nwohl auch sehen. Aber was wir hier im Landtag diskutie-\nren k\u00f6nnen, ist vor allem die politische Dimension des\nFalls, wie er jetzt drei Jahre danach in die Schlagzeilen\ngekommen ist.\nEs ist sicher richtig, wenn alles getan wird, dass die Paro-\nlen von Neonazis im Meinungsbild keine gro\u00dfe Rolle spie-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Ludwig, SPD: Keine gro\u00dfe Rolle spielen!)\n\nWie sich jetzt aber in aller Deutlichkeit zeigt, darf man die\nMeinungsf\u00fchrerschaft in Deutschland nicht den Links-\nintellektuellen allein \u00fcberlassen, f\u00fcr die mit dem Ende der\nDDR und der deutschen Wiedervereinigung eine Welt zu-\nsammengebrochen ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist doch \u2026!)\n\nDass Menschen durch politisch motivierte Gewalt Schaden\nnehmen oder umkommen k\u00f6nnen, ist keineswegs so aus-\ngeschlossen, dass es nicht irgendwo in Deutschland ge-\nschehen k\u00f6nnte oder nicht schon oft geschehen w\u00e4re. Hier-\ngegen muss mit aller H\u00e4rte des Gesetzes und auch mit\nZivilcourage vorgegangen werden, und zwar gegen die,\ndie so etwas tun oder zu tun bereit sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist wichtig, auch alles zu tun, damit Kinder und junge\nLeute in den Familien und in ihrer Gemeinschaft zu einem\nwachen Gewissen auf der Grundlage von Werten erzogen\nwerden und aufwachsen k\u00f6nnen.\nWas ich dagegen mehr und mehr als absto\u00dfend empfinde,\nist diese heuchlerische Betroffenheitsunkultur, die sich\nbreit macht. Es sind diese undifferenzierten Schuldzuwei-\nsungen, ist diese Kollektivhaftungsmanie, die das Klima\nvergiften: ,,Eine Stadt schaut weg.\u201c ,,Der Osten ist ein ein-\nziger Ort des Rechtsextremismus.\u201c ,,Dorthin kann man\neine Klassenfahrt nur noch unter Polizeischutz wagen.\u201c So\nwurde es von SPD-Abgeordneten im Stadtrat von K\u00f6ln\nausgesprochen. ,,Es sind nicht wir, es sind die!\u201c, hei\u00dft das.\nMeine Damen und Herren! Kennen wir das nicht? Die Po-\nlen seien faul und eine bestimmte Rasse oder eine be-\nstimmte Klasse sei schuld am Elend der Welt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 und die Opposition!)\n\nWohin das gef\u00fchrt hat, das wissen wir.\nAlso Vorsicht mit dem Sortieren, die einen sind grunds\u00e4tz-\nlich die Guten, die anderen die Schlechten, die einen die\nAnst\u00e4ndigen, die anderen die Unanst\u00e4ndigen, die einen\ndie aufgekl\u00e4rten und toleranten Westdeutschen, bei denen\nRechtsextremismus eine Randerscheinung ist, die anderen\naber die hinterw\u00e4ldlerischen, intoleranten Ostdeutschen,\nbei denen der Rechtsextremismus zum Wesenselement ge-\nh\u00f6rt. Wer solches behauptet und publiziert, zeigt seine\neigene Intoleranz und Verbohrtheit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Am 31. Oktober 2000 ist ohne\nallzu gro\u00dfe Anteilnahme der Medien und der \u00d6ffentlich-\nkeit die erste Weltausstellung in Deutschland, die Expo\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2033\n\n\n\n2000, zu Ende gegangen. Diese Expo war ein gro\u00dfes, fried-\nliches Fest der V\u00f6lker im Milleniumsjahr. Sie war die Pr\u00e4-\nsentation eines weltoffenen, toleranten Deutschland. Es\ngab keine Kriminalit\u00e4t, keine Fremdenfeindlichkeit. Es gab\neine freundliche Atmosph\u00e4re und viele Millionen Besucher\naus aller Welt. Immer wieder kam es zu Begegnungen von\nMenschen verschiedener Hautfarbe, Nationalit\u00e4t, Religion\nund Kultur. Wenn das nur ann\u00e4hernd die Aufmerksam-\nkeit der Medien gefunden h\u00e4tte wie die angeblichen Vor-\nf\u00e4lle in Sebnitz, dann w\u00e4re unserem Land gedient gewe-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ein friedliches, weltoffenes, tolerantes, leistungsf\u00e4hi-\nges und kooperatives Deutschland passt nicht ins Bild. Das\nEinzige, was immer wieder von der Expo berichtet wurde\nund Aufmerksamkeit gefunden hatte, war, dass es zu teu-\ner gewesen sei.\nIrgendetwas ist krank an dem, wie wir mit uns umgehen\noder wie wir mit uns umgehen lassen!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch will noch auf etwas anderes hinweisen, was in der gan-\nzen Debatte irgendwie vergessen worden ist: Die Ostdeut-\nschen haben es vor elf Jahren immerhin fertig gebracht, ein\nZwangsregime mit einer friedlichen Revolution ohne Ge-\nwalt zu \u00fcberwinden. Das war bisher einmalig in der Welt.\nDie Stasi-Akten sind zur Einsichtnahme f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet\nworden. Tausende haben Einsicht in ihre Akten genom-\nmen. Es gab anfangs die allergr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrchtungen, die\nOpfer k\u00f6nnten sich an den Spitzeln und an ihren Peinigern\nvon einst gewaltsam r\u00e4chen. Nichts dergleichen ist gesche-\nhen.\nDie heute so leicht dabei sind, einem Generalverdacht ge-\ngen die Ostdeutschen zu folgen, sollten zur Besinnung\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir Deutschen in Ost und West sind aufeinander angewie-\nsen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir lernen einander zu vertrauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten uns gemeinsam gegen die wehren, die uns das\nbewusst kaputtmachen wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD:\n\n(Abg. Jurk, SPD, bemerkt die auf dem\n Rednerpult liegen gebliebenen Notizen\n\ndes Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAlso, die Rede des Kollegen H\u00e4hle wollte ich wirklich\nnicht noch einmal halten.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Im Novem-\nberplenum dieses Landtages vor gerade vier Wochen \u2013 es\nwar sp\u00e4t am Abend \u2013 haben alle drei Fraktionen einstim-\nmig eine Erkl\u00e4rung verabschiedet, mit welcher zu Tole-\nranz, Demokratie und friedlichem Miteinander in Sachsen\naufgerufen wurde. Wir taten dies vor dem Hintergrund\nvon Gewalt in unserem Land, die zur Sorge Anlass gibt,\n\nund vor dem positiven Hintergrund einer Bev\u00f6lkerung,\ndie mit Lichterketten und Demonstrationen gegen diese\nGewalt klare Signale gesetzt hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAn dieser Einm\u00fctigkeit m\u00fcssen wir festhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sage dies am Anfang, weil seit Sebnitz diese Diskus-\nsion \u00fcberlagert wird von anderen Diskussionen, Diskus-\nsionen um das Ost-West-Verh\u00e4ltnis, um die Rolle der Me-\ndien in der modernen Gesellschaft. Dies sind alles wichtige\nDiskussionen, die aber alle wieder zu dieser einen Frage\nzur\u00fcckf\u00fchren sollten: Wie schaffen wir ein Sachsen, in\ndem Demokratie, Toleranz, Friedfertigkeit und Weltoffen-\nheit das pr\u00e4gende Markenzeichen sind?\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bef\u00fcrchte, dass uns die Ereignisse um Sebnitz und die\nArt, wie damit umgegangen wurde, zur\u00fcckwerfen k\u00f6nn-\nten. Ich bef\u00fcrchte, dass die Neigung, S\u00fcndenb\u00f6cke zu su-\nchen, st\u00e4rker sein wird als unser aller Bereitschaft, vor der\neigenen Haust\u00fcre zu kehren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bef\u00fcrchte, dass wir es noch schwerer haben werden,\naus dem Teufelskreis von Verharmlosung und \u00dcberdra-\nmatisierung, von Lethargie und Hysterie auszubrechen.\nUnd ich bef\u00fcrchte, dass Selbstmitleid und trotzige Recht-\nhaberei eigene Legenden in die Welt setzen.\nIm Umgang mit kollektiv-traumatischen Ereignissen wie\ndenen um die Aufkl\u00e4rung des Todes des kleinen Joseph in\nSebnitz ist es wichtig, Mittelpunkt und Ma\u00df nicht zu ver-\nlieren. Sebnitz ist der Beweis, wie schnell Situationen eska-\nlieren, wenn Reflexe und nicht Reflexionen unser Denken\nund Handeln bestimmen.\nJeder von uns neigt dazu, Ereignisse in ein bestehendes\nRaster einzuordnen anstatt seine Wahrnehmungen zu\n\u00fcberpr\u00fcfen. Und in einem Land, welches in den vergange-\nnen 100 Jahren von den beispiellosen Br\u00fcchen zweier Dik-\ntaturen, zweier Weltkriege und der Teilung des Landes\ninnerhalb eines weltweiten kalten Krieges gepr\u00e4gt wurde,\nsind die einfachen Ordnungsraster, die Legenden, Kli-\nschees und Feindbilder besonders emotional aufgeladen.\nEs ist in Deutschland deshalb oft schwer, den richtigen\nTon zu treffen. Hinterher waren alle immer schon kl\u00fcger.\nAber seien wir doch ehrlich: Nicht nur Westdeutsche\nhaben eine schlimme Tat in Sebnitz f\u00fcr m\u00f6glich gehalten,\nnat\u00fcrlich nicht so, wie es eine von Trauer und Verzweif-\nlung gezeichnete Mutter darstellte. Aber dass da irgendet-\nwas passiert sein k\u00f6nnte mit Rechtsradikalen in einem\nSchwimmbad und mit einem Kind, das konnten wir alle\nnicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfen. Sollten Rechtsradikale ausge-\nrechnet vor Kindern Halt machen, wo sie doch Behinderte\nund Obdachlose angegriffen und get\u00f6tet hatten? Es ist\ndoch gerade ein Grundmerkmal des Rechtsradikalismus,\ndass nicht Starke, sondern Schwache angegriffen werden.\nSchlie\u00dflich wird der Tod von Kindern bei Anschl\u00e4gen auf\nAsylbewerberheime immer billigend in Kauf genommen.\nDas Wegschauen von Hunderten von Schwimmbadbesu-\nchern war f\u00fcr uns alle am unwahrscheinlichsten. Aber gibt\nes in einem vollbesetzten Freibad im Sommer zwischen\nl\u00e4rmenden Jugendlichen, tobenden Kindern und sonnen-\nbadenden Erwachsenen nicht Mischformen von Selbstbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2034\n\n\n\nsch\u00e4ftigung und Nichtwahrnehmung? Und kann es sie\nwirklich nicht geben, die Verschw\u00f6rung des Verschwei-\ngens zumindest gegen\u00fcber der Polizei dort, wo jeder jeden\nkennt?\nDie CDU-Bundesvorsitzende Angela Merkel wird in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 27. November dieses Jahres\nmit folgendem Satz zitiert: ,,Wer so etwas sieht und nichts\nunternimmt, macht sich mitschuldig.\u201c\nUnd es kommt etwas anderes hinzu: Wir leben in einer\nmedial geformten Welt, in der wir ohnehin tief verunsi-\nchert sind \u00fcber das, was wir glauben k\u00f6nnen, und das,\nwas eben nicht. Da ist Christoph Daum heute der umjubel-\nte zuk\u00fcnftige Bundestrainer der deutschen Fu\u00dfballnatio-\nnalmannschaft und morgen ein Kokser auf der Flucht zwi-\nschen Miami und Orlando. Da ist heute eine Promi-Ehe\ntop in Ordnung und morgen tobt ein Rosenkrieg. Besch\u00e4f-\ntigen wir uns nicht tagt\u00e4glich mit Sachen, von denen wir\nnur in den seltensten F\u00e4llen eine unmittelbare Beurtei-\nlungsgrundlage haben?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFragen \u00fcber Fragen. Ich gebe zu, dass sie mich umgetrie-\nben haben, und sie werden es tun, bis die Todesursache\nvon Joseph gekl\u00e4rt ist. Im Hinblick auf die Fragen, die sich\nnoch w\u00e4hrend des laufenden Ermittlungsverfahrens stel-\nlen, halte ich Zur\u00fcckhaltung f\u00fcr angebracht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber mich besch\u00e4ftigt schon weiterhin die Frage, warum\ndie Ermittlungen vor drei Jahren nicht sorgf\u00e4ltiger durch-\ngef\u00fchrt wurden. Was die Ermittlungsbeh\u00f6rden seit 1997\ngetan haben, d\u00fcrfte sich einer genaueren Betrachtung oder\nEr\u00f6rterung zum jetzigen Zeitpunkt entziehen. Fakt ist,\ndass es schon im August 1997 die ersten Hinweise gegeben\nhat, dass es sich \u2013 ich betone: vielleicht \u2013 nicht um einen\nUngl\u00fccksfall gehandelt haben k\u00f6nnte.\nIch frage auch: Warum vernimmt man erst jetzt 230 Zeu-\ngen? Warum hat man, nachdem schon im Sommer 2000\ndie Ermittlungen wieder aufgenommen worden sein sol-\nlen, bis zum November warten m\u00fcssen, ehe Entscheidun-\ngen getroffen wurden, und zwar bis zu einem Zeitpunkt,\nals die Geschichte bereits aktiv durch die Medien verfolgt\nwurde?\nMit dieser Vorgehensweise haben die s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\nden meiner Ansicht nach weder sich, der Familie Kantel-\nberg-Abdulla noch dem Freistaat Sachsen einen Gefallen\ngetan; denn es ist fatalerweise nicht gekl\u00e4rt, was Ursache\nund Wirkung war. Erfolgte die Beantragung der Haftbe-\nfehle, weil die ,,Bild\u201c-Zeitung mit Ver\u00f6ffentlichung drohte,\noder waren die Haftbefehle erst der Startschuss f\u00fcr die\nVer\u00f6ffentlichung des angeblichen rechtsradikalen Hinter-\ngrundes einer Tat, die man vermutete? Beide Varianten\nsind denkbar, beide aber mit rechtsstaatlichen Grunds\u00e4t-\nzen nicht vereinbar. Hier wurde augenscheinlich entweder\nagiert, was \u00d6l in das Feuer goss, oder aber reagiert, was\ndie Flamme zum Lodern brachte.\nUnd immer wieder der Teufelskreis von Verharmlosung\nund \u00dcberdramatisierung.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Sorge um den Ruf Sachsens\nin der Welt teile ich. Wir wissen alle nur zu gut, wie un-\nendlich schwer ein Image wegzubekommen ist, wenn es\nsich erst einmal eingenistet hat. Aber wir d\u00fcrfen doch\nnicht Ursache und Wirkung miteinander verwechseln.\nNestbeschmutzer sind nie die, die auf den Dreck im Nest\nzeigen, sondern die, die ihn machen. Die Nestbeschmutzer\n\nSachsens sollten wir weiterhin klar benennen. Es sind die,\ndie mit Gewalt die W\u00fcrde anderer mit F\u00fc\u00dfen treten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDagegen kommen wir mit noch so vielen Hochglanzbro-\nsch\u00fcren vom goldenen Sachsen nicht an. Dieses Postkar-\ntenbild von Sachsen ist eben auch eines jener Klischees, die\ndurchaus die Wahrnehmung erschweren k\u00f6nnen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, die Strategie, den Rechtsradikalis-\nmus im Osten tief zu h\u00e4ngen, um den Standort nicht zu\nbesch\u00e4digen, ist l\u00e4ngst gescheitert. Das Bild Deutschlands\nin den USA wird eben nicht ma\u00dfgeblich von dem beein-\nflusst, was in einigen Elitezirkeln in Washington und New\nYork diskutiert wird, nein, das Bild wird auch gepr\u00e4gt von\nden konkreten Erfahrungen, die zum Beispiel Mitarbeiter\nvon US-Firmen vor Ort in Sachsen machen. Diese Erfah-\nrungen machen eben nicht nur die Mitarbeiter, die wegen\nihrer Hautfarbe am ehesten Feindseligkeiten ausgesetzt\nsein k\u00f6nnten.\nDas bedeutet, dass es uns gar nichts bringt, in Selbstmit-\nleid oder gar in eine Trotzhaltung zu versinken und S\u00fcn-\ndenb\u00f6cke zu suchen. Es geht darum, das Sachsen zu ge-\nstalten, welches in jeder Hinsicht offen und attraktiv ist.\nUnd da k\u00f6nnen wir noch eine Menge tun.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas wir hier in Sachsen nach wie vor brauchen, ist ein\neinheitliches Gesamtkonzept, um Initiativen f\u00fcr Demokra-\ntie, Toleranz, Weltoffenheit und Friedfertigkeit koordinie-\nrend zu unterst\u00fctzen. Dabei k\u00f6nnen wir von den Erfah-\nrungen anderer Bundesl\u00e4nder lernen. Die vielf\u00e4ltigen\nInitiativen, die sich jetzt entwickeln, brauchen dringend\nUnterst\u00fctzung. Dabei denke ich beispielsweise an das Pro-\njekt ,,Courage\u201c der Gewerkschaften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn dieser Situation Gelder der Bundesregierung abzuleh-\nnen halte ich f\u00fcr unverantwortlich. Es ist einfach unwahr,\ndass die Bundesregierung zus\u00e4tzliches Geld nur f\u00fcr den\nOsten bewilligt hat, wie in CDU-Kreisen landauf, landab\nbehauptet wird.\n1. Das Xenos-Programm ,,Leben und Arbeiten in Vielfalt\u201c,\nein Programm, welches Projekte f\u00f6rdern soll, die das ge-\nmeinsame Lernen und Arbeiten von deutschen und aus-\nl\u00e4ndischen Jugendlichen unterst\u00fctzt, ist ein Programm f\u00fcr\nOst und West.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs wird aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds finan-\nziert und muss damit nat\u00fcrlich auch kofinanziert werden.\nDiese Gelder brauchen wir nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Initiativen in\nSachsen. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund sie zur\u00fcckzu-\nweisen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \n\nDas machen wir doch gar nicht!)\n\n2. Dar\u00fcber hinaus hat die Bundesregierung ein weiter rei-\nchendes Programm ,,Jugend f\u00fcr Toleranz und Demokra-\ntie\u201c geschaffen. Dies ist ein Programm f\u00fcr Ost und West\nunter dem Dach des bundesweiten B\u00fcndnisses f\u00fcr Demo-\nkratie und Toleranz. Innerhalb dieses Programms gibt es\nallerdings in der Tat besonders ausgewiesene Mittel f\u00fcr\nModellprojekte im Osten, und zwar im Bereich der Bera-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2035\n\n\n\ntung von Initiativen und Opfern. Aus welchem Grund\nsollten wir diese Gelder zur\u00fcckweisen? Woher kommt\ndieser falsche Stolz, diese trotzige Haltung, von der sich\nniemand etwas kaufen kann? Niemand behauptet, dass\nRechtsradikalismus ein ostdeutsches Ph\u00e4nomen ist.\n\n(Schiemann, CDU: Doch!)\n\nAber es behauptet auch niemand, dass es nicht besondere\nEinf\u00e4rbungen des Rechtsradikalismus im Osten gibt. Aber\nselbst wenn dies nicht so w\u00e4re und es hier die gleiche Qua-\nlit\u00e4t des Rechtsradikalismus g\u00e4be wie im Westen, k\u00f6nnten\nwir doch Modellprojekte im Osten nicht ablehnen. Wir\nwollen doch in vieler Beziehung einmal an den Punkt\nkommen, wo wir ein Modell f\u00fcr den Westen darstellen\nk\u00f6nnen. Warum nicht auch hier?\n\nEine solche modellhafte Anregung haben Sie, Herr Bieden-\nkopf, selbst gemacht, als Sie vorschlugen, verst\u00e4rkt zivil-\nrechtliche M\u00f6glichkeiten einzuf\u00fchren, mit denen sich die\nZivilgesellschaft jenseits des Strafrechts gegen Gewalt und\nZerst\u00f6rungswut wehren kann. Ich bin gespannt auf das\nvon Ihnen angek\u00fcndigte s\u00e4chsische Modell.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nNein, wir verhandeln das mit der Bundesjustizministerin\n\nund sind dabei in vollem Gange!)\n\n\u2013 Dann ist das in Ordnung und das finde ich auch gut.\n\n(Leroff, CDU: Erst einmal etwas behaupten!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sprach von\ndem Teufelskreis von Verharmlosung und \u00dcberdramati-\nsierung. Die Tragik an Sebnitz ist doch, dass \u00dcberdramati-\nsierung und Verharmlosung siamesische Zwillinge sind;\nsie treten immer zusammen auf. Das eine n\u00e4hrt das ande-\nre. Verharmlosung auf der einen Seite f\u00fchrt zu \u00dcberdra-\nmatisierung auf der anderen Seite und umgekehrt. Es\nkommt zu Pendelschl\u00e4gen zwischen Hysterie und Lethar-\ngie. Der Reiz\u00fcberflutung folgt die Abstumpfung. Unsere\nAufgabe ist es, das Pendel nicht wild ausschlagen zu las-\nsen, sondern es wieder in die ruhige Mittellage herunter-\nzuschaukeln.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu sollten auch die Medien das Ihre tun. Wenn, wie oft\nangemerkt wird, die Medien die vierte Gewalt im Land\nsind, dann bedeutet dies auch sich an gewisse Regeln der\nGewaltenteilung zu halten. Journalisten sollten also die\nGrenzen zwischen Information, Meinung und Stimmungs-\nmache immer deutlich ausweisen.\n\nAber ich halte wenig davon, die Medien im Fall Sebnitz als\nS\u00fcndenbock zu brandmarken. Gerade im Kampf f\u00fcr Tole-\nranz und Weltoffenheit spielen die Medien in Sachsen eine\ngute und wichtige Rolle. Die Medien haben in vorbild-\nlicher Weise gegen die rechte Gewalt in Deutschland Posi-\ntion bezogen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch erw\u00e4hne ausdr\u00fccklich die Aktion der ,,Bild\u201c-Zeitung\n,,Ich lebe in Deutschland\u201c. Ich hoffe, meine Damen und\nHerren von den Medien, dass Sie vor allem weiterhin \u00fcber\ndie vielen exemplarischen Initiativen gerade auch in Sach-\nsen berichten werden. Denn, meine Damen und Herren,\n\nwas jetzt nach der \u00dcberdramatisierung nicht passieren\ndarf, ist ein R\u00fcckfall in die Verharmlosung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist nicht so, dass, wenn einmal der Verdacht zu Unrecht\nauf Neonazis f\u00e4llt \u2013 und das ist nicht auszuschlie\u00dfen \u2013,\nrechte Gewaltt\u00e4ter im Gegenzug dann quasi ,,einen gut\nhaben\u201c. Wenn sich nun herausstellt, dass der kleine Joseph\nnicht get\u00f6tet wurde oder aber wenn wir am Ende vielleicht\nnicht v\u00f6llige Klarheit haben werden, so besteht doch kein\nAnlass, Sachsen von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf zu stellen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDas tun wir auch nicht!)\n\nDer Fall Sebnitz \u00e4ndert nicht das Geringste an dem, was\nwir tun m\u00fcssen, um Sachsen zu dem Hort von Toleranz\nund Weltoffenheit zu machen, den wir f\u00fcr unsere Zukunft\nwollen und brauchen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nBeifall des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nEs ist nicht alles in Ordnung, es ist bei weitem nicht alles\nim Argen.\n\nSehr geehrter Herr Biedenkopf, meine Damen und Herren,\nbem\u00fchen wir uns um den richtigen Ton. Wir sollten, um\nein altes Wort von Johannes Rau aufzunehmen, vers\u00f6hnen\nstatt spalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS \u2013 \n\nBeifall des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf \nund des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Bitte lassen Sie mich als direkt gew\u00e4hlten Abgeord-\nneten des Wahlkreises S\u00e4chsische Schweiz II meine Gedan-\nken wiedergeben. Ich muss allerdings hinzuf\u00fcgen, dass ich\nmich bem\u00fchen muss, nicht in Emotionen zu verfallen. Es\ngab n\u00e4mlich in meinem bisherigen politischen Leben nicht\nallzu viele Ereignisse, die mich so betroffen gemacht haben\nwie die Vorg\u00e4nge in den letzten Wochen um den tragi-\nschen Tod des kleinen Jungen und die Sch\u00e4digung des\nRufs der Stadt Sebnitz und damit der ganzen Region.\n\nMeine Damen und Herren! Zehn Jahre Aufbauleistung, ein\ngut funktionierendes, intaktes Gemeinwesen, das Ansehen\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und von uns allen waren von\neiner Stunde auf die andere v\u00f6llig infrage gestellt. Das\nVerkn\u00fcpfen dieses schlimmen Todesfalles mit einem\nrechtsextremen Hintergrund und die Verurteilung der\nganzen Stadt Sebnitz und ihrer B\u00fcrger, die nach Pressebe-\nrichten tatenlos zugesehen haben sollen, haben uns alle\nsehr getroffen und das gesamte Gemeinwesen stark belas-\ntet. Es war \u00e4u\u00dferst schwierig den Menschen verst\u00e4ndlich\nzu machen, sich durch die vorschnelle Verurteilung nicht\nprovozieren zu lassen oder gar in Verbitterung zu verfal-\nlen.\n\nIn diesem Hohen Haus stelle ich ausdr\u00fccklich fest, dass\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger meines Wahlkreises unserem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2036\n\n\n\nMinisterpr\u00e4sidenten f\u00fcr sein richtiges Handeln sehr, sehr\ndankbar sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr war sofort vor Ort. Er hat sich sofort kundig gemacht.\nEr hat Sebnitz und die Sebnitzer eben nicht allein gelassen.\nSeine deutliche Anteilnahme und seine Parteinahme f\u00fcr\ndas Ansehen der Stadt und damit letztlich auch f\u00fcr den\nFreistaat und alle neuen Bundesl\u00e4nder war das richtige\nSignal zur richtigen Zeit. Die Menschen wussten: Da ist\neiner, der uns nicht einfach in die Ecke stellt oder gar fal-\nlen l\u00e4sst.\nDem Dank der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger meines Wahlkrei-\nses kann ich mich, Herr Ministerpr\u00e4sident, pers\u00f6nlich nur\ninnigst anschlie\u00dfen. Das war ein nicht hoch genug zu wer-\ntendes Moment. Es war ein Appell, sich nicht provozieren\nzu lassen. Es war ein Appell, Besonnenheit und Zivilcoura-\nge zu beweisen, untereinander und in Gespr\u00e4chen mit\nAu\u00dfenstehenden Ruhe auch in dieser extremen Situation\nzu wahren. Das war auch wichtig f\u00fcr den Stolz der Men-\nschen auf ihre Heimat, die in diesen Tagen schwer in Ver-\nruf geraten schien.\nMich haben junge Menschen gefragt, ob sie mit einer\nAdresse in Sebnitz jetzt \u00fcberhaupt noch eine Lehrstelle\noder eine Anstellung finden k\u00f6nnen. Sie haben mich auch\ngefragt, ob es nicht besser sei, die Region zu verlassen, eine\nStadt und eine Region, die wie manche im Freistaat nicht\nzuletzt vom Tourismus lebt, eine Region, die sich die Gast-\nfreundschaft auf ihre Fahnen geschrieben hat und die die-\nse Gastfreundschaft auch lebt.\nIch sage das, um auch wirklich allen in diesem Hohen\nHause klarzumachen, was es hei\u00dft, wenn die Grundlagen\nim gesellschaftlichen und privaten Bereich so schwer be-\nsch\u00e4digt werden. Das geht an die Substanz, meine Damen\nund Herren, das nimmt Einfluss auf das Denken der Men-\nschen!\nEinen ganz pers\u00f6nlichen Dank m\u00f6chte ich auch der Presse\nund den Medien ausbringen, vielleicht sehr zur Verwun-\nderung einiger hier im Raum. Nach einer durch die ,,Bild\u201c-\nZeitung ausgel\u00f6sten anfangs \u00e4u\u00dferst negativen und ruf-\nsch\u00e4digenden Welle von Medienberichten, in der nur we-\nnige der Versuchung widerstanden haben, so spektakul\u00e4r\nzu berichten, hat die Presse \u2013 so sehe ich es jedenfalls \u2013\nzwischenzeitlich wieder die Kurve bekommen. Es ist gut,\ndass f\u00fchrende deutsche Zeitungen durchaus selbstkritisch\n\u00fcber journalistische Sorgfaltspflichten, journalistische Ver-\nantwortung nachdenken und die \u00fcblichen Strickmuster\nvon Skandalgeschichten jetzt infrage stellen. Damit haben\nsie auch in den eigenen Reihen eine Aufarbeitung dieses\nerstrangigen Medienskandals eingeleitet.\nMeine Damen und Herren! Dieser selbstkritische Dialog \u2013\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 st\u00e4rkt das Bewusstsein f\u00fcr Sorg-\nfalt und Produkthaftung auch im journalistischen Bereich.\nDas kann sich insgesamt nur positiv auf die Mahn- und\nWarnfunktion der Medien auswirken \u2013 aber, meine Da-\nmen und Herren, unter welchem Preis!\nIch hoffe sehr, dass nun alle Verursacher ihren Beitrag zur\nRehabilitierung von Sebnitz leisten. Ich hoffe und appellie-\nre an die Medien: Helfen Sie uns auch jenseits der kurzat-\nmigen Tagesaktualit\u00e4t!\nWer jetzt versucht, aus den Vorg\u00e4ngen der letzten drei\nWochen politisch Kapital schlagen zu wollen, verspielt\nnach meiner Meinung die Chance auf Rehabilitierung von\nAnsehen und Stolz der Stadt Sebnitz.\n\nAusgehend von diesen Vorg\u00e4ngen haben sich ungerecht-\nfertigte infame Verd\u00e4chtigungen und Verurteilungen des\ngesamten Ostens Deutschlands entwickelt. Es wird eine\nm\u00fchevolle Arbeit werden, den Ruf und das Ansehen des\nStandortes Sachsen wieder herzustellen. Wir alle von der\nCDU-Fraktion werden hinter den Aktivit\u00e4ten der Staatsre-\ngierung und unseres Ministerpr\u00e4sidenten stehen und den\nHilfen f\u00fcr die emotional v\u00f6llig gebeugte Region.\nIch kann alle nur auffordern und einladen: Kommen Sie zu\nuns in die S\u00e4chsische Schweiz und nach Sebnitz! Machen\nSie sich ein Bild, wie wir wirklich sind! Wir sind nicht\nrechtsradikal. Wir sind nicht ausl\u00e4nderfeindlich. Wir sind\nkeine Weggucker, sondern bei uns finden Sie ein intaktes\nGemeinwesen, Menschen, die sich in ihrer Heimat wohl\nf\u00fchlen und die stolz auf ihre D\u00f6rfer und St\u00e4dte nach zehn\nJahren Aufbauleistung sind, die die Tradition pflegen. Die\nGastfreundschaft dieser Region ist sprichw\u00f6rtlich. Das ist\ndas reale Sebnitz.\nWir werden uns in unserer Fraktion mit all den abzuleiten-\nden Fragestellungen sorgf\u00e4ltig und gr\u00fcndlich auseinander\nsetzen, keine Vorverurteilungen treffen und zusammen\nmit der Staatsregierung die notwendigen Entscheidungen\nund Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns aus den tragi-\nschen Vorverurteilungen von Sebnitz, Sachsen und ganz\nOstdeutschland ein Fanal gegen Vorurteile setzen, ein Zei-\nchen gegen Vorurteile, gleichg\u00fcltig, ob sie sich gegen In-\nl\u00e4nder, Ausl\u00e4nder oder gegen wen auch immer richten!\nLassen Sie uns eingefahrene Denkschablonen aufbrechen!\nWenn wir dies in ganz Deutschland schaffen, dann kann\naus den tragischen Vorg\u00e4ngen doch noch ein gro\u00dfer\nSchritt auf dem Weg zur inneren Einheit Deutschlands\nwerden. Darauf setze ich und daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir die So-\nlidarit\u00e4t in ganz Deutschland.\nNun noch ein kurzes Wort an Sie, Herr Dr. Hahn: Es tat\nmir pers\u00f6nlich weh, Ihre Ausf\u00fchrungen zu h\u00f6ren, nicht\nihnen zu folgen. Sie haben sich gewiss entschieden mehr\nFehlgriffe bei Ihren Ausf\u00fchrungen geleistet als die Be-\nhauptung, einen Fehlgriff h\u00e4tte sich auch OB Ruckh geleis-\ntet. Ja, er hat in den letzten Wochen Enormes geleistet, aber\nsicher keine Fehlgriffe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Hahn, PDS: Stimmt das nicht? \n\nHaben Sie sich dieses Interview angesehen?)\n\nHerr Ruckh, unser Oberb\u00fcrgermeister von Sebnitz, hat f\u00fcr\nSebnitz viel gearbeitet und tapfer gek\u00e4mpft. Daf\u00fcr danke\nich ihm von dieser Stelle aus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir auch!)\n\nIhnen, meine Damen und Herren, danke ich herzlich f\u00fcr\ndie Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Herr H\u00e4hle, ich habe\nmich im Gegensatz zu Ihnen auf diese Debatte nicht ge-\nfreut. Ich habe mich deshalb nicht darauf gefreut, weil sie\nGefahr l\u00e4uft zu verkl\u00e4ren, wer eigentlich in der Sache Op-\nfer und Betroffener ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2037\n\n\n\nHerr Metz, wenn ich Ihre Rede h\u00f6re, hebt sie weit davon\nab, dass eigentlich der Tod des Kindes und das Leid der\nEltern, Fragen des Umganges mit diesem Fall, die zu\ndieser fortdauernden Behandlung dieses unnat\u00fcrlichen\nTodesfalles gef\u00fchrt haben, den Landtag befassen. Was wa-\nren die Ursachen daf\u00fcr?\nEs geh\u00f6rt seit langem zu den beklagenswerten Markenzei-\nchen der gegenw\u00e4rtigen Politik, dass man sich direkt,\nschnell und ohne R\u00fccksicht auf Betroffene aktueller Ge-\nschehnisse und im vermeintlich kriminologenen Bereich\nbem\u00e4chtigt und ohne viel Federlesens um die entsprechen-\nde Interpretationshoheit im jeweiligen Fall k\u00e4mpft. Selbst\nwenn man das macht, kann man es mit \u00fcberlegten, mit\nausgewogenen Worten und Bildern tun, wie es weithin\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf getan hat, oder man\nkann es so tun, wie Sie, Herr H\u00e4hle, buchst\u00e4blich mit der\nPr\u00e4gnanz und der Sensibilit\u00e4t einer Dampfwalze.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sind ein Ideologe, Herr H\u00e4hle. Das sage ich Ihnen an\nder Stelle.\nEs ist ein schlimmes Markenzeichen aktueller Politik, dass\nsie den Einzelfall, gegebenenfalls auch den wiederholten\nEinzelfall zur Pr\u00e4zedenz erkl\u00e4rt und in aktionistischer\nWeise mit viel Get\u00f6se politische Meinungsschlachten, ver-\nallgemeinerte Politikschritte und nicht selten sogar gesetz-\ngeberische Ma\u00dfnahmen mit weit reichenden Eingriffen fol-\ngen l\u00e4sst. Dies war vor einigen Monaten im Falle des tragi-\nschen Todes des kleinen Volkan, der in Hamburg durch\nHundebisse t\u00f6dlich verletzt wurde, der Fall. Das setzt sich\nfort in anderen Zusammenh\u00e4ngen mit der Flucht des Ge-\nwaltt\u00e4ters Schm\u00f6kel aus dem brandenburgischen Ma\u00dfre-\ngelvollzug und dies war in besonders pr\u00e4gnantem Ma\u00dfe\nim Fall Sebnitz, konkret beim dreieinhalb Jahre zeitversetz-\nten Versuch der Aufkl\u00e4rung des tragischen Todes des klei-\nnen Joseph Abdulla, das Modell des Herangehens.\nWie immer sich die Geschehnisse des 13. Juni 1997 im Seb-\nnitzer Freibad kl\u00e4ren, welche Feststellungen auch immer\nzum Werdegang der anschlie\u00dfenden Untersuchungen\ndieses unnat\u00fcrlichen Todesfalles letztlich getroffen wer-\nden, wie immer die Scharm\u00fctzel \u00fcber Schuld und Verant-\nwortung f\u00fcr die nat\u00fcrlich unannehmbaren Vorverurteilun-\ngen \u2013 individueller wie kollektiver Art \u2013 im Zuge der Be-\nrichterstattung enden werden, einen Sieger kennt diese\nAuseinandersetzung nicht, allenfalls sich h\u00e4ndereibende\nNeonazis.\nDer Chronist wird den Fall Sebnitz als ein schandbares\nBeispiel daf\u00fcr werten, wie auch im vermeintlich gefestig-\nten Rechtsstaat eine Fallbehandlung jeder rechtsf\u00f6rmigen\nVorgehensweise entgleitet, wenn das Ereignis zur Dom\u00e4ne\npolitischen Kalk\u00fcls wird.\nWas ich als Politiker dieses Landes zuallererst kl\u00e4ren muss\n\u2013 da reden wir einfach pro domo \u2013, das ist, dass wir aufh\u00f6-\nren m\u00fcssen, nicht mehr zulassen d\u00fcrfen, dass sich die Po-\nlitik im Handstreich der Behandlung von Geschehnissen\nbem\u00e4chtigt, deren Untersuchung und Pr\u00fcfung nach Recht\nund Gesetz konkret den Beh\u00f6rden der Rechtspflege zu-\nkommt. Das ist die erste Lehre, die wir alle gemeinsam\nziehen sollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Grundsatz gilt f\u00fcr die Mehrheitsfraktion, f\u00fcr die Op-\nposition und f\u00fcr die Regierung; pro domo gesprochen,\nhabe ich auch gesagt.\n\nWer nicht erneut in Verdacht geraten will, Sebnitz zu in-\nstrumentalisieren, sollte tunlichst vermeiden, hier hinzu-\ntreten und sich quasi als Monopolist und Gralsh\u00fcter der\nWahrheit darzustellen, was alles und von wem alles in\ndieser Sache falsch gemacht worden ist.\nIhre Wahrheit, Herr Ministerpr\u00e4sident, der Sie jetzt nicht\nim Raume sind, ist, was die Frage der Korrektheit des Vor-\ngehens der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden anbetrifft, jedenfalls eine\nsehr unkritische, eine wenig selbstkritische. Es sei dahinge-\nstellt, ob es beim derzeitigen Ermittlungserkenntnisstand\nschon die abschlie\u00dfende Regierungserkl\u00e4rung sein wird,\ndie wir dazu h\u00f6ren.\nWir verkennen keineswegs, dass auch die Staatsregierung\nim Ansehen der Dynamik, die diese Sache genommen hat,\nnach der Inhaftierung dieser drei in Verdacht Geratenen\ndurchaus zum Handeln veranlasst war.\nWir wollen nicht beckmessern und fragen, was dann in\nder weiteren Dynamisierung quasi ein Beitrag war, wenn\nder Ministerpr\u00e4sident eigens mit dem Hubschrauber zum\nEreignisort eilt und auch der Herr Innenminister am Ereig-\nnisort ist.\nWir haben viele tragische F\u00e4lle gehabt, vielleicht hatten sie\nvon der Tragweite her nicht diese Brisanz in Bezug auf die\nVermutungen und die Ursachen. Aber das Handeln der\neigenen Beh\u00f6rden hat auch seinen Anteil daran, dass das\nin dieser medialen Konsequenz reflektiert wurde.\nDie Opposition war auch zum Handeln veranlasst. So ist\nPolitik bedauerlicherweise nun einmal. In diesem Zusam-\nmenhang haben wir den Dringlichen Antrag eingebracht.\nDieser bleibt auf der Tagesordnung, weil wir konkrete Fra-\ngen ohne jede Vorverurteilung zu Correctness, zu Pr\u00e4zi-\nsion und zu den Ergebnissen von Ermittlungshandlungen\nunmittelbar nach dem Todesfall gestellt haben.\nDrittens. Wir w\u00fcrden uns selbst widerlegen, wenn wir\nnicht einr\u00e4umten, dass immer dann, wenn der Landtag\nsolche Probleme auf die Tagesordnung setzt, nat\u00fcrlich die\nGefahr besteht, dass auch in die Zust\u00e4ndigkeit der dritten\nGewalt hineingeredet wird. Aber das ist eine Frage der\nKontrollpflichten der ersten Gewalt gegen\u00fcber der zweiten\nund insoweit, was die zweite Gewalt als oberste Dienst-\naufsichtsbeh\u00f6rde angeht, auch eine Frage bezogen auf die\nJustiz im Sinne schlechter Tatsachenfeststellung.\nEs hilft niemandem weiter \u2013 das gilt auch f\u00fcr die Lehren\naus dem Fall Sebnitz \u2013 wegzuschweigen, dass so oder so\ndie letzten Wochen nur einen solchen Verlauf nehmen\nkonnten, weil offenkundig im so genannten ersten Angriff\nzur l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung der Geschehensabl\u00e4ufe beim\nTode von Joseph Abdulla eindeutig nicht den Ma\u00dfst\u00e4ben\nentsprochen wurde, die der \u00a7 159 der Strafprozessordnung\nund die Ziffern 33 ff. der Richtlinien f\u00fcr das Strafverfah-\nren, allgemein RiStBV genannt, f\u00fcr die Untersuchung und\nBehandlung von unnat\u00fcrlichen Todesf\u00e4llen vorgeben.\nEin Unfall gilt neben Selbstmord und einem im Verdacht\neiner rechtswidrigen Tat stehenden Ereignis als ein unna-\nt\u00fcrlicher Todesfall nach dem Gesetz. Er ist als solcher zu\nbehandeln. Der Tod beim Baden, allzumal eines sechsj\u00e4hri-\ngen Kindes, muss deshalb immer Anlass sein \u2013 sei es auch\nnur im Interesse des Rechtsfriedens und nur zu dem\nZwecke, den betroffenen Hinterbliebenen jeden Zweifel\nam fehlenden Verschulden Dritter zu nehmen \u2013, die To-\ndesursache pr\u00e4zise aufzukl\u00e4ren und eindeutig festzustel-\nlen, und zwar bevor die Ermittlungen beendet werden.\nWenn nun aber \u2013 das wurde von Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten vorhin best\u00e4tigt \u2013 zwischenzeitlich die dritte gerichts-\nmedizinische Untersuchung der noch verf\u00fcgbaren Lei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2038\n\n\n\nchenteile angeordnet ist, um die tats\u00e4chliche Todesursache\nfestzustellen, etwa ein Herzversagen wegen induzierter\nHerzmuskelentz\u00fcndung, steht der Makel einer ungen\u00fc-\ngenden Voruntersuchung im Raum. Es ist eben nicht ex-\ntrem gr\u00fcndlich vorgegangen worden. Ein extrem gr\u00fcndli-\nches Vorgehen aber fordert der Ministerpr\u00e4sident generell\nbei unnat\u00fcrlichen Todesf\u00e4llen, allzumal bei Kindern.\nIch versage mir jetzt hier aus vielerlei Gr\u00fcnden zu ze-\nlebrieren, welches zum Teil nahezu standardisierte Vorge-\nhen die Regelungen der RiStBV in diesen F\u00e4llen vorschrei-\nben. Da es zu dem Tod von Joseph nur zwei Alternativen\ngab, und zwar ein zumindest \u00fcber einen Minutenzeitraum\nandauerndes Ringen mit dem Tod als eine Alternative\noder ein J\u00e4htod, etwa durch Herzversagen, als die andere\nAlternative, mussten die Ermittlungen eine der beiden Al-\nternativen ausschlie\u00dfen, bevor diese Ermittlungen bez\u00fcg-\nlich der unnat\u00fcrlichen Todesursache respektive des Er-\nmittlungsverfahrens eingestellt werden konnten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nStand ein J\u00e4htod nicht fest, mussten sich zwangsl\u00e4ufig Er-\nmittlungen des Verdachts gegen Unbekannt wegen der\nVerletzung der Pflicht zur Hilfeleistung anschlie\u00dfen. Das\nliegt auf der Hand und kann nicht weggeredet oder weg-\ngeschwiegen werden.\nSelbst wenn dies jedoch, weil menschliches Versagen auch\nbei Justiz- und Ermittlungsbeh\u00f6rden nicht auszuschlie\u00dfen\nist, im Untersuchungs- und Freigabestadium unterblieben\nist, so musste, sp\u00e4testens nachdem die Angeh\u00f6rigen des zu\nTode gekommenen Joseph ihre Verdachtsmomente vorge-\ntragen und gegen die Einstellungsverf\u00fcgung Beschwerde\neingelegt sowie gegen bisher getroffene Entscheidungen\ninterveniert hatten, die Beschwerdebearbeitung, die\nzwangsl\u00e4ufig auf der Hand liegende Unterlassung im\nAusschluss jedweder Drittverantwortung nachgeholt wer-\nden. Dass das nicht getan wurde, ist der Vorwurf, den wir\nan dieser Stelle schon feststehend machen k\u00f6nnen.\nDem Beobachter dr\u00e4ngen sich schon Fragen auf, etwa die\nFrage, warum man bei der Konsequenz, mit der man im\nErmittlungsverfahren gegen Abdulla/Kantelberg von der\nStrafprozessordnung Gebrauch machte, sich nicht scheut,\nentgegen \u00a7 104 Abs. 3 zur Nachtzeit die Wohnungsdurch-\nsuchung vorzunehmen. Ich wei\u00df, dass bei Gefahr im Ver-\nzug auch bei Nachtzeit durchsucht werden darf, aber da\ngilt immer noch der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Ge-\ngenstand der Straftat war doch nicht der Verdacht eines\nBank\u00fcberfalls, sondern es war die Frage, ob eine falsche\nAnschuldigung gegenst\u00e4ndlich ist.\nIch meine, die Pr\u00e4gnanz der Anwendung der Instrumenta-\nrien der Strafprozessordnung ist bei den beiden Untersu-\nchungsgegenst\u00e4nden sehr unterschiedlich gewesen.\nWir nehmen daher die zu Ziffer 2 des im Gesch\u00e4ftsgang\nbefindlichen Dringlichen Antrages beinhaltete Frage, wel-\nche Konsequenz der vorliegende Fall und die damit ver-\nbundene Kritik gegen\u00fcber der Person des Generalstaatsan-\nwaltes des Freistaates Sachsen hat, der bekannterma\u00dfen\ndie urspr\u00fcngliche Beschwerde gegen die Verfahrensein-\nstellung abwies, ausdr\u00fccklich nicht zur\u00fcck.\nMeine Feststellungen bis hierher haben weder den Zweck,\nerneut \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen, noch die Eingangsbemer-\nkungen in Richtung k\u00fcnftig gr\u00f6\u00dferer Zur\u00fcckhaltung der\nPolitik bei derartigen Untersuchungsf\u00e4llen zu relativieren.\nEs ist aber zum einen schlicht unannehmbar, wenn der\nMinisterpr\u00e4sident in der Regierungserkl\u00e4rung und darauf\ngest\u00fctzt auch die Redner der CDU-Fraktion gegen\u00fcber\n\nden verschiedensten Personen und Institutionen mit Vor-\nw\u00fcrfen und Anschuldigungen operieren, ohne in selbstkri-\ntischer Weise das Handeln von Beh\u00f6rden im eigenen Ver-\nantwortungsbereich in den Blick zu nehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZudem muss diese Frage angesprochen werden, eben weil\ndie Vorg\u00e4nge bez\u00fcglich Sebnitz so, wie es gelaufen ist, un-\ndenkbar gewesen w\u00e4ren, wenn bereits im Sommer 2000,\nals sich die Medien der Sache annahmen, h\u00e4tte eindeutig\ndokumentiert werden k\u00f6nnen, dass pr\u00e4zise Untersuchun-\ngen zum Ausschluss jedweder Drittverantwortung gef\u00fchrt\nhaben. Dann w\u00e4re so etwas nicht denkbar gewesen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDieser Mangel war jedenfalls ma\u00dfgeblich in der Kausal-\nkette, die die Ereignisse um Sebnitz m\u00f6glich gemacht hat.\nDas, Herr Metz, ist zu beklagen.\nViertens. Sebnitz war so nur m\u00f6glich und konnte seinen\nweiteren \u00fcber den Fall hinausgehenden Verlauf in Rich-\ntung Belastung f\u00fcr das Ansehen der gesamten Stadt und\nim Sinne herabw\u00fcrdigender Schuldzuweisungen \u00fcber die\nOstdeutschen allgemein nur nehmen, weil eben die Mehr-\nheit dieses Landtages und die Staatsregierung Erkl\u00e4rungs-\nmustern \u00e0 la Prof. Pfeiffer, der nunmehr nieders\u00e4chsischer\nJustizminister ist, nicht nur nicht widersprochen, sondern\ndiese ein gutes St\u00fcck hin aus eigenpolitischem Kalk\u00fcl he-\nraus kultiviert haben.\nDie Spur der ,,Inl\u00e4nderfeindlichkeit\u201c, die der Herr Minis-\nterpr\u00e4sident jetzt beklagt, hat er selbst mit gelegt. Wo war\ndenn der Widerstand dieser Staatsregierung und der\nMehrheitsfraktion, als Erscheinungen von Rechtsextremis-\nmus, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Fremdenhass und Antisemi-\ntismus im Osten auf das ,,Topfverhalten in DDR-Kinder-\ng\u00e4rten\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt wurden? Damals h\u00e4tten Sie Herrn\nPfeiffer und anderen Vereinfachern ins Wort fallen m\u00fcs-\nsen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nSchiemann, CDU: Das haben wir gemacht!)\n\n\u2013 Herr Schiemann, dann nehme ich das, auf Ihre Person\nbezogen, zur\u00fcck.\nDann wiederum w\u00e4re Sebnitz und seine Reflektion in bun-\ndesdeutschen Medien exakt so nicht m\u00f6glich gewesen.\nDass Populisten wie Pfeiffer geh\u00f6rt werden, hat seine Ur-\nsache darin, dass das, was sie sagen, gew\u00fcnschte Klischees\nund Erkl\u00e4rungsmuster bedient, die auch Ihnen, meine Da-\nmen und Herren der Staatsregierung, zupass kamen, ent-\nhob dies Sie doch dem sich ansonsten aufdr\u00e4ngenden Ein-\ngest\u00e4ndnis, dass Neofaschismus im Osten in gravierenden\nsozialen Konflikten, in Fehlverl\u00e4ufen des Einigungspro-\nzesses, in Zerst\u00f6rung und Entwertung unz\u00e4hliger Lebens-\nund Erwerbsbiografien und in vielen anderen Fragen ent-\nscheidende Ausgangspunkte hat. Zumindest hat das dort\nseinen wesentlichen N\u00e4hrboden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFakt ist auch: B\u00fcrgerliche Demokratie, b\u00fcrgerliches\nRechtsstaatsverst\u00e4ndnis, b\u00fcrgerliche Zivilcourage \u2013 das al-\nles entsteht nicht, indem man es quasi durch einen An-\nschlussvertrag, einen Beitrittsvertrag oder einen Eini-\ngungsvertrag zur Rechtslage schafft. Das w\u00e4chst nur auf\ndem Boden eines auch materiellen Erlebens dieser Gesell-\nschaft, einer materiellen Lebenslage, die diese Werte auf-\nnehmen l\u00e4sst und die auch Zeit l\u00e4sst, sich mit diesen im-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2039\n\n\n\nmateriellen Werten zu befassen und sich damit zu identifi-\nzieren. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Das hat Herr Jurk ein\ngutes St\u00fcck getan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcnftens. Der Fall Sebnitz konnte des Weiteren nur so ent-\nstehen und sich nur so entwickeln, weil die in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung wiedergegebene Genesis und Wirkung\nund die angenommene Mutma\u00dfung einer rechtsextremis-\ntischen Gewalttat gegen\u00fcber dem kleinen Joseph eben kei-\nneswegs von vornherein abwegig war. Das zeigt auch die\nRegierungserkl\u00e4rung in diesem Hause. Das zeigt auch die\nErkl\u00e4rung von Herrn Sandig. Es ist keineswegs abwegig,\nweil im territorialen Umfeld von Sebnitz die SSS, die\n,,Skinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c, existent sind, \u00fcber deren\nVerfolgung als kriminelle Vereinigung, wie Sachsens Ver-\nfassungsschutzpr\u00e4sident Boos gestern verlauten lie\u00df, die\nStaatsanwaltschaft jetzt ermittelt.\nWas eigentlich noch begr\u00fcndet den Verdacht, eine krimi-\nnelle Vereinigung zu sein, wenn nicht die Monate zur\u00fcck-\nliegenden Funde und die Sicherstellung von Waffen im\nBereich dieser Organisation?\nWas eigentlich noch bedarf es an Ermittlungstatsachen\n\u00fcber die Erkenntnisse hinaus, dass die Mitglieder dieser\nSSS in Tschechien von verb\u00fcndeten Neonazis an automati-\nschen Waffen ausgebildet werden? Siehe Antwort der\nStaatsregierung auf die Kleine Anfrage an die Abg. Adam-\nczyk und Kosel aus meiner Fraktion am 6.12.2000, Druck-\nsache 3/2960.\nUnd Sebnitz war so nur m\u00f6glich, weil, was bis zum heuti-\ngen Tage seri\u00f6se Medien konstatieren und auch belegen\nk\u00f6nnen, \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume, zumindest wenn die Dun-\nkelheit einbrach, der Markt von Sebnitz dominant braun\nwar. Das war nicht der einzige Markt in Deutschland, wo\ndas ging. Da kann ich Beweise antreten aus Verfahren mit\nFotografien. Sebnitz war so m\u00f6glich, weil Vertreter einer\nzum Verbot anstehenden Partei im Stadtrat sitzen und\ndort ihr verfassungswidriges Gedankengut legal verbrei-\nten k\u00f6nnen, zeitweilig sogar in Koalition.\nDass Sie genau dieses Gefahrenpotenzial auch sahen und\nkalkulierten, Herr Ministerpr\u00e4sident, der Sie bei Ihrer eige-\nnen Regierungserkl\u00e4rung nicht im Saal sind, macht sich\ndarin manifest, dass Sie zum \u00f6kumenischen Gottesdienst\nam 26. November 2000 in Sebnitz mit einem Gro\u00dfaufgebot\nan Sicherungskr\u00e4ften erschienen sind. Mit einem Gro\u00dfauf-\ngebot! Halber Belagerungszustand! Der Boden daf\u00fcr, dass\nBilder, wie sie sensationsl\u00fcstern oder besorgt in den Medi-\nen gemalt wurden, war und ist in Sebnitz und Umgebung\npr\u00e4sent. Der ist pr\u00e4sent durch diese Neonaziszene, die\nstrukturell ist, die verfestigt ist und die erschreckend ist.\nUnd wenn das Herr Dr. Metz als Regional-Wahlkreisinha-\nber nicht mit sagt, wenn er \u00fcber Sebnitz redet und das\nnicht als Hauptproblem f\u00fcr den Ruf von Sebnitz bedenkt,\ndann verk\u00fcrzt er doch schon wieder und tut seiner eige-\nnen Stadt, seiner eigenen Gemeinde \u2013 die Verbindung zu\nihr verstehe ich durchaus \u2013 \u00fcberhaupt keinen Gefallen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas Problem der monatelangen, ja jahrelangen Inkonse-\nquenz im tats\u00e4chlich gebotenen restriktiven, unnachgiebi-\ngen Vorgehen gegen\u00fcber braunen Tendenzen ist letzten\nEndes die Not.\n\n(Innenminister Hardraht: Furchtbar!)\n\n\u2013 Das ist furchtbar. Das sehe ich genauso, Herr Innenminis-\nter.\nWir meinen hier ausdr\u00fccklich nicht das verdienstvolle\nWirken der Soko Rex. Wir meinen hier die Duldsamkeit,\ndie Inkonsequenz der parlamentsseitig getragenen Politik,\nauch die Ignoranz gegen\u00fcber diesen Entwicklungen, die\njetzt im Raum S\u00e4chsische Schweiz zum Beispiel so verfes-\ntigt sind, und auch die Denunzierung und Diffamierung\nderjenigen, die sich bereits fr\u00fcher wegen dieser sich ent-\nwickelnden Form des Neonazismus zivilisatorisch wider-\nst\u00e4ndlerisch verhalten haben.\nUnd noch ein letztes Wort. In der Mitteilung der Staats-\nregierung an die Fraktionen vom gestrigen Tag zu Eck-\npunkten der heutigen Regierungserkl\u00e4rung zum Tode von\nJoseph Abdulla in Sebnitz \u2013 eine knappe Seite \u2013 hei\u00dft es:\n,,Weiter wird darauf hingewiesen, dass vorschnelle, unge-\npr\u00fcfte Behauptungen rechtsextremer Straftaten auf lange\nSicht die Bereitschaft der B\u00fcrger gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, sich\nmit dem erforderlichen Engagement gegen Extremismus\nund f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grundordnung ein-\nzusetzen. Schlie\u00dflich wird die Bef\u00fcrchtung zum Ausdruck\ngebracht, dass diejenigen, die auch gegen\u00fcber der War-\nnung vor Rechtsextremismus oder der Behauptung rechts-\nextremer Verbrechen differenzierte Betrachtungsweisen,\ngenaue Sachverhaltsaufkl\u00e4rung und die Beachtung der\nrechtsstaatlichen Unschuldsvermutung einfordern, schon\nallein deshalb selbst in die N\u00e4he des Rechtsextremismus\nger\u00fcckt werden, und dass so eine Atmosph\u00e4re entsteht,\ndie Freiheit, Menschenw\u00fcrde und Demokratie abtr\u00e4glich\nist.\u201c\nIm Grunde ist dem nicht zu widersprechen, auch nicht\ndem von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten in diesem Zusam-\nmenhang Gesagten. Wenn ich aber die Lesart von Herrn\nH\u00e4hle h\u00f6re, dann machen wir darauf aufmerksam, dass es\nauch nicht zul\u00e4ssig ist und auch nicht hinnehmbar, wenn\nwieder zu dem Bild, zur Rhetorik des ,,Extremismus von\nlinks und rechts\u201c zur\u00fcckgekehrt wird. Das ist eben dann\nkeine ,,differenzierte Betrachtungsweise\u201c.\nWir werden mit diesem Problem, jedenfalls im immateriel-\nlen Bereich, mit dem Problem des Neonazismus so lange\nnicht fertig werden, bis wir tats\u00e4chlich wieder als Politiker\nklar und eindeutig die Au\u00dferordentlichkeit, die Tragweite\nund die historische Einmaligkeit in Bezug auf den Faschis-\nmus als Ideologie, was Fragen des Verbrechens gegen Frie-\nden, gegen Menschlichkeit und gegen die Menschenw\u00fcrde\nangeht, so benennen und es mit nichts anderem verglei-\nchen, sondern es als etwas Au\u00dferordentliches benennen\nund nicht relativieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn diesem Sinne werden wir h\u00f6chst sensibel beobachten,\nob der Fall Sebnitz jetzt missbraucht wird, um den seit\ndem Sommer dieses Jahres zum Gl\u00fcck und unter dem\nma\u00dfgeblichen Verdienst der Medien losgetretenen Disput\n\u00fcber zivilisatorischen Widerstand gegen selbige faschisti-\nsche Ideologie quasi einzud\u00e4mmen, zu kanalisieren und\nzur\u00fcckzudrehen. Der Fall Sebnitz steht als Lehrbeispiel f\u00fcr\nverfehlten politischen Eifer und verfehlte politische An-\nma\u00dfung \u2013 jawohl, das akzeptieren wir \u2013; als Anlass zum\nWandel zur Verharmlosung: mit Nachdruck nein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nKolbe, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2040\n\n\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! Vor exakt\ndrei Monaten, am 15. September 2000, hatten wir hier nach\nmeiner Vereidigung eine Grundsatzdebatte \u00fcber die Ge-\nwaltenteilung im Freistaat Sachsen. Insbesondere die Op-\nposition hat damals diese grunds\u00e4tzliche Debatte \u00fcber die\nGewaltenteilung angemahnt, weil sie \u2013 meines Erachtens\nzu Unrecht \u2013, der Meinung war, dass die Gewaltenteilung\nin Sachsen verletzt worden sei. Nach den Reden, die heute\ninsbesondere die Kollegen der PDS-Fraktion gehalten\nhaben, ist eine Debatte \u00fcber Ihre Vorstellungen von Ge-\nwaltenteilung in der Tat angebracht, Herr Dr. Hahn und\nHerr Bartl.\nAuf drei Dinge darf ich hinweisen.\n1. Strafrechtliche Ermittlungen f\u00fchrt die Staatsanwalt-\nschaft durch. Die Staatsanwaltschaft ist eine Justizbeh\u00f6rde,\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\ndie weder der Exekutive noch der Judikative zuzurechnen\nist, sondern als selbst\u00e4ndiges Organ der Rechtspflege zwi-\nschen beiden steht.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Herr Bartl, bitte mehr Ruhe!\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nSie machen sich unglaubw\u00fcrdig. Ruhe!\nDie Staatsanwaltschaft ist keine reine Verwaltungsbeh\u00f6r-\nde. Mit den Gerichten ist ihr die Strafrechtspflege anver-\ntraut und ihre T\u00e4tigkeit ist deshalb an den Kriterien der\nWahrheit und Gerechtigkeit orientiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist in jedem Rechtsstaat so und das ist auch in der\nBundesrepublik Deutschland und im Freistaat Sachsen der\nFall. Das Weisungsrecht und die Dienstaufsicht des Justiz-\nministers finden dort ihren Rahmen. Der Justizminister hat\ndies strikt zu beachten, hat dies beachtet und wird dies\nweiterhin beachten.\n2. Es war viel von Vorverurteilung die Rede. Nach Artikel\n6 Abs. 2 der Menschenrechtskonvention gilt f\u00fcr alle die\nUnschuldsvermutung. Ich darf zitieren: ,,Bis zum gesetzli-\nchen Nachweis einer Schuld wird vermutet, dass der\nwegen einer strafbaren Handlung Angeklagte unschuldig\nist.\u201c Gegen diese Unschuldsvermutung darf weder die\nPresse versto\u00dfen, noch darf die Politik dagegen versto\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Abg. Dr. Hahn, ich darf Sie da zitieren. Sie\nbrauchen nicht aufzustehen, Sie k\u00f6nnen weiter sitzen blei-\nben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn m\u00f6chte\nsicher eine Zwischenfrage stellen.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Jetzt zitiere ich den Abg.\nDr. Hahn. Ich darf Sie aus der ,,Jungen Welt\u201c vom 27. No-\nvember zitieren \u2013 mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin, weil ich\ndas dem Hohen Hause nicht vorenthalten will. Er sagte\nwortw\u00f6rtlich in einem Interview: ,,Es ist davon auszuge-\nhen,\u201c \u2013 man bemerke den Duktus \u2013 ,,dass ein im Juni 1997\nbegangener Mord, an dem offenbar Neonazis beteiligt wa-\nren, aufgrund gravierender Ermittlungspannen von Poli-\n\nzei und Staatsanwaltschaft beinahe unentdeckt geblieben\nw\u00e4re.\u201c So weit die ,,Junge Welt\u201c vom 27. November.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dazu habe ich noch etwas zu sagen.)\n\nDa wusste der Abg. Dr. Hahn schon, dass es Mord ist.\nWeiter im Zitat: ,,So viel scheint sicher: Weder die Polizis-\nten noch die Staatsanwaltschaft haben korrekt ermittelt.\u201c\nDas wusste der Abg. Dr. Hahn auch schon am 27.11.2000.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist doch so!)\n\nDann kommen bemerkenswerte \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Be-\nv\u00f6lkerung in der Region \u2013 ich glaube, Sie sind dort auch\npolitisch aktiv \u2013: ,,Besorgt machen mich vor allem die Re-\naktionen der so genannten normalen B\u00fcrger, B\u00fcrger, die\nh\u00e4ufig wegschauen und sich allenfalls noch darum sorgen,\ndass durch die rechtsradikalen Umtriebe nicht der Touris-\nmus leidet.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es leider, Herr Kolbe!)\n\nSo w\u00f6rtlich der Abg. Dr. Hahn am 27. November. Jeder\nm\u00f6ge das selbst beurteilen.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Abg. Dr. Hahn! Gewaltenteilung hei\u00dft, die Verur-\nteilung und die Ermittlung der T\u00e4ter ist in unserem\nRechtsstaat Angelegenheit der dritten Gewalt, der Justiz.\nDaran m\u00fcssen sich die Presse und daran muss sich auch\ndie Politik halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: \u2013 Nein.\n3. Ich komme zum Datenschutz. Der Datenschutz war ja\nauch ein Thema dieses Sommers und mein Vorg\u00e4nger,\nSteffen Heitmann, wurde zu Unrecht kritisiert, weil er Ge-\nheimnisse aus Ermittlungsverfahren preisgegeben h\u00e4tte.\nDerselbe Abg. Dr. Hahn hat offenbar \u00fcberhaupt nichts aus\nden Diskussionen des Sommers gelernt bzw. sagt jetzt ge-\nnau das Gegenteil wie vor drei Monaten, wenn er mir in\nseiner Presseerkl\u00e4rung vom 4. Dezember vorwirft: ,,In al-\nlen wesentlichen Punkten hat sich der Justizminister unter\nVerweis auf laufende Ermittlungen bzw. Datenschutz\neiner Beantwortung von Fragen entzogen.\u201c Ja, was soll\ndenn der Justizminister anderes machen?\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nMeinem Vorg\u00e4nger wurde vorgeworfen, er habe sich straf-\nbar gemacht, weil er mitgeteilt habe, dass ein Ermittlungs-\nverfahren laufe,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wenn man dem Ausschuss \netwas berichtet, ist das doch etwas anderes!)\n\nund ich soll hier detaillierte Fragen aus laufenden Ermitt-\nlungen beantworten. Das ist doch nun wirklich ein Wider-\nspruch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich auf einige \u00c4u\u00dferungen aus der Debatte\nnoch eingehen. Da es ein laufendes Ermittlungsverfahren\nist, kann ich nur beschr\u00e4nkt darauf eingehen; gegebenen-\nfalls kann das sp\u00e4ter im Ausschuss ausf\u00fchrlicher erfolgen.\nZu dem ersten Vorwurf, Polizei und Justiz h\u00e4tten 1997/98\nnicht ordnungsgem\u00e4\u00df ermittelt. Die Ermittlungsbeh\u00f6rden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2041\n\n\n\nsind in dem urspr\u00fcnglichen Todesermittlungsverfahren\nden damals bestehenden Anhaltspunkten zur Aufkl\u00e4rung\ndes Todes nachgegangen.\nDie Leiche des Kindes wurde im Institut f\u00fcr Rechtsmedi-\nzin der Technischen Universit\u00e4t Dresden obduziert. Weiter\nwurden zahlreiche Zeugen, einige davon wiederholt, an-\ngeh\u00f6rt und die erforderlichen Feststellungen zu den \u00d6rt-\nlichkeiten des Schwimmbades, den Sicherheitsbestimmun-\ngen und zu den f\u00fcr die Einhaltung Verantwortlichen ge-\ntroffen.\nDie gerichtsmedizinische Sektion f\u00fchrte zu folgenden Fest-\nstellungen: Todesursache ist am ehesten Ertrinken, vorbe-\nstehende krankhafte organische Ver\u00e4nderungen oder\nMissbildungen liegen nicht vor. Ebenso wurde eine gr\u00f6be-\nre fremde Gewalteinwirkung ausgeschlossen. Ein blo\u00dfes\nTauchen oder Tunken durch fremde Personen ist allein\naufgrund der Sektionsbefunde weder beweisbar noch aus-\nzuschlie\u00dfen. Es besteht Kausalit\u00e4t zwischen dem Ertrin-\nkensvorgang und dem Todeseintritt. Angaben zur Dauer\ndes Aufenthalts unter Wasser k\u00f6nnen nicht gemacht wer-\nden.\nDie vernommenen Zeugen konnten sich im Wesentlichen\nzum Geschehen vor dem Tod des Kindes, zur Auffindung\nund Bergung des Kindes und zu Berichten \u00fcber angebliche\nunmittelbare Geschehenszeugen, die nicht verifiziert wer-\nden konnten, sowie zu angeblich selbstbelastenden\n\u00c4u\u00dferungen zweier Zeugen nach der kirchlichen Beiset-\nzung \u00e4u\u00dfern.\nDer exakte Hergang des Geschehens konnte durch die Er-\nmittlungen nicht aufgekl\u00e4rt werden, aber Hinweise auf\nstrafm\u00fcndige, das hei\u00dft mindestens 14 Jahre alte T\u00e4ter\nhaben sich nicht ergeben. Aufgrund der Aussage zweier\nZeugen, wonach das Kind selbst im Wasser tauchte, be-\ntrachtete es die Staatsanwaltschaft am wahrscheinlichsten,\ndass das Kind dabei ertrank. Nicht ausgeschlossen wurde\nauch ein von einem anderen Zeugen geschilderter Gesche-\nhensablauf, der ein Haschen-Spielen und gegenseitiges\nTauchen zwischen dem Kind und gr\u00f6\u00dferen Jungen beob-\nachtet haben wollte. Hieraus ergeben sich jedoch keine An-\nhaltspunkte f\u00fcr strafbares Handeln.\nNach alledem war das Vorgehen der Ermittlungsbeh\u00f6rden\nin dem damaligen Todesermittlungsverfahren vom Justiz-\nminister als Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde nach derzeitigem Er-\nkenntnisstand nicht zu beanstanden und ich frage mich,\nwoher mein jetziger nieders\u00e4chsicher Kollege seine gegen-\nteiligen Anhaltspunkte hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fragen Sie ihn doch selber!)\n\nGanz kurz noch drei Entgegnungen auf die vorangegange-\nne Debatte: Es sei zur Nachtzeit durchsucht worden. \u2013 Es\nsollte gerade nicht in Abwesenheit der Familie durchsucht\nwerden, damit nicht der Vorwurf auftaucht,\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nirgendjemand h\u00e4tte Unterlagen beiseite geschafft.\nVoreilige \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers der Justiz hat es\nnicht gegeben. Der Staatsminister der Justiz hat immer nur\ndie Ermittlungsergebnisse der Staatsanwaltschaft referiert.\nAuch die von Ihnen angemahnte \u00dcbernahme der Ermitt-\nlungen durch den Generalbundesanwalt hat nicht stattge-\nfunden. Dar\u00fcber hat aber nicht der S\u00e4chsische Staatsminis-\nter der Justiz zu entscheiden; das ist eine Entscheidung des\nGeneralbundesanwalts in Karlsruhe und seiner dienstauf-\nsichtsf\u00fchrenden Stelle, des Bundesjustizministeriums.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch Bundesinnenminister\nSchily von der SPD zum Extremismus zitieren: ,,Wir d\u00fcr-\nfen weder bagatellisieren noch \u00fcberdramatisieren. Die De-\nmokratie steht nicht kurz vor dem Untergang. Umgekehrt\ndarf niemand wieder anfangen, den Rechtsextremismus zu\nverharmlosen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: So ist es! Sehr richtig!)\n\n\u2013 Wir sind uns da einig. \u2013 ,,Ein wenig mehr Geradlinigkeit\nund Stetigkeit w\u00e4ren w\u00fcnschenswert.\nAuff\u00e4llig ist leider, dass teilweise die Aufkl\u00e4rung der Tat\nwesentlich unauff\u00e4lliger verbreitet wird als zun\u00e4chst der\nAlarm, die Vermutungen und Vorverurteilungen nach den\nTaten.\u201c\nInsbesondere im Ausland hat dies zur Folge, dass Nach-\nrichten aus Deutschland in den letzten Wochen und Mona-\nten \u00fcberwiegend nur im Zusammenhang mit dem Rechts-\nextremismus auftauchten. Auch aus diesem Grunde soll-\nten wir m\u00f6glichst viele einladen, Deutschland und Sachsen\nzu besuchen\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich schon \nvoriges Jahr gesagt und nichts ist passiert!)\n\nund auch Sebnitz zu besuchen. Sie werden ein Land ken-\nnen lernen, das viel besser ist als sein teilweise selbst fabri-\nzierter Ruf.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Selbst fabriziert!)\n\nIch glaube, die heutige Debatte, die \u00fcberwiegend sachlich\nwar \u2013 und da darf ich mir erlauben, Herr Fraktionsvorsit-\nzender Jurk, Sie einzubeziehen \u2013, war dazu ein guter An-\nfang.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber Herrn H\u00e4hle k\u00f6nnen Sie\n\nnicht einbeziehen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, gibt es jetzt noch Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte auf drei Dinge, die der Justizminister eben\nangesprochen hat, noch kurz reagieren.\nErstens. Die Fragen, die ich im Verfassungs- und Rechts-\nausschuss an ihn gerichtet habe, bezogen sich auf Ermitt-\nlungen aus dem Jahre 1997. Das fand in einer geschlosse-\nnen Sitzung eines parlamentarischen Ausschusses statt.\nDiese Fragen h\u00e4tten aus unserer Sicht durch den Justiz-\nminister beantwortet werden k\u00f6nnen und als parlamenta-\nrische Anfragen auch beantwortet werden m\u00fcssen.\n\n(Schiemann, CDU: Warum die Pressemitteilung\naus einer geschlossenen Sitzung?)\n\n\u2013 Herr Kollege Schiemann, die Presseerkl\u00e4rung ist deshalb\ngekommen, weil wir auf alle unsere Fragen keine Antwor-\nten erhalten haben.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nDas ist einfach die Realit\u00e4t, Herr Kollege.\n\n(Schiemann, CDU: Sie sagen nicht die Wahrheit, \nHerr Kollege!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2042\n\n\n\nZweite Bemerkung. Der Justizminister hat auf den Grund-\nsatz der Unschuldsvermutung hingewiesen. Da m\u00f6chte ich\nschon noch einmal sagen: Es war der Ministerpr\u00e4sident,\nder sich vor die Presse gestellt und behauptet hat, die Me-\ndien h\u00e4tten rechtsextreme Gr\u00f6ler, die vor dem Haus der\nFamilie aufmarschiert seien, bezahlt. Er hat das vor der\nPresse getan und mehrfach wiederholt. Heute hat er ein-\nr\u00e4umen m\u00fcssen, dass dies nicht beweisbar ist. Auch hier\ngilt nat\u00fcrlich der Grundsatz der Unschuldsvermutung.\nDrittens. In dem erw\u00e4hnten Interview bin ich in der Frage,\ndie Sie zitiert haben, nicht zum Fall Sebnitz befragt wor-\nden, sondern zu einer Situation im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz, dazu, ob dort besondere rechtsextremistische Ge-\nf\u00e4hrdungen erkennbar seien.\n\nDiese Gef\u00e4hrdungen sind vorhanden, wie Ihr eigener In-\nnenminister, wie das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\nund andere festgestellt haben. Wahr ist leider auch, dass\nsehr viele B\u00fcrger dort wegschauen und sich wirklich nur\ndarum sorgen, dass die G\u00e4ste ausbleiben k\u00f6nnten und der\nTourismus leidet. Das muss man \u00f6ffentlich ansprechen.\nDenn da wollen wir eine \u00c4nderung der Einstellung vieler\nB\u00fcrger erreichen. Das ist unser Ziel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter des Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Ausspra-\nche zur Regierungserkl\u00e4rung beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2001 und 2002 (Haushaltsgesetz 2001/2002)\n\nund die Festlegung der Finanzausgleichsmassen und der Verbundquoten in den\nJahren 2001 und 2002\n\nDrucksache 3/2400, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2784, Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung\n\nDie 2. Beratung fand in der 26. Sitzung des Landtages am\n12. bzw. am 13. Dezember 2000 statt.\nEs findet eine allgemeine Aussprache statt. Die Reihenfol-\nge in der ersten Runde: CDU, PDS, SPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion\ndas Wort. Herr Abg. Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mit der heutigen 3. und abschlie\u00dfen-\nden Lesung setzen wir den Schlussstein in das Bauwerk\nunseres Doppelhaushaltes. Wie bei einem echten Geb\u00e4ude,\nso wird erst im Nachhinein sichtbar, welche besonderen\nLeitlinien der Architekt seiner Planung zugrunde gelegt\nhat und mit welcher Genauigkeit die Bauleute vorgegan-\ngen sind. Gespannt warten dann die Auftraggeber auf die\nSchlussrechnung und nicht selten gibt es dabei b\u00f6se \u00dcber-\nraschungen, wenn der Kostenrahmen um etliches \u00fcberzo-\ngen wurde.\nIch bin froh heute feststellen zu k\u00f6nnen, dass ich ein archi-\ntektonisches Bauwerk vorfinde, das sich harmonisch in die\nUmgebung der vergangenen Jahre einf\u00fcgt und dennoch,\nmeine Damen und Herren, die ge\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen zukunftsweisend in sich aufnimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist uns gelungen, mit knapp 27 % Investitionsquote\nauch in den kommenden Jahren Spitzenreiter unter allen\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern zu bleiben\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund so den Aufbau unseres Landes und seiner Infrastruk-\ntur voranzubringen. Das war, das ist und das wird dieser\nCDU-Fraktion immer Herzensanliegen sein.\nDie deutlichen Einschnitte im konsumtiven Bereich sind\nauch unserer Fraktion nicht leicht gefallen. Wir haben hart\num das Haushaltsbegleitgesetz und um andere Spar-\nma\u00dfnahmen gerungen. Ich erinnere auch an die Beschl\u00fcs-\nse zum Personalabbau und die Umstellung im Bereich der\n\nF\u00f6rderprogramme. Hier sind eine Reihe von Landespro-\ngrammen durch EU-, Bund-L\u00e4nder-Programme ersetzt\nworden, was nat\u00fcrlich bedeutet, dass man sich auch den\nRegeln der jeweiligen Gesetzgeber unterwerfen muss.\nMit diesen Entscheidungen haben wir gezeigt, dass wir f\u00fcr\nden Aufbau unseres Landes zu Opfern bereit sind, und\nzwar auch dann, wenn es nicht immer die Zustimmung\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Freistaates gibt.\nAber, meine Damen und Herren, auch das ist ein St\u00fcck\ngelebter politischer Verantwortlichkeit.\nBetrachten wir die Schlussrechnung, so d\u00fcrfen wir feststel-\nlen, dass es eben zu keiner Kosten\u00fcberschreitung gekom-\nmen ist. Die planm\u00e4\u00dfige R\u00fcckf\u00fchrung der Nettoneuver-\nschuldung auf 450 Millionen DM im kommenden Jahr und\n350 Millionen DM im Jahr 2002 ist eingehalten worden. Ja,\nwir konnten sogar die eingeplanten Ans\u00e4tze f\u00fcr Zinszah-\nlungen aufgrund besserer Steuereinnahmen im laufenden\nJahr reduzieren. Sozial verantwortliche Politik hei\u00dft f\u00fcr\nmich, heute nicht auf Kosten unserer Kinder und Enkel zu\nleben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin sehr froh, dass dieses Prinzip der Nachhaltigkeit \u2013\nwas \u00fcbrigens im Umweltbereich schon l\u00e4ngst anerkannt\nist \u2013 mehr und mehr auch in der Finanzpolitik akzeptiert\nwird. Selbst die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat eine Kehrt-\nwende eingeleitet, auch wenn es lange gedauert hat.\n\n(Jurk, SPD: Aber die alte Bundesregierung \nhatte das gepackt?!)\n\nUnd auch in diesem Hause stelle ich einen wachsenden\nKonsens, Herr Jurk, in der Verschuldungsfrage fest. Eine\ndeutlichere Anerkennung f\u00fcr unsere langj\u00e4hrige CDU-Fi-\nnanzpolitik kann ich mir gar nicht vorstellen. Daher m\u00f6ch-\nte ich von dieser Stelle aus auch einen herzlichen Dank\nsagen an die Staatsregierung und insbesondere an unseren\nStaatsminister der Finanzen, Prof. Milbradt,\n\n(Beifall der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2043\n\n\n\nf\u00fcr diese \u00fcber lange Jahre fortgef\u00fchrte weitsichtige und\numfangreiche Vorbereitung auch dieses Doppelhaushaltes.\nUnd ich bitte Sie, Prof. Milbradt, diesen Dank auch an Ihre\nvielen Mitstreiter in den Ministerien weiterzugeben. Ich\nwei\u00df, dass viele Stunden Freizeit, ja sogar Wochenenden\ndaf\u00fcr geopfert worden sind. Dies ist keine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, meine Damen und Herren, und passt so \u00fcber-\nhaupt nicht in das Klischee vom tr\u00e4gen Beamten, welches\nzuweilen gern gepflegt wird.\nMein Dank gilt auch der Landtagsverwaltung f\u00fcr einen\nreibungslosen Ablauf der parlamentarischen Beratung.\nMeine Damen und Herren! Mit den Leitlinien unseres\nDoppelhaushaltes \u2013 hohe Investitionen bei ged\u00e4mpften\nkonsumtiven Ausgaben und einer weiteren Reduzierung\nder Nettoneuverschuldung \u2013 leisten wir einen erheblichen\nBeitrag, um im anstehenden bundesstaatlichen Finanz-\npoker um die Fortf\u00fchrung des Solidarpakts und die Neu-\nregelung des L\u00e4nderfinanzausgleichs bestehen zu k\u00f6nnen.\nDas ist sicherlich die gr\u00f6\u00dfte, wenn auch derzeit am\nwenigsten greifbare Leistung, die mit diesem Doppelhaus-\nhalt verbunden ist.\nUnd lassen Sie mich \u2013 wie immer, wenn wir einen Haus-\nhalt verabschieden \u2013 an dieser Stelle sagen: Das vorhande-\nne Geld nicht nur verwalten, sondern damit die Zukunft\ngestalten, meine Damen und Herren, das ist das Anliegen\nder CDU-Fraktion. Ich bitte Sie daher um Ihre Zustim-\nmung zum Haushaltsgesetz und danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir liegt von der PDS-\nFraktion keine Wortmeldung vor. Ich frage aber trotzdem.\n\u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Metz, Sie haben von der Architektur\ngesprochen,\n\n(Dr. Metz, CDU: Ist doch eine sch\u00f6ne Sache!)\n\ndie so wundersch\u00f6n sein soll. Sie haben also von einem\nHaus gesprochen. Ich sage Ihnen: Die Architektur ist nicht\ngut. Die Statik ist schlecht. Dieses Haus wackelt im Wind\nund es droht einzust\u00fcrzen, bevor es richtig fertig ist.\nIch sage Ihnen noch etwas: In diesem Haus gibt es R\u00e4ume\nf\u00fcr unterschiedliche Menschen. Die R\u00e4ume sind unter-\nschiedlich gro\u00df. Die R\u00e4ume sind unterschiedlich gut aus-\ngestattet. Die R\u00e4ume sind unterschiedlich beheizt; manche\nsind ziemlich kalt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\nZiemlich kalt sind zum Beispiel die R\u00e4ume in Ihrem Haus\nf\u00fcr Gruppen in der Gesellschaft, denen ohnehin schon zu-\ns\u00e4tzliche Belastungen auferlegt sind durch ihre soziale\nLage oder durch ihren Gesundheitszustand.\nSie haben mit Ihren Stimmen eine K\u00fcrzung der Sozialaus-\ngaben in den n\u00e4chsten beiden Jahren um 48,2 bzw. 55,9\nMillionen DM beschlossen.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nF\u00fcr viele in diesem Haus hat sich die Miete erh\u00f6ht.\nSie haben mit Ihren Stimmen K\u00fcrzungen bei den Landes-\nzusch\u00fcssen f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten von 30 Millionen DM\n2001 und 2002 noch einmal von 6,4 Millionen DM be-\nschlossen. Das ist de facto eine Mieterh\u00f6hung f\u00fcr die Kom-\n\nmunen, de facto eine Mieterh\u00f6hung f\u00fcr Eltern mit Kin-\ndern.\nSie haben die T\u00fcr Ihres Hauses fest verschlossen gegen-\n\u00fcber denen, die Herberge suchen. Denken Sie zu Weih-\nnachten einmal daran: Sie wickelten es in Windeln und\nlegten es in eine Krippe, weil kein Platz in der Herberge\nwar.\nIhr Haus, das Sie gebaut haben, ist keine Herberge.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nSie haben mit Ihrer Mehrheit ein Haushaltsbegleitgesetz in\nKraft gesetzt, das zum Beispiel die Absenkung der Pau-\nschale f\u00fcr die Betreuung und Integration von Aussiedlern\nfestlegt und das Einsparungen bei Leistungen f\u00fcr Asylbe-\nwerber beinhaltet.\nEin gutes Haus braucht Hausmeister. Ein gutes Haus\nbraucht Menschen, die es instand halten. Sie halten es f\u00fcr\nrichtig, in Ihrem Haus f\u00fcr weiteren Personalabbau zu sor-\ngen, ohne ein Konzept vorzuweisen, wie Sie denn eigent-\nlich mit weniger Personal dieses Haus in Schuss halten\nwollen.\nUnd Sie haben im Grunde etwas ganz Schlimmes getan.\nJedes Haus braucht sozusagen ein geistiges Grundkon-\nzept, das seinem Bau zugrunde liegt, das seiner Nutzung\nzugrunde liegt, das dem Nutzen auch zugrunde liegt, den\ndas Haus abwerfen soll. Sie haben genau dort Einschr\u00e4n-\nkungen beschlossen mit einem Einstieg in einen weiteren\nPersonalabbau an den Hochschulen. Das Einzige, was Sie\ndamit erreicht haben, ist wahrscheinlich, dass die Men-\nschen, die jetzt noch im Hause wohnen, sich nicht mehr\nwohl f\u00fchlen und dieses Haus verlassen werden.\nWir haben Alternativen aufgezeigt zu Ihrem Gesamt-\ngeb\u00e4ude. Wir haben den Plan f\u00fcr ein anderes Geb\u00e4ude\nentgegengesetzt \u2013 mit niedriger Miete f\u00fcr Eltern mit Kin-\ndern, mit viel Platz und mit viel W\u00e4rme f\u00fcr jene, die aus\nihrer sozialen Lage heraus diesen Platz und diese W\u00e4rme\nbrauchen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd wir haben ein Haus konzipiert, in dem es Arbeitszim-\nmer gibt, wo Ideen entstehen f\u00fcr die Zukunft des Hauses,\nf\u00fcr den Ausbau des Hauses und f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Hau-\nses.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nDamit haben wir einen Plan vorgelegt, wo die Investitio-\nnen in das Haus wesentlich besser angelegt gewesen w\u00e4-\nren als das, was Sie permanent Investitionen nennen und\nwas kein Mensch mehr f\u00fcr einen modernen Investitions-\nbegriff h\u00e4lt.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor uns liegt mit dem Haushalt 2001/2002 das\nErgebnis intensiver Beratungen in den Aussch\u00fcssen und\nim Plenum des Landtages.\nWie ist dieses Ergebnis zu werten \u2013 heute, schon aus einer\ngewissen Distanz? Positiv ist aus meiner Sicht zu vermer-\nken: ein handwerklich solider Haushalt. Und das ist ja\nauch schon etwas.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2044\n\n\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ist jedoch die viel wichtigere Frage:\nIst dieser Doppelhaushalt an der Schwelle des neuen Jahr-\ntausends aber auch ein angemessener Schritt auf dem Weg\nin die Zukunft unseres Landes? Ist er ein angemessener\nBeitrag zur weiteren Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse\nin Deutschland? Ist er ein Schritt hin zu einer gerechteren\nsolidarischen Gesellschaft? Ist er ein Schritt auf dem Wege\nin ein modernes Sachsen? Ist er ein Schritt hin zur Wis-\nsensgesellschaft?\nHier f\u00e4llt die Bewertung aus unserer Sicht schon weniger\npositiv aus. Nein, dieser Haushalt wird diesen Kriterien\naus unserer Sicht nicht gerecht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben versucht, in den Fachaussch\u00fcssen, im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss, aber auch hier im Plenum Al-\nternativen aufzuzeigen, Alternativen im Bereich der So-\nzialpolitik. Wir lehnen nach wie vor die K\u00fcrzungen bei\nden Kindertagesst\u00e4tten ab. Dabei will ich nicht verschwei-\ngen, dass wir froh sind, dass sich \u00fcberhaupt etwas bewegt\nhat \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nein Zeichen, dass Druck der Betroffenen doch etwas bewe-\ngen kann in diesem Land. 160 000 Unterschriften sind eben\ndoch nicht so leicht in den Skat zu dr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben versucht, Alternativen im Bereich der Kommu-\nnalfinanzen aufzuzeigen. Wir sind nach wie vor der Auf-\nfassung, dass vor allem die Investitionskraft der Kommu-\nnen gest\u00e4rkt werden muss.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nGerade die schwinds\u00fcchtigen Verm\u00f6genshaushalte der\nKommunen sind in keiner Weise dazu geeignet, dringend\nnotwendige Investitionen in die Infrastruktur abzudecken.\nSchlie\u00dflich haben wir vor allem versucht, Alternativen im\nBereich Bildungspolitik aufzuzeigen, Bildungspolitik von\nden Grundschulen \u00fcber die Mittelschulen und Gymnasien\nbis hin zu den Hochschulen, nicht zu vergessen die aus\nunserer Sicht str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigten Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft.\nEs reicht doch nicht aus festzustellen, dass Wissen im\n21. Jahrhundert zum wichtigsten, zum entscheidenden\nWettbewerbsfaktor wird, und gleichzeitig das Bildungs-\nsystem an die scheinbar unvermeidbare negative Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung anzupassen, statt kraftvoll gegenzu-\nsteuern.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nInvestition in Bildung und Ausbildung, Investition in\neinen f\u00fcr die Jugend attraktiven Bildungs- und Wissen-\nschaftsstandort Sachsen, meine Damen und Herren!\nSozialpolitik, Kommunalfinanzen, Bildungspolitik \u2013 das\nsind nur drei Schwerpunkte, bei denen aus Sicht der SPD-\nFraktion dieser Haushalt mit seinen begleitenden Gesetzen\ndie Anforderungen an eine zukunftsorientierte Politik f\u00fcr\ndieses Land nicht erf\u00fcllt.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ihre Frage war immer\nwieder: Und wie will, wie w\u00fcrde die SPD das finanzieren?\nWo sind ihre Deckungsvorschl\u00e4ge? Ganz abgesehen\ndavon, dass unsere Vorschl\u00e4ge gerade im Bereich Bildung\n\nnicht nur etwas mit Geld zu tun haben \u2013 mehr Autonomie\nhei\u00dft ja nicht unbedingt mehr Geld \u2013,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nist es nat\u00fcrlich f\u00fcr eine Opposition, die in dieser Frage\nkeine Hilfe durch die Beamten der Ministerien erwarten\nkann, nicht ganz einfach, Deckungsvorschl\u00e4ge zu unter-\nbreiten. Gleichwohl haben wir das diesmal geschafft. Un-\nsere Deckungsvorschl\u00e4ge waren trotz unserer strukturel-\nlen Nachteile nicht schlechter als die der Mehrheitsfrak-\ntion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVom viel gepriesenen Alternativhaushalt der PDS haben\nwir bis heute nichts gesehen. Wenn er denn existiert, so\nhaben Sie ihn zumindest geschickt geheim gehalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere mich an eine Sit-\nzung des Haushalts- und Finanzausschusses vor mehreren\nJahren, als Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Dr. Metz, wie ein Elefant,\nder zum Angriff bl\u00e4st, lostrompetete: ,,Und wo sind Ihre\nDeckungsvorschl\u00e4ge? Ich bitte darum, ins Protokoll aufzu-\nnehmen: ,Die SPD hat f\u00fcr ihre Antr\u00e4ge keine Deckungs-\nvorschl\u00e4ge!\u2019\u201c Wir sind daraufhin so in uns zusammenge-\nsunken, dass uns gar nicht gleich aufgefallen ist, dass die\nCDU an mehreren Stellen auch keine Deckungsvorschl\u00e4ge\nunterbreitet hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas nenne ich Offensivverteidigung. Auf unsere sch\u00fcch-\nterne Nachfrage hat man lediglich auf die Bereinigungssit-\nzung im Haushalts- und Finanzausschuss verwiesen. Dort\nhat man dann fein s\u00e4uberlich addiert und die Differenz\ndurch globale Minderausgaben ausgeglichen. Diese globa-\nlen Minderausgaben sind im Jahr 1998 auf die stattliche\nSumme von 465 Millionen DM angewachsen. Ich m\u00f6chte\nnicht wissen, was Sie gesagt h\u00e4tten, wenn wir auf diesen\nTrick verfallen w\u00e4ren! Der Rechnungshof hat das ja auch\nzu Recht kritisiert. Der Rechnungshof hat auch auf die Luft\naufmerksam gemacht, die sich aus den Planans\u00e4tzen im\nPersonalbereich ergibt.\nUm eines klar herauszustellen, verehrte Kolleginnen und\nKollegen: Auch wenn Sie gern das Gegenteil behaupten,\nwir wollen keine h\u00f6here Verschuldung dieses Landes. Na-\nt\u00fcrlich ist es das Einfachste f\u00fcr eine Opposition, zur\nDeckung ihrer \u00c4nderungsantr\u00e4ge eine h\u00f6here Nettokre-\nditaufnahme zu fordern. Ich muss gestehen, auch wir\nhaben uns bei fr\u00fcheren Haushalten auf diese Weise zu ret-\nten versucht, genauso wie die CDU in Sachsen-Anhalt und\nBrandenburg. Man braucht eben eine gewisse Zeit, um die\ngut versteckten Polster in einem Haushaltsregierungsent-\nwurf zu entdecken.\nMehr als 20 Milliarden DM Schulden in Sachsen, mehr als\n2 Billionen DM Schulden der \u00f6ffentlichen Hand in\nDeutschland sind genug. Die Frage ist doch \u2013 das m\u00f6chte\nich einmal klarstellen: Wer profitiert denn von dieser Ver-\nschuldung, wer kauft die Anleihen, Schatzbriefe, Obliga-\ntionen, Finanzierungssch\u00e4tze usw.? Wer streicht die Zins-\ngewinne ein und wer zahlt? Es ist auf jeden Fall nicht zu-\nerst unsere Klientel, die davon profitiert.\nIch m\u00f6chte, dass die Belastung zuk\u00fcnftiger Steuerzahler in\nertr\u00e4glichem Rahmen bleibt. Die Folge h\u00f6herer Schulden\nw\u00e4re eine weitere Einschr\u00e4nkung k\u00fcnftiger Spielr\u00e4ume im\nBereich der laufenden Ausgaben, im Bereich Soziales, Kul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2045\n\n\n\ntur, Bildung, Forschung und Entwicklung. Wir wollen das\nnicht, auch wenn Sie uns das gerne wieder unterstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ein Wort zum Horrorszenario\n2005. Herr Dr. H\u00e4hle, ich muss doch noch einmal darauf\neingehen.\n2,5 Milliarden DM weniger laut Rechnungshof, rund\n3 Milliarden DM weniger laut Staatsregierung. Dass die\nRechnungsh\u00f6fe solche Szenarien lieben, ist verst\u00e4ndlich.\nDas erh\u00f6ht den Druck gegen allzu lockeren Umgang mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln. Aber dass die Staatsregierung das\nSzenario immer wieder bem\u00fcht, ist wenig verst\u00e4ndlich.\nVon einem Jahr zum anderen 3 Milliarden DM weniger \u2013\nwie soll denn das gehen? Bei den laufenden Ausgaben,\ninsbesondere bei den Personalausgaben, ist das doch wohl\nausgeschlossen. Also bleibt nur der tiefe Schnitt in die\nInvestitionen.\nGleichzeitig reden wir davon, dass auf dem Weg der An-\ngleichung Ost/West erst die halbe Wegstrecke zur\u00fcckge-\nlegt ist. Ich halte dieses Szenario deshalb f\u00fcr unrealistisch,\nwenn man das Ziel, Vergleichbarkeit der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse, nicht aufgeben will und wir wollen das nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Auch dieser Haushalt mit sei-\nnen begleitenden Gesetzen enth\u00e4lt eine Reihe offener Fra-\ngen. Ungekl\u00e4rt bleibt die Frage der Effizienz der F\u00f6rder-\npolitik. Ungekl\u00e4rt bleibt die Frage der Gestaltung und Ein-\nf\u00fchrung neuer Steuerungsmodelle, die Frage von mehr\nAutonomie. Ungekl\u00e4rt bleibt die Frage des Aufbaus einer\nwirklich modernen Verwaltung in Sachsen. Dieser Haus-\nhalt l\u00e4sst aus unserer Sicht nicht den notwendigen Gestal-\ntungswillen auf dem Weg in die Zukunft des Landes er-\nkennen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt, Staatsminister der Finanzen:   Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nWir befinden uns derzeit am Beginn der 3. Legislaturpe-\nriode dieses Landtags, einer entscheidenden Zeit f\u00fcr unser\nLand. Die Haushaltspolitik sieht sich gro\u00dfen Herausforde-\nrungen gegen\u00fcber. Die Einnahmen stagnieren, w\u00e4hrend\nsich die hieraus zu finanzierenden gebundenen Ausgaben\nweiterhin dynamisch entwickeln. Sozialausgaben und Per-\nsonalausgaben seien exemplarisch genannt.\nSachsen muss wie alle anderen neuen L\u00e4nder in den kom-\nmenden Jahren weitere Schritte in Richtung der Normali-\nsierung der Haushaltsstrukturen gehen. Auch der Bund\nerwartet im Rahmen der Solidarpaktverhandlungen, dass\ndie neuen L\u00e4nder bei den laufenden Ausgaben \u2013 ich beto-\nne ausdr\u00fccklich: laufenden Ausgaben \u2013 Schritte in Rich-\ntung auf einen Normalhaushalt Fl\u00e4chenl\u00e4nder West nach-\nweisen k\u00f6nnen. Ich habe Ihnen mehrmals dargelegt, dass\nein Haushalt eines armen Westlandes nicht 31 Milliarden\nDM umfassen w\u00fcrde, sondern 24 Milliarden DM. Wir k\u00f6n-\nnen diese Differenz zu 31 Milliarden DM nicht dazu weiter\nverwenden, laufende Ausgaben zu finanzieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsondern wir m\u00fcssen diese Differenz ausschlie\u00dflich dazu\nverwenden, die Nachholbedarfe zu verringern. Das ist un-\nsere Haushaltspolitik. Nat\u00fcrlich g\u00e4be ich weiter gerne 31\nMilliarden DM aus, aber ich m\u00f6chte darauf aufmerksam\nmachen, dass von uns verlangt wird, 15 Jahre nach der\ndeutschen Einheit, also im Jahre 2004, im Bereich des lau-\nfenden Haushaltes eine Normalstruktur erreicht zu haben.\nNicht mehr und nicht weniger.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben des-\nwegen unsere Leistungsangebote, die laufenden Ausga-\nben, konsequent \u00fcberpr\u00fcft. Wir haben in diesem Jahr, so\nmeine ich, viel geleistet. Wir haben uns die Aufgaben- und\nAusgabenstrukturen angesehen, wir haben sie mit anderen\nL\u00e4ndern verglichen, wir haben Stein um Stein angehoben,\numgedreht und analysiert, auch wenn das dem einen oder\nanderen nicht gefallen hat.\nWir stehen am Beginn einer durchgreifenden Reform un-\nserer Verwaltung mit dem Ziel einer Effizienzsteigerung\nund Verschlankung. Nur so sind wir ger\u00fcstet, die kom-\nmende Zeit vern\u00fcnftig anzugehen.\nEs besteht auch die Gefahr, dass wir ab dem Jahre 2006\nnach den Beschl\u00fcssen von Nizza nicht mehr unbedingt in\nder Kategorie I der F\u00f6rderpolitik der Europ\u00e4ischen Union\nsein werden. Auch hier werden wir uns auf eine gewisse\nArt der Normalisierung einstellen m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Ab 2007!)\n\nWenn wir heute \u00fcber den Doppelhaushalt 2001 und 2002\ndebattieren, reden wir daher nicht allein \u00fcber die n\u00e4chsten\nbeiden Jahre, sondern, so meine ich, \u00fcber eine weit gr\u00f6\u00dfere\nZeitspanne. Die einzelnen Ma\u00dfnahmen wirken n\u00e4mlich\n\u00fcber das Jahr 2002 hinaus. Eine solche \u00dcberlegung hat in\nSachsen gute Tradition.\nDie gro\u00dfen Herausforderungen, die mit dem wirt-\nschaftlichen Aufbau des Freistaates verbunden sind, haben\nuns bereits fr\u00fch veranlasst, nicht in Haushaltsjahren oder\nLegislaturperioden, sondern in weit gr\u00f6\u00dferen zeitlichen\nDimensionen zu denken. Wir haben uns von Anfang an\ndaf\u00fcr entschieden, Probleme nicht in die Zukunft zu verla-\ngern. Wir stellen uns finanzpolitischen Herausforderun-\ngen, deren L\u00f6sung kurzfristig nicht immer popul\u00e4r war,\naber mittel- und langfristig Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Dieser Haus-\nhaltsentwurf steht in dieser Tradition.\nHeute profitieren wir von der Solidit\u00e4t unserer Politik. Wir\nhaben nicht nur daf\u00fcr gesorgt, dass der Freistaat \u00fcber ge-\nordnete Finanzverh\u00e4ltnisse verf\u00fcgt, sondern geben auch\nunseren B\u00fcrgern und den Unternehmen die notwendige\nPlanungssicherheit.\nDas ist nicht in allen anderen neuen Bundesl\u00e4ndern der\nFall. Unser Nachbarland Brandenburg hat beispielsweise\numgehend nach In-Kraft-Treten seines Doppelhaushaltes\n2001/2002 eine Haushaltssperre verh\u00e4ngt. Damit sollen\ndie im Haushalt ausgebrachten globalen Minderausgaben\nf\u00fcr das Jahr 2000 erwirtschaftet werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da regiert doch \nneuerdings die CDU mit!)\n\nDies ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00fcr sich\nallein genommen eigentlich kein Anlass, Kritik zu \u00fcben.\nGenauso wenig ist zu kritisieren, wenn dort bereits heute\n\u00fcber einen Nachtrag f\u00fcr das Jahr 2001 nachgedacht wird.\nErstaunt hat mich jedoch die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Nach-\ntragshaushalt. Brandenburg vermeldet einen zus\u00e4tzlichen\nFinanzbedarf in H\u00f6he von 700 Millionen DM, der \u2013 ich\nzitiere jetzt w\u00f6rtlich aus der Presseerkl\u00e4rung \u2013 ,,fast aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2046\n\n\n\nschlie\u00dflich in Steuermindereinnahmen aufgrund der Un-\nternehmensteuerreform begr\u00fcndet ist\u201c.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Oh, oh!)\n\nIch kann doch nicht so tun, als g\u00e4be es keine Steuerrechts-\n\u00e4nderung, und auf ein Wunder bei der n\u00e4chsten Steuer-\nsch\u00e4tzung warten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja!)\n\nDas haben wir, so meine ich, nicht getan.\nIch h\u00e4tte mir auch bei den Steuersch\u00e4tzungen etwas mehr\nEinnahmen gew\u00fcnscht. Jetzt sind es ein bisschen weniger\ngeworden. Aber die grundlegende Sch\u00e4tzung \u2013 das f\u00fcr\nHerrn Weckesser \u2013 war korrekt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Eckwerte\ndes Haushaltes bleiben auch nach den Parlamentsberatun-\ngen \u2013 und daf\u00fcr bin ich dem Hohen Hause und insbeson-\ndere der CDU-Fraktion dankbar \u2013 unver\u00e4ndert. Es bleibt\nbei einer weiteren Reduzierung der Nettoneuverschul-\ndung. Es bleibt bei einer Konsolidierung des Gesamthaus-\nhaltes. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS hat in diesem Jahr erstmals die Anstrengung un-\nternommen, auch einen in sich geschlossenen Alternativ-\nhaushalt aufzustellen. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, denn\nes zeigt, dass auch dort anerkannt wird, dass man die\nMark nur einmal ausgeben kann.\nAllerdings \u2013 so meine ich \u2013 sollten Sie beim n\u00e4chsten Mal\ndoch etwas intensiver Ihren Alternativhaushalt \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Der jetzige enth\u00e4lt eine Reihe ungedeckter Schecks. Ich\nkann nicht mit Steuermehreinnahmen von 100 Millionen\nDM rechnen, wenn gleichzeitig 80 Millionen DM weniger\nin der Kasse sind. Ich kann nicht einfach zweckgebundene\nZuweisungen des Bundes f\u00fcr die Finanzierung laufender\nAusgaben verwenden. Ich kann nicht nochmals Mittel ein-\nsetzen, die ich schon an anderer Stelle eingesetzt habe. Ich\nkann nicht einfach 200 Millionen DM aus einer Verwal-\ntungsreform veranschlagen, ohne dass ein entsprechendes\nKonzept beigef\u00fcgt und der dazu notwendige zus\u00e4tzliche\nAbbau von 2 500 Stellen von einem zum anderen Jahr so-\nzialvertr\u00e4glich dargestellt wird.\nAll das fehlt in dem Haushalt der PDS. Daher ist es nur\neine erste Finger\u00fcbung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie war schon gut!)\n\nSie m\u00fcssten da noch etwas zulegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Finanzpolitik ist\nimmer eine Auseinandersetzung zwischen jenen Leuten,\ndie eine Mark haben und zwei ausgeben wollen, und je-\nnen, die wissen, dass das nicht geht.\nIn den letzten Jahren haben sich in Deutschland bedauerli-\ncherweise allzu h\u00e4ufig diejenigen durchgesetzt, die mehr\nausgegeben haben, als sie eigentlich h\u00e4tten ausgeben k\u00f6n-\nnen.\nIn der griechischen Sage hat sich Odysseus am Mast fest-\nbinden lassen, um nicht den Lockungen der Sirenen zu\nerliegen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIn Deutschland wie auch in den meisten anderen Industrie-\nl\u00e4ndern waren es in der Vergangenheit allerdings nicht die\n\nSirenen, sondern das s\u00fc\u00dfe Gift der Verschuldung, das in\nden Schuldenstaat gelockt hat.\nIch gebe gern zu, dass die Sirenenges\u00e4nge hier in diesem\nLandtag in diesem Jahr gefehlt haben. Ich w\u00fcrde mich sehr\nfreuen, wenn das so bleibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sind aber immer\nnoch am Mast festgebunden!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird immer\nwieder nach neuen Begr\u00fcndungen f\u00fcr die Verschuldung\ngesucht. Deswegen m\u00f6chte ich hier auf eine Diskussion\neingehen, Herr Kollege Weiss, die Sie gestern gef\u00fchrt\nhaben, n\u00e4mlich den Begriff der Investitionen.\nDie Aufteilung zwischen Investitionen und laufenden\nAusgaben erfolgt nicht deswegen, um zu sagen, dass die\neinen wichtiger als die anderen sind. Die Investitionssum-\nme dient vielmehr als Obergrenze der Kreditverschul-\ndung. Deswegen muss man sich immer fragen: Ist das, was\nich damit finanzieren will, geeignet, auch \u00fcber l\u00e4ngere Zeit\n\u00fcber Verschuldung finanziert zu werden? Wenn Sie das\nzugrunde legen, gehen Ihre Ausf\u00fchrungen, Herr Kollege\nWeiss, weitgehend am Thema vorbei und sind auch nicht\nmit den modernen Thesen der Finanzwissenschaft kompa-\ntibel. Ich w\u00fcrde Sie auch nicht in Ihrem Fach darauf hin-\nweisen, dass Sie vielleicht das eine oder andere in der\nneuen chemischen Literatur \u00fcbersehen haben. Insofern\nwundert es mich schon, dass Sie mir diesen Vorwurf\nmachen.\nIch will es ganz deutlich sagen: Der Investitionsbegriff, so\nwie Sie ihn verwenden, ist inflation\u00e4r und damit \u00fcber-\nhaupt nicht handhabbar. Wenn Geh\u00e4lter f\u00fcr Lehrer Inves-\ntitionen in Bildung sind, was ich durchaus im Sinne einer\nwichtigen Aufgabe verstehen kann, dann sind Geh\u00e4lter f\u00fcr\nPolizisten Investitionen in die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung,\ndann sind Sozialausgaben Investitionen in den Zusam-\nmenhalt der Gesellschaft. Dann haben wir sowieso nur\nnoch Investitionen im Haushalt. Denn was nicht Investitio-\nnen w\u00e4ren, m\u00fcsste gestrichen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich den Investitionsbegriff so verwende, Herr Kolle-\nge Porsch, dann ist er nutzlos.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, das stimmt nicht!)\n\nDenn er sagt nichts anderes, als dass ich betone, dass diese\nAusgabe besonders wichtig ist \u2013 was ich gar nicht bestreite.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da muss man \nlangfristig rechnen!)\n\n\u2013 Ich rechne schon langfristig. Aber es macht keinen Sinn,\nmit der Begr\u00fcndung, Lehrergeh\u00e4lter seien eine Investition\nin die Bildung, Lehrergeh\u00e4lter \u00fcber Verschuldung zu\nfinanzieren. Es l\u00e4\u00dft sich relativ einfach nach Adam Ries\nnachweisen, dass Sie, wenn Sie das tun, schnell in eine\nSchieflage kommen, die Sie finanzpolitisch nicht meistern\nk\u00f6nnen. Also ist es offensichtlich unsinnig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir auch\nnicht verlangt!)\n\n\u2013 Aber sonst macht der Investitionsbegriff keinen Sinn,\nHerr Porsch!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte es lie-\nber mit Cicero, der im Jahre 55 vor Christus, also vor mehr\nals 2000 Jahren \u2013 da brauche ich gar nicht auf das Jahr 1960\nzur\u00fcckzugehen, wie Sie, Herr Kollege Weiss \u2013 gesagt hat:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2047\n\n\n\n,,Der Staatshaushalt muss ausgeglichen sein. Die \u00f6ffent-\nlichen Schulden m\u00fcssen verringert, die Arroganz der Be-\nh\u00f6rden muss gem\u00e4\u00dfigt und kontrolliert werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nG\u00f6tzel, CDU: Darauf lege ich besonderen Wert! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nDie Zahlungen an ausl\u00e4ndische Regierungen\u201c \u2013 bei uns\nw\u00fcrde ich formulieren: an Banken \u2013 ,,m\u00fcssen reduziert\nwerden, wenn der Staat nicht Bankrott gehen soll.\u201c Nichts\nweiter tue ich auch. Insoweit bekenne ich mich zu einer\n2000 Jahre alten Wahrheit und Weisheit.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen ist nach\nwie vor in erheblichem Ausma\u00df auf Transferzahlungen\nvom Bund und den alten L\u00e4ndern angewiesen. Angesichts\nder bestehenden Kritik an diesen Transfers und der vom\nBundesverfassungsgericht aufgestellten Vorgaben, wo-\nnach die verbesserte Finanzausstattung der L\u00e4nder nur f\u00fcr\neinen begrenzten \u00dcbergangszeitraum verfassungskonform\nist, muss sich Sachsen mittelfristig darauf einstellen, dass\nes hier zu \u00c4nderungen kommt.\nWir m\u00fcssen fit f\u00fcr die Zukunft sein. Wir m\u00fcssen auch\ndamit rechnen, dass es bei der Neuordnung des Finanz-\nausgleichs und des Solidarpakts zu einem Wettbewerb der\nRegionen kommt.\nWas den L\u00e4nderfinanzausgleich angeht, haben wir uns\nvon Anfang an intensiv in die Diskussion eingebracht.\nEbenso war es bei den Verhandlungen \u00fcber den Solidar-\npakt. \u00dcber das Letztere ist schon berichtet worden. Ich\nm\u00f6chte mich jetzt dem L\u00e4nderfinanzausgleich zuwenden,\nf\u00fcr den wir eine eigene Verhandlungsposition entwickelt\nhaben.\nWir sind auf den Konsens mit allen L\u00e4ndern bedacht, wie\nauch darauf, dass die Vorgaben des Bundesverfassungsge-\nrichts strikt eingehalten werden. Wir haben uns weder\nzum B\u00fcttel der Geberl\u00e4nder gemacht noch haben wir uns\naus kurzsichtigen \u00dcberlegungen heraus unkritisch den\nNehmerl\u00e4ndern angeschlossen. Unsere konkreten \u00dcberle-\ngungen zur Reform des L\u00e4nderfinanzausgleichs haben\neine Vereinfachung des Systems und eine Erh\u00f6hung der\nAnreizwirkung zum Ziel. Gleichzeitig soll die Neurege-\nlung des Finanzausgleichs nicht zu einer unangemessenen\nVer\u00e4nderung des Verteilungsergebnisses f\u00fchren.\nWir schlagen vor, dass der Ausgleichstarif abgesenkt wird,\naber gleichzeitig \u2013 das ist an die s\u00fcddeutschen L\u00e4nder ge-\nrichtet \u2013 die Bemessungsgrundlage f\u00fcr den L\u00e4nderfinanz-\nausgleich verbreitert wird. Nicht nur aus diesem Grunde\nist anstelle der derzeitig h\u00e4lftigen Anrechnung die sachge-\nrechte und vollst\u00e4ndige Ber\u00fccksichtigung der Gemeinde-\nsteuerkraft unabdingbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abgeordneten Jurk, SPD, \n\nund Lochbaum, SPD)\n\nDie Steuerkraft der ostdeutschen Kommunen liegt bei\nrund 45 % des westdeutschen Wertes. Somit haben die\nostdeutschen L\u00e4nder deutlich h\u00f6here Aufwendungen f\u00fcr\ndie finanzielle Unterst\u00fctzung ihrer Gemeinden \u00fcber den\nkommunalen Finanzausgleich zu tragen. Das wird noch\nviele, viele Jahre so anhalten.\nDas bislang vorliegende Eckpunktepapier des Bundes-\nfinanzministeriums entspricht in seinen Grundz\u00fcgen der\ns\u00e4chsischen Position. Allerdings bleibt abzuwarten, wie\nsich diese \u00dcberlegungen in dem von der Bundesregierung\n\nvorzulegenden Entwurf eines Ma\u00dfst\u00e4begesetzes nieder-\nschlagen werden.\nLeider bewegen sich einige ostdeutsche L\u00e4nder mehr und\nmehr von der Forderung einer vollst\u00e4ndigen Einbeziehung\nder Gemeindesteuern weg. Ein gemeinsames Agieren der\nostdeutschen L\u00e4nder w\u00e4re sehr hilfreich.\nGemeinsame Interessen verfolgen wir auch hinsichtlich\nder Fortsetzung des Solidarpaktes. Wir haben in allen\nneuen L\u00e4ndern gro\u00dfen Nachholbedarf gerade bei den In-\nfrastrukturinvestitionen. Die neuen Bundesl\u00e4nder streben\neinen Solidarpakt II an, in dem die Ausgleichsmittel nomi-\nnal in derselben H\u00f6he wie bisher f\u00fcr weitere zehn Jahre\nfortgeschrieben werden, was real auch schon eine Absen-\nkung bedeutet.\nAllerdings werden zunehmend Stimmen aus den alten\nBundesl\u00e4ndern laut, die eine Einbeziehung strukturschwa-\ncher Regionen Westdeutschlands in die Verteilung der in-\nvestiven Solidarpaktmittel fordern. Zudem ist nicht auszu-\nschlie\u00dfen, dass die Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszu-\nweisungen in Zukunft st\u00e4rker auf tats\u00e4chliche Bedarfssi-\ntuationen ausgerichtet und mit einer investiven Zweckbin-\ndung versehen werden. Diese Mittel st\u00fcnden dann nicht\nmehr zur Finanzierung der laufenden Ausgaben zur Ver-\nf\u00fcgung.\nTeilweise habe ich f\u00fcr den zweiten Teil Verst\u00e4ndnis, f\u00fcr\nden ersten Teil nicht. Wir wollen die Sonderhilfen nicht\ndeswegen, weil wir arme Regionen in Sachsen oder in Ost-\ndeutschland haben, sondern weil wir meinen, einen An-\nspruch darauf zu haben, die teilungsbedingten Nachhol-\nbedarfe \u2013 und die sind nicht in Niedersachsen oder in Bay-\nern! \u2013 in einer angemessenen Zeit, nicht in wenigen Jahren,\nfinanziert zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch hoffe in diesem Punkt auch auf Unterst\u00fctzung durch\ndie Bundesregierung.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung und dieser Landtag haben\nseit 1990 einen klaren Kurs. Mit diesem Doppelhaushalt\nwird die Fahrt weiter fortgesetzt. Neutrale Beobachter zol-\nlen unserer Haushaltspolitik Respekt und Beifall, insbe-\nsondere auch aus der Wissenschaft.\nZu diesem Haushalt \u2013 so meine ich und das hat die Debat-\nte gezeigt \u2013 gibt es keine wirkliche Alternative.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist jetzt falsch!)\n\nDeshalb bitte ich um Ihrer aller Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache ist damit beendet.\nWir kommen zur Schlussabstimmung \u00fcber den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2001 und 2002 und\ndie Festlegung der Finanzausgleichsmassen und der Ver-\nbundquoten in den Jahren 2001 und 2002 in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen dagegen ist das Gesetz damit mehrheitlich be-\nschlossen worden.\nIch rufe nun die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge auf. Der erste ist\nder Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in der Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2048\n\n\n\nsache 3/3167. Ich bitte um Einbringung. Herr Prof. Weiss,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Weiss, SPD:  Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Auf der 26. Plenarsitzung des\nHohen Hauses vorgestern waren sich alle Fraktionen und\ndie Regierung weitgehend darin einig, im Sinne des \u00a7 99\nAbs. 1 des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes den Hochschu-\nlen die M\u00f6glichkeit zur F\u00fchrung von Globalhaushalten\neinzur\u00e4umen, sobald die Hochschulen die daf\u00fcr notwen-\ndigen Voraussetzungen erf\u00fcllen.\nIch bin \u00fcberzeugt, dass prinzipiell die Mehrheit der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen sehr bald dazu in der Lage sein wird.\nIch finde das sehr gut; denn der Effizienzgewinn, der\ndurch die Einf\u00fchrung von Globalhaushalten zu erzielen\nsein wird, ist mit Sicherheit hoch.\nUm die Absichtserkl\u00e4rungen nun in eine etwas verbind-\nlichere Form zu gie\u00dfen, haben wir, die SPD-Fraktion, den\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag formuliert. Die Druck-\nsache 3/3167 liegt Ihnen vor.\nDer Grund daf\u00fcr ist, dass wir den Eindruck haben, dass\nzumindest einige Ihrer Mitarbeiter, Herr Finanzminister,\ndoch z\u00f6gerlich bei der Einf\u00fchrung von Globalhaushalten\nvorgehen. Das Beispiel der TU Dresden, wo wir jetzt\ngl\u00fccklicherweise Globalhaushalte haben, zeigte doch, dass\ndas von Ihrer Seite her eher nolens denn volens geschehen\nist. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses hinausschiebende Agieren kann\nich nur vermuten: entweder \u00fcbertriebenes Misstrauen ge-\ngen\u00fcber den Hochschulen, dass diese vielleicht verantwor-\ntungslos mit den in der Tat hohen Betr\u00e4gen umgehen\nk\u00f6nnten, oder diffuse Angst vor allem Neuen \u2013 gemeinhin\nwird Verwaltungen eine solche Angst nachgesagt \u2013 oder\ngar Prestigedenken. Wie gesagt, ich will nicht lange dar\u00fc-\nber spekulieren. Ich kann mir alle drei Gr\u00fcnde nicht recht\nvorstellen. Auf jeden Fall w\u00e4ren solche Motive nicht hilf-\nreich.\nIch gebe gerne zu, dass m\u00f6glicherweise auch einige Hoch-\nschulen zun\u00e4chst noch recht zur\u00fcckhaltend sind, die\nSchaffung der Voraussetzungen nach \u00a7 99 Abs. 2 wirklich\ndurchzusetzen. In beide Richtungen soll deswegen der\nvorliegende Entschlie\u00dfungsantrag einen sanften Druck\naus\u00fcben, damit die Vorgaben des S\u00e4chsischen Hochschul-\ngesetzes zur Fortentwicklung der Hochschulhaushalte\nernsthaft und zeitnah realisiert werden m\u00f6gen.\nDa wir uns im Prinzip einig sind, kann ich mir gut vorstel-\nlen, dass wir vielleicht alle gemeinsam diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag folgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Weiss, ich kann Ihnen nur in einem\nentschieden widersprechen: Ich habe in den zehn Jahren,\nin denen ich im Landtag bin, noch nie gemerkt, dass der\nFinanzminister eine besondere Angst h\u00e4tte. Das ist eine\nEigenschaft, die ihn nicht sonderlich auszeichnet.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: \nIch sagte ,,einige seiner Mitarbeiter\u201c!)\n\nAnsonsten f\u00e4llt es mir sehr schwer, inhaltlich etwas gegen\nIhren Antrag zu sagen, weil wir uns ja einig sind, dass hier\ndie Ziele formuliert sind, die wahrscheinlich alle Fraktio-\nnen in diesem Hohen Haus, zumindest die unsere und \u2013\n\nwie ich Ihren Worten und auch den bisherigen Darlegun-\ngen entnehmen konnte \u2013 auch die Ihre, verfolgen.\nIch f\u00e4nde es nur rein von der Form g\u00fcnstiger, wenn wir\ndas, was wir am 8. Dezemer 1998 mit Zustimmung aller\ndrei Fraktionen in diesem Hohen Haus beschlossen haben\n\u2013 dieser Antrag ist leider in die Diskontinuit\u00e4t gefallen \u2013,\nnoch einmal in dem gleichen Sinne, wie es auch Ihr Antrag\nwill, bekr\u00e4ftigten. Von dieser Seite w\u00fcrde ich Sie bitten,\ndass wir diesen umfassenderen Antrag annehmen. Damit\nist auch Ihrem Antrag Gen\u00fcge getan.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich will mich hier nicht \u00fcber Angst oder\nNichtangst des Finanzministers streiten. Ich verweise da-\nrauf, dass wir vorgestern einem vergleichbaren Antrag der\nSPD-Fraktion zugestimmt haben. Ich muss die Begr\u00fcn-\ndung also nicht wiederholen, sondern m\u00f6chte nur noch\nauf eine Bemerkung von Herrn Kollegen Weiss Bezug neh-\nmen.\nMein Eindruck ist in der Tat, dass es in den Jahren 1995\nund 1996 und vielleicht auch noch bis 1998 an den Univer-\nsit\u00e4ten und auch an den Fachhochschulen eine erkennbare\nUnsicherheit gegeben hat, ob sie zur Budgetierung \u00fcberge-\nhen sollten oder nicht, gespeist von der Angst, dann die\nEinsparungen selbst regulieren zu m\u00fcssen. Diese Besorg-\nnis ist zur\u00fcckgetreten. Mein Eindruck vom zur\u00fcckliegen-\nden Herbst ist es, dass nun an den Universit\u00e4ten und\nHochschulen die \u00dcberzeugung da ist, dass die Budgetie-\nrung kommen soll, und zwar ohne Verz\u00f6gerung.\nWir stimmen diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Frak-\ntion in der Drucksache 3/3167 auf. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist dennoch der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 3/3205 auf und bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Nicolaus, bitte.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen \nAbg. Frau Nicolaus, CDU, \n\nund Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n\u2013 Es geht um die Drucksache 3/3205. Herr Dr. Gr\u00fcning,\nbitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, es w\u00e4re nat\u00fcrlich\ngl\u00fccklicher, wenn Sie zun\u00e4chst \u00fcber die Drucksache\n3/3210 abstimmen lassen w\u00fcrden, weil dieser Antrag in\neinem ganz unmittelbaren Sachzusammenhang zu dem\nAntrag, \u00fcber den soeben abgestimmt wurde, steht. Er rich-\ntet sich n\u00e4mlich auf die unmittelbar gleichen Verhand-\nlungsgegenst\u00e4nde.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn es dazu keinen\nWiderspruch gibt, verfahren wir so. Ich rufe den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/3210 auf und bitte jetzt um Einbringung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Begr\u00fcndung habe ich im Grunde schon gelie-\nfert, als ich auf den Antrag der SPD-Fraktion Bezug ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2049\n\n\n\nnommen habe. Hier ist in einer anderen Formulierung und\nteilweise in einer Pr\u00e4zisierung dasselbe gemeint.\n\n(Jurk, SPD: In einer anderen Formulierung\ndasselbe gemeint?!)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich danke Ihnen daf\u00fcr; das hatte ich auch\nschon zum Ausdruck gebracht. Ich wollte nur begr\u00fcnden,\nwarum ich es f\u00fcr g\u00fcnstiger halte, denn die Tendenz beider\nAntr\u00e4ge ist die gleiche.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird zu diesem Antrag\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Prof.\nWeiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich habe viel Sinn f\u00fcr Situa-\ntionskomik.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch empfinde es als ausgesprochen komisch, dass wir uns\nalle einig sind und Sie dennoch unseren Antrag abgelehnt\nhaben.\nSie stellen einen Antrag dagegen, in dem im Grunde ge-\nnommen der Gesetzestext formuliert und ein wenig inter-\npretiert wird. Wir k\u00f6nnen uns diesem Antrag nur mit\nStimmenthaltung n\u00e4hern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Auf die Situationskomik hat Herr\nKollege Weiss gerade zu Recht hingewiesen. Aber da es\num eine ernste Sache geht und die angef\u00fchrten Zielverein-\nbarungen tats\u00e4chlich bereits mit diesem Haushalt h\u00e4tten\ngestartet werden k\u00f6nnen, ist diese Entschlie\u00dfung \u00fcberfl\u00fcs-\nsig. Man kann sich dazu sicher der Stimme enthalten, man\nkann aber genauso dagegen stimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe die Drucksache 3/3210 auf. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Zahl von Stimmenthaltungen wurde der Druck-\nsache mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe jetzt erneut den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 3/3205 auf und bitte um Ein-\nbringung. Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben mit der Verabschie-\ndung des Haushaltsbegleitgesetzes und des s\u00e4chsischen\nHaushaltes f\u00fcr die Jahre 2001 und 2002 in markanter Art\nund Weise die Linien der s\u00e4chsischen Haushaltspolitik ge-\nsichert. Wir sind in der Lage, das eine oder andere dement-\nsprechend weiterzuentwickeln, um allen Aufgaben, die\nder Sozialpolitik auferlegt sind, Rechnung zu tragen. Das\nspiegelt sich zum Beispiel darin wider, dass wir, wie nur\nwenige andere deutsche Bundesl\u00e4nder, am Landeserzie-\nhungsgeld festhalten.\nWir haben eine sozialvertr\u00e4gliche Komponente gefunden,\ndie es den jungen Familien erm\u00f6glichen wird, zwischen\nder Betreuung zu Hause oder in einer Kindertagesst\u00e4tte zu\nw\u00e4hlen. Das Pendant der Kindertagesst\u00e4tten haben wir auf\n\ngesunde F\u00fc\u00dfe gestellt, denn wir werden in beispielgeben-\nder Weise f\u00fcr die deutschen Gefilde der kommunalen Ebe-\nne die Verantwortung zur\u00fcckgeben. Diesen Verantwor-\ntungsbereich werden wir ma\u00dfgeblich st\u00e4rken. Die kommu-\nnale Ebene freut sich auf diese verantwortungsvolle Auf-\ngabe. Wir werden das auch weiterhin finanziell begleiten,\nund zwar in \u00e4hnlicher Weise, wie wir die Kommunen nach\nihren M\u00f6glichkeiten weiter f\u00f6rdern werden.\nDie Eltern werden ein neues Mitbestimmungsrecht erhal-\nten. Das ist eine lang gehegte Forderung. Dies gilt auch f\u00fcr\ndas Wahlrecht unserer s\u00e4chsischen Eltern, das es ihnen er-\nm\u00f6glicht, ihr Kind nicht nur am Wohnort betreuen zu las-\nsen.\nGleicherma\u00dfen haben wir ein diesbez\u00fcgliches kommuna-\nles Programm f\u00fcr die Sanierung von Kindertagesst\u00e4tten\naufgelegt, so dass es m\u00f6glich sein wird, Sanierungen im\nSanit\u00e4rbereich und weitere Modernisierungen vorzuneh-\nmen. Das ist ein Verfahren, das es einfach machen wird.\nWir werden die Umsetzung nicht \u00fcber komplizierte Antr\u00e4-\nge, sondern unkompliziert \u00fcber den \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe realisieren. Auch das ist ein Beispiel daf\u00fcr,\ndass wir neue Wege beschreiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Nicolaus, ist Ihnen\nbewusst, dass die f\u00fcr die Sanierung eingestellten Mittel\nwirklich nur einen Tropfen auf den hei\u00dfen Stein bedeuten?\nIst Ihnen bekannt, dass sich der Sanierungsbedarf, den die\nKommunen mitteilen, auf mindestens 700 000 DM bel\u00e4uft?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Dr. Schwarz, dazu muss ich Ih-\nnen sagen, dass andere Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt kein sol-\nches Programm aufgelegt haben. Bereits jetzt erh\u00e4lt die\nkommunale Ebene \u00fcber das FAG Mittel f\u00fcr die Sanierung\nder Kindertagesst\u00e4tten. Aber wir wollten sie noch besser\nausstatten, um dem Geburtenwachstum Rechnung zu tra-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe es an dieser Stelle schon einmal gesagt: Wir k\u00f6n-\nnen auf diesem Gebiet tun, was wir wollen, ob als CDU-\nFraktion oder als Staatsregierung \u2013 Sie w\u00fcrden es immer\nwieder schlechtgreden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was machen Sie denn mit uns?\nSie schieben uns doch auch alles in die Schuhe!)\n\nAber wir wollen von Ihnen gar nicht gelobt werden. Kritik\nbef\u00f6rdert auch die Diskussion und letztlich die Ergebnisse.\nLassen Sie mich zum Abschluss kommen. Unser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag beinhaltet gleicherma\u00dfen, dass wir wei-\nterhin zu unserer Krankenhausf\u00f6rderung stehen. Damit ist\ngesichert, dass auch die Krankenh\u00e4user entsprechende\nAusstattungen vornehmen und ihre Abschreibungen er-\nwirtschaften k\u00f6nnen. Ich denke, das ist ma\u00dfgebend, so\ndass auch der gesundheitspolitische Aspekt nicht zu kurz\nkommt.\nWir als CDU-Fraktion tragen jedenfalls den Leitlinien der\ns\u00e4chsischen Sozialpolitik Rechnung und stehen weiterhin\nf\u00fcr unser verantwortungsbewusstes Handeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2050\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu diesem\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der von der CDU-Fraktion vorgelegte\nEntschlie\u00dfungsantrag, der sich auf den ersten Blick als\nnichts anderes entpuppt als der erste Teil ihres urspr\u00fcngli-\nchen Antrages, ist ein Schlag ins Gesicht derjenigen, die\nnoch Hoffnung hatten, dass die Mehrheitsfraktion wenigs-\ntens den Anstand besitzen w\u00fcrde mit der Opposition or-\ndentlich umzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie schlagen uns vor, in Ihre Jubelges\u00e4nge einzustimmen.\nMit Ihrer Mehrheit haben Sie aber Verschlechterungen f\u00fcr\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen beschlossen, insbe-\nsondere f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nSchon der erste Satz Ihres Entschlie\u00dfungsantrages macht\nIhre Selbstt\u00e4uschung deutlich. Ich zitiere: ,,Der S\u00e4chsische\nLandtag hat mit der Verabschiedung des Haushalts\n2001/2002 und dem Haushaltsbegleitgesetz die markanten\nLinien der s\u00e4chsischen Sozialpolitik und insbesondere der\nFamilienpolitik weiter gesichert.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Wahrheit ist,\ndass Sie von der Mehrheitsfraktion ein bisher mitgetrage-\nnes Kita-Gesetz \u00fcber Bord werfen und im gleichen Atem-\nzug davon reden, damit werde die Familienpoliltik gesi-\nchert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas Sie von der CDU-Fraktion hier vorf\u00fchren, ist nichts\nanderes als politisches Harakiri. Wenn diejenigen, die von\nIhrem amateurhaften Zickzackkurs betroffen sind, auch so\narbeiten w\u00fcrden, st\u00fcnde es wesentlich schlechter in die-\nsem Land.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nFrau Nicolaus, Sie hatten mich vorgestern auf einen Kaffee\neingeladen. Ich habe lange gewartet.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Ich hatte keine Zeit!)\n\nDann sage ich es Ihnen hier.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Tischendorf?\n\nTischendorf, PDS: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Kanne-\ngie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Tischendorf, k\u00f6nnen Sie sich er-\ninnern, dass die PDS-Fraktion gegen das bestehende Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz gestimmt hat, wof\u00fcr Sie jetzt vehe-\nment eintreten? Ist Ihnen bekannt, dass die PDS-Fraktion\ngegen jedes bisherige Kindertagesst\u00e4ttengesetz gestimmt\nhat? Wie wollen Sie das mit Ihrer jetzigen Forderung nach\nErhalt des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes in Einklang brin-\ngen?\n\nTischendorf, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, k\u00f6nnen Sie sich\nvorstellen, dass die PDS noch weniger damit zufrieden ist,\ndass wir zurzeit gar keinen Rechtsraum haben, Sie ein\n\nKita-Gesetz abschaffen, ohne zu sagen, wie das neue kon-\nkret aussieht?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau Nicolaus, ich war bei unserem Kaffee stehen geblie-\nben. Ich fordere Sie auf, endlich Ihre Rolle als Vorsitzende\ndes Landesjugendhilfeausschusses anzunehmen. Ich will\nnoch einmal darauf hinweisen: Wir haben am Mittwoch\nbeschlossen, ein Gremium zu installieren, das stimmbe-\nrechtigt ist und sich mit der Fortschreibung der Konzepti-\non von Kindertageseinrichtungen besch\u00e4ftigen soll. Dort\nist das Sozialministerium mit beratender Stimme dabei.\nGenau das ist die Aufgabe des s\u00e4chsischen Landesjugend-\nhilfeausschusses. Genau das ist die Aufgabe der freien Tr\u00e4-\nger, die daran arbeiten. Warum missbrauchen Sie das?\nNehmen Sie endlich Ihre Verantwortung wahr!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage von Herrn Kannegie\u00dfer?\n\nTischendorf, PDS: Nein!\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wenn Sie\nwenigstens so viel Zeit investiert und konkrete \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu diesem Kindertagesst\u00e4ttengesetz hier ge-\nstellt h\u00e4tten \u2013 \u2013\nIhre Aneinanderreihung von polemischen Luftnummern\nh\u00e4tte wohl vor 1989 gereicht, aber nach zehn Jahren diese\nKarte noch zu ziehen, das ist einfach zu viel. Denken wir\nnur an die 15 DM.\n,,Der S\u00e4chsische Landtag\u201c, so steht es hier, ,,h\u00e4lt aber eine\nmoderate und sozialvertr\u00e4gliche Beitragsanpassung von\ndurchschnittlich 15 DM f\u00fcr angemessen und \u00fcbernimmt\ndaf\u00fcr auch die politische Verantwortung.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ganz abgesehen davon, dass\nwir f\u00fcr Sie keine politische Verantwortung \u00fcbernehmen,\nver\u00e4ndert der Beschluss mit einer willk\u00fcrlichen Zahl 15\nnoch lange nicht das Kita-Gesetz, \u00a7 14, in dem eindeutig\ngeregelt ist, wie die Finanzierung erfolgt. Das wird die\nObergrenze sein, die die Kommunen bei Elternbeitr\u00e4gen\nw\u00e4hlen m\u00fcssen, wenn man die Verschuldung sieht.\nSehr geehrte Damen und Herren von der Mehrheitsfrak-\ntion! Schreiben Sie doch von mir aus weiter Ihre von Lob-\nhudelei strotzenden Presseerkl\u00e4rungen, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nSchluss!\n\nTischendorf, PDS: \u2013 aber bel\u00e4stigen Sie nicht die Opposi-\ntion des Hohen Hauses damit!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte bitte noch\nsprechen?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe mir nat\u00fcrlich auch \u00fcberlegt, was die\nCDU-Fraktion dazu bewogen hat, so einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Da bin ich zu dem\nSchluss gekommen, dass Sie doch manchmal selbst Zwei-\nfel haben und sich immer wieder einmal gegenseitig best\u00e4-\ntigen m\u00fcssen, wie gut Sie eigentlich sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2051\n\n\n\nIch denke, da h\u00e4tten Sie sich doch diesen peinlichen An-\ntrag lieber ersparen sollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie stellen fest: Mit der Verabschiedung des Haushalts\n2001/2002 und des Haushaltsbegleitgesetzes seien ,,die\nmarkanten Linien der s\u00e4chsischen Sozialpolitik und insbe-\nsondere der Familienpolitik weiter gesichert\u201c. Was sind\ndenn ,,die markanten Linien\u201c? K\u00fcrzung der Sozialausga-\nben in den n\u00e4chsten beiden Jahren um rund 104 Millionen\nDM? Das legt bereits benachteiligten Gruppen der Gesell-\nschaft zus\u00e4tzliche Belastungen auf, insbesondere den be-\nhinderten Menschen und den Familien. Schon deshalb\nstimmen wir dagegen.\nEinem anderen CDU-Entschlie\u00dfungsantrag konnten wir\nentnehmen, dass die CDU ab 1. Oktober n\u00e4chsten Jahres\nden Kommunen pauschalierte Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Kitas aus-\nreichen will. Mehr Geld als jetzt soll pro Kind nicht aufge-\nwendet werden. Die Anforderungen an die Qualit\u00e4t der\nKinderbetreuung sollen jedoch gesteigert werden. Die Er-\nziehung, Bildung und Betreuung der Kinder soll den neue-\nsten wissenschaftlichen Erkenntnissen der P\u00e4dagogik,\nFr\u00fchp\u00e4dagogik und der Gesamtkonzeption von Bildung\nund Erziehung entsprechen. \u2013 Daf\u00fcr muss doch aber mehr\nGeld aufgewendet werden. Aber Sie wollen das Geld da-\nf\u00fcr nicht aufwenden. Das sollen nun gef\u00e4lligst die Kom-\nmunen. Die Kommunen werden es aber nicht k\u00f6nnen. Wie\nsoll das dann gehen? Soll es etwa so sein, dass wir dann\nunterschiedliche Qualit\u00e4ten in den Kindertagesst\u00e4tten\nhaben, also Elitekinderg\u00e4rten f\u00fcr gut betuchte Eltern und\nderen Kinder und f\u00fcr die anderen Kinder sozusagen mehr\noder weniger Aufbewahrungskinderg\u00e4rten? So einer Kon-\nzeption werden wir mit Sicherheit nicht zustimmen. Ich\nbin mir sicher, dass die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung dem auch\nnicht zustimmen wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Aktionsb\u00fcndnisse, die die 160 000 Unterschriften zu-\nsammengebracht haben, werden sich wieder aktivieren\nlassen.\nWir werden sehr darauf achten, dass tats\u00e4chlich eine qua-\nlitativ gute Kinderbetreuung hier in diesem Lande erhalten\nbleibt und keine Senkung der Standards erfolgt.\nSie br\u00fcsten sich auch mit anderen Dingen. Sie br\u00fcsten sich\ndamit, die schlimmsten Verschlechterungen im Sozialbe-\nreich verhindert zu haben, zum Beispiel durch Erhalt der\n,,Aktion 55\u201c, und dass Sie f\u00fcr Nachteilsausgleiche pro Jahr\neine Million DM einstellen wollen. Sie verschweigen aber,\ndass Sie in beiden Bereichen, also ,,Aktion 55\u201c, in beiden\nJahren wieder 10 Millionen DM einsparen wollen und dass\nSie durch das Aussetzen des Nachteilsausgleichsgesetzes\npro Jahr 22 Millionen DM einsparen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Dieser Haushalt wird unseren\nAnforderungen nicht gerecht. Sie werden sicher nicht ver-\nwundert sein, dass wir Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag nicht\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Noch einmal zu Ihnen, Herr\nTischendorf: Den Kaffee k\u00f6nnen wir noch nachholen.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nZu dem, was Sie gesagt haben: Auf der einen Seite bem\u00e4n-\ngeln Sie, wir h\u00e4tten einen luftleeren Raum. Bis zum 1.10.\ngilt das S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz. Es ist also\nkein luftleerer Raum vorhanden. Dann kommt ein neues\nGesetz und Eckpunkte haben wir schon eingebracht. Sie\nsind auch verabschiedet worden. Dar\u00fcber mokieren Sie\nsich aber ebenfalls. Wenn wir nichts gebracht h\u00e4tten oder\nnichts bringen w\u00fcrden, schimpften Sie genauso. Also\nhaben wir etwas gemacht. Wie h\u00e4tten Sie es denn gern?\nWir werden es Ihnen mit Sicherheit nicht so recht machen,\nwie Sie es wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Sie es verkehrt gemacht\nhaben, Frau Nicolaus!)\n\nAuf der anderen Seite bezeichnen Sie uns als politische\nAmateure. Gott sei Dank ist es so, dass Sie s\u00e4chsische poli-\ntische Amateure sind und wahrscheinlich auch weiterhin\nbleiben werden, weil Sie nicht in Regierungsverantwor-\ntung stehen.\nZu Ihnen, Frau Volkmer, muss ich sagen, Sie m\u00fcssten den\nAntrag richtig durchlesen. Es sind Eckpunkte des S\u00e4ch-\nsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes eingebracht worden.\nDann w\u00fcssten Sie vielleicht auch, wie hier zu interpretie-\nren ist. \u00dcber die neuesten Ma\u00dfst\u00e4be in der Fr\u00fchp\u00e4dagogik\nm\u00fcssten Sie sich eben einmal mit den entsprechenden In-\nstitutionen in Verbindung setzen.\nWenn Sie hier von \u00dcberpr\u00fcfung sprechen und Sie auf uns\nachten werden, dann muss ich sagen: Wenn wir die Ver-\nantwortung an die kommunale Ebene abgeben, dann pas-\nsen Sie bitte auf die Kommunalpolitiker auf. Ich denke an\neine gro\u00dfe Stadt wie Leipzig, die SPD-regiert ist. Dort k\u00f6n-\nnen Sie mit Vorzeige praktizieren, wie das dann vonstatten\ngeht. Die Stadt Leipzig kann ja dann noch mehr auf den\nLandesanteil aufstocken. Wir haben gesagt, was vom Land\ngegeben wird, soll noch einmal von der kommunalen Ebe-\nne dazugelegt werden. Die kommunale Ebene hat mehr\nHandlungsfreiheit. Was verlangen Sie denn sonst?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nAber es wird Ihnen doch gleicherma\u00dfen gelingen, dement-\nsprechend wachend auf der kommunalen Ebene t\u00e4tig zu\nwerden. Dazu kann man Sie doch nur einladen. Ob dann\nsolche Dinge so vonstatten gehen, wie Sie sie sich vorstel-\nlen, das bleibt zu \u00fcberdenken.\nWir bleiben bei unserem Entschlie\u00dfungsantrag und sind\nstolz auf das, war wir vollbracht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber den\nEntschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in der Druck-\nsache 3/3205 abstimmen. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen\ndagegen wurde dem Entschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit\nzugestimmt.\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/3206. Wer m\u00f6chte ihn bitte einbrin-\ngen? \u2013 Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Lochbaum, wir haben im Bildungsetat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2052\n\n\n\nnicht nur verbal Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Bildung gesetzt, son-\ndern auch durch konkrete Festlegungen im Haushalt. Dies\nsoll mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal bekr\u00e4f-\ntigt werden, insbesondere die praktische Umsetzung dazu.\nWir gehen davon aus, dass die im Einzelplan des Kultus-\nministeriums ausgewiesenen Mittel einen vern\u00fcnftigen\nRahmen f\u00fcr die verl\u00e4ssliche qualitative Weiterentwicklung\nunseres Schulsystems auch unter Ber\u00fccksichtigung der\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen setzen. Dabei soll die Beibehal-\ntung von Stellen \u00fcber den linearen Bedarf hinaus zur Si-\ncherung von Schulstandorten, insbesondere auch im l\u00e4nd-\nlichen Raum, bei Unterschreitung einer Mindestsch\u00fcler-\nzahl von 25 genutzt werden. Dar\u00fcber hinaus wollen wir\nparallel dazu nat\u00fcrlich zur bedarfsgerechten Straffung des\nSchulnetzes die Unterrichtsversorgung weiter verbessern,\nden Erg\u00e4nzungsbereich schrittweise ausgestalten und\nsomit auch den Erziehungsauftrag von Schule weiter st\u00e4r-\nken.\nDa zwischen der bedarfsgerechten Straffung des Schulnet-\nzes und der qualitativ-inhaltlichen Weiterentwicklung\nschulischer Angebote ein enger Zusammenhang besteht,\ngehen wir insbesondere davon aus, dass dies durch kon-\nstruktives Zusammenwirken aller Verantwortungsebenen\ngestaltet werden muss.\nInsbesondere sollen auch \u2013 das ist Punkt II unseres vorlie-\ngenden Entschlie\u00dfungsantrages \u2013 Aktivit\u00e4ten der \u00f6rtlichen\nEbene zur Gestaltung von Schulentwicklungsprozessen\ngef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden. Das ist nicht allein eine\nFrage von Haushaltsmitteln, sondern das ist letztlich auch\neine Frage der qualitativ-inhaltlichen Weiterentwicklung\nunseres Schulwesens insgesamt.\nMit den im Doppelhaushalt aufgebrachten Mitteln f\u00fcr den\nSchulhausbau und die Ausstattung mit moderner Informa-\ntions- und Kommunikationstechnik wird zudem die Vor-\naussetzung daf\u00fcr geschaffen, die Schulstandorte den zu-\nk\u00fcnftigen Anforderungen gerechtwerdend zu machen.\nUm diesen Erfordernissen im gesetzten Rahmen qualitativ\nzukunftsweisend gerecht zu werden, bedarf es des Enga-\ngements der Schulverwaltung ebenso wie der Schultr\u00e4ger,\naber auch aller am Schulalltag Beteiligten. Dieses Engage-\nment soll gef\u00f6rdert werden und in diesem Sinne soll die\nQualit\u00e4tsentwicklung der Schulen breit unterst\u00fctzt und\nm\u00f6glichst zeitnah vorangebracht werden.\nHierauf bezieht sich unser Entschlie\u00dfungsantrag. Der\nLandtag bekennt sich damit insgesamt zur qualitativ-\ninhaltlichen Weiterentwicklung dieses Systems.\nWir bitten um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Colditz, Ihr Entschlie\u00dfungsantrag ist\neine Mischung aus banalen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, va-\ngen Andeutungen und selbsttr\u00fcgerischen Zielandeutun-\ngen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhre Rede hat das unterstrichen. Ich nenne einen einzigen\nPunkt, der viele Ihrer Kollegen noch besch\u00e4ftigen wird,\nwenn sie vor Ort in ihren Wahlkreisen sein werden und\nwenn es um die Schulnetzplanung im l\u00e4ndlichen Raum\ngeht.\n\nSie werden dann unter Punkt II beschlie\u00dfen: ,,Die bereitge-\nstellten Ressourcen sollen genutzt werden, um bei der ob-\njektiv notwendigen Straffung des Schulnetzes in enger Ab-\nstimmung mit der regionalen Verantwortungsebene einem\nStadt-Land-Gef\u00e4lle in der schulischen Angebotsstruktur\nentgegenzuwirken.\u201c\nIch frage Sie: Welche Kriterien gibt es daf\u00fcr? Welche Spiel-\nr\u00e4ume werden die Landkreise wirklich bekommen? Wo-\nrauf k\u00f6nnen sich die Landkreise bei ihrer Schulnetzpla-\nnung in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten wirklich be-\nziehen? Wird es Schulverb\u00fcnde geben? \u2013 Ja oder nein?\nHerr Colditz, Sie sprachen zum Schluss von einer Leis-\ntungsentwicklung und von einer Qualit\u00e4tsentwicklung. Sie\nsprechen in Ihrem Antrag von Leistungsstandards, die Sie\nnicht n\u00e4her beschreiben. Ich schlage Ihnen vor: Denken Sie\neinmal \u00fcber die Leistungsstandards  Ihrer Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge nach!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nm\u00f6chten Sie zum Antrag sprechen?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich m\u00f6chte kurz zum Antrag spre-\nchen.\nFrau Ludwig hat schon die wichtigen Dinge gesagt. Aber\neines, meine Damen und Herren von der CDU, kann ich\nIhnen versprechen: Diesen Antrag werde ich im Stilistik-\nSeminar verwenden, wenn es um Euphemismen, das hei\u00dft\num verdeckende Umschreibungen, geht. Das, was Sie uns\nhier verkaufen wollen, ist interessant. Das von Ihnen l\u00f6ch-\nrig geschlagene Gebiss der Schulpolitik wollen Sie uns als\nGebiss voller Goldz\u00e4hne darstellen. In Wirklichkeit aber\nsind die L\u00fccken, die Sie mit Ihrem Haushalt gerissen\nhaben, an allen Ecken und Enden, auch in Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag, sichtbar geworden. Einem solchen\nDing kann man einfach nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 3/3206 abstimmen. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt 2 Stimmenthaltungen\nund eine Reihe von Stimmen dagegen. Damit wurde dem\nAntrag mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe den letzten Entschlie\u00dfungsantrag, den der PDS-\nFraktion, Drucksache 3/3211, auf. Ich bitte um Einbrin-\ngung. \u2013 Herr Abg. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir, dass ich kurz vor Weih-\nnachten unseren Antrag mit einer Geschichte begr\u00fcnde.\nIch m\u00f6chte Ihnen allerdings keine Weihnachtsgeschichte\nerz\u00e4hlen, aber die Geschichte k\u00f6nnte f\u00fcr Sie durchaus lehr-\nreich sein.\nSollten Sie einmal nach Wien kommen, so m\u00f6chte ich Ih-\nnen empfehlen, in der inneren Stadt das Haus Sch\u00f6nlatern-\ngasse Nr. 7 zu besuchen. Sie werden an dem Haus das Bild\neines Tieres finden. Dieses Tier hei\u00dft Basilisk. Basilisken\ngab es fr\u00fcher. Sie lebten in Hausbrunnen. Sie waren f\u00fcrch-\nterlich h\u00e4sslich zur Strafe daf\u00fcr, dass sie sich f\u00fcr wahnsin-\nnig sch\u00f6n hielten. Sie verbreiteten einen bestialischen Ge-\nstank des Eigenlobs.\nIm Hausbrunnen des Hauses Sch\u00f6nlaterngasse Nr. 7 hatte\nsich einst ein solcher Basilisk eingenistet. Niemand konnte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2053\n\n\n\nihn von dort vertreiben. Tapfere junge M\u00e4nner, die in den\nBrunnen stiegen, erblickten den Basilisken. Sie erschraken\nso vor der H\u00e4sslichkeit, dass sie der Schlag traf. Dem\nHausherren war die Vertreibung einiges wert. Er bot dem\ndie Hand seiner zarten Tochter an, der den Basilisken aus\ndem Brunnen entfernen konnte.\n\n(Leroff, CDU: Waren Sie das?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein, die Geschichte kann man\nnicht unterbrechen, Herr Gr\u00fcning. Das ist doch wohl klar.\nWas sind Sie denn f\u00fcr ein unaufmerksames Kind?!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie sprechen dann auch\nnoch zum Antrag?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich spreche bereits zum Antrag. Sie\nwerden gleich sehen, dass die Geschichte daf\u00fcr wichtig ist.\nLange fand sich niemand. Doch dann kam ein junger\nMann, den keiner kannte. Er bot an, den Basilisken zu ver-\ntreiben. Er verlangte vom Hausherrn den sch\u00f6nsten Spie-\ngel, den dieser im Hause hatte. Diesen Spiegel band er an\neinen Strick und lie\u00df ihn in den Brunnen herunter. Als der\nBasilisk sich in seiner ganzen H\u00e4sslichkeit in dem Spiegel\nerblickte, traf auch ihn der Schlag und er zerplatzte vor\nSchreck.\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag soll nichts anderes sein als\nder Spiegel, den wir in den Brunnen lassen, in dem Sie mit\nIhrem Haushalt sitzen. Sie sollten einmal in den Spiegel\nhineinsehen. Sie sollten sich in diesem Spiegel erkennen.\nIch hoffe immer noch, dass Sie dann vor Schreck mitsamt\nIhrem Haushalt zerplatzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch h\u00e4tte Ihnen ja angeboten, unseren Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zur\u00fcckzunehmen, wenn Sie daf\u00fcr den Antrag in\nDrucksache 3/3205 zur\u00fcckgenommen h\u00e4tten. Nun haben\nSie dar\u00fcber aber schon abgestimmt. Deshalb bestehe ich\njetzt darauf, dass auch \u00fcber unseren Entschlie\u00dfungsantrag\nabgestimmt wird.\nDer SPD m\u00f6chte ich ihr Abstimmungsverhalten etwas er-\nleichtern. Ich wei\u00df ja, dass die SPD alles f\u00fcr virtuell h\u00e4lt,\nwas sie noch nicht wahrgenommen hat, zum Beispiel un-\nseren alternativen Haushaltsentwurf. Ich beantrage des-\nhalb die abschnittsweise Abstimmung unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU: \nNach r\u00f6mischen Zahlen, das muss man dazusagen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte, dazu noch\nStellung zu nehmen. \u2013 Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Bei dieser Inflation von Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4gen kann einem schwindlig werden.\n\n(Leroff, CDU: Dann setz dich doch hin!)\n\n\u2013 So schlimm ist es nun auch wieder nicht.\nZu Punkt II \u2013 Alternativhaushalt. Herr Prof. Porsch, ich\nhabe vorhin, als es ausgeteilt wurde, gedacht: Aha, jetzt\nkommt es.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber auch in diesem Entschlie\u00dfungsantrag steht wieder\nnur, was zus\u00e4tzlich ausgegeben werden soll, n\u00e4mlich,\nwenn ich richtig gerechnet habe, 480 Millionen DM im Jahr\n2001 und mehr als 800 Millionen DM im Jahr 2002. Es ist\nkein Wort zur Gegenfinanzierung gesagt worden. Genau\ndas w\u00e4re spannend gewesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas haben wir aufgeschrieben!)\n\nAuf Ihre Allgemeinformulierungen ist der Finanzminister\nbereits eingegangen. Ich h\u00e4tte es gern einmal schriftlich\ngesehen. So kann ich dem Ding nicht zustimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir \nbei der Pressekonferenz ausgereicht!)\n\n\u2013 Ich war doch nicht bei der Pressekonferenz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDer Pressesprecher war aber dort!)\n\nPunkt I enth\u00e4lt Feststellungen, die wir teilen, und zwar im\nBereich Soziales, Allgemeines zum Haushaltsbegleitgesetz\nund zum Personalabbau.\nF\u00fcr mich w\u00e4re aber Punkt II spannend gewesen. Es w\u00e4re\nsch\u00f6n, wenn man es konkret aufgeschrieben h\u00e4tte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist doch \naufgeschrieben worden!)\n\n\u2013 Dann geben Sie es uns doch endlich einmal!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zu\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem wir das zweite M\u00e4rchen von Herrn\nProf. Porsch mit Freude zur Kenntnis genommen haben,\ndas sicherlich stilistisch sauberer gewesen ist als manches\nandere \u2013 es steht einem Germanisten zu, stilistisch brillant\nzu formulieren \u2013, muss ich sagen: Es mag alles f\u00fcr Ihren\nAntrag zutreffen, lieber Herr Prof. Porsch, aber das, was\ndarin steht, ist Nonsens.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu hat der Finanzminister im Detail schon gesprochen.\nAuf einige zumindest sehr fragliche Positionen in Ihrem\nAlternativhaushalt ist er inhaltlich eingegangen. Ich kann\nmir \u00c4u\u00dferungen dazu ersparen.\nIch m\u00f6chte auf Ihr erstes M\u00e4rchen zur\u00fcckkommen, bei\ndem Sie Ihr Haus geschildert haben, in dem es so wohlig\nwarm ist und in dem so viele Arbeitszimmer und so viel\nSch\u00f6nes ist. Ich habe, wie viele andere, in diesem Hause\nund mit uns Millionen andere Menschen 20, 30 und mehr\nJahre, in H\u00e4usern leben m\u00fcssen, die nicht wohlig warm\ngewesen sind. In der Regel regnete es in die obere Etage\nhinein und der Putz br\u00f6ckelte ab.\nSie vertreten immer irgendwelche Fantasien und sagen,\nwas Sie alles erreichen m\u00f6chten oder wie Sie sich die Welt\nso vorstellen. Aber als Sie, Herr Porsch, die Verantwortung\nhatten, war die Welt leider anders. Es war genau das Ge-\ngenteil der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde lehnen wir den Antrag, der von\nProf. Porsch, der uns mit M\u00e4rchen unterh\u00e4lt, unterschrie-\nben worden ist, definitiv ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2054\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren!\n1. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst feststellen, dass wir uns im elften\nJahr der deutschen Einheit befinden. Das sind 25 % der\nZeit, die die DDR als Ganzes zur Verf\u00fcgung hatte. Wir\nsollten jetzt endlich \u00fcber das sprechen, was heute ist und\nwas in Zukunft sein soll, und nicht \u00fcber das, was vor elf\noder zw\u00f6lf Jahren der Fall war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. stelle ich nach dem Beitrag von Herrn Metz fest, dass\nbedauerlicherweise die CDU-Fraktion gegen\u00fcber ihren ei-\ngenen H\u00e4sslichkeiten im Haushalt wesentlich resistenter\nist als jeder Basilisk. Ich bedauere das sehr, aber ich kann\nes wahrscheinlich nicht \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe auf\nden Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Druck-\n\nsache 3/3211, Punkt I. Wer diesem Punkt I die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe auf den Punkt II. Wer m\u00f6chte dem die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Habe ich jetzt etwas falsch gemacht? \u2013 Ich habe es also\nfalsch ausgedr\u00fcckt. Es gab Stimmen daf\u00fcr und Stimmen\ndagegen. Der Punkt II ist mehrheitlich abgelehnt worden.\nJetzt ist es richtig? \u2013 Gut.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 13.31 Uhr bis 14.30 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Rechtsmittelreform in Zivilsachen\nDrucksache 3/0395, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Haltung der Staatsregierung zur Justizreform\nDrucksache 3/0150, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs spricht zuerst die CDU, dann folgt die PDS, wieder die\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der Fraktion der CDU das Wort. M\u00f6chte die CDU-\nFraktion sprechen? \u2013 Ja. Bitte, Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine weni-\ngen Damen und Herren!\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine lieben Abgeordneten! Das Thema Justizreform ist\nnicht neu und seit einigen Jahren immer wieder ein The-\nma. Vielfach wird \u00fcber steigende Eingangszahlen, eine\nhohe Arbeitsbelastung von Richtern, Staatsanw\u00e4lten und\nder Justizbediensteten sowie \u00fcber die L\u00e4nge der Verfahren\nberichtet. Mit einer Justizreform sollen Mittel und Wege\ngefunden werden, die Gerichtsverfahren z\u00fcgig und in ho-\nher fachlicher Qualit\u00e4t bearbeiten zu k\u00f6nnen.\nZun\u00e4chst hatte die Bundesjustizministerin einen Ar-\nbeitsentwurf zur Reform des Zivilprozesses vorgelegt, der\naufgrund der heftigen Kritik vonseiten der L\u00e4nder, der\nRichterschaft und von Anw\u00e4lten nur geringf\u00fcgig abge\u00e4n-\ndert wurde.\nMeine Damen und Herren! Waren Sie schon einmal auf\nder Insel R\u00fcgen?\n\n(Zurufe: Ja!)\n\nDa gibt es den so genannten Hertasee und die Sage, dass\ndie alten Germanen oder Slawen dort blutige Opfer brach-\nten. Nun besteht nicht nur die Sage, sondern auch die\ngro\u00dfe Sorge, dass Herta \u2013 damit meine ich die Bundesjus-\ntizministerin, Frau Herta D\u00e4ubler-Gmelin \u2013 ein blutiges\n\nGemetzel im deutschen Rechtssystem als Opfer f\u00fcr ihre\nsozialistischen Pl\u00e4ne veranstaltet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer nun in den Bundestag eingebrachte Entwurf sieht\nzwar einige Abschw\u00e4chungen vor \u2013 so ist aus dem Annah-\nmeverfahren ein Zur\u00fcckweisungsverfahren geworden und\nin der Berufung ist die strikte Bindung an die Tatsachen-\nfeststellung des Gerichtes erster Instanz dann durchbro-\nchen, wenn ernstliche Zweifel an der Richtigkeit und Voll-\nst\u00e4ndigkeit der entscheidungserheblichen Feststellungen\nbestehen \u2013, h\u00e4lt aber im Gro\u00dfen und Ganzen an der bisher\neingeschlagenen Linie fest. Ich meine, die vorgetragenen\nKritikpunkte bleiben folglich weitgehend bestehen.\nDer Bundesrat hat sich in erster Beratung zwar nicht zu\neiner Generalablehnung der unterbreiteten Vorschl\u00e4ge\ndurchringen k\u00f6nnen, jedoch auch erhebliche Kritik im Ein-\nzelnen ge\u00fcbt.\nDie Reformvorschl\u00e4ge des Bundes konzentrieren sich im\nWesentlichen auf die folgenden Bereiche: die St\u00e4rkung der\nersten Instanz, auch durch Einf\u00fchrung einer obligatori-\nschen G\u00fcteverhandlung, Einzelrichterregelung bei den\nLandgerichten, Konzentration der Rechtsmittel beim OLG,\nUmgestaltung der Berufung zu einem Instrument der Feh-\nlerkontrolle, Beseitigung und Einf\u00fchrung von Zur\u00fcckwei-\nsungsm\u00f6glichkeiten des Berufungsgerichtes und die Sen-\nkung der Berufungssumme.\nZu Ersterem m\u00f6chte ich sagen: Die St\u00e4rkung der ersten\nInstanz, das Anliegen an sich, die Verfahren m\u00f6glichst be-\nreits in der ersten Instanz abschlie\u00dfend zu erledigen, das\nist noch ein verdienstvolles Anliegen. Dies bedingt aber,\ndass die Richter der ersten Instanz mehr Zeit f\u00fcr die Pr\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2055\n\n\n\nfung der Verfahren haben m\u00fcssen, was aber ohne den Ein-\nsatz von mehr Personal nicht ausreicht und was meiner\nEinsch\u00e4tzung nach auch nicht durch die Einsparung von\nMehraufwand in der zweiten Instanz kompensiert werden\nkann. Wo, frage ich Sie, sollen also die zur St\u00e4rkung der\nersten Instanz notwendigen Richter herkommen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens zu der Einf\u00fchrung einer obligatorischen G\u00fcte-\nverhandlung: Ich bezweifle, dass die Einf\u00fchrung einer ob-\nligatorischen G\u00fcteverhandlung zu einer Entlastung der\nGerichte f\u00fchren wird. In der Regel ist es das ureigenste\nInteresse des Richters, auf einen Vergleich der Parteien\nhinzuarbeiten, und bereits nach dem geltenden Recht \u2013\n\u00a7 279 ZPO \u2013 dem Richter aufgegeben, in jeder Lage des\nVerfahrens auf eine g\u00fctliche Streitbeilegung hinzuwirken.\nDaher kann die nunmehr vorgesehene formalisierte und\nzwingende Vorschaltung eines zus\u00e4tzlichen Verfahrens-\nschrittes eher zu einer Verl\u00e4ngerung der Prozesse beitra-\ngen und damit das Gegenteil von dem bewirken, was ge-\nw\u00fcnscht wird.\nMeine Damen und Herren! Zu den anderen Punkten wird\nmein Kollege Marko Schiemann sprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Bit-\nte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Beide Antr\u00e4ge, der der Fraktion der\nCDU wie der unsere, wurden etwa vor Jahresfrist einge-\nreicht. Wir jedenfalls fragten in unserem Antrag vom\n27. Oktober 1999 \u2013 damals noch ohne nennenswerte\ntendenzielle Erwartungen \u2013 nach der Haltung der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zur Justizreform, schlicht aus der\nAuffassung heraus, dass es dem S\u00e4chsischen Landtag als\nLandesparlament zukommt, dieses als ,,Jahrhundertreform\ndes Zivilprozesses\u201c, als quasi Rundumsanierung des deut-\nschen Zivilgerichts apostrophierte Reformvorhaben der\nKoalition sachlich wie kritisch zu begleiten.\nDas Projekt hat im Grunds\u00e4tzlichen unsere Sympathie;\ndenn darin, dass eine weit reichende Justizreform im Zivil-\nprozess Not t\u00e4te, schienen sich unisono alle im Bundestag\nvertretenen Parteien seit l\u00e4ngerem einig. Entsprechende\nReformvorhaben hatte in der vorherigen Legislatur des\nBundestages Herr Schmidt-Jortzig als Justizminister der\nCDU/CSU-FDP-Regierung in die Debatte eingebracht.\nDa sich die von ihm verk\u00fcndeten Reformschritte von de-\nnen der nunmehrigen rot-gr\u00fcnen Koalition kaum wesent-\nlich unterscheiden, zum Teil selbst rabiater waren, neben-\nbei bemerkt, erstaunt uns schon, dass Sie, Frau Kollegin\nClau\u00df \u2013 Weiteres muss ich vom Kollegen Schiemann erst\nnoch abwarten und entgegennehmen \u2013, offenkundig kei-\nnen guten Faden an diesem Entwurf der Bundesregierung\nlassen.\nDas Konzept, das Schmidt-Jortzig als Bundesjustizminister\nseinerzeit auf dem 62. Deutschen Juristentag in Bremen\nvorstellte, sah gleicherma\u00dfen vor, eine erste Instanz \u2013\nwohlgemerkt eine einheitliche erste Instanz \u2013 mit der Auf-\ngabe, den Prozessstoff zu sammeln, eine zweite Instanz\nzur ausschlie\u00dflichen Rechtskontrolle und eine dritte In-\nstanz allein mit der Aufgabe der Wahrung der Rechtsein-\nheit in Deutschland zu schaffen. Au\u00dferdem wurden unter\nanderem das Einzelrichterprinzip als Regel und die grund-\n\ns\u00e4tzliche Pr\u00e4klusion bei neuem Sachverhalt, also in der\nzweiten Instanz Ausschluss neue Tatsachen vortragen zu\nk\u00f6nnen, vorgesehen.\nDie Empfehlungen der von Ihrem Parteifreund Rupert\nScholz geleiteten Kommission ,,Schlanker Staat\u201c deckten\nsich wiederum weitestgehend sowohl mit dem Schmidt-\nJortzig-Papier als auch ein gutes St\u00fcck mit dem, was jetzt\nvon der Bundesregierung eingebracht worden ist.\nDas wollen wir erst einmal konstatieren, weil da nat\u00fcrlich\nwieder der eigenartige Zug hineinkommt, der in der Poli-\ntik oft schaltet und waltet: Sobald der gleiche Vorschlag,\nden ich erdachte, vom Gegner aufgenommen ist, ist er\nunter Verdacht gestellt und man muss ihn vorsorglich erst\neinmal bek\u00e4mpfen. So kann man nach meiner Auffassung\nnicht herangehen.\nAls wir und die s\u00e4chsische CDU diese gegenst\u00e4ndlichen\nAntr\u00e4ge in den Gesch\u00e4ftsgang einbrachten, war gerade\neinmal der erste Referentenentwurf auf dem Tisch und ein\nso genannter Teilarbeitsentwurf des nunmehrigen Bundes-\nministeriums der Justiz verf\u00fcgbar, so dass sich demgem\u00e4\u00df\ndie Staatsregierung \u2013 das kann man ihr nicht einmal \u00fcbel\nnehmen \u2013 noch sehr bedeckt gehalten hat in der Antwort,\ndie vom Ende vergangenen Jahres stammt:\n,,Der vom Bundesministerium der Justiz vorgelegte Ar-\nbeitsentwurf wird zurzeit vom S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium der Justiz unter der Beteiligung der Rechtsanwalts-\nkammer Sachsen, der anwaltlichen und richterlichen Be-\nrufsverb\u00e4nde sowie der Gerichtspraxis gepr\u00fcft.\u201c \u2013 Das war\nam 16. November 1999. Danach verharrte zun\u00e4chst alles in\nRuhe.\nMit Beginn des Jahres 2000 begann jedoch die offene\n,,Schlacht um die Justizreform\u201c, wie \u2013 Herr Staatsminister\nder Justiz \u2013 Heribert Prantl in der Ausgabe der ,,S\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c vom 6.12.2000 titulierte und im Weiteren\nunter Bem\u00fchungen des Klassikers von Clausewitz ,,Vom\nKriege\u201c die einzelnen ,,Kampfabschnitte\u201c abhandelte. Das\nwar das Bild, das ich am Dienstag in der Haushaltsdebatte\nverwandte, worauf es dann zu dem Zuruf kam, auf den\nich noch einmal zur\u00fcckkomme.\nDie j\u00fcngsten Stationen der Auseinandersetzungen um\ndieses rechtspolitische Projekt, die sich nunmehr an den\nAnfang Juli in den Gesch\u00e4ftsgang eingebrachten Gesetz-\nentw\u00fcrfen der rot-gr\u00fcnen Bundestagsfraktionen und am\nGesetzentwurf der Bundesregierung zur ZPO-Reform vom\n6.9.2000 festmachen, fanden am 10. November 2000 im\nBundesrat, am 1. Dezember im Bundestag und am 6. De-\nzember 2000 im Verfassungs- und Rechtsausschuss des\nBundestages, der eine umf\u00e4ngliche Anh\u00f6rung von Exper-\nten und Berufsverb\u00e4nden vornahm \u2013 18 wohl an der Zahl\n\u2013, statt.\nSchon aus unserem Hang zum Minderheitenschutz versa-\ngen wir Frau Bundesjustizministerin Herta D\u00e4ubler-Gme-\nlin unseren Respekt ob der Beharrlichkeit \u2013 manche sagen\nauch Sturheit \u2013, mit der sie lange Zeit das Reformvorhaben\ngegen eine schier \u00fcberm\u00e4chtige Gegnerschaft verteidigte,\nnicht. Unseren Respekt hat sie.\nUnd diese Gegnerschaft rekrutiert sich ja keineswegs nur\naus dem Berufsstand der Rechtsanw\u00e4lte, denen in \u00fcbler\nNachrede angelastet wird, gegen das Projekt zu sein, weil\nmit dem vorgesehenen Wegfall von Instanzen j\u00e4hrlich Ge-\nsamtmindergeb\u00fchreneinnahmen von 130 Millionen DM\nzu besorgen sind. Vielmehr z\u00e4hlen ja zu den erbitterten\nGegnern auch erhebliche Teile der deutschen Wirtschaft,\ndie Handwerkskammern, der ADAC unisono \u2013 geschlos-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2056\n\n\n\nsen quasi \u2013 und ein gro\u00dfer Teil der Richterinnen und Rich-\nter selbst, vor allem solche von der Basis \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nim Verfassungs- und Rechtsausschuss des Bundestages am\n6.12. ziemlich respektlos als ,,Frontschweine\u201c bezeichnet,\nalso die vor allem dagegen opponieren w\u00fcrden.\nSie alle opponieren zum Teil aus gutem Grund. Die ange-\nk\u00fcndigte Reform des Zivilprozesses deklamiert hohe Ziele,\nn\u00e4mlich mehr B\u00fcrgern\u00e4he, mehr Effizienz, mehr Transpa-\nrenz. Oder plebejisch ausgedr\u00fcckt: b\u00fcrgern\u00e4her, schneller,\nbesser, billiger. Das ist das erkl\u00e4rte Ziel.\nDer Weg, wie dies erreicht werden soll, sieht vereinfacht\nso aus: Die erste Instanz, bislang die Amts- und Landge-\nrichte, wird gest\u00e4rkt. Der Rechtsstreit soll dort umfassend\nbehandelt und erledigt werden. Tatsachenfeststellungen \u2013\nim Zivilprozess wohlgemerkt das A und O, anders als im\nVerwaltungsgerichtsprozess, wo ich eine Vorinstanz habe\ndurch Verwaltungsverfahren oder Widerspruchsverfahren\n\u2013 finden k\u00fcnftig nur noch in der ersten Instanz statt. Bei\nder \u00dcberpr\u00fcfung von Tatsachen zur sachlichen Entschei-\ndungsgrundlage ist die zweite Instanz regelm\u00e4\u00dfig nicht\nmehr er\u00f6ffnet. Ich kann also an den Tatsachen im Gro\u00dfen\nund Ganzen in der zweiten Instanz in der Berufung nichts\nmehr rucken.\nUm zu sparen, wird im Verfahren der ersten Instanz der\nEinzelrichter zum Regelfall. Das ist \u2013 nebenbei bemerkt \u2013\nohnehin schon in der gro\u00dfen Mehrzahl der Fall. Regel-\nm\u00e4\u00dfig bekommt der Kl\u00e4ger vom Gericht mit der Verf\u00fc-\ngung \u00fcber die weiteren Prozessschritte die Anfrage mitge-\nteilt, ob es Einw\u00e4nde von den Parteien gibt, dass der Ein-\nzelrichter das Verfahren bearbeitet. Das ist eigentlich auch\nheute schon der Regelfall.\n\n(Schiemann, CDU: ,,In der Mehrzahl\u201c\nhaben Sie gesagt!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Na gut, ich kann es blo\u00df aus meinem eigenen\nProzesserleben sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIn den letzten zwei Jahren mit gro\u00dfer Tendenz.\n\n(Schiemann, CDU: In der Tendenz ja!)\n\nBislang war ab einem gr\u00f6\u00dferen Streitwert und bei Kompli-\nziertheit der Sache das Kollegialgericht, das Landgericht\nalso, die Kammer zust\u00e4ndig. Die Kammer hat auch schon\nvon der M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht: Gibt es Einw\u00e4nde\nbei den Parteien, dass der Einzelrichter \u00fcbernimmt?\nEffizienter soll der Zivilprozess dadurch werden, dass das\nRechtsmittelsystem gestrafft und \u00fcbersichtlicher wird, in-\ndem nicht mehr die H\u00f6he des Streitwertes, sondern allein\ndie Schwierigkeit der Sache dar\u00fcber entscheidet, ob man\nin Berufung und Revision gehen kann, also die so genann-\nte Zulassungsberufung.\nDas Berufungsgericht, also die zweite Instanz, soll einheit-\nlich das Oberlandesgericht des jeweiligen Bundeslandes\nsein. Das w\u00e4re bei uns Dresden. Da freut sich jedenfalls die\nMineral\u00f6lindustrie und alles, was noch am \u00f6ffentlichen\nVerkehr partizipiert, weil man dann von Markneukirchen\noder von Kamenz oder von wo auch immer nach Dresden\nmuss, die Anw\u00e4lte eingeschlossen.\nZum Bundesgerichtshof, in die dritte Instanz, gelangt man\nnur noch ganz ausnahmsweise, n\u00e4mlich zur Kl\u00e4rung von\nGrundsatzfragen und zur Wahrung der Rechtseinheit.\n\nDe facto ist das Modell auf die Einf\u00fchrung des dreistufi-\ngen anstelle des bisherigen vierstufigen Gerichtsaufbaus\nausgerichtet.\nNachdem wir nun geduldig ein Jahr seit Antragseinrei-\nchung gewartet und die Sache in provinzieller Zur\u00fcckhal-\ntung beobachtet haben, lehrt uns offenkundig das Leben\nein weiteres Mal die Richtigkeit der Regel, dass sich man-\nche Gro\u00dfreform durch Aussitzen von selbst erledigt.\nDer Herr Justizminister Kolbe hat mir am Dienstag in der\nDebatte um den Einzelplan 06 nicht einmal zu Unrecht auf\ndas mit Prantl verwandte Bild von der ,,Schlacht um die\nJustizreform\u201c zugerufen: ,,Was hei\u00dft hier Krieg? Das ist\nein Ref\u00f6rmchen.\u201c Recht haben Sie, Herr Minister. Was\nvom gro\u00dfen Jahrhundertvorhaben in puncto Justizreform\nbleibt, scheint eine durchschnittliche Prozessrechtnovelle\nzu sein; nicht viel mehr und nicht viel weniger.\nIm Grunde hat n\u00e4mlich der Bundesrat mit seiner am\n10. November 2000 getroffenen Entscheidung, dem Geset-\nzesvorhaben nur zuzustimmen, wenn es kostenneutral \u2013\nalso zum Nulltarif \u2013 zu bewirken ist, die Sache beerdigt;\nschlicht beerdigt.\nWer einen derartigen Gerichtsumbau, wie ihn dieses Pro-\nzessreformgesetz vorsieht, vorsah, mit einer v\u00f6llig anders\ngestalteten Verteilung der Aufgaben f\u00fcr die erste und\nzweite Instanz will, wer das will, muss umf\u00e4ngliche Kos-\nten in diesen Personalumschichtungsma\u00dfnahmen auf sich\nnehmen, ebenso wie weit reichende Bauma\u00dfnahmen,\nebenso wie Kosten f\u00fcr s\u00e4mtliche Ausstattung und viele\nandere zus\u00e4tzliche Ausgaben.\nWer mehr B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz in Gerichtsverfah-\nren will, kann den Rechtsuchenden \u2013 und da bin ich mit\nFrau Kollegin Clau\u00df v\u00f6llig in Einheit \u2013 nicht auf unrealisti-\nsche Pflichteinigungsmodelle verweisen, Pflichtschlich-\ntungsmodelle. Wer eine \u00fcberzeugende Rechtspflege will,\nkann sich nicht ein unrealistisches Menschenbild von jenen\nbasteln, die auf oder vor der Richterbank das Verfahren\nf\u00fchren.\nDas Modell der Koalition fingiert Rechtsuchende, die ihre\nKonflikte in aller Regel schiedlich, friedlich, niedlich beile-\ngen, wenn man nur gut genug und lange genug auf sie\neinredet.\nEs postuliert einen Richter, den Einzelrichter, der ganz al-\nlein, auf sich gestellt mit einem Wurf weise und gerecht\nentscheidet und nur in Ausnahmef\u00e4llen irrt.\nDas Modell der Koalition mit seiner absoluten Dominanz\ndes Einzelrichters selbst im Rechtsmittelverfahren setzt\ndiesen als Tausendsassa voraus, der das Mietrecht ebenso\nbeherrscht wie das Bau-, Haftungs- und Gesellschaftsrecht,\nder multikausale Verschr\u00e4nkungen und Tatsachenkonstel-\nlationen ebenso irrtumsfrei zu bewerten vermag, wie er\njedes Sachverst\u00e4ndigengutachten ein f\u00fcr alle Mal richtig\nauslegt. Alle diese Fragen kommen nicht mehr rein in die\nzweite Instanz.\nScheitert dieses Reformvorhaben der rot-gr\u00fcnen Koalition\n\u2013 und vieles deutet ja darauf hin \u2013, dann nicht deshalb,\nweil es unn\u00f6tig ist. Es scheitert, weil seine Protagonisten\nnicht mutig genug waren von Anfang an zu sagen, dass\nein dreistufiger Umbau der ordentlichen Gerichtsbarkeit\nein komplexes rechtspolitisches, finanzielles, organisatori-\nsches und personelles Vorhaben darstellt, sprich: ein Inves-\ntitionsvorhaben.\nDie Reform scheitert, weil es von vornherein eine Halbheit\nwar, allein \u00fcber den Weg der \u00c4nderung des Prozessrech-\ntes gehen zu wollen. Wer die Justiz umstellen will, der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2057\n\n\n\nmuss selbstverst\u00e4ndlich das Gerichtsverfassungsgesetz zu-\nerst oder zumindest mit reformieren.\nDiese Reform wird schlie\u00dflich scheitern, weil sie in Verfolg\nvermeintlicher Effizienz und Rationalisierung au\u00dfer Acht\nl\u00e4sst, dass das Vertrauen der B\u00fcrger in die Rechtspflege im\nWesentlichen auf drei Fakten basiert:\n\u2013 auf Verst\u00e4ndlichkeit des Rechts; an der Verst\u00e4ndlichkeit\nund Nichtverst\u00e4ndlichkeit des Rechts \u00e4ndert das Reform-\nvorhaben \u00fcberhaupt nichts;\n\u2013 auf Schnelligkeit der Rechtsfindung; mit diesem Modell\nwird Rechtsfindung nicht schneller erfolgen, sie wird lang-\nsamer erfolgen in der ersten Instanz;\n\u2013 vor allem aber auf \u00dcberzeugung in die Richtigkeit der\nRechtsprechung, also auf Vertrauen in die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche\nAnn\u00e4herung an die materielle Gerechtigkeit. Nur wenn die\nEntscheidung \u00fcberzeugt \u2013 materiellrechtlich \u2013, ist der B\u00fcr-\nger satt und zufrieden mit der Justiz. Und da ist auch\nnichts durchgestellt. Wenn ich vom Kollegialgericht auf\nden Einzelrichter gehe, muss ich nicht weiser werden.\nIn diese Reform sind \u2013 vielleicht schon: waren \u2013 zu viele\nMomente angelegt, eben Risiken, eben Gefahren, die eher\nschlechtere M\u00f6glichkeiten der Suche nach Gerechtigkeit im\nZivilprozess mit sich bringen w\u00fcrden; die Regelung etwa,\ndass eine Prozesspartei im Zivilprozess eigene Fehler mit\nder Berufung nicht mehr korrigieren k\u00f6nnte; die M\u00f6glich-\nkeit, dass das Berufungsgericht das Rechtsmittel k\u00fcnftig\nohne m\u00fcndliche Verhandlung zur\u00fcckverweisen kann. Das\nsind dann wieder DDR-Verh\u00e4ltnisse im Zivilprozessrecht:\ndas Risiko der Sanktionierung materieller Rechtsfehler\ndurch die nahezu vollst\u00e4ndige Bindung des Berufungs-\ngerichts an die Tatsachenfeststellung der ersten Instanz.\nNach alledem sehen wir das offenkundige Scheitern dieser\nReform mit einem weinenden und einem lachenden Auge\nund hoffen auf einen neuen Ansatz \u2013 vielleicht beim\nn\u00e4chsten Regierungswechsel mit unserer Beteiligung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Mein Vorredner hatte\ngesagt, auch die Vorg\u00e4nger-Bundesregierung hatte sich\n\u00fcber ein Justizreformverfahren l\u00e4ngerfristig Gedanken ge-\nmacht. In der Tat ist es so. Aber Sie werden mir zugeste-\nhen, dass nat\u00fcrlich, wenn der Bund etwas auf Kosten der\nL\u00e4nder vorbereitet, zumindest immer aus Sachsen die\nStimme erhoben worden ist. Wir h\u00e4tten das im Vorfeld\nselbstverst\u00e4ndlich auch entsprechend gegen diesen\nReformentwurf gemacht. Dies zu Punkt 1.\nPunkt 2. Wir haben uns auch in den eigenen Reihen seit\ngeraumer Zeit mit den Fragen der Entlastung im Justizbe-\nreich befasst, ganz genau gesagt etwa seit dem Jahr\n1994/95.\nIch glaube, der entscheidende Aspekt bei einer Reform ist,\ndass man alle Beteiligten mitnimmt, dass man die Reform\nnicht gegen jemanden macht, sondern dass man die Leute,\ndie damit befasst sind, mitnimmt. Das sind die Teile der\nRechtspflege, aber das sind auch die Rechtsunterworfenen.\nDenen muss man so plausibel machen, dass man nicht\nRechte einschneidet, sondern dass man im Endeffekt Rech-\nte f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Bundesrepublik\nausgestaltet. Ich glaube, das ist der gro\u00dfe Unterschied\nauch zu dieser Reform.\n\nMan hat eines gemacht: In der Koalitionsvereinbarung hat\nman sich zu einer Reform verst\u00e4ndigt. Sie haben hier die\nGrundlagen der Reform referiert. Nun hat man erwartet,\ndass die Rechtsunterworfenen, aber auch die Teile der\nRechtspflege dem jubelnd zustimmen. Dem ist nicht so.\nDer zu diskutierenden Justizreform des Bundeskanzlers\nSchr\u00f6der kann man nat\u00fcrlich nicht bescheinigen, dass es\nzu einer Umsetzung kommen soll \u2013 ein Reformwerk, das\nanfangs Hoffnung geweckt hat. Ich bin deshalb froh, dass\nwir die Zeit gehabt haben, uns mit dem Entwurf, der jetzi-\ngen Entwurfsfassung zu befassen und nicht mit dem sehr\nzeitigen im letzten Jahr. Das gibt uns auch die Gelegenheit,\ndie entsprechenden fachlichen Fragen anders zu bewerten,\nals das 1999 ganz am Anfang m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nIch kann voraussetzen, dass wir auf jeden Fall aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden dieser Justizreform unsere Ableh-\nnung beif\u00fcgen sollten. Ich m\u00f6chte es auch begr\u00fcnden.\nDie Befassung \u2013 das ist ein wichtiger Aspekt, den Sie auch\nangesprochen haben, n\u00e4mlich die Frage der Einf\u00fchrung\ndes Einzelrichterprinzips bei den Landgerichten \u2013 mehre-\nrer Richter mit einem Verfahren f\u00fchrt im Regelfall zu\neiner qualitativen Verbesserung der Entscheidung \u2013 im\nRegelfall \u2013, weil sich Rechtsmeinung auch austarieren\nkann, man kann sie austauschen. Abweichungen in erst-\ninstanzlichen Verfahren sind auch nach den derzeitigen\nrechtlichen Regelungen \u2013 Sie hatten es angesprochen \u2013\nnach \u00a7 348 ZPO ja bereits m\u00f6glich, aber nicht zwingend\nnotwendig. Ich glaube, das ist der Unterschied. Man soll es\nden Gerichten \u00fcberlassen, ob sie das nutzen oder nicht\nnutzen. Aber zwingen sollte man sie nicht.\nEine grunds\u00e4tzliche Preisgabe des bew\u00e4hrten Kolle-\ngialprinzips halten wir f\u00fcr nicht produktiv. Auch darf bei\neiner Entscheidung \u00fcber die Aufgabenverteilung die Aus-\nbildungsfunktion der Kammer nicht vernachl\u00e4ssigt wer-\nden.\nLassen Sie mich noch deutlicher werden. Die erste Instanz\nw\u00fcrde nach dem Vorschlag von Frau D\u00e4ubler-Gmelin v\u00f6l-\nlig \u00fcberfrachtet werden. Es w\u00fcrde sich sehr viel in dieser\nersten Instanz konzentrieren. Die Ausweitung der gericht-\nlichen Protokollierungspflichten, die ja auch im Gespr\u00e4ch\nwar, auch bei der Anh\u00f6rung eine Rolle gespielt hat, und\nweitere Dokumentationspflichten, die damit einhergehen\nw\u00fcrden, bringen dem Recht suchenden B\u00fcrger keine Ver-\nbesserung seiner Rechtsposition, sondern provozieren ein\nMehr an B\u00fcrokratie, die Zunahme des Papierverbrauchs\nund es bringt eine \u00dcberreglementierung f\u00fcr die Gerichte.\nDas w\u00fcrde dann nat\u00fcrlich zur Folge haben, dass sich die\nFristen, die Zeiten verl\u00e4ngern w\u00fcrden.\nEin erheblicher Verlust f\u00fcr den B\u00fcrger wird entstehen,\nwenn in der ersten und zweiten Instanz statt der mit drei\nRichtern besetzten Zivilkammer fast nur noch Einzelrich-\nter eingesetzt werden. Bei schwierigen Sachen m\u00fcssten die\nStreitparteien dann auf die Beratung des Kollegialorgans\nverzichten. Die Qualit\u00e4t der Entscheidung wird entschei-\ndend darunter leiden. Die kollegiale Kontrolle, der Aus-\ntausch der Rechtsmeinung, was man ja auch bei dem Kol-\nlegialorgan sehen muss, w\u00fcrden dann entfallen. Das m\u00fcs-\nsen wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, im Inte-\nresse des Recht suchenden B\u00fcrgers entschieden ablehnen.\nNach Ansicht der Bundesjustizministerin steht die geplan-\nte Justizreform f\u00fcr mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit. Angesichts\ndessen, was ich gerade angesprochen habe, muss man sich\nwirklich fragen, ob dort noch B\u00fcrgerfreundlichkeit zu fin-\nden ist. Ich glaube, es reicht nicht zu, dass man Produkte,\ndie man neu schaffen will, mit Worten der B\u00fcrgerfreund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2058\n\n\n\nlichkeit versieht und dann im Endeffekt doch hofft, dass\ndie Reform damit auch Erfolg hat. Das reicht nicht aus.\nIn der Sache geht es wohl vielmehr um einen Angriff auf\ndie Gerichtsorganisationshoheit der L\u00e4nder, sprich der\ndeutschen Bundesl\u00e4nder. Die Justizreform ist nichts ande-\nres \u2013 so ehrlich muss man sein \u2013 als ein erster Schritt in den\nvon uns bereits oft abgelehnten dreigliedrigen Gerichtsauf-\nbau. Wenn man das machen will, dann muss man es ehr-\nlich machen. Man sollte es nicht \u00fcber die Hintert\u00fcr, \u00fcber\ndiese Reform versuchen.\nDer Gesetzentwurf verfolgt in seiner Grundstruktur das\nZiel, die Unterschiede zwischen Amts- und Landgerichten\neinzuebnen, um diese dann in einem sp\u00e4teren Schritt zu\neinheitlichen Eingangsgerichten zusammenzufassen. Hier\ngeht es nicht um B\u00fcrgern\u00e4he \u2013 um das noch einmal klar zu\nsagen \u2013, sondern darum, die bew\u00e4hrte Gerichtsorganisa-\ntion der deutschen Bundesl\u00e4nder nach den Vorstellungen\nder Bundesregierung zulasten der betroffenen B\u00fcrger und\nauch zulasten des Freistaates Sachsen \u2013 wenn man es ganz\nkonkret benennen will, f\u00fcr unser Land \u2013 zu \u00e4ndern. Dies\nw\u00e4re fast ein Schritt zur\u00fcck in die Strukturen der Kreisge-\nrichtsbarkeit, die wir schon einmal hatten und die wir 1990\ndann im Zuge der Ver\u00e4nderungen ver\u00e4ndert haben.\nDie Bundesregierung verfolgt mit diesem einheitlichen\nEingangsgericht ein weiteres Ziel, was auch in der Diskus-\nsion eine Rolle gespielt hat. So genannte sozialkompetente\nRichter sollen dieses Eingangsgericht st\u00e4rken. Ich wei\u00df\nnicht, was das sein soll, wie ,,sozialkompetente\u201c Richter da\nim Endeffekt eingesetzt werden sollen. Ich glaube, diese\nVision kollidiert mit unserem Rechtsverst\u00e4ndnis \u2013 ich zitie-\nre Artikel 18 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung: ,,Alle\nMenschen sind vor dem Gesetz gleich.\u201c Das hei\u00dft, das Ge-\nsetz normiert, dass der B\u00fcrger vor Gericht gleich zu be-\nhandeln ist und an der Stelle keine Unterschiede zu\nmachen sind.\nNach dem Entwurf soll das OLG f\u00fcr alle Berufungen ge-\ngen erstinstanzliche Urteile zust\u00e4ndig sein. Der Vorteil\neiner Vereinfachung im Rechtsmittelsystem hat den Nach-\nteil der Zentralisierung und damit einer Erschwerung f\u00fcr\nden B\u00fcrger. In der Tat m\u00fcssten alle dann in die Landes-\nhauptstadt nach Dresden fahren \u2013 sicherlich interessant f\u00fcr\ndie Dresdner, aber eine Belastung f\u00fcr den B\u00fcrger, der jetzt\ndie M\u00f6glichkeit relativ ortsnah nutzen kann. Ich verweise\ndarauf, dass wir ein neues Justizgesetz gemacht haben.\nDas Justizgesetz hat ausdr\u00fccklich noch einmal eine Orts-\nn\u00e4he festgeschrieben. Die sollten wir uns auch \u00fcber diesen\nWeg nicht streitig machen lassen.\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen: Umgestal-\ntung der Berufung zu einem Instrument der Fehlerkontrol-\nle und Beseitigung und Einf\u00fchrung von Zur\u00fcckweisungs-\nm\u00f6glichkeiten des Berufungsgerichtes. Mit dieser Ma\u00dfnah-\nme soll die rechtsstaatlich nicht gebotene Ausgestaltung\nder Berufung als volle zweite Tatsacheninstanz grunds\u00e4tz-\nlich aufgehoben werden. Die Berufung soll ebenfalls durch\neinstimmigen Beschluss zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen,\nwenn sie keine Aussicht auf Erfolg hat und wenn der\nRechtssache keine grunds\u00e4tzliche Bedeutung zukommt.\nDer Zur\u00fcckweisungsbeschluss ist nicht anfechtbar. Ich\nglaube, dahinter muss man ein Ausrufungszeichen setzen.\nDa m\u00fcssen wir sehr vorsichtig sein.\nDas Berufungsgericht bietet bislang dem B\u00fcrger die Chan-\nce, eine gerichtliche Entscheidung umfassend durch ein\nh\u00f6heres Gericht \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die rechtsstaatliche\nBedeutung liegt in der Qualit\u00e4tssicherung der ersten In-\nstanz allein durch das Vorhandensein einer \u00dcberpr\u00fcfungs-\n\ninstanz und der Verst\u00e4rkung der Akzeptanz gerichtlicher\nEntscheidungen bei B\u00fcrgern, die sich vom erstinstanz-\nlichen Gericht nicht richtig verstanden f\u00fchlen. Hier kann\nder B\u00fcrger sein Anliegen nochmals umfassend vortragen.\nDer im Vergleich zu den Verfahren bei den Eingangs-\ngerichten geringeren Zahl an Berufungen steht eine be-\nachtlich hohe Erfolgsquote gegen\u00fcber. In rund 40 % der\nF\u00e4lle f\u00fchrt die Berufung zu einer Ab\u00e4nderung des erst-\ninstanzlichen Urteils. Hier ist darauf hinzuweisen, dass es\nbereits heute in der Praxis nie zu einer v\u00f6lligen Wiederho-\nlung des erstinstanzlichen Verfahrens in der zweiten In-\nstanz kommt.\n\nZudem wird von Kritikern auf die Gefahr hingewiesen,\ndass diese Regelung die Parteien zu ausufernden Sachvor-\ntr\u00e4gen und Beweisantr\u00e4gen in der ersten Instanz f\u00fchrt.\nDas w\u00fcrde zu einer Verl\u00e4ngerung der Verfahren in der\nersten Instanz f\u00fchren.\n\nDie durch die Straffung des berufungsgerichtlichen Ver-\nfahrens bezweckte Kompensation l\u00e4sst sich zumindest\ndurch die Beschr\u00e4nkung der Beweiserhebung in der zwei-\nten Instanz kaum erreichen. Denn die R\u00fcge von Rechtsfeh-\nlern bei der Feststellung von Tatsachen zwingt das Beru-\nfungsgericht ohnehin dazu, sich mit der Beweiserhebung\nund Beweisw\u00fcrdigung des erstinstanzlichen Richters zu\nbefassen. Die daf\u00fcr aufzuwendende Zeit wird regelm\u00e4\u00dfig\nnicht geringer sein als die f\u00fcr die ersparte Beweisaufnah-\nme.\n\nIn F\u00e4llen, in denen es keinen begr\u00fcndeten Anlass gibt, an\nder Richtigkeit der erstinstanzlich erhobenen Beweise zu\nzweifeln, wird auch das Berufungsgericht nach geltendem\nRecht keine neuen Beweise erheben. Wenn sich ein Zeitge-\nwinn erzielen l\u00e4sst, muss dies auf Kosten der nach gelten-\ndem Recht notwendigen berufungsgerichtlichen Kontrolle\nder erstinstanzlichen Tatsachenfeststellung gehen, und\nzwar mit Auswirkungen auf die Richtigkeitsgarantie rich-\nterlicher Entscheidungen. Dies trifft vor allem die B\u00fcrger,\ndie beim Prozess in der ersten Instanz nicht anwaltlich ver-\ntreten waren. Dass damit der Zivilprozesss b\u00fcrgern\u00e4her\nund durchschaubarer wird, l\u00e4sst sich nicht beweisen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die verfehlten\nReformversuche des Bundeskanzlers Schr\u00f6der m\u00fcssen wir\naus fachlicher Sicht ablehnen. Selbstverst\u00e4ndlich enthebt\nuns diese Ablehnung nicht der Aufgabe, die Effizienz und\nB\u00fcrgern\u00e4he der s\u00e4chsischen Justiz entsprechend dem\nWandel der Gesellschaft st\u00e4ndig zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu\nverbessern. Dabei m\u00fcssen wir die M\u00f6glichkeiten der mo-\ndernen Kommunikationstechnik noch besser nutzen als\nbisher. Auch den Rechts- und Gesch\u00e4ftsverkehr werden\ndie M\u00f6glichkeiten der Nutzung des Internet grundlegend\nver\u00e4ndern. Die Justiz wird sich dieser Entwicklung nicht\nverschlie\u00dfen.\n\nAlles in allem werden die durch die Bundesregierung ge-\nnannten Ziele der Reform nicht erreicht. Die Fachwelt ist\nsich einig, und zwar die Richterschaft und die Anwalt-\nschaft, dass die geplante Reform f\u00fcr den B\u00fcrger mehr For-\nmalismus, h\u00f6here Kosten, weniger Gerechtigkeit und wei-\ntere Wege bedeutet. Wir k\u00f6nnen der Staatsregierung nur\nden Rat und den Wunsch auf den Weg geben, dieser Re-\nform, die allein zulasten der B\u00fcrger und der deutschen\nBundesl\u00e4nder gehen soll, eine klare Absage zu erteilen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2059\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe nun das Wort\nan die SPD-Fraktion und darf dazu Frau Abg. Dr. Schwarz\nbitten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sie tun ja gerade so, Herr Kollege Schiemann,\nals sei das schon geltendes Gesetz,\n\n(Lehmann, CDU: Aber er macht es gut!)\n\nwas wir hier diskutieren. Ich kann Ihre Ungeduld verste-\nhen \u2013 es wurde erw\u00e4hnt, dass diese Antr\u00e4ge ein Jahr alt\nsind \u2013, sich hier aufseiten des Landes in diese geplante\nJustizreform \u2013 ob nun Krieg oder Ref\u00f6rmchen, wie auch\nimmer \u2013 einzumischen.\nIch hatte den Eindruck, Kollege Schiemann, Ihren sehr ins\nDetail gehenden inhaltlichen Ausf\u00fchrungen zu den ver-\nschiedenen Stufen und Problemen der Justiz konnten auch\ndie Kollegen Ihrer eigenen Fraktion nicht mehr so recht\nfolgen, die sehr darauf dr\u00e4ngten, dass Sie Ihren Beitrag\nbeenden.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist manchmal so, \nFrau Kollegin!)\n\nDie Zielstellung der geplanten Justizreform, nicht nur be-\nzogen auf den Bereich der Zivilprozesse, ist es, einen\nschnelleren und effektiveren Rechtsschutz f\u00fcr alle B\u00fcrger\nzu garantieren und \u2013 ich denke, das ist auch schon gesagt\nworden \u2013 auch das Vertrauen in die Justiz wieder ein\nSt\u00fcck zur\u00fcckzugewinnen. Ich denke \u2013 das ist auch aus der\nAntwort der Staatsregierung ersichtlich \u2013, wir sind uns\nziemlich einig, dass wir Verfahrensbeschleunigung und\nEntlastung brauchen, obwohl ich bei Ihrem Beitrag zeit-\nweise den Eindruck hatte, Kollege Schiemann, dass Sie im\nGrunde gar keine Reform wollen.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nNun hat die Bundesregierung schon in den Koalitionsver-\neinbarungen eine umfassende Justizreform angek\u00fcndigt.\nZielstellung dabei ist eine Aufwertung der einheitlichen\nEingangsgerichte, eine Reform der Gerichte und Instanzen,\neine Vereinfachung und Angleichung der Verfahrensord-\nnung.\nSie werden mir zustimmen, dass wir wissen, dass es auch\nin anderen Bereichen schwierig ist, wenn Reformen anste-\nhen. Seit 100 Jahren besteht dieses Justizwesen. Deshalb\nkann die Aufgabe, die sich jetzt stellt, nicht innerhalb von\nJahresfrist erledigt werden. Deshalb muss man diesen Ge-\nsetzesvollzug sehr aufmerksam begleiten.\nEs hat umfangreiche Gespr\u00e4che mit den betroffenen Be-\nrufsgruppen, seien es Richter, Anw\u00e4lte oder B\u00fcrger, in\nmehreren Gremien gegeben, die ihre Vorstellungen f\u00fcr\neine derartige Aufgabe nicht nur formuliert haben, son-\ndern sich auch in dem Entwurf der Bundesregierung mit\nihren Vorschl\u00e4gen wiederfinden. Nicht umsonst hat die\nJustizministerin die Entw\u00fcrfe aus ihrem Ressort im Inter-\nnet ver\u00f6ffentlicht, um auf derartige Weise ein transparen-\ntes Verfahren zu gew\u00e4hrleisten.\nAus der Antwort des Staatsministers a. D. geht hervor,\ndass auch in Sachsen eine Arbeitsgruppe gebildet wurde.\nIch wei\u00df nicht, ob schon Ergebnisse dieser Arbeitsgruppe\nvorliegen. Mir sind sie jedenfalls nicht zur Kenntnis gege-\nben worden.\nWir wissen, dass es bei Reformen \u2013 und das betrifft alle\nBereiche \u2013 nicht immer einfach ist, alle Interessen unter\neinen Hut zu bringen und die Neigung, der einen oder\n\nanderen Lobby nach dem Mund zu reden, bleibt nicht aus.\nBesitzstandswahrung, meine lieben Kolleginnen und Kol-\nlegen, soll es auch im Bereich der verschiedenen Berufs-\ngruppen der Justiz geben und kann nicht immer nur So-\nzialpolitikerinnen und -politikern vorgeworfen werden.\nWorum geht es im Kern? Da muss ich auch noch einmal,\nwie schon Kollege Bartl, darauf verweisen, dass \u00e4hnliche\n\u00dcberlegungen schon durch die vorhergehende Bundes-\nregierung mit Bundesjustizminister Schmidt-Jortzig auf\nden Tisch gelegt wurden. Dabei sollte in einer einheit-\nlichen ersten Instanz der gesamte Prozessstoff gesammelt\nwerden und in der zweiten Instanz ausschlie\u00dflich eine\nRechtskontrolle stattfinden. Daran haben Sie aber jetzt er-\nhebliche Kritik ge\u00fcbt. Eine dritte Instanz sollte mit der\nWahrung der Rechtseinheit in Deutschland betraut wer-\nden.\nEs gab auch das Einzelrichterprinzip als Regel und die\nPr\u00e4klusion eines neuen Sachverhaltes. Dieses Einzelrich-\nterprinzip haben Sie jetzt ganz klar kritisiert.\nWer diese Aspekte auf das heutige Thema der Rechtsmit-\ntelreform in Zivilsachen bezieht, der wird feststellen, dass\ndie Vorstellungen der jetzigen Bundesregierung dies ein-\nbezogen haben. Die Diskussion der in der Anh\u00f6rung be-\nfindlichen Gesetzesvorlage in dem entsprechenden Aus-\nschuss wird zeigen, wie damit weiter umgegangen wird.\nDer Kollege Bartl wies auch darauf hin, dass das nicht die\nEinzelmeinung eines liberalen Justizministers war, son-\ndern auch die Meinung der Kommission ,,Schlanker Staat\u201c\nunter Vorsitz von Prof. Scholz.\nHeute schon eine Endbewertung durchzuf\u00fchren und\ndabei nicht einmal positive Aspekte, die sich durchaus in\ndiesem Reformwerk befinden k\u00f6nnten, zu benennen, zu-\nmal sie in \u00e4hnlicher Form von der vorherigen Bundesregie-\nrung vorgelegt wurden, finde ich nicht so fair.\nIch will nur noch ein paar Zahlen nennen.\nEs ist relativ deutlich geworden, dass bei bundesweit etwa\n1,5 Millionen Verfahren vor den Amtsgerichten etwa\n500 000 streitig entschieden werden. Die H\u00e4lfte dieser Ver-\nfahren erreicht nicht die derzeitige Berufungssumme von\n1 500 DM, ist also, auch wenn es sich um eine Sache von\ngrunds\u00e4tzlicher Bedeutung handelt, von einer \u00dcberpr\u00fc-\nfung ausgeschlossen. Deswegen halte ich auch die Herun-\ntersetzung der Berufungssumme durchaus f\u00fcr sinnvoll.\nOb nun die Berufungsinstanz ein Instrument der Fehler-\nkontrolle sein kann oder nicht, dar\u00fcber ist schon vor\n123 Jahren kontrovers diskutiert worden, bevor man sich\n1877 f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der v\u00f6lligen Neuverhandlung\nentschied. Warum soll man also nicht erneut dar\u00fcber dis-\nkutieren?\nHinsichtlich des Einzelrichterprinzips, welches bisher be-\nsonderen Angriffen ausgesetzt war, sind schon Bedenken\nin den Gesetzentwurf eingearbeitet worden. Schlie\u00dflich\nwollen wir nicht aus den Augen verlieren \u2013 diese Frage\nwurde hier ja auch gestellt \u2013, dass durch die Erweiterung\ndes Einzelrichterprinzips auch Personalressourcen freige-\nsetzt werden, die insbesondere in der ersten Instanz drin-\ngend ben\u00f6tigt werden.\nEs ist also, wie gesagt, zu diesem Zeitpunkt durchaus das\ngute Recht, hier dar\u00fcber zu diskutieren. Es gab einen Refe-\nrentenentwurf. Anfang Dezember hat, wie gesagt, im\nRechtsausschuss eine Anh\u00f6rung stattgefunden, die derzeit\nnoch ausgewertet wird und die sicherlich auch zu weite-\nren Ver\u00e4nderungen f\u00fchren wird. Ich denke, das ist guter\nparlamentarischer Brauch und eben anders, meine lieben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2060\n\n\n\nKolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, als Sie\nes hier praktizieren.\nIch wei\u00df nicht, Herr Justizminister, was Sie gesagt h\u00e4tten,\nwenn die regierungstragende Mehrheit des Bundestages,\nbevor \u00fcberhaupt ein Referentenentwurf vorgelegen h\u00e4tte,\ndie Eckpunkte dieses Gesetzes schon mehrheitlich be-\nschlossen h\u00e4tte, so wie es die CDU-Fraktion mit dem Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz gemacht hat. Ich denke, hier wird\nauf diesem parlamentarischen Weg noch diskutiert wer-\nden.\n\u00dcbrigens haben in der Anh\u00f6rung auch von der CDU be-\nnannte Experten \u2013 Herr Eylmann wird Ihnen ja ein Begriff\nsein \u2013 durchaus auch Positives an diesen Reformpl\u00e4nen\ngefunden.\nAlso, gemach, gemach, warten wir den weiteren Gang der\nparlamentarischen Dinge ab. Ich bin gespannt, ob mir viel-\nleicht auch einmal die Ergebnisse der Arbeitsgruppe zur\nKenntnis gegeben werden, die hier in Sachsen eingesetzt\nwurde und gearbeitet hat. Ich werde dann durchaus meine\nM\u00f6glichkeiten nutzen, um der Bundesjustizministerin und\nden entsprechenden Gremien auch diese Meinungen zur\nKenntnis zu geben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es zu diesen beiden Antr\u00e4gen noch\nRedew\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist der Fall. F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sie haben eine\nruhige, sachliche Debatte erleben d\u00fcrfen. Es ist in der Tat\nso, dass diese ZPO-Reform der Frau Bundesjustizministe-\nrin D\u00e4ubler-Gmelin weder geeignet ist, Begeisterung her-\nvorzurufen, noch geeignet ist, Leidenschaften zu entfa-\nchen. Der Abg. Bartl und ich sind sich da ausnahmsweise\neinmal einig. Das ist kein Krieg, das ist ein m\u00fcdes Re-\nf\u00f6rmchen. Nur der, den Sie zitieren, Herr Abg. Bartl, n\u00e4m-\nlich Heribert Prantl, ist nicht Staatsminister der Justiz, son-\ndern Ressortleiter Inneres der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c.\nIch glaube, er wird gro\u00dfe Schwierigkeiten haben, in Bay-\nern einmal Mehrheiten als Staatsminister der Justiz zu fin-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Antr\u00e4ge, die heute beraten werden, sind ein Jahr alt.\nDamals lag der erste Teilarbeitsentwurf vor. Mittlerweile\nhat die Bundesjustizministerin diesen Teilarbeitsentwurf\nmehrfach \u00fcberarbeitet. Anfang Juli kam ein Koalitionsent-\nwurf, Anfang September ein Regierungsentwurf. Der Ent-\nwurf wurde auch ins Internet eingestellt. Das ist richtig.\nAber woran es fehlte, Frau Abg. Schwarz, war die Abstim-\nmung mit den L\u00e4ndern. Sie findet nicht dadurch statt, dass\nich einen Entwurf ins Internet einstelle. Gerade bei einer\nsolchen Gesetzgebungsmaterie, bei der zwar der Bund die\nGesetzgebungskompetenz hat, bei der aber die L\u00e4nder die\nGerichte einrichten und auch die Haushaltsmittel bereit-\nstellen, w\u00e4re eine Abstimmung vonn\u00f6ten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister f\u00fcr Justiz: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, wenn ich\nmich richtig erinnere, hat es durchaus Gespr\u00e4che auch in\nder Justizministerkonferenz gegeben, also Gespr\u00e4che mit\nden L\u00e4ndern. Ist das falsch?\n\nKolbe, Staatsminister f\u00fcr Justiz: Die Justizministerkonfe-\nrenz, bei der ich anwesend war, tagte zweit\u00e4gig in Br\u00fcssel.\nDort war die Bundesjustizministerin zu Beginn nicht an-\nwesend. Sie kam irgendwann im Laufe des Vormittags.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nEntschuldigen Sie bitte, ich \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Ich wollte Ihre Frage jetzt beantworten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die Gespr\u00e4che\nin der Justizministerkonferenz haben ja vielleicht vor\n\nIhrer Amtszeit stattgefunden!)\n\n\u2013 W\u00fcrden Sie mir bitte gestatten, dass ich Ihre Frage beant-\nworte.\nDann verschwand sie irgendwann kurz vor der Mittags-\npause, ohne ein Wort gesagt zu haben. Viele Landesjustiz-\nminister einschlie\u00dflich derer der A-Seite haben es sehr be-\ndauert, dass wir mit der Frau Bundesjustizministerin nicht\neinen intensiveren Dialog pflegen konnten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Darf ich noch \neinmal nachfragen?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf Frau Dr. Schwarz\nnoch eine Zwischenfrage stellen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Bitte, gerne.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war ja jetzt mein Einwurf.\nVor Ihrer Amtszeit hat es ja auch Konferenzen der Justiz-\nminister gegeben und da ist meines Wissens durchaus da-\nr\u00fcber gesprochen worden. Das war ja der Zeitpunkt, als\ndieser Referentenentwurf schon auf dem Tisch lag.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ich hatte nicht das Ver-\ngn\u00fcgen an diesen Konferenzen teilzunehmen, aber soweit\nich wei\u00df, sind diese Entw\u00fcrfe dort auch nicht besprochen\nworden, sondern sie sind \u2013 das ist einer der Hauptkritik-\npunkte der L\u00e4nder \u2013 einseitig ins parlamentarische Verfah-\nren eingebracht worden, ohne dass eine grunds\u00e4tzliche\nVerst\u00e4ndigung stattgefunden hat.\nEntsprechend war dann auch die Abstimmung im Bundes-\nrat: Eine Mehrheit der L\u00e4nder hat die wesentlichen Re-\nformpunkte im Bundesrat abgelehnt, wobei eine Reihe A-\nL\u00e4nder, Frau Schwarz, durchaus auch initiativ waren, sich\nbei der Abstimmung aber zur\u00fcckhalten mussten. Die Ab-\nlehnung war also l\u00e4nder\u00fcbergreifend bis weit in die A-Sei-\nte hinein.\nAm 6. Dezember hat die Anh\u00f6rung vor dem Rechtsaus-\nschuss des Deutschen Bundestages stattgefunden. Wir alle\nhaben die Berichte \u00fcber diese Anh\u00f6rung gelesen. Die Ab-\nlehnung dort war auch \u00fcberwiegend, was bei Juristen ver-\nwundert. Normalerweise sagt man: zwei Juristen, drei\nMeinungen. Dort war die Meinung dagegen relativ einhel-\nlig ablehnend.\nLassen Sie mich zu den wesentlichen Kritikpunkten kom-\nmen. Das kann ich sehr kurz machen, weil meine Vorred-\nner sie im Wesentlichen dargelegt haben. Ich fasse sie noch\neinmal kurz zusammen.\nErster Kritikpunkt: Grundlegende Strukturreform. Wir\nk\u00f6nnen sicherlich dar\u00fcber nachdenken, aber es ist nicht so,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2061\n\n\n\ndass sich unser Zivilprozess in einem erb\u00e4rmlichen Zu-\nstand bef\u00e4nde. Erstinstanzliche Verfahren werden im\nSchnitt in vier bis sechs Monaten erledigt. Beim OLG Dres-\nden dauern Berufungsverfahren durchschnittlich nur\n5,4 Monate. Das sind gute Durchschnittswerte. Und wenn\nwir die s\u00e4chsische Justiz f\u00fcr das Informationszeitalter und\nf\u00fcr die neuen Herausforderungen auf europ\u00e4ischer Ebene\nfit machen wollen, brauchen wir weniger neue Verfahrens-\nvorschriften, sondern wir brauchen eine bessere Aus- und\nFortbildung, eine Verbesserung der Organisation und eine\nVerbesserung der Ausstattung. In dieser Richtung bem\u00fc-\nhen wir uns in Sachsen.\nZweiter Kritikpunkt: Kosten. Wie bei anderen Gesetzge-\nbungsvorhaben, Frau Abg. Schwarz, ist uns auch hier die\nBundesregierung jegliche Auskunft \u00fcber die Kosten des\nGesetzesvorhabens schuldig geblieben. Es werden einfach\nkeine Angaben gemacht. Das ist nicht der Dialog, den wir\nbei dieser Gesetzgebungsmaterie \u2013 Gesetzgebungskompe-\ntenz des Bundes, Ausf\u00fchrungskompetenz der L\u00e4nder \u2013\nbrauchen. Wir m\u00fcssen hier zusammenarbeiten. Der Bund\nmuss bez\u00fcglich der Kosten Auskunft geben. Berlin hat zu-\ns\u00e4tzliche Kosten von etwa 22 Millionen DM im Jahr errech-\nnet. F\u00fcr Sachsen w\u00e4re das entsprechend mehr. Das k\u00f6nnen\nwir nicht blind unterschreiben.\nDrittens: Rechtsmittelkonzentration beim Oberlandesge-\nricht. Das ist bereits ausgef\u00fchrt worden. Sicherlich ist es\nkein Zuwachs an B\u00fcrgern\u00e4he, wenn k\u00fcnftig alle Sachsen\nzur Berufungsverhandlung nach Dresden fahren. Dann\nwerden sie nicht nur mit den Transportunternehmern Pro-\nbleme wegen der \u00d6kosteuer haben, sondern auch mit den\nRechtsanw\u00e4lten. Das sollten Sie also im eigenen Interesse\nvermeiden.\nViertens: Ausweitung des Einzelrichtereinsatzes. Bez\u00fcg-\nlich der ersten Instanz k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden. Wir hal-\nten es aber f\u00fcr problematisch, einen Einzelrichter dann\nauch in der Berufungsinstanz entscheiden zu lassen. Also,\nerste Instanz Einzelrichter, zweite Instanz Einzelrichter,\nohne dass jemals ein Kollegialgericht mit einer Materie be-\nfasst ist. Das ist nicht unproblematisch.\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Wie geht es weiter?\nAlso, von der Jahrhundertreform oder vielleicht gar von\nder Jahrtausendreform, wie sich das die Frau D\u00e4ubler-\nGmelin vorstellt, ist nicht mehr viel \u00fcbrig geblieben. Inso-\nfern \u00e4hnelt die Sachlage bei der ZPO-Reform derjenigen,\ndie wir bei anderen Reformvorhaben der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung haben:\nDie Mietrechtsreform wurde gro\u00df angek\u00fcndigt. Am\nSchluss ist eine Senkung der Kappungsgrenze von 30 %\nauf 20 % geblieben, die im \u00dcbrigen angesichts der derzeiti-\ngen Situation auf dem Mietwohnungsmarkt v\u00f6llig leer\nl\u00e4uft. Die Mietrechtsreform ist als Tiger gesprungen und\nendete als Bettvorleger.\nWas das Lebenspartnerschaftsgesetz angeht, so haben wir\neinen nicht vollziehbaren Torso verabschiedet.\nBez\u00fcglich der Strafrechtsreform bzw. der Reform des straf-\nrechtlichen Sanktionssystems liegen nach mehr als der\nH\u00e4lfte der Legislaturperiode noch nicht einmal die Ent-\nw\u00fcrfe vor. Dasselbe droht uns hier.\nDennoch stelle ich Folgendes fest: Die L\u00e4nder und damit\nauch der Freistaat Sachsen sind zu einer offenen Diskus-\nsion bereit, wenn die L\u00e4nder einbezogen werden. Deshalb\nist es auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass der S\u00e4chsische Landtag dar\u00fc-\nber diskutiert. Die L\u00e4nder m\u00fcssen die Auswirkungen\ndieser ZPO-Reform verarbeiten. Wir sind aber nur zu\ndieser Diskussion bereit, wenn uns zum Ersten die Bun-\n\ndesministerin endlich ihre Ziele pr\u00e4zise erl\u00e4utert, wenn\nuns zum Zweiten Auskunft \u00fcber die eventuell auf uns zu-\nkommenden Kosten gegeben wird und wenn zum Dritten\nklar gesagt wird, was auf den Rechtsschutz suchenden\nB\u00fcrger zukommt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort haben\ndie antragstellenden Fraktionen der CDU und der PDS.\nIch bitte zun\u00e4chst die CDU-Fraktion um das Schlusswort.\nHerr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben eine fachlich\nfundierte Debatte gef\u00fchrt. Frau Kollegin Dr. Schwarz, Sie\nm\u00f6chte ich fragen, wie wir es anders machen wollen. Wir\nbefinden uns hier im Freistaat Sachsen. Die Bundesregie-\nrung unterbreitet die Vorschl\u00e4ge; im Bundestag wird dis-\nkutiert. Aber die Auswirkungen m\u00fcssen wir ertragen. Des-\nhalb m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass es eine Reform nicht nur\num der Reform willen geben kann. Es kann auch nicht\nsein, dass die Bundesebene die Musik bestellt und die Bun-\ndesl\u00e4nder sowie die rechtsunterworfenen B\u00fcrger diese\ndann bezahlen m\u00fcssen. Diese Ansicht wollten wir als\nCDU-Fraktion mit unserem Antrag noch einmal zum Aus-\ndruck bringen.\nFrau Dr. Schwarz, Sie sagten, Sie wollten noch einmal mit\nder Bundesjustizministerin das Gespr\u00e4ch suchen. Ich glau-\nbe, Sie haben daf\u00fcr eine gute Grundlage. Sie k\u00f6nnen die\nDebatte mitnehmen und der Bundesjustizministerin unse-\nre Intentionen mitteilen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schiemann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Wenn sie nicht zu schwer ist.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie d\u00fcrfte eigentlich nicht zu\nschwer sein, wenn Sie, Herr Kollege Schiemann, die Ant-\nwort der Staatsregierung auf Ihren Antrag gelesen haben.\nIch frage Sie noch einmal: Liegen Ihnen Ergebnisse der\nArbeitsgruppe in Sachsen vor? Diese m\u00f6chte ich schon\ngern zur Kenntnis nehmen.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin Dr. Schwarz,\nich glaube, es handelt sich hier um eine Bund-L\u00e4nder-\nKommission, die die Ergebnisse zu erarbeiten hat. Ich gehe\ndavon aus, dass die Bund-L\u00e4nder-Kommission die Ergeb-\nnisse dann vorlegen kann, wenn die Bundesebene bereit\nist, diese Kommission mit den Justizministern qualitativ\nauszustatten. Das hei\u00dft, dass dann ein Ergebnis vorgelegt\nwird.\n\n(Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD, \nmeldet sich erneut zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schiemann, ge-\nstatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ich glaube, wir sollten es jetzt dabei be-\nwenden lassen.\nFrau Kollegin, ich w\u00fcrde Sie bitten, die Ihnen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden M\u00f6glichkeiten, mit Frau D\u00e4ubler-Gmelin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2062\n\n\n\nzu sprechen, zu nutzen. Sie haben eine Grundlage durch\ndiese heutige Debatte erhalten.\nAbschlie\u00dfend bleibt Folgendes festzustellen: Eine Reform\nkann nicht zulasten der rechtsunterworfenen B\u00fcrger ge-\nhen. Sie kann aber auch nicht zulasten des Freistaates\nSachsen bzw. der deutschen Bundesl\u00e4nder gehen.\nIch kann an die Bundesebene nur eine Bitte richten: Die\nBasis hat abgelehnt. Deshalb sollte sich die Bundesregie-\nrung zum sofortigen Ausstieg aus dieser Justizreform be-\nkennen.\nWir betrachten mit der Beantwortung unseres Antrages\nden Antrag als erledigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun hat f\u00fcr die PDS-\nFraktion Herr Abg. Bartl das Wort.\n\nBartl, PDS: Wir verzichten auf das Schlusswort.\nIch m\u00f6chte gleich eine sachliche Richtigstellung anf\u00fcgen.\nSoweit im Zusammenhang mit Herrn Prantl der Begriff\n,,Staatsminister\u201c gefallen sein sollte, so war dies ein rheto-\nrischer Bezug auf den Staatsminister Kolbe. Ich wei\u00df, wer\nHerr Prantl ist. Gleichwohl meine ich, dass es dem Frei-\nstaat Bayern nicht schlecht anstehen w\u00fcrde, diesem Perso-\nnalvorschlag n\u00e4her zu treten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Ja, ich gestatte.\n\n(Rohwer, CDU: Es ist eine sachliche Richtigstellung, \nda kann es keine Zwischenfrage geben!)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Kollege Bartl, haben Sie wie ich\ndie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der CDU-\nFraktion gelesen? Ich zitiere daraus: ,,\u2026 hat das S\u00e4chsische\nStaatsministerium der Justiz im Herbst dieses Jahres eine\nArbeitsgruppe mit Vertretern des S\u00e4chsischen Richterver-\neins, der Neuen Richtervereinigung und des Anwaltsver-\nbands sowie der S\u00e4chsischen Rechtsanwaltskammer ge-\ngr\u00fcndet \u2026 Die Arbeitsgruppe wird bis Anfang 2000 einen\nAbschlussbericht erstellen, der Grundlage f\u00fcr die Positio-\nnierung des Freistaates Sachsen sein wird.\u201c\n\nKennen Sie einen solchen Abschlussbericht?\n\nBartl, PDS: Nein, der ist mir unbekannt. Er ist auch heute\nnicht verraten worden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Nach den Worten des Abg. Schiemann erkl\u00e4re ich\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung den Antrag\nder CDU-Fraktion in der Drucksache 3/0395 f\u00fcr erledigt.\n\nIch m\u00f6chte die PDS-Fraktion fragen, ob sie ihren Antrag\nebenfalls f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Bartl, PDS: Ja!)\n\nDas ist der Fall. Damit ist der Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/0150, ebenfalls im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt ab.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Pl\u00e4ne der Deutsche Bahn AG zur Einstellung von InterRegio-Verbindungen\nDrucksache 3/2776, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung eines attraktiven Angebots im Schienenpersonenfernverkehr\nDrucksache 3/2956, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich zu den beiden Antr\u00e4gen\n\u00e4u\u00dfern. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS-\nFraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion und\ndie Staatsregierung.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS\ndas Wort zu nehmen. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich wei\u00df, dass es die Mehrzahl von Ih-\nnen nach einem Sitzungsmarathon in das Wochenende\nzieht, und Weihnachten steht auch bevor. Aber bevor wir\ndie Weihnachtsferien genie\u00dfen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns\nnoch einmal mit der Zukunft der Interregios in Sachsen\nbesch\u00e4ftigen, denn das, was man in letzter Zeit von der DB\nAG h\u00f6rt, l\u00e4sst nun wahrlich keine Weihnachtsstimmung\naufkommen. Anstatt einer Weihnachtsbotschaft h\u00f6rt man\nHiobsbotschaften und anstelle von Weihnachtsch\u00f6ren\nStreichkonzerte.\nEs geht um die Streichung von 16 Millionen Zugkilome-\ntern bis zum Jahr 2003. Ab 2003 sind weitere Streichungen\n\nvon 23 Millionen Zugkilometern vorgesehen. Wenn diese\nmehdornschen Pl\u00e4ne umgesetzt werden, w\u00e4re ein Viertel\ndes Zugangebotes in der Bundesrepublik futsch.\nWeiterhin stehen Streichungen von 70 000 Stellen auf der\nTagesordnung. Bis 2003 soll die Zahl der Dresdner\nLokf\u00fchrer um 54 % und die der Leipziger Lokf\u00fchrer um\n37 % abgebaut werden. Mehreren Kleinkunden im G\u00fcter-\nverkehr in Sachsen wurde auch bereits gek\u00fcndigt.\nVon den s\u00e4chsischen Interregios sind mehrere Linien zum\nTode verurteilt, u. a. zwei von f\u00fcnf Zugpaaren zwischen\nChemnitz und Berlin und die zwei Zugpaare zwischen\nCottbus und G\u00f6rlitz.\nDie Verhinderung der Vollstreckung dieser beiden Todes-\nurteile, also gewisserma\u00dfen das Gnadengesuch, ist ja nun\nder Hauptgegenstand der beiden Antr\u00e4ge, die uns hier\nvorliegen. Ein Antrag ist von der PDS, der andere von der\nCDU.\nDas Traurige an diesem Todesurteil f\u00fcr die Interregios ist\nwahrscheinlich die offizielle Begr\u00fcndung, denn sie lautet\nschlicht und fantasielos: unwirtschaftlich. Seit Jahren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2063\n\n\n\nf\u00e4hrt der Interregio nun angeblich Defizite ein. Aber an-\nstatt zu fragen, warum er unwirtschaftlich ist, warum\ndieses Produkt \u00fcberhaupt nicht beworben wurde und was\nman verbessern k\u00f6nnte, wird einfach gestrichen. Autoher-\nsteller w\u00fcrden nicht so schlampig mit ihren Produkten\numgehen.\nDas Schlimmste ist aber wahrscheinlich nicht einmal die\nLieblosigkeit, mit der der Bahnvorstand mit seinen Pro-\ndukten umgeht, sondern das Schlimmste ist die Unf\u00e4hig-\nkeit der Verantwortlichen zu rechnen. Interregio-Linien\nsollen sich nur dann rechnen, wenn durchschnittlich 190\nReisende im Zug sitzen. Das Eigenartige an dieser Rech-\nnung ist, dass sich der Regionalexpress bereits rechnet,\nwenn durchschnittlich 110 Fahrg\u00e4ste im Zug sitzen, weil\nder Regionalexpress zum Regionalverkehr geh\u00f6rt, damit\nLandeszusch\u00fcsse bekommt und sich deshalb eher rechnet.\nWenn man den offiziellen Angaben der Bahn glauben\nkann, kostet der Regionalexpress tats\u00e4chlich \u2013 ich muss Sie\nnoch kurz in das Reich der Mathematik entf\u00fchren \u2013 je Ki-\nlometer 22 DM, bringt aber an Einnahmen 16 DM. Das\nhei\u00dft, das Defizit pro Kilometer betr\u00e4gt 6 DM. Beim Inter-\nregio dagegen kostet der Kilometer 26 DM. Er bringt aber\nan Einnahmen 22 DM. Das hei\u00dft, das Defizit betr\u00e4gt hier\nnur 4 DM.\nWenn man das rein mathematisch vergleicht, ist der Inter-\nregio alles in allem rentabler als der Regionalexpress. Inso-\nfern verstehe ich angesichts dieses mathematischen Faktes\nnicht, warum man keinen Weg gefunden hat, die Bahn von\nihren verheerenden Pl\u00e4nen abzubringen.\nWir haben nun hier zwei Antr\u00e4ge, einen davon von der\nCDU. Ich freue mich sehr, wenn die CDU ihr Herz f\u00fcr die\nEisenbahn entdeckt, obwohl sie sich diesmal gar nicht die\nM\u00fche h\u00e4tte machen m\u00fcssen; denn knapp einen Monat, be-\nvor Herr H\u00e4hle Ihren Antrag unterschrieben hat, lag be-\nreits der PDS-Antrag vor, dessen inhaltlichem Anliegen Sie\nin Ihrem Antrag eigentlich nur zustimmen. Na gut, Sie\nfordern die Staatsregierung etwas direkter auf, sich selbst\nzu loben. Das liegt in der Natur der Sache. Sie erg\u00e4nzen\nnoch um einen Punkt, um das Ganze auch rechtfertigen zu\nk\u00f6nnen. Ansonsten, na ja \u2026\nEs liegt da der Verdacht nahe, dass es Ihnen nur darum\nging, ja keinem PDS-Antrag zustimmen zu m\u00fcssen. Wir\njedenfalls werden Ihrem Antrag mit Freude zustimmen, da\ner dem PDS-Antrag inhaltlich fast zum Verwechseln \u00e4hn-\nlich ist.\nMeine Freude dar\u00fcber, dass die CDU in diesem Antrag ihr\nHerz f\u00fcr die Bahn entdeckt, ist darum so gro\u00df, weil sie sich\nja bisher nicht gerade mit Ruhm bekleckert hat. So wurde\nunter einer CDU-Bundesregierung die Bahnreform ins Le-\nben gerufen mit dem Ergebnis, dass das Monopolunter-\nnehmen DB AG weiter an fast allen Krankheitssymptomen\neiner schlecht gef\u00fchrten Staatsbahn leidet und au\u00dferdem\nnoch mit dem Problem der Privatisierung konfrontiert ist\nund mit einer Politik, die st\u00e4ndig ihre H\u00e4nde in Unschuld\nwaschen kann.\nZumindest sieht die bisherige Bilanz der Bahnreform ver-\nheerend aus. Das Hauptziel, mehr Verkehr auf die Schiene\nzu bekommen, wurde nicht erreicht. Das Bestandsnetz der\nvorhandenen Strecken wurde str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt und\ndie Langsamfahrstellen haben inzwischen ein unertr\u00e4gli-\nches Ma\u00df erreicht.\nEine Ursache f\u00fcr die schreckliche jetzige Bilanz ist wahr-\nscheinlich auch das Verhalten der Politik, denn die Bun-\ndesregierung hat sich damals nicht an die vereinbarten\nSpielregeln gehalten. 1994 stand fest, dass in den n\u00e4chsten\n\nzehn Jahren pro Jahr 9 bis 10 Milliarden DM in die Eisen-\nbahn laufen sollen, aber unter Waigel und Wissmann hat\nman das Geld zusammengestrichen, bis 1996 nur noch\n6 Milliarden DM bezahlt wurden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, Sie teilen die\nAuffassung der PDS, dass das Todesurteil f\u00fcr die Interre-\ngio-Linien aufgehoben werden muss. Ich bitte Sie deshalb,\nsich gemeinsam mit der PDS an einer s\u00e4chsischen Allianz\ngegen Zugstreichungen und an einer Allianz f\u00fcr die Zu-\nkunft des Bahnverkehrs in Sachsen zu beteiligen.\nBei der SPD-Fraktion bin ich da angesichts Ihrer Pressemit-\nteilung, Frau Raatz, in der Sie ja zum vielstimmigen Pro-\ntest gegen Zugstreichungen aufriefen, frohen Mutes, dass\nSie uns zustimmen werden.\nBei der CDU-Fraktion wei\u00df man ja nie. Sie haben da so\nIhre Prinzipien, keinem PDS-Antrag zuzustimmen. Ich\nhoffe, dass Sie so kurz vor Weihnachten und vor allen Din-\ngen \u2013 das ist ja der eigentliche Grund \u2013 angesichts dieser\nernsten Lage einmal eine Ausnahme von Ihren parteiideo-\nlogischen Prinzipien machen, auf Ihr fachpolitisches Ge-\nwissen h\u00f6ren und unserem Antrag zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag der\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Frau Dr. Raatz, liebe Frau Kipping, lieber Herr\nVerkehrsminister! Weihnachten ist die Zeit der Vers\u00f6h-\nnung, des Friedens, der Liebe. Weihnachten ist auch Reise-\nzeit, meine Damen und Herren! Schon deshalb w\u00e4re es\neinen Tagesordnungspunkt im Plenum wert, sich mit den\nHerausforderungen im Fernverkehr zu befassen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist Redezeit!)\n\nDie Diskussion der zur\u00fcckliegenden Wochen und Monate\nhat ganz unabh\u00e4ngig von unterschiedlichen Positionen\neinen gemeinsamen wichtigen Kern: die nach wie vor be-\nstehenden enormen Defizite bei einer leistungsf\u00e4higen An-\nbindung Sachsens auf der Schiene.\nBei n\u00e4herer Betrachtung kommt man zu mehreren Prob-\nlemfeldern. Das ist erstens die Frage, inwiefern die Deut-\nsche Bahn die bevorstehende Osterweiterung mit ihren\nAngeboten entsprechend in den Blick nimmt und zweitens\nsind es die verkehrspolitischen Rahmenbedingungen.\nWir kennen aber die Stichworte P\u00e4llmann-Kommission,\nAnlastung der Wegekosten, die Diskussion einer m\u00f6gli-\nchen Trennung zwischen Fahrweg und Betrieb, den schar-\nfen Trennungsstrich zwischen Nah- und Fernverkehr, der\nletztlich zu Effekten f\u00fchrt, die aus unserer Sicht kontrapro-\nduktiv, aber zumindest zwiesp\u00e4ltig sind.\nEs geht hier um einen leistungsf\u00e4higen Ausbau der Schie-\nnenwege nach Sachsen und in Sachsen. Nur dort, meine\nDamen und Herren, wo die Reisezeiten der Bahn zumin-\ndest ansatzweise die Konkurrenz mit dem Pkw aufneh-\nmen k\u00f6nnen, besteht letztlich die Chance, mehr Verkehr\nauf die Schiene zu bringen und damit auch die Wirt-\nschaftlichkeit der Fernverkehrsz\u00fcge zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr\ndiese Konkurrenz sind entscheidend Reisezeit und Reise-\nkosten. Da bin ich bei den Tarifen und der Frage, ob das\ndie Kunden annehmen.\nDeshalb ist es f\u00fcr uns wichtig, eine z\u00fcgige und leistungs-\nf\u00e4hige Realisierung der Strecken Dresden\u2013Leipzig sowie\nLeipzig\u2013Erfurt zu fordern, meine Damen und Herren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2064\n\n\n\ndenn diese leistungsf\u00e4higen Ost-West-Magistralen sind f\u00fcr\nuns wesentliche Teile einer leistungsf\u00e4higen Verbindung\nvon Sachsen in das Rhein-Main-Gebiet sowie nach S\u00fcd-\nwestdeutschland. Sie sind damit f\u00fcr uns v\u00f6llig unverzicht-\nbar.\nGanz entscheidend ist f\u00fcr uns auch \u2013 das sehen Sie an\nunserem Erg\u00e4nzungsantrag \u2013, dass weder der Leipziger\nHauptbahnhof noch der Flughafen Leipzig vom Hochge-\nschwindigkeitsverkehr abgekoppelt wird. Wir haben be-\nreits im November 1998 gefordert, dass die von der Bun-\ndesregierung angek\u00fcndigte \u00dcberpr\u00fcfung der Linienf\u00fch-\nrung unverz\u00fcglich und mit der Ma\u00dfgabe erfolgt, dass der\nBau einer Hochgeschwindigkeitseisenbahnstrecke im Kor-\nridor N\u00fcrnberg\u2013Leipzig\u2013Berlin auf keinen Fall zur Dispo-\nsition gestellt wird.\nWir fordern schlie\u00dflich, unabh\u00e4ngig vom Ausgang dieser\n\u00dcberpr\u00fcfung, dass die Sachsen-Magistrale in ihren beiden\n\u00c4sten leistungsf\u00e4hig ausgebaut wird. Unter diesem leis-\ntungsf\u00e4higen Ausbau verstehen wir mindestens 160 Kilo-\nmeter pro Stunde.\nNicht Sachsen tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die seit \u00fcber\nzwei Jahren anhaltende Verunsicherung \u2013 hier muss ich\nleider die adventliche Stimmung etwas st\u00f6ren, Frau\nDr. Raatz, aber ich mache es moderat; Sie wissen, ich kann\ndas auch \u2013, sondern es ist die Koalitionsvereinbarung der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung und damit die Tatsache, dass\nseit Juli 1999 durch die Entscheidung des Bundes der Bau\nund Ausbau wichtiger Strecken in Mitteldeutschland auf\nEis liegt. Die Bundesregierung ist also hier gefordert, da-\nmit der doppelte Vorrang Aufbau Ost \u2013 wir haben ja sogar\neinen Aufbau-Ost-Minister \u2013 sowie der Vorrang f\u00fcr die\nSchiene nicht \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 auf der\nStrecke bleiben.\nIch gebe Ihnen durchaus Recht, Frau Kipping, man muss\nin Berlin auch den Mut haben, die Eisenbahnreform noch\neinmal auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Wir haben das hier in\ndiesem Hause auch immer wieder gesagt, selbst als wir in\nBonn Verantwortung getragen haben: Es ist nicht der\ngro\u00dfe Wurf mit der Eisenbahnreform gelungen. Wir m\u00fcs-\nsen hier den Mut haben, vor allem SPD und CDU in Berlin,\nhier noch einmal ganz einfach an dieser Reform anzuset-\nzen.\nIch m\u00f6chte jetzt dieses Themenfeld verlassen. Gestatten Sie\nmir, zum Thema ,,Interregio\u201c zu kommen, also auch zu\nIhrem Antrag.\nIch bin zun\u00e4chst einmal froh, dass die Deutsche Bahn nun\nbereit ist, zumindest drei grenz\u00fcberschreitende Interregio-\nZugpaare Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau auch in Zukunft zu\nfahren. Wir wissen alle, Kajo Schommer k\u00e4mpft bis zum\nH\u00e4rtesten, aber auch die Deutsche Bahn hat sich interna-\ntionaler Vertr\u00e4ge entsonnen. Insofern sind wir \u00fcber den\nTeilerfolg froh, aber wir wissen, es l\u00f6st nicht das grund-\ns\u00e4tzliche Problem, gleichg\u00fcltig, ob es um G\u00f6rlitz\u2013Cottbus\u2013\n\u2013Berlin, die Verbindung von Chemnitz nach Berlin oder\num das Angebot auf der so genannten Mitte-Deutschland-\nBahn geht, deren Qualit\u00e4tsstandard nat\u00fcrlich nicht im Ge-\nringsten mit dem bedeutend klingenden Namen einher-\ngeht.\nDie Problematik besteht unserer Meinung darin, dass die\nBahnreform den Fernverkehr zu einer eigenwirtschaftli-\nchen Angelegenheit der Deutschen Bahn gemacht hat und\nauf der anderen Seite f\u00fcr jeden Zugkilometer im Nahver-\nkehr ein Durchschnittsbetrag von etwa 17 DM \u00fcber die\nL\u00e4nder gezahlt wird. Diese Rahmenbedingungen sorgen\ndaf\u00fcr, dass die Bahn geradezu ein Interesse haben muss,\n\nweniger ausgelastete Fernverkehrsz\u00fcge in subventionierte\nNahverkehrsz\u00fcge umzuwandeln. Daran k\u00f6nnen wir als\nLand und die f\u00fcr den Nahverkehr bei uns zust\u00e4ndigen\nZweckverb\u00e4nde kein Interesse haben, denn wir m\u00fcssen ja\nschlie\u00dflich bezahlen.\n\n(Zuruf von der CDU: Mach ein bisschen schneller!)\n\n\u2013 Ich habe lediglich noch 24 Seiten vor mir. Ich kann Sie\nberuhigen.\nEs ist folgender Einwand zu ber\u00fccksichtigen, den sicher-\nlich unser Verkehrsminister in aller Breite noch behandeln\nwird. Ich nenne nur Artikel 87e Abs. 4 des Grundgesetzes,\nder den Bund verpflichtet, ein den Verkehrsbed\u00fcrfnissen\nund ein dem Gemeinwohl entsprechendes Verkehrsange-\nbot zu gew\u00e4hrleisten.\nInsofern sehen wir \u00dcbereinstimmung mit der Verkehrsmi-\nnisterkonferenz. Wir wissen alle, dass in den n\u00e4chsten\nzwei Jahren unser Verkehrsminister Kajo Schommer Vor-\nsitzender der Verkehrsministerkonferenz ist. Er will nat\u00fcr-\nlich \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicherlich alle in diesem Hause\neinig \u2013 Ergebnisse und Leistungen bringen. Wir sind voller\nZuversicht, meine Damen und Herren.\n\n(Jurk, SPD: Mal sehen, was dabei herauskommt!)\n\nIn diese Richtung geht auch unser Antrag. Wir wollen,\ndass die erforderlichen zus\u00e4tzlichen Z\u00fcge im Nahverkehr\nzu deutlich niedrigeren Kosten bestellt werden k\u00f6nnen.\nAus gutem Grund, meine Damen und Herren: Offensicht-\nlich haben diese Angebote \u2013 Frau Kollegin Kipping hat das\nschon erl\u00e4utert \u2013 zu einem erheblichen Anteil auch eine\nFernverkehrsfunktion, die keiner Bestellung durch Nah-\nverkehrsmittel bedarf.\nIm \u00dcbrigen sollte der Bund in die Pflicht genommen wer-\nden, den L\u00e4ndern f\u00fcr die erforderlichen Ersatzangebote\neinen entsprechenden finanziellen Ausgleich zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Ich erinnere an die im Jahr 2002 anstehen-\nde Revision. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass der\nBund entscheidend nachbessert.\nMeine Damen und Herren! Nicht zuletzt spielen die Tarife\neine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle f\u00fcr die Auslastung der\nverschiedenen Angebote. Die Deutsche Bahn hat angek\u00fcn-\ndigt, zu Jahresbeginn 2002 \u2013 das ist in gut einem Jahr \u2013 ein\nneues Tarifsystem einzuf\u00fchren. Das, was wir bisher wis-\nsen, ist durchaus positiv: familienfreundliche Angebote,\nFr\u00fchbucherrabatte, Durchforstung des gegenw\u00e4rtigen Ta-\nrifdschungels. Es handelt sich hierbei allerdings in erster\nLinie um unternehmerische Entscheidungen der Deut-\nschen Bahn. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir auf jegliche\nEinflussnahme zu verzichten haben, denn schlie\u00dflich sind\ndie L\u00e4nder bzw. die Zweckverb\u00e4nde die wichtigsten Kun-\nden der Deutschen Bahn.\nEs m\u00fcssen deshalb die starren tariflichen Grenzen zwi-\nschen Nahverkehr und Fernverkehr gelockert werden. Wir\nk\u00f6nnen auf Dauer nicht akzeptieren, dass im Nahverkehr,\nweil die \u00f6ffentliche Hand den wesentlichen Teil des wirt-\nschaftlichen Risikos durch ihre Bestellungen tr\u00e4gt,\nDumpingangebote unterbreitet werden, im Fernverkehr\naber die Zugverbindungen wegen zu gro\u00dfer Kosten und\nmangelhafter Einnahmen gestrichen werden.\nDeshalb, meine Damen und Herren, kann ich hier sagen,\ndass wir an und f\u00fcr sich optimistisch in das neue Jahr\ngehen, nicht nur weil Verkehrsminister Schommer Vorsit-\nzender der Verkehrsministerkonferenz ist, sondern weil\nwir hier in entscheidenden Teilen f\u00fcr den Nahverkehr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2065\n\n\n\nGrundlagen legen m\u00fcssen, um wirtschaftlich zu fahren.\nDas k\u00f6nnen wir nur durch Wettbewerb.\nFrau Dr. Raatz, ich erinnere an die in Ihrem Bereich liegen-\nde Strecke Freiberg\u2013Holzhau. Sie wohnen in Freiberg. Wir\nhaben damit gezeigt \u2013 das war ein Muster \u2013, wie man es\nmachen kann, um Wettbewerb und damit Wirt-\nschaftlichkeit auf der Schiene zu erzielen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die B\u00fcroklammer ist\nauch mitgenommen worden. So kann es gut ins Weih-\nnachtsfest gehen, Herr Nitzsche.\nIch bitte jetzt um den Beitrag der SPD-Fraktion. \u2013 Frau\nAbg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das war einmal\neine sehr beschauliche Rede, die Herr Nitzsche heute ge-\nhalten hat. Das ist man von ihm gar nicht gew\u00f6hnt. Man\nvermutet da sofort wieder etwas im Hintergrund und\n\u00fcberlegt, was sich dahinter verbergen k\u00f6nnte. Man kann\njedenfalls so etwas niemals mit ruhigem Gewissen anneh-\nmen. Gut, vielleicht sind Sie in weihnachtlicher Stimmung.\nDas ist auch etwas sehr Sch\u00f6nes. Ich w\u00fcrde mich freuen,\nwenn Sie das des \u00d6fteren w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe deswegen die gr\u00f6\u00dften Spitzen aus meinem Bei-\ntrag herausgenommen. Ich werde mir das f\u00fcr das n\u00e4chste\nJahr aufheben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich jetzt dem Thema zuwenden. In unserer\nletzten verkehrspolitischen Debatte hatte ich mit dem Satz\nbegonnen: Deutschland braucht eine neue Verkehrspolitik.\nHeute m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen unter den Titel\nstellen: Sachsen braucht endlich einen Verkehrsminister.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNebenbei bemerkt, Sachsen braucht auch neue Mehrheits-\nverh\u00e4ltnisse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas k\u00f6nnen wir aber so schnell leider nicht \u00e4ndern.\n\n(Zuruf von der CDU: \nMal beim Weihnachtsmann nachfragen!)\n\n\u2013 So weit reichen die M\u00f6glichkeiten des Weihnachtsman-\nnes leider nicht.\nIch finde jedenfalls, dass das verkehrspolitische Pingpong\nunter der Bettdecke, das zurzeit zwischen Minister und\nCDU-Fraktion abl\u00e4uft,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nalles andere als zielf\u00fchrend ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDarauf werde ich nachher kurz eingehen.\nZweifellos geh\u00f6ren einige tiefere Einblicke in das verkehrs-\npolitische Gesch\u00e4ft dazu, um festzustellen, dass man hin-\nter der charmanten und mit kabarettistischen Begabungen\nausgestatteten Person unseres Verkehrsministers ebenso\nverzweifelt wie erfolglos nach einem einigerma\u00dfen schl\u00fcs-\nsigen Konzept f\u00fcr Sachsens Verkehrszukunft sucht. Wir\n\nalle wissen durchaus die optimistisch patriotische Art von\nHerrn Schommer zu sch\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWirtschaftspolitik ist nun einmal zu 90 % Psychologie. Ein\ngriesgr\u00e4miger Wirtschaftsminister w\u00e4re f\u00fcr Sachsen nicht\nvon gr\u00f6\u00dftem Nutzen. Aber irgendwo muss man dann\nauch auf Substanz sto\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte das soeben Gesagte mit Fakten belegen. In acht\nJahren Kohl und einem Jahr Schr\u00f6der hat der s\u00e4chsische\nVerkehrsminister Schommer jenen unseligen ICE-Tunnel\ndurch den Th\u00fcringer Wald stillschweigend akzeptiert \u2013\nwir verf\u00fcgen \u00fcber eine ganze Sammlung diesbez\u00fcglicher\nZitate \u2013, w\u00e4hrend sich beispielsweise mein Vorg\u00e4nger, Jo-\nhannes Gerlach, als Leiter einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden\nSPD-Arbeitsgruppe f\u00fcr die Vogtlandroute eingesetzt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt, wo entlang der gesamten Strecke Baurecht vorliegt\nund eine reichliche Milliarde DM bereits verplant bzw.\nverbaut ist, schafft es unser Verkehrsminister, sich an die\nSpitze der Vogtlandbewegung zu stellen. Respekt vor Ih-\nnen und Ihrem PR-Assistenten. Eine griffige Story, eine\neinfache Botschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier der s\u00e4chsische Patriot Schommer, da der Rest der\nWelt, der sich gegen uns und unsere guten Argumente\nverschworen hat. Herr Schommer, Sie spielen dabei mit\ndem Feuer, Sie spielen mit der Eisenbahn-Zukunft des ge-\nsamten mitteldeutschen Raumes.\nDer Bazillus dieser Sichtweise hat sich mittlerweile in Ihrer\neigenen Fraktion festgesetzt. Den vorschnellen Herrn Nitz-\nsche haben Sie zwar unsanft zur\u00fcckgepfiffen, aber der uns\nheute vorliegende CDU-Antrag kann von Eingeweihten\nnur als Dementi zum Dementi verstanden werden. Wie\nanders w\u00e4re sonst Punkt 3 der Beschlussvorlage zu inter-\npretieren?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns n\u00e4mlich\ndaf\u00fcr einsetzen, das VDE-Projekt 8.2, also die Neu-\nbaustrecke Erfurt\u2013Halle\u2013Leipzig, z\u00fcgig zu realisieren,\ndann pr\u00e4judizieren wir damit zwangsl\u00e4ufig den Bau jener\nomin\u00f6sen Tunnelstrecke durch den Th\u00fcringer Wald.\nStellen wir uns doch einmal ehrlich die Frage: Warum soll-\nten sich Bund, Bahn, Bayern, Th\u00fcringen und Sachsen-An-\nhalt f\u00fcr unsere Vogtlandroute entscheiden, wenn Sachsen\njetzt jene Strecke z\u00fcgig ausgebaut sehen will, die als B\u00fcn-\ndelungsstrecke f\u00fcr die Th\u00fcringer-Wald-Route konzipiert\nist?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum sollten die vorgenannten Akteure unseren Vorstel-\nlungen folgen, wenn mit dem Bau des Projektes 8.2 der\nKostenvorteil der Vogtlandlinie aufgebraucht wird?\nRechnen wir einmal: 5 Milliarden DM soll die Linienf\u00fch-\nrung \u00fcber das Vogtland einsparen. Das ist eine Zahl, die\ndeshalb mit gro\u00dfer Vorsicht zu genie\u00dfen ist, weil einer\nexakten Kostenrechnung auf der Grundlage eines baurei-\nfen Projektes eine vage Kostensch\u00e4tzung gegen\u00fcbergestellt\nwird. Etwa 3,5 Milliarden DM wird die Neubaustrecke Er-\nfurt\u2013Halle\u2013Leipzig kosten. Eine reichliche Milliarde DM ist\nbereits verbaut und verplant worden. Was bleibt da noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2066\n\n\n\n\u00fcbrig? Das ist ein trauriges Fazit: zu einem vergleichbaren\nPreis eine langsamere Strecke mit einem Planungsr\u00fcck-\nstand von zehn bis zw\u00f6lf Jahren. Wer, um Gottes willen,\nsoll darauf mit abfahren?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kind ist in den Brun-\nnen gefallen, und zwar in jenen Jahren, als der s\u00e4chsische\nVerkehrsminister und der einzige s\u00e4chsische Staatssekret\u00e4r\nin einer CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung nicht verhindern\nkonnten, dass f\u00fcr das Hochgeschwindigkeitsnetz der Bahn\neine eindeutig gegen s\u00e4chsische Interessen gerichtete\nGrundsatzentscheidung getroffen und systematisch umge-\nsetzt wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Schommer, ich stelle Ihnen eine einzige Frage \u2013 ich\nstelle die Frage nicht nur rhetorisch, sondern hoffe auf eine\nklare Antwort \u2013: Warum haben Sie die Variantenuntersu-\nchung Vogtland kontra Th\u00fcringer Wald nicht bereits 1992\nin Auftrag gegeben?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamals w\u00e4re sie ihr Geld wert gewesen. Wir h\u00e4tten acht\nJahre lang Zeit gehabt, um zu belegen, zu \u00fcberzeugen und\nVerb\u00fcndete zu suchen.\nHerr Schommer, die SPD-Fraktion h\u00e4tten Sie auf Ihrer Sei-\nte gehabt. Heute hat uns die CDU-Fraktion in Punkt 3 des\nAntrages auf ihrer Seite. Ja, wir sind daf\u00fcr, dass das VDE-\nProjekt 8.2 z\u00fcgig realisiert wird, weil es unverzichtbar ist\nf\u00fcr die Anbindung des gesamten mitteldeutschen Raumes\nan das Hochgeschwindigkeitsnetz der Bahn und f\u00fcr die\nEntwicklung des Flughafens Leipzig/Halle zu einem Luft-\nkreuz von internationaler Bedeutung, wie es auch in\nPunkt 4 Ihres Antrages \u2013 Drucksache 3/3208 \u2013 gefordert\nwird.\nUm jedoch bez\u00fcglich der Nord-S\u00fcd-Magistrale ein f\u00fcr\nSachsen g\u00fcnstigeres Ergebnis zu erzielen, h\u00e4tte es eines\nweitaus planm\u00e4\u00dfigeren und professionelleren Agierens\nbedurft.\nEs ist leicht, f\u00fcr eine gute Schlagzeile alle Nachbarn vor\nden Kopf zu sto\u00dfen. Es ist ungleich schwieriger, die eige-\nnen Positionen in einem komplizierten Umfeld erfolgreich\nauf- und auszubauen. Ich m\u00f6chte auf meinen Eingangssatz\nzur\u00fcckkommen: Dazu brauchen wir in Sachsen einen Ver-\nkehrsminister.\nWem dieses Beispiel nicht reicht, eine Zugabe. In Punkt 2\nihres Antrages fordert die CDU-Fraktion den Bund als Ei-\ngent\u00fcmer der Bahn \u2013 sinngem\u00e4\u00df \u2013 auf, jenes Geld, welches\nf\u00fcr Ersatzangebote f\u00fcr die entfallenden Interregios ben\u00f6-\ntigt wird, auf die Summe der Regionalisierungsmittel auf-\nzuschlagen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich h\u00fcten, an\nKurt Bodewig mit dieser Forderung heranzutreten. Er\nwird mir sagen: Ihr Sachsen haltet mich wohl f\u00fcr komplett\nverr\u00fcckt. Erst zweckentfremdet ihr in beispielloser Quanti-\nt\u00e4t und Offenheit die euch anvertrauten Regionalisie-\nrungsmittel, um \u2013 so w\u00f6rtlich in einer Antwort der Staats-\nregierung \u2013 ,,die Neuverschuldung des Freistaates weiter\nzu senken\u201c,\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nund dann wollt ihr aus genau diesem Topf einen kr\u00e4ftigen\nNachschlag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist ja geradewegs so, als wenn ein auf frischer Tat\nertappter Bankr\u00e4uber tags darauf bei der Kreditabteilung\ndes gleichen Unternehmens um ein Darlehen nachsucht.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd der Bundesverkehrsminister h\u00e4tte mit diesem Ver-\ngleich nicht Unrecht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Werte Frau Abgeord-\nnete! Gestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Nitz-\nsche?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Gern, aber Herr Nitzsche, Sie haben\ndas mit den Regionalisierungsmitteln letztens schon nicht\nverstanden. Haben Sie sich jetzt ein bisschen belesen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nNitzsche, CDU: Geben Sie mir Recht, Frau Dr. Raatz, dass\nIhr Antrag ebenfalls 86,5 Millionen DM aus den Regionali-\nsierungsmitteln entnehmen wollte?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Da gebe ich Ihnen nicht Recht. Wir\nwollten, dass die Titel klar aufgespaltet sind. Das war ein\nganz kostenneutraler Antrag. Herr Nitzsche, Sie haben\nsich nicht damit besch\u00e4ftigt. Ich bin wirklich betr\u00fcbt. Scha-\nde!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Verkehrsminister hat\nden Freistaat mit einer teilweise unseri\u00f6sen, auf Effekt-\nhascherei ausgerichteten Politik in mancherlei Hinsicht in\neine schwierige Verhandlungsposition gebracht. W\u00e4hrend\nmeiner Gespr\u00e4che im Bundesverkehrsministerium sagt\nman mir immer wieder: K\u00f6nnt ihr euch in Sachsen nicht\nerst einmal untereinander \u00fcber das verst\u00e4ndigen, was ihr\neigentlich wollt? Ihr seid die Meister im W\u00fcnsche\u00e4u\u00dfern.\nIhr seid die Meister darin, erf\u00fcllte W\u00fcnsche als eure eigenen\nErfolge darzustellen. Ihr seid aber leider auch Deutschland-\nmeister bei unsachlichen Schuldzuweisungen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr gut! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs ist nicht fair und auch nicht der Sache dienlich, wenn\nHerr Schommer von Marktplatz zu Marktplatz zieht und\nVersprechungen zulasten Dritter macht, anstatt selbst kla-\nre Priorit\u00e4ten vorzugeben, und sein Ressort in dieser Zeit\nvom Finanzminister leiten l\u00e4sst, wie dies bei der Senkung\nder Neuverschuldung mittels Regionalisierungsmitteln ge-\nschehen ist. Wir s\u00e4gen uns damit den Ast ab, auf dem wir\nsitzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch verspreche Ihnen: Die SPD-Landtagsfraktion wird\nnicht tatenlos zusehen, bis ein Schaden f\u00fcr Sachsen und\nseinen \u00d6PNV eingetreten ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAusnahmslos alle im Bundestag vertretenen Fraktionen\nwaren sich bei der Verabschiedung des Regionalisierungs-\ngesetzes dar\u00fcber einig, dass es eine Qualit\u00e4ts- und Quanti-\nt\u00e4tsoffensive im \u00d6PNV, speziell im SPNV, bewirken soll.\nDa kann Herr Milbradt nicht daherkommen und ein Lan-\ndeshaushaltskonsolidierungsgesetz daraus machen. Wenn\ndie CDU-Fraktion ganze zwei Tage nach der Segnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2067\n\n\n\ndieser Transaktion nach neuen Regionalisierungsmitteln\nschreit, dann ist das nicht clever, dann ist das nur noch\nimpertinent und hat mit solider Politik gar nichts mehr zu\ntun. Wir werden deshalb den Punkt 2 des CDU-Antrages\nablehnen. Lassen Sie mich noch einmal ein Fazit ziehen:\nSachsen braucht endlich einen Verkehrsminister.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion, Herrn Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Raatz, ich glaube, Sie\nhaben bei Ihrer Kritik an der Staatsregierung und an\nStaatsminister Schommer einen entscheidenden Punkt\n\u00fcbersehen.\n\n(Zurufe von der SPD: Noch einen?)\n\nDie Staatsregierung hat die nicht ganz unbegr\u00fcndete Sor-\nge, dass die Deutsche Bahn auf die Idee kommen k\u00f6nnte,\nden Hochgeschwindigkeitsverkehr in Nord-S\u00fcd-Richtung\nausnahmslos zwischen Berlin und M\u00fcnchen \u00fcber Halle\nund damit an Leipzig vorbei zu f\u00fchren. Das w\u00fcrde bedeu-\nten, dass weder der Flughafenbahnhof noch der Leipziger\nHauptbahnhof von diesen Z\u00fcgen angefahren werden. Ich\nhalte es deshalb f\u00fcr legitim und f\u00fcr geboten, dass die\nStaatsregierung ihre Aktivit\u00e4ten darauf richtet eine Ab-\nkopplung Leipzigs und damit Sachsens zu verhindern.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWir haben uns deshalb entschieden, unseren Antrag ganz\nexplizit um einen Punkt zu erg\u00e4nzen, mit dem wir die\nStaatsregierung auffordern, eine entsprechende vertrag-\nliche Vereinbarung zur Festlegung zweier Systemhalte in\nLeipzig/Hauptbahnhof und am Flughafen mit der Deut-\nschen Bahn anzustreben.\nWir sehen daf\u00fcr auch prinzipiell gute Chancen, denn\nschlie\u00dflich war es Hartmut Mehdorn, der Vorstandsvorsit-\nzende der Deutschen Bahn, der angek\u00fcndigt hat, den Leip-\nziger Hauptbahnhof zu einem von insgesamt acht zentra-\nlen Knotenpunkten des Schienenpersonenfernverkehrs im\nNetz der Deutschen Bahn zu machen. Wir haben keine\nAnzeichen daf\u00fcr, dass sich diese Pl\u00e4ne ge\u00e4ndert haben.\nAber Vorsicht ist die Mutter der Porzellankiste und des-\nhalb scheint es uns sinnvoll, diese an und f\u00fcr sich selbst-\nverst\u00e4ndliche Forderung noch einmal vertraglich zu fixie-\nren. Solche vertraglichen Vereinbarungen sind keineswegs\nun\u00fcblich. Ich denke etwa an die, die f\u00fcr die St\u00e4dte Lim-\nburg und Montabaur an der Neubaustrecke K\u00f6ln\u2013Frank-\nfurt in diesem Sinne abgeschlossen wurden. Und bei allem\nRespekt: Was Limburg und Montabaur recht ist, sollte\nLeipzig und dem Flughafen zumindest billig sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat nichts\ngegen eine leistungsf\u00e4hige Nord-S\u00fcd-Strecke im Korridor\nLeipzig\u2013Zwickau\u2013Plauen\u2013Hof\u2013N\u00fcrnberg. Wir w\u00e4ren\nschlecht beraten als Sachsen, dieser Strecke auch aufgrund\nihrer Bev\u00f6lkerungspotenziale kein Augenmerk zu schen-\nken. Allerdings unterstreiche ich f\u00fcr meine Fraktion noch-\nmals sehr ausdr\u00fccklich: Eine Nord-S\u00fcd-Verbindung in\ndiesem beschriebenen Korridor ist f\u00fcr uns, v\u00f6llig unabh\u00e4n-\ngig von deren Leistungsf\u00e4higkeit, kein Ersatz f\u00fcr eine at-\n\ntraktive und schnelle Anbindung Sachsens in Richtung\nRhein-Main.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist f\u00fcr uns die Strecke Leipzig\u2013Erfurt mit Blick\nauf die dringend notwendige Anbindung des Flughafens\nLeipzig/Halle an den hochwertigen Schienenpersonen-\nfernverkehr unverzichtbar. Dies sollten Sie, Frau Kollegin\nRaatz, als klare Botschaft der Bundesregierung \u00fcbermit-\nteln.\nWir hoffen sehr, dass im kommenden Jahr der Bau der\nStrecke \u00fcber Gr\u00f6bers hinaus beginnen kann. Wir haben\nden Anspruch, die Verkehrsinfrastruktur der neuen L\u00e4n-\nder zu ert\u00fcchtigen.\nNicht im Geringsten damit vereinbar ist die gegenw\u00e4rtige\nUnt\u00e4tigkeit, nicht an den Fernverbindungen zu bauen. Sie\nist vor allem nicht mit dem Bekenntnis zur Schiene verein-\nbar. Wir werden die Bundesregierung nicht aus der Pflicht\nentlassen.\nDie Untersuchungen in Vorbereitung des Solidarpakts II\nhaben eindeutig ergeben, dass im Bereich der Verkehrs-\ninfrastruktur nach wie vor mit der gr\u00f6\u00dfte Nachholbedarf\nbesteht. Man kann dagegen aber etwas tun: Man kann\nbauen. In unserem Fall w\u00e4re das eine gravierende Be-\nschleunigung auf dem Weg von Dresden und Leipzig nach\nFrankfurt, wenn wir die Fahrzeit zwischen Leipzig und\nErfurt gegen\u00fcber der heutigen Reisezeit von gut einer\nStunde deutlich verk\u00fcrzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicherlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn man perspekti-\nvisch das Geschwindigkeitsniveau zwischen Erfurt und\nBebra, das gegenw\u00e4rtig bei 160 Kilometer pro Stunde liegt,\nnoch erh\u00f6hen k\u00f6nnte. Aber wir sollten nicht aus dem Blick\nlassen, dass zwischen Bebra und Fulda 200 Kilometer pro\nStunde und zwischen Fulda und Frankfurt sogar \u00fcber\n200 Kilometer pro Stunde gefahren werden k\u00f6nnen.\nInsofern besteht mit einer fertig ausgebauten Strecke Dres-\nden\u2013Leipzig und einer modernen Strecke Leipzig\u2013Erfurt\nwirklich die realistische Chance, endlich eine leistungsf\u00e4hi-\nge Anbindung Sachsens nach Frankfurt und an den Rhein-\nMain-Raum zu verwirklichen.\nLassen Sie mich noch einige wenige S\u00e4tze zu den aktuellen\n\u00dcberlegungen einer schnellen Nord-S\u00fcd-Strecke im Korri-\ndor durch das Vogtland sagen. Die Idee ist nicht neu. Ich\nm\u00f6chte daran erinnern, dass sich der S\u00e4chsische Landtag\nim Fr\u00fchjahr 1992 auf Initiative der CDU-Fraktion f\u00fcr eine\nLinienf\u00fchrung der Nord-S\u00fcd-Strecke in diesem Korridor\nausgesprochen hat. Man darf aber auf der anderen Seite\nnicht ganz vergessen, dass heute, achteinhalb Jahre sp\u00e4ter,\nauch die normative Kraft des Faktischen mit zu ber\u00fcck-\nsichtigen ist. Das macht die Idee als solche aber nicht\nschlechter, tangiert jedoch die Realisierungschancen.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer, deswe-\ngen herzlich bitten, m\u00f6glichst rasch eine entsprechende\nKl\u00e4rung unter Einbeziehung unserer bayerischen Nach-\nbarn herbeizuf\u00fchren. Es w\u00e4re jedenfalls bedauerlich, wenn\nder bereits vertraglich vereinbarte und gegenw\u00e4rtig auch\nvonstatten gehende Ausbau der Sachsen-Magistrale von\nLeipzig in Richtung Plauen und Hof aufgrund planeri-\nscher Unw\u00e4gbarkeiten verz\u00f6gert oder auf die lange Bank\ngeschoben w\u00fcrde.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend trotz aller unterschiedlichen\nNuancen zu dieser Thematik eines eindeutig festhalten:\nWir sollten niemandem in diesem Hohen Hause und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2068\n\n\n\nschon gar nicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung abspre-\nchen, sich mit aller Kraft und Ernsthaftigkeit f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Belange zu engagieren.\nIch bitte Sie in diesem Sinne um Zustimmung zu unserem\nAntrag einschlie\u00dflich des erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantra-\nges.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wem darf ich jetzt das Wort geben?\n\n(Leroff, CDU: Es will keiner mehr!)\n\nEs besteht kein Redebedarf mehr. \u2013 Doch. F\u00fcr die Staats-\nregierung spricht Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Lassen Sie\nmich zun\u00e4chst etwas zum Fernverkehr im Allgemeinen sa-\ngen, bevor ich dann zu den eisenbahnpolitischen Vorstel-\nlungen der Kollegin Raatz komme.\n\nDie Bahn AG ist als Ergebnis der Bahnreform ein privat-\nwirtschaftliches Unternehmen geworden und verpflichtet,\nden Verkehr eigenwirtschaftlich zu betreiben. Ich darf da-\nran erinnern, dass alle Bundesl\u00e4nder, vor allen Dingen\nauch alle SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder, damals einem An-\ntrag Sachsens widersprochen haben, die Verpflichtung der\nBahn zum Gemeinwohl \u00fcber Artikel 87e Abs. 4 Grundge-\nsetz hinaus abzusichern. Alle wollten damals eine Privati-\nsierung und sagten: Lasst die Bahn mal machen!\n\nFrau Kollegin Raatz, wenn wir heute diese Probleme\nhaben, dann auch deshalb, weil alle CDU-gef\u00fchrten, aber\nauch alle SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder sich nicht der m\u00fchsamen\nProzedur unterziehen wollten, mit der damaligen Bundes-\nregierung noch pr\u00e4zisere Verpflichtungen f\u00fcr die Reform\nder Bahn auszuhandeln. Die Probleme, die wir heute\nhaben, sind auch das Ergebnis des fehlenden Mutes und\nder fehlenden Weitsicht vieler SPD-gef\u00fchrter Landesregie-\nrungen.\n\nDie Bundesregierung ist nach Artikel 87e Abs. 4 des\nGrundgesetzes verpflichtet, den Verkehrsbed\u00fcrfnissen\nund dem Gemeinwohl entsprechend ein Verkehrsangebot\nzu gew\u00e4hrleisten. Die Verkehrsministerkonferenz und alle\n16 L\u00e4nder haben hier eine klare Auffassung. Sie haben dies\nauch der Bundesregierung gegen\u00fcber vorgetragen. Diese\nhat in einem Schreiben dargelegt, dass das zwar im\nGrundgesetz stehe, dass die Bundesregierung aber Ge-\nmeinwohlverpflichtung nur im Zusammenhang mit Wirt-\nschaftlichkeits\u00fcberlegungen sehen wolle.\n\nDa frage ich mich wirklich: Was hat das noch mit Gemein-\nwohlverpflichtung zu tun? Das ist das Abr\u00fccken vom\nGeist des Grundgesetzes, das die Bundesregierung hier\nganz eindeutig formuliert, und das k\u00f6nnen und wollen wir\nund werde auch ich nicht hinnehmen. Sie tut nichts, au\u00dfer\nder Bahn zu sagen, sie m\u00fcsse eigenwirtschaftlich handeln,\nund w\u00e4lzt die Risiken auf die L\u00e4nder ab \u2013 etwas, was Sie\nbeklagen und was auch Frau Kipping zu Recht beklagt.\n\nWir haben in z\u00e4hen Verhandlungen erreicht \u2013 Kollege\nNitzsche hat das angesprochen \u2013, dass die international\neingebundenen Interregio-Z\u00fcge auf der Strecke Dresden\u2013\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau und auch der D-Zug nach Warschau er-\n\nhalten bleiben und dass damit die Lausitz nicht abgeh\u00e4ngt\nworden ist, Herr Jurk.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abgeordneten \nJurk, SPD, und Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist etwas, was wir in sehr m\u00fchsamen Verhandlungen\nerreicht haben. Wir haben erreicht, dass auch im kommen-\nden Fahrplan die Lausitz nicht abgeh\u00e4ngt wird, obwohl\nwir nicht die Unterst\u00fctzung von Ministern aus SPD-regier-\nten L\u00e4ndern hatten.\nDie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat ebenso eindeutig\nein Konzept zum Fernverkehr verlangt, und zwar vor dem\nFahrplanwechsel 2001/2002. Ich m\u00f6chte noch einmal sa-\ngen: Wir und alle Verkehrsminister lehnen es nach wie vor\nstrikt ab, einen Ersatz von schienenbezogenem Fernver-\nkehr durch Nahverkehr eins zu eins vorzunehmen. Wir\nwerden in pragmatischen Einzelf\u00e4llen Regelungen finden,\nweil die Menschen eben nicht darunter leiden d\u00fcrfen, dass\nsich die Bundesregierung ihrer Gemeinwohlverpflichtung\nentzieht. Aber wir bleiben dabei: So geht es nicht!\nFrau Kipping hat Recht, wenn sie sagt, dass die Bahn auch\neine andere Verkaufsstrategie durchf\u00fchren m\u00fcsse, mehr\nbewerben m\u00fcsse, attraktiver werden m\u00fcsse, auch hinsicht-\nlich der Interregio-Z\u00fcge. Aber dies allein ist es nicht und\nkann es auch nicht sein.\nDamit der Bund sich nicht aus seiner Gemeinwohlver-\npflichtung stehlen kann, hat die Abteilungsleiterkonferenz\njetzt den Entwurf eines Gesetzes zur Sicherstellung des\nSchienenpersonenfernverkehrs erarbeitet, der heute bei\nuns eingegangen ist. Dies ist ein Referentenentwurf, den\nwir \u00fcber den Bundesrat einbringen werden und wobei wir\ndeutlich machen, dass die Bundesregierung und nicht die\nBahn AG sicherstellen muss, dass entsprechende Fernver-\nkehrsleistungen im Interesse des Gemeinwohls erbracht\nwerden. Berlin muss die Gelder aufbringen.\nAuch bei der Novellierung des Regionalisierungsgesetzes\nbestehen wir darauf, dass die Bundesregierung die not-\nwendigen Mittel zur Verf\u00fcgung stellt. Dann k\u00f6nnen wir\nsie auch richtig einsetzen. Das, Frau Raatz, ist der einzig\nrichtige Weg.\nWenn sich der Bundesverkehrsminister \u2013 oder zumindest\ndie B\u00fcrokratie \u2013 noch dagegen wehrt und ich auch von\nIhnen nach Ihrem Beitrag dazu keine Unterst\u00fctzung in\ndieser Richtung zu erwarten habe, werden wir eben allein\nk\u00e4mpfen. Es gibt andere SPD-Politiker, die genau an die-\nsem Punkt sehr eindeutig votieren.\nNun komme ich zum zweiten Punkt, zu den ber\u00fchmten\nVerkehrsprojekten Deutsche Einheit Nr. 8 und Nr. 9. Vor\n150 Jahren wurde Sachsen durch die preu\u00dfischen Milit\u00e4rs\nvom internationalen Eisenbahnverkehr abgeh\u00e4ngt, weil\nalle Schienenstrecken an Sachsen vorbeifuhren. Heute ist\nes die Bahn AG und die alte Bundesregierung, die \u00c4hnli-\nches zugelassen hat. Auch die neue Bundesregierung tole-\nriert es offensichtlich \u2013 wir wissen es noch nicht genau \u2013,\ndass dieser Zustand nicht ge\u00e4ndert wird.\nDas Projekt Deutsche Einheit Nr. 9. Leipzig\u2013Dresden ist\nvon einer Neubaustrecke zu einer mit langem Zeithorizont\nversehenen Ausbaustrecke degradiert worden, bei der die\nurspr\u00fcnglichen Ziele nicht erreicht wurden.\n\n(Jurk, SPD: Von der alten Bundesregierung!)\n\n\u2013 Ja, ich habe es doch gesagt. H\u00f6ren Sie doch zu, statt\nWeihnachtsgr\u00fc\u00dfe zu unterschreiben, lieber Herr Jurk! Ich\nhabe gesagt ,,die alte und die neue Bundesregierung\u201c. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2069\n\n\n\nist ja schon reflexartig, wie Sie hier reagieren, denken und\nzuh\u00f6ren \u2013 nicht nur reagieren.\nEs ist richtig, die alte Regierung hat zugelassen, dass die\nBahn AG nach der Privatisierung diese Strecke degradiert\nhat. Darunter leiden wir heute. Das ist auch der Punkt, bei\ndem wir fragen: Wenn schon das Projekt Deutsche Einheit\nNr. 9. nicht zu einer Hochgeschwindigkeitsstrecke ausge-\nbaut worden ist und auch nicht ausgebaut werden wird,\nwas macht es dann f\u00fcr einen Sinn \u2013 und dar\u00fcber m\u00fcssen\nwir diskutieren \u2013, die Fortsetzung als Hochgeschwindig-\nkeitsstrecke und die weitere Fortsetzung wieder als nor-\nmale Eisenbahnstrecke, wenn auch mit 200 km/h Ge-\nschwindigkeit, auszubauen? Das ist ein Punkt, den man\nsachlich diskutieren muss.\nDas Projekt Deutsche Einheit Nr. 8.3 \u2013 das ist die Strecke\nLeipzig\u2013Berlin \u2013 ist im Plan; die Strecke wird ausgebaut.\nDas ist auch richtig, weil das die Anbindung Leipzigs und\nvor allen Dingen des Leipziger Flughafens und der Leipzi-\nger Messe an Berlin im Hochgeschwindigkeitsnetz sicher-\nstellt.\nNun kommen wir zu Nr. 8.1 und 8.2 \u2013 nicht zu den einzel-\nnen Strecken, sondern zu der Frage: Wie soll eigentlich\nSachsen an den Ost-West-Verkehr an- und vor allem in\nden Nord-S\u00fcd-Verkehr eingebunden werden? Hier haben\nwir eine Jahrhundertchance, eine Jahrhundertchance, diese\nalten Entscheidungen \u2013 auch der alten Bundesregierung\nund der Bahn AG, Herr Jurk \u2013 zu korrigieren und neue\nWege zu gehen.\nFrau Raatz, Sie haben das gro\u00dfe Lob des Herrn Gerlach\ngesungen. Herr Kollege Nowak hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass wir hier im Landtag vor acht Jahren daf\u00fcr\ngek\u00e4mpft haben. Wir haben auch Vorschl\u00e4ge und Berech-\nnungen dazu vorgelegt, dass die Nord-S\u00fcd-Verbindung\ndurch das Vogtland \u00fcber Zwickau\u2013Chemnitz die \u00f6kono-\nmisch sinnvollere Trasse ist. Das hat der Deutsche Bundes-\ntag mit seiner Mehrheit \u2013 nat\u00fcrlich damals CDU/CSU-\nFDP-Mehrheit, Herr Jurk \u2013 abgelehnt.\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der damalige Verkehrs-\nminister G\u00fcnther Krause, als ich versuchte, dies zu \u00e4ndern,\nerkl\u00e4rt hat: Wenn Sachsen die Projekte Deutsche Einheit\nwieder aufbrechen will, um die Sachsen-Magistrale als\nSchnellstrecke zu bekommen, werden alle Projekte Deut-\nsche Einheit infrage gestellt, weil die sachsen-anhaltini-\nschen Sozialdemokraten die Harzautobahn kippen wollen\nund damit die gesamte Planung infrage stellen.\nDeshalb haben wir aus gesamtpolitischer Verantwortung\ngesagt: Gut, dann m\u00fcssen wir das akzeptieren, auch wenn\nwir anderer Auffassung sind. Der Bundestag hat dies als\nGesetz beschlossen. Und als Demokrat habe ich das zu\nrespektieren, auch wenn ich mit dem Inhalt des Gesetzes\nnicht \u00fcbereinstimme. Da kann ich nat\u00fcrlich als Opposi-\ntionspolitiker, wie das Herr Gerlach versucht hat, immer\nwieder einmal sagen, das andere w\u00e4re besser gewesen. Es\nhat nur nichts genutzt. Und ich pflege nicht Diskussionen\nzu f\u00fchren, bei denen ich genau wei\u00df, dass am Ende der\nDiskussion kein Ergebnis in meinem Sinne zu erreichen ist.\nNun haben wir folgende Situation: Und da bin ich der\nCDU-Fraktion dankbar, dass sie diese aufgegriffen und\nauch erkannt hat, Frau Raatz, im Gegensatz zu anderen. Es\nwar n\u00e4mlich die jetzige Bundesregierung unter dem dama-\nligen ersten der drei bisherigen Verkehrsminister \u2013 M\u00fcnte-\nfering mit Namen, wenn man sich noch daran erinnert \u2013,\nder gesagt hat: ,,Baustopp. Wir haben kein Geld.\u201c \u2013 Basta.\nNun kann man wieder argumentieren: weil die Kohl-Re-\n\ngierung einen Schuldenberg hinterlassen hat usw. Aber\ndas ist ja nur Ablenkung.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEs ist schlicht und einfach eine Entscheidung der Bundes-\nregierung, des Bundesverkehrsministers gewesen, diese\nNeubaustrecke 8.2 nicht zu bauen. Dadurch ergibt sich\njetzt eine wirkliche Chance, die richtige Strecke zu bauen:\nn\u00e4mlich die, die durch eine Gegend f\u00fchrt, wo auch Men-\nschen wohnen und wo es auch wirtschaftlich boomt.\nEs geht doch nicht darum, f\u00fcr ein paar Leute, die nach\nErfurt oder von Erfurt nach Dresden wollen, eine Schnell-\nstrecke zu bauen, sondern vor allen Dingen die Industrie-\nregion Chemnitz/Zwickau, zu der auch Freiberg geh\u00f6rt,\nan dieses Fernverkehrsnetz anzubinden. Und genau das ist\nmeine Strategie und die Strategie der CDU-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wann denken Sie denn, dass die\nStrecke so kommt, wie Sie sich das w\u00fcnschen, und wann\nBaustart ist? Mir wurde gesagt, das verz\u00f6gert sich um\n20 Jahre. Da frage ich mich nat\u00fcrlich: Was haben wir dann\ngekonnt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAlso, dann wei\u00df ich nicht, mit wem Sie reden. Wer sagt,\ndas dauere 20 Jahre, der scheint wenig Ahnung von der\nWirklichkeit zu haben. Wir haben das von einem Fachb\u00fcro\nerrechnen lassen und wir wissen, dass es schneller geht.\nIhr Einwurf, die Sachsen seien sich nicht einig und deshalb\nw\u00fcrde vielleicht gar nichts geschehen, ist v\u00f6llig abstrus.\nDenn, entschuldigen Sie, Herr Mehdorn hat gesagt: Ich\nbrauche die schnelle Nord-S\u00fcd-Verbindung. \u2013 Punkt.\nAlso wird er sie unter allen Umst\u00e4nden bauen. Und wir\nwollen, dass nicht an Sachsen vorbei \u2013 Kollege Nowak hat\nauf die Gefahr hingewiesen \u2013, sondern durch Sachsen ge-\nbaut wird. Wir wollen, dass Sachsen angeschlossen und\ndie Strecke dorthin gef\u00fchrt wird, wo zwei- bis dreimal so\nviele Menschen wohnen. Auch Herr de Maizi\u00e8re hat das\nbei der Haushaltsdebatte sehr ausf\u00fchrlich dargelegt. Und\ndas ist zutreffend.\nWie ist die planungsrechtliche Situation? Eine Vorausset-\nzung daf\u00fcr ist erstens, dass der City-Tunnel in Leipzig ge-\nplant und gebaut wird. Herr Mehdorn hat mir letzte Wo-\nche verbindlich zugesagt, dass ab Mitte Januar, wenn die\nletzten Berechnungen zu Ende sind, die Entscheidung zum\nCity-Tunnel f\u00e4llt und der City-Tunnel in Leipzig fernver-\nkehrstauglich ausgebaut wird. Und dieser wird bis 2005,\nsp\u00e4testens bis 2006 fertig sein.\nUnsere \u00dcberlegungen gehen dahin, dass wir bis zur Denn-\nheritzer Kurve, also bis Zwickau, bis 2004/2005 fertig bau-\nen k\u00f6nnen. Da dort bereits eine Eisenbahnstrecke besteht,\nbrauchen wir f\u00fcr den Ausbau bis dorthin nur ein einfaches\nPlanverfahren.\nDas Problem wird dann der Vogtlandtunnel auf der\nStrecke Plauen\u2013Hof sein. Hier laufen die Verhandlungen.\nWir sind der Auffassung, dass das Planungsrecht 2006 ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2070\n\n\n\ngeben ist und dann auch bis 2008/2009 diese Strecke ge-\nbaut werden kann.\nDies ist der Planungsstand. Der ist sehr realistisch und hat\nnichts mit den 20 Jahren zu tun, die Ihnen jemand ins Ohr\ngefl\u00fcstert hat, der offensichtlich das nicht will oder nichts\nvon der Sache versteht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, Sie ge-\nstatten eine zweite Nachfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr Bodewig hat mir gesagt, dass\nes nach den Planungen so aussehe, dass es 12 bis 20 Jahre\nVerz\u00f6gerung geben werde.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer Herr Bodewig ist gerade 14 Tage im Amt!\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Aber ich denke, nicht ganz unwis-\nsend. Er hat allgemein gesagt, dass solche Projekte, wenn\nsie geplant werden, in dieser Zeit liegen.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nUnd Sie selber sagen ja jetzt auch, neun bis zehn Jahre.\nUnd geben wir noch einmal zwei Jahre drauf, w\u00e4ren wir\nauch bei den zw\u00f6lf Jahren.\nIch sage, es ist schlimm genug, wenn sich in Sachsen in\ndem Sinne Ministerium und Fraktion nicht einig sind. Die\nUneinigkeit, die ich zwischen den L\u00e4ndern kritisiere, die es\nbetrifft, Sachsen-Anhalt, Bayern und Sachsen zum Beispiel,\nwo wir einen Konsens herstellen m\u00fcssen, war in diese\nRichtung gemeint.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch wei\u00df nicht, wo Sie einen Streit zwischen Regierung\nund Regierungsfraktion ausmachen k\u00f6nnen. Es gibt klare\nBeschl\u00fcsse, auch des Parlaments und auch von mir, in de-\nnen gesagt wird: 8.2 sollte gebaut werden. Diese Beschl\u00fcs-\nse sind zu einem Zeitpunkt gefasst worden, als die Situa-\ntion, vor der wir jetzt stehen, nicht so gegeben war. Des-\nhalb reden wir jetzt auch von der Notwendigkeit, diese\nChance zu nutzen, n\u00e4mlich Sachsen ohne Verzug anzubin-\nden. Das ist der entscheidende Unterschied.\nUnd das Zweite. Wir machen hier Politik, die aus-\nschlie\u00dflich auf s\u00e4chsische Interessen ausgerichtet ist. Und\nda kann es nicht interessieren, ob Bayern oder Th\u00fcringen\noder Sachsen-Anhalt damit einverstanden sind. Wir\nmachen Politik, die den Nutzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nmehrt. Das ist unbestritten. Davon werden wir uns auch\nnicht abhalten lassen.\nIch sage noch einmal: Wir werden mit der Bahn \u2013 und die\nGespr\u00e4che werden ja fortgef\u00fchrt \u2013 verhandeln, dass wir\neine schnelle Anbindung nach Westen erhalten. Und wir\nwerden die g\u00fcnstigste Strecke und damit die Anbindung\nnach S\u00fcden erk\u00e4mpfen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen.\nWie nachher die Entscheidungen fallen werden, werden\nwir sehen. Wenn Sie sagen, Herr Bodewig meint, 12 bis 20\nJahre Verz\u00f6gerung, dann signalisiert das, dass er abweicht\nvon der Auffassung seines Vorg\u00e4ngers, Herrn Klimmt,\nund auch abweicht von der Auffassung des Bundeskanz-\nlers, der durchaus sehr viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Argumen-\n\ntation der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu den jetzigen an-\nderen Pl\u00e4nen hat. Aber das werden wir auch mit Kollegen\nBodewig ausdiskutieren. Dann werden wir weiter sehen.\nIhr Argument, wir w\u00fcrden schaden und wir w\u00fcrden ver-\nhindern, ist falsch. Ich will es noch einmal sagen: Nur die\nTatsache, dass anderswo Baurecht besteht, kann nicht aus-\nreichend genug Begr\u00fcndung daf\u00fcr sein, dass ich eine\nStrecke, die ich verkehrspolitisch f\u00fcr nicht optimal halte,\ndann trotzdem baue.\nDeshalb laufen die Verhandlungen darauf hinaus, dass wir\nerstens eine schnelle Anbindung nach Frankfurt erhalten,\ndie auch der Geschwindigkeit der \u00fcbrigen Strecken Erfurt\u2013\nBebra\u2013Fulda\u2013Frankfurt angepasst ist und auch angepasst\nist an die m\u00f6gliche Geschwindigkeit Dresden\u2013Leipzig.\nWir werden mit aller Macht darauf dr\u00e4ngen, dass wir die\nSachsen-Franken-Magistrale auf eine Geschwindigkeit von\n\u00fcber 200 Stundenkilometern ausbauen, damit Westsachsen\nund S\u00fcdwestsachsen in das Fernverkehrsnetz der Bahn\nAG eingebunden bleiben.\nDies ist der Diskussionsstand. Ich werde Sie auch weiter-\nhin informieren. Die Gespr\u00e4che werden im kommenden\nJahr fortgesetzt. Ich gebe zu, es ist eine offene Diskussion.\nUnd ich gebe auch zu \u2013 das brauche ich nicht zuzugeben,\ndas ist bekannt \u2013, dass die Strategie der Oberingenieure bei\nder Bahn die ist, dort geradeaus zu fahren, wo man am\nschnellsten fahren kann, ohne R\u00fccksicht auf die Passa-\ngiere, die in den Zug einsteigen wollen. Genau das ist ja\ndas Dilemma der Bahn, dass so wenig Leute im Zug sit-\nzen, weil er n\u00e4mlich nicht dort h\u00e4lt, wo die Leute wohnen\nund mitfahren wollen, und die Bahn keine optimalen An-\ngebote an die Kunden macht, damit sie mitfahren. Dies ist\ndas Problem.\nWir werden uns f\u00fcr eine L\u00f6sung einsetzen. Und ich bin\nauch sicher, wir werden eine Menge erreichen. Den\nCity-Tunnel haben wir erk\u00e4mpft und auch dessen\nFernverkehrstauglichkeit. Die Anbindung Leipzigs war\neine Forderung.\nIch bin dem Parlament dankbar, wenn es dem Antrag zu-\nstimmt und mir damit den R\u00fccken st\u00e4rkt. Alles andere\nwerden wir dann sehen. Lassen Sie sich \u00fcberraschen!\nUnd Sie k\u00f6nnen sicher sein, verehrte Frau Raatz, die Sach-\nsen h\u00e4tten, wenn sie einen anderen Verkehrsminister ge-\nwollt h\u00e4tten, das schon vorher ge\u00e4u\u00dfert. Aber bei all dem,\nwas ich wei\u00df, sind sie ganz froh mit der jetzigen Staats-\nregierung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen nun zu\nden Schlussworten zu den beiden Antr\u00e4gen. Zuerst hat die\nFraktion der PDS das Schlusswort. Es schlie\u00dft sich die\nCDU-Fraktion an. F\u00fcr die PDS-Fraktion spricht Frau Abg.\nKipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr Nitz-\nsche, Sie haben sich vorhin im Namen der CDU-Fraktion\nf\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Ausbau der Sachsen-Magistrale\nausgesprochen. Wir haben das notiert. Und ich kann Ihnen\nversprechen: Die PDS-Fraktion wird Sie im kommenden\nJahr beim Wort nehmen, wenn wir n\u00e4mlich den PDS-An-\ntrag ,,Die Zukunft der Sachsen-Magistrale\u201c hier auf der\nTagesordnung haben. Ich hoffe, Sie erinnern sich dann\nnoch an Ihre Worte von heute.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Wer wei\u00df welchen Inhalts?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2071\n\n\n\n\u2013 Ach, der ist ganz hervorragend, der Inhalt; der bietet\nIhnen keinerlei Anlass, diesen Antrag abzulehnen. \u2013 Aber\nwir reden ja jetzt \u00fcber zwei Antr\u00e4ge, die heute auf der\nTagesordnung stehen.\nHerr Nitzsche, noch eine zweite Bemerkung. Da der Erhalt\nvon drei Interregio-Linien \u00fcber G\u00f6rlitz Sie so gl\u00fccklich ge-\nmacht hat, muss ich noch einmal nachfragen, ob Sie auch\nbereit sind zu akzeptieren, dass es meine Kollegin Frau\nMattern war, die mit ihrem Dringlichen Antrag den An-\nsto\u00df f\u00fcr Ihr Gl\u00fcck gegeben hat, und ob Sie sich schon da-\nf\u00fcr bedankt haben.\nDoch nun zum CDU-Antrag.\nWir w\u00fcrden Sie gerne um punktweise Abstimmung bitten,\ndenn als ich vorhin von der \u00dcbereinstimmung zwischen\nunseren Antr\u00e4gen sprach, habe ich mich nat\u00fcrlich auf die\nPunkte bezogen, die die Interregio-Linien betreffen.\nBeim dritten Punkt \u2013 das ist der einzige Punkt, der inhalt-\nlich von unseren beiden Antr\u00e4gen abweicht \u2013 m\u00f6chte ich\ndie CDU-Fraktion bitten, ob sie diesen Punkt so lange zu-\nr\u00fcckstellen kann, bis das verkehrspolitische Pingpong-\nSpiel zwischen dem Minister und Herrn Nitzsche zu Ende\ngespielt worden ist. Wir haben den Eindruck, dass wir uns\nerst im zweiten Satz befinden und noch viele m\u00f6gliche\nfolgen. Wer wei\u00df, vielleicht geht das Pingpong-Spiel so\naus, dass sich Herr Schommer noch eher zum Verkehrs-\nminister der PDS-Fraktion adelt, wenn er so sehr die bishe-\nrige politische Linie der PDS-Fraktion unterst\u00fctzt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDen Reden der beiden verkehrspolitischen Sprecher der\nAntragsfraktion entnehme ich, dass sie dem PDS-Antrag\nzustimmen werden. Es freut die PDS-Fraktion, wenn sie\nmit ihrem Antrag die Grundlage f\u00fcr eine partei\u00fcbergrei-\nfende Allianz gegen Zugstreichungen geschaffen hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion. Herr Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zu unserem Antrag hat mein Kollege Wolfgang No-\nwak genug gesagt. Ich bitte um Zustimmung.\nZum PDS-Antrag. Liebe Frau Kipping, nehmen Sie es bitte\nnicht pers\u00f6nlich: Wir werden nicht zustimmen. Aber ich\nbin optimistisch und froh, dass sich vielleicht im n\u00e4chsten\nJahr eine hoffnungsvolle, fruchtbare Zusammenarbeit hier\nin Sachthemen anbahnt und wir dieses Hohe Haus mit\nsolchen Beschl\u00fcssen begl\u00fccken k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nNitzsche, CDU: \u2013 Nein, das mache ich nicht. Mein Schluss-\nwort m\u00f6chte ich in seiner ganzen Breite wirken lassen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIch bitte unserem Antrag zuzustimmen.\nEin letztes Wort noch in diesem Jahr. Ich bin dankbar f\u00fcr\ndie gelebte Solidarit\u00e4t, vor allem hier vorn auf den Reihen,\nin den ersten Ministerreihen. Ich hatte ja wohlgemerkt\nmeine Klammer verloren. Es gab spontane Sammlungen.\nDer Innenminister hat einen seiner letzten Aktengummis\ngespendet. Sogar der Wissenschaftsminister hat mir seine\n\nletzte kupferne B\u00fcroklammer \u00fcberreicht. Aber gestern hat\nKajo Schommer meine eigentliche gefunden. Ich bin dank-\nbar und bitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage die PDS-Fraktion, ob sie den Punkt 1 der\nDrucksache 3/2776 \u2013 das ist der eigene Antrag \u2013 f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4rt.\n\n(Frau Kipping, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Das ist der Fall. Dann stelle ich die Drucksache 3/2776 in\nden Punkten 2 und 3 zur Abstimmung und bitte Sie bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab\nsowohl Stimmenthaltungen als auch eine Reihe von Zu-\nstimmungen. Mehrheitlich ist dieser Drucksache nicht ent-\nsprochen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich frage auch die CDU-Frak-\ntion, ob sie den Punkt 1 des vorliegenden Antrages Druck-\nsache 3/2956 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. \u2013 Das ist der Fall. Dann\nbitte ich Sie, wenn Sie m\u00f6chten, noch den \u00c4nderungsan-\ntrag einzubringen. Herr Nowak hatte vorhin schon etwas\ndazu gesagt. Der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in\nDrucksache 3/3208 ist aber offiziell noch nicht einge-\nbracht. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Mein Kollege Wolfgang Nowak hat ein-\ngehend dazu gesprochen. Ich m\u00f6chte ihn hiermit f\u00f6rmlich\neinbringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es ist vorhin beantragt worden, \u00fcber die Druck-\nsache 3/2956 punktweise abzustimmen. Der Punkt 1 des\nAntrages ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nIch stelle nun zun\u00e4chst den Punkt 2 der soeben aufgerufe-\nnen Drucksache zur Abstimmung. Wer dem Punkt 2 der\nDrucksache zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Es gibt eine gro\u00dfe Zustimmung. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWenige Abgeordnete stimmen dagegen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es enth\u00e4lt sich eine Abgeordnete der Stim-\nme. Dem Punkt 2 ist mit Mehrheit zugestimmt.\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt 3. Wer stimmt zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthaltungen ist\ndem Punkt 3 der Drucksache mit Mehrheit zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 4 \u2013 das ist der Inhalt des\n\u00c4nderungsantrages, der Ihnen in der Drucksache 3/3208\nvorliegt. Wer dem Punkt 4 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nist dem Punkt 4 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nIch rufe auf die Drucksache 3/2956, erweitert um den\nPunkt 4 in Drucksache 3/3208. Wer dem Antrag in G\u00e4nze\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist die Drucksache mit Mehrheit beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren, ist\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2072\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGedenkst\u00e4tte Torgau\nDrucksache 3/2667, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Besprechung des Antrages\nteilnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und Staatsregierung. Die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS spricht. Herr Abg. Prof.\nDr. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn\nich die gelockerte, ja fast heitere Stimmung, die zum\nSchluss des vorigen Tagesordnungspunktes geherrscht\nhat, nun doch noch einmal mit einem ernsten Thema etwas\nst\u00f6ren muss. Aber das ist die Regie der Gesch\u00e4ftsordnung.\nIch bitte Sie, sich mit unserem Antrag noch einmal auf\ndiese ernste Stimmung einzulassen. Es geht immerhin um\ndas politische Grundverst\u00e4ndnis der hier im Landtag ver-\ntretenen Parteien.\nDer Antrag der PDS hat die Kl\u00e4rung des Streites um die\nGedenkst\u00e4tte Torgau zum unmittelbaren Ziel, aber er hat\nund muss bei Ber\u00fccksichtigung der Bedeutung dieser Ge-\ndenkst\u00e4tte direkte Beziehung zur Gedenkst\u00e4ttenkonzep-\ntion des Freistaates \u00fcberhaupt haben und damit auch zur\nKonzeption der Gedenkst\u00e4tten der Bundesrepublik.\nDas Konzept einer integrierten Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer\ndes Faschismus und die des Stalinismus an einem Platz ist\ngescheitert, vordergr\u00fcndig an dem nicht beizulegenden\nStreit der Opferverb\u00e4nde im Beirat der Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4tten. Dahinter steht aber die Auseinanderset-\nzung um politische Grundauffassungen.\nEs ist f\u00fcr die politische Kultur der Bundesrepublik und f\u00fcr\nderen Ansehen in der Welt unerl\u00e4sslich, die Erinnerung an\nGewaltherrschaft, an deren Opfer und an den Widerstand\ngegen Gewaltherrschaft wachzuhalten und daf\u00fcr eine\nErinnerungskultur zu entwickeln. Dar\u00fcber sind sich alle\ndemokratischen politischen Kr\u00e4fte einig; \u00fcber das Wie we-\nniger.\nDer Streit wird besonders dar\u00fcber politisch und wissen-\nschaftlich gef\u00fchrt, ob die Diktatur des Nationalsozialismus\nund die vorgebliche Diktatur des Proletariats in der DDR\nvon letztlich gleicher Qualit\u00e4t gewesen seien.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Vorgeblich!)\n\n\u2013 Vorgeblich.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Sie haben doch immer\nselbst gesagt, dass wir in der Diktatur\n\ndes Proletariats gelebt haben.)\n\nIch betone ganz bewusst: vorgeblich, weil jeder wei\u00df, dass\nes nicht wirklich eine Herrschaft der Arbeiterklasse gewe-\nsen ist. Ich bitte genau hinzuh\u00f6ren!\n\n(Schiemann, CDU: \nWeil es die Herrschaft der SED war!)\n\n\u2013 Ja. Das habe ich damit genau gesagt. Es h\u00e4tte bei genau-\nem Zuh\u00f6ren dieser Nachfragen gar nicht bedurft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDiese Auseinandersetzung wird hier nur benannt, aber\nnicht gef\u00fchrt, was auch bei der Unterschiedlichkeit der\nAuffassungen in diesem Hohen Hause wenig Sinn h\u00e4tte.\n\nAu\u00dferdem \u2013 hier ist Bernd Faulenbach, Vorsitzenden der\nHistorischen Kommission der SPD, zuzustimmen \u2013 sollte\nverhindert werden, Gedenkst\u00e4tten mit politisch-theore-\ntischen Fragen zu \u00fcberfordern. W\u00f6rtlich hei\u00dft es bei Fau-\nlenbach: ,,Es geht in den Gedenkst\u00e4tten darum, m\u00f6glichst\nkonkret zu dokumentieren.\u201c\nDie Schwierigkeit des Erinnerns tritt in Ostdeutschland\n\u00fcberall dort zutage, wo KZs oder Zuchth\u00e4user nach der\nBefreiung vom Faschismus auch zu Haftanstalten des\nNKWD, also der sowjetischen Besatzungsmacht, und f\u00fcr\npolitisch Verfolgte der DDR-Justiz wurden. Das traf f\u00fcr\ndie gro\u00dfen, jetzt bundesgef\u00f6rderten Gedenkst\u00e4tten Bu-\nchenwald und Sachsenhausen zu, wo aber L\u00f6sungen ge-\nfunden wurden, vor allem weil letztlich Einvernehmen\nzwischen den Opferverb\u00e4nden der verschiedenen Diktatu-\nren hergestellt werden konnte und weil sich auch die im\nLandtag vertretenen Parteien hinter die Konzepte stellten,\nwas vor allem f\u00fcr Buchenwald \u2013 hier betraf es den Th\u00fcrin-\nger Landtag \u2013 wichtig war.\nIn und f\u00fcr Torgau wurde keine dem Anliegen des Geden-\nkens der Opfer der Gewaltherrschaft gem\u00e4\u00dfe L\u00f6sung ge-\nfunden. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Hier kann nur\nkonzentriert darauf eingegangen werden.\nF\u00fcr das Dokumentations- und Informationszentrum Tor-\ngau unter dem Dach der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewalt wird \u2013\nich zitiere hier aus einer Schrift des Bundesministeriums\n\u00fcber die Gedenkst\u00e4ttenkonzeption der Bundesrepublik \u2013\n,,der Schwerpunkt auf das Bewahren der Erinnerung an\ndie Opfer der Wehrmachtsjustiz\u201c gelegt. Wie das zu ge-\nschehen habe, ist bisher kontrovers diskutiert und kontro-\nvers behandelt worden.\nNicht nur nach Ansicht von Ludwig Baumann, dem Vor-\nsitzenden der Bundesvereinigung der Opfer der NS-Mili-\nt\u00e4rjustiz, wurde bisher gegen diesen selbst gefassten\nGrundsatz versto\u00dfen.\nDie Ausstellung im Flaschenturm von Schloss Hartenfels\nin Torgau wie auch der ausgelobte Wettbewerb zur k\u00fcnst-\nlerischen Gestaltung einer Gedenkst\u00e4tte, in der der Opfer\nder beiden ungleichen Diktaturen gedacht werden sollte,\nweisen formal auf eine Gleichbehandlung hin. Es sind aber\nnoch mehr die politischen Konstellationen und Demonst-\nrationen, die f\u00fcr Torgau und f\u00fcr Sachsen insgesamt eine\nst\u00e4rkere Gewichtung zugunsten der Opfer des Stalinismus\nerkennen lassen, wobei \u2013 und das ist das Entscheidende \u2013\ndas Ansehen und Andenken der Opfer des Nationalsozia-\nlismus geringer gesch\u00e4tzt und zum Teil mit F\u00fc\u00dfen getreten\nwurde.\nWir erinnern uns noch der Worte des vormaligen Justiz-\nministers Steffen Heitmann, dass es in Sachsen mehr um\ndie W\u00fcrdigung des Antistalinismus als um die des Antifa-\nschismus gehen solle.\n\n(Heitmann, CDU: Wo steht das?)\n\n\u2013 Herr Heitmann, das haben Sie w\u00e4hrend der Kampagne\nf\u00fcr die Pr\u00e4sidentenwahl ge\u00e4u\u00dfert. Das ist in einer Reihe\nvon Zeitungen gebracht und von Ihnen nicht widerrufen\nworden.\n\n(Heitmann, CDU: Bringen Sie mir mal das Zitat!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2073\n\n\n\n\u2013 Das werde ich sehr gern machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nMehrfach, auf vielfachen Wunsch.)\n\nIn Torgau wurde ein Kreuz zur Erinnerung an die Opfer\nder Lager nach 1945 und schlie\u00dflich eine Tafel zur Erinne-\nrung an den so genannten Engel von Torgau angebracht.\nDieser Engel, der Mediziner Prof. Timm, SS-Mann, hat\naber zumindest eine Forschungsarbeit, eine Dissertation,\nw\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus und des Zwei-\nten Weltkriegs betreut, in der Menschenhaut mit T\u00e4towie-\nrungen von H\u00e4ftlingen untersucht wurde, was \u00fcbrigens\nzum Zeitpunkt der Anbringung der Tafel im Wesentlichen\nbekannt war. An die Opfer der Nazimilit\u00e4rjustiz erinnert\nbis heute nichts.\nDas Schlimmste ist, dass die Atmosph\u00e4re im Stiftungsbei-\nrat vergiftet ist. Weil in diesem die Opfer der Sowjet- und\nDDR-Justiz in der Mehrheit sind, f\u00fchlen sich die Opfer der\nNS-Herrschaft permanent majorisiert, ja diskriminiert.\nDabei wird deutlich, dass man nicht abstrakt die Opfer\nbeider Diktaturen in einem Atemzug und in einem Haus\nehren kann. F\u00fcr Ludwig Baumann, den ehemaligen Insas-\nsen des Wehrmachtgef\u00e4ngnisses Torgau-Br\u00fcckenkopf,\nmuss es unertr\u00e4glich sein, wenn Kollegen des Stiftungsbei-\nrates den ehemaligen Kommandeur des Gef\u00e4ngnisses,\nFriedrich Heinicke, der f\u00fcr die Qu\u00e4lereien an ihm verant-\nwortlich war und der in den Waldheim-Prozessen zum\nTode verurteilt wurde, mit einer Kranzniederlegung eh-\nren, wie das im M\u00e4rz dieses Jahres in D\u00f6beln geschehen\nist.\nAndererseits \u2013 und das ist genauso zu betonen \u2013 ist nach-\nzuvollziehen, dass die Erinnerung an schlimme Haftzeiten\nin den NKWD-Lagern in Torgau oder Bautzen nach 1945\nDifferenzierungen und das Abstrahieren vom eigenen\nSchicksal erschwert, so dass der ,,helfende SS-Arzt\u201c Timm\nim Nachhinein verkl\u00e4rt wurde.\n\n(Schiemann, CDU: Wo?)\n\nDaher musste das Konzept einer integrierten Gedenkst\u00e4tte\nscheitern.\nEs muss nun klare Entscheidungen geben. Das Wichtigste\nw\u00e4re, zwei getrennte Gedenkst\u00e4tten zu schaffen, eine, die\nan die Opfer der Wehrmachtjustiz erinnert, und eine, die\ndem Andenken an die Unschuldigen in den NKWD-La-\ngern und in DDR-Haft gewidmet ist. Wieder in Erinne-\nrung an Bernd Faulenbach ist in beiden zu dokumentieren,\nwie konkret Unrecht geschehen ist.\nDie PDS h\u00e4lt auch die Schaffung zweier Beir\u00e4te, Ver\u00e4nde-\nrungen im Stiftungsrat und die Bildung eines unabh\u00e4ngi-\ngen Wissenschaftlergremiums, das die Stiftung ber\u00e4t, wie\nLudwig Baumann es vorgeschlagen hatte, f\u00fcr sinnvoll,\nauch wenn es sicher problematisch ist, dass Wissenschaft-\nler in diesem Punkt wirklich unabh\u00e4ngig urteilen k\u00f6nnen.\nNorbert Haase, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4tten, hat vor wenigen Wochen in einem Brief an\nBaumann erkennen lassen, dass Entscheidungen in dieser\nRichtung durchaus denkbar sein k\u00f6nnen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich daran erinnern, dass in reichlich\nzwei Jahren die zweite s\u00e4chsische Landesausstellung in\nTorgau stattfinden wird. Es werden Besucher aus allen\nTeilen Deutschlands und aus dem Ausland dorthin kom-\nmen. Viele von ihnen werden sich dann auch erinnern,\ndass es 1945 hier das Zusammentreffen von Amerikanern\nund Russen an der Elbe gegeben hat. Sie werden aber auch\ndarauf gesto\u00dfen werden, wenn sie es nicht wissen, dass\n\nhier das wichtigste und schlimmste Milit\u00e4rgef\u00e4ngnis der\nNazis war.\nEs ist \u2013 so meinen wir von der PDS \u2013 eine Bringepflicht des\nFreistaates endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass hier an diese Op-\nfer der Wehrmachtjustiz erinnert wird, auch deshalb, weil\nes immer noch die Deserteure sind, die von Nazirichtern\nverurteilt wurden, denen bisher volle Genugtuung nicht\nzugestanden wurde, und dies, weil 1996 im Bundesrat ein\nentsprechender Antrag an den Stimmen Bayerns und\nSachsens scheiterte. Hier ist endlich Gerechtigkeit zu\nschaffen. Ich bitte, das auch bei der Abstimmung zu be-\ndenken.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion. Herr Abg. Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Seit zehn Jahren wird versucht, auf dem Parkplatz vor\nder Justizvollzugsanstalt in Torgau eine Gedenkst\u00e4tte zur\nErinnerung an die Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz, der sowjeti-\nschen Geheimpolizei und der SED-Justiz zu gestalten; bis-\nher leider ohne Erfolg. Ich sage hier ganz offen, dass ich es\nbedaure, dass das bisher ohne Erfolg geblieben ist.\nEs gibt zurzeit \u2013 Herr Prof. Bramke hat das schon gesagt \u2013\nein Gedenkkreuz mit einer Tafel, die die Aufschrift tr\u00e4gt:\n,,Zum Gedenken an die Opfer in Fort Zinna\u201c.\n1991 und 1992 ist um dieses Denkmal gestritten worden.\nEs gab schon damals das Bestreben, die Opfergruppen zu\neinigen. Es ist nach meiner Kenntnis f\u00fcr dieses Gedenk-\nkreuz vorgesehen gewesen, zwei Gedenktafeln, eine f\u00fcr\ndie Opfer vor 1945 und eine f\u00fcr die Opfer nach 1945, zu\ninstallieren. Es ist meiner Kenntnis nach auch so gewesen,\ndass beide Tafeln schon in Auftrag gegeben wurden. Nur\nist die Gedenktafel der Opfer aus der NS-Zeit dann aus,\nwie mir gesagt wurde, finanziellen Gr\u00fcnden zur\u00fcckgezo-\ngen worden.\nDas Kreuz mit der Tafel ist am 9.11.1992 ganz offiziell vom\ndamaligen Staatssekret\u00e4r im Justizministerium und jetzi-\ngen Staatsminister Herrn Hardraht eingeweiht worden.\nDas Denkmal ist vom Freistaat Sachsen mit reichlich 2 000\nDM gef\u00f6rdert worden.\nDer Stiftungsrat hat nach 1992 versucht ein Konzept f\u00fcr\neine St\u00e4tte des Gedenkens f\u00fcr alle Opfer zu entwickeln.\nDer Stiftungsrat hat das als wichtig angesehen, weil es ja\nauch Zusammenh\u00e4nge zwischen den einzelnen Opferperi-\noden gibt. Herr Prof. Bramke hat schon gesagt, dass ein\n1. Preis ausgelobt worden sei. Die VOS hat Bedenken an-\ngemeldet, weil sie wollte, dass ihr Denkmal in dieses Kon-\nzept integriert wird. Aber auch die NS-Opfer haben mas-\nsive Bedenken gegen eine solche Gesamtgedenkst\u00e4tte an-\ngemeldet. Hauptargument war, dass T\u00e4ter der NS-Dikta-\ntur nicht letztlich als Opfer der Strafverfolgung in der\nSowjetischen Besatzungszone bzw. in der DDR geehrt\nwerden sollten. Das war aus meiner Sicht zu keinem Zeit-\npunkt der Fall.\nEs hat auch schon im November 1999 Vermittlungsversu-\nche des Vorsitzenden des Stiftungsbeirates, Herrn Staats-\nminister Prof. Meyer, gegeben, aber leider ohne den ge-\nw\u00fcnschten Erfolg. Auch hier wurden schon Einzelstandor-\nte f\u00fcr die einzelnen Verfolgungsperioden in Betracht gezo-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2074\n\n\n\nAm 8. November 2000 hat der Stiftungsrat letztlich ent-\nschieden, dass die Realisierung des Projekts auf unbe-\nstimmte Zeit ausgesetzt wird. Au\u00dferdem beauftragte der\nStiftungsrat den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Dr. Haase, im Ein-\nvernehmen mit den einschl\u00e4gigen Opferverb\u00e4nden aus\ndem In- und Ausland ein Konzept zur Realisierung eines\nMahnmals f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus in der\nTorgauer Haftst\u00e4tte zu entwickeln. Dieses Konzept soll in\nder n\u00e4chsten Sitzung des Stiftungsrates vorgestellt wer-\nden.\nMeine Damen und Herren, es ist auch aufgrund des Strei-\ntes zwischen den Opferverb\u00e4nden wichtig, dass eine wis-\nsenschaftliche Aufarbeitung dieser Problematik erfolgt.\nDaf\u00fcr sind Fachleute notwendig und diese Fachleute sind\naus meiner Sicht im Stiftungsrat vorhanden. Die Staats-\nregierung ist im Stiftungsrat ein Partner; das ist richtig.\nAber f\u00fcr mich ist wichtig, dass sich die Opferverb\u00e4nde\neinigen.\nDer Stiftungsrat \u2013 ich habe es gerade gesagt \u2013 hat eine\ngrunds\u00e4tzliche Entscheidung getroffen. Mit dem Antrag\nwird aus meiner Sicht der Eindruck erweckt, dass der Stif-\ntungsrat jetzt erst zu einer Entscheidung gedr\u00e4ngt werden\nm\u00fcsse. Wir sehen deshalb den Antrag als \u00fcberfl\u00fcssig an\nund w\u00fcrden ihn als erledigt betrachten. Wenn die antrag-\nstellende Fraktion ihn nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, werden\nwir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn er erledigt ist, \n\nk\u00f6nnen Sie ihm doch zustimmen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Bereits seit 1992 ist die memoriale Gestal-\ntung des hier zur Diskussion stehenden Areals Gegen-\nstand andauernder Meinungsverschiedenheiten. Die Frage\nder r\u00e4umlichen Verbindung oder Trennung der Gedenkor-\nte f\u00fcr Opfer verschiedener diktatorischer Systeme besch\u00e4f-\ntigt seitdem die verschiedenen Opferverb\u00e4nde, die Staats-\nregierung, die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten und heu-\nte auch das Parlament.\nSeit 1995 befasst sich die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten mit der komplizierten Situation in Torgau. Sie lobte\n1998 einen Wettbewerb aus, der klare Kriterien, an denen\nsich die Entw\u00fcrfe orientieren sollten, festschrieb, n\u00e4mlich\nBer\u00fccksichtigung der einzelnen Verfolgungsperioden, Ein-\ngehen auf den authentischen Ort und seine Beziehung zu\nFort Zinna und Umgebung.\nDas gelang dem 1. Preistr\u00e4ger, dem Entwurf von Klaus\nMaglowski, nach meiner Ansicht hervorragend. Der Ent-\nwurf, der Gel\u00e4nde und Geb\u00e4ude, die Haft- und Leidens-\norte f\u00fcr alle Gruppen waren, einbezieht und zugleich die\nnotwendige Differenzierung der Verfolgungsperioden auf-\nzeigt, schien f\u00fcr einen Moment konsensf\u00e4hig zu sein. Die\nRealisierung dieses Entwurfs scheiterte jedoch an den Ein-\nw\u00e4nden der Opferverb\u00e4nde. Allerdings waren die Prob-\nleme vielleicht zu ahnen, da bei diesem Wettbewerb die\nOpferverb\u00e4nde nur \u00fcber den Stiftungsbeirat der Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten einbezogen waren.\nWas tun? Vielleicht kann ein Blick \u00fcber die Landesgrenzen\nvon Sachsen hinaus uns in dieser schwierigen Frage hel-\nfen. Die Konzeption der k\u00fcnftigen Gedenkst\u00e4ttenf\u00f6rde-\nrung des Bundes und die Empfehlungen der Enquete-\nKommission zur \u00dcberwindung der Folgen der SED-Dikta-\n\ntur im Prozess der deutschen Einheit k\u00f6nnen hier hilfreich\nsein. Dort hei\u00dft es: ,,Das b\u00fcrgerschaftliche Engagement\ntrug wesentlich zur Entwicklung einer demokratischen\nErinnerungskultur bei. Das Engagement von Vereinen, Ini-\ntiativen und Geschichtswerkst\u00e4tten f\u00fchrte zu einer Viel-\nzahl von Gedenkst\u00e4ttengr\u00fcndungen an historischen Or-\nten.\u201c Die Opferverb\u00e4nde sind somit wichtige Vertreter bei\nder Gestaltung von Erinnerungskultur.\nIn der Empfehlung der Enquete-Kommission hei\u00dft es, die\nUnabh\u00e4ngigkeit der Gedenkst\u00e4tten von politischen Wei-\nsungen sei zu gew\u00e4hrleisten, die Unabh\u00e4ngigkeit sei\nGrundlage des demokratischen Selbstverst\u00e4ndnisses der\nBundesrepublik Deutschland und der Glaubw\u00fcrdigkeit\nder Gedenkst\u00e4tten.\nDas Votum der Opferverb\u00e4nde ist somit ma\u00dfgeblich bei\nder Gestaltung eines Gedenkortes f\u00fcr die Opfer von Ge-\nwaltherrschaft verschiedener Diktaturen. Hier kann meine\nFraktion dem Antrag der PDS folgen.\nPl\u00e4dieren m\u00f6chten wir allerdings f\u00fcr ein intensives Nach-\ndenken dar\u00fcber, wie man der Historie gerecht wird. Die\nVergangenheit an diesem Ort ist mehrschichtig und damit\nsollte auch bei den getrennten Orten des Gedenkens dieses\nMiteinander in Beziehung gesetzt werden. Auch der Stif-\ntungsrat der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten sprach sich\nk\u00fcrzlich nach Gespr\u00e4chen mit den Opferverb\u00e4nden f\u00fcr\neine eigene Gedenkst\u00e4tte zur Erinnerung an die Opfer des\nNationalsozialismus in Torgau aus.\nMeine Fraktion findet allerdings die Formulierung im\nPDS-Antrag, und zwar in der Begr\u00fcndung, in der von Op-\nfern verschiedener Kategorien gesprochen wird, bedenk-\nlich. Eine damit suggerierte Klassifizierung von Opfern ist\nf\u00fcr die Entspannung der Diskussion wenig hilfreich, wie\nwir meinen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSo kann bei allen Diskussionen und der Akzeptanz, dass\ndie Gestaltung dieses Gedenkortes ein sehr sensibles The-\nma ist, der Wunsch meiner Fraktion nur sein \u00dcberlegun-\ngen anzustellen, trotz r\u00e4umlicher Trennung des Geden-\nkens die verschiedenen Orte miteinander in Beziehung zu\nsetzen.\nMeine Fraktion akzeptiert und respektiert diese Entwick-\nlungen und hofft, dass in der Zukunft eine Verbindung\nm\u00f6glich wird, die auf die historische Kontinuit\u00e4t des Ter-\nrors und der Gewalt an diesem Ort verweist und damit\nden Gedenkort Torgau auch zu einem Ort des demokrati-\nschen Lernens gestaltet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die CDU-\nFraktion noch einmal zum Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Einen solchen\nWunsch sehe ich nicht. Dann darf ich Sie, Herr Prof.\nDr. Meyer, bitten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ge-\nh\u00f6rt zum Selbstverst\u00e4ndnis des wiedererstandenen Frei-\nstaates Sachsen, sich zur freiheitlichen Demokratie zu be-\nkennen und sich klar von den beiden diktatorischen Regi-\nmes abzugrenzen, die in der deutschen Geschichte eine so\nverh\u00e4ngnisvolle Rolle gespielt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus der gemeinsamen positiven Bestimmung des Selbst-\nverst\u00e4ndnisses des Freistaates Sachsen heraus erscheint es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2075\n\n\n\nsinnvoll und logisch, in einer Stiftung das ehrende Geden-\nken der Opfer der beiden diktatorischen Ordnungen in\nDeutschland zusammenzuf\u00fchren.\nDabei sind wir uns der Unterschiedlichkeit und bis zu\neinem gewissen Grade auch der Unvergleichbarkeit dieser\nbeiden Ordnungen sehr wohl bewusst. Aber beide waren\nNegationen einer gesellschaftlichen Ordnung, die auf der\nAnerkennung der Menschenw\u00fcrde und der gesellschaftli-\nchen Freiheit basiert. Insofern sollte es Grundlage genug\ngeben, die Opfer der beiden \u2013 zweifelsfrei unterschiedli-\nchen \u2013 Verfolgungsperioden durch eine Stiftung zu ehren\nund ihr Andenken wachzuhalten.\nEs hat sich so ergeben \u2013 nicht nur in Sachsen, aber hier in\nbesonderem Ma\u00dfe \u2013, dass wir an den gleichen Orten St\u00e4t-\nten der Verfolgung aus diesen beiden Perioden haben. Be-\nsonders deutlich ist dies in Torgau. Da kann es weder um\nGleichstellung gehen noch um eine quantitative Zumes-\nsung je gleicher W\u00fcrdigung, sondern es muss darum ge-\nhen, das je Besondere des Leidens und der Verfolgung\nwachzuhalten und die Opfer zu ehren.\nSo \u2013 so meine ich \u2013 sind wir bisher auch in Torgau vorge-\ngangen. Wir hatten von vornherein die Errichtung eines\ngemeinsamen Mahnmals im Auge und haben gleichwohl\ndie Initiative unterst\u00fctzt, die von den Verb\u00e4nden der Op-\nfer des Stalinismus ausging, durch ein schlichtes Holz-\nkreuz der Opfer zu gedenken.\nEs ist auch nach meiner Kenntnis richtig, dass zun\u00e4chst\nbeabsichtigt war, dies als ein Zeichen der Erinnerung an\ndie Opfer der beiden diktatorischen Ordnungen zu gestal-\nten. Dazu hat es auch zun\u00e4chst Gespr\u00e4che gegeben, aber\ndann empfanden Vertreter der Opfer der nazistischen Mi-\nlit\u00e4rjustiz dies als unangemessen. Sie wollten sich auch\nnicht unter dem Zeichen des Kreuzes in einen solchen Ort\ndes gemeinsamen Gedenkens begeben, so dass es dazu ge-\nkommen ist, dass dieses schlichte Holzkreuz ausschlie\u00dflich\nan die Opfer des NKWD und der SED-Verfolgungsjustiz\nerinnert.\nZugleich hat die Stiftung Gedenkst\u00e4tten das Dokumenta-\ntions- und Informationszentrum gef\u00f6rdert. Herr Kollege\nBramke, ich muss wirklich sagen, dass ich \u00fcber Ihre Worte\nerstaunt bin. Ich kann gar nicht glauben, dass Sie die\nArbeit dieses Zentrums kennen. Denn eines ist doch wohl\nunbestreitbar: Sowohl die Ausstellung im Flaschenturm\ndes Torgauer Schlosses als auch die Publikationst\u00e4tigkeit\nund die Konferenzen dieses Zentrums sind ganz aus-\nschlie\u00dflich auf die W\u00fcrdigung des Gedenkens an die Op-\nfer der nazistischen Milit\u00e4rjustiz gerichtet. Schon der Ver-\ngleich \u2013 das schlichte Holzkreuz f\u00fcr die Opfer des Stalinis-\nmus, die fundierte wissenschaftliche und Ausstellungst\u00e4-\ntigkeit des Dokumentations- und Informationszentrums\nf\u00fcr die Opfer der nazistischen Milit\u00e4rjustiz \u2013 zeigt, wie\nunsinnig es ist, der Stiftung zu unterstellen, sie wolle for-\nmal gleichstellen oder es ginge um eine m\u00f6glichst\ngleichm\u00e4\u00dfige Zuordnung und Bewertung von Ehrung.\nIch kann nicht die Behauptung akzeptieren, weder im\nBlick auf die Haltung und die \u00c4u\u00dferungen von Mitglie-\ndern der S\u00e4chsischen Staatsregierung noch im Blick auf die\nT\u00e4tigkeit der Stiftung Gedenkst\u00e4tten, dass das Andenken\nan die Opfer der nazistischen Verfolgung mit F\u00fc\u00dfen getre-\nten werde.\nEs ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, wie Sie zu\neinem solchen Urteil kommen k\u00f6nnen. Sie wissen sehr\nwohl, dass sich die Stiftung an den unterschiedlichen Or-\nten der nazistischen Verfolgung nachdr\u00fccklich darum be-\nm\u00fcht, die Erinnerung wachzuhalten, ja, diese \u00fcberhaupt\n\nwiederherzustellen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Pirna als\ndem Ort, wo Euthanasie ihren Anfang nahm, wo sie er-\nprobt wurde und wo wir zugleich einen Ort haben, wo die\nabscheulichen, widerw\u00e4rtigen und jeder Menschlichkeit\nHohn sprechenden Vergasungen ausprobiert worden sind.\nDas ist eine Erinnerung, die wir, nachdem sie jahrelang\naus Gr\u00fcnden, denen ich hier gar nicht im Einzelnen nach-\ngehen will, nur in sehr ungen\u00fcgender Weise in der Erinne-\nrung bewahrt wurde, in das Bewusstsein der \u00d6ffentlich-\nkeit wieder hineingeholt haben. Das ist nur ein Beispiel der\nGedenkst\u00e4ttenstiftung.\nIch darf auch daran erinnern, dass in diesem Hohen Hause\ndar\u00fcber gesprochen worden ist, in Bautzen f\u00fcr die Opfer\neines KZ-Nebenlagers eine Gedenkst\u00e4tte zu errichten. Ich\nerinnere an die Rede, die der Abg. Schiemann aus diesem\nAnlass gehalten hat. Es war eine einm\u00fctige Beschlussfas-\nsung in diesem Hohen Haus. Ich kann wiederum nicht\nbegreifen, dass dies gleichsam dem Vergessen \u00fcberant-\nwortet wird.\nIch muss auch die Bemerkung in Bezug auf meinen Kolle-\ngen Heitmann mit Nachdruck zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin Herrn Dr. Kunckel sehr dankbar f\u00fcr seine Worte\n\u00fcber das Mahnmal, das Klaus Maglowski entworfen hat.\nEs war in der Tat meine \u00dcberzeugung und die \u00dcberzeu-\ngung der Jury, dass es hier gelungen ist, die schwierige\nAufgabe, ehrendes Gedenken f\u00fcr die Opfer zweier Verfol-\ngungsperioden in einem Mahnmal zusammenzufassen, in\neiner wahrhaft \u00fcberzeugenden Weise zu l\u00f6sen. Denn Mag-\nlowski geht es in seinem Mahnmal ja gerade darum, durch\ndas Bild der Stufen, die man Schritt f\u00fcr Schritt in die Tiefe\ngeht, zu verdeutlichen, dass die Verfolgung durch die\nsowjetische Besatzungsmacht und durch das SED-Regime\ngeschichtlich nur m\u00f6glich geworden ist, weil es zuvor die\nVerfolgung durch das nationalsozialistische Terrorregime\ngegeben hat. Diesen geschichtlichen Zusammenhang woll-\nte er durch diese Stufenfolge deutlich machen.\nIch bin immer noch sehr traurig dar\u00fcber, dass es uns nicht\ngelungen ist \u2013 weder den Verb\u00e4nden der Opfer des Stalinis-\nmus noch den Vertretern der Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz \u2013,\ndiesen grundlegenden Zusammenhang, der hier symbo-\nlisch ausgedr\u00fcckt wird, zu vermitteln.\nAllerdings muss ich dies akzeptieren. Ich bin insoweit der\ngleichen Meinung wie Dr. Kunckel. Es ist nat\u00fcrlich nicht\nm\u00f6glich, eine Ehrung von Opfern vorzunehmen, wenn die\nnoch lebenden Opfer sich darin nicht wiederfinden.\nIch habe immer noch die Hoffnung, dass ein l\u00e4ngeres\nNachdenken \u00fcber dieses Mahnmal die n\u00f6tige gedankliche\nAkzeptanz schafft, so dass wir in Torgau, also in einer\nStadt, die in einer ganz besonderen Weise mit zwei Verfol-\ngungsperioden in Beziehung steht, ein solches \u00fcberzeu-\ngendes und, wie ich glaube, auch weit \u00fcber die Grenzen\nSachsens hinaus Aufmerksamkeit findendes Mahnmal er-\nrichten k\u00f6nnen. Derzeit ist es nicht m\u00f6glich.\nAus diesem Grund habe ich schon in meinem Versuch,\n\u00dcbereinstimmung in Bezug auf das gemeinsame Mahnmal\nzu finden, in meinen Gespr\u00e4chen im November 1999 \u2013 der\nAbg. Kupfer hat darauf hingewiesen \u2013 einerseits dem Ver-\ntreter der Opfer des Stalinismus den Vorschlag unterbrei-\ntet, dass wir diesen Entwurf von Klaus Maglowski so ver-\nwirklichen, dass das Mahnmal f\u00fcr die Opfer des Stalinis-\nmus bewahrt und respektiert wird. Andererseits habe ich\nLudwig Baumann vorgeschlagen, dass f\u00fcr die Opfer der\nNS-Milit\u00e4rjustiz an der Stelle, die in besonderer Weise f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2076\n\n\n\ndas Leid dieser Opfer steht, ein Mahn- und Gedenkstein\nerrichtet wird. Dies war allerdings damals von mir als Teil\neines Gesamtkonzeptes gedacht. Aber nun, da wir noch\nnicht die n\u00f6tige geistige Bereitschaft f\u00fcr das gemeinsame\nMahnmal haben, stehen wir zu dieser Zusage. In der Sit-\nzung des Stiftungsrates am 8.11.2000 haben wir den Be-\nschluss gefasst, auf den der Abg. Kupfer bereits hingewie-\nsen hat.\nWir haben uns in dieser Stiftungsratssitzung auch dar\u00fcber\nGedanken gemacht, wie wir zu einem vertr\u00e4glichen Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen den Repr\u00e4sentanten der Opferverb\u00e4nde\nder beiden Verfolgungsperioden im Stiftungsbeirat kom-\nmen k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich ist mir Folgendes v\u00f6llig klar: Der Stiftungsrat,\nder die politische Verantwortung tr\u00e4gt und der Vertreter\nder Regierung mit Vertretern der \u00d6ffentlichkeit und der\nOpfer zusammenf\u00fchrt, wird nur eine fruchtbare Arbeit\nleisten k\u00f6nnen, wenn dies in einem guten Zusammenwir-\nken mit dem Stiftungsbeirat geschieht, der die Repr\u00e4sen-\ntanten der Opferverb\u00e4nde vereint. Insofern ist es in der Tat\neine \u00dcberlegung wert, die wir auch dem Kabinett vortra-\ngen wollen, dass man grunds\u00e4tzlich von einer parit\u00e4ti-\nschen Besetzung des Stiftungsbeirates ausgeht, damit es\ndort nicht zu ungleichgewichtigen Zusammensetzungen\nkommt und daraus der Eindruck entstehen kann, wir w\u00fcr-\nden die Verfolgungsperioden unterschiedlich gewichten.\nDas war niemals unsere Absicht.\nWir haben den Stiftungsrat in dem damaligen Beschluss\ndes Kabinetts m\u00f6glichst offen gestaltet. Dabei hat es sich\naus der Zahl der Opferverb\u00e4nde, die danach entstanden\nsind, ergeben, dass es zu einer nicht gleichgewichtigen Zu-\nsammensetzung des Stiftungsbeirates gekommen ist. Ich\nbin ganz sicher, dass uns das in Zukunft gelingen und dass\ndas die Zusammenarbeit im Stiftungsbeirat verbessern\nwird.\nWas die Rolle der unabh\u00e4ngigen Wissenschaftler anbe-\ntrifft, so hat die Stiftung von Anfang an unabh\u00e4ngigen\nWissenschaftlern eine gro\u00dfe Bedeutung beigemessen. Wir\nhaben f\u00fcr alle Orte des Gedenkens, f\u00fcr die die Stiftung\nzust\u00e4ndig ist, Kommissionen mit unabh\u00e4ngigen Wissen-\nschaftlern gebildet, so dass wir aus meiner Sicht ein gen\u00fc-\ngendes Zusammenwirken mit unabh\u00e4ngigen Wissen-\nschaftlern haben, denen wir immer eine ganz ma\u00dfgebliche\nRolle bei der konzeptionellen Gestaltung zugemessen\nhaben.\nIch will noch auf einen Punkt hinweisen, der mir wichtig\nist, weil Sie, Herr Kollege Bramke, auf die Landesausstel-\nlung hingewiesen haben. Hier will ich doch die Gelegen-\nheit nutzen zu sagen, was ich \u2013 glaube ich \u2013 schon bei\nanderer Gelegenheit in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt habe: Die\nRegierung ist sich mit den Verantwortlichen f\u00fcr die Lan-\ndesausstellung dar\u00fcber einig, dass auch w\u00e4hrend der Zeit\nder Landesausstellung die Stockwerke des Flaschenturms,\ndie bisher f\u00fcr die Ausstellung \u00fcber das nazistische Unrecht\ngenutzt wurden, und zwar durch unterschiedliche Aus-\nstellungen genutzt worden sind, diesem Zweck dienen\nwerden. Wir werden nicht, wie uns gelegentlich unterstellt\nworden ist, bei der Darstellung einer gro\u00dfartigen Rolle\nSachsens in der europ\u00e4ischen Geschichte diesen Pfahl im\nFleisch der deutschen geschichtlichen Erinnerung f\u00fcr\neinen Moment gleichsam entfernen, sondern wir werden\nauch w\u00e4hrend dieser Landesausstellung in diesen R\u00e4umen\ndes Flaschenturms an das erinnern, was aus der geschicht-\nlichen Erinnerung des deutschen Volkes nicht gel\u00f6scht\nwerden darf.\n\nIch finde den Antrag \u2013 ich sage das in allem Freimut \u2013\ndurch den Beschluss des Stiftungsrates schlicht gegen-\nstandslos. Ich finde ihn auch in der Begr\u00fcndung verlet-\nzend. Er wird der T\u00e4tigkeit und dem Bem\u00fchen der Stif-\ntung und seiner Mitarbeiter, die Opfer der beiden Verfol-\ngungsperioden in Deutschland zu ehren und zu w\u00fcrdigen,\nnicht gerecht. Ich kann nicht begreifen, wie man immer\nwieder den Versuch macht, gerade am Beispiel Torgaus\ndas Gemeinsame der Verfolgung und damit auch das Ge-\nmeinsame im Bekenntnis zur Freiheit und zur Menschen-\nw\u00fcrde zu leugnen und gegeneinander auszuspielen.\nIch will hier das Leben und Schicksal von Prof. Timm nicht\nim Einzelnen er\u00f6rtern, aber da nach der Enth\u00fcllung der\nMahntafel ein Schatten auf sein Leben gefallen ist, sieht\nsich der Stiftungsrat nicht in der Lage, sich in irgendeiner\nWeise weiter an Ehrungen Timms zu beteiligen. Damit\nbrechen wir nicht den Stab \u00fcber ihn, aber wir sind der\nMeinung, dass es eine wichtige Voraussetzung und Aufga-\nbe der Stiftung ist, dass das, was wir tun, v\u00f6llig \u00fcber jeden\nZweifel erhaben ist. Das nehme ich f\u00fcr die gesamte T\u00e4tig-\nkeit der Stiftung in Anspruch, jedenfalls ist es unser ehr-\nliches Bem\u00fchen. Ich finde, dass dies in der Begr\u00fcndung\nIhres Antrages in keiner Weise gew\u00fcrdigt worden ist.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich um das Schlusswort der Frak-\ntion der PDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zuerst einmal herzlichen Dank, dass das Um-\nschalten von einer beschwingten zu einer ernsten Stim-\nmung, an der alle teilgenommen haben, gelungen ist.\nVielen Dank auch, Kollege Kupfer und Kollege Kunckel,\ndass Sie sich mit dieser widerspr\u00fcchlichen Materie so be-\nfasst haben, wie Sie es hier getan haben. Ich kann auch Ihre\nPosition nachvollziehen, Herr Kollege Meyer. Ich habe\njetzt wenig M\u00f6glichkeiten, auf die vielen Argumente und\nFragestellungen einzugehen.\nEines m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen: Wir erkl\u00e4ren unse-\nren Antrag nicht f\u00fcr erledigt. Wir werden dar\u00fcber abstim-\nmen lassen.\nWas die Stiftung betrifft, scheint es so, dass ich nun zum\nzweiten Mal innerhalb weniger Tage von Ihnen gr\u00fcndlich\nmissverstanden worden bin. Das war schon mit den Talk-\nshows so, wo ich genau das Gegenteil gesagt habe. Ich\nbitte auch hier noch einmal gr\u00fcndlich nachzulesen. Ich\nhabe nicht die Arbeit der Stiftung so infrage gestellt, ich\nhabe ihr nicht unterschoben, sie h\u00e4tte dazu beigetragen,\ndass das Andenken von Antifaschisten und Opfern des\nNationalsozialismus mit F\u00fc\u00dfen getreten w\u00fcrde. Herr Kol-\nlege Meyer, lesen Sie noch einmal ganz genau nach, denn\nwenn es so w\u00e4re, dass ich diesen Vorwurf erhoben h\u00e4tte,\ndann w\u00e4re das ein Klagegrund. Ich bitte das noch einmal\nganz genau nachzulesen.\nDas Gleiche trifft auf Folgendes zu: Ich habe in gar keiner\nWeise die Opfer gegeneinander ausgespielt, sondern ich\nhabe darauf verwiesen, dass die Situation in Torgau so ist,\ndass es unm\u00f6glich ist, dort eine gemeinsame Ehrung\ndurchzuf\u00fchren. Ich m\u00fcsste das ausf\u00fchrlicher darlegen. Ich\nverweise nur noch einmal auf die personale Situation. Bau-\nmann und andere waren als Deserteure von der Nazijustiz\nzum Tode verurteilt. Baumann ist nur durch einen Zufall\nder Hinrichtung entgangen. Die Nachfolgenden, die im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2077\n\n\n\nNKWD-Lager waren, waren zu einem Teil willk\u00fcrlich\noder mit fadenscheinigen Begr\u00fcndungen in dieses Lager\nGesteckte, ohne Verfahren, oder es waren Verurteilte von\nWaldheim-Prozessen, die keine rechtsstaatliche Prozess-\nf\u00fchrung hatten. Aber es waren auch Verurteilte darunter,\ndie tats\u00e4chlich im Sinne der Alliierten-Vereinbarungen\nM\u00f6rder waren.\nJetzt stellen Sie sich einmal vor, wie das hier zu vereinen\nist. Das ist unm\u00f6glich. So kommt es dann auch, dass zum\nBeispiel Hans Corbat, ein Sozialdemokrat, der unter DDR-\nBedingungen wegen seines Eintretens gegen die Vereini-\ngung zu schlimmer Haft verurteilt wurde und zusammen\nmit Leuten, die an Freunden Baumanns Morde ver\u00fcbt\nhaben, eingesessen hat, nun nicht sehen kann, dass er mit\nBaumann in einem Boot sitzt. Corbat machte zum Beispiel\nBaumann den Vorwurf und hielt ihm vor, er w\u00fcrde nur\nnoch bedauern, dass er nicht als Deserteur erschossen wor-\nden sei. So kommt es zu unertr\u00e4glichen Verspannungen.\nDa ist eine gemeinsame Ehrung einfach unm\u00f6glich zu leis-\nten.\nIch kann hier nur noch einmal sagen: Bitte ber\u00fccksichtigen\nSie die Kompliziertheit der Situation. Dass hier die Emo-\ntionen auch mitspielen, ist eine ganz klare Sache. Aber die-\nse Emotionen m\u00fcssen wir bei den Opfern unterschied-\nlicher Kategorien, die ich in gar keiner Weise auf- oder\nabgewertet habe, ber\u00fccksichtigen. Wir haben hier eine\nschwierige Entscheidung und der m\u00fcssen wir uns stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 3/2667 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer ganzen Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt worden\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Ende einer\narbeitsreichen Woche und auch fast am Ende eines b\u00fcrger-\nlichen Jahres m\u00f6chte ich gern die Gelegenheit wahrneh-\nmen, allen zu danken, die uns in unserer Arbeit in diesem\nJahr unterst\u00fctzt haben. Ich denke da insbesondere an die\nFamilienmitglieder, die doch eine ganze Reihe von Prob-\nlemen mit uns gemeinsam getragen haben, die viel Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufbringen, dass entweder der Mann oder\ndie Frau st\u00e4ndig unterwegs sind und wenig Zeit f\u00fcr die\nAlltagssorgen haben.\nIch m\u00f6chte auch ganz herzlich der Staatsregierung, den\nStaatsministern und dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr die Zu-\nsammenarbeit danken, aber auch den Mitarbeitern in allen\n\u00fcbrigen Verwaltungen, in den Ministerien, der Landtags-\nverwaltung, aber auch in den Fraktionen. Ich glaube, Sie\nk\u00f6nnen am besten einsch\u00e4tzen, wie wichtig diese Arbeit\nf\u00fcr die Vorbereitung von Sitzungen und auch f\u00fcr das, was\nim Landtag zur Debatte steht, ist.\nIch m\u00f6chte vor allen Dingen den Landtagsreferenten dan-\nken, die eine sehr wichtige Mittlerfunktion zwischen der\nStaatsregierung und dem Parlament haben.\n\nIch m\u00f6chte aber auch allen danken, die f\u00fcr uns Sorge tra-\ngen, w\u00e4hrend wir hier tagen oder in dem Landtag arbei-\nten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch einmal die Polizei\nnennen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Polizei hat es nicht immer ganz leicht. Ich denke jetzt\nnicht nur an die Demonstrationen, sondern ich denke auch\nan die Objektsicherung und an vieles andere mehr.\nIch danke auch den Mitarbeitern des MDR, die daf\u00fcr sor-\ngen, dass unsere Debatten in das Land hineingetragen\nwerden. Das ist doch immer auch mit vielen Erl\u00e4uterun-\ngen verbunden. Wir k\u00f6nnen es leider oftmals nicht h\u00f6ren.\nAber ich wei\u00df von vielen, dass versucht wird, das Gesche-\nhen im Landtag f\u00fcr den B\u00fcrger verst\u00e4ndlich r\u00fcberzubrin-\ngen.\nIch m\u00f6chte auch ganz herzlich unseren Mitarbeitern dan-\nken. Sie selbst k\u00f6nnen am besten einsch\u00e4tzen, welch wich-\ntige Arbeit sie f\u00fcr Sie pers\u00f6nlich leisten.\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich unseren flei\u00dfigen Stenogra-\nfen danken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren, sollte ich jetzt jemanden ver-\ngessen haben, der in besonderer Weise f\u00fcr uns immer da\nist, so m\u00f6chte ich ihn jetzt einbeziehen, indem ich meinen\nDank an alle richte.\nIch m\u00f6chte schlie\u00dflich die Gelegenheit wahrnehmen, Ih-\nnen f\u00fcr die kommenden Feiertage alles Gute und Gottes\nSegen zu w\u00fcnschen. Nehmen Sie sich etwas Zeit f\u00fcr die\nDinge, die liegen geblieben sind.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch wei\u00df, dass zu Hause viel Arbeit liegt. Ich glaube, es\ngibt eine ganze Reihe von Abgeordneten, die zu Hause\nBerge von Papier haben. Ich meinte nicht das, was Sie jetzt\nm\u00f6glicherweise gedacht haben.\nIch glaube, dass die Gelegenheit g\u00fcnstig ist, einmal \u00fcber\ndieses oder jenes nachzudenken und wieder etwas innere\nRuhe einkehren zu lassen.\nF\u00fcr das kommende Jahr 2001 w\u00fcnsche ich Ihnen einen\nguten Rutsch und vor allen Dingen Gesundheit. Das Letz-\ntere w\u00fcnsche ich besonders denjenigen Abgeordneten, die\nerkrankt sind. Wir hoffen, dass wir sie im n\u00e4chsten Jahr\nwieder hier begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir am Ende unse-\nrer gesamten Tagesordnung. Es bleibt mir nur noch Ihnen\nmitzuteilen, dass die 29. Sitzung f\u00fcr Donnerstag, den 18.\nJanuar 2001, einberufen wird. Die Einladung und die Ta-\ngesordnung dazu werden Ihnen zugehen.\nMeine Damen und Herren! Die 28. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und einen sch\u00f6nen dritten Ad-\nvent.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n(Schluss der Sitzung: 17.14 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 15. Dezember 2000\n\n2078\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zu den j\u00fcngsten Ereignissen in Sebnitz\n\tTagesordnungspunkt 2 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen ...\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Rechtsmittelreform in Zivilsachen\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Pl\u00e4ne der Deutsche Bahn AG zur Einstellung von InterRegio-Verbindungen\n\tTagesordnungspunkt 5 Gedenkst\u00e4tte Torgau\n\n",
    "status": 200
}