{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-07-28T12:08:29Z",
        "Last-Modified": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "Last-Save-Date": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "342",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-07-28T12:08:29Z",
        "date": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/88 11.07.2003",
        "dcterms:created": "2003-07-28T12:08:29Z",
        "dcterms:modified": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "meta:creation-date": "2003-07-28T12:08:29Z",
        "meta:save-date": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "modified": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1552",
            "2458",
            "2500",
            "225",
            "3274",
            "4820",
            "4368",
            "4003",
            "4193",
            "4346",
            "3807",
            "4573",
            "4948",
            "4266",
            "4262",
            "4639",
            "4653",
            "3648",
            "4473",
            "4483",
            "4220",
            "5108",
            "4397",
            "4548",
            "4592",
            "3860",
            "4125",
            "5033",
            "5236",
            "4099",
            "5174",
            "4713",
            "3512",
            "4824",
            "5091",
            "4748",
            "4773",
            "5122",
            "5174",
            "4612",
            "4339",
            "5257",
            "5302",
            "5178",
            "4722",
            "4946",
            "5348",
            "5081",
            "4967",
            "4836",
            "4822",
            "5246",
            "4947",
            "5163",
            "5456",
            "5025",
            "4120",
            "5323",
            "4977",
            "4670",
            "5136",
            "5180",
            "5135",
            "4625",
            "4412",
            "5338",
            "5324",
            "5423",
            "4909",
            "5542",
            "4875",
            "4410",
            "3905",
            "4924",
            "4297",
            "4555",
            "5222",
            "4358",
            "4809",
            "4796",
            "4948",
            "5092",
            "5309",
            "4462",
            "5090",
            "2879"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-07-28T12:08:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-08-04T06:25:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/88 11.07.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_88_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/88 11.07.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "86"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/88 11.07.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6265\n\nDr. Hahn, PDS 6265\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Ausbildungsplatz-\noffensive f\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 6265\n\nJurk, SPD 6265\nDr. M\u00fcnch, CDU 6266\nDr. M\u00fcnch, CDU 6267\nJurk, SPD 6267\nDr. M\u00fcnch, CDU 6268\nFrau Schulz, PDS 6268\nJurk, SPD 6268\nDr. Pellmann, PDS 6268\nFrau Schulz, PDS 6269\nJurk, SPD 6269\nLehmann, CDU 6269\nLucassen, SPD 6270\nLucassen, SPD 6271\nLucassen, SPD 6272\nPietzsch, CDU 6272\nPietzsch, CDU 6273\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6273\nNolle, SPD 6274\nNolle, SPD 6275\nDr. M\u00fcnch, CDU 6275\nJurk, SPD 6275\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6276\nJurk, SPD 6277\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6277\nNolle, SPD 6277\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6278\n\nDr. Pellmann, PDS 6278\n\n2. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen der Mai-Steuersch\u00e4tzung\nauf den Freistaat Sachsen und seine\nKommunen\nAntrag der Fraktion der PDS 6279\n\nFrau Mattern, PDS 6279\nBolick, CDU 6280\nJurk, SPD 6280\nLochbaum, SPD 6281\nWeckesser, PDS 6282\nSchowtka, CDU 6283\nSchowtka, CDU 6284\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6284\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6284\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6285\nDr. Friedrich, PDS 6285\nDr. Friedrich, PDS 6286\nBolick, CDU 6286\nBolick, CDU 6287\nProf. Dr. Porsch, PDS 6287\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6288\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6289\nFrau Dr. Runge, PDS 6289\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6290\nJurk, SPD 6290\nJurk, SPD 6292\nProf. Dr. Porsch, PDS 6293\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/8778 6294\n\n\u2013 Sicherung der Unterrichtsversorgung\n2003/2004 (Frage Nr. 1) 6294\nHatzsch, SPD 6294\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6294\n\nPlenarprotokoll 3/88\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n88. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 11. Juli 2003, Plenarsaal Schluss: 17.51 Uhr\n\n\n\n\u2013 Konsequenzen von Schulschlie\u00dfungen\n(Frage Nr. 5)\nFrau Schulz, PDS 6295\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6295\nFrau Schulz, PDS 6296\n\n\u2013 Aktionsb\u00fcndnis \u201e\u00c4rztliche Versorgung\u201c\n(Frage Nr. 2)\nGerlach, SPD 6296\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6296\n\n\u2013 Stand des Dienstrechtsverfahrens\n(Frage Nr. 6)\nTischendorf, PDS 6296\nRasch, Staatsminister des Innern 6296\nTischendorf, PDS 6297\nRasch, Staatsminister des Innern 6297\n\n\u2013 Aufwandsentsch\u00e4digung Ehrenamt\n(Frage Nr. 3)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6297\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6297\n\n\u2013 F\u00f6rdermittelvergabe behindertengerechter\nUmbau Fachschule Sozialwesen Zwickau\n(Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 6297\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6298\nAdamczyk, PDS 6298\nAdamczyk, PDS 6299\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6299\n\n\u2013 Mittelschule Rietschen (Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 6299\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6299\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6300\nJurk, SPD 6300\n\n\u2013 Lockerung von Beschr\u00e4nkungen\n(Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 6300\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6300\n\n\u2013 S\u00e4chsische Berufsakademien (Frage Nr. 19)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6300\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6300\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6301\n\n\u2013 Erlassene Polizeiverordnung (Frage Nr. 9)\nTippach, PDS 6301\nRasch, Staatsminister des Innern 6301\n\n\u2013 Zukunft der sorbischen Schulen\n(Frage Nr. 29)\nJurk, SPD 6301\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6301\n\n\u2013 Lehrlingsausbildung in der Oberlausitz\n(Frage Nr. 10)\nFrau Simon, PDS 6302\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6302\nFrau Simon, PDS 6303\n\n\u2013 Lehrerentlassungen am Herder-Gymnasium\nin Pirna (Frage Nr. 22)\nDr. Hahn, PDS 6303\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6303\nDr. Hahn, PDS 6304\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6304\nFrau Roth, PDS 6304\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze\nan medizinischen Berufsfachschulen\n(Frage Nr. 11)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6305\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6305\n\n\u2013 Kulturpolitische Empfehlungen f\u00fcr die\nHaushaltspolitik der Stadt G\u00f6rlitz\n(Frage Nr. 12)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6305\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6305\n\n\u2013 R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrages\nF\u00e4kalienanlage Leukersdorf (Frage Nr. 13)\nFrau Roth, PDS 6306\nRasch, Staatsminister des Innern 6306\n\n\u2013 Finanzierung der Ausbildungspl\u00e4tze\nin der Altenpflege (Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6306\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6306\n\n\u2013 Geb\u00e4rdensprachdolmetschen\n(Frage Nr. 15)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6307\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6307\n\n\u2013 Sch\u00e4ndung des j\u00fcdischen Friedhofs\nin Zwickau am Osterwochenende 2003\n(Frage Nr. 16)\nAdamczyk, PDS 6307\nRasch, Staatsminister des Innern 6308\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n\n\n\u2013 Umgehungsstra\u00dfe Westtangente Bautzen\n(Frage Nr. 17)\nKosel, PDS 6308\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6308\n\n\u2013 S\u00e4chsische Projektf\u00f6rderung aus dem\nSMWK an die Kulturstiftung des Freistaates\nSachsen (Frage Nr. 18)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6308\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6309\n\n\u2013 \u00dcbergabe der Abiturzeugnisse im\nabgelaufenen Schuljahr (Frage Nr. 21)\nDr. Hahn, PDS 6309\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6309\n\n3 G\u00f6rlitz \u2013 Kulturhauptstadt Europas\nim Jahr 2010\nDrucksache 3/6497, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6310\n\nBandmann, CDU 6310\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6311\nDr. W\u00f6ller, CDU 6313\nJurk, SPD 6313\nBandmann, CDU 6314\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6315\nBandmann, CDU 6316\n\nAbstimmung und Zustimmung 6317\n\n4 \u2013 Landesprogramm des Freistaates Sachsen\nzur Finanzierung mehrj\u00e4hriger Struktur-\nanpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere\nErwerbslose\nDrucksache 3/6129, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Erwerbst\u00e4tigkeit ab 55 Jahre\nDrucksache 3/6501, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6317\n\nZais, PDS 6317\nFrau Petzold, CDU 6318\nFrau Petzold, CDU 6320\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6320\nSchulmeyer, SPD 6321\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6321\nZais, PDS 6323\nFrau Petzold, CDU 6324\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6129 6324\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6501 6324\n\n5 \u2013 Umsetzung der Lehrpl\u00e4ne an\nSachsens Schulen\nDrucksache 3/8555, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Neukonzipierung der Lehrpl\u00e4ne\nin Sachsen\nDrucksache 3/6635, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6325\n\nHatzsch, SPD 6325\nColditz, CDU 6326\nDr. Hahn, PDS 6327\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6329\nHatzsch, SPD 6331\nHatzsch, SPD 6332\nColditz, CDU 6332\nDr. Hahn, PDS 6332\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8555 6333\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6635 6333\n\n6 Bildung eines Ausschusses \u201eOlympia 2012\u201c\nim S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 3/8484, Antrag der Fraktion\nder PDS 6333\n\nDr. Hahn, PDS 6333\nKupfer, CDU 6334\nLochbaum, SPD 6335\nProf. Dr. Porsch, PDS 6335\n\nAbstimmung und Ablehnung 6336\n\n7 \u2013 Zwei Museumskonzeptionen f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/8237, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Vorlage des Entwurfs\nf\u00fcr eine neue Museumskonzeption\nDrucksache 3/8561, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6336\n\nDr. Kunckel, SPD 6336\nDr. W\u00f6ller, CDU 6339\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6340\nDr. W\u00f6ller, CDU 6342\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6342\nFrau Dr. Runge, PDS 6344\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6344\nDr. Kunckel, SPD 6344\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6344\nDr. W\u00f6ller, CDU 6345\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8237 6345\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8561 6345\n\nPr\u00e4sident Iltgen\nKurzes Res\u00fcmee des abgeschlossenen\nPlenarjahres 6345\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6346\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6265\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 88. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nStrempel, Herr Ei\u00dfler, Herr Leroff, Herr Steinert, Frau\nWeber und Herr Adler.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 13\nfestgelegt: CDU 135 Minuten, PDS 90 Minuten, SPD 45\nMinuten, Staatsregierung 90 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungspunkte ent-\nsprechend den Bed\u00fcrfnissen der Fraktionen aufgeteilt\nwerden.\n\nIch bitte, folgende \u00c4nderungen vorzunehmen: Die Tages-\nordnungspunkte 3 bis 7, 3. Lesungen, sind zu streichen,\nda wir sie bereits gestern durchgef\u00fchrt haben.\n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung weitere \u00c4nderungs- und Erg\u00e4n-\nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben im Pr\u00e4si-\ndium bereits angek\u00fcndigt, noch einmal zu pr\u00fcfen, ob\nwir den Tagesordnungspunkt 13 unbedingt jetzt behan-\ndeln m\u00fcssen. Wir haben uns entschieden, ihn heute von\nder Tagesordnung zu nehmen, und wollen ihn zu einem\nsp\u00e4teren Zeitpunkt behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann bitte ich das zur Kenntnis\nzu nehmen und die entsprechende Streichung vorzuneh-\nmen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren, dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den vorgenomme-\nnen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als ver-\nbindlich. Wir kommen deshalb zur Abarbeitung der\nTagesordnung.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Ausbildungsplatzoffensive f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Mai-Steuersch\u00e4tzung\nauf den Freistaat Sachsen und seine Kommunen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minu-\nten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nAusbildungsplatzoffensive f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der SPD das Wort. Danach\nsprechen CDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD,\ndas Wort zu nehmen. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In wenigen Stunden beginnt\ndie parlamentarische Sommerpause und f\u00fcr viele Abge-\nordnete der Sommerurlaub. Gemeinsam mit den Men-\nschen im Land hoffen wir auf einen problemlosen Son-\nnensommer. Leider aber werden nicht alle Sachsen sor-\ngenfrei in den Urlaub gehen k\u00f6nnen; denn, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, 27 000 Jugendliche in\nSachsen gehen in die Ferien, ohne einen Ausbildungs-\nplatz zu haben. Dem stehen im Moment 5 000 freie Be-\n\nrufsausbildungsstellen gegen\u00fcber. Die Lage ist ange-\nspannt wie nie, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren.\nIm vergangenen Jahr wuchs die Zahl von nicht vermit-\ntelten oder in die Warteschleife geschobenen Jugend-\nlichen deutlich an. Rund 5 000 Jugendliche gingen in das\nBerufsvorbereitungsjahr, ohne f\u00fcr das Jahr 2003 eine\nklare Perspektive zu haben. Von rund 12 300 Schulab-\ng\u00e4ngern ist \u2013 so das Amtsdeutsch \u2013 \u201eder Verbleib unbe-\nkannt\u201c. Oder anders gesagt: Sie arbeiten als Hilfsarbeiter\nim Osten oder sind in den Westen gegangen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der \u00dcbergang\nvon der Schule in das Berufsleben ist der kritischste\nPunkt im Leben junger Menschen. Gelingt dieser \u00dcber-\ngang, kann der junge Mensch Talente, Schaffenskraft\nund Selbstbewusstsein entfalten. Wem der Weg ins Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6266\n\nrufsleben zum Hindernislauf mit Sackgasse gemacht\nwird, der tr\u00e4gt den Stempel des Verlierers tief in sich \u2013\nmit allen Konsequenzen f\u00fcr sich und die Gesellschaft.\nUnd so sage ich: Alle Jugendlichen, die k\u00f6nnen und wol-\nlen, m\u00fcssen auch einen Ausbildungsplatz angeboten be-\nkommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd weil das bisher eben noch nicht so ist, bewegt uns\ndieses Thema zu Beginn der Sommerpause. Und weil\ndas eben noch nicht so ist, k\u00f6nnen auch wir Politiker\nnicht so sorgenfrei in den Urlaub fahren. Es ist auch\nnicht das erste Mal, dass wir Sozialdemokraten uns in\nSachsen in dieser Frage besonders ins Zeug gelegt und\nkonstruktive, den jungen Menschen dienende Vorschl\u00e4ge\ngemacht haben. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang\nan die Initiative meines Vorg\u00e4ngers im Amt des Frak-\ntionsvorsitzenden, Dr. Karl-Heinz Kunckel, aus dem\nJahre 1997 erinnern.\n\nSie aber, Herr Gillo, haben das Lehrstellenkollegium am\nBeginn dieses Jahres f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt und damit\ndeutlich gemacht, dass Sie auch das Ziel partnerschaft-\nlicher Kooperation nicht erkannt haben. Erst nachdem so\nviele junge Menschen keine Ausbildungsstelle fanden,\nriefen Sie das Lehrstellenkollegium wieder zusammen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Bundes-\nregierung war zum Handeln veranlasst, um diese ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe zu l\u00f6sen. Nach dem Aus-\nbildungsgipfel vom 29. April dieses Jahres wurde eine\nAusbildungsoffensive gestartet und seitens der Bundes-\nregierung wurde deutlich gemacht, dass man, wenn man\nmit freiwilligen Vereinbarungen innerhalb der Wirtschaft\nnicht zum Ziel kommt, auch \u00fcber Umlagefinanzierungen\nnachdenken muss.\n\nAber ich sage ausdr\u00fccklich: Es gibt positive Beispiele,\nbei denen die Wirtschaft bereits gehandelt hat. Bekannt\nist das Beispiel von Niedersachsen-Metall, wo innerhalb\nder Wirtschaft in k\u00fcrzester Zeit eine Million Euro gesam-\nmelt und Ausbildungsbetrieben, die ansonsten aus Kos-\ntengr\u00fcnden nicht h\u00e4tten ausbilden k\u00f6nnen, Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, das ist eine Initiative, die wir auch in Sachsen\naufgreifen sollten.\n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an unseren Vor-\nschlag aus dem Jahre 1997 zur Schaffung einer Ausbil-\ndungskasse, wobei eben der Staat auch \u00fcberlegen sollte,\nob er \u2013 nicht als Subvention, aber als Unterst\u00fctzung \u2013\ngemeinsam mit der Wirtschaft in einen Fond einzahlen\nsollte, um entsprechende Ausbildungsstellen finanzieren\nzu k\u00f6nnen.\n\nAber wie sieht denn die Lage aus? Wo stecken die Initia-\ntiven von CDU und Staatsregierung?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es gab schon\nweniger dramatische Zeiten, etwa im Juni 1997, als der\nCDU-Staatsregierung dieses Thema vor der Sommer-\npause eine eigene Fachregierungserkl\u00e4rung wert war.\nUnd es soll L\u00e4nder geben, in denen sich der Ministerpr\u00e4-\n\nsident pers\u00f6nlich f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze junger Men-\nschen einsetzt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch fordere deshalb die Staatsregierung auf, f\u00fcr die an-\nstehende hei\u00dfe Phase eine massive \u00f6ffentliche Kampagne\nf\u00fcr die Schaffung zus\u00e4tzlicher Lehrstellen zu starten, bei\nder alle, die guten Willens sind, sich zusammen ein ehr-\ngeiziges Ziel setzen: die Zahl der nicht vermittelten Be-\nwerber auf Null zu senken.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das System\nder beruflichen Bildung muss nicht neu erfunden wer-\nden. Es gibt eine F\u00fclle von guten und innovativen Ans\u00e4t-\nzen. Es gibt ein gro\u00dfes Ma\u00df an Engagement vieler Betei-\nligter, das ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen\nm\u00f6chte. Es geht darum, das als richtig Erkannte konse-\nquent umzusetzen.\n\nDie SPD-Fraktion wird in dieser Aktuellen Debatte Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr eine Qualifizierungs- und Ausbildungsinitia-\ntive Sachsen, kurz Qualis, vorstellen. Die entsprechenden\nAntr\u00e4ge sind in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages einge-\nbracht worden.\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, gerade\nin den neuen L\u00e4ndern fehlen uns immer noch die Unter-\nnehmen, die diese Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung\nstellen k\u00f6nnten. Vielen kleinen und mittleren Unterneh-\nmen fehlt es ebenso an vorausschauender Personalpla-\nnung, um ihren k\u00fcnftigen Bedarf an Fachkr\u00e4ften zu er-\nkennen. Ein einfacher Blick auf die demografische\nEntwicklung macht aber deutlich: Die auf uns zukom-\nmende Verrentungswelle Mitte des Jahrzehnts sowie der\nGeburtenknick der fr\u00fchen Neunziger nach der Wende\nsetzen im Jahre 2006 voll auf dem Ausbildungsmarkt\nein, also genau in dem Jahr, in dem diejenigen, die in\ndiesem Jahr ihre Lehrstelle antreten, eine Arbeitsstelle\nsuchen werden.\n\nDieses Jahr, das Jahr 2003, ist also entscheidend daf\u00fcr,\ndass im Jahr 2006 der Wirtschaft nicht die qualifizierten\nKr\u00e4fte ausgehen. Wer jetzt nicht verst\u00e4rkt Ausbildungs-\npl\u00e4tze schafft, der w\u00fcrgt 2006 die wirtschaftliche Ent-\nwicklung Sachsens ab.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ob Minister-\npr\u00e4sident oder Wirtschaftsminister, diese Staatsregierung\nmuss endlich aktiv werden. Mit dem Verweis auf andere\nlassen sich unsere Probleme nicht l\u00f6sen. Helfen Sie, Herr\nGillo, mit, dass wir die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze hier\nin Sachsen erh\u00f6hen k\u00f6nnen! Jeder einzelne Ausbildungs-\nplatz ist ein Hoffnungszeichen f\u00fcr junge Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die berufliche Bildung hat\nin Sachsen fraktions\u00fcbergreifend einen hohen Stellen-\nwert. Deshalb, Kollege Jurk, haben wir uns auch in den\nzur\u00fcckliegenden Monaten im zust\u00e4ndigen Ausschuss\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6267\n\nwiederholt mit der Lehrstellensituation befasst und nach\nL\u00f6sungswegen gesucht.\nIch w\u00fcrde Ihnen raten, einmal mit der Bundesregierung\n\u00fcber zwei Dinge ernsthaft zu sprechen, denn Sie haben\nein schlechtes Gewissen, wie Sie gesagt haben. Das erste\nThema: Wie soll denn der Aufbau Ost nun vonstatten\ngehen?\n\nDas zweite Thema: Wie soll sich denn die Wirtschaft in\nDeutschland insgesamt entwickeln?\n\nIch sage Ihnen: Im Vergleich zur Politik der Bundesregie-\nrung ist eine Blackbox ein lichtdurchfluteter Kristall-\npalast.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch, wie haben Sie aus meiner\nRede schlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass ich ein schlechtes Gewissen\nhabe?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sie sagten, dass Sie mit einem\nschlechten Gewissen in die Sommerpause gehen.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nDie von der Bundesregierung mit den Wirtschaftsverb\u00e4n-\nden und Gewerkschaften gestartete Ausbildungsoffensive\nhat bisher ihr Ziel, allen Jugendlichen, die ein Ausbil-\ndungsplatzangebot haben wollen, auch eines zu unter-\nbreiten, nicht erreicht.\n\nDer Redlichkeit halber, Kollege Jurk, will ich festhalten,\ndass Bund und Land sehr viel Geld in die Hand genom-\nmen haben und dass die Bundesregierung auch verschie-\ndene unserer Forderungen erf\u00fcllt hat, so zum Beispiel\ndie unverminderte Fortf\u00fchrung des Bund-L\u00e4nder-Pro-\ngramms 2003 und unsere Forderung nach einer F\u00f6r-\nderung der benachteiligten Jugendlichen durch die\nArbeits\u00e4mter. Aber alle Programme der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung sind wegen der Schw\u00e4che der ostdeutschen\nWirtschaft zu wenig nachhaltig. Es ist, als ob die Feuer-\nwehr statt Wasser Luft bef\u00f6rdert, weil der L\u00f6schteich\neinen zu geringen Wasserstand hat. Was wir so schnell\nwie m\u00f6glich brauchen, ist ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept\nf\u00fcr den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\nWie die Berufsbildungsstatistik im Juni ausweist, hat\nsich die Anzahl der noch nicht vermittelten Bewerber\ngegen\u00fcber dem Vorjahr in Sachsen \u2013 auch das, Herr\nJurk, sollten wir sagen \u2013 um 1 209 gegen\u00fcber dem Vor-\njahresmonat verringert. Ich wei\u00df deshalb nicht, wie Sie\nIhre Zahlen, die Sie dargestellt haben, begr\u00fcnden, weil ja\nviele der Ma\u00dfnahmen erst in den kommenden Monaten\ngreifen.\n\nIch meine, Ihre Initiative, die Sie einbringen, kommt\nreichlich sp\u00e4t. Wir werden sie uns aber auf jeden Fall\nnoch einmal anschauen. Es gibt trotzdem zur Zufrieden-\nheit \u00fcberhaupt keinen Grund.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDem R\u00fcckgang an Bewerbern stehen aktuell 1 668 be-\ntriebliche Ausbildungsstellen weniger gegen\u00fcber, was\neinem R\u00fcckgang um 9,2 % entspricht.\n\nDie CDU-Fraktion hat immer darauf hingewirkt, dass\ndie berufliche Bildung in Sachsen auf einem hohen\nNiveau und an modernen Ger\u00e4ten und Anlagen praxis-\nnah durchgef\u00fchrt wird. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die von\nder Staatsregierung eingeleiteten Ma\u00dfnahmen, die \u2013 auch\nin Kenntnis der demografischen Entwicklung \u2013 darauf\nabzielen, die Anzahl der betrieblichen Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnisse zu erh\u00f6hen. Viel Erfolg, Herr Staatsminister!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBegeisterung ist ansteckend, Begeisterung verbindet.\nHoch motivierte junge Leute sind die besten, die \u00fcber-\nzeugendsten Multiplikatoren f\u00fcr Produkte und Dienst-\nleistungen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Sachsen sind begeisterungsf\u00e4hig und kreativ. Kam-\nmern und Verb\u00e4nde haben die vielen Ideen und Aktivi-\nt\u00e4ten geb\u00fcndelt und dabei \u2013 das ist mir ganz wichtig \u2013\nauch auf die Kosten in den Betrieben R\u00fccksicht genom-\nmen \u2013 im Gegensatz zu anderen. So erhebt zum Beispiel\ndie IHK Dresden f\u00fcr Betreuung, Eintrag und das Durch-\nf\u00fchren von Pr\u00fcfungen f\u00fcr gewerblich-technische Berufe\nGeb\u00fchren von 135 Euro, die IHK Berlin 485 Euro, also\nmehr als das Dreifache.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Jurk, auch bei\ndifferenzierter Sicht im Detail waren wir uns stets \u00fcber\ndie Zielgr\u00f6\u00dfe einig: Das entscheidende Kriterium f\u00fcr die\nWirksamkeit der beruflichen Bildung muss die Jugendar-\nbeitslosigkeit sein. Ich nehme an, Sie haben die Statisti-\nken nicht angesehen, denn Sachsen hat gegenw\u00e4rtig von\nallen neuen Bundesl\u00e4ndern und auch im Vergleich mit\nGesamt-Berlin die niedrigste \u2013 Herr Jurk, Sie wissen das\nja \u2013 Jugendarbeitslosigkeit.\n\n(Frau Klein, SPD: Weil sie alle weg sind!)\n\n\u2013 Woanders sind sie wohl nicht weg?\n\n(Frau Klein, SPD: Wo sind sie denn hin?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Kollege M\u00fcnch, bevor Sie mir wieder das\nWort im Mund umdrehen: Ich hatte in meiner Rede\nnicht vom schlechten Gewissen, sondern von \u201esorgenlos\u201c\ngesprochen. Aber, Kollege M\u00fcnch, meine Kollegin Klein\nhat gerade gesagt: Ist es nicht so, dass sehr viele junge\nMenschen unser Land verlassen haben und wahrschein-\nlich nicht wieder zur\u00fcckkehren und das eine Ursache\nist?\nZum Zweiten: Sie haben die Bundesregierung angespro-\nchen. Die Bundesregierung hat ein Sonderprogramm f\u00fcr\n100 000 Jugendliche bis 25 Jahre f\u00fcr Ausbildung und Be-\nsch\u00e4ftigung aufgelegt. Ist Ihnen das \u00fcberhaupt bekannt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6268\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich habe in meinem Beitrag, Herr Kol-\nlege Jurk, ausdr\u00fccklich die Aktivit\u00e4ten, die durch die\nBundesregierung eingeleitet worden sind, dargestellt.\nDas Programm f\u00fcr 100 000 Jugendliche ist mir nat\u00fcrlich\nbekannt. Das sind die Jugendlichen, die Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger sind. Aber auch hier ist es notwendig, das tat-\ns\u00e4chlich zum Durchbruch zu bringen. Ich zweifle be-\nstimmte Zahlen an, die genannt werden, zum Beispiel\nauch, dass durch die Umstrukturierung der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit \u2013 die sich jetzt Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\nnennt oder nennen soll \u2013 400 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen werden sollen. Es w\u00e4re interessant zu h\u00f6ren, wie das\nfunktionieren soll.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Man soll nicht\ngleich alles schlechtreden!)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend erkl\u00e4ren, Herr Kollege\nJurk: Wer noch immer versucht, die hart erarbeiteten Er-\nfolge vor dem kritischen wirtschaftlichen Umfeld klein-\nzureden, und jetzt noch grunds\u00e4tzliche Kritik \u00fcbt, outet\nsich als politischer Eunuch, der vollmundig vorgibt zu\nwissen, wie es geht, wie man es besser machen muss,\nund der, in die Pflicht genommen, versagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas erz\u00e4hlen Sie jedes Mal!)\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen eine bildungsreiche und erfolg-\nreiche Sommerzeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ja, auch wir sind f\u00fcr eine Ausbildungsplatz-\noffensive, aber Kolleginnen und Kollegen von der SPD-\nFraktion, f\u00fcr ganz Deutschland und nicht nur f\u00fcr Sach-\nsen, unter anderem deshalb, weil wir wissen, dass wir\ntrotz aller Anstrengungen auch in den vergangenen Jah-\nren unsere Probleme nie haben allein l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nDie unterschiedliche Situation im Verh\u00e4ltnis von Lehr-\nstellensuchenden und Lehrstellenangeboten zwischen\nOst und West haben bislang einigerma\u00dfen einen Aus-\ngleich herbeigef\u00fchrt. Aber erstmals seit Jahren wird das\nnicht mehr so sein. Die Lehrstellenangebote in den west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern sind ebenfalls drastisch zur\u00fcckge-\ngangen und die Quersumme \u00fcber alle L\u00e4nder macht uns\nSorge.\n\nDeshalb, Kolleginnen und Kollegen von der SPD, sehen\nwir auch und zuallererst die Bundesregierung in der\nPflicht, eine solche Offensive zu starten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nnat\u00fcrlich erg\u00e4nzt mit s\u00e4chsischen Initiativen, gar keine\nFrage. Doch das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit auf Bundesebene,\ndas in den vergangenen Jahren wenigstens einen Ab-\nsichtskonsens zwischen Regierung und Wirtschaft her-\nstellte, wurde abgewickelt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAn wem lag es denn?!)\n\nEs war auch nicht wirkungsvoll. Der n\u00e4chste Streich ge-\nschah mit der Streichung der Mittel der Arbeits\u00e4mter f\u00fcr\nberufsbegleitende und berufsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\nbenachteiligte Jugendliche. Wir haben letzthin hier da-\nr\u00fcber diskutiert. Das muss korrigiert werden, Kollegin-\nnen und Kollegen, und zwar von der Bundesregierung!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist korrigiert!)\n\nIch sehe n\u00e4mlich nicht, Kollege Jurk, dass dieses Jump-\nplus-Programm das korrigieren kann. Das hat eine v\u00f6llig\nandere Zielgruppe als die vorher von mir benannten\nJugendlichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht um arbeitsplatzsuchende Sozialhilfeempf\u00e4nger\nunter 25 Jahren. Das hat nichts mit dem urspr\u00fcnglichen\nAnliegen zu tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSchulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Kollegin Schulz, ich sch\u00e4tze Sie als sach-\nlichen politischen Kontrahenten. Aber ist Ihnen nicht be-\nkannt, dass die urspr\u00fcnglich geplanten K\u00fcrzungen ge-\nrade f\u00fcr benachteiligte Jugendliche inzwischen l\u00e4ngst\nzur\u00fcckgenommen sind?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Komplett!)\n\nFrau Schulz, PDS: Okay. Sie wissen selbst ganz genau,\nwelche Probleme und welche Schwierigkeiten das den\nTr\u00e4gern verursacht hat und wie diese Anlaufphase ge-\nwesen ist, wie problematisch sich das Ganze darstellt\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nund dass es noch l\u00e4ngst nicht wieder in trockenen\nT\u00fcchern ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte auf ein anderes Thema zu sprechen kommen\nund hier haben Sie meines Erachtens keine M\u00f6glichkeit\nsich herauszureden, Kolleginnen und Kollegen der SPD.\nIch denke, das Handwerk braucht Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schulz, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Abg. Schulz, k\u00f6nnten Sie mir\nzustimmen, dass zwar die Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgenom-\nmen worden sind, \u00fcber die Sie eben gesprochen haben,\ndass aber mit der vorbereitenden Ausbildung f\u00fcr Be-\nnachteiligte nicht wie bisher im September, sondern nun-\nmehr erst im Oktober begonnen wird und dass das dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6269\n\ntrotzdem eine Benachteiligung und eine Verschlechte-\nrung ist?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich! Wir wissen,\ndass solche Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich diese Auswirkungen\nhaben. Das kann sich jetzt sicherlich jeder ausrechnen.\nZur\u00fcck zum Handwerk! Die geplante oder zum Teil\nschon existierende Novelle der Handwerksordnung gibt\n\u2013 das gebe ich unumwunden zu \u2013 bestimmt verschie-\ndene Gesichtspunkte der Bewertung her. Aber so, wie\nsie angelegt ist, meine Damen und Herren, ist sie\nschlichtweg ausbildungsfeindlich und das muss in die-\nsem Hause gesagt werden.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nDas hat absolut nichts zu tun mit Ausbildungsplatzoffen-\nsive. Ich frage Sie: Welche Meisterin und welcher Meister\nist denn angesichts dieser Attacken auf seinen Berufs-\nstand und auf seine bisherigen Befindlichkeiten, ange-\nsichts dieses un\u00fcberlegten Machwerks, das uns bisher\nvorliegt, bereit, k\u00fcnftig noch auszubilden?\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nSollen das dann die von p\u00e4dagogischen und rechtlichen\nQualifizierungen ungetr\u00fcbten Gesellen tun, die ohne den\ngro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachweis und nun \u2013 nach Frau Mi-\nnisterin Bulmahn \u2013 neuerdings auch ohne Ausbilder-\neignungspr\u00fcfung ein Konkurrenzunternehmen zum\nMeisterbetrieb bilden und auch ausbilden d\u00fcrfen? Ich\nfasse einfach diesen Qualit\u00e4tsniedergang nicht!\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nWenn das nicht korrigiert wird, wird das Auswirkungen\nhaben auf Gebieten, von denen wir uns das noch nicht\neinmal ertr\u00e4umen k\u00f6nnen. Vor allen Dingen aber hat das\nmit Ausbildungsplatzoffensive nichts zu tun.\n\nDas Landesarbeitsamt und die regionalen Arbeits\u00e4mter\nin Sachsen stellen fest, dass sich die gr\u00f6\u00dferen Unterneh-\nmen in Sachsen sehr defensiv verhalten. Also, Offensive\nw\u00e4re hier durchaus gefragt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Schulz, PDS: Bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Schulz, k\u00f6nnen Sie sich daran erinnern,\ndass die PDS Mitte der neunziger Jahre, insbesondere\nwas Hemmnisse bei der Ausbildung anbetraf, auch eine\nVer\u00e4nderung der Handwerksordnung wollte?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber nicht so!)\n\nFrau Schulz, PDS: Also, Kollege Jurk, ich kann mich\nnicht daran erinnern, dass wir das hier in diesem Hause\ndiskutiert h\u00e4tten \u2013 in keiner Weise. Seit 1994 stehe ich\nf\u00fcr dieses Politikfeld. Von mir haben Sie so etwas nicht\ngeh\u00f6rt, von meiner Fraktion auch nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage Ihnen: Die PDS wird dort, wo sie etwas zu\nsagen hat, f\u00fcr bestimmte Aspekte einer Novelle der\nHandwerksordnung sein. Aber auf diesem Gebiet gehen\ndie Vorstellungen der Bundesregierung zu weit, sie sind\nzu einseitig, sie sind zu kurzsichtig und hier ist unbe-\ndingt eine Korrektur notwendig.\n\n(Beifall bei PDS und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nZur\u00fcck zum defensiven Verhalten der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen. Momentan gibt es von der Staatsregierung, von\nder SPD-Fraktion Appelle, Appelle, Appelle \u2013 von uns\nnat\u00fcrlich auch. Das bringt uns aber nicht viel weiter \u2013\ndiese Aktuelle Debatte heute auch nicht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch denke, es ist zwingend notwendig, dass wir uns in\ndiesem Hause \u00fcber konkrete Schritte verst\u00e4ndigen. Wir\nhaben vor Wochen einen Antrag eingebracht, in dem es\ndarum ging, von diesen kurzfristigen Ad-hoc-Attacken,\nvon diesen Aufrufen und Appellen wegzukommen und\nlangfristig-strategisch etwas anzugehen. Das wollen und\nm\u00fcssen wir weiter betreiben. Wenn Sie allerdings heute\nank\u00fcndigen, Kollege Jurk, dass Sie jetzt Antr\u00e4ge dazu im\nparlamentarischen Gang haben, dann sage ich Ihnen: Bis\ndiese behandelt werden, haben wir Oktober/November,\ndann ist das erste Ausbildungshalbjahr fast vor\u00fcber.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nWenn es uns wieder gelingt, gemeinsam im Konsens\n\u00fcber alle Fraktionen hinweg mit der Staatsregierung, mit\nden verantwortlichen Stellen nach Wegen zu suchen, wie\nwir die Wirtschaft davon \u00fcberzeugen oder zwingen \u2013\nauch \u00fcber eine Ausbildungsplatzabgabe \u2013, dann k\u00f6nnte\nes, denke ich, ein St\u00fcck weitergehen. Aber allein nur zu\ndrohen, \u201eAusbildungsplatzabgabe, wenn \u2026\u201c, das funk-\ntioniert nicht. Das hat noch nie funktioniert. Deswegen\nerwarte ich dazu konkrete Schritte von der SPD.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist doch alles gesagt,\nHerr Lehmann!)\n\nLehmann, CDU: Darf es etwas mehr sein? \u2013 Ja, Herr\nPr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und Herren, es\ndarf! Jeder junge Sachse soll die M\u00f6glichkeit erhalten,\ndas Zugangsticket f\u00fcr den qualifizierten Arbeitsmarkt zu\nerwerben: den Facharbeiterabschluss. Das ist das erkl\u00e4rte\nZiel der CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause und da-\nran hat sich nichts ge\u00e4ndert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAlles f\u00fcr die M\u00e4nner!)\n\nHier sind wir uns mit allen Teilnehmern im landeswei-\nten Kollegium f\u00fcr Lehrstellen und Fachkr\u00e4fte, in dem\nauch das Hohe Haus \u2013 durch Kollegin Henke und mich\n\u2013 vertreten wird, absolut einig. Alle wollen das. Auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6270\n\ndie heutige Debatte hat bisher gezeigt, dass der gute\nWille da ist.\nTrotzdem stehen den 49 000 Absolventen bisher nur\netwa knapp 16 000 gemeldete betriebliche Ausbildungs-\nstellen gegen\u00fcber. Vor allem im Handwerk, das in den\nletzten Jahren die Hauptlast der Ausbildung getragen\nhat, hat die vorbildliche Ausbildungsneigung im letzten\nJahr sp\u00fcrbar nachgelassen. Das hat mehrere Gr\u00fcnde, Sie\nwissen das. Mindestens einer dieser Gr\u00fcnde \u2013 Herr Jurk,\ndas m\u00fcssen Sie sich halt anh\u00f6ren \u2013 geht auf das Konto\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, die mit ruhiger Hand\nalles getan hat, um die Handwerker im Innersten zu be-\nunruhigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nStichwort \u201egro\u00dfer Bef\u00e4higungsnachweis\u201c; Kollegin\nSchulz sprach bereits dar\u00fcber.\nWas ist also zu tun? \u2013 Die Antwort ist so simpel wie\nschwierig.\n\n(Jurk, SPD: Simpel?)\n\nJeder, Herr Jurk, muss eine Schippe drauflegen. Jeder!\nDie Bundesregierung muss daf\u00fcr sorgen, dass die haus-\ngemachte Verunsicherung von Handwerk, Gewerbe und\nIndustrie sich nicht weiter negativ auf die Ausbildungs-\nbereitschaft der Wirtschaft auswirkt. Herr Jurk, bitten Sie\ndoch Ihren Parteigenossen Schr\u00f6der einmal, in dieser\nFrage so ein richtiges Machtwort zu sprechen\n\n(Teubner, CDU: Basta!)\n\nund \u201eBasta!\u201c zu sagen. Symbolische Firmenbesuche,\nmeine Damen und Herren, sind noch lange nicht aus-\nreichend.\nDie Staatsregierung bitten wir, geeignete Wege zu fin-\nden, die staatlich gef\u00f6rderten Unternehmen zur Ausbil-\ndung zu ermuntern.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nUm noch einmal auf die besonderen M\u00f6glichkeiten von\nAusbildungsringen hinzuweisen: Sie wissen, meine Da-\nmen und Herren, wir in der Oberlausitz haben einen\nvorbildlichen Ausbildungsring, \u201eOberland\u201c, der in Neu-\ngersdorf, Eibau und Zittau ans\u00e4ssig ist. Dort k\u00f6nnte sich\nganz Sachsen, dort k\u00f6nnte sich ganz Deutschland eine\nScheibe abschneiden. So geht es, meine Damen und Her-\nren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Darum sind\ndie Pl\u00e4tze weg in der Oberlausitz!\n\nTausende kommen von au\u00dferhalb!)\n\nUnd wir bitten die Staatsregierung, dass sie Lehrausbil-\ndungstitel von allen Sparma\u00dfnahmen verschont. Das ist\nschwer genug, aber unabweisbar.\nDie s\u00e4chsischen Unternehmen, Herr Nolle, erinnern wir\ndaran, ihre mittelfristigen Personalmanagementstrategien\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Es ist nicht ausreichend, in gelegentlichen\nZusammenk\u00fcnften die bereits absehbare \u00dcberalterung\nder Belegschaften zu beklagen und \u00fcber die schwierige\ndemografische Entwicklung zu philosophieren. Lehraus-\nbildung ist auch nicht zuerst eine Konzession an die\n\nPolitik. Wer nicht ausbildet, schw\u00e4cht seine zuk\u00fcnftige\nKonkurrenzkraft. Das ist die Ansage.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist richtig!)\n\nVon den Gewerkschaften erwarten wir, wenn gegenw\u00e4r-\ntig von denen \u00fcberhaupt etwas zu erwarten ist bei ihren\newigen Personalquerelen, dass sie bei der Bestimmung\nihrer Kampfziele der St\u00e4rkung der betrieblichen Ausbil-\ndungskraft einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert zumessen.\nAuch hier helfen die \u00fcblichen markigen Spr\u00fcche nicht\nweiter.\n\nAm Ende noch einige Worte in das Stammbuch der Ab-\nsolventen selbst. Die kommenden Absolventenjahrg\u00e4nge\nwerden am Arbeitsmarkt eine viel bessere Chance haben\nals ihre Vorg\u00e4nger. Die geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge\nmachen das m\u00f6glich. Das gegenw\u00e4rtige Quantit\u00e4tsprob-\nlem wird sich ganz schnell in ein Qualit\u00e4tsproblem wan-\ndeln. Wer als Lehrstellenbewerber nicht hinreichend gute\nKenntnisse beim Lesen, Schreiben und Rechnen vorwei-\nsen kann, wird auch unter ver\u00e4nderten Bedingungen\nganz schlechte Karten haben. Auch bei noch so gro\u00dfer\nArbeitskr\u00e4fteknappheit wird kaum ein Unternehmer eine\nprogrammgesteuerte Fr\u00e4smaschine oder Erntemaschine\noder auch N\u00e4hmaschine einem Bewerber anvertrauen,\nder in Mathematik eine 5 hat oder einen Zensurendurch-\nschnitt von 4,3.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da m\u00fcssten Sie mal\ndie Schulreform durchsetzen!)\n\nAuch und vor allem von dieser Seite muss die Br\u00fccke in\ndie Zukunft gebaut werden, nicht erst in einigen Jahren,\nsondern sofort.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Darf es etwas\nmehr sein bei der Berufsausbildung? Ja, es darf. Ent-\nscheidend ist aber, dass alle Partner dazu stehen, und\nich bin dankbar, dass die heutige Debatte bisher gezeigt\nhat, dass das so ist. Nur wenn wir konsequent das tun,\nwas wir \u00fcber die Fraktionen hinweg alle bereits jetzt\nwissen, werden wir in diesem Jahr die h\u00f6her liegende\nLatte \u00fcberspringen und uns die Kondition antrainieren,\ndie wir auch in den folgenden vorolympischen Jahren\nnoch bestens gebrauchen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich\nuns im Sinne der Bewerber ohne Lehrstelle viel Erfolg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bei jedem Thema, das ich in den letzten Monaten\nhier im Hause verfolgt habe, ist die Bundesregierung die\nSchuldige.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Und Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, empfehle ich, einen Chor zu bilden. Sie sollten\ndas einmal tun und dann gemeinsam in dieses Haus ein-\nziehen und danach die Hymne von Rudi Carrell absin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6271\n\ngen: Wann wird mal wieder richtig Sommer? Schuld da-\nran ist nur die SPD.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDa k\u00f6nnten wir uns viel Redezeit ersparen, meine Da-\nmen und Herren.\nNun kommen wir aber zum Ernst der Sache zur\u00fcck. Die\ntiefe Sorge um die Ausbildungsplatzsituation vereint uns\nganz deutlich, glaube ich, wenn ich die Beitr\u00e4ge meiner\nVorredner h\u00f6re. Der Ernst der Lage: Es sind 27 000\nJugendliche unversorgt. Das ist eine Zahl, die noch nie\nda gewesen ist. Deswegen n\u00fctzen auch keine Trostpfl\u00e4s-\nterchen. Der Einstieg ins Berufsleben ist entscheidend f\u00fcr\ndas ganze Leben junger Menschen.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nKeiner darf verloren gehen. Die Ausbildungssituation ist\nso, dass Sie nicht nur die Jugendlichen \u2013 \u2013\n\n(Protestrufe von der CDU)\n\n\u2013 Kommen Sie, kommen Sie nach vorn und fragen Sie\nmich und reden Sie nicht da hinten 'rum!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Einstieg ist f\u00fcr die Jugendlichen sehr wichtig. Inzwi-\nschen wird dies auch von Eltern und Gro\u00dfeltern mit gro-\n\u00dfer Sorge geteilt. Ich sage ganz deutlich: Keiner darf ver-\nloren gehen. Und, Herr M\u00fcnch, heute haben Sie gesagt,\nSie w\u00fcnschen dem Herrn Staatsminister Gillo viel Erfolg\ndabei, betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze einzufordern.\nDazu darf ich sagen: Alle Ehre Ihnen, das haben Sie\nschon vor Monaten gesagt, Herr Gillo. Werden Sie end-\nlich einmal t\u00e4tig! Der ist noch nicht in die Puschen ge-\nkommen. Ich glaube, Ausbildung ist nicht unbedingt\nseine Sache.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun k\u00f6nnen Sie ja erz\u00e4hlen, was Sie wollen, dass die\nBundesregierung nichts getan hat; dann ziehen Sie die\nNovelle der Handwerksordnung hinzu. Selbst meine\nFreunde von der PDS sehen darin eine M\u00f6glichkeit zu\nkritisieren. Die Bundesregierung hat zahlreiche Initiati-\nven seit dem 29.4. entwickelt,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nund zwar deswegen, meine Damen und Herren, weil die\nWirtschaft ihrer Verpflichtung nicht nachkommt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir k\u00f6nnen nur zus\u00e4tzliche Programme machen. Das\nmacht die Bundesregierung, das machen die L\u00e4nderre-\ngierungen. Ich will nur eines nennen: \u201eJump plus\u201c ab\n1.7.2003 wird 100 000 Jugendlichen zumindest eine\nChance bieten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt sage ich noch eines: Wir sollten uns selbst ansehen.\nDie Bundesregierung hat sich ihrer Verantwortung ge-\nstellt und in der unmittelbaren Bundestagsverwaltung\n\nwurden in diesem Jahr fast 200 Ausbildungspl\u00e4tze mehr\nzur Verf\u00fcgung gestellt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIn der Bundestagsverwaltung werden immerhin 3 100\njunge Menschen ausgebildet. Dort, Herr Lehmann, wo\nich als Gewerkschafter t\u00e4tig bin, fordere ich tagt\u00e4glich\nAusbildungspl\u00e4tze ein. Bei der AOK und bei der LVA\ngibt es jetzt ein Plus von 10 %\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nund bei dem gr\u00f6\u00dften ostdeutschen Energieversorger\nhabe ich als Aufsichtsratsmitglied mitgewirkt, dass auch\ndort mehr Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: Nein, im Moment nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nNach den viel gescholtenen Tarifvertr\u00e4gen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf\ndoch bitten.\n\nLucassen, SPD: \u2013 lieber Herr Lehmann, werden zus\u00e4tz-\nliche Ausbildungsvertr\u00e4ge geschlossen, so zum Beispiel\nin der chemischen Industrie.\nIch wei\u00df ja, was gefragt wird. Ich will es Ihnen gleich sa-\ngen. Gleich kommt die Frage, wie viele Ausbildungs-\npl\u00e4tze der DGB schafft. Ich will es Ihnen sagen.\n\n(Clemen, CDU: Das w\u00e4re nicht schlecht!)\n\nIn diesem Jahr schaffen wir zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Wir stellen in Dresden drei junge Leute, zum Bei-\nspiel f\u00fcr den Veranstaltungskaufmann, an.\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\n\u2013 Das muss man immer im Verh\u00e4ltnis zu den Besch\u00e4ftig-\nten sehen.\nNun frage ich aber die liebe CDU-Fraktion, die sich in\nst\u00e4ndigem \u201eGemehre\u201c ergeht: Was tun Sie und wie wir-\nken Sie auf die Staatsregierung ein? Was haben Sie denn\ngetan? Wie viele zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze sind\ndenn in den Ministerien und bei Regierungspr\u00e4sidien ge-\nschaffen worden? Bitte eine Antwort! Das w\u00e4re sehr in-\nteressant.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAlso nicht hier herummehren. Wo sind Ergebnisse von\nden tausend sch\u00f6nen Worten nach Berlin usw.? Ich\ndenke, meine Damen und Herren, mit solchen Vorgaben,\nwenn auch die Landesregierung beim Ministerium, beim\nSMWA, bei den Regierungspr\u00e4sidenten zus\u00e4tzliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze geschaffen h\u00e4tte, w\u00fcrden wir auch denje-\nnigen, die die Verantwortung tragen, n\u00e4mlich der Wirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6272\n\nschaft, sagen: Ihr m\u00fcsst die Ausbildungspl\u00e4tze schaffen,\nwir k\u00f6nnen nur zus\u00e4tzlich Hilfsprogramme aufstellen.\n\nEs ist ganz schrecklich, meine Damen und Herren, dass\nwir jetzt wiederum in Sachsen, sicherlich mit Hilfe der\nBundesregierung, mit Hilfe der Landesregierung, Pro-\ngramme auflegen m\u00fcssen, die eigentlich nur Warteschlei-\nfen sind. Ich denke, es ist nicht gut, dass wir Jugendliche\nin Warteschleifen hineinbringen m\u00fcssen. Darauf haben\nsie, wie man so sch\u00f6n sagt, keinen Bock. Wir m\u00fcssen\nihnen eine echte Einstellungsperspektive er\u00f6ffnen. F\u00fcr\ndas n\u00e4chste Jahr sollten wir gemeinsam \u00fcberlegen, wie\nwir in diesem Hohen Haus Modelle entwickeln, bei\ndenen im ersten Jahr eine schulische Ausbildung stattfin-\ndet, danach zwei Jahre die betriebliche Ausbildung.\nDann hat der Betrieb die Verpflichtung, die Jugendlichen\nzu \u00fcbernehmen. Ich glaube, der Frust kommt dann raus.\n\u00dcbrigens gibt es solche Modelle, meine Damen und Her-\nren. Die sollten wir nehmen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch sagen: Reden wir nicht,\nmehren wir nicht herum, handeln wir! Ich appelliere\nauch an Sie als Abgeordnete der CDU-Fraktion. Sie ge-\nhen doch in Betriebe. Da frage ich ganz deutlich: Wenn\nSie Betriebe besuchen, fragen Sie eigentlich mal nach\nAusbildungspl\u00e4tzen? Ich m\u00f6chte denjenigen sehen, der\ndas tut. Ich denke, das sollten wir gemeinsam machen.\n\n(Emp\u00f6rung und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nLucassen, SPD: Nicht nur die Berufsberater sind Klin-\nkenputzer, sondern jeder in diesem Hohen Hause ist\nKlinkenputzer f\u00fcr die Ausbildung. Der oberste Klinken-\nputzer sollte eigentlich der Ministerpr\u00e4sident sein, der\nheute nicht da ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nLucassen, SPD: Ausbildung ist Chefsache.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas sagt und macht der Th\u00fcringer Amtsbruder des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten Althaus. Er hat einen Ausbildungs-\ngipfel gefordert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lucassen, bitte zum Schluss kom-\nmen!\n\nLucassen, SPD: Ich denke, das ist ganz klar. Er sagt,\nAusbildung ist Chefsache, und er handelt so. Nehmen\nSie sich daran ein Beispiel!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU: Heuchler!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Pietzsch, bitte.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der SPD)\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt nicht versuchen\nZahlen zu kommentieren oder Aufforderungen in den\nRaum zu stellen, sondern ich m\u00f6chte ein paar Feststel-\nlungen machen und auf einen anderen Aspekt der ge-\nsamten Debatte, den ich bisher vermisst habe, hinweisen.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion steht fest, dass unabh\u00e4ngig von\nFinanzierungsfragen die betroffenen jungen Menschen\nunmittelbar nach der Schule gef\u00f6rdert und gefordert\nwerden m\u00fcssen, damit ihnen durch eine berufsbezogene\nAusbildung \u00fcberhaupt die Teilnahme an der Arbeitswelt\nerm\u00f6glicht wird. Wir alle wissen, wie wichtig dies f\u00fcr\ndie pers\u00f6nliche Entwicklung der betroffenen Menschen\nist und wie wichtig es auch f\u00fcr unsere Gesellschaft ist,\nnicht sehenden Auges die Sozialhilfeempf\u00e4nger von mor-\ngen heranwachsen zu sehen.\n\nIch m\u00f6chte jetzt, wie gesagt, nicht die Zahlen, die ge-\nnannt wurden, kommentieren, aber auf eines m\u00f6chte ich\ndennoch hinweisen: Wir werden uns in zunehmendem\nMa\u00dfe damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, mehr die inhaltlichen\nFragen in der beruflichen Bildung in den Vordergrund\nzu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas reine Abhaken von Zahlenkolonnen, wie viele Be-\nwerber versorgt sind usw., f\u00fchrt uns nicht weiter, denn\nder Inhalt der Debatten und Beitr\u00e4ge l\u00e4uft ja immer da-\nrauf hinaus. Eine Ausbildungsoffensive f\u00fcr Sachsen, wie\nSie es in Ihrem Antrag zur Aktuellen Debatte genannt\nhaben, kann nur auf der Basis regionaler und \u00fcberregio-\nnaler Initiativen zum Erfolg f\u00fchren.\n\nWenn ich da nur einmal von meinem Wahlkreis aus-\ngehe, so gibt es eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, die sich\nzum Ziel gesetzt haben, Ausbildungspl\u00e4tze zu akquirie-\nren, zu f\u00f6rdern und zu fordern. Was ich auch feststellen\nkonnte, ist, dass es in allen Landesteilen diese Aktivi-\nt\u00e4ten gibt, und das ist gut so.\n\nIch glaube, dass es auch einmal angebracht ist, all denen\nzu danken, die mit ihrem Einsatz, mit ihren Ideen, mit\nviel Kreativit\u00e4t und der dazu notwendigen Beharrlichkeit\nin die Offensive f\u00fcr mehr Ausbildungsstellen gehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einen f\u00fcr mich beson-\nders wichtigen Aspekt m\u00f6chte ich hier noch ansprechen:\nAlle Initiativen, alle geschaffenen Rahmenbedingungen,\nalle dazu notwendigen Finanzen sind nutzlos, wenn wir\nnicht daf\u00fcr sorgen, dass diese Angebote auch den Adres-\nsaten erreichen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass\ndarin noch erhebliche Reserven liegen. Als Initiator und\nSchirmherr der ersten, sachsenweit einmaligen Berufs-\norientierungsmesse in Zwickau kann ich Ihnen nur ans\nHerz legen: K\u00fcmmern Sie sich darum, dass Jugendliche\ndie ihnen zugedachten Informationen auch erreichen!\n\nZu unserer Messe zum Beispiel pr\u00e4sentierten sich 70 Re-\ngionalunternehmen aus Handwerk, kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen, der \u00f6ffentlichen Einrichtun-\ngen und Dienstleistungen. Nahezu 3 000 Jugendliche\nhaben diese Messe besucht. Wichtig war vor allem, die\nbestehenden Hemmschwellen in Bezug auf einen Direkt-\nkontakt auf solch einer Messe zu beseitigen. Da kommt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6273\n\nnat\u00fcrlich auch eine Verantwortung auf die Schule zu.\nHier muss die Schule im Vorfeld solcher Ereignisse einen\ngro\u00dfen Beitrag leisten, indem sie die Aufkl\u00e4rung und die\ninhaltliche Vorbereitung dort etwas verst\u00e4rkt,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\ndieses Angebot zur Berufsorientierung organisiert und\ndarin noch mehr Unternehmen einbezieht. Einen wichti-\ngen Aspekt m\u00f6chte ich dabei noch mit erw\u00e4hnen:\n\n(Abg. Frau Weihnert, SPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nWir haben diese Messe bei laufendem Lehrbetrieb \u2013 also\nkombiniert mit einem offenen Tag der Ausbildungsein-\nrichtung \u2013 durchgef\u00fchrt. Das hat den Reiz, dass viele\nnicht nur viele bunte Bl\u00e4tter mit nach Hause nehmen,\nsondern auch praktisch einen Eindruck gewinnen konn-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte zum Schluss kom-\nmen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben diese Aus-\nbildungsoffensive in Sachsen, denn sie ist die Voraus-\nsetzung f\u00fcr eine weitere Offensive, die wir in einem an-\nderen Zusammenhang hier schon einmal diskutiert\nhaben, und ich meine, es ist die notwendige Humankapi-\ntal-Offensive. Beide h\u00e4ngen unmittelbar zusammen. Die\nj\u00fcngsten Beispiele daf\u00fcr sind die von der Stiftung f\u00fcr\nInnovation und Arbeit begleiteten Ansiedlungen von\n\u201eMagneto\u201c und \u201eAutomotive\u201c. Noch steht das Human-\nkapital oder besser: stehen gut ausgebildete Facharbeiter\nzur Verf\u00fcgung. Es wird aber zunehmend schwieriger,\nqualifiziertes Fach- und Ingenieurpersonal f\u00fcr Investoren\n\u2013 und zwar nicht zulasten anderer Unternehmen \u2013 zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\nDeshalb ist es besonders wichtig, die Unternehmen zu\nsensibilisieren, sie fr\u00fchzeitig mit der Frage des beruf-\nlichen Nachwuchses vertraut zu machen und den Sch\u00fc-\nlern die M\u00f6glichkeit zu geben, sich rechtzeitig f\u00fcr ihr\nsp\u00e4teres Berufsleben zu interessieren und zu orientieren.\nEs geht darum, Initiativen zu b\u00fcndeln; denn jeder Aus-\nbildungsplatz, jeder Sch\u00fclerpraktikumsplatz kann helfen\nWege aufzuzeigen, damit allen jungen Menschen klar\nwird, dass es sich lohnt, in Sachsen zu lernen, zu studie-\nren, zu arbeiten und zu leben.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Zur Lehrstellenproblematik geh\u00f6rt\nsowohl die Ausbildungssituation in der Altenpflege als\nauch im Bereich der medizinischen Berufsfachschulen.\nIch denke, das muss unbedingt mit diskutiert werden,\nweil hier Entscheidungen anstehen, die nichts mit Rot-\nGr\u00fcn zu tun haben, die nichts mit Berlin zu tun haben,\n\nsondern die etwas mit der s\u00e4chsischen CDU und ihrer\nStaatsregierung zu tun haben.\nWir haben dieses Thema der Ausbildungssituation be-\nreits im Februar das erste Mal zu diskutieren versucht.\nDort wurde die Dringlichkeit der Problematik abgelehnt.\nIm M\u00e4rz wurde es dann diskutiert mit dem Ergebnis,\ndass alles auf einem guten Wege sei. Fakt ist aber, dass\nsich in den Amtsstuben bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt so gut wie nichts gedreht hat. Ein erneutes Nach-\nfassen auf der letzten Ausschusssitzung hat dann zumin-\ndest die Information gebracht, dass etwas im Kabinett\nbeschlossen werden soll. Ich hoffe, dass uns die Staats-\nregierung hier nun endlich sagt, was beschlossen wurde,\nwie viel Sicherheit nun wirklich vorhanden ist und wie\nviele Ausbildungspl\u00e4tze in den einzelnen Bereichen zu\nerwarten sind.\n\nFakt ist auch, dass im Prinzip die finanzielle Absiche-\nrung ungekl\u00e4rt ist und dass diesbez\u00fcglich in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen keine Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden sind. Wir\nhaben es \u2013 was die Altenpflegeausbildung und die medi-\nzinischen Berufsfachschulen betrifft \u2013 mit einer Ausbil-\ndungsmisere zu tun, die allein s\u00e4chsische Angelegenheit\nist. Es gibt gen\u00fcgend einheimische Bewerber f\u00fcr die ein-\nzelnen Ausbildungseinrichtungen, aber andererseits k\u00f6n-\nnen die Berufsfachschulen die Bewerber nicht aufneh-\nmen, weil sie nicht wissen, wie die Finanzierung ab 2004\ngekl\u00e4rt ist.\n\nHier muss sich wirklich die Staatsregierung den Vorwurf\nmachen lassen: Sie ist verantwortlich f\u00fcr diese Situation\nund sie ist daf\u00fcr verantwortlich, dass viele junge Men-\nschen mit leeren H\u00e4nden dastehen \u2013 ohne Ausbildungs-\nplatz. Meine Damen und Herren von der Mehrheitsfrak-\ntion: Da helfen eben keine guten Worte etwas. Fakt ist\ndoch, dass die jungen Menschen, die hier keine Ausbil-\ndung bekommen, in Richtung Westen abwandern. Es ist\nja immer Ihre Aussage, dass Sie das angeblich nicht\nw\u00fcnschen, sondern dass Sie hier Ausbildungspl\u00e4tze zur\nVerf\u00fcgung stellen w\u00fcrden.\n\nWir als PDS-Fraktion sehen das nicht so und wir sehen\nauch nicht, ob nun \u2013 wie gesagt \u2013 die Verordnung\nrechtskr\u00e4ftig ist, ob es ohne Klage abgehen wird und ob\nsie wirklich die Grundlage daf\u00fcr bildet, dass Schulen\nAusbildungspl\u00e4tze bereitstellen und damit Bewerber auf-\ngenommen werden k\u00f6nnen.\n\nNoch viel schlimmer ist es \u2013 wie gesagt \u2013 neben der\nAltenpflegeausbildung, bei der es um die Verordnung\ngeht, bei den medizinischen Berufsfachschulen. Hier sind\nbestimmte Ausbildungsfachrichtungen bis zum heutigen\nZeitpunkt finanziell nicht abgesichert. Die Schulen haben\ndadurch die Bewerberinnen und Bewerber bis heute\nnicht aufnehmen k\u00f6nnen und sie k\u00f6nnen keine klaren\nAussagen treffen.\n\nHerr Staatsminister Mannsfeld: Sie haben im M\u00e4rz davon\ngesprochen, und ich zitiere: \u201eDie Ausbildung ist also\ndurchaus gew\u00e4hrleistet.\u201c \u2013 So Ihr letzter Satz damals im\nPlenum. Ich m\u00f6chte an das erinnern, was Sie gesagt\nhaben, Herr Seidel, in der damaligen Debatte, die so\nvollmundig geklungen hat und die eigentlich die ganze\nMisere zum Ausdruck bringt: \u201eDie CDU-Fraktion und\ndie von ihr getragene Staatsregierung haben sich in der\nVergangenheit wie in der Gegenwart daf\u00fcr eingesetzt\nund werden es auch in Zukunft tun.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6274\n\nHeute habe ich von Ihnen, Herr Lehmann, geh\u00f6rt, dass\nSie die Staatsregierung auffordern, dass doch gerade auf\ndiesem Gebiet keine Abstriche gemacht werden. Ich erin-\nnere nur an die gestrige Diskussion: Auch wenn es dabei\nnicht vordergr\u00fcndig um Lehrstellen ging, so ging es\ndoch um Fragen, wie junge Menschen die schlechte\nLehrstellensituation \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnen. Gestern haben\nSie zugestimmt, dass Gelder f\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologi-\nsche Jahr gestrichen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHeute erz\u00e4hlen Sie, wir wollen die Staatsregierung auf-\nfordern, nur keinen Euro einzusparen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nIch denke, mehr an Arroganz, \u00dcberheblichkeit und De-\nmagogie ist an diesem Punkt wei\u00df Gott nicht mehr denk-\nbar; und ich muss klar und deutlich sagen: Unsere S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung ist f\u00fcr diese Ausbildungsmisere\nan den medizinischen Fachschulen mehr als verantwort-\nlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus meiner Sicht \u2013 ich muss das so sagen \u2013 ist es Bos-\nhaftigkeit und es steckt Methode dahinter, dass man die-\nsen Fachschulen nicht die M\u00f6glichkeit geben will, Aus-\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Nach wie vor\nist unklar, Herr Prof. Mannsfeld: Inwieweit ist denn nun\nan alle Schulen, so wie Sie es immer wieder versprochen\nhaben, die Zusage zur Reduzierung der vierj\u00e4hrigen\nWartezeit herausgegangen? Wann hat denn zum Beispiel\ndie Zwickauer Fachschule \u2013 Sie haben Recht, es gibt\nnoch eine m\u00fcndliche Anfrage dazu \u2013 endlich ihre Finan-\nzierungszusage? Das trifft nicht nur auf diese Schule zu,\nsondern auf viele, viele andere. Wenn sich dort nichts\n\u00e4ndert, brauchen Sie sich nicht hierherzustellen und zu\nsagen: Wir tun alles. \u2013 Sie tun nichts!\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSie verz\u00f6gern und lassen die jungen Leute, die nicht wis-\nsen, wie es weitergeht, ganz einfach in der Warteschleife\nstehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die SPD-Fraktion das Wort\nzu nehmen. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Heinrich Nordhoff, der legend\u00e4re VW-\nChef, hat 1951 einen Leitsatz formuliert, der Grundge-\ndanke eines jeden modernen Unternehmers sein sollte.\nEr hat gesagt: \u201eDer Wert unserer Unternehmen, das sind\nnicht die H\u00e4user, nicht die Maschinen und nicht die\nBankkonten. Der Wert unserer Unternehmen, das sind\ndie Menschen, die bei uns arbeiten, und der Geist, in\ndem sie es tun.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Bolick, CDU)\n\nDas ist auch mein Leitspruch als sozialdemokratischer\nUnternehmer, der im Unterschied zu Ihnen jedes Jahr\neine Hand voll Lehrlinge ausbildet. Als Vorsitzender des\nArbeitgeberverbandes Druck und Medien in Sachsen,\nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt und als Sprecher f\u00fcr eini-\nge hundert Unternehmen in diesen drei Bundesl\u00e4ndern\nsage ich: Unser wichtigstes Kapital sind die Menschen,\ndie bei uns arbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fcge hinzu: Ohne starke Ausbildung wird es auch\nkeine starken Betriebe geben.\n\nMeine Damen und Herren! Ausbildung ist kein Gnaden-\nakt, sondern lebens- und \u00fcberlebenswichtige Investition\nin die Zukunft unserer Unternehmen. Es stimmt doch\nimmer noch: Besonnenheit und Vorausschau sind die\nGrundtugenden eines vorsichtigen Kaufmanns. Aber wer\nin Krisenzeiten aufh\u00f6rt zu investieren und aufh\u00f6rt an\ndas Morgen seines Unternehmens zu denken, produziert\nSargn\u00e4gel und nicht Zukunftsf\u00e4higkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist in der Politik \u00fcbrigens ebenso. Deshalb d\u00fcrfen\nwir nicht an dem Ast s\u00e4gen, von dem unsere gesamte\nZukunft abh\u00e4ngt, n\u00e4mlich die Bildung und Ausbildung\nunserer jungen Facharbeiterinnen und Facharbeiter.\n\nMeine Damen und Herren! Das duale Ausbildungs-\nsystem in Deutschland, um das uns viele L\u00e4nder dieser\nWelt beneiden, ist ein gesellschaftliches B\u00fcndnis, das\nohne Selbstverpflichtung der Unternehmen, ihren wichti-\ngen Teil auch tats\u00e4chlich dazu beizutragen, nicht funktio-\nniert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit 44 % ist Sachsen das Fl\u00e4chenland mit dem geringsten\nAnteil an ausbildungsberechtigten Betrieben. Der Bun-\ndesdurchschnitt betr\u00e4gt 58 %. Sachsen ist mit 23 % das\nSchlusslicht der Fl\u00e4chenl\u00e4nder beim Anteil der aktiv aus-\nbildenden Betriebe. Hier liegen die Defizite und die\nStaatsregierung muss alles Erdenkliche tun, das Potenzial\nan ausbildenden Betrieben auch wirklich auszusch\u00f6pfen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nEs stimmt: F\u00fcr kleine Unternehmen sind die H\u00fcrden\neiner Ausbildung ungleich h\u00f6her, obwohl es gerade die\nkleinen Unternehmen in Sachsen sind, die sich ihrer ge-\nsellschaftlichen Verpflichtung bewusster sind\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nals die von Ihnen geh\u00e4tschelten, \u201earmen\u201c Gro\u00dfunterneh-\nmer, meine Damen und Herren von der CDU.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nBringen wir unsere s\u00e4chsischen Unternehmen zum\nWachsen! Helfen wir ihnen, sich nach den wilden und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6275\n\nmutigen Jahren des Aufbaus zu konsolidieren! Dann\nschaffen wir eine starke wirtschaftliche Basis f\u00fcr unser\nLand und machen den Mittelstand und das Handwerk\nzukunftsf\u00e4hig.\n\nWir m\u00fcssen aber auch aus einem anderen Grunde be-\nreits heute in die Ausbildung der jungen Menschen und\nin die Qualifizierung unserer Facharbeiter investieren.\nDies sage ich auch immer wieder in meinem Arbeit-\ngeberverband. Wir alle k\u00f6nnen dies nicht oft genug\nsagen und vor allen Dingen tun.\n\nKleine Betriebe verf\u00fcgen kaum \u00fcber strategisches Perso-\nnalmanagement, also vorausschauende Personalplanung.\nSie k\u00fcmmern sich kopf\u00fcber um Auftr\u00e4ge, Produktion\nund Finanzierung, eben um die t\u00e4gliche Zwangsjacke.\nDabei m\u00fcssen sie \u00fcbersehen, dass sich 2004 bis 2006 die\nZahl der Lehrstellenbewerber aufgrund des enormen Ge-\nburtenr\u00fcckganges Anfang der neunziger Jahre massiv\nreduzieren und dann \u00fcbrigens auf niedrigem Niveau\nbleiben wird. Sie \u00fcbersehen, dass wir in wenigen Jahren\nzur selben Zeit massive Eintritte der \u00e4lteren Kollegen in\ndie Rente haben werden, also eine Halbierung der Zahl\nder 15-J\u00e4hrigen und zugleich eine Verdoppelung der\nZahl der 60-J\u00e4hrigen.\n\nDann fehlen uns qualifizierter Nachwuchs und noch\nmehr Facharbeiter, weil sie entweder nicht geboren oder\ninzwischen abgewandert sind. Mit ihnen sind \u00fcbrigens\nauch unsere Bildungsinvestitionen in Krippen, Kinder-\ng\u00e4rten, Schulen und Hochschulen abgewandert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nStatt hier endlich etwas zu tun, antwortet der s\u00e4chsische\nWirtschaftsminister \u2013 verzeihen Sie! \u2013 Dr. Martin Eriwan\nin seiner gro\u00dfen Weisheit auf die demografischen He-\nrausforderungen der Zukunft \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir haben in\nSachsen kein Problem mit der Abwanderung. Wir haben\nnur ein Problem mangelnder Zuwanderung.\u201c Dazu kann\nich nur sagen: Mein Gott, Martin!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, ein praktisches\nBeispiel. Wir wollten Buchbinderlehrlinge einstellen und\nhatten viele gute Bewerber. Ich habe ganz bewusst nicht\nden Besten aus Dresden und Umgebung genommen,\nsondern einen jungen Mann aus Hoyerswerda, - -\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nNolle, SPD: \u2013 der ohne uns keine Chance gehabt h\u00e4tte.\nUnd er hat sich gut entwickelt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nAuch dieses Qu\u00e4ntchen Menschlichkeit w\u00fcnsche ich mir\nvon den s\u00e4chsischen Unternehmern und von Ihnen,\nmeine Damen und Herren von der CDU.\n\nIch danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mich noch einmal zu Wort gemeldet,\nweil Herr Nolle, wie er es schon oft gemacht hat, das\nM\u00e4rchen von der geh\u00e4tschelten Gro\u00dfindustrie gebracht\nhat.\n\n(Nolle, SPD: Das ist aber so!)\n\nDie Zahlen sind doch ganz anders. Schauen Sie sich\ndoch einmal die Statistik an oder Sie k\u00f6nnen sich ja auch\neinmal mit den Unternehmern unterhalten. Wo gehen\ndenn die Handwerker, wo gehen denn die Mittelst\u00e4ndler\nhin, wenn sie Probleme haben? Zur CDU!\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nFrau Schulz hat es ja schon dankenswerterweise ange-\nsprochen, n\u00e4mlich die Problematik mit dem Handwerk.\nIch zitiere Ihnen das noch einmal. Sie k\u00f6nnen es auch\nentsprechend nachlesen. In \u201eDie wirtschaftliche und so-\nziale Demontage des Handwerks\u201c weist der S\u00e4chsische\nHandwerkstag darauf hin, dass die angedachte Novellie-\nrung keine Impulse f\u00fcr neue Ausbildungspl\u00e4tze geben\nwird, sondern bestehende vernichtet. Das m\u00fcssen Sie\neinfach zur Kenntnis nehmen.\n\nWas ansonsten die Streiterei zwischen Bund und Land\nbetrifft, k\u00f6nnte man ja einmal die Wissenschaftler fragen:\nWie gro\u00df ist denn in den einzelnen Politikbereichen die\nEinflussm\u00f6glichkeit des Bundes und wie gro\u00df ist die des\nLandes? Ich bin \u00fcberzeugt, da finden wir auch einen\nKonsens und dann diskutieren Sie vielleicht anders.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nLassen Sie mich noch eine Schlussbemerkung machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie vorher noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte noch eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Kollege M\u00fcnch, hei\u00dft das, wenn Sie die Ein-\nflussm\u00f6glichkeiten beschreiben, dass wir uns in Zukunft\nden s\u00e4chsischen Wirtschaftsminister sparen k\u00f6nnen?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ganz im Gegenteil! Der s\u00e4chsische\nWirtschaftsminister ist nat\u00fcrlich in der Pflicht, dort et-\nwas zu tun, aber auch die Bundesregierung. Mir geht es\neinfach darum, Kollege Jurk, dass wir eine gewisse\nGrundlage f\u00fcr die Diskussionen haben. Sie vertreten die\nMeinung, die S\u00e4chsische Staatsregierung k\u00f6nne alles\nrichten. Wir vertreten \u2013 vielleicht \u00fcberzogen \u2013 die Mei-\nnung: Die Bundesregierung kann es richten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nicht alles!)\n\nIch sage Ihnen aber eines voraus: Fragen Sie einmal die\nWissenschaftler. Dann werden Sie h\u00f6ren: Weil die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaftspolitik von Berlin\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6276\n\ngemacht werden \u2013 dar\u00fcber haben wir auch schon fr\u00fcher\ndiskutiert, als wir die Regierung gestellt haben \u2013, liegt\neben das Schwergewicht der Entscheidungen in Berlin.\n\nIch wei\u00df nicht, es ist ja Ihre Debatte; man muss sich\nschon fast entschuldigen. Sie k\u00f6nnen uns nicht zum Vor-\nwurf machen, dass wir uns vorbereiten und die Zahlen\nanschauen. Ich wei\u00df auch nicht, wer die Idee zu dieser\nDebatte hatte und ob es eine gute Idee war.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es war eine gute Idee!)\n\n\u2013 Ja, es ist in Ordnung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEs gibt genug Probleme!)\n\nDann w\u00fcrde ich Sie, Kollege Lucassen, darum bitten, die\nZahlen noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Sie haben, wenn ich\nmich recht erinnere, gesagt: Die Anzahl der noch nicht\nvermittelten Bewerber ist so hoch wie nie. Ich habe jetzt\nschnell in meinen Aufzeichnungen nachgesehen. Viel-\nleicht irre ich mich, vielleicht aber auch nicht. Wir hatten\nim Vorjahr 28 291 nicht Vermittelte und jetzt haben wir\n27 082. Also w\u00e4re diese Darstellung aus meiner Sicht\nnicht korrekt.\n\nIch w\u00fcrde mir als SPD-Fraktion, wenn ich eine solche\nDebatte anfange, ohnehin \u00fcberlegen: Was habe ich denn\n\u00fcberhaupt in der Karte? Das betrifft die Statistik und die\nErgebnisse. Wir haben im Ausschuss ausf\u00fchrlich dar\u00fcber\ngesprochen. Ich muss sagen: Sie haben kein Eichel-Ass,\nSie haben eine Schell-Sieben in der Karte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas Kl\u00fcgste w\u00e4re, Sie w\u00fcrden bei den vielen Luschen\nam Ende auf Null spielen, n\u00e4mlich keine Aktuelle De-\nbatte anschieben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann bitte Herr Staats-\nminister Gillo.\n\n(Nolle, SPD: Das war unter Ihrem eigenen Niveau! \u2013\nFrau Einsle, CDU: Was Sie gar nicht haben!)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Erstausbildung verdient Seriosit\u00e4t. Bis auf die letzten\nRedner war sie auch \u00fcber alle Parteien hin vorhanden.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der letzte Redner\nhatte wenig Seriosit\u00e4t! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Der war von Ihnen selber!)\n\nWir sind uns alle einig: Sachsens Ruf, seine Zukunft,\nseine Wirtschaftsst\u00e4rke h\u00e4ngen ab von der St\u00e4rke der\nFachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber sind wir uns \u00fcber alle Parteien hin-\nweg einig. Wir haben einen sehr breiten Grundkonsens\nf\u00fcr die Erstausbildung.\n\n1. Die duale Erstausbildung hat sich bew\u00e4hrt. Sie war,\nist und wird auch weiterhin erste Wahl f\u00fcr die Fach-\n\nkr\u00e4fteausbildung bei uns in Deutschland bleiben. Das\ngilt auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\n\n2. Es ist die prim\u00e4re Aufgabe der Wirtschaft, f\u00fcr diese\nErstausbildung durch ihren Teil in der dualen Ausbil-\ndung zu sorgen.\n\n3. Was die Rolle des Bundes und der L\u00e4nder, also der\n\u00f6ffentlichen Hand, angeht, so haben wir die Aufgabe,\nden Firmen zu helfen, dieser Aufgabe gerecht zu wer-\nden.\n\n4. Unser Ideal ist \u2013 das gilt, glaube ich, f\u00fcr jede Partei \u2013,\ndass jeder Jugendliche eine innerbetriebliche duale Aus-\nbildung bekommen sollte. Das ist das Ziel, das wir alle\nanstreben. Wir haben das allerdings bis jetzt noch nicht\nerreicht. Wir werden es auch in Zukunft, wenn sich die\nwirtschaftliche Lage nicht wesentlich \u00e4ndert, wahrschein-\nlich nicht erreichen k\u00f6nnen.\n\nWo liegen wir jetzt auseinander? Erstens geht es um die\nFrage, welche Rolle Bund und Land bei der F\u00f6rderung\ndieser Ausbildung spielen. Zweitens m\u00fcssen wir die\nFrage stellen: Was kann die \u00f6ffentliche Hand tun, um in\nwirtschaftlich schwierigen Zeiten den Unternehmen zu\nhelfen, die Kosten f\u00fcr diese Ausbildung zu tragen?\n\nDas Thema ist auch von nationalen und regionalen Wirt-\nschaftsfaktoren gepr\u00e4gt. Es ist offensichtlich, dass in\nschwierigen wirtschaftlichen Zeiten den Unternehmen\ndas Wasser bis zum Hals steht und sie deswegen auch\ndar\u00fcber nachdenken, wie viele Ausbildungspl\u00e4tze sie tat-\ns\u00e4chlich noch anbieten k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass wir im ersten Quartal in\nDeutschland eine Rezession hatten. Wir sind um 0,2 %\ngeschrumpft. Wir werden demn\u00e4chst sehen, wie es mit\ndem zweiten Quartal aussieht. Die Ostl\u00e4nder haben un-\nter dieser Rezession noch st\u00e4rker zu leiden. Wir haben\neine allgemeine Arbeitslosigkeit von fast 20 %. Wir sind,\nwas das Pro-Kopf-Bruttosozialprodukt angeht, bei 60 %\nWest. Wir waren 1990 bei 30 %. Wir sind also erst auf\ndem halben Weg.\n\nEs gibt dazu Statistiken der TU Chemnitz. Nach Umfra-\ngen haben im Jahr 2001 24 % der Firmen gesagt, dass\ndas \u00dcberleben der Firmen an erster Stelle steht. 2002\nhaben 35 %, also \u00fcber 10 % mehr, gesagt, dass es ihnen\num das \u00dcberleben des Unternehmens geht. Das m\u00fcssen\nwir respektieren. Wie das im Jahr 2003 aussieht, werden\nwir auch statistisch erfassen. Aber ich kann Ihnen sagen:\nBesser wird es nicht geworden sein.\n\nWir m\u00fcssen auch ber\u00fccksichtigen, dass wir im Augen-\nblick in einer Situation sind \u2013 da m\u00fcssen wir ehrlich\nsein \u2013, in der unsere Steuereinnahmen extrem gefallen\nsind. Das betrifft sowohl den Bund als auch das Land.\nWir haben f\u00fcr dieses Haushaltsjahr allein Kostenk\u00fcrzun-\ngen in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro hinnehmen m\u00fcssen.\nDas wirkt sich auch darauf aus, welche Gelder wir an\nwelcher Stelle ausgeben k\u00f6nnen.\n\nIch kann Ihnen aber ganz klar sagen \u2013 und das reflektiert\ndie Haltung der Staatsregierung \u2013: Wir haben nicht einen\nPfennig bei der Unterst\u00fctzung der Erstausbildung ge-\nk\u00fcrzt. Darauf komme ich gleich noch im Detail zu spre-\nchen.\n\nWir werden allerdings, wie ich schon gesagt habe, nicht\nin der Lage sein, all das, was die Firmen von sich aus\nnicht mehr tragen k\u00f6nnen, zu kompensieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6277\n\nWas haben wir gemacht? Wir haben Angebote zur Un-\nterst\u00fctzung bei der Erstausbildung bei Firmen gemacht.\nDas betrifft bestimmte Erstausbildungen. Daf\u00fcr gibt es\nUnterst\u00fctzungen bis zu 6 000 Euro pro geschaffenem\nAusbildungsplatz. Seit Juli, also seit Dienstag vergange-\nner Woche, haben wir das auf 7 500 Euro erh\u00f6ht. Jetzt\nkann man in jeweils 1 500-Euro-Abschnitten Unterst\u00fct-\nzung vom Freistaat bekommen f\u00fcr erstmalig ausbildende\nUnternehmen, f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder, f\u00fcr Unternehmen in\nGebieten mit besonderem Entwicklungsbedarf \u2013 darauf\nm\u00f6chte ich besonders hinweisen \u2013, f\u00fcr Frauen in techni-\nschen Berufen und f\u00fcr Unternehmen, die junge Men-\nschen aus dem Berufsgrundbildungsjahr \u00fcbernehmen\nund in das zweite Lehrjahr \u00fcbernehmen. Damit wollen\nwir Anreize geben.\nWir unterst\u00fctzen weiterhin die Verbundausbildung. Wir\nwollen, dass sich gerade kleine und mittlere Unterneh-\nmen in die Verbundausbildung einbringen, weil sich da-\nmit die Ausbildung f\u00fcr die kleinen Unternehmer rechnet.\nSie ist einfacher, sie ist unb\u00fcrokratischer, sie ist kosten-\ng\u00fcnstiger.\nAuch ich m\u00f6chte hier zwei Beispiele erw\u00e4hnen, von de-\nnen eines vorhin schon genannt wurde. Das eine Beispiel\nist die Ausbildungsinitiative \u201eOberland\u201c mit \u00fcber 190\nUnternehmen, die sich eingebracht haben. Das zweite\nBeispiel ist die Ausbildungsinitiative \u201eArimes\u201c mit \u00fcber\n160 Firmen.\n\nWir haben uns mit Unterst\u00fctzung der Arbeits\u00e4mter der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit bereit erkl\u00e4rt, f\u00fcr die Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen 3 020 Stellen f\u00fcr \u00fcberbetriebliche\nAusbildungen anzubieten. Das ist die gleiche H\u00f6he wie\nim letzten Jahr. Wir freuen uns, dass wir die Bundesan-\nstalt bei diesem Thema mit ins Boot bekommen haben.\nAndere Wege er\u00f6ffnen sich \u00fcber das Berufsbildungs-\ngrundjahr, das berufsvorbereitende Jahr und \u2013 darauf\nhat auch meine Kollegin Frau Orosz hingewiesen \u2013 das\nFreiwillige Soziale Jahr. Wir haben \u00fcber 910 Stellen da-\nr\u00fcber bereitgestellt. Die Arbeits\u00e4mter haben \u00e4hnliche\nProgramme.\nDas bedeutet, dass wir zwar nicht allen jungen Men-\nschen eine innerbetriebliche klassische duale Ausbildung\nanbieten k\u00f6nnen, wir werden sie aber, auch zusammen\nmit Programmen des Bundes, des Sozial- und Kultusmi-\nnisteriums, in der Ausbildung halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben gefragt: Was macht das Wirtschaftsministe-\nrium?\nWir haben uns jetzt an \u00fcber 5 000 Unternehmen im Frei-\nstaat gewandt, die von uns gef\u00f6rdert worden sind. Wir\nsind mit denen im Dialog. Wir m\u00f6chten sie ermuntern\nweiter auszubilden.\nWir bekommen dabei zwei Reaktionen. Die erste Reak-\ntion bei einigen Unternehmen ist, dass sie sagen: Geben\nSie uns bitte mehr Informationen, welche F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten vorhanden sind. Die Mehrheit der Unternehmen\nsagt allerdings: Bitte dr\u00e4ngen Sie uns nicht! Wir haben\nschon mit dem \u00dcberleben zu k\u00e4mpfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Gillo, ich habe in meiner Rede auf die\nInitiative aus Niedersachsen hingewiesen, von Nieder-\nsachsen Metall, wo sich Unternehmer zusammengefun-\nden und Geld von einer Million Euro eingeworben\nhaben, um damit Arbeitspl\u00e4tze innerhalb der Wirtschaft\nzu schaffen. K\u00f6nnen Sie sich eine solche Initiative nicht\nauch in Sachsen vorstellen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn sich die IG-Metall in Sachsen\nf\u00fcr dieses Thema einsetzen w\u00fcrde statt f\u00fcr Streiks.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem sehen Sie, dass ich mich als Wirtschaftsminis-\nter bei Veranstaltungen und Konferenzen zusammen mit\nden Kammern einbringe. Frau Schulz war bei einer die-\nser Veranstaltungen dabei. Firmen, meine Damen und\nHerren, brauchen unsere Unterst\u00fctzung. Sie brauchen\nkeine Belehrung, sie brauchen keinen unangebrachten\nDruck und sie brauchen keinen Zwang. Wir brauchen\nkeine Zwangsabgabe, weil wir damit drei Dinge errei-\nchen:\n\n\u2013 erst einmal eine Verb\u00fcrokratisierung der Ausbildung \u2013\ndas ist schon schwer genug,\n\n\u2013 zum Zweiten erreichen wir damit eine Kostenerh\u00f6hung\nf\u00fcr die Unternehmen, die das wirklich nicht brauchen,\nund\n\n\u2013 drittens haben wir damit einen, so f\u00fcrchte ich, Ablass-\neffekt, dass sich n\u00e4mlich Unternehmen freikaufen. Meine\nDamen und Herren! Wir wissen aus der Geschichte, was\nder Herr Tetzel vor 500 Jahren gesagt hat. Er hat gesagt:\n\u201eWenn die M\u00fcnze erst im Kasten klingt, die Seele in den\nHimmel springt.\u201c Wir wollen den Unternehmen keine\nChance geben, sich ein gutes Gewissen dadurch zu ver-\nschaffen, dass sie sich ihre Schuld, ihren Teil in der dua-\nlen Berufsausbildung, durch Geld abkaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Verehrter Herr Minister! Sie hatten gerade\nauf die Frage meines Kollegen Jurk, was den Arbeitge-\nberverband in Niedersachsen, n\u00e4mlich den Metall-Arbeit-\ngeberverband angeht, von der IG-Metall in Sachsen ge-\nsprochen. Haben Sie da vielleicht etwas verwechselt, den\nArbeitgeberverband Metall mit der IG-Metall?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\nsehen Sie, Herr Nolle, ich wei\u00df von der gemeinsamen\nInitiative der Gewerkschaft Bergbau, Chemie und Ener-\ngie und dem Arbeitgeberverband Chemie in den Ostl\u00e4n-\ndern. Diese haben sich f\u00fcr zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze ein-\ngesetzt. Wir haben das als Freistaat auch unterst\u00fctzt. Ich\nwarte noch auf die Initiative der IG-Metall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6278\n\nWas wir langfristig machen werden, ist, dass wir uns\nauch k\u00fcmmern werden \u2013 das klang schon in einigen Bei-\ntr\u00e4gen an, auch bei Frau Schulz, die im Augenblick nicht\nda ist \u2013, um gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ganze Rede betrifft\ndas oder was Frau Schulz gesagt hat?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Doch, sie ist da!\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Oh,\nEntschuldigung! Ich nehme alles zur\u00fcck und behaupte\ndas Gegenteil.\n\u2013 bei den Berufsbildern. Ich glaube, bei den 400 Berufs-\nbildern, die wir im Augenblick haben, ist das einfach zu\nsehr aufgesplittet. Wir glauben, dass wir damit eine Re-\nform anregen k\u00f6nnen, dass man mit 70 gemeinsamen\nGrundausbildungen anf\u00e4ngt und diese dann modulartig\nauf die verschiedenen Berufsbilder erweitert. Das \u00f6ffnet\ndann auch den Weg in lebenslanges Lernen, dass man\nsich also durch Module in die Erweiterung seiner Aus-\nbildungsbef\u00e4higung einbringen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nGerne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Staatsminister, Sie hatten vor\nwenigen Minuten davon gesprochen, dass Sie gegen\njegliche Zwangsabgaben sind. Nun scheint mir \u2013 das ist\njetzt meine Frage \u2013 in der Staatsregierung dieses Prinzip\numstritten zu sein. Wie beurteilen Sie oder welche Stel-\nlung nehmen Sie zu der j\u00fcngsten Verordnung ein, die\nes zur Altenpflegeausbildung gibt, dass diejenigen, die\nnicht ausbilden, mit einer Umlage belegt sind? Wie ver-\ntr\u00e4gt sich das mit Ihrer These?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: F\u00fcr\njede Regel gibt es auch eine Ausnahme, meine Damen\nund Herren. Wir stehen dazu, dass wir Besonderes f\u00fcr\ndie Ausbildung zur Altenpflege machen und diese unter-\nst\u00fctzen m\u00fcssen, weil wir da Nachholbedarf haben.\n\n(Jurk, SPD: Die richtige Antwort\nw\u00e4re eine schulische Ausbildung!)\n\n\u2013 Sehen Sie einmal, Herr Kollege, jeder hat seine eigene\nAusbildung. Sie sind nicht mein Lehrer!\nLeistungsorientierte Bezahlung f\u00fcr Auszubildende ist\neine der Entwicklungen, die wir auch begr\u00fc\u00dfen. Ich\n\nm\u00f6chte hier auf die Initiative im Arimes-Ausbildungs-\nring hinweisen.\n\nWas sind jetzt die s\u00e4chsischen Ergebnisse? Ganz klar, wo\nwir heute stehen: Die Situation ist nicht so, wie wir sie\nuns alle irgendwie w\u00fcnschen k\u00f6nnten, wenn auch etwas\nbesser als im Vorjahr. Kollege M\u00fcnch hat das eben er-\nw\u00e4hnt, ich glaube, Herr Lucassen hat da rhetorisch etwas\nin die falsche Kiste gegriffen.\n\nIch k\u00f6nnte jetzt die Statistiken auff\u00fchren, wie viel bei\nder Ausbildungsplatzsuche besser ist als im letzten Jahr.\nDas tue ich aber nicht, weil das dem Ernst der Situation\nnicht gerecht wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Glas ist in diesem Fall halb voll. Nicht alle werden\ninnerbetrieblich in Erstausbildung einen Platz finden, die\ndas wollen. Das tut uns Leid. Die Rezession hat einiges\ndamit zu tun. Ich habe es erw\u00e4hnt. Aber praktisch alle\njungen suchenden Menschen werden in Bildungsma\u00df-\nnahmen des Landes und des Bundes einen Platz finden.\nDer Freistaat steht zur Ausbildung und zur Erstausbil-\ndung. Noch einmal: Der Freistaat steht zur Ausbildung\nund zur Erstausbildung. Wir haben eine der schwersten\nHaushaltslagen \u00fcberhaupt. \u00dcberall mussten wir k\u00fcrzen.\nEiner der Bereiche, in dem wir nicht gek\u00fcrzt haben, sind\ndie Mittel der beruflichen Erstausbildung. Das ist f\u00fcr\nuns zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ein echtes Signal an\ndie Menschen: Wir sind weiterhin auf ihrer Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten, als wir\neingestellt haben. Wir m\u00fcssen akzeptieren, dass der\nHaushalt auch f\u00fcr uns Grenzen setzt. Bleiben wir auf-\nrichtig! Es ist uns allen unm\u00f6glich, durch staatliche Mit-\ntel das wettzumachen, was die Firmen in der gegenw\u00e4r-\ntigen Situation nicht in der Lage sind an Erstausbildung\nvon sich aus anzubieten. Allerdings stehen wir zu dem,\nwas wir mit unseren verf\u00fcgbaren Mitteln leisten k\u00f6nnen.\nWir werden weiterhin mit den Firmen zusammenarbei-\nten. Wo wir sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, werden wir das\nmachen.\n\nGl\u00fcck auf!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die 1. Aktuelle Debatte,\nbeantragt von der SPD zum Thema Ausbildungsplatz-\noffensive f\u00fcr Sachsen, beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6279\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der Mai-Steuersch\u00e4tzung\nauf den Freistaat Sachsen und seine Kommunen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst hat die Antragstellerin, die Fraktion der PDS, das\nWort, danach CDU, SPD, CDU und Frau Werner, danach\ndie Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile\nder Fraktion der PDS das Wort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion hat diese Aktuelle\nDebatte zu einem Zeitpunkt beantragt, zu dem die Aus-\nwirkungen der Mai-Steuersch\u00e4tzung, sprich: die diversen\nHaushaltssperren, in Sachsen sp\u00fcrbar werden und im\nganzen Land Fragen der so genannten Steuerreform der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung diskutiert werden.\n\nWenn wir uns heute einer solchen M\u00fche unterziehen\nwollen, ist es aus meiner Sicht angebracht, zuvor zweier-\nlei klarzustellen:\n\nerstens, dass die derzeit diskutierte Steuerreform keine\nSteuerreform im eigentlichen Sinne ist, sondern eine\nSteuersenkung darstellt, die durch diverse Steuererh\u00f6-\nhungen finanziert werden soll.\n\nZweitens ist klarzustellen, dass Steuersch\u00e4tzungen keine\nSch\u00e4tzungen im Sinne von \u201ePi mal Daumen mal Fenster-\nkreuz\u201c darstellen, sondern ein durchaus nachvollzieh-\nbares Verfahren der Vorausberechnung der zu erwarten-\nden Steuereinnahmen auf Basis der aktuellen Wirt-\nschaftsentwicklung sind. Deshalb sind Steuersch\u00e4tzungen\nauch nicht als ein Vorgang zu akzeptieren, wie er uns\nallj\u00e4hrlich zelebriert wird, so, als w\u00e4re eine pl\u00f6tzliche\nund unerwartete Naturkatastrophe \u00fcber uns hereinge-\nbrochen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr drei Beispiele nennen. Im Mai\n2001 erkl\u00e4rte der damalige Finanzminister Milbradt: \u201eDie\ndramatischen Steuereinbr\u00fcche f\u00fchren zu einer Versch\u00e4r-\nfung der haushaltswirtschaftlichen Situation.\u201c Im Mai\n2002 erkl\u00e4rte Herr de Maizi\u00e8re: \u201eDie dramatischen\nSteuereinbr\u00fcche machen Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen\nim laufenden Haushalt erforderlich.\u201c Und Sie d\u00fcrfen\nraten, was Herr Metz im Mai 2003 dazu erkl\u00e4rte. Er\nsagte, dass die Steuereinbr\u00fcche \u201enoch schlimmer als er-\nwartet\u201c ausgefallen sind.\n\n(Staatsminister Dr. Metz: Das ist richtig!)\n\nTja, muss man da fragen, was hat man eigentlich erwar-\ntet? Hat man gehofft, dass die Steuereinbr\u00fcche nicht\nganz so schlimm wie erwartet, nur halb so schlimm oder\nm\u00f6glicherweise gar nicht eintreten w\u00fcrden? \u2013 Nat\u00fcrlich\nnicht, denn kein Finanzminister ist wirklich \u00fcberrascht,\nwenn die jeweils aktuelle Steuersch\u00e4tzung ver\u00f6ffentlicht\nwird. Sie wird aber zum Anlass genommen, um die da-\nrauf folgenden und bereits planm\u00e4\u00dfig vorprogrammier-\nten Haushaltssperren zu rechtfertigen. Auch die diesj\u00e4h-\nrige Haushaltssperre wurde nicht wegen einer pl\u00f6tzlich\n\u00fcber uns hereinbrechenden Steuersch\u00e4tzung ausgespro-\nchen, sondern aufgrund der Tatsache, dass im Dezember\n\n2002 einem Haushalt zugestimmt wurde, der auf unse-\nri\u00f6sen Grundannahmen basierte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das anhand eines Beispiels verdeut-\nlichen: Nachdem der aktuell g\u00fcltige Doppelhaushalt,\nvorgelegt von der Staatsregierung, bereits ein Finanzie-\nrungsdefizit von 135 Millionen Euro enthielt \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\ngetarnt als globale Minderausgaben \u2013, erkl\u00e4rte uns die\nCDU-Fraktion infolge der November-Steuersch\u00e4tzung\ndes letzten Jahres, dass diese nunmehr neue Deckungs-\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr die neuen Haushaltsl\u00f6cher ben\u00f6tigen\nw\u00fcrde und sie solche unterbreiten wolle. Diese bestan-\nden im Dezember 2002 darin, dass von \u201ekorrigierten An-\nnahmen\u201c der Tarifentwicklung im \u00f6ffentlichen Dienst\nausgegangen wurde.\n\nDer Abg. Uwe Albrecht erkl\u00e4rte damals w\u00f6rtlich \u2013 ich\nm\u00f6chte zitieren \u2013, \u201edie CDU-Fraktion habe zur Kenntnis\ngenommen, dass bei der aktuellen Diskussion um m\u00f6g-\nliche Tariferh\u00f6hungen alle \u00f6ffentlichen Arbeitgeber da-\nvon ausgehen, dass letztlich die Steigerung\u201c (der L\u00f6hne\nund Geh\u00e4lter) \u201ezwischen null und einem Prozent ausfal-\nlen w\u00fcrde\u201c. \u2013 So viel geballter Irrtum musste sich nat\u00fcr-\nlich r\u00e4chen. Weil die Tarifverhandlungen all diesen An-\nnahmen zum Trotz zu einem anderen Ergebnis kamen,\nriss die CDU-Fraktion damit ein neues Haushaltsloch,\nund zwar wissentlich. Das ist aus meiner Sicht Ausdruck\nf\u00fcr eine unverantwortliche Finanzpolitik, die ihre Aus-\nwirkungen auf Sachsen hat.\n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten Sie es besser wissen k\u00f6nnen und Sie\nwaren gewarnt, denn w\u00e4hrend der Haushaltsklausur\nhabe ich f\u00fcr die PDS-Fraktion bei der Abstimmung jedes\neinzelnen Haushaltes die gleiche Erkl\u00e4rung abgegeben:\ndass die Deckungsvorschl\u00e4ge der CDU-Fraktion auf\npuren Annahmen basieren und damit unseri\u00f6s und un-\nhaltbar sind.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genauso ist es!)\n\nMeine Damen und Herren, mit einer soliden und voraus-\nschauenden Finanzpolitik hat all das nichts zu tun.\nSteuersch\u00e4tzungen sind keine Naturkatastrophen und\neine solide Finanzpolitik w\u00fcrde verlangen, sich bereits\nbei der Aufstellung des Haushaltes der real zu erwarten-\nden Einnahmen bewusst zu sein und sich nicht in die\nTasche zu l\u00fcgen. Das hie\u00dfe, Risiken einzukalkulieren\nund \u00fcberzogene Konjunkturerwartungen zu vermeiden.\nNicht Hoffnung, Glaube, Gottvertrauen sind die Basis\neiner soliden Finanzpolitik, sondern besonnenes politi-\nsches Handeln.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6280\n\n\u2013 Ich sch\u00e4tze, Herr Bandmann, dass es um die diesbe-\nz\u00fcglichen Chancen noch schlimmer steht als zu erwarten\nw\u00e4re.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Mattern, was Sie hier \u00fcber Steuersch\u00e4tzungen,\nHaushaltsdefizite usw. philosophiert haben, ist wirklich\nhaarstr\u00e4ubend. Ein Gl\u00fcck, dass wir in der letzten Haus-\nhaltsdiskussion nicht Ihren Alternativhaushalt angenom-\nmen haben, sonst w\u00e4re der Freistaat Sachsen bestimmt\nschon \u201ein die Ecke gefahren\u201c.\n\n(Nolle, SPD: Was war denn daran falsch?)\n\nSie negieren v\u00f6llig den Zusammenhang zwischen der\nmiserablen Wirtschafts- und Finanzpolitik der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung seit f\u00fcnf Jahren und den Steuerl\u00f6chern,\ndie wir in den letzten Jahren haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Steuersch\u00e4tzung, meine Damen und Herren \u2013 das\nwissen wir alle \u2013, brachte uns ein Steuerloch von etlichen\nhundert Millionen Euro, aber Sie haben wahrscheinlich\nschon vergessen, dass uns die Steuersch\u00e4tzung vom\nNovember, als wir gerade in der Haushaltsdiskussion\nwaren, f\u00fcr den Freistaat damals 692 Millionen Euro Aus-\nf\u00e4lle f\u00fcr 2003 \u2013 das mussten wir in den vier Wochen\nnoch einarbeiten \u2013 und 731 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr\n2004 brachte. Wenn Sie meinen, das seien alles nur ge-\nt\u00fcrkte Zahlen und das griffen sich irgendwelche Leute\naus der Luft, dann k\u00f6nnen Sie ja einmal auf einer sol-\nchen Basis Finanzpolitik machen, aber nicht in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nF\u00fcr unseren Landeshaushalt, bei dem wir in der letzten\nHaushaltsdiskussion schon eine ganze Menge Federn las-\nsen mussten, ist jetzt wieder ein Steuerloch von 311 Mil-\nlionen Euro entstanden und ich kann unserem Finanz-\nminister, Herrn Dr. Metz, nur danken, der das bravour\u00f6s\ngemeistert und aus meiner Sicht sehr ausgewogen ver-\nteilt hat. Ich m\u00f6chte auch den Mitarbeitern seines Hauses\ndanken, die eine ganze Menge Arbeit hatten. Uns lagen\nja im Haushalts- und Finanzausschuss schon die Infor-\nmationen vor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion steht fest, dass weder ein Nach-\ntragshaushalt noch neue Schulden das Problem l\u00f6sen\nk\u00f6nnen, sondern wir wissen, wer weniger einnimmt,\nkann weniger ausgeben, und genau danach haben wir\nuns gerichtet. Alles andere sind Scheinl\u00f6sungen zulasten\nunserer Kinder.\n\nEine dauerhafte L\u00f6sung der dramatischen Haushaltskrise\nbei Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden, die bereits reihen-\nweise verfassungswidrige Haushalte haben oder aufstel-\nlen, kann nur eine Kehrtwende in der rot-gr\u00fcnen Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik sein. Das h\u00f6ren wir in dem\nHaus jeden Tag und ich kann mir vorstellen, dass die\nDamen und Herren der SPD-Fraktion das nicht gerne\nh\u00f6ren, aber Wahrheit bleibt Wahrheit, und die Wahrheit\ntut auch manchmal weh.\n\nDie Bundesregierung tr\u00e4gt die volle Verantwortung an\nder derzeitigen Situation. Es ist schon erb\u00e4rmlich, wenn\nder Bundesfinanzminister in diesem Jahr die geplante\nNeuverschuldung nahezu verdoppeln l\u00e4sst und trotz\nschmerzlicher K\u00fcrzungen und Luftbuchungen in seinem\nHaushaltsentwurf die verfassungsm\u00e4\u00dfige Obergrenze der\nNeuverschuldung drastisch \u00fcberschreitet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBolick, CDU: Unsere s\u00e4chsische Finanzpolitik bleibt soli-\nde \u2013 trotz Sparma\u00dfnahmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Bolick, k\u00f6nnen Sie sich an die\nZeit von 1991 bis 1998, als Herr Milbradt noch Finanz-\nminister war, erinnern, dass er den Ans\u00e4tzen aus dem\nHause Waigel zum Beispiel nie gefolgt ist, sondern gene-\nrell in der Frage der eigenen Einnahmen geringer an die\nHaushaltsplanaufstellung herangegangen ist?\n\nBolick, CDU: Das haben wir damals gemacht und das\nmachen wir auch jetzt noch so, sonst w\u00e4ren wir ja schon\nviel weiter in die Verschuldungsfalle gelaufen, die durch\nden Bund vorprogrammiert ist. Sie scheinen nicht zur\nKenntnis zu nehmen, Herr Jurk, dass die Einnahmenaus-\nf\u00e4lle mittlerweile wirklich f\u00fcr unseren Freistaat und f\u00fcr\ndie Kommunen nun noch dramatischere Dimensionen\nangenommen haben. Sie versuchen sogar aus Ihren De-\nbatten, die Sie zu einzelnen Themen und Problemen an-\nschneiden, noch politisches Kapital zu schlagen; das ist\nmir unverst\u00e4ndlich.\nSowohl die Umfinanzierung der Krankenhausinvesti-\ntionsf\u00f6rderung als auch die jahres\u00fcbergreifende Aus-\nsteuerung der GA beim Bau von Krankenh\u00e4usern wird\nkeine entscheidenden Einschnitte bei der F\u00f6rderung un-\nserer Wirtschaft bedingen. Der Aufholprozess in Sachsen\ngeht planm\u00e4\u00dfig weiter. Die vorgesehenen Streckungen\nim staatlichen Hochbau halten wir unter Ber\u00fccksichti-\ngung der vielf\u00e4ltigen Bauma\u00dfnahmen im Rahmen des\nWiederaufbaus Hochwasser ebenfalls f\u00fcr vertretbar.\nWichtig ist, dass hier keinerlei Baustopps erfolgen und\nauch die gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen im Hochschulbereich\nvon den Eingriffen in den Bauablauf verschont bleiben.\n\nUnvermeidbar ist die schmerzliche Haushaltssperre von\n150 Millionen Euro. Mit 80 Millionen Euro tr\u00e4gt auch\nhier der Ressortbereich des Finanzministeriums den\ngr\u00f6\u00dften Teil und entlastet damit den Etat der Fachminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6281\n\nterien in hohem Ma\u00dfe. Dennoch stellt die Erwirtschaf-\ntung von 70 Millionen Euro in den Fachressorts eine\ngro\u00dfe Herausforderung dar. Die angewandte Berech-\nnungsweise bei der Bemessung des Sperrbetrages \u2013 ge-\nsetzliche Leistungen, Personalausgaben und kofinanzierte\nAusgaben im jeweiligen Plan herauszurechnen \u2013 hat sich\nin den vergangenen Jahren bew\u00e4hrt und wird auch wei-\nterhin f\u00fcr eine gerechte Lastenverteilung sorgen.\n\nIhnen, meine Damen und Herren von der Opposition,\nsind ja bessere Vorschl\u00e4ge auch nicht eingefallen; ich\nhabe zumindest keine geh\u00f6rt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMit der Entscheidung, auch den Schulhausbau sowie die\nSportf\u00f6rderung, insbesondere das s\u00e4chsische Olympia-\nengagement, ebenfalls von der Haushaltssperre auszu-\nnehmen, setzt die Staatsregierung die politischen Priori-\nt\u00e4ten der CDU-Fraktion um \u2013 auch in finanzpolitisch\nschwierigen Zeiten.\n\nDie vorgesehenen Einschnitte sind insgesamt tief und\nentsprechend schmerzhaft; sie sind aber die Folgen einer\ngescheiterten Wirtschafts- und Finanzpolitik des Bundes,\ndie nunmehr zum dritten Mal in Folge mit Macht den\nFreistaat treffen. Das sollten Sie, meine Damen und Her-\nren von der Opposition, ruhig einmal zur Kenntnis neh-\nmen. Insofern hat die heutige Debatte vielleicht einen\nSinn.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Schuld\n\nsind immer die anderen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Klamme Staatskassen, die die Handlungsf\u00e4hig-\nkeit des Staates drastisch einschr\u00e4nken, dramatisch ver-\nsch\u00e4rft seit der Mai-Steuersch\u00e4tzung \u2013 und dennoch,\ndiese Situation ist nicht ganz neu. Bereits am mittelalter-\nlichen Kaiserhof klagt laut Goethe der Schatzmeister:\n\u201eDie Goldespforten sind verrammelt, ein jeder kratzt\nund scharrt und sammelt und unsere Kassen bleiben\nleer.\u201c\nLeere Kassen oder vermeintlich leere Kassen; denn die\nKassen sind nicht wirklich leer. Die Einnahmen sind seit\nJahren mit Ausnahme ganz weniger Wellen kontinuier-\nlich gestiegen und werden auch weiter steigen.\n\n(Jurk, SDP: Richtig!)\n\nAber sie sind hinter den Erwartungen zur\u00fcckgeblieben.\nDas ist der Unterschied.\n\nMeine Damen und Herren, wir schlittern von Steuer-\nsch\u00e4tzung zu Steuersch\u00e4tzung; immer wieder werden\ndie Erwartungen nach unten korrigiert, ohne dass den\nWirtschaftsweisen offensichtlich der Verdacht kommt, es\nk\u00f6nne ein systematischer Fehler vorliegen.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nJetzt wird der Druck auf die Haushalte von Bund, L\u00e4n-\ndern und Kommunen immer gr\u00f6\u00dfer. Auch in solchen\nF\u00e4llen gilt meist: Den Letzten bei\u00dfen die Hunde. Der\nLetzte, das sind die Kommunen, die kaum noch ausge-\nglichene Haushalte zurechtbasteln k\u00f6nnen und deren\nVerm\u00f6genshaushalte die galoppierende Schwindsucht\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren, in solchen F\u00e4llen braucht\nman zuerst einen Schuldigen: Rot-Gr\u00fcn ohne gro\u00dfes\nZaudern und Nachdenken. Dabei wird ganz die eigene\nMitverantwortung vergessen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist ja so h\u00fcbsch bequem! Die CDU vergisst, welchen\nAnteil sie an der Entwicklung hatte, auch durch Fehlent-\nscheidungen Anfang der neunziger Jahre.\n\nMeine Damen und Herren, die Ursachen f\u00fcr die klam-\nmen Kassen sind wohl etwas komplizierter, als Sie und\ndie Zeitung mit den gro\u00dfen Buchstaben uns das sugge-\nrieren wollen.\n\nDas betrifft aber nicht nur die Einnahmenseite, sondern\nauch die Ausgabenseite. Wirkliche Reformen der Verwal-\ntungen, der sozialen Sicherungssysteme wurden \u00fcber\nJahre verschleppt. Dieser Vorwurf geht auch in Ihre\nRichtung, Herr Bolick. Oder sollten Sie vergessen haben,\ndass das Markenzeichen des gewichtigen Einheitskanz-\nlers in den 16 Jahren seiner Regentschaft vor allem das\nAussitzen war?\n\nJetzt ist der Druck \u2013 ich h\u00e4tte fast gesagt: endlich \u2013 so\ngro\u00df, dass man an Strukturreformen nicht mehr vorbei-\nkommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Reform des Arbeitsmarktes, die Gesundheitsreform,\ndie Gemeindefinanzreform \u2013 ich hoffe, dass Sie sich dem\nnicht verschlie\u00dfen werden. Aber auch Sachsen muss mit\nBlick auf die Verwaltungsstrukturen endlich seine Haus-\naufgabe machen und darf nicht immer nur mit dem Fin-\nger nach Berlin zeigen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es wird Zeit, dass wir\nbegreifen, dass diese Aufgaben gemeinsame Aufgaben\nsind, dass Schuldzuweisungen, besonders so plakative,\nHerr Bolick, niemandem helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVielmehr ist ein wirklicher Wettbewerb der Ideen gefor-\ndert. Das ist die Herausforderung f\u00fcr uns alle. Wenn wir\ndas begreifen, dann erschlie\u00dft sich uns vielleicht auch\ndie frohe Perspektive, siehe Faust: \u201eRechnung f\u00fcr Rech-\nnung ist berichtigt, die Wucherklauen sind beschwich-\ntigt, los bin ich solcher H\u00f6llen Pein, im Himmel kann's\nnicht heitrer sein!\u201c\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6282\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Bolick, offen-\nsichtlich haben Sie der Kollegin Mattern vorhin gar nicht\nzugeh\u00f6rt. Jedenfalls haben Sie Ihre vorbereitete Rede ab-\ngespult, als h\u00e4tten Sie nicht zugeh\u00f6rt. Dann h\u00e4tten Sie\nsie auch gleich zu Protokoll geben k\u00f6nnen. Kollegin\nMattern hat etwas anderes gesagt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEin eigens dazu eingerichteter Ausschuss befasst sich im\nBund mit der Frage, ob Schr\u00f6der & Co. die letzten Bun-\ndestagswahlen vielleicht mit einer L\u00fcge gewonnen\nhaben. Wir in Sachsen haben Gott sei Dank andere Prob-\nleme. Allerdings prognostizierte die Mai-Steuersch\u00e4tzung\nnun v\u00f6llig \u00fcberraschende, auch in der H\u00f6he unerwartet\ndramatische Einnahmenausf\u00e4lle. Das jedenfalls \u2013 das ist\nmein Problem, warum ich hier spreche \u2013 scheint weitge-\nhend \u00f6ffentlicher Konsens und bestimmte auch im\nWesentlichen die gestrige Diskussion, zumindest was die\nBegr\u00fcndung in vielen Punkten seitens der CDU-Kolle-\nginnen und -Kollegen angeht. Ich erinnere an F\u00d6J, Ju-\ngendhilfe, Schulnetzplanung oder worum es immer ging.\n\nIch stelle jetzt zwei Fragen. Erstens: Was ist denn wirk-\nlich \u00fcberraschend? Nach dem Absturz an den internatio-\nnalen B\u00f6rsen ist auch die reale Wirtschaftsentwicklung\nseit l\u00e4ngerem in fr\u00f6hlicher Talfahrt. Auch der unum-\ng\u00e4ngliche Kapazit\u00e4tsabbau in der Bauwirtschaft als zwin-\ngende Folge einer selbst von Helmut Kohl vor wenigen\nTagen als falsch eingesch\u00e4tzten Fehlsteuerung Anfang\nder neunziger Jahre ist nicht abgeschlossen. Der daraus\nresultierende Steuereinbruch, gekoppelt mit dem Anstieg\nder Bundesverschuldung \u2013 das ist alles noch nicht ver-\ndaut. Wieso sollte es also im Mai besser oder deutlich\nbesser oder nicht ganz so schlecht aussehen wie im ver-\ngangenen November?\n\nDie zweite Frage: Und was ist daran f\u00fcr Sie, meine Da-\nmen und Herren von der Union, \u00fcberraschend? Haben\nSie diesen Prognosen im Herbst ein h\u00f6heres Ma\u00df an Vor-\nhersagegenauigkeiten zugebilligt als jetzt? Frau Mattern\nhat ja die Ministerspr\u00fcche der vergangenen Jahre in Er-\ninnerung gerufen. Wieso haben Sie dem Doppelhaushalt\ndiese Prognosewerte so zugrunde gelegt, obwohl Sie\ndoch erkl\u00e4rterma\u00dfen die Bundesregierung f\u00fcr steuer-,\nfinanz- und wirtschaftspolitisch unf\u00e4hig halten?\n\nSelbst bei \u2013 ich sage jetzt einmal \u2013 von manchen er-\ntr\u00e4umten vorgezogenen Neuwahlen w\u00e4re doch eine\nkurzfristige positive Ver\u00e4nderung der Einnahmensitua-\ntion v\u00f6llig utopisch, ganz zu schweigen davon, dass im\nFinanzplanungsrat, was gestern ebenfalls schon eine\nRolle spielte, f\u00fcr die Jahre 2003 und 2004 von einem\nWachstum von 2,5 % ausgegangen wurde, und zwar\nohne lautstarken s\u00e4chsischen Protest. Lag das vielleicht\ndaran, dass so kurz vor den Bundestagswahlen geglaubt\nwurde, die gute Laune der Bev\u00f6lkerung nicht aufs Spiel\nsetzen zu d\u00fcrfen?\n\nIm verantwortungslosen Wettlauf der Zweckoptimisten\nhart jenseits der Realit\u00e4t hatte doch auch die Union un-\nbezahlbare Wahlversprechen abgegeben. Und wieso um\nHimmels willen haben Sie, wenn Sie damals schon nicht\n\nlaut widersprochen haben, nicht wenigstens in der Folge\nverantwortungsbewusst gehandelt, sondern als Drauf-\ngabe \u2013 Frau Mattern zitierte das bereits \u2013 einen schon\ndamals defizit\u00e4ren Haushalt beschlossen, gef\u00fcllt mit den\nLuftblasen globaler Minderausgaben bei Sach- und Per-\nsonalkosten, und zwar in dreistelliger Millionenh\u00f6he?\nIch betone das.\n\nDazu kommen nun als Fluch der b\u00f6sen Tat diese Ein-\nnahmenausf\u00e4lle \u2013 Ausf\u00e4lle wohlgemerkt gegen\u00fcber den\nzu optimistischen Herbstsch\u00e4tzungen \u2013, die nun \u2013 so\nFinanzminister Metz, aber auch andere bringen das\nimmer vor \u2013 schmerzhafte Einschnitte erforderlich ma-\nchen und sie begr\u00fcnden sollen.\n\nUnser Haushaltsvolumen betr\u00e4gt bekannterma\u00dfen rund\n16 Milliarden Euro. Daraus folgt, dass die j\u00fcngst prog-\nnostizierten Ausf\u00e4lle sich auf knapp 2 % belaufen. Das\nsollte bei einem soliden Haushalt verkraftbar sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas tats\u00e4chliche Problem allerdings entsteht in der Addi-\ntion dieser Ausf\u00e4lle zu den geplanten Unterdeckungen.\nDa kommen wir n\u00e4mlich auf 4 %. Das ist zwar hart, aber\nvermutlich immer noch leistbar, denn auch die tats\u00e4ch-\nliche Prognoseunsicherheit der Steuersch\u00e4tzer liegt seit\nJahren kontinuierlich bei anf\u00e4nglich oftmals \u00fcber 5 %,\num erst am Ende auf unter 1 % abzusinken. Und auch\nder praktische Haushaltsvollzug weicht regelm\u00e4\u00dfig 3 bis\n5 % vom Plan ab.\n\nSchauen Sie auf die zur Normalit\u00e4t gewordenen j\u00e4hr-\nlichen Ausgabenreste, die au\u00dfer- und \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen\nAusgaben. Ich will das ja gar nicht kritisieren. Es sind,\nunvoreingenommen betrachtet, eigentlich recht ordentli-\nche Werte.\n\nAlso, bleiben wir auf dem Teppich. Ehrlichkeit gegen-\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit ist gefragt und entschlossenes Ge-\ngensteuern. Aber Ehrlichkeit ist f\u00fcr mich nicht, erst\nwissentlich \u00fcber die realistischen M\u00f6glichkeiten hinaus\nzu planen und dann mit Verweis auf im Kleingedruck-\nten versteckte Haushaltsvorbehalte und die vorgeblich\nallein von der Bundesregierung zu verantwortenden\nSteuerausf\u00e4lle K\u00fcrzungen zu begr\u00fcnden, die \u00fcber das so\nbegr\u00fcndete Ma\u00df hinausgehen. Und ich f\u00fcge hinzu: nur\neben nicht bei unseren Di\u00e4ten und Entsch\u00e4digungen. Bei\ndiesen war davon nicht die Rede.\n\nMir w\u00fcrde es beim Thema Ehrlichkeit, um zum Schluss\nzu kommen, schon reichen, wenn ich einigerma\u00dfen\nw\u00fcsste, wie die Union denn nun zum Vorziehen der\nSteuerreform steht. Dort lauert n\u00e4mlich die n\u00e4chste b\u00f6se\n\u00dcberraschung. Wollen Sie denn nun oder wollen Sie\nnicht oder wollen Sie schon, aber nicht so, oder wollen\nSie, aber h\u00f6chstens zur H\u00e4lfte schuldenfinanziert oder\nnur bei seri\u00f6ser Gegenfinanzierung?\n\nWenn diese Politik aus gegenseitiger Schuldzuweisung,\nErpressung bei gemeinsamer Verschleierung der Fakten\nweitergeht, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nWeckesser, PDS: \u2013 hilft Ihnen \u2013 ich komme zum Schluss\n\u2013 auch der stolze Verweis auf Erspartes aus der Vorzeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6283\n\noder Ihre Ehrlichkeit, den Menschen auch unangenehme\nWahrheiten sagen zu m\u00fcssen, nicht weiter.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Spatzen pfeifen es von den D\u00e4chern: Finan-\nziell laufen die meisten Gemeinden in Deutschland auf\nGrund. Um auf ihre Finanznot aufmerksam zu machen,\ngehen immer mehr Rathauschefs ungew\u00f6hnliche Wege.\nSo stiegen Anfang Mai die B\u00fcrgermeister der Gemeinden\nim Landkreis Bamberg ins Schwimmbad, um deutlich zu\nmachen, dass ihren Kommunen das Wasser bis zum\nHals steht. Ihre Kollegen aus dem Landkreis Starnberg\nhingegen nagten wenige Tage sp\u00e4ter auf dem Kirchplatz\nin Feldafing symbolisch am Hungertuch. Gemeinsamer\nAppell: Rettet die Kommunen!\nMeine Damen und Herren! Wenn schon die Kommunen\nim reichen Bayern so klamm sind, wie mag es dann im\nbekanntlich weniger betuchten Sachsen aussehen? Spek-\ntakul\u00e4re, Medienaufsehen erregende Aktionen lieben wir\nnicht besonders. Das haben sp\u00e4testens in der vergange-\nnen Woche auch die aus dem Westen eingeflogenen IG-\nMetall-Funktion\u00e4re schmerzhaft zur Kenntnis nehmen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit ihrem nach vier Wochen gescheiterten Streik haben\nsie den Arbeitnehmern einen B\u00e4rendienst geleistet und\nder gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, insbesondere\nauch in Sachsen, nachdr\u00fccklichen Schaden zugef\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es bedurfte nicht erst der\nj\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung, um auf die Finanznot der\nKommunen aufmerksam zu machen. Bereits zu Jahresbe-\nginn sprach der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dte- und\nGemeindebundes, der Bautzener Oberb\u00fcrgermeister\nChristian Schramm, von der schwersten kommunalen\nFinanzkrise seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutsch-\nland. Seine Kollegin Petra Roth vom Deutschen St\u00e4dtetag\nsattelte noch eins drauf, indem sie 2003 zum Schicksals-\njahr der deutschen St\u00e4dte erkl\u00e4rte.\n\nAngesichts des Rekordwertes von fast einer Milliarde\nEuro Neuverschuldung aller St\u00e4dte und Gemeinden sieht\ndie Frankfurter Oberb\u00fcrgermeisterin die kommunale\nSelbstverwaltung und damit ein Standbein der Demokra-\ntie in Gefahr.\n\nEin in dieser Situation von den Spitzenverb\u00e4nden gefor-\ndertes kommunales Investitionsprogramm des Bundes,\ndas Aufbau-Ost-Minister Stolpe sogleich aus der Devi-\nsenreserve der Bundesbank speisen wollte, wurde von\nFinanzminister Eichel unter Verweis auf die anstehende\nGemeindefinanzreform rigoros abgeschmettert. Die mit\nder Vorbereitung der Gemeindefinanzreform beauftragte\nKommission ist inzwischen auch schon wieder geschei-\ntert. Aber am 1.1. n\u00e4chsten Jahres soll laut Eichel die Ge-\n\nmeindefinanzreform in Kraft treten. Ein Konzept liegt bis\nheute nicht vor.\n\n(Lochbaum, SPD: So ein Unsinn!)\n\n\u2013 Liegt nicht vor!\n\nDie Vorziehung der Steuerreform, meine Damen und\nHerren, d\u00fcrfte die Kommunen weitere 3,5 Milliarden\nEuro kosten. Wir haben in Berlin einen Bundeskanzler\nund eine Regierung, die alles andere als Freunde der\nKommunen und ihrer Selbstverwaltung sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchowtka, CDU: \u2013 Nein! \u2013 Da es immer noch nicht ge-\nlungen ist, das Konnexit\u00e4tsprinzip im Grundgesetz fest-\nzuschreiben \u2013 das hei\u00dft, die Regel, wer bestellt, bezahlt\nauch \u2013, verteilt die Bundesregierung Wohltaten, die die\nKommunen mit ihren knappen Kassen wie zum Hohn\nfinanzieren d\u00fcrfen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nErinnert sei nur an das rot-gr\u00fcne Grundsicherungsgesetz,\ndas, statt Hilfe zu leisten, B\u00fcrokratie aufbl\u00e4ht, oder an\nden Versuch der Lastenverschiebung bei der Zusammen-\nlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Ab-\nschluss meiner Ausf\u00fchrungen drei komplexe Forderun-\ngen zur Stabilisierung unserer Kommunen aufstellen.\n\nEine zukunftsorientierte Gemeindefinanzreform, die\ndringend notwendig ist, kann es nur im ehrlichen Dialog\nmit den Kommunen geben.\n\nDer Aufbau Ost kann nur erfolgreich voranschreiten,\nwenn den Kommunen in den neuen L\u00e4ndern investive\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen, an de-\nnen vor allem auch die Mittelstandsentwicklung partizi-\npiert.\n\nDie EU-Erweiterung wird uns schwere Probleme berei-\nten, wenn es nicht gelingt, den wirtschaftlich stagnieren-\nden Regionen an den Grenzen zu Polen und Tschechien\nbesondere F\u00f6rderkonditionen einzur\u00e4umen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bei all diesen Forderungen\nist in erster Linie die Bundesregierung angesprochen,\ndenn der Freistaat hat seine finanziellen Schularbeiten\ngegen\u00fcber den s\u00e4chsischen Kommunen gemacht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Schlecht!)\n\nDeshalb brachte die Mai-Steuersch\u00e4tzung auch keine Ein-\nbr\u00fcche bei den Kommunen, wie das beim Freistaat der\nFall ist. Kommunen mit unausgeglichenem Haushalt \u2013\nich spreche nicht von G\u00f6rlitz \u2013 k\u00f6nnen Sie im Freistaat\nSachsen suchen.\n\nProblematisch ist die Kostensteigerung durch Tarifab-\nschl\u00fcsse, die mit den Komponenten lineare Erh\u00f6hung,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6284\n\nOst-West-Anpassung sowie Neuregelung der Zusatzver-\nsorgungssysteme zu Buche schlagen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben mit unterschrieben!)\n\nEs bleibt uns in Sachsen nur der Weg, durch Fortsetzung\nder Konsolidierung der Verwaltungshaushalte Eigenmit-\ntel zur Kofinanzierung von Investitionen zu erwirtschaf-\nten. Das erfordert aber auch ver\u00e4nderte F\u00f6rderkonditio-\nnen, um den Kommunen die Chance f\u00fcr eine\nInvestitionsf\u00e4higkeit zu erm\u00f6glichen.\n\nAngesichts der ausstehenden Gemeindefinanzreform\nw\u00e4re das vom Bundesrat beschlossene Sofortgesetz ein\nRettungsanker, um durch Erh\u00f6hung des kommunalen\nAnteils an der Gewerbe- und Umsatzsteuer die drin-\ngendste Not zu lindern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchowtka, CDU: \u2013 Nein! \u2013 Mangels eigener L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge w\u00e4re Rot-Gr\u00fcn gut beraten, diesem Gesetz, das\ndie CDU/CSU-regierten L\u00e4nder eingebracht haben, im\nBundestag zuzustimmen. In Deutschland wird es erst\nwieder aufw\u00e4rts gehen, wenn es den Kommunen wieder\nbesser geht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau Margit Wer-\nner das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Rettet die Kommunen! So\nlautete der Aufruf des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages und des Landkreistages anl\u00e4sslich seiner Tagung\nam 27. Juni dieses Jahres. Um den Hilferuf zu belegen,\nm\u00f6chte ich folgende Situationsschilderung geben:\n\u201eDrastische Einbr\u00fcche bei den Steuereinnahmen und ex-\nplodierende Ausgaben, insbesondere im Sozialbereich,\nf\u00fchren zu einer beispiellosen Talfahrt kommunaler Inves-\ntitionen mit verheerenden Auswirkungen auf die lokalen\nArbeitsm\u00e4rkte\u201c, so die Schilderung von Oberb\u00fcrgermeis-\nter Schramm.\n\nWie ich eben geh\u00f6rt habe, haben die Vertreter der S\u00e4ch-\nsischen Union zwar den Hilferuf der westdeutschen\nKommunen erh\u00f6rt, aber bei dieser Tagung in Dresden\nhabe ich nur meine Kollegen Friedrich und Lochbaum\ngetroffen.\n\nAber nun weiter zu den Ursachen f\u00fcr diese Finanzkrise:\nSie liegen einmal in der Steuersch\u00e4tzung vom November\nvergangenen Jahres und zum anderen in den Ergebnis-\nsen der Steuersch\u00e4tzung Mai. Hier irrt mein Vorredner\nvon der CDU. Die Steuersch\u00e4tzung trifft auch die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen. Ein Beispiel: Hier sinkt der Anteil\nder Einkommensteuer gegen\u00fcber dem Vorjahr um 23 %.\nAber unabh\u00e4ngig vom Ergebnis der Steuersch\u00e4tzung\nvom Mai wissen wir alle, dass sich aus dem verabschie-\ndeten FAG 2003/2004 eine nicht unerhebliche Vorbelas-\ntung der zuk\u00fcnftigen Einnahmenseite der s\u00e4chsischen\nKommunen ab 2005 ergibt. Diese Ma\u00dfnahme war damals\nrichtig. Sie war aber nur eine erste Hilfe und sie war\n\nkeine erste L\u00f6sung. Die L\u00f6sung liegt auch nicht im Bas-\nteln am FAG. Deswegen, Herr Finanzminister Dr. Metz,\nH\u00e4nde weg vom FAG!\n\nEine weitere Vorbelastung der investiven Seite der kom-\nmunalen Haushalte war die Verlagerung der ehemals in-\nvestiven Zuweisungen zur St\u00fctzung der Finanzierungs-\nkrise des Landeswohlfahrtsverbandes. Aber auch das\nwar nur eine schnelle Transfusion. Doch, meine Damen\nund Herren, damals, Ende 2002, konnte man ja auch\nnoch davon ausgehen, dass der Patient Kommune mit\nden Mitteln der Gemeindefinanzreform geheilt wird. In-\nzwischen hat uns ja das Nicht-Ergebnis der Kommission\nleider eines Besseren belehrt.\n\nJedoch bleibe ich dabei: Ein Ausweg aus der instabilen\nFinanzsituation der St\u00e4dte und Gemeinden ist nur eine\numfassende Gemeindegebietsreform mit echtem System-\nwechsel, ich betone: mit echtem Systemwechsel.\n\nAuch wenn das einige hier \u00fcberhaupt nicht h\u00f6ren wol-\nlen, sage ich trotzdem. Wir m\u00fcssen von der konjunktur-\nabh\u00e4ngigen Gewerbesteuer wegkommen hin zu einem\nModell mit einem deutlich h\u00f6heren Umsatzsteueranteil.\nSie wissen, wovon ich spreche: von dem so genannten\nZweistufenmodell.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Reformen. Da\nkann ich meinem Kollegen Lochbaum zustimmen. Aber\nwir brauchen Reformen auf der Einnahmenseite ebenso\nwie auf der Ausgabenseite. Die Einzigen, die bisher ein\npraktikables Konzept vorgelegt haben, waren am 3. Juli\nim Bundestag die Liberalen.\n\n(Heiterkeit)\n\nSie k\u00f6nnen jetzt dar\u00fcber lachen, wie Sie wollen, man\nkann dazu auch stehen, wie man will, aber es sind die\nEinzigen, die bis jetzt \u00fcberhaupt etwas vorgelegt haben.\nWas brauchen die Kommunen sonst noch? \u2013 Ein Sofort-\nprogramm, und zwar durch die R\u00fccknahme der Ge-\nwerbesteuerumlage, denn das w\u00fcrde ein Volumen von\nrund 2,3 Milliarden Euro mehr in die Kassen bringen. So\nviel, meine Damen und Herren, zum Vorziehen der\nSteuerreform.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Werner, jetzt\nkann ich Sie fragen, was ich eigentlich schon Ihren Vor-\nredner Herrn Schowtka fragen wollte, der aber keine\nZwischenfrage zulie\u00df: Ist Ihnen bekannt, dass inzwischen\nein Konzept f\u00fcr die Gemeindefinanzreform vorliegt, die\nab 1.1.2004 umgesetzt werden soll, und dass diesem\nKonzept auch die Oberb\u00fcrgermeisterin von Frankfurt\nund der St\u00e4dte- und Gemeindetag zustimmen?\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Es liegen Eckpunkte\nvor, die aber noch nicht im Bundestag eingebracht wur-\nden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich auch nicht gesagt!)\n\nWeiter zu meiner Rede, also zum Vorziehen der Steuer-\nreformstufe! Ich nehme es vorweg: Ich bin f\u00fcr dieses\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6285\n\nVorziehen. Aber ich bin auch daf\u00fcr: Wenn man seri\u00f6s\ndar\u00fcber sprechen will, braucht man ein notwendiges\nFundament. Dieses notwendige Fundament ist und bleibt\ndie erfolgreiche Verabschiedung der Gemeindefinanz-\nreform und ist die eben von mir beschriebene Soforthilfe;\ndenn ansonsten h\u00e4tten wir bundesweit noch einmal Ein-\nnahmenausf\u00e4lle auf kommunaler Ebene in H\u00f6he von\n2,2 Milliarden Euro zu verzeichnen.\n\nNur in dieser Rang- und Reihenfolge sind diese Prob-\nleme abzuarbeiten, meine Damen und Herren, und nicht\nanders. Das erwarten auch meine Kollegen Oberb\u00fcrger-\nmeister oder B\u00fcrgermeister; denn diese haben eine\nMenge schlechter Erfahrungen in puncto Steuergesetz-\ngebung. Auch das m\u00f6chte ich in einem Punkt belegen:\n\nDie Steuergesetzgebung beider vergangenen Bundes-\nregierungen hat zur Folge, dass die Gewerbesteuerein-\nnahmen, f\u00fcr die bislang ein kontinuierlicher Zuwachs zu\nverzeichnen war, seit dem Jahr 2000 abnehmen. F\u00fcr\nPlauen bedeutete das konkret einen R\u00fcckgang um 4 Mil-\nlionen Euro, von 9 488 000 Euro im Jahr 2000 auf\n5 449 000 Euro in 2002.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: So mein Kollege\nOberb\u00fcrgermeister Oberdorfer aus Plauen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Thema wird nicht mit\ndieser Aktuellen Debatte in die Sommerpause verab-\nschiedet, sondern es wird uns als hoch aktuelles Thema\nnoch lange erhalten bleiben.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst einmal: Kollege Schowtka, nun\nhauen Sie mal nicht so auf den Putz! Sie tun ganz so, als\nw\u00e4re die CDU nicht 16 Jahre lang an der Regierung ge-\nwesen. Sie wissen ganz genau \u2013 oder sollten es wissen \u2013,\ndass die Probleme bei den Gemeindefinanzen wei\u00df Gott\nnicht \u00fcber Nacht entstanden sind. Sie sind in einem lan-\ngen, langen Zeitraum entstanden\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund daran hat die Kohl-Regierung eine ganz geh\u00f6rige\nAktie.\n\n(Zuruf des Abg. Schowtka, CDU \u2013\nWeiterer Zuruf von der CDU)\n\nJa, Kollege Lochbaum, den Letzten bzw. die Letzten bei-\n\u00dfen die Hunde. Ich m\u00f6chte auch zu den Gemeinden\nsprechen. Sie sind wirklich buchst\u00e4blich die Letzten. Sie\nsind deshalb die Letzten \u2013 das muss man schon einmal\nsagen \u2013, weil sie anders als der Bund und das Land ihre\nEinnahmenausf\u00e4lle, aber auch ihre Mehrbelastungen\nnicht wegdelegieren k\u00f6nnen. Bund und Land tun das be-\ndauerlicherweise und leider auch der Freistaat Sachsen.\nIch werde das gleich noch aufzeigen.\n\nDie Kommunen k\u00f6nnen das nicht, es sei denn zulasten\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie k\u00f6nnen dann etwa an\nder Kommunalabgabenschraube ein St\u00fcckchen weiter\ndrehen \u2013 Stichwort \u201eStra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge\u201c \u2013 oder \u00c4hn-\nliches. Das bleibt den Kommunen am Ende, denn die\nKommunalaufsicht wird dann dr\u00fccken. Oder sie k\u00f6nnen\nfreiwillige Leistungen eink\u00fcrzen, wie das allseits prak-\ntiziert wird. Oder sie k\u00f6nnen die Investitionst\u00e4tigkeit\nschrumpfen, sie im Prinzip zusammenstreichen und da-\nmit auf Millionen Kofinanzierung aus den F\u00f6rdert\u00f6pfen\nverzichten \u2013 aber nicht freiwillig, sondern gezwungener-\nma\u00dfen.\nDas ist die Wahrheit und deshalb sind wirklich die Kom-\nmunen die Leidtragenden \u2013 sowohl bei der Steuerreform,\ndie jetzt vorgezogen werden soll, als auch bei den be-\nkannten Steuerausf\u00e4llen, die nun wei\u00df Gott nicht \u2013 da\nhaben Kollegin Mattern und Kollege Weckesser Recht \u2013\nso \u00fcberraschend sind.\nNun \u00fcbt sich die Staatsregierung in der Funktion des\ngro\u00dfen Unschuldsengels. Ich muss mich schon wundern\n\u00fcber die Kommunen und auch \u00fcber manche Naivit\u00e4t.\nIch sage das so deutlich. Ich war nat\u00fcrlich bei der Aktu-\nellen Stunde des SSG. Tats\u00e4chlich haben einige Oberb\u00fcr-\ngermeister symbolisch den Rathausschl\u00fcssel an Bundes-\nkanzler Schr\u00f6der gesendet.\n\n(Bolick, CDU: An Thierse!)\n\nAls ob das das Problem l\u00f6sen w\u00fcrde! \u2013 Oder an Thierse.\n\u2013 Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren, sie h\u00e4tten\nihn ebenso gut an die S\u00e4chsische Staatskanzlei senden\nk\u00f6nnen,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nvielleicht mit noch gr\u00f6\u00dferer Berechtigung.\nNun bin ich der Letzte, der die rot-gr\u00fcne Regierungspo-\nlitik verteidigen will.\n\n(Ach? bei der CDU)\n\nEs gibt hier wenig zu verteidigen. Ich sage nur f\u00fcr den-\njenigen, der Illusionen dahin gehend hat: Was bei der\nFinanzreformkommission herausgekommen ist, das ist\nmehr als j\u00e4mmerlich. Sie, Herr Staatsminister Metz,\nwaren Vollmitglied dieser Kommission, eines von 26. Sie\nhaben ein Sechsundzwanzigstel dieses Nicht-Ergebnisses\nmit zu verantworten. Ob wirklich am 1.1.2004 die rot-\ngr\u00fcne kommunale Wunderkerze aufsteigt, da schauen\nwir doch erst einmal. Das steht alles noch in den Ster-\nnen. Bis jetzt sind Schr\u00f6der und Clement immer nur bei\nAnk\u00fcndigungen geblieben. Es ist eben nicht durchfinan-\nziert, das gro\u00dfe Versprechen, das die Kommunen 2004\nentlasten soll \u2013 weder das Sofortprogramm noch die an-\ngebliche Gemeindefinanzreform.\nAber, Herr Dr. Metz, so ganz frei kommen Sie auch nicht\nweg. Sie werden das sicher verstehen, ich muss hier\nschon mal auf den Grund kommen. Ich will nicht ein-\nfach nur einen parteipolitischen Schlagabtausch zelebrie-\nren, denn dann ist die Presse wieder entt\u00e4uscht. Ich\nfrage Sie jetzt etwas, was die Kommunen wirklich um-\ntreibt. Die Kommunen treibt n\u00e4mlich um, was denn nun\naus der immensen Bugwelle wird, die sie vor sich her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6286\n\nschieben. Sie wissen ja \u2013 und wir haben das auch unter-\nst\u00fctzt \u2013, im FAG ist der Freistaat mit einer dreistelligen\nMillionensumme in Vorleistung gegangen, weil sonst die\nInvestitionen v\u00f6llig weggebrochen w\u00e4ren. Leider hat das\nder marode Landeswohlfahrtsverband zu einem gro\u00dfen\nTeil wieder aufgefressen. Das ist aber eine andere The-\nmatik, das werde ich jetzt nicht vertiefen.\n\nIrgendwann \u2013 wahrscheinlich im Jahr 2005 \u2013 werden die\nKommunen das zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen, wenn wir bei\ndem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bleiben. Ich frage Sie,\nHerr Dr. Metz: Was denken Sie bzw. denkt sich die ge-\nsamte Staatsregierung \u2013 es ist ja nicht nur Ihr Problem \u2013\ndenn nun aus? Wenn Sie beim Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz bleiben, der ja prinzipiell richtig ist, m\u00fcssen Sie eine\nArt Airbag einbauen, damit diese immensen Vorauszah-\nlungen die Kommunen dann nicht wirklich in den Ruin\ntreiben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn es sind nicht nur die immensen Vorauszahlungen;\nes kommen, wie gesagt, die Minusergebnisse der Steuer-\nreform dazu \u2013 plus noch einmal die jetzige Steuersch\u00e4t-\nzung. Es wird wahrscheinlich ein hoher dreistelliger Mil-\nlionenbetrag werden, den die Kommunen so bezahlen\nm\u00fcssen.\n\nWas werden Sie tun? Sie wissen, ich habe eine Kleine\nAnfrage in diese Richtung gestellt. Aber ich m\u00f6chte\nschon, dass Sie die Frage heute beantworten. Vielleicht\nk\u00f6nnen Sie nachher die Gelegenheit nutzen. Das h\u00e4tte\nwirklich einen praktischen Sinn f\u00fcr diese Aktuelle De-\nbatte. Es w\u00e4re, denke ich, zu sp\u00e4t, diese Frage erst im\nHerbst zu beantworten.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nLiebe Margit Werner \u2013 ich wei\u00df nicht, ob ich noch\n\u201eliebe\u201c und \u201eMargit\u201c sagen darf \u2013, liebe Ex-Kollegin,\nnat\u00fcrlich kannst du hier f\u00fcr die FDP toll ins Brett sprin-\ngen. Aber vielleicht sollte man einmal seri\u00f6se Finanzwis-\nsenschaftler wie Herrn Prof. Junkernheinrich fragen,\nwenn das wirklich so gemacht worden w\u00e4re oder ge-\nmacht wird. Zum Gl\u00fcck hat sich die Reformkommission\nnicht zu diesem unseligen BDI-Modell durchgerungen;\ndenn dann w\u00fcrden sich die Diskrepanzen zwischen den\nKommunen, zwischen den Kernst\u00e4dten und dem Um-\nland von jetzt eins zu zehn in der Steuerkraft auf min-\ndestens eins zu einhundert oder gar mehr vergr\u00f6\u00dfern\nund kein noch so gut gestricktes Finanzausgleichsgesetz\nw\u00fcrde das je wieder einfangen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVielleicht k\u00f6nnte Culitzsch davon profitieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nDr. Friedrich, PDS: Mit Sicherheit aber nicht alle Kom-\nmunen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEiniges m\u00f6chte ich doch noch richtig stellen. Lieber\nGunter Lochbaum \u2013 wo ist er denn? \u2013,\n\n(Lochbaum, SPD: Ich sitze immer hier!)\n\nich verstehe nat\u00fcrlich, dass die Situation als Abgeordne-\nter der SPD hier nicht ganz einfach ist. Vielleicht w\u00fcrde\nich an der Stelle auch Goethe zitieren. Aber einige Sa-\nchen muss ich doch mal sagen.\n\nWir in Sachsen haben unsere Schularbeiten bisher am\nbesten gemacht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber in einer schlechten Schule!)\n\nDas ist unwidersprochen hier im Osten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist unwidersprochen! Alle anderen L\u00e4nder sind\nweitaus h\u00f6her verschuldet und haben weitaus weniger\nerreicht. Das nimmt uns jeder ab. Wenn uns das die\nSPD-Landtagsfraktion hier in der Debatte nicht abnimmt,\ndann tut mir das Leid.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir nach Berlin zeigen, denn dort liegen\ndie Ursachen. Das haben mir sogar einige Kollegen von\nder SPD, nein, von der PDS, so gesagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr bringt alles durcheinander!)\n\nGunter Lochbaum war der Meinung, der Herr Bundes-\nkanzler Kohl habe alles ausgesessen und jetzt m\u00fcsse die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung alle Probleme l\u00f6sen. Das ist\nf\u00fcr mich der gr\u00f6\u00dfte Witz. Wer hat denn vor fast zehn\nJahren die Steuerreform, die Rentenreform, die Gesund-\nheitsreform im Bundesrat blockiert? Das war die SPD\nund niemand anders.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt bettelt man um die Zustimmung bei der CDU zu\ndem Schwachsinn, der teilweise in Berlin vorgestellt\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann doch wohl nicht wahr sein!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBolick, CDU: Hier werden ja die Dinge auf den Kopf ge-\nstellt.\nHerr Weckesser, zu Ihnen noch. Nat\u00fcrlich bin ich nicht\nauf die Spitzfindigkeiten von Frau Mattern eingegangen.\nWas soll das auch? Die PDS hat noch nirgends bewiesen,\ndass sie Finanzpolitik machen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6287\n\nSie haben meines Wissens schon einmal einen Finanz-\nsenator gestellt. Wie hie\u00df der? Gysi in Berlin. Der hat\ndas Handtuch geworfen.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nBolick, CDU: Und in Mecklenburg-Vorpommern, wo Sie\nmitregieren, ist es auch nicht so sehr weit her mit der\nFinanzpolitik.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nHerr Dr. Friedrich hat zumindest anerkannt, dass die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung hier Defizite verursacht, und\nich denke, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bolick, geben\nSie mir noch eine Antwort?\n\nBolick, CDU: das ist eine wichtige Erkenntnis.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re freundlich, wenn der Abgeordnete mir wenigs-\ntens auf meine Frage antworten w\u00fcrde.\nIch habe noch die PDS-Fraktion offen. Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mein Kollege Weckesser hat Ihnen vorge-\nf\u00fchrt, auf welch wackeligen Beinen der Doppelhaushalt\nsteht. Von solider Landespolitik auf der Basis eines soli-\nden Haushaltes sind wir bereits weit entfernt. Die Politik\nder Staatsregierung wird immer mehr ein Schlingern\nund Stolpern. In dieser Situation zog der Ministerpr\u00e4-\nsident Anfang der Woche Bilanz \u2013 angeblich eine posi-\ntive \u2013 und er verk\u00fcndete seine Erfolge.\nSchaut man genauer hin, bestehen drei von f\u00fcnf angeb-\nlichen Erfolgen einzig darin, fremdes, im Haushalt nicht\nbilanziertes Geld zu akquirieren und f\u00fcr Sachsen nutzbar\nzu machen. Ich will das nicht kleinreden, denn f\u00fcr die\nBew\u00e4ltigung der Hochwasserkatastrophe war das eine\nunabdingbare Voraussetzung. Wir haben die Staatsregie-\nrung in ihrem Bem\u00fchen darum immer unterst\u00fctzt.\nBei Olympia liegen die Dinge \u00e4hnlich. Nat\u00fcrlich schauen\nwir auch auf das Geld, was da flie\u00dfen soll und zus\u00e4tz-\nliche Hilfe f\u00fcr den Ausbau der Infrastruktur und f\u00fcr not-\nwendige Modernisierungen und nicht zuletzt auch als\nInvestition in den guten Ruf eines attraktiven Leipzigs\nund Sachsens bedeutet. Wir alle sollten aber aufpassen,\ndass kleinlicher Streit nicht noch alles zunichte macht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb brauchen wir den Olympia-Ausschuss im Land-\ntag.\nZum Bundesverkehrswegeplan k\u00fcndigte der Minister-\npr\u00e4sident Bem\u00fchungen um Nachbesserungen an. Das ist\n\nschon der ganze Inhalt der Erfolgsmeldung. Viel ist das\nwahrlich nicht, nur die Hoffnung. Freilich dr\u00e4ngt uns da\ndie anstehende EU-Osterweiterung. Stra\u00dfen allein wer-\nden uns nicht unbedingt einen Segen bringen. Man muss\nvielmehr alles daf\u00fcr tun, dass hier nicht nur Beton und\nAsphalt f\u00fcr Transit verbaut wird und Sachsen au\u00dfer den\nAbgasen nichts davon hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Bef\u00fcrchtung n\u00e4hrt eine Politik, die zur Rettung des\nHaushalts zunehmend die Grundlagen f\u00fcr Prosperit\u00e4t\nund Wachstum in Sachsen zerst\u00f6rt. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent meint doch tats\u00e4chlich, der so genannte Hochschul-\nkonsens und die Schulpolitik des Freistaates k\u00f6nnten als\ngro\u00dfe Erfolge verkauft werden. \u2013 Die Zeit ist knapp. \u2013\nDer Hochschulkonsens, der angeblich die Universit\u00e4ten\nvon Haushaltssperren befreit, ist doch die permanente\nHaushaltssperre f\u00fcr die Hochschulen in den n\u00e4chsten\nJahren. In der Schulpolitik steht die Staatsregierung dem\nnicht nach. Wortbruch hat den Haushalt f\u00fcr sie gerettet.\nSie haben sich mit Wortbruch von den Folgen kleinerer\nKlassen f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre noch einmal be-\nfreit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber noch schlimmer, meine Damen und Herren, sind\nnicht die angeblichen Erfolgsmeldungen, die keine sind,\nsondern das, wovon der Ministerpr\u00e4sident gar nicht ge-\nsprochen hat: nicht vom Sozialen, nicht von der Kultur,\nnicht von der Verwaltungsreform, nicht von einem Aus-\ngleich der Wirtschaftskraft mit der Kaufkraft usw. usf.\nDie Arbeitslosenstatistik wird mit billigen Tricks ge-\nsch\u00f6nt. Das Vorziehen der Steuerreform wird mit einem\n\u201eja, wenn \u2026\u201c quittiert. \u2013 Ja, wenn meine Tante R\u00e4der\nh\u00e4tte, w\u00e4re sie ein Autobus.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber die R\u00e4der f\u00fcr diese Steuer-\nreform werden Sie nie finden.\n\u2013 Ich komme zum Ende. \u2013 Nat\u00fcrlich ist nicht allein die\nStaatsregierung an der Misere schuld. Vielleicht bleibt\nihr tats\u00e4chlich nicht mehr, als sich nach zus\u00e4tzlichen\nGeldquellen umzusehen. Wenn Sie aber das schon als\nErfolg bezeichnen, ist Ihnen das Gesp\u00fcr f\u00fcr die Situation\nverloren gegangen. Man kann auch mit dem Wenigen\nmehr zum Wohle Sachsens machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nbitte zum Ende kommen!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Schauen Sie dazu wenigstens hin\nund wieder in unseren alternativen Haushaltsansatz\nhinein!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir liegt jetzt kein\nRedewunsch mehr vor. Ich bitte die Staatsregierung;\nHerr Dr. Metz, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6288\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Kollegen Abgeordnete! Ich habe heute viele Wahr-\nheiten geh\u00f6rt; ich habe aber auch Halbwahrheiten geh\u00f6rt\nund ich habe Einstellungen geh\u00f6rt.\nIch m\u00f6chte eine Frage, auf die ich \u00fcberhaupt nicht vor-\nbereitet bin, an die Opposition stellen: Was meinen Sie,\nwas Ihre Ministerpr\u00e4sidenten und Finanzminister in den\nL\u00e4ndern, in denen Sie die Verantwortung tragen, zurzeit\nzur Situation gegen\u00fcber der Bundesregierung artikulie-\nren? \u2013 Ich kann Ihnen die Reden sehr gern geben.\nIch war in Mecklenburg und habe mit Frau Keler ge-\nsprochen und dort sind Sie, Herr Porsch, in der Regie-\nrung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich nicht!)\n\nIch wei\u00df, wie dort die Stimmung ist. Ich wei\u00df, was dort\ngegen\u00fcber Berlin gefordert wird. Eines d\u00fcrfen wir nicht\ntun: hier in Sachsen aus der Opposition heraus so agie-\nren, wie Sie das jetzt getan haben, und auf der anderen\nSeite in den L\u00e4ndern, in denen Sie die Verantwortung\ntragen, zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen, anders-\nherum. Die Dinge, die ich aus Nordrhein-Westfalen so-\nwohl vom Finanzminister als auch vom Ministerpr\u00e4si-\ndenten h\u00f6re, sind von den Dingen, die ich Ihnen jetzt\nsagen werde, nicht weit entfernt. Das m\u00f6chte ich nur be-\nmerken.\n\nInsofern will ich jetzt zu dem Einstieg in Richtung Dr.\nFriedrich kommen. Herr Dr. Friedrich, selbstverst\u00e4ndlich\ngehe ich gern auf Ihr Anliegen ein, das Sie schilderten.\nDie Bugwelle im kommunalen Bereich, die wir vor uns\nherschieben, ist ein riesengro\u00dfes Problem. Nat\u00fcrlich ist\ndas ein Problem. Ich bin aber heute nicht bereit, im\nDetail hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfenordnung dazu Aussagen\nzu machen, weil ich im intensiven Gespr\u00e4ch mit den\nbeiden Pr\u00e4sidenten, Dr. Schramm vom Landkreistag\nund dem Oberb\u00fcrgermeister von Bautzen, Christian\nSchramm, bin. Diese Gespr\u00e4che werden noch gef\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte dazu kommen, in der ersten Kabinettssitzung\nnach der Sommerpause eine abgestimmte Konsensl\u00f6sung\nvorschlagen zu k\u00f6nnen. Das ist eine straffe Zielsetzung\nund auf Arbeitsebene ist man gegenw\u00e4rtig dabei, dieses\nZiel anzugehen. Ich habe an mehreren Gespr\u00e4chen mit\nden beiden Pr\u00e4sidenten teilgenommen.\nNun zu dem Anliegen der Debatte am heutigen Tag,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Es wurde viel\n\u00fcber das Wachstum des Bruttoinlandsprodukts disku-\ntiert. Ich bin sehr verwundert dar\u00fcber, dass in diesem\nHause nicht klar ist, dass wir in Sachsen immer \u2013 auch\nmeine Vorg\u00e4nger als Finanzminister, auch die Kabinette,\nauch der Landtag \u2013 beschlossen haben auf einer Basis\nder Steuersch\u00e4tzung, die stets unter dem gelegen hat,\nwas die Bundesregierung, egal, ob sie damals CDU war\noder ob sie jetzt rot-gr\u00fcn ist, an optimistischen Annah-\nmen herausgegeben hat. Ich habe f\u00fcr 2004 im Haushalt \u2013\nund Sie haben das so beschlossen, meine Damen und\nHerren \u2013 mit einer Wachstumsprognose von 1,0 gerech-\nnet. Der Bund ist nach wie vor bei 2,0.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch habe bei der Mai-Steuersch\u00e4tzung eine Wachstums-\nprognose in diesem Jahr \u2013 ich glaube, ich hatte dar\u00fcber\n\nhier schon berichtet \u2013 von 0,25 angesetzt. Der Bund geht\nweiterhin von 0,75 aus. Vielleicht sollte ich auf null ge-\nhen oder auf minus 0,25, aber wenn ich nur ein Drittel\ndes Wachstums annehme, das der Bund annimmt, dann\nbin ich vielleicht auf der richtigen Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Wahrheit und die Klarheit, die wir unserem\nHaushalt zugrunde legen. Ich verstehe gar nicht, warum\ndie Opposition das nicht akzeptiert. Ich sage ganz deut-\nlich: Ich verstehe es nicht. Wir haben \u00fcberall und in je-\nder Begr\u00fcndung im Haushalt darauf hingewiesen, dass\nunsere Prognosen unter denen der Bundesregierung wa-\nren.\n\nIch sage noch einmal: Das war zu Milbradt-Zeiten schon\nder Fall und damals hie\u00df die Regierung in Berlin nicht\nRot-Gr\u00fcn. Aber auch damals haben wir uns von den\nPrognosen der Wirtschaftsweisen nicht die optimisti-\nschen Zahlen herausgesucht, sondern die unserer Mei-\nnung nach realistischen Zahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb hat das auch mit Parteipolitik nichts zu tun, das\nwill ich deutlich sagen.\n\nIm Ergebnis der Steuersch\u00e4tzung vom Mai 2002 war f\u00fcr\ndas Haushaltsjahr 2002 von fast 900 Millionen Euro\nMindereinnahmen gegen\u00fcber der Planung auszugehen,\nmeine Damen und Herren. Ich will nur darauf hinwei-\nsen. Diese Summe erh\u00f6hte sich mit der November-Steu-\nersch\u00e4tzung 2002 weiter und am Jahresende fehlten in\nder Landeskasse zum Haushaltsplan 2002 fast 1,3 Mil-\nliarden Euro, und zwar an Steuern oder steuerinduzier-\nten Einnahmen.\n\nDamit lagen die Steuereinnahmen und die Einnahmen \u2013\ndas wirkt sich nat\u00fcrlich auch auf den L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich aus, das bitte ich zu beachten \u2013 am Ende des Jah-\nres 2002 fast 200 Millionen Euro \u2013 und jetzt kommt es \u2013\nunter dem Niveau des Jahres 1995 \u2013 aber die Ausgaben\nsind nat\u00fcrlich seit 1995 gestiegen \u2013 und rund 1,2 Milliar-\nden Euro unter dem Ist-Ergebnis 2000. Auch die Einnah-\nmenprognosen f\u00fcr 2003 und 2004 befinden sich auf einer\nRutschbahn nach unten. Am 15. Mai dieses Jahres ver-\nk\u00fcndete der Arbeitskreis Steuersch\u00e4tzung weitere Ein-\nnahmenausf\u00e4lle.\n\nF\u00fcr den eigenen Landeshaushalt 2003 m\u00fcssen wir uns \u2013\ntrotz der sehr vorsichtigen Veranschlagung durch meine\nHaush\u00e4lter \u2013 erneut auf \u00fcber 311 Millionen Euro weniger\nSteuereinnahmen gegen\u00fcber dem Haushaltsansatz ein-\nstellen \u2013 Sie wissen es.\n\nF\u00fcr das kommende Jahr 2004 m\u00fcssen wir sogar \u2013 nach\nSteuersch\u00e4tzung Mai 2003 \u2013 mit mehr als \u00fcber 500 Mil-\nlionen Euro rechnen. Auch das ist heute schon dargelegt\nworden.\n\nLassen Sie mich hier ein paar Worte zu den Kommunen\nsagen: F\u00fcr die kommunale Ebene ergibt die Steuersch\u00e4t-\nzung \u2013 Gott sei Dank, m\u00f6chte ich sagen \u2013 ein nicht ganz\nso negatives Bild. Nach den drastischen Einnahmenab-\nschl\u00e4gen der Steuersch\u00e4tzung November 2001 gegen\u00fcber\nder Mai-Sch\u00e4tzung 2001 mit Einnahmenr\u00fcckg\u00e4ngen von\n276 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2002 ergibt sich f\u00fcr die\nkommunale Ebene jetzt eine gewisse Entspannung, das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6289\n\nwill ich sagen. Die hatten die Last schon vorher zu tra-\ngen.\n\nVor allem aufgrund der Freistellung der Kommunen von\nder Finanzierung des Aufbauhilfsfonds werden den\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden in diesem Jahr 2003\nsogar 27 Millionen Euro mehr Steuereinnahmen zur Ver-\nf\u00fcgung stehen als bei der Aufstellung des FAG, wie wir\nes hier beschlossen haben. Das ist der Beschluss der Bun-\ndesregierung, die 800 Millionen Euro den Kommunen in\nDeutschland insgesamt zur Verf\u00fcgung zu stellen, sie so-\nzusagen auszunehmen von der Verschiebung der ersten\nStufe der Steuerreform. Das sind die 800 Millionen Euro;\ndavon profitieren die Kommunen im Freistaat Sachsen in\nH\u00f6he von 27 Millionen Euro.\n\nDie Kommunen m\u00fcssen sich gerade wegen der ver-\ngleichsweise besseren Position bewusst sein, dass im\nRahmen der Ist-Abrechnung im kommunalen Finanzaus-\ngleich die Steuermindereinnahmen des Landes \u2013 und das\nist das Thema, das Dr. Friedrich angesprochen hat \u2013 na-\nt\u00fcrlich auch auf die kommunale Ebene durchschlagen.\nF\u00fcr die in den Jahren 2005 und 2006 f\u00e4lligen Abrech-\nnungsbetr\u00e4ge zulasten der s\u00e4chsischen Kommunen aus\ndem kommunalen Finanzausgleich muss daher trotz der\nderzeit schwierigen Situation Vorsorge getroffen werden.\nDazu finden zurzeit Abstimmungen statt.\n\nDies soll nicht, meine Damen und Herren, \u00fcber die ange-\nspannte Finanzlage der St\u00e4dte und Gemeinden hinweg-\nt\u00e4uschen. Auch hier ist die Bundesregierung gefragt,\nendlich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Entlastung der\nSt\u00e4dte und Gemeinden zu ergreifen. An dieser Stelle\nm\u00f6chte ich sagen: Ich war sehr froh, Mitglied der Ge-\nmeindefinanzreformkommission gewesen zu sein \u2013 sie\nexistiert jetzt nicht mehr \u2013, weil ich dort versucht habe\nSchlimmeres zu verhindern. Die Position Sachsens ist\neindeutig die: Wir haben das BDI-Modell abgelehnt; wir\nhaben auch das FDP-Modell abgelehnt, und wir haben\nuns eindeutig zu dem so genannten Kommunalmodell\nbekannt. Das will ich ganz deutlich sagen.\n\nDieses Kommunalmodell wird deutschlandweit von der\ngesamten kommunalen Familie getragen. Dieses Modell\nwird aber auch von den L\u00e4nderfinanzministern getragen,\nvon denen f\u00fcnf Mitglieder dieser Gemeindefinanzreform-\nkommission gewesen sind. Ich habe die letzte Sitzung er-\nlebt, ich habe auch Herrn Eichels und Herrn Clements\nArtikulationen zur Kenntnis genommen und m\u00f6chte fest-\nstellen: Sie waren nicht immer deckungsgleich. Das war\netwas, was mich irritiert hat: wenn zwei entscheidende\nBundesminister zu diesem Punkt nicht die gleiche Mei-\nnung haben.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist aber\nin der Landesregierung auch so!)\n\nIch will nur darauf hinweisen, dass wir in der Ge-\nmeindefinanzreformkommission zu mehrheitlichen Ent-\nscheidungen gekommen sind, die nunmehr \u2013 das ist aber\nnun Sache der Bundesregierung \u2013 dazu f\u00fchren k\u00f6nnen,\nwenn sie es will, zum Jahresende klare Entscheidungen\nim Sinne der kommunalen Familie zu treffen.\n\nDeutschland, meine Damen und Herren, ist momentan\nin einer Finanzkrise, die es in dieser Form seit dem\nZweiten Weltkrieg nicht gegeben hat. Diese Finanzkrise\n\nist \u2013 wenn sie nicht bald an den Wurzeln kuriert wird \u2013\nexistenzbedrohend f\u00fcr unser gesamtes \u00f6ffentliches Ge-\nmeinwesen. Diese Krise, und das sage ich auch ganz\ndeutlich, ist nicht vom S\u00e4chsischen Landtag oder der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung oder den L\u00e4ndern oder den\nKommunen verursacht worden. Die Bundesregierung\nmuss sich \u2013 das kann man t\u00e4glich in allen Medien lesen\n\u2013 deutschlandweit doch den Vorwurf gefallen lassen, auf\nvielen Gebieten versagt zu haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Gerne, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister Dr. Metz, folgende\nFrage: Ich stimme Ihnen zu, dass sich die Bundesrepub-\nlik \u2013 aber nicht nur die Bundesrepublik \u2013 tats\u00e4chlich in\neiner ernsthaften Wirtschafts- und Finanzkrise befindet.\nMeine Frage ist folgende: Welche Position haben Sie zu\nder Frage, wie man das Vorziehen der n\u00e4chsten Steuerre-\nformstufe gegenfinanziert, wozu Herr Eichel quasi einen\nMix zwischen Angebots- und Nachfragepolitik ange-\nboten hat und sich die Geister innerhalb der CDU \u2013\nauch in Sachsen \u2013 streiten, n\u00e4mlich an der Frage, ob man\nmit einem kurzfristigen Defizit-Spending tats\u00e4chlich\nWachstum schneller generieren kann? Ich erinnere daran,\ndass der Ministerpr\u00e4sident, Herr Milbradt, von einem\nStrohfeuer sprach, aber Herr Biedenkopf durchaus der\nMeinung ist, dass man mit einem solchen Defizit-Spen-\nding jetzt auch das Vorziehen der Steuerreform gegen-\nfinanzieren m\u00fcsste, um nicht in eine Rezession zu kom-\nmen. Mich w\u00fcrde Ihre Meinung interessieren.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich bin Ihnen\nausgesprochen dankbar f\u00fcr diese Frage. Ich habe mich in\nder \u00d6ffentlichkeit in mehreren Presseerkl\u00e4rungen dazu\nartikuliert und bin gern bereit, den grunds\u00e4tzlichen In-\nhalt auch hier noch einmal zu wiederholen. Sie haben\nzwei Meinungen \u2013 vom amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten\nund vom ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 und Sie be-\nkommen jetzt vielleicht sogar eine dritte.\nIch sage ganz klar: Jeder B\u00fcrger in diesem Lande wird\ngerne eine Steuersenkung sozusagen schon vor dem\nJahre 2005 bekommen. Es geht hier um ein Jahr, das vor-\ngezogen wird \u2013 von 2005 auf 2004. Ich bitte zu beachten,\ndass das f\u00fcr mich eine Sache ist, zu der ich sage: Das\nwird die gro\u00dfen erwarteten Effekte in dem Sinne: \u201eWir\nmachen jetzt etwas ganz Neues oder etwas vollkommen\n\u00dcberraschendes\u201c nicht bringen. Man zieht etwas Geplan-\ntes um ein Jahr vor, das war es dann auch. Nur bin ich\nder Meinung, man sollte es nicht \u00fcber weitere Verschul-\ndung finanzieren, denn dann w\u00e4lzen wir etwas ab. Wir\nleisten uns mehr und w\u00e4lzen nur auf die Schultern unse-\nrer Kinder und Enkel ab. Das halte ich f\u00fcr nicht gut \u2013\ndas wissen Sie, ich habe es schon oft genug betont \u2013 und\nf\u00fcr moralisch bedenklich.\nIch bin weiter der \u00dcberzeugung \u2013 das ist aus der Sicht\neines Landesministers verst\u00e4ndlich \u2013, es w\u00fcrden uns\nungef\u00e4hr 330 Milliarden Euro als Einnahmen aus der\nEinkommensteuer fehlen. Den Kommunen im Freistaat\nSachsen w\u00fcrden 60 Millionen Euro fehlen. Sie wissen,\ndie Einkommensteuer verteilt sich wie folgt: 42,5 % der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6290\n\nBund, 42,5 % die L\u00e4nder und 15 % die kommunale Fami-\nlie. Deswegen sind die L\u00e4nder h\u00f6her betroffen als die\nKommunen; also f\u00fcr den Freistaat Sachsen rund 400 Mil-\nlionen Euro Defizit, anteilig das Land und die Kommu-\nnen. Ich halte sehr viel davon, wenn man diese Dinge\nexakt gegenrechnen kann durch Angleichung der Ausga-\nben an die Einnahmen.\n\nDer Bund hat Einnahmendefizite. Wir haben Einnahmen-\ndefizite. Ich bitte darum, dass der Bund und die Bundes-\nregierung jetzt klare Vorschl\u00e4ge auf den Tisch legen, wie\nsie das gegenfinanzieren m\u00f6chten. Ich erwarte eine Ge-\ngenfinanzierung. Ansonsten werden die L\u00e4nder und die\nKommunen in weitere Schulden hineingetrieben. Das\nsage ich ganz deutlich.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist Aufgabe der Bundesregierung. Sie hat die Verant-\nwortung f\u00fcr die Steuern. Sie hat die Verantwortung f\u00fcr\ndas gesamte Bundesgebiet. Bitte, da m\u00f6chte ich Vor-\nschl\u00e4ge haben. Und diese Vorschl\u00e4ge, das darf ich deut-\nlich sagen, sehe ich im Moment nicht. Deswegen fordere\nich sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, geben Sie mir Recht,\ndass der Bundesrat dabei eine wichtige Rolle spielen\nwird?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Selbstverst\u00e4nd-\nlich spielt der Bundesrat eine sehr wichtige Rolle. Er ist\nja gleichberechtigt mit dem Bundesparlament. Insofern\ngehe ich davon aus, dass man sowohl im Bundestag als\nauch im Bundesrat die Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung\nsehr intensiv diskutieren wird und gegebenenfalls eigene\nVorschl\u00e4ge macht, vielleicht sogar der Bundestag, viel-\nleicht auch der Bundesrat.\n\nWeil wir gerade beim Thema Bundesregierung sind: Was\nhat die Bundesregierung nach meiner Auffassung \u2013 ich\nwill das ja nicht so global im Raum stehen lassen \u2013 nicht\nrichtig gemacht oder wo h\u00e4tte sie handeln m\u00fcssen? \u2013 Sie\nhat sich zu lange \u2013 darauf wies ich vorhin schon hin \u2013 in\nWachstumsprognosen gesonnt, die jeder Realit\u00e4t ent-\nbehren, und das nun schon im sechsten Jahr. Sie hat die\nUMTS-Erl\u00f6se verfr\u00fchst\u00fcckt\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nund dringend notwendige Strukturreformen auf die\nlange Bank geschoben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nSie hat mit den Gewerkschaften gekuschelt, und zwar\nviele Jahre, statt den Standort Deutschland mit durch-\ngreifenden Konzepten wieder zukunftsf\u00e4hig zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nSie hat die Einnahmenquelle K\u00f6rperschaftsteuer durch\nhandwerkliche Fehler \u2013 dar\u00fcber haben wir hier auch\nschon diskutiert \u2013 zu einem Rinnsal gemacht. Wir hatten\neinmal 50 Milliarden DM Einnahmen aus der K\u00f6rper-\nschaftsteuer deutschlandweit, im Jahre 2000. Nun\nschauen Sie sich bitte nach der Gesetzgebung von Bun-\ndestag und Bundesregierung an, was heute eingenom-\nmen wird. Ich glaube sagen zu k\u00f6nnen, dass zumindest\nf\u00fcr diese Dinge die Bundesregierung verantwortlich ist.\nUnd es tut mir Leid, wenn ich das sagen muss: Wir alle\nm\u00fcssen das ausbaden.\nDoch bevor ich jetzt zu der Frage komme \u201eWie geht\nman mit der Situation um?\u201c, m\u00f6chte ich noch kurz eini-\nges andeuten zum Vorziehen der dritten Stufe der Steu-\nerreform. Ich m\u00f6chte das, was Sie mich gefragt haben,\nnoch mit einem Zitat unterlegen, denn den Inhalt hatte\nich ja dargelegt. Ich will ein Zitat vortragen: \u201eBei der\nSituation der \u00f6ffentlichen Haushalte und der dramatisch\nwachsenden Staatsverschuldung ist die von der Bundes-\nregierung geplante Steuersenkung mit \u00fcberhaupt keiner\nsoliden Finanzpolitik mehr zusammenzubringen.\u201c Ein\ntoller Satz; k\u00f6nnte von mir stammen.\n\n(Lachen der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWissen Sie, wer den gesagt hat? \u2013 Hans Eichel. Sie haben\nrichtig geh\u00f6rt: Hans Eichel im Herbst des Jahres 1997,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ist lange her!)\n\ndamals noch Ministerpr\u00e4sident von Hessen.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWie k\u00f6nnen sich die Positionen im Denken eines Men-\nschen so schnell \u00e4ndern? \u2013 Das wollte ich nur noch zu\ndem Thema Vorziehen der Steuerreform anmerken. Das\nist Originalton Hans Eichel im Herbst des Jahres 1997.\nSo, und jetzt passiert genau das Gegenteil.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\nAn erster Stelle, was nach meiner Auffassung zu tun ist,\nsteht \u2013 darauf ist heute schon hingewiesen worden, auch\nvon der PDS \u2013 die Reform der sozialen Sicherung sowie\ndes Arbeitsmarktes. Weder Hartz noch die derzeit von\nRot-Gr\u00fcn vorgelegten Vorschl\u00e4ge werden der Problem-\nlage gerecht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nJurk, SPD: Richtig!)\n\nIn allen wichtigen Strukturreformbereichen \u2013 Gesundheit,\nRente, Gemeindefinanzen, Zusammenf\u00fchrung von Ar-\nbeitslosen- und Sozialhilfe \u2013 soll es nun endlich losgehen.\nWir h\u00f6ren ja jeden Tag dieses Signal.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die Einnahmen sinken!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6291\n\nMir fehlen hier die Taten. Ich sage deutlich: Solange die\nTaten nicht kommen, bin ich skeptisch.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir scheuen Strukturreformen zur Begrenzung unserer\nlaufenden Ausgaben nicht. Diese wirken aber nicht kurz-\nfristig, sondern mittel- und langfristig. H\u00e4tten wir nicht\nschon in der Vergangenheit solide gewirtschaftet, st\u00fcn-\nden wir heute vor der Frage, die sich viele meiner Kolle-\ngen in ganz Deutschland stellen m\u00fcssen: Wie stellt man\neinen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Haushalt in einer Situation\nmit einer immensen Verschuldung auf, wo ein zweistel-\nliger Prozentbetrag des Gesamthaushaltes zur Bank ge-\nschafft werden muss f\u00fcr die Begleichung von Zinsen f\u00fcr\nDinge, die man sich in der Vergangenheit geleistet hat\nund die man sich nun nicht mehr leisten kann?\n\nIch will nur daran erinnern, dass unsere Zinsquote nicht\neinmal die H\u00e4lfte dessen betr\u00e4gt, was andere deutsche\nL\u00e4nder an Zinsen! \u2013 nicht zur Tilgung, nur an Zinsen! \u2013\nzur Bank schaffen m\u00fcssen.\n\nWas sagte die Ministerpr\u00e4sidentin von Schleswig-Hol-\nstein, eine nicht sehr unbekannte Frau in Deutschland?\nWas sagte Heide Simonis der \u201eFinancial Times\u201c auf Fra-\ngen zu den Folgen der von ihren Parteikollegen in Berlin\ngeplanten Steuersenkungen? Auch das m\u00f6chte ich anf\u00fch-\nren: \u201eMein Finanzminister sitzt irgendwo unter dem\nSchreibtisch und weint.\u201c\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\nSo Heide Simonis; ich kann es nicht \u00e4ndern, es tut mir\nLeid.\n\nIch stelle fest, dass der s\u00e4chsische Finanzminister nicht\nunter dem Schreibtisch sitzt und weint, sondern zu han-\ndeln versucht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen eines noch einmal ganz deutlich zu dem\nThema: Ohne seri\u00f6se Gegenfinanzierung k\u00f6nnen wir die\nSteuerreform nicht schultern. Das ist meine Erkenntnis.\n\nAber lassen Sie mich nach diesem Ausflug in ein anderes\nThema wieder zu dem Punkt zur\u00fcckkehren, wie wir mit\nden Einnahmenausf\u00e4llen des vergangenen Jahres umge-\ngangen sind und welche Ma\u00dfnahmen wir nach der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung 2003 nun ergriffen haben.\n\nDie Steuerausf\u00e4lle von 1,3 Milliarden Euro im Jahre 2002\nbest\u00e4tigen die Erforderlichkeit der strengen Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen in Form von Sperren und Einstellungs-\nstopps. Die Auswirkungen der Mindereinnahmen konn-\nten auch durch die Aufl\u00f6sung von R\u00fccklagen \u2013 ich war\nsehr froh, dass wir diese R\u00fccklagen im Haushalt hatten\n\u2013 gemildert werden. Deswegen mussten wir nicht sofort\nin die Nettoneuverschuldung hinein. Ohne diese R\u00fcck-\nlagen h\u00e4tte die Sperre deutlich h\u00f6her ausfallen m\u00fcssen\nbzw. h\u00e4tten wir Schulden machen m\u00fcssen.\n\nDurch dieses vorausschauende Handeln in den vorange-\ngangenen Jahren ist es uns gelungen, trotz der schwie-\nrigen Haushaltslage den Haushalt 2002 kassenm\u00e4\u00dfig\nausgeglichen abzuschlie\u00dfen und die Erh\u00f6hung der\nNettokreditaufnahme in einem akzeptablen Rahmen zu\n\nhalten. Der Haushalts- und Finanzausschuss ist dar\u00fcber\nvon mir informiert worden. Ich glaube, die Exemplare\nHaushaltsabschluss 2002 haben Sie diskutiert.\nVergleicht man die gegen\u00fcber der Planung vorgenom-\nmene Erh\u00f6hung der Nettokreditaufnahme um 281 Millio-\nnen Euro auf 460 Millionen Euro mit den tats\u00e4chlichen\nSteuerausf\u00e4llen von 1,3 Milliarden Euro, wird deutlich,\ndass rund eine Milliarde Euro durch Ma\u00dfnahmen im\nHaushaltsvollzug ausgeglichen worden ist. Ich glaube,\ndas ist eine gute Leistung.\nDamit wurde die am Prinzip der Nachhaltigkeit orien-\ntierte Politik \u201eEinsparen statt Kreditaufnahme\u201c so weit\nund so gut es ging fortgesetzt. Die f\u00fcr 2003 prognosti-\nzierten Einnahmenausf\u00e4lle machen Bewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen unumg\u00e4nglich, da anderenfalls der Haushalt\ngef\u00e4hrdet ist. Ich habe dem Kabinett am 3. Juni Ma\u00dfnah-\nmen zur Deckung der erwarteten Steuermindereinnah-\nmen von rund 300 Millionen Euro im Jahre 2003 vor-\ngelegt, welche ausschlie\u00dflich auf Einsparungen bei den\nAusgaben abzielen; also: Anpassung der Ausgaben an\ndie Einnahmen.\nNeben Sparma\u00dfnahmen in bestimmten Einzelpl\u00e4nen \u2013\ndazu hat Herr Bolick hier schon dankenswerterweise ge-\nsprochen \u2013 bringt mein Haus eine haushaltswirtschaft-\nliche Sperre von 150 Millionen Euro aus. Davon tr\u00e4gt\nmein eigenes Haus 80 Millionen, also den gr\u00f6\u00dften Teil\nder Anpassungslast. Auf die anderen Fachressorts entfal-\nlen 70 Millionen Euro.\nBei dieser Ermittlung der Sperrbetr\u00e4ge f\u00fcr das jeweilige\nRessort wurden die kofinanzierten Ausgaben, die gesetz-\nlichen Leistungen, die Personalausgaben, der Schulhaus-\nbau sowie die Sportf\u00f6rderung aufgrund ihrer politischen\nSonderstellung ausgenommen. Ich halte das f\u00fcr richtig.\nNach Ber\u00fccksichtigung der Sperren und der globalen\nMinderausgaben ist nunmehr das so ermittelte verf\u00fcg-\nbare Ausgabenvolumen im Jahre 2003 bei den freiwilli-\ngen Landesmitteln mit rund 360 Millionen Euro genau\nso hoch wie 2002. Was will ich damit sagen? Die freiwil-\nligen Landesmittel sind im Prinzip analog auf dem Ni-\nveau von 2002 geblieben. Sie sind nicht gestiegen, wie\nwir urspr\u00fcnglich erwartet und wie wir es eingestellt hat-\nten, sondern sind auf dem Niveau von 2002 geblieben.\nWas bedeutet das? Das bedeutet, dass die Ressorts von\nmir nicht st\u00e4rker belastet worden sind, als das im Vor-\njahr der Fall war. Die Einsparbetr\u00e4ge 2003 sind f\u00fcr mich\neine realisierbare Gr\u00f6\u00dfe.\nIch habe meine Kollegen aufgefordert, die Sperren mit\nm\u00f6glichst geringen negativen Effekten f\u00fcr den weiteren\nAufbau der Infrastruktur umzusetzen. Der endg\u00fcltige\nund titelbezogene Nachweis der Einsparungen wird dem\n\u00fcblichen Haushaltsverfahren folgend am Ende des Jahres\nim Rahmen der Haushaltsrechnung erbracht. Ich m\u00f6chte\nden Ressorts hier weitestgehend eine hohe Flexibilit\u00e4t bei\nder Bewirtschaftung ihres Haushalts belassen.\nDamit die Ressorts aus den veranschlagten Kassenmit-\nteln 2003 auch neue Verpflichtungen eingehen k\u00f6nnen,\nhabe ich in der letzten Woche eine Lockerung der am\n20. Mai verf\u00fcgten tempor\u00e4ren Einschr\u00e4nkung f\u00fcr das\nEingehen neuer Verpflichtungen \u00fcbernommen. Diese\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen insbesondere f\u00fcr 2004\nsehen wie folgt aus: Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr\ninvestive Ausgaben im Rahmen der EU-Programme wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6292\n\nden vollkommen freigegeben. Hier k\u00f6nnen Verpflichtun-\ngen eingegangen werden. Verpflichtungserm\u00e4chtigungen\nf\u00fcr sonstige investive Mischfinanzierungen k\u00f6nnen f\u00fcr\n2004 bis zu 75 % in Anspruch genommen werden. In be-\nsonderen Einzelf\u00e4llen gibt es auch eine Inanspruchnahme\nder Verpflichtungserm\u00e4chtigungen bei freiwilligen Lan-\ndesprogrammen und bei nichtinvestiven Mischfinanzie-\nrungsprogrammen in Abstimmung mit meinem Hause.\n\nMit diesem, wie ich denke, abgestuften Vorgehen wer-\nden auch die Erfordernisse f\u00fcr den weiteren Aufbau des\nLandes bestm\u00f6glich ber\u00fccksichtigt. Die Ministerien sind\nwieder in der Lage, Bewilligungen auszusprechen.\nGleichzeitig wurde die schwierige Haushaltslage 2004\nber\u00fccksichtigt. Ich sprach vorhin davon, dass wir 500\nMillionen Euro Steuerausf\u00e4lle und 330 Millionen Euro\ngegebenenfalls durch das Vorziehen der Steuerreform\nkompensieren m\u00fcssen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme so-\nfort zum Ende. Friedrich der Gro\u00dfe \u2013 auch nicht ganz\nunbekannt in Deutschland \u2013 sagte einst \u00fcber die Er-\nhebung von Steuern: \u201eDie gro\u00dfe Kunst besteht darin, die\nSummen zu erheben, ohne die Staatsb\u00fcrger zu bedr\u00fc-\ncken.\u201c Die Bundesregierung, glaube ich, macht im Mo-\nment das Gegenteil.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Staatsregierung hat die Redezeit \u00fcberzogen,\nso dass den Fraktionen Redezeit zukommt. Wollen Sie\ndas nutzen? Es sind 6 Minuten. Ich frage die SPD-Frak-\ntion. \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich bin dem Finanzminister ausdr\u00fcck-\nlich dankbar f\u00fcr seinen sachlichen Vortrag. Es zeigt, dass\ndie finanzpolitischen Sprecher aus den vergangenen Jah-\nren doch daran orientiert sind, sich den wirklichen Auf-\ngaben zu stellen und nicht reine Polemik abzuliefern.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDie sind wie die fr\u00fcheren Finanzminister,\n\nda trifft das Gleiche zu.)\n\n\u2013 Als Kultusminister sind Sie hoffentlich auch sehr sach-\nlich. Sie haben genug Probleme.\n\nIch komme zu der Frage, die uns bewegt. Das ist die\nSteuerreform.\n\nIch will ausdr\u00fccklich noch einmal sagen, dass mir heute\nbei der CDU bei aller Kritik, die Sie durchaus parteipoli-\ntisch motiviert hier anbringen k\u00f6nnen, gefehlt hat, dass\ndie Stufe der Steuerreform, die f\u00fcr dieses Jahr geplant\nwar, aufgrund der Hilfen, die von Bund und L\u00e4ndern\nzur Beseitigung der dramatischen Flutsch\u00e4den geleistet\nwurden, verschoben werden musste. Ich sage Ihnen ein-\ndeutig: Mich \u00e4rgert es, wenn Sie auf der einen Seite im-\nmer die Schnellsten sind, wenn es darum geht, sich f\u00fcr\ndas feiern zu lassen, was Sie bei der Flut geleistet haben,\n\nund auf der anderen Seite ganz vergessen, wer das\nfinanziert hat.\n\n(Rohwer, CDU: Die Steuerzahler\nhaben das finanziert!)\n\n\u2013 Die Steuerzahler bezahlen auch den s\u00e4chsischen Haus-\nhalt. Die bezahlen auch manchen Unfug, den Sie zu ver-\nantworten haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir\nheute dar\u00fcber sprechen, dass es eine weitere Steuer-\nreform geben solle, damit Wachstumsimpulse initiiert\nwerden, dann ist es sicherlich richtig, dass man sich\nauch \u00fcber die Finanzierung einer solchen Reform Gedan-\nken machen muss, denn nichts ist schlimmer als Luft-\nbuchungen. Insofern ist auch die Frage zu stellen, in-\nwieweit man meint, dies \u00fcber Kredite oder durch den\nAbbau von Subventionen finanzieren zu k\u00f6nnen.\n\nIch erinnere, lieber Horst Metz, daran, dass auch der\nFreistaat Sachsen nicht gewillt war, das Steuerverg\u00fcnsti-\ngungsabbaugesetz im Bundesrat mitzutragen. Deshalb\nhabe ich ausdr\u00fccklich auf die Verantwortung des Bun-\ndesrates hingewiesen. Ich will es nur an einem Punkt\ndeutlich machen: In dem Steuerverg\u00fcnstigungsabbauge-\nsetz war auch die Streichung der Eigenheimzulage vor-\ngesehen. Da haben Sie hier mit vielen, die protestiert\nhaben, im Schulterschluss gesagt, dass Sie das nicht wol-\nlen. Inzwischen ist die CDU viel weiter davon abger\u00fcckt.\nSo verstehe ich jedenfalls den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten.\n\nSie m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich in Bezug auf Wahrheit und\nGlaubw\u00fcrdigkeit fragen lassen, ob Sie das, was Sie noch\nvor wenigen Monaten f\u00fcr richtig gehalten haben, pl\u00f6tz-\nlich als falsch erkennen.\n\nDa Sie uns darauf angesprochen haben, sage ich Ihnen\nganz deutlich: Nat\u00fcrlich hat auch die SPD Interessen.\nDie L\u00e4nder haben Interessen. So bin ich auch ganz offen\nder Meinung, dass es nicht richtig ist, die Pendlerpau-\nschale, so wie vorgesehen, abzusenken, weil ich schon\ndenke, dass damit nat\u00fcrlich Arbeitnehmer in besonderer\nWeise getroffen werden. In einem Fl\u00e4chenland wie Sach-\nsen, in dem viele Leute weite Wege zur Arbeit zur\u00fcckle-\ngen m\u00fcssen, ist das das v\u00f6llig falsche Signal.\n\nAber die CDU wird sich nat\u00fcrlich auch im Bundesrat\nfragen lassen m\u00fcssen, welche Vorschl\u00e4ge sie aufzubieten\nhat, wenn es um Subventionen geht. Das betrifft nicht\nnur das Thema Kohle. Sie haben auch ein gro\u00dfes Inte-\nresse daran, dass es unseren Landwirten gut geht. Ich\nhabe auch ein gro\u00dfes Interesse daran \u2013 da bin ich mit\nKollegen Heinz sicher einer Meinung \u2013, dass wir D\u00fcrre-\nsch\u00e4den beseitigen und das gemeinsam anpacken. Sie\nm\u00fcssen aber \u00fcberall schauen, wo die gro\u00dfen Subven-\ntionsbrocken in Deutschland versteckt sind.\n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat\nes mich nicht \u00fcberrascht, dass die CDU von den Vor-\nschl\u00e4gen zum Vorziehen der Steuerreform \u00fcberrascht\nwar. Denn ich stelle immer wieder fest: Sie k\u00f6nnen nur\nablenken. Sie weisen mit dem Finger nach Berlin und\nselber fehlt Ihnen das Konzept.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6293\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Finanzminister, Sie haben gesagt, dass\nSie immer einen kassenm\u00e4\u00dfig ausgeglichenen Haushalt\nzustande gebracht haben, und zwar durch Einsparungen\nund mit den entsprechenden Instrumenten. Das stimmt.\nAber das ist Technik \u2013 die beherrschen Sie. Das sind\nZahlen, die Sie richtig gegeneinander aufgerechnet\nhaben. Aber politisch ist doch unser Haushalt seit langer\nZeit unausgeglichener denn je.\nAuch wenn Sie behaupten \u2013 und das offensichtlich auch\ngetan haben \u2013, dass Sie realistischere Einnahmensch\u00e4t-\nzungen als die Bundesregierung zugrunde legen, sind\nSie offensichtlich noch nicht realistisch genug. Am Ende\ngeht das doch alles an die Substanz hier im Lande.\n\nIch komme noch einmal zum Hochschulkonsens. Der\nRektor der Leipziger Universit\u00e4t hat gestern gesagt: \u201eDas\nwaren Verhandlungen im Schatten der Hierarchie.\u201c Wir\nkennen Ihre Sorgen. Wir wissen nat\u00fcrlich um die ange-\nspannte Lage. Aber wenn sich das dann in Erpressung\nverwandelt, wenn sich das in Wortbruch verwandelt,\ndann ist das keine seri\u00f6se Politik; es tut mir Leid: Dann\nfehlen Ihnen die Ideen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie delegieren die Probleme in der gleichen Art und\nWeise an die Kommunen, wie Sie es der Bundesregie-\nrung vorwerfen. Jede Schulschlie\u00dfung bedeutet eine Er-\nh\u00f6hung der Kosten f\u00fcr Sch\u00fclertransporte. Wer wird\ndenn zur Kasse gebeten, wenn die Sch\u00fclertransporte teu-\nrer und h\u00e4ufiger notwendig werden? Das sind doch\nnicht nur die Eltern, aber es sind auch die Eltern. Das\nhei\u00dft, Ihre Haushaltspolitik reduziert auch Leistungen\nf\u00fcr Menschen.\n\nWir haben Probleme mit den Kindertageseinrichtungen.\nWir haben Probleme mit dem Zugang. Wir haben Prob-\nleme mit den Kosten. Wir w\u00e4lzen sie ab.\n\nWir haben Probleme mit den Sozialleistungen. Wir haben\ngestern \u00fcber das Freiwillige \u00d6kologische Jahr gespro-\nchen. Man k\u00f6nnte noch viele Beispiele anf\u00fchren.\n\nIn der Summe senkt das die Lebensqualit\u00e4t hier in die-\nsem Lande. Das hat Abwanderungen zur Folge. Sie wis-\nsen genau, dass diese Abwanderungen unsere Probleme\nweiter versch\u00e4rfen.\n\nZum Vorziehen der Steuerreform m\u00f6chte ich sagen, dass\nich denke, dass wir hier wirklich etwas vorziehen, was\n\u00fcberhaupt nicht geeignet ist unsere Probleme zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDazu sollten Sie deutlich Nein sagen. Sie sollten sagen:\nWir arbeiten an einer gerechten Steuerreform, wir arbei-\nten an einer wirkungsvollen Steuerreform, die die Kauf-\nkraft jener erh\u00f6ht, die jeden Euro, den sie zus\u00e4tzlich\nhaben, auch ausgeben w\u00fcrden, und die nicht die Spar-\nkonten derer erh\u00f6ht, deren Kaufkraft auch heute schon\nausreichend finanziert ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier muss ich nat\u00fcrlich \u00fcber die K\u00f6rperschaftsteuer\nsprechen. Da haben Sie Recht, da haben Sie hundertpro-\nzentig meine Zustimmung. Aber ich muss auch fragen:\nWie belaste ich jene, deren private Kassen voll sind?\nWarum sperren Sie sich so gegen die Verm\u00f6gensteuer?\nWarum sperren Sie sich so gegen eine Tobinsteuer?\nWarum sperren Sie sich gegen eine Luxussteuer und\nandere Dinge?\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, bleiben Sie ganz ruhig!\nIch glaube, dort muss man die L\u00f6sungen finden.\nWenn ich im n\u00e4chsten Jahr 4 000 Euro auf dem Konto\nmehr haben werde, wird sich wahrscheinlich nur mein\nSparvolumen erh\u00f6hen, mehr Kaufkraft wird daraus nicht\nwerden. Wenn die Sozialhilfeempf\u00e4ngerin im Nachbar-\nhaus von den 4 000 Euro nur 2 000 Euro auf dem Konto\nh\u00e4tte, w\u00fcrde sie alle 2 000 Euro ausgeben und es w\u00fcrde\nf\u00fcr uns alle dabei etwas herausschauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich schaue noch ein-\nmal vorsichtig zu unserem Minister. \u2013 Er m\u00f6chte nicht\nsprechen. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Bevor ich jetzt den Tagesord-\nnungspunkt 2 aufrufe, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen,\ndass wir heute keine Mittagspause machen, damit wir\nbis 17 Uhr fertig sind und die freundliche Einladung des\nLandtagspr\u00e4sidenten auch annehmen k\u00f6nnen. Ich bitte\nSie daher, sich darauf einzurichten.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6294\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/8778\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir 22 Anfragen\nhaben und eine Stunde Zeit daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung steht.\nDer Fairness halber bitte ich alle, sich kurz einzubringen.\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber kurze Antworten freuen, dann k\u00f6n-\nnen wir alle Fragen abarbeiten.\n\nHerr Hatzsch beginnt mit der ersten Anfrage.\n\nHatzsch, SPD: Danke sch\u00f6n, Frau Dombois. \u2013 Meine\nFrage geht an den Staatsminister f\u00fcr Kultus zur Siche-\nrung der Unterrichtsversorgung.\nVerschiedenen Quellen zufolge scheint die Unterrichts-\nversorgung zum Beginn des neuen Schuljahres schlechter\ngesichert zu sein als im laufenden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie viele Stellen fehlen zu Beginn des Schuljahres\n2003/2004, um die Unterrichtsversorgung einschlie\u00dflich\nZuweisungen f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich voll zu realisie-\nren?\n\n2. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchren dazu, dass die Unterrichtsver-\nsorgung trotz weiterer Schulschlie\u00dfungen und zur\u00fcckge-\nhender Sch\u00fclerzahlen schlechter als im laufenden Schul-\njahr gesichert werden kann?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Hatzsch,\nich versuche das gleich im Zusammenhang zu beantwor-\nten.\nIm Bereich Grundschulen, Mittelschulen und Gymnasien\nkann von einer vollst\u00e4ndigen Absicherung des Unter-\nrichts ausgegangen werden. Hier stehen durch die Ver-\neinbarungen \u00fcber die Gestaltung eines sozialvertr\u00e4g-\nlichen Personalabbaus an Grundschulen und die darin\nenthaltenen M\u00f6glichkeiten der Aufstockung im Bedarfs-\nfall einerseits sowie durch den Schulkompromiss im\nBereich Mittelschulen und Gymnasien andererseits aus-\nreichend Ressourcen zur Verf\u00fcgung. Das trifft weitestge-\nhend auch auf den Erg\u00e4nzungsbereich zu. Er wird durch\ndie Regionalschul\u00e4mter im Rahmen der M\u00f6glichkeiten\nund der beabsichtigten Ma\u00dfnahmen, also Arbeitsgemein-\nschaften, F\u00f6rderma\u00dfnahmen, ausgereicht. Es kann aber\nnicht davon ausgegangen werden, dass die Ausreichung\ndes Erg\u00e4nzungsbereiches grunds\u00e4tzlich zu 100 % erfol-\ngen kann \u2013 so w\u00fcnschenswert das auch ist \u2013, um insbe-\nsondere \u00fcber die Grundbereichsabsicherung hinauszuge-\nhen.\n\nIm F\u00f6rderschul- und berufsbildenden Bereich werden\nzum 1. August 2003 voraussichtlich alle verf\u00fcgbaren Stel-\nlen besetzt sein. Nach den Meldungen der Regional-\nschul\u00e4mter wird an den F\u00f6rderschulen und berufsbilden-\nden Schulen nach jetziger Sicht leider eine vollst\u00e4ndige\nAbdeckung des Grundbereiches nicht m\u00f6glich sein. Im\nMoment gehen wir im Landesdurchschnitt von jeweils\n95 % aus. Somit kann auch nur im begrenzten Umfang\n\nim Erg\u00e4nzungsbereich ausgereicht werden, wobei hierzu\nauch noch auf die erheblichen regionalen Unterschiede\nzu verweisen sein wird.\n\nZu den Ursachen dieser Umst\u00e4nde ist Folgendes zu\nsagen: Im berufsbildenden Bereich ist eine st\u00e4ndige Zu-\nnahme des Anteils der Sch\u00fcler in Vollzeitbeschulung\nfestzustellen, die zu einer Zunahme des Lehrerbedarfs\ngegen\u00fcber den Bedarfsberechnungen auf der Grundlage\nder Lehrer-Sch\u00fcler-Relation f\u00fchrt. Derzeit sind das etwa\n6 000 Sch\u00fcler mehr als Mitte der neunziger Jahre. Der\nLehrerbedarf ist 1994/95 um rund 550 Stellen gewach-\nsen. Jeder wei\u00df, was das f\u00fcr den leer gefegten Stellen-\nmarkt im berufsbildenden Sektor bedeutet. Zudem ist\nauch seit dem Schuljahr 2000 noch kein nennenswerter\nR\u00fcckgang der Gesamtsch\u00fclerzahlen an den Berufsschu-\nlen zu verzeichnen.\n\nWegen des geringeren Sch\u00fclerr\u00fcckganges auch im Be-\nreich der F\u00f6rderschulen wird auch dort durch den Schul-\nkompromiss keine so deutliche Verbesserung der Be-\ndingungen herbeigef\u00fchrt wie bei Mittelschulen und\nGymnasien, weil hier hinzukommt, dass die Normative\nder Klassenbildung im Allgemeinen nicht eingehalten\nwerden k\u00f6nnen. Das liegt zum einen daran, dass die ent-\nsprechenden baulichen Voraussetzungen an den F\u00f6rder-\nschulen oft nicht gegeben sind, und zum anderen erfor-\ndert die Spezifik des Umganges mit f\u00f6rderbed\u00fcrftigen\nSch\u00fclern oft Zugest\u00e4ndnisse bei der Klassenbildung. Das\nhei\u00dft, wir bilden sehr viel kleinere Klassen. Das beschert\nuns zwar eine sehr g\u00fcnstige Lehrer-Sch\u00fcler-Relation im\nBundesdurchschnitt, ergibt aber, dass laut Berechnungen\ngegen\u00fcber dem Stellenansatz im laufenden Haushalt ein\nStellenmehrbedarf von 143 Lehrerstellen und 49 Stellen\nder p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen best\u00fcnde. Dieser\nrechnerische Bedarf kann und muss durch personalwirt-\nschaftliche Ma\u00dfnahmen weitgehend gedeckt und ausge-\nglichen werden. Das hei\u00dft, insbesondere durch Flexibili-\nsierung mit anderen Schularten, in denen es noch einen\ngewissen \u00dcberhang gibt, sorgen wir daf\u00fcr, dass der\nUnterricht sichergestellt wird.\n\nKonkret nehmen die Schul\u00e4mter im Moment in erheb-\nlichem Ma\u00dfe Abordnungen aus dem Bereich Grund-\nschule, Mittelschule und Gymnasien an F\u00f6rderschulen\nund berufsbildende Schulen vor. Wir sind laufend be-\nm\u00fcht, die Absicherung dieses Grundbereiches und auch\ndie Steigerung der gegenw\u00e4rtig benannten Durch-\nschnittszahlen durch weitere Abordnungen zu ver-\nbessern, haben aber auch das Problem \u2013 das darf hier\ngenannt werden \u2013, dass der relativ hohe Weiterbildungs-\nbedarf f\u00fcr F\u00f6rderschullehrer gegenw\u00e4rtig durch eine\nquasi nicht besetzte Ausbildungskapazit\u00e4t von Lehrst\u00fch-\nlen f\u00fcr F\u00f6rderp\u00e4dagogik an der Universit\u00e4t Leipzig auf\ndiese Weise noch eingegrenzt wird. Wir bem\u00fchen uns\nmit dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nhier um eine rasche Abhilfe.\n\nLetztlich muss noch erw\u00e4hnt werden, dass durch die er-\nfolgreichen Verhandlungen mit dem Finanzministerium,\neinen Einstellungskorridor f\u00fcr Absolventen zu schaffen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6295\n\nbei den Ma\u00dfnahmen, die ich nannte, zu den Abordnun-\ngen f\u00fcr F\u00f6rderschulen und berufsbildende Schulen auch\njeweils ca. 40 Bewerber aus diesen neuen Stellen hinzu-\nkommen.\n\nIch bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die Frage\nNr. 5, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Es geht um die Konsequenzen von\nSchulschlie\u00dfungen.\nGegen den Willen vieler Gemeinden wird die Mitwir-\nkung des Freistaates an der Betreibung von Mittelschu-\nlen aufgek\u00fcndigt, was zur Folge hat, dass die Schulen\ngeschlossen werden m\u00fcssen. Viele von ihnen wurden\nmit F\u00f6rdermitteln und der dazugeh\u00f6renden Bindefrist in\nden vergangenen Jahren saniert.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Garantien gibt sie den betreffenden Gemein-\nden, dass diese F\u00f6rdermittel nicht zur\u00fcckgezahlt werden\nm\u00fcssen?\n\n2. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr vertretbar, dass ausrei-\nchend moderne bzw. modernisierte l\u00e4ndliche Schulstand-\norte geschlossen werden sollen, jedoch f\u00fcr die Unterbrin-\ngung der Sch\u00fcler an anderen Orten die Schulen\nvergr\u00f6\u00dfert/angebaut werden m\u00fcssen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zur ers-\nten Frage, Frau Abgeordnete: Ein genereller und garan-\ntierter Verzicht auf R\u00fcckforderungen von bereits ausge-\nreichten F\u00f6rdermitteln ist rechtlich nicht m\u00f6glich. Die\nBindung der Verwaltung an Recht und Gesetz verlangt\nnun einmal, dass R\u00fccknahme- und Widerrufsbescheide\ngem\u00e4\u00df den rechtlichen Voraussetzungen erlassen wer-\nden. Diese Voraussetzungen sind in den zu \u00a7 44 der\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung erlassenen Verwaltungs-\nvorschriften normiert. Hier ist ein genereller Verzicht auf\nR\u00fcckforderungen nicht geregelt. In Verbindung aber mit\nden Regelungen von \u00a7 34 der gleichen Haushaltsordnung\nkann ein Verzicht auf R\u00fcckforderung nur aufgrund von\nPr\u00fcfungen im Einzelfall infrage kommen.\nEs gibt also nach dem geltenden Recht M\u00f6glichkeiten, in\nEinzelf\u00e4llen von der R\u00fcckforderung abzusehen. Das gilt\nvor allem f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen die Bewilligung bis\nzum 30.6.1994 erfolgt war. Bei diesen so genannten Alt-\nf\u00e4llen sind bei einer Entscheidung \u00fcber zuwendungs-\nrechtliche Konsequenzen auch die besonderen Umst\u00e4nde\nder Aufbauphase zu ber\u00fccksichtigen.\n\nIch darf nun den Spielraum f\u00fcr die rechtliche Beurtei-\nlung stichwortartig nennen, wo quasi ein Verzicht auf\nR\u00fcckforderungen begr\u00fcndet werden kann.\n\nDas \u00f6ffentliche Interesse seinerzeit, m\u00f6glichst schnell\nNachholbedarf in der schulischen Infrastruktur abzu-\nbauen, dann die mangelnden Erfahrungen im Umgang\nmit zuwendungsrechtlichen Vorschriften, die Nichtvor-\nhersehbarkeit des dauerhaften Absinkens der Geburten-\nrate, die wirtschaftliche Unzumutbarkeit einer weiteren\nZweckerf\u00fcllung und \u00c4hnliches sind solche Gr\u00fcnde f\u00fcr\n\nalle diese Dinge, die vor dem 30.6.1994 zustande gekom-\nmen sind, die f\u00fcr die Einzelfallbehandlung dieser auszu-\nsetzenden R\u00fcckforderungen infrage kommen.\n\nMan muss dabei veranschaulichen, dass sich bei einer\nGesamtsumme von 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr den Schul-\nhausbau seit 1991 die Gruppe von Einzelf\u00e4llen dem Vo-\nlumen nach auf 3 % dieser 1,2 Milliarden Euro bel\u00e4uft;\ndavon die nach dem 30.6.1994 auch etwa auf die H\u00e4lfte,\ndas sind jeweils 1,5 %. Damit wird deutlich, dass es sich\nletztlich um voraussichtlich wenige F\u00e4lle handelt, in\ndenen \u00fcber eine R\u00fcckforderung zu befinden ist und in\ndenen wir anstreben, f\u00fcr alle Beteiligten zu tragbaren\nL\u00f6sungen zu kommen. Das Finanzministerium hat im\nGrunde genommen auch hier immer noch ein Mitspra-\ncherecht, da es bei allen Bewilligungen \u00fcber 100 000\nEuro f\u00fcr die Einzelfallentscheidungen mitsprechen muss.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Das Kultusministerium hat bei\nden Tr\u00e4gern der Schulnetzplanung ausdr\u00fccklich ange-\nregt, bei der Erarbeitung der Schulnetzpl\u00e4ne den aktuel-\nlen Bauzustand zu ber\u00fccksichtigen. Nat\u00fcrlich soll bei an-\nsonsten gleichen oder \u00e4hnlichen Planungsparametern\nimmer das f\u00fcr den Schulzweck besser geeignete Ge-\nb\u00e4ude genutzt werden. Gleichwohl ist es vorstellbar,\ndass Schulen, die in der Regel durch den Einsatz von\nEigenmitteln der Schultr\u00e4ger in einen ansehnlichen Zu-\nstand gebracht wurden, in der Region nicht ausreichend\nangenommen werden, w\u00e4hrend andere bei schlechterem\nBauzustand, beispielsweise in zentralen Orten oder bes-\nser erreichbar, in h\u00f6herem Ma\u00dfe nachgefragt und des-\nhalb fortgef\u00fchrt werden.\n\nLetztlich ist festzuhalten: Wir m\u00fcssen im Einzelfall sol-\nche Konsequenzen hinnehmen. Man darf aber davon\nausgehen, dass durch die ausdr\u00fcckliche Anregung, den\nBauzustand bei der Schulnetzplanung und den Entschei-\ndungen, wo beispielsweise ein Mittelschulstandort kon-\nzentriert wird, zu ber\u00fccksichtigen, die Zahl der von\nIhnen angesprochenen F\u00e4lle begrenzt bleibt.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Minister, ich habe folgende\nFrage: Wenn sich ein Landkreis intensiv mit der Schul-\nnetzplanung besch\u00e4ftigt und Vorschl\u00e4ge macht, wo man\ndenn Ausnahmen von der Regel aufgrund der Pr\u00fcfung\ndieser Situation vorschlagen sollte, und dar\u00fcber auch so\nabstimmt und das Kultusministerium dann anders ent-\nscheidet, hat das Kultusministerium dann zum Beispiel\nauch diese finanziellen Probleme im Zusammenhang mit\nder ersten Frage gepr\u00fcft?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nkann Ihnen an dieser Stelle nicht zustimmen, dass wir\nbei unseren Genehmigungsbescheiden gegen den Willen\nder Planungstr\u00e4ger, insbesondere bei Geb\u00e4udesituatio-\nnen, entschieden h\u00e4tten. Ich habe extra gesagt: Es ist\nm\u00f6glich, dass die Bestandssicherheit durchaus nicht nur\nvom Bauzustand abh\u00e4ngig ist, sondern die Sch\u00fcler-\nstr\u00f6me, die Elternw\u00fcnsche letztlich quasi Standorte fes-\ntigen, die eigentlich saniert werden m\u00fcssten, w\u00e4hrend\ndie sanierten Geb\u00e4ude schlechter angenommen werden.\nDas ist im Einzelfall durchaus m\u00f6glich.\nFalls Sie einen konkreten Vorgang im Auge haben soll-\nten, bei dem der Bescheid des Schulnetzplanes dem\nkommunalen Willen zuwiderl\u00e4uft, w\u00fcrde ich Sie bitten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6296\n\nmir das zuzuleiten, damit dem nachgegangen werden\nkann. Von der generellen Aussage her m\u00fcssen wir schon\nakzeptieren, dass, wenn der Planungstr\u00e4ger ausdr\u00fccklich\nauf diese geb\u00e4udespezifische Problematik in seinem Plan\nhingewiesen hat, die Kultusverwaltung das nicht negiert\nhat.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich werde es noch einmal pr\u00fcfen und\ngegebenenfalls auf Sie zur\u00fcckkommen. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Gerlach, bitte;\nFrage Nr. 2.\n\nGerlach, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Minis-\nterin! Ich freue mich, dass ich den Fragereigen in diesem\nHause an Sie er\u00f6ffnen darf. Es geht um das Aktions-\nb\u00fcndnis \u201e\u00c4rztliche Versorgung\u201c. In der Antwort der\nStaatsregierung in der Drucksache 3/8547 wird vom\nAktionsb\u00fcndnis \u201e\u00c4rztliche Versorgung\u201c berichtet.\nIch habe zwei Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wann ist mit einem Bericht des Aktionsb\u00fcndnisses\n\u201e\u00c4rztliche Versorgung\u201c zu rechnen?\n\n2. Werden die Ergebnisse der einzelnen Arbeitsgruppen\nseparat ver\u00f6ffentlicht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin\nOrosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Gerlach, die Staatsregierung\nmisst dem Thema der Sicherstellung der \u00e4rztlichen Ver-\nsorgung eine sehr hohe Priorit\u00e4t bei. Sachsen hat diese\nProblematik zu einem zentralen Thema bei der k\u00fcrzlich\neinberufenen 76. Gesundheitsministerkonferenz am 2.\nund 3. Juli dieses Jahres in Chemnitz gemacht. Die L\u00e4n-\ndergesundheitsminister haben einen unter Federf\u00fchrung\nSachsens erarbeiteten Bericht und die darin enthaltenen\nHandlungsempfehlungen, wie zum Beispiel die Gew\u00e4h-\nrung einer Landarztzulage, die Angleichung der Ver-\ng\u00fctung Ost/West, den Abbau von \u00dcberreglementierung\nund die Einf\u00fchrung neuer Arbeitszeitmodelle in Kran-\nkenh\u00e4usern, um nur einige zu nennen, einstimmig gebil-\nligt.\nNun zu Ihrer ersten Frage, Herr Abg. Gerlach: Die\nStaatsregierung hat das Sozialministerium um einen\nBericht des Aktionsb\u00fcndnisses \u201e\u00c4rztliche Versorgung\u201c\nbis 30.9.2003 gebeten. Ich werde alles mir M\u00f6gliche tun,\ndamit dieser Termin eingehalten wird.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Es ist nicht beabsichtigt \u2013 aus\nmeiner Sicht auch wenig sinnvoll \u2013, die Ergebnisse der\neinzelnen Arbeitsgruppen separat zu ver\u00f6ffentlichen.\nDeswegen plant die Staatsregierung, die Ergebnisse der\nArbeitsgruppen zusammenzufassen und dar\u00fcber sowohl\ndieses Hohe Haus als auch die \u00d6ffentlichkeit zeitnah zu\ninformieren.\n\nGerlach, SPD: Vielen Dank.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe Herrn\nTischendorf auf mit der Frage Nr. 6; bitte.\n\nTischendorf, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine An-\nfrage bezieht sich auf den Stand des Dienstrechtsverfah-\nrens gegen Herrn Landrat Hertwich. Der Kreistag des\nLandkreises hat sich im Zusammenhang mit \u00f6ffentlichen\nVorw\u00fcrfen gegen den Landrat des Landkreises Stollberg,\nHerrn Hertwich, bereits in zwei Aussch\u00fcssen zur Akten-\neinsicht (betreffs der Kl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge um die Bil-\ndung der ATRIUM Krankenhausverwaltung GmbH und\nden Verkauf der F\u00e4kalanlage Leukersdorf) mit dem\nT\u00e4tigwerden des Landrates, das f\u00fcr den Landkreis zu\nnicht unerheblichen Verm\u00f6gensnachteilen gef\u00fchrt hat,\nbefasst. Die Ergebnisse liegen zwischenzeitlich in Gestalt\ndes jeweiligen Informations- bzw. Abschlussberichtes\nvor.\nUmfang und Schwere der in den Berichten festgestellten\nPflichtverletzungen und die dadurch verursachten Sch\u00e4-\nden zulasten des Landkreises k\u00f6nnen nicht ohne rechts-\naufsichtliche und disziplinarische Konsequenzen bleiben.\nDa im Falle des Landrates Hertwich bereits seit dem\n12.11.2002 ein vom Regierungspr\u00e4sidenten des RP Chem-\nnitz eingeleitetes Disziplinarverfahren l\u00e4uft, habe ich in\ndiesem Zusammenhang folgende Fragen an die Staats-\nregierung:\n\n1. Welcher Verfahrensstand ist in dem laufenden, gegen\nden Landrat Hertwich gerichteten Disziplinarverfahren\nerreicht?\n\n2. Wann ist in Anbetracht des f\u00fcr Disziplinarverfahren\ngeltenden Beschleunigungsgrundsatzes gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2\nSatz 1 der Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nmit einem Abschluss des laufenden Verfahrens respek-\ntive einer abschlie\u00dfenden Entscheidung des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Chemnitz zu rechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Tischendorf, zu Ihrer ersten Frage: Der Regierungs-\npr\u00e4sident des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz hat mit\nSchreiben vom 12. November 2002 gegen Herrn Landrat\nHertwich ein Disziplinarverfahren eingeleitet. Zur Auf-\nkl\u00e4rung des Sachverhaltes wurde ein Ermittlungsf\u00fchrer\neingesetzt, der zun\u00e4chst die Vorermittlungen durchge-\nf\u00fchrt hat. Mit Verf\u00fcgung des Regierungspr\u00e4sidenten\nvom 6. M\u00e4rz 2003 wurden das f\u00f6rmliche Disziplinarver-\nfahren eingeleitet, die Untersuchung angeordnet und ein\nUntersuchungsf\u00fchrer bestellt.\nDie Untersuchung im Rahmen des f\u00f6rmlichen Diszipli-\nnarverfahrens ist noch nicht abgeschlossen. Einzelheiten\nzu dem laufenden Verfahren k\u00f6nnen aus rechtlichen\nGr\u00fcnden, insbesondere hinsichtlich des Vorwurfes der\nBefangenheit, nicht mitgeteilt werden. Im Rahmen des\nf\u00f6rmlichen Disziplinarverfahrens erfolgt bei schweren\nDienstvergehen im Anschluss an die Untersuchungen\ndie disziplinarrechtliche Beurteilung durch die Diszipli-\nnargerichte.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Der f\u00fcr Disziplinarsachen gel-\ntende Beschleunigungsgrundsatz wird im laufenden Un-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6297\n\ntersuchungsverfahren beachtet. Nach dem derzeitigen\nVerfahrensstand kann jedoch noch nicht abschlie\u00dfend be-\nurteilt werden, wann die Untersuchung abgeschlossen\nwerden wird. Dies ist auch davon abh\u00e4ngig, zu welchen\nErgebnissen die laufenden Ermittlungen der Staatsan-\nwaltschaft f\u00fchren. Nach \u00a7 14 Abs. 1 S\u00e4chsische Dienst-\nordnung ist das laufende f\u00f6rmliche Disziplinarverfahren\nauszusetzen, wenn w\u00e4hrend seines Laufes die \u00f6ffentliche\nKlage erhoben wird. Wenn also die Staatsanwaltschaft\nals Ergebnis ihres Ermittlungsverfahrens Anklage erhe-\nben sollte, m\u00fcsste das laufende f\u00f6rmliche Disziplinarver-\nfahren beim Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz zwingend\nausgesetzt werden. Das Strafverfahren genie\u00dft somit\ngrunds\u00e4tzlich Vorrang gegen\u00fcber dem Disziplinarverfah-\nren, da den f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung von Straftaten zust\u00e4ndi-\ngen Stellen im Allgemeinen bessere Ermittlungsm\u00f6glich-\nkeiten zur Verf\u00fcgung stehen als Dienstvorgesetzten und\nDisziplinargerichten.\n\nDurch die Aussetzung des Disziplinarverfahrens wird\nder Gefahr einander widersprechender Sachverhaltsfest-\nstellungen weitgehend vorgebeugt. Eine konkrete Zeit-\nangabe \u00fcber den Abschluss des Untersuchungsverfah-\nrens kann daher gegenw\u00e4rtig nicht getroffen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nes gibt noch eine Nachfrage.\n\nTischendorf, PDS: Ja, ich habe eine Nachfrage, Frau Pr\u00e4-\nsidentin: Inwieweit sind oder werden die Ergebnisse und\nFeststellungen der zwischenzeitlich gebildeten beiden\nAkteneinsicht-Aussch\u00fcsse des Kreistages des Landkreises\nStollberg, die ich vorhin angesprochen habe, bereits\nGegenstand des laufenden Disziplinarverfahrens?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist mir nicht be-\nkannt und es ist, glaube ich, wenn wir Respekt vor dem\nlaufenden Verfahren haben, sinnvollerweise hier auch\nnicht Gegenstand, sondern allerh\u00f6chstens Gegenstand in\nEigenverantwortung der kommunalen Selbstverwaltung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die laufende Nr. 3;\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Frage richtet sich an das\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales. Es geht um die Auf-\nwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamtliche T\u00e4tigkeit.\nAntragsschluss f\u00fcr die Antr\u00e4ge aus den Landkreisen an\ndas Land war der 30. Juni 2003. Durch die Haushalts-\nsperre ist folgende Situation entstanden: Manche Land-\nkreise warteten auf den Antragsschluss, andere haben\nAntr\u00e4ge bereits abgegeben und Geld erhalten. F\u00fcr das\n2. Halbjahr sollen keine Mittel ausgereicht werden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Landkreise haben bereits Geld erhalten und\nwelche nicht?\n\n2. Werden die Gelder f\u00fcr das 1. Halbjahr auch an die\nLandkreise ausgereicht, die bis zum 30. Juni 2003 ge-\nwartet haben?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin\nOrosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr ge-\nehrte Frau Dr. Schwarz, beide Fragen, die Sie gestellt\nhaben, spiegeln, denke ich, Ihre Bef\u00fcrchtung wider, dass\ndie Landkreise, die mit der Bewilligung f\u00fcr die Auf-\nwandsentsch\u00e4digungen bis zum Ablauf der Antragsfrist\nam 30. Juni gewartet haben, durch die im Mai verf\u00fcgte\nHaushaltssperre leer ausgehen. Diese Bef\u00fcrchtung kann\nich zerstreuen. Die Aufwandsentsch\u00e4digungen an im\nsozialen Bereich ehrenamtlich t\u00e4tige B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger bleiben von den K\u00fcrzungen infolge der aktuellen\nHaushaltssperre ausgenommen.\nAngesichts der leeren Kassen hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung damit, denke ich, ein deutliches Zeichen ge-\nsetzt, dass ihr die F\u00f6rderung des Ehrenamtes ein zentra-\nles Anliegen ist. Das hei\u00dft, jeder Landkreis und jede\nkreisfreie Stadt kann \u00fcber Mittel verf\u00fcgen, die am An-\nfang des Jahres zur Bewirtschaftung zugewiesen wurden.\nDamit steht in diesem Jahr insgesamt ein Betrag von\n1 034 650 Euro bereit. Im Vergleich zum Vorjahr ist das\neine Erh\u00f6hung um 12 000 Euro.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank. \u2013 Eine Nachfrage\nvielleicht noch, obwohl ich glaube, es richtig verstanden\nzu haben: Das gilt also f\u00fcr das, was f\u00fcr das ganze Jahr\nvorab auch den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu-\ngewiesen war?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Dort, wo die\nBewilligung ausgesprochen ist, gilt dies.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: F\u00fcr das ganze Jahr?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Der Ablauf\nder Mittelzuweisung im Detail kann Ihnen gern schrift-\nlich mitgeteilt werden. Sie hatten ja gefragt, welche\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte bereits Geld erhalten\nhaben. Wenn Sie einverstanden sind, lasse ich Ihnen das\nzukommen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die laufende Nr. 7;\nHerr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Anfrage betrifft die F\u00f6rdermittelvergabe\nbeim behindertengerechten Umbau der Fachschule f\u00fcr\nSozialwesen in Zwickau.\nAm 29. August 2001 sowie am 19. August 2002 be-\nantragte der freie Tr\u00e4ger BGGS Gemeinn\u00fctzige Bildungs-\ngesellschaft f\u00fcr Gesundheits- und Sozialberufe mbH in\nZwickau F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von ca. 1,92 Millionen\nEuro zum behindertengerechten Umbau und zur Sanie-\nrung der Grundschule \u201eS. J\u00e4hn\u201c in Zwickau-Ebersbach\nzur Fach- und Berufsschule f\u00fcr Sozialwesen.\nSomit sollte auch insbesondere behinderten Menschen\nder Besuch der Fachschule erm\u00f6glicht werden.\nMit Schreiben vom 6. Juni 2002 wurde der Antrag aus\ndem Jahr 2001 seitens des Regierungspr\u00e4sidiums Chem-\nnitz abgelehnt mit der Begr\u00fcndung: \u201eF\u00fcr die Realisie-\nrung dieser Ma\u00dfnahme k\u00f6nnen im Haushaltsjahr 2002\nkeine F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6298\n\nAntrag muss daher abgelehnt werden.\u201c Wortgleiche Ab-\nlehnungsbegr\u00fcndung erhielt der Tr\u00e4ger mit Schreiben\nvom 26. Juni 2003 durch das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz.\n\nNach mehrfachen telefonischen Nachfragen seitens der\nSchule im Regierungspr\u00e4sidium wurde dem Tr\u00e4ger sinn-\ngem\u00e4\u00df geantwortet, das Kultusministerium habe noch\nkeine Entscheidung getroffen sowie sp\u00e4ter dann, auf-\ngrund der Haushaltssperre durch den Finanzminister\nk\u00f6nne gegenw\u00e4rtig keine Entscheidung erfolgen. Die\nSchule stehe jedoch auf der Priorit\u00e4tenliste an sehr weit\noberer Stelle.\n\nIn einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch zwischen dem MdL\nUwe Adamczyk und dem Kultusminister Prof. Mannsfeld\nam Rande der Plenartagung im Juni erkl\u00e4rte der\nMinister sich bereit, sich dem Anliegen anzunehmen und\nuns schnellstm\u00f6glich zu informieren. Mit Schreiben vom\n30. Juni 2003 antwortete der Minister: \u201eEine Bewilligung\nvon F\u00f6rdermitteln in diesem Jahr konnte schon des-\nwegen nicht erfolgen, weil der Tr\u00e4ger keinen Wieder-\nholungsantrag gestellt hat. Aber auch wenn dies gesche-\nhen w\u00e4re, h\u00e4tte der Antrag zumindest im laufenden Jahr\nkeine Aussicht auf Erfolg gehabt. Die H\u00f6he der in\nKapitel 05 03 TG 91 eingestellten Schulbauf\u00f6rdermittel\nrichtete sich nach der H\u00f6he der in den Vorjahren einge-\ngangenen, im Jahr 2003 f\u00e4lligen Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen \u2026\u201c\n\nWeshalb der Neuantrag vom 19. August 2002 im Kultus-\nministerium nicht auffindbar ist, bleibt offenbar unerkl\u00e4r-\nlich; mir liegt eine Kopie vor.\n\nF\u00fcr das Jahr 2003 h\u00e4tten nach der Antwort des Ministers\n\u00fcberhaupt keine Antr\u00e4ge auf F\u00f6rdermittel gestellt wer-\nden brauchen, da ehedem kein Geld zur Verf\u00fcgung ge-\nstanden hat. Dies h\u00e4tten die Regierungspr\u00e4sidien bereits\nAnfang des Jahres allen Tr\u00e4gern mitteilen k\u00f6nnen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum sollten Antr\u00e4ge auf Schulbauf\u00f6rdermittel f\u00fcr\ndas Jahr 2003 gestellt werden, wenn doch von vorn-\nherein beabsichtigt war, in den Haushalt 2003 nur so\nviele finanzielle Mittel einzustellen, wie die H\u00f6he der\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen ausmacht?\n\n2. In welchem Ma\u00dfe wird der behindertengerechte Um-\nbau schulischer Einrichtungen in den Jahren 2003 und\n2004 gef\u00f6rdert au\u00dferhalb der Ma\u00dfnahmen, die bereits\ndurch Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr diese beiden\nHaushaltsjahre gebunden sind?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Werter Abg. Adamczyk, durch die Art der\nFragestellung wird ein bisschen unterstellt, dass das\ns\u00e4chsische Kultusministerium potenzielle Antragsteller\nbewusst im Unklaren gelassen habe, dass eine Beantra-\ngung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr das Jahr 2003 aussichtslos\nsei und aufgrund der erforderlichen Planungsunterlagen\nletztlich nur \u00fcberfl\u00fcssige Kosten verursache. Das ist\nnicht der Fall gewesen.\nZwar orientieren sich die im Haushaltsplan 2003 f\u00fcr das\nKapitel 05 03 Titelgruppe 91 veranschlagten Schulbauf\u00f6r-\n\ndermittel der H\u00f6he nach an den in den Vorjahren f\u00fcr\n2003 bewilligten Verpflichtungserm\u00e4chtigungen. Dass\ndies der Fall sein w\u00fcrde, stand abschlie\u00dfend jedoch erst\nmit dem Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber das\nHaushaltsgesetz 2003/2004 im Dezember des vergange-\nnen Jahres fest. Antragsschluss f\u00fcr die Schulbauf\u00f6rde-\nrung des Jahres 2003 war jedoch bereits der 1. September\n2002. Die H\u00f6he der im Haushaltsplan 2003 veranschlag-\nten Schulbauf\u00f6rdermittel war zudem verbunden mit der\nZusage des Finanzministeriums, f\u00fcr den Zweck der\nSchulbauf\u00f6rderung Ausgabenreste aus Vorjahren in das\nJahr 2003 zu \u00fcbertragen. Diese Zusage wurde eingehal-\nten. Neubewilligungen erfolgen dementsprechend auch\nf\u00fcr das Jahr 2003.\n\nF\u00fcr einen Hinweis an die Schultr\u00e4ger, dass eine Antrag-\nstellung auf Gew\u00e4hrung von Schulbauf\u00f6rdermitteln aus-\nsichtslos ist, gab es daher zu keiner Zeit eine Grundlage.\nF\u00fcr die jetzige Phase f\u00fcr die Jahre 2003 und 2004 werden\ninsgesamt zehn Projekte gef\u00f6rdert, von denen acht mit\nF\u00f6rderschulen zusammenh\u00e4ngen. Allerdings hat keines\ndieser Vorhaben explizit den behindertengerechten Um-\nbau schulischer Einrichtungen zum Inhalt.\n\nEntsprechend der Schulbauf\u00f6rderrichtlinie vom 14. No-\nvember 2001 sind die Zuwendungsempf\u00e4nger jedoch\nzum barrierefreien Bauen gem\u00e4\u00df \u00a7 53 der S\u00e4chsischen\nBauordnung verpflichtet und ich gehe davon aus, dass\ndiese Verpflichtung bei den hierf\u00fcr geeigneten Ma\u00dfnah-\nmen auch konsequent umgesetzt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nAdamczyk, PDS: Ja, ich habe noch Fragen.\nIch gehe mit Ihnen insoweit mit, dass Sie das bis zum\nEnde September noch nicht wissen konnten. Aber wa-\nrum werden dann F\u00f6rdermittelantragsteller ein halbes\nJahr hingehalten? Der Haushaltsplan des Freistaates\nwurde im Dezember 2002 beschlossen und war damit\ngesetzliche Grundlage. Sie bzw. in Vertretung das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz hat dem bewussten Tr\u00e4ger\nerst am 26. Juni geantwortet, dass es in diesem Jahr\nkeine Gelder gibt, obwohl seit einem halben Jahr bekannt\nwar, dass kein Geld zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das\nkann ich so nicht stehen lassen, dass die Schul\u00e4mter\noder die Regierungspr\u00e4sidien \u2013 Sie hatten wohl vom\nRegierungspr\u00e4sidium gesprochen \u2013 mitteilen, es g\u00e4be\n\u00fcberhaupt keine F\u00f6rdermittel. Ich habe es darzustellen\nversucht. Der Finanzminister hat sich bereit erkl\u00e4rt, Aus-\ngabenreste zu \u00fcbertragen und die Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigungen, die sich ergeben hatten, auch zu bedienen.\nDass das Finanzministerium aufgrund der finanziellen\nSituation \u2013 wir hatten ja vorhin dazu eine Aktuelle De-\nbatte \u2013 sehr lange gepr\u00fcft hat, bis es diese Mittel vom\nGesamtkontext der finanziellen Situation her freigeben\nkonnte, ist auch unstrittig.\nNur, der Anteil von direkten Neubewilligungen aus dem\nEinzelplan 5 \u2013 wir reden bitte nicht \u00fcber die pauschalier-\nten Schulbauf\u00f6rdermittel, die in der Verf\u00fcgung der\nLandkreise und der kreisfreien St\u00e4dte gewesen sind \u2013 ist\ngering und betr\u00e4gt nur wenige Millionen Euro. Die so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6299\n\nbewilligten Projekte befinden sich auf der von den Regie-\nrungspr\u00e4sidien erarbeiteten Priorit\u00e4tenliste und sind so-\nmit mit den kommunalen Tr\u00e4gern abgestimmt. Dabei ist\nm\u00f6glicherweise der von Ihnen erw\u00e4hnte behindertenge-\nrechte Umbau der Fachschule f\u00fcr Sozialwesen Zwickau\nnicht ber\u00fccksichtigt gewesen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage. Inwie-\nweit wird tats\u00e4chlich dar\u00fcber hinaus der behindertenge-\nrechte Umbau in Schulen gef\u00f6rdert, also au\u00dferhalb der\nPriorit\u00e4tenliste, die \u00fcber Verpflichtungserm\u00e4chtigungen\nabgedeckt ist?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nAbgeordneter, im Sinne der Bauma\u00dfnahmen, die in\nSachsen an Schulen stattfinden, sind \u2013 das habe ich auch\nzu sagen versucht \u2013 die gesetzlichen Vorgaben, die sich\naus der Bauordnung ergeben, einzuhalten. Die \u00fcbrigen\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen die Schultr\u00e4ger nat\u00fcr-\nlich realisieren, wenn bestimmte Bedingungen so sind,\ndass sie eine Investition erforderlich machen. Wenn in\ndiesem Jahre keine F\u00f6rdermittel f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen\nvergeben werden k\u00f6nnen, gibt es ja die M\u00f6glichkeit,\nauch \u00fcber Verpflichtungserm\u00e4chtigungen einen vorfristi-\ngen Ma\u00dfnahmenbeginn sicherzustellen, um auf diese\nWeise Ma\u00dfnahmen noch in diesem Jahr zu beginnen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich danke f\u00fcr die Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Frage laufende\nNr. 4; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich habe folgende Frage mit Vorspann:\nMit Bescheid vom 27. Juni 2003 wurde der Gemeinde\nRietschen mitgeteilt, dass an der Mittelschule Rietschen\nim Schuljahr 2003/2004 keine 5. Klasse eingerichtet wird.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Warum versagt das Regionalschulamt Bautzen die Ein-\nrichtung einer 5. Klasse an der Mittelschule Rietschen,\nobwohl mit 22 Anmeldungen die Mindestsch\u00fclerzahl\nvon 20 \u00fcberschritten wurde und die Mittelschule Riet-\nschen als Au\u00dfenstelle der Mittelschule Rothenburg in\ndem vom Kultusministerium genehmigten Schulnetzplan\ndes Niederschlesischen Oberlausitzkreises enthalten ist?\n2. Verfolgt das Regionalschulamt Bautzen bzw. das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus damit die Absicht\nzur Schlie\u00dfung der Mittelschule Rietschen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Jurk, der\nGemeinde Rietschen wurde mit Bescheid vom 26. Juni\nmitgeteilt, dass das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Einrich-\ntung der Klassenstufe 5 an der Mittelschule \u201eRobert\nKoch\u201c f\u00fcr das Schuljahr 2003/2004 nicht mehr besteht\nund insoweit die Mitwirkung an der Unterhaltung wi-\nderrufen wird.\nDie Mittelschule Rietschen erreicht nach den Prognosen\nauch in den Eingangsklassen nicht einmal die Mindest-\nsch\u00fclerzahl \u2013 wir kommen gleich noch dazu \u2013, die eben\n\nbei 40 und nicht bei 20 anzusetzen ist. Das s\u00e4chsische\nKultusministerium widerrief deshalb schon 2002/2003\ndie Mitwirkung an der Unterhaltung der Klassenstufe.\n\nHerr Abg. Jurk, Sie haben ganz richtig festgestellt, es lie-\ngen f\u00fcr das Schuljahr 2003/2004 f\u00fcr die 5. Klasse 22 An-\nmeldungen vor. Jedoch reichen 20 Sch\u00fcler grunds\u00e4tzlich\nnicht zur Einrichtung einer Klassenstufe aus. Aus dem\ngenehmigten Schulnetzplan des NOL-Kreises ergibt sich\ngrunds\u00e4tzlich nichts anderes. Der Schulnetzplan wurde\nmit Bescheid vom 24. M\u00e4rz unter der Ma\u00dfgabe geneh-\nmigt, dass an jeder Mittelschule in der Eingangsklassen-\nstufe die Mindestsch\u00fclerzahl unter Beachtung der Zwei-\nz\u00fcgigkeit erreicht werden soll und die Umsetzung des\nRichtwertes anzustreben ist.\n\nDer Kreis sieht im Schulnetzplan vor, die Mittelschule\nRietschen aufzuheben und als zeitweise Au\u00dfenstelle der\nMittelschule Rothenburg zu f\u00fchren. Im Genehmigungs-\nbescheid wurde dazu auch ausgef\u00fchrt, dass Gr\u00fcnde, die\ngegen dieses Vorgehen sprechen, nicht ersichtlich sind.\nEs wurde auch darauf hingewiesen, dass Au\u00dfenstellen\nvon Mittelschulen nur befristet gef\u00fchrt werden, wenn\nvor\u00fcbergehend keine Aufnahmekapazit\u00e4t an zumutbar\nentfernten Mittelschulen besteht und es im Mittelschul-\nbereich grunds\u00e4tzlich keine dauerhaften Au\u00dfenstellen\ngibt. Jedoch wurde auch festgestellt, dass bei einer sofor-\ntigen Aufhebung der Mittelschule Rietschen die R\u00e4ume\nan der aufnehmenden Mittelschule in Rothenburg nicht\nausreichen, um alle Sch\u00fcler aufzunehmen. F\u00fcr die Sch\u00fc-\nler der Klassenstufe 5 ab dem Schuljahr 2003/2004 sind\njedoch ausreichende Aufnahmekapazit\u00e4ten an der auf-\nnehmenden Mittelschule vorhanden, also f\u00fcr diese\n5. Klasse ist in Rothenburg ausreichende Kapazit\u00e4t vor-\nhanden.\n\nNun ist noch zu erg\u00e4nzen, dass die Gemeinde Rietschen\nzweieinhalb Monate nach der Verabschiedung des Schul-\nnetzplanes eine Zweckvereinbarung mit der Stadt\nRothenburg abgeschlossen hat, in der geregelt werden\nsoll, dass zur \u00dcberbr\u00fcckung von Klassenraumdefiziten\nder Mittelschule Rothenburg die Stadt Rothenburg in\nRietschen eine befristete Au\u00dfenstelle der Mittelschule\nRothenburg zumindest bis zum 31.7. des Jahres 2007\nf\u00fchren soll. Abgesehen davon, dass der Stadtrat von\nRothenburg das noch nicht beschlossen hat, bestand,\nunabh\u00e4ngig von diesen kommunalen Entscheidungen\naufgrund der allgemeinen Rechtslage, keine andere M\u00f6g-\nlichkeit, als die Einrichtung einer 5. Klasse an der Mittel-\nschule in Rietschen zu untersagen, und deswegen wurde\ndieser Beschluss erlassen.\n\nDamit zu Ihrer Frage 2: Der Schultr\u00e4ger selbst, die Ge-\nmeinde Rietschen, hat die Aufhebung der Mittelschule\nzum 31.7. festgelegt. Unabh\u00e4ngig davon, ob Sie noch\nnachfragen wollen, muss man wissen, dass man Au\u00dfen-\nstelle ja nur werden kann, wenn man selbst die Auf-\nhebung der bisher eigenst\u00e4ndigen Schule beschlossen\nhat. Dann kann man befristet eine Au\u00dfenstelle sein. Aber\nauch f\u00fcr diese Au\u00dfenstelle gelten Ausnahmen nur, wenn\ndie Kapazit\u00e4ten an der neuen Stammschule eine solche\nBeschulung nicht zulassen. Das ist im Verh\u00e4ltnis von\nRietschen und Rothenburg f\u00fcr diese Klasse 5 im Jahr-\ngang 2003/2004 nicht der Fall.\n\nJurk, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen,\ndass sowohl die Kreisr\u00e4te als auch die Gemeinder\u00e4te \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6300\n\nzum einen vom NOL, zum anderen von Rietschen \u2013 da-\nvon ausgegangen sind, dass sie mit der Zubilligung, eine\nAu\u00dfenstelle f\u00fchren zu d\u00fcrfen, in Zukunft einz\u00fcgig den\nBetrieb als Mittelschule weiterf\u00fchren k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nkann aus Ihrer Fragestellung entnehmen, dass die Ver-\nantwortungstr\u00e4ger in Rietschen, obwohl sie den Prozess\nim vergangenen Jahr schon einmal \u00fcber sich ergehen las-\nsen mussten, dieser Annahme waren, die Sie beschrieben\nhaben. Aber die Entscheidungstr\u00e4ger im Landkreis und\ninsbesondere der Kreistag, der den Schulnetzplan be-\nschlossen hat, haben die Best\u00e4tigung mit der deutlichen\nAussage bekommen \u2013 deswegen habe ich das noch ange-\nf\u00fcgt \u2013, dass befristete Au\u00dfenstellen in G\u00e4nze nicht oder\nwirklich nur in ganz besonderen Ausnahmef\u00e4llen bewil-\nligt werden. Das hat auf den Standort Rietschen nach\nder Planung nicht zugetroffen.\n\nJurk, SPD: Eine zweite Nachfrage, Herr Minister, muss\nich noch in den Raum stellen: Kann es auch sein, dass\ndie Unterrichtsversorgung speziell beim Regionalschul-\namt Bautzen, was die Mittelschulen anbetrifft, gro\u00dfe\nProbleme macht?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Mir ist\naus den aktuellen Vorlagen und Kommunikationen mit\ndem Regionalschulamt und seinem Direktor nicht be-\nkannt, dass das Bautzener Schulamt ganz besondere\nProbleme gegen\u00fcber den Regionalschulamtsbezirken im\n\u00fcbrigen Land hat. Diese Frage, Herr Jurk, k\u00f6nnten wir\nh\u00f6chstens unabh\u00e4ngig von dieser Fragestunde \u2013 even-\ntuell noch einmal mit einem zus\u00e4tzlichen Brief \u2013 kl\u00e4ren\nlassen, inwieweit die Situation das betrifft. Wir kennen ja\nalle die Situation. Deswegen ist das, was jetzt hier voll-\nzogen ist, durchaus auf einer gesicherten Basis.\n\nJurk, SPD: Darf ich darauf zur\u00fcckkommen, da ich jetzt\nkein Nachfragerecht mehr habe?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Kosel,\nbitte; Frage Nr. 8.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf die\nLockerung von Beschr\u00e4nkungen nach der Haushalts-\nsperre. Das SMF teilt am 1. Juli mit, dass Beschr\u00e4nkun-\ngen f\u00fcr das Eingehen von Verpflichtungen weitgehend\ngelockert wurden. Meines Wissens betraf diese Beschr\u00e4n-\nkung auch etwa 400 Antr\u00e4ge auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr Exis-\ntenzgr\u00fcnder.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie hoch ist die Anzahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Antr\u00e4ge,\ndie aufgrund der Haushaltssperre nicht bewilligt wur-\nden?\n\n2. Was ist bei nicht von der Lockerung von Beschr\u00e4nkun-\ngen betroffenen Antragstellern mit deren Antr\u00e4gen vor-\ngesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kosel, zurzeit liegen 1 450 Antr\u00e4ge f\u00fcr den ge-\nsamten Freistaat vor. Die von Ihnen genannte Zahl be-\ntrifft den Regierungsbezirk Dresden.\nW\u00e4hrend der Haushaltssperre konnten keine Bewilligun-\ngen vorgenommen werden. Mit Schreiben des Finanzmi-\nnisteriums vom 30. Juni 2003 wurde die Haushaltssperre\nf\u00fcr Zusch\u00fcsse f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder uneingeschr\u00e4nkt auf-\ngehoben. Soweit Antr\u00e4ge f\u00f6rderf\u00e4hig sind, werden sie im\nRahmen der im Haushaltsplan zur Verf\u00fcgung stehenden\nMittel auch bewilligt werden. Soweit aus sachlichen\nGr\u00fcnden ein vorzeitiger Beginn der Ma\u00dfnahme vor dem\nHintergrund der Haushaltssperre unabwendbar war,\nkann im Ausnahmefall durch die Regierungspr\u00e4sidien\nauch im Nachhinein dessen F\u00f6rderf\u00e4higkeit gepr\u00fcft wer-\nden. Derartige F\u00e4lle sind dem SMWA bisher jedoch nicht\nbekannt.\n\nDie Antwort auf die zweite Frage d\u00fcrfte sich durch die\nBeantwortung der Frage 1 ergeben. Dar\u00fcber hinaus erge-\nben sich keine weiteren Beschr\u00e4nkungen.\n\nKosel, PDS: Herr Staatsminister, gestatten Sie eine Nach-\nfrage? \u2013 Was passiert aus Ihrer Sicht mit Antragstellern,\ndie aufgrund vertraglicher Verpflichtungen, die sie ein-\ngegangen sind, oder aufgrund von Bestellungen verderb-\nlicher Waren, wie zum Beispiel in der Gastronomie\n\u00fcblich, mit der \u00d6ffnung ihres Gewerbes unbedingt zum\ngeplanten Zeitpunkt beginnen mussten?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWie in jedem Einzelfall wird gepr\u00fcft werden, ob der vor-\nzeitige Beginn aus sachlichen Gr\u00fcnden notwendig war.\nWenn das der Fall ist, dann werden die entscheidenden\nOrganisatoren das auch entsprechend unterst\u00fctzen.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte; Frage Nr. 19.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht um die s\u00e4chsischen Be-\nrufsakademien und die Haushaltssperre.\nDie s\u00e4chsischen Berufsakademien leisten einen wichtigen\nBeitrag zur Verkn\u00fcpfung der beruflichen Aus- und Wei-\nterbildung mit der s\u00e4chsischen Wirtschaft. F\u00fcr die erfolg-\nreiche Fortsetzung ihrer T\u00e4tigkeit sind verl\u00e4ssliche finan-\nzielle Rahmenbedingungen erforderlich. Daher sollen\nm\u00f6gliche Auswirkungen der globalen Minderausgaben\nund der aktuellen Haushaltssperre auf die Berufsakade-\nmien abgesch\u00e4tzt werden.\n1. In welchem Umfang sind die s\u00e4chsischen Berufsakade-\nmien von den im Haushalt veranschlagten globalen Min-\nderausgaben und der Haushaltssperre betroffen?\n2. Welchen Beitrag zum Einsparvolumen m\u00fcssen die ein-\nzelnen Berufsakademien erbringen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6301\n\nZu erstens: Nach dem S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetz\ngibt es nur eine Berufsakademie Sachsen. Diese ist mit\ninsgesamt gerundet 414 000 Euro betroffen.\n\nZu zweitens: Umgesetzt nach dem bisherigen Vertei-\nlungsschl\u00fcssel, entfallen gerundet auf die gemeinsam\nverwalteten Studienakademien Bautzen und Dresden\n36 % = 149 000 Euro, Breitenbrunn mit dem Modellver-\nsuch Plauen 18 % = 75 000 Euro, Leipzig und Riesa 21 %\n= 87 000 Euro sowie Glauchau 25 % = 103 000 Euro.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Tippach, bitte;\nFrage Nr. 9.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich frage den Staatsminister des Innern: Wel-\nche von Land, Landkreisen und Kommunen erlassenen\nPolizeiverordnungen und Mischverordnungen im Sinne\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, die zum Stichtag\n15. April 2003 vor mehr als zehn Jahren in Kraft getreten\nsind, wurden zu diesem Zeitpunkt als g\u00fcltig betrachtet\nund/oder vollzogen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Tippach,\nIhre Anfrage kann ich wie folgt beantworten:\nVon den gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 des Polizeigesetzes des Frei-\nstaates Sachsen erlassenen Polizeiverordnungen und\nMischverordnungen der Landkreise und Gemeinden, die\nzum Stichtag 15. April 2003 vor mehr als zehn Jahren in\nKraft getreten sind, wurde keine nach dem Stichtag als\ng\u00fcltig betrachtet bzw. vollzogen. Vielmehr wurden alle\nrechtzeitig durch neue Polizeiverordnungen ersetzt. Das\nhabe ich Ihnen bereits auf Ihre Nachfrage zur Druck-\nsache 3/8339 in der Plenarsitzung am 19. Juni 2003\nmitgeteilt.\n\nDagegen wurde die Polizeiverordnung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums des Innern \u00fcber Feuerl\u00f6schmittel und\nFeuerl\u00f6schger\u00e4te vom 29. Oktober 1992 seit ihrem\nAu\u00dfer-Kraft-Treten am 21. November 2002 versehentlich\nals weiterhin g\u00fcltig betrachtet und auch vollzogen. Der\nNeuerlass dieser Polizeiverordnung steht jedoch in\nabsehbarer Zeit bevor.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie eine Nach-\nfrage?\n\nTippach, PDS: Eine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nTippach, PDS: Sind beim Vollzug dieser Polizeiverord-\nnung des Landes F\u00e4lle eingetreten, in denen Ordnungs-\nbu\u00dfgelder exekutiert oder aber angedroht worden sind?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zentrales Anliegen\ndieser Verordnung ist die Zulassungspflicht f\u00fcr Feuer-\n\nl\u00f6schmittel und Feuerl\u00f6schger\u00e4te \u2013 und das einerseits\nunter dem Aspekt der Funktionssicherheit und anderer-\nseits vor allen Dingen unter dem Aspekt der gefahrlosen\nAnwendung dieser Ger\u00e4te. Es sind tats\u00e4chlich Zulas-\nsungsbescheide ergangen. Diese sind dann zwar rechts-\nwidrig, werden aber nicht zur\u00fcckgenommen, weil es\nhier offensichtlich im \u00f6ffentlichen Interesse ist, an dieser\nStelle eine Kontinuit\u00e4t der T\u00e4tigkeit zu sichern. Aller-\ndings wird nun im Weiteren nat\u00fcrlich nicht nach dieser\nVerordnung verfahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine weitere Nach-\nfrage?\n\nTippach, PDS: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin, die\nFrage war nicht beantwortet. \u2013 Die Polizeivorschrift sieht\nneben der Zulassungsverordnung auch die Vorschriften\n\u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Kontrollen von Feuerl\u00f6schmitteln\nund Feuerl\u00f6schger\u00e4ten vor. Darauf bezog sich meine\nerste Nachfrage: ob aufgrund der Vernachl\u00e4ssigung einer\nsolchen in irgendeiner Form Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngt oder\nangedroht wurden.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Eine derartige Ver-\nh\u00e4ngung von Bu\u00dfgeldern ist mir nicht bekannt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Jurk, bitte; Frage\nNr. 20.\n\nJurk, SPD: Es geht um die Zukunft der sorbischen Schu-\nlen. Die Domowina hat sich in einem Schreiben an den\nPapst mit der Bitte um Unterst\u00fctzung bei der Erhaltung\nsorbischer Schulen gewandt. Daher frage ich die Staats-\nregierung:\n1. Hat die Staatsregierung gegen\u00fcber der Domowina ge-\nmachte Versprechen zur\u00fcckgenommen oder praktisch\nunterlaufen?\n\n2. Wie setzt die Staatsregierung die beschlossene \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes bez\u00fcglich der sorbischen Schulen\nkonkret um?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Abge-\nordneter, \u00fcber Versprechungen der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber der Domowina ist mir nichts bekannt. Die\nHandlungen der Staatsregierung waren und sind im Ein-\nklang mit der S\u00e4chsischen Verfassung und den g\u00fcltigen\nrechtlichen Grundlagen. Die sorbischen Schulen erhielten\nund erhalten auf der Basis der g\u00fcltigen Verordnung\nbereits jetzt deutlich von den s\u00e4chsischen Normativen\nabweichende Regelungen zugesichert. Ich darf an meinen\ngestrigen Redebeitrag in diesem Zusammenhang erin-\nnern.\nUnser Handeln wird \u00fcber den Verfassungsartikel 6 und\n\u00a7 2 des Schulgesetzes hinaus mit den \u00c4nderungen des\nSchulgesetzes vom Juli ebenfalls noch einmal erweitert,\nbei denen es darum geht, unter Wahrung und zum\nSchutz der Rechte des sorbischen Volkes abweichend\nvon Mindestsch\u00fclerzahlen, Klassenobergrenzen oder den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6302\n\nGrunds\u00e4tzen der Z\u00fcgigkeit zu verfahren. \u2013 Das zu ers-\ntens.\n\nZu zweitens: Es sind im laufenden Schuljahr f\u00fcr den Be-\ntrieb aller sorbischen Schulen \u2013 au\u00dfer an den Grund-\nschulen Bautzen und Radibor \u2013 Ausnahmegenehmigun-\ngen notwendig, obwohl f\u00fcr sorbische Grundschulen\nschon reduzierte Normative gelten. So werden auch\nKleinstklassen mit deutlich weniger als 15 Sch\u00fclern ge-\nf\u00fchrt, um den wohnortnahen Unterricht in sorbischer\nSprache zu gew\u00e4hrleisten. Die Existenz aller sorbischen\nGrundschulen ist damit gesichert.\n\nBei den Mittelschulen kann in Sachsen ein abschluss-\ndifferenziertes Angebot gesichert werden, wenn mindes-\ntens 40 Sch\u00fcler pro Klassenstufe vorhanden sind und\nzwei Klassen gebildet werden k\u00f6nnen. Nur die sorbische\nMittelschule Radibor konnte bisher in etwa diese Bedin-\ngungen erf\u00fcllen. An allen \u00fcbrigen sorbischen Mittel-\nschulen wurden bisher und auch f\u00fcr das Schuljahr 2003\nzumindest jahrgangsweise Ausnahmegenehmigungen ge-\nbilligt \u2013 wir haben ja gestern auch \u00fcber diese Dinge ge-\nsprochen \u2013, um einen besonderen Standort zu sichern.\nAber auch die umliegenden Schulen, ob in Panschwitz-\nKuckau mit 14 Anmeldungen oder Ralbitz mit 15 An-\nmeldungen, werden alle von uns \u00fcber diese Ausnahme-\ngenehmigungen so gef\u00fchrt.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, dass das sorbische\nGymnasium gerade zur St\u00e4rkung der Idee des sorbischen\nBegegnungs- und Schulzentrums, obgleich es nur zwei-\nz\u00fcgig gef\u00fchrt wird, als Ganztagsmodellprojekt auf-\ngenommen wurde. Ich habe gestern von diesen zus\u00e4tz-\nlichen \u2013 man kann das ruhig so nennen \u2013 Zugest\u00e4ndnis-\nsen an die Grundschulen Hoyerswerda und Schleife\nbeim Witaj-Projekt f\u00fcr die zus\u00e4tzliche sorbische Unter-\nrichtung der Klassenstufe 3 in Mathematik berichtet und\nk\u00f6nnte diese Reihe fortsetzen, aus der hervorgeht, dass\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung im Sinne Ihrer Fragen die\nVoraussetzungen und die gesetzlichen Grundlagen auf-\ngreift und nutzt, um den sorbischen Schulen eine beson-\ndere Zuwendung zu garantieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage? \u2013 Nein. \u2013 Dann Frau Simon, bitte; Frage\nNr. 10.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Mit\nSchreiben vom 17. Juni 2003 wirbt der Wirtschaftsminis-\nter bei s\u00e4chsischen Unternehmen f\u00fcr eine bessere Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr Auszubildende und f\u00fcr die Schaffung von\nAusbildungspl\u00e4tzen. Dabei spricht er davon, dass \u201ebe-\nreitgestellte Ausbildungspl\u00e4tze f\u00f6rderrechtlich doppelt\nbewertet werden\u201c, dass \u201eF\u00f6rderprogramme des Freistaa-\ntes zur Unterst\u00fctzung von Erst- und Verbundausbildung\nspeziell junge Unternehmen und Ausbildungsverb\u00fcnde\u201c\nansprechen sollen und auch \u201eUnternehmensnetzwerke\nzur l\u00e4ngerfristigen Entwicklung der erforderlichen Fach-\nkr\u00e4fte\u201c gef\u00f6rdert werden.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Konditionen verbergen sich hinter diesen ge-\nnannten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, in welchem Zeitraum und\nbei wem k\u00f6nnen sie beantragt werden und gibt es eine\nBeschr\u00e4nkung auf eine bestimmte Zahl von Ausbildungs-\npl\u00e4tzen?\n\n2. Was versteht der Minister unter dem ebenfalls im\nSchreiben genannten Vorschlag, \u201eAusbildungsangebote\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft \u00f6ffentlich zu kommunizie-\nren\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Frau Simon, das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat im vergangenen Jahr ver-\nschiedene Programme zur Erh\u00f6hung des Lehrstellenan-\ngebotes f\u00fcr Unternehmen aufgelegt bzw. aus den Vorjah-\nren weitergef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6rt die F\u00f6rderung von Aus-\nbildungspl\u00e4tzen bei bisher nicht ausbildenden jungen\nUnternehmen zur Vergr\u00f6\u00dferung der Ausbildungsbasis in\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft mit einem einmaligen Zu-\nschuss pro Platz von 3 000 bis 6 000 Euro.\nIm Ausbildungsjahr 2002/2003 konnten einschlie\u00dflich\ndes Hochwassersofortprogramms ca. 2 400 zus\u00e4tzliche\nAusbildungsverh\u00e4ltnisse nach der F\u00f6rderrichtlinie be-\nrufsausbildungsplatzf\u00f6rdernd bei Existenzgr\u00fcndern und\njungen Unternehmen gef\u00f6rdert werden.\n\nDar\u00fcber hinaus wird durch das externe Ausbildungs-\nmanagement vor allem erstmals ausbildenden Unterneh-\nmen eine Hilfereichung angeboten. \u00dcber die F\u00f6rderricht-\nlinie Ausbildungsverb\u00fcnde und Zusatzqualifikationen\nsoll ausbildungswilligen Unternehmen der Zugang zur\nAusbildung erleichtert und die Ausbildung st\u00e4rker am\nBedarf des Unternehmens ausgerichtet werden. Zu-\nsch\u00fcsse von bis zu 115 Euro pro Teilnehmer und Woche\nk\u00f6nnen f\u00fcr einzelne Ausbildungsabschnitte ausgereicht\nwerden, f\u00fcr die das Unternehmen seinen Lehrling im\nAusbildungsverbund ausbilden l\u00e4sst, wenn es einzelne\nAusbildungsabschnitte aus personellen oder sachlichen\nGr\u00fcnden nicht selbst erledigen kann.\n\nWie ich heute Morgen auch schon gesagt habe, hat das\nKabinett am Dienstag den neuen Richtlinienentwurf zur\nF\u00f6rderung der Bereitstellung und Besetzung von zus\u00e4tz-\nlichen Berufsausbildungspl\u00e4tzen bei kleinen und mittle-\nren Unternehmen gebilligt. Die F\u00f6rderrichtlinie tritt mit\nVer\u00f6ffentlichung im S\u00e4chsischen Amtsblatt in Kraft und\ngilt f\u00fcr alle Ausbildungsverh\u00e4ltnisse, die im Aus-\nbildungsjahr 2003/2004 und folgenden abgeschlossen\nwerden.\n\nDamit kann k\u00fcnftig allen erstmals ausbildenden Unter-\nnehmen ein einmaliger Zuschuss von zirka 1 500 Euro\npro Ausbildungsplatz gew\u00e4hrt werden, der f\u00fcr Unter-\nnehmen, die sich in den letzten f\u00fcnf Jahren gegr\u00fcndet\nhaben, bei Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr M\u00e4dchen in bestimm-\nten gewerblich-technischen Berufen und bei Betrieben in\nGebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben (GmbE)\njeweils noch einmal um 1 500 Euro aufgestockt werden\nkann. Dar\u00fcber hinaus wird auch die \u00dcbernahme von\nAbsolventen des Berufsbildungsgrundjahres in das\n2. Lehrjahr mit einem Zuschuss von 1 500 Euro gef\u00f6rdert.\nDas haben wir heute Morgen auch schon besprochen.\n\nAntr\u00e4ge nehmen die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4-\nsidien in Dresden, Leipzig oder Chemnitz entgegen. Sie\nk\u00f6nnen jederzeit, auch im laufenden Ausbildungsjahr\nund auch noch nach Abschluss des Ausbildungsver-\ntrages, gestellt werden. Insgesamt k\u00f6nnen nach unseren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6303\n\nHochrechnungen Zusch\u00fcsse f\u00fcr \u00fcber 4 000 Pl\u00e4tze bewil-\nligt werden.\n\nDie doppelte Wertung von Ausbildungspl\u00e4tzen bezieht\nsich auf die GA-F\u00f6rderung, also aus der Gemeinschafts-\naufgabe. Hier wird zur Ermittlung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit\neines Vorhabens auch als Erweiterungsma\u00dfnahme und\nder f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten die Zahl der Dauerarbeitspl\u00e4tze\nund der Ausbildungspl\u00e4tze zugrunde gelegt. Das hei\u00dft,\nwir binden unsere Investitionsunterst\u00fctzung auch an die\nZahl der Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze, die geschaffen\nwerden. In dieser Aufz\u00e4hlung wird ein Ausbildungsplatz\nwie zwei Dauerarbeitspl\u00e4tze gez\u00e4hlt. Das hei\u00dft, er wird\nsowohl beim F\u00f6rdereinstieg als auch bei der Ermittlung\nder F\u00f6rderbasis doppelt angerechnet. Gef\u00f6rdert werden\njedoch hier die Kosten der Unternehmen f\u00fcr Investitio-\nnen in das Sachanlageverm\u00f6gen, also eine Kombination\nder beiden Dinge.\n\nDer Hinweis auf F\u00f6rderprogramme speziell f\u00fcr junge\nUnternehmen bezieht sich auf die bisher noch g\u00fcltige\nF\u00f6rderrichtlinie Berufsausbildungsplatzf\u00f6rderung bei\nExistenzgr\u00fcndern und jungen Unternehmen vom 26. Juni\n2002. Zusch\u00fcsse erhielten danach bisher nur die Unter-\nnehmen, die sich in den letzten f\u00fcnf Jahren gegr\u00fcndet\nhatten und damals ausbildeten. Nach In-Kraft-Treten der\nneuen F\u00f6rderrichtlinie k\u00f6nnen die aktuellen Konditionen\nim Internet unter www.sachsen.de nachgelesen werden.\n\nZur F\u00f6rderung von Unternehmensnetzwerken ist Folgen-\ndes anzumerken: Gef\u00f6rdert wird nach der Richtlinie f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung von aus dem ESF mitfinanzierten Ma\u00df-\nnahmen vom 12. Juli 2001. Schwerpunkt A ist dabei die\nF\u00f6rderung von regionalen besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernden Ko-\noperationsvorhaben zur Entwicklung der Humanressour-\ncen unter Einbeziehung regionaler Akteure, Qualifizie-\nrungsverb\u00fcnden, Netzwerken auf Unternehmensebene\nsowie unter Einbeziehung von Bildungstr\u00e4gern. Antr\u00e4ge\nk\u00f6nnen bei den Consultb\u00fcros in den Regionen Leipzig,\nDresden und Chemnitz laufend gestellt werden. Beratun-\ngen zu den geplanten Projekten erfolgen ebenfalls in den\nConsultb\u00fcros. Gef\u00f6rdert wird im Rahmen der zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel.\n\nZur zweiten Frage: Betriebe, die ausbilden, sollen dies\nauch in der \u00d6ffentlichkeit getreu dem Grundsatz \u201eTue\nGutes und rede dar\u00fcber\u201c darstellen. Positive Beispiele\nk\u00f6nnen aus unserer Sicht zeigen, dass Ausbildung sich\nf\u00fcr das Unternehmen lohnt und dass es Aufgabe der\nWirtschaft ist, den eigenen Fachkr\u00e4ftenachwuchs selbst\nheranzuziehen. Der Firmenausbildungsring Oberland\ne.V., den ich heute Morgen schon erw\u00e4hnt habe \u2013 auch\neine Kollegin von Ihnen, Frau Schulz, hat das gemacht \u2013,\nist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie Ausbildungsleistungen\nvon Unternehmen einer Region, in diesem Fall der Ober-\nlausitz, im Landkreis L\u00f6bau-Zittau, \u00f6ffentlich dargestellt\nwerden k\u00f6nnen. Der Verein tut dies nicht nur \u00fcber das\nInternetportal www.sachse-komm-zur\u00fcck.de \u2013 wirklich\ntoll \u2013, sondern auch durch vielf\u00e4ltige Informationsveran-\nstaltungen. Fast 195 Mitgliedsfirmen erhalten Hilfe bei\nder Ausbildung von Lehrlingen und der Suche nach\nFachkr\u00e4ften. Aktuell befinden sich hier \u00fcber 910 Lehr-\nlinge in der Ausbildung.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Als N\u00e4chstes folgt die\nFrage laufende Nr. 22. Herr Dr. Hahn von der PDS-Frak-\ntion, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um Lehrerent-\nlassungen am Herder-Gymnasium in Pirna. In den letz-\nten Tagen haben sich in der Lokalpresse (\u201eS\u00e4chsische\nZeitung\u201c, Pirna) Meldungen geh\u00e4uft, dass am Gottfried-\nHerder-Gymnasium mehrere Lehrer entlassen, versetzt\nbzw. ihre befristeten Vertr\u00e4ge nicht verl\u00e4ngert wurden.\nDie betreffenden Lehrer geh\u00f6rten nach Angaben von\nKollegen und von Sch\u00fclern nicht nur zu den beliebtes-\nten, sondern auch qualifiziertesten Lehrkr\u00e4ften und tru-\ngen auch durch ihr relativ geringes Alter \u00fcber den Un-\nterricht hinaus erheblich zu einem positiven Klima an\nder Schule bei.\nWeil f\u00fcr diese P\u00e4dagogen nachweisbar ein dringender\nBedarf besteht und auch die Zahl der Klassen am betref-\nfenden Gymnasium keineswegs signifikant gesunken ist,\ngab und gibt es erhebliche Proteste, Leserbriefe und Un-\nterschriftensammlungen.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Situation am\nHerder-Gymnasium in Pirna, insbesondere hinsichtlich\nder fragw\u00fcrdigen Begr\u00fcndungen f\u00fcr die Entlassungen,\ndie vor Ort massiv kritisiert werden?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die\nhoch qualifizierten und offenbar auch dringend ben\u00f6tig-\nten Fachkr\u00e4fte doch noch weiter am Herder-Gymnasium\nzu besch\u00e4ftigen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr.\nHahn, zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass am Herder-\nGymnasium Pirna keine Lehrkraft entlassen wurde oder\nihr aus pers\u00f6nlichen oder betriebsbedingten Gr\u00fcnden ge-\nk\u00fcndigt wurde. Richtig ist dagegen, dass bei einzelnen\nLehrern, die einen befristeten Arbeitsvertrag hatten, das\nArbeitsverh\u00e4ltnis termingerecht ausgelaufen ist. Dieses\nEnde der Besch\u00e4ftigung kam f\u00fcr die betroffenen Lehrer\nnicht \u00fcberraschend. Die zeitliche Befristung ihrer T\u00e4tig-\nkeit war ihnen von Anfang an bekannt.\nHerr Abgeordneter, ich muss darauf verweisen, dass es\nmir datenschutzrechtliche Vorgaben erschweren, zu ganz\nkonkreten Dingen Aussagen zu treffen. Zumindest ist\ndie Erg\u00e4nzung angebracht, dass in einem Fall der Vor-\nschlag, an einem anderen Standort in einer anderen\nSchulart ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis anzutreten,\nabgelehnt wurde und in einem anderen Fall ein unbefris-\nteter Arbeitsvertrag vor wenigen Jahren gek\u00fcndigt\nwurde und jetzt die Wiedereinstellung ohnehin nur \u00fcber\neine befristete Besch\u00e4ftigung m\u00f6glich war.\nIch darf Ihnen versichern, dass wir immer Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Hoffnung des Einzelnen haben, dass ein befriste-\ntes Arbeitsverh\u00e4ltnis verl\u00e4ngert oder gar in ein unbefris-\ntetes Verh\u00e4ltnis umgewandelt wird. Das ist auch in einer\nVielzahl von F\u00e4llen in den vergangenen Jahren gelungen.\nDoch diese M\u00f6glichkeiten haben wir nicht immer, vor\nallem in Abh\u00e4ngigkeit vom regionalen Bedarf und dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6304\n\nBedarf in den einzelnen F\u00e4chern. Wir haben bis jetzt mit\nHilfe der Einstellungskorridore in dieser Richtung die\nrichtigen Lenkungsma\u00dfnahmen ergriffen. Die Regional-\nschul\u00e4mter versuchen aber, den noch vorhandenen Ar-\nbeitskr\u00e4fte\u00fcberhang zun\u00e4chst durch Altersteilzeitrege-\nlung und \u00c4hnliches aufzufangen. Deshalb versuchen\nwir, wo immer es m\u00f6glich ist, eine Weiterbesch\u00e4ftigung\nan einer anderen Schule in derselben Region oder in\neiner anderen Region, vielleicht auch in einer anderen\nSchulart, zu vermitteln. Doch das wird nicht immer an-\ngenommen, verbietet sich auch manchmal von selbst,\nweil f\u00fcr F\u00e4cherkombinationen eines Kollegen oder einer\nKollegin dauerhaft kein Bedarf sein kann, insbesondere\nwenn Fragen der Mobilit\u00e4t und anderes aus pers\u00f6nlichen\nGr\u00fcnden so beantwortet werden.\n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die von Ihnen zur\nSprache gebrachten F\u00e4lle am Herder-Gymnasium genau\ndiesen Grunds\u00e4tzen entsprechen. Der Unterricht am\nGymnasium ist abgesichert. Es gab eine Reihe von Ver-\nsetzungen aus Schulen mit entsprechendem \u00dcberhang.\nF\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer, die hier nur ein befris-\ntetes Arbeitsverh\u00e4ltnis hatten, wird im Sinne der jeweils\nentstehenden Situation nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit\ngegeben, ihnen wieder eine T\u00e4tigkeit anzubieten. In wel-\ncher Form, ob wieder befristet oder dauerhaft, kann zur\ngegenw\u00e4rtigen Zeit kein Schulamt voraussagen. Ich lege\nlediglich noch einmal Wert auf die Feststellung, dass die\nFrage, die suggerieren sollte, wir h\u00e4tten unter fragw\u00fcr-\ndigen Bedingungen Lehrer entlassen, so nicht stehen\nbleiben kann. Wenn jemand wei\u00df, dass er einen befris-\nteten Arbeitsvertrag hat, und m\u00f6glicherweise erst etwa\ndreizehn Tage vor Ablauf der Befristung dann eine\nNachfrage stellt, ob er weiterbesch\u00e4ftigt werden kann,\nkann uns das aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht vorgewor-\nfen werden.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte gern nachfragen, Herr\nStaatsminister: Abgesehen davon, dass es f\u00fcr den Betref-\nfenden vermutlich unerheblich ist, ob er aufgrund eines\nauslaufenden Vertrages oder durch Entlassung arbeitslos\nwird, der Zustand bleibt der gleiche. Nachdem Sie jetzt\nauf Versetzung von anderen Schulen an das Herder-\nGymnasium hingewiesen haben und der Bedarf offenbar\ngegeben ist an der Schule, die Lehrer also gebraucht in\nPirna werden, frage ich: Warum k\u00f6nnen die betreffenden\nKollegen, die dort eine sehr gute und akzeptierte Arbeit\ngeleistet haben, nicht an dieser Schule bleiben, sondern\nm\u00fcssen wieder neue Lehrer an die n\u00e4chste Schule ver-\nsetzt werden?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aber\nHerr Dr. Hahn, Sie selbst kennen doch sicher den Unter-\nschied zwischen einer befristeten und einer unbefristeten\nArbeitskraft. Sie wissen ja, wie wir \u2013 bei dem Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang \u2013 damit umgehen. Wenn ich also noch Lehr-\nkr\u00e4fte habe, die ich im Grunde genommen weiterbe-\nsch\u00e4ftigen will und deren Arbeitsvertrag ich auch nicht\nver\u00e4ndern kann, dann muss die Kultusverwaltung nat\u00fcr-\nlich zuerst diese Lehrer mit befristeten Verh\u00e4ltnissen an\ndie Schulen schicken \u2013 und ich denke, da sind wir doch\nin \u00dcbereinstimmung \u2013, die immer Sonderarbeitsbedin-\ngungen darstellen. Die k\u00f6nnen dann nat\u00fcrlich nicht vor\n\nanderen bevorzugt werden. Dann k\u00f6nnte ich mir gleich\ndie Arbeitsrechtsprozesse noch anderweitig organisieren.\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis haben, dass eine Befris-\ntung auch wirklich nur eine Befristung ist. Wenn Bedarf,\nF\u00e4cherkombinationen, Mobilit\u00e4tsbereitschaft und anderes\nbei den Betreffenden nicht dazu f\u00fchren, dass wir sie an-\nderweitig besch\u00e4ftigen, dann ist das so wie in der freien\nWirtschaft: Dann endet zun\u00e4chst das Arbeitsrechtsver-\nh\u00e4ltnis zu dem angegebenen Stichtag. Ich wei\u00df nicht, wo\nda die Kritik liegen soll.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine zweite Nach-\nfrage m\u00f6chte ich meiner Kollegin Roth \u00fcberlassen. Das\nist ja nach der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, Sie sprachen ge-\nrade von Lehrer\u00fcberhang, und heute war im \u201ePresse-\nspiegel\u201c zu lesen, dass die maximale Klassengr\u00f6\u00dfe von\n28 nur in den Eingangsklassen aus folgendem Grunde\neingef\u00fchrt wird: weil sonst 1 000 Lehrerstellen in Sachsen\nfehlen w\u00fcrden.\nMeine Frage jetzt an Sie: W\u00e4re es nicht im Interesse der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie der Lehrer in Sachsen\ngewesen, wenn Sie den so genannten Lehrer\u00fcberhang\ngenutzt h\u00e4tten, um in allen Klassen diese maximale Klas-\nsengr\u00f6\u00dfe von 28 einzuf\u00fchren?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Erste\nAntwort, Frau Roth: Was in einer Presseerkl\u00e4rung steht \u2013\nobwohl ich viel Zutrauen zu unseren Presseerzeugnissen\nhabe \u2013, muss ich erst einmal selber aufarbeiten und\nmuss es mir m\u00f6glicherweise auch durch ein \u201efachliches\nAuge\u201c im Kultusministerium best\u00e4tigen lassen. Es wird\nsehr viel in dieser Richtung publiziert, dem die eigent-\nliche Grundlage fehlt, und Sie selber sind doch Lehrerin\nund wissen, dass diese Frage nicht schematisch \u00fcber\nQuantit\u00e4ten geregelt werden kann, sondern dass es ins-\nbesondere um Bedarfe an bestimmten Unterrichtsf\u00e4chern\n\u2013 also, ob es ein Physiklehrer oder eine Geschichtslehre-\nrin ist \u2013 geht. Ich kann doch nicht rein nach K\u00f6pfen han-\ndeln, sondern ich muss doch die F\u00e4cherkombination im\nBlick haben.\nDeswegen k\u00f6nnte ich auch nie einer solchen Rechnung\nfolgen, dass wir eine bestimmte Gr\u00f6\u00dfe zu irgendeiner\nAufgabe einstellen. Die Unterrichtsversorgung in allen\nF\u00e4chern und m\u00f6glichst hoher Qualit\u00e4t steht im Vorder-\ngrund vor bestimmten \u2013 ich sage mal \u2013 Rechenbeispie-\nlen, die letztlich aber auch erst einmal hinterfragt wer-\nden m\u00fcssen.\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich eine weitere Zusatzfrage stel-\nlen? Herr Prof. Mannsfeld, w\u00e4ren Sie so nett, nach Pr\u00fc-\nfung in Ihrem Hause zu best\u00e4tigen oder zu dementieren,\nwas heute in der Zeitung zu dieser Problematik stand?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das\nk\u00f6nnten wir gerne tun. Ich m\u00f6chte nur wissen, Frau Pr\u00e4-\nsidentin: Soll diese Erg\u00e4nzung an den Abg. Hahn gehen,\nder diese Frage gestellt hat? Soll die Erg\u00e4nzung an die\nAbg. Roth gehen, die ein Nachfragerecht bekommen hat?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6305\n\nOder soll sie an den Landtag gehen? Ich w\u00fcrde es nur\ngerne wissen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir reden miteinander,\nHerr Kollege!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich gehe davon aus,\ndass die Antwort an die Abgeordnete geht, die die Frage\n\ngestellt hat, und dann auch entsprechend weitergegeben\nwird.\nMeine Damen und Herren! Die 60 Minuten f\u00fcr die\nFragestunde sind abgelaufen. Die Regierungsmitglieder\nwerden aufgefordert, die Antworten auf alle Fragen, die\naus Zeitmangel nicht beantwortet wurden, dem Sitzungs-\nvorstand zur Aufnahme in das Plenarprotokoll zu \u00fcber-\ngeben. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 11\nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze an medizini-\nschen Berufsfachschulen\n\nNach \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes verpflichtet sich\nder Freistaat zur Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Ausbildungs-\npl\u00e4tze an medizinischen Berufsfachschulen, wenn deren\nFinanzierung nicht Gegenstand der Pflegesatzverhand-\nlung ist. Der medizinischen Berufsfachschule am Klini-\nkum Zwickau wurde bereits 2002 mitgeteilt, dass f\u00fcr den\nGeltungszeitraum des Krankenhausplanes des Freistaates\nSachsen 2002 bis 2004 wie bisher 64 Ausbildungspl\u00e4tze\nMTA Radiologie belegt werden k\u00f6nnen.\n\nBis zum heutigen Zeitpunkt gibt es vonseiten des Kul-\ntusministeriums noch keine Zusage zur Kosten\u00fcber-\nnahme f\u00fcr 17 Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr das Schuljahr 2003/\n2004.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum wurde eine solche Zusage bis zum heutigen\nZeitraum nicht erteilt, obwohl bereits in der Landtags-\nsitzung vom 21.3.2003 vom Staatsminister f\u00fcr Kultus,\nProf. Dr. Mannsfeld, alle Bedenken der PDS-Fraktion zu-\nr\u00fcckgewiesen und die Aussage getroffen wurde, dass\n\u201edie Ausbildung also durchaus gew\u00e4hrleistet ist\u201c?\n\n2. Wann wird die Stadtverwaltung als Tr\u00e4ger der medi-\nzinischen Berufsfachschule die Kostenzusage erhalten?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu Ihrer\nersten Frage:\nSie begr\u00fcnden Ihre Anfrage damit, dass die Staatsregie-\nrung in der Plenarsitzung am 21.3.2003 f\u00fcr die Ausbil-\ndungspl\u00e4tze am Klinikum Zwickau die Aussage gemacht\nhabe, es sei \u201edie Ausbildung also durchaus gew\u00e4hrleis-\ntet\u201c. Sie fragen jetzt nach, warum entgegen unserer da-\nmaligen Aussage der Tr\u00e4ger des Klinikums noch immer\nkeine Zusage zur Kosten\u00fcbernahme erhalten hat.\n\nDazu muss ich sagen, dass die Aussage, die mir, das\nhei\u00dft der Staatsregierung, durch Herrn D\u00fcrrschmidt in\nden Mund gelegt wird, so nicht getroffen wurde. Ich\ndarf daran erinnern, dass in der damaligen Sitzung der\nDringliche Antrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/7799,\nbehandelt wurde. Ausweislich der Begr\u00fcndung des An-\ntrages ging es aber vor allem um die Ausbildungspl\u00e4tze\nan den Universit\u00e4tskliniken in Dresden. Und deshalb\nhabe ich mich in meinem damaligen Redebeitrag aus-\ndr\u00fccklich auf die Situation am Uniklinikum Dresden be-\nzogen. Das Klinikum Zwickau war in der Sitzung im\nM\u00e4rz zu keinem Zeitpunkt Gegenstand der Diskussion.\n\nZu Ihrer zweiten Frage:\n\nIch bin in der gl\u00fccklichen Lage, Ihnen mitteilen zu\nk\u00f6nnen, dass wir dieser Tage in Abstimmung zwischen\n\nFinanz- und Kultusministerium die Finanzierung der ins-\ngesamt 64 Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Medizinisch Technische\nAssistenten Radiologie positiv kl\u00e4ren konnten. Die ent-\nsprechende Zusage zur \u00dcbernahme der Kosten an die\nStadt Zwickau hat das SMK verlassen.\n\nDamit wird nicht nur \u2013 was selbstverst\u00e4ndlich ist \u2013 die\nFortf\u00fchrung der Ausbildung derjenigen gesichert, die\nnunmehr vor dem Eintritt in das 2. und 3. Ausbildungs-\njahr stehen. Wir erm\u00f6glichen mit dieser Zusage vor al-\nlem auch, dass 17 neue Ausbildungspl\u00e4tze, beginnend\nmit dem 1. Ausbildungsjahr im August 2003, gesichert\nwerden. (Die bedauerlichen Probleme waren entstanden,\nweil seitens der Krankenkasse die bisherige Finanzierung\naufgek\u00fcndigt wurde.)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 12\nInkompetente kulturpolitische Empfehlungen des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Dresden f\u00fcr die Haushaltspolitik der\nStadt G\u00f6rlitz und die Folgen f\u00fcr die Entwicklung von\nKunst und Kultur\n\nDas RP Dresden hat dem Haushaltsentwurf der Stadt\nG\u00f6rlitz f\u00fcr das Jahr 2003 die Zustimmung versagt. Zu\nden Vorschl\u00e4gen des RP f\u00fcr eine nachhaltige Haushalts-\nkonsolidierung geh\u00f6ren insbesondere Sparma\u00dfnahmen in\nder Sport- und Kulturf\u00f6rderung sowie im sozialen Be-\nreich. W\u00f6rtlich wird vorgeschlagen, dass sich die Stadt\nkeine \u201eTabuzonen\u201c auferlegen solle. \u201eBeispielhaft seien\ndie Tourismus- und Stadthallen-GmbH sowie die Musik-\ntheater Oberlausitz/Niederschlesien GmbH erw\u00e4hnt, die\nnicht dauerhaft subventioniert werden sollen.\u201c\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Gibt es zwischen dem Verantwortlichen des SMWK\nund dem Regierungspr\u00e4sidium eine Abstimmung bez\u00fcg-\nlich dieser kulturpolitischen Empfehlung?\n\n2. Wenn nein: Was gedenkt die Staatsregierung zu unter-\nnehmen, um solcherart inkompetente, in ihrer Wirkung\ndestruktive Handlungsempfehlungen, die der Kulturpoli-\ntik des Freistaates Sachsen widersprechen, zu unter-\nbinden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas SMWK will und darf Art und Umfang des kulturel-\nlen Angebotes in den Landkreisen, St\u00e4dten und Gemein-\nden nicht reglementieren. \u00dcber ihre kulturellen Angele-\ngenheiten entscheiden die s\u00e4chsischen Kommunen nach\nArtikel 82 Abs. 2 unserer Landesverfassung in eigener\nVerantwortung. Aus diesem Grunde werden Bescheide\ndes Regierungspr\u00e4sidiums im Zusammenhang mit der\nGenehmigung der kommunalen Haushalte dem SMWK\nnicht vorab zur Kenntnis gegeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6306\n\nNach meinen Informationen beziehen sich die angef\u00fchr-\nten Formulierungen in der Hauptsache auf die Stadt-\nhallen-GmbH. Dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden ist be-\nkannt, dass Theater in der Regel nicht ohne \u00f6ffentliche\nFinanzierung auskommen. Deshalb war auch nicht be-\nabsichtigt, diese prinzipiell in Frage zu stellen, sondern\nlediglich den Anteil der Stadt G\u00f6rlitz.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 13\nR\u00fcckabwicklung des Kaufvertrages \u00fcber die F\u00e4kalanlage\nLeukersdorf\n\nDer Landrat des Landkreises Stollberg, Herr Hertwich,\nerkl\u00e4rte w\u00e4hrend der Sitzung des Kreistages Stollberg\nam 25.6.2003, bei der es um die Kl\u00e4rung von Fragen der\nBeteiligung des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz bei der\nR\u00fcckabwicklung des Kaufvertrages mit dem Regionalen\nZweckverband (RZV) Lugau-Glauchau \u00fcber die F\u00e4kalan-\nlage in Leukersdorf ging, dass im Jahre 1994 der Verkauf\nder F\u00e4kalanlage Leukersdorf durch die damaligen Eigen-\nt\u00fcmer, den Landkreis Stollberg und den Landkreis\nChemnitz-Land, \u201eauf Veranlassung des Regierungspr\u00e4si-\ndiums\u201c erfolgen sollte?\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden dr\u00e4ngte das RP Chemnitz als\ndie zust\u00e4ndige Kommunalaufsichts- und Genehmigungs-\nbeh\u00f6rde im Jahre 1994 auf den Verkauf der F\u00e4kalanlage\nin Leukersdorf durch die beiden Landkreise?\n\n2. Im Zusammenhang mit der R\u00fcckabwicklung des\nKaufvertrages zwischen den beiden oben genannten\nLandkreisen und der damaligen ENTREC GmbH mit\ndem RZV Lugau-Glauchau ist das Prozedere der R\u00fcck-\nerstattung des seinerzeit vom RZV Lugau-Glauchau ge-\nleisteten Kaufpreisen von 3,4 Millionen DM bis heute\nungekl\u00e4rt. Bis wann trifft das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz im Zuge der Vertragsr\u00fcckabwicklung dazu\neine abschlie\u00dfende Entscheidung?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: F\u00fcr eine\nFeststellung, dass und gegebenenfalls in welcher Weise\ndas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz im Jahre 1994 auf\nden Verkauf der F\u00e4kalanlage Leukersdorf \u201edr\u00e4ngte\u201c, gibt\nes nach Durchsicht der vorhandenen Akten keine An-\nhaltspunkte.\nZu Frage 2: Der Regionale Zweckverband Wasserver-\nsorgung, Bereich Lugau-Glauchau, hat aus der R\u00fcckab-\nwicklung des Kaufvertrages bez\u00fcglich der F\u00e4kalanlage\nLeukersdorf Anspr\u00fcche, die von ihm als sonstige Ein-\nnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 60 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber kommunale Zusammenarbeit vorrangig vor der\nErhebung von Umlagen von seinen Mitgliedsgemeinden\nzu realisieren sind. Dazu ist er auch aufgrund von Auf-\nlagen, die mit den Bescheiden der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank GmbH \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Liquidit\u00e4tshilfe-\ndarlehen nach der Verwaltungsvorschrift Konsolidie-\nrungshilfen verbunden sind, verpflichtet.\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz als staatliche Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde ist grunds\u00e4tzlich nicht befugt, \u00fcber zivil-\nrechtliche Anspr\u00fcche zwischen kommunalen K\u00f6rper-\nschaften zu entscheiden. In Wahrnehmung seiner\nBeratungsfunktion hat sich das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz in den letzten Jahren aber mehrfach \u2013 nicht\n\nzuletzt in Person des jeweiligen Regierungspr\u00e4sidenten \u2013\nbem\u00fcht, zwischen den Vertragsparteien zu vermitteln.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frage Nr. 14\nFinanzierung der Ausbildungspl\u00e4tze in der Altenpflege\n\nDie Ausbildung in der Altenpflege wurde entsprechend\nden bundesgesetzlichen Regelungen neu gestaltet. Die\nbisherige Ausbildung im Sinne einer Weiterbildung an\nmedizinischen Fachschulen erfolgt jetzt als Erstausbil-\ndung an Berufsfachschulen.\n\nIn der Landtagssitzung vom 21.3.2003 wurde durch den\nStaatsminister f\u00fcr Kultus, Prof. Mannsfeld, zugesichert,\ndass durch ein unb\u00fcrokratisches und kurzes Zertifizie-\nrungsverfahren die Ausbildung abgesichert wird.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Kann die Staatsregierung zusichern, dass nunmehr\nalle Verwaltungshemmnisse \u00fcberwunden sind und die\nBerufsfachschulen ihre Zertifizierungen durch die Nicht-\nanrechnung der vierj\u00e4hrigen Wartefrist erhalten haben?\n\n2. Kann zum heutigen Zeitpunkt das Hohe Haus davon\nausgehen, dass mindestens 600 Ausbildungspl\u00e4tze in der\nAltenpflege in Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen und deren\nFinanzierung abgesichert ist?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Unter Bezug-\nnahme auf die Zusicherung des Herrn Kultusministers\nvom 21. M\u00e4rz 2003 hat Frau Abg. Dr. Bretschneider zwei\nFragen gestellt. Die erste Frage betrifft den Zust\u00e4ndig-\nkeitsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus, das mir\nauch f\u00fcr diese Antwort zugearbeitet hat. Die zweite\nFrage betrifft meinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich.\nZur Beantwortung Ihrer ersten Frage, Frau Abg. Dr.\nBretschneider, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst Ihre Frage in zwei\nAspekte aufteilen. Es geht darum,\n\n1. ob alle ehemaligen Fachschulen f\u00fcr Altenpflege inzwi-\nschen ihre Zertifizierung als Berufsfachschulen erhalten\nhaben und\n\n2. ob diese Schulen keiner erneuten Wartefrist von vier\nJahren unterliegen.\n\nDen ersten Aspekt dieser Frage kann ich nicht einfach\nmit \u201eJa\u201c beantworten.\n\nUm das Zertifizierungsverfahren \u00fcberhaupt in Gang zu\nsetzen, muss der jeweilige Schultr\u00e4ger beim Regional-\nschulamt anzeigen, ob er die Ausbildung in der Alten-\npflege in der Schulart Berufsfachschule fortsetzen will.\nWenn ja, dann muss er gleichzeitig den Nachweis erbrin-\ngen, dass er den neuen Anforderungen an die Aus-\nbildung in der Altenpflege gem\u00e4\u00df Altenpflegegesetz\ngerecht wird. Es handelt sich dabei um solche Nach-\nweise wie\n\n\u2013 die wissenschaftliche Qualifikation des Schulleiters und\nder Lehrkr\u00e4fte,\n\n\u2013 die entsprechenden R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die Erteilung\ndes Unterrichts,\n\n\u2013 die Kooperationsvertr\u00e4ge mit den Einrichtungen der\npraktischen Ausbildung.\n\nDas Regionalschulamt pr\u00fcft im Rahmen eines verein-\nfachten Pr\u00fcfverfahrens (Zertifizierungsverfahren), ob der\njeweilige Schultr\u00e4ger die neuen Anforderungen an die\nk\u00fcnftige Ausbildung erf\u00fcllt. Ist dies der Fall, dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6307\n\nkommt der so genannte \u201eautomatische\u201c Schulwechsel\nzur Anwendung, der mittels einer \u00c4nderungsverord-\nnung derzeit in der Schulordnung Berufsfachschule ver-\nankert wird. Diese \u00c4nderungsverordnung befindet sich\nim Endstadium des Normsetzungsverfahrens und wird\nzum 1.8.2003 in Kraft treten. Bei Vorliegen der notwen-\ndigen Voraussetzungen werden die Schultr\u00e4ger durch\ndie Regionalschul\u00e4mter \u00fcber den automatischen Schul-\nwechsel in Kenntnis gesetzt. Das Verfahren ist allen\nSchultr\u00e4gern seit Wochen bekannt und mit ihnen bespro-\nchen.\n\nZum zweiten Aspekt Ihrer Frage kann ich auf Folgendes\nverweisen: Mit der Erg\u00e4nzung der Schulordnung Berufs-\nfachschule und dem darin verankerten \u201eautomatischen\u201c\nSchulwechsel sind die Voraussetzungen geschaffen, dass\nSchulen, die bisher schon als Fachschulen f\u00fcr Sozialwe-\nsen, Fachbereich Altenpflege, finanziert wurden, auch\nweiterhin beim \u201eautomatischen\u201c Wechsel in die Schulart\nBerufsfachschule ununterbrochen bezuschusst werden.\nAu\u00dferdem erhalten alle diejenigen Schulen staatliche\nFinanzhilfe, die durch Ablauf der Wartefrist ab dem\nSchuljahr 2003/2004 neu hinzukommen. So viel zur\nFrage 1.\n\nDie Antwort auf Frage 2 ist erfreulich: Das Hohe Haus\nkann davon ausgehen, dass die Mittel zur Finanzierung\nder Ausbildungsverg\u00fctungen von mindestens 600 Aus-\nbildungspl\u00e4tzen in der Altenpflege zur Verf\u00fcgung ste-\nhen.\n\nDie Finanzierung der Kosten der Ausbildungsverg\u00fctun-\ngen wird durch ein Ausgleichsverfahren geregelt. Die\nzur Regelung des Ausgleichsverfahrens erforderliche\nAltenpflege-Ausgleichsverordnung hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung in der Kabinettssitzung am 8. Juli 2003\nbeschlossen. Die Altenpflege-Ausgleichsverordnung sieht\nvor, dass von Heimen sowie station\u00e4ren und ambulanten\nPflegeeinrichtungen, deren T\u00e4tigkeitsbereich die Pflege\nalter Menschen einschlie\u00dft, Ausgleichsbetr\u00e4ge erhoben\nwerden. Aus den erhobenen Betr\u00e4gen werden den Pfle-\ngeeinrichtungen, die tats\u00e4chlich auch Altenpflegerinnen\nund Altenpfleger ausbilden, die Kosten der Ausbildungs-\nverg\u00fctungen erstattet. Da letztlich alle Pflegeeinrichtun-\ngen von der Ausbildung profitieren, sollen auch alle\nPflegeeinrichtungen an der Finanzierung der Ausbil-\ndungskosten beteiligt werden. Ohne das Ausgleichsver-\nfahren w\u00fcrden ausbildende Einrichtungen finanziell st\u00e4r-\nker belastet als Einrichtungen, die nicht ausbilden. Dies\nh\u00e4tte zur Folge, dass die Bereitschaft dieser Einrichtun-\ngen zur Bereitstellung einer ausreichenden Anzahl von\nAusbildungspl\u00e4tzen nicht in dem Ma\u00dfe vorhanden w\u00e4re,\nwie es f\u00fcr die Sicherstellung des k\u00fcnftigen Bedarfs an\nqualifizierten Pflegefachkr\u00e4ften notwendig ist. Diesen\nAuswirkungen beugt die S\u00e4chsische Staatsregierung mit\nder Regelung des Ausgleichsverfahrens vor. Die Verord-\nnung tritt zeitgleich mit dem Altenpflegegesetz des Bun-\ndes am 1.8.2003 in Kraft. Dem Abschluss von Ausbil-\ndungsvertr\u00e4gen zwischen den Pflegeeinrichtungen und\nden Auszubildenden in der Altenpflege steht nun nichts\nmehr im Wege.\n\nVielen Dank.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 15\nGeb\u00e4rdensprachdolmetschen\n\nBez\u00fcglich der Antworten von Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler\nzu meiner m\u00fcndlichen Anfrage zum Studiengang Geb\u00e4r-\ndensprachdolmetschen in der 84. Landtagssitzung er-\ngaben sich Ungereimtheiten und Falschaussagen, die ich\nversuchte brieflich auszur\u00e4umen. Da bis heute meine\nNachfragen u. a. zum Multimedialabor und dessen Aus-\nstattungsgrad und zur personellen Sicherstellung des\nLehrauftrages unbeantwortet blieben, m\u00f6chte ich fol-\ngende Fragen stellen:\n1. Um welches Multimedialabor mit welchem Ausstat-\ntungsgrad zur Ausbildung von Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nschern handelt es sich?\n2. Welche Lehrkr\u00e4fte mit welchen konkreten Lehrauftr\u00e4-\ngen besitzen f\u00fcr die Ausbildung im Studiengang Geb\u00e4r-\ndendolmetschen Arbeitswert?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\n1. Eingerichtet ist ein Medienarbeitsplatz zur Herstellung\nvon Unterrichtsmaterialien mit Projektionstechnik. Eine\nweitere Ausstattung ist vorgesehen. Au\u00dferdem stehen\ndem Fachbereich und damit dem Studiengang die IT-La-\nbors der Hochschule zur Nutzung offen. Bevor es zur\nEinrichtung eines speziellen Multimedia-Labors kommen\nkann, wird vom Fachbereich noch eine weitere Vorarbeit\nin Form einer Ausstattungskonzeption zu leisten sein.\nDem Fachbereich steht zurzeit eine bis 31.12.2003 befris-\ntet eingestellte Medientechnikerin zur Verf\u00fcgung, die\naus HWP-Mitteln bezahlt wird. Diese Mittel werden zu-\nn\u00e4chst nur bis 31.12.2003 zur Verf\u00fcgung stehen. Bei Ver-\nl\u00e4ngerung des HWP bis 2006 ist die Verl\u00e4ngerung des\nArbeitsvertrages f\u00fcr die Medientechnikerin vorgesehen.\nEine Haushaltsstelle kann zurzeit noch nicht zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden. Dies ist in dem bis 2008 festge-\nschriebenen Abbau von 13 Stellen (2003: vier, 2004: zwei,\n2005 bis 2008: sieben) begr\u00fcndet.\n2. Im Fachbereich Gesundheits- und Pflegewissenschaf-\nten mit den Studieng\u00e4ngen Pflegewissenschaften und\nGeb\u00e4rdensprachdolmetschen lehren zurzeit acht Profes-\nsoren. Der Studiengangsleiter und Professor f\u00fcr Ge-\nb\u00e4rdensprachdolmetschen besetzt die eingerichtete Stif-\ntungsprofessur.\nEine Stelle Lehrkraft f\u00fcr besondere Aufgaben \u201eGeb\u00e4r-\ndensprachdolmetschen\u201c wurde von der Wests\u00e4chsischen\nHochschule Zwickau 2001 zweimal ausgeschrieben. Eine\nBesetzung ist mangels Bewerber nicht zustande gekom-\nmen. Dem Dr\u00e4ngen des damaligen Gr\u00fcndungsdekans\nauf anderweitige Widmung der Stelle wurde 2002 durch\ndas Rektoratskollegium und den Senat entsprochen.\nDie Sicherung der Ausbildung im Studiengang Geb\u00e4r-\ndensprachdolmetschen erfolgt durch den berufenen Pro-\nfessor und durch Lehrbeauftragte. Diese werden zum\nTeil mit einem vom SMF genehmigten erh\u00f6hten Hono-\nrarsatz bezahlt, da sich die Gewinnung geeigneter Perso-\nnen als au\u00dferordentlich schwierig erweist.\nF\u00fcr die \u00fcber die Otto-Perl-Stiftung zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Geb\u00e4rdensprachler (beide schwerbehindert) war\nund ist eine Einstellung durch die Hochschule beabsich-\ntigt. Diese kann und sollte durch Nutzung von Stellen\naus dem zentralen Schwerbehindertenpool geschehen.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 16\nDie Sch\u00e4ndung des j\u00fcdischen Friedhofs in Zwickau am\nOsterwochenende 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6308\n\nIn der Nacht vom 20. auf den 21. April 2003 wurden auf\ndem j\u00fcdischen Friedhof in Zwickau 54 der 64 Grabsteine\ngesch\u00e4ndet. Der materielle Schaden soll etwa 35 000 Euro\nbetragen.\n\nAufgrund der N\u00e4he zum Hitler-Geburtstag wurde von-\nseiten der Polizeidirektion Zwickau von einer Tat mit\nh\u00f6chstwahrscheinlich rechtsradikalem Hintergrund ge-\nsprochen.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie ist der derzeitige Ermittlungsstand?\n2. Entspricht der von der Nachrichtenagentur ddp am\n25. April zitierte Satz \u201eIm Bereich der Polizeidirektion\nZwickau seien aus den vergangenen Monaten keine Vor-\nkommnisse mit antisemitischem oder rechtsradikalem\nHintergrund bekannt\u201c den Tatsachen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: Mit Wir-\nkung vom 9. Mai 2003 wurden die Ermittlungen auf\ndem Gebiet der Strafverfolgung der in Rede stehenden\nSachbesch\u00e4digungen durch die Sonderkommission\nRechtsextremismus (Soko REX) beim Landeskriminalamt\nSachsen \u00fcbernommen. Die Ermittlungen werden auf-\ngrund der bisherigen Erkenntnisse, Aktenlage und Perso-\nnenstruktur in verschiedene Richtungen gef\u00fchrt, wobei\ndie unbekannten T\u00e4ter nicht nur in der \u201eRechten Szene\u201c\nzu suchen sind. Die Ermittlungen sind mit einem hohen\nErmittlungsaufwand verbunden, da in der Region ver-\nschiedene Personengruppen agieren. Eine gefestigte\n\u201eRechte Szene\u201c ist derzeit nicht erkennbar. Konkrete Er-\nmittlungsans\u00e4tze, die zur raschen Aufkl\u00e4rung der Straf-\ntaten f\u00fchren k\u00f6nnen, liegen derzeit nicht vor.\nZu Frage 2: Die St\u00e4ndige Konferenz der Innenminister\nund -senatoren der L\u00e4nder (IMK) hat dem neuen polizei-\nlichen Definitionssystem \u201ePolitisch motivierte Kriminali-\nt\u00e4t\u201c zugestimmt.\n\nDer in der Fragestellung verwendete Begriff: \u201emit rechts-\nradikalem Hintergrund\u201c ist in diesem Definitionssystem\n\u201ePolitisch motivierter Kriminalit\u00e4t\u201c nicht enthalten und\nkann daher nicht zugeordnet werden.\nF\u00fcr das I. Quartal 2003 wurden im Zust\u00e4ndigkeitsbereich\nder Polizeidirektion Zwickau zehn F\u00e4lle der politisch\nmotivierten Kriminalit\u00e4t rechts erfasst. Davon wurden\nsieben als rechtsextremistisch und eine als Gewalttat ein-\ngestuft. Antisemitische Straftaten wurden in diesem Zeit-\nraum nicht festgestellt.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 17\nUmgehungsstra\u00dfe Westtangente in Bautzen\nStra\u00dfenbauamt, Bundesministerium und B\u00fcrgerinitiative\nliegen im Streit um die H\u00f6he der k\u00fcnftigen Nutzung der\nWesttangente. Die B\u00fcrgerinitiative gegen die West-\ntangente entnahm der Datenbank eine Zahl, mit der sie\nsich in ihrem Anliegen best\u00e4tigt sah.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Liegen der Staatsregierung exaktere Prognosen f\u00fcr das\nk\u00fcnftige Verkehrsaufkommen vor?\n2. Wenn ja, welche Positionen bezieht sie zum umstritte-\nnen Bau der Bautzener Westtangente?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zu\nFrage 1: Der Staatsregierung liegt eine genaue Prognose\n\nzur Verkehrsbelastung der B 96 Westtangente Bautzen\nvor, die durch ein anerkanntes Fachingenieurb\u00fcro im\nZuge der Verkehrsuntersuchung bei der Erarbeitung des\nVorentwurfes aufgestellt wurde. Die Prognose basiert auf\namtlichen Verkehrsz\u00e4hlungen sowie einem fachlich fun-\ndierten Rechenmodell und ist nicht zu beanstanden.\nDanach betr\u00e4gt die durchschnittliche t\u00e4gliche Verkehrs-\nbelastung (DTV) der B 96 Westtangente Bautzen ohne\nden 2. Bauabschnitt der S 106 S\u00fcdumgehung Bautzen bis\nzu zirka 17 600 Kfz/24 h und mit dem 2. Bauabschnitt\nder S 106 \u2013 der Zeitpunkt ist allerdings nicht absehbar \u2013\nbis zu zirka 12 800 Kfz/24 h.\n\nZu Frage 2: Die Westtangente Bautzen ist zur Verbesse-\nrung der Verkehrssituation dringend erforderlich und ist\ndeshalb mit einem hohen Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis von\n5,5 bei der Fortschreibung des Bundesverkehrswege-\nplanes bewertet worden. Dieser wurde am 2.7.2003 vom\nBundeskabinett beschlossen. Au\u00dferdem ist der Bedarf\nf\u00fcr den Neubau der Westtangente im \u201eFachlichen Ent-\nwicklungsplan Verkehr\u201c des Freistaates Sachsen ausge-\nwiesen.\n\nDie wichtigsten Ziele dieser neuen Stra\u00dfe sind die Ent-\nlastung des innerst\u00e4dtischen Stra\u00dfennetzes von Stau,\nL\u00e4rm und Abgasen durch eine stadtnahe Umfahrungs-\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr den Durchgangsverkehr, die Schaffung\neiner leistungsf\u00e4higen zweiten Spreequerung und die\nVerbesserung der Sicherheit von Fu\u00dfg\u00e4ngern und Rad-\nfahrern sowie der Leichtigkeit des Verkehrs.\n\nDie Westtangente wird abschnittsweise mit einer Ver-\nkehrsmenge bis zu zirka 17 600 Kfz/24 h belastet sein.\nDurch diese neue, wichtige Stra\u00dfe wird das Bautzener\nStra\u00dfennetz erheblich vom Verkehr entlastet.\n\nIch kann die Argumente gegen den Bau der Westtan-\ngente nicht nachvollziehen. Die Staatsregierung unter-\nst\u00fctzt deshalb nachdr\u00fccklich die schnellstm\u00f6gliche Ver-\nwirklichung dieses Verkehrsprojektes, das f\u00fcr die Stadt\nBautzen so dringend notwendig ist.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 18\n\u00dcbergabe eines Gro\u00dfteils der s\u00e4chsischen Projektf\u00f6rde-\nrung aus dem SMWK an die \u201eKulturstiftung des Frei-\nstaates Sachsen\u201c\n\nAuf der Festveranstaltung zum zehnj\u00e4hrigen Bestehen\nder Kulturstiftung des Freistaates Sachsen am 10. Juni\ndeutete es der Ministerpr\u00e4sident bereits an, auf der Pres-\nsekonferenz am 1. Juli sprach es der Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst, Dr. R\u00f6\u00dfler, aus: Wesentliche\nF\u00f6rderbereiche der freien Kunst- und Kulturpflege und\ndie bisherige Landesf\u00f6rderung der Musikschulen sollen\naus dem SMWK und den Regierungspr\u00e4sidien herausge-\nnommen und sp\u00e4testens ab 1.1.2005 an die S\u00e4chsische\nKulturstiftung \u00fcbergeben werden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wo sieht die Staatsregierung die Begr\u00fcndung daf\u00fcr,\ndass ihre bisherige Landesf\u00f6rderverpflichtung f\u00fcr die\nMusikschulen (Anteil an Personalkosten bis 15 %, Begab-\ntenf\u00f6rderung, \u00fcberregionale Aufgaben) in der Entschei-\ndungsbefugnis einem weitgehend unabh\u00e4ngigen Gre-\nmium wie der Kulturstiftung \u00fcbertragen werden kann?\n\n2. H\u00e4lt es die Staatsregierung angesichts der geplanten\nVer\u00e4nderungen in der F\u00f6rderpraxis des SMWK nicht f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6309\n\nbesser, k\u00fcnftig die Musikschulf\u00f6rderung als eine vorran-\ngig kulturell-p\u00e4dagogische Aufgabe wieder dem Kultus-\nministerium zuzuordnen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie Staatsregierung wird ihre bisherige Landesverpflich-\ntung zur F\u00f6rderung weiterhin wahrnehmen. Das SMWK\nerstellt j\u00e4hrlich eine F\u00f6rderkonzeption Musikschulen, in\nder der Anteil der Personalkosten der Musikschulen, die\nH\u00f6he der Mittel f\u00fcr die Begabtenf\u00f6rderung sowie die\nder \u00fcberregionalen Aufgaben auf der Grundlage der ins-\ngesamt 38 Antr\u00e4ge der Musikschulen ermittelt wird. Auf\ndie Kulturstiftung des Freistaates wird der F\u00f6rdervollzug\n\u00fcbertragen, der gegenw\u00e4rtig von den Regierungspr\u00e4si-\ndien vorgenommen wird.\nDie Staatsregierung sieht angesichts der vorgenannten\nVer\u00e4nderungen in der F\u00f6rderpraxis keinen Handlungs-\nbedarf hinsichtlich einer (R\u00fcck-)\u00dcbertragung der Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr die Musikschulen auf das SMK.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 21\n\u00dcbergabe der Abiturzeugnisse im abgelaufenen Schul-\njahr\nDurch Informationen von betroffenen Eltern sowie von\nLehrern ist mir bekannt geworden, dass seitens des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus bzw. der Regional-\nschul\u00e4mter die Gymnasien im Freistaat angewiesen wor-\nden sein sollen, die Abiturzeugnisse nicht \u2013 wie bisher\n\u00fcblich \u2013 im Rahmen einer feierlichen Abschlussveranstal-\ntung oder eines Abiturientenballes Mitte Juli zu \u00fcberrei-\nchen, sondern dies unbedingt noch vor Ablauf des Mo-\nnats Juni zu tun.\nDem Vernehmen nach bedeutet dies f\u00fcr viele Eltern,\nderen Kinder unmittelbar im Anschluss zum Beispiel zur\nBundeswehr, zum Zivildienst gehen oder ins Freiwillige\n\u00d6kologische Jahr wechseln, dass sie von Amts wegen\neinen Monat weniger Kindergeld erhalten. Zwar kann\ndies auf besonderen Antrag sp\u00e4ter noch gezahlt werden,\ngleichwohl ist jedoch davon auszugehen, dass viele\nEltern von dieser M\u00f6glichkeit keinen Gebrauch machen,\nweil ihnen dieser Weg gar nicht bekannt ist oder die\nRegularien zu kompliziert erscheinen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurden die Gymnasien zum\nAblauf des Schuljahres 2002/2003 entgegen der langj\u00e4hri-\ngen Praxis gedr\u00e4ngt, die Zeugnisse unbedingt noch vor\nAblauf des Monats Juni auszugeben?\n2. Wurden die Eltern, die dadurch wom\u00f6glich einen\nMonat Kindergeld verlieren, dar\u00fcber in Kenntnis gesetzt,\nauf welchem Wege sie ihre Anspr\u00fcche doch noch gel-\ntend machen k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Der\nZeitraum f\u00fcr die \u00dcbergabe der Abiturzeugnisse wird\njedes Jahr in der Verwaltungsvorschrift f\u00fcr den Schuljah-\nresablauf ver\u00f6ffentlicht. Im Schuljahr 2002/2003 wurde\ndieser Zeitraum auf den 27.6. bis 3.7.2003 gelegt. Den\nZeugnisausgabetermin auf Mitte Juli zu legen w\u00e4re nicht\nsinnvoll, da die Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe von Stu-\n\ndienpl\u00e4tzen als Termin f\u00fcr den Bewerbungsschluss f\u00fcr\ndie Aufnahme eines Hochschulstudiums im Winterseme-\nster regelm\u00e4\u00dfig den 15. Juli fixiert. Sollte die Zeugnisaus-\ngabe f\u00fcr Abiturienten Mitte Juli erfolgen, w\u00e4re somit ein\nStudienbeginn zum Wintersemester 2003/2004 nicht\nm\u00f6glich.\nHinsichtlich der Frage des Bezuges von Kindergeld ist\nfestzustellen, dass f\u00fcr Abiturienten, die im Juli das Abi-\nturzeugnis ausgeh\u00e4ndigt bekommen, gem\u00e4\u00df Bundes-\nkindergeldgesetz die Anspruchsgrundlage zum Bezug\nvon Kindergeld grunds\u00e4tzlich vorliegt und das Kinder-\ngeld auch ausgezahlt wird. Sollte jedoch der Abiturient\nzum 1. Juli zur Ableistung des Grundwehrdienstes oder\nErsatzdienstes herangezogen werden, verliert er den Kin-\nderstatus im Sinne des Bundeskindergeldgesetzes. Das\nhei\u00dft, er ist f\u00fcr diesen Monat nicht mehr anspruchs-\nberechtigt und eventuell ausgezahltes Kindergeld f\u00fcr\ndiesen Monat wird zur\u00fcckgefordert. Dies gilt nicht f\u00fcr\ndiejenigen Sch\u00fcler, die zum 1. Juli ein Freiwilliges \u00d6ko-\nlogisches oder soziales Jahr beginnen. Diese Jugendlichen\nsind gem\u00e4\u00df Bundeskindergeldgesetz auch w\u00e4hrend die-\nses Dienstes anspruchsberechtigt und erhalten Kinder-\ngeld.\n\nIn diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, dass\nEltern gem\u00e4\u00df Bundeskindergeldgesetz und der dazu\nerlassenen Auszahlungsverordnung verpflichtet sind, die\nf\u00fcr die Auszahlung des Kindergeldes zust\u00e4ndige Be-\nh\u00f6rde \u00fcber eine \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse, die f\u00fcr\neinen Anspruch auf Kindergeld erheblich sind, richtig,\nvollst\u00e4ndig und unverz\u00fcglich zu unterrichten.\n\nIm Freistaat Sachsen ist es seit Jahren g\u00e4ngige Praxis,\nSch\u00fclern, die mit Stichtag 1. Juli zur Ableistung des\nGrundwehrdienstes oder Ersatzdienstes herangezogen\nwerden, das Abiturzeugnis vor diesem Termin zu \u00fcber-\ngeben. Dies geschieht aus dem Grund, dass zwei unter-\nschiedliche Rechtsverh\u00e4ltnisse \u2013 das Schulverh\u00e4ltnis und\ndas Wehr- oder Ersatzdienstverh\u00e4ltnis \u2013 bestehen w\u00fcr-\nden. Aus Rechtsgr\u00fcnden ist dies nicht m\u00f6glich, da diese\nRechtsverh\u00e4ltnisse Auswirkungen auf den Versiche-\nrungsschutz (zum Beispiel Krankenversicherung, Haft-\npflichtversicherung) und die sp\u00e4tere Rentenberechnung\ndes Kindes haben.\n\nNicht zutreffend ist die Aussage, dass Eltern, deren Kin-\nder zum 1. Juli zur Ableistung des Grundwehr- oder\nErsatzdienstes herangezogen werden, die M\u00f6glichkeit\nhaben, das Kindergeld f\u00fcr diesen Monat sp\u00e4ter geltend\nzu machen. Das Bundeskindergeldgesetz sieht f\u00fcr Kin-\nder, die ihren Grundwehr- oder Ersatzdienst abgeleistet\nhaben, die M\u00f6glichkeit vor, dass die Dauer des Grund-\nwehr- oder Ersatzdienstes \u00fcber das H\u00f6chstalter f\u00fcr Kin-\ndergeldbezug (21. oder 27. Lebensjahr) hinaus ber\u00fcck-\nsichtigt wird, sofern das Kind noch in der Ausbildung\nist. Sollte also dieses Kind zum Beispiel sein Studium bis\nzum 27. Lebensjahr noch nicht abgeschlossen haben, er-\nh\u00e4lt es weiter noch so lange Kindergeld, wie der Grund-\nwehr- oder Wehrersatzdienst gedauert hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6310\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nG\u00f6rlitz \u2013 Kulturhauptstadt Europas im Jahr 2010\n\nDrucksache 3/6497, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir gehen in die erste Runde: CDU, PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Stadtrat der Europastadt G\u00f6r-\nlitz/Zgorzelec hat im M\u00e4rz 2001 einstimmig beschlossen,\nsich f\u00fcr das Jahr 2010 als Europas Kulturhauptstadt zu\nbewerben. Es ist eine gro\u00dfe, wenn nicht sogar d i e\nChance f\u00fcr die gesamte Region und die Menschen, eine\nChance zur Ann\u00e4herung und zum besseren Verst\u00e4ndnis\nzwischen Deutschland und Polen, zwischen West- und\nMittelosteuropa, eine Chance vor allem f\u00fcr Sachsen und\nDeutschland.\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte mit diesem Antrag um die\nUnterst\u00fctzung des Landtages werben. Auf dem Weg zur\nKulturhauptstadt Europas 2010 kann, ja wird G\u00f6rlitz\nstellvertretend f\u00fcr diese Entwicklung stehen als ein Mo-\ndell, in dem die europ\u00e4ische Vision im Alltag lebendig\nund zur positiven Erfahrung seiner B\u00fcrger diesseits und\njenseits der Nei\u00dfe wird: G\u00f6rlitz als Symbol lebenswerter\nund gelebter europ\u00e4ischer Einheit.\nWir haben ja heute den ganzen Vormittag \u00fcber Probleme\nund Sorgen diskutiert, und ich sage: Wir bauen Europa,\nwir bauen Europas Kulturhauptstadt. Mit diesem Thema\nist eine Vision, eine Hoffnung von Menschen verbunden;\nund ich sage ganz deutlich: Es ist nicht nur Hoffnung, es\nist bereits gelebte praktische Realit\u00e4t, praktische Erfah-\nrung. Die Menschen in Europa n\u00e4her zu bringen, das\nwar die Vision von Melina Mercouri Anfang der achtzi-\nger Jahre.\nAnfang der achtziger Jahre war Europa noch geteilt. Wir\nhaben alle unter diesen Verh\u00e4ltnissen mehr oder weniger\ngelitten. An dieser Stelle kann Kultur als Rettungsanker\nin besonderer Weise verstanden werden. Kultur war\neiner der Stabilisatoren, der die Depressionen der Ver-\ngangenheit erleichtert hat. Kultur bot oftmals die einzige\nM\u00f6glichkeit, an alte Wurzeln und neue Verbindungen\nanzukn\u00fcpfen.\nIch erinnere an die estnische Situation: Die estnische\nRevolution hat stattgefunden in einem Sammelbecken\neines Denkmalschutzvereines. In diesem Denkmalschutz-\nverein haben in Estland die Menschen Kraft f\u00fcr den Auf-\nbruch und die Ver\u00e4nderung in ihrem Land gefunden.\nVon daher wird Kultur als etwas Umfassendes begriffen,\ndas auch die Entwicklung der Wirtschaft, des sozialen\nLebens und der Wissenschaft als integrale Bestandteile\neinschlie\u00dft. Der Rang als Kulturhauptstadt gilt somit\nnicht nur als ehrenvoll, sondern wegen der Aussicht auf\nImpulse \u2013 eben f\u00fcr die Wirtschaft und den Fremdenver-\nkehr \u2013 als lohnend. Es ist also kein Selbstzweck.\nDer Titel \u201eKulturhauptstadt Europas\u201c macht jede Stadt,\ndie in den Genuss kommt, diesen Titel tragen zu d\u00fcrfen,\nzu einer touristischen Attraktion par excellence. Dieser\nEffekt ist nicht allein auf die Stadt beschr\u00e4nkt, sondern\nstrahlt auf das gesamte Umland aus. Graz als diesj\u00e4hrige\n\nEuropa-Kulturhauptstadt hatte zun\u00e4chst eine Prognose\nvon einem Zuwachs an \u00dcbernachtungen von 10 %. Sie\nliegen bei 29 % und die Zahlen gehen teilweise noch\ndar\u00fcber hinaus.\nAls meine Tochter 14 Jahre alt war und ich ihr von der\nBewerbung der Stadt G\u00f6rlitz berichtete, sagte sie, als sie\ndie Namen der anderen St\u00e4dte h\u00f6rte: Die haben doch ge-\ngen unsere Stadt \u00fcberhaupt keine Chance! \u2013 Was will\nich damit sagen? Junge Leute glauben an diese Bewer-\nbung und setzen sich daf\u00fcr ein.\n1990 war die schottische Stadt Glasgow Kulturhauptstadt\nEuropas. Glasgow war damals ein Industriestandort auf\ndem absteigenden Ast. Mit der Vorbereitung und der\nDurchf\u00fchrung des Kulturhauptstadtjahres hat sich Glas-\ngow zu einem Kultur- und Tourismusstandort entwi-\nckelt. Ich sage Ihnen: Die Zukunftsregion G\u00f6rlitz, Ober-\nlausitz-Niederschlesien, hat mit dieser Bewerbung die\ngleichen Chancen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Kulturhauptstadt Graz hat in den ersten beiden Mo-\nnaten touristisch traditionell die schw\u00e4chsten Monate des\nJahres. In diesem Jahr sorgten diese Monate bei der Kul-\nturhauptstadt allerdings mit Zuw\u00e4chsen von 30,5 % im\nJanuar und mit 50 % im Februar f\u00fcr einen Traumstart.\nIm M\u00e4rz betrug der Zuwachs immerhin stolze 14,6 %\noder \u2013 um es in absolute Zahlen umzusetzen \u2013 6 858\n\u00dcbernachtungen. Das ergibt im ersten Quartal insgesamt\neinen Zuwachs von 29,6 % bzw. 33 885 \u00dcbernachtungen\nim Vergleich zum ersten Quartal des Jahres 2002.\nDie \u00dcbernachtungen haben im 4- bis 5-Sterne-Segment\num 30,1 % \u2013 17 333 \u00dcbernachtungen \u2013 und im 3-Sterne-\nBereich um 34,5 % \u2013 12 312 \u00dcbernachtungen \u2013 zugenom-\nmen. Das sind die Fakten. Es ist also keine Investition in\nein vergebliches Projekt, sondern es ist eine Investition\nin die Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWas wir tun m\u00fcssen, ist nat\u00fcrlich, unser Innenmarketing\nzu verbessern, das hei\u00dft, die Erfolge, die Erlebnisse, die\nKultur, die bereits jetzt in der Region und in der Stadt\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec vorhanden sind, f\u00fcr die eigene Bev\u00f6l-\nkerung erlebbar machen und mehr Werbung organisie-\nren.\nDer Etat f\u00fcr Werbung lag in Graz bei einem Drittel der\nGesamtinvestition. Zun\u00e4chst waren die Grazer erschro-\ncken \u00fcber diese Summe. Aber diese Summe, diese Inves-\ntition hat sich ausgezahlt. Die Grazer haben uns ganz\nklar gesagt: Es lohnt nicht, viele gute Veranstaltungen zu\nhaben, von denen keiner etwas wei\u00df, sondern eine gute\nInformationspolitik zu haben bedeutet, dass die Veran-\nstaltungen, die angeboten werden, dann auch ausgebucht\nsind. Es kann ein noch so gutes Konzert stattfinden,\nwenn Sie der einzige Zuh\u00f6rer sind und die Freude mit\nniemandem teilen, ist es die halbe Freude.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6311\n\nIch sage Ihnen, die Voraussetzungen f\u00fcr G\u00f6rlitz sind\nhervorragend, besonders mit Blick auf die beschlossene\nEU-Erweiterung, die Polen und damit Zgorzelec ab dem\nkommenden Jahr zu Partnern innerhalb der Euro-\np\u00e4ischen Union werden lassen.\n\nEinen weiteren Teil wird mein Kollege Roland W\u00f6ller\nbestreiten, ich \u00fcbernehme dann noch ein Schlusswort.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013\n\nBeifall der Abg.\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von der PDS-Frak-\ntion nimmt das Wort Frau Abg. Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe\nmich gefreut, dass ich Ihnen heute Beifall geben konnte,\nHerr Bandmann.\n\n(Bandmann, CDU: Danke sch\u00f6n!)\n\nIm Mai 2002 war eine kleine Delegation von G\u00f6rlitzer\nKommunal- und Kulturpolitikern zu Gast bei den drei\nLandtagsfraktionen. Sie begr\u00fcndete nach Auffassung un-\nserer Fraktion sehr \u00fcberzeugend, wie berechtigt und\nsinnvoll eine Bewerbung von G\u00f6rlitz als europ\u00e4ische\nKulturhauptstadt 2010 sei. Unsere Fraktion beschloss\numgehend, die Bewerbung zu bef\u00fcrworten.\n\nKurze Zeit nach jenem Gespr\u00e4ch unterst\u00fctzte auch die\ndamalige PDS-Bundesvorsitzende Gabi Zimmer bei\nihrem Besuch in G\u00f6rlitz und im Dom Kultury der polni-\nschen Nachbarstadt Zgorzelec ausdr\u00fccklich diese Be-\nwerbung.\n\nDa jedoch im April 2003 unter Dresdner Stadtr\u00e4ten aller\nFraktionen und erneut am 1. Juli auf dem Kulturforum\nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013 hier vehement vertreten\ndurch den Chef des Dresdner Presseclubs, Dieter H\u00f6fer,\nund mit einigem Beifall bedacht \u2013 der Vorschlag f\u00fcr eine\nBewerbung von Dresden als Kulturhauptstadt 2010 laut\nwurde, m\u00f6chte unsere Fraktion von diesem Podium aus\nnoch einmal unmissverst\u00e4ndlich dem G\u00f6rlitzer Antrag\nihre Stimme geben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch bekr\u00e4ftige das mit einem Zitat aus der gemeinsamen\nPresseerkl\u00e4rung unseres Fraktionsvorsitzenden Prof. Dr.\nPorsch und der Vorsitzenden des Landesverbandes der\nPDS, MdL Dr. Cornelia Ernst, vom April 2003: \u201eG\u00f6rlitz\nund Zgorzelec k\u00f6nnen zum Modell der europ\u00e4ischen\nEinigung \u00fcber bisherige Grenzen hinweg werden.\u201c \u2013 Sie,\nmeine Herren, haben Ihrem Abgeordneten auch zuge-\nh\u00f6rt. Ich denke, unsere Fraktion hat ebenfalls das Recht,\nsich hier zu diesem guten Thema zu \u00e4u\u00dfern und sich da-\nf\u00fcr Zeit zu nehmen.\n\n(Schimpff, CDU: Wenn 50 %\nder Fraktion vorn stehen!)\n\n\u2013 Ja, das tut mir allerdings Leid. Aber Sie sind ja da.\n\nIch zitiere weiter: \u201eNichts ist dabei neben wirtschaft-\nlichen Entwicklungen so wichtig wie die Kultur. Wir\nhaben daher von Anfang an die Bewerbung von G\u00f6rlitz\nals europ\u00e4ische Kulturhauptstadt 2010 mitgetragen. F\u00fcr\nuns ist damit G\u00f6rlitz der s\u00e4chsische Bewerber. Denn\ngerade Sachsen, dem Bundesland mit der gr\u00f6\u00dften EU-\nAu\u00dfengrenze, steht es gut zu Gesicht, im Zuge der\nunmittelbar bevorstehenden Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union auch einen kulturellen Beitrag zur \u00dcberwin-\ndung dieser Grenze zu leisten. In G\u00f6rlitz bestehen daf\u00fcr\nnicht nur die besten Voraussetzungen, es ist auch in be-\neindruckender Weise entsprechende Arbeit auf diesem\nGebiet geleistet worden.\u201c\n\nEs scheint tats\u00e4chlich so, als ob bereits die Entscheidung,\ndiesen Schritt in Richtung Kulturhauptstadt zu gehen,\ndie Verantwortungstr\u00e4ger befl\u00fcgelte, ihnen Mut machte,\ndas scheinbar Unm\u00f6gliche zu wagen und kr\u00e4ftig auf\ndieses Ziel hinzuarbeiten. Dass es sich dabei in G\u00f6rlitz\num ein partei\u00fcbergreifendes B\u00fcndnis handelt \u2013 im Stadt-\nrat spielt die B\u00fcrgerfraktion eine erhebliche Rolle \u2013, ist\nsicher eine gl\u00fcckliche Voraussetzung daf\u00fcr. Insofern\nhaben die B\u00fcrgerInnen von G\u00f6rlitz/Zgorzelec schon\nheute einen Gewinn.\n\nSieht und h\u00f6rt man sich in der Stadt um \u2013 ich habe das\nletzte Woche noch einmal getan \u2013, dann sp\u00fcrt man sehr\ngenau ein breites B\u00fcrgerinteresse an diesem Thema,\nnat\u00fcrlich verbunden mit der Hoffnung auf eine soziale\nund wirtschaftlich nachhaltige St\u00e4rkung der Stadt und\nder Region auf diesem Weg hin zum Jahre 2010 vor dem\nHintergrund des vereinten Europas.\n\nDie statistische Auswertung einer B\u00fcrgerumfrage, ini-\ntiiert von der G\u00f6rlitzer Gesch\u00e4ftsstelle Kulturhauptstadt\n2010, unter 18 085 angeschriebenen Haushalten best\u00e4tigt\ndiese pers\u00f6nliche Beobachtung. 75 % aller Einsendungen\ngaben ihr Ja zu einem zweifelsfreien Bekenntnis zum\nbevorstehenden EU-Beitritt Polens. 65,2 % waren der\nMeinung, dass die Bewerbung sehr positive Impulse f\u00fcr\ndie Stadtentwicklung bringe.\n\nDabei stand bei einem Spektrum verschiedener Unter-\nfragen der Wunsch nach wirtschaftlichem Aufschwung\nbzw. nach Arbeit mit 26 % an erster Stelle.\n\nDeshalb bin ich sehr froh, Herr Dr. Gillo, dass Sie heute\nw\u00e4hrend der Beantwortung der M\u00fcndlichen Anfragen \u2013\nvielleicht zuf\u00e4lligerweise \u2013 genau auf dieses Thema der\nArbeit, der Ausbildungsf\u00f6rderung in dieser Region ein-\ngegangen sind.\n\nDie Entscheidung der Deutschen Bahn AG vom 6. Juli,\neinen 411 Millionen Euro schweren Auftrag an die G\u00f6r-\nlitzer Waggonwerke Bombardier zu geben, ist auch in\ndiesem Zusammenhang ein ermutigendes Zeichen.\n\nAufmerksamen Zeitungslesern wird im letzten Jahr nicht\nentgangen sein, dass sich positive Meldungen aus der\nG\u00f6rlitzer Kultur- und Bildungsszene h\u00e4ufen, die sowohl\neine kluge Kulturpolitik der Stadt wie auch deren ge-\nschickte Publizierung verraten.\n\nDa ist \u2013 und ich nenne nur einige Beispiele \u2013 der konti-\nnuierliche Aufbau des Schlesischen Museums \u2013 ein gutes\nBeispiel f\u00fcr objektive Geschichtsaufarbeitung im Geiste\nder V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Da ist das grenz\u00fcberschrei-\ntende Museumsprojekt im Dom Kultury, eine Exposition\ndes Schlesischen Museums G\u00f6rlitz und des Dom Kul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6312\n\ntury, die f\u00fcr Juni 2004, einen Monat nach dem Beitritt\nPolens zur Europ\u00e4ischen Union, geplant ist. Da ist das\nseit Jahren im Sommer stattfindende Viathea, ein inter-\nnationales Stra\u00dfentheaterfestival, das die architektoni-\nschen Sch\u00f6nheiten der alten Stadt mit heutiger Theater-\nkunst belebt. Nebenbei bemerkt verf\u00fcgt G\u00f6rlitz \u00fcber\nmehr als 4 000 denkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude und wird\ndamit zu den sch\u00f6nsten St\u00e4dten Deutschlands gez\u00e4hlt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. W\u00f6ller, CDU)\n\nDa ist der im Aufbau befindliche Theaterverbund Nei\u00dfe\nder Theater G\u00f6rlitz, Jelenia Gora, Liberec, Zittau und der\nNiederschlesischen Philharmonie Jelenia Gora. Die ein-\nzelnen Vertr\u00e4ge wurden vor wenigen Tagen unterzeich-\nnet. Vielleicht stellt dieser Theaterverbund den Deus ex\nMachina f\u00fcr die bisher ungel\u00f6st scheinenden Probleme\nder drei Theater des Kulturraumes Oberlausitz/Nieder-\nschlesien dar, deren Ensemble auf das Engste zusam-\nmenarbeiten wollen, aber nicht bereit sind \u2013 auch ihre\nTr\u00e4gerst\u00e4dte sind das nicht \u2013, ihre Eigenst\u00e4ndigkeit auf-\nzugeben.\n\nDa ist das allj\u00e4hrliche Sommertheater in der historischen\nKulisse des Untermarktes, in diesem Jahr mit der Urauf-\nf\u00fchrung des St\u00fcckes \u201eDer verr\u00e4terischen Rotte Tor\u201c,\neiner Geschichte zum G\u00f6rlitzer Tuchmacheraufstand des\nJahres 1527.\n\nUnd da ist last but not least die internationale Sommer-\nschule der K\u00fcnste, die in wenigen Tagen beginnt und\n100 studentische Teilnehmer aus 15 L\u00e4ndern und vier\nKontinenten vereint und Anregungen f\u00fcr das Verst\u00e4nd-\nnis zeitgen\u00f6ssischer Kunst geben soll.\n\nProf. Matthias Theodor Vogt hat uns allen ganz aktuell\ndiese Information in die F\u00e4cher gelegt.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich hervorheben, dass\nin diese und andere Projekte viele hunderte, vielleicht\nsogar tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt und\nder Region integriert waren und sind.\n\nSchlie\u00dflich sind die vielf\u00e4ltigen k\u00fcnstlerisch-kulturellen\nAktivit\u00e4ten im Zusammenhang mit einem breiten Bil-\ndungsangebot zu sehen. Da ist unter anderem die expan-\ndierende und mit zukunftsorientierten Studieng\u00e4ngen\nausgestattete Hochschule sowie das k\u00fcnftige universit\u00e4re\nAngebot der TU in G\u00f6rlitz zu nennen.\n\nDie Verantwortlichen \u2013 und wir mit ihnen \u2013 wissen, dass\ndie Stadt viele Multiplikatoren f\u00fcr ihr Streben braucht;\ndenn es gilt, einer gro\u00dfen Konkurrenz \u2013 das hat Herr\nBandmann bereits gesagt \u2013 bekannter St\u00e4dte gewachsen\nzu sein. Die Liste der Wettbewerberinnen ist noch in Be-\nwegung. Zurzeit haben 14 ihr verbindliches Interesse an-\ngemeldet. Mit dieser Konkurrenz Schritt zu halten be-\ndeutet keinesfalls, ein Event an das andere zu reihen,\nwie es einige St\u00e4dte offensichtlich beabsichtigen, sondern\ndie vorhandenen Potenziale und die gegebenen St\u00e4rken\nbesonders zu entwickeln und auszubauen, wie das einige\nder gerade genannten Beispiele aus G\u00f6rlitz anschaulich\nbelegen. Ich glaube, das ist der richtige Weg.\n\nEs gibt gl\u00fccklicherweise weder auf Bundes- noch auf\neurop\u00e4ischer Ebene kaum formale Vorgaben f\u00fcr die Be-\nwerbung, allerdings auch relativ wenig Geld. Inhaltlich\nverbindlich sind jedoch die Erwartungen an nachhaltige\nVeranstaltungen und Projekte mit deutlich sichtbarem\n\neurop\u00e4ischem Mehrwert und der aktiven Beteiligung der\nzuk\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Generation der Jugend. Diese\nErwartungen zu erf\u00fcllen d\u00fcrfte f\u00fcr G\u00f6rlitz kein Problem\nsein.\nDie Probleme liegen woanders. Der schon erw\u00e4hnte\nMatthias Vogt hat uns in seinem Schreiben darauf auf-\nmerksam gemacht. Ich zitiere: \u201eKeineswegs sind die\nWirtschaftsbeziehungen schon dort, wo sie nach 13 Jah-\nren Wiederbegr\u00fcndung der Demokratie im Freistaat und\nseinen Nachbarn angekommen sein m\u00fcssten.\u201c\nDie EU-Osterweiterung wird \u2013 das kann als gesicherte\nErkenntnis betrachtet werden \u2013 nicht in erster Linie mit\ntechnisch-wirtschaftlichem Instrumentarium bew\u00e4ltigt.\nVielmehr muss die Staatsregierung die identit\u00e4tsstiftende\nund wirtschaftsf\u00f6rdernde Kraft der kulturellen Aktivi-\nt\u00e4ten nutzen. Wie anders werden Menschen, die in den\nletzten Jahrhunderten ihrer Geschichte oft mehr ein Ge-\ngeneinander denn ein Miteinander erfahren haben, auf\ndiese neue Qualit\u00e4t des Miteinanders sp\u00e4testens ab 2004\nvorbereitet, wenn nicht \u00fcber Kunst und Kultur, eng ver-\nbunden mit deren bildungspolitischen Aspekten?\nDa ist die Staatsregierung ganz praktisch gefordert, die-\nses Anliegen \u201eG\u00f6rlitz als Kulturhauptstadt\u201c zu einem\ns\u00e4chsischen zu machen, zumindest zu einem des Kultur-\nraumes Oberlausitz/Niederschlesien. Das wiederum be-\ndarf einer kontinuierlichen Sicherung der daf\u00fcr im Kul-\nturraum notwendigen finanziellen Mittel auch \u00fcber das\nJahr 2007 hinaus.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich sind in diesem Zusammenhang die\nkulturpolitischen Empfehlungen des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Dresden f\u00fcr den Haushalt des Jahres 2003 der\nStadt G\u00f6rlitz, die in dem Vorschlag gipfeln, doch zu\n\u00fcberlegen \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eob die Tourismus- und Stadt-\nplan GmbH sowie die Musiktheater Oberlausitz/Nieder-\nschlesien GmbH dauerhaft subventioniert werden soll-\nten\u201c. Das ist eine Empfehlung, die von Inkompetenz auf\nden Gebieten von Kunst und Kultur zeugt\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nund besonders destruktiv hinsichtlich der Spezifik einer\nRegion mit besonderem Entwicklungsbedarf wirken\nmuss, wie sie schon Herr Schommer benannt hatte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD \u2013\n\nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nIm Ensemble der bundesdeutschen Bewerbungen f\u00e4llt\nauch \u2013 so ist zu hoffen \u2013 die Einmaligkeit und Unwie-\nderholbarkeit dieses Projektes Kulturhauptstadt G\u00f6rlitz\nins Gewicht. Eine im Bev\u00f6lkerungsverh\u00e4ltnis 40 zu 60\ngeteilte Stadt bewirbt sich bewusst in ihrer deutsch-pol-\nnischen Identit\u00e4t und w\u00e4chst zusammen.\nZur Europastadt wurden bereits Ausf\u00fchrungen gemacht,\ndeshalb kann ich das hier weglassen.\nDeutsch-polnische Kinderg\u00e4rten und Schulen zeugen\nvom Zusammenr\u00fccken innerhalb Europas. Eine Region,\ndie unter anderen Vorzeichen schon einmal einen gro\u00dfen\npolitischen und Wirtschaftsverbund darstellte \u2013 man\ndenke an den Sechs-St\u00e4dte-Bund \u2013, findet ebenfalls zu-\nsammen.\nEine Theaterunion integriert polnische und deutsche\nB\u00fchnen. Slawische \u2013 polnische, tschechische, sorbische \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6313\n\nund deutsche Kultur bereiten ein St\u00fcck gemeinsames\nEuropa vor, und zwar unter Nutzung und Aufarbeitung\naller historischen Kulturtraditionen dreierseits der Gren-\nzen.\n\nUnd noch eins ist nicht zu vergessen: dass sich St\u00e4dte\naus Beitrittsl\u00e4ndern wie Polen um den Titel Europ\u00e4ische\nKulturhauptstadt nicht vor 2020 bewerben d\u00fcrfen. Auch\ndas ist ein gutes Argument f\u00fcr eine erfolgreiche Bewer-\nbung von G\u00f6rlitz f\u00fcr das Jahr 2010.\n\nSp\u00e4testens bis zum 31. M\u00e4rz 2004 m\u00fcssen die Bewerbun-\ngen bei den Kulturressorts der L\u00e4nder eingegangen sein.\nWie die anderen konkurrierenden St\u00e4dte tritt G\u00f6rlitz also\nin die so genannte hei\u00dfe Phase der Vorbereitungen ein\nund braucht unsere Solidarit\u00e4t. Auch aus diesem Grund\nist es gut, dass der Antrag der CDU-Fraktion hier und\nheute, noch vor der Sommerpause, im Parlament beraten\nwird.\n\nUnsere Fraktion \u2013 das ist wohl aus meinen Ausf\u00fchrun-\ngen ersichtlich \u2013 gibt diesem Antrag sehr gern die Unter-\nst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun erh\u00e4lt das Wort\nder Herr Abg. Dr. W\u00f6ller von der CDU-Fraktion.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Man kann nicht \u00fcber\ndie europ\u00e4ische Einheit sprechen, ohne auf die kulturelle\nDimension zu sprechen zu kommen. Wir m\u00fcssen unser\ngemeinsames kulturelles Erbe in Europa pflegen. Euro-\np\u00e4ische Identit\u00e4t speist sich aus den gemeinsamen Wur-\nzeln, die den eigentlichen Zusammenhalt der Europ\u00e4er\nbegr\u00fcnden.\nKulturhauptstadt Europas ist eine geeignete und erfolg-\nreiche Initiative, europ\u00e4ische Identit\u00e4t und kulturelle\nVielfalt darzustellen und damit entscheidend zum kultu-\nrellen Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl der Europ\u00e4er beizu-\ntragen. Eine Stadt als Repr\u00e4sentantin europ\u00e4ischer Kultur\nzu w\u00e4hlen ist in zweifacher Hinsicht geeignet:\n\n1. Stadt als Ort und Tr\u00e4ger von Kultur. In dem Span-\nnungsgef\u00fcge zwischen Natur und Kultur und im Laufe\nder Geschichte als Abl\u00f6sung von der Agrargesellschaft\nhin zu unserer modernen Industriegesellschaft spielte die\nStadt eine ganz wesentliche Rolle, indem sie Beitr\u00e4ge zur\nKultur geleistet hat. Kultur im Gegensatz zur Natur\ndurch menschliches Handeln als Pflegen, Hegen und Be-\nbauen wird insbesondere im urbanen Raum besonders\nsichtbar.\n\n2. Unverkennbar ist nat\u00fcrlich die politische Bedeutung\nals Beitrag zur Demokratie, ausgehend von den griechi-\nschen Stadtstaaten bis zur demokratischen Verfassung\nunseres heutigen Europas.\n\nMeine Damen und Herren! G\u00f6rlitz ist wie keine andere\nStadt als europ\u00e4ische Kulturhauptstadt geeignet. Mit\ndem Fall des Eisernen Vorhangs wurde ein Traum wahr.\nDer Beitritt der mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder in\ndie Europ\u00e4ische Union ist f\u00fcr viele immer noch nicht\nfassbar, besonders in diesen L\u00e4ndern. Dieser Traum vom\ngemeinsamen und freien Europa wird in G\u00f6rlitz nicht\nnur sichtbar, sondern auch greifbar.\n\n\u201eWir bauen Europas Kulturhauptstadt 2010\u201c \u2013 mit die-\nsem Motto werden die Antragsunterlagen von G\u00f6rlitz\neingereicht. Die Europastadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec tritt mit\neinem grenz\u00fcberschreitenden europ\u00e4ischen Konzept die-\nsen Wettbewerb mit den anderen St\u00e4dten an. Dieses\nKonzept ist \u00fcberzeugend. Es ist deswegen \u00fcberzeugend,\nweil es nicht nur europ\u00e4isch ist, sondern weil es an die\ngeschichtliche Tradition ankn\u00fcpft, beispielsweise auch an\nden Sechs-St\u00e4dte-Bund, und in vorz\u00fcglicher Art und\nWeise die Regionen einbezieht.\n\nDie CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause unterst\u00fctzt\nmit allem Nachdruck die Bewerbung der Stadt G\u00f6rlitz.\nWir bitten mit diesem Antrag die Staatsregierung, diese\nBewerbung ebenfalls nachdr\u00fccklich zu unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird auch ein finanzieller substanziel-\nler Beitrag von der Stadt G\u00f6rlitz erwartet, damit wir ge-\nmeinsam diesen Antrag zum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Diese wundersch\u00f6ne Stadt\nG\u00f6rlitz soll als tragf\u00e4hige Br\u00fccke der Zusammenarbeit\nund als Fenster zu unseren Nachbarn gleichsam Dreh-\nscheibe der Begegnung zwischen Menschen nicht nur in\nkultureller Dimension werden, sondern G\u00f6rlitz ist die\ngelebte europ\u00e4ische Einigung. Dort muss nicht Europa\nkonzipiert werden, sondern dort leben wir Europa. Es ist\nein Kristallisationspunkt, ein Mikrokosmos der euro-\np\u00e4ischen Einigung, der den Zuschlag als Kulturhaupt-\nstadt 2010 verdient hat.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion das Wort zu nehmen. Es spricht Herr Abg.\nJurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Am 13. Juni dieses Jahres\nnahm ich an einer Veranstaltung der Friedrich-Ebert-Stif-\ntung im G\u00f6rlitzer Rathaus anl\u00e4sslich des 17. Juni teil. Als\nich die Veranstaltung zu abendlicher Stunde verlie\u00df,\nfand ich mich nach dem Heraustreten aus dem Rathaus\nauf dem Untermarkt mitten in den Proben zum Sommer-\ntheater unter dem Titel \u201eDer verr\u00e4terischen Rotte Tor\u201c\nwieder \u2013 ein gewaltiger Zeitsprung, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. Erst die Erinnerung an 1953 \u2013\nund dann f\u00fchlt man sich zur\u00fcckversetzt nach 1527. Kol-\nlege H\u00e4hle, Sie kennen das St\u00fcck? \u2013 Das ist prima, hof-\nfentlich haben Sie es auch schon besucht. Eine Zeiten-\nreise von 1953 zur\u00fcck nach 1527 \u2013 das kann man in G\u00f6r-\nlitz allerorten tun, so viel Tradition hat diese wunderbare\nStadt aufzuweisen.\nWer G\u00f6rlitz mit der bald 1000-j\u00e4hrigen Geschichte kennt,\nder wei\u00df sicherlich auch, dass die Stadt an der ehemali-\ngen Via Regia, der alten Handelsstra\u00dfe quer durch Mit-\nteleuropa, gelegen ist und mit ihrem Kulturerbe an die\nVitalit\u00e4t von einst erinnert. Als alte Handelsstadt k\u00fcndet\nihre Kultur noch heute vom Klima b\u00fcrgerlicher Eigen-\nst\u00e4ndigkeit und Selbstbehauptung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! G\u00f6rlitz ist ein\ngutes Beispiel f\u00fcr die pr\u00e4gende Rolle von Kultur. Ohne\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6314\n\nVergangenheit keine Zukunft. Es ist kein Zufall, dass\nG\u00f6rlitz beim Nachdenken \u00fcber seine Zukunft an der\nKultur nicht vorbeikommt, ja, nicht vorbeikommen will.\nWas f\u00fcr eine Zukunft steckt doch in diesem kulturellen\nErbe! G\u00f6rlitz war und ist Tor und Br\u00fccke zu Mittel-\neuropa. Umso beispielhafter ist auch die Zusammenar-\nbeit in der Doppelstadt zwischen G\u00f6rlitz und Zgorzelec,\nund die B\u00fcrgerschaft lebt mit. Wenn ich von dem Thea-\nterst\u00fcck \u201eDer verr\u00e4terischen Rotte Tor\u201c sprach, dann\nsollte man auch \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Tora, Rotte Tora!)\n\n\u2013 Tor. Sie k\u00f6nnen sich einen Prospekt bei Kollegen H\u00e4hle\nausleihen und noch einmal nachlesen, Herr Minister!\n\nWenn man sich vorstellt, dass unter den 300 Mitwirken-\nden die meisten Laienschauspieler und Komparsen sind,\ndann sieht man auch, dass die Bev\u00f6lkerung der Stadt\nmit G\u00f6rlitz und mit dieser kulturellen Tradition mitlebt.\nIch sage ausdr\u00fccklich: Wer heute durch die Stadt\nkommt, kann auch feststellen, welch tolle Entwicklung\nnach der friedlichen Revolution G\u00f6rlitz genommen hat.\nWerfen Sie bitte auch einen Blick in den Veranstaltungs-\nkalender. Sie werden \u00fcberrascht sein, wie schnell sich\nein kulturelles oder k\u00fcnstlerisches Highlight an das an-\ndere reiht.\n\nEs sind schon die Mitbewerber benannt worden. Da kei-\nner die Namen genannt hat, will ich sie erw\u00e4hnen. Herr\nBandmann, jawohl, wir zittern alle nicht davor. Ich sage\nnur einmal, wer sich da so bewirbt: Braunschweig, Kas-\nsel, K\u00f6ln, Karlsruhe zusammen mit Stra\u00dfburg, Bremen,\nAugsburg, M\u00fcnster, Wittenberg, Dessau, F\u00fcrth, das\nRuhrgebiet als Ganzes, das Rhein-Main-Gebiet, L\u00fcbeck\nund neuerdings, nach der gescheiterten Olympia-Kandi-\ndatur, auch Hamburg. Viel Holz! Insofern ist das, was\nwir heute tun, eigentlich nur ein Nachvollziehen, was\nzum Beispiel der Nieders\u00e4chsische Landtag am 25. Juni\n2003 beschlossen hat, denn dort hat man sich darauf ver-\nst\u00e4ndigt, die Kandidaturen von nieders\u00e4chsischen St\u00e4d-\nten durch das Land zu unterst\u00fctzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! G\u00f6rlitz ist\nheute schon viel gelobt worden. Das will ich jetzt nicht\nweiter vertiefen. Aber eines, Frau Lattmann-Kretschmer\n\u2013 da gebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht \u2013, d\u00fcrfen wir nicht aus\ndem Blick verlieren: Wenn wir auf der einen Seite ver-\nlangen und heute auch sicherlich beschlie\u00dfen, dass die\nStaatsregierung die Bewerbung unterst\u00fctzt, m\u00fcssen auch\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Stadt stimmen. Daher\nist es mir unverst\u00e4ndlich, dass aus meiner Sicht das\nRegierungspr\u00e4sidium in unverantwortlicher Weise viele\nvorgezeichnete Entwicklungen in der Stadt G\u00f6rlitz im\nMoment blockiert. Deshalb mein Aufruf an den zust\u00e4n-\ndigen Innenminister: K\u00fcmmern Sie sich bitte darum,\ndass die Potenziale, die in dieser Stadt stecken, auch\nwirklich zur Entfaltung kommen k\u00f6nnen!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion hat den Antrag eingebracht. Ich h\u00e4tte mich ge-\nfreut, wenn wir \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg\ndiesen Antrag gemeinsam eingebracht h\u00e4tten. Trotzdem\nmosere ich daran nicht herum, sondern ich sage Ihnen\nganz ehrlich, dass wir es gemeinsam packen werden.\n\nWir haben im Hause jetzt mittlerweile drei geb\u00fcrtige\nG\u00f6rlitzer. Wenn wir diesem Antrag heute zustimmen, so\ndenke ich, sind wir heute alle G\u00f6rlitzer.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Also eine G\u00f6rlitzerin und zwei G\u00f6rlitzer, dann ist es\nganz korrekt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nehmen wir\nden olympischen Geist von Leipzig auf! G\u00f6rlitz \u2013 Kultur-\nhauptstadt Europas 2010 \u2013 es m\u00f6ge gelingen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Rede-\nw\u00fcnsche? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Lattmann-Kretschmer, Herr Jurk!\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung zu\ndiesem Antrag. Wir hatten \u00fcberlegt, einen gemeinsamen\nAntrag einzubringen. Es war dann das Hochwasser, auf-\ngrund dessen diese Dinge damals zun\u00e4chst zur\u00fcckge-\nstellt worden sind. Sie sehen ja, wann dieser Antrag bei\nuns erstellt worden ist.\nIch denke, es ist eine gute Sache, dass das Parlament in\nDresden als Willensbildung des Volkes diesen Antrag so\nunterst\u00fctzt. Was ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, w\u00e4re, dass,\n\u00e4hnlich wie der Mitteldeutsche Rundfunk bei dem Volks-\nschauspiel auf dem Untermarkt mit Kameras vertreten\nwar, er auch heute diese Dinge in die \u00d6ffentlichkeit ge-\ntragen h\u00e4tte, weil ich genau wei\u00df: Ohne die \u00f6ffentliche\nUnterst\u00fctzung von Zeitung, Presse und Rundfunk, aber\nauch des Fernsehens wird es uns kaum gelingen, die\nMobilisierung f\u00fcr dieses Projekt in der notwendigen\nWeise zu erreichen.\nDeswegen bitte ich, dass genau die Angesprochenen die-\nses Projekt unterst\u00fctzen. Ich freue mich ganz besonders,\ndass unser Intendant, Dr. Wieler, heute zu Gast in die-\nsem Hause ist.\nMit der \u00d6ffnung der Grenzen und der Integration Polens\nin die Europ\u00e4ische Union besteht f\u00fcr die Europastadt\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec die M\u00f6glichkeit, aus ihrer schon \u00fcber\n50-j\u00e4hrigen Randlage herauszutreten und sich in einem\nvereinten Europa als Schnittstelle und Vermittler zwi-\nschen Mitglieds- und Beitrittsstaaten zu profilieren.\nEs wurde schon angesprochen: Die alten Handelsstra\u00dfen,\ndie zum Wohlstand und zur Entwicklung der Stadt und\neiner ganzen Region beigetragen haben \u2013 die Via Regia\nvon Santiago de Compostela \u00fcber G\u00f6rlitz nach Kiew und\ndie Bernsteinstra\u00dfe, die \u00fcber Prag hinausf\u00fchrte \u2013, diese\nStra\u00dfen kreuzen sich in G\u00f6rlitz. Das hat dazu gef\u00fchrt,\ndass ein Jugendstil-Kaufhaus in G\u00f6rlitz gebaut wurde,\ndas als einziges Jugendstil-Kaufhaus noch steht; dass ein\ngeschlossenes Gr\u00fcnderzeitensemble in dieser Stadt steht,\nwie es in Europa einmalig ist; dass wir eine originalge-\ntreue Kopie des Heiligen Grabes haben, die nachgebildet\nworden ist von der G\u00f6rlitzer B\u00fcrgerschaft, die sich da-\nmals aufgemacht hatte, um S\u00fchne zu tun, und nach Jeru-\nsalem gefahren ist. Diese Kopie ist originalgetreuer als\ndas, was heute in Jerusalem zu sehen ist, weil die Gra-\nbeskirche das \u00fcberbaut.\nEs sind alles nur Stichworte, um neugierig zu machen.\nAuch die Grundsteinlegung f\u00fcr die Altstadtbr\u00fccke ist\nein symbolisches Zeichen, weil es sich um eine Fu\u00dfg\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6315\n\ngerbr\u00fccke handelt, eben in dieser Altstadt an der alten\nVia-Regia-Handelsstra\u00dfe.\n\nEs gibt auch viele praktische Zeichen: deutsch-polnische\nKinderg\u00e4rten, ein Euro-Regional-TV, das \u00fcber die Grenze\nnicht als Satellitenprogramm ausgestrahlt wird, sondern\n\u00fcber Antenne und damit in der Region beiderseits der\nNei\u00dfe zu empfangen ist; \u201eWochenkurier\u201c und \u201ePolnische\nZeitung\u201c, die zweisprachig jeweils w\u00f6chentlich erschei-\nnen; und vor allem ist es der wichtige Beitrag, den\nEkkehard Kuhnt als ZDF-Redakteur f\u00fcr das Zeitgesche-\nhen immer wieder initiiert hat: \u201eSchlesien \u2013 eine Br\u00fccke\nin Europa\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Film bewahrt und konserviert die kulturgeschicht-\nlichen Leistungen, die Schlesien f\u00fcr Deutschland ge-\nbracht hat, und Schlesien kehrt in das europ\u00e4ische\nEuropa, in das Bewusstsein der europ\u00e4ischen V\u00f6lker zu-\nr\u00fcck. Diese guten Traditionen, auf denen unsere gemein-\nsame Geschichte der Polen und Deutschen basiert, k\u00f6n-\nnen sich befruchtend auf diese Bewerbung auswirken.\nG\u00f6rlitz ist die sch\u00f6nste und gr\u00f6\u00dfte Stadt zwischen Dres-\nden und Breslau, ist die Perle der Oberlausitz, das Tor\nnach Schlesien. Sie ist die zweitwichtigste Grenzstadt\nzum zuk\u00fcnftigen EU-Partner Polen und ein bald tau-\nsendj\u00e4hriges Juwel der Baukunst.\n\nAber auch wissenschaftliche Traditionen der Stadt finden\nihren Ausdruck in der Wissenschaftsgeschichte in der\nbedeutenden Oberlausitzschen Gesellschaft der Wissen-\nschaft und der Oberlausitzschen Bibliothek der Wissen-\nschaften. G\u00f6rlitz besitzt eine lange Musiktradition als\nStadt der Musik: Die erste Nachricht \u00fcber Musik in G\u00f6r-\nlitz stammt aus dem Jahre 1376; Kirchenmusik, Neue\nLausitzer Philharmonie als Sinfonieorchester des gesam-\nten Kulturraumes der Niederschlesischen Oberlausitz;\nStandort Musiktheater G\u00f6rlitz; \u201eDreiklang\u201c \u2013 Musikfesti-\nval; G\u00f6rlitzer Jazztage; auch das Stra\u00dfentheaterfestival\nViathea mit weit mehr als 60 000 Zuschauern in drei Ta-\ngen kann sich sehen lassen; deutsch-polnische Gemein-\nschaftsunternehmungen mit diesem Kooperationsvertrag,\nden Frau Lattmann-Kretschmer f\u00fcr das Theater schon\nangesprochen hat; das Kulturhistorische Museum im\nKaisertrutz; das Schlesische Museum zu G\u00f6rlitz; das\nNaturkundemuseum; das Jacob-B\u00f6hme-Museum in Zgor-\nzelec, aber auch die b\u00fcrgerschaftliche Basis des 1991 ge-\ngr\u00fcndeten Vereins Europahaus in G\u00f6rlitz und der Verein\nzur Rettung der Stadt G\u00f6rlitz, der w\u00e4hrend der Revolu-\ntion daf\u00fcr gesorgt hat, dass Altstadtviertel nicht ge-\nsprengt worden sind und jetzt \u201eAktionskreis f\u00fcr G\u00f6rlitz\u201c\nhei\u00dfen.\n\nDiese vielf\u00e4ltigen b\u00fcrgerschaftlichen Aktivit\u00e4ten sind die\nBasis, dass es jetzt darum geht, das zentrale Projekt\nf\u00fcr die Europakulturhauptstadt-Bewerbung umzusetzen,\nn\u00e4mlich das Projekt Br\u00fcckepark Nei\u00dfe, Synagoge, Stadt-\nhalle, Hochschule und Dom Kultury, die ehemalige Ruh-\nmeshalle, sollen der Tr\u00e4ger dieses Projektes werden. Die\nGesch\u00e4ftsstelle der G\u00f6rlitzer Kulturhauptstadt arbeitet\nderzeit mit Hochdruck an einem Rahmenkonzept f\u00fcr die\nPr\u00e4sentation f\u00fcr 2010. Daraufhin wird die mediale Pr\u00e4-\nsentation erarbeitet und Ende M\u00e4rz 2004 in der Vertre-\ntung des Freistaates Sachsen in Berlin pr\u00e4sentiert. Die\nEntscheidung der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Kultur-\nhauptstadt-Bewerbung soll 2005 gef\u00e4llt werden.\n\nIch bitte Sie herzlich: Sagen Sie es weiter, schicken Sie\nLeute in die Stadt! Es ist unser gemeinsames Projekt, es\nist unser gemeinsames s\u00e4chsisches Anliegen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS,\n\nund des Abg. Lochbaum, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Antrag spricht\nHerr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler. Ich darf Sie bitten.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Einer der V\u00e4ter der europ\u00e4ischen Integra-\ntion, Jean Monet, hat einmal r\u00fcckblickend festgestellt,\nwenn er noch einmal die Chance bek\u00e4me, die euro-\np\u00e4ische Einigung zu gestalten, dann w\u00fcrde er mit der\nKultur beginnen.\nIn der Tat k\u00f6nnte man sagen, dass in den ersten Jahr-\nzehnten des europ\u00e4ischen Einigungswerkes die wirt-\nschaftliche Integration einen \u00fcbergro\u00dfen Stellenwert ein-\ngenommen hat. Dieses Defizit versucht die Europ\u00e4ische\nUnion inzwischen \u00fcber Initiativen der Kulturf\u00f6rderung\nauszugleichen. Unser heutiges Thema, die Kulturhaupt-\nstadt Europas, geh\u00f6rt zu den bekanntesten und wohl\nnachhaltigsten Initiativen. Seit 1985 wird j\u00e4hrlich eine eu-\nrop\u00e4ische Stadt zur Kulturhauptstadt Europas ernannt\nund von der EU auch gef\u00f6rdert.\n\nDas Programm soll dazu beitragen, die Ann\u00e4herung der\nEurop\u00e4er zu f\u00f6rdern \u2013 und damit die Entwicklung eines\nZugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchls zu einer gemeinsamen kulturellen\nIdentit\u00e4t. Das Programm bietet einer Stadt die M\u00f6glich-\nkeit, \u00fcber einen Zeitraum von maximal zw\u00f6lf Monaten\nihr kulturelles Erbe, ihre historischen Wurzeln und kul-\nturellen Traditionen, aber auch ihre Besonderheiten und\nihre menschliche und wirtschaftliche Seite vorzustellen.\nIn diesem Rahmen entstehen vor allem Kooperationen,\nKoproduktionen sowie Kontakte von Besuchern und\nK\u00fcnstlern auf transeurop\u00e4ischer Ebene. Ziel ist es, einen\nlebendigen Dialog zwischen den Kulturen Europas und\ninsbesondere zwischen den Tr\u00e4gern dieser Kultur \u2013 den\neurop\u00e4ischen B\u00fcrgern \u2013 zu bef\u00f6rdern.\n\nIm Mai 1999 wurde die Fortf\u00fchrung dieses EU-Projektes\nvom EU-Kulturministerrat beschlossen \u2013 allerdings mit\nneu gefasster Verfahrensweise. Nach dem Rotations-\nprinzip ergibt sich eine genau festgelegte Reihenfolge\nder Staaten mit Vorschlagsrecht bis 2019. Danach sind\ndie Mitgliedsstaaten in diesem festgelegten Turnus be-\nrechtigt, eine oder mehrere Bewerberst\u00e4dte f\u00fcr die euro-\np\u00e4ische Kulturhauptstadt zu nominieren. Die endg\u00fcltige\nAuswahl, meine Damen und Herren, liegt allerdings\nbeim EU-Kulturministerrat unter Beteiligung von EU-\nKommission und Europ\u00e4ischem Parlament.\n\nNach dem festgelegten Rotationsprinzip ist Deutschland\nnun berechtigt, f\u00fcr das Jahr 2010 die Kulturhauptstadt\nEuropas vorzuschlagen. Das ist vielleicht auch deshalb\nwichtig, weil manche in Sachsen diese Daten in der Ver-\ngangenheit immer wieder verwechselt haben.\n\nNach dem vereinbarten innerstaatlichen Nominierungs-\nverfahren k\u00f6nnen St\u00e4dte ihre Bewerbung bis Ende M\u00e4rz\n2004 bei den Kulturressorts der jeweiligen L\u00e4nder ein-\nreichen. Die L\u00e4nderministerien leiten die von ihnen aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6316\n\ngew\u00e4hlten Kandidaturen bis sp\u00e4testens Ende Juni 2004\nan das Ausw\u00e4rtige Amt weiter. Dieses leitet die Bewer-\nbung dann nach Befassung des Bundesrates an die EU-\nGremien weiter. So viel zum Verfahren.\n\nWie sieht die Situation bei uns in Sachsen aus? Um den\nzeitlichen Rahmen einzuhalten, m\u00fcssen die Antr\u00e4ge der\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte einschlie\u00dflich eines Finanzkonzepts\nim Laufe dieses Jahres mit dem Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst abgestimmt werden. Zurzeit\nsind au\u00dfer von der Stadt G\u00f6rlitz keine weiteren Ambitio-\nnen von anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten bekannt. Mei\u00dfen\nund Dresden haben aus verschiedenen Gr\u00fcnden wieder\nAbstand von ihren urspr\u00fcnglichen Absichten genommen.\nDa ging es um Flut, s\u00e4chsische Olympiabewerbung,\nStadtjubil\u00e4um und \u00c4hnliches.\n\nDoch das ist nicht der einzige Punkt f\u00fcr die nachhaltige\nUnterst\u00fctzung der G\u00f6rlitzer Bewerbung durch die Staats-\nregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso, momentan ist ohnehin nur G\u00f6rlitz im Ring.\n\nIm G\u00f6rlitzer Antrag kommt zum Ausdruck: Wir wollen\nmit den Polen gemeinsam eine europ\u00e4ische Stadt schaf-\nfen. Das ist ein gro\u00dfartiges Projekt und wir sollten die\nMittel der europ\u00e4ischen Kulturf\u00f6rderung daf\u00fcr \u2013 genau\ndaf\u00fcr! \u2013 einsetzen; denn der G\u00f6rlitzer Antrag verdeut-\nlicht wie kein anderer den europ\u00e4ischen Gedanken. Dies\nist das Alleinstellungsmerkmal, das Neue, das den Aus-\nschlag geben sollte.\n\nDie Stadt G\u00f6rlitz ist Teil einer, wenn man so will,\ndeutsch-polnischen Europastadt, liegt in der Euroregion\nNei\u00dfe und im Schnittpunkt von Sachsen, Schlesien und\nB\u00f6hmen und ist somit wie keine andere Stadt ein Symbol\nf\u00fcr das Zusammenwachsen, f\u00fcr das neue Europa, das\neben neben Westeuropa auch das alte Mitteleuropa ein-\nschlie\u00dft. Die Bewerbung ist ein grenz\u00fcberschreitendes\neurop\u00e4isches Konzept, das die Staatsregierung f\u00fcr\n\u00e4u\u00dferst \u00fcberzeugend h\u00e4lt.\n\nDie Chancen f\u00fcr G\u00f6rlitz werden noch zus\u00e4tzlich gest\u00e4rkt\ndurch den Ansatz des G\u00f6rlitzer Konzeptes, das auf die\nAufnahme Polens in die EU und auf die europ\u00e4ische\nEinigung ausgerichtet ist. Damit meine ich die Abstim-\nmung mit der polnischen Seite im Allgemeinen und mit\nWroclaw/Breslau im Speziellen, die Einbeziehung der\nzehn europ\u00e4ischen Staaten in die Programmgestaltung,\ndie bis 2010 Mitglieder der EU sein werden, aber nach\nder bereits jetzt festgelegten Reihenfolge der Bewer-\nbungsm\u00f6glichkeiten fr\u00fchestens 2020 eine Chance h\u00e4tten,\nselber einen Kandidaten f\u00fcr dieses Vorhaben zu benen-\nnen, sowie die Beteiligung der St\u00e4dte des ehemaligen\nOberlausitzer Sechs-St\u00e4dte-Bundes: G\u00f6rlitz, Bautzen, Ka-\nmenz, L\u00f6bau, Zittau in Deutschland sowie Luban in\nPolen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe auch\ndie Frage geh\u00f6rt, die schon in Weimar im Vorfeld der\nBewerbung gestellt wurde, n\u00e4mlich die Frage nach den\nKosten. Nat\u00fcrlich muss die Staatsregierung diesen\nAspekt im Blick behalten. Aber wir m\u00fcssen auch die Im-\npulse f\u00fcr die ganze Region, die dadurch m\u00f6glich sind, in\nden Vordergrund r\u00fccken.\n\nIn Weimar beliefen sich die Kosten auf 75 Millionen DM.\nDavon trugen der Freistaat Th\u00fcringen ca. 45 Millionen\nDM und die Stadt Weimar 1,5 Millionen DM. Der Rest\nwurde \u00fcber Bundesprogramme aufgebracht. Eine finan-\nzielle Beteiligung der EU an dem Vorhaben Kulturhaupt-\nstadt Europas ist in der H\u00f6he von zirka \u2013 das klingt\nnicht gerade \u00fcppig \u2013 einer Million Euro zu erwarten.\n\nMeine Damen und Herren, der finanzielle Anteil, den\ndie EU f\u00fcr die Kulturhauptstadt erbringt, ist vielleicht\nf\u00fcr manche gering. Aber die Breitenwirkung, die Auf-\nmerksamkeit, die ein Jahr auf dieser Stadt liegen kann,\nrechtfertigt einen verantwortungsvoll ausgearbeiteten\nEtat, der aber heute sicherlich noch nicht vorliegen kann.\nEs ist eine Chance f\u00fcr den Tourismus, f\u00fcr die positive\nDarstellung einer Stadt und ihrer Region in Sachsen und\nEuropa. Wir erhalten eine M\u00f6glichkeit, die Menschen im\ndeutsch-polnischen Raum n\u00e4her zusammenzubringen \u2013\nund das \u00fcber die Kultur. Die Wirkung kann aus der\nSicht der Staatsregierung positive Impulse setzen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, G\u00f6rlitz ist bis-\nher die einzige Stadt im Freistaat Sachsen, die ihre Ab-\nsicht zur Bewerbung formuliert hat. Sie tritt in Konkur-\nrenz mit bedeutenden deutschen St\u00e4dten und, Herr Jurk,\nRegionen. Das will ich \u00fcberhaupt nicht verhehlen.\n\nUm die Chance f\u00fcr diese Bewerbung zu maximieren,\nm\u00f6chte ich Sie bitten: Wenn G\u00f6rlitz offiziell s\u00e4chsische\nBewerberstadt ist, lassen Sie uns hinter dieser Bewer-\nbung stehen und sie mit derselben Leidenschaft vertre-\nten, wie wir dies mit unserer Handelsmetropole Leipzig\nderzeit f\u00fcr die Olympia-Bewerbung tun. Wir k\u00f6nnen\nauch diese Bewerbung gemeinsam zum Erfolg bringen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um das Schlusswort. Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bin der Staatsregierung dankbar\nf\u00fcr dieses klare Bekenntnis zur nachhaltigen Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die Bewerbung der Stadt G\u00f6rlitz zur Kultur-\nhauptstadt Europas 2010.\nLassen Sie mich aber auch noch eines sagen: Das reiche\nErbe dieser Stadt G\u00f6rlitz w\u00e4re nicht da ohne das reiche\nj\u00fcdische Leben der Vergangenheit. Wir haben eine\nSynagoge, die mit Beschluss dieses Hauses immerhin\nschon in einen ansehnlichen Zustand versetzt worden\nist. Lassen Sie uns gemeinsam mit dem Br\u00fcckeparkpro-\njekt auch dieses Bauvorhaben und vor allem die inhalt-\nliche Auseinandersetzung \u00fcber die Frage, was vorher\nwar, immer wieder in Erinnerung rufen.\n\nIch denke, die Bewerbung zur Kulturhauptstadt richtet\nden Blick nach vorn. Aber wir d\u00fcrfen diesen Blick nicht\nnach vorn richten, ohne zu sehen, wo wir hergekommen\nsind.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wollen Sie jetzt\ndie letzten 1000 Jahre abarbeiten?)\n\n\u2013 Herr Kollege, um f\u00fcr jeden ein praktisches Beispiel zu\nbringen: Wenn wir auf die Uhr schauen, reden wir heute\nvon der Mitteleurop\u00e4ischen Zeit. Vor dem Krieg wurde\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6317\n\nallgemein von G\u00f6rlitzer Zeit geredet. Der 15. Meridian\ngeht exakt mitten durch diese Stadt. Ich denke, diese\nZeitachse und die Zeit, die uns gegeben ist, sollten wir\nnutzen, um diese Bewerbung zu unterst\u00fctzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um\neine gute Beschlussfassung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich stelle den Antrag der CDU-Frak-\n\ntion \u201eG\u00f6rlitz \u2013 Kulturhauptstadt Europas im Jahr 2010\u201c,\nDrucksache 3/6497, zur Abstimmung. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit\nist dieser Antrag vom S\u00e4chsischen Landtag einstimmig\nbeschlossen worden. Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Landesprogramm des Freistaates Sachsen\nzur Finanzierung mehrj\u00e4hriger Strukturanpassungsma\u00dfnahmen\n\nf\u00fcr \u00e4ltere Erwerbslose\n\nDrucksache 3/6129, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erwerbst\u00e4tigkeit ab 55 Jahre\n\nDrucksache 3/6501, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge zu den\nbeiden Antr\u00e4gen Stellung nehmen: PDS, CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der PDS beginnt als Einreicherin des ersten\nAntrages die Debatte. Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIm Zuge des Abbaus \u00f6ffentlicher Arbeitsf\u00f6rderung durch\nden Bund, das Land und die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nhaben allein in Sachsen im letzten Jahr \u00fcber 20 000 Teil-\nnehmer\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nan aktiver Arbeitsmarktf\u00f6rderung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 durch K\u00fcrzung\nbei ABM oder bei Weiterbildung ihre gef\u00f6rderte Besch\u00e4f-\ntigung verloren. Als eine der schwerwiegendsten Folgen\ndieser K\u00fcrzungsorgien steigt die Zahl der Langzeitar-\nbeitslosen und \u2013 genauso bedauerlich \u2013 die Zahl der ar-\nbeitslosen Jugendlichen.\nIn Sachsen gibt es 175 000 Langzeitarbeitslose, Tendenz\nsteigend. Davon sind 100 000 Frauen. 40 000 arbeitslose\nJugendliche unter 25 Jahren gibt es in Sachsen.\nDas versprochene Bundesprogramm f\u00fcr Langzeitarbeits-\nlose soll nun am 1. September f\u00fcr \u00e4ltere Langzeitarbeits-\nlose, zwar versp\u00e4tet, aber immerhin, gestartet werden.\nIch mache \u2013 an die Kollegen der SPD-Fraktion gerichtet\n\u2013 keinen Hehl daraus: Damit nimmt der politische Kon-\nkurs in Sachen Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen auch wei-\nterhin seinen Lauf. Statt 165 Millionen Euro sind nur 65\nMillionen Euro eingestellt. Weil das so wenig Geld ist,\nverl\u00e4ngert man gleich noch einmal das Programm um\nacht Monate. Ich wei\u00df also seit zwei Tagen, woher der\nSatz kommt: Spare in der Not, da hast du Zeit daf\u00fcr.\n\nDie Bundesregierung will 60 000 Langzeitarbeitslose und\n40 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger in strukturschwachen Regio-\nnen f\u00f6rdern und so in Besch\u00e4ftigung bringen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will einmal n\u00e4her erkl\u00e4-\nren, was dieses Programm ist. Allein in den St\u00e4dten\nChemnitz und Leipzig zusammen haben wir in Sachsen\n60 000 Langzeitarbeitslose und 40 000 Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger, also ist es ein Programm eigentlich nur f\u00fcr diese\nbeiden St\u00e4dte. Damit w\u00e4ren diese Mittel schon ersch\u00f6pft.\nDas sind politische Scheinangebote, das ist Wortbruch\ndes Kanzlers und der SPD-Abgeordneten aus dem Osten\n\u2013 wir hatten hier im Landtag eine Debatte dar\u00fcber \u2013, die\nder Agenda 2010 ihre Zustimmung gegeben haben.\n\nMeine Damen und Herren der Mehrheitsfraktion! Sie\nk\u00f6nnen auf die Bundesregierung zeigen, wie Sie wollen.\nVergessen Sie aber bitte auch nicht, es stinkt im eigenen\nHause. Die Gr\u00fcnde sind hausgemacht, also auch s\u00e4ch-\nsisch verursacht, und das Ifo-Institut hat es richtig analy-\nsiert: \u201eIm Vergleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern ist die\nLangzeitarbeitslosenquote Ausdruck des Grades der ver-\nfestigten Arbeitslosigkeit und der strukturellen Probleme\nam Arbeitsmarkt. Die Langzeitarbeitslosenquote in Sach-\nsen betr\u00e4gt 41,6 %, bei Frauen sogar \u00fcber 55 % und ist\nmit deutlichem Abstand zum ostdeutschen Durchschnitt\n\u2013 dieser betr\u00e4gt 39 % \u2013 das Schlusslicht\u201c, also schlechter\nals Sachsen-Anhalt.\n\nSelbst der Abgang von 35 000 Langzeitarbeitslosen nach\ndem SGB III \u00a7 428 \u2013 das hei\u00dft nichts anderes, als dass\nsich jetzt 58-J\u00e4hrige aus der Arbeitssuche im Arbeitsamt\nherausnehmen lassen k\u00f6nnen, wenn sie die Geldeinbu-\n\u00dfen einschlie\u00dflich ihrer Renteneinbu\u00dfen hinnehmen, und\ndamit sind sie nicht mehr Arbeitssuchende und werden\naus der Statistik herausgenommen \u2013 konnte die Statistik\nin Sachsen nicht versch\u00f6nen. Wir bleiben konstant bei\n175 000 und die Tendenz bleibt steigend. Dazu sage ich\nnoch etwas.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6318\n\nDiese Leute, die sich mit diesem geringeren Einkommen,\nalso hohen Geldeinbu\u00dfen bis zur Rente und selbst dann\nin der Rente, abfinden und beim Arbeitsamt abmelden,\nhaben kein Vertrauen mehr in die Politik. Man muss\nn\u00fcchtern konstatieren: Nicht einmal die Kosmetik dieser\nStatistik wird sie in Arbeit bringen, wird uns politisch\nhelfen, Menschen in Sachsen im hohen Alter eine ver-\nn\u00fcnftige Lebensperspektive zu geben.\n\nSachsen bleibt die rote Laterne. Sachsen, meine Damen\nund Herren, hat mehr Langzeitarbeitslose, als Rheinland-\nPfalz oder Mecklenburg-Vorpommern Arbeitslose hat.\nDie Strategie von 1995, die heute noch in der Staatsregie-\nrung gilt, ist gescheitert. Vielleicht erinnern Sie sich da-\nran, der Abg. Biedenkopf hat einmal erkl\u00e4rt, ein Drittel\nhat Arbeit, f\u00fcr ein Drittel reichen die Ma\u00dfnahmen und\num ein Drittel m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Diese Strategie\nist gescheitert.\n\nEine Generation der 40- bis 60-J\u00e4hrigen hier in diesem\nLand tr\u00e4gt eine unertr\u00e4gliche Last: die der Arbeitslosig-\nkeit.\n\nDie j\u00fcngste Generation verl\u00e4sst aufgrund dieser Politik\nseit Jahren das Land. 110 000 Langzeitarbeitslose in Sach-\nsen \u00fcber 50 Jahre sind sich selbst \u00fcberlassen, sind Opfer\neiner sinnlosen Sparpolitik. Ihre Ansiedlungspolitik, Herr\nGillo, wenn sie auch noch so erfolgreich ist, wird diesen\n\u00e4lteren Arbeitnehmern auch keinen Job einbringen.\n\nMeine Damen und Herren! Wird hier nicht gegenge-\nsteuert, besteht die Gefahr, dass Ende des Jahres jeder\nzweite Arbeitslose in Sachsen ein Langzeitarbeitsloser ist.\nDas wird 100 000 Menschen die Grundlage eines norma-\nlen Lebens im Alter entziehen.\n\nWenn in Sachsen von 150 000 Langzeitarbeitslosen\n146 000 eine Berufsausbildung haben, selbst Hochschul-\nabschl\u00fcsse vorweisen k\u00f6nnen, so zeigt das, welches\nHumankapital brach liegt. Es beweist besonders, Arbeits-\nlosigkeit ist kein individuelles Problem, es ist ein gesell-\nschaftliches Problem. Dass Langzeitarbeitslosigkeit zu\nQualifikationsverlust f\u00fchrt, wirft man den Betroffenen\nvor, indem man sie einfach in einen Niedriglohnjob dr\u00fc-\ncken will. Dieser Erpressung entziehen sich eben viele\nder \u00e4lteren Arbeitslosen \u00fcber 58 Jahre, nehmen Renten-\nk\u00fcrzungen in Kauf und melden sich als Arbeitssuchende\nab. Nicht selten werden sie in Schwarzarbeit gehen.\n\nEin Staat, der seine B\u00fcrger, die ihm auf der Tasche lie-\ngen, nicht will, sie im Stich l\u00e4sst, muss sich nicht wun-\ndern, wenn sich diese Menschen von diesem Staat ab-\nwenden. Hier liegt der Z\u00fcndstoff auch f\u00fcr die Zukunft.\nDeshalb, Herr Gillo, stehen Sie in der Verantwortung,\nein Landesprogramm f\u00fcr Langzeitarbeitslose \u00fcber 50\noder wenigstens, wie wir im Antrag geschrieben haben,\n\u00fcber 55 Jahre in Sachsen aufzulegen.\n\nWarum soll das Land daf\u00fcr Geld aufbringen? \u2013 So meist\ndie Frage der Mehrheitsfraktion.\n\nMeine Damen und Herren! Dass aus Beitragsgeldern der\nArbeitslosenversicherung unter anderem auch \u00f6ffentliche\nDaseinsvorsorge sowie kommunale Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen finanziert werden, die aber schon immer klassische\nLeistungen der \u00f6ffentlichen Hand waren und sind, ist\nauch Ihnen bekannt. Dass dies auf Dauer nicht so blei-\nben kann, das hat die PDS \u00fcber Jahre hinweg ange-\nmahnt. Strategien und Konzepte hat jedoch auch die\nneue Landesregierung bisher nicht entwickelt.\n\nDas tiefgreifende strukturelle Problem des Arbeitsmark-\ntes ist durch die Bundesregierung zu l\u00f6sen. Das ist wohl\nwahr. Dass es dazu auch eines eigenen Beitrages bedarf,\naber ebenso. Dass aber nicht alles strukturelle Probleme\nsind, sagt das Ifo-Institut. Ich zitiere ein zweites Mal:\n\u201eDie hohe Langzeitarbeitslosenquote in Sachsen bedeutet\nnicht zwangsl\u00e4ufig, dass die strukturellen Arbeitsmarkt-\nprobleme in Sachsen am gr\u00f6\u00dften sind. Zu beachten ist\nvielmehr, dass in Sachsen der zweite Arbeitsmarkt nicht\nausgebaut wurde wie in anderen ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern. Die geringere Entlastung schl\u00e4gt sich automa-\ntisch in h\u00f6heren Arbeitslosenzahlen nieder.\u201c\n\nAn die Landesregierung die Aufforderung von hier:\nLegen Sie ein Landesprogramm f\u00fcr klassische Struktur-\nanpassungsma\u00dfnahmen auf! Die Mittel im Landesarbeits-\namt daf\u00fcr sind vorhanden.\n\nStreichen Sie Ihre uns\u00e4glichen Subventionen und \u00e4ndern\nSie Ihre F\u00f6rderpolitik und Ihre reichhaltige institutionelle\nF\u00f6rderung! Erhalten Sie so die besten der vorhandenen\nBesch\u00e4ftigungsprojekte in den Kommunen! Erweitern Sie\ndie Strukturen f\u00fcr Arbeit und Ausbildung, indem Sie\n\u00e4lteren Arbeitslosen gestatten, ihr Wissen an arbeitslose\nJugendliche in selbst gef\u00fchrten Projekten weiterzugeben.\n\nDurch eine Kofinanzierung f\u00fcr den Zuschuss bei SAM\nkann Tausenden Betroffenen, besonders den Frauen, ge-\nholfen werden. Das Deichbauprogramm weist die rich-\ntige Richtung. Nur gibt es nicht in jedem Jahr eine\nNaturkatastrophe, eine Flut also, die dabei hilft. Wir\nbrauchen einen gewollten \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungs-\nmarkt. Denn wo der erste Arbeitsmarkt nichts bietet,\nmuss der zweite Arbeitsmarkt das Schlimmste verh\u00fcten.\nIch werde auch deshalb das weiterhin fehlende Ost-\nmodul im Hartz-Konzept einfordern.\n\nLandespolitisch brauchen wir ein neues, innovatives Ar-\nbeitsmarkt- und Strukturentwicklungsprogramm. Dieses\nProgramm muss st\u00e4rker f\u00fcr die Zielgruppe ausgerichtet\nsein, die die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufgegeben hat,\nund das sind die Langzeitarbeitslosen. Daf\u00fcr m\u00fcssen der\nBund und das Land ihren Beitrag leisten und die Initia-\ntive muss aus Sachsen, muss von Ihnen, Herr Minister,\nausgehen. Herr Minister, Sie haben viel zu tun!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nNolle, SPD: Er ist aber nicht da!)\n\n\u2013 Er ist gar nicht da.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist arbeiten!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um den\nn\u00e4chsten Redebeitrag. Er wird gehalten von Frau Abg.\nPetzold, CDU.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Bei den heute zur Diskussion stehenden Antr\u00e4-\ngen, gibt es, da sie ein Jahr alt sind, gen\u00fcgend Grund,\nnoch einmal eine kurze Darstellung der jetzigen Situation\nvorzunehmen, denke ich. Herr Zais ist schon auf ein\npaar Zahlen eingegangen, ich m\u00f6chte zur Verdeutlichung\neinige wiederholen:\nWir haben zurzeit \u2013 im Juni 2003 \u2013 392 425 Arbeitslose.\nDie offizielle Statistik zeigt, dass das 3,3 % weniger sind\nals vor einem Jahr. Die Anzahl arbeitsloser Frauen unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6319\n\nscheidet sich aber nur gering von der im vergangenen\nJahr. Das Misstrauen in eine dauerhafte Entwicklung\nzum Abbau der Arbeitslosigkeit ist also angebracht.\nHinzu kommt die problematische Situation bei den\nLangzeitarbeitslosen. Die Zahl von jetzt 175 000 ist schon\ngenannt worden. Eine Blick zur\u00fcck in das Jahr 2002\nzeigt, dass es damals 160 000 waren. Von den 100 000\nweiblichen sind 36 000 \u00fcber 50 Jahre alt.\n\nHinzu kommt, dass es ein Drittel weniger Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen gibt als im Vorjahresmonat.\nWenn auch in der offiziellen Pressemitteilung des Lan-\ndesarbeitsamtes Sachsen vom 8. Juni 2003, also von vor\nkurzem, ein Anstieg der Zahl der klassischen Strukturan-\npassungsma\u00dfnahmen verzeichnet ist, so muss doch der\nVollst\u00e4ndigkeit halber darauf hingewiesen werden, dass\ndie Strukturanpassungsma\u00dfnahmen Ost f\u00fcr Wirtschafts-\nunternehmen vom Gesetzgeber in Berlin gestrichen wor-\nden sind.\n\nWeiteres Misstrauen ist bei der Betrachtung der Anzahl\n\u00e4lterer Arbeitsloser angebracht. Die Statistik zeigt eine\nVerringerung auf, aber \u00e4ltere Arbeitslose werden \u2013 so\nder Originalton des Arbeitsamtes \u2013 intensiv beraten. Das\nhei\u00dft, es wird ihnen die Frage gestellt, ob sie wirklich\nnoch vermittelt werden wollen. Wenn dann die Vernei-\nnung kommt, dann werden sie in der offiziellen Arbeits-\nlosenstatistik nicht mehr erfasst. Wenn das eine CDU/\nCSU-Regierung gemacht h\u00e4tte \u2013 auf die Reaktion damals\nw\u00e4re ich gespannt gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls wir vor einem Jahr unseren Antrag stellten, war das\nKonvergenzkonzept, n\u00e4mlich die Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe, noch schwer in der\nKritik der Opposition. Und heute? Meine Damen und\nHerren, heute ist das Konvergenzkonzept Bestandteil der\nArbeitsmarktreform der Bundesregierung in Berlin.\n\nDie CDU-Fraktion hat schon in fr\u00fcheren Debatten hier\nim Plenum darauf hingewiesen, dass das Problem der\nArbeitslosigkeit unserer Auffassung nach eine teilungs-\nbedingte Folgelast ist, aber nicht mit dem Solidarpakt\nausgeglichen ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHat Biedenkopf auch immer betont:\n\nKeine weiteren Forderungen!)\n\n40 % der Arbeitslosigkeit sind auf Gr\u00fcnde analog denen\nin den alten Bundesl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fchren, 30 % resul-\ntieren aus dem wirtschaftlichen Nachholbedarf und 30 %\naus der h\u00f6heren Erwerbsneigung. Ich sage das Wort\nnoch einmal und betone dabei ausdr\u00fccklich: Ich meine\ndas nicht negativ und es ist auch nicht anr\u00fcchig. Es gibt\nnun einmal \u2013 dar\u00fcber haben wir oft diskutiert \u2013 hier bei\nuns in Sachsen eine h\u00f6here Erwerbsbeteiligung. Hinzu\nkommen die schlechte Verm\u00f6genslage und die instabilen\nEinkommen. Deshalb hat die Staatsregierung richtiger-\nweise in ihrer Antwort auf die Verantwortung des Bun-\ndes hingewiesen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, eine kurze\nRechnung: Das von der PDS im Antrag geforderte Lan-\ndesprogramm zur Finanzierung mehrj\u00e4hriger Struktur-\nanpassungsma\u00dfnahmen erforderte f\u00fcr die zurzeit in der\n\nStatistik enthaltenen rund 50 000 Erwerbslosen \u00fcber 55\nJahre bei einem Zuschuss von rund 3 000 Euro pro Jahr\neine Summe von 150 Millionen Euro pro Jahr \u2013 und das\nf\u00fcnf Jahre lang, um wenigstens ein St\u00fcck Kontinuit\u00e4t\nund Sicherheit f\u00fcr diejenigen, die in diese Ma\u00dfnahmen\neintreten, zu haben, und das, meine Damen und Herren,\nvor dem Hintergrund der Steuermindereinnahmen in\nH\u00f6he von 300 Millionen Euro in diesem und 500 Millio-\nnen Euro im n\u00e4chsten Jahr. Das ist, denke ich, einfach\nillusorisch und verkennt die Situation, in der sich der\nFreistaat Sachsen befindet.\n\nDas vor kurzem \u2013 am 3. Juli \u2013 von der Bundesregierung\nbeschlossene Programm zur F\u00f6rderung von Langzeit-\narbeitslosen soll Bezieher von Arbeitslosenhilfe und So-\nzialhilfe vorwiegend aus den neuen L\u00e4ndern f\u00f6rdern.\nAuf Ausgestaltung und Wirksamkeit darf man gespannt\nsein, darauf, in welcher Weise hier wieder einmal Auf-\ngaben auf die Kommunen abgew\u00e4lzt werden, wie das\nschon bei anderen Programmen passiert. Also, wir sind\ngespannt, wann es dazu Ausf\u00fchrungsbestimmungen\ngibt. Das Landesarbeitsamt hat mir gestern auf meine\nNachfrage mitgeteilt, dass dazu noch nichts Konkretes\nvorliegt.\n\nMan darf \u00fcberhaupt gespannt sein auf die Auswirkun-\ngen der Hartz-Reform am Arbeitsmarkt. Selbstverst\u00e4nd-\nlich sind Wertungen \u00fcber die Auswirkungen noch ver-\nfr\u00fcht, zumal das Wirtschaftswachstum die so genannte\nBesch\u00e4ftigungsschwelle von mindestens 1,8 % bei weitem\nnicht erreicht. Der Finanzminister ist heute Morgen auf\ndiesen Zusammenhang schon einmal eingegangen. Das\nist auch der eigentlich springende Punkt: Moderne\nDienstleistungen am Arbeitsmarkt k\u00f6nnen ein Wirt-\nschaftswachstum und breit angelegte Reformen nicht er-\nsetzen. Schnellere Vermittlung und gr\u00f6\u00dfere Mobilit\u00e4t der\nArbeitslosen sind positiv, sie f\u00fchren aber nicht zu einer\nsp\u00fcrbaren Senkung der Arbeitslosenquote.\n\nDas Versprechen von Hartz, bis zum Jahr 2005 die An-\nzahl der Arbeitslosen zu halbieren, ist mit dem jetzigen\nWirtschaftswachstum \u2013 ich bin der Meinung, es gibt zur-\nzeit Rechnungen, da ist es sogar nicht nur kein Wachs-\ntum, sondern es ist eine Negativentwicklung \u2013 nicht zu\nerreichen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren! Heute gibt es in Sachsen\nZeugnisse. Wenn wir Zeugnisse f\u00fcr die Arbeitsmarkt-\npolitik der Bundesregierung ausstellen m\u00fcssten, meine\nDamen und Herren, ich glaube, sie w\u00e4re stark verset-\nzungsgef\u00e4hrdet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie w\u00fcrden mit sitzen bleiben! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd Sachsen ist sitzen geblieben!)\n\nDie Meldung, dass s\u00e4chsische Arbeitgeber so wenig Stel-\nlen wie seit zehn Jahren nicht mehr anbieten, zeigt deut-\nlich, dass es eines besch\u00e4ftigungsfreundlichen Sozial-\nsystems, eines intakten Niedriglohnsegments und einer\nWirtschaftspolitik, die den Rahmen f\u00fcr mehr Wirtschafts-\nwachstum setzt, bedarf. Die allgemeine wirtschaftliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6320\n\nLage ist auch der Grund, dass in der Mehrzahl der deut-\nschen Unternehmen die Bereitschaft, neue Mitarbeiter\neinzustellen \u2013 dazu noch \u00e4ltere \u2013 gering ist. Trotz der de-\nmografischen Entwicklung und des sich abzeichnenden\nFachkr\u00e4ftemangels sind die Chancen f\u00fcr ein besseres\nEinstellungsverhalten in Bezug auf \u00e4ltere Mitarbeiter\neher zur\u00fcckhaltend zu bewerten. Ob die Reformen vom\nJanuar dieses Jahres f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer Verbesse-\nrungen bringen, bleibt abzuwarten.\n\nLassen Sie mich auf eine Schriftenreihe des Instituts der\nDeutschen Wirtschaft, K\u00f6ln, \u201eDie neue Arbeitswelt\u201c, hin-\nweisen. Wir als Abgeordnete haben es alle erhalten. Ich\ndenke, wenn dort steht: \u201eProduktive Alte statt veraltete\nProduktion\u201c, dann ist das f\u00fcr alle Abgeordneten ein\nhoch interessantes Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer\nMenschen. Ich hoffe, dass das auch die Unternehmen\nlesen und dann f\u00fcr sich so reflektieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sch\u00f6n w\u00e4rs!)\n\nIm Freistaat Sachsen wurde im Jahr 1999 die Initiative\n\u201eTauris\u201c \u2013 T\u00e4tigkeiten und Aufgaben, regionale Initia-\ntiven in Sachsen \u2013 gegr\u00fcndet. Ich h\u00f6re schon das Gemur-\nmel. Schon damals war es eine Tatsache, dass wir ein er-\ng\u00e4nzendes Angebot zur gesellschaftlichen Integration f\u00fcr\n\u00e4ltere Langzeitarbeitslose und Sozialhilfeempf\u00e4nger brau-\nchen.\n\nDie arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderinstrumente sollten\nund sollen damit nicht ersetzt werden. Die Teilnehmer\nwerden nicht von Erwerbsarbeit ausgegrenzt.\n\nIch kann mich noch sehr gut an die hoch emotional\ngef\u00fchrte Debatte der Opposition im Plenum oder auch\nbei anderen Veranstaltungen in der \u00d6ffentlichkeit, von\nGewerkschaften und anderen Institutionen erinnern. Da\nwar von Lohndumping die Rede\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es ist ja auch so!)\n\nund es wurde in irref\u00fchrender Weise die Aufwandsent-\nsch\u00e4digung in einen Stundenlohn umgerechnet.\n\nTatsache ist, dass fast 4 900 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bis-\nher an Tauris teilgenommen haben. Sie wollten f\u00fcr sich\nselbst und auch f\u00fcr die Gesellschaft etwas Sinnvolles\ntun, Kompetenzen erhalten oder gar einen neuen beruf-\nlichen Ansatz finden. Auch in diesem Jahr sind schon\nwieder \u00fcber 2 000 Teilnehmer in Tauris t\u00e4tig. Aufgrund\ndes immer mehr steigenden Bekanntheitsgrades und\ndurch eine Verringerung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Struktur-\nanpassungsma\u00dfnahmen und ABM wird verst\u00e4rkt zu die-\nsem Instrument gegriffen.\n\nBei den jetzigen Vorschl\u00e4gen der Bundesregierung zur\nbeabsichtigten Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe\nund Sozialhilfe fehlen bisher M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Arbeits-\nlose, deren Produktivit\u00e4t keine Besch\u00e4ftigung zu tarif-\nlichen Bedingungen erlaubt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Petzold,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Petzold, haben\nSie zuf\u00e4llig in Ihren Unterlagen auch eine Zahl, wie viel\nTeilnehmer und Teilnehmerinnen an Tauris dadurch\neinen festen Arbeitsplatz, also eine ausk\u00f6mmliche Ver-\ng\u00fctung, erhalten haben?\n\nFrau Petzold, CDU: Ich habe die exakte Zahl nicht hier.\nWenn Sie den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Tauris, Dr. Piefke,\neinmal fragen, kann er Ihnen diese Zahl sofort nachrei-\nchen. Es ist eine Vermittlungsquote, die der von ABM\nnicht nachsteht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist nicht wahr! Sch\u00f6n w\u00e4rs!)\n\nEs ist nicht nur eine Idee aus Sachsen, verst\u00e4rkt auf ge-\nmeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeiten \u00fcberzugehen und damit auf die\nLeistungsf\u00e4higkeit dieser Menschen nicht zu verzichten.\nVorrang hat dabei die Freiwilligkeit. Voraussetzung ist\ndas Angebot von entsprechenden T\u00e4tigkeiten. Bleibt die\nFrage, ob die Bundesregierung in die Finanzierung der\nErg\u00e4nzungsmodelle einsteigt. Im Interesse unserer Tau-\nris-Teilnehmer sollte bis zu dieser Entscheidung nach\nM\u00f6glichkeiten gesucht werden, deren b\u00fcrgerschaftliches\nEngagement durch die Staatsregierung weiterhin zu un-\nterst\u00fctzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie T\u00e4tigkeiten in Tauris werden von Experten und Teil-\nnehmern als sinnvoll, lern- und pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rdernd\nbewertet. Nicht zuletzt er\u00f6ffnen sich Optionen f\u00fcr neue\nLebensabschnitte.\n\nDas zweite Feld, schon seit l\u00e4ngerer Zeit im Freistaat\npraktiziert, ist die \u201eAktion 55\u201c. Es ist unstrittig, dass die\n\u201eAktion 55\u201c einen wesentlichen gesellschaftspolitisch be-\ndeutsamen Beitrag leistet, vor allem im sozialen Bereich.\nAuch hier wird den Teilnehmern eine Sinnerf\u00fcllung ver-\nmittelt, Ausgrenzung verhindert und nicht zuletzt wert-\nvolle Arbeit f\u00fcr die Gesellschaft erbracht. Rund 127 000\nMenschen sind seit 1993 in dieser Aktion t\u00e4tig gewesen.\nUnsere Fraktion hat sich deshalb immer um die Fort-\nsetzung und die finanzielle Absicherung im Haushalt be-\nm\u00fcht. Heute sind 90 % der Teilnehmer an der \u201eAktion\n55\u201c Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld oder Arbeitslosen-\nhilfe. Es liegt einfach in der Natur der Sache, dass die\nurspr\u00fcngliche Intention f\u00fcr diejenigen, die in den Alters-\nvorruhestand gehen, heute ausgelaufen ist. Heute haben\nwir eine andere Personengruppe in der \u201eAktion 55\u201c. F\u00fcr\nVereine sind die f\u00fcr eine Aufwandsentsch\u00e4digung T\u00e4ti-\ngen unverzichtbar.\n\nMeine Damen und Herren! Arbeitspl\u00e4tze sichern und\nneue schaffen ist die soziale Frage schlechthin. Die Ant-\nwort darauf k\u00f6nnen keine neuen staatlichen Konjunktur-\noder Besch\u00e4ftigungsprogramme geben. Entscheidend\nsind f\u00fcr die Wirtschaft die Rahmenbedingungen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6321\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schulmeyer,\nSPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eine Debatte \u00fcber Arbeitslosigkeit von \u00c4lteren\nist eine schwierige Debatte. In Sachsen sind im Juni\n110 000 Menschen \u00fcber 50 ohne Lohn und Brot. \u00dcber 55\nJahre sind es 46 918 Arbeitslose in Sachsen. Die Debatte\nist so schwierig, weil demografische Entwicklung und\nArbeitsmarktsituation in den neuen L\u00e4ndern nicht so\nrichtig zusammenpassen wollen. Aufgrund der bundes-\nweiten demografischen Entwicklung werden wir gar\nnicht anders k\u00f6nnen, als das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in\nunserer Gesellschaft voll auszusch\u00f6pfen. Die Zeit der\nVorruhestandsregelungen ist vor\u00fcber. Die \u00c4lteren sind\nnicht mehr Man\u00f6vriermasse der Arbeitsmarktpolitik. Wir\nm\u00fcssen zwar feststellen, dass die Wirtschaft l\u00e4ngere\nLebensarbeitszeit fordert, in den Unternehmen sollen\nsich aber offensichtlich nur die Jungen und Sch\u00f6nen\ntummeln.\nEs ist also eine wichtige gesamtgesellschaftliche Aufgabe,\ndie \u00c4lteren f\u00fcr den Arbeitsmarkt zu gewinnen. Wir\nbrauchen deshalb mehr betriebliche Weiterbildung und\nmehr echte Altersteilzeit, also keine Blockmodelle. Aber\nvor allem brauchen wir einen grundlegenden Einstel-\nlungswandel. Die Marschrichtung hei\u00dft also Integration\nder \u00c4lteren in den Arbeitsmarkt. Das entspricht auch\nden arbeitsmarktpolitischen Leitlinien der Europ\u00e4ischen\nUnion. Die Arbeitsmarktchancen von \u00c4lteren sind ange-\nsichts der allgemeinen Misere am ostdeutschen und\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt ziemlich gering. Wir m\u00fcssen in\naller Offenheit sagen, dass viele nie wieder auf dem ers-\nten Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen in den neuen L\u00e4ndern f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit noch\nAlternativen f\u00fcr \u00c4ltere anbieten. Diese Alternativen m\u00fcs-\nsen eine Br\u00fccke in den Ruhestand sein und Altersarmut\nverhindern.\n\nDas Br\u00fcckenmodell im Hartz-Konzept wurde von der\nUnion im Vermittlungsausschuss abgelehnt. Die Forde-\nrung nach einem SAM-Sonderprogramm f\u00fcr \u00e4ltere Lang-\nzeitarbeitslose ist deshalb grunds\u00e4tzlich richtig. Sie ist\naber nicht gerade neu. Die SPD-Fraktion hat bereits in\nzwei Antr\u00e4gen zu diesem Thema gesprochen.\n\nDie Staatsregierung lehnt auch in diesem Fall ein solches\nProgramm ab. Die Staatsregierung stellt in ihrer Stellung-\nnahme klar, dass sie zur Finanzierung derartiger Pro-\ngramme kein eigenes Geld einsetzen wird.\n\nSachsen-Anhalt f\u00fchrt dagegen mit gro\u00dfem Erfolg in Zu-\nsammenarbeit mit dem Landesarbeitsamt das Programm\n\u201eAktiv zur Rente\u201c durch. Das zeigt, dass man mehr\nmachen kann als die S\u00e4chsische Staatsregierung.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas macht deutlich, wie wichtig eine einheitliche Tr\u00e4ger-\nschaft bei der Betreuung von Langzeitarbeitslosen ist.\nNur eine Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und\nSozialhilfe kann den Verschiebebahnhof mit den vielen\nAbstellgleisen verhindern. Es wird darauf ankommen,\ndass eine echte Reform gelingt, die die Vorteile beider\nHilfssysteme kombiniert. Damit befinden wir uns tief in\neiner Debatte um die Reform der sozialen Sicherungssys-\nteme. Die Bundesregierung hat vor kurzem ein Sonder-\n\nprogramm unter anderem f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitslose aufge-\nlegt, um die \u00dcbergangsphase bei der Zusammenlegung\nvon Arbeitslosen- und Sozialhilfe abzufedern. Arbeitslose\nin strukturschwachen Regionen in Ost und West werden\ndavon profitieren. Ich begr\u00fc\u00dfe diese Initiative der Bun-\ndesregierung trotz leerer Kassen au\u00dferordentlich.\nIm Zuge von \u201eHartz 3\u201c und \u201eHartz 4\u201c brauchen wir\ndauerhafte Regelungen, um in strukturschwachen Gebie-\nten die regionalen Arbeitsm\u00e4rkte zu stabilisieren. Klar ist\naber, dass auch die L\u00e4nder Verantwortung gegen\u00fcber\n\u00e4lteren Arbeitslosen tragen. Deshalb m\u00f6chte ich zu\nPunkt 2 und 3 des CDU-Antrages Folgendes sagen: Die\nBundesregierung muss nicht extra aufgefordert werden,\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Das tut sie\nsowieso. Der Adressat dieser Forderungen m\u00fcsste eigent-\nlich die S\u00e4chsische Staatsregierung sein.\nNoch einmal: Sachsen-Anhalt baut eine Br\u00fccke f\u00fcr einen\naktiven \u00dcbergang, Sachsen dagegen nicht. Dabei w\u00e4re\neine solche Initiative zumindest \u00fcbergangsweise notwen-\ndig. Wir werden deshalb dem Antrag der PDS-Fraktion\nzustimmen. Der Antrag der CDU-Fraktion ist \u00fcberfl\u00fcs-\nsig, wir lehnen ihn deshalb ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte jetzt\nnoch zu den beiden Antr\u00e4gen sprechen? \u2013 Ich vermute,\ndie Staatsregierung?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nist richtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Da habe ich richtig\nvermutet. Ich erteile das Wort Herrn Staatsminister\nDr. Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Das Thema Strukturanpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\n\u00e4ltere Erwerbslose hat den Landtag schon mehrfach be-\nsch\u00e4ftigt. Nunmehr wurde sowohl von der PDS als auch\nvon der CDU das Thema erneut auf die Tagesordnung\ngesetzt. Es ist ein immens wichtiges Thema. Wir werden\nuns mit diesem Thema noch l\u00e4nger \u2013 auch in der Zu-\nkunft \u2013 auseinander setzen m\u00fcssen. Wir werden uns\nauch ansehen m\u00fcssen, welche Wege wir gehen, welche\nneuen T\u00fcren wir \u00f6ffnen wollen, um f\u00fcr dieses Thema\nvern\u00fcnftige, bessere L\u00f6sungen zu finden als die, die wir\njetzt haben.\nIn Sachsen wie in den anderen neuen L\u00e4ndern ist ein ho-\nher Anteil von Arbeitslosen, insbesondere von Langzeit-\narbeitslosen, die \u00e4lter als 55 Jahre sind, festzustellen. Die\nZahl \u00e4lterer Arbeitsloser ist nach dem Auslaufen der bis\n1993 befristeten M\u00f6glichkeit, Alters\u00fcbergangsgeld zu be-\nantragen, unter den gegebenen Arbeitsmarktbedingun-\ngen zwangsl\u00e4ufig wieder gewachsen. Das sieht keiner\ngern.\nAuch wenn im letzten Jahr aus demografischen Gr\u00fcnden\nein leichter R\u00fcckgang festzustellen war, \u00e4ndert dies\nnichts am grundlegenden Problem. Im Vergleich zu den\nalten L\u00e4ndern ist der Anteil \u00e4lterer Arbeitsloser in den\nneuen L\u00e4ndern h\u00f6her. Knapp 37 % aller Arbeitslosen im\nAlter von 50 Jahren und dar\u00fcber, die weniger als ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6322\n\nJahr arbeitslos sind, leben in Ostdeutschland. Bei Lang-\nzeitarbeitslosen ab 50 Jahre liegt der Anteil Ostdeutsch-\nlands bei 38 %. Der Bev\u00f6lkerungsanteil der 50- bis 60-\nJ\u00e4hrigen betr\u00e4gt aber nur knapp 22 %.\nNeben der Tatsache, dass viele Unternehmen bei der\nEinstellung jahrelang j\u00fcngere Arbeitnehmer bevorzugt\nhaben, wirkt in den neuen L\u00e4ndern noch die \u00fcberdurch-\nschnittlich hohe Erwerbsbeteiligung aus DDR-Zeiten\nnach. Zudem haben gerade in Westdeutschland viele\nUnternehmen \u00e4ltere Erwerbst\u00e4tige \u00fcber Fr\u00fchverrentungs-\nprogramme auf Kosten der Beitrags- und Steuerzahler\nvorzeitig in den Ruhestand entlassen.\nDie Staatsregierung hat drei Dinge versucht:\nErstens: Wir haben das Problem immer wieder mit den\nanderen neuen L\u00e4ndern thematisiert, auch unter dem\nAspekt, dass die hohe Arbeitslosigkeit \u00c4lterer noch eine\nteilungsbedingte Folgelast ist. Wir m\u00fcssen allerdings\nfeststellen, dass wir weder den alten L\u00e4ndern noch bei\nden Arbeitgebern und Arbeitnehmern im Verwaltungsrat\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit derzeit daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis\nfinden. Die Diskussion \u00fcber die alternde Gesellschaft,\ndie dem Grunde nach richtig ist, aber undifferenziert ge-\nf\u00fchrt wird, verstellt offenbar den Blick auf unsere aktuel-\nlen Probleme. Die Leiter der Abteilung Arbeit der ost-\ndeutschen L\u00e4nder haben deshalb vor kurzem erneut\nberaten.\nIn diesem Zusammenhang haben der Vertreter Sachsen-\nAnhalts und der s\u00e4chsische Vertreter noch einmal daran\nerinnert, dass der aktuelle Berechnungsvorschlag f\u00fcr Al-\nters\u00fcbergangsgeld die Beitragszahler keinesfalls teurer\nzu stehen kommt als die jetzigen Verfahrensweisen. Ein\nsolches Programm w\u00fcrde au\u00dferdem den ostdeutschen\nArbeitsmarkt nochmals entlasten. Es h\u00e4tte dar\u00fcber hi-\nnaus den Vorteil, dass f\u00fcr von Arbeitslosigkeit betroffene\nErwerbswillige ein w\u00fcrdiger \u00dcbergang zur Rente gesi-\nchert w\u00e4re. Hieran sind nicht wenige Arbeitslose interes-\nsiert. Arbeits\u00e4mter w\u00fcrden zudem entlastet werden.\nZweitens bieten wir \u00fcber verschiedene Formen b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements zumindest partielle Integra-\ntionsm\u00f6glichkeiten an. Sie kennen die \u201eAktion 55\u201c, das\nProjekt Tauris, aber auch die SMS-Verwaltungsvorschrift\n\u201eEhrenamt\u201c, \u00fcber die wir schon gesprochen haben.\nN\u00e4heres auszuf\u00fchren er\u00fcbrigt sich, da hierzu bereits aus-\nreichend informiert worden ist und auch im Landtag dis-\nkutiert wurde.\nEine Anmerkung m\u00f6chte ich aber dennoch machen: In\nder letzten Zeit haben uns B\u00fcrger, aber auch Abgeord-\nnete gefragt, ob wir bei Tauris sparen w\u00fcrden. Dies ist\nnicht der Fall. Alle im Haushaltsplan 2003 vorgesehenen\nLandes- und ESF-Mittel werden auch ausgereicht.\nEine andere Frage ist, ob wir diese Mittel erh\u00f6hen k\u00f6n-\nnen. Durch die gute Arbeit des Vereins gab es mehr Be-\nwerber. Sicher wirkt auch die Tatsache, dass \u2013 den Vor-\ngaben vom Bund folgend \u2013 bei den Arbeits\u00e4mtern\nweniger Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung\nstehen. Mancher Verein, mancher B\u00fcrgermeister m\u00f6chte\nnun zus\u00e4tzlich Tauris nutzen. Hier muss ich leider sehr\ndeutlich sagen: Eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Gut-\nscheine l\u00e4sst sich im Augenblick aus unserer Haushalts-\nsituation nicht vorhersehen. Nach dem Haushaltsrecht\nm\u00fcssen sogar Ausgabenreste aus dem Jahre 2002, die\nder Verein durch eine nachdr\u00fcckliche Einforderung des\n\nEigenanteils erwirtschaftet hat, abgef\u00fchrt werden. Wir\nwerden weiterhin die Situation beobachten und \u2013 soweit\nes uns m\u00f6glich ist \u2013 Tauris weiterhin aktiv unterst\u00fctzen.\nWir m\u00fcssen einfach sehen, wie wir da weiterkommen.\n\nNun zum dritten Schwerpunkt unserer Aktivit\u00e4ten: Wir\nsetzen uns auch weiterhin f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t\nauf dem Arbeitsmarkt ein. Ich verweise hier auf das\nAHA-Gesetz und unsere diesbez\u00fcgliche gemeinsame\nBundesratsinitiative mit Bayern zur Modernisierung des\nArbeitsrechtes\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 h\u00f6ren Sie einfach zu! \u2013, die wir heute in den Bundesrat\neingebracht haben. Auch dies soll mithelfen, den Arbeits-\nmarkt zu \u00f6ffnen \u2013 auch f\u00fcr \u00c4ltere. Was wir in der Ver-\ngangenheit nicht gemacht haben und auch aus eigener\nVerantwortung heraus in Zukunft nicht tun k\u00f6nnen, ist\nder Einsatz von Landesmitteln zur Beseitigung von Defi-\nziten, die die Bundesregierung zu verantworten hat. Das\ngilt auch f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr Tauris. Die\nForderung, Strukturanpassungsma\u00dfnahmen der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit aus Landesmitteln zu kofinanzieren,\nhaben wir immer abgelehnt.\n\nVor dem Hintergrund der angespannten Haushaltslage\nk\u00f6nnten wir es uns als Land auch gar nicht leisten, die\nVers\u00e4umnisse und eklatanten Fehler der Bundesregie-\nrung in Form einer Kofinanzierung wichtiger Strukturan-\npassungsma\u00dfnahmen zu decken. Dass der Weg der Ko-\nfinanzierung in diesem Fall keine L\u00f6sung ist, erkennt\nman inzwischen auch im Freistaat Th\u00fcringen, der zeit-\nweise in begrenztem Ma\u00dfe den Schritt der Kofinanzie-\nrung gegangen ist, davon aber jetzt wieder abkommt.\n\nWir wollen unsere Verschuldung nicht wachsen lassen.\nWir werden daher weiter auf die Bundesregierung im\nInteresse einer \u2013 den neuen L\u00e4ndern gerecht werdenden\n\u2013 L\u00f6sung einwirken. In diesem Zusammenhang wird\nauch abzuwarten sein, welche Vorschl\u00e4ge die Bundes-\nregierung bei der vorgesehenen Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe im Einzelnen machen\nwird.\n\nDer Bund hat gerade in den letzten Tagen gesagt, dass\ner die Notwendigkeit von \u00dcbergangsl\u00f6sungen sehe. So\nwurde am 2. Juli 2003 ein Sonderprogramm f\u00fcr Langzeit-\narbeitslose ab dem Alter von 25 Jahren verk\u00fcndet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ab 25?)\n\n\u2013 Jawohl. Vorangegangen war das Sonderprogramm\n\u201eJump plus\u201c f\u00fcr Jugendliche. Nein, es sind zwei Pro-\ngramme: \u201eJump\u201c ist f\u00fcr dar\u00fcber, das andere ist f\u00fcr da-\nrunter, okay.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie hatten sich blo\u00df versprochen!)\n\n\u2013 Danke. Es gilt im Interesse der \u00e4lteren Langzeitarbeits-\nlosen dieses am 2.7.2003 verk\u00fcndete Programm des Bun-\ndes f\u00fcr Langzeitarbeitslose \u00fcber 25 Jahre, zu dem uns\nnoch keine Details vorliegen, zu nutzen. Ich bin mir ge-\nwiss, dass die Arbeits\u00e4mter in Sachsen hier rasch im\nInteresse der \u00c4lteren handeln werden und auch diese\nM\u00f6glichkeit nutzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6323\n\nAbschlie\u00dfend will ich noch einen Wunsch \u00e4u\u00dfern: F\u00fch-\nren Sie die Diskussion um die Frage der Arbeitsmarkt-\nf\u00e4higkeit \u00c4lterer mit Ernsthaftigkeit. Erstens gebietet dies\ndie Achtung vor der Lebensleistung \u00c4lterer. Zweitens:\nEs ist nicht zu \u00fcbersehen, dass unsere Gesellschaft altert\nund dass die L\u00f6sung, die wir f\u00fcr diese Gruppe in den\nn\u00e4chsten Jahren vorplanen und umsetzen, auf uns alle\nselbst zukommt.\n\nEine Schl\u00fcsselfrage lautet: Wie k\u00f6nnen wir die Innova-\ntionsf\u00e4higkeit einer alternden Gesellschaft erhalten? Ler-\nnen wir wieder, dass vielleicht besonders in einer von\nanwendungsfreundlichen Computern und Hightech \u2013\ndie auch verst\u00e4rkt von \u00e4lteren Mitarbeitern gekonnt an-\ngewendet werden \u2013 gepr\u00e4gten Berufswelt und Gesell-\nschaft Berufs- und Lebenserfahrungen ihren Wert haben!\nOptimistisch stimmt mich, dass nach den uns vorliegen-\nden aktuellen Ergebnissen des Betriebspanels 2002 in\nnoch 61 % unserer s\u00e4chsischen Unternehmen Arbeitneh-\nmer \u00fcber 50 Jahre besch\u00e4ftigt sind. Das sind 2 Prozent-\npunkte mehr als im Durchschnitt von Ostdeutschland\nund Westdeutschland. Von den Besch\u00e4ftigten in Sachsen\nsind nach dieser Befragung 23 % \u00e4lter als 50 Jahre und\nerwerbsf\u00e4hig.\n\nOptimistisch stimmt mich auch, dass bei der Schwer-\npunktfrage des Betriebspanels f\u00fcr das Jahr 2002 98 %\nder Unternehmen ausgesagt haben, zwischen der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit \u00c4lterer und J\u00fcngerer w\u00fcrden sie keine\nUnterschiede sehen.\n\nWeniger optimistisch stimmt mich aber, dass 26 % der\nUnternehmen in Sachsen erkl\u00e4rt haben, dass sie nicht die\nAbsicht h\u00e4tten, \u00c4ltere \u00fcber 50 Jahre einzustellen, wenn\nJ\u00fcngere zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Hier wird es eine Auf-\ngabe der Verb\u00e4nde, der gesamten \u00d6ffentlichkeit ein-\nschlie\u00dflich der Staatsregierung sein, Ver\u00e4nderungen her-\nbeizuf\u00fchren.\n\nLassen Sie mich zum Abschluss aus meinen Erfahrun-\ngen, die ich im Ausland gemacht habe, ein paar Ideen\neinbringen. Ich habe 20 Jahre in einem Land gearbeitet,\nin dem es gegen das Recht verst\u00f6\u00dft, Menschen bei der\nKandidatur nach ihrem Alter zu befragen. Das ist ein\nAntidiskriminierungsgesetz, das verhindert, dass Men-\nschen \u00fcber 40 Jahre diskriminierend entlassen werden.\nVielleicht werden sich auch solche Themen bei uns als\nL\u00f6sungen anbieten.\n\nIch bedauere auch ganz ausdr\u00fccklich, dass aus dem ers-\nten Ansatz der Hartz-Gesetzgebung, in dem gesagt\nwurde, dass f\u00fcr Mitarbeiter \u00fcber 50 Jahre, die aus der\nArbeitslosigkeit neu eingestellt werden, das K\u00fcndigungs-\nschutzgesetz nicht gilt, nichts geworden ist. Das Prob-\nlem, \u00fcber das man einmal ganz ehrlich sprechen muss,\nist: Hier geht es um Mitarbeiter, die nach dem K\u00fcndi-\ngungsschutzgesetz nach einem Jahr einen besseren K\u00fcn-\ndigungsschutz h\u00e4tten als j\u00fcngere Arbeitnehmer, die\nlange in der Firma gearbeitet haben. Das ist einer der\nGr\u00fcnde \u2013 wenn wir ganz ehrlich sind \u2013, die die Firmen\ndavon abhalten, \u00e4ltere Mitarbeiter einzustellen. Ich\nglaube, wenn wir mehr Mut haben, in der Zukunft auch\ndar\u00fcber nachzudenken, werden wir die T\u00fcren der Fir-\nmen wieder f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer \u00f6ffnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Um das Schlusswort\nbitte ich zun\u00e4chst die PDS-Fraktion und anschlie\u00dfend die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte mich erst einmal bedanken, weil ich bei allen\ngemerkt habe, das ist ein Problem, das f\u00fcr unser Land\nschwerwiegend ist. Ich konnte feststellen: Alle k\u00f6nnen\ndiesen Zustand eigentlich nicht hinnehmen. Daf\u00fcr auch\nIhnen, Frau Petzold, Dank.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas dann aber leider immer wieder als Argument\nkommt, Frau Petzold: Nie steht in unserem Antrag, dass\nwir f\u00fcr jeden, der \u00fcber 55 ist, einen gef\u00f6rderten Arbeits-\nplatz wollen und 50 000 Arbeitslose 150 Millionen Euro\nergeben. Nein, es ist ein an das Parlament gerichteter\nAntrag, dass die Regierung beauftragt wird ein Pro-\ngramm aufzulegen, in dem es zumindest \u2013 so waren\nauch meine Ausf\u00fchrungen \u2013 den Erhalt von Strukturen\ngibt, die jetzt zusammenbrechen, das es uns m\u00f6glich\nmacht, dass dieses Humankapital \u00c4lterer den J\u00fcngeren\nweitergegeben wird.\n\nDas kann \u00fcber einen Ideenwettbewerb geschehen, \u00fcber\nneue Methoden. Das k\u00f6nnen neue Projekte sein, die wir\nbezahlen. Sie sollen von einer hohen Qualit\u00e4t sein. Frau\nPetzold, was wir hier angeklagt haben, ist ein Nichtstun.\n\nDa muss ich dem Kollegen auch sagen: Es gibt viele An-\ntr\u00e4ge zu Themen wie dieser \u201eAktion 55\u201c plus. Aber noch\nnie hat die SPD einen ihrer Antr\u00e4ge hier in diesem Parla-\nment gezogen; einmal in irgendeinem Ausschuss. Noch\nnie haben wir im Plenum \u00fcber dieses Programm gespro-\nchen. Noch nie war es hier im Plenum Gegenstand der\nDebatte.\n\nBei der Finanzierung, Frau Petzold, wird immer das\nGro\u00dfe genommen: Die PDS will alles machen. Ich weise\ndas zur\u00fcck, das ist nicht der Fall. Frau Petzold, es gibt\nfolgende, vielleicht auch in Ihrer Fraktion einmal nach-\ndenkenswerte Struktur: Wir wissen, wir haben kein\nGeld. Ein Meter Autobahn, Herr Gillo, kostet 9 000 Euro.\nNehmen wir einmal eine Bundesstra\u00dfe. Da w\u00fcrde ich\njetzt 5 000 Euro sch\u00e4tzen. Wenn ich davon einen Kilome-\nter spare, Frau Petzold, bei \u00fcber 50 Umgehungsstra\u00dfen\nvon Ortschaften in Sachsen, die wir im Verkehrsplan\nvorhaben, dann habe ich schon 5 Millionen Euro.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo:\nDas sind aber Bundesmittel, Herr Kollege!)\n\n\u2013 Ja, das ist richtig. Aber die m\u00fcssen wir uns dann vom\nBund holen zusammen mit den Komplement\u00e4rmitteln,\ndie wir aus Br\u00fcssel \u00fcber Efre bekommen. Daf\u00fcr haben\nwir ja einen Haushalt gemacht, in dem wir sagen, wir\nziehen voll die ESF-Mittel ab. Die Staatsregierung hat ge-\nsagt: Nein, nur zu 50 %, aber Efre-Mittel zu 100 %! \u2013 Das\nist ja Ihre politische Richtung, was ich jetzt angebe. Dort\nliegen auch finanzielle M\u00f6glichkeiten. Nur eine solche\nVerk\u00fcrzung und Streichung dieser Mittel w\u00fcrde es uns\nm\u00f6glich machen, an den Menschen zu denken, dem Sie\nalle in ehrfurchtsvoller Achtung vor seiner bisherigen\nArbeitsleistung einfach Hilfe zusenden wollen. Es ist\nkein Finanzproblem, selbst bei diesen leeren Kassen. Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6324\n\nmachen das, Herr Gillo. Sie haben schon 13 Millionen\nEuro beim Autobahnbau gespart. Sie kommen langsam\ndem Haushaltsentwurf der PDS-Fraktion nach, weil ja\ndie Kassen leer sind. Also w\u00e4re es auch dort eine M\u00f6g-\nlichkeit zur Finanzierung.\nWir wissen, dass deshalb auch dem Minister der Auftrag\nerteilt werden m\u00fcsste, sich um sein Programm zu k\u00fcm-\nmern, nat\u00fcrlich auch zusammen mit dem Bund. Das\nkann nicht nur das Land sein. Ich habe das Programm,\ndas aufgelegt worden ist, mit seinem Wert und seiner\nUntersetzung kritisiert. Diese 65 Millionen w\u00fcrden nur\nf\u00fcr die St\u00e4dte Chemnitz und Leipzig reichen.\nAber der Druck auf die Bundesregierung muss insbeson-\ndere \u00fcber die Ostl\u00e4nder erh\u00f6ht werden. Deshalb habe\nich hier noch einmal die Bitte: Der Druck muss ausgehen\nvon Ihnen, Herr Gillo, der muss ausgehen hier vom\nLandtag! Stimmen Sie diesem Antrag zu! Beauftragen\nwir die Landesregierung, ein solches Programm aufzu-\nlegen und es gemeinsam mit dem Bund entsprechend zu\nuntersetzen. Dann haben wir f\u00fcr diese Leute eine kleine\nPerspektive.\nZu Tauris, weil Herr Lubk hinter Ihnen sitzt, Herr Minis-\nter, sage ich jetzt nichts. Mit Tauris habe ich als Projekt\nnull Probleme. Das sind PDS-Projekte in Richtung \u00f6ffent-\nlicher Besch\u00e4ftigungssektor. Ich kann den \u00c4lteren nur\nnicht in der Stunde 1,30 Euro anbieten \u2013 wenn Sie von\nder Achtung vor den \u00c4lteren f\u00fcr ihr Arbeitsleben spre-\nchen \u2013, wenn diese eine volle Arbeit leisten im kulturel-\nlen Bereich, im \u00f6kologischen Bereich oder vielleicht auch\nin der Daseinsvorsorge. Es geht hier nicht um Arbeit. Ich\nwei\u00df wie Sie, dass es im Land Arbeit gibt. Es geht da-\nrum, ob wir den Menschen auch das n\u00f6tige Geld daf\u00fcr\ngeben, ihr Leben normal f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die CDU-\nFraktion, Frau Abg. Petzold, zum Schlusswort.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der PDS lautet: \u201eLandesprogramm\ndes Freistaates Sachsen zur Finanzierung mehrj\u00e4hriger\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Erwerbslose\u201c.\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen \u2013 ich denke, dieses Wort\nhat auch einen ganz konkreten Inhalt. Das waren \u2013 ich\nentschuldige mich, ich habe nur die DM-Betr\u00e4ge im\nKopf \u2013 2 100 DM f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme vom Arbeitsamt\ngewesen und 500 DM vom Land dazu. Wenn Sie sagen,\nSie haben nirgends gefordert, dass wir die jetzt vorhan-\ndenen 50 000 \u00e4lteren Erwerbslosen f\u00f6rdern, ergeben aber\ndie 500 DM \u2013 hochgerechnet 6 000 DM im Jahr und jetzt\nrund 3 000 Euro \u2013 eine riesige Summe.\nHerr Zais, ich kann selbst aus eigener Betroffenheit nicht\nIhrer \u2013 entschuldigen Sie \u2013 Milchm\u00e4dchenrechnung fol-\ngen, dass wir sagen: Wir sparen einmal Geld an einem\nSt\u00fcck Stra\u00dfe. Was w\u00fcrden denn die Anlieger oder dieje-\nnigen, die eine Umgehungsstra\u00dfe dringend brauchen \u2013\nich denke zum Beispiel an meine eigene Heimatstadt\n\noder denken Sie an die Bundesstra\u00dfen, die jetzt noch f\u00fcr\nOlympia gebaut werden \u2013, sagen, wenn dort ein Kilome-\nter fehlt? Ich wei\u00df nicht, wie das funktionieren soll. Ich\ndenke, das ist eine etwas misslungene Begr\u00fcndung, wo\nwir das Geld herholen k\u00f6nnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch bin unserem Wirtschaftsminister sehr dankbar, dass\ner noch einmal in sehr sensibler Weise auf die Problema-\ntik der \u00e4lteren Arbeitnehmer eingegangen ist. Denn ich\ndenke, es ist unstrittig, dass die Diskrepanz, das Miss-\nverh\u00e4ltnis zwischen den Arbeitsanforderungen, die an\narbeitslose \u00c4ltere gestellt werden, und ihrem noch vor-\nhandenen individuellen Leistungsverm\u00f6gen in Zukunft\nso nicht weiter bestehen kann.\n\nWenn wir unsere demografische Entwicklung anschauen,\ndann wissen wir ganz genau, dass wir sp\u00e4testens ab\n2007 in vielen Bereichen hier in Sachsen einen eklatanten\nFachkr\u00e4ftemangel haben werden. Es ist ein bisschen\nschade, wenn wir dann sagen: Nur weil die demogra-\nfische Entwicklung so ist, brauchen wir unsere \u00e4lteren\nArbeitnehmer wieder.\n\nDas trifft genauso auf die Frauen zu, die jetzt aufgrund\nder nicht vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze sozusagen in der\nstillen Reserve sitzen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte den ersten Punkt unseres\nAntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\nIch bitte um Zustimmung zu Punkt 2 und 3, weil wir\nunsere Staatsregierung ermuntern m\u00f6chten, im Bundes-\nrat weiter aktiv zu werden, damit eine ordentliche Ar-\nbeitsmarktpolitik gemacht wird. Ich bitte Sie darum, den\nPDS-Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Warum denn?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 3/6129, Antrag der Fraktion der PDS, Landespro-\ngramm des Freistaates Sachsen zur Finanzierung mehr-\nj\u00e4hriger Strukturanpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere\nErwerbslose. Wer stimmt dem zu? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag mehr-\nheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch erkl\u00e4re beim CDU-Antrag den Punkt 1 der Druck-\nsache 3/6501, Erwerbst\u00e4tigkeit ab 55 Jahre, nach unserer\nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 \u00a7 53 Abs. 6 \u2013 f\u00fcr erledigt und stelle\naus der gleichen Drucksache 3/6501 die Punkte 2 und 3\nzur Abstimmung. Wer stimmt dem zu? \u2013 Vielen Dank.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Zahl von Gegenstimmen ist den Punk-\nten 2 und 3 der Drucksache 3/6501 mit der Mehrheit zu-\ngestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 4\nist beendet.\n\nWir treten ein in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6325\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Umsetzung der Lehrpl\u00e4ne an Sachsens Schulen\n\nDrucksache 3/8555, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Neukonzipierung der Lehrpl\u00e4ne in Sachsen\n\nDrucksache 3/6635, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der antragstellenden Fraktion der\nSPD er\u00f6ffnet. Es schlie\u00dfen sich an: CDU, PDS, CDU und\nStaatsregierung.\n\nHerr Abg. Hatzsch, SPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nicht auf allem, wo Lehrplan drauf\nsteht, ist bekannterma\u00dfen das Gleiche drin.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\n\u2013 Mit Antr\u00e4gen, Herr Kollege Hahn, die im Titel \u201eLehr-\nplan\u201c f\u00fchren, ist es manchmal nicht anders. Ich wundere\nmich n\u00e4mlich, aus welchen inhaltlichen Gr\u00fcnden die\nPDS ihren Antrag hier und heute eingebracht hat, da\ner noch nicht einmal das fordert, was wir in Drucksache\n3/2671 schon im Jahr 2000 eingefordert haben und was\nim vorigen Jahr durch die CDU-Mehrheit abgelehnt wor-\nden ist.\n\nIm Gegenteil, dieser Antrag, Kollege Hahn, soll den\nUnfug fortschreiben, die Lehrpl\u00e4ne mit Methodik und\nDidaktik zu belasten \u2013 so ist Ihr Text \u2013, die darin nichts\nzu suchen haben. Gerade das h\u00e4tten Sie, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der PDS, mit etwas mehr Auf-\nmerksamkeit in Finnland lernen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Sie\nden hier gestellten Antrag in der Versenkung verschwin-\nden lassen k\u00f6nnen.\n\nSo viel zu diesem Antrag.\n\nMeine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion,\nich bitte um Ihre Aufmerksamkeit und hoffe, dass ich\nSie \u00fcberzeugen kann, Ihren Fraktionsbeschluss, unserem\nAntrag nicht zuzustimmen, noch einmal zu \u00fcberdenken.\n\nUnser Anliegen ist ein ganz anderes. Wir wollen mit die-\nsem Antrag Erkenntnisse gewinnen, wie die g\u00fcltigen\nLehrpl\u00e4ne praktisch wirken, wie sie tats\u00e4chlich umge-\nsetzt werden. Mit \u201etats\u00e4chlich\u201c meine ich dabei nicht, ob\nund wie die Lehrer sich im Unterricht abarbeiten, son-\ndern was tats\u00e4chlich beim Sch\u00fcler angekommen ist und\nbleibt, Herr G\u00f6tzel.\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir wollen mit unserem\nAntrag Klarheit und Ern\u00fcchterung \u00fcber den realen Out-\nput erhalten, damit wir dann gelassener und mit ande-\nren Augen den Lehrplaninput betrachten und gestalten\nk\u00f6nnen. Was wir wollen, ist eigentlich das Selbstver-\nst\u00e4ndlichste auf der Welt und entspricht sowohl wissen-\nschaftlichen Standards als auch gesundem Menschenver-\nstand: Ehe man eine Sache ver\u00e4ndert, sollte man die\nSache erst einmal wirklich anschauen. Aber das wurde\nin der Vergangenheit zu wenig gemacht.\n\nEs gibt sporadische Untersuchungen, die sich aber meist\nauf das Lehrerhandeln beschr\u00e4nken. Schon da sieht es\nzum Teil nicht immer gut aus.\n\nWir wollen nun eine repr\u00e4sentative Untersuchung, die\nalle F\u00e4cher aller Schularten und aller Klassenstufen er-\nfasst. Das mag etwas organisatorischen Aufwand bedeu-\nten, ist aber viel einfacher zu realisieren, als die Vertei-\nlung der Lehrer auf die Schulen. Die Schulverwaltung\nsollte diese Aufgabe mit wenig Aufwand umsetzen k\u00f6n-\nnen. Auch sollte es den gegenw\u00e4rtigen Lehrplanautoren\nnicht schwer fallen, entsprechende Aufgaben zu den von\nihnen anvisierten Lehrplanzielen zu entwerfen. Das ist in\neiner Woche erledigt, kann also \u00fcber die Sommerpause\nbew\u00e4ltigt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es mir? Zum\nSchuljahresbeginn schreibt jeder Sch\u00fcler in einem Fach\neinen Test \u00fcber die Lehrplanziele des Vorjahres. Da la-\ngen die Ferien dazwischen. Da gab es keine Auffri-\nschung. Wir erhalten so Ergebnisse, die zeigen, was bei\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern relativ dauerhaft h\u00e4ngen ge-\nblieben ist. Mit diesem Ergebnis k\u00f6nnen wir viel an-\nfangen, und zwar \u2013 wie ich betone \u2013 nicht politisch, son-\ndern praktisch an den Schulen, in der Schulverwaltung,\nder Schulforschung und nat\u00fcrlich auch in den Lehrplan-\nkommissionen. Nebenbei k\u00f6nnen wir damit auch in\nDeutschland intensiv umgehen und unseren Ruf als\ninnovatives Land verdient festigen. Denn wir erreichen\ndamit auch einen neuen Blick auf die Schulen, der uns\nbisher schwer f\u00e4llt, n\u00e4mlich einen ergebnisorientierten\nBlick.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch erkl\u00e4ren, warum wir die Test-\nergebnisse nicht benoten lassen wollen.\n\nVon der Pisa-Studie wissen wir empirisch, dass die Moti-\nvation durch eine Benotung nicht gr\u00f6\u00dfer oder anders\nwird. Also gibt es auch keinen Grund daf\u00fcr, dass viel-\nleicht viele Sch\u00fcler etwa mit einer schlechten Note im\nneuen Schuljahr in ihrem Fach starten.\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal wiederholen und ganz expli-\nzit formulieren: Aus den Ergebnissen dieser Tests ist\nkein politisches Kapital zu schlagen. Es geht um die Ver-\nbesserung der Ergebnisse und die Ergebnisorientierung\nunserer Schulen, um realistische Lehrpl\u00e4ne, um ein Feed-\nback an die Schulen und Lehrer, was sie mit ihrer M\u00fche\nerreicht haben und was nicht.\n\nWir haben die politische Verantwortung, uns f\u00fcr die\nbestm\u00f6gliche Bildung der n\u00e4chsten Generation einzuset-\nzen. Eine solche Sachstandsanalyse ist eine wichtige und\nehrliche Voraussetzung daf\u00fcr. Insofern ist politisches Ka-\npital aus dem Umgang mit diesem Antrag zu schlagen,\nfalls er abgelehnt werden sollte.\n\nIch bitte noch einmal um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6326\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Es spricht Herr\nAbg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, in der Tat ist dieser vorlie-\ngende SPD-Antrag, aber auch der Antrag der PDS, poli-\ntisch etwas moderat. Es sind sicherlich keine Antr\u00e4ge,\ndie zu politisch grunds\u00e4tzlich kontroversen Aussagen\nAnlass geben.\nIch will versuchen, Sie mit meinen Ausf\u00fchrungen ein\nSt\u00fcck weit davon zu \u00fcberzeugen, dass sich aber im Um-\nkehrschluss das, was Sie in Ihren Antr\u00e4gen fordern, be-\nreits in der Umsetzung befindet und sich demnach eine\nZustimmung zu diesen Antr\u00e4gen nicht notwendig\nmacht.\nMeine Damen und Herren! Eines ist doch klar und wir\nhaben das in diesem Haus auch schon mehrfach disku-\ntiert: Im Ergebnis der Pisa-Studie, aber letztlich auch im\nBlick auf die Entwicklung insgesamt macht sich nat\u00fcrlich\neine Neukonzipierung des gesamten Lehrplanwerkes\nnotwendig. Das ist unbestritten, das ist anerkannt. Es ist\ngenauso unbestritten und anerkannt, dass diese Neukon-\nzipierung der Lehrplangeneration nat\u00fcrlich ganz ent-\nscheidend die Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule im Land\npr\u00e4gt, und zwar \u00fcbrigens mehr als die Strukturdebatten,\ndie wir anderswo schon wesentlich kontroverser gef\u00fchrt\nhaben.\nIch denke, man muss aber auch anerkennen \u2013 und das\nhatte ich eingangs schon angedeutet \u2013, dass die \u00dcber-\narbeitung des Lehrplanwerkes zurzeit im Gange ist. Herr\nHatzsch, Sie haben das in der Begr\u00fcndung zu Ihrem An-\ntrag auch anerkannt.\n\n(Hatzsch, SPD: Ja!)\n\nProblematisch in der Begr\u00fcndung und der Intention\nIhres Antrages ist aber die Bewertung dieses Vorganges,\ndieses im Gang befindlichen Reformvorhabens. Ich zi-\ntiere w\u00f6rtlich aus dem, was Sie in der Begr\u00fcndung zu\nIhrem Antrag formulieren. Sie schreiben dort: \u201eDas Fest-\nhalten an inhaltlichen Detailvorgaben und stofflicher\nF\u00fclle in den Lehrpl\u00e4nen erschwert den Schulen die\nWahrnehmung ihrer Verantwortung f\u00fcr individuelle Bil-\ndungsprozesse und wird gespeist aus der Vorstellung\n\u00fcber die Wirksamkeit von bestehenden Lehrplanvor-\ngaben.\u201c\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Genau\ndies ist f\u00fcr uns, ist f\u00fcr die Staatsregierung ja geradezu\nAnlass, die Lehrplanreform zurzeit durchzuf\u00fchren und\ngenau diesem Makel, den offensichtlich die bisherigen\nLehrpl\u00e4ne hatten, damit ein St\u00fcck weit abzuhelfen. Ich\nempfehle Ihnen deshalb in besonderer Weise auch noch\neinmal die Lekt\u00fcre des schulpolitischen Grundsatzpa-\npiers des Kultusministeriums, das schon im September\n2001 ver\u00f6ffentlicht wurde und das auch einen Orientie-\nrungsrahmen f\u00fcr die neue Lehrplangeneration vorgibt.\nIm schulpolitischen Grundsatzprogramm ist klar formu-\nliert, dass Bildung mehr als Wissenserwerb ist. Das k\u00f6n-\nnen Sie dort wirklich nachlesen. Es ist auch festgestellt,\ndass die neue Lehrplangeneration letztlich in der Trias\nvon Wissenserwerb, Kompetenzentwicklung und Wer-\nteorientierung ihr Fundament hat und darauf aufbauend\n\nauch die Allgemeinbildung, die an den Schulen zu ver-\nmitteln ist, ihre Grundlage findet.\n\nStrukturell soll die Vermittlung von Grundwissen dabei\nebenso garantiert werden wie die Schaffung von entspre-\nchenden Freir\u00e4umen in den Lehrpl\u00e4nen. Diese Freir\u00e4ume\nsollen \u2013 auch das ist Ma\u00dfgabe f\u00fcr diese neue Lehrplan-\ngeneration \u2013 individuell Vertiefungsprozesse erm\u00f6glichen\nund Bez\u00fcge zur Lebens- und Erfahrungswelt der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler er\u00f6ffnen. Im Mittelpunkt soll dabei\nauch ein f\u00e4cher\u00fcbergreifendes Arbeiten bzw. die anwen-\ndungsorientierte Wissensvermittlung besonders im Pro-\nfilbereich der Mittelschulen und Gymnasien Gestalt an-\nnehmen.\n\nEs ist, meine Damen und Herren, Zielvorgabe, die Lehr-\npl\u00e4ne von einer \u00fcberfl\u00fcssigen Stofff\u00fclle zu befreien und\ndamit letztlich mehr Freiraum zu eigenverantwortlich ge-\nstaltetem Unterricht einzur\u00e4umen.\n\nWenn Sie sich als Antragsteller von der SPD-Fraktion an\nder Formulierung von Bildungsstandards, wie sie bisher\nauf KMK-Ebene bereits formuliert wurden, orientieren,\nmuss man auch hierzu nachdr\u00fccklich in Erinnerung\nbringen, dass wesentliche Impulse zur Formulierung\nsolcher Standards auf KMK-Ebene auch von Sachsen\nausgegangen sind, und das bereits, bevor wir diese Dis-\nkussion hier in diesem Hause zu diesem Problem ge-\nf\u00fchrt haben.\n\nWir werden im \u00dcbrigen \u2013 das k\u00f6nnen Sie mittlerweile\nauch in den Entw\u00fcrfen nachlesen, so wie sie sich im Par-\nlamentsgang befinden \u2013 diese Bildungsstandards dann\nauch gesetzlich-strukturell fixieren und verankern und\ndamit auch einen rechtlichen Rahmen liefern, um die\nSchulentwicklungsprozesse, aber auch die konkreten Un-\nterrichtsangebote mit gr\u00f6\u00dferer Eigenverantwortung in\neiner sinnvollen Systematik auszugestalten.\n\nMeine Damen und Herren! Diese Leitlinien und Zielvor-\ngaben, der aktuellen Lehrplanreform vorangestellt, ma-\nchen, wie gesagt, meines Erachtens Forderungen, wie sie\nin den beiden vorliegenden Antr\u00e4gen erhoben werden,\nin gewisser Weise \u00fcberfl\u00fcssig, weil diese Forderungen\nbereits konkret durch Ma\u00dfnahmen bzw. durch die Re-\nformschritte der Lehrplangeneration, so wie sie zurzeit\nstattfinden, \u00fcberfl\u00fcssig sind. Ich denke, es ist auch si-\ncherlich davon auszugehen, dass eine Analyse dar\u00fcber,\nwie Lehrpl\u00e4ne wirken bzw. was an Stofff\u00fclle dort aufzu-\nbereiten ist, eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig ist, weil, wie gesagt,\ngenau dies auch schon als Grundlage f\u00fcr die neue Lehr-\nplangeneration dient.\n\nDamit soll sicherlich, Herr Kollege Hatzsch, ein sinnvol-\nler Kontrollmechanismus, der auch Aufschluss \u00fcber das\nerreichte Bildungsniveau der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\ngibt, nicht infrage gestellt werden. Dazu bedarf es aber\nkeiner neuen empirischen Untersuchung im Sinne des\nvorliegenden Antrages, weil hierzu bereits M\u00f6glichkeiten\nvorhanden sind, die letztlich auch in absehbaren gesetz-\nlichen Regelungen fixiert werden k\u00f6nnen. Eine allge-\nmeine empirische Ermittlung der Wirksamkeit von bis-\nlang vermittelten Lehrpl\u00e4nen hilft uns meines Erachtens\nkaum weiter und greift in gewisser Weise sogar ein\nSt\u00fcck weit zu kurz. Wir brauchen demgegen\u00fcber eine\nsystematische und kontinuierliche R\u00fcckmeldung, die die\nverschiedenen Bezugsebenen einschlie\u00dft: die Schule vor\nOrt als Ganzes, den Unterrichtsprozess des einzelnen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6327\n\nLehrers, der ihn zu verantworten hat, bis hin zur R\u00fcck-\nkopplung in die Elternh\u00e4user.\n\nWenn diese vielschichtigen Bezugsebenen den Erfolg\nschulischer Lernangebote sichern k\u00f6nnen, dann bedarf es\nim Umkehrschluss auch eines entsprechend vielgestaltig\nausgerichteten R\u00fcckkopplungssystems, das den Erfolg\nder Bem\u00fchungen im Rahmen der Bildungs- und Erzie-\nhungsarbeit in der Umsetzung der Lehrpl\u00e4ne objektiv\ndokumentiert.\n\nIch will auf die Vielgestaltigkeit solcher Bewertungs-\nsysteme und solcher R\u00fcckkopplungssysteme hier nicht\nvertieft eingehen. Sie umfassen zum Beispiel auch neue\n\u00dcberlegungen der Evaluation und Selbstevaluation schu-\nlischer Angebote, die wir ebenfalls hier gesetzlich regeln\nwerden. Ich denke, man kann aber auch ganz andere\nKontroll- und R\u00fcckkopplungsm\u00f6glichkeiten benennen,\ndie schon jetzt Wirkung entfaltet haben und auch Grund-\nlage f\u00fcr diese aktuell stattfindende Lehrplanreform sind.\nSo ist es seit Jahren in Sachsen g\u00e4ngige Praxis, erwor-\nbenes Wissen und K\u00f6nnen mit zentralen Abschlusspr\u00fc-\nfungen zu kontrollieren. Ebenso wie mit den Orientie-\nrungsarbeiten besteht damit nicht nur die M\u00f6glichkeit,\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf m\u00f6gliche Lehr- und Lerndefizite zu\nziehen, sondern auch im Sinne des hier zur Diskussion\nstehenden Antrages Lehrplangestaltung kritisch zu hin-\nterfragen, so wie wir das aktuell ja tun. Aber dies reicht,\nwie gesagt, nicht aus, um Lernprozesse kontinuierlich\nerfolgreich zu beeinflussen und zielgerichtet auszuge-\nstalten.\n\nAuch eine neue Lehrplangeneration wird dies automa-\ntisch so nicht leisten k\u00f6nnen. Selbst eine v\u00f6llige Freigabe\nvon Lehrplaninhalten und eine entsprechende, m\u00f6g-\nlicherweise noch umfassendere Schaffung von Freir\u00e4u-\nmen bei der Wissensvermittlung tr\u00e4gt dem absehbar\nnicht automatisch Rechnung. Erfolg versprechend ist\ndemgegen\u00fcber, Lernfortschritte und Lernbedarf kontinu-\nierlich und so individuell wie m\u00f6glich festzustellen. Ein-\nheitlich normierte Vergleichs- und Orientierungsarbeiten,\ndie zu erlangende Standards beinhalten, k\u00f6nnen dem\nmeines Erachtens zuk\u00fcnftig noch wirksamer Rechnung\ntragen, als das bislang geschieht.\n\nIn diesem Zusammenhang sollen die Orientierungsarbei-\nten neben den verbindlich fixierten Bildungsstandards\nals ein weiteres Instrument der schulischen Qualit\u00e4tsent-\nwicklung wirken und k\u00fcnftig auch Hilfe bei der Umset-\nzung der neuen Lehrplangeneration insbesondere im\nBlick auf das Anforderungsniveau und die Bewertung\nvon erbrachten Sch\u00fclerleistungen bieten.\n\nJede Orientierungsarbeit, meine Damen und Herren, gibt\nja beispielhaft vor, wie entsprechende Anforderungen\ndes Lehrplans interpretiert werden k\u00f6nnen, und zwar\nunter Beachtung der im Lehrplan beschriebenen Schwer-\npunkte und Kompetenzen. Orientierungsarbeiten sollen\nSch\u00fclern, Lehrern und Eltern helfen, die schulischen\nLernfortschritte zu \u00fcberpr\u00fcfen und den weiteren Lern-\nund F\u00f6rderbedarf f\u00fcr jeden einzelnen Sch\u00fcler festzustel-\nlen. Damit st\u00e4rken sie die Lehrerinnen und Lehrer in\nihrer Beratungsfunktion und stellen auch eine solide\nGrundlage f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Erziehungs-\nberechtigten au\u00dferhalb der Schule dar. Nicht zuletzt ver-\npflichten die erreichten Ergebnisse nach sorgf\u00e4ltiger Ana-\n\nlyse auch zu einer gemeinsamen Beratung zwischen\nElternhaus und Schule.\n\nNat\u00fcrlich darf es in diesem Zusammenhang nicht bei\nder Bewertung der reinen Ist-Zustandsanalyse bleiben.\nVielmehr m\u00fcssen daraus einerseits Schwerpunkte f\u00fcr\neinen differenzierten sch\u00fclerorientierten Unterricht her-\ngeleitet werden, zum anderen muss dies nat\u00fcrlich zu\nKonsequenzen bei der Bildungs- und Erziehungsarbeit\nund der Umsetzung der Schulprogramme an den Schu-\nlen f\u00fchren. Insofern wird die aktuell stattfindende Lehr-\nplanreform sicherlich in Einheit mit verbindlich zu\nregelnden Kontroll- und R\u00fcckmeldemechanismen zwi-\nschen den einzelnen Bezugsebenen erst ihre volle Wir-\nkung entfalten. Auch hierzu wird im Rahmen der zwei-\nten Schulgesetznovelle, die gestern vom Staatsminister\neingebracht wurde, vertiefter zu diskutieren sein.\n\nBeabsichtigte und rahmengesetzlich zu verankernde in-\nterne und externe Bewertungsprozesse werden zuk\u00fcnftig\nin noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bisher dazu beitragen, auch\nneue wissenschaftliche Erkenntnisse in die Schulpraxis\nund in die Schulentwicklung einzubeziehen. Sicher m\u00fcs-\nsen diese Erkenntnisse durch schulsystembezogene und\ndurch die Schule verarbeitbare Ma\u00dfnahmen begleitet\nwerden. Insgesamt werden aber schulische Angebote da-\nmit inhaltlich qualifiziert und die Umsetzung von Rah-\nmenvorgaben des Bildungs- und Erziehungsauftrages er-\nleichtert.\n\nInsofern, meine Damen und Herren, greifen, wie gesagt,\ndie vorliegenden Antr\u00e4ge ein Anliegen auf, das bereits\nanalysiert ist und f\u00fcr dessen inhaltliche Ausgestaltung\nbereits sehr konkrete und wirksame Schritte eingeleitet\nworden sind. Die aktuelle Lehrplanreform sieht Konse-\nquenzen aus der Pisa-Studie nicht nur, was Lehrplanin-\nhalte anbelangt, sondern auch strukturell durch die\nOrientierung an neuen didaktischen und methodischen\nElementen der Unterrichtsgestaltung, ohne dass diese\nunbedingt im Lehrplan Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssen.\n\nDas kann man aus den Leitlinien, die Grundlage der\nneuen Lehrplangeneration sind, ebenso herleiten wie aus\nden aktuellen in der Diskussion befindlichen gesetzlichen\nNeuregelungen zum Schulgesetz.\n\nEs ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass der Land-\ntag \u00fcber diese Prozesse kontinuierlich weiter informiert\nwird \u2013 so wie das bisher bereits geschehen ist \u2013; m\u00f6g-\nlicherweise kann man damit manch einseitig gef\u00fchrte\nDebatte um Strukturen schulischer Angebote zugunsten\nder Frage der inhaltlichen Qualit\u00e4tsentwicklung mehr in\nden Mittelpunkt r\u00fccken, als dies in den letzten Wochen\nund Monaten der Fall war.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Als Antragstellerin\nerh\u00e4lt nun auch die PDS-Fraktion das Wort; Herr Abg.\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zwei Bemerkungen zu\nden beiden Vorrednern: Herr Colditz hat zu Recht da-\nrauf hingewiesen, dass es sich heute nicht um eine Prob-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6328\n\nlematik handelt, bei der parteipolitische Differenzen im\nVordergrund stehen, sondern um eine bildungspolitische\nSachdebatte.\n\n(Frau Henke, CDU: Schade!)\n\n\u2013 Frau Henke, dass Sie das schade finden, ist auch ein\ngewisses Zeichen. Wir beteiligen uns gern an sachlichen\nDebatten und leisten dazu konstruktive Beitr\u00e4ge. Inso-\nfern waren die Aussagen von Herrn Kollegen Hatzsch\nzum vorliegenden PDS-Antrag nicht ganz nachvollzieh-\nbar, zumal das, was er kritisiert hat, in dieser Form gar\nnicht im Antrag steht. Aber sei es drum!\n\nDer Kollege Hatzsch wie auch ich \u2013 es gibt also durch-\naus Gemeinsamkeiten, Herr Hatzsch \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nhaben von diesem Pult aus wiederholt \u00fcber die beein-\ndruckenden Erfahrungen berichtet, die wir k\u00fcrzlich auf\nder Reise des Schulausschusses nach Finnland sammeln\ndurften. Neben vielen anderen Punkten ging es dabei\nauch um den Umgang des Pisa-Siegers mit den Lehrpl\u00e4-\nnen; Herr Hatzsch hat dazu schon in der letzten Debatte\ngesprochen. W\u00e4hrend man dort mit hundert Seiten f\u00fcr\neine ganze Schulstufe \u2013 zum Beispiel f\u00fcr den ganzen\ngymnasialen Bereich \u2013 auskommt, haben wir bei uns f\u00fcr\nnahezu jede Schulart, jede Klassenstufe und jedes Fach\neinen fast genauso umf\u00e4nglichen Lehrplan.\n\nW\u00e4hrend Finnland den Unterricht im Wesentlichen mit\nzwei oder drei Gesamtlehrpl\u00e4nen bestreitet, hat eine die-\nser Tage vorgelegte Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr\nInternationale P\u00e4dagogische Forschung ermittelt, dass es\nhierzulande, bei uns in Deutschland, sage und schreibe\n4 200 verschiedene Lehrpl\u00e4ne gibt. Genutzt hat uns das\nnicht viel, wie das blamable Abschneiden Deutschlands\nbei der Pisa-Studie zeigte \u2013 eher im Gegenteil: Die ver-\nmeintliche Vielfalt f\u00fchrt immer mehr in ein zunehmend\nunbeherrschbares Chaos. Leidtragende sind wie so oft\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, denn ein derartiges Wirr-\nwarr tr\u00e4gt offenbar nicht dazu bei, die angestrebten\nBasiskompetenzen, \u00fcber die alle Sch\u00fcler zum Ende der\nSchulzeit verf\u00fcgen sollten, tats\u00e4chlich zu erlangen. Dies\ngilt leider auch bei uns in Sachsen.\n\nVon daher ist es nur konsequent, dass sich der Landtag\ndieser Thematik annimmt und auf der Basis von zwei\nAntr\u00e4gen der PDS- bzw. der SPD-Fraktion \u00fcber die s\u00e4ch-\nsischen Lehrpl\u00e4ne diskutiert. Diese Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr Sach-\nsens Schulen werden gegenw\u00e4rtig in einem dreistufigen\nVerfahren \u00fcberarbeitet. Die zweite Phase, in der wir uns\naktuell befinden, sieht die Erarbeitung der einzelnen\nFachlehrpl\u00e4ne vor. Daran anschlie\u00dfen soll sich eine\npunktuelle Erprobungsphase, die nach einer Presse-\nmitteilung des Kultusministeriums vom Januar 2002 \u2013\nZitat \u2013 \u201emit einer breiten Diskussion durch Kolleginnen\nund Kollegen aller Schularten verbunden sein soll\u201c. Die\nsich daraus ergebenden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge sollen in\ndie endg\u00fcltige Fassung der Lehrpl\u00e4ne einflie\u00dfen; wir\nhoffen, dass das tats\u00e4chlich geschieht.\n\nLehrpl\u00e4ne, meine Damen und Herren, weisen in der\nRegel zwei Formen auf: Die eine Form der Lehrpl\u00e4ne\nenth\u00e4lt genaue Angaben zu dem, was gelehrt werden\nund in welcher Zeit dies geschehen soll. Lehrpl\u00e4ne mit\n\nkonkreten Wissensbest\u00e4nden und einer engen Zeitpla-\nnung sind fast zwangsl\u00e4ufig von einer hohen Verbind-\nlichkeit. Die P\u00e4dagogen haben sich eng an die Vorgaben\ndes jeweiligen Lehrplanes zu halten. Allgemein wird die\nWirksamkeit detaillierter Lehrpl\u00e4ne hoch eingesch\u00e4tzt.\nIch meine, dass die tats\u00e4chlichen Effekte zumeist \u00fcber-\nsch\u00e4tzt werden.\n\nEbenso verh\u00e4lt es sich mit der Steuerungsfunktion von\nLehrpl\u00e4nen. Die Pisa-Studie hat bewusst kein Lehrplan-\nwissen abgefragt. Dieser Vergleichsstudie lag ein funktio-\nnales Bildungsverst\u00e4ndnis zugrunde, das sich um Lehr-\npl\u00e4ne de facto nicht gek\u00fcmmert hat.\n\nDie zweite Lehrplanform entspricht einem weitl\u00e4ufigen\nOrientierungskonzept, das lediglich einen sehr allgemei-\nnen Rahmen f\u00fcr die Freiheit im Klassenzimmer setzen\nwill. Man spricht deswegen auch von Rahmenpl\u00e4nen.\nHier ist der p\u00e4dagogische Spielraum f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte\ndeutlich weiter gefasst als im ersten Fall: Der Grad an\nVerbindlichkeit ist geringer, Rahmenpl\u00e4ne folgen einem\nrelativ offenen Planungsmodus. Die Mitgestaltung des\nUnterrichts durch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie\ndie Eigenst\u00e4ndigkeit und Selbstregulation spielen in\nihnen eine gro\u00dfe Rolle. Lernanspr\u00fcche und Sch\u00fclerorien-\ntiertheit werden als nahezu gleichwertig betrachtet. Der\nUnterricht ist von vornherein st\u00e4rker projektbezogen und\nhandlungsorientiert angelegt; Rahmenpl\u00e4ne verzichten\nauf eine detaillierte Prozessplanung des Unterrichts.\n\nTrotz \u201ePisa\u201c verliert diese Form der Lehrpl\u00e4ne derzeit\naus unerfindlichen Gr\u00fcnden leider an Bedeutung. Die\nmeisten neuen Lehrpl\u00e4ne \u2013 auch hier in Sachsen \u2013 kn\u00fcp-\nfen wieder st\u00e4rker an ihre traditionelle Form an, n\u00e4mlich\ndie Steuerung des Unterrichts. Als solche haben sie sich\nin gro\u00dfen Teilen der Bundesrepublik und leider auch in\nSachsen fest etabliert. Ich bef\u00fcrchte, dass die derzeit\nlaufende \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne an dieser Steue-\nrungsfunktion nichts sp\u00fcrbar \u00e4ndern wird. Das zeigt\nschon ein Blick auf das vom Comenius-Institut vorge-\nlegte Lehrplanmodell. Darin wird gleich zu Beginn be-\ntont, dass Lehrpl\u00e4ne ein Steuerungsinstrument seien.\n\nNoch st\u00e4rker hebt das Kultusministerium die Steue-\nrungsfunktion der Lehrpl\u00e4ne hervor, wenn dort im Zu-\nsammenhang mit Bildungsstandards und deren Einfluss\nauf die Lehrpl\u00e4ne ausdr\u00fccklich von einer Output-Steue-\nrung gesprochen wird. Derartige Lehrpl\u00e4ne beinhalten\neine straff durchorganisierte und anspruchsvolle Unter-\nrichtsplanung, die LehrerInnen verpflichtet, die verbind-\nlichen Ziele energisch anzustreben. Zudem wird unmiss-\nverst\u00e4ndlich darauf hingewiesen, dass der jeweilige\nLehrstoff zum Beispiel Gegenstand der Abiturpr\u00fcfung\nwerden k\u00f6nne. Selbst Vorgaben daf\u00fcr, wie umfangreich\ndie Lernbereiche zu behandeln sind, enthalten die Lehr-\npl\u00e4ne. Was derartige Lehrpl\u00e4ne in der Praxis bedeuten,\nhat ein Mathematiklehrer angesichts der schlechten\nAbiturnoten in seinem Fach k\u00fcrzlich auf den Punkt ge-\nbracht, als er feststellte \u2013 Zitat: \u201eWir hetzen durch die\nJahre.\u201c\n\nDas s\u00e4chsische Lehrplankonzept folgt zudem dem l\u00e4ngst\n\u00fcberholten gegliederten Schulwesen; \u00fcber diesen Punkt\nhaben wir an anderer Stelle bereits ausf\u00fchrlich gespro-\nchen.\n\nMit unserem Antrag \u201eNeukonzipierung der Lehrpl\u00e4ne in\nSachsen\u201c votieren wir nicht nur f\u00fcr eine Reduzierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6329\n\nder Stofff\u00fclle, wie es die Staatsregierung beabsichtigt\nund was wir durchaus grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. Wir\npl\u00e4dieren dar\u00fcber hinaus f\u00fcr eine nachhaltige Moderni-\nsierung des Unterrichts, und zwar in didaktischer wie\nauch in methodischer Hinsicht. Die Pisa-Studie enth\u00e4lt\ndaf\u00fcr eine Reihe von Hinweisen. Sie resultieren aus dem\nschon angesprochenen funktionalen Bildungsverst\u00e4ndnis,\ndas der Studie zugrunde liegt. Demzufolge sollte der Un-\nterricht weniger inhaltlich als verfahrensorientiert ange-\nlegt sein und es sollten in der Regel offene Unterrichts-\nformen praktiziert werden. Vor allem in diesem Punkt\nweisen die bisherigen Lehrplanentw\u00fcrfe unseres Erach-\ntens M\u00e4ngel auf.\n\nEin grunds\u00e4tzliches Problem bei der \u00dcberarbeitung der\nLehrpl\u00e4ne scheint mir zudem das fragw\u00fcrdige Verst\u00e4nd-\nnis der Verantwortlichen von der Rolle der Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler im Unterricht wie im Schulleben insgesamt\nzu sein. Viel zu h\u00e4ufig ist die Rede davon, dass sich die\nSch\u00fcler Wissen oder Lerntechniken aneignen bzw. er-\nwerben sollen. Solche Formulierungen erkl\u00e4ren die Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler zu passiven Teilnehmern am Un-\nterricht. Sie sind lediglich Objekte des Unterrichts, nicht\naber dessen Subjekte. Sie gelten nicht als Akteure, die\ndas Unterrichtsgeschehen bestimmen und aktiv eingrei-\nfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nVon einer Partizipation in Schule und Unterricht in\neinem echt demokratischen Sinne, wie wir dies zum\nBeispiel auch in einem anderen, noch im Gesch\u00e4ftsgang\nbefindlichen Antrag fordern, kann leider bei den Lehr-\npl\u00e4nen in Sachsen keine Rede sein.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das stimmt!)\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Kollege Hatzsch, weist leider auch der\nAntrag der SPD aus unserer Sicht in die falsche Rich-\ntung. Zwar wird zu Recht bem\u00e4ngelt, dass der n\u00f6tige\nPerspektivwechsel in der Lehrplanarbeit fehlt, und auch\nder Verweis auf die Diskussion um die so genannten\nnationalen Bildungsstandards, die in die Lehrplanarbeit\neinflie\u00dfen m\u00fcsse, ist richtig. Der von der SPD ange-\nbotene Weg erscheint jedoch durchaus problematisch. Sie\nfordert n\u00e4mlich im Kern eine empirische Feststellung zu\nUmfang und Qualit\u00e4t der Beherrschung der obligatori-\nschen Lehrplaninhalte durch die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler und\nschl\u00e4gt vor, eine Testreihe jeweils zu Beginn des kom-\nmenden Schuljahres durchzuf\u00fchren.\n\nIch meine, dass wir zwar grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen\nin unserem Bildungswesen brauchen; neue, zus\u00e4tzliche\nTests an den Schulen, egal ob mit oder ohne Benotung,\nbrauchen wir jedoch nicht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nIch denke, Herr Kollege Hatzsch, dass solche Vorschl\u00e4ge\nletztlich nur f\u00fcr weitere Unruhe an den Schulen sorgen.\nEine derartige Unruhe ist das, was die s\u00e4chsischen Schu-\nlen im Moment am allerwenigsten gebrauchen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nMit der in der Begr\u00fcndung zu dem SPD-Antrag enthalte-\nnen Forderung nach einem Perspektivwechsel in der\nLehrplanarbeit stimmen wir allerdings durchaus \u00fcberein.\n\nFazit: Um wirklich vorw\u00e4rts zu kommen, brauchen wir\nmehr p\u00e4dagogischen Freiraum, und daf\u00fcr sind Lehr-\npl\u00e4ne in der Form von Rahmenpl\u00e4nen letztlich besser\ngeeignet als die gegenw\u00e4rtigen traditionellen Lehrpl\u00e4ne.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGenau dahin, meine Damen und Herren, zielt der An-\ntrag der PDS und deshalb bitte ich Sie alle ganz herzlich\num Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich frage nach weiteren Redew\u00fcnschen. \u2013\nDie Staatsregierung w\u00fcnscht zu sprechen. Herr Staats-\nminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auch in An-\nbetracht der Tatsache, dass die Abgeordneten dieses Par-\nlaments heute noch eine Art zweite Veranstaltung anstre-\nben, m\u00f6chte ich mich bem\u00fchen, nur noch auf wenige\nPunkte einzugehen, die in der Debatte noch nicht ange-\nklungen sind. Es gibt eine ganze Reihe Punkte, bei denen\nman erkennen kann, dass durchaus \u00fcbereinstimmende\nPositionen bestehen. Lassen Sie mich zu einzelnen Punk-\nten noch einmal kurz Stellung nehmen.\nIch m\u00f6chte insbesondere darauf hinweisen, dass es in\nder Tat ein gewaltiges Unternehmen ist, die Lehrpl\u00e4ne in\nSachsen zu reformieren und dabei auch den Anspr\u00fcchen\ngr\u00f6\u00dftenteils Rechnung zu tragen und zu entsprechen, die\nteilweise von den Vorrednern formuliert wurden.\n\nTats\u00e4chlich gest\u00fctzt auf dieses Leitbild der Schulent-\nwicklung haben wir Anhaltspunkte f\u00fcr die Lehrplanent-\nwicklung gegeben. Ganz oben auf der Agenda steht in\ndiesem Zusammenhang die Vorgabe, dass die neuen\nLehrpl\u00e4ne auf den Erwerb von intelligentem und anwen-\ndungsf\u00e4higem Wissen, auf die Entwicklung von Metho-\nden, von Lern- und Sozialkompetenz sowie auf die Wert-\norientierung ausgerichtet sein sollen. Das hei\u00dft, nicht der\nLehrstoff steht im Mittelpunkt, sondern der Einzelsch\u00fc-\nler, dem Kompetenzen und Orientierungen f\u00fcr sein wei-\nteres Leben vermittelt werden.\n\nInsofern, Herr Dr. Hahn, habe ich nicht verstanden, was\nSie in Ihrer Schlusspassage ausgef\u00fchrt haben. Dort haben\nSie aus diesem Eckwertepapier zitiert und gesagt, dass\nein Sch\u00fcler, der sich etwas aneignet und erwirbt, dies\npassiv tun solle. Also, wenn nicht durch aktives Auf-\nnehmen und durch praktisches Tun auf anwendungs-\nbezogene Fertigkeiten erreicht werden soll, sich etwas\nanzueignen, dann wei\u00df ich nicht, ob wir einen grund-\ns\u00e4tzlichen Dissens auch in der Auffassung dieses Begriffs\nund der Zielstellung haben. Ich denke schon \u2013 und des-\nhalb habe ich das aufgegriffen, weil mir da ein Wider-\nspruch zu bestehen schien \u2013, dass das Aneignen eben ge-\nrade etwas ist, was in besonderer Weise das praktische\nTun fordert und die Einbeziehung des Einzelsch\u00fclers\nhinsichtlich dieser Kompetenzen zum Inhalt hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6330\n\nInzwischen sind mehrere umfangreichere Leistungsbe-\nschreibungen f\u00fcr die verschiedenen Schularten und Eck-\nwertepapiere erstellt worden. Wir haben diese Papiere\nParteien, Gremien, Verb\u00e4nden zugeleitet, sie auf dem\nBildungsserver ver\u00f6ffentlicht. Die ersten Entw\u00fcrfe f\u00fcr\ndie Grundschule sind ja bereits seit April f\u00fcr alle zu-\ng\u00e4nglich. Die anderen Schularten werden folgen.\nIch denke, es ist in den bisherigen Entw\u00fcrfen deutlich\ngeworden, dass die Vorgaben, die ich eben quasi schlag-\nlichtartig zu beleuchten versuchte, umgesetzt worden\nsind. Wir k\u00f6nnen eine konzeptionelle Straffung feststel-\nlen. Vor allem aber die Erh\u00f6hung der Anwendungsorien-\ntierung ist klar zu erkennen. \u00dcberall stehen ein systema-\ntischer Wissenserwerb \u2013 und man k\u00f6nnte jetzt erg\u00e4nzen:\n\u2013 zur Aneignung von F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten und\ndurchdachte Kompetenzentwicklung im Vordergrund.\nNun beginnen wir mit den Lehrpl\u00e4nen der Grundschule\nin den kommenden Schuljahren in einer Erprobungs-\nphase. Die Lehrplanentw\u00fcrfe f\u00fcr die Grundschule wer-\nden an 50 ausgew\u00e4hlten Schulen ein Jahr getestet und\nzur Diskussion gestellt. Die anderen Schularten werden\nfolgen. Zugleich werden umfangreiche Fortbildungsma\u00df-\nnahmen vorbereitet, mit denen wir die Einf\u00fchrung der\nneuen Lehrpl\u00e4ne ab dem Schuljahr 2004/2005 begleiten\nwollen.\nWir stehen dabei letztlich auch in einem intensiven Kon-\ntakt mit allen Betroffenen, also mit den Eltern- und Sch\u00fc-\nlerr\u00e4ten, den Lehrerverb\u00e4nden, dem St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag und vielen anderen, auch \u2013 damit das gleich klar\nist \u2013 mit dem Dachverband der Schulbuchverlage; denn\ndiese m\u00fcssen unter Umst\u00e4nden mit zeitlichem Vorlauf\nauf unsere Neukonzipierungen neu reagieren.\nInsofern, meine Damen und Herren, sehe ich zumindest\neine gewisse \u00dcbereinstimmung mit Teilen beider An-\ntr\u00e4ge.\nInsbesondere zu dem Antrag der SPD-Fraktion, Herr\nKollege Hatzsch, muss ich doch noch eine differenzierte\nPosition benennen. Ich meine das, was Sie etwas vage\nals Perspektivwechsel bezeichnen, den Sie mit Schulleis-\ntungstests bef\u00f6rdern wollen, wobei letztlich dahinter die\nAbsicht steht \u2013 so k\u00f6nnte man schlussfolgern \u2013, dass bei\ndiesen Tests gezeigt werden soll, dass Lehrpl\u00e4ne gar\nkeine Lehrpl\u00e4ne sind, weil niemand sie erf\u00fcllen kann,\nund dass man sie deshalb durch andere Instrumente\nersetzen sollte.\nDazu w\u00fcrde ich grunds\u00e4tzlich sagen, dass wir eine posi-\ntive Haltung zu Schulleistungstests einnehmen. Diese\nTestreihe ist m\u00f6glicherweise noch nicht das Instrument,\ndas uns hier hilft. Ich bekenne mich grunds\u00e4tzlich zu\nden Bildungsstandards und w\u00fcrde auch angesichts der\nTatsache, dass wir als Sachsen mit Bildungsstandards\ndeutschlandweit, bundesweit vorankommen, einen Ver-\nzicht auf Lehrpl\u00e4ne in der gegenw\u00e4rtigen Situation nicht\nbef\u00fcrworten.\nAuch wir wollen mehr Schulleistungstests, mehr empiri-\nsche Untersuchungen zur Effektivit\u00e4t von Schule. Das\nhaben wir ja auch gestern mit der Einbringung der Ge-\nsetzesnovelle mit Blick auf das Stichwort Evaluations-\nagentur als einer unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen und\npraxisorientierten Institution zur Erg\u00e4nzung all unserer\nsonstigen Instrumente deutlich gemacht. Herr Kollege\nColditz hat in seinem Beitrag auf die stringente Form\n\nder Orientierungsarbeiten, die wir im kommenden Schul-\njahr in der Klassenstufe 3 der Grundschule in Deutsch\nund Mathematik, in den Klassenstufen 6 und 8 der Mit-\ntelschule in Deutsch, Mathematik und Englisch bzw. in\nden Klassenstufen 6 und 9 der Gymnasien auch vor-\nsehen, hingewiesen.\n\nWir haben bereits eine ganze Reihe von Erkenntnissen\ngewonnen, dass solche Leistungstests letztlich keine Zu-\nmutung f\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer darstellen, sondern dass\nsie ein willkommenes, messbares Instrument sind, um\ndie erreichte Kompetenz der Sch\u00fcler zu dokumentieren.\n\nJa, wir stehen auch mit den Grundsatzpapieren und der\nDiskussion hier in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung dahin\ngehend, dass wir die Stofff\u00fclle in den Lehrpl\u00e4nen redu-\nzieren m\u00fcssen. Ein solcher Test ist also, wie gesagt, nach\nmeiner Meinung noch nicht das geeignete Instrument\ndaf\u00fcr. Ich bin auch sicher, dass wir weder Sch\u00fclern noch\nLehrern demonstrieren m\u00fcssen, wie wenig effektiv reines\nPauken von Lernstoff ist. Die berechtigten Klagen der\nSch\u00fcler dar\u00fcber sind mir ebenso bekannt wie die Frus-\ntration von Lehrern, die bei ihren Sch\u00fclern bestimmte\nDefizite feststellen.\n\nWenn wir aber dabei von einem solchen Perspektivwech-\nsel sprechen, ist \u2013 und das w\u00e4re mein dritter Punkt \u2013\ndas Stichwort Bildungsstandards anzuf\u00fchren. Kollege\nColditz hat auch schon darauf hingewiesen, dass Sachsen\nhier mit anderen unionsregierten L\u00e4ndern entsprechen-\nden Vorlauf f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik geschaffen\nhat. Wir halten es tats\u00e4chlich f\u00fcr ausgesprochen sinnvoll,\nBildungsstandards auf l\u00e4nder\u00fcbergreifender Ebene zu\nformulieren. Wenn jedes Bundesland das f\u00fcr sich allein\nversuchte, w\u00e4re nicht nur der Aufwand zu hoch, son-\ndern letztlich die Vergleichbarkeit nicht mehr garantiert.\n\nWenn wir in dieser Diskussion noch einmal Position be-\nziehen wollen, dann insbesondere hinsichtlich der Tat-\nsache, dass wir l\u00e4nder\u00fcbergreifende Standards bef\u00fcr-\nworten, aber nicht schularten\u00fcbergreifende. Hier w\u00fcrde\nn\u00e4mlich im Grunde genommen die Tendenz erkennbar,\ndass sich diese Standards auf ein Niveau hinbewegen,\nbei dem immer das schw\u00e4chste Glied bestimmen wird.\nAlso, Mindeststandards sind nicht das, was wir durch\neine solche schularten\u00fcbergreifende Ausformung dieses\nPrinzips in unserem f\u00f6deralen Bildungswesen anstreben\nsollten.\n\nAus diesem Grunde ist ein radikaler Schnitt \u2013 das sollte\ndas ein bisschen deutlicher machen \u2013 meines Erachtens\nderzeit nicht angezeigt, n\u00e4mlich den v\u00f6lligen Ersatz der\nLehrpl\u00e4ne durch die Standards. Dagegen spricht einfach\nzu viel, vor allem wenn man sich das Verh\u00e4ltnis dieser\nbeiden Instrumente noch einmal vor Augen f\u00fchrt. Sie\nweisen letztlich in die gleiche Richtung, aber Standards\nsind ihrem Wesen nach Zielbeschreibungen, w\u00e4hrend\ndas, was wir traditionell Lehrpl\u00e4ne nennen, Wegbe-\nschreibungen sind. Lehrpl\u00e4ne bleiben damit eine sinn-\nvolle Erg\u00e4nzung zu den Bildungsstandards. Dass beide\nProzesse auch hier auf die Aktivit\u00e4ten von Sachsen bezo-\ngen quasi synchron verlaufen, ist eigentlich f\u00fcr unsere\nAufgabe, die hier in Sachsen zu erf\u00fcllen ist, ein g\u00fcnstiger\nUmstand.\n\nIch denke, dass es unstrittig ist, dass dieses Verh\u00e4ltnis,\nwenn wir dieses Bild beibehalten d\u00fcrfen, zwischen Weg-\nbeschreibung und Zielbeschreibung an vielen Beispielen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6331\n\nauch etwas untersetzt werden kann. Nat\u00fcrlich wissen\nwir, dass wir Kompetenzen und Inhalte an vielen Stellen\ngar nicht trennen k\u00f6nnen. Geschichts- und Geografie-\nunterricht ist ohne ein bestimmtes Ma\u00df an Faktenwissen\nundenkbar, Chemie ohne Formeln sinnlos und Fremd-\nsprachenunterricht ohne Wortschatzbeherrschung pl\u00f6tz-\nlich auch. Wer also nur Ziele vorschreibt, aber nicht\nwenigstens Hinweise zu den Inhalten gibt, l\u00f6st eine\nWelle von Unsicherheiten und Missverst\u00e4ndnissen aus,\ndie wir uns an der Schule nicht leisten d\u00fcrfen.\n\nEin solides Grundwissen ist und bleibt weiterhin Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Probleml\u00f6sungskompetenz, die wir bei\nunseren Sch\u00fclern f\u00f6rdern wollen. Wir m\u00fcssen zwar da-\nrauf achten, dass das Abfragen von Grundwissen zu-\nr\u00fccktritt. Bisher hat man manchmal den Eindruck, es ist\nfast Selbstzweck. Aber wir d\u00fcrfen auch nicht im Grunde\ngenommen das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten.\n\nWenn bei der Beschreibung der Standards herausk\u00e4me,\ndass man ein Deutschabitur machen kann, ohne eine\nZeile von Goethe gelesen zu haben, oder dass man im\nMusikunterricht den Jazz oder die romantische Orches-\ntermusik niemals als existente Genres kennen gelernt\nhat, weil sie n\u00e4mlich als Behandlung nicht verbindlich\ngemacht worden sind, dann kann man eigentlich nicht\nmehr von Bildung sprechen, allenfalls von schulvermit-\ntelten F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten.\n\nWir brauchen also Lehrpl\u00e4ne ebenso f\u00fcr die Hinweise zu\nden Inhalten wie zu den Methoden. Insofern, Herr Kol-\nlege Hatzsch, habe ich auch Ihre Kommentierung zu\ndem PDS-Antrag nicht so ganz erkennen k\u00f6nnen, denn\ndort, glaube ich, liegt eigentlich gar kein Dissensfeld. Ge-\nrade die Einf\u00fchrung neuer didaktisch-methodischer An-\ns\u00e4tze muss f\u00fcr die Lehrer in einem Lehrplan verbindlich\ngemacht oder doch wenigstens als das, was die Lehrer\nn\u00e4mlich wollen, als Ratschlag angeboten werden.\n\nUm ein Mindestma\u00df an Einheitlichkeit des Unterrichts\nim Schulalltag zu gew\u00e4hrleisten, g\u00e4be es im Falle der\nAbschaffung von Lehrpl\u00e4nen an den meisten Schulen \u2013\nda muss man gar kein Prophet sein \u2013 rasch den Wunsch\nnach wenigstens schulinternen Lehrpl\u00e4nen, an denen\nsich Eltern und Sch\u00fcler orientieren. Lehrpl\u00e4ne sind eben\nbei aller notwendigen Verschlankung, Straffung, Ausrich-\ntung und Konzentration auf die neuen Erfordernisse ein\nInstrument, das wir f\u00fcr die vielen vorhin genannten\nAspekte des Kompetenzerwerbs und der Werterziehung\nletztlich brauchen. Den ganzheitlichen Ansatz unserer\nSchulen wollen wir demnach in diesem Zusammenhang\nnicht aufgeben.\n\nWir gew\u00e4hrleisten das am besten durch Lehrpl\u00e4ne, mit\ndenen wir Bildungsstandards unterst\u00fctzen. Ich denke,\nwir werden die Lehrpl\u00e4ne entfrachten. Ich gebe aber\ngern zu, soweit mein Einblick in die Arbeit der Kommis-\nsion reicht, es ist ein schwieriges Gesch\u00e4ft und viele Leh-\nrerinnen und Lehrer haben gr\u00f6\u00dfte M\u00fche, im Grunde\ngenommen tats\u00e4chlich mit dem ber\u00fchmten Spruch, die\nGuten ins T\u00f6pfchen, die Schlechten ins Kr\u00f6pfchen, zu\nhandeln. Das ist aber wahrscheinlich im Beruf und in\nder Natur der Sache ein St\u00fcck weit angelegt. Wir wollen\ndies aber als Mittel zur Modernisierung des Unterrichts\nnutzen, werden die Effektivit\u00e4t und Zukunftssicherheit\nmit sinnvollen Schulleistungstests, wie den Orientie-\nrungsarbeiten, dabei f\u00f6rdern.\n\nIch denke \u2013 weil das ja auch in beiden Antr\u00e4gen mit-\nschwingt \u2013, bei diesem wichtigen Thema wird es nicht\ndas letzte Mal gewesen sein, dass wir uns hier im Parla-\nment mit dem Erfolg und dem Weg der Lehrplanreform\nin Sachsen weiter besch\u00e4ftigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte zu den beiden Antr\u00e4gen ist beendet.\nIch bitte zun\u00e4chst die SPD-Fraktion und danach die\nPDS-Fraktion um das Schlusswort. Herr Abg. Hatzsch,\nSPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Ich mache es kurz und auch relativ un-\npolemisch. Trotzdem ein paar Bemerkungen.\nMeine Damen und Herren! Vor einem Monat brodelte es\nhier im Saal, als es um das Abiturergebnis in Mathema-\ntik ging.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nWir waren im Schulausschuss sehr weit und sehr nahe,\nuns dar\u00fcber zu einigen, die wir etwas davon verstanden,\n\u2013 \u2013\n\n(Schmitz, CDU: Ha, ha, ha!)\n\n\u2013 Ich hatte ja jetzt die Leute genannt, die etwas von der\nSache verstehen, Herr Kollege Schmitz. Das war ja aus-\ndr\u00fccklich ausklammernd, nicht nur immer integrierend.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS \u2013\nUnruhe bei den Fraktionen)\n\nWir wollen uns noch einmal auf der Zunge zergehen las-\nsen: In den ersten Stunden, als die Mathematikergebnisse\nkamen, haben sogar Mathematik-Fachberater bis hin\nzum Philologenverband geglaubt, dass diese Aufgaben,\ndie dort gestellt worden sind, nicht im Lehrplan st\u00fcnden,\nbis genauere Recherchen ergaben, sie irrten sich. Unser\nAntrag ist unter anderem dieser Zeit geschuldet. Das ist\nein ganz warmer \u2013 wenn Sie wollen \u2013, ein ganz warmer\nAntrag.\n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen)\n\nIch sage kein Wort weiter.\nHerr Minister, wenn ich Leistungskurs und Grundkurs\nzusammenrechne und einmal gro\u00dfz\u00fcgig runde, dann\nhaben 10 % aller Abiturienten in Sachsen das alles ge-\nlehrt bekommen und trotzdem null Punkte erreicht,\nnachdem sie im Grunde genommen 12 Jahre Mathematik\nhatten, wenn man das in der Grundschule schon Mathe-\nmatik nennen kann. Wir haben damals, auch Herr\nColditz, einem SPD-Antrag zugestimmt. Den werden wir\nirgendwann einmal einmal im Ausschuss ziehen. Darin\ngab es n\u00e4mlich Arbeitsauftr\u00e4ge an Ihr Haus, Herr Minis-\nter, nachzuforschen. \u2013 Herr Colditz hat noch mehreren\nDingen zugestimmt, nicht nur dem ersten Teil.\nEs war also so, dass wir uns hier im Hause fast einig\nwaren, so kann es eigentlich doch nicht sein. Ich wieder-\nhole es noch einmal, es ist alles in der Schule gelehrt\nworden. Trotzdem haben sie null Punkte erreicht. Jetzt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6332\n\nstellen wir nichts anderes als den Antrag, dass wir doch\neinmal testen m\u00f6gen, was tats\u00e4chlich von den Lehrinhal-\nten, also von den jetzt g\u00fcltigen Lehrpl\u00e4nen, die von allen\nSeiten positiv untersetzt sind, wirklich nach einer ge-\nraumen Zeit, zum Beispiel nach den Ferien, tats\u00e4chlich\nvon den Kindern und Jugendlichen in der jeweiligen\nAltersstufe noch wirklich beherrscht wird.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn wir das wissen, dann sollten wir uns an die neue\nLehrplangeneration heranmachen, um zu wissen, sicher\nuntersetzt zu haben, was wir in der Vergangenheit f\u00fcr\nFehler gemacht haben. Wir haben gesch\u00fcttet und ge-\nsch\u00fcttet und nie so richtig kontrolliert, ob die Kinder am\nEnde das beherrschen, wovon wir glauben, dass sie es\nwissen m\u00fcssten. Diese Phase fehlt in der gesamten Bun-\ndesrepublik, unabh\u00e4ngig von allen parteipolitischen Zu-\ngeh\u00f6rigkeiten. Demzufolge ist das auch ein Ergebnis, das\nsich in \u201ePisa\u201c ausdr\u00fcckt, weil wir keine Endkontrolle\nhaben, was unsere Leute wirklich k\u00f6nnen.\n\nWir sind uns alle einig, dass die Lehrpl\u00e4ne abgespeckt\nwerden m\u00fcssen. Aber, Herr Minister, ich verrate Ihnen\nein Geheimnis, das Sie wahrscheinlich noch nicht ken-\nnen. Ich wei\u00df von h\u00f6chster Stelle aus Ihrem Hause bzw.\nangegliederten Einrichtungen, dass noch kein einziger\nLehrplan, der heute schon in Ihrem Haus eingereicht\nworden ist, zur\u00fcckgewiesen worden ist, weil er zu lang\nsei. Ich wei\u00df aber definitiv, dass die B\u00fcrokratie in Ihrem\nHause Lehrpl\u00e4ne mit der Begr\u00fcndung wieder zur\u00fcckge-\nwiesen hat: Da ist doch zu wenig drin; dies und jenes\ndarf doch nicht fehlen! \u2013 Wir drehen wieder an der\nSchraube. Ich wiederhole noch einmal, ich will hier keine\nPolitik machen, ich m\u00f6chte hier inhaltlich arbeiten.\n\n(Schimpff, CDU: Wir sind hier im Landtag,\num Politik zu machen!)\n\n\u2013 Ach, Herr Schimpff!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hatzsch,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Jawohl. \u2013 Also, Herr Colditz, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Hatzsch, ich habe ja nicht\ndie M\u00f6glichkeit, nach dem Schlusswort noch etwas zu\nsagen. Deshalb will ich einfach noch eine Frage stellen.\nWir sind uns sicherlich einig dar\u00fcber \u2013 da k\u00f6nnen Sie\nmir zustimmen \u2013, dass zurzeit eine Lehrplanreform im\nGange ist, die zum einen die Stofff\u00fclle, die wir beklagen,\nein St\u00fcck weit reduzieren soll, die zum anderen Frei-\nr\u00e4ume schaffen soll, um letztlich auch M\u00f6glichkeiten\ninnerhalb der Lehrplanumsetzung zur Vertiefung zu\nschaffen.\nGeben Sie mir nicht auch Recht, dass es mehr Sinn\nmacht, diese R\u00fcckkopplung und diese Kontrolle, die Sie\nzu Recht anmahnen, kontinuierlicher durchzuf\u00fchren, das\nhei\u00dft, nicht am Beginn des Schuljahres eine empirische\nUntersuchung \u00fcber alle F\u00e4cher hinweg, sondern kontinu-\nierlich \u00fcber die M\u00f6glichkeiten, die wir haben, sprich\n\n\u00fcber Orientierungsarbeiten, \u00fcber Vergleichsarbeiten bis\nhin zu dem, was wir gesetzlich jetzt auch verankern,\n\u00fcber die Evaluation und Selbstevaluation der Schulen,\nbei dem genau das Gegenstand ist? Wir liegen in der\nSache nicht auseinander. Aber geben Sie mir nicht Recht,\ndass diese Systeme \u2013 umfangreich und kontinuierlich \u2013\ngenau dem Rechnung tragen, was Sie eigentlich mit\nIhrem Antrag bezwecken? Deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem\nAntrag nicht zustimmen.\n\nHatzsch, SPD: Kollege Colditz, ich gebe Ihnen Recht,\nwenn wir das k\u00fcnftig nicht tun. Aber ich bleibe dabei,\ndass, ehe wir die neuen Lehrpl\u00e4ne schaffen und zum\nUmsetzen und zur Erprobung freigeben, erst einmal eine\nIst-Kontrolle stattfinden sollte. Es ist ja auch eine Zeit-\nfrage: Wie viel Zeit wollen wir denn ins Land gehen las-\nsen, bis zu welcher Sch\u00fclergeneration, bis die Sache\ndann endlich angekommen ist?\nDer jetzige Zustand wird aufgenommen und dann wird\ndas selbstverst\u00e4ndlich kontinuierlich weitergef\u00fchrt. Aber\nwir m\u00fcssen doch einmal wissen, was eigentlich los ist\nim Lande. 10 % beim Abitur null Punkte, obwohl sie\nalles gehabt haben! Das kann nicht sein.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDemzufolge m\u00fcssen wir das Ganze jetzt, und zwar\nschleunigst \u2013 das ist meine Meinung \u2013 machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie verwechseln Bildung\nmit dem N\u00fcrnberger Trichter!)\n\n\u2013 Enthalten Sie sich der Stimme! Das w\u00e4re doch mal\netwas.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das Schluss-\nwort der PDS-Fraktion auf.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Ruhe. Es ist\nunertr\u00e4glich.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Hatzsch, mein Frak-\ntionsvorsitzender hat mir gerade mit auf den Weg ge-\ngeben \u2013 und ich will das weiterreichen und sage Ihnen\ndas jetzt \u2013, dass er der Auffassung ist, dass Sie Bildung\nmit dem N\u00fcrnberger Trichter verwechseln.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das ist unertr\u00e4glich!)\n\nVielleicht k\u00f6nnten Sie gegebenenfalls mit ihm dar\u00fcber\nauch noch einmal ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\nIch m\u00f6chte aber auf eine Bemerkung von Herrn Hatzsch\nzur\u00fcckkommen bez\u00fcglich Herrn Colditz, dessen Zwi-\nschenfrage ich durchaus nachvollziehen konnte. Ich bin\nrelativ sicher, dass Herr Colditz noch viel mehr Antr\u00e4-\ngen der Opposition zustimmen w\u00fcrde, wenn er denn so\nk\u00f6nnte, wie er wollte,\n\n(Jurk, SPD: Er wird st\u00e4ndig in die Zange genommen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6333\n\nund wenn seine Fraktion ihn lassen w\u00fcrde; denn es gibt\nsehr viele gute und sinnvolle Antr\u00e4ge der Opposition,\nwas die CDU aber bislang noch nicht begriffen hat.\n\nHerr Minister, was Ihre Eingangskritik an dem von uns\nbeanstandeten Zustand angeht, dass Sch\u00fcler viel zu h\u00e4u-\nfig Objekte und eben nicht Subjekte sind, bitte ich Sie,\nmeine Rede vielleicht noch einmal nachzulesen. Ich\ndenke, dass vor allen Dingen beim Wissenserwerb, wie\ner jetzt in bestimmten Punkten der Lehrpl\u00e4ne vorgesehen\nist, die Sch\u00fcler tats\u00e4chlich allzu oft als Objekte behandelt\nwerden.\n\nZur Notwendigkeit von Lehrpl\u00e4nen, Herr Prof.\nMannsfeld, stimmen wir allerdings weitgehend \u00fcberein.\nAuch wir halten einen vollst\u00e4ndigen Verzicht auf Lehr-\npl\u00e4ne derzeit weder f\u00fcr w\u00fcnschenswert noch f\u00fcr reali-\nsierbar. Allerdings wollen wir uns im Gegensatz zu\nIhnen nicht noch mehr Leistungstests an die Schulen\nholen, als wir derzeit ohnehin schon haben. Hier unter-\nscheiden wir uns deutlich sowohl von der CDU als auch\nvon der SPD. Wir wollen keine zus\u00e4tzlichen Tests, wir\nwollen mehr Freir\u00e4ume an den Schulen, mehr Eigen-\nst\u00e4ndigkeit \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Frau Henke, wir wollen auch mehr \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Eigenst\u00e4ndigkeit!)\n\n\u2013 und auch mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Sch\u00fcler, sich\nselbst zu verwirklichen, also all das, was Sie offenbar\nnicht wollen.\n\nIch bitte Sie also um Zustimmung zu unserem Antrag.\nWas den SPD-Antrag anbelangt, so enth\u00e4lt er durchaus\nrichtige Elemente. Aber wir werden uns der Stimme ent-\nhalten, eben weil wir weiteren Tests, neuen Tests eher\nskeptisch gegen\u00fcberstehen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die\nDrucksache 3/8555, Antrag der Fraktion der SPD, \u2013 \u2013\n\n(Unruhe)\n\nIch bin nicht bereit, weiter zu pr\u00e4sidieren bei dieser\nUnruhe. \u2013 Ich wiederhole: Ich stelle nun die Drucksache\n3/8555, Antrag der Fraktion der SPD, Umsetzung der\nLehrpl\u00e4ne an Sachsens Schulen, zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einigen Zustimmungen und etwas mehr Stimment-\nhaltungen ist dem Antrag mehrheitlich nicht zugestimmt\nworden. Die Drucksache 3/8555 ist damit nicht beschlos-\nsen.\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/6635,\nAntrag der Fraktion der PDS, Neukonzipierung der\nLehrpl\u00e4ne in Sachsen. Wer stimmt ihr zu? \u2013 Danke. Stim-\nmen dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr und einigen wenigen Stimm-\nenthaltungen ist der Drucksache 3/6635 nicht zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBildung eines Ausschusses \u201eOlympia 2012\u201c im S\u00e4chsischen Landtag\n\nDrucksache 3/8484, Antrag der Fraktion der PDS\n\nWir diskutieren in folgender Reihenfolge \u00fcber diesen\nAntrag: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie antragstellende Fraktion, die PDS-Fraktion, beginnt.\nEs spricht der Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! W\u00e4hrend auf anderen Ebenen und\nin anderen Gremien in Sachen Olympia heftig gestritten\nwird, meldet sich die PDS-Fraktion mit dem vorliegen-\nden Antrag auf konstruktive Weise zu Wort, um die\ns\u00e4chsische Bewerbung f\u00fcr die Olympischen Spiele zu\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will auch ganz klar sagen: F\u00fcr uns steht fest: In\neinem Wettbewerb der Eitelkeiten, wie wir ihn gegen-\nw\u00e4rtig erleben, wird nur einer verlieren, und das ist\nLeipzig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDer S\u00e4chsische Landtag, meine Damen und Herren, hat\nsich wiederholt fraktions\u00fcbergreifend zur Olympiabe-\nwerbung bekannt. Diesem allgemeinen Bekenntnis soll-\nten wir nun auch Taten folgen lassen.\n\nOlympia ist kein alleiniges Projekt der Exekutive, also\nweder ein Projekt der Staatsregierung noch des Leipziger\nOberb\u00fcrgermeisters. Ein erheblicher Teil der in diesem\nZusammenhang zu treffenden Ma\u00dfnahmen bedarf ganz\nobjektiv auch der Zustimmung des Parlaments. Das be-\nginnt bei der Bereitstellung der f\u00fcr die Bewerbungsphase\nund vor allem f\u00fcr die sp\u00e4tere Bauphase erforderlichen fi-\nnanziellen Mittel. Dabei geht es nicht um ein paar hun-\nderttausend Euro, sondern letztlich um einen Milliarden-\nbetrag.\n\nNoch einmal: Wir meinen, die Umsetzung und Unter-\nst\u00fctzung der Olympiabewerbung darf nicht nur der Exe-\nkutive \u00fcberlassen werden. Der Ministerpr\u00e4sident hat ja\nsogar eigens einen Olympia-Staatssekret\u00e4r bestellt. Das\nParlament darf in diesem Prozess nicht au\u00dfen vor blei-\nben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6334\n\nGenau aus diesem Grund schl\u00e4gt die PDS-Fraktion die\nBildung eines zeitweiligen Landtagsausschusses f\u00fcr die\nBegleitung der Olympiabewerbung Leipzigs vor, in dem\nnicht nur die sportpolitischen Sprecher, sondern auch\nVerkehrs- und Wirtschaftspolitiker sowie die Finanz-\nfachleute der Fraktionen vertreten sein sollten. Soziale\nAspekte sind zu ber\u00fccksichtigen und auch Sicherheitsfra-\ngen m\u00fcssen nat\u00fcrlich eine angemessene Rolle spielen.\nEine solche ressort\u00fcbergreifende Koordinierung, wie sie\nf\u00fcr ein derartiges Projekt zwingend erforderlich ist, k\u00f6n-\nnen die bestehenden Fachaussch\u00fcsse mit Sicherheit nicht\nleisten. Daher also unser Vorschlag zur Bildung eines\nOlympia-Ausschusses, dessen nat\u00fcrlicher Ansprechpart-\nner seitens der Regierung unseres Erachtens der neue\nStaatssekret\u00e4r, Wolfram K\u00f6hler, sein k\u00f6nnte. Gemeinsam\nsollte es gelingen, die im Zusammenhang mit der Bewer-\nbung notwendigen Planungen, Projekte und deren Finan-\nzierung durch Entscheidungen des Landtags parlamenta-\nrisch zu begleiten und zu unterst\u00fctzen.\nWir sollten hier insbesondere von den negativen Erfah-\nrungen der Berliner Bewerbung f\u00fcr die Olympischen\nSpiele im Jahr 2000 lernen, als wesentliche Entscheidun-\ngen am Parlament vorbeiliefen und sich daraufhin\nau\u00dferparlamentarischer Widerstand organisierte. Das Re-\nsultat ist bekannt. Die Bewerbung Berlins scheiterte kl\u00e4g-\nlich.\n\n(Schimpff, CDU: Das waren Ihre Chaotentruppen!)\n\n\u2013 Die Bewerbung Berlins scheiterte kl\u00e4glich, Herr\nSchimpff, und erst danach kam das Abgeordnetenhaus\nzum Zuge. Allerdings blieb diesem nur noch die Einset-\nzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschus-\nses, um aufzukl\u00e4ren, wo Millionenbetr\u00e4ge aus der \u00f6ffent-\nlichen Hand geblieben waren.\nIch hoffe, ja, ich bin mir ziemlich sicher, dass in diesem\nHause Einigkeit dar\u00fcber besteht, es hier in Sachsen so\nweit nicht kommen zu lassen. Von daher war ich schon\n\u00fcberaus verwundert \u00fcber die eigent\u00fcmliche Reaktion\ndes CDU-Fraktionsvorsitzenden Fritz H\u00e4hle, der gegen-\n\u00fcber einer Nachrichtenagentur bez\u00fcglich des von der\nPDS-Fraktion beantragten Olympia-Ausschusses erkl\u00e4rte,\nein derartiges Gremium des Landtages sei \u00fcberfl\u00fcssig,\nvielleicht sogar sch\u00e4dlich.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nDer wahre Grund ist jedoch offenbar ein anderer. Minis-\nterpr\u00e4sident Georg Milbradt, der bei der Bew\u00e4ltigung\nder Flutkatastrophe durchaus eine akzeptable Figur ab-\ngegeben hat, wird durch sein Pleiten-Pech-und-Pannen-\nKabinett immer mehr mit in den Abgrund gezogen und\nsieht Olympia offenbar als seinen letzten Strohhalm an,\nden er sich nun von niemandem, auch nicht von einem\nParlamentsgremium, streitig machen lassen will. Wenn\nHerr H\u00e4hle davon spricht, das Thema Olympia aus dem\nParteienstreit heraushalten zu wollen, dann geht es\nIhnen offenbar genau um diesen Streit, denn ansonsten\nw\u00fcrden Sie diesem Ausschuss Ihre Zustimmung geben.\nHerr H\u00e4hle, Sie wollen nat\u00fcrlich, dass niemand die Mil-\nbradt-Winkler-Fraktion im Olympiabereich antasten soll.\nDemokratisch ist das mit Sicherheit nicht.\nErstaunlich allerdings, dass auch die SPD-Fraktion unse-\nren Vorschlag ohne jede inhaltliche Begr\u00fcndung und\n\nohne vorherige Gespr\u00e4che \u2013 der Antrag liegt seit Wochen\nauf dem Tisch \u2013 kategorisch ablehnte. Das ist f\u00fcr uns\n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar und, wenn \u00fcberhaupt,\ndann wohl nur dadurch zu erkl\u00e4ren, dass sich die Sozial-\ndemokraten in ihrer offenkundigen personellen Not an\nden einzig verbliebenen medialen Hoffnungstr\u00e4ger, den\nLeipziger Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee, klammern und\nhier im Landtag vergleichsweise wenig zu bieten haben.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da geht der Streit\ndoch schon los!)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege H\u00e4hle, wir haben am Mittwoch einen\nkonstruktiven Vorschlag gemacht und es dauerte keine\nStunde, dass CDU- und SPD-Fraktion diesen Vorschlag\nvehement zur\u00fcckgewiesen haben.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Lesen Sie die Agenturmeldung, Herr Kollege Jurk!\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch falsch!)\n\n\u2013 Gut, Herr Kollege Jurk. Wenn es so ist, k\u00f6nnen Sie das\ngern korrigieren und wir freuen uns, wenn die SPD-\nFraktion unserem Antrag zustimmen w\u00fcrde.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden nicht zustimmen,\nweil das der blanke Populismus ist!)\n\n\u2013 Herr Kollege Jurk, bleiben Sie ganz ruhig. Ich appel-\nliere an Sie alle, sowohl auf der linken wie auch auf der\nrechten Seite: Stimmen Sie im Interesse eines Erfolgs der\nOlympiabewerbung und im Interesse einer Beteiligung\ndes Parlaments dem von der PDS-Fraktion vorgelegten\nAntrag zu.\n\n(Widerspruch des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Ich will, Herr Kollege Schimpff, zum Schluss auch\nnoch darauf hinweisen, dass die Nominierung Rostocks\nals deutsche Bewerberstadt f\u00fcr die olympischen Segel-\nwettbewerbe nicht nur eine regelm\u00e4\u00dfige Kooperation der\nRegierungen erfordert, sondern auch eine Zusammen-\narbeit der beiden Landtage. Auch dies k\u00f6nnte durch das\ns\u00e4chsische Parlament mittels dieses Ausschusses, den\nwir vorschlagen, geleistet werden.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es gibt immer wieder Entscheidungen, deren Trag-\nweite sich erst sp\u00e4ter herausstellt. Die Abstimmung \u00fcber\nden von der PDS-Fraktion vorgelegten Antrag zur Bil-\ndung eines Olympia-Ausschusses ist wom\u00f6glich eine\nsolche Entscheidung. Wir jedenfalls wollen die Leipziger\nBewerbung unterst\u00fctzen und aktiv begleiten. Lassen Sie\nuns hier und heute daf\u00fcr ein Zeichen setzen und geben\nSie dem vorliegenden Antrag Ihre Zustimmung.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Herr Abg. Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eigentlich ist dem, was mein Frak-\ntionsvorsitzender \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert hat, nichts mehr\nhinzuzuf\u00fcgen. Herr Kollege Dr. Hahn: Wenn SPD- und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6335\n\nCDU-Fraktion zu dieser Frage geschlossen stehen, sollte\nIhnen das schon zu denken geben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAllerdings hat uns das zu denken gegeben!)\n\nVon der Idee angefangen, die der damalige Oberb\u00fcrger-\nmeister K\u00f6hler hatte, bis zum 12. April dieses Jahres, als\ndas Nationale Olympische Komitee sich f\u00fcr Leipzig ent-\nschieden hat, war es ein langer Weg. Es war ein Weg, an\ndem sich viele aktiv beteiligt haben, um die Entschei-\ndung f\u00fcr Leipzig zu f\u00e4llen. Der S\u00e4chsische Landtag hat\ngenau so mitgewirkt wie viele Sportfunktion\u00e4re, wie\nviele Politiker, wie insbesondere viele B\u00fcrger des Frei-\nstaates Sachsen. In dieser Zeit gab es auch keinen Son-\nderausschuss, der etwas koordiniert hat. Und trotzdem\nhaben wir es geschafft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Auweia.)\n\nIch frage mich allen Ernstes: Was soll jetzt ein Ausschuss\nim S\u00e4chsischen Landtag?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schaffen Sie doch gleich\ndas Parlament ab!\n\nWissen Sie, wie viele Sachen ohne das\nParlament abgelaufen sind?)\n\n\u2013 Wissen Sie, wie niveaulos diese Zwischenbemerkung\nwar!?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine Leipzig 2012\nGmbH. Diese GmbH hat eine Gesellschafterversamm-\nlung, eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, einen Aufsichtsrat. Dem\nAufsichtsrat zur Seite steht ein Kuratorium, stehen ver-\nschiedene Beir\u00e4te f\u00fcr Planung, f\u00fcr Sport, f\u00fcr Medien und\nWirtschaft. Es gibt bei Bedarf weitere Aussch\u00fcsse mit be-\nratender Funktion. Es gibt bei Bedarf die Hinzuziehung\nvon Sachverst\u00e4ndigen mit beratender Funktion. Die Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung dieser Olympia GmbH hat zu ihrer Bera-\ntung eine Lenkungsgruppe, der verschiedene Olympia-\nb\u00fcros angeh\u00f6ren: das NOK, die Stadt Leipzig, die Stadt\nRostock, der Freistaat Sachsen und der Bund. Und selbst\ndiese Olympia GmbH versucht jetzt dieses ganze Gre-\nmium zu verschlanken, insbesondere die Lenkungs-\ngruppe. Und wir sollen hier im S\u00e4chsischen Landtag\neinen zus\u00e4tzlichen Ausschuss bilden? Daf\u00fcr habe ich\nkein Verst\u00e4ndnis. Die CDU-Fraktion lehnt den Antrag\nab.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Herr Dr. Hahn, ich glaube, mit derartigen\nReden, wie Sie sie hier vom Stapel gelassen haben, scha-\nden Sie der Olympiabewerbung Leipzigs wesentlich\nmehr, als Sie ihr n\u00fctzen!\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ach du meine G\u00fcte!)\n\nWir haben uns in diesem Haus bereits mehrfach und\n\u00fcber alle Parteigrenzen hinweg eindeutig zur Unterst\u00fct-\nzung der Olympiabewerbung bekannt. Wir wollen diese\nOlympiade in Leipzig, und jeder in Sachsen, aber auch\nin ganz Deutschland ist aufgerufen diese Bewerbung\nnach seinen Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen. Ob dazu allerdings\ndie Bildung eines zeitweiligen Ausschusses des Land-\ntages sinnvoll und hilfreich ist, daran habe ich erhebliche\nZweifel. Und, Herr Dr. Hahn, die Bewerbung Berlins ist\nan ganz anderen Dingen gescheitert als an dem Fehlen\neines derartigen Ausschusses.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bef\u00fcrchte, dass ein derartiger Ausschuss viel mehr\nGefahr l\u00e4uft, zur Alibiveranstaltung zu werden. Ich halte\nes f\u00fcr sinnvoller, dass die vorhandenen Aussch\u00fcsse die\nOlympiabewerbung tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Jeder oder\nvielleicht auch fast jeder Ausschuss hat in dieser Hin-\nsicht seine Aufgaben zu erf\u00fcllen: der Ausschuss f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, der Wirtschaftsausschuss, der\nAusschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr und nat\u00fcr-\nlich auch der Haushalts- und Finanzausschuss. Das ist\nnach meiner \u00dcberzeugung wesentlich sinnvoller, als die\nVerantwortung auf einen zeitweiligen Ausschuss zu\ndelegieren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte sich die\nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe keine Reaktion. Dann\nhat die PDS-Fraktion das Schlusswort. Oder wird darauf\nverzichtet? \u2013 Nein. Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es w\u00e4re ja sch\u00f6n gewesen, man h\u00e4tte auf\nein Schlusswort verzichten k\u00f6nnen, aber nach diesen\nPharis\u00e4erreden geht es leider nicht. Denn die Erregung,\nmit der Sie unserem Antrag Kontra gegeben haben, hat\ndoch einiges verraten. Sie wollen bestimmte Leute nicht\nin den Gremien haben. Sie wollen bestimmte Dinge f\u00fcr\nsich allein machen,\n\n(Lachen des Abg. Kupfer, CDU)\n\nsonst h\u00e4tten Sie ganz sachlich kontern k\u00f6nnen, Herr\nLochbaum. Ich kenne Sie ansonsten als sachlich. Wie Sie\nhier die Rede begonnen haben, das war schon merkw\u00fcr-\ndig. Also stimmt da irgendetwas nicht mit Ihnen.\n\n(Lochbaum, SPD:\nWas hat denn der Herr Dr. Hahn gemacht?)\n\nDa stimmt doch irgendwas nicht. Es ist alles m\u00f6gliche in\nOrdnung. Wir haben eine GmbH, wir haben Strukturen.\nDas ist hier alles gesagt worden. Nur sollte komischer-\nweise ein parlamentarischer Olympia-Ausschuss im\nWege sein. Er k\u00f6nnte genau alles koordinieren, was hier\nzu tun ist. Ein Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Olympia ist nicht im\nWege? Aber ein Ausschuss ist im Wege. Was haben Sie\nf\u00fcr eine Auffassung von Parlament?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6336\n\nGenau, weil es eine nationale Aufgabe ist, genau, weil es\neine Aufgabe f\u00fcr ganz Sachsen ist, und genau, weil es\nauch eine Aufgabe f\u00fcr ganz Leipzig ist, die nicht leicht\nzu schultern ist, und weil wir uns einig waren und einig\nsind in der Unterst\u00fctzung, sollten wir hier gemeinsam\nein Gremium schaffen, in dem wir diese Gemeinsamkeit\naufrechterhalten wollen. Aber offensichtlich wollen Sie\ndies nicht. Wir bleiben dabei: Wir unterst\u00fctzen Olympia,\nob mit oder ohne Ausschuss. Nur \u2013 Ihre Aufregung ist\nwirklich sehr verd\u00e4chtig gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle nun\ndie Drucksache 3/8484 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Und wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmen\ndaf\u00fcr. Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Zwei Museumskonzeptionen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/8237, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Vorlage des Entwurfs f\u00fcr eine neue Museumskonzeption\n\nDrucksache 3/8561, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs spricht zuerst die SPD, dann die CDU, PDS, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der SPD, Herrn Abg. Dr. Kunckel, das Wort.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einer Frage an das Hohe\nHaus beginnen: Sie haben in den letzten Wochen diese\nDebatte um die Museumskonzeption dieses Landes ver-\nfolgt. H\u00e4tten Sie es vor drei Monaten f\u00fcr m\u00f6glich ge-\nhalten, dass wir in dieser Form, mit diesen Inhalten und\ndiesem Stil hier in Sachsen eine solche Debatte f\u00fchren?\nIch f\u00fcr meinen Teil habe das nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten.\nUnd zwar einerseits, was die kulturpolitischen Inhalte\nbetrifft, andererseits auch, was die Menge des Giftes be-\ntrifft \u2013 sowohl des vordergr\u00fcndigen als auch des ver-\nborgenen \u2013, das dabei verspritzt wurde. Im Laufe dieser\nDebatte war mein Gef\u00fchl immer mehr von Wut gekenn-\nzeichnet, zumal die \u00fcberregionale und die nationale\nPresse anfingen, obschon der vielen Aufgaben, die wir\nzu l\u00f6sen haben, \u00fcber uns zu lachen.\n\nEs ist sonst nicht meine Art, wie Sie wissen, dass ich mir\nviel notiere. Nur, um auf den Fl\u00fcgeln meiner Wut heute\nnicht davongetragen zu werden, habe ich das getan, weil\ndiese Gef\u00fchle ja nicht zur L\u00f6sung beitragen. Au\u00dferdem\nglaube ich \u2013 zumindest anhand vieler Gespr\u00e4che und\neinzelner Signale \u2013, dass in den letzten Wochen die\nsanfte Gewalt der Vernunft wieder die Oberhand ge-\nwinnt.\n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zur Chronologie:\nIch wei\u00df, dass die CDU-Fraktion in diesem Hause alles\nGro\u00dfe, Sch\u00f6ne, Gute und Wahre in den letzten dreizehn\nJahren beantragt und durchgesetzt hat. Aber ich m\u00f6chte\nSie daran erinnern, dass es meine Fraktion war \u2013 das\nk\u00f6nnen Sie recherchieren anhand der Dokumente des\nS\u00e4chsischen Landtages \u2013, die im Jahre 1995 zum ersten\nMal mit einer Gro\u00dfen Anfrage \u201eSituation der s\u00e4chsischen\nMuseumslandschaft\u201c an dieses Parlament herangetreten\nist. Wir haben damals eine sehr umf\u00e4ngliche Antwort\nerhalten, erfahren vom immensen Umfang der darge-\nstellten baulichen und technischen Probleme, und wir\n\nhaben, ich glaube, zwei Jahre sp\u00e4ter \u2013 insofern sind wir\nvielleicht die Verursacher dieser Begrifflichkeit \u201eMu-\nseumskonzeption\u201c \u2013 einen Antrag gestellt zur Vorlage\neiner Museumskonzeption, und zwar mit dem Ziel,\nstrukturpolitische \u00dcberlegungen anzustellen, Synergie-\neffekte zu erschlie\u00dfen, Priorit\u00e4ten festzulegen und vieles\nandere.\n\nDas ist sicherlich keine leichte Aufgabe \u2013 ich wei\u00df es \u2013,\naber es hat sehr lange gedauert. Deshalb haben wir im\nJahre 1999 eine erneute Aufforderung nachgeschoben zur\nVorlage einer Konzeption. Sie erinnern sich: Im Mai 2001\nwurde eine derartige Konzeption dem S\u00e4chsischen Land-\ntag vorgelegt. Es war \u2013 bei der ersten Lekt\u00fcre \u2013 eine\nUnterbringungskonzeption, und hinter vorgehaltener\nHand konnte man schon damals und dann auch ein Jahr\nsp\u00e4ter nach der Anh\u00f6rung im zust\u00e4ndigen Ausschuss\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\nmerken, dass dies nur eine Zustandsbeschreibung der\nSituation und keine Entwicklungskonzeption war.\n\nEs ist jetzt m\u00fc\u00dfig, meine Damen und Herren, zumal der\ndamals verantwortliche Minister nicht mehr im Amt ist,\nihn nachtr\u00e4glich zu kritisieren. Dennoch: Es sind drei\nJahre seinerzeit vergangen, ehe eine Ist-Analyse vorlag.\nDie Frage ist legitim: K\u00f6nnen wir uns so lange Zeit-\nr\u00e4ume leisten, und ist es dann wirklich so eine gro\u00dfe\nLeistung, nachdem jahrelang der Berg krei\u00dfte, dann ein\nM\u00e4uslein zu geb\u00e4ren?\n\nDas provoziert nat\u00fcrlich auch die Frage \u2013 und die ist\nheute wieder aktuell \u2013: Wie effektiv setzt die Staatsregie-\nrung den Sachverstand ihrer Fachleute, der zweifellos in\ndiesem Land und auch in dieser Regierung und in der\nAdministration vorhanden ist, ein? Am 11. Februar die-\nses Jahres, meine Damen und Herren, hat die Staats-\nregierung beschlossen, die Museumskonzeption mit dem\nZiel fortzuschreiben, und ich zitiere jetzt: \u201e\u2026 eine effek-\ntivere und flexiblere Verwendung der Ressourcen und\neine Steigerung der Attraktivit\u00e4t zu erreichen\u201c. Da kann\nman nicht dagegen sein.\n\nEs beginnt nun eine zweite Arbeitsphase mit dem Auf-\ntrag f\u00fcr ein Soll-Konzept. Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6337\n\nmenarbeit und B\u00fcndelung verwandter Museen und\nSammlungen unter fachlichen und wirtschaftlichen Ge-\nsichtspunkten und f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige organisatorische\nNeuordnung der Museumslandschaft sind also gefragt.\nEs wird ausdr\u00fccklich, meine Damen und Herren von der\nMehrheitsfraktion, festgestellt, dass der Entwurf der Fort-\nschreibung der Museumskonzeption zum Kernbereich\nexekutiver Eigenverantwortung geh\u00f6rt, sprich: ins S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst.\nDavon, dass das federf\u00fchrend im Hause R\u00f6\u00dfler stattfin-\ndet \u2013 und das konnten wir dann im Laufe der letzten\nWochen im Rahmen dieser Debatte merken \u2013, ist im\nweiteren Verlauf immer weniger zu sp\u00fcren gewesen. Ich\nerspare mir an dieser Stelle weitere Spekulationen, wa-\nrum das so ist, obwohl ich ihnen gerne nachgegangen\nw\u00e4re. Aber bis zu diesem Zeitpunkt sind sich alle \u00fcber\ndie Zielstellung der Konzeption einig; und damit sind\nwir jetzt bei der Aktuellen Debatte.\n\nIn diesem gesamten Vorspiel, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, wurden die Pl\u00e4ne f\u00fcr das Kaufhaus Schokken und\ndie Schaffung attraktiver Ausstellungsfl\u00e4chen f\u00fcr das\nHaus der Arch\u00e4ologie in Chemnitz zu keinem Zeitpunkt\nund von niemandem infrage gestellt. Es ist auch eine\ninteressante Facette der jetzigen Debatte, dass man die\nRegion gegen die Landeshauptstadt aufbringt, statt die\nUnterschiedlichkeiten der Ballungszentren hier in Sach-\nsen produktiv zu nutzen.\n\nIm Gegenteil: In der Kabinettsvorlage, die im Auftrag\ndes SMWK, also in der Verantwortung von Minister\nMatthias R\u00f6\u00dfler, im Oktober 2002 vorgelegt wurde,\nwurde dieses Projekt \u2013 wenn ich das richtig wei\u00df \u2013 als\npriorit\u00e4r eingestuft. Im gleichen Papier, meine Damen\nund Herren, wird darauf verwiesen \u2013 ich zitiere: \u201eAus\nden Depots der Staatlichen Kunstsammlungen\u201c \u2013 und\ndas im Einverst\u00e4ndnis mit den Staatlichen Kunstsamm-\nlungen \u2013 \u201ek\u00f6nnten weitere Themenausstellungen in\nSchl\u00f6ssern entwickelt und gemeinsam realisiert werden.\u201c\nDazu wird vorgeschlagen, eine Konzeptkommission aus\nbeiden Institutionen zu gr\u00fcnden.\n\nDas hei\u00dft, es besteht keine massive Ablehnung in der\nLandeshauptstadt oder bei den Staatlichen Kunstsamm-\nlungen, das, was wir hier als Sch\u00e4tze haben, nicht zu-\ng\u00e4nglich zu machen, und zwar unter kulturpolitischen\nGesichtspunkten dort, wo es hinpasst, und unter Einbe-\nziehung der Fachleute, die das beurteilen k\u00f6nnen.\n\nIch stelle also fest: Die Bereitschaft zu einer Zusammen-\narbeit zur Gestaltung von Ausstellungen au\u00dferhalb von\nDresden wird auch zu keinem Zeitpunkt infrage gestellt.\n\nWenn wir noch einmal auf das Kaufhaus Schokken und\ndas Haus der Arch\u00e4ologie kommen: Martin Roth hat \u2013\nwenn ich das richtig wei\u00df \u2013 weit \u00fcber 1 000 Exponate als\nLeihgabe zu einer Aufbesserung der Attraktivit\u00e4t eines\nsolchen Hauses angeboten, aber eben nicht eine ganze\nSammlung, die nur im historischen Kontext hier in Dres-\nden zu verstehen ist, nach Chemnitz zu bringen. Wir\nwollen, dass Chemnitz mit diesem Museum attraktiv\nwird, und die Kunstsammlungen sind bereit, ihren Bei-\ntrag dazu zu leisten.\n\nZunehmend, meine Damen und Herren, f\u00fcr Unruhe sor-\ngen jedoch unterschiedliche Nachrichten zu einzelnen\nPl\u00e4nen der zuk\u00fcnftigen Museumskonzeption, f\u00fcr welche\nnun offensichtlich nicht mehr das Haus R\u00f6\u00dfler, sondern\n\ndie Staatskanzlei zust\u00e4ndig ist. Also man h\u00f6rt da von\nVerlagerungen ganzer Sammlungen: Tierkunde nach\nG\u00f6rlitz, Mineralogie/Geologie nach Freiberg, V\u00f6lker-\nkunde nach Leipzig und so etwas alles. Nun, den Zwei-\nfel der Fachleute, ob die Planungen in der Staatskanzlei\nfachlich zutreffend angesiedelt sind, kann ich nachemp-\nfinden. Au\u00dferdem haben \u00c4u\u00dferungen des Regierungs-\nsprechers zu einer m\u00f6glichen Umbenennung der Staat-\nlichen Kunstsammlungen Dresden in Staatliche Kunst-\nsammlungen Sachsen dies ebenfalls best\u00e4tigt.\n\nIch habe mich in der Debatte \u2013 Sie kennen mich jetzt\n13 Jahre als einen in Formulierungen durchaus zur\u00fcck-\nhaltenden Menschen; Herr Schiemann, es ist so \u2013 in den\nletzten Monaten wirklich zur\u00fcckgehalten. Vor einer Wo-\nche habe ich allerdings meiner Wut freien Lauf gelassen\nund Ross und Reiter genannt. Das werde ich heute hier\nwiederholen. Diese Unruhe, meine Damen und Herren,\ndiese Alleing\u00e4nge haben einen Namen. Und dieser\nName hei\u00dft Judith Oexle.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nEin Museumskonzept, liebe Kolleginnen und Kollegen,\ndieser Tragweite, Abstimmungen zwischen den unter-\nschiedlichen Fachleuten, Zwischenergebnisse und not-\nwendiger Diskussionsbedarf verlangen ein \u00fcberaus sen-\nsibles Vorgehen, Respekt und Achtung aller Beteiligten\nvoreinander und vor der Fachwelt sowie gegen\u00fcber\neiner durchaus interessierten \u00d6ffentlichkeit. Kurz: Man\nk\u00f6nnte es auch Professionalit\u00e4t nennen und die habe ich\nvermisst.\n\nZuallerletzt, meine Damen und Herren, geht es um ein\nGegeneinander von Chemnitz und Dresden, das Frau\nOexle nun offensichtlich noch einmal mit Hilfe der\n\u201eFreien Presse\u201c herbeizureden versucht. Erneut versucht\nsie zu polarisieren mit dem Argument \u201eNeu gegen Alt\u201c.\n\u201eNeu\u201c, das ist die Museumsreform. Wer k\u00f6nnte gegen\neine Reform sein? Das klingt immer gut. Seit 13 Jahren\nreden wir nur von Reformen. \u201eAlt\u201c hei\u00dft so viel wie \u2013\nZitat: \u201eFreie Presse\u201c \u2013 \u201eaufgebl\u00e4hte Staatliche Kunst-\nsammlungen in Dresden\u201c.\n\nEs ist vollkommen absurd, die St\u00e4rkung der Kunstsamm-\nlungen Dresden, die wir alle \u2013 ich glaube, nicht nur die\nDresdner Einwohner \u2013 hier in Sachsen wollen, gegen das\nChemnitzer Haus der Arch\u00e4ologie zu stellen \u2013 das wir\nauch wollen; das war fraktions\u00fcbergreifend unsere Mei-\nnung. Das zeigt einen uns\u00e4glichen Stil,\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nmit dem hier Entscheidungen durchgesetzt werden sol-\nlen. Insofern ist \u2013 der Ministerpr\u00e4sident ist im Moment\nnicht da \u2013 die j\u00fcngste Stellungnahme des Ministerpr\u00e4si-\ndenten, das Haus der Arch\u00e4ologie in Chemnitz als Ten-\ndenzbeschluss zu bezeichnen, auch nicht ganz nachzu-\nvollziehen. Nat\u00fcrlich hat er Recht, es wird Geld flie\u00dfen\nm\u00fcssen. Und nat\u00fcrlich hat er Recht, dass wir dies in\neinen Haushalt einstellen m\u00fcssen. Nur der politische\nWille war kein Tendenzwille, sondern der politische\nWille war artikuliert!\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6338\n\nAuf jeden Fall haben diese T\u00f6ne wiederum aus der\nStaatskanzlei den Eindruck eines Durcheinanders hinter-\nlassen, jedenfalls der Abwesenheit einer klaren Linie.\nMeine Damen und Herren! Allerdings d\u00fcrfen bei allen\nEffizienzsteigerungen und Kostensenkungen \u2013 die wollen\nwir alle \u2013, bei allen Dezentralisierungsdebatten und dem\nZiel der \u201eTeilhabe\u201c \u2013 Zitat \u201eFreie Presse\u201c Chemnitz \u2013\n\u201eder Gesamtbev\u00f6lkerung am staatlichen Museumsgut\u201c \u2013\nals w\u00e4re die heute verwehrt, die letzte Picasso-Ausstel-\nlung war in Chemnitz, ich war zweimal dort; so weit ist\ndas auch nicht \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nbei all diesen Wirtschaftlichkeitsdebatten kunstgeschicht-\nliche Zusammenh\u00e4nge nicht aus dem Blick geraten. An-\nsonsten, das verspreche ich Ihnen, lacht die Welt \u00fcber\nuns.\n\n(Zuruf von der CDU: Bisher nur \u00fcber Sie!)\n\nDie Polarisierungsversuche von Frau Oexle werden nicht\nmehr greifen, hoffe ich. Es ist zu einfach, bei kulturpoliti-\nschen Diskussionen die Bef\u00fcrworter von neuen Ideen\noder Vorschl\u00e4gen mit Modernisierern gleichzusetzen und\ndie Kritiker in die Ecke der Ewiggestrigen, verstaubten\nTraditionalisten zu stellen, wie es passiert ist mit dem\nvon uns allen hochgesch\u00e4tzten Chef des Kultursenats\nBernhard Freiherr von Loeffelholz.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist ein kulturpolitischer Sprecher immer mit\ndem Herzen dabei, wenn er \u00fcber Kunst und Kultur\nspricht. Er m\u00f6chte lieber mehr als weniger Geld haben.\nDas ist v\u00f6llig klar. Aber man wird mir als einem lang-\nj\u00e4hrigen Mitglied des Haushalts- und Finanzausschusses\nnicht absprechen k\u00f6nnen, dass ich wei\u00df, dass das Geld\nnicht aus dem Automaten kommt. Das hei\u00dft, alle in die-\nsem Haus, die kulturpolitisch t\u00e4tig sind \u2013 ob das fr\u00fcher\nder Kollege Gr\u00fcning war oder jetzt der Kollege W\u00f6ller\noder andere oder ich \u2013, haben immer auch wirtschaft-\nliche Belange und die Finanzierbarkeit im Auge.\n\nDiesen Grundsatzfragen werden wir uns nicht verwei-\ngern, genauso wenig wie der Frage nach der Qualit\u00e4t\nvon Kultur. Dies ist nicht nur eine Frage ihres Ertrages\nund Nutzens. Kulturwissenschaftliche Fragestellungen\nsind mehr als die kulturpolitische Rechtfertigung des\nPolitikansatzes eines ehemaligen Finanzministers, der\naber eben jetzt Ministerpr\u00e4sident und f\u00fcr die Richtlinien\naller Politik in diesem Lande, meine Damen und Herren,\nzust\u00e4ndig ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nNach all diesen Vorg\u00e4ngen ist es nicht verwunderlich,\ndass das Klima von Misstrauen gepr\u00e4gt ist und es\nschwer sein wird, die Grundlage f\u00fcr eine konstruktive\nDebatte, wie sie w\u00fcnschenswert w\u00e4re,\n\n(Frau Schulz, PDS: \u2026 und notwendig!)\n\nwieder herzustellen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich am\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen doch noch eine kleine Retro-\n\nspektive geben. Ich bin jetzt 13 Jahre in diesem Parla-\nment. Manche werden sagen: Das ist viel zu lange \u2013\nSchiemann sch\u00fcttelt den Kopf; ich danke Ihnen. Wir\nhaben hier viele Entscheidungen getroffen. Bei manchen\nEntscheidungen waren wir einer Meinung. Manchmal\nhatten Sie Recht, manchmal hatten wir Recht. Sie hatten\ndann durch Abstimmung Recht.\nWenn ich die 13 Jahre Revue passieren lasse, habe ich\nmich eigentlich besonders \u00fcber vier kulturpolitische Vor-\ng\u00e4nge ge\u00e4rgert. Ich will sie noch einmal nennen.\nIch habe mich seinerzeit sehr ge\u00e4rgert, dass das Stella-\nProjekt hier An der Herzogin Garten link gemacht wor-\nden ist. Das h\u00e4tte gut nach Dresden gepasst. Stella wollte\ndas.\nIch habe mich seinerzeit \u2013 Sie erinnern sich an die De-\nbatte \u2013 dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass man aus pekuni\u00e4ren Ge-\nsichtspunkten eine Integration der S\u00e4chsischen Landes-\nbibliothek mit der Universit\u00e4tsbibliothek wegen der\nHochschulbauf\u00f6rdermittel vorgenommen hat. Ich wollte\ndieses Zentrum s\u00e4chsischer Landespolitik mitten im Her-\nzen dieser Stadt haben, sozusagen auf Reichweite zur\nMacht. Um das, was wir in Sachsen immer tun m\u00fcssen,\nn\u00e4mlich die Auseinandersetzung von Macht und Wahr-\nheit und Geist zu f\u00fchren, w\u00e4re das ein gutes Symbol\ngewesen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Was ist Wahrheit? \u2013\nDas hat schon Pilatus gefragt.)\n\nIch habe mich ge\u00e4rgert \u00fcber das Verfahren bei der Pauli-\nner-Kirche, was auch wieder auf Untersch\u00e4tzung der\nFeldkenntnis zur\u00fcckzuf\u00fchren war,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nund zwar nur auf das Verfahren. Man kann da ganz\nunterschiedlicher Meinung sein.\n\nIch habe mich jetzt schwarz ge\u00e4rgert\n\n(Zuruf: Nein! \u2013\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\n\u00fcber diese Debatte, die wir \u00fcber die Museen f\u00fchren.\n\n\u2013 Ich komme trotzdem nicht zu Ihnen. Sie sehen, ich bin\nrot und ich bleibe rot,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund zwar aus innerster \u00dcberzeugung.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Da m\u00fcssen Sie\nnoch einmal klatschen!)\n\nIch habe mich dar\u00fcber schwarz ge\u00e4rgert, weil ich diese\nDebatte nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten habe. Ich habe in den\nletzten Wochen noch nie so viele Anrufe erhalten. Sie\nwaren nicht alle aus Dresden, aber die meisten sicher-\nlich. Sie kamen von Museumsdirektoren, von K\u00fcnstlern,\nvon einfachen Leuten, die wahrscheinlich ganz selten in\nein Museum gehen und die gesagt haben: Das kann\ndoch so nicht sein, Herr Kunckel!\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6339\n\nIch habe gesagt: Ich glaube, dass wir die Kuh vom Eis\nbekommen. Ich bin zwar Minderheit, aber ich kenne ein\npaar von der Mehrheit, die sehen das \u00e4hnlich wie ich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Mehr-\nheitsfraktion! Ich will Ihnen einen Rat geben. Den k\u00f6n-\nnen Sie in den Wind schmei\u00dfen oder aber auch dar\u00fcber\nnachdenken: Sie m\u00fcssen sich fragen, auch anhand von\nWahlergebnissen und anhand solcher Debatten, ob Sie\nden Lebenslauf der Menschen in den gro\u00dfen St\u00e4dten mit\nIhrer Politik noch treffen. Ich habe damit meine Prob-\nleme. Wenn es so ist, dass ich Recht habe, dann laufen\nSie Gefahr provinziell zu werden. Das ist dann auch f\u00fcr\ndie Demokratie nicht gut, auch wenn es der politische\nGegner ist.\nMeine Damen, meine Herren! Ich fordere den Minister-\npr\u00e4sidenten auf, gegen\u00fcber der Landesarch\u00e4ologin die\nDinge klarzustellen und ihr zu sagen, sie solle das tun,\nwof\u00fcr sie bezahlt wird, n\u00e4mlich die Landesarch\u00e4ologie\nleiten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nFrau Schulz, PDS: Genau!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Museen sind das kul-\nturelle Ged\u00e4chtnis unserer Nation. Museen in Sachsen\npflegen das reiche kulturelle Erbe und sind Ausdruck\ndes gewachsenen Selbstverst\u00e4ndnisses als Kulturland. Sie\nleisten einen wichtigen und unverzichtbaren Beitrag zur\nTradierung von Wissen, Kunst und Kultur sowie \u00fcber\nuns selbst. Sie erschlie\u00dfen damit humane Dimensionen\nin ganzheitlicher Perspektive.\nMit der Museumskonzeption von 2001 wurde eine\numfassende Zustandsbeschreibung der s\u00e4chsischen Mu-\nseumslandschaft vorgelegt. Auch die Museen m\u00fcssen\nsich dem Wandel stellen und geeignete Antworten auf\ndie Herausforderungen unserer Zeit geben.\nDie Museumskonzeption des Freistaates Sachsen wird\nmit dem Ziel fortgeschrieben, die Attraktivit\u00e4t der kul-\nturellen Sch\u00e4tze durch einen wirkungsvolleren und fle-\nxibleren Mitteleinsatz zu steigern. Das hat Herr Kollege\nDr. Kunckel dankenswerterweise schon hervorgehoben.\nAuch hier \u2013 und da kann ich ihm nur zustimmen \u2013\nmuss man konstatieren, dass sich die Museen, Kunst\nund Kultur einer rein \u00f6konomischen Betrachtungsweise\nverschlie\u00dfen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSie sind auch Wirtschaftsfaktor, sie sind auch Faktor im\nTourismus, aber eben nur auch. Sie leben aus sich selbst\nheraus.\nZur Kultur geh\u00f6rt die Diskussionskultur. Die hat leider\nauch in dieser Diskussion gelitten, was ich namens\nmeiner Fraktion sehr bedauere.\nMeine Damen und Herren, die Frage ist: Wie k\u00f6nnen\nwir sicherstellen, dass die Museen auch in Zukunft ihre\nAufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen?\nSachsen ist ein Kunst- und Kulturland. Seine musealen\nSch\u00e4tze sind weltweit bekannt, und zwar nicht nur die\n\nder Dresdner Kunst- und Kulturlandschaft. Dem hat die\nPolitik der CDU-Fraktion seit 1990 immer Rechnung ge-\ntragen.\n\nHerr Kollege Dr. Kunckel, so sehr ich Ihnen zustimme,\ndass nat\u00fcrlich Wahrheit und Klarheit besonders in der\nCDU-Fraktion dieses Hohen Hauses beheimatet sind, so\nerfreulich ist es auch, Sie zu korrigieren. Ich erinnere Sie\ngerne daran, dass wir gemeinsam Anfang dieses Jahres\nmit der Fortf\u00fchrung des Kulturraumgesetzes daf\u00fcr ge-\nsorgt haben, dass auch unter finanziell schwierigen Be-\ndingungen Kunst und Kultur im kommunalen Bereich\nfortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wof\u00fcr ich hier noch einmal\nherzlich danke.\n\nMeine Damen und Herren! Im Vorgriff auf diese Mu-\nseumskonzeption, die jetzt von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung fortgeschrieben wurde, ist eines allerdings per\nKabinettsbeschluss vom Februar dieses Jahres festge-\nschrieben worden, meine Damen und Herren: Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung hat beschlossen, mit dem Haus\nder Arch\u00e4ologie in Chemnitz ein neues Landesmuseum\nzu er\u00f6ffnen. Die CDU-Fraktion dieses Hohen Hauses hat\nsich klar und nachdr\u00fccklich zur Schaffung dieses neuen\nLandesmuseums bekannt. Wir stehen nach wie vor dazu.\nIch denke, die Linie in der Diskussion, auch in der\n\u00d6ffentlichkeit, war immer unmissverst\u00e4ndlich und klar.\n\nIch bin meinen Fraktionskollegen, die nicht aus Chem-\nnitz kommen, nicht nur im Arbeitskreis, dankbar, dass\nsie diesem wichtigen Projekt im Freistaat Sachsen ihre\nUnterst\u00fctzung gegeben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist ein klares Bekenntnis zur Stadt Chemnitz ver-\nbunden.\n\nMachen wir uns doch einmal Folgendes klar, was in der\nDiskussion leider in Vergessenheit geraten ist: Wir sind\nin einer schwierigen Situation in Deutschland. Das be-\ntrifft besonders die Kunst und Kultur. Wir brauchen nur\neinen Blick \u00fcber den Tellerrand unseres eigenen Freistaa-\ntes hinaus in unsere Nachbarl\u00e4nder zu werfen, um er-\nkennen zu k\u00f6nnen, dass Kunst und Kultur fl\u00e4chendek-\nkend auf dem R\u00fcckmarsch sind.\n\nMeine Damen und Herren, \u00fcberall ist von R\u00fcckbau, von\nAbbau, von notwendigem Umbau die Rede \u2013 und nicht\nnur in der Hauptstadt.\n\nIn dieser Situation haben die S\u00e4chsische Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion in diesem Hause ein klares Be-\nkenntnis zu einem neuen Landesmuseum in Chemnitz\ngegeben. Ich glaube, das ist eine Anstrengung und ein\nkulturpolitischer Erfolg sondergleichen, der in diesem\nHaus einmal gew\u00fcrdigt werden muss.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWir haben uns das Kaufhaus Schokken angesehen und\nwir haben uns intensiv mit dem Konzept auseinander\ngesetzt, was ja nicht in einer geheimen Schublade ver-\nschwunden ist, sondern im Internet frei zug\u00e4nglich ist\nund diskutiert werden sollte. Es ist eine hervorragende\nIdee, nicht nur die Landeshauptstadt, sondern auch die\nBallungsr\u00e4ume in unserem Freistaat zu nutzen, um dort\ndie kulturellen Sch\u00e4tze auszustellen, und zwar nicht im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6340\n\nSinne einer Verfrachtung, sondern eingebettet in eine\nneue Konzeption.\n\nWir halten die von der Landesarch\u00e4ologin vorgelegte\nKonzeption f\u00fcr einen sehr gelungenen Wurf. Es muss\ndar\u00fcber ergebnisoffen diskutiert werden. Selbstverst\u00e4nd-\nlich k\u00f6nnen sich dabei noch \u00c4nderungen ergeben.\n\nF\u00fcr Dresden bedeutet das \u2013 leider ist das in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion nicht so zum Ausdruck gekommen,\nwas ich sehr bedauere \u2013, dass die Kunstsammlungen in\nDresden weder zerst\u00fcckelt noch zerschlagen werden sol-\nlen. Sie werden niemanden in der CDU-Fraktion finden,\nder die Zustimmung daf\u00fcr geben w\u00fcrde, dieser Kunst-\nund Kulturstadt von weltweitem Rang mit so einer\nZerst\u00fcckelung oder Zerschlagung der Sammlungen zu\nschaden. Das wird es mit uns nicht geben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Rahmen dieses Ausstellungskonzeptes gab es die\n\u00dcberlegung, geeignete Objekte \u2013 und Sie haben selbst\ndavon gesprochen, Herr Kollege Dr. Kunckel, dass es\nmehr als 1 000 sind, die angeboten wurden \u2013 in diese\nAusstellung zu integrieren und nicht nur in Chemnitz\nauszustellen, sondern nat\u00fcrlich in der gesamten Fl\u00e4che,\nwo das m\u00f6glich und notwendig ist. Ich bin dankbar,\ndass sich die Kunstsammlungen hier klar erkl\u00e4rt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte, die teilweise\nemotional gef\u00fchrt worden ist, wird dem Gegenstand\nnicht gerecht. Wir wollen eine ergebnisoffene und sach-\norientierte Diskussion \u00fcber die vorgelegte Museums-\ndiskussion \u2013 momentan ist das nur ein Ist-Stand \u2013, ge-\nrade im Sinne der Zukunft von Kunst und Kultur in\nunserem Lande.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich\ntraue mir nicht zu, einen fachlichen Standpunkt zu der\nMuseumskonzeption und zu den Auseinandersetzungen\nzu \u00e4u\u00dfern, weil es genauso w\u00e4re \u2013 wenn wir das als\nPolitiker tun \u2013, als ob wir \u00fcber die Besetzung von The-\naterst\u00fccken, Opernauff\u00fchrungen oder \u00fcber Spielpl\u00e4ne\nhier entschieden. Das d\u00fcrfen wir bekanntlich nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber \u00fcber die politische Verantwortung in der Mu-\nseumsdiskussion, im Museumsstreit m\u00f6chte ich mich\nwohl hier \u00e4u\u00dfern und ich muss mir, auch wenn es mir\nLeid tut, dass es so sp\u00e4t ist, die Zeit dazu nehmen, die\nsich meine beiden Vorredner auch daf\u00fcr genommen\nhaben.\n\nHerr Staatsminister, ich gratuliere Ihnen. Mittlerweile\nsch\u00fcttelt die halbe Republik den Kopf dar\u00fcber, was in\nSachsens Kulturpolitik los ist. In den \u00fcberregionalen\nBl\u00e4ttern werden Vermutungen dar\u00fcber angestellt, zu\nwelchen Schildb\u00fcrgerstreichen die s\u00e4chsische Kulturpoli-\ntik f\u00e4hig ist.\n\nAm vergangenen Wochenende hat die \u201eFrankfurter All-\ngemeine Zeitung\u201c, eine der s\u00e4chsischen CDU durchaus\nwohlgesinnte Zeitung, mit der Frage Wirbel gemacht:\n\u201eWer hat ein Interesse an der Zerschlagung der Dresdner\nKunstsammlungen?\u201c. Es bedurfte erst eines Dementis\ndes Ministerpr\u00e4sidenten in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c\nvom Montag, um eine halbwegs klare Auskunft dar\u00fcber\nzu bekommen, was mit Sachsens Museen passieren soll.\nIhr Wort, Herr Staatsminister, reicht nicht mehr aus, um\ndie erregten Gem\u00fcter zu beruhigen. Offenbar haben Sie\nIhre Glaubw\u00fcrdigkeit verloren. Mit Ihrer Desinforma-\ntionspolitik haben Sie, Herr Staatsminister, dem Ansehen\ndes Freistaates einen betr\u00e4chtlichen Schaden zugef\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSachsen steht in dem Ruf, ein Land der Kultur und der\nK\u00fcnste zu sein. Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert.\nIm Unterschied zu Ihnen, Herr Dr. W\u00f6ller, m\u00f6chte ich\naber dieses Verdienst nicht an das Revers der CDU-Frak-\ntion heften, sondern ich denke, dass das Sache der\nK\u00fcnstler und Kulturschaffenden ist, die diesen Ruf er-\nreicht haben,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie nat\u00fcrlich die Hilfe unseres Staates brauchen. Das ist\nselbstverst\u00e4ndlich. Aber werden nicht umgehend F\u00fch-\nrungsqualit\u00e4ten der Staatsregierung f\u00fcr den Kultur- und\nKunstbereich sichtbar und wirksam, dann ist das bereits\nerheblich gest\u00f6rte Vertrauen zwischen Politik und Kunst\nnicht mehr reparabel und wird sich langfristig kontra-\nproduktiv auf die kulturelle und damit auf die touristi-\nsche Ausstrahlung Sachsens auswirken. Und Letzteres\nbringt ja bekanntlich Geld. Dazu hat Herr Dr. W\u00f6ller\nauch gesprochen.\n\nEin auf l\u00e4ngere Zeit ungekl\u00e4rtes Verh\u00e4ltnis zwischen Re-\ngierung und K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern kann ein-\nschneidende Auswirkungen f\u00fcr eine ganze Region aus-\nl\u00f6sen. Die Absage der ber\u00fchmten Ballett-, Opern- und\nTheater-Festivals in Montpellier und Avignon und heute\nin Aix-en-provence durch den Streik der K\u00fcnstlerinnen,\nK\u00fcnstler und Kulturarbeiter in Frankreich demonstriert\ndas gerade in diesen Tagen anschaulich. Auch wenn wir\ndenken, das ist weit weg von uns, sollten wir uns hier\n\u00fcber die Bedeutung der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler bei\neinem politisch ungekl\u00e4rten Streit durchaus Gedanken\nmachen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Wem hilft es?)\n\nTrotz des Dementis des Ministerpr\u00e4sidenten bleibt fest-\nzuhalten: Es hat in der Staatsregierung \u00dcberlegungen ge-\ngeben, die Museen des Freistaates in einer Weise umzu-\ngestalten, die von Dilettantismus zeugen. Was mit den\nMuseen passieren sollte, l\u00e4sst sich nur mit wirtschaft-\nlichen und touristischen Erw\u00e4gungen begr\u00fcnden, die\nmuseologische oder \u00e4sthetische Gesichtspunkte in den\nHintergrund gedr\u00e4ngt haben.\n\nGenau das veranlasst einen Mann wie Martin Roth, Ge-\nneraldirektor der Staatlichen Kunstsammlungen, zu der\nKlage \u00fcber ein \u00fcberzogenes Denken in Zahlen und sta-\ntistischen Gr\u00f6\u00dfen. Dabei geh\u00f6rt gerade er wohl nicht zu\ndenen, die Frau Dr. Oexle in ihrem Artikel \u201eKulturpolitik\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6341\n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c in der \u201eZeitschrift f\u00fcr\n\u00c4sthetik und Kommunikation\u201c speziell in Sachsen be-\nklagt, wenn sie schreibt, die Entkoppelung von staat-\nlicher Finanzierung und erbrachter Leistung, also staat-\nliche F\u00fcrsorge ohne Wettbewerb, mache eben nicht fit,\nsondern eher tr\u00e4ge.\n\n\u00dcber das Schicksal der Antikensammlung werden wir\nhier im Plenum oder im Fachausschuss noch reden,\ndann n\u00e4mlich, wenn die Staatsregierung unseren Antrag\nbeantwortet hat, in dem meine Fraktion den Verbleib der\nAntikensammlung bei den Staatlichen Kunstsammlungen\nin Dresden fordert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit betonen, dass die\nPDS-Fraktion wie die anderen beiden Fraktionen die\nSchaffung eines Hauses der Arch\u00e4ologie als Landes-\nmuseum in Chemnitz bef\u00fcrworten, genauso wie wir uns\nnach wie vor sehr energisch f\u00fcr die Fortsetzung einer\nLandesf\u00f6rderung des Chemnitzer Industriemuseums\nauch \u00fcber das Jahr 2004 hinaus einsetzen. Wir kritisieren\njedoch die Leichtfertigkeit, mit der der Kabinettsbe-\nschluss zum Haus der Arch\u00e4ologie herbeigef\u00fchrt worden\nist. Bevor ein solcher Beschluss gefasst wird, h\u00e4tte sich\ndie Staatsregierung gr\u00fcndlicher mit den konzeptionellen\nFragen besch\u00e4ftigen sollen, welche Exponate dort pr\u00e4sen-\ntiert werden, wo diese herkommen. Das kann man nicht\n\u00f6ffentlich im Internet diskutieren. \u2013 Auch ich kenne die\nWeb-Seite. \u2013 Warum wurde nicht von Anfang an der\nKontakt mit den Staatlichen Kunstsammlungen Dresden\ngesucht,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie schlie\u00dflich \u2013 das wurde hier erw\u00e4hnt \u2013 bis zu 1 300\nLeihgaben aus ihrer Skulpturensammlung angeboten\nhaben?\n\nAuf einer Pressekonferenz zum Thema haben Sie, Herr\nStaatsminister, gesagt, dass es nur eine Vorfestlegung\ngebe, und zwar die, ein Haus der Arch\u00e4ologie in Chem-\nnitz zu errichten. Formal mag das stimmen. Der Kabi-\nnettsbeschluss, aus dem die \u201eFAZ\u201c am Mittwoch zitiert,\nformuliert jedoch einen klaren Handlungsauftrag f\u00fcr die\nMuseumskommission. Dieser Auftrag widerlegt Ihre Be-\nhauptung, Herr Staatsminister, dass keinerlei \u00dcberlegun-\ngen angestellt worden seien, die \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen\nIst-Zustand der Museen hinausgehen. In diesem Punkt\nhaben Sie die \u00d6ffentlichkeit get\u00e4uscht.\n\nEs hat sehr wohl weitreichende \u00dcberlegungen gegeben,\nwas die Zukunft der Museen im Freistaat betrifft. Dazu\nhat Herr Dr. Kunckel gesprochen. Das belegt auch ein in\nden \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c wiedergegebenes\nProtokoll einer Besprechung der Museumskonzeption\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten. Sie, Herr Staatsminister, wa-\nren bei den Besprechungen nicht anwesend und haben\nsich durch Ihren Staatssekret\u00e4r vertreten lassen. Dass\ndiese so wichtige Beratung ohne Sie stattgefunden hat,\nist f\u00fcr mich ein Armutszeugnis, ein Armutszeugnis f\u00fcr\nden Ministerpr\u00e4sidenten, dass er die Beratung ohne die\nAnwesenheit seines Fachministers durchgef\u00fchrt hat, und\nein Armutszeugnis f\u00fcr den Staatsminister f\u00fcr Kunst,\n\ndass er das zugelassen hat, dass er sich das gefallen las-\nsen hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, tun Sie endlich das, was Ihnen ein\nBesucher auf dem Diskussionsforum der \u201eS\u00e4chsischen\nZeitung\u201c am 1. Juli im Hotel \u201eBellevue\u201c geraten hat:\n\u201eNehmen Sie, der Sie f\u00fcr die Demokratie im Osten\nDeutschlands gestritten haben, die Demokratie endlich\nernst!\u201c\nBeteiligen Sie die \u00d6ffentlichkeit und das interessierte\nFachpublikum an der Diskussion \u00fcber die Zukunft der\nMuseen im Freistaat! Beziehen Sie den S\u00e4chsischen Kul-\ntursenat und die S\u00e4chsische Akademie der K\u00fcnste in die\nBeratungen ein, daf\u00fcr sind diese Einrichtungen ja da!\nWenn sich ein Land Beratungsgremien von K\u00fcnstlern\nund Kulturschaffenden w\u00fcnscht und sich diese per Ge-\nsetzeskraft schafft, dann m\u00fcssen Regierung wie Abge-\nordnete auch den Mut haben, sich mit deren Auffassun-\ngen auseinander zu setzen. Zur Beendigung der Des-\ninformationspolitik von Ihrer Seite, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\ngeh\u00f6rt auch, dass Sie die Museumskonzeption nach ihrer\nFertigstellung unverz\u00fcglich dem Parlament vorlegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGenau das fordern wir in unserem Antrag. Den Antrag\nder PDS-Fraktion mit der Bitte um Vorlage der Konzep-\ntion beantworten Sie mit einem Verweis auf den Kernbe-\nreich exekutiver Eigenverantwortung. W\u00f6rtlich hei\u00dft es:\n\u201eDieser Kernbereich schlie\u00dft einen nicht ausforschbaren\nInitiativ-, Beratungs- und Handlungsbereich der Staats-\nregierung ein. Ein Anspruch auf Auskunft \u00fcber den In-\nhalt des Berichtes der Projektgruppe besteht nach Arti-\nkel 51 Abs. 2 S\u00e4chsische Verfassung nicht.\u201c Wie Sie\ndarauf kommen, dass wir die Staatsregierung ausfor-\nschen wollen, ist mir schleierhaft, Herr Staatsminister.\nIch kann Ihnen vor diesem Hohen Hause versichern,\ndass wir das keineswegs beabsichtigen. Es geht meiner\nFraktion lediglich um eine breite demokratische Beteili-\ngung an der Diskussion der Museumspl\u00e4ne.\nEs geht mir pers\u00f6nlich auch darum, Herr Staatsminister\n\u2013 das traue ich mir zu als \u00e4ltere Frau auszusprechen \u2013,\ndass ich vor dem Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, der auch mein Minister ist, obwohl ich in der\nOpposition bin, Achtung haben und nicht erleben\nm\u00f6chte, dass \u2013 wenn er auftritt \u2013 rings um mich die\nFachleute lachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn der vergangenen Woche haben Sie im Fachausschuss\nunsere abschl\u00e4gig beschiedene Bitte um Vorlage der\nMuseumskonzeption auf Anfrage eines Kollegen aus der\nCDU-Fraktion \u2013 es war Herr Heitmann \u2013 relativiert. Sie\nhaben zugesagt, die Museumskonzeption, nachdem sie\nvom Kabinett abgesegnet worden ist, den Parlamenta-\nriern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir werden Sie, wenn es\nso weit ist, daran erinnern.\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch eine Bemerkung zu\nFrau Dr. Oexle machen. Die Landesarch\u00e4ologin ist in\nletzter Zeit heftig in die Kritik geraten. Sie wird als der\nSpiritus rector der Museumspl\u00e4ne angesehen. Auch Sie,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6342\n\nHerr Dr. Kunckel, haben in dieses Horn gesto\u00dfen in\neinem sehr scharfen Presseinterview, und heute haben\nSie Ross und Reiterin genannt. Sie bezeichnen Frau\nOexle als treibende Kraft, als eine Frau, die zu polarisie-\nren pflege. Mir scheint, dass sich die Kritik an die fal-\nsche Adresse richtet: Die politische Verantwortung liegt\nimmer noch beim zust\u00e4ndigen Minister und letztlich\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn deren Verantwortung liegt es, wen sie als fachliche\nBeraterinnen und Berater f\u00fcr ihre Entscheidungsvorberei-\ntungen heranziehen. Sachkenntnis, Innovationsbereit-\nschaft und die F\u00e4higkeit, integrierend, nicht polarisierend\nzu wirken, sind dabei unabdingbare Voraussetzungen\nf\u00fcr die Wahl. Die Verantwortung f\u00fcr die Zukunft der\nMuseen in Sachsen tr\u00e4gt also nicht Frau Oexle. Insofern\nhat sich die Kritik nicht auf die Landesarch\u00e4ologin zu\nkonzentrieren, sondern ist die Verantwortung der politi-\nschen Amtstr\u00e4ger anzumahnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch einmal\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr.\nW\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nm\u00f6chte namens meiner Fraktion eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen: Es ist nicht so, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist erst vor der\nAbstimmung m\u00f6glich; ich rufe Sie nachher noch einmal\nauf.\n\nM\u00f6chten die Fraktionen noch einmal in der Diskussion\ndas Wort nehmen? \u2013 Dann Herr Staatsminister Dr.\nR\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Einf\u00fchrend m\u00f6chte ich vor allem meinen\nbeiden Vorrednern danken \u2013 Karl-Heinz Kunckel und\nRoland W\u00f6ller \u2013, die viele bemerkenswerte Aspekte ge-\nnannt haben, die wir zur Grundlage unserer weiteren\nDiskussion machen sollten. Wichtig ist eines: dass diese\nDiskussion versachlicht wird und zu dem Ergebnis f\u00fchrt,\ndas sich die meisten in diesem Hause \u2013 vielleicht alle \u2013\nw\u00fcnschen. Und das ist eine leistungsf\u00e4hige Museums-\nlandschaft im Freistaat Sachsen, die sicher und solide ge-\ngr\u00fcndet, finanziell abgesichert mit den entsprechenden\nFreir\u00e4umen in die Zukunft gehen kann. Das wird uns in\ndiesem Hohen Haus und dar\u00fcber hinaus besch\u00e4ftigen;\ndenn wir wissen, dass wir in einer Zeit leben, in der wir\nmit ver\u00e4nderten Bedingungen und Umbr\u00fcchen rechnen\nm\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, das Kabinett \u2013\ndies wurde bereits angesprochen \u2013 hat am 11.2.2003\neinen Beschluss zur Fortschreibung der Museumskon-\nzeption gefasst. Dieser sieht unter anderem die Er-\nstellung einer umfangreichen Ist-Zustandsanalyse der\nstaatlichen Museen vor, die bis zum 31. Juli 2003 abge-\n\nschlossen wird. In den letzten Monaten ist unter Hinzu-\nziehung externen Fachverstandes der gr\u00f6\u00dfte Teil der\nAnalyse erarbeitet worden. Ich habe dem Kabinett in der\nletzten Sitzung berichtet \u2013 ich werde das auch hier tun \u2013,\nund es ist viel unspektakul\u00e4rer, als man es vielleicht in\nder \u00d6ffentlichkeit vermutet. Sie basiert n\u00e4mlich auf einer\numfangreichen Datenerhebung in allen staatlichen Mu-\nseen und schafft damit eine wichtige Basis f\u00fcr die Er-\narbeitung von Strukturvorschl\u00e4gen.\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Pressemitteilung vom\n6.7.2003 nachdr\u00fccklich deutlich gemacht, dass weder\neine Zerst\u00fcckelung der Staatlichen Kunstsammlungen\nDresden noch die Verteilung der Museumsg\u00fcter \u00fcber\ndas Land beabsichtigt sind. Lassen Sie mich das gleich\nzu Anfang ganz deutlich sagen.\nFrau Lattmann-Kretschmer, das Protokoll aus den\n\u201eDNN\u201c, auf das Sie gerade Bezug genommen haben, ist\n\u2013 das ist wohl klar geworden \u2013 durch diese deutliche Er-\nkl\u00e4rung gegenstandslos. Wenn Sie die Diskussion am\nletzten Donnerstag, auf die Sie sich beziehen, sehen,\ndann habe ich nie etwas anderes vertreten, als in dieser\nPressemitteilung gestanden hat.\nAuf drei Themen will ich in diesem Zusammenhang ein-\ngehen. Es scheint noch einmal notwendig zu sein zu kl\u00e4-\nren, warum es eine Fortschreibung der Museumskonzep-\ntion geben muss. Zum Zweiten \u2013 ich nahm darauf Bezug\n\u2013 will ich Ihnen einige Erkenntnisse der Ist-Zustands-\nanalyse vermitteln, damit deutlich wird, dass das Geld\nf\u00fcr die externen Berater gut angelegt ist.\nAls dritten Punkt lassen Sie mich noch einmal auf das\nHaus der Arch\u00e4ologie in Chemnitz eingehen. Die einzige\nFestlegung, die das Kabinett zur k\u00fcnftigen Struktur bis-\nher getroffen hat \u2013 dazu stehen wir ganz nachdr\u00fccklich,\nwie es Roland W\u00f6ller schon betont hat \u2013: Mein Vorg\u00e4n-\nger im Amt hat 2001 eine Museumskonzeption vorgelegt,\ndie die Weichen f\u00fcr k\u00fcnftige Entwicklungen gestellt hat,\nvor allem im Hinblick auf eine Unterbringung der Mu-\nseen. Zudem wurde eine umfassende Beschreibung der\ns\u00e4chsischen Museumslandschaft erstellt, aber eine echte\nIst-Zustandsanalyse war das damals so noch nicht.\nDie neuen Anforderungen gelten vor allem einer zu-\nkunftsf\u00e4higen Struktur der Museen; denn es gilt die\nk\u00fcnftigen Rahmenbedingungen zu ber\u00fccksichtigen, die\nganz stark durch den Solidarpakt II bestimmt werden.\nDaneben wird die Fertigstellung des Dresdner Schlosses\nund dessen Nutzung f\u00fcr die Museen die bestehenden\nSchwerpunkte in der Museumslandschaft verschieben.\nMit dem Dresdner Schloss entstehen ganz andere M\u00f6g-\nlichkeiten als bisher. Die Staatlichen Kunstsammlungen\nDresden geh\u00f6ren zu den bedeutendsten europ\u00e4ischen\nSammlungen und werden in ihrer Entwicklung an die-\nsen gemessen \u2013 ohne Abstriche. Sachsen hat bundesweit\neine der dichtesten Museumslandschaften. Dem m\u00fcssen\nwir Rechnung tragen. Damit das auch so bleibt \u2013 und es\nsoll so bleiben, ganz ausdr\u00fccklich \u2013, ist eine Fortschrei-\nbung der Museumskonzeption notwendig.\nZu den Ergebnissen der Ist-Analyse, da diese, wie bereits\nerw\u00e4hnt, noch nicht vollst\u00e4ndig ist, m\u00f6chte ich nur\neinige wesentliche Erkenntnisse nennen, die uns nun-\nmehr vorliegen.\nDie Zahl der Besucher in den staatlichen Museen ist seit\n1996 weitgehend gleich geblieben: ann\u00e4hernd 1,9 Millio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6343\n\nnen Besucher. Die Museen konnten damit nicht an den\num etwa 50 % gestiegenen Zahlen der \u00dcbernachtungen\nund Ank\u00fcnfte partizipieren. In unserem Konzept m\u00fcssen\ndeshalb M\u00f6glichkeiten gesucht werden, bisher nicht er-\nschlossene Besucherpotenziale zu aktivieren, und, meine\nDamen und Herren, das ist nicht nur in Sachsen so, son-\ndern auch in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 das\nhaben wir ermittelt \u2013 ist es leider \u00e4hnlich: Zus\u00e4tzliche\nBesuche bedeuten nicht, dass diese Besucher in unsere\nMuseen in Deutschland gehen, und wir m\u00fcssen uns Ge-\ndanken dar\u00fcber machen, wie wir diesen Zustand gezielt\nver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Diese Analyse ist legitim und dieses\nBem\u00fchen ist ja wohl erlaubt.\n\nUnter den Museen \u2013 wen wundert es \u2013 gibt es ausge-\nsprochene Publikumsmagnete. Von den insgesamt 1,9\nMillionen Besuchern entfallen etwa 1,5 Millionen auf die\nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden. Hier wiederum\nentfallen 80 % auf das Albertinum sowie auf die R\u00fcst-\nkammer und die Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister \u2013 mit\neinem Wort: Mit Abstand die allermeisten Besucher, die\nnach Sachsen kommen, gehen in die Gem\u00e4ldegalerie\nAlte Meister und ins Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe. Wir wollen daran\ngar nichts \u00e4ndern, wir wollen dies gezielt verst\u00e4rken \u2013\nauch das ist gut und richtig.\n\nDie Museen mit den meisten Besuchern erreichen nat\u00fcr-\nlich auch die h\u00f6chsten Kostendeckungsgrade und haben\nden geringsten Zuschussbedarf pro Besuch. Von den im\nBetrachtungszeitraum insgesamt rund 7,7 Millionen Euro\neingeworbener Forschungsdrittmittel wurden ca. 60 % in\nnur drei Museen akquiriert. Darunter befinden sich mit\nder Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister und der Porzellan-\nsammlung zwei eher ausstellungsorientierte Museen und\nmit dem Museum f\u00fcr Naturkunde in G\u00f6rlitz ein eher\nforschungsorientiertes Museum. Das hat uns schon \u00fcber-\nrascht, meine Damen und Herren.\n\nWir haben ja nicht nur die gro\u00dfen Publikumsmagnete,\nwir haben auch ausgesprochene Forschungsmuseen.\nWenn man ein Forschungsmuseum hat, das wir in Zu-\nkunft in die Forschungsgemeinschaft Leibniz, in die\nBlaue Liste bringen wollen, dann muss man nat\u00fcrlich\nfragen: Was machen die an Forschung, welche Qualit\u00e4t\nhat die Forschung, um eben auch diese St\u00e4rke in Zu-\nkunft zu st\u00e4rken? Die dortigen Ergebnisse sind f\u00fcr uns\nganz wichtig f\u00fcr das beabsichtigte Stellen des Antrages\num Aufnahme in diese gro\u00dfe deutsche Forschungsorga-\nnisation.\n\nEin anderes Bild ergibt sich bei den wissenschaftlichen\nVer\u00f6ffentlichungen und Vortr\u00e4gen der wissenschaftlichen\nMitarbeiter. Hierbei erreichen solche Museen wie das\nLandesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte und das Industriemu-\nseum Chemnitz die h\u00f6chsten Werte. Wie gesagt, Museen\nsind nicht nur ausstellungsorientiert, Museen leisten For-\nschung. Es ist f\u00fcr uns ganz wichtig, dass wir auch diese\nSeite der Museumsarbeit bewerten und nach M\u00f6glichkeit\nweiterentwickeln.\n\nHinsichtlich der laufenden Zusch\u00fcsse und der Bewirt-\nschaftungskosten ist keine Konzentration auf wenige\nMuseen festzustellen. Eine Soll-Konzeption ist daher f\u00fcr\nalle staatlichen Museen zu erstellen.\n\nBei einer Strukturanalyse werden Dresden, Chemnitz\nund Leipzig verglichen, wobei das Museumsangebot\neinerseits und die Entwicklung der Tourismus- und Be-\n\nsucherzahlen andererseits betrachtet werden. Ebenso\nwurde der touristische Entwicklungsstand ermittelt. Hier\nerreicht Dresden mit vier bis f\u00fcnf Besuchen pro Einwoh-\nner nach M\u00fcnchen und vor Berlin einen Spitzenwert in\nDeutschland. Dabei profitieren die Dresdner Museen von\neinem kulturellen Vollsortiment, das neben den Museen\ndie Semperoper, die Frauenkirche, den Canaletto-Blick\nund anderes einschlie\u00dft. Das wollen und d\u00fcrfen wir im\nSinne Sachsens \u00fcberhaupt nicht ver\u00e4ndern.\n\nEigentlich, meine Damen und Herren, best\u00e4tigt diese Ist-\nZustandsanalyse wirklich die gewachsene Struktur, die\nwir in Sachsen haben. Wir m\u00fcssen dort, wo das gut\nfunktioniert, diese gute Funktion noch ausbauen und an\nanderer Stelle \u2013 ich komme noch dazu \u2013 ganz gezielt\nneue Akzente setzen.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nNach der Fertigstellung der Ist-Analyse \u2013 das wird die\nn\u00e4chste Arbeitsetappe sein \u2013 werden Strukturvorschl\u00e4ge\nerarbeitet, die dem Anspruch gerecht werden, die Mu-\nseen noch attraktiver zu machen. In diesen Prozess treten\nwir jetzt ein. Was uns am meisten in dieser Phase n\u00fctzt,\nist unaufgeregte, sachlich und fachlich fundierte Arbeit\nund Diskussion, und der wollen wir uns jetzt stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch einige Bemerkungen zum Haus der Arch\u00e4ologie\nim Kaufhaus Schokken in Chemnitz. Das Kabinett hat\nden Beschluss zu seiner Errichtung im Bewusstsein \u2013 las-\nsen Sie mich das so sagen \u2013 einer wichtigen strukturpoli-\ntischen Ma\u00dfnahme gefasst. Zu dessen Erfolg m\u00fcssen das\nLandesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte und die Staatlichen\nKunstsammlungen gemeinsam beitragen, und zwar in\nsachbezogener kollegialer Zusammenarbeit. Denn, ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen, wir konzipieren die\nMuseumslandschaft der Zukunft nicht f\u00fcr irgendwelche\nPersonen, die heute da sind und morgen vielleicht nicht,\nsondern wir m\u00fcssen sie so konzipieren, dass sie auf\nlange Sicht und vern\u00fcnftig wachsen und auch zusam-\nmenwirken kann.\n\nDabei wird weder die Skulpturensammlung zerschlagen\nnoch der Erfolg des Hauses der Arch\u00e4ologie gef\u00e4hrdet.\nNach dem vorliegenden ersten Expos\u00e9 wird ein gemein-\nsames Ausstellungskonzept erstellt. Es wird ein Betrei-\nberkonzept entwickelt. Die Investitionskosten werden\nermittelt. Zu diesem Zweck haben wir einen wissen-\nschaftlichen Beirat berufen, dem ganz renommierte His-\ntoriker, Museumsfachleute und auch Pers\u00f6nlichkeiten\ndes \u00f6ffentlichen Lebens angeh\u00f6ren. Dieser Beirat wird\nuns in diesem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen. Das alles muss in\nsorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung geschehen, um den Erfolg f\u00fcr\ndas Museum zu sichern und den gew\u00fcnschten struktur-\npolitischen Effekt f\u00fcr die Region tats\u00e4chlich zu erreichen.\n\nGestatten Sie mir noch ein pers\u00f6nliches Wort: Ich habe\nmich immer f\u00fcr dieses Haus der Arch\u00e4ologie eingesetzt,\nund zwar nicht nur hier, sondern beispielsweise vor 400\naufgeregten Dresdner Kulturleuten, denen vielleicht\nnicht so klar war, dass wir in Chemnitz genau dieselben\nAnstrengungen brauchen wie in unserer Landeshaupt-\nstadt Dresden, f\u00fcr die wir alle brennen. Das braucht in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6344\n\nsolchen Diskussionsrunden, Frau Lattmann-Kretschmer \u2013\nich wei\u00df gar nicht, ob Sie Dresdnerin sind \u2013,\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nmir als geborenem Dresdner keiner zu sagen. Sie werden\nmir best\u00e4tigen, dass ich auch das Chemnitzer Projekt\nvertreten habe.\n\nWir sollten deutlich machen: Wir wollen nat\u00fcrlich unsere\nLeuchtt\u00fcrme in Dresden st\u00e4rken. Im Zusammenwirken\nmit diesen Leuchtt\u00fcrmen wird dieses Chemnitzer Projekt\ndurch unsere gemeinsame gesamts\u00e4chsische Anstren-\ngung \u2013 alle in diesem Hohen Haus sind ja daf\u00fcr \u2013 zum\nErfolg gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wenn uns das gelingt,\ndann ist auch das, was Kollege Kunckel bef\u00fcrchtet \u2013\ndass es n\u00e4mlich ganz gezielt zu einer Polarisierung\nzwischen diesen beiden wichtigen St\u00e4dten kommen\nk\u00f6nnte \u2013, zu vermeiden. Wir m\u00fcssen das auch vermei-\nden, weil wir solche Diskussionen wirklich nicht brau-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Fortschreibung der Museumskonzeption ist noch ein\nhartes St\u00fcck Arbeit. Sie wird in Diskussionsrunden, Aus-\nstellungsr\u00e4umen, Depots und an Schreibtischen geleistet.\nIch z\u00e4hle dabei weiterhin auf die Mitwirkung der Mu-\nseen, die bereits eine umfangreiche Zuarbeit bei der\nDatenerfassung f\u00fcr die Ist-Analyse geleistet haben.\n\nMeine Damen und Herren, sicherlich werden wir auch\nin diesem Hohen Hause nicht das letzte Mal dar\u00fcber\ndiskutiert haben. Wir sollten uns gegenseitig \u2013 und das\nhat mich heute eigentlich gefreut \u2013 den guten Willen\nnicht absprechen; denn diese gemeinsame Arbeit an der\nMuseumskonzeption in Sachsen sind wir der Bewahrung\nunseres Staatsschatzes, von dem zu Recht so viel die\nRede ist, ganz einfach schuldig. Ich denke, das wird uns\nauch gelingen.\n\nAber ich sehe, die Frau Kollegin m\u00f6chte eine Zwischen-\nfrage stellen.\n\n(Frau Dr. Runge, PDS: Ja, wenn ich darf.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister, ist Ihnen denn\nnicht bekannt, dass Frau Brunhild Lattmann-Kretschmer\nlangj\u00e4hrige Theaterintendantin in Dresden war und\nschon seit langem auch Mitglied des Ausschusses f\u00fcr\nWissenschaft, Kultur und Medien ist?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas ist nat\u00fcrlich so und ich sch\u00e4tze auch die Frau Kolle-\ngin. Ich h\u00e4tte mir nur gew\u00fcnscht, dass sie am vergange-\nnen Donnerstag, als ich unser Chemnitzer Projekt vertei-\ndigt habe, aufgestanden w\u00e4re und mich in meiner Not\nunterst\u00fctzt h\u00e4tte. Ich habe dort \u2013 das m\u00fcssen Sie best\u00e4ti-\ngen, Frau Kollegin \u2013 wacker zum Haus der Arch\u00e4ologie\ngestanden, war aber in diesem Raum in diesem Moment\nder Einzige.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Gibt es aus den Fraktionen weitere Wortmeldungen?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich, dass die Schluss-\nworte gehalten werden. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich will es kurz machen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nBei allen Sympathien f\u00fcr Modernisierungen und f\u00fcr Re-\nformen habe ich vor einigen Monaten bei einer kultur-\npolitischen Debatte schon einmal versucht, dem Parla-\nment einen Satz nahe zu legen, den ich heute einleitend\nzu meinem Schlusswort wiederholen will, auch mit Blick\nauf ganz moderne Entwicklungen in der Museumsland-\nschaft.\n\n\u201eEin Land,\u201c \u2013 so hei\u00dft der Satz \u2013 \u201edas sich t\u00e4glich neu\nerfinden will, wird sich eines Tages selbst vergessen.\u201c\n\nDas gibt mir die M\u00f6glichkeit, mich in einem Schlusswort\nnicht dem Verdacht parteipolitischer Teilnahme an dieser\nDebatte auszusetzen und stattdessen eine Resolution der\nS\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste in wenigen S\u00e4tzen zu\nzitieren, die dem einen oder anderen, vielleicht auch\nallen Mitgliedern des Hohen Hauses bekannt ist, die\naber vielleicht trotzdem noch nicht alle gelesen haben.\nDie S\u00e4chsische Akademie der K\u00fcnste ist nun nicht ein\nDresdner Instrument oder eine Dresdner Einrichtung,\nsondern es sind K\u00fcnstler der unterschiedlichen Genres\naus ganz Sachsen und aus ganz Deutschland dort Mit-\nglied.\n\nSie schreiben hier: \u201eEine geschichtlich entstandene\nSammlung bildet eine kulturelle Ganzheit, die durch ad-\nministrative Eingriffe tief besch\u00e4digt w\u00fcrde. Nur in\nwenigen Metropolen der Welt,\u201c \u2013 das kann ich unter-\nstreichen \u2013 \u201ewie in Paris und Wien, sind vergleichbare\nSammlungskomplexe durch f\u00fcnf Jahrhunderte hindurch\ngeschaffen worden. Die Ganzheit der Dresdner Museen\ngeh\u00f6rt zum Kulturerbe der Menschheit.\u201c Unterschrieben\nhat das der gegenw\u00e4rtige Pr\u00e4sident der S\u00e4chsischen Aka-\ndemie der K\u00fcnste, Prof. Dr. Ingo Zimmermann. Er war\nkulturpolitischer Sprecher der CDU-Fraktion von 1990\nbis 1994, ein von mir sehr hoch gesch\u00e4tzter Kollege. Die-\nser Meinung kann ich mich anschlie\u00dfen. Dem ist nichts\nhinzuzuf\u00fcgen.\n\nEinige Bemerkungen noch zu den Antr\u00e4gen, Herr Pr\u00e4-\nsident: Ich m\u00f6chte die Punkte 1, 2 und 6 unseres Antra-\nges f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, hingegen \u00fcber die Punkte 3, 4,\n5 und 7 abstimmen lassen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein weiteres Schlusswort hat die Frak-\ntion der PDS. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich mache es wirklich\nkurz. Ich bitte \u00fcber unseren Antrag abzustimmen, weil\nder Handlungsauftrag, die unverz\u00fcgliche Vorlage der\nMuseumskonzeption, auch wenn er sich noch ganz lange\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6345\n\nhinzieht, auf der Tagesordnung steht. Deshalb bitte ich\ndem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor wir zu den Abstimmungen kom-\nmen, bitte ich jetzt Herrn Dr. W\u00f6ller ans Mikrofon, damit\ner seine Richtigstellung vorbringt.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau\nKollegin Lattmann-Kretschmer, Sie hatten in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen die Behauptung aufgestellt, dass die CDU-\nFraktion sich Erfolge von Kunst und Kultur ans Revers\nheftet. Das ist nicht der Fall. Ich habe darauf hingewie-\nsen, dass wir nur die Voraussetzungen und Rahmenbe-\ndingungen geschaffen haben, damit sich Kunst und Kul-\ntur in diesem Lande entwickeln k\u00f6nnen, selbstverst\u00e4nd-\nlich so, dass Kunst und Kultur den Menschen geh\u00f6rt,\ndie sie geschaffen haben, auch denjenigen, die nicht\nmehr unter uns sind. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal\nhinweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen. Ich rufe\nauf die Drucksache 3/8237, Antrag der Fraktion der\nSPD. Wir stimmen \u00fcber die Punkte 3, 4 und 7 ab. Wer\ndiesen Punkten die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/8561. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt gleiches\nAbstimmungsverhalten. Die Drucksache ist damit abge-\nlehnt. Meine Damen und Herren, damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist parla-\nmentarische Tradition, dass zum Ende eines Plenarjahres\nder Pr\u00e4sident eine kurze Bilanz zieht, und das m\u00f6chte\nich auch am Ende des 4. Plenarjahres der 3. Legislaturpe-\nriode des S\u00e4chsischen Landtages tun.\n\nAls ich genau vor einem Jahr Ihnen und Ihren Familien\nerholsame Wochen und einen angenehmen Urlaub sowie\nein gesundes Wiedersehen w\u00fcnschte, ahnte niemand,\ndass uns wenige Wochen sp\u00e4ter eine verheerende Katas-\ntrophe treffen w\u00fcrde. Im August 2002 wurde unser Land\nvon der gr\u00f6\u00dften Naturkatastrophe seit Menschengeden-\nken heimgesucht. 21 s\u00e4chsische B\u00fcrger wurden Opfer\nder Sintflut und verloren ihr Leben.\n\nNach den schmerzlichen, verlustreichen Tagen durften\nwir in einem nicht vorstellbaren Ma\u00df die Hilfsbereit-\nschaft, das ehrliche Mitgef\u00fchl, die gro\u00dfe Solidarit\u00e4t unse-\nres Landes und dar\u00fcber hinaus erfahren. Statt zu fragen,\npackten die Menschen an. In dieser extremen Situation\nsind viele \u00fcber sich hinausgewachsen. Selbstlos haben\nviele Menschen geholfen, teilweise bis zur Ersch\u00f6pfung\ngearbeitet. Die Betroffenen und unser Land haben ge-\nlebte Solidarit\u00e4t gesp\u00fcrt. Das machte den Betroffenen\nMut und half ihnen, die schlimmsten Stunden, Wochen\nund Monate zu \u00fcberstehen.\n\nWenn heute die eine oder andere Kritik laut wird, soll-\nten wir uns daran erinnern, dass wir uns, angefangen\nvon der Bundesregierung, der Landesregierung und\nauch im Parlament dar\u00fcber einig waren, dass jetzt\nschnelles und unb\u00fcrokratisches Handeln das Gebot der\nStunde war, damit den Opfern der Flut schnellstm\u00f6g-\nliche Hilfe zuteil werden konnte.\n\nAuch der Landtag wurde Opfer der Flut. Sie verursachte\neinen Schaden von zehn Millionen Euro. Heute nun sind\ndie Sch\u00e4den weitestgehend beseitigt, nicht nur hier in\nunserem Haus, sondern auch in unserem Land, wenn-\ngleich einige Arbeiten aufgrund technologischer Bedin-\ngungen noch einen gr\u00f6\u00dferen Zeitraum f\u00fcr die Wieder-\nherstellung in Anspruch nehmen werden.\n\nMeine Damen und Herren! Das, was in ganz Sachsen zu\nsehen war, sp\u00fcrten wir im Kleinen bei der Wiederher-\nstellung unseres sch\u00f6nen Landtagsgeb\u00e4udes. Ich m\u00f6chte\nhier in besonderer Weise den ehrenamtlichen Helfern,\nden Mitarbeitern der Landtagsverwaltung, der Fraktio-\nnen, vor allen Dingen auch sehr vielen Abgeordneten\nund vielen Mitarbeitern von Betrieben, Feuerwehr, Tech-\nnischem Hilfswerk und anderen Dank sagen. Sie besei-\ntigten die Sch\u00e4den und sicherten die Arbeitsf\u00e4higkeit al-\nler hier im Hause. Herzlichen Dank!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nF\u00fcr eine relativ kurze Zeit war auch unsere Arbeit von\nden Nachwirkungen der Flut betroffen. Ich darf daran\nerinnern, dass wir am 4. September 2002 in der Landes-\nhauptstadt Dresden Asyl f\u00fcr unsere 67. Sitzung beka-\nmen. In ihr wurde eine Regierungserkl\u00e4rung gegeben, es\nerfolgte die 1. Lesung des Haushaltsgesetzes 2003/2004,\nund es wurde begonnen, gro\u00dfe Teile unseres Freistaates\nein weiteres Mal wieder aufzubauen.\n\nUngeachtet der vorgenannten Schwierigkeiten konnte\ndas Parlament alle von ihm erwarteten Aufgaben erf\u00fcl-\nlen. In den zur\u00fcckliegenden 22 Sitzungen befasste sich\nder S\u00e4chsische Landtag mit 555 Initiativen. Unter ande-\nrem wurde \u00fcber 41 Gesetzentw\u00fcrfe abschlie\u00dfend debat-\ntiert. Zu acht Gro\u00dfen Anfragen wurden die politischen\nStandpunkte ausgetauscht. 21 Aktuelle Debatten und 87\nM\u00fcndliche Anfragen zeigen, dass sich der Landtag im-\nmer mehr zum Zentrum des Meinungsaustausches ent-\nwickelt und zumeist auch sehr schnell auf Ver\u00e4nderun-\ngen im Land reagiert.\n\nIn den parlamentarischen Initiativen der Fraktionen und\nAbgeordneten, in den Sitzungen der Aussch\u00fcsse sowie\nin den Plenartagungen wurde sehr deutlich sichtbar,\ndass der Landtag in hoher Qualit\u00e4t seine verfassungs-\nrechtlichen Pflichten aus\u00fcbt. 172 Antr\u00e4ge und ca. 105\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge standen auf den Tagesordnungen. Ich\ndenke, dass allein diese Zahlen deutlich machen, dass\nwir ein sehr arbeitsintensives Parlament sind.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin mir\nsicher, dass auch im n\u00e4chsten Plenarjahr, dem letzten\nJahr dieser Wahlperiode, spannende und schwierige Auf-\ngaben in Sachsen bevorstehen. Ich denke hier zun\u00e4chst\nan die EU-Osterweiterung. Sachsen wird dann nicht\nmehr am Rande von Europa sein, sondern EU-Binnen-\nland werden. Neben der europ\u00e4ischen Dimension wird\ndas Gelingen der Integration unserer Nachbarn auch von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 11. Juli 2003\n\n6346\n\nden Beziehungen auf regionaler Ebene abh\u00e4ngen. In\neiner globalisierten Welt werden die B\u00fcrger den Integra-\ntionsprozess nur dann mittragen, wenn die regionale\nVielfalt mit erhalten bleibt. Dem wurde im Verfassungs-\nentwurf des EU-Konvents Rechnung getragen, in dem in\nArtikel 5 des 1. Verfassungskapitels ausdr\u00fccklich die\nregionale und kommunale Selbstverwaltung anerkannt\nwird.\nIhre Funktion als S\u00e4ulen Europas k\u00f6nnen aber nur starke\nRegionen erf\u00fcllen. Es gilt daher, die zunehmenden\ngegenseitigen Abh\u00e4ngigkeiten von Bund und L\u00e4ndern in\nden Bereichen Gesetzgebung und Verwaltung zu ent-\nflechten und deren Handlungsf\u00e4higkeit wieder herzustel-\nlen. Einen Weg in diese Richtung weist das Berliner Pro-\ngramm zur Reform des F\u00f6deralismus, zu dessen Autoren\nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung in der Person des\nJustizministers geh\u00f6rt.\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit in der letzten Sitzung vor\nEintritt in die Sommerpause aber auch zum Anlass neh-\nmen, mich bei allen zu bedanken, die unsere Arbeit be-\ngleitet und unterst\u00fctzt haben. Da stehen an erster Stelle\ndie Familienangeh\u00f6rigen und unsere pers\u00f6nlichen Mit-\narbeiter. Danke zu sagen ist auch den Mitgliedern der\nStaatsregierung, den Landtagsreferenten, den Mitarbei-\ntern der Fraktionen und der Landtagsverwaltung. Bedan-\nken m\u00f6chte ich mich auch bei den Mitgliedern der Lan-\ndespressekonferenz und den Mitarbeitern des MDR, die\nunsere Sitzungen begleiten.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einen besonderen\nDank aussprechen. Sie wissen, dass in besonderer Weise\ndie Stenografen mit unserer Arbeit verbunden sind.\nHeute nun scheidet ein langj\u00e4hriger Stenograf \u2013 leider,\nmuss ich sagen \u2013 aus diesem Kreis aus.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz herzlich Herrn Gehmert,\nder auch Referatsleiter in der Landtagsverwaltung ist,\nganz, ganz herzlich f\u00fcr seinen Einsatz hier in Sachsen\ndanken. Er war einer der Allerersten, die unsere Sitzun-\ngen begleitet haben. Ich w\u00fcnsche ihm viel Erfolg und\nGottes Segen.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nEr hat es sicher geh\u00f6rt; er ist noch anwesend. Ich denke,\ndass der Beifall dann auch im Protokoll entsprechend\nzum Ausdruck kommen wird. Er tritt also am 31. Juli in\nseinen verdienten Ruhestand.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich w\u00fcnsche\nIhnen und Ihren Familien nun erholsame Wochen. Ich\ndenke, wir sollten die vor uns liegenden Wochen dazu\nnutzen, wenn es geht, auch ein St\u00fcck Ruhe zu finden.\nVor allen Dingen aber sollten wir uns nach dem Arbeits-\nstress des Plenarjahres mehr unseren Familien, Freunden\nund Bekannten widmen. Ich bin mir sicher, dass sie es\nuns danken werden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir am Ende un-\nserer heutigen Sitzung. Die Tagesordnung der 88. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 89. Sitzung auf\nDonnerstag, den 11. September 2003, festgelegt. Die Ein-\nladungen dazu gehen Ihnen noch zu.\n\nDie 88. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \u2013 Ich danke Ihnen ganz herzlich.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n(Schluss der Sitzung: 17.51 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1. Aktuelle Debatte Ausbildungsplatzoffensive f\u00fcr Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Auswirkungen der Mai-Steuersch\u00e4tzung auf den Freistaat Sachsen und seine Kommunen\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 G\u00f6rlitz \u2013 Kulturhauptstadt Europas im Jahr 2010\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Landesprogramm des Freistaates Sachsen zur Finanzierung mehrj\u00e4hriger Strukturanpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Erwerbslose\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Umsetzung der Lehrpl\u00e4ne an Sachsens Schulen\n\tTagesordnungspunkt 6 Bildung eines Ausschusses \u201eOlympia 2012\u201c im S\u00e4chsischen Landtag\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Zwei Museumskonzeptionen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\n",
    "status": 200
}