{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-04-04T11:00:48Z",
        "Last-Modified": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "Last-Save-Date": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "321",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-04-04T11:00:48Z",
        "date": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/80 21.03.2003",
        "dcterms:created": "2003-04-04T11:00:48Z",
        "dcterms:modified": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "meta:creation-date": "2003-04-04T11:00:48Z",
        "meta:save-date": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "modified": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1670",
            "2553",
            "1995",
            "53",
            "4402",
            "4147",
            "4206",
            "5366",
            "4855",
            "4742",
            "4603",
            "4947",
            "5071",
            "3937",
            "3498",
            "4197",
            "4653",
            "5161",
            "4788",
            "4988",
            "5131",
            "3322",
            "4657",
            "4973",
            "4430",
            "4713",
            "4468",
            "4763",
            "5090",
            "4263",
            "4941",
            "5544",
            "5372",
            "5022",
            "5026",
            "5129",
            "5023",
            "4839",
            "3925",
            "4937",
            "4771",
            "4668",
            "4998",
            "5148",
            "4547",
            "4712",
            "4335",
            "4421",
            "4694",
            "5227",
            "5007",
            "4431",
            "4350",
            "4023",
            "4686",
            "4582",
            "5407",
            "5132",
            "5414",
            "5157",
            "5380",
            "5333",
            "4357",
            "4886",
            "4392",
            "4186",
            "5514",
            "4935",
            "4809",
            "4903",
            "4972",
            "4730",
            "5256",
            "4849",
            "5203",
            "5581",
            "4532",
            "4901",
            "5040",
            "4668",
            "4924",
            "1976"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-04-04T11:00:48Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-04-10T04:23:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/80 21.03.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_80_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/80 21.03.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/80 21.03.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5623\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die\nAbg. Frau Petzold, CDU 5623\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5623\nDr. Hahn, PDS 5623\nLeroff, CDU 5623\nJurk, SPD 5623\nJurk, SPD 5624\nProf. Dr. Porsch, PDS 5624\nProf. Dr. Weiss, SPD 5624\nDr. H\u00e4hle, CDU 5625\n\n1 Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Die Konsequenzen des\ndrohenden Scheiterns des NPD-Verbots-\nverfahrens f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des\nRechtsextremismus in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 5625\n\nBartl, PDS 5625\nBandmann, CDU 5626\nAdler, SPD 5627\nBandmann, CDU 5627\nBandmann, CDU 5628\nProf. Dr. Porsch, PDS 5628\nFrau K\u00f6ditz, PDS 5628\nAdler, SPD 5629\nBandmann, CDU 5629\nAdamczyk, PDS 5630\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 5630\nDr. Hahn, PDS 5632\nDr. Hahn, PDS 5633\nAdler, SPD 5633\nLehner, CDU 5633\nBandmann, CDU 5634\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/8092 5634\n\n\u2013 R\u00e4umung von Kleingartenanlagen\n(Frage Nr. 1)\nFrau Kipping, PDS 5634\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5634\nFrau Kipping, PDS 5635\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5635\n\n\u2013 Finanzielle Situation in der Allgemeinen\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung und sehr sp\u00e4te\nZustellung von F\u00f6rdermittelbescheiden\n(Frage Nr. 2)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5635\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 5635\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5636\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 5636\n\n\u2013 Gew\u00e4hrung einer 14-t\u00e4gigen Anh\u00f6rungsfrist\nzur Schulnetzplanung (Frage Nr. 3)\nFrau Simon, PDS 5636\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5636\nFrau Simon, PDS 5637\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5637\n\n\u2013 Messen in der Oberlausitz (Frage Nr. 4)\nKosel, PDS 5637\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5637\n\n\u2013 Schloss Noschkowitz (Frage Nr. 5)\nFrau K\u00f6ditz, PDS 5637\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 5638\nFrau K\u00f6ditz, PDS 5638\n\nPlenarprotokoll 3/80\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n80. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 21. M\u00e4rz 2003, Plenarsaal Schluss: 18.57 Uhr\n\n\n\n\u2013 Aussage vom Staatsminister f\u00fcr Kultus,\nProf. Dr. Mannsfeld, in seiner Stellungnahme\nzu einer Petition (Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 5638\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5638\nFrau Simon, PDS 5639\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5639\n\n\u2013 Schwimmbad und Ferienpark in Bautzen\n(Frage Nr. 7)\nKosel, PDS 5639\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5639\nKosel, PDS 5640\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5640\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zum Staatsvertrag\n\u00fcber Mediendienste und zur \u00c4nderung\nrundfunkrechtlicher Vorschriften im Freistaat\nSachsen sowie zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue\nMedien in Sachsen\nDrucksache 3/7429, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8177, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen 5640\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5640\n\n4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nLandesvermessung und das Liegenschafts-\nkataster im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Vermessungsgesetz \u2013\nS\u00e4chsVermG)\nDrucksache 3/6180, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8178, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen 5640\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5640\n\n5 Situation des Sports in Sachsen und Stand\nder s\u00e4chsischen Olympiabewerbung\nDrucksache 3/7702, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5641\n\nKupfer, CDU 5641\nDr. Hahn, PDS 5642\nFrau Reichardt, CDU 5644\nLochbaum, SPD 5644\nRohwer, CDU 5645\nWinkler, CDU 5646\nDr. Hahn, PDS 5646\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5647\nKupfer, CDU 5648\n\n6 Verbesserung der kommunalen Finanz-\nausstattung in Umsetzung der Gemeinde-\nfinanzreform\nDrucksache 3/7800, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5649\n\nDr. Friedrich, PDS 5649\nAlbrecht, CDU 5651\nFrau Weihnert, SPD 5652\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 5653\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5653\nDr. Friedrich, PDS 5656\nDr. Friedrich, PDS 5657\n\nAbstimmung und Ablehnung 5657\n\n7 \u2013 Qualit\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen\nDrucksache 3/7775, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 P\u00e4dagogisches Konzept f\u00fcr Ganztags-\nschulen\nDrucksache 3/7119, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5657\n\nHatzsch, SPD 5657\nColditz, CDU 5659\nDr. Hahn, PDS 5659\nColditz, CDU 5660\nDr. Hahn, PDS 5660\nDr. Hahn, PDS 5661\nFrau Werner, Heike, PDS 5663\nDr. Hahn, PDS 5663\nRohwer, CDU 5665\nDr. Hahn, PDS 5665\nRohwer, CDU 5666\nJurk, SPD 5666\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5667\nJurk, SPD 5667\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5668\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5670\nJurk, SPD 5670\nHatzsch, SPD 5671\nDr. Hahn, PDS 5672\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8163 5673\nRohwer, CDU 5673\nDr. Hahn, PDS 5673\nHatzsch, SPD 5673\nAbstimmung und Zustimmung 5673\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7119 5673\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n\n\n8 Zwischenergebnisse des EU-Reform-\nkonvents\nDrucksache 3/7810, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8164, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU 5674\n\nSchimpff, CDU 5674\nKosel, PDS 5676\nAdler, SPD 5678\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 5679\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 5680\nFrau Dr. Runge, PDS 5680\nSchimpff, CDU 5681\nDr. Hahn, PDS 5681\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8164 5682\nSchimpff, CDU 5682\nKosel, PDS 5682\nKosel, PDS 5683\nAdler, SPD 5683\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 5683\n\n9 Sicherstellung der Ausbildung von\nmedizinischem und sozialpflegerischem\nFachpersonal an s\u00e4chsischen Berufsfach-\nschulen im Ausbildungsjahr 2003/2004\nDrucksache 3/7799, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5684\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5684\nSeidel, CDU 5686\nGerlach SPD 5687\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5688\nGerlach, SPD 5688\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5688\n\nAbstimmung und Ablehnung 5689\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5689\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 5689\n\n10 Weiterentwicklung des Rehabilitations- und\nSchwerbehindertenrechts in einem Sozial-\ngesetzbuch IX und die Konsequenzen f\u00fcr\ndie Tr\u00e4ger der Sozial- und Jugendhilfe\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/3782, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5690\n\nAdamczyk, PDS 5690\nKannegie\u00dfer, CDU 5691\nGerlach, SPD 5692\nKannegie\u00dfer, CDU 5693\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5693\nAdamczyk, PDS 5695\n\n11 Abschiebestopp f\u00fcr irakische Fl\u00fcchtlinge\nDrucksache 3/8186, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS 5695\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 5695\nBandmann, CDU 5696\nFrau Weihnert, SPD 5697\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5697\nFrau Weihnert, SPD 5698\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5698\nBandmann, CDU 5698\nFrau Dr. Ernst, PDS 5698\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 5698\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/8191 5699\nFrau Weihnert, SPD 5699\nFrau Dr. Ernst, PDS 5699\n\nAbstimmung und Ablehnung 5699\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8188 5699\nFrau Dr. Ernst, PDS 5699\n\nAbstimmung und Zustimmung 5699\nAdamczyk, PDS 5699\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5700\n\nAnlage\nSchriftliche Beantwortung einer Nachfrage 5700\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5623\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne die 80. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\n\nZu Beginn habe ich wieder eine angenehme Aufgabe zu\nerf\u00fcllen. Wir haben ein Geburtstagskind unter uns. Ich\ndarf Frau Petzold sehr herzlich zum Geburtstag gratulie-\nren, ihr alles Gute, Gesundheit und Gottes Segen w\u00fcn-\nschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. J\u00e4hnichen, Frau\nDombois, Herr Steinert, Herr Neubert, Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, Herr Tippach, Herr Flath, Herr Hubrich, Herr\nDr. Pellmann, Herr Rasch und Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 12 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 105 Minuten, PDS-Fraktion\n70 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, Staatsregierung\n70 Minuten.\n\nIch bitte in der vorliegenden Tagesordnung die Punkte 5\nund 6, 3. Lesungen, zu streichen. Wir haben diese bereits\ngestern durchgef\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktionen von PDS und SPD in\nder Drucksache 3/8140 vor. Er tr\u00e4gt den Titel \u201eErhalt\ndes Industriestandortes Press- und Schmiedewerk Brand-\nErbisdorf\u201c.\n\nIch bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In diesem Dringlichen Antrag geht es um den Erhalt\nvieler Arbeitspl\u00e4tze. Die Dringlichkeit ist aus unserer\nSicht gegeben. Uns ist aber auch seitens der CDU-Frak-\ntion signalisiert worden, dass sich der Wirtschaftsaus-\nschuss des Landtages in einer kurzfristig anberaumten\nSitzung noch heute mit diesem Thema befassen wird. Im\nAusschuss kann \u00fcber die Angelegenheit sicherlich quali-\nfizierter und zielf\u00fchrender als im Plenum diskutiert wer-\nden. Wir bitten deshalb darum, den Antrag nicht auf die\nheutige Tagesordnung zu setzen. Die Situation soll im\nWirtschaftsausschuss besprochen werden. Der Antrag\nw\u00fcrde im normalen Gesch\u00e4ftsgang weiterlaufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Mir liegt weiterhin ein\nals dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 3/8186 mit dem Titel \u201eAbschiebe-\nstopp f\u00fcr irakische Fl\u00fcchtlinge\u201c vor.\n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung. Herr Dr.\nHahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben schon gestern \u00fcber den\nKrieg im Irak diskutiert \u2013 oder besser: nicht diskutiert.\nDer Antrag der PDS-Fraktion hat zum Ziel, dass es ange-\n\nsichts dieser Situation einen Abschiebestopp f\u00fcr irakische\nFl\u00fcchtlinge gibt. Der Antrag ist aus unserer Sicht aus\nobjektiven Gr\u00fcnden dringlich.\nWir haben zugleich nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\neinen Antrag auf Verk\u00fcrzung der Einreichungsfrist ge-\nstellt. Ich denke, es ist jedem klar, dass der Antrag inner-\nhalb der Frist von drei Tagen nicht ordnungsgem\u00e4\u00df ge-\nstellt werden konnte, weil der Krieg erst gestern Nacht\nbegonnen hat. Insofern sind wir der Auffassung, dass\nder Landtag in der Verantwortung ist, \u00fcber den Antrag\nheute zu beraten, um den Abschiebestopp f\u00fcr irakische\nFl\u00fcchtlinge als Willensbekundung des Landtages gegen-\n\u00fcber der Staatsregierung ausdr\u00fccken zu k\u00f6nnen.\nWir bitten zun\u00e4chst um die Abstimmung nach \u00a7 110,\nwas die Ausnahmeregelung angeht, und dann um die\nAufnahme unseres Dringlichen Antrages in die Tages-\nordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir werden dem Antrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/8187 auf Abweichung entsprechend \u00a7 110\nder Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen.\nHerr Kollege Hahn, ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen,\ndass die Begr\u00fcndung nicht korrekt ist. Die Abweichung\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung ist nicht zu beschlie\u00dfen, weil\n\u2013 leider Gottes! \u2013 der Krieg begonnen hat, sondern weil\nIhr Antrag anderweitig nicht auf die Tagesordnung ge-\nsetzt werden k\u00f6nnte. Dies wollte ich klarstellen. Ansons-\nten werden wir dem Antrag nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4fts-\nordnung zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Auch die SPD-Fraktion erkennt die absolute\nDringlichkeit dieses Antrages. Wir w\u00fcnschen die Be-\nhandlung in der heutigen Sitzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann lasse ich \u00fcber die Ausnahmerege-\nlung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung und anschlie\u00dfend\n\u00fcber die Aufnahme des Antrages in die Tagesordnung\nabstimmen.\nWer f\u00fcr die Ausnahmeregelung nach \u00a7 110 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 6 Stimm-\nenthaltungen ist dem so zugestimmt.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Aufnahme in die Tagesordnung\nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten; damit ist dem zuge-\nstimmt. Der Antrag wird entsprechend in die Tagesord-\nnung eingeordnet.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung oder sonstige\nWortmeldungen?\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet Redebedarf an.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5624\n\n\u2013 Zur Tagesordnung?\n\n(Jurk, SPD: Ja, zur Tagesordnung!)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Fraktion der SPD hatte fristgem\u00e4\u00df eine\nAktuelle Debatte beantragt. Wir erkennen, dass es im\nMoment ein aktuelleres Thema gibt, das wir nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht behandeln k\u00f6nnen. Das sehen wir\nauch ein. Wir meinen, dass wir \u00fcber das Thema der\nAktuellen Debatte heute nicht beraten sollten. Wir wer-\nden dieses wichtige Anliegen aber auf einer der n\u00e4chsten\nSitzungen beraten. Wir dr\u00fccken uns keineswegs vor der\nwichtigen Arbeit, die wir auch mit einer Aktuellen\nDebatte vor uns haben. Ich wollte nur begr\u00fcnden, wa-\nrum die von uns f\u00fcr heute beantragte Aktuelle Debatte\nnicht gef\u00fchrt wird: weil andere Themen auf dieser Welt\nim Moment aktueller sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich nehme das zur Kenntnis und bitte\num die Streichung der Aktuellen Debatte in der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung.\n\nGibt es weitere Wortmeldungen zur Tagesordnung?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht zur Tagesordnung!)\n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte, Herr Prof. Dr.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie im\nNamen der beiden Oppositionsfraktionen PDS und SPD\nbitten, dem Abg. Prof. Weiss nach \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Gelegenheit zu einer Erkl\u00e4rung vor Eintritt in\ndie Tagesordnung zu geben. Die Erkl\u00e4rung steht im Zu-\nsammenhang mit dem Irak-Krieg.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Laut Gesch\u00e4ftsordnung muss allerdings\nder Text vorgelegt werden.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Den Text k\u00f6nnen Sie gern bekom-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcnsche das.\n\n(Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD, \u00fcberreicht\nPr\u00e4sident Iltgen den Text einer Erkl\u00e4rung.)\n\n\u2013 Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, angesichts der\nTatsache, dass der v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffskrieg\ngegen den Irak bereits zahlreiche Opfer \u2013 auf beiden\nSeiten! \u2013 gefordert hat, darf ich \u2013 sowohl pers\u00f6nlich als\nauch im Namen meiner Fraktion \u2013 die zweite Bitte\n\u00e4u\u00dfern: den Landtag dazu zu bewegen, dieser Opfer\ndurch eine Schweigeminute zu gedenken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle zun\u00e4chst fest, dass die Tages-\nordnung beschlossen ist, soweit sich kein Widerspruch\nerhebt.\n\nIch bitte jetzt unseren Alterspr\u00e4sidenten Prof. Weiss,\nseine Erkl\u00e4rung abzugeben.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Hochverehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Im Namen der Fraktionen\nder PDS und der SPD m\u00f6chte ich als deren \u00e4ltester Ab-\ngeordneter vor dem Eintritt in die Tagesordnung der\nheutigen Sitzung folgende Erkl\u00e4rung abgeben:\n\nDer von den USA und Gro\u00dfbritannien begonnene Krieg\ngegen den Irak\n\n(Schimpff, CDU: Den Krieg hat Saddam Hussein\ngegen sein eigenes Volk begonnen!)\n\nhat uns best\u00fcrzt und erf\u00fcllt uns mit Trauer. Die ersten\nOpfer sind zu beklagen; es drohen Zehntausende zu\nfolgen.\n\nDen Waffengang gegen den Irak haben wir schon des-\nhalb gleich zu Beginn entsprechender \u00dcberlegungen ab-\ngelehnt, weil gewiss ist, dass dieser Krieg das ohnehin\nausgezehrte Land vollends zerst\u00f6rt.\n\nWir f\u00fchlen mit allen jetzt vom Krieg betroffenen Men-\nschen. Diese Best\u00fcrzung erf\u00fcllt uns alle hier im Hohen\nHaus, ganz unabh\u00e4ngig davon, worin wir die Ursachen\nsehen. \u201eKrieg ist immer eine Niederlage der Mensch-\nheit\u201c, hat Papst Johannes Paul II. sein Engagement gegen\nden Krieg im Irak begr\u00fcndet.\n\nWir bedauern zutiefst, dass der Entschluss, den Irak\nmilit\u00e4risch anzugreifen, die zuletzt immer erfolgreicheren\nBem\u00fchungen um eine friedliche Entwaffnung des Re-\ngimes von Saddam Hussein entsprechend der Resolution\n1441 des UN-Sicherheitsrates zunichte gemacht hat. Die\nDiplomatie w\u00e4re mit ihren M\u00f6glichkeiten noch nicht am\nEnde gewesen.\n\nDurch die einseitige Ausrufung des Krieges f\u00fcgt die\namerikanische Regierung den Vereinten Nationen und\ndem V\u00f6lkerrecht schwersten Schaden zu. Es wird in der\nZukunft darauf ankommen, dass dies kein Pr\u00e4zedenzfall\nwird.\n\nHunderttausende von Menschen in diesem Lande haben\ndurch vielf\u00e4ltige Aktionen und Demonstrationen in den\nStunden seit Kriegsbeginn ihre Ablehnung dieses Krieges\nausgedr\u00fcckt. Es ist f\u00fcr uns daher selbstverst\u00e4ndlich, dass\nsich die oberste Volksvertretung Sachsens, dieses Hohe\nHaus, aus eigener Souver\u00e4nit\u00e4t heraus und in Verpflich-\ntung gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern mit\ndiesem Krieg befasst und sich um eine gemeinsame Wil-\nlensbekundung bem\u00fcht. Deshalb fehlt uns jedes Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die CDU-Fraktion gestern eine sol-\nche der aktuellen Situation angemessene Selbstbefassung\ndes Parlamentes verhindert hat. Auch Sie, meine sehr\nverehrten Damen und Herren von der CDU, werden um\neine klare Positionsbestimmung zum Krieg im Irak nicht\nherumkommen.\n\nJetzt aber gilt vor allem eines \u2013 und dies soll von hier,\naus diesem Hohen Haus laut und vernehmlich zu h\u00f6ren\nsein \u2013: Der Krieg im Irak muss sofort beendet, die\nKampfhandlungen m\u00fcssen umgehend eingestellt wer-\nden, damit der Frieden wieder eine Chance hat!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5625\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Heuchler!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass\ndie CDU-Fraktion gestern auch ihre Willensbekundung\nvor diesem Hohen Haus abgegeben hat. Ich bitte darum,\ndass das in der \u00d6ffentlichkeit genauso gew\u00fcrdigt wird\nwie die jetzige Erkl\u00e4rung im Namen der Opposition.\nDiesen Appell richte ich auch an die Presse und die Me-\ndien in unserem Land.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich denke, wir sind uns dar\u00fcber\neinig, dass Krieg immer eine schreckliche Angelegenheit\nsein wird, da er immer wieder auch unschuldige Men-\nschenopfer fordern wird.\n\nIch bitte Sie im Gedenken an die Opfer, sich jetzt von\nIhren Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich\nzum Gedenken von ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen\nnun zur Tagesordnung unserer heutigen Sitzung. Ich\nrufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\n\nDie Konsequenzen des drohenden Scheiterns des NPD-Verbotsverfahrens\nf\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Rechtsextremismus in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Ver-\nteilung der Redezeiten: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\nten, SPD 20 Minuten.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte das\nWort zu nehmen. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Unsere Fraktion hat Respekt vor der Ent-\nscheidung der SPD-Fraktion, ihr Thema aus den genann-\nten Gr\u00fcnden heute zur\u00fcckzuziehen. Wir wollen unser\nThema behandeln, weil es nicht allzu weit weg von\nKrieg und Verbrechen gegen die Menschlichkeit liegt.\nZun\u00e4chst eine Themenkorrektur: Das Scheitern des NPD-\nVerbotsverfahrens droht nicht mehr; es ist seit dem Ein-\nstellungsbeschluss des Bundesverfassungsgerichtes vom\nDienstag dieser Woche wegen eines bestehenden unbe-\nhebbaren Verfahrenshindernisses eine Tatsache.\nDas umstrittene Projekt, ein Verbot der NPD, wegen fest-\ngestellter Verfassungswidrigkeit mit der Konsequenz der\nAufl\u00f6sung dieser Partei nach Artikel 21 Abs. 3 Grundge-\nsetz zu erreichen, ist letztlich nicht vorrangig an formal-\njuristischen Fragen, an einer zweifellos hundsmiserablen\nhandwerklichen Arbeit der Antragsteller gescheitert,\nsondern an dem Umstand, dass der angestrebte Weg\nschlicht untauglich ist, des eigentlichen gesellschaftlichen\nProblems Herr zu werden.\nDie eigentlichen Ursachen des Scheiterns sind derer drei:\nErstens. Es ist die Konsequenz der Tatsache schlechthin,\ndass die Politik in diesem Land auf strukturellen Neo-\nfaschismus in aller Regel konjunkturell reagiert. Zum\nVerbotsantrag kam es letztlich, weil sich die Medien, be-\nginnend im Sommerloch 2000, allt\u00e4glicher herausgehobe-\nner Erscheinungen neofaschistischer Gewalt in diesem\nLande besonders annahmen, Meldungen \u00fcber fremden-\n\nfeindliche Gewalt in Funk und Printmedien an promi-\nnenter Stelle platziert wurden, begonnen bei neonazisti-\nschen Angriffen auf ausl\u00e4ndische Touristen und Sportler\n\u00fcber T\u00f6tungsdelikte und Qu\u00e4lereien gegen\u00fcber Obdach-\nlosen und Menschen mit Behinderungen bis zu brutal\nantisemitischen Handlungsakten. Der versuchte Brandan-\nschlag auf die Synagoge D\u00fcsseldorf wurde ebenso ver-\nmarktet wie das s\u00e4chsische Sebnitz.\n\nHier auf einmal \u2013 drei Jahre nachdem in Friedersdorf ein\nvietnamesischer H\u00e4ndler an mehreren Wirbelbr\u00fcchen,\ndie ihm Neonazis beigebracht hatten, verstorben war \u2013\nentdeckte die Bundespolitik: \u201eRechtsextremistische Akti-\nvit\u00e4ten haben in den letzten Jahren erheblich zugenom-\nmen. Neonazistische Gruppen haben nicht nur h\u00e4ufiger\ndemonstriert und verst\u00e4rkt, zum Beispiel im Internet,\nPropaganda f\u00fcr verfassungswidrige Ziele betrieben, son-\ndern sind auch immer gewaltt\u00e4tiger geworden. Men-\nschen wurden und werden gejagt, geschlagen und er-\nmordet\u201c. Dies der Einleitungssatz in der Begr\u00fcndung\ndes Antrages der Bundesregierung vom 29.1.2001 an das\nBundesverfassungsgericht auf Feststellung der Verfas-\nsungswidrigkeit der NPD.\n\nIhm folgten die Antr\u00e4ge des Bundesrates und des Bun-\ndestages selbst vom 30. M\u00e4rz 2001. Zum ersten Mal in\nder Geschichte der Bundesrepublik Deutschlands hatten\ndie neben dem Verfassungsgericht h\u00f6chsten Verfassungs-\norgane Antrag auf Verbot einer Partei eingereicht.\n\nNun war es schlicht in jedem Bildungszirkel klar, dass\nein Verbot der NPD, mithin einer der Parteien in diesem\nLande, die in geistiger N\u00e4he zum Nationalsozialismus\nantisemitisch und rassistisch propagieren und agieren,\nkein Problem l\u00f6sen w\u00fcrde.\n\nZweitens. Das Scheitern ist die Konsequenz aus der Tat-\nsache, dass Sicherheitspolitik l\u00e4ngst auch in dieser deut-\nschen Republik konzeptionell nicht mehr transparent zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5626\n\n\u00d6ffentlichkeit angelegt ist, sondern dominant mit ver-\ndeckten Mitteln der geheimdienstlichen Strukturen und\nPraktiken gef\u00fchrt und verwaltet wird. Dabei funktioniert\nsie so geheim, dass selbst solch potenten Antragstellern\nwie dem Bundestag, dem Bundesrat und der Bundes-\nregierung, ja dem Innenministerium als Hauptakteur\nquasi erst durch die Nachfrage des damit befassten Ge-\nrichtes bekannt wird, dass die Hauptbelastungszeugen,\ndie der Antragsteller selbst benennt, in gro\u00dfer Zahl V-\nLeute des eigenen Verfassungsschutzes sind.\n\nBeim Respekt, den ich als Diplomjurist dem Volljuristen\nSchily ob seiner Biografie vor dem durchschlagenden\nHang zum Vertreter der Staatsr\u00e4son entgegenbringe:\nWer sich als Hauptverantwortlicher f\u00fcr diesen Verbots-\nantrag derart vorf\u00fchren l\u00e4sst, wer f\u00fcr eine derart deftige\nNiederlage der h\u00f6chsten Verfassungsorgane mit allen\ndrastischen Auswirkungen ma\u00dfgeblich verantwortlich\nist, der sollte schlicht und ergreifend aus Anstand und\nRealit\u00e4tssinn seinen Hut nehmen.\n\nNichts anderes kann f\u00fcr G\u00fcnter Beckstein als Haupt-\nmatador gelten, was bayerische Angelegenheiten betrifft,\noder f\u00fcr die Zust\u00e4ndigen unserer Ministerien in Sachsen,\ndie den damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf be-\nst\u00e4rkt haben, den Verbotsantrag im Bundesrat zu st\u00fct-\nzen.\n\nAuf den Nenner gebracht war die Crux, dass das Bun-\ndesverfassungsgericht nicht sicher differenzieren konnte,\nob \u00c4u\u00dferungen von NPD-Mitgliedern und -Funktion\u00e4-\nren, die von den Antragstellern zur St\u00fctzung der Ver-\nbotsantr\u00e4ge herangezogen werden sollten, von diesen\nselbst oder von ihren F\u00fchrungsoffizieren im Verfassungs-\nschutz stammten. Das will hei\u00dfen, das Verfassungsge-\nricht stand vor dem Dilemma, dass sich das Bild des\nStaates als agent provocateur regelrecht aufdr\u00e4ngte. Um\nes mit den Worten der drei Verfassungsrichter, die mit\nihrem Quorum zur Einstellung des Verfahrens beigetra-\ngen haben, zu sagen \u2013 Zitat \u2013 :\n\n\u201e\u2026 dass eine Minderheit von drei Richtern der Auffas-\nsung ist: Infolge mangelnder Staatsfreiheit der Antrags-\ngegnerin auf der F\u00fchrungsebene sowie mangelnder\nStaatsfreiheit des zur Antragsbegr\u00fcndung ausgebreiteten\nBildes besteht ein Verfahrenshindernis, das sich nicht be-\nheben l\u00e4sst.\u201c\n\nDas ist der Moment, in dem man letzten Endes die Luft\nanhalten muss. Das bedeutet nicht mehr und nicht weni-\nger, als dass das Bundesverfassungsgericht gesagt und\nfestgestellt hat, dass die NPD mangels Staatsfreiheit ge-\nwisserma\u00dfen nicht verbietbar ist.\n\nDie dritte und letzte Ursache und der einzige Ausweg:\nNeofaschismus und alles, was er bewirkt, was er ver-\nbricht und was er bezweckt, ist nicht \u00fcber den Weg des\nHerumbastelns an prozessualen Bestimmungen im Par-\nteiengesetz, im Versammlungsgesetz, im Demonstrations-\nrecht zu verhindern. Wenn dieses Gemeinwesen es ernst\ndamit meint, dass wir nicht l\u00e4nger Neonazismus auf den\nStra\u00dfen, in Parlamenten oder mit dem Hineinwirken in\ndie Gehirne haben wollen, dann gibt es nur einen Weg:\ndas Bekenntnis im h\u00f6chstdotierten Gesetz der Republik,\nin der Verfassung. Deshalb fordern wir erneut die Auf-\nnahme einer antifaschistischen Klausel in das Grundge-\n\nsetz, exakt in dem Artikel, in dem bereits die F\u00fchrung\neines Angriffskrieges unter Verbot gestellt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit der Einstellung des NPD-Ver-\nbotsverfahrens am 18. M\u00e4rz dieses Jahres ist, ob uns das\ngef\u00e4llt oder nicht, ein vorl\u00e4ufiger Schlussstrich unter den\nVersuch gezogen worden, die NPD mit juristischen Mit-\nteln zu bek\u00e4mpfen.\nDie CDU-Fraktion bedauert das Scheitern dieses Verfah-\nrens. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass das Bundesverfas-\nsungsgericht zu einer eindeutigen \u00c4u\u00dferung in dieser\nSache kommt und die NPD verbietet. Wir sind uns dabei\naber dar\u00fcber im Klaren, dass mit einem Parteienverbot\nnach Artikel 21 des Grundgesetzes nicht der Rechtsextre-\nmismus, nicht der Neonationalsozialismus von heute auf\nmorgen ausgel\u00f6scht worden w\u00e4ren. Aber ihnen w\u00e4re\neine wichtige organisatorische Grundlage entzogen wor-\nden: Ihnen w\u00e4re die Gelegenheit entzogen worden, unter\ndem Schutz des Parteienprivilegs ihre gef\u00e4hrlichen Paro-\nlen an den W\u00e4hler, an Mann und Frau und vor allem an\nJugendliche hier im Lande zu bringen. Ihnen w\u00e4re die\nM\u00f6glichkeit entzogen worden, in ihrem Umkreis nicht\nnur Wirrk\u00f6pfe, sondern auch politische Gewaltt\u00e4ter zu\nsammeln, und ihnen w\u00e4re die M\u00f6glichkeit entzogen wor-\nden, aus den Ergebnissen von Wahlen Steuergelder f\u00fcr\ndieses Treiben zu empfangen.\n\nDie NPD ist und bleibt aus unserer Sicht eine gef\u00e4hr-\nliche, wesentliche Grunds\u00e4tze der freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung verachtende Partei. Sie franst an\nihren R\u00e4ndern in das gewaltt\u00e4tige Spektrum aus, sie bie-\ntet neuen Nationalsozialisten eine Plattform und distan-\nziert sich selten und ungen\u00fcgend von den Verbrechen\ndes nationalsozialistischen Regimes in Deutschland. Da-\nher werden wir die NPD wie bisher energisch politisch\nbek\u00e4mpfen. Wir werden alles daransetzen, dass die NPD\nin Sachsen keinen politischen Erfolg erringt, keine An-\nh\u00e4nger, insbesondere unter den Jugendlichen, findet und\nnicht in Vereine, Verb\u00e4nde und sonstige gesellschaftli-\nchen Organisationen eindringen kann. Aber dies kann\nnur gelingen, wenn sich die gesamte Gesellschaft mit\ndieser Frage auseinander setzt.\n\nWir als CDU-Fraktion werden die staatsanwaltlichen Er-\nmittlungsverfahren gegen rechtsextremistische Vereini-\ngungen im Umfeld der NPD weiter konsequent und\nenergisch unterst\u00fctzen und f\u00fchren. Wir hoffen auf eine\nstrenge Bestrafung der T\u00e4ter durch die unabh\u00e4ngige Jus-\ntiz im Lande. Wir werden die Sicherheitsbeh\u00f6rden, also\ndie Polizei und den Verfassungsschutz, ermutigen, ihren\nmitunter schwierigen und mit pers\u00f6nlichen Gefahren\nverbundenen Kampf gegen die Rechtsextremisten weiter-\nzuf\u00fchren. Dazu brauchen Polizei und Verfassungsschutz\naber nicht nur eine gute organisatorische und materielle\nAusstattung, sondern sie brauchen vor allem die ideelle\nUnterst\u00fctzung, das Wissen, dass das Parlament im\nLande hinter ihnen steht.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht vers\u00e4umen, darauf hin-\nzuweisen, dass das in gleicher Weise auch f\u00fcr den Links-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5627\n\nextremismus im Freistaat Sachsen gilt. F\u00fcr uns ist die\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung nicht nur\ndurch Rechtsextremisten, sondern auch durch den Links-\nextremismus bedroht. Das unterscheidet uns prinzipiell\nvon der Haltung der PDS in dieser Frage.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr eine abschlie\u00dfende Be-\nwertung der Konsequenzen des gescheiterten Verbotsver-\nfahrens ist es derzeit noch zu fr\u00fch. Der Einstellungsbe-\nschluss des Gerichts ist erst vor drei Tagen ergangen.\nDie Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen nun sorgf\u00e4ltig beobach-\nten, ob und \u2013 gegebenenfalls \u2013 inwieweit sich die rechts-\nextremistische Szene durch diesen Beschluss ermuntert\nf\u00fchlt, wieder verst\u00e4rkt um Mitglieder zu werben oder\nAktionen durchzuf\u00fchren.\n\nAber ein Ergebnis steht fest: Die CDU wird sich nicht\nbeirren lassen \u2013 weder durch gescheiterte noch durch er-\nfolgreiche Verbotsantr\u00e4ge \u2013, Gegner der freiheitlich-de-\nmokratischen Grundordnung konsequent und mit der\nerforderlichen H\u00e4rte zu bek\u00e4mpfen, m\u00f6gen sie nun\nrechts- oder linksextremistische Autonome oder religi\u00f6se\nausl\u00e4ndische Fanatiker sein.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben das Urteil wohl irgend-\nwo erwartet \u2013 oder soll ich besser sagen, dieses Urteil\nbef\u00fcrchtet? \u2013, aber mich hat es trotzdem betroffen ge-\nmacht. Es ist, glaube ich, an der Zeit, die Sache trotz\nalledem, auch wenn erst drei Tage vergangen sind, n\u00fcch-\ntern zu betrachten und einige Folgerungen und vielleicht\neinige Erinnerungen auf den Tisch zu legen.\nEine erste Folgerung und Erinnerung ist f\u00fcr mich: In der\nSache ist hier kein Urteil gesprochen worden und wer\njetzt anf\u00e4ngt, den Ball der Verantwortung zwischen den\neinzelnen Innenministern hin- und herzuspielen, der\ndeutet dieses Urteil um. Die NPD ist von dem Vorwurf\nder Verfassungsfeindlichkeit nicht freigesprochen wor-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nWir als Demokraten k\u00f6nnen nicht anfangen, uns \u00fcber\ndiese Frage zu streiten und vielleicht die NPD als la-\nchenden Dritten daneben stehen zu lassen. Im \u00dcbrigen\nsieht die NPD das ganz genauso. Sie zieht auch das\nFazit, dass sie eben diesen Makel der Verfassungsfeind-\nlichkeit durch dieses Urteil nicht losgeworden ist.\n\nEin zweiter Punkt: Die Mehrheit der Richter \u2013 das m\u00fcs-\nsen wir uns auch einmal deutlich machen \u2013 war gegen\ndie Einstellung des Verfahrens. Aber der Rechtsstaat \u2013\nund das sind wir letzten Endes alle \u2013 hat hohe H\u00fcrden\nvor das Verbot einer Partei gesetzt. Drei Richter sind in\nder Lage, die Einstellung des Verfahrens zu erwirken.\n\nIch halte diesen Juristen zugute, dass sie sich bewusst\nwaren, dass sie in dem Spannungsfeld zwischen auf der\neinen Seite der Verteidigung von Rechtsnormen \u2013 und\n\ndarum ging es hier \u2013 und auf der anderen Seite der Ver-\nteidigung dessen, was wir wehrhafte Demokratie nen-\nnen, standen. Aber man muss an der Stelle auch die\nFrage setzen d\u00fcrfen: Ist Preisgabe von Rechtsnormen\nnicht auch schon ein St\u00fcck Preisgabe dessen, was wir\nVerteidigung der wehrhaften Demokratie nennen? Es ist\nein enorm schwieriges Feld. Ich halte das diesen Juristen\nzugute. Ich habe Respekt vor ihrer Entscheidung. Ich\nhabe aber zugleich die Hoffnung, dass ihre Entscheidung\nBestand vor der Geschichte haben m\u00f6chte und nicht ein-\nmal Verh\u00e4ltnisse eintreten, bei denen man diese Ent-\nscheidung bedauern m\u00fcsste.\n\nDritter Punkt: Es bleibt \u2013 ich wiederhole mich da, aber\ndas ist wichtig f\u00fcr mich \u2013 unsere Bewertung: Die NPD\nist eine Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie. Aber auch vor\ndem Verbotsantrag wussten wir das. Vielleicht haben\nwir aber versucht, es uns ein wenig zu leicht zu machen,\nindem wir gesagt haben: Wenn wir diese NPD verbieten,\ndann haben wir einen Rechtstitel, um sie vielleicht von\nunseren Stra\u00dfen wegzubekommen. Wir haben, denke\nich, nach drei Tagen gelernt, dass wir es nur mit einer\npolitischen und mit einer gesellschaftlichen Auseinander-\nsetzung schaffen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe tiefen Respekt vor all den Menschen, die sich in\nder Vergangenheit der NPD entgegengestellt haben.\nWenn ich da einen Ort nennen soll, dann denke ich an\nLeipzig, wo es bis jetzt erfolgreich verhindert wurde,\ndass die NPD dort ihr erkl\u00e4rtes Ziel erreichen konnte,\nbis an das V\u00f6lkerschlachtdenkmal zu kommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber hierbei habe ich eine deutliche Differenz zu Ihnen,\nKollegen von der PDS: Wir brauchen hierzu auch die\nT\u00e4tigkeit der Geheimdienste.\n\nIch bekomme jetzt ein Zeichen, dass meine Redezeit vor-\nbei ist. Deshalb werde ich an dieser Stelle, da ich dann\nnoch ein wenig Zeit habe, sp\u00e4ter etwas zur Frage der\nGeheimdienste sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es ist v\u00f6llig zu Recht\ngesagt worden, was der Kollege Adler eben angespro-\nchen hat. Die Tatsache, dass wir den Verfassungsschutz\nin Sachsen haben und fr\u00fchzeitig hier im Freistaat Sach-\nsen eine Sonderkommission bei der Polizei zur Bek\u00e4mp-\nfung derartiger Erscheinungsbilder eingerichtet wurde,\nhat letztlich dazu gef\u00fchrt, dass die politischen Ziele der\nNPD in Sachsen bisher eben nicht erreicht wurden. Sie\nsitzen nicht im S\u00e4chsischen Landtag. Die Bev\u00f6lkerung\ndreht sich auf der Stra\u00dfe weg, wenn solche Leute ihre\nAufz\u00fcge machen.\nIch halte es auch f\u00fcr eine d\u00fcmmliche Parole, wenn an\ndie W\u00e4nde gespr\u00fcht wird: \u201eNazis raus!\u201c Was bedeutet\ndenn \u201eNazis raus!\u201c? Sollen die in die Nachbarl\u00e4nder ge-\nhen? Wir haben hier die Aufgabe, uns mit diesen Extre-\nmisten politisch auseinander zu setzen. Wir k\u00f6nnen diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5628\n\nLeute nicht rausschmei\u00dfen, sondern wir m\u00fcssen diesen\nUngeist in den K\u00f6pfen in offensiver Auseinandersetzung\nbek\u00e4mpfen, damit die jungen Leute von denen nicht er-\nreicht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, k\u00f6nnten Sie so\nnett sein, darauf hinzuweisen, dass Sie eben Gregor Gysi\nzitiert haben, und zwar zum Teil w\u00f6rtlich?\n\nBandmann, CDU: Es tut mir Leid. Ich kenne dieses Zitat\nnicht. Gestehen Sie mir einfach zu, dass ich auch eigene\n\u00dcberlegungen anstellen kann. Wenn das zuf\u00e4llig eine\nParallele ist, dann ist das nicht unbedingt sch\u00e4dlich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir halten das aus,\n\nHerr Bandmann!)\n\nEs ist aber vielleicht auch wichtig, auf Ihre Zitate, Herr\nPorsch, in der heutigen Pressemitteilung, die Sie als\nFraktion herausgegeben haben, hinzuweisen: \u201edass die\nRechten dies als Sieg feiern und k\u00fcnftig auch in Sachsen\numso dreister und unverfrorener auftreten werden. Die\nNPD wird sich als quasi amtlich best\u00e4tigte Partei ge-\nrieren.\u201c\nHerr Porsch, das ist genau das Gegenteil des Geistes,\nden der Kollege Adler hier versucht hat in dieses Haus\nzu tragen. Dass Sie als extreme Partei am linken Rand\nversuchen, Ihren Kollegen am rechten Rand im Grunde\ngenommen die Hand zu reichen, ist die eigentliche Aus-\neinandersetzung, die hier deutlich gemacht werden\nmuss. Es muss an dieser Stelle gesagt werden, dass es in\nallen Landtagen immer wieder die PDS war, die ver-\nsucht hat, den Verfassungsschutz abzuschaffen, und am\nEnde versucht hat den Verfassungsschutz in seiner\nArbeit zu behindern. Das, denke ich, ist der falsche Weg.\nDiesem Weg erteilen wir als CDU ganz klar eine Ab-\nsage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Wird das Wort von der Fraktion noch gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist der Fall. Frau K\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zw\u00f6lf von 18 \u2013 ich muss keine Mathematikerin\nsein, um zu wissen, dass das zwei Drittel sind. Zwei\nDrittel der namentlich in den Verbotsantr\u00e4gen zitierten\nNPD-Funktion\u00e4re waren Spitzel des Verfassungsschut-\nzes. Ich muss keine Verfassungsrechtlerin sein, um zu\nwissen, dass das Probleme beim Bundesverfassungsge-\n\nricht verursacht. Wahrscheinlich m\u00fcsste ich aber Innen-\nministerin sein, um allen Ernstes zu glauben, dass diese\nInformanten tats\u00e4chlich nur beobachten. Nat\u00fcrlich tun\nsie entschieden mehr: Sie sind \u00e4u\u00dferst aktive T\u00e4ter.\nUm tats\u00e4chlich anzunehmen, dass ein Landesvorsitzen-\nder seine eigene Partei nur beobachtet, muss ich ent-\nweder sehr naiv sein oder eben Innenministerin. Ich bin\nbeides nicht.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch bin erst recht nicht so naiv anzunehmen, dass es\ndiese Spitzelproblematik in Sachsen nicht g\u00e4be.\n\nIch will hier nur den Fall des Mirko aus der N\u00e4he von\nSebnitz erw\u00e4hnen, eines f\u00fchrenden Hammer-Skins, der\nneonazistische und rassistische Musik vertrieben hat und\ndaf\u00fcr staatliche Beihilfen als Existenzgr\u00fcnder erhielt.\nDieser Mirko ist inzwischen zu einer mehrj\u00e4hrigen Haft-\nstrafe verurteilt worden und er war Agent des Bundes-\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz.\n\nWill der Herr Innenminister uns wirklich erz\u00e4hlen, dass\nsein Ministerium davon nichts gewusst und nicht von\nden Berichten des Mirko profitiert hat? Wie weit darf\nder Rechtsstaat sich selbst zum Mitt\u00e4ter machen?\n\nDer Prozess gegen die militant-neonazistischen Skin-\nheads S\u00e4chsische Schweiz drohte lange Zeit zu platzen,\nda die Mitt\u00e4terschaft von Agenten des S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsschutzes nicht gekl\u00e4rt werden konnte. Wen\nhaben diese Informanten eigentlich informiert? Auf jeden\nFall scheinen diese Informationen nicht dazu gef\u00fchrt zu\nhaben, dass auch nur eine einzige Straftat der Skinheads\nS\u00e4chsische Schweiz verhindert worden ist.\n\nKann der Herr Innenminister wirklich ruhig schlafen,\nwenn er daran denkt, dass Informanten entweder nicht\ninformieren oder T\u00e4ter sch\u00fctzen oder sogar selbst an\nStraftaten beteiligt sind? War die martialische Haussu-\nchungsaktion beim \u201eDeutsche-Stimme-Verlag\u201c der NPD\nin Riesa vielleicht der verzweifelte Versuch, auf diese\nWeise doch noch Beweise zu erlangen, die f\u00fcr die Fort-\nf\u00fchrung des NPD-Verbotsverfahrens fehlten? Schlie\u00dflich\nwurden die dort beschlagnahmten Materialien nicht erst\nseit gestern von NPD-Funktion\u00e4ren vertrieben. Auch zu\ndieser Frage erwarten wir Antworten.\n\nWarum hat das Innenministerium nicht den Landrat von\nD\u00f6beln \u00fcber jenen \u00d6sterreicher informiert, der dort das\nSchloss Noschkowitz erstanden hat? Seit mehr als 30 Jah-\nren ist dieser doch als notorischer Rechtsextremist be-\nkannt. Heute gehen auf Schloss Noschkowitz deutsche\nNPD-Funktion\u00e4re ein und aus. Welche konkreten Hilfe-\nstellungen gab es im Vorfeld f\u00fcr den Kreis Freiberg, um\nzu verhindern, dass der ehemalige NPD-Vorsitzende\nG\u00fcnter Deckert dort ein Schulungszentrum einrichten\nkann? Dass es wahrscheinlich verhindert werden kann,\nist leider nicht das Verdienst des Innenministeriums.\nWelche Konzepte sind entwickelt worden, um zu verhin-\ndern, dass die NPD trotz Verbotsdrohung in ihren Hoch-\nburgen stabil blieb und sich ausbaute? Wo \u2013 so w\u00fcrde\nich gern den Innenminister fragen \u2013 sind die Konzepte,\ndie \u00fcber blo\u00dfe Repressionen hinausgehen?\n\nDas NPD-Verbotsverfahren ist gescheitert. Das war zu\nerwarten. Wir erwarten jetzt vom Innenministerium,\ndass schleunigst gemeinsam mit allen demokratischen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5629\n\nKr\u00e4ften ein Landesprogramm zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des\nRechtsextremismus erarbeitet wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Verfassungsschutz \u2013 lassen Sie mich dies abschlie-\n\u00dfend betonen \u2013 geh\u00f6rt aus meiner Sicht nicht zu den da-\nf\u00fcr notwendigen Kr\u00e4ften. Beweisen wir endlich Mut zu\nwirklicher Demokratie!\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBuh-Rufe von der CDU \u2013\n\nBandmann, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich die Fraktion der SPD; Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Liebe Kolle-\ngin K\u00f6ditz, ich k\u00f6nnte mir auch vorstellen, dass es F\u00e4lle\ngibt, \u00fcber die der Verfassungsschutz vielleicht an man-\ncher Stelle konsequenter informieren sollte. Aber es gibt\nauch Vorschriften. Ich darf Sie daran erinnern, dass dank\ndes Verfassungsschutzes in diesem Lande mehrere Skin-\nhead-Konzerte nicht stattgefunden haben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch darf Ihnen auch sagen \u2013 und das sage ich auch kri-\ntisch gegen meine eigene Person \u2013, dass ich kurzzeitig\nals Stellvertreter eines gr\u00f6\u00dferen Vereins ein Stadion zu\nverwalten hatte. Ich w\u00e4re fast in die Lage geraten, dieses\nStadion an eine Gruppe zu vermieten, bei der ich hinter-\nher gro\u00dfe Krokodilstr\u00e4nen geweint oder wahrscheinlich\nSchlimmeres getan h\u00e4tte, wenn ich nicht \u00fcber das Land-\nratsamt einen Hinweis des Verfassungsschutzes bekom-\nmen h\u00e4tte und das verhindern konnte.\n\n(Staatsminister de Maizi\u00e8re: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir sollten, obwohl wir uns manches besser w\u00fcnschen,\nmanche Situation nicht schlechtreden. Sie alle in diesem\nHause wissen, dass zu dem Thema Skinheads S\u00e4chsische\nSchweiz unter anderem meine Fraktion und ich ein Ver-\nbot dieser Organisation gefordert haben und dass dieses\nVerbot vom damaligen Innenminister Hardraht ausge-\nsprochen wurde. Ich scheue mich nicht hier zu sagen,\ndass ich froh und dankbar bin, dass er das so gemacht\nhat, aber ich denke, in Vorbereitung dieses Prozesses\nwaren auch Erkenntnisse des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz notwendig.\n\n(Beifall des Abg. Teubner, CDU)\n\nDazu sage ich Ihnen, dass man zu gegebener Zeit auch\ndas Kreuz haben muss, diejenigen, die diese Informatio-\nnen geliefert haben, zu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nKollege Hahn, Sie waren dabei, als wir uns in der PKK\nin einer Presseerkl\u00e4rung vor diese Verhaltensweise ge-\nstellt haben. Die Parlamentarische Kontrollkommission\nist eigentlich ein Kontrollorgan, aber \u2013 um aus der kom-\n\nmunalen Praxis zu sprechen \u2013 auch ein \u201eBetriebsf\u00fch-\nrungsausschuss Verfassungsschutz\u201c. Wir haben diesen\nProzess Skinheads S\u00e4chsische Schweiz nicht beeinflusst,\naber wir haben deutlich gemacht \u2013 das sage ich bei aller\nDifferenz zum Innenminister an vielen anderen Stellen \u2013,\ndass wir dort hinter der Haltung des Innenministers\nstehen.\n\nWer, Kollege Hahn, den Verbotsprozess, wie das die\nPDS im Bundestag gemacht hat, mitgetragen hat, wer\nwie Herr Holter, stellvertretender Ministerpr\u00e4sident von\nMecklenburg-Vorpommern, im Bundesrat Mit-Antrag-\nsteller war, sollte jetzt nicht versuchen sich die Verant-\nwortung gegenseitig zuzuschieben. Ich bedaure \u2013 das\nhabe ich vorhin gesagt und m\u00f6chte es am Ende noch\neinmal wiederholen \u2013, dass dieser Prozess nicht gl\u00fcck-\nlicher verlaufen ist, aber wir m\u00fcssen aus dieser Situation\nlernen und wir k\u00f6nnen bestimmte Regularien, die dort\neine Rolle gespielt haben, auch in Zukunft nicht auf-\ngeben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte namens\nder CDU-Fraktion die Angriffe gegen Mitarbeiter des\ns\u00e4chsischen Verfassungsschutzes ganz klar zur\u00fcckweisen\nund die damit verbundene Diffamierung, die in der Aus-\nsage der Vertreterin der Partei des Demokratischen So-\nzialismus hier zum Ausdruck gekommen ist.\n\nNeonationalsozialismus muss bek\u00e4mpft werden! Wir\nhaben in Sachsen die erforderlichen Rahmenbedingungen\ndaf\u00fcr geschaffen. Ich sage aber auch ganz deutlich: Wer\nin der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber diese Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter von \u201eSchlapph\u00fcten\u201c spricht, leistet genau\ndieser Position Vorschub, die die PDS versucht st\u00e4ndig\nin die \u00d6ffentlichkeit zu bringen. Das Vertrauen in den\nRechtsstaat wird an dieser Stelle untergraben. Ich denke,\nes ist wichtig, dass wir einen Verfassungsschutz haben.\nEs ist wichtig deutlich zu machen, dass dieser Verfas-\nsungsschutz demokratisch kontrolliert wird.\n\nVon daher auch noch einmal unsere klare Position: Die\nCDU-Fraktion stellt sich an dieser Stelle vor Horst Rasch,\nvor unseren Innenminister, aber auch die Innenminister,\ndie in diesem Land vorher Verantwortung getragen\nhaben. Wir sind konsequent gegen diese Umtriebe vor-\ngegangen. Das hat manchem nicht gefallen. Auch das\nErgebnis, dass hohe Aufkl\u00e4rungsquoten in diesem Be-\nreich zustande gekommen sind, hat manchem nicht\ngefallen. Das ist sicherlich richtig. Es ist eine Illusion zu\nglauben, dass in Zukunft nur aufgrund der vorhandenen\nInstitutionen diese Dinge v\u00f6llig wegbleiben. Wir werden\nuns auch in Zukunft mit diesen Dingen ganz intensiv\nauseinander setzen und die notwendigen Ressourcen zur\nVerf\u00fcgung stellen, damit Neonationalsozialismus, damit\nRechtsextremismus in Sachsen weiter bek\u00e4mpft wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Adamczyk, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5630\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Das Thema unserer Aktuellen\nDebatte hat uns leider bereits eingeholt. Wie zu erwarten\nwar, hat das Bundesverfassungsgericht das NPD-Ver-\nbotsverfahren am Dienstag aufgehoben bzw. f\u00fcr einge-\nstellt erkl\u00e4rt.\nIn den Verbotsantr\u00e4gen von Bundesregierung, Bundestag\nund Bundesrat bestanden ganze Begr\u00fcndungsteile aus\nAussagen von NPD-Funktion\u00e4ren, die gleichzeitig als V-\nLeute agierten. Das ist ein Sieg f\u00fcr die neofaschistische\nPartei und ihr Umfeld, ob Sie es nun wahrhaben wollen\noder nicht. Es ist eine schwere politische Niederlage f\u00fcr\ndie V\u00e4ter des Verbotsantrages, Bundesinnenminister\nOtto Schily und den bayerischen Innenminister G\u00fcnther\nBeckstein, die sie allein zu verantworten haben oder zu-\nmindest im Wesentlichen. Von Anfang an sabotierten die\nInnenminister zum Schutz der Verfassungsschutzbeh\u00f6r-\nden das Verbotsverfahren. Die \u00c4mter lieferten f\u00fcr die\nKlageschriften Materialien mit jahre- und jahrzehntelang\ngef\u00fchrten V-Leuten, die im Verfassungsschutz nament-\nlich aufgef\u00fchrt, aber nicht als V-Leute gekennzeichnet\nwurden.\n\nIn der Klageschrift wurden mehrere vom VS bezahlte\nZeugen genannt. Hierbei bleibt erneut zu hinterfragen,\nwelchen Anteil s\u00e4chsische V-Leute bei der Antragsbe-\ngr\u00fcndung hatten, die vielleicht bis heute nicht enttarnt\nwurden bzw. wissentlich verschwiegen werden. Das Ge-\nricht hatte das Verfahren im Januar 2002 ausgesetzt, da\ndie Antragsteller nicht bereit waren, \u00fcber das wahre\nAusma\u00df des Einflusses der V-Leute zu informieren. Der\nSchutz der V-Leute wurde h\u00f6her bewertet als das Ver-\nbotsverfahren selbst. Bundesinnenminister Otto Schily\nund der bayerische Innenminister G\u00fcnther Beckstein hat-\nten schon damals betont, die V-Leute seien keine Agen-\nten, sondern \u00fcberzeugte Rechtsextremisten, und daf\u00fcr\nwurden ihre Leistungen auch noch steuerlich subventio-\nniert.\n\nWie sieht es denn in Sachsen aus? Meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion und der Regierung, Sie\nwerden jetzt sagen, so etwas hat es bei uns in Sachsen\nnicht gegeben. Wer sollte Ihnen das noch ernsthaft ab-\nnehmen? Der Prozess gegen die Skinheads S\u00e4chsische\nSchweiz spricht eigene B\u00e4nde. Die Skandale in diesem\nVerbotsverfahren haben erneut gezeigt, wie staatliche\nInstitutionen im braunen Dreck mitmischen. Die Konse-\nquenz: Schily verlangt noch mehr V-Leute, Beckstein for-\nderte noch vor dem Urteil die Bundesregierung auf, wei-\nterhin Spitzel des Verfassungsschutzes gegen die NPD\neinzusetzen.\n\nUnd was werden Sie verlangen, Herr Rasch? Nach der\nEntscheidung vom Dienstag bleibt offen, wer da wen ge-\nf\u00fchrt hat. Klar ist, die NPD ist gewaltt\u00e4tig, rassistisch,\nantisemitisch und neofaschistisch. Um das zu beweisen,\nbraucht es keinen Verfassungsschutz, keine V-Leute und\nkeine konspirativen Quellen. Die \u00f6ffentlich bekannten\nTaten der NPD, ihre Parteimaterialien und ihre neo-\nfaschistischen B\u00fcndnispartner, ihre Kameradschaften\nund \u201eAusl\u00e4nder-raus-Listen\u201c reichen l\u00e4ngst f\u00fcr ein Ver-\nbot. Ob dieses Verbot von den politisch Verantwortlichen\njemals ernsthaft gewollt war, bleibt dahingestellt.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist eine Unterstellung!)\n\nF\u00fcr die braune Szene in diesem Land ist der Sieg jeden-\nfalls eine Aufforderung, ihre vielseitigen Kontakte und\nAktivit\u00e4ten auszubauen. Als Sieg f\u00fcr ein besseres\nDeutschland kommentierte NPD-Parteichef Udo Vogt die\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts. Nun strebt\ndie NPD im Jahr 2004 den Wiedereinzug in die Landes-\nparlamente an.\n\nUnbeantwortet bleibt, ob der Staat den neonazistischen\nSchl\u00e4gern und M\u00f6rdern nur zusah oder bei ihren Taten\nbeteiligt war. Genugtuung kann es erst geben, wenn die\nNPD verboten und aufgel\u00f6st ist, und ich f\u00fcge hinzu:\nwenn zumindest auch Teile des Verfassungsschutzes auf-\ngel\u00f6st werden.\n\nStatt in Schn\u00fcffler sollten die Gelder besser in Initiativen\nwie MOBIT und ABAT und andere investiert werden,\ndie demokratisches, b\u00fcrgerschaftliches und kommunales\nEngagement unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Bemerkung noch zu Ihrer Presseerkl\u00e4rung, Herr\nAdler: Wenn Sie uns Scheinheiligkeit vorwerfen, weil die\nPDS bei dem Verfahren mit im Boot sa\u00df und wir jetzt\nangeblich politisches Kapital aus der Einstellung des\nVerfahrens schlagen w\u00fcrden, muss ich Ihnen entgegnen:\nSie haben nichts begriffen. Sehen Sie nach Berlin und fra-\ngen Sie Ihren Innenminister Schily, wie er selbst dieses\nVerfahren vorbereitet hat. Die PDS bleibt dabei: Wir\nhaben das Verbotsverfahren unterst\u00fctzt, sicher auch mit\neinigen Bauchschmerzen, und wir werden auch k\u00fcnftig\nVerfahren unterst\u00fctzen, die darauf gerichtet sind, dem\nbraunen Spuk Einhalt zu gebieten. Wir haben noch vor\nEinstellung des Verfahrens eine Initiative ergriffen, um\neine so genannte antifaschistische Klausel in das Grund-\ngesetz einzubringen. Sie k\u00f6nnen sich gern daran beteili-\ngen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNeonazis haben mit unserer Gesellschaft nichts zu tun\nund all jene, die sich f\u00fcr ein demokratisches Miteinander\neinsetzen, sollten unsere volle Unterst\u00fctzung haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Dann, bitte, die\nStaatsregierung, Herr Minister de Maizi\u00e8re.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hier war noch\neine Wortmeldung, aber das geht auch\n\nnach der Staatsregierung.)\n\n\u2013 Ja, sicher.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der mehrfach ange-\nsprochene Innenminister ist krank, liegt im Bett und ich\nhoffe, er schl\u00e4ft vorz\u00fcglich, damit er am Montag wieder\nfit ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle, die sich\nvon dem Verbot der NPD einen entscheidenden Schlag\ngegen Rechtsextremismus, Rassismus und nationalisti-\nsche Dumpfheit erhofft hatten, mussten eine herbe Ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5631\n\nt\u00e4uschung hinnehmen. Ein Triumph f\u00fcr die NPD ist die\nEntscheidung aber nicht. Das sieht \u00fcbrigens auch die\nNPD selbst so. Herr Adler hat darauf verwiesen und wir\nsollten, Herr Abg. Adamczyk, einen Erfolg der NPD in\nder Sache auch nicht in diesem Hause herbeireden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Gericht hat eben nicht \u00fcber die Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit dieser Partei entschieden, sondern das Verfahren le-\ndiglich wegen eines Verfahrenshindernisses eingestellt.\nDas hat das Bundesverfassungsgericht auch selbst her-\nvorgehoben und selbst dieses Verfahrenshindernis hat\nauch nur eine Minderheit von drei Richtern angenom-\nmen. Die \u00fcbrigen vier waren \u00fcberzeugt, dass das Verfah-\nren h\u00e4tte fortgesetzt werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Dass\nsich hier eine Minderheit durchsetzen konnte, ist unge-\nw\u00f6hnlich, aber dem besonderen Verfahren vor dem Bun-\ndesverfassungsgericht geschuldet. Im Hinblick auf ihre\nnachrichtendienstliche Beobachtung durch V-M\u00e4nner des\nVerfassungsschutzes hatte die NPD sinngem\u00e4\u00df den An-\ntrag auf Verfahrenseinstellung gestellt.\n\nZu einer Zur\u00fcckweisung des Antrages w\u00e4re eine Zwei-\ndrittelmehrheit des entscheidenden Senats erforderlich\ngeworden. Diese Regelung tr\u00e4gt der besonderen Schutz-\nund Bestandsgarantie Rechnung, die unsere Rechtsord-\nnung den Parteien zuerkennt. Nur eine einfache Mehr-\nheit der Richter, nicht aber eine Zweidrittelmehrheit war\nbereit, den Einstellungsantrag zur\u00fcckzuweisen; deshalb\nhatte er Erfolg.\n\nIch wei\u00df nicht, ob alle die Entscheidungen ausf\u00fchrlich\ngelesen haben, deswegen w\u00fcrde ich hier gern ein paar\nHinweise und Zitate aus den jeweiligen Positionen refe-\nrieren.\n\nF\u00fcr die Sperrminorit\u00e4t von drei Richtern war es entschei-\ndend, dass die NPD noch nach Eingang des Verbotsan-\ntrages der Bundesregierung intensiv \u00fcber V-M\u00e4nner im\nBundesvorstand und in den Landesvorst\u00e4nden beobach-\ntet wurde. Das sei, so diese Minderheit, mit den recht-\nlichen Anforderungen eines Parteiverbotsverfahrens nicht\nzu vereinbaren. Als inakzeptabel wurde auch angesehen,\ndass der Verbotsantrag zum Teil auf die \u00c4u\u00dferungen\nvon NPD-Mitgliedern abstellt, die V-Leute waren. F\u00fcr\neine au\u00dfergew\u00f6hnliche Gefahrensituation \u2013 in dem Fall\nder NPD \u2013, die zu einer anderen Beurteilung f\u00fchren\nk\u00f6nnte, sahen sich diese drei Richter nicht veranlasst, sie\nsahen daf\u00fcr keine Anhaltspunkte.\n\nAnders die Mehrheit der entscheidenden Richter, darun-\nter \u00fcbrigens die beiden Berichterstatter. Ihrer Ansicht\nnach h\u00e4tte das Verfahren fortgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\nWeder sei eine staatliche Fremdsteuerung der NPD auch\nnur ansatzweise erkennbar, noch seien die Grunds\u00e4tze\neines fairen Verfahrens verletzt. Die NPD sei auch an\neiner sachgerechten Verteidigung nicht gehindert. Die\nSenatsmehrheit weist au\u00dferdem auf die Pflicht des Ge-\nrichtes zur Sachaufkl\u00e4rung und auf den Pr\u00e4ventions-\nzweck des Parteiverbotsverfahrens hin. An der Zul\u00e4ssig-\nkeit einer nachrichtlichen Beobachtung der NPD auch\nw\u00e4hrend des Verfahrens lassen diese Richter, die Mehr-\nheit, keinerlei Zweifel.\n\nIch m\u00f6chte hier einen Satz aus dem Beschluss zitieren,\nder f\u00fcr die Ansicht der unterlegenen Mehrheit bedeut-\n\nsam ist. Er ist kompliziert formuliert, wie Richter das\nmanchmal machen, aber ich halte es trotzdem f\u00fcr wich-\ntig ihn hier einmal zu zitieren: \u201eDas Grundanliegen einer\nVerfassung, die sich nicht durch den Missbrauch der\nvon ihr gew\u00e4hrleisteten Freiheitsrechte zur Disposition\nstellen lassen will und mit gleicher Entschiedenheit der\nVer\u00e4chtlichmachung und Herabw\u00fcrdigung von Men-\nschen und Gruppen entgegentritt, w\u00e4re verfehlt, wenn\nder Senat ein Verfahrenshindernis ann\u00e4hme, ohne die\nkonkrete Gef\u00e4hrlichkeit der Partei und m\u00f6gliche Ver-\nst\u00f6\u00dfe gegen den Grundsatz des fairen Verfahrens hin-\nreichend aufzukl\u00e4ren, die rechtliche Bedeutung mit den\nBeteiligten zu er\u00f6rtern, um sodann die rechtlichen Be-\nlange gegeneinander abzuw\u00e4gen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, was ist jetzt zu tun? Bringen\nuns die gegenseitigen Schuldzuweisungen, die jetzt aller-\norten zu h\u00f6ren sind, weiter? Ich meine, nein. Alle, die\nBundesregierung, der Bundestag und der Bundesrat, wa-\nren Antragsteller. Wem n\u00fctzt es, Herr Adler, wenn der\nBundesinnenminister Schily die Autorit\u00e4t des Bundesver-\nfassungsgerichtes besch\u00e4digt, indem er die Ansicht der\nSenatsminderheit als verfehlt, abwegig, unverst\u00e4ndlich\nund rechtsirrig gei\u00dfelt?\n\n(Zuruf von der SPD: Wir haben geh\u00f6rt,\ndass er etwas anderes gesagt hat!)\n\nAber auch \u2013 das ist ein sehr ernster Punkt, den ich jetzt\nanspreche \u2013 den mitunter scharfen Ton, den die Richter\nmit ihren unterschiedlichen Ansichten in dem Beschluss\nselbst anschlagen, Mehrheit gegen Minderheit und Min-\nderheit gegen Mehrheit, halte ich f\u00fcr verfehlt. Die Auto-\nrit\u00e4t des Bundesverfassungsgerichtes darf nicht ersch\u00fct-\ntert werden, weder von au\u00dfen und erst recht nicht von\ninnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Beim \u2026urteil\n\nhaben Sie das anders gesagt!)\n\nEs kommt jetzt darauf an, dass sich die Demokraten\nnicht zum Vorteil der kleinen, aber aggressiven NPD-\nHorden untereinander zerstreiten, sondern dass sie den\npolitischen Kampf fortsetzen.\n\nIch halte es f\u00fcr einen Erfolg, dass die NPD von ehemals\n28 000 Mitgliedern in Deutschland auf jetzt nur noch\n6 500 geschrumpft ist\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund dass sie bei den Bundestagswahlen 2002 nur 0,4 %\nder Stimmen auf sich vereinigen konnte, w\u00e4hrend es\n1999 \u2013 gewiss unter besonderen Umst\u00e4nden \u2013 in West-\ndeutschland immerhin noch 4,3 % waren. Auch das ist\nnoch viel zu viel \u2013 damit kein Missverst\u00e4ndnis auf-\nkommt \u2013, zumal die NPD zwischenzeitlich schon\nschlechter als 0,4 % dastand.\n\nIn Sachsen konnte die NPD 1998 mit 1 400 Mitgliedern\nihren H\u00f6chststand verzeichnen. Seitdem ist aber die Zahl\nder Parteimitglieder auf ungef\u00e4hr 900 abgesunken. Der-\nzeit versucht sie sich vor dem Hintergrund des Irak-Kon-\nflikts als Friedenspartei darzustellen, wobei allerdings\nnur ein primitiver Antiamerikanismus propagiert wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5632\n\nDie Staatsregierung verfolgt weiter das Ziel, den Extre-\nmismus in Sachsen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, gleich ob er von\nlinks oder von rechts kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Vorgehen trifft auch die NPD, die mit der lokalen\nrechtsextremistischen Szene zum Teil eng verflochten ist.\nAuf den Einsatz von V-M\u00e4nnern kann dabei nicht ver-\nzichtet werden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nIch glaube, dass wir auch ohne Parteiverbot viel gegen\ndie NPD und andere hasserf\u00fcllte Rattenf\u00e4nger erreichen\nkonnten und weiterhin k\u00f6nnen. Diese Arbeit \u00fcbrigens,\nmeine Damen und Herren, w\u00e4re uns auch bei einem\nVerbot der NPD nicht erspart geblieben. Denn dieses\nVerbot h\u00e4tte nur die Organisationsform zerst\u00f6rt oder \u2013\nvorsichtig formuliert \u2013 getroffen, aber nicht die abstruse\nGedankenwelt aus manchen kahlgeschorenen K\u00f6pfen\nvertrieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nEinem weiteren Verbotsantrag st\u00fcnde die Entscheidung\ndes Bundesverfassungsgerichtes zwar nicht entgegen \u2013\ndas hat das Bundesverfassungsgericht, auch die Minder-\nheit, selber hervorgehoben \u2013, dennoch d\u00fcrften die Anfor-\nderungen der Senatsminderheit, die insbesondere eine\n\u201eAbschaltung\u201c der V-Leute auf Vorstandsebene vor Ein-\nreichung des Antrages verlangen, zu einem solchen Vor-\ngehen wohl kaum ermutigen.\n\nIch bin aber zuversichtlich, dass wir mit Zivilcourage\nund Beharrlichkeit hier mehr erreichen k\u00f6nnen, als das\nParteiverbot je h\u00e4tte bewirken k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir sollten die Sicherheit unseres demokratischen\nRechtsstaates nicht kleiner oder \u00e4ngstlicher reden, als sie\nist. Unsere Demokratie, unsere wehrhafte Demokratie ist\nstark, stolz und selbstbewusst.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich wollte mich eigentlich nicht zu\nWort melden, aber da ich zweimal hier pers\u00f6nlich ange-\nsprochen worden bin, will ich doch darauf reagieren.\nZun\u00e4chst, Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, in einem\nstimme ich Ihnen ausdr\u00fccklich zu: Die Autorit\u00e4t des\nBundesverfassungsgerichtes darf nicht infrage gestellt\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir sollten uns aber in diesem Hause vielleicht auch in\neinem anderen Punkt einig sein, und zwar darin, dass\n\ndas Scheitern des NPD-Verbotsverfahrens ein R\u00fcckschlag\nim Kampf gegen den Rechtsextremismus und seine\nStrukturen war.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas festzustellen wird doch wohl noch erlaubt sein. Das\nwar auch Gegenstand meiner Presseerkl\u00e4rung.\n\nHerr Minister, Sie haben auf den R\u00fcckgang der NPD-\nMitgliederzahlen hingewiesen. Auch das ist nat\u00fcrlich\nrichtig. Aber gleichwohl bleibt Sachsen noch immer der\nst\u00e4rkste Landesverband innerhalb der NPD. Sie wissen,\nich komme aus dem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz. Die-\nser Landkreis ist innerhalb des Freistaates der st\u00e4rkste\nKreisverband. Von daher k\u00f6nnen uns diese R\u00fcckg\u00e4nge\nauch nicht beruhigen.\n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich etwas zu Herrn Kollegen Band-\nmann sagen. Sie haben wieder einmal behauptet, die\nPDS w\u00fcrde den Extremisten am rechten Rand die Hand\nreichen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch denke, Sie wissen eigentlich selbst, dass das absoluter\nUnsinn ist. Aber das passt in Ihr politisches Konzept.\nDeshalb wiederholen Sie es immer wieder. Ich weise der-\nartige Behauptungen auch pers\u00f6nlich ganz entschieden\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch war, wie Sie vielleicht wissen, eine der Hauptzielper-\nsonen der Skinheads S\u00e4chsische Schweiz. Das spielt ja\nauch im laufenden Gerichtsverfahren eine Rolle. Deshalb\nsind solche \u00c4u\u00dferungen, wenn Sie sie hier machen, ein-\nfach ehrabschneidend und das will ich von dieser Stelle\naus deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun zu dem, was Kollege Adler hier ausgef\u00fchrt hat. Ich\nwei\u00df gar nicht, ob er befugt war, aus der Sitzung der\nParlamentarischen Kontrollkommission etwas zu sagen.\n\n(Adler, SPD: Das war eine\n\u00f6ffentliche Presseerkl\u00e4rung!)\n\n\u2013 Ja, ja, Herr Kollege Adler, warten Sie doch erst einmal\nab, was ich sagen m\u00f6chte. Sie haben vergessen zu er-\nw\u00e4hnen, dass die entsprechende Sitzung durch mich be-\nantragt worden ist. Ich habe diese Sitzung gefordert,\n\n(Oh-Rufe und Widerspruch\nbei CDU und SPD)\n\nund zwar angesichts dessen, dass das Gerichtsverfahren\ngegen die Skinheads S\u00e4chsische Schweiz\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nebenfalls zu scheitern drohte,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nweil sich der Innenminister weigerte, \u00fcber die Zahl der\nV-Leute in diesem Verfahren Auskunft zu geben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5633\n\nHerr Kollege Adler, Sie haben hier ebenfalls nicht gesagt\n\u2013 darauf lege ich dann schon Wert \u2013, dass die Presse-\nerkl\u00e4rung, die die Parlamentarische Kontrollkommission\nherausgegeben hat, mehrheitlich beschlossen wurde, aber\nnicht meine Unterst\u00fctzung gefunden hat. Das geh\u00f6rt zur\nEhrlichkeit dazu.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Dass jetzt Interna aus der Sitzung diskutiert\nworden sind,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nwas ich vorhin nicht gemacht habe, will ich auch jetzt\nnicht scheinbar in eine Frage kleiden. Die Frage ist, ob\nSie mir zustimmen, dass Sie der Presseerkl\u00e4rung nicht\ndefinitiv widersprochen haben.\nDie zweite Sache ist, ob Sie sich erinnern, dass ich die\nEinberufung der PKK bei Herrn Lehner beantragt habe\nund dass Sie sich dem angeschlossen haben.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU \u2013\nLeroff, CDU: Was sagen Sie dazu,\n\nHerr Lehner?)\n\nErst dadurch wurde es m\u00f6glich.\n\n(Weitere Zurufe von SPD und CDU)\n\nIch h\u00e4tte das alles hier nicht diskutiert, aber wenn schon,\ndann m\u00fcssen wir zur Wahrheit zur\u00fcckkehren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Adler, ich will Ihnen gern\nantworten. Sie haben das Thema ja aufgemacht. Sie wis-\nsen, dass eine Sondersitzung der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission nur durch zwei Mitglieder dieser Kom-\nmission einberufen werden kann.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nHerr Kollege Adler, Sie haben mir eine Frage gestellt\nund ich m\u00f6chte Ihnen gern antworten. Weder Sie allein\nnoch ich allein k\u00f6nnen eine solche Sitzung zwingend ein-\nberufen.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch habe die Sitzung nach dem Aussetzen des SSS-Ver-\nfahrens in einer Presseerkl\u00e4rung gefordert. Sie haben\ndann einen f\u00f6rmlichen Antrag gestellt. Wir haben die Sit-\nzung durchgef\u00fchrt und ich denke, das war richtig so.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehner.\n\nLehner, CDU: Dr. Hahn, ist Ihnen bekannt, dass der Kol-\nlege Adler die bewusste Sitzung beantragt hat\n\n(Dr. Hahn, PDS: Habe ich doch gerade gesagt!)\n\nund ich als Zweiter diesem Antrag beigetreten bin?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hat er gesagt! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Lehner, das ehrt Sie und\nich habe da \u00fcberhaupt keinen Widerspruch.\n\n(Anhaltende Zurufe von CDU und SPD)\n\nHerr Kollege Lehner, ich denke aber, wir sollten zum\nKern der Sache zur\u00fcckkommen.\n\n(Zuruf des Abg. Gerlach, SPD)\n\n\u2013 Herr Gerlach, ich habe auf Herrn Lehner geantwortet\nund die Frage zur entsprechenden PKK-Sitzung,\n\n(Gerlach, SPD: Wir reden \u00fcber die NPD\nund nicht \u00fcber Kleinlichkeiten! \u2013\n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Kollege Gerlach, die Frage der PKK-Sitzung \u2013\nh\u00f6ren Sie doch zu! \u2013 ist von Herrn Adler aufgeworfen\nworden.\n\n(Gerlach, SPD: L\u00e4cherlich!)\n\nEr hat die Behauptung aufgestellt, ich h\u00e4tte einer Presse-\nerkl\u00e4rung zugestimmt. Dies ist aber nicht wahr.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDazu wollte ich hier gern Stellung nehmen. Aber mir\ngeht es um einen anderen Punkt, der wirklich wichtig\nist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nHerr Adler, Sie haben in Ihrer Presseerkl\u00e4rung gesagt,\ndie PDS h\u00e4tte sich scheinheilig verhalten und Kritik am\nBundesverfassungsgericht ge\u00fcbt. Dazu m\u00f6chte ich hier\nfesthalten: Die PDS hat keine Kritik am Bundesverfas-\nsungsgericht ge\u00fcbt.\nWir haben die v\u00f6llig unzureichende Vorbereitung des\nVerbotsverfahrens kritisiert. Die PDS hat im Bundestag\nder Einreichung des Verbotsverfahrens zugestimmt. Das\nist wahr. Sie hatte aber keinen Einfluss auf die Erarbei-\ntung der Materialien, die an das Verfassungsgericht ge-\ngangen sind. Insofern war die Einstellung des Verfahrens\nabsehbar, nachdem klar war, dass man sich auf zahlrei-\nche V-Leute und Informanten berufen und diesen Fakt\ndem Bundesverfassungsgericht wissentlich verschwiegen\nhat. Das ist das Problem, auf das wir aufmerksam ge-\nmacht haben. Dazu stehe ich.\nMan mag \u2013 das ist meine letzte Bemerkung \u2013 zum Ver-\nfassungsschutz in diesem Hause unterschiedliche Positio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5634\n\nnen haben. Aber eines kann doch wohl niemand wollen:\ndass diejenigen, die eigentlich dazu da sind, die Verfas-\nsung zu sch\u00fctzen, am Ende mit ihrer T\u00e4tigkeit und ihren\nBerichten und der Weitergabe dieser Berichte durch die\nInnenminister schlie\u00dflich dazu beitragen, dass Verfas-\nsungsfeinde vor Bestrafung und Parteienverbot besch\u00fctzt\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist das Grundproblem und das wollte ich noch ein-\nmal deutlich darstellen. Ich meine, dass das Material\nauch ohne den R\u00fcckgriff auf die V-Leute f\u00fcr das Ver-\nbotsverfahren ausgereicht h\u00e4tte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHier\u00fcber m\u00fcssen alle Seiten in diesem Hause nachden-\nken. Wir sollten uns nicht mit gegenseitigen Schuld-\nzuweisungen \u00fcberziehen, sondern uns diesem Problem\noffensiv stellen. Das ist mein Anliegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Dr. Hahn, man muss Ihnen sa-\ngen: Sie haben eine gl\u00e4nzende Gabe, Nebel zu verbreiten.\nDas Man\u00f6ver, das Sie hier zum Schluss in Bezug auf die\nT\u00e4tigkeit des Verfassungsschutzes veranstaltet haben,\nzielt doch nur darauf ab, dass Sie in Zukunft am Ende\nverhindern wollen, dass zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden des Ver-\nfassungsschutzes in extremistischen Organisationen Be-\nobachtungen durchf\u00fchren. Genau in diese Richtung und\nin diese Falle werden wir nicht gehen. Wir werden den\nVerfassungsschutz weiter ermuntern, im rechten wie im\nlinken Spektrum t\u00e4tig zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die Aktuelle Debatte,\nbeantragt von der Fraktion der PDS, \u201eDie Konsequenz\ndes drohenden Scheiterns des NPD-Verbotsverfahrens\nf\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Rechtsextremismus in\nSachsen\u201c, abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/8092\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der Drucksache 3/8092 vor. Diese Fragen\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleich-\nzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der ein-\ngereichten Fragen bekannt gemacht worden.\n\nIch bitte jetzt, dass Frau Kipping, Fraktion der PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 1.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In Dresden ist aus Gr\u00fcnden des Hochwasser-\nschutzes die Ber\u00e4umung von f\u00fcnf Kleingartenanlagen im\nDurchstr\u00f6mungsgebiet dringend erforderlich, da durch\ndie Flut losgel\u00f6ste Lauben flussabw\u00e4rts Sch\u00e4den anrich-\nten. Eine wichtige Voraussetzung, um eine solche R\u00e4u-\nmung zeitnah umzusetzen, war eine einvernehmliche\nL\u00f6sung mit den betroffenen Kleing\u00e4rtnern. Ohne eine\nsolche w\u00e4re auf die Stadt ein z\u00e4her und teurer Rechts-\nstreit zugekommen. Ein wichtiger Bestandteil der in\nDresden urspr\u00fcnglich erzielten einvernehmlichen L\u00f6sung\nstellt eine Entsch\u00e4digung der Kleing\u00e4rtner in den zu\nber\u00e4umenden Anlagen dar. Die Kleingartenanlagen \u201eAm\nPackhof\u201c und \u201eOstragehege\u201c befinden sich im Eigentum\ndes Freistaates Sachsen. Bei diesen Anlagen muss das\nLand aktiv werden. W\u00e4hrend die Stadt den Kleing\u00e4rt-\nnern auf st\u00e4dtischem Land bereits die Entsch\u00e4digung ge-\nzahlt hat, verweigert das Land jegliche Zahlungen und\nunternimmt keine Schritte zur Ber\u00e4umung der Anlage.\nEine weitere Erschwernis f\u00fcr die einvernehmliche L\u00f6-\nsung im Sinne des schnellen Hochwasserschutzes droht\nnun vonseiten der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium k\u00fcndigt in einem Schreiben gegen\u00fcber\n\nder Stadt die Beanstandung des Stadtratsbeschlusses zur\nEntsch\u00e4digung der Kleing\u00e4rtner an. Diese Entsch\u00e4digung\nk\u00f6nne \u2013 so das Regierungspr\u00e4sidium als Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde \u2013 nicht aus den finanziellen Mitteln zur Beseiti-\ngung der Hochwassersch\u00e4den bezahlt werden, da diese\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen verwendet werden\nd\u00fcrfen. Dabei \u00fcbersieht das Regierungspr\u00e4sidium, dass\nohne eine solche Entsch\u00e4digung die Ber\u00e4umung unm\u00f6g-\nlich gewesen w\u00e4re.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass die Be-\nr\u00e4umung von Kleingartenanlagen im Durchstr\u00f6mungsge-\nbiet eine wichtige und zeitnah zu realisierende Ma\u00df-\nnahme f\u00fcr den Hochwasserschutz darstellt?\n\n2. Was gedenkt die Staatsregierung, bez\u00fcglich der An-\nlagen im Durchstr\u00f6mungsgebiet zu unternehmen, bei\ndenen der Freistaat Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4che ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr.\nMetz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: In aller K\u00fcrze\nzum ersten Teil Ihrer Anfrage: Ja, sofern die Kleingarten-\nanlagen den Hochwasserabfluss beeintr\u00e4chtigen.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage, was die Staatsregierung\nbez\u00fcglich der Anlagen im Durchstr\u00f6mungsgebiet zu un-\nternehmen gedenkt, bei denen der Freistaat Eigent\u00fcmer\nder Fl\u00e4che ist, m\u00f6chte ich etwas umfangreicher antwor-\nten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5635\n\nDie Staatsregierung hat sich bereit erkl\u00e4rt, den mit dem\nStadtverband \u201eDresdner Gartenfreunde e. V.\u201c bestehen-\nden Generalpachtvertrag einvernehmlich zu beenden; ich\nbetone ausdr\u00fccklich: einvernehmlich. Der Freistaat Sach-\nsen als Eigent\u00fcmer wird die Ber\u00e4umung der Kleingarten-\nanlagen \u201eAm Packhof\u201c und \u201eOstragehege\u201c veranlassen.\nDie Ber\u00e4umung soll \u00fcbrigens Ende M\u00e4rz 2003, also in\nungef\u00e4hr 14 Tagen, beginnen und zirka sechs Wochen\ndauern. Der Stadtverband \u201eDresdner Gartenfreunde\ne. V.\u201c hat als Generalp\u00e4chter der Ber\u00e4umung im \u00dcbrigen\nbereits zugestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung.\n\u2013 Ich habe noch eine Nachfrage: Sieht die einvernehm-\nliche L\u00f6sung mit dem Stadtverband auch eine Entsch\u00e4di-\ngung vor, wie es auf den st\u00e4dtischen Fl\u00e4chen der Fall\nwar?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Dazu muss ich\netwas weiter ausholen: keine Entsch\u00e4digung nach dem\nAufbauhilfsfondsgesetz, da dies nur bei im Gesetz be-\nnannten F\u00e4llen m\u00f6glich ist, wozu Kleing\u00e4rten, wie Sie\nwissen, nicht geh\u00f6ren.\nDerzeit laufen allerdings \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen\n\u2013 Gespr\u00e4che zwischen Freistaat und Bund mit dem Ziel,\ndass aus Kulanzgr\u00fcnden zumindest eine F\u00f6rderung von\nGemeinschaftseinrichtungen in Kleingartenanlagen aus\ndem Aufbauhilfsfondsgesetz erfolgen kann. Wir sind im\nGespr\u00e4ch mit dem Bund und m\u00f6chten kl\u00e4ren, ob dies\nm\u00f6glich ist. Die Kl\u00e4rungen sind noch nicht abgeschlos-\nsen.\nInsofern verweise ich darauf, dass wir uns noch in der\nPhase der Abstimmung befinden und das Ergebnis noch\nnicht feststeht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Augenblick bitte, Herr Minister.\nEs gibt noch eine Nachfrage.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich m\u00f6chte daran anschlie\u00dfend\nnoch eine Nachfrage stellen. K\u00f6nnen Sie eine Prognose\ntreffen, wann die Kl\u00e4rung voraussichtlich abgeschlossen\nist?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich gehe davon\naus, dass wir diese Kl\u00e4rung in den n\u00e4chsten vier Wo-\nchen herbeif\u00fchren.\n\nFrau Kipping, PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau\nLattmann-Kretschmer ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 2\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!\nZur finanziellen Situation in der Allgemeinen Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung und sehr sp\u00e4ten Zustellung von\nF\u00f6rdermittelbescheiden:\nBekanntlich ist die finanzielle Situation im Bereich der\nAllgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung mit Jahresbe-\n\nginn 2003 noch schwieriger als in den vorangegangenen\nJahren. Versch\u00e4rft wird die Situation auch dadurch, dass\nerstens bis zum 10. M\u00e4rz ein Teil der F\u00f6rdermittelbe-\nscheide immer noch nicht zugestellt und zweitens den\nTr\u00e4gern eine Haushaltssperre von 20 % angek\u00fcndigt\nwurde.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum m\u00fcssen mit Jahresbeginn 2003 die Wirtschafts-\npl\u00e4ne der institutionell gef\u00f6rderten kulturellen Vereine\nund Landesverb\u00e4nde, die in den Vorjahren einzig vom\nFachministerium best\u00e4tigt wurden, nun auch vom Staats-\nministerium der Finanzen \u00fcberpr\u00fcft werden?\n\n2. Sieht die Staatsregierung eine M\u00f6glichkeit, die ange-\nk\u00fcndigte Haushaltssperre f\u00fcr den ohnehin unter \u00e4u\u00dferst\nkomplizierten Bedingungen arbeitenden Bereich der All-\ngemeinen Kultur- und Kunstpflege zur\u00fcckzunehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr.\nR\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete!\nZur Frage 1: Die grunds\u00e4tzliche Genehmigungspflicht\nf\u00fcr Wirtschaftspl\u00e4ne institutionell gef\u00f6rderter Dritter\nwurde mit dem \u00a7 12 Abs. 15 des durch den S\u00e4chsischen\nLandtag am 13. Dezember vergangenen Jahres beschlos-\nsenen Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Haushaltspla-\nnes des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2003\nund 2004 und die Festlegung der Finanzausgleichsmas-\nsen und der Verbundquoten in den Jahren 2003 und\n2004 Haushaltsgesetz eingef\u00fchrt. Werte Kollegin, es\nwurde also hier in diesem Hohen Hause beschlossen.\n\nBevor ich auf Ihre zweite Frage eingehe, m\u00f6chte ich zu-\nn\u00e4chst die Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung vom Novem-\nber 2002 in Erinnerung rufen, die dazu f\u00fchrte, dass die\nbetreffenden Einnahmens\u00e4tze gegen\u00fcber dem Regie-\nrungsentwurf nochmals erheblich reduziert werden\nmussten. Diese r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen wurden in dem\nf\u00fcr 2003 beschlossenen Haushaltsplan zum einen \u00fcber\neine tempor\u00e4re Abweichung von der mittelfristigen Kre-\nditlinie sowie zum anderen durch veranschlagte globale\nMinderausgaben ausgeglichen.\n\nSo ist in diesem Jahr von den Ressorts neben der im je-\nweiligen Einzelplan veranschlagten globalen Minderaus-\ngabe f\u00fcr Personalausgaben eine zwar im Einzelplan 15\nausgebrachte, jedoch anteilig in den Einzelpl\u00e4nen bei\nden Hauptgruppen 5 bis 8 zu erbringende globale Min-\nderausgabe zu erwirtschaften. Dagegen handelte es sich\nin den beiden zur\u00fcckliegenden Jahren um Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen, Haushaltssperren nach \u00a7 41 der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung.\n\nDer f\u00fcr den Einzelplan des Staatsministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst vom Finanzministerium mit dem\nKassenanschlag f\u00fcr 2003 zun\u00e4chst vorl\u00e4ufig und mit der\nam Dienstag letzter Woche vom Kabinett verabschiede-\nten Verwaltungsvorschrift zur Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung 2003 endg\u00fcltig festgelegte Anteil an die-\nser Minderausgabe betr\u00e4gt 18,8 Millionen Euro. Anfang\ndes Jahres wurden deshalb zun\u00e4chst nur 20 % der Aus-\ngabenans\u00e4tze zur Bewirtschaftung freigegeben. \u00dcber die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5636\n\nendg\u00fcltige Verteilung dieser Minderausgabe unter Be-\nr\u00fccksichtigung aller Belange des Einzelplanes 12 werden\nwir rasch entscheiden. Dies wird in Anbetracht der\nH\u00f6he der zu erwirtschaftenden Minderausgabe nicht ein-\nfach werden. Schlie\u00dflich bedeutet jede Entlastung an\neiner Stelle, eine andere Stelle des Einzelplanes 12 \u2013 da-\nbei sei dahingestellt, ob Forschung, Hochschulen, Biblio-\ntheken oder Museen \u2013 h\u00f6her zu belasten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eine Nachfrage: Herr\nStaatsminister, Sie wissen ja selbst durch dieses Gutach-\nten von Michael S\u00f6ndermann, dass es genau diesen\nBereich der Allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nextrem hart treffen wird, weil eben auch die operative\nKulturf\u00f6rderung verhandelbar ist. Haben Sie die Absicht,\neine grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegung anzustellen, wie die Er-\nschwernisse, die Sie jetzt andeuten, die also auch auf\ndiese Bereiche zukommen, zumindest in diesen Berei-\nchen verhindert werden k\u00f6nnen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch habe die Absicht, das, was der Haushaltsgesetzgeber\nmir vorschreibt, unter sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der Be-\nlange jedes einzelnen Bereiches in meinem Ressort um-\nzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Bettina\nSimon, Fraktion der PDS, ihre Frage Nr. 3 an die Staats-\nregierung stellt.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine\nAnfrage bezieht sich auf die Gew\u00e4hrung einer 14-t\u00e4gigen\nAnh\u00f6rungsfrist zur Schulnetzplanung.\nAuf meine m\u00fcndliche Anfrage bez\u00fcglich der Genehmi-\ngung von Schulnetzpl\u00e4nen antwortete der Staatsminister\nf\u00fcr Kultus, Prof. Dr. Mannsfeld, in der Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages am 28. Februar 2003, dass dem Land-\nkreis L\u00f6bau-Zittau der Genehmigungsbescheid per 20. Fe-\nbruar 2003 zugegangen ist und nachfolgend innerhalb\neiner 14-t\u00e4gigen Anh\u00f6rungsfrist f\u00fcr den Landkreis die\nM\u00f6glichkeit bestehe, sich zu \u00e4u\u00dfern.\nMeine Fragen lauten:\n1. Welche \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem vom Kreistag\nL\u00f6bau-Zittau beschlossenen Schulnetzplan enth\u00e4lt die\ndem Landkreis L\u00f6bau-Zittau per Genehmigungsbescheid\nvom 20. Februar 2003 \u00fcbersandte Fassung des Schulnetz-\nplanes?\n2. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr realisierbar, dass eine\nLandkreisverwaltung innerhalb einer 14-t\u00e4gigen Anh\u00f6-\nrungsfrist \u00c4nderungen des Schulnetzplanes sowohl mit\nden betroffenen Schulen als auch mit den betroffenen\nGemeinden, das hei\u00dft den B\u00fcrgermeistern und Gemein-\nder\u00e4ten, und mit dem Kreistag, der die urspr\u00fcngliche\nFassung des Schulnetzplanes beschlossen hat, in einer\nf\u00fcr alle Seiten akzeptablen Art und Weise kl\u00e4ren kann?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ob-\nwohl ich viel Sympathie daf\u00fcr h\u00e4tte, die beiden Fragen\n\nin umgekehrter Reihenfolge zu beantworten, will ich es\nbei der gegebenen Situation belassen. Sie werden selbst\nsehen, dass eine Vorkl\u00e4rung dessen, was eigentlich mit\ndiesem ganzen Prozedere verbunden ist, besser w\u00e4re.\n\nAlso, zu Frage 1: Dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau wurde\nnoch kein Genehmigungsbescheid zum Schulnetzplan\n\u00fcbergeben. Bei dem zitierten Schreiben vom 20. Februar\n2003 handelt es sich um ein Anh\u00f6rungsschreiben. Mit\nihm erh\u00e4lt der Planungstr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit, sich bin-\nnen 14 Tagen zum beabsichtigten Genehmigungsbe-\nscheid zu \u00e4u\u00dfern. Eine ge\u00e4nderte Fassung des Schulnetz-\nplanes enth\u00e4lt ein solches Anh\u00f6rungsschreiben nicht.\n\nDer Schulnetzplan des Landkreises L\u00f6bau-Zittau weicht\n\u2013 wie auch viele andere vorgelegte Schulnetzpl\u00e4ne \u2013 von\nden vorgegebenen Planungsgr\u00f6\u00dfen teilweise erheblich\nab. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat sich\naber auch in diesen F\u00e4llen f\u00fcr die Genehmigung der\nSchulnetzpl\u00e4ne mit Nebenbestimmungen entschieden.\nDer Planungstr\u00e4ger muss sein Ermessen, soweit ihm die-\nses zusteht, jedoch selbst aus\u00fcben. Die Genehmigungs-\nbeh\u00f6rde ist nicht befugt, ihrerseits eine Auswahlent-\nscheidung zwischen Schulstandorten im Rahmen der\nSchulnetzplanung zu treffen. Es ist daher nicht Aufgabe\nder Schulaufsicht, die Schulnetzplanung der Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte zu \u00e4ndern.\n\nIm Genehmigungsbescheid wird der Planungstr\u00e4ger\nallerdings auf bestehende und aus der Sicht der Geneh-\nmigungsbeh\u00f6rde nicht gerechtfertigte oder nicht hinrei-\nchend begr\u00fcndete Abweichungen von den Planungsvor-\ngaben hingewiesen. Dadurch soll der Planungstr\u00e4ger\nangehalten werden, seinen Schulnetzplan im Sinne der\ngeltenden Bestimmungen kontinuierlich, manchmal nicht\nnur bis zur n\u00e4chsten regul\u00e4ren Fortschreibung zum\n1. August 2007, fortzuschreiben.\n\nDa die R\u00fcck\u00e4u\u00dferung des Landkreises das Datum vom\n12. M\u00e4rz tr\u00e4gt, was wir angesichts der Sensibilit\u00e4t der\nMaterie selbstverst\u00e4ndlich nicht beanstanden, wird der\nendg\u00fcltige Bescheid unter Beachtung der Stellungnahme\ndes Landkreises erst Anfang April beim Landratsamt\neingehen.\n\nZur zweiten Frage hinsichtlich des Verst\u00e4ndnisses, was\nAnh\u00f6rungsphase ist \u2013 sie ist grunds\u00e4tzlicher Natur \u2013,\nnehme ich folgenderma\u00dfen Stellung: In der Anh\u00f6rung\nwird dem Planungstr\u00e4ger der wesentliche Inhalt des Be-\nscheids, den das Kultusministerium erlassen will, vorab\nmitgeteilt. Dieses Anh\u00f6rungsverfahren dient einmal\ndazu, dem Landkreis oder der kreisfreien Stadt recht-\nliches Geh\u00f6r zu gew\u00e4hren. Damit werden auch f\u00fcr den\nPlanungstr\u00e4ger \u00fcberraschende Entscheidungen durch die\neigentliche Genehmigung, zum Beispiel durch die ge-\nnannten Nebenbestimmungen, vermieden. Andererseits\nist die Anh\u00f6rung auch eine Kontrolle f\u00fcr die Verwal-\ntung.\n\nInsgesamt ist das gesetzlich vorgeschriebene Anh\u00f6rungs-\nverfahren ein Grundsatz des Rechtsstaatsprinzips. Eine\nFortschreibung des Schulnetzplanes innerhalb der Anh\u00f6-\nrungsfrist ist weder vorgesehen noch gesetzlich geregelt.\nDas anzunehmen w\u00e4re eine Fehleinsch\u00e4tzung. Hierzu\nwerden dem Planungstr\u00e4ger angemessene Fristen einge-\nr\u00e4umt. Eine Stellungnahme zum beabsichtigten Bescheid\nist durch die Verwaltung des Planungstr\u00e4gers und seine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5637\n\nRepr\u00e4sentanten, insbesondere den Landrat, wie zu\nFrage 1 bereits ausgef\u00fchrt, jederzeit m\u00f6glich.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Minister. \u2013 Ich\nhabe noch eine Nachfrage. Wenn ich Sie richtig verstan-\nden habe, so haben Sie im Februar den Anh\u00f6rungsbe-\nscheid zum beabsichtigten Genehmigungsbescheid an\ndie Landkreisverwaltung geschickt.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nFrau Simon, PDS: Die Landkreisverwaltung hat, wie Sie\nmir bei meiner letzten Anfrage geantwortet haben, 14\nTage Zeit sich zu \u00e4u\u00dfern. Wenn sie sich nicht \u00e4u\u00dfert, gilt\ndas als Einverst\u00e4ndnis. Wie aber geht es weiter, wenn\nsie sich \u00e4u\u00dfert?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn\nein Landkreis in dieser Anh\u00f6rungsfrist keine Stellung-\nnahme abgibt und auch keinen Kontakt aufnimmt, wird\nsicherheitshalber noch ein R\u00fcckruf erfolgen. Ansonsten\nmuss man davon ausgehen, dass der Planungstr\u00e4ger den\nBescheidentwurf so akzeptiert, wie er eingegangen ist.\nDann wird der formal und auch juristisch notwendige\nBescheidungsakt vollzogen. In Ihrem Falle hat der Land-\nkreis Stellung nehmen wollen. Wir haben es vorhin\nfreundlich, aber ein bisschen versteckt ausgedr\u00fcckt: Die\nStellungnahme traf etwas versp\u00e4tet ein. Deswegen hat\nsich die gesamte Bescheidungsprozedur etwas verz\u00f6gert.\nDeswegen meine Aussage zu Punkt 1, dass der endg\u00fclti-\nge Bescheid, weil im Kultusministerium die Bedenken\noder die W\u00fcnsche, die der Landrat vorgebracht hat, mit\ndem vorliegenden Entwurf zum Bescheid abgeglichen\nwerden m\u00fcssen, wahrscheinlich erst Anfang April das\nHaus verlassen und dann dem Landrat vorliegen wird.\n\nFrau Simon, PDS: Die zweite Nachfrage: Nach meinem\nWissen ist der von Ihnen erlassene Anh\u00f6rungsbescheid\nsehr umfangreich. Er enth\u00e4lt erhebliche \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge zum eigentlich beschlossenen Schulnetzplan.\nWenn ich Sie bez\u00fcglich des doch etwas komplizierten\nVerwaltungsverfahrens richtig verstanden habe, l\u00e4uft es\ndarauf hinaus, dass eigentlich der Kreistag den einge-\nreichten Schulnetzplan auf der Grundlage der im An-\nh\u00f6rungsbescheid ge\u00e4u\u00dferten Hinweise zu \u00e4ndern h\u00e4tte.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr mich die Frage, binnen welcher\nFrist das geplant ist.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nAbgeordnete, Sie haben es zutreffend beschrieben. Da\nmir der Schulnetzplan in seinem Entwurf im Moment\nnicht vorliegt, muss ich Ihnen die Antwort auf die Frage\nnach dem genauen Datum schuldig bleiben. Nach mei-\nner Erinnerung wird f\u00fcr eine Schulart \u2013 ich meine, die\nberuflichen Schulen \u2013 dem Landkreis eine Nebenbestim-\nmung mit auf den Weg gegeben. Er hat dort \u2013 sagen wir\nes so, wie es ist \u2013 seine Hausaufgaben nicht vollst\u00e4ndig\ngemacht. Ich stelle diese Aussage aber unter Vorbehalt,\nweil ich es nur so in Erinnerung habe \u2013 der Entwurf\nliegt mir jetzt nicht vor \u2013, dass ihm eine Frist von min-\ndestens einem Jahr einger\u00e4umt wird, diesen Planteil \u2013\nbleiben wir bei dem Beispiel der beruflichen Schulen \u2013\nneu zu fassen. Das w\u00fcrde allerdings bei all den so ge-\n\nnannten Nebenbestimmungen dieser Art eine erneute\nBefassung mit diesem Planteil im Kreistag erforderlich\nmachen.\n\nFrau Simon, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Heiko Kosel, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung zu stel-\nlen; Frage Nr. 4.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf Messen in der\nOberlausitz. In den letzten Tagen wurden mit der \u201eBau\nBautzen\u201c und der Kamenzer Gewerbemesse zwei Mes-\nsen in der Oberlausitz abgesagt. Auch bei der \u201eKonven-\nta\u201c in L\u00f6bau gibt es Probleme.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten der f\u00fcr Handwerk und Ge-\nwerbe f\u00f6rderlichen Messen in der Region sieht die\nStaatsregierung?\n\n2. Sieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, den Messen\nin den Grenzregionen mit Blick auf die Erweiterung der\nEU grenz\u00fcberschreitende Wirkung zu geben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr.\nGillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu Frage 1: Die Staatsregierung hat die M\u00f6glichkeit, ein\nwirtschaftlich tragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr derartige Messen\naufzustellen, nicht zu beurteilen. Dies liegt allein im Ver-\nantwortungsbereich des jeweiligen Veranstalters.\n\nZu Frage 2: Die Wirkung einer Messe bestimmt sich\nnach ihrer Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die Aussteller und die Besu-\ncher. Dazu z\u00e4hlen verschiedene Aspekte wie Anzahl und\nQualit\u00e4t der Aussteller, Eintrittspreise, Qualit\u00e4t des Rah-\nmenprogramms, etwa bei Kongressmessen, Attraktivit\u00e4t\ndes Veranstaltungsortes, zielgruppengerechte Werbung\nf\u00fcr die Messe und viele andere Gesichtspunkte. Hierbei\nhandelt es sich ebenfalls insgesamt um Fragen des Mes-\nsekonzeptes, das in der alleinigen wirtschaftlichen Ver-\nantwortung des jeweiligen Veranstalters liegt. Lediglich\ndann, wenn die Messen bereits \u00fcberregionalen, also auch\ngrenz\u00fcberschreitenden Absatz erm\u00f6glichen, k\u00f6nnen Aus-\nsteller auf Messen finanziell gef\u00f6rdert werden, so dass\ndie Staatsregierung erg\u00e4nzenden Einfluss auf die Wir-\nkung einer Messe nehmen kann.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Kerstin K\u00f6ditz,\nFraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu\nstellen; Frage Nr. 5.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor vier Jahren hat ein bekannter \u00f6sterreichi-\nscher Rechtsextremist das Schloss Noschkowitz im Kreis\nD\u00f6beln von der Treuhand Liegenschaftsgesellschaft er-\nworben und bewohnt dieses seitdem mit seiner Familie.\nIn der j\u00fcngeren Vergangenheit war das Schloss wieder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5638\n\nholt Anlaufpunkt f\u00fcr \u00fcberregional bekannte, f\u00fchrende\nRechtsextremisten.\nIch frage die Staatsregierung: Welche Erkenntnisse hat\ndie Staatsregierung \u00fcber die Einbindung des Eigen-\nt\u00fcmers von Schloss Noschkowitz in rechtsextremistische\nStrukturen sowie \u00fcber seine Beziehungen zu Rechtsextre-\nmisten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister de\nMaizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Zu den beiden Eigent\u00fcmern liegen keine Erkennt-\nnisse \u00fcber eine etwaige Einbindung in rechtsextremisti-\nsche Strukturen vor. Der ebenfalls im Schloss wohnende\nVater der Eigent\u00fcmer ist allerdings in rechtsextremis-\ntischen Zusammenh\u00e4ngen in Erscheinung getreten. Die\nzuletzt bekannt gewordene diesbez\u00fcgliche Aktivit\u00e4t be-\nstand in der Teilnahme an einer 1993 durchgef\u00fchrten\nVortragsveranstaltungsreihe, an der auch andere Rechts-\nextremisten beteiligt waren.\nErkenntnisse, dass das Schloss f\u00fcr \u00fcberregional bekannte,\nf\u00fchrende Rechtsextremisten in j\u00fcngerer Vergangenheit\nwiederholt ein Anlaufpunkt war, liegen nicht vor.\n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich Nachfragen nicht be-\nantworten kann; ich vertrete nur Herrn Rasch.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Ich w\u00fcrde die Nachfragen in schrift-\nlicher Form stellen.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Die Fragen\nwerden sicherlich auch schriftlich beantwortet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Bettina Simon,\nPDS-Fraktion, ihre Anfrage an die Staatsregierung zu\nstellen; Frage Nr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4ident! Meine Damen und\nHerren! In seiner Stellungnahme vom 14.2.2003 zur Peti-\ntion des Gymnasiums Herrnhut trifft der Staatsminister\nf\u00fcr Kultus, Prof. Dr. Mannsfeld, folgende Aussage: \u201eBei\nder Wahl des dritten Standortes hat sich der Landkreis\nf\u00fcr Seifhennersdorf entschieden.\u201c\nDie vom Kreistag L\u00f6bau-Zittau beschlossene Schulnetz-\nplanung des Landkreises enth\u00e4lt jedoch folgende Aus-\nsage: \u201eIn Erg\u00e4nzung des Beschlusses des Kreistages Nr.\n147/2001 vom 5. September 2001 sind die Gymnasien\nSeifhennersdorf und Herrnhut f\u00fcr den Fall aufzuheben,\ndass es in Herrnhut zur Gr\u00fcndung eines freien Gymna-\nsiums kommt. \u2026 Der Kreisverwaltung sind Bem\u00fchun-\ngen zur Einrichtung eines Gymnasiums in freier Tr\u00e4ger-\nschaft bekannt, durch deren Umsetzung neue Bildungs-\nangebote in Herrnhut entstehen k\u00f6nnten. Der Landkreis\nsieht deshalb die Aktivit\u00e4ten zur Bildung eines Gymna-\nsiums in freier Tr\u00e4gerschaft als M\u00f6glichkeit, mit einem\nentsprechenden Bildungsangebot Nischen zu f\u00fcllen und\ndie Vielfalt des Bildungsangebotes im Landkreis zu er-\nweitern. Im Falle der Bildung eines freien Gymnasiums\nin Herrnhut werden deshalb die Standorte Seifhenners-\ndorf und Herrnhut zugunsten dieses Gymnasiums aufge-\nhoben.\u201c\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Aussagen der Landkreisverwaltung zur Schul-\nnetzplanung lagen Minister Mannsfeld vor, die ihn zu\nder Feststellung kommen lie\u00dfen, der Landkreis habe sich\ninzwischen entgegen dem soeben zitierten Beschluss des\nKreistages f\u00fcr den Gymnasiumsstandort Seifhennersdorf\nentschieden?\n\n2. Teilt und unterst\u00fctzt die Staatsregierung die im Kreis-\ntagsbeschluss enthaltene Position des Landkreises, dass\nmit der Bildung eines Gymnasiums in freier Tr\u00e4gerschaft\ndie M\u00f6glichkeit besteht, mit einem \u201eeinzigartigen Bil-\ndungsangebot Nischen zu f\u00fcllen und die Vielfalt des Bil-\ndungsangebotes im Landkreis zu erweitern\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu Frage 1 nehme\nich wie folgt Stellung: Dieser Aussage liegen allein die\ngenannten Beschl\u00fcsse zugrunde. Die Planungen zu den\nGymnasien im Landkreis L\u00f6bau-Zittau wurden in der\nzitierten Stellungnahme an den Petitionsausschuss des\nS\u00e4chsischen Landtages unter Ber\u00fccksichtigung der hierzu\ngefassten Kreistagsbeschl\u00fcsse umfassend dargestellt und\ngew\u00fcrdigt. Es besteht kein Widerspruch zwischen der\nStellungnahme zur Petition und der Schulnetzplanung\ndes Landkreises.\nGrundlage f\u00fcr die gymnasiale Schulnetzplanung im\nLandkreis L\u00f6bau-Zittau bildet der am 5. September 2002\ngefasste Kreistagsbeschluss zu den k\u00fcnftigen Standorten\nder Gymnasien. Dieser Beschluss ist ausdr\u00fccklich Be-\nstandteil des Beschlusses zum Schulnetzplan des Land-\nkreises. Die mit dem Kreistagsbeschluss festgelegte Auf-\nhebung des Humboldt-Gymnasiums Ebersbach und des\nRichard-von-Schlieben-Gymnasiums Zittau jeweils zum\n31. Juli 2005 findet im Schulnetzplan entsprechende Be-\nr\u00fccksichtigung. \u00dcbernommen wurde auch die Fest-\nlegung, dass das Sybilla-Merian-Gymnasium in Herrnhut\ndann schrittweise aufgehoben werden soll, wenn die Ein-\nschulungszahlen die geforderte Dreiz\u00fcgigkeit nicht mehr\ndauerhaft gew\u00e4hrleisten.\n\nEin Gymnasium in Zittau und die Gymnasien in L\u00f6bau\nund Seifhennersdorf sollen gem\u00e4\u00df Kreistagsbeschluss er-\nhalten bleiben. Frau Abgeordnete, insofern stellt der\nLandkreis sehr wohl eine Rangfolge durchzuf\u00fchrender\nMa\u00dfnahmen im gymnasialen Bereich bei R\u00fcckgang der\nSch\u00fclerzahlen auf.\n\nIn Erg\u00e4nzung zum Kreistagsbeschluss wird im Schul-\nnetzplan festgelegt, dass im Falle der Einrichtung eines\nGymnasiums in freier Tr\u00e4gerschaft in Herrnhut auch das\nGymnasium Seifhennersdorf aufzuheben ist. Die Planung\ndes Landkreises wird in dieser Form nicht best\u00e4tigt wer-\nden k\u00f6nnen; denn sollte ein Gymnasium in freier Tr\u00e4ger-\nschaft in Herrnhut gegr\u00fcndet werden, l\u00e4sst sich daraus\nnicht zwingend das fehlende \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr\ndas Gymnasium Seifhennersdorf ableiten. In Abh\u00e4ngig-\nkeit davon, wie viele Eltern und Sch\u00fcler sich trotz des\nAngebotes eines freien Tr\u00e4gers f\u00fcr den Besuch des Gym-\nnasiums Seifhennersdorf entscheiden, wird das \u00f6ffent-\nliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung dieses Gymna-\nsiums erneut zu pr\u00fcfen sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5639\n\nFrage 2 bezieht sich konkret auf das Verh\u00e4ltnis eines\nfreien Tr\u00e4gers zu unserem staatlichen Schulsystem. Da-\nrauf antworte ich: Es ist die Aufgabe der Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft, das Schulwesen des Freistaates Sach-\nsen zu bereichern und zu erg\u00e4nzen. Grunds\u00e4tzlich kann\nein Gymnasium in freier Tr\u00e4gerschaft auch im Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau dazu beitragen, die Vielfalt des Bildungsan-\ngebotes im Landkreis zu erweitern. Inwieweit sich das\nBildungsangebot eines freien Tr\u00e4gers als \u201eeinzigartig\u201c\ndarstellt, kann erst nach Vorlage der Konzeption be-\nurteilt werden. Entscheidend wird immer sein, wie die\nSchule von den Eltern und den Sch\u00fclern der Region an-\ngenommen wird. Grunds\u00e4tzlich ist auch nach Einrich-\ntung eines Gymnasiums in freier Tr\u00e4gerschaft zu\ngew\u00e4hrleisten, dass f\u00fcr alle Sch\u00fcler des Landkreises,\nwelche die Beschulung an einem \u00f6ffentlichen Gymna-\nsium w\u00fcnschen, ein solches in zumutbarer Entfernung\nzur Verf\u00fcgung steht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, eine Nachfrage. Die\nerst seit wenigen Tagen vorliegende Anmeldung der\nSch\u00fcler f\u00fcr das neu beginnende Schuljahr hat ergeben,\ndass das Seifhennersdorfer Gymnasium die niedrigste\nSch\u00fcleranmeldung aufzuweisen hat. Inwieweit findet\ndiese Entscheidung der Eltern Eingang in die Entschei-\ndung des Kultusministeriums?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir\nhaben mit der vorigen Frage das Thema und die ge-\nnannte Problematik besetzt. Es muss nat\u00fcrlich erst ein-\nmal der Plan des Landkreises an allen Stellen, an denen\nkeine Beanstandungen sind, genehmigt werden. Dennoch\nwird der Status eines Gymnasiums, das nicht die Min-\ndestsch\u00fclerzahlen aufbringt \u2013 so hei\u00dft das immer im Be-\nscheid \u2013 beobachtet werden m\u00fcssen. Wenn sich dieser\nBeobachtungsstatus dahin verdichtet, dass die notwen-\ndigen Sch\u00fclerzahlen nicht zusammenkommen, kann der\nFall eintreten, dass die Mitwirkung entzogen wird und\ndamit quasi eine andere Entwicklung der gymnasialen\nStruktur des Landkreises einsetzt. Aber da wir an dieser\nStelle fair sein m\u00fcssen, dass die Zahlen vom 14. M\u00e4rz\n2003 jetzt noch nicht ausgewertet in einen Bescheid auch\nf\u00fcr den Landkreis einflie\u00dfen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir darstel-\nlen: Der Schulnetzplan geht von den bisherigen Sch\u00fcler-\nprognosen aus. Die j\u00fcngsten Erkenntnisse werden hin-\nsichtlich der Frage, ob es einen Mitwirkungsentzug\ngeben kann, dann erst im Einzelfall dar\u00fcber entscheiden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Heiko Kosel,\nFraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 7.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf das Schwimm-\nbad und den Ferienpark in Bautzen. Das Schwimmbad\nund der Ferienpark am Stausee in Bautzen sind Dauer-\nobjekte ohne L\u00f6sungen. Ein wesentlicher Grund f\u00fcr die-\nsen Zustand ist die Frage der F\u00f6rdermittel. Meine Fragen\nan die Staatsregierung:\n\n1. Bezug nehmend auf zwei von mir gestellte Kleine\nAnfragen frage ich, welche Entscheidung nun zur Errich-\ntung einer vornehmlich dem Schul- und Erwachsenen-\nsport dienenden Schwimmhalle getroffen wurde?\n\n2. Welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr den Ferien-\npark, vorausgesetzt, es f\u00e4nde sich ein Investor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Herr Staatsminister\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel! Meine Damen und Herren!\nDas Kultusministerium erkennt \u2013 das sollte als grund-\ns\u00e4tzliche Aussage an den Anfang gestellt werden \u2013 die\nNotwendigkeit einer Schwimmhalle in Bautzen an. Der\njetzige Zustand mit der alten und kleinen Halle ist nicht\nakzeptabel. Wir sind deshalb auch bereit, eine F\u00f6rderung\nentsprechend des Nutzungsanteils f\u00fcr den Schul- und\nVereinssport zu erbringen.\nVielleicht noch etwas zu den eigentlichen Umfeldbedin-\ngungen: Mit Datum vom 21. Januar 2002 stellte die Stadt\nBautzen den Antrag auf einen Ersatzneubau eines Hal-\nlenschwimmbades mit einem Investitionsvolumen von\nimmerhin rund 5,6 Millionen Euro. Die Stadt Bautzen\nging von dem Finanzierungsmodell aus, das sich zusam-\nmensetzt aus Zuwendungen von Sportf\u00f6rdermitteln, Zu-\nwendungen aus den St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln und aus\nEigenmitteln der Stadt Bautzen.\n\nDer von der Stadt Bautzen am 4. M\u00e4rz 2002 gestellte\nAntrag auf vorzeitigen Ma\u00dfnahmenbeginn wurde im\nFr\u00fchjahr des vergangenen Jahres zun\u00e4chst abgelehnt,\nweil ein vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Ma\u00dfnahmenbe-\nginn nur dann genehmigt werden kann, wenn die Finan-\nzierung des Vorhabens einschlie\u00dflich etwaiger Kosten\nder Vorfinanzierung und der Folgekosten zumindest\n\u00fcberschl\u00e4gig gesichert sind.\n\nErst nach dem Vorlegen der Stellungnahme der Ober-\nfinanzdirektion Chemnitz zum Bauvorhaben kl\u00e4rte sich\ndie Finanzierungsfrage in diesen drei S\u00e4ulen endg\u00fcltig.\nAllerdings gab es, wenn man so will, eine gewisse Ver-\nz\u00f6gerung, die einerseits der Hochwasserkatastrophe ge-\nschuldet ist \u2013 das m\u00f6chte ich hier in seinen Auswirkun-\ngen nicht weiter ausf\u00fchren, muss es aber als Faktum\nbenennen \u2013, andererseits dem zeitweiligen Baustopp f\u00fcr\nB\u00e4der in Sachsen. Insgesamt aber wissen wir alle, dass\ngerade die B\u00e4derf\u00f6rderung aus gutem Grund einer en-\ngen Koordination zwischen den verschiedenen Ressorts\nbedarf. Deshalb hat die Staatsregierung ja eine inter-\nministerielle Arbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c, in der das Innen-,\ndas Wirtschafts-, das Kultusministerium und die Regie-\nrungspr\u00e4sidien zusammenwirken, eingerichtet.\n\nUm aber nun die unabweisbare Notwendigkeit in Baut-\nzen und auch die Bereitschaft der verschiedenen Finan-\nzierungszuwendungsgeber endlich einmal zu einem Ent-\nscheid zu f\u00fchren, hat das Kultusministerium gestern, um\ndas Bautzner Vorhaben zu bef\u00f6rdern, einen Antrag ge-\nstellt, dass diese Arbeitsgruppe kurzfristig zu einer\nau\u00dferordentlichen Sitzung zusammentritt, um eine Emp-\nfehlung zu erarbeiten. Ich werde mich daf\u00fcr einsetzen,\ndass diese Empfehlung m\u00f6glichst rasch zu einer Ent-\nscheidung f\u00fcr den Ersatzneubau eines Hallenbades in\nBautzen f\u00fchrt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5640\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 Ich habe\nnoch eine Nachfrage: Ist schon absehbar, wann diese\nkurzfristige Sitzung stattfindet?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nAbg. Kosel, Sie \u00fcberfordern mich in meiner Bereitschaft,\nIhnen konstruktiv zu antworten, nachdem wir gestern\ndie beteiligten Ressorts darum ersucht haben, kurzfristig\nein Zusammentreten zu erm\u00f6glichen.\nSie sehen ja, dass im Grunde genommen das Kultus-\nministerium hier versucht etwas federf\u00fchrend zu wirken,\num andere Ressorts, die dazu f\u00fcr den Finanzierungs-\nanteil ihr Okay geben m\u00fcssen, ins Boot bekommen. Ich\ndenke, dass darin an sich ein richtiger erster Ansatz ge-\nfunden worden ist, um zu der notwendigen schnellen\nEntscheidung zu kommen. Aber einen genauen Termin,\n\nob wir am Montag oder Dienstag n\u00e4chster Woche zu-\nsammentreten, kann ich Ihnen nicht nennen.\n\nWenn Sie einverstanden sind, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcrde ich\ndem Abgeordneten anbieten, ihm diese Details und die\nsich daraus ergebenden konkreten Schlussfolgerungen\nschriftlich zukommen zu lassen.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, die Fragen\nwurden von den Abgeordneten gestellt und von der\nStaatsregierung m\u00fcndlich beantwortet. Damit ist die\nFragestunde beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzum Staatsvertrag \u00fcber Mediendienste\n\nund zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen\nsowie zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\n\nund neue Medien in Sachsen\n\nDrucksache 3/7429, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8177, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand gestern, in der 79. Sitzung des\nLandtages am 20. M\u00e4rz 2003, statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung ge-\ngeben hat, stelle ich den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zum Staatsvertrag \u00fcber Me-\ndiendienste und zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Vor-\nschriften im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung des\n\nGesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien\nin Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen da-\ngegen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich zugestimmt\nworden und er ist damit als Gesetz beschlossen. Damit\nist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesvermessung\nund das Liegenschaftskataster im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Vermessungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVermG)\n\nDrucksache 3/6180, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8178, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand gestern, in der 79. Sitzung des\nLandtages am 20. M\u00e4rz 2003, statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung\ngibt, stelle ich den Entwurf Gesetz \u00fcber die Landesver-\nmessung und das Liegenschaftskataster im Freistaat\nSachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\n\nals Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Ge-\nsetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf\nals Gesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt 4\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5641\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSituation des Sports in Sachsen und Stand der s\u00e4chsischen Olympiabewerbung\n\nDrucksache 3/7702, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der CDU. Es folgen PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin\ndas Wort. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sport frei f\u00fcr die\nOlympiabewerbung 2012! Die Zustimmung zur Austra-\ngung der Olympischen Spiele 2012 in Leipzig liegt nach\neiner Umfrage der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung in\nder Bev\u00f6lkerung Leipzigs und der Umgebung bei 92,4 %.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat entscheidend dazu beigetragen, dass die s\u00e4ch-\nsische Bewerbung auf Platz 2 der Rankingliste der Eva-\nluierungskommission steht.\n\nDie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr den Sport ist mit\nder Diskussion um die Austragung der Olympischen\nSpiele allgemein gestiegen. Es animiert die Leute nat\u00fcr-\nlich auch, selbst Sport zu treiben, und das st\u00e4rkt deren\nGesundheit und letztlich auch unsere Vereine.\nUm Kindern mit ihrem Bewegungsdrang ein Interesse\nf\u00fcr den Sport zu geben und f\u00fcr Olympia zu begeistern,\nbraucht man nat\u00fcrlich die Eltern. Es kostet sicherlich\nM\u00fche und es kostet auch Zeit, die Kinder regelm\u00e4\u00dfig\nzum Training oder zu den Wettk\u00e4mpfen zu bringen,\naber viele Eltern nehmen das auf sich. Daf\u00fcr bin ich die-\nsen au\u00dferordentlich dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDie Mitgliederzahlen im organisierten Sport sind in der\nletzten Zeit ungef\u00e4hr gleich geblieben. Es gab einen\nleichten R\u00fcckgang der Mitgliederzahl im Landessport-\nbund. Aber wenn man ber\u00fccksichtigt, dass auch die Be-\nv\u00f6lkerungszahl in Sachsen etwas zur\u00fcckgegangen ist,\nkann man sagen: Die Anzahl ist gleich geblieben. Sie\nliegt im Augenblick bei 11,55 %. Die Anzahl der Vereine\nist leicht gestiegen; sie liegt bei rund 3 880.\n\nDie Voraussetzungen sind also optimal f\u00fcr den Sport in\nSachsen und f\u00fcr die Olympiabewerbung. Fakten, die das\neindrucksvoll belegen, finden Sie in der Antwort der\nStaatsregierung auf unseren Antrag in der Drucksache\n3/7702. Das beweisen letztendlich auch die gro\u00dfartigen\nErfolge unserer s\u00e4chsischen Sportler bei internationalen\nWettk\u00e4mpfen. S\u00e4chsische Sportler haben im Vergleich\nmit Sportlern anderer Bundesl\u00e4nder \u00fcberdurchschnitt-\nliche Erfolge bei nationalen und internationalen Wett-\nk\u00e4mpfen.\n\nViele der Aktivit\u00e4ten des Freistaates und des Landes-\nsportbundes kennen Sie sicherlich aus eigener Erfahrung\noder aus der Diskussion in den vergangenen Wochen.\nErinnert sei an die obligatorische dritte Sportstunde, die\nKooperationsma\u00dfnahme \u201eSchule \u2013 Verein\u201c bzw. \u201eSchule\n\u2013 Kindergarten\u201c, die F\u00f6rderung der so genannten Offen-\n\nsive \u201eKinder- und Jugendsport\u201c, die F\u00f6rderung neu ge-\ngr\u00fcndeter Seniorensportgruppen, das Projekt \u201eGesund-\nheitssport\u201c, die F\u00f6rderung des Nachwuchsleistungs-\nsports, des Spitzensports und des Behindertensports\nusw. usf.\n\nWir k\u00f6nnen also stolz sagen, dass sich der s\u00e4chsische\nSport gut entwickelt. Dabei lasse ich nicht unber\u00fccksich-\ntigt, dass noch nicht alle Tr\u00e4ume Realit\u00e4t geworden sind.\nDie Kernfrage, die stand und die bis zum 12. April noch\nsteht, ist: Welche Stadt hat die gr\u00f6\u00dften Chancen auf\ninternationaler Ebene? Wenn man sich diese Frage beant-\nwortet, dann spricht sehr viel f\u00fcr Leipzig. Die Olympi-\nschen Spiele sind angelegt worden, damit sich die Ju-\ngend der Welt im friedlichen Wettstreit und im\nfriedlichen Wettkampf um Medaillen zusammenfindet.\nDiese Tradition der Friedensbewegung ist in Leipzig zu\nHause. Mit der friedlichen Revolution von 1989 hat Leip-\nzig Geschichte geschrieben.\n\nIn Leipzig leben die meisten Olympiasieger, Welt- und\nEuropameister im Vergleich zu den anderen Bewerber-\nst\u00e4dten. Im innerdeutschen Wettbewerb sprechen viele\nPunkte f\u00fcr Leipzig. Die Stadt ist bekannt f\u00fcr den Sport.\nViele ausl\u00e4ndische Sportstudenten haben einst an der\nDHfK studiert. Sie sind jetzt in ihren L\u00e4ndern Trainer\noder sitzen im dortigen Nationalen Olympischen Komi-\ntee. Leipzig hat Traditionen in der Sportwissenschaft. Ich\nerinnere daran, dass 1925 die erste Sportprofessur\nDeutschlands in Leipzig war.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nUnd Sie haben die DHfK abgewickelt!)\n\nIn Leipzig wurden der Deutsche Fu\u00dfballbund, der Bund\nDeutscher Radfahrer gegr\u00fcndet und die Anf\u00e4nge der\ndeutschen Turnerbewegung waren ebenfalls in Leipzig.\nLeipzig hat ein besonderes Flair \u2013 und das nicht nur\ndurch die Sportbegeisterung, die dort enorm hoch ist.\nMit 92,4 % Zustimmung ist diese so hoch wie in keiner\nanderen Bewerberstadt. Wir erinnern uns, dass im Zuge\nder Bekanntgabe des Ergebnisses der Evaluierungskom-\nmission in anderen St\u00e4dten Demonstrationen gegen die\nAustragung der Olympischen Spiele stattfanden. So\netwas wird es in Leipzig nicht geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeipzig hat \u2013 ich gebe zu, das hat mich, als ich den Be-\nricht der Evaluierungskommission gelesen habe, auch\netwas \u00fcberrascht \u2013 eine hervorragende Infrastruktur auf-\nzuweisen, meine Damen und Herren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWir stellen uns immer hin und klagen \u00fcber die Verh\u00e4lt-\nnisse. Aber wenn man es mit anderen vergleicht, erkennt\nman: So schlecht sind wir gar nicht. Ich erinnere in die-\nsem Zusammenhang auch an BMW und Porsche, die die\nM\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, sich international anzusiedeln.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5642\n\nAber nein, sie sind nach Leipzig gekommen. Ich sage im-\nmer: Leipzig hat den internationalen Wettbewerb in der\nAutomobilbranche gewonnen, warum sollte das nicht\nauch im Sport gelingen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie ist der augenblickliche Stand der Bewerbung? \u2013 Am\n17. M\u00e4rz, vor wenigen Tagen, hat Bundespr\u00e4sident Rau\ndie Oberb\u00fcrgermeister der Bewerberst\u00e4dte eingeladen.\nEs wurde ein Kooperationsvertrag unter dem Motto\n\u201eSt\u00e4dte f\u00fcr Olympia\u201c unterzeichnet. Im Falle des Zu-\nschlags f\u00fcr Olympia 2012 sollen die unterlegenen Kandi-\ndaten unter anderem an der Ausrichtung des Fu\u00dfballtur-\nniers beteiligt werden. Dar\u00fcber hinaus sollen die St\u00e4dte\nbei weiteren Gro\u00dfveranstaltungen oder der Planung von\nTrainingslagern ber\u00fccksichtigt werden.\n\nDer Wettbewerb geht weiter. Nur wenn wir eine gemein-\nsame \u00f6ffentliche Meinung herstellen, haben wir auch in-\nternational eine Chance. Am 12. April, dem Tag der\nWahrheit, meine Damen und Herren, entscheidet das\nNOK. Insgesamt 32 Sportfachverb\u00e4nde mit jeweils drei\nStimmen und insgesamt 41 Mitglieder und Ehrenmit-\nglieder des Nationalen Olympischen Komitees entschei-\nden \u00fcber die Bewerberstadt Deutschlands \u2013 insgesamt\nalso 137 Stimmen, von denen Leipzig mindestens 69\nbraucht.\n\nAm 15. Juli muss das NOK dem IOC den deutschen Be-\nwerber melden. Bis jetzt steht fest, dass sich New York\nund Madrid bewerben. Insgesamt rechnet man mit bis\nzu zw\u00f6lf Bewerbern, darunter London, Paris, Moskau,\nRio de Janeiro und Toronto. Ab 15. Januar 2004 beant-\nworten die Bewerberst\u00e4dte einen IOC-Bewerberbogen.\nDie Antworten werden ausgewertet und im Juni 2004\nw\u00e4hlt das IOC-Exekutivkomitee f\u00fcnf bis sechs Bewerber\naus und erkl\u00e4rt diese zu offiziellen Kandidaten. Am\n15. November ist f\u00fcr die Kandidaten der Stichtag f\u00fcr die\nAbgabe der Bewerberunterlagen. Diese werden seitens\ndes IOC analysiert und sp\u00e4testens im M\u00e4rz 2005 besucht\ndie IOC-Evaluierungskommission die Bewerber. Dann\nwird \u2013 \u00e4hnlich wie am vergangenen Donnerstag \u2013 diese\nEvaluierungskommission Anfang Mai 2005 ihren Bericht\nvorlegen und die zur Wahl vorgeschlagenen Kandidaten\nank\u00fcndigen. Das Internationale Olympische Komitee ent-\nscheidet am 6. Juli 2005 \u00fcber die Vergabe der Olympi-\nschen Spiele 2012.\n\nIch bin am vergangenen Sonntag in meinem Wahlkreis\nbei der Veranstaltung \u201eStammtisch zum Thema Olym-\npia\u201c gewesen. Dort hat mich ein B\u00fcrger gefragt: \u201eWas\nk\u00f6nnen wir, was kann jeder einzelne B\u00fcrger tun, damit\ndie Entscheidung am 12. April f\u00fcr Leipzig f\u00e4llt?\u201c Ich\nhabe ihm geantwortet, dass die Bev\u00f6lkerung schon sehr\nviel getan hat. Ohne die Bev\u00f6lkerung und ohne die\nenorme Zustimmung in der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrden wir\nnicht dort stehen, wo wir im Augenblick stehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDiesen Appell, meine Damen und Herren, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, m\u00f6chte ich heute auch an Sie und an\ndie Menschen drau\u00dfen im Lande richten: Diskutieren Sie\nweiter so positiv zum Thema \u201eOlympische Spiele in\n\nSachsen\u201c! Dann ist mir vor dem 12. April nicht bange\nund dann schaffen wir auch den 6. Juli 2005, an dem in\nSingapur \u2013 hoffentlich \u2013 die Entscheidung f\u00e4llt, die\nOlympischen Spiele 2012 nach Leipzig zu vergeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Sport, der internationale Wett-\nstreit um Tore, Pl\u00e4tze und Medaillen, vermochte traditio-\nnell einen wichtigen Beitrag zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung zu\nleisten. Gleiches gilt f\u00fcr die olympische Bewegung. Beide\nwerden dies hoffentlich auch in Zukunft tun k\u00f6nnen.\nZurzeit aber haben wir Krieg, einen v\u00f6lkerrechtswidrigen\nAngriffskrieg der USA und Gro\u00dfbritanniens gegen den\nIrak. Entgegen allen Beteuerungen wird dieser Krieg\nnicht das in der Tat diktatorische Regime von Saddam\nHussein, sondern in erster Linie das irakische Volk und\ndamit auch die Sportlerinnen und Sportler treffen. Der\nFall des aus dem Osten Deutschlands stammenden Trai-\nners der irakischen Fu\u00dfballnationalmannschaft, Bernd\nStange, der nun keine Mannschaft mehr hat, weil fast\nalle Spieler zur Verteidigung des Landes eingezogen\nwurden, ist hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nSport braucht den Frieden. Deshalb sollte alles getan\nwerden, den Krieg in der Golfregion zu stoppen, ehe er\nsich zu einem Fl\u00e4chenbrand ausweitet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAngesichts dieser aktuellen Situation f\u00e4llt es einiger-\nma\u00dfen schwer, hier im Landtag \u00fcber den Sport in Sach-\nsen und den Stand der s\u00e4chsischen Olympiabewerbung\nzu sprechen. Ich will mich daher auch relativ kurz fas-\nsen. Das ist auch deshalb m\u00f6glich, weil wir genau das\ngleiche Thema bereits vor Monatsfrist hier im Plenum\ndiskutiert haben, und zwar auf der Basis einer Gro\u00dfen\nAnfrage der PDS-Fraktion. In diesem Zusammenhang\nhaben wir alle wesentlichen Punkte, alle Vorz\u00fcge und\nProbleme des s\u00e4chsischen Sports besprochen \u2013 vom Brei-\nten- und Spitzensport \u00fcber den Hochschul- und Schul-\nsport, \u00fcber die Situation der Sportst\u00e4tten bis hin zu den\nSorgen und Erfolgen im Bereich des Behinderten- und\nVersehrtensportes.\n\nIch verweise daher im Wesentlichen auf meinen damali-\ngen Redebeitrag und den im Anschluss gestellten Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS. Darin haben wir uns zu\neiner kontinuierlichen Fortsetzung der F\u00f6rderung des\nSports durch das Land ebenso bekannt wie zur Olympia-\nbewerbung Leipzigs. Au\u00dferdem wollten wir die Gelegen-\nheit nutzen, uns bei allen hauptamtlichen und ehrenamt-\nlichen Sportfunktion\u00e4ren, bei den Trainern, \u00dcbungslei-\ntern, Schieds- und Kampfrichtern sowie nat\u00fcrlich auch\nbei den Aktiven in den unterschiedlichsten Sportarten\nf\u00fcr ihre engagierte Arbeit zu bedanken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nW\u00e4hrend die SPD-Fraktion diesen Entschlie\u00dfungsantrag\nunterst\u00fctzte, hat die CDU all diese Punkte mit mehr als\nfadenscheinigen Begr\u00fcndungen abgelehnt. Die Mehr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5643\n\nheitsfraktion verweigerte den Dank an die Ehrenamt-\nlichen genauso wie ein klares Bekenntnis zur Leipziger\nOlympiabewerbung, und das wenige Tage vor der Be-\nkanntgabe der Ergebnisse der Bewertungskommission\ndes Nationalen Olympischen Komitees.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ihr\noffenbar nicht sach-, sondern ausschlie\u00dflich parteiorien-\ntiertes Abstimmungsverhalten m\u00fcssen Sie mit sich selbst\nausmachen. Bei den Betroffenen hat es jedenfalls bislang\nnur Kopfsch\u00fctteln, Unverst\u00e4ndnis und Entsetzen ausge-\nl\u00f6st, dass die Mehrheitsfraktion nicht einmal beim\nThema Sport zu einer fraktions\u00fcbergreifenden Verst\u00e4ndi-\ngung f\u00e4hig ist. Wir jedenfalls bedauern dies ausdr\u00fcck-\nlich.\n\nDie PDS-Fraktion dagegen hat trotz verschiedener Be-\ndenken, trotz unterschiedlicher Positionen in Einzelfra-\ngen die Antr\u00e4ge der CDU zur Unterst\u00fctzung der Leipzi-\nger Olympiabewerbung mitgetragen, weil wir meinen,\ndass diese Bewerbung bei einem parteipolitischen Hick-\nhack hier im Landtag von vornherein nahezu chancenlos\ngewesen w\u00e4re. Wir sind also zum Konsens f\u00e4hig\n\n(Frau Henke, CDU:\nSie machen doch Hickhack!)\n\nund stehen weiterhin f\u00fcr das Projekt \u201eSpiele 2012 in\nSachsen\u201c. Die CDU ist zu solchen Kompromissen leider\nnicht bereit.\n\n(Lehmann, CDU: Das h\u00e4tten Sie gern!)\n\n\u2013 Allerdings, Herr Kollege Lehmann, gibt es auch etwas,\ndas wir nicht hinnehmen: Nicht hinnehmen k\u00f6nnen wir\ndie zunehmend problematisch werdende Verfilzung der\nSpitze des Landessportbundes mit der CDU.\n\n(Proteste von der CDU)\n\nNach dem ersten Pr\u00e4sidenten, Andreas Decker \u2013 heute\nEhrenpr\u00e4sident \u2013, dem die Staatsregierung \u00fcber Jahre\neine faire Zusammenarbeit weitgehend verweigerte\n\n(Zuruf von der CDU: Was?)\n\nund der ungeachtet dessen trotzdem Enormes f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Sport geleistet hat, \u00fcbernahm Hermann\nWinkler als damals einfacher Abgeordneter das Amt des\nLSB-Pr\u00e4sidenten.\n\n(Bandmann, CDU: Er wurde gew\u00e4hlt!)\n\nAuch er hat unbestritten seine Verdienste.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAls er dann aber zum Generalsekret\u00e4r des neuen CDU-\nLandeschefs Georg Milbradt gew\u00e4hlt wurde, hat die PDS\nrechtzeitig vor der wenig sp\u00e4ter stattfindenden Neuwahl\nder Spitze des Landessportbundes darauf hingewiesen,\ndass sich das parteipolitisch neutrale Amt des Pr\u00e4siden-\nten nicht mit einer derart herausgehobenen Funktion in\nder Regierungspartei vereinbaren l\u00e4sst. Ich habe Her-\nmann Winkler pers\u00f6nlich aufgefordert, von einer erneu-\n\nten Kandidatur Abstand zu nehmen. Der frisch gek\u00fcrte\nCDU-General lie\u00df sich trotzdem w\u00e4hlen,\n\n(Winkler, CDU: Mit gro\u00dfer Mehrheit!)\n\nk\u00fcndigte aber intern an, sein Amt nach einer \u00dcbergangs-\nzeit, die auch zur Findung eines Nachfolgers genutzt\nwerden sollte, wieder abzugeben bzw. zu pr\u00fcfen, ob die\nVereinbarkeit beider \u00c4mter gegeben ist.\nBis heute ist diesbez\u00fcglich nichts geschehen. Die Be-\nf\u00fcrchtungen, die wir hatten, haben sich leider best\u00e4tigt,\nzuletzt auf der Sportgala des Landessportbundes.\nDie offenbar eigenm\u00e4chtig erfolgte Auszeichnung von\nMinisterpr\u00e4sident Georg Milbradt als \u201eSponsor des Jah-\nres\u201c war an Peinlichkeit kaum noch zu \u00fcberbieten, wie\nzahlreiche Teilnehmer entsetzt feststellten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013\nBandmann, CDU: Was hat das mit der\n\nOlympiabewerbung zu tun?)\n\n\u2013 Herr Kollege Bandmann, wir sprechen auch \u00fcber die\nSituation des Sports in Sachsen \u2013 wenn Sie Ihren eigenen\nAntrag lesen w\u00fcrden.\nAbgesehen davon, dass es sich hierbei um Steuergelder\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger handelt\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nund eben nicht um private Finanzen echter Sponsoren,\nkennt Hermann Winkler offenbar nicht einmal die eigene\nVerfassung. Wenn man schon jemanden f\u00fcr die Sport-\nf\u00f6rderung durch die \u00f6ffentliche Hand auszeichnen will\n\u2013 was wir f\u00fcr fragw\u00fcrdig halten \u2013, dann doch wohl das\nParlament, das den Haushalt beschlie\u00dft, vertreten durch\nseinen Pr\u00e4sidenten. Doch darum ging es \u00fcberhaupt\nnicht. Es ging darum, Georg Milbradt als Ministerpr\u00e4si-\ndenten in Szene zu setzen. Das war jedoch ein Versuch,\nder nach \u00dcberzeugung fast aller Anwesenden gr\u00fcndlich\ndanebengegangen ist, denn es war einfach nur peinlich.\nDass sich dann auch noch der potenzielle Gegenkandidat\nTiefensee von der SPD dazu hergab, als Laudator f\u00fcr\nden amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten aufzutreten, kann\nkaum noch verwundern und ist wahrlich kein Ruhmes-\nblatt f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sozialdemokraten.\nDer Vorfall insgesamt verst\u00e4rkt unsere vorhandenen Be-\ndenken. Wir werden jedenfalls alles tun, damit der Sport\nin Sachsen nicht in dieser Weise parteipolitisch instru-\nmentalisiert wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese klaren Worte mussten auch in dieser Debatte ge-\nsprochen werden. Die Leistungen des s\u00e4chsischen Sports\nhabe ich erst vor knapp vier Wochen an dieser Stelle\nausf\u00fchrlich gew\u00fcrdigt. Davon gibt es nichts zur\u00fcckzu-\nnehmen.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal festhalten: Ge-\nrade im Sportbereich sollten alle Seiten ihre Vorbehalte\nabwerfen, zum Konsens f\u00e4hig sein \u2013 was die CDU leider\nnicht ist \u2013 und sich gemeinsam f\u00fcr eine kontinuierliche\nund m\u00f6glicherweise noch verst\u00e4rkte staatliche F\u00f6rderung\neinsetzen. Die PDS ist dazu jedenfalls nach wie vor be-\nreit. Wir werden auch k\u00fcnftig vern\u00fcnftige Antr\u00e4ge und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5644\n\nVorschl\u00e4ge der anderen Fraktionen mittragen, um den\ns\u00e4chsischen Sport voranzubringen.\n\nDeshalb stehen wir auch weiterhin zur Olympiabewer-\nbung. Wir freuen uns \u00fcber den hervorragenden zweiten\nPlatz, den Leipzig bei der Bewertungskommission des\nNOK belegt hat. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die\nMessestadt, wenn Sachsen im April den Zuschlag als\ndeutscher Bewerber erhalten w\u00fcrde.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Reichardt, bitte.\n\nFrau Reichardt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zuallererst m\u00f6chte ich die haltlosen Vor-\nw\u00fcrfe meines Vorredners hier rigoros zur\u00fcckweisen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMit den Aussagen, die Sie gerade getroffen haben, haben\nSie der Bewerbung Leipzigs ganz deutlich und eindeutig\ngeschadet. Ihre Eifers\u00fcchteleien f\u00fchren auch an anderen\nStellen zu Aussagen, die eigentlich \u00fcberhaupt nicht er-\nw\u00e4hnenswert sind.\n\nK\u00fcrzlich las ich in einem Dresdner Kulturblatt einen\nArtikel \u00fcber die Olympiabewerbung. Der Schreiber lie\u00df\nes an Spott nicht fehlen. Er lie\u00df sich herab, F\u00f6rderer und\nBef\u00fcrworter der f\u00fcr mich genialen Idee, die Olympischen\nSommerspiele in absehbarer Zeit ganz in unserer N\u00e4he\nund live zu erleben, zu verunglimpfen. Ich will dazu\nnichts weiter \u00e4u\u00dfern. Dazu ist nur zu sagen: Sehr gut,\ndass dieser wahrscheinlich auch sonst frustrierte Mensch\ngl\u00fccklicherweise mit seiner Meinung, die s\u00e4chsische Be-\nwerbung sei Wahnsinn, ziemlich allein dasteht. Seit\nheute wissen wir, dass Herr Hahn diese Meinung wahr-\nscheinlich teilt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Wer war das denn?)\n\n\u201eSport ist Lebenskultur\u201c, lautet die Botschaft, die von\neinem Dresdner sportpolitischen CDU-Parteitag im ver-\ngangenen Jahr ausging. Sport soll unter Berufung auf\nden Verfassungsauftrag Sportf\u00f6rderung in die Form\neines s\u00e4chsischen Sportf\u00f6rdergesetzes im Sinne eines\nprogrammatischen Gesetzes gebracht werden. Das ist\neine politische Willenserkl\u00e4rung, den Sport im Rahmen\nder kommunalen Haushalte angemessen zu f\u00f6rdern.\nDiese Ideen aus der Dresdner CDU sind doch wohl sehr\nviel mehr f\u00f6rdernd und fordernd als die des Verfassers\ndes anfangs erw\u00e4hnten Artikels.\n\nViel ist noch zu tun, nicht nur bis zum 12. April, dem\nEntscheidungstag in M\u00fcnchen. Die Lekt\u00fcre der Antwort\n\u2013 und wir haben sie gelesen, Herr Dr. Hahn \u2013 auf\nunseren Berichtsantrag aus dem Kultusministerium ge-\nnauso wie die Gespr\u00e4che vor Ort im Land mit Schulen,\nVereinen, Verb\u00e4nden, Sportlern selbst unterstreichen das.\nJedoch \u2013 wir sind auf dem richtigen Weg. Ohne die\nvielen Ehrenamtlichen, Eltern, privaten F\u00f6rderer und\nden Enthusiasmus der Aktiven, gleich ob im Breiten-,\nAlten-, Behinderten-, Schul- oder Leistungssport, w\u00e4re\n\neine solch positive Entwicklung in unserer s\u00e4chsischen\nSportlandschaft nicht vonstatten gegangen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwei Aspekte m\u00f6chte ich heute gern noch erw\u00e4hnen:\n\n1. Die Motivation f\u00fcr Kinder und Jugendliche zur eige-\nnen sportlichen Bet\u00e4tigung erw\u00e4chst sehr oft aus interna-\ntionalen Erfolgen im Leistungssport. Die Ausrichtung\nsolcher Veranstaltungen f\u00f6rdert selbstverst\u00e4ndlich solch\neine Motivation. Der Besuch von Eltern und Kindern\noder auch Jugendtrainern mit den ihnen anvertrauten\nNachwuchssportlern bei gro\u00dfen Sport-Events sind Ereig-\nnisse, die sich fest in das Bewusstsein der jungen Men-\nschen einpr\u00e4gen.\n\n2. Fanprojekte, Polizei und Sicherheitskr\u00e4fte, zumeist aus\nden veranstaltenden Vereinen, leisten oftmals Gro\u00dfes.\nAus erster Hand wei\u00df ich, dass Fanprojekte aus Sachsen\ngemeinsam mit Fanprojekten aus Th\u00fcringen und Sach-\nsen-Anhalt gestern in Leipzig an einem Tisch sa\u00dfen, um\nihre Vorbereitungen auf weitere gro\u00dfe sportliche Veran-\nstaltungen zu forcieren. Herzlichen Dank auch diesen\nallzu oft unerw\u00e4hnt bleibenden Unterst\u00fctzern des\nSports!\n\nDie allgemeine Situation des Sports in Sachsen sowie\nden aktuellen Stand der s\u00e4chsischen Olympiabewerbung\ndarzustellen war unser Anliegen an die Staatsregierung.\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Antwort bedanken und unseren\nSportminister und selbstverst\u00e4ndlich auch unseren sport-\nbegeisterten Ministerpr\u00e4sidenten loben f\u00fcr das gute und\nvielf\u00e4ltige Engagement.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nBitte machen Sie weiter so!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Sport in Sachsen war bisher nicht gerade\nein Schwerpunktthema in diesem Landtag und Sie wer-\nden verstehen, dass es auch mir nicht leicht f\u00e4llt, in der\njetzigen Situation ganz locker \u00fcber Sport und Olym-\npische Spiele zu reden.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Jetzt ist dieses Thema\nzum zweiten Mal hintereinander im Gespr\u00e4ch \u2013 jede\nFraktion letztlich einmal \u2013, denn ich erinnere an die An-\nh\u00f6rung zu unserem Antrag Olympiareife des s\u00e4chsischen\nLeistungssports. Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nnicht die gleiche und ausgiebige Diskussion aufw\u00e4rmen\nwie zur Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Fraktion, aber mit\nBlick auf die bevorstehende Entscheidung zur Olympia-\nbewerbung 2012 ist es aus meiner Sicht trotzdem n\u00fctz-\nlich und richtig, dass wir uns noch einmal dem Sport\nzuwenden. Nat\u00fcrlich fiebern alle Sportbegeisterten der\nEntscheidung am 12. April entgegen, hoffend und zuver-\nsichtlich, vielleicht auch ein wenig bangend. Wir alle\nwissen nicht, welche Kriterien letztlich den Ausschlag\ngeben werden in einem hoffentlich fairen Wettbewerb,\nwie er vor kurzem vereinbart wurde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5645\n\nMeine Damen und Herren! Was sind aus meiner Sicht\ndie Entscheidungskriterien?\n\nErstens ist der Zustand der Sportst\u00e4tten und der gesam-\nten Infrastruktur, insbesondere der Verkehrsinfrastruk-\ntur, zu nennen. Da hat sich in den letzten Jahren zwar\neine ganze Menge getan, aber es gibt auch noch einen\ngro\u00dfen Batzen Arbeit f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Ich bin\ntrotzdem \u00fcberzeugt: Das bekommen wir hin \u2013 durch\neigene Anstrengungen, aber auch durch die weitere Un-\nterst\u00fctzung des Bundes.\n\n(Widerspruch des Abg. Kupfer, CDU)\n\nDabei m\u00fcssen wir durchaus nicht in den Gigantismus\nanderer Ausrichter verfallen.\n\nZweitens. Die organisatorischen F\u00e4higkeiten zum Aus-\nrichten solcher Spiele haben die Sachsen allemal. Auch\nda bin ich zuversichtlich.\n\nDrittens. Bleibt schlie\u00dflich die Situation des Leistungs-\nsports in Sachsen selbst. Das ist auch ein entscheidendes\nKriterium. Welche Erfolge haben s\u00e4chsische Sportler bei\nnationalen und internationalen Wettbewerben aufzu-\nweisen? Hier braucht sich Sachsen durchaus nicht zu\nverstecken. Trotzdem d\u00fcrfen wir keinesfalls in unseren\nAnstrengungen nachlassen.\n\nAn dieser Stelle sei mir noch einmal der Hinweis auf die\nBedeutung des Breitensports gestattet. Ohne eine ent-\nsprechende Breite wird sich auf Dauer keine wirkliche\nSpitze im Sport halten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nVon besonderer Bedeutung ist mit Blick auf Olympia\n2012 die Nachwuchsf\u00f6rderung, eine gezielte, systemati-\nsche Nachwuchsf\u00f6rderung in den Vereinen, in den Leis-\ntungszentren. Hier spielt die gro\u00dfe Zahl der Ehrenamt-\nlichen eine bedeutende Rolle, aber ich gestatte mir auch\nden Hinweis, dass das nicht nur mit Ehrenamtlichen\ngeht. Und das kostet auch richtig Geld.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\nMeine Damen und Herren, dazu m\u00fcssen auch wir unse-\nren Beitrag leisten.\n\nEine letzte Bemerkung. Einen Vorteil haben wir aus mei-\nner Sicht gegen\u00fcber den anderen deutschen Bewerbern.\nWir sind uns nicht nur in diesem Hause weitgehend\neinig \u2013 und, Kollege Hahn, wir sollten auch keinen Dis-\nsens herbeireden, wo keiner ist \u2013,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\ndass unser Vorteil nach meiner \u00dcberzeugung die posi-\ntive Haltung der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der gesamten Be-\nv\u00f6lkerung zur Olympiabewerbung ist.\n\nMeine Damen und Herren! Das Konzept der s\u00e4chsischen\nOlympiabewerbung ist aus meiner Sicht wirklich \u00fcber-\nzeugend. Daf\u00fcr gilt allen, die daran mitgewirkt haben,\nunser Dank. Jetzt kommt der Spurt auf der Zielgeraden.\nIch hoffe und bin \u00fcberzeugt, dass Leipzig und seine\nPartnerst\u00e4dte am 12. April die Nase vorn haben werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Seit vergangener Woche haben wir\nes schwarz auf wei\u00df: Sachsen ist olympiatauglich. Im\nBereich der Evaluierungskommission des NOK stehen\nwir besser da, als manch einer erwartet h\u00e4tte. Es hat sich\nalso gelohnt, dass wir uns gemeinsam f\u00fcr diese Idee\nstark gemacht haben \u2013 Staatsregierung, Landtag, Partei-\nen, Sportverb\u00e4nde und Sportvereine.\nAuch meine Heimatstadt Dresden macht sich stark f\u00fcr\nLeipzig, weil wir nur gemeinsam erfolgreich sein k\u00f6n-\nnen. Dresden f\u00fcr Leipzig, das ist in der Konkurrenz der\nbeiden St\u00e4dte bislang einmalig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun biegen wir sozusagen in die Zielgerade ein und\nhaben die letzten Meter vor uns. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht\nnachlassen! Sachsen muss in den verbleibenden Wochen\nzeigen, dass wir es mit der Olympiabewerbung wirklich\nernst meinen. Gerade was die Entwicklung unserer\nSportst\u00e4tten betrifft, m\u00fcssen wir jetzt am Ball bleiben.\nDas gilt nicht zuletzt f\u00fcr die Landeshauptstadt Dresden,\ndie auch mit einer Kulturolympiade die Leipziger und\ns\u00e4chsische Bewerbung international aufwerten kann und\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Kupfer, CDU)\n\nEin paar hundert Meter entfernt von hier hinter der Bau-\nstelle des Kongresszentrums soll der Dresdner Olympia-\npark im Ostragehege entstehen. Und da tut sich einiges.\nDer Neubau der Leichtathletik-Trainingshalle des Dresd-\nner Sportclubs 1898 kommt mit Unterst\u00fctzung von Stadt,\nLand und Bund gut voran. Das Sportschulzentrum\nnimmt Formen an; der Stadtrat muss nur noch entschei-\nden. Stadt und Vereine dr\u00fccken auf die Tube, damit\nbald eine neue, hochwassersichere Eishalle gebaut wer-\nden kann. Konkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr ein neues, multifunktiona-\nles Stadion liegen ebenfalls vor.\n\nZeigen wir, dass wir es mit dem Sport in Sachsen wirk-\nlich ernst meinen; denn dass die Olympischen Spiele\neine riesige Chance f\u00fcr unseren Freistaat, sein Image\nund seine Infrastruktur sind, dar\u00fcber sind wir uns hof-\nfentlich alle einig und deshalb, Herr Dr. Hahn, sind die\nvon Ihnen entfachten parteipolitischen Hickhack-Dinge\nerst in den Ring geworfen worden, damit Sie sich profi-\nlieren k\u00f6nnen. Ich weise Ihre Unterstellung und Ihre De-\nmagogie mit aller Deutlichkeit zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, wenn ich mich in meiner Freizeit als gew\u00e4hl-\nter CDU-Abgeordneter f\u00fcr Sport engagiere, auch als Ab-\nteilungsleiter in einem Verein aktiv bin, dann tue ich das\nnicht aus Parteipolitik, sondern aus Verantwortung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5646\n\ngegen\u00fcber den Menschen, die Sport betreiben und f\u00fcr\nuns in der Welt werben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Rennen um die Olympischen Spiele 2012 befinden\nwir uns im Windschatten von Hamburg auf der Zielge-\nraden. Wir k\u00f6nnen es schaffen, auf den letzten Metern,\nquasi im Endspurt, noch vorbeizuziehen. Denn uns feu-\nert das Publikum ganz besonders an, und das, weil wir\nseit letzter Woche auch wissen: Die olympische Vision\nfindet in Sachsen im Vergleich zu den anderen Bewer-\nberst\u00e4dten die meiste Zustimmung. Entt\u00e4uschen wir\nunser Publikum, unsere sportbegeisterten Sachsen und\nunsere G\u00e4ste nicht! Wir k\u00f6nnen und wir wollen Erster\nim Ziel sein.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Kolleginnen und Kollegen der CDU- und der\nSPD-Fraktion haben inhaltlich die Dinge wunderbar dar-\ngelegt und somit auch den Sport in Sachsen und die\nLeistungen der Sportlerinnen und Sportler sowie der vie-\nlen Ehrenamtlichen im Freistaat gew\u00fcrdigt. Ich m\u00f6chte\naber auch aufgrund der pers\u00f6nlichen Bemerkungen\netwas zum Kollegen Hahn sagen:\nHerr Kollege Hahn, Sie d\u00fcrfen nicht das, was Sie ande-\nren, in dem Fall auch mir, vorwerfen, selbst tun: n\u00e4mlich\nversuchen, die Politik in ganz starkem Ma\u00dfe in den\nSport hereinzutragen und sogar den Sport politisch zu\nbeeinflussen und zu vereinnahmen. Das lassen sich die\nSportlerinnen und Sportler nicht gefallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs war so, dass der Landessporttag des Landessportbun-\ndes, das h\u00f6chste Gremium unserer Organisation \u2013 wohl\nwissend, dass der Pr\u00e4sident auch eine andere Funktion\nbekleidet \u2013, eben diesen Pr\u00e4sidenten im Ehrenamt mit\nsehr gro\u00dfer Mehrheit best\u00e4tigt hat, weil es in den letzten\nJahren eine so hervorragende Zusammenarbeit gab, und\ndas sollten und m\u00fcssen Sie auch respektieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, es sind ganz andere Dinge. Wir alle gemein-\nsam k\u00f6nnen unheimlich stolz sein, stolz darauf, dass wir\nes innenpolitisch geschafft haben, mit dem Thema Sport\neine neue Form der Zusammenarbeit zu finden und eine\nVision anzugehen, die die Menschen in Sachsen, nicht\nnur die Sportlerinnen und Sportler, sondern auch die\nVertreter der Wirtschaft zum Beispiel, unheimlich moti-\nviert: Wir haben die Vision, Olympische Spiele 2012 vor\nder Haust\u00fcr ausgestalten und f\u00fcr unser Land Medaillen\ngewinnen zu k\u00f6nnen. Deshalb arbeiten die St\u00e4dte und\nder Freistaat, die Vereine, die Verb\u00e4nde, die Kommunen\nund die Wirtschaft, alle ganz eng zusammen.\n\nWir haben es ebenfalls geschafft \u2013 woran keiner so rich-\ntig geglaubt hat \u2013, dass wir im Wettstreit mit anderen\n\ngro\u00dfen deutschen Metropolen wie Frankfurt, D\u00fcsseldorf\nund Hamburg, die \u00fcber 40 Jahre Zeit hatten, sich auf\nallen Gebieten der Gesellschaft zu profilieren, den zwei-\nten Platz belegt haben, dank der Leistungen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAuf diese Leistung, diesen zweiten Platz belegt zu haben\nund jetzt im Endspiel mit einer Mannschaftsleistung so-\ngar siegen zu k\u00f6nnen, sind wir alle stolz. Darauf k\u00f6nnen\nwir stolz sein und daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch bedan-\nken. Das lassen wir uns durch Sie, Herr Dr. Hahn, nicht\nkaputtreden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lieber Herr Kollege Winkler, Sie\nhaben eingangs gesagt, dass CDU und SPD die Leistun-\ngen des s\u00e4chsischen Sports hier entsprechend gew\u00fcrdigt\nh\u00e4tten. Ich bitte Sie noch einmal zur Kenntnis zu neh-\nmen, dass wir vor einem Monat auf Antrag der PDS hier\nausf\u00fchrlich dieses Thema besprochen, die ganzen Fragen\ndiskutiert und auch seitens unserer Fraktion den Dank\nan die Ehrenamtlichen ausgesprochen haben. Ich habe\nvorhin noch einmal bedauert, dass die CDU-Fraktion\nnicht bereit war, dem Entschlie\u00dfungsantrag, der genau\ndiese Punkte enthielt, hier zuzustimmen.\nDas Zweite: Selbstverst\u00e4ndlich ist die Entscheidung des\nLandessporttages zu respektieren. Ich sehe dennoch\nmeine Aufgabe auch darin, auf die Probleme hinzuwei-\nsen, die sich aus der Doppelfunktion \u2013 einer herausgeho-\nbenen Parteifunktion und dem Amt des neutralen Lan-\ndessportbundpr\u00e4sidenten \u2013 ergeben.\n\nUnd Letztens, Herr Kollege Winkler: Ich h\u00e4tte mir schon\ngew\u00fcnscht, dass Sie zu dieser Frage auf der Sportgala\netwas gesagt h\u00e4tten, denn das, was ich hier vorgetragen\nhabe, war nicht meine subjektive Meinung. Es sind viele\nGespr\u00e4che am Rande dieser Landessportgala gef\u00fchrt\nworden und es hat eigentlich niemand verstanden, wie\nman den Ministerpr\u00e4sidenten in dieser Situation als\n\u201eSponsor des Jahres\u201c auf die B\u00fchne bitten kann. Das\nwar einfach peinlich; dabei bleibe ich. Es w\u00e4re gut gewe-\nsen, zu sagen, das war ein Fehler. Es war aus meiner\nSicht nicht notwendig, und auf diese parteipolitische Ein-\nflussnahme auf den Sport wollte ich hinweisen.\n\nIch habe zugleich gesagt, dass Ihr Engagement f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Sport beachtens- und anerkennenswert ist;\ndas habe ich ausdr\u00fccklich festgestellt. Aber es sollte in\ndieser Weise nicht fortgefahren werden zu versuchen\nden Sport in Sachsen in eine bestimmte Richtung zu\nbringen, und darauf werde ich, wenn es notwendig ist,\nhinweisen. Die Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen PDS f\u00fcr\ndie Olympiabewerbung steht ebenso au\u00dfer Zweifel wie\nf\u00fcr die Sportf\u00f6rderung in Sachsen. Wir haben in jeder\nHaushaltsdebatte entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge ge-\nstellt und die PDS steht zu dieser Unterst\u00fctzung f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Sport. Sie wissen, lieber Herr Kollege, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5647\n\nsich sehr viele PDS-Mitglieder auch ehrenamtlich in\nSportvereinen und Verb\u00e4nden engagieren, genauso wie\nviele Mitglieder der CDU. Sie alle verdienen unseren\nRespekt und unsere Anerkennung. Das sollte im Mittel-\npunkt stehen, aber das andere muss ebenso gesagt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht von\nden Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \u00fcbergebe\nich das Wort der Staatsregierung, Herrn Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nAuch wenn es heute schon mehrmals angeklungen ist,\nich wiederhole es gern noch einmal: Am 12. April ent-\nscheidet das Nationale Olympische Komitee in M\u00fcnchen,\nwelche deutsche Stadt als Bewerber f\u00fcr die Olympischen\nSpiele und die Paralympics 2012 in das Rennen geht. In\nder Tat, wir befinden uns sozusagen im Endspurt der\nnationalen Bewerbungsphase.\n16 Monate nach dem Beschluss des S\u00e4chsischen Land-\ntages zur Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Olympiabewer-\nbung belegt der Bericht der Evaluierungskommission\nvom 13. M\u00e4rz die Qualit\u00e4t unserer Anstrengungen. \u00dcbri-\ngens wurde in diesem Bericht der politische und finan-\nzielle Schulterschluss aller Partner im Freistaat sehr posi-\ntiv beurteilt und genau das gilt es zu unterstreichen.\nDenn es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich und nie selbstver-\nst\u00e4ndlich gewesen, wie konstruktiv und zielorientiert die\nPartnerst\u00e4dte Leipzig, Dresden, Riesa, Chemnitz und\nHalle bei der Erarbeitung der Bewerbung miteinander an\neinem Strang ziehen, und zwar auch dann, wenn einer\nder Partner einen urspr\u00fcnglich gehegten Wunsch um der\ngemeinsamen Sache willen einmal hintanstellen musste.\n\nIch denke mit Fug und Recht behaupten zu k\u00f6nnen,\ndass sich unser Ministerpr\u00e4sident mit einem ganz \u00fcber-\nw\u00e4ltigenden Engagement f\u00fcr die Bewerbung eingesetzt\nhat und sich auch nach wie vor daf\u00fcr stark macht. Ich\nkann nicht erkennen, warum man ein solches Engage-\nment nicht auch einmal mit einer Auszeichnung w\u00fcr-\ndigen kann. Ich denke, nur wer quasi mit der Person\nund mit diesen ganzen Umst\u00e4nden nicht leben will und\nkann, der findet immer ein Haar in der Suppe, denn\neines konnte der Landessportbund wohl nicht machen:\nihn zur sch\u00f6nsten Athletin des vergangenen Jahres oder\n\u00c4hnlichem zu w\u00e4hlen. Es war schon okay, was dort ge-\nmacht wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Konzept kompakter und ma\u00dfvoller Spiele konnte\n\u00fcberzeugend vermittelt werden und wurde umfassend\nbest\u00e4tigt. Es bietet auch bei der Betrachtung internatio-\nnaler Ma\u00dfst\u00e4be \u00fcberzeugende Voraussetzungen. Somit\nhaben Leipzig und die Sachsen eine hervorragende Aus-\ngangsposition f\u00fcr die Entscheidung in M\u00fcnchen. Wir\nhaben alle Chancen. Das mag einige \u00fcberrascht haben,\nuns aber nicht.\n\nDie Unterst\u00fctzung der Olympiabewerbung ist aber ei-\ngentlich nur ein kleiner Teil der vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderung\ndes Sports durch die S\u00e4chsische Staatsregierung. Denn\n\nauch der NOK-Evaluierungsbericht hebt die sportliche\nNachwuchsf\u00f6rderung und die besondere Bedeutung des\nSchulsports in Sachsen positiv hervor.\n\nErst im vergangenen Monat haben wir in diesem Hohen\nHaus \u00fcber die Situation in Sachsen debattiert. Deshalb\nhaben wohl alle, die heute am Mikrofon gestanden\nhaben, den Olympiaaspekt besonders thematisieren wol-\nlen. Wir alle wissen um die wachsende Bedeutung des\nSports in einer von Individualisierung, Wertewandel und\nBewegungsarmut gepr\u00e4gten Gesellschaft. Wir haben\nherausgearbeitet, dass der Freistaat seit seinem Bestehen\neine stabile Sportf\u00f6rderung, die sich auch im Vergleich\nmit anderen, finanziell besser gestellten L\u00e4ndern sehen\nlassen kann, gew\u00e4hrleistet hat.\n\nUm quasi den Tenor von vor einem Monat noch einmal\nzu wiederholen: Im Mittelpunkt steht dabei nat\u00fcrlich der\nBreitensport. Seine Basis sind die Vereine vor Ort. Deren\nArbeit wiederum wird haupts\u00e4chlich durch verdienst-\nvolle ehrenamtliche Mitarbeiter mit gro\u00dfem Engagement\ngetragen. Gerade in diesem Bereich sind die Erfolge\nunserer Leistungssportler und die Ausrichtung inter-\nnationaler Sportereignisse eine wichtige Motivation f\u00fcr\neine sportliche Bet\u00e4tigung. Sicherlich ist das besonders\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche bedeutsam. Die gro\u00dfen\nErfolge s\u00e4chsischer Spitzensportler in der j\u00fcngsten Ver-\ngangenheit f\u00f6rdern aber auch die Identifikation der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrer Region.\n\nZudem garantieren gerade unsere sportlichen Botschafter\ndie Wahrnehmung des Freistaates im internationalen\nMa\u00dfstab. Insofern ist es nicht nur die Fortf\u00fchrung einer\nsch\u00f6nen Tradition, wenn ich in wenigen Tagen namens\nder Staatsregierung gemeinsam mit dem Landessport-\nbund s\u00e4chsischen Wintersportlern f\u00fcr ihre Erfolge in der\ngerade zu Ende gehenden Saison danken werde. Auch\nin ihren Leistungen steckt ein St\u00fcck Motivation der s\u00e4ch-\nsischen Olympiabewerbung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDabei belegen j\u00fcngste Umfrageergebnisse eben ganz ein-\ndrucksvoll, dass Leipzig inzwischen von vielen Deut-\nschen als der Austragungsort f\u00fcr die Olympischen Spiele\nfavorisiert wird. Sie haben erkannt: Olympia in Sachsen\nist eine Chance f\u00fcr Deutschland. Dies ist nicht nur die\nAnsicht der Sachsen. Keine der anderen Regionen findet\ndeutschlandweit eine \u00e4hnlich gro\u00dfe Zustimmung. Beson-\nders beeindruckend \u2013 Kollege Kupfer wies schon darauf\nhin \u2013 weist das die Umfrage in der Stadt Leipzig mit\ndiesem hohen Prozentsatz Zustimmung zur Bewerbung\naus. Sie belegt eindrucksvoll, dass die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger die Olympischen Spiele wirklich ausrichten wol-\nlen. Auch die Evaluierungskommission sieht die \u00fcber-\nzeugende Zustimmung der \u00d6ffentlichkeit als sehr wich-\ntig an.\n\nOlympia in Sachsen hat alle Chancen, zur Herzensange-\nlegenheit der Deutschen zu werden, zumal im Freistaat\nkeine Gruppierungen bekannt sind, deren Ziel die Ver-\nhinderung der Spiele ist. Ich denke, auch eine teilweise\nkontroverse Debatte kann das nicht verdecken. Das\nunterscheidet uns positiv von anderen Regionen in\nDeutschland.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5648\n\nAlle Bef\u00fcrworter sehen nat\u00fcrlich die Vorteile einer\nOlympiabewerbung und kn\u00fcpfen viele Erwartungen da-\nran. Die notwendigen Investitionen von 2,5 Milliarden\nEuro in Sachsen \u2013 bei unseren Verh\u00e4ltnissen! \u2013, welche\nnachhaltige Strukturverbesserungen im Dienstleistungs-\nbereich der Region und die beschleunigte Anbindung an\ndas internationale Verkehrsnetz mit sich bringen, sind\nganz wesentliche Argumente. Besonderes Gewicht h\u00e4tten\ndie etwa 7 800 Arbeitspl\u00e4tze \u00fcber einen Zeitraum von\nrund zehn Jahren. Sie k\u00f6nnten dem so dringend ben\u00f6tig-\nten Aufschwung Ost neue Impulse verleihen.\nAuch das Finanzierungskonzept \u00fcberzeugt, obgleich auf-\ngrund des langen Zeithorizonts und der zahlreichen\nFinanzierungsquellen zum heutigen Zeitpunkt verl\u00e4ss-\nliche Zahlen nur schwer ermittelbar sind. Aber die Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung, die genannt wurde, ist wohl zutreffend.\nDennoch betont die Evaluierungskommission die interna-\ntionale Glaubw\u00fcrdigkeit der vorliegenden Sch\u00e4tzung,\nzumal die vom NOK geforderten Aussagen zur Preisge-\nstaltung beispielsweise von Eintrittskarten als nachvoll-\nziehbar und vollst\u00e4ndig gewertet wurden.\nLassen Sie mich unter dem Stichwort erwarteter Ge-\nwinne f\u00fcr die Region durch Olympia noch einen Aspekt\nhervorheben, der mir besonders am Herzen liegt. Das ist\ndie optimale nacholympische Nutzung der rekultivierten\nwertvollen Innenstadtfl\u00e4chen. Das ist ein Plus f\u00fcr Leip-\nzig. Sie wird aber auch von den Evaluatoren als konzep-\ntioneller H\u00f6hepunkt der Bewerbung bezeichnet.\nDoch die Olympiabewerbung Leipzigs l\u00e4sst nicht nur in\nBezug auf Strukturmerkmale viele Hoffnungen erbl\u00fchen.\nLeipzig und die mitteldeutsche Region bieten den Athle-\nten der olympischen Familie und den Besuchern auch\nein attraktives, unverwechselbares kulturelles Angebot.\nNicht zuletzt erinnert die Stadt an die einzigartige Volks-\nbewegung vom Herbst 1989. Mit der Kraft ihrer B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger wurden 1989 Mauern eingerissen, die\nals un\u00fcberwindbar galten. Die friedliche Revolution und\ndie historischen Folgewirkungen auch auf andere L\u00e4nder\nsind das geistige Fundament der Bewerbung um die\nOlympischen Spiele 2012.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nLeipzig kann den Aspekt der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung auch\nim internationalen Wettbewerb glaubw\u00fcrdig f\u00fcr die\nWeiterentwicklung der olympischen Idee nutzen. Das\nLeitmotiv \u201eSpiele mit uns\u201c f\u00fchrte bereits w\u00e4hrend der\nBewerbungsphase zur umfassenden Mobilisierung der\nBev\u00f6lkerung und der Institutionen. Wir wollen die\nOlympischen Spiele.\nSelbstverst\u00e4ndlich \u00fcbersehen wir nicht, dass auch die\n\u00fcbrigen vier Bewerberst\u00e4dte beste Voraussetzungen f\u00fcr\neine erfolgreiche Kandidatur erf\u00fcllen. Inzwischen haben\naber alle erkannt, dass sich der einzige ostdeutsche Be-\nwerber nicht hinter den anderen verstecken muss. Wenn\nim Vorfeld zuweilen von einem Bonus f\u00fcr Leipzig ge-\n\nsprochen wurde, dann ist damit wohl das Plus an Sym-\npathie gemeint. Die harte Arbeit aller an der Bewerbung\nBeteiligten hat erste Fr\u00fcchte getragen. Bereits bis hierher\nist ihnen daf\u00fcr auch Dank zu sagen.\n\nS\u00e4chsischer Elan, leidenschaftliches Engagement, kreative\nIdeen und Optimismus werden den Schlussspurt bestim-\nmen. Bis zum 12. April geht es nicht nur darum, weitere\nVerb\u00fcndete zu gewinnen, wozu vor allem auch die wer-\nbenden Aussagen vieler Spitzensportler der Gegenwart\nwie auch der vergangenen 30 bis 40 Jahre geh\u00f6ren. Ich\nbin \u00fcberzeugt, dass eine perfekte Pr\u00e4sentation unsere\nPosition noch einmal deutlich verbessern wird. Wir\nvertrauen auf das Konzept \u201eSpiele mit uns\u201c. Es ist nicht\nallein transparent und spielerisch; es ist vor allem ernst-\nhaft. Diese Ernsthaftigkeit noch einmal zu begr\u00fcnden\nund nachzuweisen, meine Damen und Herren, war,\nglaube ich, das Anliegen der heutigen Debatte. Ich\ndenke, wir haben es mehrheitlich wiederum nachdr\u00fcck-\nlich demonstriert.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Seit der Bewerbung Sachsens hat\nsich die Rolle des Sports in Sachsen deutlich erh\u00f6ht. Die\nCDU-Landtagsfraktion \u2013 ich sage noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich, dass ich sehr froh bin, dass Hermann Winkler als\nPr\u00e4sident des Sportbundes und als Generalsekret\u00e4r Mit-\nglied dieser Fraktion ist \u2013\n\n(Oh-Rufe von der PDS)\n\nwird weiterhin die politischen Rahmenbedingungen so\ngestalten, dass sich der Sport im Freistaat Sachsen opti-\nmal entwickeln kann. Damit sind die Voraussetzungen\ngegeben, dass im Jahre 2012 auch s\u00e4chsische Sportler in\nLeipzig olympische Medaillen erringen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, der Antrag ist mit der Aussprache er-\nledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.39 Uhr bis 13.43 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5649\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nVerbesserung der kommunalen Finanzausstattung in Umsetzung\nder Gemeindefinanzreform\n\nDrucksache 3/7800, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der Fraktion der PDS. Ihr\nschlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU, Frau Werner und die\nStaatsregierung. Ich erteile Herrn Abg. Dr. Friedrich,\nPDS-Fraktion, das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Trotz der \u201ebeeindruckenden\nAnwesenheit\u201c einschlie\u00dflich meiner eigenen Fraktions-\nkolleginnen und -kollegen m\u00f6chte ich die Debatte begin-\nnen.\nWir haben als PDS-Fraktion diesen Antrag aus wirklich\naktuellem Anlass auf die Tagesordnung gesetzt, denn\nbekanntlich hat ja diese \u201eKommission zur Reform der\nGemeindefinanzen\u201c, die im \u00dcbrigen vom Bundeskanzler\nSchr\u00f6der viel zu sp\u00e4t eingesetzt worden ist, am letzten\nMontag, also am 17. M\u00e4rz, bereits das dritte Mal getagt.\nMan h\u00f6re und staune: In rund einem Jahr sind sie drei-\nmal zusammengekommen!\n\nNun hat sie mehr oder weniger im Schatten von Hartz,\nim Schatten von R\u00fcrup und im Schatten der anderen Er-\neignisse, gerade nat\u00fcrlich auch der internationalen Aus-\neinandersetzung um den Irak, schon immer ein Schatten-\ndasein gefristet. Sie hat sich bis jetzt doch mehr oder\nweniger mit sich selbst besch\u00e4ftigt. Sie hat sich konsti-\ntuiert, sie hat zwei Unterarbeitsgruppen, wie in unserem\nAntrag ausgewiesen ist, gebildet. Sie hat einen wissen-\nschaftlichen Beirat gebildet. Kurz und gut: Sie hat bis\njetzt nichts Greifbares vorgelegt. Das ist bedauerlich,\ndenn es wird hier sicherlich jeder im Hohen Hause zu-\nstimmen, dass eine umfassende Reform der Gemeinde-\nfinanzen tats\u00e4chlich mit auf die Agenda der Reformvor-\nhaben geh\u00f6rt. Diese Reform ist nicht weniger wichtig als\nandere wichtige Reformen. Sie h\u00e4ngt im \u00dcbrigen engs-\ntens mit der Steuerreform, mit der Reform der sozialen\nSysteme und auch mit den Dingen, die die Hartz-Kom-\nmission ausgearbeitet hat, zusammen.\n\nNun war gestern in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zei-\ntung\u201c zu lesen, dass ob der geringen Fortschritte dieser\nReformkommission der Deutsche St\u00e4dtetag \u2013 also immer-\nhin einer der tragenden Interessenvertreter der Kommu-\nnen \u2013 ernsthaft \u00fcberlegt, die Arbeit dieser Reformkom-\nmission zu verlassen, und er droht damit, aus der\nReformkommission auszusteigen. Vielleicht sind das\nDrohgeb\u00e4rden \u2013 wie auch immer. Wir meinen, dass es\neinen hohen Sinn macht, sich nach diesem rund einen\nJahr Reformarbeit \u00fcber Arbeitsfortschritte zu verst\u00e4ndi-\ngen.\n\nDa komme ich zun\u00e4chst einmal auf die Antwort der\nStaatsregierung zu sprechen. Es ist ja so, dass wir\nvier konkrete Arbeitsrichtungen vorgeschlagen haben.\nDr. Metz, Sie haben als Staatsminister eigentlich wohl-\nwollend, aber aus unserer Sicht doch nicht ganz befriedi-\ngend geantwortet. Die Quintessenz Ihrer Aussagen ist\ndie, dass Sie auf bereits beantwortete Antr\u00e4ge der PDS-\nund auch der CDU-Fraktion verweisen und im \u00dcbrigen\n\ndarauf, dass nun doch endlich erst einmal die Reform-\nmodelle, also die Modellrechnungen, durchgerechnet\nwerden m\u00fcssten, um die komplizierten vertikalen und\nhorizontalen Auswirkungen der verschiedenen im Ge-\nspr\u00e4ch stehenden Modelle doch etwas genauer auf den\nTisch zu bekommen und sich dann zu entscheiden.\n\nDa muss ich ganz klipp und klar sagen, dass es das\nnicht sein kann; denn Sie, Herr Staatsminister Dr. Metz,\nsind ja eines der aktiven Vollmitglieder, einer der s\u00e4ch-\nsischen Akteure. Zum Gl\u00fcck haben wir zwei in Sachsen.\nSie sitzen also in der Reformkommission, neben Ihnen\nbekanntlich der Oberb\u00fcrgermeister von Bautzen, Herr\nChristian Schramm, als Pr\u00e4sident des SSG zugleich Pr\u00e4-\nsident des bundesweiten St\u00e4dte- und Gemeindebundes.\nIch meine schon, Sie haben, obwohl Sie nat\u00fcrlich nicht in\nder Mehrheit sind, hier ganz eindeutig die Chance, die\nMusik mit zu bestimmen und mit zu sagen, wo es lang\ngeht, und nicht in dieser passiven Haltung zu verharren,\nnun m\u00fcsse man doch erst einmal sehen, was die Modell-\nrechnungen bringen. Unbeschadet m\u00fcssen Modellrech-\nnungen sein, aber sicherlich muss dann doch eine Fein-\nstrukturierung der Modelle erfolgen, nachdem die\npolitische Richtung klar ist.\n\nWas wollen wir? Wir wollen eigentlich vier Dinge.\n\n1. Wir wollen \u2013 ich glaube, da befinde ich mich auch in\nguter Gemeinsamkeit mit Ihnen hier im Hohen Hause \u2013\ndie Stabilisierung der kommunalen Steuereinnahmen auf\ndem Niveau, das f\u00fcr die kommunale Aufgabenerf\u00fcllung\nerforderlich ist.\n\n2. Wir wollen, dass die Kommunen eine langfristige\nPlanungssicherheit bekommen. Nat\u00fcrlich ist es gut,\nwenn der Bundeskanzler Schr\u00f6der unl\u00e4ngst in seiner\nletzten Regierungserkl\u00e4rung ein gewisses Sofortfinanzie-\nrungsprogramm auch zur Ankurbelung der Investitionen\nin Bauwirtschaft und Kommunen angek\u00fcndigt hat, wenn\nes da auch einen Wermutstropfen gibt, dass viele Kom-\nmunen diese Kreditmittel ob der bekannten Verschul-\ndungsgrenze und ob der bekannten Einschr\u00e4nkung, noch\nweitere Kredite aufzunehmen, sicherlich gar nicht wer-\nden in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\n3. Wir wollen die aus unserer Sicht bew\u00e4hrte Gewerbe-\nsteuer keinesfalls abschaffen, sondern modernisieren.\nWir wollen sie revitalisieren. Dort ist ja bekanntlich ein\nModell vom Bundesland Nordrhein-Westfalen vorgelegt\nworden, das auch ein kommunales Hebesatzrecht vor-\nsieht.\n\n4. Wir wollen vor allem auch eine Aufgabenentlastung\nder Kommunen durch die st\u00e4ndige Beteiligung des Bun-\ndes an der Finanzierung der eindeutig vom Bund \u00fcber-\ntragenen Aufgaben. Speziell denke ich da an die soziale\nAbsicherung der Folgen von Langzeitarbeitslosigkeit er-\nwerbsf\u00e4higer Personen.\n\nDas alles ist insofern sicherlich noch weitgehend unstrit-\ntig. Strittig wird es, wenn wir dann zu den konkreten\nDingen kommen, wie denn dieses W\u00fcnschenswerte um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5650\n\ngesetzt werden kann. Es wird mir hier in zehn Minuten\nnicht m\u00f6glich sein, auf alles in der Tiefe einzugehen.\nDeshalb werden Sie gestatten, dass ich nur einige Schlag-\nlichter aufblende. Ich werde mich zun\u00e4chst mit der\nModernisierung der Gewerbesteuer befassen.\n\nF\u00fcr eine grundlegende Reform der Gewerbesteuer liegen\nmehrere Modelle auf dem Tisch. Ich erinnere an die Vor-\nstellung der Bertelsmann-Stiftung. Ich erinnere allerdings\nauch an ein absolut gegens\u00e4tzliches Modell, n\u00e4mlich das\nModell des Bundesverbandes der Deutschen Industrie,\ndas von der Abschaffung der Gewerbesteuer ausgeht\nund stattdessen als Kompensation f\u00fcr die Kommunen\nein gemeindliches Zuschlagsrecht auf die K\u00f6rperschaft-\nund auf die Einkommensteuer mit entsprechenden Hebe-\nsatzrechten gew\u00e4hren will. Es gibt weitere Initiativen.\n\nUnserer Meinung nach spricht f\u00fcr die Beibehaltung und\ndie Modernisierung der Gewerbesteuer der Umstand,\ndass der Vorzug dieser Steuer darin besteht, dass \u00fcber\ndiese Steuer ein Band, sage ich einmal, zwischen der pri-\nvaten Wirtschaft und der Gemeinde geschn\u00fcrt werden\nkann, wenn sie richtig eingesetzt wird. Es gibt n\u00e4mlich\neinen direkten Bezug zwischen den Leistungen der Ge-\nmeinde speziell auch auf dem Gebiet der Infrastruktur-\ninvestitionen und den Gegenleistungen der Wirtschafts-\ntreibenden, die unter anderem diese Steuer finanzieren.\nDie Gemeinden haben bei dieser Steuer bekanntlich ein\nHebesatzrecht und wenn dieses Band zwischen \u00f6rtlicher\nWirtschaft und Kommune zerschnitten w\u00fcrde, etwa\ndurch das BDI-Modell, w\u00fcrden, glauben wir \u2013 \u00fcbrigens\nin \u00dcbereinstimmung mit allen kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden \u2013, kaum noch beherrschbare Disparit\u00e4ten speziell\nim Zusammenhang mit den kreisfreien St\u00e4dten entste-\nhen: Im Umland dieser kreisfreien St\u00e4dte ist die Wirt-\nschaft stark und im Kerngebiet sind m\u00f6glicherweise sehr\nviel geringere Steuereinnahmen zu erwarten.\n\nDeshalb sollte an diesem Gewerbesteuermodell festgehal-\nten werden. Es sollte jedoch \u00fcberlegt werden, ob man\nnicht den Kreis der Steuerpflichtigen deutlich ausweiten,\nalso die Bemessungsgrundlage verbreitern sollte. Damit\nes in der Summe nicht zu unbilligen H\u00e4rten kommt,\nk\u00f6nnten die Steuers\u00e4tze deutlich gesenkt werden, wenn\nes gel\u00e4nge, diese Bemessungsgrundlage auszuweiten.\nMan sollte durchaus auch \u00dcberlegungen n\u00e4her treten,\ngewinnunabh\u00e4ngige Bestandteile wie Mieten, Pachten\nund Zinsen in die Besteuerungsgrundlagen einzubezie-\nhen.\n\nDas ist ein gro\u00dfer Komplex und hier liegt aus unserer\nSicht die Priorit\u00e4t eindeutig bei der Gewerbesteuer und\nnicht bei den Gegenmodellen des Bundesverbandes der\nDeutschen Industrie.\n\nEin zweiter au\u00dferordentlich wichtiger Punkt besteht aus\nunserer Sicht in der Notwendigkeit, die Gewerbesteuer-\numlage, die der Bund in den letzten Jahren weiter nach\noben ver\u00e4ndert hat, zu korrigieren. Wir meinen, das ist\ndeshalb notwendig, weil die erhofften Gegenfinanzierun-\ngen f\u00fcr die Kommunen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nicht einge-\ntreten sind. \u00dcberhaupt sollte \u00fcberlegt werden, ob dem\nBund eine Gewerbesteuerumlage zusteht. Bekanntlich\ngibt es keine direkten Finanzbeziehungen zwischen dem\nBund und den Kommunen. Verfassungsrechtlich korrekt\nw\u00e4re es unserer Meinung nach, die Gewerbesteuerum-\n\nlage, wenn sie denn schon sein muss, nur den L\u00e4ndern\nzukommen zu lassen, nicht aber dem Bund.\n\nDrittens. Ver\u00e4nderungen beim Gemeindeanteil an der\nEinkommensteuer hat es immer wieder gegeben. Gegen-\nw\u00e4rtig stehen wir bei 15 %. Nat\u00fcrlich w\u00e4re langfristig zu\n\u00fcberlegen, ob eine moderate Erh\u00f6hung dieses Gemeinde-\nanteils an der Einkommensteuer trotz der Modernisie-\nrung der Gewerbesteuer nicht auch im Interesse der\nKommunen und des gesamten f\u00f6deralen Staatswesens\nl\u00e4ge.\n\nViertens: Ver\u00e4nderungen beim Gemeindeanteil an der\nUmsatzsteuer. Zur Verbesserung der Einnahmensituation\nbietet sich das nat\u00fcrlich an. Ich darf daran erinnern, dass\nan dieser Stellschraube in den letzten Jahren, ja Jahrzehn-\nten schon sehr oft gedreht worden ist, eigentlich immer\nals Kompensationsgesch\u00e4ft. Gegenw\u00e4rtig liegt der Ge-\nmeindeanteil bei 2,2 %. F\u00fcr die Kommunen w\u00e4re eine\nErh\u00f6hung des Anteils an der Umsatzsteuer deshalb in-\nteressant, weil es sich dabei um eine relativ konstante\nund planungssichere Steuer handelt.\n\nEin f\u00fcnfter Punkt: Die Grundsteuer, die in der Kommis-\nsion leider \u00fcberhaupt nicht beleuchtet wird, sollte wirt-\nschaftlich angepasst und \u00f6kologisch modernisiert wer-\nden. Wir meinen, dass gerade die Grundsteuer den\nKriterien einer guten Kommunalsteuer am besten gerecht\nwird. Sie ist n\u00e4mlich dauerhaft, sie ist stabil und in der\nH\u00f6he durch ein kommunales Hebesatzrecht ebenfalls be-\neinflussbar. \u00d6rtliche Wirtschaft und Bev\u00f6lkerung werden\ndurch die Grundsteuer gleicherma\u00dfen an der Qualit\u00e4t\nder Infrastruktur in den Kommunen beteiligt, was sich\nindirekt wieder in den Bodenpreisen niederschl\u00e4gt.\n\nF\u00fcr die Neugestaltung der Steuer \u2013 das wissen wir\nnat\u00fcrlich \u2013 ist es kompliziert, dass im Osten immer noch\nauf die Einheitswerte aus den drei\u00dfiger Jahren zur\u00fcckge-\ngriffen wird und dass es eine Neubewertung von etwa\n30 Millionen Steuerobjekten geben m\u00fcsste, wollte man\ndie Grundsteuer wirklich modernisieren und auch an\n\u00f6kologische Gegebenheiten anpassen. Das ist ein hoher\nVerwaltungsaufwand, den man irgendwann ohnehin ein-\nmal aufbringen muss. Wir glauben, die Grundsteuer\nsollte in Reform\u00fcberlegungen f\u00fcr die Gemeindefinanzen\neinbezogen werden.\n\nEin sechster Punkt: Die Finanzbeziehungen zwischen\ndem Bund und den Kommunen, die indirekt nat\u00fcrlich\nvorhanden sind \u2013 direkt sind sie nicht da, wie ich bereits\ngesagt habe \u2013, m\u00fcssen entflochten werden. Hier ist ein-\ndeutig das Konnexit\u00e4tsprinzip, wie wir es dankenswer-\nterweise in der s\u00e4chsischen Landesverfassung haben,\nauch im Grundgesetz zu verankern, und zwar in strikter\nForm. Der g\u00e4ngige Spruch \u201eWer bestellt, der soll das Be-\nstellte auch bezahlen\u201c muss dann f\u00fcr die vielen den\nKommunen \u00fcberwiesenen Aufgaben gelten. Ich erinnere\nganz deutlich an das Grundsicherungsgesetz. Das ist\nnat\u00fcrlich eine gute Sache, aber die Finanzierung ist nicht\nin Ordnung. Es ist nicht in Ordnung, dass die Kommu-\nnen mit der Finanzierung der Grundsicherung de facto\nallein gelassen werden.\n\nEinen letzten Punkt m\u00f6chte ich nicht verschweigen: Ent-\nb\u00fcrokratisierung als Chance auch zur St\u00e4rkung der Kom-\nmunen. Es reicht nicht, nur nach Deregulierung zu rufen\noder gar einen Paragraphenpranger einzurichten, wo je-\nder etwas anstecken kann. Ich denke, hier sollte der Frei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5651\n\nstaat Sachsen mit gutem Beispiel vorangehen und \u00fcberle-\ngen, ob kommunale Standards auf das verfassungsrecht-\nlich gebotene Mindestma\u00df reduziert werden k\u00f6nnen,\nselbstverst\u00e4ndlich unter Beachtung der demokratischen,\nsozialen und \u00f6kologischen Staatszielbestimmungen in\nder Landesverfassung und der Grundrechte. Es w\u00e4re zu\npr\u00fcfen, ob es wieder mehr Experimentierklauseln geben\nk\u00f6nnte und ob der Freistaat in dieser Hinsicht nicht\nauch im eigenen Interesse einen wirksamen Beitrag zur\nfinanziellen Entlastung der Kommunen leisten k\u00f6nnte.\nAbschlie\u00dfend: Nat\u00fcrlich wei\u00df auch die PDS, dass das\nFinanzsystem in der f\u00f6deral aufgebauten Bundesrepublik\nau\u00dferordentlich komplex ist und dass faktisch alle Teile\nmit anderen Teilen \u00fcber vielf\u00e4ltige Abh\u00e4ngigkeiten ver-\nquickt und verbandelt sind. Wir wissen auch, dass Kom-\npromisse notwendig sind. Wir meinen aber, die Gemein-\ndefinanzreform sollte so angelegt sein, dass wirklich eine\nzumindest mittelfristige, besser eine langfristige L\u00f6sung\nerreicht werden kann, dass diese Reformkommission tat-\ns\u00e4chlich solche Vorschl\u00e4ge vorlegt, die f\u00fcr die n\u00e4chsten\n20 oder noch besser 30 Jahre den Kommunen Planungs-\nsicherheit im erforderlichen Ma\u00df geben. Ich glaube sogar,\nPlanungssicherheit ist wichtiger als nominal h\u00f6here Ein-\nnahmen, so w\u00fcnschenswert diese auch sind. Wenn es\nPlanungssicherheit und Stabilit\u00e4t in den Kommunalfinan-\nzen g\u00e4be, w\u00e4re schon viel erreicht. Wenn es nominal\nh\u00f6here Einnahmen g\u00e4be, w\u00e4re noch mehr erreicht. Na-\nt\u00fcrlich w\u00fcnschen wir uns beides.\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich eine anregende Diskussion.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Diskussion\nbeteiligt sich nun die CDU-Fraktion. Es spricht Herr\nAbg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Schwierige Themen brauchen ihre\nZeit \u2013 dies k\u00f6nnte man als Entschuldigungsgrund anf\u00fch-\nren. Mein Vorredner hat dies offensichtlich nicht beab-\nsichtigt; sonst h\u00e4tte er nicht diesen Antrag eingebracht\nbzw. in dieser Form dazu gesprochen.\nWas l\u00e4sst sich feststellen? Punkt 1 des Antrages, der\neinen regelm\u00e4\u00dfigen Bericht fordert und nach dem man\n\u00fcber die Ergebnisse zu sprechen w\u00fcnscht, hat sich de\nfacto erledigt; denn es gibt keine Ergebnisse. Wir stellen\nfest: Es gibt eine Kommission, die bereits mehrfach ge-\ntagt hat. Sie hat jedoch, abgesehen von Modellen, kein\nnachvollziehbares Ergebnis aufzuweisen.\nDies ist insofern schade, als das Thema Gemeindefinanz-\nreform schon auf der Agenda der Koalitionsvereinbarung\nzwischen SPD und Gr\u00fcnen von 1998 stand. Die Ge-\nmeindefinanzreform war aber offensichtlich auch in die-\nsem Punkte f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Bundesregierung zu\nschwierig, um zu Ergebnissen zu kommen.\nDie bereits erw\u00e4hnte Kommission hat gemeinsam mit\nInstitutionen und Verb\u00e4nden, manchmal auch im Wider-\nspruch zu ihnen, die beschriebenen Modelle auf den\nTisch gelegt. Einige Modelle hat mein Vorredner vorge-\nstellt. Daraus l\u00e4sst sich schlussfolgern, dass die Modelle\ngegens\u00e4tzlich angelegt, zum Teil sogar widerspr\u00fcchlich\nsind. F\u00fcr mich dr\u00e4ngt sich die Frage auf, ob aus den\n\naktuellen Modellen Schlussfolgerungen in dem Sinne\ngezogen werden k\u00f6nnen, dass wir zumindest im Frei-\nstaat Sachsen sagen k\u00f6nnen: Dieses oder jenes Modell ist\nzu bef\u00f6rdern bzw. in seinen Auswirkungen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen klar zu spezifizieren.\n\nWarum halte ich das f\u00fcr sehr wichtig? Die gegenw\u00e4rtige\nSituation zeichnet sich dadurch aus, dass es sich nicht\num ein spezifisch s\u00e4chsisches Problem handelt, sondern\ndie Gemeindefinanzen machen \u00fcber die s\u00e4chsischen\nGrenzen hinaus Schlagzeilen, und zwar durchweg nega-\ntive. Wer sich die Presse, nicht nur die regionale s\u00e4ch-\nsische, sondern die deutschlandweite, allein in den letz-\nten Tagen anschaut, der stellt dies fest. Eine L\u00f6sung, die\nnur die spezifische s\u00e4chsische Sicht ber\u00fccksichtigt, reicht\nnicht aus. Die Reform l\u00e4sst sich nicht anders als im\nKonsens, beispielsweise mit den gro\u00dfen Kommunen in\nden westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, gestalten. Die Zu-\nsammensetzung und die H\u00f6he des Steueraufkommens\njener Gemeinden sind v\u00f6llig anders als bei uns.\n\nIch erinnere daran, dass die Mehrzahl der s\u00e4chsischen\nKommunen den wesentlichen Teil ihrer Einnahmen\ndurch Transferleistungen des Freistaates und des Bundes\nerzielt. Dies ist bei der Mehrzahl der westdeutschen\nKommunen nicht der Fall; sie erzielen nach wie vor weit\n\u00fcber 50 % ihrer Einnahmen aus eigenem Steueraufkom-\nmen. Dieser Unterschied muss ber\u00fccksichtigt werden,\ndarf aber nicht dazu f\u00fchren, dass wir geteilte L\u00f6sungs-\nwege aufzeigen, wenn es um die Frage geht, wie die\nOrdnung der Gemeindefinanzen in Zukunft aussehen\nsoll.\n\nDie von der Bundesregierung vorgelegten L\u00f6sungen sind\nf\u00fcr mich unbefriedigend. Sie machen sich eigentlich nur\nan Vorschl\u00e4gen fest, die der Bundeskanzler k\u00fcrzlich vor-\ngetragen hat und die, soweit ich die Reaktion der Kom-\nmunen richtig beurteile, fl\u00e4chendeckend abgelehnt wer-\nden.\n\nEin L\u00f6sungsangebot ist das Darlehensprogramm der\nKfW, mit dem \u2013 ich erkenne das an \u2013 zinsg\u00fcnstige\nKredite versprochen werden; wenn man sich aber die\ntats\u00e4chliche Lage nicht nur in Sachsen anschaut, dann\nstellt man fest, dass die Mehrzahl der Kommunen dieses\nAngebot nicht mehr annehmen kann, weil ihre Kredit-\nlinien ausgesch\u00f6pft sind.\n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Es ist sehr waghal-\nsig, davon auszugehen, dass den Kommunen nach\nVerabschiedung des Steuerverg\u00fcnstigungsabbaugesetzes\nrund eine Milliarde Euro mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden.\nIch meine, dass das Gesetz in der gegenw\u00e4rtigen Form\nnicht verabschiedet werden sollte und dass die darin ent-\nhaltene Prognose von rund einer Milliarde Euro Mehr-\neinnahmen nicht zutrifft.\n\nEin weiterer Punkt, den ich mahnend ansprechen\nm\u00f6chte, betrifft die Frage, ob die Kommunen tats\u00e4chlich\nin der Form, wie es jetzt vorgeschlagen worden ist,\ndurch die Umverteilung der Sozialhilfeleistungen eine\nEntlastung zum 1. Januar 2004 erhalten. Ich sehe dies\ninsbesondere deshalb nicht, weil sich die Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe, die diesem Bereich zuzuordnen ist, im Freistaat\nSachsen zu meinem gro\u00dfen Bedauern sprunghaft nach\noben entwickelt. Allein aus diesem Grunde kann dies\nnicht als L\u00f6sung angesehen werden. Die Koalition hat\nauch in diesem Punkt wieder einmal gezeigt, dass sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5652\n\nzwar gern bereit ist, Themen anzusprechen, und das\nauch \u00fcber anderthalb Legislaturperioden hinaus; wir\nk\u00f6nnen aber nicht feststellen, dass die Koalition die\nProbleme einer L\u00f6sung zuf\u00fchren kann.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Gemeindefinanzreform und\ndie Situation der gemeindlichen Haushalte sind heute\nnicht zum ersten Mal Thema im Plenum. Ich h\u00e4tte mir\nwie mein Vorredner gew\u00fcnscht, dass man einen solchen\nAntrag im Fachausschuss behandelt, weil man dort in\ndie Tiefe gehen und bestimmte Punkte nicht nur an der\nOberfl\u00e4che anrei\u00dfen kann. Dieses Thema gilt es tiefgr\u00fcn-\ndig zu beraten. Ich bin froh dar\u00fcber, dass die Reform\nder Gemeindefinanzierung insofern in Angriff genom-\nmen worden ist, als die Kommission existiert. Wir haben\ndas Versprechen, dass die Vorschl\u00e4ge ab 1. Januar 2004\numgesetzt werden. Bis Mitte dieses Jahres muss eine\nEinigung erzielt werden. Es gibt verschiedene Vor-\nschl\u00e4ge. Auch darauf haben meine Vorredner bereits hin-\ngewiesen.\nWenn man sich aber die Debatte \u00fcber die Gemeinde-\nfinanzierung anschaut \u2013 ich habe die einzelnen Vor-\nschl\u00e4ge durchgebl\u00e4ttert \u2013, dann stellt man fest, dass es\ndar\u00fcber seit 20, 30 Jahren Diskussionen gibt. Offensicht-\nlich zeigt auch die aktuelle Situation, dass die verschie-\ndenen Verb\u00e4nde, die Mitglied der Kommission sind,\nunterschiedliche Ans\u00e4tze aufzeigen werden. Es wird\nnicht eine Kommission sein, die schnell daherredet,\nschon gar nicht im Lichte der \u00d6ffentlichkeit. Ich bin froh\ndar\u00fcber, dass die Kommission \u201eim Schatten\u201c, in Ruhe\narbeitet. Die Modelle m\u00fcssen sorgf\u00e4ltig durchgerechnet\nwerden. Wichtig ist, dass f\u00fcr die Gemeinden, speziell f\u00fcr\ndie ostdeutschen, am Ende etwas herauskommt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch bin froh, dass die Staatsregierung im Konzert der\nostdeutschen Finanzminister eine wichtige Rolle spielt.\nWenn ich Frau Kehler, die Finanzministerin von Meck-\nlenburg-Vorpommern, richtig verstanden habe, ist man\n\u00fcbereinstimmend der Auffassung: Alle vorliegenden\nModelle m\u00fcssen so durchgerechnet werden, dass auch\ndie ostdeutschen Kommunen damit leben k\u00f6nnen. Posi-\ntive Auswirkungen m\u00fcssen auch bei uns sp\u00fcrbar sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa ist es mir lieber, dass zun\u00e4chst im stillen K\u00e4mmerlein\noder wo auch immer beraten, diskutiert und gerauft\nwird und man erst dann in die \u00d6ffentlichkeit geht, wenn\nman vern\u00fcnftige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge hat. Hut ab! Es ist\neine der wenigen Kommissionen, deren Mitglieder sich\nan diese Vorgabe halten und intensiv beraten.\n\nDer Bundeskanzler hat in seiner letzten Rede einige\nSchwerpunkte genannt. Auch dies hat mein Vorredner\nangef\u00fchrt. Die Eckpunkte, die Sie aufgegriffen haben,\nsind nicht Teile der Gemeindefinanzreform; es handelt\n\nsich um zus\u00e4tzliche Finanzmittel. F\u00fcr eine Gemeinde ist\nes interessant, wenn man einen zinsg\u00fcnstigen Kredit auf-\nnehmen kann. Die Problematik, ob man \u00fcberhaupt noch\nkreditw\u00fcrdig ist, ist uns durchaus bekannt. Die Situation\nin den Kommunen ist unterschiedlich.\n\nDie sofortige Entlastung aller Gemeinden von ihrem Bei-\ntrag zur Finanzierung des Flutopferfonds \u2013 800 Millionen\nEuro sind in Aussicht gestellt worden \u2013, woran auch\ns\u00e4chsische Gemeinden partizipieren k\u00f6nnen, ist genannt\nworden; dies geh\u00f6rt dazu.\n\nDen Begriff \u201eSteuerverg\u00fcnstigungsabbaugesetz\u201c haben\nSie auch benannt. Sicherlich kann man dann das eine\noder andere im Vermittlungsausschuss noch miteinander\nkl\u00e4ren. Allerdings muss man sich dazu bekennen, wenn\nman Subventionsabbau sagt, dass man auf der anderen\nSeite irgendjemandem weh tut. Man muss klar und deut-\nlich sagen, was man will und welche Pr\u00e4missen man\nhat.\n\nMeine lieben Damen und Herren von der CDU, darum\nmogeln Sie sich schon lange herum: klar und eindeutig\naufzudecken, was Sie wollen. Ich m\u00f6chte unter anderem\ntats\u00e4chlich, dass die Steuerschlupfl\u00f6cher so schnell wie\nm\u00f6glich geschlossen werden und dieses Geld unseren\nGemeinden mit zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \u00dcberlegen\nSie es sich also ganz genau, was Sie im Bundesrat tun!\nHerr Finanzminister, vielleicht sagen Sie etwas dazu.\nUns ist es wichtig, dass Steuergelder tats\u00e4chlich gerecht\nverteilt werden. Nat\u00fcrlich ist jedes Steuergeschenk eine\nliebgewonnene Gewohnheit geworden. Man muss aber\ngenau hinschauen, wer es heute tats\u00e4chlich noch n\u00f6tig\nhat, solche Gelder zu bekommen.\n\nEin zweiter Punkt, die Zusammenf\u00fchrung von Arbeits-\nlosenhilfe und Sozialhilfe, ist ebenfalls genannt worden.\nAuch hier besteht die M\u00f6glichkeit der Entlastung der\nGemeinden. Das wird allerdings erst im Jahr 2004 m\u00f6g-\nlich sein.\n\nKommunale Programme l\u00e4ngerfristig auf den Weg zu\nbringen \u2013 auch das ist im Rahmen eines kommunalen In-\nvestitionsprogramms vom Bundeskanzler angesprochen\nworden. Sieben Milliarden Euro stehen daf\u00fcr zur Ver-\nf\u00fcgung und noch einmal acht Milliarden Euro f\u00fcr pri-\nvate Wohnungsbausanierung. Ich bin froh, dass auf\ndiesem Gebiet richtig etwas passiert, dass Gelder in die\nGemeinden kommen. Offensichtlich ist nun der Leidens-\ndruck nicht nur in den ostdeutschen Gemeinden, son-\ndern auch in den westdeutschen Gemeinden so gro\u00df,\ndass man sich umfassend damit besch\u00e4ftigt.\n\nIch kann nur noch einmal an die gro\u00dfe Partei CDU auch\nin ihrer Oppositionsrolle im Bundestag appellieren, sach-\nkundig und konstruktiv mit dieser Materie umzugehen.\nEs gibt Dinge, die im Rahmen des Bundes neu gekl\u00e4rt\nund neu geregelt werden m\u00fcssen. Das geht nur einver-\nnehmlich, das ist mir klar. Blockadehaltungen im Bun-\ndesrat helfen nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte eines noch einmal aufgreifen: Ich erinnere an\ndas Gemeindefinanzierungsgesetz, das die SPD-Fraktion\nzur Haushaltsdiskussion eingebracht hatte. Auch wir\nhaben in unserem Land noch nicht alle Hausaufgaben\nget\u00e4tigt. Hauptursache ist auch unser kommunaler\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5653\n\nFinanzausgleich. Wenn ich mir noch einmal anschaue,\nwas Sachsens Kommunen und B\u00fcrgermeister dazu sa-\ngen, die sich in einem Rundbrief auch an Sie gewandt\nhaben, so sagen sie ganz eindeutig, dass es dringend\nnotwendig ist, bei uns im Land eine neutrale, ausgaben-\nbezogene Bewertung der bestehenden Aufgaben der\nSt\u00e4dte, der Gemeinden, der Kreise und des Landes vor-\nzunehmen. Fangen wir doch endlich an, die Hausaufga-\nben in unserem eigenen Haus zu tun! Da sind noch\nM\u00f6glichkeiten, Gelder f\u00fcr unsere Gemeinden zu finden.\nNat\u00fcrlich wird die Finanzverteilung im FAG als ganz\nwichtiger Sachverhalt hei\u00df diskutiert. Ein objektives Gre-\nmium, wie dies die B\u00fcrgermeister auch wieder gefordert\nhaben, gibt es nach wie vor in unserem Lande nicht.\n\nFazit: Wenn ich mir diesen Antrag anschaue, ist es rich-\ntig, diesen Schwerpunkt immer wieder in die Diskussion\nzu bringen. Die Diskussion muss tiefgr\u00fcndig gef\u00fchrt\nwerden. Ich erwarte, dass die an dieser Kommission Be-\nteiligten, wenn sie sich geeinigt haben, dies an die\n\u00d6ffentlichkeit geben. Vorher m\u00f6chte ich gar nicht wissen,\nwas da l\u00e4uft. Da gibt es so viele schiefe Diskussionen.\nFangen wir endlich an die Hausaufgaben in Sachsen zu\nl\u00f6sen! Da haben wir noch jede Menge Finanzreserven f\u00fcr\nunsere Gemeinden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Margit\nWerner, Sie haben das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Kanzler hat in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung am 14.3.2003 unter dem Abschnitt\n\u201eKonjunktur und Haushalt\u201c erkl\u00e4rt: \u201eWir werden aber\nauch die Finanz- und Investitionskraft der Kommunen\nnachhaltig st\u00e4rken.\u201c Dazu verk\u00fcndete er, dass am\n1.1.2004 \u2013 Frau Weihnert hat das bereits gesagt \u2013 das Ge-\nsetz \u00fcber die Gemeindefinanzreform in Kraft treten soll.\nPr\u00fcft man aber nun das k\u00fchne Kanzlerwort an der Wirk-\nlichkeit ab, ergibt sich folgendes Bild:\n\nErstens. Es gibt nicht einmal einen verhandlungsf\u00e4higen\nVorschlag der zust\u00e4ndigen Kommission. Frau Weihnert\nhat zwar gesagt, dazu brauche man Zeit. Man hat lange\ngenug Zeit gehabt und ich hoffe nur, dass die n\u00e4chsten\nneun Monate letztlich auch ausreichen, dass diese Vor-\nschl\u00e4ge rechtzeitig kommen, damit sie in Kraft treten\nk\u00f6nnen.\n\nAber stattdessen gibt es sehr viel Krach in der Kommis-\nsion, und zwar vor der Kanzlerrede und auch danach.\nWenn ich die Pressemitteilungen in der letzten Zeit ver-\nfolge \u2013 Frau Weihnert hat gesagt, man sollte eigentlich\nnicht in die \u00d6ffentlichkeit gehen, bevor man richtig\nwei\u00df, was l\u00e4uft \u2013, ist man offensichtlich doch in die\n\u00d6ffentlichkeit gegangen, denn ansonsten w\u00fcrden laut\nPresse die Kommunen nicht mit ihrem Austritt aus der\nKommission drohen, oder die Fronten haben sich verh\u00e4r-\ntet bzw. auf der vorgelegten Grundlage kann es keine\nEinigung geben.\n\nZweitens. \u00dcber zehntausend B\u00fcrgermeister in der Bun-\ndesrepublik, darunter ca. 580 B\u00fcrgermeister in Sachsen,\nwarten wirklich dringend auf einen konkreten Gesetzent-\n\nwurf; denn sie wollen endlich wissen, was bei der Stabi-\nlit\u00e4t und bei der zuk\u00fcnftigen Planung der Einnahmen-\nquellen in den Kommunen Sache ist.\n\nDrittens. Was haben sie stattdessen vom Kanzler in der\ngleichen Rede bekommen? Ein Scheinangebot \u2013 ein\nScheinangebot in Form von kreditfinanzierten, zinsverbil-\nligten Sonderprogrammen, um sich damit \u00fcber Wasser\nzu halten. Aber, meine Damen und Herren, wie bekannt,\nwurden mit dem FAG 2003/2004 den s\u00e4chsischen Kom-\nmunen strikte Handlungsbeschr\u00e4nkungen zur weiteren\nKreditaufnahme gesetzt.\n\nWir wissen alle, dass die Regierungspr\u00e4sidien und die\nLandkreise das mit ihren Bescheiden bei den Genehmi-\ngungen der Gemeindehaushalte auch umsetzen. Deswe-\ngen die Frage an den Finanzminister: Wie nimmt man\nals B\u00fcrgermeister in Sachsen ein Kreditprogramm des\nBundes bei gleichzeitig untersagten weiteren Kreditauf-\nnahmen entsprechend unseren Haushaltsbeschl\u00fcssen des\nLandtages im Dezember vergangenen Jahres in An-\nspruch?\n\nDas Fazit kann nur sein: Wir brauchen keine Scheinange-\nbote, aber wir brauchen dringend ein echtes Angebot.\nDazu erwarte ich im Gegensatz zur Kanzlerrede jetzt\nvom s\u00e4chsischen Finanzminister Ausf\u00fchrungen und\nklare Worte sowie eine Stellungnahme zu den v\u00f6llig\nunbefriedigenden Arbeitsergebnissen der Kommission.\nEr ist in der Kommission und kann dar\u00fcber Auskunft\ngeben. Gleichzeitig erwarte ich eine Wertung der Pro-\ngramme der Bundesregierung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es begibt sich zum\nRednerpult der Vertreter der Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Metz, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidenten! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Frau Werner erwartet von mir nun Ausf\u00fchrungen\nzu dem Teil, den sie zum Schluss ansprach. Ich werde\ndazu auch noch einige S\u00e4tze sagen, Frau Werner, aber\ndas Thema des heutigen Tages m\u00f6chte ich als Erstes be-\nhandeln.\nIch stelle fest, dass meine Vorredner alle sehr sachlich zu\nden Dingen gesprochen haben, weil das wirklich ein\nThema ist, das seit vielen Jahren, seit mehr als 20 Jahren\nin Gesamtdeutschland und 13 Jahren nun auch in diesem\nTeil Deutschlands, zur Diskussion steht, n\u00e4mlich die\nGemeindefinanzreform. \u00dcber die Notwendigkeit des\nHandelns zu diskutieren ist m\u00fc\u00dfig. Da sind wir uns,\nglaube ich, alle einig. Da gibt es \u00fcberhaupt keinen Dis-\nsens. Ich stelle jedenfalls keinen fest.\n\nWir meinen alle \u2013 sowohl die S\u00e4chsische Staatsregierung\nals auch alle B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \u2013, dass die\nNotwendigkeit einer Reform sowohl auf dieser Ebene als\nauch hier im s\u00e4chsischen Parlament gesehen wird.\n\nIch habe auch sehr interessiert den Ausf\u00fchrungen mei-\nner Vorredner gelauscht und festgestellt, dass Herr Dr.\nFriedrich das NRW-Modell pr\u00e4feriert.\n\nDieses NRW-Modell hat er auch zutreffend beschrieben.\nAus ganz pers\u00f6nlicher \u00dcberzeugung sehe ich auch ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5654\n\nwisse Vorteile dieses Modells. Ich sehe aber, um das vor-\nweg zu sagen, auch Vorteile anderer Modelle. Es gibt\nacht Modellvarianten, die in den Diskussionen im Raum\nstehen. Nicht alle acht Modellvarianten werden gegen-\nw\u00e4rtig durchgerechnet. Der Rechenaufwand, der dort\nbetrieben werden muss, ist erheblich. Man rechnet zwei\nGrundmodelle durch. Das ist zum einen das \u201eGrund-\nmodell NRW\u201c, wie es hei\u00dft, das sozusagen ein wert-\nsch\u00f6pfend orientierendes Modell ist. Das andere Modell\nist das Modell, welches der BDI und die chemische\nIndustrie Deutschlands vorgeschlagen haben, das so\ngenannte einkommensorientierte Modell. Diese beiden\nModelle stehen sich vom Grundansatz her ziemlich kon-\ntrovers gegen\u00fcber und es gibt Modifikationen dieser\nGrundmodelle jeweils unter Einbeziehung anderer Kom-\nponenten.\n\nWie ist die Situation im Moment, meine sehr verehrten\nDamen und Herren? Die Bundesregierung \u2013 darauf hat\nHerr Albrecht dankenswerterweise hingewiesen \u2013 steht\nnunmehr im f\u00fcnften Jahr in der Pflicht, aufgrund ihres\nKoalitionsvertrages wirksam zu werden. Ich kann heute,\nam 21. M\u00e4rz \u2013 heute ist Fr\u00fchlingsanfang \u2013, vermelden,\ndass im M\u00e4rz vorigen Jahres, sozusagen ein halbes Jahr\nvor Ablauf der Legislaturperiode der alten Bundesregie-\nrung, diese Kommission gegr\u00fcndet worden ist.\n\nWir stehen jetzt vor einer Situation, in der ich fragen\nmuss: Was ist passiert? Man hat die Kommission berufen\nund die Kommission ist im Laufe dieses einen Jahres bis-\nher ein einziges Mal zusammengetreten. Allerdings be-\ndeutet das nicht \u2013 das will ich auch nicht behaupten \u2013,\ndass nicht gearbeitet worden ist. Ganz im Gegenteil, es\ngibt Unterarbeitsgruppen und diese Unterarbeitsgruppen\narbeiten nach wie vor sehr intensiv \u2013 um das festzustel-\nlen \u2013, w\u00e4hrend die Gemeindefinanzreformkommission,\nin der sowohl die gro\u00dfen Verb\u00e4nde der Wirtschaft, die\nkommunalen Verb\u00e4nde als auch die Finanzminister \u2013 un-\nter anderem ich \u2013 vertreten sind, sozusagen das Dach\nbilden. Dort werden dann nach intensiver Arbeit Ent-\nscheidungen getroffen \u2013 nicht nur dazu, \u00fcber welche\nModelle man redet, sondern auch dazu, welche Modelle\nman dann pr\u00e4feriert.\n\nIch sehe \u2013 das sage ich ganz offen \u2013 f\u00fcr das NRW-Mo-\ndell gewisse Vorteile, weil dieses NRW-Modell im\nGrunde genommen das \u201ekleinere\u201c Reformmodell ist. Es\nbeh\u00e4lt die Gewerbesteuer nach wie vor bei, baut die Ge-\nwerbesteuer aber aus und an gewissen Stellschrauben\nwird gedreht, so dass der grundhafte Aufbau des bis-\nherigen Systems beibehalten bleibt. Der Vorschlag von\nBDI und chemischer Industrie w\u00e4re dagegen ein gr\u00f6\u00dfe-\nrer, ein revolution\u00e4rer Prozess, weil er von der Gewerbe-\nsteuer weg, von der Belastung der Wirtschaft weg in\nRichtung Belastung des B\u00fcrgers \u00fcber die Einkommen-\nsteuer ginge.\n\nWenn ich mit B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten spreche,\nh\u00f6re ich in diesem Zusammenhang immer zwei Dinge:\nWir brauchen eine verl\u00e4ssliche, eine stabile Basis, aber\nim Grunde genommen brauchen wir auch mehr Geld. \u2013\nBeides zusammen sind die Forderungen der kommuna-\nlen Ebene. Um dieses Ziel zu erreichen, n\u00e4mlich erst ein-\nmal die stabile Basis herzustellen, muss den St\u00e4dten und\nGemeinden \u2013 nicht nur im Freistaat Sachsen, sondern\ndeutschlandweit \u2013 eine m\u00f6glichst wenig konjunkturanf\u00e4l-\n\nlige, eine wirtschaftskraftbezogene Steuerquelle mit kom-\nmunalem Hebesatzrecht zur Verf\u00fcgung stehen. Das\nw\u00fcrde in Richtung NRW-Modell tendieren. Das sage ich\nganz deutlich.\n\nDas kommunale Steuersystem soll eine finanzielle Ver-\nbindung zum \u00f6rtlichen Gewerbe ebenso wie zum B\u00fcrger\nherstellen. Das Gewerbe muss wissen, was die Kom-\nmune mit den Geldern macht, wo sie sie einsetzt. Ge-\nnauso muss das der B\u00fcrger wissen. Nur durch dieses\nWissen ist man letzten Endes auch bereit, Steuern zu\nzahlen.\n\nDurch die Reform sollen zudem auch Wachstum und\nArbeitspl\u00e4tze gesichert werden. Finanzielle Verwerfun-\ngen sind zu vermeiden.\n\nDas Letzte, und das ist das Schwierigste: Ein breiter poli-\ntischer Konsens ist herzustellen. Wenn ich die gegenw\u00e4r-\ntige Diskussion in den Arbeitsgruppen bzw. in der Re-\nformkommission verfolge, dann sehe ich den breiten\npolitischen Konsens, den meine Vorredner an Beispielen\ndeutlich gemacht haben, leider nicht. Ganz im Gegenteil,\nman bek\u00e4mpft sich untereinander, verwirft Modelle im\nVoraus, bevor man \u00fcberhaupt die Berechnung durchge-\nf\u00fchrt hat.\n\nIch halte diese Diskussion f\u00fcr wenig hilfreich \u2013 ich sage\nes ganz deutlich \u2013, weil die Brisanz des Themas eigent-\nlich nicht geeignet ist sich so zu verhalten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nUm die fiskalischen Auswirkungen der Reformvor-\nschl\u00e4ge beurteilen zu k\u00f6nnen \u2013 das ist letzten Endes das,\nwas mir zukommt, wozu ich mich klar artikulieren\nmuss, nicht in meinem Interesse, sondern im Interesse\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrger und der s\u00e4chsischen Kommunen\n\u2013, muss ich wissen, meine Damen und Herren: Was\nbringt uns diese Reform f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen?\nEs ist von Herrn Albrecht auch darauf hingewiesen wor-\nden, dass die Situation der westdeutschen Kommunen\neine v\u00f6llig andere ist als die der ostdeutschen Kommu-\nnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch muss pr\u00fcfen, was es f\u00fcr die ostdeutschen Kommu-\nnen bringt. Wir haben so genannte Quantifizierungsar-\nbeitskreise eingerichtet, in denen Steuerexperten deutsch-\nlandweit zusammensitzen und die Dinge intensiv\nberaten. F\u00fcr den Bereich Kommunalsteuern werden der-\nzeit \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 dieses NRW-Modell\neiner modifizierten Gewerbesteuer sowie das BDI-Modell\ndurchgerechnet. Da ist man jetzt dabei.\n\nDie ersten vertikalen Berechnungen, das hei\u00dft Berechnun-\ngen zum Verh\u00e4ltnis Steuerzahler \u2013 Bund \u2013 L\u00e4ndergesamt-\nheit \u2013 Gesamtheit der Kommunen, sollen Ende M\u00e4rz 2003\nvorliegen. Das ist in einer Woche, vierzehn Tagen. Daran\nanschlie\u00dfend m\u00fcssen \u2013 das habe ich in der Gemeindefi-\nnanzreformkommission gefordert, \u00fcbrigens gemeinsam\nmit dem Land Mecklenburg-Vorpommern \u2013 die horizon-\ntalen Auswirkungen, n\u00e4mlich nicht Bund \u2013 L\u00e4nder \u2013\nKommune, sondern Kommune westdeutsch \u2013 Kommune\nostdeutsch, \u201eklargezogen\u201c werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5655\n\nDas sind die horizontalen Auswirkungen, und zwar\nnach Gemeindetypen und Einwohnerzahlen. Es wird\nsich in Dresden anders auswirken als in einer Kommune\nmit 5 000 Einwohnern. Diese Auswirkungen sind zu be-\nrechnen. Erst dann bin ich bereit zu sagen, auf welches\nModell und auf welche konkrete Untersetzung dieses\nModells wir uns einlassen. Mit den entsprechenden Er-\ngebnissen ist meiner Meinung nach \u2013 nach Vorlage der\nvertikalen Auswirkungen, erg\u00e4nzt durch die horizontalen\nAuswirkungen \u2013 noch vor Ende Mai, Anfang Juni, also\nvor den Sommerferien, zu rechnen.\n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir auch \u2013 darauf weise ich nach-\ndr\u00fccklich hin \u2013 die Folgewirkungen im L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich ber\u00fccksichtigen. Eines m\u00f6chte ich n\u00e4mlich nicht:\ndass wir eine Gemeindefinanzreform durchf\u00fchren, die\nletztlich dazu f\u00fchrt, den Solidarpakt II zu hinterfragen.\nAuch auf diesem Gebiet \u2013 darauf weise ich hin \u2013 gibt es\nin Deutschland durchaus Diskussionen zu der Frage, ob\ndas eine dann noch mit dem anderen vereinbar ist. Eines\nwill ich nicht \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 und darauf\nwerde ich auch niemals eingehen: in irgendeiner Weise\nden Solidarpakt II aufzumachen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nIch sage auch deutlich, dass ich den gewissen Optimis-\nmus, den der Bundeskanzler verbreitet hat, mit gewisser\nSkepsis betrachte. Ich w\u00fcrde mir genauso w\u00fcnschen,\ndass wir zum 1.1.2004 zu einer tragf\u00e4higen, zukunftsf\u00e4hi-\ngen L\u00f6sung kommen, um die Finanzierung der Kommu-\nnen auf eine sichere Basis zu stellen und gegebenenfalls\nauch mehr Geld in die kommunalen Kassen zu bekom-\nmen.\n\nDas sind meine festen Vorstellungen und auch meine\nW\u00fcnsche. Aber ich glaube aufgrund der Tatsachen, die\nauch Frau Weihnert hier dargestellt hat, anhand der\nPresse und aufgrund der Entwicklung in den letzten\nMonaten, dass ich diesen Optimismus nicht ganz teilen\nkann.\n\nIch werde, wenn wir Anfang April zusammenkommen,\nsehen, ob sich im Ergebnis der ersten Berechnungen\nmeine Skepsis bewahrheitet oder nicht. Wir sind vor\nOstern noch in der dritten Sitzung der Gemeindefinanz-\nreformkommission in Berlin zusammen. Da werde ich\nsehen, ob dort die Fetzen zwischen den Beteiligten flie-\ngen oder ob ein Konsens m\u00f6glich ist.\n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass eine Entscheidung der\nKommission erst nach Vorlage aussagekr\u00e4ftiger vertika-\nler und horizontaler Auswirkungsberechnungen getrof-\nfen wird. Daf\u00fcr werde ich mich auf jeden Fall im April\neinsetzen. Ich werde erst dann eine Entscheidung treffen,\nwenn ich die konkreten Zahlen habe. Eine Entscheidung\nohne eine ausreichende Datenbasis w\u00e4re mit erheblichen\nRisiken f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen verbunden. Dazu\nbin ich nicht bereit.\n\nIch halte vor diesem Hintergrund die von der PDS-Frak-\ntion \u2013 Herr Friedrich, gestatten Sie, dass ich das sage \u2013\ngew\u00fcnschte Vorfestlegung auf ein bestimmtes Modell f\u00fcr\nverfr\u00fcht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch pers\u00f6nlich sehe schon die Vorteile eines bestimmten\nModells; das k\u00f6nnte durchaus in Richtung NRW-Modell\ngehen. Aber um zu sagen, dass dies das richtige Modell\nist, warte ich erst ab, bis die Zahlen vorliegen. Dann\nschauen wir mal.\n\nSo muss beispielsweise \u2013 auch das m\u00f6chte ich dazusagen\n\u2013 die Wirkung der einzelnen Elemente des NRW-Mo-\ndells zur Modernisierung der Gewerbesteuer auf die\ns\u00e4chsischen Kommunen \u2013 was bedeutet das f\u00fcr die Kom-\nmunen? \u2013 n\u00e4her analysiert werden, bevor eine abschlie-\n\u00dfende Positionierung zu diesem Modell erfolgen kann.\nDarauf weise ich hin. Herr Friedrich hat hier dargelegt,\ndass die Steuerbasis verbreitert wird. Das ist das NRW-\nModell. Das bedeutet, meine Damen und Herren, dass\nzum Beispiel die Freiberufler in die Gewerbesteuer ein-\nbezogen werden. Nun kennen wir alle die Situation und\ndie Lage der Freiberufler im Freistaat Sachsen. Da stelle\nich Ihnen die Frage: Wollen wir das?\n\nSolche Entscheidungen h\u00e4ngen daran. Die sind mir zu\nbrisant, um einfach so \u201elocker vom Hocker\u201c ohne Be-\nrechnungen und ohne Zahlen Entscheidungen treffen zu\nk\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Das Gleiche gilt f\u00fcr den The-\nmenbereich Arbeitslosen- und Sozialhilfe. Das ist auch\nein Bereich, den wir in der Gewerbefinanzreformkom-\nmission kl\u00e4ren m\u00fcssen. In der entsprechenden Arbeits-\ngruppe konnte bisher noch nicht einmal Einigkeit da-\nr\u00fcber erzielt werden, wie eine Reform der sozialen\nSicherungssysteme Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe kon-\nkret auszugestalten ist.\n\nInzwischen sind die Dinge aber auf anderen Ebenen\nau\u00dferhalb dieser Reformkommission weitergegangen.\nDiskutiert wird unter anderem \u00fcber die Definition der\nErwerbsf\u00e4higkeit, die H\u00f6he des zuk\u00fcnftigen Leistungs-\nniveaus und dar\u00fcber, wie zuk\u00fcnftig die Renten-, Kran-\nken- und Pflegeversicherungspflicht zu handhaben ist.\nDaran sehen Sie die Brisanz, die in diesem Gebiet steckt.\n\n(Jurk, SPD: \u2026 zwischen CDU und CSU!)\n\nAuch die Frage, wo die neuen Leistungen angesiedelt\nwerden sollen \u2013 ob auf kommunaler oder auf Bundes-\nebene \u2013, wird zurzeit heftig, intensiv und kontrovers dis-\nkutiert. Auch da m\u00f6chte ich keine Pr\u00e4ferierung meiner-\nseits vornehmen. Auch hier, meine Damen und Herren,\nist das zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht richtig und\nauch nicht m\u00f6glich. Belastbare Modellrechnungen liegen\nnicht vor. Deswegen gibt es dazu keine Entscheidung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ank\u00fcndi-\ngung von Bundeskanzler Schr\u00f6der in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung vom 14. M\u00e4rz 2003, die Kommunen von den\nZahlungen an arbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger zu ent-\nlasten, kann nat\u00fcrlich bei konsequenter Fortsetzung ein\nerster Schritt in die richtige Richtung sein.\n\nAuch der Ansatz der Bundesregierung, Arbeitslosen-\nund Sozialhilfe auf dem Niveau der bisherigen Sozial-\nhilfe zusammenzuf\u00fchren\n\n(Jurk, SPD: Nein, nahe!)\n\nund gleichzeitig die Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten zu\nverbessern, ist nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Es\nreicht aber nicht aus, die notwendigen Anreize zur Ar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5656\n\nbeitsaufnahme im Niedriglohnbereich zu schaffen. Auch\ndarauf will ich hinweisen.\nEntscheidend wird sein, wie die offenen Detailfragen\ngeregelt werden, meine Damen und Herren. Ich bitte\ndeshalb um Nachsicht, wenn ich sage, dass wir f\u00fcr eine\nabschlie\u00dfende Bewertung aufgrund der Komplexit\u00e4t der\nAufgaben, aufgrund der Dynamik, die in diesem Prozess\nsteckt, und aufgrund der Kompliziertheit abwarten m\u00fcs-\nsen, bis uns die ausgerechneten Detailmodelle vorgelegt\nwerden. \u2013 Das dazu, meine Damen und Herren.\nJetzt m\u00f6chte ich noch ein Wort zu den Ausf\u00fchrungen\nvon Frau Werner sagen.\nIch glaube feststellen zu k\u00f6nnen, dass wir in der Vergan-\ngenheit, in all den Jahren hier im S\u00e4chsischen Landtag,\ngute Entscheidungen zur kommunalen Finanzausstattung\nim Freistaat Sachsen getroffen haben. Ich sage das immer\nwieder und auch jetzt noch einmal: Unser Finanzaus-\ngleichsgesetz, unser Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz ist f\u00fcr\ndie Kommunen unverzichtbar. Er ist unverzichtbar und\nbringt den Kommunen eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Sicherheit\nin das kommunale Finanzgesch\u00e4ft als in anderen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern, die diesen Finanzausgleich in der\nForm nicht haben. Deswegen stehe ich dazu. Ich merke\nauch, dass die B\u00fcrgermeister und die Landr\u00e4te in ihrer\nMehrheit dieses System nicht abgeschafft wissen wollen,\nsondern dass sich dieses System \u2013 auch in den K\u00f6pfen \u2013\nmehr und mehr durchsetzt. Sie stehen zu diesem Sys-\ntem.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na ja!)\n\nSo sehe ich das.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hatten aber noch in eine andere Richtung gefragt,\nFrau Werner. Das ist die Umsetzung dessen, was der\nBundeskanzler angedeutet hat, in Bezug auf die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen. Da ist wohl mehr erforderlich als\nnur eine Ank\u00fcndigung. Da m\u00fcssen wir schauen, ob die-\nses Geld wirklich zum Beispiel ohne Kofinanzierung von\nden Kommunen abgegriffen werden kann. Wenn das\nm\u00f6glich ist, dann stehe ich dem sehr offen gegen\u00fcber.\nIch glaube nur nicht, dass Geld des Bundes f\u00fcr alle deut-\nschen Kommunen einfach so locker kommt, ohne dass\ndie Kommunen in irgendeiner Form an der Kofinanzie-\nrung beteiligt sind. Deswegen habe ich mich dazu sehr\nkritisch und sehr zur\u00fcckhaltend in den Medien artiku-\nliert.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen uns keine\nweiteren Wortmeldungen vor, so dass ich jetzt die PDS-\nFraktion zum Schlusswort bitte. Es wird gehalten vom\nAbg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Es war eine sicherlich kom-\nplizierte Debatte, die aber \u00fcberwiegend sachlich gef\u00fchrt\nworden ist. Ich denke, es war auch angemessen, dar\u00fcber\nnicht in einem Fachausschuss hinter verschlossenen\nT\u00fcren zu sprechen. Es geht schlie\u00dflich nicht um die kon-\n\nkreten Modelle und um Zahlen, sondern es geht um den\npolitischen Grundansatz. Diese Verst\u00e4ndigung geh\u00f6rt\nnat\u00fcrlich in das Plenum. Unbenommen ist \u2013 und wir\nwollen mit unserem Antrag keine konkrete Modellbewer-\ntung erreichen \u2013, dass diese Modellberechnungen \u2013 verti-\nkal und horizontal und mit allen Finessen \u2013 durchge-\nf\u00fchrt werden m\u00fcssen.\n\nDennoch sei mir gestattet die Bemerkung anzubringen,\ndass es schon etwas verwundert, dass ein geschlagenes\nJahr n\u00f6tig sein soll, um diese Arbeit, die schlie\u00dflich ab-\nsehbar war, f\u00fcr die Bereitstellung der Daten zu leisten.\nEs war schlie\u00dflich absehbar, dass es zu solchen Modell-\nberechnungen kommt.\n\n(Jurk, SPD: Andere haben es in 40 Jahren\nnicht geschafft!)\n\nDas ist sicher nicht nur im s\u00e4chsischen Interesse. Ich\ndenke, Nordrhein-Westfalen oder Bayern haben genau\ndas gleiche Interesse. Es war eigentlich v\u00f6llig klar, dass\ndiese Kommission diese Hausaufgaben mit all ihren\nGruppen und Unterarbeitsgruppen f\u00fchren muss. Deshalb\nverwundert es mich als interessierten Beobachter schon,\ndass diese sicherlich schwierigen Modellberechnungen\nim Zeitalter der Elektronik und der Massenkommunika-\ntionsmittel eine so immens lange Zeit beanspruchen.\n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass der Punkt 1, die Berichterstattung,\nerledigt ist. Die Berichterstattung ist erfolgt, jetzt auch\nnoch einmal in der Tiefe durch Herrn Staatsminister Dr.\nMetz. Ich habe festgestellt, dass mindestens zu Ziffer 2a,\nc und d \u00fcberhaupt keine Differenzen im Plenum be-\nstehen. Niemand hat die notwendige Stabilisierung der\nkommunalen Steuereinnahmen auf dem f\u00fcr die Auf-\ngabenerf\u00fcllung der Kommunen erforderlichen Niveau in\nAbrede gestellt.\n\nDas haben alle Rednerinnen und Redner best\u00e4tigt. Nie-\nmand hat in Abrede gestellt, dass die Planungssicherheit\nf\u00fcr die Kommunen, auch in finanzieller Hinsicht, zu ver-\nbessern ist und dass die Aufgabenentlastung der Kom-\nmunen durch eine st\u00e4ndige Beteiligung des Bundes an\nder Finanzierung der Aufgaben, die den Kommunen\n\u00fcbertragen werden \u2013 siehe Folgen der Langzeitarbeits-\nlosigkeit \u2013, zu gew\u00e4hrleisten ist.\n\nEs gab partiell unterschiedliche Ansichten, ob das NRW-\nModell wirklich das Gelbe vom Ei ist oder nicht. Wir\nmeinen, es ist wichtig, dieses Modell weiter zu verfolgen,\nweil \u2013 und ich sage das so deutlich \u2013 diese Kommission,\nwenn sie einen Kompromiss erarbeiten muss und auf\nKonsens aufgebaut ist, zu beachten hat, dass die kom-\nmunale Seite mit nur knapp einem Viertel der 26 Kom-\nmissionsmitglieder etwas unterrepr\u00e4sentiert ist, dass\ndiese Kommission einmal durch Mitglieder der Bundes-\nregierung dominiert ist \u2013 dagegen ist nichts zu sagen \u2013,\naber auch durch Vertreter der industrienahen Verb\u00e4nde,\nder Unternehmer- und Wirtschaftsverb\u00e4nde, die bekannt-\nlich \u2013 und dar\u00fcber muss sich niemand wundern \u2013 etwas\nandere Interessen vertreten als die Vertreter der kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Friedrich,\nkommen Sie bitte zum Schluss.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5657\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich glaube dennoch, dass die heutige\nVeranstaltung dazu beitr\u00e4gt, nicht zuletzt auch dem\nHerrn Staatsminister der Finanzen den R\u00fccken zu st\u00e4r-\nken, damit er s\u00e4chsische Interessen vertreten kann, und\ndass die Kommission doch noch \u2013 ich hoffe es jedenfalls\nim Interesse der Kommunen \u2013 zu einem vern\u00fcnftigen\nAbschlussergebnis kommt, damit die Kommunen sp\u00e4-\ntestens im Jahr 2004 etwas davon haben.\nVielen Dank f\u00fcr die Diskussion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag abstimmen. Der\n\nPunkt 1 der Drucksache 3/7800 ist im Sinne von \u00a7 56\nAbs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Drucksache 3/7800, Punkt 2.\nWer diesem Punkt 2 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen\nDank. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist dem Antrag in Punkt 2\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden. Die Drucksache\nist damit nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Qualit\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen\n\nDrucksache 3/7775, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 P\u00e4dagogisches Konzept f\u00fcr Ganztagsschulen\n\nDrucksache 3/7119, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Fraktionen in der ersten Runde: Die\nSPD er\u00f6ffnet, es folgen CDU, PDS, CDU und die Staats-\nregierung. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg.\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In unserem Antrag fordern wir die\nStaatsregierung auf, endlich wirksame Konsequenzen\naus den Einsichten \u00fcber die Bildungsergebnisse an deut-\nschen Schulen zu ziehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nBevor ich im Detail auf unsere Punkte eingehe, darf ich\nfeststellen, wie aktuell das Thema ist. Die CDU scheint\nsich bundesweit der Einf\u00fchrung nationaler Kompetenz-\nstandards im Sinne der Expertise des Instituts f\u00fcr inter-\nnationale p\u00e4dagogische Forschungen zu verschlie\u00dfen\nund favorisiert stattdessen herk\u00f6mmliche Lehrplanver-\nschnitte.\n\n(Widerspruch des Staatsministers\nProf. Dr. Mannsfeld)\n\nIn Sachsen gibt es zwar erfreuliche Bewegungen im\nKultusministerium, Herr Minister \u2013 ich lobe Sie doch \u2013,\njedoch greifen die Ver\u00e4nderungen zu kurz und vollzie-\nhen im Wesentlichen Dinge, die in anderen L\u00e4ndern\nl\u00e4ngst Standard sind. Aber auch Sie, meine lieben Kolle-\ngen von der PDS-Fraktion, haben die Zeichen der Zeit\nnicht ganz erfasst\n\n(Dr. Hahn, PDS: Oh doch!)\n\nund binden Ihren Antrag zu Ganztagsschulen an unse-\nren grunds\u00e4tzlichen Antrag. Sicher ist die Einf\u00fchrung\nvon Ganztagsschulen eine wichtige Angelegenheit \u2013 wir\nfordern sie seit geraumer Zeit vehement \u2013, jedoch wer-\nden Ganztagsschulen nicht die Qualit\u00e4t der Schulen ver-\nbessern. Sie bieten einen besseren Rahmen hierf\u00fcr und\n\nhelfen andere Probleme zu l\u00f6sen. Das Thema der Quali-\nt\u00e4tsverbesserung auf Ganztagsschulen eingeengt zu f\u00fch-\nren wird der Sache nicht gerecht.\n\nAuch der Inhalt des PDS-Antrages zielt in die falsche\nRichtung. Die Schulen sollen wieder einmal zentrale Vor-\ngaben vorgesetzt bekommen, statt ihr eigenes Konzept\nentwickeln zu k\u00f6nnen. Trotzdem werden wir Ihrem An-\ntrag zustimmen, weil es um das Prinzip geht.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nEs geht ums Prinzip!)\n\nMeine Damen und Herren! Hier bin ich beim Kern unse-\nrer Vorstellungen, Herr Minister, n\u00e4mlich einer nachhal-\ntigen Qualit\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen. Schulen\nm\u00fcssen ergebnisorientiert arbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nBeifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS)\n\nWir m\u00fcssen sie daf\u00fcr ganz anders behandeln, als wir es\nbislang tun. Schluss mit dem Hineinadministrieren,\nSchluss mit dem Beh\u00f6rdendasein der Schulen! Wir brau-\nchen eine eigenverantwortliche Schule, welche einen kla-\nren Bildungsauftrag hat und an der Erf\u00fcllung dieses\nAuftrages gemessen wird. Das ist eine Revolution an\ndeutschen Schulen, selbst wenn andere L\u00e4nder au\u00dferhalb\nDeutschlands viel weiter sind als wir hier in Sachsen.\nDie zaghaften Schritte zur \u00dcbertragung von Verantwor-\ntung an die Schulen in Sachsen, von denen wir aus dem\nKultusministerium h\u00f6ren, \u00e4ndern nichts am Anstaltscha-\nrakter der Schule. Sie \u00fcbertragen nur z\u00f6gerlich Verant-\nwortung an die Schulen bzw. an die Schulleiter. Nur\nscheinbar \u00fcbergeben sie die Verantwortung f\u00fcr den Bil-\ndungsprozess an die Schulen; denn in Wirklichkeit erhal-\nten die Schulen nicht die Gestaltungsmittel, die ihnen\nerst die Wahrnehmung der Verantwortung tats\u00e4chlich\nerm\u00f6glichen w\u00fcrden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5658\n\nWie sieht das konkret aus? Die Schulen erhalten wenig\nAnregungen zur Umstellung der Schul- und Lernkultur.\nIm Gegenteil werden grundlegend andere p\u00e4dagogische\nKonzepte, etwa solche, die auf eine konstruktive, statt\nauf eine herk\u00f6mmliche P\u00e4dagogik setzen, unterdr\u00fcckt.\nDas kann beim Schulleiter anfangen, geht \u00fcber die Schul-\n\u00e4mter weiter und endet m\u00f6glicherweise im Kultusminis-\nterium. Wir haben das Beispiel der Jenaplanschule in\nMarkersbach, die letztlich in freie Tr\u00e4gerschaft wechselte\noder wechseln musste, um ihr Konzept zu behalten. Die\nSchulen haben eben kein Recht auf ein bestimmtes p\u00e4da-\ngogisches Konzept.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt leider.)\n\nLehrer, Sch\u00fcler, Eltern und Schul\u00f6ffentlichkeit sind an\nwichtigen Entscheidungen kaum oder \u00fcberhaupt nicht\nbeteiligt, geschweige, dass sie Einfluss h\u00e4tten. Die Lehr-\nplanreform ist bei allem guten Willen, den ich Ihnen\nwieder unterstelle, Herr Minister, im Grunde vertane\nM\u00fche, denn an der Grundqualit\u00e4t der Lehrpl\u00e4ne \u00e4ndert\nsich trotz der gut zu lesenden Leistungsbeschreibung f\u00fcr\ndie Schulen nichts. Kompetenzen sind nun einmal nicht\nstundenweise ausbildbar und schon gar nicht frontal vor\nder ganzen Klasse.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nEs geht nicht nur um Wissen \u2013 ich betone: nicht nur um\nWissen \u2013, sondern um Kompetenzen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas wir brauchen, meine Damen und Herren, ist eine\nneue Kultur an unseren Schulen. Da n\u00fctzt alles gute\nReden nichts und alle richtigen Anforderungen an einen\nguten Unterricht, die Sie, Herr Minister, in Ihrer Stel-\nlungnahme und an vielen Stellen formulieren, was ich\nebenfalls zu w\u00fcrdigen wei\u00df. Sie m\u00fcssen sich nur fragen,\nwas die Voraussetzungen f\u00fcr einen solchen Unterricht\nsind, ob wir mehr brauchen als nur Appelle. Sie stellen\neine Menge richtiger Forderungen und weisen nicht\neinen einzigen konkreten Weg. Aber fragen wir uns ein-\nmal, ob die Lehrer etwas daf\u00fcr k\u00f6nnen, dass der lehrer-\nzentrierte Frontalunterricht mit seiner Fokussierung auf\ndie Vermittlung von Wissen die deutschen Schulen noch\nimmer dominiert. Wer ein wenig Einblick in die deut-\nsche Schule hat, wei\u00df, dass das ganze System auf diese\nArt Unterricht zugeschnitten ist. Das beginnt bei den\nStundentafeln und der Schulordnung, geht \u00fcber die\nLehrpl\u00e4ne und Pr\u00fcfungen und endet beim gegliederten\nSchulwesen. Das ist aber ein Thema f\u00fcr eine andere\nDebatte.\n\nMeine Damen und Herren! Nach \u201ePisa\u201c wissen im Prin-\nzip alle, dass die deutsche Schul- und Lernkultur schuld\nam schlechten Abschneiden deutscher Sch\u00fcler ist. Frau\nSchavan, CDU-Kultusministerin in Baden-W\u00fcrttemberg,\nhatte dies bei der Vorstellung der ersten Ergebnisse, als\nsie die amtierende Vorsitzende der Kultusministerkon-\nferenz war, deutlich gemacht. Im Ergebnis finden wir\nkeinen Systemwechsel, sondern das Herumdoktern an\neinzelnen Symptomen. So richtig die Einf\u00fchrung einer\noffenen Schuleingangsphase ist, so wenig wird sie ge-\n\nlingen, wenn sie nicht neue p\u00e4dagogische Konzepte ent-\nh\u00e4lt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jahrgangs-\n\u00fcbergreifenden Unterricht!)\n\nSo wichtig Ganztagsschule auch f\u00fcr p\u00e4dagogische Kon-\nzepte, aber auf alle F\u00e4lle f\u00fcr die jungen Menschen, denen\nsie eine zweite Heimat sein kann, ist \u2013 die Ganztags-\nschule allein wird nichts an der Qualit\u00e4t der Schule\n\u00e4ndern. Sie f\u00fchrt nicht automatisch zu einer am einzel-\nnen Sch\u00fcler und an der Welt orientierten P\u00e4dagogik.\nDeshalb aber auf Ganztagsschulen zu verzichten und\nnur schamhaft zehn Modellversuche, Herr Minister,\ndurchzuf\u00fchren, die lange bekannt und bew\u00e4hrt sind, ist\ngeradezu l\u00e4cherlich.\n\n(Beifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Zeit l\u00e4uft. Vor dem Hin-\ntergrund unserer Vorstellungen von einer guten Schule\ngibt es in Sachsen immer noch viel zu tun. Wir brauchen\neinen Systemwechsel, der vor allem die Lehrer und\nSch\u00fcler, aber auch die Eltern und Schultr\u00e4ger mitnimmt\nund deren jeweils spezifische Potenziale freisetzt.\n\nWir brauchen einen Systemwechsel, der vor allem die\nLehrer und Sch\u00fcler, aber auch die Eltern und Schultr\u00e4-\nger mitnimmt und mehr denn je spezifische Potenziale\nfreisetzt. Wir brauchen einen Systemwechsel, vor dem\nsich die Schulen nicht f\u00fcrchten m\u00fcssen, weil er nicht\nals Folge h\u00f6herer Wahrheiten oder Reformen \u00fcber sie\nhereinbricht. Wir brauchen auch einen Systemwechsel\nin der Art, wie die Schulen behandelt werden, oder\nkonkret: Wir brauchen, und ich wiederhole mich, ein\nEnde des Hineinadministrierens in die Schulen und\ndaf\u00fcr die \u00dcbergabe der Verantwortung an die einzelne\nSchule.\n\nWir haben dies mit vielen Initiativen in diesem Haus im-\nmer wieder durchzusetzen versucht und werden damit\nnicht eher aufh\u00f6ren, als bis es durchgesetzt ist. Mittler-\nweile finden wir breite Unterst\u00fctzung, angefangen bei\nder Wirtschaft bis hin zu den Bildungswissenschaften.\n\nMeine Damen und Herren, die Verantwortung der Poli-\ntik ist es, nicht nur neue Rahmenbedingungen zu setzen,\nsondern auch aufzukl\u00e4ren und zu motivieren; denn wir\nalle tragen die Schere der Schule im Kopf, die wir selbst\nbesucht haben. Es ist nicht so einfach sich von Mustern\nzu l\u00f6sen, die beinahe in Fleisch und Blut \u00fcbergegangen\nsind, auch dann, wenn diese Muster mit bitteren Erfah-\nrungen gekoppelt sind.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Schau an!)\n\nWer in solchen Situationen dem Volk nicht aufs Maul\nschaut, sondern nach dem Munde redet, handelt aller-\ndings fahrl\u00e4ssig. Wer also Kopfnoten einf\u00fchrt oder bei-\nbeh\u00e4lt, wer st\u00e4rkeren Selektionsdruck auf die Sch\u00fcler\naus\u00fcbt, wer die Lehrer nur in eine Scheinverantwortung\ndr\u00e4ngt, wer die nationalen Bildungsstandards auf der\nGrundlage von Kompetenzniveaus ablehnt, wer Ganz-\ntagsschulen aus Kosten- und Ideologiegr\u00fcnden ablehnt,\nwer \u201ePisa\u201c immer nur noch im nationalen Kontext ver-\nsucht sch\u00f6nzureden, wer den Schulen nicht endlich Un-\nterst\u00fctzung und Anregung f\u00fcr die \u00dcberwindung des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5659\n\nFrontalunterrichts gibt, wer nur von Schulprogrammen\nredet, ohne den Schulen damit auch die volle Gestal-\ntungskompetenz f\u00fcr die Bildungsprozesse zu \u00fcbergeben,\nder handelt fahrl\u00e4ssig und wird die Qualit\u00e4t der Schulen\nnicht nennenswert und nicht nachhaltig verbessern.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Ende \u2013 auch wenn das\nalles ein bisschen viel war \u2013 noch zwei Zitate. Das eine\nist alt und stammt von Konfuzius. Er sagte schon vor\n2000 Jahren: \u201eErz\u00e4hle mir und ich vergesse, zeige mir\nund ich erinnere, lass es mich tun und ich verstehe.\u201c\nUnd das zweite stammt von Frank R\u00fcdiger Jach, Leiter\ndes Instituts f\u00fcr Bildungsforschung und Bildungsrecht\nHannover. Ich zitiere: \u201eSchulreformen in Deutschland\nstehen immer in Gefahr, technokratisch und b\u00fcrokratisch\n\u00fcberfrachtet zu werden.\u201c\n\nEs bleibt nur zu hoffen, dass alle Beteiligten, Bildungs-\npolitiker ebenso wie Lehrer, Eltern als auch Sch\u00fcler, be-\ngreifen, dass die Schulen in die Freiheit entlassen werden\nm\u00fcssen, aber Freiheit und Verantwortung untrennbar\nmiteinander verbunden sind. Das hei\u00dft auch, sich zu\neiner Kultur der Verantwortung zu bekennen, die von\neinem umfassenden Bildungsbegriff gepr\u00e4gt wird und\nunter Leistung nicht nur abfragbares Wissen versteht.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu den beiden Schul-\nantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfert sich jetzt die CDU-Fraktion. Herr Abg.\nColditz spricht.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich beziehe mich in meinen Ausf\u00fchrungen zun\u00e4chst\nauf den vorliegenden SPD-Antrag. Meine Damen und\nHerren, schon der Eingangssatz des vorliegenden Antra-\nges macht einen eher unbeholfenen Eindruck.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemals!)\n\nDa wird die Staatsregierung aufgefordert, eine wirkliche\nQualit\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen zu starten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt doch!)\n\nDamit, meine Damen und Herren, Herr Kollege Hahn,\ngesteht ja der Antragsteller zumindest schon einmal ein,\ndass diese Qualit\u00e4tsoffensive schon l\u00e4ngst in Gang ge-\nsetzt ist, zumindest in Ans\u00e4tzen auf den Weg gebracht\nist. Um den politischen Anschluss nicht zu verpassen,\nmuss nat\u00fcrlich \u2013 das ist logisch \u2013 die Wirksamkeit dieser\nMa\u00dfnahme ganz schnell infrage gestellt werden, damit\nman, wie gesagt, den Anschluss in der politischen Dis-\nkussion nicht verpasst. Also es muss eine wirkliche Qua-\nlit\u00e4tsoffensive gefordert werden. Und was \u201ewirklich\u201c ist,\ndas bestimmt nat\u00fcrlich die Opposition, hier insbesondere\ndie SPD-Fraktion.\n\n(Jurk, SPD: Ja, eben!)\n\nAlso, meine Damen und Herren, das s\u00e4chsische Schul-\nsystem soll an den belehrenden und oberlehrerhaften\nVorgaben der SPD, so wie wir sie gerade geh\u00f6rt haben,\nim Sinne des vorliegenden Antrages genesen. Wirkliche\nOffensive, auch das haben wir eben eindrucksvoll erlebt,\n\nhei\u00dft demnach auf den Punkt gebracht: R\u00fcckzug in den\nideologischen Grabenkampf, mit dem dann altbew\u00e4hrte\nund nach \u201ePisa\u201c schrottreif geschossene SPD-Bildungs-\nvorstellungen aufgepeppt und mit neu verkleideten Fas-\nsaden wieder zum Einsatz gebracht werden k\u00f6nnen. Das\nist der eigentliche Ansatz Ihres Antrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich kann beim besten Willen\nnicht anders die Ignoranz, die aus diesem Antrag\nspricht, deuten als in diesem eben genannten Sinne.\n\nDas w\u00e4re ja alles noch hinnehmbar, es geh\u00f6rt auch\nirgendwo m\u00f6glicherweise zu den parlamentarischen\nSpielregeln, wenn sich denn Ihre \u00dcberlegungen tats\u00e4ch-\nlich von innovativen Vorstellungen leiten lie\u00dfen, so wie\nSie selbst den Anspruch erheben! Demgegen\u00fcber sind\ndie Vorstellungen, die Sie auch k\u00fcrzlich sehr \u00f6ffentlich-\nkeitswirksam in die Diskussion gebracht haben, nichts\nanderes als ein Sammelsurium von bereits auf den Weg\ngebrachten Ma\u00dfnahmen der Wiederbelebung von Vor-\nstellungen, die Sie in der Vergangenheit bereits vertreten\nhaben und letztlich nur neu etikettieren, und der Ver-\nsuch einer Strukturdebatte oder, um Ihre Worte zu\ngebrauchen, Herr Kollege Hatzsch, eines Systemwechsels\n\u2013 diesmal nat\u00fcrlich mit dem Versuch, aus dem inter-\nnationalen Vergleich heraus, aus der Pisa-Studie heraus,\nSchulsysteme kopieren zu wollen, ohne die bisherige\nEntwicklung unserer Schullandschaft einschlie\u00dflich der\nvorhandenen gesellschaftlichen Rahmenbedingungen zu\nber\u00fccksichtigen.\n\nMeine Damen und Herren! Sie fordern die Optimierung\nder Schuleingangsphase. Wunderbar, bestens! Warum\nargumentieren Sie dann aber gegen unseren Schulgesetz-\nentwurf, der genau daf\u00fcr rahmengesetzliche Bedingun-\ngen schaffen will? Sie pl\u00e4dieren f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende\nEinf\u00fchrung von Ganztagsangeboten. Prima, dann vertre-\nten Sie doch bitte auch die Position, wenn es darum\ngeht, im \u00a7 16 dieses Gesetzentwurfs, den wir in die Dis-\nkussion gebracht haben, letztlich daf\u00fcr Voraussetzungen\nzu schaffen! Unterst\u00fctzen Sie uns bitte \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Colditz,\ngestatten Sie Herrn Dr. Hahn eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Bitte, Kollege Hahn.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Kollege Colditz, Sie haben eben auf die\noptimierte Schuleingangsphase hingewiesen, und ich\nunterstelle, dass das ein Anliegen aller Fraktionen in die-\nsem Hause ist. Darf ich Sie deshalb trotzdem fragen,\nwarum es in Sachsen eine optimierte Schuleingangsphase\nzwar formal gibt, aber entgegen allen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern bei uns jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht in\ndieser Phase nicht zugelassen ist, und ob Sie nicht meine\nPosition teilen, dass damit eine wirkliche Optimierung\ndieses Zeitraums bei unterschiedlichen Entwicklungspe-\nrioden der Sch\u00fcler nicht m\u00f6glich ist?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5660\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Hahn, ich denke, auch diese\nAussage hinkt der Zeit ein St\u00fcck weit hinterher. Wir\nhaben auch diese Diskussion im Ausschuss schon ge-\nf\u00fchrt. Wir haben in Sachsen eine Schuleingangsphase,\ndie sich letztlich aus \u00dcberlegungen und Analysen der\nSchulentwicklung bei uns im Lande ergibt. Dass wir da\nsicherlich auch eigene Wege beschreiten, das halte ich\neigentlich nur f\u00fcr einen innovativen Ansatz.\nIch halte es im \u00dcbrigen ein St\u00fcck weit f\u00fcr fantasielos,\ndie Schuleingangsphase nur von anderen L\u00e4ndern, von\nmir aus von Baden-W\u00fcrttemberg, zu kopieren und zu\nmeinen, das sei der allein gangbare Weg. Wir haben\neinen eigenen Weg in Sachsen gesucht.\n\nWas den jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht anbelangt,\nkann ich wiederum nur auf unseren Gesetzentwurf Be-\nzug nehmen. Ich habe das in den verschiedensten \u00f6ffent-\nlichen Veranstaltungen immer so vertreten und dazu\nstehen wir. Dort, wo es p\u00e4dagogisch sinnvolle Konzepte\ngibt, wird auch jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht nach\ndiesem Gesetzentwurf m\u00f6glich gemacht, warum nicht?\nAber es muss in \u00dcbereinstimmung mit einem p\u00e4dago-\ngisch stimmigen Konzept gemacht werden. Insofern\nkann ich Sie eigentlich nur einladen, unseren Gesetzent-\nwurf wesentlich differenzierter zur Kenntnis zu nehmen,\nnicht nur einseitig dagegen zu polemisieren und dage-\ngen Stimmung zu machen. Ich denke, dann kommen wir\nzu der Diskussion, die dieses Land braucht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, gestat-\nten Sie Herrn Dr. Hahn eine weitere Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ich denke, dass eine zweite Zwischen-\nfrage \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist Ihre Entschei-\ndung. Darf er?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ja. Also, Herr Dr.\nHahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, also gegen irgend-\netwas zu polemisieren ist mir v\u00f6llig fremd,\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nVereinzelt Heiterkeit bei der SPD)\n\nauch gegen Ihren Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte Sie nur\nnoch einmal fragen, ob es zutrifft, dass in der Anh\u00f6rung\nim Schulausschuss \u2013 Sie haben Baden-W\u00fcrttemberg ge-\nnannt \u2013 sowohl Vertreter aus Baden-W\u00fcrttemberg als\nauch aus Bayern dargestellt haben, dass diese optimierte\nSchuleingangsphase ohne jahrgangs\u00fcbergreifenden Un-\nterricht nicht funktionieren wird.\n\nColditz, CDU: Das ist die Behauptung, die im Raume\nsteht. Wir gehen, wie gesagt, aufgrund unserer konzep-\ntionellen \u00dcberlegungen und auch aufgrund von wissen-\nschaftlicher Begleitung dieser Vorgehensweise, wie wir\nsie in Sachsen planen, davon aus, dass auch diese Vorge-\nhensweise sehr wohl zielf\u00fchrend sein kann. Also ich\n\ndenke, man soll nicht immer gleich Positionen vorweg-\nnehmen oder bestimmte Positionen gleich infrage stellen,\nohne die M\u00f6glichkeit zu haben, sie einfach mal inhaltlich\nso durchzuf\u00fchren, wie sie geplant sind. Ich denke, da\nkommen wir ein St\u00fcck weiter, und dann sollten wir\ndie Diskussion f\u00fchren im Ergebnis dessen, was dabei\nherauskommt.\n\nWir waren bei den Ganztagsangeboten und bei der\nGanztagsschule. Herr Kollege Hatzsch und liebe Kolle-\ngen der SPD, unterst\u00fctzen Sie uns doch ganz einfach\nauch gegen\u00fcber dem Bund, damit die zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Mittel auch in dieser Frage wesentlich flexibler\nhandhabbar und flexibler einsetzbar sind, als das bislang\ngeschieht, damit uns von Berlin aus eben nicht das Dik-\ntat auferlegt wird, wie wir diese Mittel einsetzen sollen.\nGanztagsangebote nach dem Diktat des Herrn Bundes-\nkanzlers sind ganz einfach nicht die Zauberformel,\n\n(Jurk, SPD: Stimmt doch nicht!)\n\nan der letztlich das s\u00e4chsische Schulsystem genesen\nwird, meine Damen und Herren. Wir brauchen keine\nKopien anderer Schulsysteme,\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nwenn es darum geht, im Ergebnis von \u201ePisa\u201c Konse-\nquenzen f\u00fcr die qualitative Weiterentwicklung unserer\nSchullandschaft zu ziehen. Wichtig und wesentlich ist es\nnach \u201ePisa\u201c, im L\u00e4nderwettbewerb die eigenen positiven\nAns\u00e4tze mit kreativen, neuen Konzepten zu st\u00e4rken.\n\nDie Pisa-Studie hat objektiv und eindrucksvoll deutlich\ngemacht, meine Damen und Herren, dass die notwen-\ndige Verbesserung der Qualit\u00e4t nicht in erster Linie mit\norganisatorischen Ver\u00e4nderungen von Schule im Zusam-\nmenhang steht. Es geht im Kern um die Verbesserung\nder Unterrichtsstruktur und die damit verbundenen\nmethodisch-didaktischen Probleme sowie um die Trans-\nparenz und Verbindlichkeit von Bildungsinhalten. Alles\nandere, meine Damen und Herren, sind Alibi-Diskussio-\nnen, sind Rechtfertigungsdiskussionen, um verfehlte Bil-\ndungskonzepte der Vergangenheit letztlich in die zu-\nk\u00fcnftige Diskussion zu retten.\n\nGenau in diesem Kontext bewegt sich auch Ihre aktuelle\nDiskussion um die Aufl\u00f6sung des gegliederten Schul-\nsystems bis zur 8. Klasse. Sie sind, meine Damen und\nHerren von der Opposition, nach zw\u00f6lf Jahren Schulent-\nwicklung in Sachsen, einer vergleichsweise erfolgreiche-\nren Schulentwicklung als beispielsweise in anderen,\nSPD-regierten L\u00e4ndern eben nicht bereit und in der\nLage, den alten Zopf der Gesamtschuldebatte wirklich\nabzuschneiden. Im Gegenteil, er wird wieder aufgepu-\ndert, und diesmal mit dem unmittelbaren und undiffe-\nrenzierten Bezug zum Beispiel zum skandinavischen\nSchulsystem.\n\nLassen Sie mich gerade in diesem Zusammenhang ein-\nmal aus einem Fachbeitrag einer finnischen Bildungswis-\nsenschaftlerin w\u00f6rtlich zitieren \u2013 wohlgemerkt: Original-\nzitat einer finnischen Bildungswissenschaftlerin.\n\n(Jurk, SPD: Pisa-Sieger! \u2013\nSchulmeyer, SPD: In Finnisch?!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5661\n\nEs hei\u00dft dort: \u201eDass man von meinen finnischen Lands-\nleuten lernen kann, bestreite ich nicht. Aber was man\nvon ihnen lernen k\u00f6nnte, dar\u00fcber bin ich bereit mit den\nmeisten deutschen Kommentatoren zu streiten. So man-\ncher kocht sein eigenes politisches S\u00fcppchen auf dem\nfinnischen Feuer und gar nicht wenige haben auf un-\nzureichender Informationsbasis Schl\u00fcsse gezogen und\nSchnellsch\u00fcsse abgegeben.\u201c Unter Bezug auf einen fach-\nlichen Aspekt stellt die Autorin dann weiterhin fest: \u201eDie\nhierzulande weit verbreitete Vorstellung, dass finnische\nSchulen mit Hilfe binnendifferenzierender Unterrichts-\nmethoden in sich ausgesprochen heterogene Klassen be-\ndienen, ist falsch. Die Sch\u00fclerstr\u00f6me sortieren sich\naufgrund der curricularen Profilierung im Fremdspra-\nchenangebot und der freien Schulwahl so, dass manche\nSchulen mehr oder weniger einem deutschen Gymna-\nsium entsprechen \u2013 und das schon sp\u00e4testens ab der\n3. Klasse, nicht erst ab der 5. Klasse \u2013, andere eher einer\ndeutschen Hauptschule.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Das war nicht auf Finnisch!)\n\nSoweit, meine Damen und Herren, das Ende der Le-\ngende um das finnische Schulsystem.\n\n(Zuruf des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\nSoweit auch das Ende um den Versuch der Renaissance\nder Gesamtschuldebatte aus diesem Kontext heraus.\nF\u00fcr Sie, meine Damen und Herren, scheint \u201ePisa\u201c eine\nArt Grundschulfibel zu sein, aus der man die neu zu\nerlernenden Buchstaben nur formgenau in das eigene\nParteiprogramm \u00fcbertragen muss, ohne deren Inhalt\nwirklich ver\u00e4ndern zu wollen und zu m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Wer macht das,\nHerr Kollege Colditz?)\n\nDiesem Ansatz werden wir, meine Damen und Herren,\nselbstverst\u00e4ndlich nicht folgen. Wir haben unsere kon-\nzeptionellen Vorstellungen zur Qualit\u00e4tsentwicklung for-\nmuliert und zumindest in Eckpunkten schon teilweise\ngesetzlich fixiert. Die Wahrhaftigkeit und die Zielf\u00e4hig-\nkeit dieser Vorstellungen lassen wir uns aber weder von\nIhnen noch von Gewerkschafts- oder Verbandsinteressen\nvorgeben, sondern allein vom real damit zu erzielenden\nLehr- und Lernerfolg.\nQualit\u00e4tsentwicklung umfasst damit einen Ma\u00dfnahmen-\nkatalog, der die Reform der Lehrpl\u00e4ne, Ver\u00e4nderungen\nschulorganisatorischer Abl\u00e4ufe, die Vorgabe rahmenge-\nsetzlicher Regelungen und insbesondere auch die St\u00e4r-\nkung einzelschulischer Verantwortung und Profilierungs-\nm\u00f6glichkeiten im Rahmen verbindlich zu erlangender\nLeistungsstandards voraussetzt. Das lassen wir uns auch\nvon Ihnen nicht infrage stellen.\nDie Staatsregierung hat eine Vielzahl solcher konkreten\nMa\u00dfnahmen in Beantwortung des vorliegenden Antrages\ngenannt. Sie sind abgeleitet aus den Grundsatzpapieren\nwie dem schulpolitischen Grundsatzpapier als Leitlinie\nf\u00fcr die aktuell stattfindende Lehrplanreform ebenso wie\naus den in der aktuellen Er\u00f6rterung befindlichen \u00dcber-\nlegungen zur Novellierung des Schulgesetzes.\nQualit\u00e4tsentwicklung des Schulsystems, meine Damen\nund Herren, erfordert, die einzelne Schule ins Zentrum\n\nschulpolitischer und auch p\u00e4dagogischer Ma\u00dfnahmen zu\nstellen. Um dieses Grundverst\u00e4ndnis ranken sich aber\nauch die qualit\u00e4tsbestimmenden und konkret einzulei-\ntenden und umzusetzenden Einzelma\u00dfnahmen, von de-\nnen ich hier nur einige punktuell benennen will, und\nzwar:\n\u2013 die St\u00e4rkung von Selbst\u00e4ndigkeit und Eigenverantwor-\ntung der Schulen;\n\u2013 die damit im Zusammenhang stehende Notwendigkeit\neiner qualifizierten Schulleitung mit einem \u00fcber den rei-\nnen Schulbetrieb hinaus wirksamen kooperativen F\u00fch-\nrungsstil, der Eltern bewusst einbezieht;\n\u2013 die schulintern und schulextern verbindlich zu hand-\nhabende Bewertung der Schulen;\n\u2013 die Neuorientierung der Schulverwaltung als Bera-\ntungs- und Unterst\u00fctzungssystem einzelner schulischer\nEntwicklungsprozesse;\n\u2013 die Konzentration von F\u00e4cherinhalten auf das Wesent-\nliche ebenso wie die Verbindlicherkl\u00e4rung von zu erlan-\ngenden Leistungsstandards einschlie\u00dflich der M\u00f6glich-\nkeit zur Ausgestaltung von p\u00e4dagogischen Freir\u00e4umen\ndurch Lehrplanvorgaben;\n\u2013 die Herstellung von Transparenz f\u00fcr alle Beteiligten zu\ndiesen gesetzten Standards und die Notwendigkeit einer\nverbindlichen und kontinuierlichen St\u00e4rkung der Profes-\nsionalit\u00e4t der Lehrerinnen und Lehrer.\nDiese und andere Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen bedacht und um-\ngesetzt werden, wenn Qualit\u00e4tserfordernisse einer guten\nSchule beschrieben werden sollen. Die gute Schule macht\nsich am Absolventen, am Sch\u00fcler, der die Schule ver-\nl\u00e4sst, fest. Die Schule war und ist dann gut, wenn der\nSch\u00fcler Leistungen und K\u00f6nnen vermittelt bekommen\nhat, die ihm einen ausreichenden Orientierungsrahmen\nund ein gest\u00e4rktes Selbstvertrauen f\u00fcr selbst\u00e4ndiges und\nverantwortungsvolles Handeln in der Gesellschaft und in\nder Arbeitswelt erm\u00f6glichen.\nDiesem Ansatz, meine Damen und Herren, folgen unsere\n\u00dcberlegungen f\u00fcr die qualitative Weiterentwicklung un-\nserer Schullandschaft. Ich denke, wir haben damit einen\nst\u00e4rkeren Realit\u00e4tsbezug als die Kritiker und die Skepti-\nker der bereits in Umsetzung befindlichen Ma\u00dfnahmen.\nWir werden deshalb die in der Antwort der Staatsregie-\nrung konkret benannten Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsent-\nwicklung unserer Schulen unterst\u00fctzen, weiter inhaltlich\nqualifizieren, daf\u00fcr auch rahmenrechtliche Voraussetzun-\ngen schaffen und eine breite Verst\u00e4ndigung mit all jenen,\ndie wirklich und ernsthaft mit uns dar\u00fcber diskutieren\nwollen, f\u00f6rdern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion um ihren Redebeitrag. Herr Abg. Dr.\nHahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, wenn ich\nIhnen zuh\u00f6re, wie Sie hier zu diesen Themen sprechen,\ndann frage ich mich bisweilen, ob Sie Ihre Position oder\ndie der CDU-Fraktion vortragen. Ich glaube nach den\nJahren, die wir zusammenarbeiten, Sie wissen es eigent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5662\n\nlich besser. Wenn Sie hier vom Ende einer Legende mit\nBlick auf das finnische Schulsystem gesprochen haben,\ndann will ich nur feststellen: Ich w\u00e4re schon sehr froh,\nwenn wir halb so viel Eigenst\u00e4ndigkeit und halb so viel\nFortschritt im s\u00e4chsischen Schulwesen h\u00e4tten, wie dies in\nFinnland der Fall ist.\nIch halte es auch f\u00fcr problematisch, eine einzige Wissen-\nschaftlerin oder einen einzigen Kronzeugen zu nennen\nund dann zu sagen, dass das finnische Schulsystem eben\nnicht so gut oder nicht so fortschrittlich ist, wie es sich\njedenfalls aus unserer Sicht darstellt. Die Pisa-Studie hat\ndies ja auch gezeigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEine weitere Bemerkung, Herr Kollege Colditz: Es ist\nganz sicher nicht \u2013 Herr H\u00e4hle, da werden Sie mir aus-\nnahmsweise zustimmen \u2013 meine Aufgabe, Herrn Hatzsch\nzu verteidigen. Das kann er selbst sehr gut tun.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAber eines will ich dann doch sagen: Wenn die SPD in\nihrem Antrag zu Recht von einer wirklichen Bildungs-\noffensive spricht, dann deshalb, weil sich die CDU in\nSachsen bisher fast jeder Ver\u00e4nderung verweigert und\nbestenfalls nur Scheinoffensiven gestartet hat. Von daher\nist das, was Herr Hatzsch hier vorgetragen hat, v\u00f6llig\nkorrekt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\nWir haben heute in der Landtagssitzung wieder zwei\nAntr\u00e4ge zur Bildungspolitik auf der Tagesordnung. Dies\nist wie immer nat\u00fcrlich ein Indiz daf\u00fcr, dass es mit dem\ns\u00e4chsischen Schulwesen nun wahrlich nicht zum Besten\nsteht, selbst wenn die CDU und auch der Minister nicht\nm\u00fcde werden, dies immer wieder zu behaupten.\n\nHeute geht es um den SPD-Antrag f\u00fcr eine Qualit\u00e4ts-\noffensive an den s\u00e4chsischen Schulen und zum anderen\num einen Antrag meiner Fraktion, von der PDS, in dem\nes um ein p\u00e4dagogisches Konzept f\u00fcr die Ganztagsschu-\nlen geht. Dazu wird meine Kollegin Heike Werner dann\nnoch sprechen. Ich will nur vorab sagen, Herr Kollege\nHatzsch, dass die PDS nat\u00fcrlich auch diesbez\u00fcglich auf\ndem richtigen Dampfer ist; denn die Ganztagsschulen\nsind entgegen Ihrer Meinung nat\u00fcrlich nicht da draufge-\nsetzt, sie sind ein Teil dieser Qualit\u00e4tsoffensive. Deshalb\nmeinen wir, dass es schon zu dem vorliegenden SPD-\nAntrag passt.\n\nIch m\u00f6chte zum Antrag der Sozialdemokraten sprechen\nund vorausschicken, dass wir diesen Antrag selbstver-\nst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen werden; denn das, was die SPD\ndarin fordert, ist in der Tat dringend notwendig und\neigentlich \u00fcberf\u00e4llig. Von daher kann ich den Ausf\u00fch-\nrungen, die Herr Hatzsch hier gemacht hat, nur bei-\npflichten. Allerdings habe ich ernsthafte Zweifel, ob dies\ntats\u00e4chlich umsetzbar ist, solange die derzeitigen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse in diesem Hause so sind, wie sie sich\ndarstellen; denn dass die CDU unf\u00e4hig ist, echte Refor-\nmen im Schulbereich durchzusetzen, hat sie in diesem\nLandtag wiederholt unter Beweis gestellt.\n\nDer SPD-Antrag zielt dagegen eindeutig in die richtige\nRichtung. Wie notwendig er ist, zeigt nicht zuletzt die\nv\u00f6llig unbefriedigende Stellungnahme der Staatsregie-\nrung. Wenn Minister Mannsfeld nicht viel mehr einf\u00e4llt,\nals auf einen im Oktober 2002 durchgef\u00fchrten Bildungs-\nkongress des Kultusministeriums zu verweisen, ist dies\nschon ein ziemliches Armutszeugnis. Wenn Sie, Herr\nKollege Hatzsch \u2013 dazu habe ich eine andere Auffassung \u2013,\ndem Minister guten Willen unterstellen, dann habe ich,\nwas die letzten Jahre und die Kultusb\u00fcrokratie angeht,\ndoch einige Zweifel.\n\nWenn man sich die vergleichsweise kurze Antwort des\nMinisters ansieht, dann bleibt festzuhalten: F\u00fcr eine Um-\ngestaltung der Lehr- und Lernkultur hat die Staatsregie-\nrung kein wirkliches Konzept. Eine Sicherung der Aus-\nbildung von Basiskompetenzen f\u00fcr alle Absolventen\nallgemein bildender Schulen ist gegenw\u00e4rtig bei weitem\nnoch nicht gew\u00e4hrleistet; von einer Individualisierung\ndes Bildungsprozesses und seiner Abkopplung von den\nVoraussetzungen des Elternhauses \u2013 das ist der dritte\nPunkt im SPD-Antrag \u2013 sind wir in Sachsen derzeit noch\nweit entfernt. Dies haben nicht zuletzt die k\u00fcrzlich ver-\n\u00f6ffentlichten Ergebnisse der vertiefenden Pisa-Studie ge-\nzeigt. Auch von einer Erweiterung der Verantwortung\nund der Gestaltungsspielr\u00e4ume der einzelnen Schulen\nkann in Sachsen bislang keine Rede sein; Herr Hatzsch\nhat dazu bereits gesprochen. Hier muss sich dringend\netwas \u00e4ndern. Die diesbez\u00fcglichen Vorschl\u00e4ge der SPD\nfinden unsere volle Unterst\u00fctzung.\n\nEine gleichberechtigte Einbindung der Eltern und Sch\u00fc-\nler, aber auch Vertreter des Schultr\u00e4gers scheitert in\nSachsen nach wie vor daran, dass sich die CDU hart-\nn\u00e4ckig einer entsprechenden \u00c4nderung des Schulge-\nsetzes und einer Einf\u00fchrung der Drittelparit\u00e4t in der\nSchulkonferenz verweigert. Ich erinnere in diesem Zu-\nsammenhang an den Gesetzentwurf der PDS-Fraktion, in\ndem genau dies und auch die Einbindung der Schultr\u00e4-\nger gefordert wurde. Aber dieser Gesetzentwurf ist an\nder CDU gescheitert.\n\nAus all dem ergibt sich, dass der SPD-Antrag ebenso\naktuell wie notwendig ist. Deshalb findet er unsere un-\neingeschr\u00e4nkte Zustimmung. Dennoch \u2013 auch darauf\nwill ich abschlie\u00dfend hinweisen \u2013 ist kaum zu erwarten,\ndass die CDU bereit ist, in der laufenden Wahlperiode\nauch nur in einem dieser Punkte einzulenken. Umso\nwichtiger ist der Erfolg des derzeit laufenden Volksbe-\ngehrens \u201eZukunft braucht Schule\u201c.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie PDS-Fraktion \u2013 ich gehe davon aus, auch die SPD-\nFraktion \u2013 unterst\u00fctzt diese Initiative ohne Wenn und\nAber. Die CDU hat fast zw\u00f6lf Jahre lang jedwede \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes abgelehnt. Ohne den Volksantrag\nh\u00e4tte sich die Mehrheitsfraktion bis heute nicht bewegt.\nDeshalb lassen Sie uns gemeinsam alles unternehmen,\num das Volksbegehren zum Erfolg zu f\u00fchren, wohl wis-\nsend, dass die im entsprechenden Gesetzentwurf vor-\ngesehenen \u00c4nderungen nur einen, wenn auch nicht un-\nwichtigen Teilaspekt im Schulbereich abdecken. Lassen\nSie uns zun\u00e4chst diesen Teil beschlie\u00dfen, dann k\u00f6nnen\nweitere Reformschritte, die auch wir f\u00fcr notwendig hal-\nten, folgen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5663\n\nIch denke, es ist wichtig, hier ein Zeichen zu setzen,\ndass auch die Volksgesetzgebung in diesem Land eine\nChance hat. Uns jedenfalls ist das Volksbegehren sehr\nwichtig, es hat allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t. Wir werden alles in\nunseren Kr\u00e4ften Stehende tun, dass die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger des Landes in einem Volksentscheid \u00fcber die\n\u00c4nderungen des Schulgesetzes abstimmen k\u00f6nnen. Das\nbessere Schulkonzept ist nicht das der CDU, sondern der\nGesetzentwurf der B\u00fcrgerinitiative.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn hat\nangek\u00fcndigt, dass es noch Redebedarf bei der PDS gibt.\nSie ist ja eine der Einreicherinnen eines Antrages. Ich\nhalte es jetzt f\u00fcr sinnvoll, zun\u00e4chst Frau Abg. Werner\nvon der PDS-Fraktion das Wort zu geben.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zuerst ein Wort an Herrn Colditz. Ich\nwar jetzt, ehrlich gesagt, etwas entt\u00e4uscht. Ich kenne den\nArtikel dieser finnischen Professorin auch. Er steht in\nder \u201eFreien Hochschule\u201c. Was Sie vergessen haben zu\nerw\u00e4hnen ist, dass es ein sehr umfangreiches F\u00f6rder-\nangebot an den finnischen Schulen gibt. Dort gibt es\nzus\u00e4tzliche Lehrkr\u00e4fte, Sonderp\u00e4dagogen, Kranken-\nschwestern usw. Wenn ein Problem auftritt, wenn sich\nzeigt, dass ein Kind nicht mehr mitkommt, tritt sofort\nein umfangreiches F\u00f6rderprogramm in Kraft und es\nwird versucht die Kinder wieder auf einen gewissen\nGleichstand zu bringen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas muss man einfach dazusagen. Sie wissen auch, dass\nin Finnland sehr viel daf\u00fcr getan wird, kleine wohnort-\nnahe Schulen zu erhalten, und dass man diesen Schulen\nentsprechend dem sozialen Umfeld entsprechenden F\u00f6r-\nderbedarf zugesteht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNun zu den Antr\u00e4gen. Es wurde ja schon oft gesagt,\nnach der virtuellen Qualit\u00e4tsoffensive der CDU startet\nnun eine weitere Offensive in Sachsen in Sachen Qualit\u00e4t\nder Schule und des Unterrichtes, diesmal aber soll es,\nwie es im Antrag der SPD hei\u00dft, eine wirkliche Quali-\nt\u00e4tsoffensive sein. Ich stimme Ihnen zu, dass es sich bei\nder von der CDU initiierten Qualit\u00e4tsoffensive um eine\nMogelpackung handelt.\n\nAber wir schlagen auch vor, dass wir zun\u00e4chst einmal\nauf diese Lehrformel \u201eQualit\u00e4t\u201c, die nun immer wieder\nbem\u00fcht wird, eine gewisse Zeit verzichten und endlich\nkonkrete Projekte angehen. Dem wird der SPD-Antrag\nschon eher gerecht. Aber auch er ber\u00fccksichtigt eine Er-\nkenntnis aus \u201ePisa\u201c nicht, die der Bildungs\u00f6konom\nKlaus Klemm so formuliert hat: Die bei uns praktizierte\nSeparierung, zumeist schon nach Klasse 4, werde zur\nBremse von Qualit\u00e4tssteigerungen. Deutschland sitze mit\nseiner \u201estrukturellen Verfaktheit\u201c des Schulsystems in\neiner Qualit\u00e4tsfalle. Wohlgemerkt handelt es sich um\neine strukturell bedingte Qualit\u00e4tsfalle, nur will dar\u00fcber\nkein einziger Kultusminister eines Landes diskutieren.\n\nIch glaube aber auch, wer \u00fcber die Strukturen des Bil-\ndungswesens nicht reden will, sollte auch das Wort\nQualit\u00e4tsoffensive nicht in den Mund nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u201ePisa-E\u201c hat gezeigt, dass die Schulstrukturdebatte an-\nsteht. Die s\u00e4chsische SPD bel\u00e4sst es einstweilen bei der\nVorstellung eines Schulkonzeptes. Das hei\u00dft, die SPD er-\nkennt zwar die Notwendigkeit eines m\u00f6glichst langen\ngemeinsamen Lernens an, aber zumindest nicht die\nDringlichkeit. Jedenfalls kann ich noch keine konkreten\npolitischen Schritte erkennen, die jetzt vorgeschlagen\nwerden. Ich frage mich, worauf Sie warten.\n\n(Jurk, SPD: Auf die Regierungs\u00fcbernahme!)\n\n\u2013 Das dachte ich mir schon, das ist aber, ehrlich gesagt,\netwas halbherzig. Wir haben n\u00e4mlich jetzt etwas zu tun\nund nicht erst in anderthalb oder in wie viel Jahren auch\nimmer.\n\n(Jurk, SPD: Das hat doch Herr Hahn\ngerade erkl\u00e4rt!)\n\nIch werde die Strukturfrage hier nicht weiter diskutieren.\nDas geschah oft von der PDS-Fraktion an anderer Stelle.\nIch glaube, dass die Zukunft das Thema von selbst im-\nmer wieder auf die Tagesordnung setzen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Werner,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Kollegin Werner! Zum Zwischen-\nruf des Herrn Abg. Jurk, worauf die SPD wartet und er\ngesagt hat, auf die Regierungs\u00fcbernahme: W\u00fcrden Sie\nmir beipflichten, dass die PDS gern bereit w\u00e4re, in die-\nsem Falle dann daf\u00fcr zu sorgen, dass sich an Sachsens\nSchulen wirklich etwas \u00e4ndert?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich denke, wir werden ge-\nmeinsam daf\u00fcr sorgen, dass wir hier in Sachsen Mehr-\nheiten f\u00fcr ein besseres Schulsystem schaffen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Rot-Rot-Gr\u00fcn!)\n\n\u2013 Ja, das ist etwas Sch\u00f6nes und auch eine sch\u00f6ne Farbe.\n\nIch will stattdessen auf unseren Antrag eingehen, der\nauf den ersten Blick nicht in den Zusammenhang mit\nder von der SPD geforderten Qualit\u00e4tsoffensive geh\u00f6rt.\nBei genauerem Hinsehen zeigt sich aber, dass wir es hier\nmit einem ganz konkreten bildungspolitischen Vorhaben\nzu tun haben, das eine Verbesserung des Unterrichtes\nund der Lern- und Lehrleistungen bewirken k\u00f6nnte. Ich\nstimme nat\u00fcrlich mit Ihnen \u00fcberein, dass das nicht die\nRevolution sein wird. Aber die werden wir in Sachsen\nheute und morgen eh nicht haben. Ich glaube aber, dass\nbei entsprechend gutem Willen die Ganztagsschulen\nschnell umzusetzen sind und vor allem f\u00fcr die Sch\u00fcle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5664\n\nrinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer\nmehr Raum, mehr Zeit, mehr individuelle F\u00f6rderung\nund Zuwendung bringen w\u00fcrden.\n\nWelche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einrichtung von Ganztagsschulen\nund nicht nur Ganztagsangeboten sprechen, geht aus\neinem bildungspolitischen Grundsatzpapier der Bundes-\nvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde hervor.\nIch zitiere: \u201eGanztagsangebote m\u00fcssen vermehrt an allen\nSchulformen gemacht werden; denn Ganztagsangebote\nbieten mehr methodische, lerndidaktische und erzieheri-\nsche Chancen. Sie sollen eine durchgehende gezielte\nQualifizierungssystematik umfassen. Es geht nicht um\neine Verwahrung von Kindern und Jugendlichen, die\nkeine Bedeutung f\u00fcr die schulische Bildung h\u00e4tte, son-\ndern um eine Verbesserung des Lernrhythmus, der\nsozialen Kompetenzen und somit der Qualit\u00e4t von\nSchule.\u201c\n\nIn Sachsen sind wir hiervon weit entfernt \u2013 und nicht\nnur das. Hinzu kommt das uns\u00e4gliche Gezerre um die\nvom Bund angek\u00fcndigten Milliarden f\u00fcr die Einrichtung\nvon Ganztagsschulen.\n\nAnhand dieser Diskussion kann man auch ablesen,\nworum es geht: eben nicht um die beste Bildungspolitik\nf\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die in dieser Republik\nzur Schule gehen, sondern ich f\u00fcrchte, es geht vor allem\num parteipolitische Profilierung. Die Beobachterin ge-\nwinnt den Eindruck, dass die CDU-regierten L\u00e4nder\ndem Bund eines auswischen wollen. Das ist bildungs-\npolitische Kleinstaaterei, die zulasten der Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler sowie der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen\ngeht.\n\nIn einer so genannten Leipziger Erkl\u00e4rung wendeten sich\ndie unionsregierten L\u00e4nder Anfang M\u00e4rz gegen Ganz-\ntagsschulen. Bis heute ist meines Wissens keine Regelung\nzwischen den L\u00e4ndern und dem Bund gefunden wor-\nden, die es erlauben w\u00fcrde, die Milliarden endlich dem\ndringend sanierungsbed\u00fcrftigen Bildungswesen zugute\nkommen zu lassen.\n\nNun wollen die CDU-L\u00e4nder insgesamt aus der gemein-\nsamen Bildungsplanung aussteigen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDas geh\u00f6rt nicht hierher!)\n\n\u2013 Nein, das geh\u00f6rt in diesen Zusammenhang! \u2013 Ich teile\ndiesbez\u00fcglich die Einsch\u00e4tzung der GEW-Vorsitzenden\nMaria Stange, dass die Absicht der L\u00e4nder, k\u00fcnftig die\nKoordinierung der Bildungsplanung allein sicherzu-\nstellen, eine grenzenlose \u00dcbersch\u00e4tzung und nur mit\nRealit\u00e4tsverlust zu erkl\u00e4ren sei.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, es er-\nscheint mir auch scheinheilig. In der gestrigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung und der darauf folgenden Debatte haben\nSie noch die Solidarit\u00e4t mit den ostdeutschen L\u00e4ndern\ngefordert. Wenn aber im Bildungswesen Ihre eigene\nSolidarit\u00e4t vor allem mit den struktur- und wirtschafts-\nschwachen L\u00e4ndern gefordert ist, steigen Sie aus. Nat\u00fcr-\nlich sehe auch ich, dass in der Vergangenheit die ge-\nmeinsame Bildungsplanung einiges zu w\u00fcnschen \u00fcbrig\nlie\u00df. Aber das kann doch nur ein Grund sein, sie ge-\n\nmeinsam zu verbessern, und nicht, sie einfach aufzuk\u00fcn-\ndigen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nSo sieht also Ihre Solidarit\u00e4t im f\u00f6deralen System aus!\n\nDie andere Erfahrung, die wir gemacht haben, lautet:\nWenn Sie nicht aussteigen k\u00f6nnen, dann machen Sie es\nsich einfach. Anders ist Ihre halbherzige Politik in der\nFrage Ganztagsschule nicht zu erkl\u00e4ren. Au\u00dfer einigen\nwenigen Modellversuchen, beschr\u00e4nkt auf Mittelschule\nund Gymnasium, trauen Sie sich nicht. Warum? Pisa-\nSpitzenl\u00e4nder, der Baden-W\u00fcrttembergische Handwerks-\ntag, McKinsey, die Bundesvereinigung der Deutschen\nArbeitgeberverb\u00e4nde und andere Bundesl\u00e4nder sind\nIhnen, meine Damen und Herren von der CDU, einige\nSchritte voraus.\n\nDoch ich glaube, auch die Bundesregierung hat hier\nnicht gl\u00fccklich gehandelt. In der Vereinbarung des Bun-\ndesbildungsministeriums zur Umsetzung des Ganztags-\nschulprogramms der Bundesregierung ist leider eine\nkonkrete Definition f\u00fcr p\u00e4dagogisch anspruchsvolle\nGanztagsschulen und die Beschreibung von qualitativen\nAnforderungen nicht zu finden. Evaluierungen dieses\nProgramms werden damit quasi unm\u00f6glich.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nIch frage mich, warum sich die Bundesregierung da das\nHeft hat aus der Hand nehmen lassen.\n\n(Jurk, SPD: Weil sie mit den L\u00e4ndern verhandeln wollte!)\n\nDenn L\u00e4nder wie Sachsen, in denen sich die Staatsregie-\nrung gegen ein fl\u00e4chendeckendes Angebot von Ganztags-\nschulen ausspricht, werden ihre ganz eigenen Auslegun-\ngen finden. Von der Bundesregierung h\u00e4tte ich da mehr\nCourage erwartet. Herr Kollege Hatzsch, ich hoffe, dass\nSie sich im Bund daf\u00fcr stark machen, dass hierf\u00fcr wirk-\nlich genaue Qualit\u00e4tskriterien festgelegt werden. Sonst\nwird etwas anderes passieren. Den schwarzen Peter\nbekommen am Ende wieder einmal die Kleinen zuge-\nschoben.\n\nEs werden viele Schulen in Sachsen bleiben, f\u00fcr die das\np\u00e4dagogische Konzept der Ganztagsschule ein Segen ge-\nwesen w\u00e4re. Es werden wenige Dutzend Schulen sein,\ndie nun die Courage besitzen m\u00fcssen, ein Konzept zu\nvertreten, das im eigenen Land ungeliebt scheint und\nunter besonderer Kritik stehen wird. Und es sind diese\nSchulen, die den Spagat zwischen Land und Bund wer-\nden aushalten m\u00fcssen.\n\nDie PDS-Fraktion m\u00f6chte bereits heute den Schulen dan-\nken, die den Mut und die Anstrengung auf sich nehmen,\ndiesen Kraftakt zu leisten. Ich hoffe sehr, dass Sie, ver-\nehrte Abgeordnete der CDU-Fraktion, im Interesse der\ns\u00e4chsischen Schulen den Sprung auf den fahrenden Zug\nnicht verpassen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die De-\nbatte fort mit dem Beitrag der CDU-Fraktion. Das Wort\nhat Herr Abg. Rohwer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5665\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zum Thema Regierungs\u00fcbernahme\nvielleicht so viel: Es gibt einen Spruch in Israel: Wer\nkeine Vision hat, ist kein Realist. \u2013 Viel Spa\u00df!\n\n(Jurk, SPD: Wir haben damit Spa\u00df!)\n\nIch m\u00f6chte mit einem weiteren Zitat fortsetzen. Manch-\nmal ist es ja gut, zu zitieren und dann in die Debatte zu\nkommen.\n\n\u201eDie Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen muss gr\u00fcndlich\nvorbereitet werden. Schnellsch\u00fcsse \u00e0 la SPD bringen da-\nbei \u00fcberhaupt nichts. Wer ernsthaft Ganztagsschulen\nwill, muss auch die Bedingungen daf\u00fcr schaffen, dass\nsie erfolgreich arbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir wollen es!)\n\nMan muss einfach feststellen, dass dies nicht im Eilver-\nfahren funktioniert.\u201c\nVielleicht erinnern Sie sich noch an Ihre Worte von vor\nknapp einem Jahr, lieber Herr Kollege Hahn.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich habe das doch gerade gesagt!)\n\nEs f\u00e4llt mir schwer, es zuzugeben, auch vor dem Hinter-\ngrund Ihrer Unterstellung von heute wider besseres Wis-\nsen, aber in jedem Falle waren wir damals einer Mei-\nnung. Warum Sie, nachdem Sie der SPD Schnellsch\u00fcsse\nunterstellt haben, heute nun selber mit Boxhandschuhen\nim Plenumsring stehen, ist mir unklar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nWas kommt denn in Ihren Antrag zum Ausdruck? Sie\nfordern schnellstm\u00f6glich ein p\u00e4dagogisches Konzept zu\nGanztagsschulen, damit der Freistaat sich an dem Inves-\ntitionsprogramm beteiligen kann. Diese Versorgungs-\nmentalit\u00e4t, liebe Kollegen von der PDS-Fraktion, kann\nich nicht teilen. Nur weil die Bundesregierung ein Schul-\nk\u00fcchenaufbauprogramm nach westdeutschem Kochre-\nzept angesetzt hat,\n\n(Jurk, SPD: Ach Quatsch!)\n\nm\u00fcssen wir als S\u00e4chsischer Landtag nicht wie ein Esel\nhinter der M\u00f6hre herlaufen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Aufgabe ist es, nachhaltige und sinnvolle Bil-\ndungspolitik zu gestalten, und dazu sind Sie, liebe Frak-\ntion der PDS, herzlich eingeladen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, Sie waren so\nfreundlich mich zu zitieren. Das geschieht ja nicht so oft\nin diesem Haus. Ich m\u00f6chte Sie aber fragen, ob es zu-\ntrifft, dass dieses Zitat aus einer Debatte stammt, in der\n\nes um einen SPD-Antrag ging, mit Beginn des kommen-\nden Schuljahres 100 Ganztagsschulen in Sachsen einzu-\nrichten, wobei ich damals gesagt habe, dass dies wenige\nWochen vor dem Schulbeginn tats\u00e4chlich nicht realistisch\nist. Und sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass\nsich die PDS seit vielen Jahren, lange vor dieser Debatte,\nlange vor dem, was Sie dort dargestellt haben, auch f\u00fcr\nGanztagsschulen eingesetzt hat, so dass der Dissens, den\nSie aufmachen, \u00fcberhaupt nicht vorhanden ist?\n\nRohwer, CDU: Herr Kollege Hahn, ich habe den Rede-\nbeitrag von Frau Werner aufmerksam verfolgt und na-\nt\u00fcrlich zur Kenntnis genommen, dass sich die PDS der\nAufgabe stellt, Ganztagsschulen zu schaffen. Ob Sie es\nallerdings mit diesem Antrag schaffen, das wage ich zu\nbezweifeln. Sie wollen mit dem Antrag ja die Staatsregie-\nrung beauftragen, das zu entwickeln. Sie selbst haben\ndazu nichts Konkreteres gesagt.\nAlso zur\u00fcck: Sie sind herzlich eingeladen, an dieser De-\nbatte teilzunehmen. W\u00e4hrend Sie reagieren wollen, sind\nwir schon l\u00e4ngst am Agieren. Das ist es, was gute von\nschlechter Politik unterscheidet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber kehren wir noch einmal zur Ausgangslage zur\u00fcck.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDie Eckpunkte des Investitionsprogramms \u2013 vielleicht\nh\u00f6ren Sie mir jetzt auch einmal zu, dann k\u00f6nnen Sie\nauch verstehen, worum es gerade geht \u2013 \u201eZukunft, Bil-\ndung und Betreuung\u201c sind uns bekannt, weniger aber\ndie konkreten Einzelheiten. Am Anfang dieser Woche\nkam es nach \u00fcber einem Jahr bundesdeutscher Diskus-\nsion \u00fcber eine Vier-Milliarden-M\u00f6hre zu ersten Arbeits-\ngespr\u00e4chen zwischen L\u00e4ndern und Bund. Wir werden\nsehen, was diese Gespr\u00e4che bringen. Doch unabh\u00e4ngig\nvon der konkreten Ausgestaltung des Investitionspro-\ngramms bleibt eines klar: Wie wir im Freistaat Sachsen\nunsere Schulen gestalten und organisieren, bleibt die\nSache des S\u00e4chsischen Landtages und in der Folge der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Dies gilt auch, wenn wir\nuns gem\u00e4\u00df Artikel 104a Abs. 4 des Grundgesetzes an\ndem Investitionsprogramm beteiligen sollten.\n\nVor dem Hintergrund dieser verfassungsrechtlichen Re-\ngelung hat der Bund nur begrenzte Planungs- und Ein-\nwirkungsbefugnisse. Da die Frage nach Ganztagsschulen\ndie Kompetenz des Freistaates betrifft, kommt dem Frei-\nstaat auch die Entscheidung \u00fcber Projekte und selbst in-\nnerhalb des Rahmens des Artikels 104a Abs. 4 des\nGrundgesetzes auch \u00fcber die Verwendung der Mittel zu.\nWir werden unsere Interessen und unsere Verantwor-\ntung ganz sicher nicht verkaufen, liebe Kollegen, und\nschon gar nicht an eine SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU \u2013\nJurk, SPD: Oh Gott!)\n\nDenn wir alle wissen, was passiert, wenn sich die SPD\nin der Bildungspolitik versucht. \u201ePisa-E\u201c ist der deutsch-\nlandweite Beweis daf\u00fcr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5666\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Weil Sie die SPD-Bundesregierung angespro-\nchen haben: Was verstehen Sie unter einer Vier-Milliar-\nden-M\u00f6hre?\n\nRohwer, CDU: Unter einer Vier-Milliarden-M\u00f6hre ver-\nstehe ich, dass man den L\u00e4ndern seit \u00fcber einem Jahr\nank\u00fcndigte, weil es in den Wahlkampf der SPD hinein-\npasste, man werde, verteilt \u00fcber vier Jahre, insgesamt\n\u00fcber vier Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen, pro\nJahr eine Milliarde. Man hat aber ein Jahr lang nicht ge-\nsagt, was das konkret werden soll. Das ist f\u00fcr mich eine\nM\u00f6hre, hinter der der Esel herrennen soll. Das hat er\naber nicht getan. Er hat gesagt: Wir wollen mehr!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie, dass\nHerr Jurk eine Nachfrage stellt?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Um Ihr Bild aufzugreifen: Halten Sie die\nCDU-Staatsregierung f\u00fcr ein Kaninchen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nRohwer, CDU: Das ist Ihre Interpretation; ich habe eine\nandere.\nWarum wir als CDU-Fraktion uns f\u00fcr eine spezielle\nForm von Ganztagsangeboten einsetzen \u2013 Frau Werner,\n\u00fcbrigens in \u00dcbereinstimmung mit dem von der Bundes-\nvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde zitierten\nBeschluss \u2013, d\u00fcrfte Ihnen hinl\u00e4nglich bekannt sein.\n\nBekannt d\u00fcrfte auch sein, dass unsere konzeptionellen\nAns\u00e4tze ma\u00dfgeblich in die Arbeit des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus eingeflossen sind. Insofern ist es\nnicht richtig, dass der Freistaat Sachsen keine Konzepte\nzur Bereitstellung von Ganztagsangeboten besitzt. Ange-\nsichts der Kleinen Anfragen des Kollegen Neubert\nm\u00fcsste Ihnen, sofern Sie diese lesen, auch das bekannt\nsein.\n\nDass wir mit unseren Konzepten auf dem richtigen Weg\nsind, zeigt sich, wenn man sich tiefgreifend mit diesem\nThema befasst.\n\nDie f\u00fchrende Kapazit\u00e4t in Fragen von Ganztagsschulen\nund Ganztagsangeboten, Herr G\u00fcnter Holtappels, Erzie-\nhungswissenschafter an der Universit\u00e4t Dortmund, hat\nvier Merkmale f\u00fcr ein erfolgreiches Konzept von Ganz-\ntagsbetreuung entwickelt:\n\n1. Schul\u00f6ffnung;\n\n2. Kooperation zwischen Jugend- und Kulturarbeit;\n\n3. Vernetzung;\n\n4. wissenschaftliche Begleitung und Fortbildung.\n\nAll diese Merkmale finden Sie sowohl in den Konzepten\nder CDU-Fraktion als auch in den Programmen der\nStaatsregierung verwirklicht.\n\nG\u00fcnter Holtappels sagte unl\u00e4ngst im \u201eSpiegel\u201c, dass es\nunsinnig sei, dar\u00fcber zu spekulieren, ob Ganztagsschu-\nlen bessere Sch\u00fcler hervorbr\u00e4chten. Man brauche endlich\nZahlen.\n\nIm gleichen Artikel wird eine Mitarbeiterin des Max-\nPlanck-Instituts f\u00fcr Bildungsforschung im Zusammen-\nhang mit \u201ePisa\u201c mit dem Satz zitiert:\n\n\u201eZwischen guten Ergebnissen und Ganztagsschulbesuch\nl\u00e4sst sich kein direkter Zusammenhang feststellen.\u201c\n\nVor diesem Hintergrund gibt es keine schnellen L\u00f6sun-\ngen. Legen Sie die Boxhandschuhe deshalb lieber wieder\nin die Ecke, bevor der Schlag nach hinten losgeht! Wir\nm\u00fcssen unsere Vorstellungen in Modellversuchen testen.\nWir werden sehen, ob unsere konzeptionellen Ans\u00e4tze\nund deren notwendige Erprobungszeit dem Investitions-\nprogramm der Bundesregierung entsprechen. Ma\u00dfstab\nist f\u00fcr uns nicht die H\u00f6he der vier Milliarden Euro\nInvestitionsmittel, sondern die Qualit\u00e4t unserer Bildungs-\npolitik.\n\nDass die Staatsregierung auf diesem Weg der CDU-Frak-\ntion mitgeht, zeigt die Ausschreibung zum Schulversuch\n\u201eS\u00e4chsische Schule mit Ganztagsangeboten/Ganztags-\nschule\u201c; denn dieser Schulversuch wurde unabh\u00e4ngig\nvom Investitionsprogramm des Bundes gestartet.\n\nLiebe Kollegen von der PDS, im Parteiengesetz der Bun-\ndesrepublik Deutschland hei\u00dft es unter \u00a7 1 Abs. 2 zu\nden Aufgaben von Parteien: \u201eDie Parteien wirken an der\nBildung des politischen Willens des Volkes auf allen\nGebieten des \u00f6ffentlichen Lebens mit, indem sie insbe-\nsondere auf die Gestaltung der \u00f6ffentlichen Meinung\nEinfluss nehmen.\u201c\n\nEinige Abs\u00e4tze weiter hei\u00dft es, die Parteien wirken mit,\nindem sie \u201edie von ihnen erarbeiteten politischen Ziele\nin den Prozess der staatlichen Willensbildung einf\u00fchren\nund f\u00fcr eine st\u00e4ndige lebendige Verbindung zwischen\ndem Volk und den Staatsorganen sorgen\u201c.\n\nLiebe Kollegen der PDS, sind Sie mit Ihrem Antrag die-\nsen Aufgaben wirklich gerecht geworden?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\nIst dies ein Antrag, der auf die Gestaltung der \u00f6ffent-\nlichen Meinung Einfluss nehmen kann? Sind mit diesem\nAntrag Ihre politischen Ziele tats\u00e4chlich in den Prozess\nder staatlichen Willensbildung eingef\u00fchrt? Sorgt dieser\nAntrag wirklich f\u00fcr eine lebendige Verbindung zwischen\nVolk und Staatsorganen? \u2013 Bei etwas selbstkritischer\nBetrachtung werden Sie zugeben, dass Ihnen die Beant-\nwortung dieser Fragen schwer fallen d\u00fcrfte. Dieser An-\ntrag, liebe Kollegen, ist schlichtweg fantasielos. Ist es\nnicht unsere Aufgabe, die Aufgabe des Parlaments, un-\nsere Vorstellungen zu formulieren und in die Willens-\nbildung einzubringen?\n\n(Frau Werner, Heike, PDS: Das haben wir\ndoch schon oft gemacht!)\n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen; denn er wird dem\nAnspruch, Politik zu gestalten, in keiner Weise gerecht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5667\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich erteile der Staatsregierung das\nWort. Herr Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In\neigentlich bewusster Verkennung der Anstrengungen\nund Initiativen seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung\neinschlie\u00dflich des Kultusministeriums zur Erh\u00f6hung der\nQualit\u00e4t schulischer Bildung hat die SPD-Fraktion einen\nAntrag vorgelegt, den man nur mit dem bekannten Pr\u00e4-\ndikat \u201eWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben\u201c\nbewerten kann; denn in der Antwort zur Drucksache\n3/7775 wird eine F\u00fclle von im Vollzug begriffenen, qua-\nlit\u00e4tsbezogenen Ma\u00dfnahmen genannt, die sich als beson-\nders wichtig und zielf\u00fchrend erweisen. Wegen des gro-\n\u00dfen Umfangs solcher Ma\u00dfnahmen und entsprechender\nMaterialien haben wir sogar auf die entsprechenden Do-\nkumente im s\u00e4chsischen Bildungsserver verwiesen.\nSo viel zun\u00e4chst zu der Behauptung, wir w\u00fcrden nicht\nwirklich etwas f\u00fcr die Qualit\u00e4t an unseren Schulen tun.\n\nBetrachtet man die parlamentarischen Aktivit\u00e4ten zur\nSchule insgesamt, dann gilt es, auf eine besondere Sach-\nlage aufmerksam zu machen. Zun\u00e4chst hatte die SPD-\nFraktion im Jahre 2001 einen eigenen Entwurf zur Novel-\nlierung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes eingebracht, wozu\nes im September 2001 eine Anh\u00f6rung gab. Verehrte Kol-\nlegen, seither lassen Sie Ihren Entwurf im Ausschuss\nd\u00fcmpeln. Sie haben offensichtlich selbst den Glauben an\nden Entwurf verloren.\n\nDas hatte einen Grund; denn schlie\u00dflich haben Sie sich\nim vergangenen Jahr zusammen mit der PDS auf ein\nneues Pferd gesetzt: Sie haben sich des Volksantrages\neinschlie\u00dflich Volksbegehren bem\u00e4chtigt. Das taten Sie\nwider besseres Wissen; denn Sie wissen sehr genau, dass\ndie Lehrerinnen und Lehrer, die wir ben\u00f6tigten, um die\nForderung des Volksbegehrens umzusetzen, auf dem Ar-\nbeitsmarkt nicht vorhanden sind, von der Finanzierung\nganz zu schweigen. Sie wissen auch genau, dass bei An-\nnahme der Forderung des Volksbegehrens Unterrichts-\nausfall in Gr\u00f6\u00dfenordnungen vorprogrammiert w\u00e4re.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, wenn der Gesetzentwurf\nnoch im Gesch\u00e4ftsgang ist, hei\u00dft das, dass Sie \u00fcberlegen,\ndem Gesetzentwurf m\u00f6glicherweise zuzustimmen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nglaube, meine Worte kann man nicht in dieser Richtung\ndeuten. Ich habe nur festgestellt \u2013 als Au\u00dfenstehender\n\nund f\u00fcr diesen Vorgang nicht Zust\u00e4ndiger \u2013, dass Sie die\nErfolgsaussichten Ihres Antrages, n\u00e4mlich einen Konsens\nim Ausschuss und im Parlament zu finden, offensichtlich\nals nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig hoch einsch\u00e4tzen. Sonst h\u00e4tte man\ndavon sicherlich wieder etwas geh\u00f6rt.\nAndererseits sucht die PDS, da man erkennt, dass die er-\nforderliche Zahl von Unterschriften wohl ganz so einfach\nnicht zusammenzubekommen ist, schon nach dem Schul-\ndigen f\u00fcr das mutma\u00dfliche Scheitern. Schuld ist nat\u00fcr-\nlich die CDU, nur weil die Mehrheitsfraktion vom Recht\ndes Landtags Gebrauch gemacht hat, einen inhaltlich gut\nbegr\u00fcndeten und sehr konkreten, wenn auch noch be-\ngrenzten Gegenentwurf zur \u00f6ffentlichen Diskussion zu\nstellen, das bessere Schulkonzept.\n\nVor einigen Tagen bringt die SPD \u2013 Kollege Colditz hat\nmerkw\u00fcrdigerweise den gleichen Begriff verwendet; es\nscheint also etwas an der Einsch\u00e4tzung zu stimmen \u2013 ein\nSammelsurium von scheinbar popul\u00e4ren Strukturformen\nheraus, deren Hauptmerkmal die mangelnde Konkreti-\nsierbarkeit ist.\n\nDen Gipfel bildet dabei zweifellos die Absicht, die Sch\u00fc-\nler mittelfristig wieder in eine Schule von der Art der\nfr\u00fcheren POS bis Klasse 8 zu zwingen. Mit diesem Kon-\nzept werfen Sie n\u00e4mlich nicht nur Ihren eigenen Gesetz-\nentwurf von vor zwei Jahren, in welchem Sie noch mit\nder Orientierungsstufe und dem Angebot einer Gesamt-\nschule zufrieden waren, \u00fcber den Haufen; nein, Sie\ngehen sogar \u00fcber das hinaus, was beispielsweise die\nSPD in Nordrhein-Westfalen \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013\nrealistischerweise plant: die Zusammenlegung von\nHaupt- und Realschule und die Einf\u00fchrung des Abiturs\nnach zw\u00f6lf Jahren. Mit anderen Worten, das SPD-regierte\nNordrhein-Westfalen schickt sich an, mit der integrierten\nMittelschule und dem achtj\u00e4hrigen allgemein bildenden\nGymnasium wesentliche Elemente unseres s\u00e4chsischen\nSchulsystems zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nsind Sie bereit auf eine weitere Zwischenfrage zu ant-\nworten?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nicht\nso gern, weil ich noch etwas dazu h\u00e4tte sagen wollen.\nAber bitte, Herr Jurk.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es steht Ihnen frei.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein,\nnein, nur im Gedankensprung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kultusminister, Ihre Rede wirft mehrere\nFragen auf. Erste Frage: Halten Sie es f\u00fcr korrekt, dass\nwir unter Einbeziehung der L\u00e4nderkompetenzen bei der\nBildung meinen, dass die s\u00e4chsische SPD darauf h\u00f6ren\nmuss, welche Vorschl\u00e4ge die SPD zum Beispiel in NRW\nunterbreitet?\nZweite Frage. Wenn Sie das Volksbegehren ansprechen:\nHalten Sie es eigentlich f\u00fcr korrekt \u2013 ich formuliere das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5668\n\nsehr vorsichtig \u2013, dass Regionalschul\u00e4mter eindeutig f\u00fcr\neinen CDU-Gesetzentwurf Partei nehmen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die\nerste Frage ist aus meiner Sicht leicht zu beantworten.\nSie sind nat\u00fcrlich frei und nicht gezwungen, sich an den\nAktivit\u00e4ten und Initiativen anderer Bundesl\u00e4nder, die\naus gleicher parteipolitischer grunds\u00e4tzlicher Sicht re-\ngiert werden, zu orientieren. Ich denke nur, dass auch\ndie s\u00e4chsischen SPD-Abgeordneten immer nach dem\nBesten streben. Wenn man sieht, dass sich ein Bundes-\nland wie NRW, das jahrelang in der nationalen Bildungs-\ndebatte nicht gerade zu den progressiven Partnern\ngeh\u00f6rt hat, anschickt, aus den ganzen Abl\u00e4ufen und Pro-\nzessen der Vergangenheit die richtigen Schlussfolgerun-\ngen zu ziehen, sollte man dorthin schauen, wo die Pro-\ngressivit\u00e4t am Ende greift.\nZu der zweiten Frage, die ja nur mittelbar etwas mit un-\nserer Debatte zu unserem Antrag zu tun hat, r\u00e4ume ich\ngern ein, dass es gewisse Darstellungen von Mitarbeitern\nder Verwaltung gibt, die ich im Einzelnen nicht zensiere\nund f\u00fcr die ich auch nicht unmittelbar Verantwortung\nauf mich nehmen muss, die durchaus \u2013 das bitte ich ge-\nnau zu beachten \u2013 \u00f6ffentlich unterschiedliche Konzepte,\nmitunter auch in der vielleicht nicht immer erwarteten\nRealit\u00e4t, darstellen.\n\nKehren wir zur\u00fcck zu meiner Aussage, dass man ver-\nkennt, dass andere L\u00e4nder letztlich Elemente von uns\n\u00fcbernehmen. Aber just in dem Moment, wenn ein sol-\ncher Sinneswandel \u2013 das ist das, was ich Ihnen schon\nauf Ihre erste Frage gesagt habe \u2013 bei Strukturen einsetzt,\nsollten Sie hier die positiven Entwicklungen auf\nnationaler Ebene nicht zugunsten der doch fragw\u00fcrdigen\nEinheitsschule abschaffen wollen. Hier in Sachsen jeden-\nfalls sind die strukturellen Fragen in dieser Weise ent-\nschieden und ich denke, sie sind richtig entschieden\nworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch damit nicht genug. So als ob unser Weg, nach\nzw\u00f6lf Jahren zum Abitur zu kommen, nicht anerken-\nnenswert genug ist, wollen Sie bar jeglicher Umsetzungs-\nf\u00e4higkeit einen \u201eAbiturfreischuss\u201c nach Klasse elf. Ich\nglaube, meine Damen und Herren, diese und andere\ndoch etwas nicht so ganz \u00fcberlegten Vorschl\u00e4ge sollten\nnicht dazu angetan sein, die Bildungsdebatte hier in\nSachsen wirklich zu verbessern.\n\nZu dem Mangel an umsetzbaren Konzepten passen\nnun auch \u2013 bei allem Respekt f\u00fcr die dahinterstehende\nArbeit \u2013 die in Ihrem Antrag benannten Dinge, ob denn\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Hausaufgaben macht\nund ob sie in der Tat umsetzt, was sie plant. Wir\nmachen unsere Hausaufgaben \u2013 auch wenn Sie, Herr\nDr. Hahn, das kritisiert haben \u2013, wie Sie der Antwort zu\nder Drucksache entnehmen konnten und vielleicht noch\neinigen Punkten, die ich hier noch einmal ansprechen\nwollte.\n\nNat\u00fcrlich sind in dem Antrag \u2013 das will ich ja durchaus\neinr\u00e4umen \u2013 eine ganze Reihe aktueller Gesichtspunkte\nenthalten. Beispielsweise sehe ich einen solchen Punkt in\nIhrer Ziffer 3, auch wenn man ihn schon wieder \u00fcber die\nFormulierung in dieser Einseitigkeit der Aussage, in die-\n\nsem Zusammenhang \u2013 Bildungschancen und sozialer\nHintergrund \u2013 ablehnen muss. Ich anerkenne, dass alle\nAnstrengungen erforderlich sind, um den Zusammen-\nhang zwischen sozialer Situation und den Chancen auf\ndie Schullaufbahn nicht nur zu beachten, sondern so\npositiv wie m\u00f6glich zu beeinflussen. Schon \u201ePisa-E\u201c\nhatte ja erfreulicherweise festgestellt, dass in Sachsen die\nsoziale Situation am wenigsten in ganz Deutschland \u00fcber\ndas Ergebnis schulischer Abschlussergebnisse entschei-\ndet. Ich sichere zu, dass wir die notwendigen Anstren-\ngungen in dieser Richtung, unser Ergebnis zu erhalten,\nweiter verfolgen werden.\n\nIm Antrag \u2013 speziell in der Begr\u00fcndung \u2013 wird auch\nnachdr\u00fccklich Kritik am Stand der Erarbeitung unserer\nLehrpl\u00e4ne ge\u00fcbt, von denen ja bekannt ist, dass sie ein\nwesentliches Instrument f\u00fcr eine bessere Qualit\u00e4t schuli-\nscher Bildung sein sollen. Stellvertretend f\u00fcr die \u00fcber\n400 Lehrerinnen und Lehrern, die in ca. 70 Kommissio-\nnen seit etwa einem Jahr eine engagierte und verantwor-\ntungsvolle Arbeit leisten, stelle ich fest: Bevor man die-\nsen Lehrerinnen und Lehrern eine qualitativ gute Arbeit\nabspricht, sollte man vielleicht einmal nachfragen und\nsich sachkundig machen, wie denn die Arbeit wirklich\nverl\u00e4uft. Aber vielleicht wollte die Fraktion mit ihrem\nAntrag Ende Januar \u2013 Herr Hatzsch hat es heute noch\neinmal aktualisiert \u2013 nur die \u00fcbliche Kritik an der Arbeit\ndes s\u00e4chsischen Kultusministeriums anbringen; denn nur\nwenige Wochen sp\u00e4ter \u00e4u\u00dferten Sie, Kollege Hatzsch,\ndass Lehrpl\u00e4ne ohnehin entbehrlich seien, denn jetzt\nhabe man mit den von der KMK vorbereiteten Bildungs-\nstandards eine neue Spielwiese entdeckt.\n\nZun\u00e4chst aber noch zu den Lehrpl\u00e4nen. Da entgegen sol-\nchen Aussagen, auf die ich reflektiert habe, auch zuk\u00fcnf-\ntig die Lehrpl\u00e4ne eine wichtige Funktion behalten, ge-\nstatten Sie mir noch die unverzichtbare Aussage, dass\nwir neben einer Reduzierung von Stofff\u00fclle und isolier-\ntem Faktenwissen vor allem fach\u00fcbergreifendes Arbeiten\nund anwendungsorientiertes Lernen mit der Lehrplanre-\nform verst\u00e4rken und zugleich mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr eine\neigenverantwortliche Unterrichtsgestaltung bieten. Wenn\nwir uns auf einem solchen Weg befinden, dann finde ich\nes nicht besonders hilfreich, der Arbeit der engagierten\nLehrerinnen und Lehrer, die sich in den n\u00e4chsten Jahren\nbei der schrittweisen Einf\u00fchrung zu diesen Ergebnissen\nzeigen wird, schon im Vorfeld die Ergebnisse abzuspre-\nchen.\n\n(Jurk, SPD: Das w\u00e4re unerh\u00f6rt!)\n\nDie Kultusminister der CDU \u2013 Kollege Hatzsch, haben\nSie gesagt, wenn ich es richtig verstanden habe \u2013 h\u00e4tten\ndie Bildungsstandards zugunsten der wenig wirksamen\nLehrpl\u00e4ne abgelehnt. Wenn ich das zwar nicht w\u00f6rtlich,\naber von der Intention richtig behalten habe, dann kann\nich nur sagen: Das ist der Gipfel der rhetorischen Ver-\ndrehungskunst. Bitte, Kollege Hatzsch, nehmen Sie doch\neinmal zur Kenntnis, dass es den Bem\u00fchungen der\nunionsregierten Bundesl\u00e4nder zu verdanken ist, dass wir\n\u00fcberhaupt in Deutschland Bildungsstandards haben, die\nwir im Sommer dieses Jahres und abschlie\u00dfend im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5669\n\nn\u00e4chsten Jahr einf\u00fchren k\u00f6nnen, und zwar im nationalen\nRahmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Mai 2002 haben die Kultusminister der unionsregier-\nten L\u00e4nder auf der Grundlage der Vorarbeiten dieser\nL\u00e4nder \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 die einsichtigen und\nweitsichtigen Repr\u00e4sentanten der SPD-regierten L\u00e4nder,\nwie beispielsweise Herrn Prof. Z\u00f6llner aus Mainz, davon\n\u00fcberzeugt, dass in diesem Instrument ein wichtiges Ele-\nment f\u00fcr die Verbesserung der Schulqualit\u00e4t liegt. Dass\nes der Bundesministerin, die dem ganzen Entwicklungs-\nprozess an der Schule mangels ihrer Kompetenz hinter-\nherhechelt, dann noch gelungen ist, einen Wissenschaft-\nler oder ein Konsortium zu finden, das vor einigen\nWochen die theoretischen Hintergr\u00fcnde von Bildungs-\nstandards ausleuchtete, darf man nicht damit verwech-\nseln, dass es bereits konkrete Entw\u00fcrfe f\u00fcr Schularten,\nf\u00fcr Klassen und F\u00e4cher gibt, die, wie gesagt, schrittweise\nverdichtet werden.\n\nAuch an dieser Stelle \u2013 es tut mir Leid \u2013 muss ich noch\nein Wort zu Frau Werner verlieren: Den Austritt aus der\nBLK-Bildungsplanung haben unions- und SPD-regierte\nL\u00e4nder gemeinsam beschlossen. So viel nur zur Realit\u00e4t,\nweil es nicht mehr ertr\u00e4glich ist. Deswegen haben die\nL\u00e4nder auch gemeinsam gehandelt oder wollen handeln,\nweil sich der Bund zunehmend in die Kompetenzen, die\nKulturhoheit der L\u00e4nder einmischt. Nur so viel dazu.\nWir sollten bei der Diskussion doch m\u00f6glichst immer\nnah an dem bleiben, was tats\u00e4chlich Realit\u00e4t ist.\n\nIch denke, dass wir eine ganze Reihe weiterer Fragen zu\nden qualitativen Problemen diskutieren k\u00f6nnten, aber\nich gehe einfach einmal davon aus, meine Damen und\nHerren, dass der Kollege Colditz in Sonderheit hier eine\nganze Reihe notwendiger Einzelheiten auch \u00fcber das\nProblem der Eigenverantwortung an Schulen, das Ver-\nh\u00e4ltnis von Schultr\u00e4gern zu Schulleitern und vieles an-\ndere angesprochen hat, so dass ich mich \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir auch!)\n\n\u2013 Aber ein bisschen im Kontext, der nicht ganz so zum\nZiel f\u00fchren wird. Ich bestreite ja gar nicht, dass Sie sich\nauch um diese Dinge k\u00fcmmern. Aber der ideologische\nBlick auf die Dinge hilft manchmal nicht, den notwendi-\ngen Qualit\u00e4tsgewinn erkennbar zu machen.\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt m\u00f6chte ich mich dem\nzweiten Teil der Debatte zuwenden, dem Problem der\nGanztagsschulen. Hier hat sich seit dem Antrag der PDS\nvom Oktober in der Tat einiges gekl\u00e4rt, auch die Frage\nnach dem p\u00e4dagogischen Konzept. Die Bundesregierung\nhat, was wir mit gewisser Genugtuung zur Kenntnis\nnehmen, auf Forderung der L\u00e4nder einger\u00e4umt, dass sie\ndas p\u00e4dagogische Konzept, mit dem die F\u00f6rderantr\u00e4ge\nder Schulen begr\u00fcndet werden sollen, nicht inhaltlich\npr\u00fcfen wird. Diese Pr\u00fcfung obliegt den L\u00e4ndern auf der\nBasis der jeweiligen Landesregelungen. Das konnte\nschon aufgrund der vom Grundgesetz garantierten Kul-\nturhoheit der L\u00e4nder letztlich nicht anders kommen.\n\nSchon lange vor den Verhandlungen zwischen den L\u00e4n-\ndern und dem Bund \u00fcber die konkrete Finanzierung von\nGanztagsschulprojekten \u2013 es hat wirklich eine Weile ge-\n\ndauert, bis der Bund das vor der Wahl angek\u00fcndigte\nProgramm konkretisieren konnte \u2013\n\n(Jurk, SPD: So richtig wollten Sie es aber nicht! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nSie wollten das doch nicht!)\n\nhat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus eine\nAusschreibung zu einem Schulversuch ab dem kommen-\nden Schuljahr erarbeitet, welcher Mittelschulen und\nGymnasien die M\u00f6glichkeit gibt, f\u00fcr die spezifischen\ns\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse Ganztagsmodelle zu erproben.\n\u201eSpezifisch s\u00e4chsisch\u201c hei\u00dft dabei vor allem: Sachsen\nverf\u00fcgt mit den Horten an den Grundschulen und mit\nden Betreuungsangeboten an den F\u00f6rderschulen an die-\nsen beiden Schularten bereits jetzt \u00fcber ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Angebot. Dar\u00fcber hinaus ist nach der Defini-\ntion der Kultusministerkonferenz zur Ganztagsschule\nfestzustellen, dass 24 Gymnasien mit vertiefter Ausbil-\ndung als Ganztagsschulen gelten d\u00fcrfen und wir dane-\nben mit 225 Mittelschulen und 65 Gymnasien mit dem\nAngebot der Schuljugendarbeit eine Ganztagsschule oder\nein Ganztagsangebot in offener Form haben. Wenn Sie\ndas addieren, liegen wir bei 70 % aller Schulen in Sach-\nsen, die eine ganzt\u00e4gige Betreuung anbieten.\n\nIch m\u00f6chte darum bitten, die reale Situation, die in Sach-\nsen eben auch aufgrund der Definition besteht, auch so\nzur Kenntnis zu nehmen und nicht immer so zu tun, als\nh\u00e4tten wir hier, auch national gesehen, den gr\u00f6\u00dften\nNachholbedarf. Bei allem Respekt vor einzelnen Wissen-\nschaftlern, meine Damen und Herren: Das einzige Gre-\nmium, das in dieser Frage berufen ist die Dinge zu\ndefinieren und zu beschreiben, ist die Kultusminister-\nkonferenz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Schulausschuss hat den Begriff der Ganztagsschule\nam 20. Januar in einer Sitzung in Hannover deutschland-\nweit einvernehmlich verabschiedet. Daran gilt es sich zu\nhalten, und zwar f\u00fcr alle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas SMK beabsichtigt und arbeitet zurzeit daran, das\nProgramm \u201eSchuljugendarbeit\u201c als eine Form von Ganz-\ntagsangeboten auszubauen. Die konzeptionelle Arbeit\ndazu ist abgeschlossen. Derzeit wird eine F\u00f6rderrichtlinie\nerarbeitet. Der Schulversuch \u201eS\u00e4chsische Schulen mit\nGanztagsangeboten und Ganztagsschule\u201c ist vorbereitet.\nDie Ausschreibung hat stattgefunden. Dabei sollen ab\ndem kommenden Schuljahr zehn Mittelschulen und\nGymnasien auf der Grundlage eigener Konzepte ganz-\nt\u00e4gige Angebote entwickeln.\n\nF\u00fcr die p\u00e4dagogische Konzeption haben wir \u2013 es ist viel-\nleicht notwendig, auch darauf einmal zu sprechen zu\nkommen \u2013 in der Ausschreibung sechs Eckpunkte vorge-\ngeben: zun\u00e4chst ein ganzt\u00e4giges Angebot an mindestens\ndrei Wochentagen nach p\u00e4dagogischen Gesichtspunkten.\nDas hei\u00dft zum Beispiel: kreative Stunden am Vormittag,\neffektiver Unterricht am Nachmittag, zeitgem\u00e4\u00dfe sch\u00fcler-\norientierte Unterrichtsformen, Projekte, Gruppen, f\u00e4cher-\nverbindendes Lernen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5670\n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich mir doch noch folgende Be-\nmerkung erlauben: Die Darstellung, wir w\u00fcrden in ganz\nSachsen an \u00fcber 2 000 Schulen t\u00e4glich von 7.30 bis 16.00\nUhr Frontalunterricht durchf\u00fchren, ist so weit weg von\nder Realit\u00e4t, dass man einmal aufh\u00f6ren sollte, diese Ein-\nseitigkeit immer wieder zu betonen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiter geht es um die Forderung und F\u00f6rderung der\nSch\u00fcler nach individuellen Begabungen und Interessen,\nErziehung zu gemeinsamer und mit dem Alter zuneh-\nmend individueller sinnvoller Freizeitgestaltung, Koope-\nration mit au\u00dferschulischen Einrichtungen der Jugend-\nhilfe, mit Vereinen, mit Verb\u00e4nden der Wirtschaft und\nnat\u00fcrlich die Mittagsversorgung inklusive.\n\nIch glaube, meine Damen und Herren, mit diesen Din-\ngen kann nachgewiesen werden, dass wir an der Stelle\nder Ganztagsangebote und speziell auch der darin inte-\ngrierten Facette Ganztagsschule in Sachsen erstens schon\nein gutes Fundament haben und zweitens mit unseren\nVorstellungen an dieser Stelle auch noch besser werden\nk\u00f6nnen. Ich glaube, es war heute zumindest von einem\nder Oppositionsredner zu h\u00f6ren, er r\u00e4ume ein, dass\ndiese in der \u00d6ffentlichkeit oft erweckte Vorstellung\n\u201eGanztagsschule gleich Allheilmittel und Allheilrezept\nf\u00fcr bessere schulische Qualit\u00e4t\u201c so nicht aufgehe.\n\nDie Initiative der Bundesregierung zu den Ganztagsschu-\nlen ist, glaube ich, auch ein St\u00fcck \u00fcberbewertet worden.\nGanztagsschulen sind eben keine Patentantwort.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSollten sie auch nie sein!)\n\nWir wollen auch Folgendes nicht vergessen: Die L\u00e4nder\ngeben in den vier Jahren, falls es zu einer solchen Ver-\neinbarung mit dem Bund kommt,\n\n(Jurk, SPD: Das liegt an Ihnen!)\n\nin ihren Schuletats, rund gerechnet, etwa 200 Milliarden\nEuro aus, n\u00e4mlich f\u00fcr Personal. Das hei\u00dft, die Bundes-\nregierung will zu den 50 Milliarden Euro, die Jahr f\u00fcr\nJahr f\u00fcr schulische Bildung in den L\u00e4ndern ausgegeben\nwerden, eine Milliarde Euro hinzugeben \u2013 nur, dass man\neinmal die Relation sieht, \u00fcber die wir sprechen \u2013;\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke,\ndas liegt in der Kulturhoheit der L\u00e4nder!\n\nWas denn nun?)\n\ndenn sie \u00fcberl\u00e4sst, wenn Ganztagsschulen im Sinne von\nBauh\u00fcllen und Investitionen errichtet worden sind, die\nentstandenen und entstehenden Personal- und Betriebs-\nkosten letztlich \u201egro\u00dfz\u00fcgig\u201c den Kommunal- und Lan-\ndeshaushalten.\n\n(Jurk, SPD: Aber sie m\u00fcssen doch\ndie Sanierung auch bezahlen! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Wenn Sie mich etwas fragen wollen, Herr Jurk, tun Sie\ndas.\n\n(Jurk, SPD: Mache ich!)\n\nWenn ich die Frage beantworten kann, stehe ich dazu.\nAber ich kann \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nAbg. Jurk hat Ihrer Bitte entsprochen. Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Lieber Prof. Mannsfeld, ist es nicht so, dass\ndie L\u00e4nder ohnehin f\u00fcr die Sanierung der Schulbauten\nbisher Gelder bereitgestellt haben? Wenn der Bund das\nf\u00fcr Ganztagsschulen macht, dann sollten wir diese Mittel\nauch nutzen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr\nrichtig! Ich widerspreche dem nicht. Nur, die L\u00e4nder\nsind mit dem Bund in Verhandlungen in der Hinsicht,\ndass die vom Bund gew\u00e4hlte Form der Mittelzuweisung\n\u00fcber Artikel 104a des Grundgesetzes eine Finanzierungs-\nform ist, die den L\u00e4ndern eben die Freiz\u00fcgigkeit nicht\nl\u00e4sst, zwischen notwendigen Investitionen \u2013 ich will gar\nnicht verhehlen, dass das eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die\nLandeshaushalte sein kann und soll \u2013 und notwendigen\nanderen Kosten einen Konsens zu finden. Ich bin aller-\ndings zuversichtlich, dass es den L\u00e4ndern in den Bera-\ntungen gelingen wird, einen entsprechenden Durchbruch\ninsofern zu erreichen, als wir eine L\u00f6sung bekommen,\nvon der letztlich alle L\u00e4nder profitieren. Das will ich\ndurchaus konzedieren.\nMeine Damen und Herren, der am deutschen Pisa-Test\nma\u00dfgeblich beteiligte Vorsitzende des Konsortiums, Prof.\nBaumert, hat unl\u00e4ngst noch einmal \u2013 um damit vielleicht\neine abschlie\u00dfende Aussage zu treffen \u2013 Stellung genom-\nmen zu unserer Debatte zu all diesen Dingen. Beide An-\ntr\u00e4ge widerspiegeln auch die Spannweite der Probleme,\n\u00fcber die wir diskutieren. Baumert schrieb: \u201eIch glaube,\ndie Reformen haben noch nicht richtig begonnen. Wir\nhaben immer an der falschen Stelle \u00fcber Reformen dis-\nkutiert, \u00fcber Strukturformen, \u00fcber Klassengr\u00f6\u00dfen, \u00fcber\nPflichtstunden. Diese Fragen sind nicht unbedeutend,\naber wir sind nicht an das Kerngeschehen der Schule,\ndas hei\u00dft an den Unterricht, seine Qualit\u00e4t und seine Er-\ngebnisse herangekommen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das schulpolitische Pro-\ngramm des Freistaates vom Oktober 2002 \u2013 ich wei\u00df\nnicht, warum das kritikw\u00fcrdig sein soll, Herr Dr. Hahn;\nwenn wir zu diesem Zeitpunkt eine, wenn ich das jetzt\neinmal mit dem Tierreich vergleichen w\u00fcrde, Duftmarke\ngesetzt haben, dann darf man darauf immer wieder zu-\nr\u00fcckgreifen,\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nweil es einfach der Ausgangspunkt gewesen ist \u2013 sowie\ndas bessere Schulkonzept in Teil 1 und dem m\u00f6glicher-\nweise demn\u00e4chst zu er\u00f6rternden Teil 2 sind entspre-\nchend solide Fundamente, um die im Antrag zumindest\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5671\n\neingeforderte, wenn auch leider ein St\u00fcck weit angezwei-\nfelte Qualit\u00e4tsoffensive im Interesse der jungen Genera-\ntion in Sachsen zu bew\u00e4ltigen.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte \u00fcber alle Diskus-\nsionsbeitr\u00e4ge hinweg Folgendes sagen: Wenn ich in den\nletzten Monaten nicht so oft in Schulen gewesen w\u00e4re\noder in der gegenw\u00e4rtigen Phase in vielen St\u00e4dten Kon-\nferenzen bestreiten w\u00fcrde, ich m\u00fcsste regelrecht depres-\nsiv oder schwerm\u00fctig werden, wie hier mitunter das\ns\u00e4chsische Schulsystem beschrieben wird. Aber genau\nder Bezug vor Ort, meine Damen und Herren, best\u00e4rkt\nmich darin, dass die Realit\u00e4t in Sachsen eine andere ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin ausgesprochen dankbar, dass in den vielen Be-\ngegnungen mit Eltern, mit Lehrern, mit Vertretern der\nWirtschaft \u2013 und da und dort nat\u00fcrlich auch mit den In-\nsidern aus der Kultusverwaltung \u2013 dieses andere Bild\nder Schule in Sachsen herausgearbeitet wird.\n\nDass es noch besser werden kann, steht au\u00dfer Zweifel,\nund dass wir dazu unsere Beitr\u00e4ge leisten wollen,\nebenso. Noch besser w\u00e4re es, wir w\u00fcrden \u00fcber manche\nunn\u00f6tigen ideologischen Gr\u00e4ben hinweg diesen sensib-\nlen, wichtigen Vorgang schulischer Bildung und schuli-\nscher Qualit\u00e4t ein St\u00fcck gemeinsam voranbringen; denn\nunsere Auseinandersetzungen, die manchmal so bewusst\nan der Realit\u00e4t vorbeigehen, schaden in der \u00f6ffentlichen\nDarstellung. Wir brauchen aber das Einsehen und das\nGef\u00fchl der Betroffenen vor Ort, dass sich die s\u00e4chsische\nSchule in einem guten Zustand und auf einem guten\nWeg befindet. Sie wird ihr Ziel erreichen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich beende die Aus-\nsprache und bitte zun\u00e4chst die SPD-, danach die PDS-\nFraktion das Schlusswort zu halten. F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist gute Tradition, dass man beim Schlusswort\nnoch einmal auf seine Vorredner eingeht und einiges zu\nihren Ausf\u00fchrungen sagt.\n\nHerr Minister, Sie hatten wenige Minuten vor dem Ende\nIhres Redebeitrages genau den Finger auf dem, worum\nes geht. Sie zitierten Prof. Baumert von der Pisa-Studie:\nEs geht um die Qualit\u00e4tsdebatte und diese Qualit\u00e4ts-\ndebatte ist aus unserer Sicht heute nun endlich er\u00f6ffnet\nworden.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Lehmann, es ist schade um die Zeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, wenn wir uns wechselseitig manchmal be-\nstimmte Dinge unterstellen, dann sollten wir einiges aber\nklar sagen: Es gibt aus der Sicht der SPD und aus meiner\npers\u00f6nlichen Sicht keine monokausalen Patentrezepte f\u00fcr\n\ngute Schule. Gute Schule ist immer eine Summe von Ein-\nzeldingen, die zueinander passen m\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nBei diesen Debatten, auch heute, wird anhand einzelner\nSegmente immer wieder herausgestellt, was man wech-\nselseitig vielleicht falsch oder richtig macht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Das n\u00fctzt uns aber \u00fcberhaupt nichts, Frau Henke.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Minister, Sie zitierten das ber\u00fchmte Gorbatschow-\nWort: \u201eWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben.\u201c Sie\nhaben Recht. Das ist historisch auch belegt \u2013 Gott sei\nDank. Aber die SPD in Sachsen m\u00f6chte eben nicht, dass\ndie s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler irgendwann\neinmal diejenigen sind, die vom Leben bestraft werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Kollege Colditz, die ersten Passagen Ihres heutigen\nRedebeitrages waren wirklich unter Ihrem normalen\nNiveau.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal sagen\n\u2013 Herr Minister, Herr Colditz \u2013, dass inzwischen etwas\ngeschehen ist, was auch der Grund daf\u00fcr ist, dass wir\nunseren Schulgesetzentwurf von vor zwei Jahren im\nMoment auf Eis liegen haben.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Da liegt er gut, Herr Hatzsch!)\n\nEs kam eben \u201ePisa\u201c dazwischen. Nat\u00fcrlich sind wir nicht\nungl\u00fccklich, dass wir Dritte geworden sind.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Sie schon, Herr Hatzsch!)\n\n\u2013 Das Schweigen des L\u00e4mmel w\u00e4re jetzt besser gewesen!\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen doch nicht ver-\ngessen \u2013 und darum geht es bei dieser Gelegenheit doch\nunter anderem auch \u2013, dass von allen G7-L\u00e4ndern, Herr\nL\u00e4mmel \u2013 und da sind wir bei Ihren wirtschaftspoliti-\nschen Debatten \u2013 die Bundesrepublik Deutschland bei\nder Pisa-Studie, was die Kompetenzentwicklung betrifft,\nauf dem letzten Platz liegt. Da m\u00fcssen wir uns nicht\ndamit beruhigen, dass wir Dritte innerhalb der Bundes-\nrepublik Deutschland sind.\nHerr Minister, Sie haben vorhin Nordrhein-Westfalen\nerw\u00e4hnt. Ich will hier keinen Kleinkrieg beginnen. Aber\nSie wissen genauso gut wie ich, dass Sachsen, wenn wir\nin der Pisa-Studie E die Migrantenkinder, die keinen\ndeutschst\u00e4mmigen Heimatbezug haben, herausrechnen,\nhinter Nordrhein-Westfalen liegt. Dann haben wir keinen\ndritten Platz mehr. Das hat die Pisa-Studie E jetzt noch\neinmal augenscheinlich bewiesen.\nHerr Kollege Colditz \u2013 der jetzt nicht anwesend ist \u2013 hat\nvorhin in seiner Rede gesagt, dass er kreative neue Kon-\nzepte und Freiheit f\u00fcr die Schule haben will. Ja, das wol-\nlen wir auch. Da gibt es eine Gretchenfrage, Herr Kollege\nColditz und Ihre Mannen und Frauen: W\u00fcrden Sie die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5672\n\nJenaplanschule Markersbach als eine staatliche Schule in\nSachsen f\u00fchren? W\u00fcrden Sie so weit gehen, dass Sie\ndiese Schule und andere freie p\u00e4dagogische Konzepte\nhier in Sachsen entwickeln w\u00fcrden? Das ist eine Nagel-\nprobe f\u00fcr die Ehrlichkeit Ihrer ganzen Debatte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau Werner, nehmen Sie meine \u00c4u\u00dferungen, die ich\njetzt zum Schluss bringe, nicht als ganz so b\u00f6se, wie sie\nvielleicht her\u00fcberkommen. Herr Prof. Klemm, Sozialde-\nmokrat, ist ein hervorragender Wissenschaftler. Nat\u00fcrlich\nsteht auch in unserem Antrag etwas zu dem von Ihnen\nEingeklagten, n\u00e4mlich der Separierung der einzelnen\nSch\u00fcler, und zwar in unserem Punkt 4. Da sage ich nach\nder Pisa-Studie: Verstehendes Lesen \u2013 Kompetenzstufe 5.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Henke, CDU: Das war aber wenig Beifall,\n\nHerr Hatzsch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Hahn\nh\u00e4lt das Schlusswort f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\n(Hatzsch, SPD: Sie waren \u00fcberrascht,\ndass ich schon aufh\u00f6re!)\n\n\u2013 Herr Abg. Hatzsch, Sie haben nicht mehr das Schluss-\nwort.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es h\u00e4tte sicherlich mehr Beifall f\u00fcr\nHerrn Hatzsch gegeben \u2013 bis dahin war es auch ganz\ngut \u2013, wenn er das Letzte einfach weggelassen h\u00e4tte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Er ist halt Lehrer!)\n\nIch will f\u00fcr meine Fraktion zum Schlusswort einige\nwenige Bemerkungen machen.\n\nHerr Staatsminister Mannsfeld, Sie haben gesagt: \u201eGanz-\ntagsschule ist kein Allheilmittel.\u201c Da will ich ausdr\u00fcck-\nlich sagen: Ja, ich stimme Ihnen zu.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da sind sich alle einig!)\n\nAber die Staatsregierung hat \u00fcberhaupt keine Medizin\nzur Gesundung des Bildungswesens. Das ist genau das,\nwas wir kritisieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU: Da haben Sie anscheinend\n\nnicht zugeh\u00f6rt oder\nSie haben es nicht verstanden!)\n\n\u2013 Frau Henke, dass Sie alles verteidigen, was die Staats-\nregierung sagt, wissen wir seit vielen Jahren. Nur an\neigenen Vorschl\u00e4gen mangelt es. Da muss die Opposi-\ntion eben aushelfen. Aber wir tun das gern und haben\nentsprechende Antr\u00e4ge vorgelegt.\n\nHerr Minister Mannsfeld, Sie haben dann etwas zu den\nLehrpl\u00e4nen gesagt, und zwar in Bezug auf die SPD und\ndie Bildungsstandards. Auch da will ich sagen, dass ich\n\ndiesen Ausf\u00fchrungen durchaus vom Grundsatz her fol-\ngen kann. In vielen anderen Positionen haben wir aber\ndifferierende Meinungen. Leider habe ich nicht so viel\nRedezeit wie Sie, um das alles im Einzelnen darzustel-\nlen.\n\nSie haben auch Recht, Herr Minister, wenn Sie sagen,\ndass nicht nur die CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder, sondern lei-\nder auch die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder in der Bund-L\u00e4nder-\nKommission den Ausstieg aus den entsprechenden Ver-\neinbarungen erkl\u00e4rt haben. Ich bleibe allerdings dabei,\ndass es mir relativ egal ist, ob es sich um die CDU- oder\ndie SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder handelt.\n\n(Jurk, SPD: PDS-gef\u00fchrte gibt es ja nicht!)\n\nIch halte beides gleicherma\u00dfen f\u00fcr falsch.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, wir haben im Gegensatz zu Ihnen der Par-\nteidisziplin abgeschworen.\n\n(Lachen bei CDU und SPD)\n\nWir haben \u00fcberhaupt kein Problem, in dem einen oder\nanderen Fall unsere Kollegen zu kritisieren.\n\n(Jurk, SPD: Das ist auch nicht gut f\u00fcr Sie,\nHerr Hahn, wenn Sie das so betonen!)\n\nIch glaube, Sie sollten wesentlich lockerer werden und\nSie sollten einfach die Antr\u00e4ge der Opposition hier un-\nvoreingenommen pr\u00fcfen, bevor Sie dar\u00fcber abstimmen.\n\nNun etwas zur Debatte \u00fcber das Volksbegehren. Auch\ndarauf wurde bereits eingegangen. Der Minister hat nach\nder Zwischenfrage von Kollegen Jurk einr\u00e4umen m\u00fcssen,\ndass hier Mitarbeiter der Verwaltung nicht immer kor-\nrekt gehandelt haben. Es ging um die Regionalschul-\n\u00e4mter. Das nehme ich zun\u00e4chst zur Kenntnis. Ich sage\naber auch: Es gibt nicht nur Mitarbeiter der Verwaltung,\nes gibt auch Mitglieder der Staatsregierung, in dem Fall\ndenke ich konkret an Herrn Staatssekret\u00e4r Portune.\n\nIch habe an der Veranstaltung des Kultusministeriums in\nPirna teilgenommen. Ich muss Ihnen sagen, dass das,\nwas dort an Einseitigkeit und an Verunglimpfung des\nVolksbegehrens durch den Staatssekret\u00e4r gelaufen ist,\nschlichtweg nicht hinnehmbar ist. Sie haben diese Veran-\nstaltung dazu missbraucht, f\u00fcr ein Konzept der Mehr-\nheitsfraktion zu werben, anstatt Ihre eigenen Positionen\ndarzustellen. Da hat Kollege Jurk v\u00f6llig Recht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das ist die Einheit\nvon Partei und Regierung!)\n\nIch will zum Schluss auch noch etwas zum Investi-\ntionsprogramm der Bundesregierung f\u00fcr die Ganztags-\nschulen sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn, ge-\nstatten Sie vorher eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5673\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, geben Sie mir Recht,\ndass die Erinnerung mich nicht ganz t\u00e4uscht, dass Herr\nStaatssekret\u00e4r Portune auf der Veranstaltung, bei der ich\nauch anwesend war, auf Fragen von Teilnehmern rea-\ngiert hat und dann nat\u00fcrlich seine Position klar und\ndeutlich gemacht hat?\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, Sie irren sich lei-\nder oder zum Gl\u00fcck, wie auch immer. Auf jeden Fall\nhatte Herr Staatssekret\u00e4r Portune zu Beginn besagter\nVeranstaltung die M\u00f6glichkeit zu einem Gru\u00dfwort. Im\nRahmen dieser Rede hat er sich vehement gegen die\nZiele des Volksbegehrens gewandt und das Konzept der\nCDU-Fraktion angepriesen. Ich denke, das ist ein Miss-\nbrauch der Veranstaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch will zum Investitionsprogramm der Bundesregierung\n\u2013 dabei war ich gerade \u2013 gern noch etwas sagen. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen, das sage ich ausdr\u00fccklich, dass der Bund daf\u00fcr\nvier Milliarden Euro bereitstellen will, und das darf man\nauch nicht gering sch\u00e4tzen. Allerdings, und dazu hat\nauch meine Kollegin Heike Werner schon gesprochen,\nsind die Rahmenbedingungen unzureichend. Ein Zu-\nschuss nur f\u00fcr bauliche Ver\u00e4nderungen \u2013 ich will gern\nin Richtung Staatsregierung diesbez\u00fcglich Zustimmung\nsignalisieren \u2013 ist mit Sicherheit unzureichend.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es geht doch\nim Moment rechtlich nicht anders!)\n\nZehn Modellschulen in ganz Sachsen sind jedoch nicht\nmehr als der ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\nNicht zuletzt die Ausf\u00fchrungen von Kollegen Rohwer\nhaben gezeigt, dass in der Mehrheitsfraktion der Unter-\nschied zwischen der Ganztagsschule und den Ganztags-\nangeboten immer noch nicht deutlich geworden ist. Ich\nbin aber gern bereit, einmal zu Ihnen zu kommen und\nIhnen Nachhilfe zu gew\u00e4hren.\nHerr Kollege Rohwer, Sie haben zum Schluss Ihrer Rede\nerkl\u00e4rt, dass Sie den PDS-Antrag ablehnen wollen. Ich\nbitte Sie eigentlich selten um etwas bzw. habe ich das\nnoch nie getan: Ich bitte Sie aber heute namens der PDS-\nFraktion und nat\u00fcrlich auch Ihre Kollegen von der Mehr-\nheitsfraktion ganz herzlich: Stimmen Sie dem Antrag zu,\nden die PDS-Fraktion vorgelegt hat. Er ist einfach nur\ngut.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder Fraktion der SPD in der Drucksache 3/7775 \u201eQuali-\nt\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen\u201c. Hierzu liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/8163 vor. Den wird jetzt die aufgeregte CDU-Fraktion\neinbringen d\u00fcrfen.\n\n(Frau Henke, CDU: Das kann wohl\nnicht ganz sein, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben jetzt lange \u00fcber den vor-\nliegenden SPD-Antrag debattiert. Unsere Antr\u00e4ge sind\nimmer gut begr\u00fcndet und konkret. Sie folgen der Devise\n\u201eSachsen macht Schule\u201c. Wir wollen diesen Antrag der\nSPD-Fraktion durch unseren eigenen Antrag ersetzen,\nweil wir deutlich machen wollen, dass wir nicht erst mit\neiner Qualit\u00e4tsoffensive beginnen wollen, sondern dass\nsie schon l\u00e4uft. Wir wollen deutlich machen, dass diese\nQualit\u00e4tsoffensive \u2013 und das schreiben wir auch in unse-\nrem Antrag \u2013 bestimmte Pr\u00e4missen ber\u00fccksichtigen soll.\nEs herrscht in Sachsen nicht Stillstand in Sachen Schul-\npolitik, sondern viel Bewegung. Mit Stillstand h\u00e4tten wir\nniemals Platz 3 bei \u201ePisa-E\u201c erreicht.\nInsofern bitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag,\nder f\u00fcr eine Selbst\u00e4ndigkeit der Schule wirbt, der Ganz-\ntagsangebote schrittweise ausbauen und die Schulein-\ngangsphase verbessern will.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe den Fraktio-\nnen die M\u00f6glichkeit zum \u00c4nderungsantrag das Wort zu\nnehmen. Es spricht Herr Abg. Hatzsch, SPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Rohwer, der Antrag zeigt\nzwar in die richtige Richtung, f\u00e4llt aber weit hinter das\nzur\u00fcck, was in unserem Antrag steht. Das haben wir in\nder Debatte deutlich her\u00fcbergebracht. Wir unterscheiden\nuns hier. Wir k\u00f6nnen dem nicht zustimmen; der unsere\nist eben Qualit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau. Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Redebe-\ndarf zum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion? \u2013 Herr\nDr. Hahn f\u00fcr die PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Spannende an dem \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion ist ja nicht unbedingt das, was\ndrinsteht, sondern spannend ist das, was die CDU-Frak-\ntion im Gegensatz zum Antrag der SPD-Fraktion wegge-\nlassen hat. Der Antrag der SPD-Fraktion enth\u00e4lt sechs\nPunkte. Ich erspare mir, alle vorzulesen, will aber fest-\nstellen: Wesentliche Punkte, die der SPD-Antrag enth\u00e4lt,\nhat die CDU-Fraktion jetzt einfach gestrichen.\nDazu geh\u00f6rt beispielsweise, den Bildungsprozess zu\nindividualisieren und von den Voraussetzungen des El-\nternhauses abzukoppeln \u2013 ein ganz wesentlicher Punkt \u2013\noder die Frage der Schulaufsicht neu zu regeln. Von da-\nher ist der CDU-\u00c4nderungsantrag eine Verschlechterung\ndes SPD-Antrages, die wir nicht wollen. Wir wollen den\nSPD-Antrag, so wie er ist, beschlie\u00dfen und dem gern zu-\nstimmen. Das kann nur die Konsequenz haben, dass wir\nden CDU-\u00c4nderungsantrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion, Ihnen vorliegend in Druck-\nsache 3/8163, und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5674\n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gr\u00f6\u00dferer\nStimmenanzahl, die dem Antrag nicht zustimmt, muss\nich sagen, dass der \u00c4nderungsantrag durch die Mehrheit\ndes Landtages angenommen wurde. Weil dieser \u00c4nde-\nrungsantrag den SPD-Ursprungsantrag ersetzt, er\u00fcbrigt\nsich eine Abstimmung \u00fcber den SPD-Antrag in der\nDrucksache 3/7775.\nMeine Damen und Herren! Die zweite Abstimmung er-\nfolgt zur Drucksache 3/7119, Antrag der Fraktion der\n\nPDS. Wer gibt diesem Antrag seine Zustimmung? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Zustimmung ist dem Antrag dennoch\nmehrheitlich nicht entsprochen worden; er ist abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nZwischenergebnisse des EU-Reformkonvents\n\nDrucksache 3/7810, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8164, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Die CDU-Fraktion\nals Einreicherin er\u00f6ffnet die Debatte. Es folgen PDS,\nCDU, SPD und, wenn sie es will, die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht\nHerr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Europ\u00e4ische Union steht ein halbes Jahrhun-\ndert nach der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaf-\nten vor gro\u00dfen Herausforderungen. Dabei geht es nicht\nnur um die bevorstehende Erweiterung um m\u00f6glicher-\nweise zehn Staaten; es geht auch um die innere Form\nund die \u00e4u\u00dfere politische Gestalt unseres Kontinents.\nCum grano salis: Ist die EU selbst schon europareif?\n\nVor diesem Hintergrund wurde dem europ\u00e4ischen Kon-\nvent der Auftrag erteilt, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine europ\u00e4ische\nVerfassung zu machen, die auf die immer st\u00e4rker ge-\nstellte Frage nach der demokratischen Legitimation der\nEU antworten und mehr N\u00e4he zu den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern herstellen kann, die bisher die Europ\u00e4ische\nUnion mehr als die Br\u00fcsseler Eurokratie wahrgenommen\nhaben. Das ist die zweite Herausforderung, die Euro-\np\u00e4ische Union in Sachen Demokratie, Rechtsstaatlichkeit,\nB\u00fcrgern\u00e4he, Transparenz und Effizienz selbst europaf\u00e4-\nhig zu machen.\n\nDie demokratische Legitimation der Europ\u00e4ischen Union\nkann nach Lage der Dinge aber nur von dort herkom-\nmen, wo die Demokratie nach wie vor ihren Ort hat,\nn\u00e4mlich aus den Mitgliedsstaaten. Der pouvoir consti-\ntuant sind die Nationalstaaten, in deren Rahmen Demo-\nkratie stattfindet. Die Organe der EU sind pouvoir con-\nstitu\u00e9, verfasste Gewalt.\n\nSteht dem nicht der durch Endloszitierung schon etwas\nz\u00e4h gewordene Satz des amerikanischen Soziologen\nDaniel Bell entgegen, dass der Nationalstaat f\u00fcr die\nL\u00f6sung der gro\u00dfen Probleme dieser Welt zu klein und\nf\u00fcr die L\u00f6sung ihrer kleinen Probleme zu gro\u00df sei? Die-\nser Satz war ein Bonmot, keine exakte Feststellung, und\ndas nicht nur, weil vielleicht der Nationalstaat Deutsch-\nland und selbst der Freistaat Sachsen f\u00fcr ein Problem zu\ngro\u00df, der Nationalstaat Malta aber f\u00fcr dasselbe Problem\nwiederum zu klein sein k\u00f6nnte. Nein \u2013 er war unexakt,\nweil Demokratie auch einen qualitativen Rahmen\n\nbraucht, n\u00e4mlich eine Diskursgemeinschaft, die meist\neiner sprachlichen Einheit bedarf, und ein vorstaatliches\nSein. Wo dies nicht ausreicht, zerf\u00e4llt der Rahmen, der\nzu schwach ist, um Nationalstaat zu sein. Jugoslawien\nund die Tschechoslowakei, aber auch die DDR sind\nexemplarisch gewesen, Belgien hat dieses Schicksal ver-\nmeiden k\u00f6nnen.\n\nDeshalb ist es eigentlich selbstverst\u00e4ndlich, dass die Ver-\nfassung durch Vertrag zwischen den pouvoirs consti-\ntuants, den Nationalstaaten, zustande kommen wird.\n\nGleicherma\u00dfen ruft es jedoch Kopfsch\u00fctteln hervor, wie\nsehr bei der europ\u00e4ischen Verfassungsdiskussion das\ndiesseitige Heil in Organen, Institutionen, Verfahren und\nInstrumenten gesucht wird. Die etatistische Illusion,\ndass, schaffe man nur diese quasi-staatlichen Organe,\nInstitutionen, Verfahren und Instrumente alle, sich alles\nvon selbst regeln w\u00fcrde, ist f\u00fcrwitzig und vergebens.\nPrimum est populus, deinde res publica.\n\nMeine Damen und Herren, \u00fcber Organe, \u00fcber einen oder\nzwei oder wie viele Pr\u00e4sidenten der EU auch immer\nusw. brauchen wir hier jedoch nicht zu sprechen. Wir\nbrauchen auch nicht \u00fcber GASP, die Gemeinsame Au-\n\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU, zu sprechen, die seit\nden wahlkampftaktischen Egotrips des derzeit amtieren-\nden Bundeskanzlers nicht mehr eine gemeinsame euro-\np\u00e4ische, atlantisch eingebettete Politik ist, sondern durch\ndie Achse Paris \u2013 Berlin \u2013 Moskau \u2013 Peking gesprengt\nwird.\n\nAndere Fragen des EU-Konvents sind f\u00fcr uns wichtig.\nDas beginnt mit der Transparenz, und diese beginnt mit\nder Vereinfachung der Vertr\u00e4ge. Einen Verfassungsver-\ntrag statt eines EU-Vertrages und eines EG-Vertrages\nund der Reste von Montanunions- und Euratom-Vertrag\nsowie des Schengener Abkommens, des Durchf\u00fchrungs-\n\u00fcbereinkommens und des Stabilit\u00e4tspaktes und der\n\u00dcberleitung der WEU \u2013 ja, das h\u00e4tte Charme.\n\nDaher ist auch die Dreiteilung des Verfassungsvertrages\nin Ordnung, soweit sie seiner Lesbarkeit, also der Trans-\nparenz dient \u2013 nicht hingegen, wenn sie dazu dienen\nsoll, dass ohne Ratifikation durch alle nationalen Parla-\nmente sp\u00e4ter \u00c4nderungen im Kompetenzgef\u00fcge oder der\n\u00dcbergang zu Mehrheitsentscheidungen erm\u00f6glicht w\u00fcr-\nden!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5675\n\nMeine Damen und Herren! Der Europ\u00e4ische Konvent hat\nin 13 Monaten seines Arbeitens Entw\u00fcrfe des Pr\u00e4sidiums\nf\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Gliederung und zu zahlreichen\nArtikeln des Ersten Teiles und vor einer Woche auch\nerste Artikel des Teiles II sowie Entw\u00fcrfe des Protokolls\n\u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze der Subsidiarit\u00e4t\nund Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und des Protokolls \u00fcber die\nRolle der einzelstaatlichen Parlamente in der EU vorge-\nlegt.\n\nOh weh, da haben wir sie schon wieder, die ausufernden\nProtokolle, die die bisherigen Vertr\u00e4ge wie einen Hefe-\nklo\u00df, nein, wie mehrere Hefekl\u00f6\u00dfe aufquellen lie\u00dfen und\nso undurchsichtig machten! Wenn Subsidiarit\u00e4t und Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nur in endlosen Protokollanh\u00e4ngen\nPlatz finden, die den Text des Verfassungsvertrages\nselbst sprengen w\u00fcrden, ist dann nicht etwas grunds\u00e4tz-\nlich faul? Sind dann, meine Damen und Herren, Sub-\nsidiarit\u00e4t und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in Wirklichkeit unver-\narbeitete Fremdk\u00f6rper in der Verfassung f\u00fcr Europa?\n\nSchauen wir doch einmal in ein solches Protokoll hinein.\nWas steht darin, das die Landtage angehen k\u00f6nnte?\nZun\u00e4chst erscheinen wir gar nicht ber\u00fchrt. Ich zitiere:\n\u201eJedes nationale Parlament eines Mitgliedsstaates kann\nbinnen sechs Wochen nach dem Zeitpunkt der \u00dcbermitt-\nlung eines Vorschlages der Kommission f\u00fcr einen\nRechtsakt in einer begr\u00fcndeten Stellungnahme \u2026 dar-\nlegen, weshalb der Vorschlag seines Erachtens nicht mit\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip vereinbar ist.\u201c Und: \u201eGibt\nmindestens ein Drittel der nationalen Parlamente eine\nbegr\u00fcndete Stellungnahme dahin gehend ab, dass der\nKommissionsvorschlag nicht mit dem Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzip im Einklang steht, so hat die Kommission den Vor-\nschlag zu \u00fcberpr\u00fcfen.\u201c Aha, wenn blo\u00df die Parlamente\nDeutschlands, Frankreichs, Gro\u00dfbritanniens, Italiens,\nPolens und Ungarns begr\u00fcndet der Meinung sind, dass\nder beabsichtigte Rechtsakt nicht mit dem Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vereinbar sind,\nmuss die Kommission nichts \u00fcberpr\u00fcfen. Und wenn\ndoch? \u201eNach Abschluss der \u00dcberpr\u00fcfung kann die Kom-\nmission beschlie\u00dfen, an ihrem Vorschlag festzuhalten,\nihn zu \u00e4ndern oder ihn zur\u00fcckzuziehen. Die Kommis-\nsion begr\u00fcndet ihren Beschluss.\u201c \u2013 Na, wenigstens\netwas!\n\nUnd wo bleiben die Landtage? Sie stecken in der Sechs-\nwochenfrist. Ich zitiere: \u201eDabei ist es Sache des jeweili-\ngen nationalen Parlaments, die internen Modalit\u00e4ten f\u00fcr\ndie Anh\u00f6rung seiner beiden Kammern im Falle eines\nZweikammersystems und/oder ggf. der regionalen Par-\nlamente mit Gesetzgebungsbefugnissen festzulegen.\u201c Ob\nund wie der Bundesrat und \u201egegebenenfalls\u201c gar die\nLandtage in die Anh\u00f6rung f\u00fcr die Stellungnahme einbe-\nzogen werden, bleibt offen. Es bleibt offen auch dann,\nwenn die ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder\nbetroffen sind. Die EU wird so genannte Koordinie-\nrungs-, Erg\u00e4nzungs- und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen\nzum Beispiel auf den Gebieten der Bildung und Kultur\nund des Katastrophenschutzes ergreifen k\u00f6nnen. Sie\nwird Gesetze und Rahmengesetze im Bereich des Rau-\nmes der Sicherheit, der Freiheit und des Rechts erlassen\nk\u00f6nnen. Das betrifft auch die verfassungsm\u00e4\u00dfige Polizei-\nhoheit der L\u00e4nder.\n\nEs muss daher bei unserer Forderung bleiben, dass die\nEurop\u00e4ische Union die Legislativ- und die Exekutiv-\nbefugnisse der L\u00e4nder achten muss. Das betrifft\n\n1. ein Klagerecht nicht nur des Ausschusses der Regio-\nnen, sondern jeder Region mit legislativen Befugnissen,\nund dies nicht nur \u00fcber den Bundesrat oder gar die\nBundesregierung,\n\n2. aber nicht erst Klagerechte, sondern bei eigener Zu-\nst\u00e4ndigkeit auch schon ein direktes Anh\u00f6rungsrecht vor\ndem Erlassen von Rechtsakten, und\n\n3. die Klagerechte d\u00fcrfen nicht von vorherigen Subsidia-\nrit\u00e4tsr\u00fcgen in der Sechswochenfrist, dem so genannten\nFr\u00fchwarnsystem, abh\u00e4ngig gemacht werden,\n\n4. schlie\u00dflich, dass die L\u00e4nder dort, wo sie zust\u00e4ndig\nsind, auch immer direkter Adressat sind, zum Beispiel\nbei Bildung und Kultur, bei Polizei und Katastrophen-\nschutz.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass der Entwurf im Artikel 8 des Ers-\nten Teiles f\u00fcr die Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten \u201edie\nGrunds\u00e4tze der begrenzten Einzelerm\u00e4chtigungen, der\nSubsidiarit\u00e4t, der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der loyalen\nZusammenarbeit\u201c aufstellt. Allgemeine Zielbestimmun-\ngen begr\u00fcnden weder noch erweitern sie gemeinschaft-\nliche Handlungsbefugnisse.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass Artikel 9 ganz zum Schluss bei\nder Achtung der nationalen Identit\u00e4t der Mitglieds-\nstaaten durch die Union auch die regionale und kommu-\nnale Ebene erw\u00e4hnt. Aber es ist unzureichend, dass dies\nlediglich die \u201eOrganisation der staatlichen Beh\u00f6rden\u201c be-\ntreffen soll, denn\n\n\u2013 Kommunen, Landkreise, Zweckverb\u00e4nde, Kulturr\u00e4ume\nsind ja keine \u201estaatlichen\u201c Beh\u00f6rden, und\n\n\u2013 es bleibt unklar, ob die \u201eOrganisation der staatlichen\nBeh\u00f6rden auf \u2026 regionaler \u2026 Ebene\u201c auch die Eigen-\nstaatlichkeit der L\u00e4nder meint und erfasst; auf jeden Fall\nbez\u00f6ge sie sich nur auf die Exekutive, nicht auf die Le-\ngislativhoheit, nicht auf die Achtung der Landtage!\n\nDen Vorschlag des Vertreters der \u00f6sterreichischen Bun-\ndesregierung im Konvent, Johannes Farnleitner, habe ich\ndaher als sehr hilfreich empfunden, den Ausschuss der\nRegionen aufgrund der sehr unterschiedlichen Interes-\nsenlage von St\u00e4dten und Gemeinden, von Regionen mit\neigenen Gesetzgebungskompetenzen und von sonstigen\nRegionen auf eben diese Weise in drei Kammern oder\nKurien zu gliedern. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn diese Inten-\ntionen in dem Verfassungsvertrag f\u00fcr die Europ\u00e4ische\nUnion wenigstens ebenso ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnten\nwie, sagen wir, die Finanzierung von Projekten f\u00fcr den\nRaumflughafen Kourou in der franz\u00f6sischen \u00dcbersee-\nbesitzung Guyane. Unter den Zielen der Union, Artikel 3,\nfinden wir n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich \u201eden wissenschaftlichen\nund technischen Fortschritt einschlie\u00dflich der Weltraum-\nforschung\u201c \u2013 nicht etwa der Tiefseeforschung, der Krebs-\nforschung, der Halbleiterforschung, der Arch\u00e4ologie oder\nder Werkstoffkunde. So viel, meine Damen und Herren,\nso viel kann Lobbyarbeit im EU-Konvent erreichen. Ob\nunsere Landtage nicht vielleicht doch ebenso hehre\nnationale G\u00fcter sind wie Raketen f\u00fcr Kourou?\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss\neinige fragende Anmerkungen zum Raum der Freiheit,\nder Sicherheit und des Rechts machen, den einzigen Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5676\n\nreich des Zweiten Teiles des Verfassungsvertrages, \u00fcber\nden seit einer Woche ein Entwurf vorliegt.\n\nEuropa ist kein Staat, aber die Europ\u00e4ische Union soll\nrechtsstaatlich sein. Deshalb ist es gut, dass und wenn\ndie Grundrechtecharta in den Verfassungsvertrag einbe-\nzogen wird.\n\nDer Entwurf f\u00fchrt erwartungsgem\u00e4\u00df die Europ\u00e4ische\nStaatsanwaltschaft ein. Er l\u00e4sst jedoch die Frage der Wei-\nsungsverh\u00e4ltnisse zur verfahrensleitenden Justizbeh\u00f6rde\n\u2013 bei uns also der des Landes \u2013 v\u00f6llig offen. Aufgaben,\nZust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen m\u00fcssen aber klar\nund eindeutig geregelt sein, um Doppelarbeit auszu-\nschlie\u00dfen und negative Auswirkungen auf die Strafver-\nfolgung bei uns und die Arbeit der deutschen, der s\u00e4ch-\nsischen Polizei zu vermeiden.\n\nUnklar bleibt auch, ob die Europ\u00e4ische Staatsanwalt-\nschaft wie bei uns belastende und entlastende Beweise\nerheben und verwerten muss oder wie im adversatori-\nschen Verfahren nur belastet und anklagt und es dem\nAnwalt des Angeklagten \u00fcberl\u00e4sst, diesen zu verteidigen.\nDer Verfassungsentwurf l\u00e4sst durchaus zu, dass der\nEurop\u00e4ische Staatsanwalt vor einem deutschen Gericht\nnach dem EU-Gesetz Methoden anwendet und Beweis-\nmittel nutzt, die nach deutschem Recht unzul\u00e4ssig sind!\nSelbst das Gr\u00fcnbuch der EG-Kommission \u00fcber \u201eVerfah-\nrensgarantien in Strafverfahren innerhalb der Europ\u00e4-\nischen Union\u201c vom 19. Februar dieses Jahres klammert\ndas Recht auf Fairness bei der Beweiserhebung und -ver-\nwertung v\u00f6llig aus, und dazu z\u00e4hlt unter anderem das\nRecht auf Offenlegung entlastenden Beweismaterials.\n\nZum Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts\ngeh\u00f6rt auch nicht die Gew\u00e4hrleistung einer Berufungsin-\nstanz oder Revisionsinstanz wenigstens in schwer wie-\ngenden Strafverfahren. Deutsche Angeklagte haben da\nim europ\u00e4ischen Ausland auch schon unangenehme\nErfahrungen machen m\u00fcssen. Der Entwurf f\u00fcr den Ver-\nfassungsvertrag spricht freilich von der \u201eF\u00f6rderung des\ngegenseitigen Vertrauens \u2026 auf der Grundlage der ge-\ngenseitigen Anerkennung der gerichtlichen und au\u00dfer-\ngerichtlichen Entscheidungen\u201c. Allerdings ist nicht das\nVertrauen der B\u00fcrger zu den Beh\u00f6rden und Gerichten\ngemeint, sondern \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine F\u00f6rderung des ge-\ngenseitigen Vertrauens der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der\nMitgliedsstaaten\u201c.\n\nMit Verlaub, in diesem Kontext gebricht es mir dann\netwas an der Gem\u00fctsruhe, wenn ich auch lese, die EU\nsolle Straftatbest\u00e4nde und Sanktionen festlegen k\u00f6nnen,\nwenn \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eStrafen unerl\u00e4sslich erscheinen, um\neine wirksame Durchf\u00fchrung \u2026 einer Politik der Union\u201c\nzu gew\u00e4hrleisten. Das, meine Damen und Herren, geht\nselbst mir zu weit. Und ich fordere Sie auf, dass dieser\nLandtag noch t\u00e4tiger als bisher die Herausforderung an-\nnimmt, die Europ\u00e4ische Union in Sachen Demokratie,\nRechtsstaatlichkeit \u2013 ja, gerade Rechtsstaatlichkeit \u2013, B\u00fcr-\ngern\u00e4he, Transparenz und Effizienz selbst europaf\u00e4hig\nzu machen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In einer Zeit wie der unseren, in der\nsupranationales Recht, welches das Zusammenleben der\nV\u00f6lker und Staaten auf der Welt regeln soll, gebrochen\nund mit F\u00fc\u00dfen getreten wird, scheint es sinnlos zu sein,\n\u00fcber neue Inhalte ebenfalls supranationalen Rechts f\u00fcr\ndie V\u00f6lker und Staaten Europas, \u00fcber die Europ\u00e4ische\nVerfassung zu diskutieren.\nDoch gerade das Gegenteil ist der Fall, ja muss der Fall\nsein. Die v\u00f6lkerrechtswidrige Aggression der gegenw\u00e4r-\ntigen US-Regierung darf uns an der Idee des Rechts zwi-\nschen den V\u00f6lkern und den Staaten nicht zweifeln las-\nsen, darf uns an der Situation nicht verzweifeln lassen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSupranationales Recht ist zu wahren, zu verteidigen und\n\u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013 im \u00dcberlebensinteresse der\nMenschheit auszubauen. Nicht das Recht des St\u00e4rkeren\nsoll die Maxime sein, sondern die St\u00e4rkung des Rechts,\nauch in der Debatte \u00fcber die Europ\u00e4ische Verfassung.\n\nMeine Damen und Herren, wie soll denn jener Teil Euro-\npas, der verfassungsrechtlich gesehen die EU bildet oder\nin Zukunft bilden wird, aussehen? Zuv\u00f6rderst sollte es\nein friedliches, friedliebendes und friedensstiftendes\nEuropa sein. Deshalb sind wir aus ganz nahe liegenden\nGr\u00fcnden daf\u00fcr, dass per Verfassung verbrieft wird, dass\nnach der Charta der Vereinten Nationen verbotene An-\ngriffskriege weder durch die EU noch durch einzelne\nMitgliedsstaaten bef\u00fcrwortet, geschweige denn gest\u00fctzt\nwerden.\n\nEine Europ\u00e4ische Verfassung, die dazu nicht verpflichtet,\nmissachtet die Lehren der so leidvollen, durch Kriege ge-\nkennzeichneten Geschichte des Kontinents und entspr\u00e4-\nche nicht den Hoffnungen und Erwartungen der \u00fcber-\nw\u00e4ltigenden Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. Darum hat die\neurop\u00e4ische Linke, der die PDS angeh\u00f6rt, in die Verfas-\nsungsdiskussion einen \u00c4nderungsantrag zur Einf\u00fchrung\neiner juristisch bindenden Friedensverpflichtung einge-\nbracht.\n\nWenn es denn gelingen sollte, im Konvent akzeptable\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine k\u00fcnftige Gemeinsame Au\u00dfen- und\nSicherheitspolitik einzubringen, dann m\u00fcsste eine Frie-\ndenspflicht der EU festgeschrieben werden. Der diesbe-\nz\u00fcgliche Vorschlag der PDS lautet \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Union\nist zur strikten Einhaltung des V\u00f6lkerrechts und zur F\u00f6r-\nderung des Friedens verpflichtet. Sie \u00e4chtet Angriffs-\nkriege.\u201c\n\nDas w\u00e4re die Verfassung eines wahrhaft neuen Europas,\nweil anderen Europas. Allerdings sieht es zurzeit nicht\nso aus. Auch in dieser Frage ist Europa gespalten. Wer\nist denn da der lachende Dritte?\n\nKarel Van Miert, fr\u00fcher EU-Kommissar, geht wohl recht\nin der Annahme, wenn er sagt: \u201eDie Politik von Bush\nzielt auf eine Zersplitterung Europas. Auch Gro\u00dfbritan-\nnien ist wieder voll auf diesem Kurs. Beide wollen ein\nvereintes Europa verhindern und benutzen dazu Ost-\neuropa.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Die Besonderheit des Kon-\nvents zur Ausarbeitung einer Europ\u00e4ischen Verfassung,\nder Reiz der Aufgabe wie auch die Schwierigkeiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5677\n\nderen Verwirklichung liegen gerade in der Tatsache, Ein-\nheit und Vielfalt in Europa zu verbinden.\n\nMit Blick auf die Verfassungsgeschichte der USA, auf\nden Verfassungskonvent von Philadelphia, schreibt\nChristoph Palmer zur Aufgabe des Europ\u00e4ischen Parla-\nments \u2013 Zitat \u2013: \u201eSchwieriger ist sie, weil im Europ\u00e4-\nischen Parlament nicht die Vertreter von 13 Kolonien mit\neiner relativ kurzen gemeinsamen Geschichte zusammen-\ntreffen, sondern Repr\u00e4sentanten von 28 Staaten, die auf\npolitische und kulturelle Traditionen von vielen Hunder-\nten von Jahren zur\u00fcckblicken\u201c.\n\nSo bewegt die Frage, wie eine Verfassungscharta f\u00fcr die\nEurop\u00e4ische Union aussehen soll, die Gem\u00fcter; die regie-\nrenden H\u00e4upter auf ihre, die regierten Leute auf andere\nWeise. Zudem befindet sich die Europ\u00e4ische Union an\neinem historischen Scheideweg. Entweder gewinnt sie\ndie Zustimmung und Unterst\u00fctzung der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger oder sie ist \u00fcber kurz oder lang zum Schei-\ntern verurteilt.\n\nIn diese Vertrauenskrise ist die EU aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden hineingeschlittert. Es gibt das Demokratiedefizit\nder EU, das die B\u00fcrger sp\u00fcren. Da stellen die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger mangelhafte Transparenz bei den Ent-\nscheidungen fest.\n\nUnd schlie\u00dflich fehlt es am sozialen Zusammenhalt im\nGegensatz zur Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. Nun\ndie Krise der europ\u00e4ischen Politik im Irak-Konflikt, in\nder einige mit Hartn\u00e4ckigkeit \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen, und\nauch einige von Ihnen, meine Damen und Herren von\nder CDU \u2013 so haben Debatten gezeigt \u2013 laufen mit einer\n\u00d6lkanne umher.\n\nIn dieser Krise der Union steckt ein verdammt gro\u00dfes\nRisiko, denn die europ\u00e4ische Einigung ist noch umkehr-\nbar. Darum besteht die PDS darauf, dass mit der St\u00e4r-\nkung des europ\u00e4ischen Sozialmodells und der damit be-\nwirkten Schaffung eines sozialen Europas entscheidende\nVoraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, den Verfas-\nsungsvertrag der EU zu einem wirklich zukunftsf\u00e4higen\nIntegrationsfundament zu machen. So gesehen kann man\nder Forderung des DGB in Sachsen voll und ganz zu-\nstimmen; er fordert \u201esichtbare Fortschritte in Richtung\nauf eine echte Wirtschafts- und Sozialunion, die das poli-\ntische Gemeinschaftsbewusstsein der B\u00fcrger st\u00e4rkt und\nden R\u00fcckfall in Nationalismus und Protektionismus\neinen Riegel vorschiebt. Unsere Region von Europa\u201c \u2013 so\nspricht der DGB \u2013 \u201eist die eines gemeinsamen Raumes\nder Solidarit\u00e4t und der sozialen Gerechtigkeit, der poli-\ntischen Freiheit und Stabilit\u00e4t, des Wohlstandes und der\nMenschenrechte.\u201c\n\nGibt es f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Verfassung einen anderen,\nbesseren Anspruch als diesen?\n\nMeine Damen und Herren! Der Konvent hat das Ziel,\nden ihm gesetzten Termin Mitte 2003, den Termin des\nEU-Gipfels in Thessaloniki, einzuhalten. Kann aber zu\ndiesem Zeitpunkt eine Europ\u00e4ische Verfassung mit der\nerhofften Qualit\u00e4t vorgelegt werden? Eine Qualit\u00e4t der\nRegelungsinhalte setzt eine Qualit\u00e4t der Diskussion vo-\nraus. Die Diskussion des Verfassungsentwurfs erfolgte\nkeineswegs nur hinter verschlossenen T\u00fcren.\n\nIn der Erkl\u00e4rung von Laaken hei\u00dft es: \u201eIm Hinblick auf\neine umfassende Debatte und die Beteiligung aller B\u00fcr-\n\nger an dieser Debatte steht ein Forum allen Organisatio-\nnen offen, welche die Zivilgesellschaft repr\u00e4sentieren.\u201c\nWenngleich die in der Erkl\u00e4rung von Laaken genannte\nZusammenarbeit des Konvents mit der Zivilgesellschaft\nbisher zumindest formal in vielf\u00e4ltiger Form verwirklicht\nwurde, so ist doch die gesamte Verfassungsdiskussion\nan den B\u00fcrgern glatt vorbeigegangen.\nFragen wir doch einmal die Frau oder den Mann auf der\nStra\u00dfe und wir werden uns \u00fcber die Uninformiertheit\nsehr wundern m\u00fcssen. Eine der gr\u00f6\u00dften Schw\u00e4chen der\nEU, die mangelnde Transparenz, konnte auch in dieser\neigentlich recht \u00f6ffentlichen Angelegenheit nicht beseitigt\nwerden. Diese Uninformiertheit aber ist und bleibt ein\nStolperstein auf dem Weg zur sich reformierenden EU.\nVon den vergleichbaren Debatten auf nationaler \u2013 sprich\nf\u00fcr Deutschland auch auf f\u00f6deraler \u2013 Ebene ist kaum\netwas zu sp\u00fcren. W\u00e4re da nicht ein ausgewiesener\nHandlungsbedarf f\u00fcr Sachsen?\nAus den Stellungnahmen der Zivilgesellschaft wurde\nindes deutlich, dass es bei der Debatte um die Zukunft\ndes Kontinents nicht nur um die Schaffung neuer Struk-\nturen und Verfahrensweisen gehen kann \u2013 beides wohl\nLieblingsgegenst\u00e4nde vermeintlicher Reformer. Die viel-\nfach ge\u00e4u\u00dferte Erwartung und Vorstellung der Europ\u00e4er\nf\u00fcr ein soziales Europa verpflichtet den europ\u00e4ischen\nEntscheidungstr\u00e4ger zu einer neuen inhaltlichen Ausrich-\ntung des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses. L\u00e4ge nicht\nauch darin ein besonderer Handlungsbedarf Sachsens?\nDenn immerhin \u2013 wenn man es mit dem B\u00fcrgerwillen\nernst n\u00e4hme \u2013 m\u00fcsste der Akt einer Europ\u00e4ischen Ver-\nfassung ein EU-weites Referendum erfordern, da eine\nveritable Verfassung allein vom Souver\u00e4n gegeben wer-\nden kann. Dieser Souver\u00e4n sind die V\u00f6lker Europas, die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU. Da h\u00e4tte Europa end-\nlich m\u00fcndige B\u00fcrger.\nDoch wenn im Vorfeld nicht mehr an Aufkl\u00e4rung und\nInformation erfolgt, k\u00f6nnte ein europaweites Referen-\ndum, dessen Erforderlichkeit im Falle der Verfassungs-\ngebung unbestreitbar w\u00e4re, erhebliche Risiken f\u00fcr die\nAufnahme und Annahme einer solchen Verfassung brin-\ngen.\nDies h\u00e4tte eigentlich eine weitere, die f\u00fcnfte Frage des\nCDU-Antrags sein m\u00fcssen. Oder soll das Volk, wie gern\nbei der CDU gehabt, au\u00dfen vor bleiben?\nMeine Damen und Herren! Freilich sind Fragen der kla-\nren und transparenten Kompetenzabgrenzung zwischen\nEU und den Mitgliedsl\u00e4ndern und den Regionen nicht\nohne Belang. Doch Kernfragen sind und bleiben die Fra-\ngen der Sozial- und Wirtschaftsunion und anderer Be-\nreiche europ\u00e4ischer Integration, die den Alltag der Men-\nschen ausmachen und diesen zum Vorteil der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger ver\u00e4ndern.\nAus Sicht der PDS sind als Anforderungen an einen\neurop\u00e4ischen Verfassungsvertrag bei den Grundrechten,\nden Zielbestimmungen und T\u00e4tigkeitsbereichen solche\nFragen von hoher Wichtigkeit wie die Aufnahme der\nGrundrechtscharta in den konstitutionellen Teil des Ver-\nfassungsvertrages, wie das individuelle Klagerecht der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wie die Aufnahme einer Revi-\nsionsklausel, die eine Weiterentwicklung der Grund-\nrechte erm\u00f6glichte, wie die Aufnahme neuer Ziele, zum\nBeispiel die \u00dcberwindung von Armut und sozialer Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5678\n\ngrenzung, der Schutz \u00f6ffentlicher G\u00fcter, die \u00f6ffentliche\nDaseinsvorsorge, wirklich qualitativer Minderheiten-\nschutz, wirkliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4n-\nnern, wie unl\u00e4ngst vom Juristentag gefordert. \u2013 Dies\nsind Sachverhalte, die unserer Meinung nach Kernforde-\nrungen im Interesse Sachsens und \u00fcberhaupt der\nEurop\u00e4ischen Union sein sollten.\n\nDie Staatsregierung t\u00e4te gut daran, diese Vorstellungen\nder PDS aufzugreifen und, bitte sehr, nicht mehr aus\nden H\u00e4nden zu lassen. Da wir aber mit der Staatsregie-\nrung bisher, was die europ\u00e4ische Integration betrifft,\nschlechte Erfahrungen haben, kann ich hier schon na-\nmens meiner Fraktion verk\u00fcnden, dass die PDS den Dis-\nkurs \u00fcber die Verfassung eines friedlichen, sozialen und\nhumanistischen Europas in den von mir genannten\nPunkten parlamentarisch und au\u00dferparlamentarisch vor-\nantreiben wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht\nder Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Dass wir heute \u00fcber die Halb-\nzeitbilanz nicht nur eines EU-Reformkonvents reden, wie\nes im Berichtsantrag der CDU hei\u00dft, sondern \u00fcber einen\neurop\u00e4ischen Verfassungskonvent, das grenzt eigentlich\nan ein Wunder, und dies unter Bezugnahme auf die vor-\nher verabschiedete Grundrechtscharta, die ja, so der\nWille der Konventsmitglieder, in dieses Papier einflie\u00dfen\nwird.\nDass wir im Ergebnis dieses Konvents eine Verfassung\nhaben werden, war schon deshalb nicht klar, da der Auf-\ntrag von Laaken eigentlich ganz anders aussah. Er for-\nderte von dem Konvent Empfehlungen und Optionen.\nDass in weniger als einem Jahr, in dem der Konvent nun\narbeitet, eine wirkliche Verfassung f\u00fcr Europa entstehen\nk\u00f6nnte, ja, dass L\u00e4nder wie Schweden und Gro\u00dfbritan-\nnien, die allein schon zu dem Begriff \u201eVerfassung\u201c ein\ngebrochenes Verh\u00e4ltnis haben, das als k\u00fcnftige Ordnung\nEuropas akzeptieren werden, ist ein Schritt nach vorn,\nden wir vorher nicht zu denken gewagt haben, zumin-\ndest die Kollegen unter uns, die die Prozesse beim Ent-\nstehen der Grundrechtscharta miterlebt haben.\n\nDie deutschen Vertreter im Konvent \u2013 lassen Sie mich\neinfach zwei nennen: auf der einen Seite der Vertreter\ndes Bundesrates, der baden-w\u00fcrttembergische Minister-\npr\u00e4sident Teufel, und auf der anderen Seite der Sozial-\ndemokrat H\u00e4nsch f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament \u2013\nhaben diese Entwicklung nach allen Kr\u00e4ften bef\u00f6rdert.\nIch denke, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, denn dies ist\nauch in einer gro\u00dfen partei\u00fcbergreifenden Einm\u00fctigkeit\ngeschehen. Lassen Sie mich das zu bestimmten Akzen-\nten, die vor mir angesprochen wurden, einmal so be-\ntonen. Es hat im Verlauf dieses Konvents eine Abstim-\nmung zwischen den deutschen L\u00e4ndern gegeben,\nunabh\u00e4ngig von ihrer parteipolitischen F\u00fchrung, und es\nhat eine Abstimmung mit der Bundesregierung gegeben.\nIn den Debatten zur Vorbereitung des Konvents wurde\n\nin vielen F\u00e4llen Einm\u00fctigkeit erreicht, so dass wir eine\n\u00dcbereinstimmung, ich m\u00f6chte sagen, von Bayern bis\nMecklenburg-Vorpommern haben.\n\nIch denke, wir haben dort auch begriffen \u2013 das muss\nman doch hier einmal deutlich herausstellen \u2013, dass es\nkeinen Sinn hat, wenn wir im europ\u00e4ischen Konzert\ndeutsche Interessen durchsetzen wollen, mit mehreren\ndeutschen Stimmen zu sprechen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWer \u2013 das darf ich hier auch einmal deutlich sagen \u2013 an\ndem, wie ich denke, ausgezeichneten Europaforum, das\nauf Anregung des Pr\u00e4sidenten in diesem Hause stattge-\nfunden hat, teilgenommen hat, der hat davon eine ganze\nMenge gelernt und der wird Europa nicht mit Begriffen\nwie \u201eEurokratie\u201c diffamieren.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal nicht nur Herrn\nH\u00e4nsch, sondern auch den Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt\nanf\u00fchren, weil es hier um die Frage ging, inwieweit wir\nL\u00e4nderinteressen in diesem Konventsanliegen durch-\nsetzen k\u00f6nnen.\n\nEines ist eigentlich nur zu bedauern, dass n\u00e4mlich die\nMitschrift von dieser Veranstaltung den Abgeordneten\nbis heute nicht vorliegt, denn manches an Diskussionen\nw\u00fcrde sich danach einfach ad absurdum gef\u00fchrt haben.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Erlauben Sie\nmir jetzt, dass ich kurz auf zwei Punkte eingehe, die mir\nschon noch wichtig sind. Das ist zum Ersten die Frage\ndes Klagerechtes der L\u00e4nder. Bisher hat sich die Arbeits-\ngruppe Subsidiarit\u00e4t f\u00fcr ein Klagerecht des Ausschusses\nder Regionen entschieden \u2013 f\u00fcr den Ausschuss der Re-\ngionen und f\u00fcr ein Klagerecht der nationalen Parlamente\nhaben wir lange gek\u00e4mpft. Das ist aus der Sicht der\ndeutschen L\u00e4nder ein Minimum. Wir stellen uns vor,\ndass dort mehr sein muss. Wir wollen aus deutscher\nSicht das Klagerecht der deutschen L\u00e4nder. Ich denke\naber \u2013 das ist unsere Forderung \u2013, wir sollten zumindest\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Position derjenigen L\u00e4nder aufbrin-\ngen, die mit einem solchen Klagerecht Probleme haben \u2013\nich nenne einmal Spanien oder Frankreich \u2013; denn L\u00e4n-\nder mit Kompetenzen, wie sie in Deutschland einmalig\nsind, kann ich nicht einfach auf L\u00e4nder mit einer Zen-\ntralgewalt \u00fcbertragen. Aber ich k\u00f6nnte in diesen L\u00e4n-\ndern Strukturen, die bestehen, gegebenenfalls dadurch\nins Wanken bringen.\n\nWir k\u00f6nnen also schwer eine Lex Deutschland durch-\nsetzen, ohne dass dadurch R\u00fcckwirkungen gegebenen-\nfalls auf unsere europ\u00e4ischen Partner auftreten; denn es\nist ein Grundprinzip der Europ\u00e4ischen Union, dass wir\nStruktur und Organisation eines jeden Nationalstaates\nachten. Wir k\u00f6nnen nicht nur erwarten, dass die anderen\nunsere Struktur achten, sondern wir m\u00fcssen auch ein\nSt\u00fcck ihre Struktur achten.\n\nAn dieser Stelle muss ich den vorhin von mir gelobten\nMinisterpr\u00e4sidenten ein wenig kritisieren. Wenn er in\nder erw\u00e4hnten Debatte hier in der Podiumsdiskussion\nvorsichtig andeutet, dass man ja bedenken solle, auch\nwenn man das so nicht hineinschreibt, es m\u00fcsste ja alles\ndurch den Bundesrat, dann ist das sicher wahr. Aber wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5679\n\nk\u00f6nnen an dieser Stelle nicht eine Alles-oder-nichts-Poli-\ntik haben. Das haben Gott sei Dank die Vertreter, die\njetzt im Konvent sind, egal, welcher parteipolitischen\nCouleur sie zugeordnet waren, auch nicht gefordert. Das\nist kein Thema, um sich parteipolitisch nach vorne\nr\u00fccken zu wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin zweiter wichtiger Punkt betrifft die Frage der Kom-\npetenzen. Wir sind f\u00fcr eine klare Kompetenzaufteilung.\nIch habe mehrfach gesagt, dass die Kompetenzaufteilung\nin einer kommenden europ\u00e4ischen Ordnung von emi-\nnent wichtiger Bedeutung ist, und kann das an dieser\nStelle nur unterstreichen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, angesichts der\nweltpolitischen Lage, \u00fcber die wir in den letzten Tagen\nsehr viel gesprochen haben und die ich an diesem Pult\nnicht noch einmal behandeln will, sei gesagt: Wenn wir\naufgrund irgendwelcher eigenen Interessen diesen Kon-\nvent scheitern lassen, dann werden wir nicht zu einer\ngemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in Europa\ngelangen. Die gegenw\u00e4rtige weltpolitische Lage hat uns\naber eines deutlich gemacht: Wenn Europa nicht lernt,\neine einheitliche Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik zu ent-\nwickeln \u2013 das wird noch Jahre dauern \u2013, wenn wir auf\ndiesem Weg nicht vorangehen, wird auf dieser Welt Poli-\ntik ohne Europa gemacht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013\nHerr Minister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nDer Europ\u00e4ische Konvent befindet sich nach \u00fcber einem\nJahr intensiver Beratung nunmehr in seiner h\u00f6chstwahr-\nscheinlich entscheidenden Phase. Nachdem im letzten\nJahr zun\u00e4chst Vertreter der europ\u00e4ischen Politik und der\neurop\u00e4ischen Zivilgesellschaft angeh\u00f6rt wurden, haben\nin einer zweiten Phase Arbeitsgruppen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr\ndie jeweiligen Politikbereiche erarbeitet. Es geht jetzt\ndarum, die Artikel des Verfassungsvertrages Schritt f\u00fcr\nSchritt zu formulieren und zu beraten.\nNat\u00fcrlich ist die Arbeit an einem Verfassungsvertrag\neine sehr abstrakte und vorwiegend rechtstechnische An-\ngelegenheit. Was der Konvent in Br\u00fcssel im Einzelnen\nmacht, wird vielen B\u00fcrgern auch im Freistaat Sachsen\nvermutlich auf den ersten Blick unwichtig erscheinen;\nnicht wenige werden die Arbeit des Europ\u00e4ischen Kon-\nvents auch gar nicht kennen. Nichtsdestotrotz d\u00fcrfen wir\nauch im Interesse des Freistaates Sachsen und seiner\nB\u00fcrger die Verantwortung f\u00fcr die Erarbeitung der\nGrundlagen der k\u00fcnftigen Europ\u00e4ischen Union nicht\nallein den 105 Konventsmitgliedern \u00fcberlassen. Wir m\u00fcs-\nsen gerade jetzt intensiv die Arbeit dieser Versammlung\nbegleiten und uns an den f\u00fcr Sachsen entscheidenden\nStellen einmischen. Dazu dient nicht nur die heutige\nDebatte, sondern eine gute Gelegenheit war auch die am\n28. Februar durchgef\u00fchrte Podiumsdiskussion.\n\nF\u00fcr die deutschen L\u00e4nder wesentliche Punkte gibt es im\nRahmen des Konventsprozesses mittlerweile zuhauf. Da-\nbei hat der Konvent bereits jetzt zu einem gro\u00dfen Teil\nForderungen der deutschen L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt. Ich\nwill hier nur einige davon herausgreifen.\n\nWir werden zum Ersten eine bessere Zuordnung der ein-\nzelnen Politiken zu den Kompetenzkategorien erreichen.\nZum Zweiten wird die Zahl der Instrumente der Euro-\np\u00e4ischen Union von 15 auf sechs zur\u00fcckgef\u00fchrt, was zu\nmehr Klarheit und Transparenz der Entscheidungspro-\nzesse f\u00fchrt. Zum Dritten wird die Dreis\u00e4ulenstruktur ab-\ngeschafft. Zum Vierten soll der Verfassungsvertrag die\nAchtung der nationalen Identit\u00e4t einschlie\u00dflich der Orga-\nnisation \u2013 um nicht besser zu sagen: der Verfasstheit \u2013\nauf regionaler und lokaler Ebene festschreiben. Zum\nF\u00fcnften soll die Grundrechtecharta in den Verfassungs-\nvertrag einbezogen werden und der Gerichtshof soll f\u00fcr\nKlagen zust\u00e4ndig sein, die ein Mitgliedsstaat gegebenen-\nfalls auf Antrag seines nationalen Parlamentes und ge-\nm\u00e4\u00df seiner jeweiligen Verfassungsordnung wegen des\nVersto\u00dfes gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip erhebt. Dies\ngilt auch f\u00fcr den Ausschuss der Regionen in Bezug auf\nRechtsakte, zu denen er konsultiert wurde.\n\nDas sind die Feststellungen, die mittlerweile im Konvent\nmehr oder weniger schon Konsens sind. Insbesondere\ndie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen Raum der Freiheit, der Sicher-\nheit und des Rechts in Europa \u2013 Herr Schimpff ist darauf\neingegangen \u2013 m\u00fcssen jetzt aber sehr genau auf ihren\ntats\u00e4chlichen Wert und ihre Vereinbarkeit mit den natio-\nnalen Rechtsordnungen hin gepr\u00fcft werden. Dies gilt\numso mehr, als hierbei in hohem Ma\u00dfe auch Zust\u00e4ndig-\nkeiten der L\u00e4nder betroffen sein k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr die Staatsregierung steht im Zuge der Abschaffung\ndes Dreis\u00e4ulenmodells des EU-Vertrages eine Harmoni-\nsierung des materiellen Rechts und der Verfahren sowie\neine Verbesserung der Kooperation zwischen den Mit-\ngliedsstaaten im Vordergrund, und das nach dem Ein-\nstimmigkeitsprinzip. Insbesondere die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit der Polizei sollte fortentwickelt\nwerden.\n\nKeineswegs d\u00fcrfen sich die Beratungen im Konvent\nallein auf die Schaffung zentraler europ\u00e4ischer Beh\u00f6rden\nund zentralistischer Arbeitsprinzipien erstrecken. Eine\nNotwendigkeit der Erweiterung der Zust\u00e4ndigkeiten der\nEU auf den Gebieten der justiziellen und polizeilichen\nZusammenarbeit besteht aus unserer Sicht derzeit nicht.\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr andere Politikbereiche,\netwa f\u00fcr die Energie oder f\u00fcr den Sport.\n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich, dass der vor-\nliegende Antrag der CDU-Fraktion gerade die f\u00fcr die\ndeutschen L\u00e4nder im Rahmen der Erarbeitung eines Ver-\nfassungsvertrages der EU wichtigen Punkte aufgreift\nund benennt. Aus Sicht der Staatsregierung sind die ge-\nnannten 14 Einzelforderungen folgerichtig und ziel-\nf\u00fchrend. Das betrifft vor allem auch die in Punkt 1\ngeforderte Aufnahme eines Artikels in den Verfassungs-\nvertrag, der klarstellt, dass die Wertevorstellungen der\nEurop\u00e4ischen Union vom christlich-religi\u00f6sen Erbe Euro-\npas gepr\u00e4gt sind.\n\nVon Mitgliedern des Konvents wurde dazu in Anleh-\nnung an die polnische Verfassung ein Formulierungsvor-\nschlag unterbreitet. Dieser sieht vor, dass die Werte der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5680\n\nEurop\u00e4ischen Union sowohl die Vorstellungen derjeni-\ngen umfassen, die an Gott als Quelle der Wahrheit, der\nGerechtigkeit, des Guten und Sch\u00f6nen glauben, als auch\ndie Vorstellungen derjenigen, die diesen Glauben nicht\nteilen, sondern die universellen Werte aus anderen Quel-\nlen ableiten. Ich unterst\u00fctze diese Forderung nachdr\u00fcck-\nlich; denn wir haben darauf zu achten, dass sich die B\u00fcr-\nger Europas mit der k\u00fcnftigen Europ\u00e4ischen Union\nidentifizieren k\u00f6nnen, dass sie den Verfassungsvertrag\nauch annehmen und verstehen k\u00f6nnen. Deshalb ist \u00fcber\ndie Einbeziehung der Grundrechtecharta hinaus eine\nAussage zu den Wertevorstellungen, die wesentlich f\u00fcr\ndie europ\u00e4ische Zivilisation sind, erforderlich.\n\nMeine Damen und Herren, ein ganz wesentlicher Punkt\ndes Antrages betrifft das Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Die wirk-\nsame Verankerung dieses Prinzips im Verfassungsvertrag\nist eine der wichtigsten Forderungen der deutschen L\u00e4n-\nder an den Europ\u00e4ischen Konvent. Nicht jedes Problem\ndarf automatisch eine Aufgabe f\u00fcr die Europ\u00e4ische\nUnion sein. Ein wirkliches Europa der B\u00fcrger setzt nach\nunserer \u00dcberzeugung die konsequente Beachtung des\nSubsidiarit\u00e4tsprinzips voraus. Sollten die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden, die L\u00e4nder oder der Mitgliedsstaat es genauso\ngut oder wirksamer k\u00f6nnen, sollte die Europ\u00e4ische\nUnion von eigener Rechtssetzung Abstand nehmen.\n\nAnders als bisher bedarf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip einer\nausreichenden Absicherung durch Verfahren. Dazu muss\ndie Kommission verpflichtet werden, die Mitgliedsstaa-\nten und die Regionen bereits in einem fr\u00fchen Stadium\ndes Gesetzgebungsverfahrens zu konsultieren, soweit sie\nmit der Umsetzung von Rechtsakten betraut ist. Nur mit\ndem Muss, Herr Kollege Schimpff, kann erreicht werden,\ndass die Kommission letztlich auch die Subsidiarit\u00e4t be-\nr\u00fccksichtigt.\n\nDie nationalen Parlamente sollten in das Fr\u00fchwarnsys-\ntem der Gesetzgebung zur Wahrung der Subsidiarit\u00e4t\neinbezogen werden. \u00dcber den Bundesrat k\u00f6nnte dann in\nDeutschland rechtzeitig das regionale Anliegen zur Spra-\nche kommen.\n\nEin Klagerecht der Regionen mit Gesetzgebungskompe-\ntenzen beim EuGH zur Wahrung ihrer Rechte und zur\nSicherung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips ist ein wichtiger,\nweitergehender und f\u00fcr uns essenzieller Baustein. In die-\nsem Zusammenhang verweise ich auch auf den Napoli-\ntano-Bericht des Europ\u00e4ischen Parlaments. Im Rahmen\nder Entschlie\u00dfung zum Napolitano-Bericht haben auch\ndie Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments ein Kla-\ngerecht nach Ma\u00dfgabe des nationalen Rechts bef\u00fcr-\nwortet.\n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, meine\nDamen und Herren, ist unsere gemeinsame Forderung\nnach einer besseren Kompetenzordnung f\u00fcr Europa. Da-\nbei handelt es sich nach der Einsch\u00e4tzung der Staats-\nregierung um eines der Schl\u00fcsselprobleme auch in Bezug\nauf die Akzeptanz der europ\u00e4ischen Integration bei den\nB\u00fcrgern; denn nur die wenigsten wissen derzeit, was\nBr\u00fcssel macht und was nicht. Nur auf der Basis einer\nklaren Verteilung der Zust\u00e4ndigkeiten wird es in Zu-\nkunft m\u00f6glich sein, ein Verst\u00e4ndnis der B\u00fcrger f\u00fcr die\nEurop\u00e4ische Union zu erzeugen und Kompetenzkonflikte\nzu verhindern. Die Vorschl\u00e4ge von Giscard d'Estaing f\u00fcr\ndie Artikel 10 bis 15 folgen diesem Grundsatz; allerdings\n\nwidersprechen einige Vorschl\u00e4ge des Pr\u00e4sidiums den\nAnliegen der deutschen L\u00e4nder.\n\nIn Nizza wurde als Ziel des Europ\u00e4ischen Konvents eine\nVereinfachung der Vertr\u00e4ge mit dem Ziel formuliert,\ndiese klarer und verst\u00e4ndlicher zu machen. Die Bestim-\nmungen, die hinsichtlich des Umfangs der Einzelerm\u00e4ch-\ntigungen auf den zweiten Teil des Verfassungsvertrages\nverweisen, sollten daher pr\u00e4ziser werden. Es muss klar\nsein: F\u00fcr die Reichweite der Unionskompetenzen ist\nallein die jeweilige Einzelerm\u00e4chtigung ma\u00dfgeblich.\n\nF\u00fcr dringend korrekturbed\u00fcrftig halte ich die Aussagen\ndes Konventspr\u00e4sidiums zur Koordinierung der Wirt-\nschaftspolitik. Bisher koordinieren die Mitgliedsstaaten\ndie Wirtschaftspolitik. K\u00fcnftig, so die Vorstellung des\nKonvents, soll das die Europ\u00e4ische Union tun. Dies geht\nf\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung eindeutig zu weit. Wir\nwerden dem nicht zustimmen.\n\nEin weiteres Problem stellt der Vorschlag f\u00fcr eine neue,\nerweiterte Flexibilit\u00e4tsklausel dar. Der Vorschlag des\nKonventspr\u00e4sidiums f\u00fcr Artikel 16 bewirkt sogar eine\nAusweitung der Anwendung des bisherigen Artikels 308\ndes EG-Vertrages \u00fcber den gemeinsamen Markt hinaus.\nWenn Europa sich eine eigene Verfassung gibt, so gilt\nsie. Dann bedarf es keiner Umgehungsklauseln in Form\ndes Artikels 16. Die Verfassung darf nicht nach Belieben\nausgehebelt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Bitte\nsch\u00f6n, Frau Dr. Runge.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Meine Frage bezieht sich sowohl\nauf die Forderung im \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion als auch auf Ihre \u00c4u\u00dferungen zur Koordinierung\nder Wirtschaftspolitik. Herr Minister, glauben Sie tat-\ns\u00e4chlich, dass es m\u00f6glich ist \u2013 wenn alle Kompetenzen\nin der Geldpolitik auf die europ\u00e4ische Ebene, an die\nEZB, \u00fcbertragen worden sind und eine einheitliche\nW\u00e4hrung in einem einheitlichen Wirtschaftsraum gilt,\nwas sich mittlerweile als Erfolgsstory darstellt, wenn\nman das \u00dcberschreiten der Dollar-Parit\u00e4t zum Ma\u00dfstab\nnimmt \u2013, die ausschlie\u00dfliche Kompetenz f\u00fcr die Setzung\nvon Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaftspolitik bei\nden Nationalstaaten zu belassen?\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Frau\nDr. Runge, ich glaube im Ernst, dass es m\u00f6glich ist, die\nWirtschaftspolitik so wie bisher in den Mitgliedsstaaten\nzu koordinieren. Je n\u00e4her man an den eigentlichen Prob-\nlemen ist, desto effektiver ist deren L\u00f6sung m\u00f6glich.\nFrau Dr. Runge, wir sind uns sicherlich darin einig, dass\ndie zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit im Erzgebirge\nund in der Oberlausitz notwendigen Ma\u00dfnahmen nicht\ndurch eine koordinierte Wirtschaftspolitik auf europ\u00e4-\nischer Ebene eingeleitet werden k\u00f6nnen. Man muss in\nden Regionen nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten suchen.\nDie von Ihnen angef\u00fchrte gemeinsame W\u00e4hrungspolitik\nsetzt Ma\u00dfst\u00e4be. Damit verbunden sind fiskalische Krite-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5681\n\nrien, die die Wirtschaftspolitik in den jeweiligen Mit-\ngliedsstaaten ber\u00fccksichtigen muss; denn die von der\nEurop\u00e4ischen Union gesetzten Stabilit\u00e4tskriterien sind im\nInteresse der W\u00e4hrungsstabilit\u00e4t einzuhalten. Die Umset-\nzung dessen, die Suche nach entsprechenden Ma\u00dfnah-\nmen muss in der Zust\u00e4ndigkeit mindestens der Mit-\ngliedsstaaten, wenn nicht sogar der Regionen bleiben.\nDie Ortsn\u00e4he f\u00fchrt zu dem Ma\u00df an Kompetenz, das not-\nwendig ist, um das Problem zu l\u00f6sen.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Stimmen in Europa,\ndie dem Konvent angesichts der Vielzahl von Forderun-\ngen aus allen politischen Lagern ein baldiges Scheitern\nprophezeien. Herr Adler, Sie sind darauf eingegangen.\nDie momentane Kluft in der nur noch so genannten Ge-\nmeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik muss schnell-\nstens geschlossen werden. Darin stimme ich mit Ihnen\n\u00fcberein.\n\n(Adler, SPD: Da m\u00fcssen wir\neinen langen Atem haben!)\n\n\u2013 Herr Adler, ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass Paris und\nBerlin nicht der Nabel der Welt in der Europ\u00e4ischen\nUnion sind. Sie allein sind nicht Europa; dazu z\u00e4hlen\nauch London und Madrid, Warschau und Budapest.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu den Erkenntnissen, die ich in zw\u00f6lfeinhalb\nJahren s\u00e4chsischem Parlamentarismus gewonnen habe,\ngeh\u00f6rt, dass das Thema \u201eVerfassung\u201c und das Thema\n\u201eEuropa\u201c unter dem Verdacht des Exotischen stehen.\nSollte ich Sie deshalb zun\u00e4chst um Nachsicht bitten, dass\nwir Sie an einem Freitagnachmittag noch zu einer Dis-\nkussion \u00fcber die bisherigen Ergebnisse des EU-Verfas-\nsungskonvents gezwungen haben?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das kann nicht schaden!)\n\nIch mache das nicht; denn eigentlich m\u00fcssten wir den\nSouver\u00e4n, das Volk des Freistaates Sachsen, um Ver-\nzeihung daf\u00fcr bitten, dass wir f\u00fcr den europ\u00e4ischen Ver-\nfassungsvertrag keinen besseren Zeitpunkt zu finden\nwussten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, wie sollten wir diese\nEntschuldigung dem Volk kommunizieren, sind die Jour-\nnalistenb\u00e4nke dort oben doch so leer wie vor wenigen\nWochen, als in diesem Raume hochrangige Politiker \u2013\nmehrere Vorredner haben das erw\u00e4hnt \u2013 wie Pr\u00e4sident\nH\u00e4nsch und Ministerpr\u00e4sident Milbradt sprachen und\nals hier \u00fcber eben dieses Thema diskutiert wurde. Es\nliegt auch nicht an der derzeitigen Intervention im Irak,\ndass bei dem Thema \u201eEuropa\u201c die Reihen dort oben leer\nsind; das ist leider immer so.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Dr. Hahn, Herr Schimpff?\n\nSchimpff, CDU: Herr Hahn darf zwischenfragen. Bitte,\nFrau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Schimpff, ich bedanke\nmich. \u2013 Sie haben auf den Freitagnachmittag und die\nleeren B\u00e4nke der Journalisten hingewiesen. W\u00e4ren Sie so\nfreundlich, dem Hohen Hause und damit der \u00d6ffentlich-\nkeit zu sagen, wie viele Minister \u2013 neben dem zust\u00e4n-\ndigen \u2013 dieser durchaus wichtigen Debatte im Plenum\nbeiwohnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das hat mit dem\nThema eigentlich nichts zu tun. Das war keine Frage\nzum Thema.\n\nSchimpff, CDU: Herr Abgeordneter, wenn Sie Ihren\nBlick einmal auf die Trib\u00fcne schweifen lie\u00dfen, dann s\u00e4-\nhen Sie Minister.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Einen! \u2013\nJurk, SPD: Er bereitet sich schon auf seine\n\nZukunft vor \u2013 von der Trib\u00fcne!)\n\nDer seinerzeitige Bundesverfassungsrichter Dieter Grimm\nhat \u00fcber das Fehlen einer europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit als\nVoraussetzung f\u00fcr eine europ\u00e4ische Demokratie einmal\neinen Satz gesagt, der, glaube ich, nicht nur f\u00fcr das\nThema, sondern ebenso f\u00fcr den Ort zutrifft. Er schrieb:\n\u201eDer \u00f6ffentliche Diskurs bleibt an die nationalen Gren-\nzen gebunden, w\u00e4hrend im europ\u00e4ischen Rahmen ab-\nseits der \u00d6ffentlichkeit Fach- und Interessentendiskurse\ndominieren.\u201c\n\nIch denke da nostalgisch an die doch immerhin interes-\nsierte \u00d6ffentlichkeit w\u00e4hrend unserer s\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgebung.\n\nMeine Damen und Herren! Mit ihrem Antrag und dieser\nDebatte bezweckte die CDU-Fraktion, die Schweigespi-\nrale um den europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag zu durch-\nbrechen. Es lag an Ihnen, ob dies gelingen w\u00fcrde oder\nob Sie die Verfassung der Europ\u00e4ischen Union im Schat-\nten liegen lassen. Nur was aus diesem Schatten heraus-\ntritt, wird Vorrang vor unserem Grundgesetz haben.\nGeht eine Verfassung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union deshalb\nnicht alle an? Wenn eine Verfassung entsteht, die Vor-\nrang vor nationalem Verfassungsrecht hat \u2013 ber\u00fchrt das\nnicht Artikel 146 unseres Grundgesetzes? Dort hei\u00dft es,\ndass dieses Grundgesetz seine G\u00fcltigkeit an dem Tage\nverliert, an dem eine Verfassung in Kraft tritt, die von\ndem deutschen Volke in freier Entscheidung beschlossen\nworden ist.\n\nNun sei der Herrgott davor, dass unser Grundgesetz\nseine G\u00fcltigkeit verliert; aber wenn ein Verfassungsver-\ntrag f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union in Kraft treten soll, meine\nDamen und Herren, muss er dann nicht \u201evom deutschen\nVolke in freier Entscheidung beschlossen\u201c werden?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5682\n\nIch stelle diese Frage mit allen ihren Konsequenzen ein-\nfach in den Raum.\n\nIch stelle auch noch kurz die Gegenfrage: Sollte es an-\ndererseits mit dem europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag so\ngehen wie mit der Rechtschreibreform? Der Konvent hat\nsich solche M\u00fche gegeben. Dutzende Entw\u00fcrfe sind vor-\ngelegt, aber nur mehr oder weniger oder gar nicht be-\nachtet worden. Auf jeder Sitzung des Konvents hatte\njedes Mitglied drei Minuten Rederecht. Das alles hat\nauch sehr viel Geld gekostet. Nun l\u00e4sst man es einfach\nmal in Kraft treten, ob vom Grundgesetz dazu erm\u00e4ch-\ntigt oder nicht \u2026 Es w\u00e4re ja peinlich, hinterfragte man\ndas Ergebnis. \u2013 Wird es so ablaufen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nSchimpff, CDU: Deshalb, meine Damen und Herren,\nbitte ich Sie nicht um Verzeihung, dass ich Sie an diesem\nNachmittag noch zu l\u00e4ngeren Vortr\u00e4gen \u00fcber die euro-\np\u00e4ische Verfassung zwinge.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Schimpff, CDU, nimmt auf dem Stuhl\n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Platz. \u2013\nDaraufhin Heiterkeit )\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete, ich rufe jetzt zur Abstimmung auf. Mir liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/8164 vor.\n\nHerr Abg. Schimpff, ich bitte um Einbringung.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u201eDer Wahn ist kurz, die Reu ist lang\u201c \u2013 was aus\ndes Dichters Sprache in das Landt\u00e4gliche \u00fcbersetzt hei\u00dft:\nWenn sich der Landtag nicht in der relativ kurzen Er-\narbeitungsphase f\u00fcr den Entwurf des europ\u00e4ischen Ver-\nfassungsvertrages einbringt, hat er das Ergebnis f\u00fcr\nlange Zeit hinzunehmen.\nVor 13 Monaten begann der Konvent mit der Arbeit, ge-\nm\u00e4chlich und verfahrensbetont, wie sich Herr Adler und\ndie \u00fcbrigen Mitglieder des Europaausschusses bei einer\nSitzung \u00fcberzeugen konnten.\n\nIm Herbst kamen die ersten Texte. In wenigen Monaten\nwird der vollst\u00e4ndige Entwurf vorliegen. Er soll in Salo-\nniki angenommen werden, rechtzeitig, damit er ratifiziert\nist, bevor die neuen Mitglieder dar\u00fcber abstimmen; sie\nsollen ihn vorfinden. Wenn die Reu nicht lang sein soll,\ndann m\u00fcssen wir uns jetzt dazu \u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren! Deshalb will die CDU-Frak-\ntion mit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag den Be-\nrichtsantrag dahin gehend \u00e4ndern, dass der S\u00e4chsische\nLandtag s\u00e4chsische Positionen f\u00fcr die Ausarbeitung des\neurop\u00e4ischen Verfassungsvertrages beschlie\u00dft. Der Land-\ntag wird damit in der Tradition seiner Beschl\u00fcsse zu den\nRegierungskonferenzen stehen, die in Amsterdam und\nNizza Ver\u00e4nderungen an den Vertr\u00e4gen vornahmen.\n\nDas Konventverfahren, das demokratisch offener ist und\nbestimmt gar nicht konfuser sein kann als die intergou-\nvernementale Methode von Maastricht, Amsterdam und\n\nNizza, fordert uns zu einer solchen Einflussnahme ge-\nradezu auf.\nUnser \u00c4nderungsantrag listet Schwerpunkte auf, die f\u00fcr\nden Freistaat im k\u00fcnftigen Verfassungsvertrag von be-\nsonderer Bedeutung sind. Ich nenne noch einmal \u2013 den\nRest m\u00fcssen Sie nachlesen \u2013: die Achtung der Verfas-\nsung der innerstaatlichen Kompetenzteilung der regiona-\nlen Gliederung und kommunalen Selbstverwaltung der\nMitgliedsstaaten, also auch ein Ende dessen, was der\nStaatsrechtler Josef Isensee die \u201eL\u00e4nderblindheit der EU\u201c\ngenannt hat; dann eine klare Kompetenzaufteilung der\nEU einerseits und der Mitgliedsstaaten, ihrer L\u00e4nder und\nihrer Regionen andererseits; den Grundrechtsschutz und\ndie Grundrechtsklagem\u00f6glichkeit gegen\u00fcber der EU; last\nbut not least die notwendige transzendente Dimension\nder Verfassung; denn eine Verfassung ohne Gottesbezug\nw\u00e4re, wie der Kirchenvater Augustinus sagen w\u00fcrde,\neine Verfassung f\u00fcr einen R\u00e4uberhaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich gern\nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der CDU enth\u00e4lt\nPunkte, die mit wesentlichen Forderungen der PDS im\neurop\u00e4ischen Verfassungsdiskurs vereinbar sind, ja di-\nrekt \u00fcbereinstimmen. Das gilt vor allem f\u00fcr die Forde-\nrung nach Einbeziehung der Grundrechtscharta in den\nVerfassungsvertrag und die Einklagbarkeit durch die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oder die St\u00e4rkung der Rechte\nder Regionen.\nEinige Forderungen der CDU in ihrem umfangreichen,\nerst heute ausgeteilten und oft nur schwer verst\u00e4ndlich\nformulierten \u00c4nderungsantrag \u2013 Kollege Schimpff, das\nhat etwas mit der Qualit\u00e4t der europapolitischen Diskus-\nsion zu tun \u2013 bed\u00fcrfen aus Sicht der PDS der weiteren\nDiskussion in diesem Hohen Haus und des vertieften\nNachdenkens jedes einzelnen Abgeordneten auch ihrer\nFraktion, meine Damen und Herren von der CDU. Das\ngilt unter anderem f\u00fcr die Reform der gesamten Innen-\nund Rechtspolitik. Das gilt auch f\u00fcr den Punkt I Ihres\nAntrages. Um es klar und eindeutig zu sagen: Die PDS\nsetzt sich auch auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr einen effek-\ntiven Schutz der Religionsfreiheit der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger wie der Kirchen- und Religionsgemeinschaften\nein. Eine Verletzung dieses Grundrechts wird die PDS\nnirgends und niemals dulden. Sie tut dies auch einge-\ndenk beklagenswerter politischer Fehlleistungen, die sich\nin ihrer Traditionslinie finden.\nBez\u00fcglich des konkreten Wortlautes des vorliegenden\nAntrages m\u00f6chten wir dem Hohen Hause sehr zu beden-\nken geben: Der Punkt I ist in seiner konkreten Formulie-\nrung mit der ebenfalls im CDU-Antrag geforderten Ach-\ntung der nationalen Identit\u00e4t der Mitgliedsstaaten nicht\nin Einklang zu bringen. Viele Mitglieds- und Beitritts-\nstaaten sind durch strikte Trennung von Staat und Kir-\nche bzw. Laizismus gepr\u00e4gt. Besonders klar ist das in\nder franz\u00f6sischen Diskussion geworden. Der Konvents-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5683\n\npr\u00e4sident Giscard d'Estaing erkl\u00e4rte am 30.1.2003 im\nDeutschlandradio, dass ihm ein pers\u00f6nlicher Bezug auf\nGott nicht angebracht erscheine, da Gott in den einzel-\nnen Staaten und in einzelnen Religionen und Konfessio-\nnen nicht mehr denselben Inhalt habe. Das spirituelle\nReligi\u00f6se sei allerdings sehr wichtig, so der Konvents-\npr\u00e4sident.\n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcnschte mir eine Formulierung, die nie-\nmanden ausgrenzt und niemanden kr\u00e4nkt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der Formulierung der neuen Verfassung Polens \u2013\nHerr Staatsminister Tillich hat darauf Bezug genommen \u2013,\neines stark religi\u00f6s gepr\u00e4gten Landes, die neben der reli-\ngi\u00f6sen Wertsch\u00e4tzung und auch Wertvorstellung diejeni-\ngen einbezieht, die ihre Werte nicht aus transselekten\nVorstellungen, sondern aus anderen universellen Quellen\nsch\u00f6pfen, w\u00e4re dem Anliegen meiner Auffassung nach\nbesser gedient.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nKosel, PDS: Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin!\n\u2013 Basis der EU soll, wie es der \u00f6kumenische Patriarch\nvon Istanbul gegen\u00fcber Mitgliedern unseres Europaaus-\nschusses sagte, nicht eine einzige Religion, sondern der\nHumanismus sein, der sich in allen Religionen findet,\naber auch andere Wurzeln kennt.\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, enth\u00e4lt der CDU-\nAntrag auch Forderungen, die wir eindeutig ablehnen.\nSo ist uns die nationalstaatliche Verankerung der Ge-\nsundheitspolitik aufgrund Versagens in j\u00fcngster Zeit ge-\nrade in nationalstaatlicher Kompetenz abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Kosel, bitte zum\nEnde kommen.\n\nKosel, PDS: Schlie\u00dflich ist Punkt II Abs. 5 bez\u00fcglich des\nsozialen Zusammenhalts nicht ausreichend, denn die\nPDS will die Europ\u00e4ische Union als soziale Union.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Nat\u00fcrlich kann ich anerkennen, dass wir auf diese\nWeise das Thema Europa und die Europ\u00e4ische Verfas-\nsung hier im Landtag haben. Aber bei dem, was Sie be-\nklagen, Kollege Schimpff, muss man auch die Frage stel-\nlen: Zu welcher Tageszeit wird denn das europ\u00e4ische\nThema hier behandelt?\nEine zweite Frage muss ich stellen d\u00fcrfen, wenn wir\n\u00fcber dieses Thema sprechen: Sollten wir diese europ\u00e4-\nische Verfassung \u00fcber Volksentscheid in Kraft setzen,\ndann muss ich sagen, wir hatten die Diskussion beim\nEuro und bei Maastricht. Da wollten Sie es nicht.\n\n(Schimpff, CDU: Weil bei dieser Frage\nder 146 das nicht hergibt, Herr Kollege!)\n\nWenn ich jetzt den \u00c4nderungsantrag in seiner F\u00fclle mit\nseinen 14 Punkten betrachte, dann muss ich schon da-\nrum bitten, dass wir \u00fcber alle 14 Punkte der Reihe nach\nabstimmen; denn es sind hier Punkte, denen wir ohne\nSchwierigkeiten zustimmen k\u00f6nnen, aber es sind auch\nPunkte, bei denen wir erhebliche Bedenken haben. Ich\nm\u00f6chte also getrennte Abstimmung reklamieren. Nein,\nes geht auch nicht in \u201er\u00f6mischen Bl\u00f6cken\u201c. Wir m\u00fcssen\neinzeln abstimmen. Anders geht es nicht. Nehmen Sie es\ndoch bitte einmal so zur Kenntnis!\n\nZu Punkt 1, der Frage, inwieweit wir Gott als Quelle der\nWahrheit und Gerechtigkeit in die Verfassung schreiben\nwollen: Ich kenne dazu Ausf\u00fchrungen, die aus ganz\nkircheninterner Seite stammen, die davor warnen. Ich\nkenne auch Ausf\u00fchrungen aus der Kirche, die genau das\nfordern. Schon aus dem Grund m\u00fcssen wir dar\u00fcber\ngetrennt abstimmen. Ich denke, das ist wirklich eine\nGewissensentscheidung, die jeder f\u00fcr sich ganz allein\ntreffen muss.\n\nZu einigen Einzelpunkten m\u00f6chte ich nur sagen: Wir\nm\u00f6chten nat\u00fcrlich in dem Punkt 5 auch Europa als\nsoziales Europa verstanden wissen. Das scheint uns dort\nungen\u00fcgend formuliert. Dem werden wir so nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00f6chten auch nicht, wie es unter Punkt 6 steht, dass\ndie Energiepolitik nur in nationaler Verantwortung ist.\nWir haben da schon erhebliche Sorgen, wenn wir auf die\nfranz\u00f6sische Energiesituation und deren Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse schauen.\n\n(Jurk, SPD: Eine Liberalisierung!)\n\nDa m\u00f6chten wir nicht in Deutschland liberalisieren und\ndie anderen lassen alles beim Alten. Da vertrete ich an\ndieser Stelle deutsche Interessen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nIch sehe, es blinkt. \u2013 Ich denke, wir sollten bei der Frage\nder Wirtschaftspolitik, worauf Sie eingegangen sind, das\nEntweder-Oder, Herr Minister, nicht so betonen. Wir\nm\u00f6chten an dieser Stelle sowohl den Bezug auf die Re-\ngionen haben, aber wir m\u00f6chten auch, dass Wirtschafts-\npolitik von Br\u00fcssel aus koordiniert werden kann. Da\ngeht es nicht um die Arbeitslosen im Erzgebirge.\n\nDanach werden wir unser Stimmverhalten richten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 3/8164, \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion.\nEs ist punktweise Abstimmung r\u00f6misch und arabisch ge-\nfordert. Habe ich das richtig verstanden?\n\nDann rufe ich jetzt auf Punkt I.1. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Punkt\nI.1 mehrheitlich zugestimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5684\n\nII. Punkt 2. Wer m\u00f6chte dem Punkt 2 zustimmen? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen wurde Punkt 2 mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nPunkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe 2\nStimmenthaltungen. Punkt 3 wurde mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe auf Punkt 4. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen und einer Gegenstimme wurde\nPunkt 4 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 5. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Reihe von Stimmenthaltun-\ngen und 3 Stimmen dagegen wurde Punkt 5 mehrheit-\nlich angenommen.\nPunkt 6. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen An-\nzahl von Stimmen dagegen wurde Punkt 6 dennoch\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 7. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Stimmenhaltungen und Stimmen dagegen. Punkt 7\nwurde mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf Punkt 8. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde Punkt 8\ndennoch mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf Punkt 9. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\n\ngro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen, eine Gegen-\nstimme. Punkt 9 wurde mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf III. Punkt 10. Wer m\u00f6chte Punkt 10 die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde\nPunkt 10 mehrheitlich zugestimmt.\n\nPunkt 11. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung wurde Punkt 11 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\n\nIch rufe auf Punkt 12. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde Punkt\n12 mehrheitlich zugestimmt.\n\nPunkt 13. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen An-\nzahl von Stimmenthaltungen und wenigen Gegenstim-\nmen wurde Punkt 13 mehrheitlich zugestimmt.\n\nPunkt 14. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen wurde Punkt 14 mehrheit-\nlich zugestimmt.\n\nIch rufe noch einmal den \u00c4nderungsantrag in G\u00e4nze\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Gegen-\nstimmen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen wurde dem Antrag dennoch mehrheitlich\nzugestimmt. Damit er\u00fcbrigt sich der Ursprungsantrag.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet und ich rufe\nauf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nSicherstellung der Ausbildung von medizinischem\nund sozialpflegerischem Fachpersonal an s\u00e4chsischen Berufsfachschulen\n\nim Ausbildungsjahr 2003/2004\n\nDrucksache 3/7799, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile der PDS-Fraktion jetzt das Wort. Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn\ndie Staatsregierung die in ihrer Verantwortung liegenden\nVorkehrungen getroffen h\u00e4tte. W\u00e4re es so, wie sie es in\nihrer Antwort darzulegen versucht, brauchten wir hier\njetzt nicht zu debattieren. Die Realit\u00e4t ist aber leider eine\nandere: F\u00fcr das Ausbildungsjahr ist nichts geregelt und\nim medizinischen Sektor stehen wir vor einer Bildungs-\nmisere.\n\nWie konnte es dazu kommen? \u2013 Im Bereich Altenpflege\nhat die Staatsregierung offensichtlich auf einen positiven\nBescheid des Bundesverfassungsgerichts bez\u00fcglich der\nKlage Bayerns gehofft. Aber das Urteil ist eindeutig: In\nder Erstausbildung der Altenpflegerinnen ist nach bun-\ndeseinheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben vorzugehen.\n\nWir als PDS hatten bereits vor zwei Jahren mit einem\nDringlichen Antrag die Notwendigkeit der Erstausbil-\ndung eingefordert, und zwar genau nach den Kriterien,\nwie sie jetzt vom Bundesverfassungsgericht entschieden\nworden sind. Dem Antrag durfte das Hohe Haus nat\u00fcr-\nlich damals nicht zustimmen \u2013 wegen kommunistischer\nInfizierungsgefahr.\n\n(Jurk, SPD: Was?)\n\nStattdessen wagte die Schulverwaltung wenigstens einen\nSchulversuch an der Berufsschule in Gro\u00dfenhain. Konse-\nquenzen wurden aber von der Staatsregierung weder\naus dem Modellversuch noch aus dem Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteil gezogen. Es gibt \u2013 das ist leider das\nProblem \u2013 in Sachsen keine Klarheit \u00fcber die Finanzie-\nrung der Altenpflegerausbildung. Zwar wurde uns im\nAusschuss in der letzten Woche erz\u00e4hlt, dass einiges auf\nden Weg gebracht werden sollte \u2013 wenn man dem\nglaubt, k\u00f6nnte es sogar ein gutes Ende nehmen \u2013, aber\nes gibt noch nichts, was man in der Hand hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5685\n\nSolange keine Realit\u00e4ten geschaffen werden, m\u00fcssen wir\ndavon ausgehen, dass keine Klarheit vorhanden ist. Es\nfehlt bis heute die Rechtsverordnung \u00fcber die Ausbil-\ndungsverg\u00fctung. Damit wird es im Ausbildungsjahr\n2003/2004 keine Ausbildungsjahrg\u00e4nge geben. Es sind\nVertreter vieler Schulen bei uns in der Fraktion gewesen\n\u2013 sie haben sich angemeldet, waren vorstellig \u2013 und\nhaben uns genau auf dieses Problem hingewiesen.\n\nDeshalb stellt sich f\u00fcr uns als PDS die Frage, wie lange\nsich die Staatsregierung noch bem\u00fchen m\u00f6chte, um die\nangedachte Refinanzierung der Ausbildung \u00fcber die\nPflegekassen zu regeln. Die Staatsregierung favorisiert\nein Umlageverfahren f\u00fcr alle station\u00e4ren und ambulan-\nten Einrichtungen. Damit begibt man sich aus unserer\nSicht auf einen Holzweg; denn bereits in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern, wie Th\u00fcringen, Brandenburg und Nieder-\nsachsen, wurde per Landesgerichtsurteil ein Weg der\nKlage eingeleitet. Diese sind dort alle so verlaufen, dass\ndas, was mit Umlageverfahren versucht wurde, f\u00fcr ge-\nsetzeswidrig erkl\u00e4rt wurde.\n\nNun hat uns auch hierzu die Ministerin im Ausschuss\nerkl\u00e4rt, dass es vermutlich keinen Rechtsstreit geben\nwerde und dass so, wie die Regelung aufgestellt werde,\nhoffentlich alles gut ausgehen werde. Trotzdem sehen\nwir da immer noch einige Gefahren. Leider gibt es auch\nimmer noch keine klare Regelung.\n\nEs geht aber leider nicht nur um die Altenpflegerausbil-\ndung \u2013 das ist nur das eine Problem \u2013, sondern es geht\num fast alle medizinischen Ausbildungszweige. Verteilt\nauf die unterschiedlichsten Fachschulen, die es bei uns\nim Freistaat Sachsen gibt, sollen Hunderte von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen in den Bereichen Geburtshilfe, Di\u00e4tetik,\nRadiologieassistenz, Physiotherapie und Krankenpflege\nwegfallen. Dass dieser unhaltbare Zustand besteht, ist\nder Tatsache geschuldet, dass auch hier die Zeit ver-\nschlafen wurde.\n\nSp\u00e4testens seit April 2002 ist doch bekannt, dass die\nDisease zur Grundlage aller Finanzierungsregelungen in\nund um das Krankenhaus herum erhoben wurde, dem-\nzufolge auch hier faktisch die Frage steht: Wie wird die\nAusbildungsverg\u00fctung innerhalb der Disease mit ge-\nregelt werden? Glaubt man den Verlautbarungen der\nKrankenhausgesellschaft, so m\u00fcsste auch hier die Ausbil-\ndungsverg\u00fctung geregelt sein. Aber es gibt auch dazu\nnoch keine klaren Richtlinien, es gibt dazu noch keine\nexakten Aussagen und demzufolge muss man hier eben-\nfalls davon ausgehen, dass bis zum heutigen Zeitpunkt\nnoch nichts gekl\u00e4rt ist.\n\nBisher wurden die Ausbildungen in den Gesundheitsbe-\nrufen \u00fcber das Krankenhausfinanzierungsgesetz geregelt.\nWie gesagt, die Krankenkassen \u00fcbernahmen die Mit-\nfinanzierungsverpflichtungen. Die Krankenhausgesell-\nschaft hat gesagt, dass Ausbildungspl\u00e4tze, die im Kran-\nkenhausplan verankert werden, im Prinzip auch geregelt\nsind und dass hierf\u00fcr auch die Finanzierung gekl\u00e4rt sein\nsoll. Hauptproblem bleibt aber \u2013 das ist das allergr\u00f6\u00dfte\nProblem \u2013, dass nach wie vor keine klaren Regelungen\nvorhanden sind und dass nicht bekannt ist, wie hoch der\nAnteil ist, der innerhalb der Disease wirklich festge-\nschrieben wird.\n\nDie Staatsregierung scheint das aber offensichtlich nicht\nzu interessieren. Sonst h\u00e4tte sie sich, auch wenn sie nicht\n\nder Hauptverursacher dieses Dilemmas ist, im Rahmen\nihrer Fach- und Dienstaufsicht, denke ich, aktiver einge-\nsetzt und versucht, die noch vorhandenen M\u00e4ngel zu\nkl\u00e4ren und die dementsprechenden Richtlinien wirklich\nauf den Weg zu bringen.\nIch frage also die Ministerriege: Wie lange wollen Sie\neigentlich noch warten, bis die Klarheit zur Finanzierung\nzwischen den Kassen und den Krankenhaustr\u00e4gern her-\ngestellt ist? Ihre Unt\u00e4tigkeit geht zulasten von jungen\nMenschen, die in zukunftstr\u00e4chtige und in dringend be-\nn\u00f6tigte Dienstleistungsberufe dr\u00e4ngen und dort eigent-\nlich eine Perspektive haben. Wollen Sie als Regierung\nwirklich einen Beitrag dazu leisten, dass die jungen\nSachsen, nachdem sie die Schule in Sachsen absolviert\nhaben, in die Altbundesl\u00e4nder abwandern? Oder wollen\nSie mit dazu beitragen, dass traditionsreiche medizini-\nsche Ausbildungsst\u00e4tten langsam sterben m\u00fcssen? Wir\nwollen das nicht und fordern Sie deshalb auf, endlich zu\nhandeln und dementsprechende Richtlinien vorzulegen.\nDen Vogel der Unverfrorenheit schie\u00dft aber Minister\nMannsfeld ab. In der Antwort der Staatsregierung ist\nkeine Silbe dar\u00fcber zu lesen, warum die Medizinischen\nFachschulen Schwierigkeiten haben, ihr Fachpersonal\nauch k\u00fcnftig zu finanzieren. F\u00fcr uns, Herr Staatsminis-\nter, ist es unverst\u00e4ndlich, warum eine Fachschule der\nDiakonie oder der Caritas, die seit \u00fcber zehn Jahren in\nder Altenpflegerausbildung sehr erfolgreich war und\nTausende von Absolventen in die Praxis verabschiedete,\nnunmehr keine F\u00f6rdermittel erhalten soll, weil sie ent-\nsprechend den gesetzlichen Notwendigkeiten noch nicht\ndie erforderliche Wartefrist erf\u00fcllt hat.\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr einige Schulen, die bisher an-\nerkannte Schulen in der Altenpflegeausbildung waren,\njetzt die Erstausbildung \u00fcbernehmen m\u00fcssen und f\u00fcr die\ndie gleichen Regelungen zutreffen. Ich frage Sie, welche\nAbstimmungen dort noch notwendig sind, damit endlich\ngeregelt wird, dass die Schulen wissen, wie viel F\u00f6rder-\nmittel sie bekommen. Denn nur davon ist abh\u00e4ngig, mit\nwie vielen Lehrkr\u00e4ften sie in der Zukunft arbeiten k\u00f6n-\nnen.\nEs ist ein eindeutiges Versagen Ihres Ministeriums, dass\nSie die Schulen hinhalten und keine Regelung auf den\nWeg gebracht haben. Warum m\u00fcssen diese Schulen war-\nten? Warum muss eine Schule, die 228 Jahre alt ist, eine\nAnerkennungsfrist von vier Jahren durchlaufen, nur weil\nsich der Rechtsstatus ge\u00e4ndert hat? Das frage ich Sie,\nHerr Staatsminister.\nIch denke, das sind klassische CDU-Gesetze, die ganz\neinfach gen Himmel stinken. Dort muss ganz schnell\netwas ge\u00e4ndert werden.\nIch m\u00f6chte das nicht weiter ausf\u00fchren. Ich denke, das\nProblem ist mehr als deutlich. Wenn nicht endlich die\nStaatsregierung aktiv wird, wenn nicht endlich dement-\nsprechende Verordnungen auf den Weg gebracht wer-\nden, dann werden Schulen sterben, werden keine Aus-\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen und die Sch\u00fcler\ndas Land verlassen m\u00fcssen, weil sie anderswo eine Per-\nspektive brauchen.\nF\u00fcr mich gibt es noch eine sarkastische Frage: Wollen\nSie, Herr Mannsfeld, vielleicht \u2013 weil Sie es nicht auf\nden Weg bringen, dass diese F\u00f6rdermittel ausgezahlt\nwerden \u2013 mit dieser Aktion regeln, dass Sie sagen k\u00f6n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5686\n\nnen, dass wir einige Schulen nicht mehr brauchen und\nsie \u00fcber diesen Weg ausgeblutet werden k\u00f6nnen? Wenn\nes keine F\u00f6rdermittel gibt, wird es keine neuen Klassen\ngeben und wird es demzufolge auch keine M\u00f6glichkeit\ngeben, die Schulen, wie sie bisher sind, aufrechtzuerhal-\nten. Dann werden diese Schulen zumachen m\u00fcssen. Ich\ndenke, das ist nicht im Sinne des Erfinders.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion und die\nvon ihr getragene Staatsregierung haben sich in der Ver-\ngangenheit wie in der Gegenwart daf\u00fcr eingesetzt und\nwerden das auch in Zukunft immer tun, dass m\u00f6glichst\nalle Jugendlichen einen Ausbildungsplatz in Sachsen er-\nhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies gilt nicht nur, meine Damen und Herren, f\u00fcr Aus-\nbildungsberufe im medizinischen Bereich, sondern f\u00fcr\nalle anderen Berufsbereiche ebenso.\nNun m\u00f6chte ich den vorliegenden PDS-Antrag etwas auf\nseine Sinnhaftigkeit abklopfen, Herr D\u00fcrrschmidt, und\nzwar in sechs Punkten.\n1. Wenn der Antragsteller fordert, dass von den Ausbil-\ndungsplatzbewerbern alle geplanten Pl\u00e4tze auch tats\u00e4ch-\nlich in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, so ist da-\nrauf hinzuweisen, dass Auswahlverfahren der Schulen\netwas v\u00f6llig Normales sind und nicht alle Bewerber das\nRecht haben, den gew\u00fcnschten Ausbildungsplatz zu er-\nhalten.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, sind Mehrfach-\nbewerbungen die Regel, und zwar gerade in den von\nden M\u00e4dchen begehrten medizinischen Berufen. Wie wir\nwissen, gibt es das aber auch in anderen Berufsfeldern.\n2. Wenn der Antragsteller ausdr\u00fcckt, dass die Staats-\nregierung eine Kl\u00e4rung hinsichtlich einer einheitlichen\nFinanzierung der vorgenannten Bildungsg\u00e4nge an den\nstaatlichen Schulen und den Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft herbeif\u00fchren soll, so verkennt er, dass schon kraft\nBundesrecht die Finanzierungsmodalit\u00e4ten unterschied-\nlich geregelt sind.\nDa in der Begr\u00fcndung dieses Antrages das Universit\u00e4ts-\nklinikum Dresden besonders angesprochen wird, gehe\nich auf diese Einrichtung beispielhaft etwas n\u00e4her ein.\nDie dortigen Ausbildungspl\u00e4tze in den Ausbildungsg\u00e4n-\ngen Geburtshilfe, Di\u00e4tetik, Physiotherapie, Krankenpflege\nund Kinderkrankenpflege \u2013 die im Antrag genannte\nRadiologieassistenz gibt es dort \u00fcberhaupt nicht \u2013 wer-\nden beim Universit\u00e4tsklinikum Dresden \u00fcber das Kran-\nkenhausfinanzierungsgesetz des Bundes refinanziert.\nJedes Krankenhaus verhandelt mit den Kassen ein Ge-\nsamtbudget, in dem Ausbildungskosten enthalten sind.\nDas ist logisch.\nWie viele Ausbildungspl\u00e4tze refinanziert werden, be-\nstimmt der Krankenhausplan, der in Sachsen zwischen\nden Kassen und den Krankenhaustr\u00e4gern unter der Ver-\n\nmittlung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales\naufgestellt wird. Wenn ein Krankenhaustr\u00e4ger die Per-\nsonal- und Sachkosten der Ausbildung gegen\u00fcber den\nKassen mitverhandelt, bekommt er sie selbstverst\u00e4ndlich\nersetzt.\n\nDas Universit\u00e4tsklinikum Dresden ist eine traditionell\nbedeutende Ausbildungsst\u00e4tte weit \u00fcber Dresden hinaus\nund hat schon lange die Ausbildung f\u00fcr andere kleinere\nKrankenh\u00e4user \u00fcbernommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nAber offensichtlich wurde hier vers\u00e4umt, die anderen\nH\u00e4user, f\u00fcr die ausgebildet wurde, auch an den Kosten\nf\u00fcr die Ausbildungsverg\u00fctung zu beteiligen.\n\n(Frau Staatsministerin Weber: So ist es!)\n\nDies muss und soll nachgeholt werden.\n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, plant der Bund\nzur D\u00e4mpfung der Kosten im Gesundheitswesen k\u00fcnftig\ndie Refinanzierung der Krankenhauskosten nach Fall-\npauschalen. Damit wird auch ein Umlagesystem f\u00fcr die\nAusbildungskosten eingef\u00fchrt. Das Problem der unter-\nschiedlichen Belastung von Krankenhaustr\u00e4gern mit\nAusbildungskosten wird sich dann voraussichtlich von\nselbst l\u00f6sen.\n\nAusbildungspl\u00e4tze in der Altenpflege, wie von Herrn\nD\u00fcrrschmidt eingangs beschrieben, gibt es am Universi-\nt\u00e4tsklinikum Dresden \u00fcberhaupt nicht. Insofern werden\ndort auch keine zugesicherten Ausbildungspl\u00e4tze gestri-\nchen, wie die Begr\u00fcndung des Antrages glauben macht.\n\nDas Altenpflegegesetz sieht in den \u00a7\u00a7 24 und 25 zwei\nM\u00f6glichkeiten der Refinanzierung vor. Als Regel gilt die\nBestreitung der Ausbildungsverg\u00fctungen \u00fcber die Pfle-\nges\u00e4tze. Wie uns das SMS versichert hat, gibt es eine\nRahmenvereinbarung zwischen den Landesverb\u00e4nden\nder Pflegekassen, der Tr\u00e4gervereinigung der Pflegeein-\nrichtungen und dem Landeswohlfahrtsverband. Diese\nRahmenvereinbarung wurde allerdings nicht angenom-\nmen. F\u00fcr den Fall, dass ein Mangel an Ausbildungspl\u00e4t-\nzen ansonsten nicht zu verhindern ist, kommt ein Aus-\ngleichsverfahren nach \u00a7 25 Abs. 1 Altenpflegegesetz in\nBetracht. Dies wird zurzeit von der Staatsregierung vor-\nbereitet.\n\nDie Vorbereitungen f\u00fcr das kommende Ausbildungsjahr\nsind ebenso eingeleitet, so dass die Altenpflegeausbil-\ndung nach dem neuen Recht im August mit 600 Pl\u00e4tzen\nin Erstausbildung beginnen kann. Auch hinsichtlich der\nFinanzierung der k\u00fcnftigen Berufsfachschule f\u00fcr Alten-\npflege sind die notwendigen Weichenstellungen getrof-\nfen worden.\n\n3. Wenn der Antragsteller anregt, dass die Staatsregie-\nrung eine Kl\u00e4rung hinsichtlich der Verg\u00fctung der Aus-\nzubildenden herbeif\u00fchren soll, so ist festzustellen, dass\nbundesweit lediglich f\u00fcr die Bildungsg\u00e4nge Kranken-\npflege, Kinderkrankenpflege und Geburtshilfe eine Aus-\nbildungsverg\u00fctung gesetzlich vorgesehen ist. F\u00fcr die\nBildungsg\u00e4nge der Radiologieassistenten, der Psychothe-\nrapeuten und der Di\u00e4tassistenten werden dagegen Aus-\nbildungsverg\u00fctungen nicht vereinbart. Diese Berufsfach-\nsch\u00fcler k\u00f6nnen Leistungen nach dem BAf\u00f6G beantragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5687\n\n4. Das Universit\u00e4tsklinikum Dresden ist seit 1999 mit\ndem Hochschulmedizingesetz eine Anstalt des \u00f6ffent-\nlichen Rechts. Damit wird es in die Lage versetzt, auf\ndie Ver\u00e4nderungen im Gesundheitswesen ad\u00e4quat rea-\ngieren zu k\u00f6nnen. Es kann nahezu wie ein Wirtschafts-\nbetrieb frei entscheiden, muss sich aber auch von wirt-\nschaftlichen Erw\u00e4gungen leiten lassen.\nZum Teil hat die Klinik f\u00fcr andere Einrichtungen Leis-\ntungen erbracht, ohne daf\u00fcr einen entsprechenden Kos-\ntenausgleich zu erhalten. Ich hoffe, dass das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Soziales bei den Gespr\u00e4chen mit den anderen\nKrankenhaustr\u00e4gern mitwirken wird, damit das Univer-\nsit\u00e4tsklinikum eben diesen angemessenen Kostenaus-\ngleich erhalten kann. Da die Kassenverhandlungen f\u00fcr\n2003 jedoch schon abgeschlossen sind, wird sich dies fr\u00fc-\nhestens 2004 auswirken k\u00f6nnen.\nDies bedeutet, dass zum Beginn des Ausbildungsjahres\nam 1.9.2003 leider 72 Ausbildungspl\u00e4tze an diesem\nStandort nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Diese k\u00f6nnen\naber wiederum gr\u00f6\u00dftenteils an den 38 weiteren Schul-\nstandorten Sachsens ausgebildet werden.\nDie in der Begr\u00fcndung des PDS-Antrages genannten\nZahlen \u2013 500 von 680 Ausbildungspl\u00e4tzen seien betroffen\n\u2013 treffen demzufolge nicht zu. Insbesondere in der Kran-\nkenpflege, die den weit \u00fcberwiegenden Teil der Ausbil-\ndung ausmacht, werden Bewerber im geplanten Umfang\naufgenommen.\n5. Der Antrag vermittelt den Eindruck, als g\u00e4be es eine\nAusbildungsplanung in dem Sinne, dass der Kranken-\nhausplan einen Rechtsanspruch vermittelt. Dies ist nicht\nso. Die Planung der Ausbildungspl\u00e4tze bezieht sich\nallein auf die Refinanzierung der Kosten durch die Kran-\nkenkassen. Krankenhaustr\u00e4ger konnten noch nie an den\nPlanzahlen in dem Sinne festgenagelt werden, dass sie\ndiese faktisch zu erbringen h\u00e4tten.\nDaf\u00fcr kann meines Erachtens die Staatsregierung keine\nVorkehrungen treffen.\n6. Der Einfluss des Landtages und der Staatsregierung\ngegen\u00fcber frei wirtschaftenden Ausbildungsbetrieben ist\nbegrenzt. Die Krankenh\u00e4user entscheiden allein \u00fcber die\nZahl der Auszubildenden. Dessen ungeachtet bitten wir\nallerdings die Staatsregierung nachdr\u00fccklich, in Gespr\u00e4-\nchen mit den Krankenh\u00e4usern und Krankenkassen\ndarauf hinzuwirken, dass in Sachsen und f\u00fcr Sachsen\nausreichend qualifiziertes Fachpersonal im Gesundheits-\nbereich vorhanden ist und weiter ausgebildet wird. Dazu\nstehen wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, lehnen wir aus\nden genannten sechs Gr\u00fcnden den Antrag der PDS-Frak-\ntion nachdr\u00fccklich ab.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte die SPD-\nFraktion, Herrn Gerlach.\n\nGerlach: SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ein Problem l\u00e4sst sich relativ leicht\nerkl\u00e4ren, wenn man es versucht, konkret zu machen. Ich\n\nwerde versuchen das am Problem der Hebammenaus-\nbildung klarzumachen.\nVorab noch eine Sache: Herr Minister Mannsfeld hat sich\nim Schulausschuss klar positioniert, dass die Vierjahres-\nfrist nicht die Rolle spielen wird. Was die Tr\u00e4ger aber\nvon Ihnen erwarten, ist, ein Dokument in der Hand zu\nhaben, damit sie Ausbildungsvertr\u00e4ge, die eine juris-\ntische Konsequenz haben, abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Nach\nunserer Information war dazu bis gestern noch nichts\nda. Hier haben Sie Nachholbedarf, denn die Aussage\nwar klar.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn Sachsen gibt es ca. 550 Hebammen, davon gehen in\nden n\u00e4chsten zehn Jahren reichlich 100 in Rente und in\nden darauf folgenden zehn Jahren nochmals 150. Das\nhei\u00dft, wir brauchen in Sachsen in den n\u00e4chsten zehn Jah-\nren 100 neu ausgebildete Hebammen. Sollte die Gebur-\ntenrate noch etwas ansteigen und sich die Betreuung auf-\ngrund k\u00fcrzerer Liegezeiten erweitern, k\u00f6nnen wir noch\neinmal 50 % zuschlagen. Das sind 15 Hebammenausbil-\ndungen pro Jahr. Wir bilden aber im Schnitt ca. 40 Heb-\nammen pro Jahr aus. Das ergibt einen Bedarfs\u00fcberhang\nvon 270 %.\n\nSo etwa, nat\u00fcrlich etwas \u00fcbertrieben, stellt sich die Rech-\nnung aus der Sicht eines \u00d6konomen dar, der von seiner\nKrankenhausleitung beauftragt wird, einmal durchzu-\nrechnen, wie es mit der Ausbildung aussehen w\u00fcrde.\nWenn der \u00d6konom auch noch feststellt, dass von den\nreichlich 20 ausgebildeten Hebammen in seinem Haus\nvielleicht nur f\u00fcnf oder noch weniger gebraucht werden,\nkommt er schnell auf die Idee, dass hier eingespart wer-\nden muss. Warum, so sagt er, sollen wir, die wir sowieso\nunter chronischer Geldnot in allen anderen Bereichen lei-\nden, auch noch f\u00fcr andere die Ausbildung machen?\nZahlt nicht die Kasse nur noch f\u00fcr bedarfsgerechte Aus-\nbildung? In anderen betroffenen Berufszweigen sieht es\n\u00e4hnlich aus.\n\nAber das Leben ist eben leider \u2013 oder besser Gott sei\nDank \u2013 sehr viel mehr als Zahlen, die wahlweise zu\nsummieren oder zu subtrahieren sind.\n\n(Lehmann, CDU: Oder zu multiplizieren.)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich Herr Lehmann. Von Ihnen muss immer\netwas kommen.\n\nEs sind die erwartungsvollen Augen, die uns anschauen,\nwenn wir Schulklassen im Landtag betreuen \u2013 sie erwar-\nten von uns, dass wir etwas f\u00fcr sie tun \u2013, aber auch ent-\nt\u00e4uschte Augen, die sich von uns abwenden, wenn wir\nihnen nicht einmal eine Ausbildungsstelle bieten k\u00f6nnen.\nIch getraue mir noch gar nicht von dem anschlie\u00dfenden\nProzess der Stellensuche zu sprechen. Und sie wandern\nlos, haupts\u00e4chlich in den Westen, denn dort gibt es noch\ndas, was sie suchen: Ausbildung, Arbeit und Zukunft\nf\u00fcr ein selbst gestaltetes Leben und es gibt mehr Lohn,\nkomfortablere Aufstiegschancen und schnelleren Wohl-\nstand. Wir haben nicht das Recht, \u00fcber diese Motive die\nNase zu r\u00fcmpfen, gerade wir im S\u00e4chsischen Landtag\nnicht.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5688\n\nAber da ist noch mehr. Ab 2004 \u2013 das wurde gesagt \u2013\nwird die Finanzierung der Ausbildungsleistung umge-\nstellt. Finanziert wird in Zukunft \u00fcber einen Zuschlag je\nAusbildungsfall. Im Moment liegt das noch im Bundes-\nrat, aber wir werden sehen, was kommt. Und \u2013 das ist\nbesonders wichtig \u2013 dieser Zuschlag wird von allen\nKrankenh\u00e4usern erhoben, verwaltet in einem Ausgleichs-\nfonds. Warum kann man im Jahr 2003 nicht noch nach\neiner \u00dcbergangsregelung leben, in die man die H\u00e4user\neinbezieht, f\u00fcr die man auch ausbildet? Das Klinikum\nChemnitz zum Beispiel, das auch Hebammen ausbildet,\nhat die Ausbildung \u00fcber Finanzierungsvertr\u00e4ge mit den\nanderen H\u00e4usern geregelt. Weshalb ist das in Dresden\nnicht m\u00f6glich?\n\nHier ist mir die Antwort der Staatsregierung, Frau\nWeber, viel zu schwach; denn dort steht, dass Sie au\u00dfer\nvermittelnden Gespr\u00e4chen sowie gegebenenfalls ander-\nweitigem Entgegenkommen wirklich nichts tun k\u00f6nnen,\ndenn eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts d\u00fcrfe nun ein-\nmal eigenverantwortlich entscheiden. Hier erwarten wir\nnoch etwas mehr von Ihnen, und sei es auf sanften\nDruck.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann Herr Prof. Mannsfeld f\u00fcr die\nStaatsregierung, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In\nAnbetracht der ausf\u00fchrlichen und zutreffenden Beschrei-\nbung des Problems durch den Abg. Seidel sehe ich in\neiner Wiederholung dieser Ausf\u00fchrungen keinen Sinn\nund gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch gestatte mir jedoch noch zwei kurze Hinweise. Der\neine gilt der getroffenen kritischen Aussage, was die\nFinanzierung der Berufsfachschulen f\u00fcr Altenpflege an-\nbetrifft. Also noch einmal: Die Pr\u00e4zisierung, dass die auf\nder Bundesregelung basierende \u00dcberf\u00fchrung dieser Aus-\nbildung in der Altenpflege im Sinne einer Weiterbildung\ndurch Fachschulen jetzt in Berufsfachschulen stattfindet,\nsetzt nat\u00fcrlich trotz der langen Tradition bei den freien\nTr\u00e4gern ein allerdings unb\u00fcrokratisches und kurzes\nZertifizierungsverfahren \u00fcber die Regionalschul\u00e4mter\nvoraus. Dies geschieht mit der Option \u2013 Kollege Gerlach\nhat es in einem anderen Zusammenhang schon betont \u2013\nder Nichtanrechnung der vierj\u00e4hrigen Wartefrist, sonst\nw\u00fcrden wir f\u00fcr uns und die jungen Menschen gro\u00dfes\nUnheil produzieren. Ich nehme auch die kritischen Hin-\nweise ernst und werde dem nachgehen, dass auf dem\nVerwaltungswege offensichtlich diese Aussagen, die ich\nan verschiedenen Stellen in den letzten zwei bis drei\nWochen getroffen habe, noch nicht dort angekommen\nsind, wo sie hingeh\u00f6ren.\n\nDer zweite Hinweis, den ich noch machen wollte, betrifft\ninsbesondere die Situation aus der Entscheidung des\nKlinikums f\u00fcr bestimmte Zweige. Wir d\u00fcrfen trotz der\n\nbestehenden Schwierigkeiten \u2013 und Kollege Gerlach, das\nist schon so \u2013, die quasi nur im Sinne einer \u00dcberzeu-\ngungsstrategie verbessert werden k\u00f6nnen, denn ich muss\nmich wundern, dass ein best\u00e4tigter Krankenhausplan\nvon einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts mit relativ schneller\nEntscheidung \u00fcberwunden werden kann oder so getan\nwird \u2013 nicht verkennen, dass f\u00fcr die Ausbildung in Phy-\nsiotherapie und Di\u00e4tassistenten in der Region ausrei-\nchende Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Bei\nentsprechender Nachfrage d\u00fcrften n\u00e4mlich die Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft tats\u00e4chlich nach den Gesetzen des\nMarktes weitere Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Allein\nzwischen Mei\u00dfen und Kreischa gibt es f\u00fcnf Fachschulen\nf\u00fcr Physiotherapeuten. An 18 Berufsfachschulen werden\nin Sachsen Di\u00e4tassistenten ausgebildet. Ich glaube, in die-\nser Richtung sind die Voraussetzungen, in Sachsen eine\nentsprechende Ausbildung aufzunehmen, durchaus ge-\nw\u00e4hrleistet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister, bevor Sie Ihre Rede be-\nendet haben?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Herr Minister Prof. Mannsfeld, k\u00f6nnen\nSie uns sagen, wann etwa \u2013 es geht ja nicht um einen ge-\nnauen Tag \u2013 die Ausbildungsst\u00e4tten mit dem von Ihnen\ngenannten Zertifikat in der Hand rechnen k\u00f6nnen? Das\nist das eigentliche Problem f\u00fcr die Schulen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie d\u00fcr-\nfen ruhig noch einmal nachfragen. Ich habe in meiner\nkurzen Erl\u00e4uterung schon darauf hingewiesen, dass ich\npers\u00f6nlich davon ausgegangen bin, dass diese getroffene\nGrundsatzentscheidung bei den entsprechenden Tr\u00e4gern,\ndamit man sich bewerben kann, angekommen ist. Ich\nnehme die heutige Debatte zum Anlass, der offensicht-\nlich etwas klemmenden Kommunikation nachzugehen.\nDa kann man keinen Termin nennen, sondern man nennt\ndas Prinzip, dass es so schnell wie m\u00f6glich dorthin\ngelangt, wo es hingeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Herr Seidel, es ist heute\nschon einmal etwas von der Pisa-Studie und zu dem,\nwas verstehendes Lesen ist, gesagt worden. Ich denke,\nSie haben unseren Antrag nicht gelesen. Das ist sehr be-\ndauerlich. Es steht darin, dass unverz\u00fcglich alle Vorkeh-\nrungen zu treffen sind. Ich entnehme der Debatte, dass\nsich seit unserem Dringlichen Antrag bis zum heutigen\nTage eine ganze Menge bei der Staatsregierung getan\nhat. Ich nehme zur Kenntnis, dass Herr Staatsminister\nMannsfeld gesagt hat, dass endlich bez\u00fcglich der Zertifi-\nzierung etwas auf den Weg gebracht wird. Ich nehme\nzur Kenntnis, dass die vierj\u00e4hrige Wartefrist nicht z\u00e4hlt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5689\n\nDamit wird wirklich etwas auf den Weg gebracht und\ndas finde ich gut. Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen, wenn\nin den n\u00e4chsten vier Wochen alle Ausbildungseinrich-\ntungen, auf die das zutrifft, ihr Zertifikat h\u00e4tten. Erst\ndann w\u00e4re es m\u00f6glich, dass die Ausbildung laufen kann.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\n\u2013 Dazu haben wir \u00fcberhaupt keine Differenzen. Ich wei\u00df\nnicht, warum Sie dar\u00fcber lachen, Frau Nicolaus.\nN\u00e4chster Punkt. Es ist klar: Wenn die Ausbildungsver-\ng\u00fctung gekl\u00e4rt ist, wenn das die Schulen in der Hand\nhaben, gibt es auch kein Problem, dass diesbez\u00fcglich die\nSch\u00fcler dorthin gehen k\u00f6nnen, in ihre Krankenh\u00e4user,\n\u00fcberall dorthin, wo sie dann im Prinzip die Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen und demzufolge ihre Ausbil-\ndung gekl\u00e4rt w\u00e4re. Wenn beides auf den Weg gebracht\n\nist, wenn das im Vorfeld getan w\u00fcrde, denke ich, haben\nwir mit dem Antrag, den wir damals dringlich gemacht\nhaben, genau das erreicht, was wir erreichen wollten. Ich\nhoffe nur, dass die Schulen die Antr\u00e4ge und die dement-\nsprechenden Richtlinien in den n\u00e4chsten Tagen erhalten\nund damit arbeiten k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich stelle nun die\nDrucksache 3/7799 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung trifft die in ihrer Verantwor-\ntung liegenden Vorkehrungen, damit so vielen Bewerbe-\nrinnen und Bewerbern wie m\u00f6glich ein Ausbildungsplatz\nim Ausbildungsjahr 2003/2004 angeboten werden kann.\n\nNiemand kann jedoch \u00fcbersehen, dass die Staatsregie-\nrung keinen Ausbildungsbetrieb dazu zwingen kann,\nAusbildungspl\u00e4tze anzubieten. Dies gilt auch f\u00fcr Kran-\nkenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen, die f\u00fcr die Ausbil-\ndung im medizinischen und sozialpflegerischen Bereich\neine wichtige Verantwortung tragen.\n\nDie Staatsregierung sieht die Bedeutung dieser Ausbil-\ndungspl\u00e4tze nicht nur vor dem Hintergrund des gegen-\nw\u00e4rtigen Ausbildungsstellenmarktes. Es geht darum,\ndass die Verantwortlichen \u00fcber den heutigen Tag hinaus\ndenken. Und bei dieser Betrachtungsweise wird klar,\ndass wir heute daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, morgen und \u00fcber-\nmorgen nicht vor einem Mangel an Fachkr\u00e4ften zu\nstehen. Angesichts der demografischen Entwicklung er-\nscheint dieses Risiko sehr real.\n\nDie Staatsregierung nutzt deshalb ihren Handlungsspiel-\nraum in zweierlei Richtungen:\n\nEinerseits schafft sie die von ihr gestaltbaren Rahmenbe-\ndingungen, die f\u00fcr die Ausbildung f\u00f6rderlich sind. Dazu\nz\u00e4hlen auch Finanzierungsregelungen. Grunds\u00e4tzlich\ngilt, dass die Ausbildung in den Gesundheitsfachberufen\nvon den Sozialleistungstr\u00e4gern refinanziert wird.\n\nBislang erfolgt die Refinanzierung in den Gesundheits-\nfachberufen \u00fcber das Krankenhausfinanzierungsgesetz\nim Rahmen der im Krankenhausplan ausgewiesenen\nAusbildungspl\u00e4tze. Macht das Krankenhaus die entspre-\nchenden Kosten geltend, werden sie von den Kassen\n\u00fcbernommen. Durch das im April 2002 verabschiedete\nBundesgesetz zur Einf\u00fchrung des diagnoseorientierten\nFallpauschalensystems \u00e4ndert sich k\u00fcnftig f\u00fcr die Kran-\nkenh\u00e4user die Finanzierung ihrer Leistungen. Das Kran-\nkenhausfinanzierungsgesetz trifft entsprechende Rege-\nlungen f\u00fcr die erforderliche Umlage. Auf der Landes-\nebene erfolgt diese Umlage \u00fcber die Anzahl der\nAusbildungsst\u00e4tten, Berufsgruppen und Sch\u00fclerzahlen.\n\nDie Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Kran-\nkenhausgesellschaft Sachsen treffen die dazu notwendi-\ngen Vereinbarungen \u2013 ohne Beteiligung des Staates.\n\nNun erweist sich aber die Einf\u00fchrung des diagnoseorien-\ntierten Fallpauschalensystems als problematisch. Die\nVielfalt der Leistungen erschwert deren Erfassung. Eine\nBundesratsinitiative greift diese Schwierigkeiten auf.\n\nDie Ausbildungsverg\u00fctung in der Altenpflege soll in\n\u00e4hnlicher Weise \u00fcber die Pflegekassen refinanziert wer-\nden. Dazu m\u00fcssen die Kosten der Ausbildungsverg\u00fc-\ntung zun\u00e4chst in die Pfleges\u00e4tze einbezogen werden.\nEine Rahmenvereinbarung zwischen den Landesverb\u00e4n-\nden der Pflegekassen, der Tr\u00e4gervereinigung der Pflege-\neinrichtungen und des Landeswohlfahrtsverbandes sollte\ndaf\u00fcr Regelungen treffen. Diese Bem\u00fchungen blieben\naber bisher erfolglos.\n\nAls Ultima Ratio erscheint deshalb die von der Staats-\nregierung auf den Weg gebrachte Rechtsverordnung\n\u00fcber ein Ausgleichsverfahren nach \u00a7 25 Abs. 1 Alten-\npflegegesetz. Das Anh\u00f6rungsverfahren dazu wurde be-\nreits im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales\ndurchgef\u00fchrt. Von den ambulanten und station\u00e4ren\nPflegeeinrichtungen sowie von den Einrichtungen im\nSinne des \u00a7 1 Heimgesetz sollen Ausgleichsbetr\u00e4ge er-\nhoben werden. Dies erfolgt unabh\u00e4ngig davon, ob dort\nAbschnitte der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt\nwerden oder nicht. Somit kann die Altenpflegeausbil-\ndung nach dem Bundesaltenpflegegesetz termingerecht\nim August beginnen.\n\nWas die Finanzierung der Berufsfachschulen f\u00fcr Alten-\npflege angeht, sind die notwendigen Weichenstellungen\nebenfalls schon getroffen worden.\n\nIch sprach von einer zweiten M\u00f6glichkeit der Staatsregie-\nrung, auf die Frage der Ausbildungspl\u00e4tze begrenzt Ein-\nfluss zu nehmen: das vertrauensvolle und zielgerichtete\nGespr\u00e4ch mit den Verantwortlichen. So hat die Staats-\nregierung im Februar in einem Gespr\u00e4ch mit dem Vor-\nstand der Universit\u00e4tsklinik Dresden nochmals die gro\u00dfe\nBedeutung einer Weiterf\u00fchrung der anspruchsvollen\nAusbildung an der Medizinischen Berufsfachschule Dres-\nden betont. Auch vor dem Hintergrund enger finanziel-\nler Rahmenbedingungen erscheint dies wichtig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5690\n\nIn diesem Zusammenhang verwies der Vorstand des\nUniklinikums aber auch auf ein betr\u00e4chtliches finanziel-\nles Defizit. Es resultiert ausschlie\u00dflich aus den Ausbil-\ndungsverg\u00fctungen f\u00fcr Krankenschwestern, Kinderkran-\nkenschwestern und Hebammen. Zum Teil wurden hier\nLeistungen f\u00fcr andere Einrichtungen erbracht.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales erkl\u00e4rt\nsich deshalb ausdr\u00fccklich dazu bereit, bei Gespr\u00e4chen\nmit anderen Krankenhaustr\u00e4gern auf eine nachhaltige\nVerbundl\u00f6sung hinzuwirken. Zu gegebener Zeit wird\n\u00fcber den Fortgang dieser Bem\u00fchungen berichtet.\nDie Pl\u00e4ne des Universit\u00e4tsklinikums zur Ausbildungsent-\nwicklung m\u00fcssen unter diesem Aspekt zun\u00e4chst zur\nKenntnis genommen werden. Ich m\u00f6chte aber ausdr\u00fcck-\nlich darauf hinweisen, dass hier keineswegs die Strei-\nchung von 500 Ausbildungspl\u00e4tzen in Rede steht, wie es\n\ndie PDS-Fraktion unterstellt. Es geht derzeit um 72 Stel-\nlen.\n\nIn Anbetracht der Schwierigkeiten darf aber nicht \u00fcber-\nsehen werden, dass gerade f\u00fcr die Ausbildung in Phy-\nsiotherapie und Di\u00e4tetik in der Region ausreichend Aus-\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Bei entsprechender\nNachfrage d\u00fcrften die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nnach den Gesetzen des Marktes weitere Pl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung stellen. Allein zwischen Mei\u00dfen und Kreischa\ngibt es f\u00fcnf Fachschulen f\u00fcr Physiotherapeuten. An 18\nBerufsfachschulen werden in Sachsen Di\u00e4tassistenten\nausgebildet.\n\nDie Ausbildung ist also durchaus gew\u00e4hrleistet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nWeiterentwicklung des Rehabilitations- und Schwerbehindertenrechts\nin einem Sozialgesetzbuch IX und die Konsequenzen f\u00fcr die Tr\u00e4ger\n\nder Sozial- und Jugendhilfe im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/3782, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg.\nAdamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Seit dem 1. Juli 2001 ist das\nSGB IX in Kraft. Es stellt den Versuch dar, alle vorher-\ngehenden gesetzlichen Regelungen zum Rehabilitations-\nund Schwerbehindertenrecht in einem in sich geschlosse-\nnen Gesetz zusammenzufassen. Insofern ist das Anliegen\nl\u00f6blich zu nennen. In 60 Artikeln werden Rechte von\nMenschen mit Behinderung eindeutig definiert und be-\nst\u00e4rkt, auch die Rechte von Kindern mit Behinderung\nund deren Anspruch auf heilp\u00e4dagogische F\u00f6rderung ge-\nregelt.\nInwieweit dies tats\u00e4chlich gelungen ist, ist bei der Be-\ntrachtung von Einzelfragen sehr strittig, insbesondere\nwenn man sich die Umsetzung des Gesetzes anschaut.\nSinn sollte es doch gewesen sein, Regelungen zu verein-\nfachen und die sich aus dem Gesetz ergebenden Anspr\u00fc-\nche der Betroffenen schneller umzusetzen. Daher war es\nauch Absicht des Antrages unserer Fraktion, vom dama-\nligen Sozialminister, Herrn Dr. Geisler, zu erfahren, wel-\nche Wirkungen, Auswirkungen bzw. Konsequenzen von\nden \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe,\nKrankenkasse und Rehabilitationstr\u00e4gern zu erwarten\nsind.\n\nDie Aussagen des damaligen Staatsministers sind sowohl\nhinsichtlich der H\u00f6he der Mehraufwendungen als auch\nder Konsequenzen f\u00fcr die Reha-Tr\u00e4ger sehr vage, wenn\nnicht gar schwammig. Man hatte \u00fcberhaupt den Ein-\ndruck, dass die Staatsregierung ein Vierteljahr vor In-\nKraft-Treten des neuen Gesetzes keine richtige Lust\nhatte, eingetretene Pfade zu verlassen. Ich bin gespannt,\nwelche Bewertung des SGB IX die Staatsregierung heute\nvornehmen wird. Sinn unseres Antrages war es, vor\n\nallem zu erfahren, was sich aus Sicht der Staatsregierung\nim Interesse einer verbesserten Teilhabe der Betroffenen\nvom Kleinkind bis zum Rentner mit dem Gesetz \u00e4ndern\nwird.\n\nZum Beispiel: Kommt der Einzelne durch schnellere Be-\narbeitung seines Antrages auch schneller zur Inanspruch-\nnahme seiner berechtigten Anspr\u00fcche? Erfolgt eine bes-\nsere und auch zeitnahere Zuordnung der Zust\u00e4ndigkeit\ndes einzelnen Reha-Tr\u00e4gers, so dass der Antragsteller\nnicht von Reha-Tr\u00e4ger zu Reha-Tr\u00e4ger pendeln muss, bis\ner den f\u00fcr sein Problem Zust\u00e4ndigen endlich gefunden\nhat?\n\nHeute steht also die Frage: Was hat die bisherige Praxis\nbei der Anwendung des SGB IX erbracht? Wie haben\nsich zum Beispiel die Sozialhilfetr\u00e4ger darauf eingestellt?\nHaben sich die Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Behin-\nderte verbessert? In diesem Zusammenhang w\u00fcrde uns\ndann auch wieder einmal interessieren: Wie hat sich die\nBesch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten im Bereich der\nStaatsregierung und ihrer nachgeordneten landesweiten\nEinrichtungen entwickelt? Wie ist das Wahlrecht der Be-\ntroffenen umgesetzt worden, ob nun bei Begutachtung\noder Leistungsgew\u00e4hrung? Wie ist die Wirksamkeit der\nServicestellen zu bewerten und wie konnten zum Bei-\nspiel die Zeitabl\u00e4ufe verk\u00fcrzt werden?\n\nIch m\u00f6chte hier nur auf drei Problemkreise eingehen:\n\n1. Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung von Kindern we-\ngen drohender oder bereits eingetretener Entwicklungs-\nst\u00f6rungen bzw. Behinderung. Das SGB IX setzt nat\u00fcrlich\nin den entsprechenden Paragraphen auf Fr\u00fchf\u00f6rderung\nund Pr\u00e4vention. Aber auch zum heutigen Zeitpunkt\nmuss man feststellen, dass es noch keine Verordnung\ngibt, die die Zust\u00e4ndigkeiten klar regelt. Es ist nach wie\nvor strittig, welcher Reha-Tr\u00e4ger finanziell zust\u00e4ndig ist,\nwer also welche Leistung zu bezahlen hat. Ein wesent-\nliches Ziel des SGB IX besteht darin, die Fr\u00fchf\u00f6rder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5691\n\nleistungen als Komplexleistung in Verbindung mit heil-\np\u00e4dagogischen Leistungen zu erbringen.\nUm die so genannten Komplexleistungen n\u00e4her bestim-\nmen zu k\u00f6nnen, sollen die beteiligten Rehabilitationstr\u00e4-\nger, zum Beispiel die gesetzlichen Krankenkassen und\ndie Sozialhilfetr\u00e4ger, gemeinsame Empfehlungen zur\n\u00dcbernahme oder Teilung der Kosten vereinbaren. Da\nstimme ich sehr wohl mit Ihnen, Herr Dr. Geisler, und\nIhrer Kritik \u00fcberein. Hier ist dringender Handlungsbe-\ndarf angesagt.\nMeine Damen und Herren! Der Handlungsbedarf ist vor\nallem auch angesagt, wenn man sich vergegenw\u00e4rtigt,\ndass in Deutschland j\u00e4hrlich etwa 400 000 Kinder ge-\nboren werden, die wegen drohender oder bereits ein-\ngetretener Entwicklungsst\u00f6rungen bzw. Behinderungen\nzum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt der Diagnostik, Thera-\npie und Rehabilitation sowie p\u00e4dagogischer und heil-\np\u00e4dagogischer F\u00f6rderung bed\u00fcrfen. Um den betroffenen\nKindern schnellstm\u00f6glich zu helfen, ist zu sichern, dass\nFr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung sowohl in sozial-\np\u00e4diatrischen Zentren als auch in interdisziplin\u00e4ren\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen als komplexe Leistung fixiert und klar\nfinanziell geregelt werden. So fordern es auch die Fach-\nverb\u00e4nde und die Elternvereinigungen.\n2. Einen gro\u00dfen Teil im SGB IX nimmt die F\u00f6rderung\nder Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten ein. Die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung hatte sich im Fr\u00fchherbst 2000\ndas Ziel gesetzt, insgesamt 50 000 Schwerbehinderte\nzus\u00e4tzlich in Arbeit zu bringen. Dazu wurde per \u201eGesetz\nzur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter\u201c\ndie Besch\u00e4ftigungsquote von 6 auf 5 % herabgesetzt und\ndie Ausgleichsabgabe gestaffelt.\nEinmal mehr wurde damit die Arbeitgeberseite von ihrer\nsozialen Pflicht entlastet, auch von einer Partei, die die\nVorsilbe \u201esozial\u201c in ihrem Namen tr\u00e4gt. Dieses Klassen-\nziel wurde \u2013 insgesamt gesehen \u2013 am Ende des Pro-\ngramms nicht ganz erreicht. Zwischen 44 000 und 46 000\nSchwerbehinderte fanden einen Arbeitsplatz \u2013 im Westen\nmehr als im Osten.\nMit Beendigung dieses Programms steigen allerdings die\nArbeitslosenzahlen bei Schwerbehinderten wieder erheb-\nlich an. Wer nun glaubte, dass die bei Verabschiedung\ndes Gesetzes postulierte R\u00fccknahme der Absenkung der\nQuote bei Nichterf\u00fcllung der Zielstellung tats\u00e4chlich\nkommt, hat sich gewaltig geirrt.\nUnd noch etwas wurde bei der Umsetzung des Gesetzes\nnicht erf\u00fcllt: Herr Riester hatte bei der Begr\u00fcndung des\nGesetzes erkl\u00e4rt, dass vorrangig zur Vermittlung der\nSchwerbehinderten der erste Arbeitsmarkt dienen solle.\nDort sind aber nur wenige der vermittelten Schwerbehin-\nderten angekommen. Wo also fand die Mehrzahl eine\nBesch\u00e4ftigung? Etwa in den WSB? Die Nichtzur\u00fcck-\nnahme der abgesenkten Besch\u00e4ftigungspflichtquote ist\nangesichts des verabschiedeten Behindertengleichstel-\nlungsgesetzes ein Schlag ins Gesicht, ja eine Diskriminie-\nrung der Behinderten.\n3. Zu den Servicestellen f\u00fcr Rehabilitation. Vollkommen\nungen\u00fcgend wurden die Betroffenen \u00fcber die Einrich-\ntung der Servicestellen durch die Reha-Tr\u00e4ger informiert.\nNach wie vor ist es g\u00e4ngige Praxis, die Antr\u00e4ge zwi-\nschen den Tr\u00e4gern hin- und herzuschieben wegen Zu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Leistungen und letzt-\n\nendlich deren Bezahlung \u2013 und das widerspricht nun\neindeutig dem Gesetzesziel. Ein ganz gravierender Man-\ngel der Arbeit in den Servicestellen ist die v\u00f6llig unzu-\nreichende Einbeziehung der Behinderten und ihrer Ver-\nb\u00e4nde. Nach wie vor kommen die Rat Suchenden zu den\nVereinen, weil sie deren Sach- und Fachkunde sch\u00e4tzen.\nAber das wird von den Reha-Tr\u00e4gern eher gef\u00fcrchtet.\n\nIm SGB IX wird im Abschnitt I \u201eAllgemeine Regelun-\ngen\u201c auf folgende Regelung im Zusammenhang mit der\ngesetzlichen Krankenversicherung, insbesondere auf fol-\ngende \u00c4nderung hingewiesen: \u201eBer\u00fccksichtigung des\nWunsch- und Wahlrechts der Leistungsberechtigten\u201c.\nPraxis: ungen\u00fcgend realisiert, st\u00e4ndige Auseinanderset-\nzungen mit den Kostentr\u00e4gern.\n\n\u201eVerst\u00e4rkte Verpflichtung zur Zusammenarbeit von Leis-\ntungstr\u00e4gern und Leistungserbringern, Verpflichtung der\nRehabilitationstr\u00e4ger zum Abschluss gemeinsamer Emp-\nfehlungen\u201c. Praxis: fehlen noch, zum Beispiel Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung.\n\n\u201eBeteiligung an Modellvorhaben zur Erbringung von\nLeistungen in Form eines pers\u00f6nlichen Budgets\u201c. Praxis:\nEs gibt keine Modellvorhaben in Sachsen zur F\u00f6rderung\neines selbstbestimmten Lebens mittels pers\u00f6nlicher Bud-\ngets. Oder kennen Sie welche, Frau Ministerin?\n\n\u201eVerpflichtung der Leistungstr\u00e4ger, darauf hinzuwirken,\ndass ihre Verwaltungs- und Dienstgeb\u00e4ude frei von\nZugangs- und Kommunikationsbarrieren sind und So-\nzialleistungen in barrierefreien R\u00e4umen und Anlagen\nausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen\u201c. Praxis: in Sachsen nicht\numgesetzt; Servicestellen sind nur zum Teil barrierefrei;\nGeb\u00e4rdendolmetscherausbildung finanziell nicht abge-\nsichert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion\nwurde zu einem Zeitpunkt gestellt, als das SGB IX im\nGesetzgebungsverfahren war, und die Antwort der\nStaatsregierung erfolgte entsprechend. In der Zwischen-\nzeit, das wurde eben von meinem Kollegen Adamczyk\nausgef\u00fchrt, ist das SGB IX Gesetz. Es gilt seit 1. Juli\n2001.\nDer Vortrag, den Herr Adamczyk jetzt gehalten hat, hat\nmit dem Antrag und dem Inhalt des Antrages nichts\nmehr zu tun. Es war eine Diskussion \u00fcber die Qualit\u00e4t\ndes SGB IX. So war der Antrag von der Formulierung\nher nicht gestellt worden.\n\nIm \u00a7 6 des SGB IX sind die Jugendhilfe und die Sozial-\nhilfe als Reha-Tr\u00e4ger ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt. Im \u00a7 5 ist\nder Leistungsumfang genannt worden, den diese Reha-\nTr\u00e4ger zu erbringen haben.\n\nIch hatte im vergangenen Jahr eine Kleine Anfrage zu\nden Servicestellen und dem Netz der Servicestellen ge-\nstellt. Die Tr\u00e4ger der Servicestellen sind dort alle be-\nnannt. Es gibt eine Tr\u00e4gervielfalt und aus der Antwort\nauf die Kleine Anfrage ist auch zu erkennen gewesen,\ndass bis zum Jahresende \u2013 wie es das SGB IX vorschreibt\n\u2013 die Servicestellen in ausreichender Zahl und auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5692\n\ndurch verschiedene Tr\u00e4ger der Rehabilitation oder der\nKostentr\u00e4ger gew\u00e4hrt und gesichert sind.\n\nWenn jetzt eine Diskussion \u00fcber die Qualit\u00e4t des SGB IX\ngef\u00fchrt wird, dann, denke ich, ist das im Rahmen dieser\nDebatte nur sehr verk\u00fcrzt m\u00f6glich, weil der Antrag an-\nders lautet und ich nur zu dem Antrag sprechen wollte.\nWenn man dieses Thema aufgreift, muss man unbedingt\ndarauf hinweisen, dass die einzelnen Kostentr\u00e4ger, wie\nsie im SGB IX aufgef\u00fchrt worden sind, nach ihren fach-\nspezifischen Rechtsvorschriften weiter zu verfahren\nhaben.\n\nDie Rehabilitation folgt \u2013 wie auch ohne einem SGB IX \u2013\nimmer dem Grundsatz Reha in Richtung einer Teilhabe\nam Arbeitsleben vor fremden Leistungen und vor Ver-\nrentung. Damit treten nat\u00fcrlich jetzt Probleme im Bereich\nder Jugendlichen oder der lernbehinderten Jugendlichen\nauf, die einen Beruf erlernen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nWie Sie jetzt in \u00c4u\u00dferungen unseres Bundeskanzlers aus\nder Vergangenheit geh\u00f6rt haben, dass die Leistungen der\nArbeits\u00e4mter nur noch eine begrenzte Leistungsf\u00f6rde-\nrung bringen, kommen diese jungen Leute in die\nSozialhilfe. Die Leistungen der Sozialhilfe folgen dem\nBundessozialhilfegesetz. In dieser Eigenschaft ist Teil-\nhabe an der Arbeit noch unter einem anderen Blick zu\nsehen. Die Umschulung, wenn ein Beruf vorhanden ist,\noder die Ausbildung in einem neuen Beruf erfolgen nach\nF\u00f6rderung und Leistung des SGB III durch die Arbeits-\nverwaltung und nicht in erster Linie nach dem BSHG.\n\nDas sind Bundesgesetze. Wenn jetzt kritisiert wird, dass\nwir als S\u00e4chsischer Landtag oder als Freistaat Sachsen\nungen\u00fcgend t\u00e4tig werden, dann m\u00fcssen wir uns nat\u00fcr-\nlich an diese Bundesgesetze halten. In den Grenzen, die\nuns die Bundesgesetze vorgeben, bewegen wir uns mit\nallen Vor- und auch Nachteilen. Herr Adamczyk hat die\ngesamten Nachteile aufgef\u00fchrt, deren Diskussion hier an\nder falschen Stelle gef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDie Diskussion zur Ver\u00e4nderung dieser Gesetze muss im\nBundestag gef\u00fchrt werden. Wenn die Rehabilitation dem\nGrundsatz Teilhabe an der Arbeit folgt, dann m\u00fcssen die\nGesetze auch so gemacht werden,\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\ndass die Kommunen \u00fcberhaupt eine Chance haben, sich\nan der Qualifizierung dieser Leute zu beteiligen. Das\nl\u00e4sst es aber nicht zu.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir hier trefflich dar\u00fcber streiten. Wir\ndiskutieren \u00fcber einen Zustand, den wir kennen, aber\nnicht ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, weil wir nicht im Bundestag\nsitzen. In dieser Situation bewegen wir uns. Deshalb ist\ndie Diskussion \u00fcberfl\u00fcssig und der Antrag, der hier ge-\nstellt worden ist, hat sich erledigt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU \u2013\nGegenruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir k\u00f6nnen immer weiter reden. Aber wir werden das\nErgebnis des Antrages nicht ver\u00e4ndern.\n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Vor zirka anderthalb Jahren trat das\nSGB IX in Kraft. Rund ein halbes Jahr vorher stellten Sie\nals PDS diesen Antrag, der vor fast genau zwei Jahren\nvon der Staatsregierung beantwortet wurde. Der ver-\nwunderte Zuh\u00f6rer fragt sich, was Sie mit diesem schon\nleicht vergilbten Papier machen wollen.\nSie haben es genutzt, um allgemein \u00fcber Probleme, die\nim Zusammenhang mit Behinderten anstehen, zu disku-\ntieren. Das ist Ihr gutes Recht und ich halte es auch f\u00fcr\neine wichtige Sache. Aber es w\u00e4re sinnvoller gewesen,\nnachdem beim letzten Mal schon der Antrag herunterge-\nnommen wurde, Sie h\u00e4tten einen neuen Antrag gemacht,\nder aktuell gewesen w\u00e4re. Die Antwort der Staatsregie-\nrung w\u00e4re in dieser Zeit da gewesen und Sie h\u00e4tten ihn\nwieder draufgenommen. Dann m\u00fcssten wir nicht \u00fcber\neinen Antrag diskutieren, der gar nicht abstimmbar ist.\nDamals gab es das SGB IX noch gar nicht, als Sie Ihren\nAntrag gestellt haben; au\u00dferdem ist es ein Berichtsan-\ntrag.\n\nIch m\u00f6chte dem, was Sie an Daten gebracht haben, noch\neinige wenige hinzuf\u00fcgen, und zwar, was die so ge-\nnannte selbstbestimmte Teilhabe am gesellschaftlichen\nLeben von Behinderten betrifft. Nach DGB-Angaben sind\nvon den ca. 90 000 arbeitsf\u00e4higen Schwerbehinderten in\nSachsen ca. 55 000 ins Erwerbsleben eingegliedert. Die\nLAG Hilfe f\u00fcr Behinderte Sachsen hat \u00e4hnliche Zahlen.\n\nWeit \u00fcber 11 000 Schwerbehinderte sind in Werkst\u00e4tten\nf\u00fcr Behinderte bzw. Integrationsfirmen t\u00e4tig. Die LAG\nspricht sogar von 12 000. Knapp 5 000 sind in diversen\nMa\u00dfnahmen des Arbeitsamtes, zum Beispiel ABM. Etwa\n21 500 Schwerbehinderte sind vorzeitig verrentet bzw.\nleben von Sozialhilfe. Reichlich 8 000 Schwerbehinderte\nsind arbeitslos.\n\nBereinigt um die Verrenteten bzw. Sozialhilfeempf\u00e4nger\nergibt das eine Arbeitslosenquote von ca. 12 %; mit die-\nser Gruppe eine Quote von ca. 9 %.\n\nSeit Oktober 1999 hat sich in Sachsen die Anzahl schwer-\nbehinderter Arbeitsloser um 18 % verringert und das bei\nanhaltend hoher Arbeitslosigkeit.\n\nSie haben das Bundesprogramm zur Bek\u00e4mpfung von\nArbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen vom Sep-\ntember 2000 erw\u00e4hnt. Sie haben gesagt, es wurde nicht\nerreicht. Es ist immer die Frage, welche Statistik zugrun-\ndegelegt wird. Nach den offiziellen Aussagen ist man\nimmerhin nur mit etwa einem Prozent vorbeigeschlittert.\n\nSie haben Recht, dass es heute noch Schwierigkeiten bei\nder Verstetigung dieser Zahlen durch Eingliederung in\nBetriebe gibt, die n\u00e4her am Markt sind als beispielsweise\nviele Betriebe der freien Wohlfahrt. Dort sind eine\nMenge Leute untergekommen.\n\nDiese Zahlen zeigen aber den hohen Stellenwert der Ver-\nantwortung dieser Bundesregierung gegen\u00fcber den Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5693\n\nhinderten. Das schm\u00e4lern auch einzelne Probleme nicht\nund es wird von der \u00fcberwiegenden Mehrheit der Be-\nhinderten ebenfalls so gesehen.\n\nIch m\u00f6chte noch auf ein einziges Detail dieses Gesetzes\neingehen: Die vorgeschriebenen so genannten tr\u00e4ger-\n\u00fcbergreifenden Servicestellen zur Koordination der An-\ntragstellung und Hilfen f\u00fcr Behinderte entfalten zurzeit\nnicht die ihnen zugedachte Bedeutung. In Sachsen gibt\nes, wenn meine Information richtig ist, 56. Das ist aus\nunserer Sicht gut fl\u00e4chendeckend.\n\nDie Qualit\u00e4t der Beratungen ist nach unseren Informatio-\nnen sehr unterschiedlich, sicher auch bedingt durch die\nanf\u00e4nglichen Schwierigkeiten des Anforderungsprofils an\ndie Mitarbeiter, was ihre Qualifikation und Bef\u00e4higung\nbetrifft. Eins k\u00f6nnen sie sicher nicht \u2013 das war auch\nnicht so beabsichtigt \u2013: die bereits vor In-Kraft-Treten\ndes SGB IX existierenden Beratungsstellen bei den unter-\nschiedlichen Tr\u00e4gern zu ersetzen. Diese haben jedoch\nnach wie vor die Angst, dass ihnen durch die neu ge-\nschaffenen Servicestellen Gelder gek\u00fcrzt werden k\u00f6nn-\nten, weil die anderen ja jetzt diese Beratung mitmachen.\nDie Besuchszahlen sprechen allerdings gegen diese Be-\nf\u00fcrchtung.\n\nEine Situation wie in Zschopau, wo sich die Beratungs-\nstelle im Obergeschoss ohne Aufzug befindet, muss\nschnellstens beseitigt werden. Das ist kein Einzelfall.\nLaut Perl-Stiftung \u2013 Sie haben es angedeutet, Herr\nAdamczyk \u2013 erf\u00fcllen nur wenige Servicestellen die\nAnforderungen an die Barrierefreiheit.\n\nDas allein erkl\u00e4rt aber noch nicht die zaghafte Annahme\nder Servicestellen. M\u00f6glicherweise wurde der Bedarf\ndoch zu hoch eingesch\u00e4tzt. Es gibt schon Behinderten-\nverb\u00e4nde, die \u00fcber eine Verringerung nachdenken, wenn\ndaf\u00fcr der kostenlose Transport in die dann weiter ent-\nfernten Stellen bezahlt wird \u2013 ein nachdenkenswerter\nVorschlag, den wir aber im Moment nicht beurteilen\nk\u00f6nnen und wollen. Dazu sollten weitere Erfahrungen\nabgewartet und ausgewertet werden. Die Servicestellen\nhaben sich hier gerade erst richtig etabliert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich habe mich deshalb noch\neinmal zu Wort gemeldet, weil hier ein falscher Zungen-\nschlag hereingekommen ist.\nDie Servicestellen sind nach dem SGB IX gebildet wor-\nden, um die Antragstellung f\u00fcr die Behinderten zu ver-\neinfachen und die Reha-Leistungen aus einem Guss zu\ngew\u00e4hrleisten. Wenn diese Qualit\u00e4t nicht erreicht werden\nkann, dann kann nicht das Ziel sein, diese Servicestellen\naufzul\u00f6sen, sondern durch eine Qualifizierung dieser\nServicestellen eine verbesserte Arbeit zu erreichen.\n\nDie Schwierigkeit, die die Servicestellen haben, ist, dass\nsie je nach Tr\u00e4gerschaft der Servicestellen Schwierigkei-\nten bei der Kenntnis der fachspezifischen Vorschriften\ndurch die anderen Reha-Tr\u00e4ger haben. Das ist das Prob-\n\nlem. Hier muss eine qualitative Verbesserung eintreten,\ndann kann auch das Ziel, Rehabilitation in der Antrag-\nstellung und in der Leistungsgew\u00e4hrung aus einem Guss\nzu sichern, erreicht werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung, Frau\nMinister Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon\nrichtig: Auch wenn der Antrag schon ein halbes Jahr zu-\nr\u00fcckliegt, lohnt sich dennoch die \u00dcberschrift zu diskutie-\nren, n\u00e4mlich die Weiterentwicklung des Rehabilitations-\nund Schwerbehindertenrechts. Das Recht allein reicht\naber nicht aus. Deshalb m\u00f6chte ich das noch einmal un-\nter einem anderen Blickwinkel betrachten.\nDas IX. Sozialgesetzbuch, Rehabilitation und Teilhabe be-\nhinderter Menschen, kurz SGB IX, ist am 1. Juli 2001 in\nKraft getreten. Die Staatsregierung hat zum Antrag der\nFraktion der PDS, der im M\u00e4rz 2001 gestellt worden\nwar, bereits Stellung genommen. Ein Ziel des neuen\nGesetzes war \u2013 in Ziffer 4 des Antrages ist es angespro-\nchen \u2013, die verwirrende Vielfalt von Leistungen, Angebo-\nten, Rehabilitationstr\u00e4gern, Anlaufstellen und \u00c4mtern f\u00fcr\nMenschen mit Behinderung \u00fcberschaubarer zu machen\nund daf\u00fcr allgemeine Regelungen zur Koordinierung der\nLeistungen sowie Regelungen zur Zusammenarbeit der\nRehabilitationstr\u00e4ger aufzustellen.\nEin Instrument daf\u00fcr \u2013 das greife ich heraus, das haben\nvor mir die Fraktionen schon angesprochen \u2013 sollten die\ngemeinsamen Servicestellen sein. Die Rehabilitationstr\u00e4-\nger sind verpflichtet, behinderten oder von Behinderung\nbedrohten Menschen sowie ihren Vertrauenspersonen\nBeratung und Unterst\u00fctzung in gemeinsamen Servicestel-\nlen anzubieten. Die gemeinsamen Servicestellen, die in\njedem Landkreis oder in jeder kreisfreien Stadt eingerich-\ntet wurden, sollen tr\u00e4ger\u00fcbergreifend und anbieterneu-\ntral umfassende Hilfen anbieten. Niemand, der sich an\neine gemeinsame Servicestelle wendet, darf an einen\nanderen Rehabilitationstr\u00e4ger verwiesen werden. Die Ser-\nvicestellen beraten \u00fcber die Fragen und \u00fcber Leistungen,\nhelfen bei der Antragstellung, begleiten den Hilfe\nSuchenden und unterst\u00fctzen ihn auch w\u00e4hrend der Leis-\ntungserbringungen. Soweit der gesetzliche Auftrag und\ndie Theorie.\nHilfe Suchende, das ist richtig, berichten aber h\u00e4ufig\n\u00fcber andere, eigene Erfahrungen, zum Beispiel, dass nur\n\u00fcber die m\u00f6glichen Leistungen des Tr\u00e4gers der Service-\nstelle ausreichend informiert werden konnte, dass die\nServicestelle auch \u2013 das stimmt \u2013 von einem Rollstuhl-\nfahrer nicht selbst\u00e4ndig aufgesucht werden kann oder\ndass die Servicestellen einen Hilfe Suchenden an einen\nRehabilitationstr\u00e4ger verweisen. Auf der anderen Seite\nberichten die Tr\u00e4ger der Servicestellen, dass sie oft zu\nwenig frequentiert und in Anspruch genommen werden.\nVielleicht ist das eine hier der Grund auch f\u00fcr das an-\ndere.\nDie Rehabilitationstr\u00e4ger haben der Bundesarbeitsge-\nmeinschaft f\u00fcr Rehabilitation erstmals im Jahre 2004 ihre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5694\n\nErfahrungen \u00fcber die Einrichtung der gemeinsamen Ser-\nvicestellen, die Durchf\u00fchrung und Erf\u00fcllung ihrer Auf-\ngaben und m\u00f6gliche Verbesserungen mitzuteilen. Das ist\nfestgelegt. Ich hoffe, dass bis dahin die von Hilfe Su-\nchenden berichteten M\u00e4ngel der Vergangenheit ange-\nh\u00f6ren. Wir im Freistaat Sachsen sind im Sinne unserer\nBetroffenen schon jetzt dabei, die Erfahrungen der Hilfe\nSuchenden mit den Tr\u00e4gern gemeinsam auszuwerten.\n\nInsgesamt f\u00e4llt das Fazit zu diesem Punkt zun\u00e4chst nicht\noptimal aus. Dabei darf aber nicht \u00fcbersehen werden,\ndass das neue Gesetz die Vielfalt der Tr\u00e4ger, Anspr\u00fcche\nund Leistungen auch nicht verringert hat. Im Gegenteil.\nEs sind sogar weitere Reha-Tr\u00e4ger formal in dieses Sys-\ntem aufgenommen worden, zum Beispiel die Sozial- und\nJugendhilfetr\u00e4ger \u2013 Herr Kannegie\u00dfer hat es schon ge-\nnannt \u2013, und alle haben ihre eigenen Rechtsverfahren\nund ihre eigenen Rechtsbestimmungen. Das ist das Prob-\nlem, das trotzdem hemmend wirkt, wenn man alles un-\nter einen Hut bringen will. Das Gesetz versucht hier\nunter Beibehaltung der Vielfalt der Tr\u00e4ger und Leis-\ntungserbringer etwas Struktur\u00fcbersichtlichkeit hineinzu-\nbringen \u2013 ein Versuch, der mit Sicherheit nur begrenzten\nErfolg wegen der Rechtsverordnungen und Rechtsfolgen\nhaben kann. Es beweist sich wieder einmal, dass man\nmit immer mehr Vorschriften und Gesetzen trotzdem die\nRealit\u00e4t vor Ort nicht verhindern und aufhalten kann.\n\nWie gesagt \u2013 damit komme ich zum ersten Punkt Ihres\nAntrages \u2013: Das neue SGB IX hat an den Zust\u00e4ndigkei-\nten, erst recht an den Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Finan-\nzierung der Leistungen f\u00fcr behinderte Menschen nichts\nge\u00e4ndert. Neben den aus Versicherungsbeitr\u00e4gen finan-\nzierten Leistungen der Krankenkassen, der Pflege- und\nder Rentenversicherung sind es besonders die Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe, die aus kommunalen Mitteln, aus Steuermit-\nteln wichtige Leistungen zur Teilhabe zu finanzieren\nhaben: Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Leis-\ntungen zur Teilhabe auch der medizinischen Rehabilita-\ntion und Leistungen zur Teilnahme am Leben in der Ge-\nmeinschaft.\n\nIch wollte vorhin damit Folgendes sagen: Die Rechte zu\nverfolgen, wie es im Schwerbehindertenrecht weitergeht,\ndas ist das eine, aber die Finanzierung ist das andere.\nDas wollte ich hier noch einmal anbringen. Dar\u00fcber, wie\nhoch die gesamten finanziellen Mehraufwendungen\ndurch das neue Gesetz tats\u00e4chlich sind, liegen mir noch\nkeine belegbaren Aussagen vor. Das gilt f\u00fcr die Aufwen-\ndungen sowohl der Krankenversicherungen als auch der\nkommunalen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und Jugendhilfe.\n\nDie Bundesregierung beabsichtigt in ihrem bis Ende 2004\nan die gesetzgebenden K\u00f6rperschaften zu erstattenden\nBericht, auf die finanziellen Auswirkungen im Bereich\nder Sozialhilfe und der Jugendhilfe einzugehen. Die\ndaf\u00fcr erforderliche Datengrundlage soll in einem For-\nschungsvorhaben erarbeitet werden. Festgehalten werden\nkann aber schon jetzt: Wenn leider die Finanzierungs-\nzust\u00e4ndigkeit durch dieses Gesetz gleichgeblieben ist, so\nhat doch die Anzahl der behinderten Menschen zuge-\nnommen, die Anspruch auf Leistungen nach diesem Ge-\nsetz haben. Zugenommen hat die Anzahl derer, die auf\neinen Platz in einer Werkstatt f\u00fcr Behinderte als eine\nM\u00f6glichkeit ihrer Teilhabe am Arbeitsleben warten, die\nihnen das SGB IX als gesetzlichen Anspruch festgeschrie-\n\nben hat. Das ist das, was ich meine. Der Bund schreibt\neinen gesetzlichen Anspruch vor, die Bundesregierung\nhilft aber mit keinem Penny, diese Anspr\u00fcche zu finan-\nzieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist nicht unsere W\u00e4hrung!)\n\nZugenommen hat die Finanzknappheit der Kommunen,\ndie dies finanzieren m\u00fcssen, entweder selbst vor Ort\noder zum Teil \u00fcber eine Umlage an den Landeswohl-\nfahrtsverband. Sie wissen auch, dass in diesem Hause\nschon \u00fcber die Probleme des Landeswohlfahrtsverbandes\ndebattiert wurde, \u00fcber die Probleme, einen Haushalt auf-\nzustellen, der mit der geforderten Umlage die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte nicht \u00fcber die Grenzen des M\u00f6g-\nlichen hinaus belastet und andererseits die Leistungen,\ndie zu erbringen der Landeswohlfahrtsverband gesetzlich\nverpflichtet ist, abdeckt und finanzieren muss: steigende\nFallzahlen, steigende Kosten, aber auch steigende An-\nspr\u00fcche und Standards, die dann noch gestellt werden \u2013\nProbleme, denen sich die Kommunen und L\u00e4nder stellen\nm\u00fcssen, bundesweite Probleme, f\u00fcr die der Bund, die\nBundesregierung aber offensichtlich keine finanzielle\nVerantwortung \u00fcbernehmen m\u00f6chte.\n\nVersuche mit Forderungen, die schon unternommen\nwurden, in einem Bundesgesetz eine vom Bund getra-\ngene einheitliche Finanzierung zu verankern, hatten bis-\nher keinen Erfolg. Trotzdem oder gerade deshalb m\u00fcssen\nwir uns im Land \u2013 wir als Staatsregierung gemeinsam\nmit den Kommunen \u2013 bem\u00fchen, die Versorgung und Re-\nhabilitation unserer behinderten Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger auch unter schlechteren finanziellen Bedin-\ngungen aufrechtzuerhalten und auszubauen.\n\nWir m\u00fcssen schon heute nach M\u00f6glichkeiten der Opti-\nmierung der Leistungserbringung suchen. Das kann zum\nBeispiel hei\u00dfen: Erh\u00f6hung von Anreizen zu wirtschaft-\nlichem Verhalten bei allen Leistungserbringern und im\nGegenzug Verringerung von Fehlanreizen aufgrund von\nZust\u00e4ndigkeitsgrenzen zum Beispiel zwischen dem \u00f6rt-\nlichen und dem \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, Erleichte-\nrung von \u00dcberg\u00e4ngen zwischen Versorgungsformen mit\nunterschiedlicher Betreuungsintensit\u00e4t, vom Leben im\nWohnheim bis zum betreuten Wohnen, genauere Pr\u00fc-\nfung des tats\u00e4chlichen individuellen Hilfebedarfs sowohl\nin fachlicher als auch in finanzieller Hinsicht in jeder\nEinrichtungsart. Letztlich geht es auch um folgende\nFrage: Wird dem Grundsatz, die Ausgaben und die\nFinanzierungsrichtung jeweils in einer Hand zusammen-\nzuf\u00fchren, Rechnung getragen?\n\nDarum hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung entschlos-\nsen, zu einer Reihe solcher Fragen ein externes Gutach-\nten in Auftrag zu geben. Die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde wurden an der Erarbeitung des Gutachtenauftrags\nbeteiligt. Das Gutachten wird von einer Arbeitsgruppe\nunter Federf\u00fchrung meines Hauses begleitet. Die Staats-\nministerien des Innern und der Finanzen sind ebenfalls\neingebunden.\n\nEinige dieser Fragen \u2013 das ist mir besonders wichtig \u2013\nwerden auch in Arbeitsgruppen des Landeswohlfahrts-\nverbandes Sachsen bearbeitet, in denen \u2013 und dies halte\nich f\u00fcr ein wichtiges Zeichen \u2013 auch Vertreter der Ein-\nrichtungstr\u00e4ger, n\u00e4mlich unserer Wohlfahrtsverb\u00e4nde,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5695\n\nmitarbeiten. Wir haben dazu auch schon sehr gute Ge-\nspr\u00e4che im Hause des Landeswohlfahrtsverbandes ge-\nf\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, die Einf\u00fchrung des SGB IX\nwar gut gemeint und richtig. Es war nicht der gro\u00dfe\nRundumschlag, die gro\u00dfe Reform zur gew\u00fcnschten orga-\nnisatorischen Vereinfachung. Gekl\u00e4rt wurde nicht die\nendg\u00fcltige finanzielle Absicherung der Rehabilitation be-\nhinderter Menschen f\u00fcr die Zukunft. Das Gesetz gibt\nhohe Standards zum Umgang mit und zur Rehabilitation\nvon Menschen mit Behinderungen, Standards, die allen\nVerantwortlichen noch viel M\u00fche und auch finanzielle\nLeistungen abverlangen werden. Wir werden uns weiter\ngemeinsam bem\u00fchen m\u00fcssen, diesen hohen Anforderun-\ngen der Verantwortung gegen\u00fcber unseren Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrgern mit Behinderung gerecht zu wer-\nden. Die Staatsregierung bem\u00fcht sich sehr darum, aber\nohne ein vom Bund getragenes Leistungsgesetz wird\ndiese Aufgabe von L\u00e4ndern und Kommunen in naher\nZukunft nicht zu bew\u00e4ltigen sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kannegie\u00dfer, der Antrag lautete: \u201eWeiter-\nentwicklung des Rehabilitations- und Schwerbehinder-\ntenrechts in einem Sozialgesetzbuch IX und die Konse-\nquenzen f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Sozial- und Jugendhilfe im\nFreistaat Sachsen.\u201c Insofern ist er also noch immer aktu-\nell und wir k\u00f6nnen sehr wohl \u00fcber dieses Thema reden.\nHerr Gerlach, nat\u00fcrlich ist der Antrag sehr alt und die\nZeit ist \u00fcber ihn hinweggegangen. Das ist wohl richtig.\nAber die CDU-Fraktion h\u00e4tte sicherlich auch die M\u00f6g-\nlichkeit gehabt, einen \u00c4nderungsantrag einzubringen\nund genau diese Problematik im Bundesrat zu bef\u00f6rdern.\nDies w\u00e4re m\u00f6glich gewesen und h\u00e4tte auch eine breitere\nMehrheit ergeben, als wenn die SPD oder die PDS einen\n\u00c4nderungsantrag gestellt h\u00e4tte.\nFrau Ministerin, ich gebe Ihnen in vielen Dingen Recht.\nAber nat\u00fcrlich kann man die Kosten nicht nur auf den\nBund abw\u00e4lzen. Auch das Land kann einige Dinge ma-\nchen. Weil auch der Punkt Barrierefreiheit angesprochen\n\nwurde, darf ich die Staatsregierung fragen: Welchen\n\u00dcberblick haben die Minister, inwieweit in ihrem Bereich\nund in nachgeordneten Bereichen Einrichtungen barriere-\nfrei sind?\n\nIch darf Sie ansprechen, Herr Minister Prof. Dr. Manns-\nfeld. Ich glaube, gerade im Schulbereich haben wir noch\neinen riesigen Nachholbedarf. Welche Strategie verfolgen\nSie? Wir haben im letzten Haushalt alle Mittel f\u00fcr den\nbarrierefreien Umbau eingestellt. Schaffen Sie mit der\nBarrierefreiheit im Schulbereich endlich die technischen\nVoraussetzungen, um Menschen mit Behinderungen eine\ngleichberechtigte Teilhabe an Bildungseinrichtungen vor\nOrt zu erm\u00f6glichen, und schaffen Sie damit zugleich\nM\u00f6glichkeiten, dass Menschen mit Behinderungen einen\nLehrberuf erlernen und aus\u00fcben k\u00f6nnen! Das deckt\ndann auch die Kosten. Ich bleibe bei den Schulen. Ich\nspreche aus praktischer Erfahrung.\n\nIn summa, meine Damen und Herren, ist festzustellen,\ndass die Umsetzung des SGB IX noch erheblichen Auf-\nwand erfordert. Wir haben in diesem Jahr das Euro-\np\u00e4ische Jahr der Menschen mit Behinderungen. Nutzen\nwir dieses Jahr tats\u00e4chlich auch in Sachsen dazu, das\nGleichstellungsgesetz auf den Weg zu bringen!\n\nIch wende mich hiermit ausdr\u00fccklich nicht nur an die\nSozialministerin. Ich bitte Sie alle, die Staatsregierung,\ndie Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, aber auch\ndie Verwaltungen und die \u00c4mter und letztlich die Be-\nv\u00f6lkerung, Ihre Anstrengungen wirksam zu erh\u00f6hen, um\nMenschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teil-\nhabe am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen. Wir\nbrauchen nicht nur die gesetzlichen Voraussetzungen; da\nstimme ich mit Ihnen, Frau Weber, ausdr\u00fccklich \u00fcberein.\nWir brauchen das Engagement aller. Setzen wir gemein-\nsam unsere Ideen und Vorstellungen endlich in die Tat\num! Vielleicht k\u00f6nnen wir eines Tages sagen: Sachsen ist\ndas behindertenfreundlichste Land der Bundesrepublik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcbrigens beantragen wir keine Abstimmung \u00fcber unse-\nren Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es wird keine Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag gew\u00fcnscht. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAbschiebestopp f\u00fcr irakische Fl\u00fcchtlinge\n\nDrucksache 3/8186, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit ist durch das Plenum am heutigen Tag\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen jetzt die\nFraktionen Stellung nehmen. Die PDS beginnt. Bitte,\nFrau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bei diesem Thema haben wir es mit einer\ndoppelten Trag\u00f6die zu tun: Erst im Irak zu Tausenden\nund Abertausenden verfolgt und vertrieben und nun\n\nKrieg im Irak, im eigenen Land. Bei so manchem sind\ndie Gef\u00fchle sehr gemischt, zweigeteilt. Zu Recht w\u00fcn-\nschen sie sich, dass das Saddam-Hussein-Regime endlich\nseinem Ende zugeht, dass endlich Schluss damit ist. Das\nist sehr gut nachzuvollziehen und das ist auch unser\nStandpunkt. Zugleich \u2013 und das ist die Zweiteilung \u2013\nhaben sie Angst, wirklich Angst, dass ihre Familien, ihre\nBekannten, ihre Verwandten und Freunde, die sie nat\u00fcr-\nlich im Irak haben und mit denen sie in Kontakt stehen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5696\n\nvom Krieg getroffen werden, dass sie Haus, Hof, Gut\nund vor allem ihr Leben verlieren k\u00f6nnten. Beides h\u00e4lt\nsich die Waage. Ich glaube, es gibt niemanden in diesem\nRaum, der das nicht nachvollziehen kann.\n\nDiese Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak sind seit vielen Jahren\naus den verschiedensten Gr\u00fcnden hierher gekommen. Es\nsind beispielsweise Kurden, die pers\u00f6nlich den Giftgas-\nkrieg 1988 in Aladja und anderswo mitgemacht haben,\ndie ihn Gott sei Dank \u00fcberlebt haben und die nichts\nmehr in den Irak zur\u00fcckf\u00fchrt. Es sind Schiiten, die die\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung ausmachen, die aber diskrimi-\nniert werden, die ihre Kultur nicht in dem Ma\u00df aus\u00fcben\nk\u00f6nnen, wie sie sich das vorstellen. Es sind Christen, die\nihre Religion nicht in dem Ma\u00df aus\u00fcben k\u00f6nnen, die\nnicht anerkannt werden. All das sind Gr\u00fcnde.\n\nEin weiterer Grund kommt seit gestern hinzu, wie Sie\nalle wissen. Das ist der Krieg. Der gestern begonnene\nKrieg macht eben nicht Halt vor Volksgruppen, macht\nnicht Halt vor ethnischen Minderheiten. Er trifft viele,\nviele Unschuldige, Frauen, Kinder, T\u00e4ter und Opfer.\n\nMeine Damen und Herren, der Grund, weshalb wir die-\nsen Dringlichen Antrag heute auf die Tagesordnung ge-\nbracht haben \u2013 ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass seine\nDringlichkeit auch akzeptiert und best\u00e4tigt wurde \u2013, ist,\ndass wir den Fl\u00fcchtlingen aus dem Irak, die zu uns\ngekommen sind, tats\u00e4chlich sicheren Abschiebeschutz\ngew\u00e4hren. Das ist das Mindeste, was wir tun k\u00f6nnen.\nDas sollten wir tun. Dieser Ruf muss auch aus dem\nS\u00e4chsischen Landtag erschallen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, von den 2 800 Irakerin-\nnen und Irakern sind ungef\u00e4hr 1 400 ausreisepflichtig.\nSie sind, wie gesagt, schon lange hier und schon lange\nist auch das Wetterleuchten um den Krieg im Irak sp\u00fcr-\nbar gewesen. Dennoch ist die Quote der Anerkennung\nals Fl\u00fcchtling aus dem Irak, obwohl das eine eindeutige\nSituation ist, schlechter geworden. Sogar in den ersten\ndrei Monaten des Jahres 2003 ist die Quote der Ableh-\nnungen der Asylantr\u00e4ge von 30 % auf 65 % gestiegen.\nDas ist schon erstaunlich.\n\nWas nun die Abschiebung von irakischen Fl\u00fcchtlingen\nangeht, ist erst einmal festzustellen, dass es Abschiebun-\ngen in den Irak ohnehin nicht gibt. Das funktioniert auch\ngar nicht. Das gab es auch bisher nur in sehr wenigen\nF\u00e4llen, und wenn, dann als freiwillige Ausreise.\n\nEs gibt jetzt eine plausible Erkl\u00e4rung: Wie will man dort-\nhin kommen? Wir wissen von Bombardements. Es gibt\nauch gro\u00dfe Schwierigkeiten, gesicherte Fluglinien bereit-\nzuhalten.\n\nDennoch hat es in der Vergangenheit Abschiebungen ge-\ngeben, zwar nicht in den Irak, aber in andere L\u00e4nder wie\nGriechenland und die T\u00fcrkei. Wenn ich mir allerdings\ndie T\u00fcrkei in punkto Menschenrechtsverletzungen an-\nschaue, dann stelle ich fest, dass dies nicht gerade die\ngro\u00dfartigste Abschiebevariante ist. \u201ePro Asyl\u201c hat sich\nmehrfach dagegen verwahrt. In letzter Zeit gab es sogar\nAbschiebungen in den Nordirak, wo gewisserma\u00dfen eine\nkurdische Regionalregierung existiert.\n\nWie auch immer, die aktuelle Situation gebietet es, dass\nes \u00fcberhaupt keine Abschiebungen gibt, auch nicht in\nandere L\u00e4nder. Deswegen sind wir der Auffassung, dass\nwir einen Abschiebestopp f\u00fcr die irakischen Fl\u00fcchtlinge\nbrauchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin froh dar\u00fcber,\ndass sich alle Fraktionen, auch die CDU-Fraktion, darin\neinig sind. Das ist richtig und klug und wird von unse-\nrer Fraktion auch anerkannt.\n\nWir sind allerdings der Meinung, dass der sicherste Ab-\nschiebestopp \u00fcber \u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz garantiert wer-\nden kann, w\u00e4hrend eine Duldung von Person zu Person\nerteilt werden muss, sie relativ schnell und zu unter-\nschiedlichen Zeitpunkten gew\u00e4hrt, aber ebenso schnell\nwieder entzogen werden kann. Das bedeutet eine Gefahr\nund f\u00fchrt zu Unsicherheit bei den irakischen Fl\u00fcchtlin-\ngen. Ich meine, ein Abschiebestopp nach \u00a7 54 ist eine\nsehr klare Regelung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Gefahr einer Abschiebung ist damit f\u00fcr den Einzel-\nnen erst einmal gebannt. Darum geht es uns.\n\nWir sind nicht die Einzigen, die dieser Auffassung sind.\nDas beweisen die Pressemeldungen. Bundesinnenmini-\nster Schily selbst hat die L\u00e4nder gebeten \u2013 in diesem\nVotum stehe ich jetzt auch \u2013, Abschiebeschutz herzustel-\nlen. Generell sollen Asylverfahren von Fl\u00fcchtlingen aus\ndem Irak ausgesetzt werden. Die beste Variante daf\u00fcr\nist, wie gesagt, \u00a7 54. Das ist ein Gebot der Humanit\u00e4t\nund vielleicht auch des Anstandes gegen\u00fcber den hier\nlebenden Menschen, die jetzt in Not sind.\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir am Ende\nnoch eine Bemerkung. In den n\u00e4chsten Tagen und Wo-\nchen wird es Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me geben. Fl\u00fcchtlinge wer-\nden nach Europa, nach Deutschland kommen. Das wis-\nsen alle. Lassen Sie auch im Gestus der Debatte \u00fcber\ndiesen Antrag deutlich werden, dass Kriegsfl\u00fcchtlinge,\nFl\u00fcchtlinge aus dem Irak, die es betrifft, bei uns gern ge-\nsehen sind, dass wir sie aufnehmen, dass sich Sachsen\ndaran beteiligt. Ich meine, das w\u00e4re ein wichtiges Zei-\nchen. Wir sollten uns dazu bekennen, diesen Fl\u00fcchtlin-\ngen w\u00fcrdigen Schutz zu gew\u00e4hren. Diese Botschaft\nm\u00f6chte ich gern mit Ihnen zusammen aussenden.\n\nUnterst\u00fctzen Sie bitte unseren Antrag!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zu dem vorliegenden Antrag der\nPDS-Fraktion hat meine Fraktion einen \u00c4nderungsantrag\neingebracht, den ich Ihnen vortragen m\u00f6chte: \u201eDer S\u00e4ch-\nsische Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, weiterhin in bew\u00e4hrter Weise vom Vollzug der\nAbschiebung von ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern aus\nSachsen in Kriegsgebiete und damit auch den Irak abzu-\nsehen.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5697\n\nIch komme zur Begr\u00fcndung: Die von Frau Ernst vorge-\ntragenen Zahlen stimmen so nicht. Nach statistischen\nAngaben befinden sich nicht rund 2 000 Iraker in Sach-\nsen, sondern \u00fcber 3 500. Allerdings \u2013 das haben Sie aus-\ngef\u00fchrt \u2013 sind 1 451 vollziehbar ausreisepflichtig; davon\nsind 1 072 untergetaucht und nur 379 anwesend. Aus\ndem Personenkreis der tats\u00e4chlich anwesenden 379 voll-\nziehbar ausreisepflichtigen irakischen Staatsangeh\u00f6rigen\nwird seit geraumer Zeit niemand mehr in den Irak abge-\nschoben.\n\nIch habe soeben die Information erhalten, dass der Bund\noffensichtlich bereits eine Verf\u00fcgung in dieser Richtung\nerlassen hat, so dass sich der gesamte Antrag im Grunde\nerledigt hat.\n\nIch will noch einmal verdeutlichen, dass bereits nach der\njetzigen Rechtslage niemand in solche Gebiete abgescho-\nben wird und der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\n\u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft. In diesem \u00c4nderungsantrag\nwird gefordert, dass alle Anrainerstaaten in den Abschie-\nbestopp einzubeziehen seien. F\u00fcr mich ist nicht ersicht-\nlich, aus welchem Grund T\u00fcrken, wenn sie ausreise-\npflichtig sind und abgeschoben werden sollen, nicht\nabgeschoben werden d\u00fcrfen. Dazu sollte aber die SPD-\nFraktion selbst Stellung nehmen.\n\nEs ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass dies ohnehin\ng\u00e4ngige Praxis ist. Man muss jeweils die Frage stellen,\nob ein Rechtsverfahren f\u00f6rmlich abgeschlossen, aber\nnicht vollzogen wird, weil die entsprechenden Bedingun-\ngen nicht vorhanden sind, zum Beispiel ein Transport\nweder auf dem Landweg noch mit Flugzeugen m\u00f6glich\nwar bzw. ist. Aus unserer Sicht liest sich Ihr Antrag gut,\ner l\u00e4uft aber ins Leere. Es ist g\u00e4ngige Praxis in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Ich darf darauf hinweisen, dass Sie noch\n3 Minuten Redezeit haben.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist guter Brauch \u2013 das ist richtig \u2013,\ndass auch Sachsen Fl\u00fcchtlinge nicht in Kriegsgebiete zu-\nr\u00fcckschickt. Ich habe \u00a7 54 noch einmal mitgebracht, auch\nf\u00fcr Sie, Herr Bandmann. Dort hei\u00dft es: \u201eDie oberste Lan-\ndesbeh\u00f6rde kann aus v\u00f6lkerrechtlichen oder humanit\u00e4-\nren Gr\u00fcnden oder zur Wahrung politischer Interessen\nder Bundesrepublik Deutschland anordnen, dass die Ab-\nschiebung von Ausl\u00e4ndern aus bestimmten Staaten oder\nvon in sonstiger Weise bestimmten Ausl\u00e4ndergruppen\nallgemein oder in bestimmte Staaten f\u00fcr die Dauer von\nl\u00e4ngstens sechs Monaten ausgesetzt wird. Zur Wahrung\nder Bundeseinheitlichkeit bedarf die Anordnung des Ein-\nvernehmens mit dem Bundesministerium des Innern,\nwenn die Abschiebung l\u00e4nger als sechs Monate ausge-\nsetzt werden soll.\u201c\nSie haben gerade gesagt, dass das Bundesministerium\ndes Innern t\u00e4tig geworden ist; das wissen wir. Ich habe\nmir beide Antr\u00e4ge, Ihren Antrag und den \u00c4nderungsan-\ntrag meiner Fraktion, angeschaut. Auch Sie sagen, dass\nunter den Abschiebestopp nicht nur Fl\u00fcchtlinge aus dem\nIrak, sondern aus allen Kriegsgebieten fallen. Das meinen\nwir, wenn wir von \u201eAnrainerstaaten\u201c sprechen. Wir\nwissen heute noch nicht, wie weit die Kriegshandlungen\n\ngehen und welche Gebiete tats\u00e4chlich betroffen sind. Es\nist guter Brauch, dann auf der Grundlage von \u00a7 54 t\u00e4tig\nzu werden. Sie sagen in Ihrer eigenen Begr\u00fcndung, dass\nin \u00a7 55 Abs. 2 auf \u00a7 54 Bezug genommen wird.\n\nBeide Antr\u00e4ge sind im Grunde deckungsgleich. Da aus\nunserer Sicht der Antrag der SPD-Fraktion der weiterge-\nhende ist, werbe ich daf\u00fcr, dass er positiv beschieden\nwird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe den S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Heiner Sandig,\nauf.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich finde es gut, dass\nwir heute Abend noch einmal an die Iraker denken, die\nin Sachsen leben, ob mit Daueraufenthaltsgenehmigung\noder als vollziehbar Ausreisepflichtige. Ich begr\u00fc\u00dfe es,\ndass dies noch einmal zum Thema wird.\nIch kann nur die Gelegenheit nutzen anzumahnen, dass\nwir uns alle miteinander \u2013 wir Menschen, die Verwal-\ntung und die Organisationen \u2013 um einen freundlichen,\nmitf\u00fchlenden Umgang mit den Menschen bem\u00fchen. Vie-\nlen geht es sehr, sehr nah, ob sie nun den Krieg wollen,\nweil sie sich Freiheit f\u00fcr ihr Land w\u00fcnschen, oder ob sie\nAngst um ihre Angeh\u00f6rigen haben und deswegen diesen\nKrieg ablehnen, also freundlich-mitf\u00fchlenden Umgang.\n\nEs muss uns allen klar sein \u2013 ob nun links oder rechts\nim Hause \u2013: Niemand von uns will jetzt Abschiebungen\nvon Iraki aus Sachsen in den Irak oder in angrenzende\nL\u00e4nder. Das will niemand.\n\nDer Bundesinnenminister hat noch einmal aufgefordert:\nLeute, denkt daran, seid dort ganz extrem zur\u00fcckhal-\ntend. Recht hat er.\n\nDie Frage ist nur: Wollen wir diesen Abschiebestopp\ngem\u00e4\u00df Ausl\u00e4ndergesetz \u00a7 54 oder wollen wir, dass in\njedem Einzelfall selbstverst\u00e4ndlich gepr\u00fcft und entschie-\nden wird? Nat\u00fcrlich wird dort nicht abgeschoben. F\u00fcr\nbeides spricht einiges.\n\nEin Abschiebestopp k\u00f6nnte ein generelles Signal an die\nIraki sein: H\u00f6rt mal, ihr braucht keine Angst zu haben.\nF\u00fcr alle gilt das.\n\nDie Abgrenzung ist aber sehr schwer \u2013 Stichwort Anrai-\nnerstaaten, das von der SPD ins Spiel gebracht worden\nist. Deswegen wird es ganz sicher so sein \u2013 so vermute\nich jedenfalls \u2013, dass kein Land in Deutschland einen\nAbschiebestopp erkl\u00e4ren wird. Wir haben jedenfalls sehr\nausf\u00fchrlich mit der Innenverwaltung in Berlin telefoniert.\nDie Regierung wird ja von anderen getragen. Die Berli-\nner haben gesagt, wir halten das nicht f\u00fcr sinnvoll. Es\nkann sogar der andere Weg sinnvoll sein, den ich emp-\nfehle und den auch die Fraktion der CDU best\u00e4rkend in\nden Raum gestellt hat, in jedem Einzelfall, bei jedem in-\ndividuellen Schicksal, in jeder Grenzregion: Was passiert\nmit Menschen, die nach Jordanien \u2013 im Moment noch\nnicht Grenzgebiet \u2013 abgeschoben werden? Was passiert,\nwenn dort Krieg ist? Was passiert, wenn Gebiete strittig\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5698\n\nwerden? Was passiert aber auch, wenn \u2013 was vielleicht\nhoffenswert ist \u2013 der Krieg sehr bald zu Ende ist?\n\nAlso, meine Damen und Herren, ich finde die indivi-\nduelle Pr\u00fcfung sinnvoll und n\u00f6tig, wie es im Moment\nschon gehandhabt wird, aber das noch ein wenig ver-\nst\u00e4rkt. Es handelt sich tats\u00e4chlich nur um 379 Leute. Da\nkann man auch die Gespr\u00e4che so ein bisschen in der\nmitf\u00fchlenden Art f\u00fchren.\n\nEin Letztes. Die reichlich 1 000 Menschen, die abgetaucht\nsind, sind wohl in Sachsen gemeldet, aber ich glaube\nnicht, dass sie noch in Sachsen sind. Sie werden ir-\ngendwo in Deutschland sein, die allerwenigsten in Sach-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht, weil ich dieser Frak-\ntion angeh\u00f6re, sondern weil es meine \u00dcberzeugung ist:\nDer CDU-Antrag ist im Sinne der Fl\u00fcchtlinge der beste\nund sinnvollste. Springen wir einmal \u00fcber unsere Gren-\nzen und geben diesem Antrag m\u00f6glichst viel Unterst\u00fct-\nzung. Sie wissen, sonst bin ich nicht immer automatisch\nauf der Seite meiner Fraktion.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, bevor der Satz beendet ist? \u2013 Bitte\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank! \u2013 Ich habe hier\nnoch einmal den \u00a7 55 Abs. 2. Da wird im ersten Teil tat-\ns\u00e4chlich von der Duldung gesprochen und im zweiten\nTeil: \u2026 oder \u00a7 54 ausgesetzt wird. Wenn Sie den \u00a7 55\nAbs. 2 benennen, enth\u00e4lt das auch den \u00a7 54, oder?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Ich bin\nnicht der Fachjurist. Ich kann Ihnen nur insofern meine\n\u00dcberzeugung sagen, als ich denke \u2013 ich nenne kein gro-\n\u00dfes Geheimnis: Wenn alle Innenminister in Deutschland\ndiesen \u00a7 54 jetzt nicht sehr wollen und auch in Zukunft\nnicht, weil er viele Schwierigkeiten mit sich bringt, dann\nbin ich der Ansicht, die Einzelfallpr\u00fcfung ist die sinn-\nvollere Geschichte.\nUnd nun bitte keine Nachfragen. Sie werden mich im-\nmer dabei finden, dass ich dann ins Stottern komme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Ich denke, es ist noch einmal darauf\nhinzuweisen, dass in der Tat der CDU-Antrag der wei-\ntergehende ist, weil er eben auf die Kriegsgebiete abhebt\nund der SPD-Antrag an der Stelle eben eine Einschr\u00e4n-\nkung enth\u00e4lt. Er bezieht sich ausdr\u00fccklich auf Anrainer-\nstaaten. Von daher ist dies sachgerechter.\nEs ist mir aber eines noch wichtig, weil wir in der Tat\nim Moment von den Fl\u00fcchtlingen ausgehen, die derzeit\nin Sachsen sind: dass, wenn es zu zus\u00e4tzlichen Fl\u00fcchtlin-\ngen nach Deutschland und nach Europa kommt, inner-\nhalb der Europ\u00e4ischen Union in der Tat auf eine ge-\nrechte Lastenverteilung vonseiten der Bundesregierung\ngedr\u00e4ngt wird. Wir wissen, wie die Verh\u00e4ltnisse bei den\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtigen aus Jugoslawien waren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\nzwei Zwischenfragen?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfragen, Frau Pr\u00e4sidentin!\nWenn wir in Europa eine gemeinsame Europ\u00e4ische\nUnion sind, dann m\u00fcssen wir auch an diesen Stellen ge-\nmeinsam die Lasten teilen. Deswegen bitte ich, unserem\nAntrag als den weitergehenden Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch im\nRahmen der Diskussion sprechen, Frau Dr. Ernst? \u2013 Sie\nhaben noch 3 Minuten Redezeit.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich will nur zwei Bemerkungen\nmachen, Herr Bandmann. Die erste ist: Die L\u00e4nder wer-\nden gebeten. Abschiebungen und Abschiebeschutz sind\nL\u00e4ndersache. Das muss tats\u00e4chlich auch einmal unter-\nschieden werden. Es ist okay, wenn das der Bundes-\ninnenminister gemacht hat. Da bin ich froh, weil das im\n\u00dcbrigen den Grundsatz aus Ihrer Begr\u00fcndung im \u00c4nde-\nrungsantrag aushebelt: Einer generellen Aussetzung von\nAbschiebungen nach \u00a7 54 bedarf es derzeit nicht, zumal\neine solche Aussetzung von Abschiebungen zur Wahr-\nung der Bundeseinheitlichkeit des Einvernehmens mit\ndem Bundesministeriums bed\u00fcrfte. Es besteht \u00fcberhaupt\nkein Grund, dem nicht zu folgen. Es bedarf nat\u00fcrlich\neines landespolitischen Signals.\nDas Zweite, Duldungen: Wir wollen genau das nicht.\nWissen Sie, es ist zwar sch\u00f6n, wenn wir jetzt eine Dul-\ndung haben. Insofern werden wir nat\u00fcrlich die Grund-\nidee mittragen. Aber die Duldung ist immer individuell.\nSchiiten bekommen weniger, aber manchmal mehr, un-\nterschiedlich je nach Situation als Kurden aus dem Nord-\nirak. Bei Kurden sind es manchmal 14 Tage, dann drei\nMonate, es wird wieder verl\u00e4ngert, also ein Hin und\nHer. Welche individuelle Pr\u00fcfung brauchen wir jetzt\nbeim Irak? Wir brauchen keine. Da ist Krieg. Der Ab-\nschiebeschutz ist hier die einfachste und pr\u00e4ziseste\nL\u00f6sung. In \u00a7 55 findet sich auch \u00a7 54. Warum nicht? Es\nbesteht einfach kein Grund, hier nicht auf \u00a7 54 abzu-\nstellen.\n\nDer Idee der SPD, noch die Anrainerstaaten einzubezie-\nhen, stehen wir offen gegen\u00fcber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt die\nStaatsregierung das Wort zu nehmen. Herr Minister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur zur\nVervollst\u00e4ndigung des Sachverhaltes kurz vorlesen, was\ndas Bundesministerium des Innern heute im Wortlaut an\ndie L\u00e4nder geschickt hat. Das sind drei S\u00e4tze:\n\u201eIm Hinblick auf die kriegerische Auseinandersetzung\nim Irak rege ich an, von Abschiebungen nach dorthin ab-\nzusehen, auch wenn das gegenw\u00e4rtig tats\u00e4chlich nicht\nm\u00f6glich ist. F\u00fcr eine Ausdehnung der Aussetzung von\nAbschiebungen auf die Nachbarstaaten des Iraks wird\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5699\n\nhier\u201c \u2013 vom Bundesinnenminister \u2013 \u201egegenw\u00e4rtig keine\nNotwendigkeit gesehen\u201c, sagt er im gleichen Satz \u201eDas\nBundesamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fccht-\nlinge ist gebeten worden, die Entscheidungen der Asyl\nbegehrenden irakischen Staatsangeh\u00f6rigen auszusetzen.\u201c\n\nEs hat heute Kontakte des Innenministeriums mit den\nanderen L\u00e4ndern gegeben und es besteht dar\u00fcber Ein-\nvernehmen, den \u00a7 54 nicht anzuwenden, auch in \u00dcber-\neinstimmung mit dem Bundesminister des Inneren, je-\ndenfalls im Moment. Wie sich das in einigen Wochen\ndarstellt, wird man sehen. Das ist in der Tat eine Frage\nder Menschlichkeit und insoweit eine Frage der Einzel-\nfallpr\u00fcfung. Darum geht es jetzt.\n\nWas die Anrainerstaaten betrifft, will ich f\u00fcr Sachsen\nhinzuf\u00fcgen, dass wir Gott sei Dank nicht vor der Frage\nstehen. Die Empfehlung des Bundesinnenministers ist\nziemlich rigide: F\u00fcr die Anrainerstaaten keine Notwen-\ndigkeit, von der Aussetzung abzusehen. Ich will das\nnicht kritisieren. Wir sind nicht in Entscheidungsnot. Wir\nhaben, was Kuwait, Dubai und Saudi-Arabien angeht,\nkeine vollziehbar Ausreisepflichtigen. Was Jordanien\nund Syrien angeht, werden sehr hohe Anforderungen an\ndie Passbeschaffung derart gestellt, dass Abschiebungen\nde facto nicht stattfinden. Was den Iran angeht, geht es\nohnehin nur mit Freiwilligkeit. Das liegt dann also in\nder Hand der Betroffenen. Abschiebungen werden zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in die T\u00fcrkei noch durchge-\nf\u00fchrt, aber auch dort mit der gebotenen Sensibilit\u00e4t.\n\nBei Wahrung des Gesetzes wird also die Menschlichkeit\nf\u00fcr die Staatsregierung hier Vorrang haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den\nAntrag. Mir liegen hierzu zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nIch rufe zuerst den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 3/8191 auf und bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Ich m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr unseren\nAntrag werben. Sie haben mich etwas betroffen gemacht,\nHerr Bandmann, als Sie sagten, dass Ihr Antrag, in dem\nformuliert ist \u201eoder Ausl\u00e4nder aus Kriegsgebieten\u201c, wei-\ntergehend sei als unser Antrag mit der Formulierung\n\u201eAnrainerstaaten\u201c. Gehen Sie etwa davon aus, dass das\nKriegsgebiet noch weiter geht, als dass gegebenenfalls\ndie Anrainerstaaten mit betroffen sind? Es tut mir Leid,\nich kann gar nicht einsch\u00e4tzen, was Sie damit meinen.\nIch bitte Sie daher, das noch einmal zu konkretisieren.\nAus meiner Sicht ist der Antrag so, wie wir ihn gestellt\nhaben, der weitergehende. Der Justizminister hat soeben\nklargestellt, dass Personen aus den Anrainerstaaten in\nbestimmter Weise auch nicht zur\u00fcckgeschickt werden,\nweil diese schon eingebunden sind, so dass wir hier eine\nTatsache einfach nur noch einmal klarstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu die-\nsem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich will nur noch eine einzige\nBemerkung machen, n\u00e4mlich folgende: Wir stehen zu\ndiesem Antrag. Ich schlie\u00dfe an bestimmten Punkten ein\nbisschen die Augen, weil ich meine, dass, wenn ich an\ndie Iraner denke, dort eigentlich eine ganz andere\nL\u00f6sung hingeh\u00f6rt. Sie geh\u00f6ren in eine Altfallregelung;\ndas muss ich ehrlich sagen. Daf\u00fcr gibt es sehr viele\nGr\u00fcnde. Dort w\u00e4ren sie besser aufgehoben. Das muss\nman vielleicht noch einmal ein bisschen differenzieren,\ndenke ich.\nDa keiner im Moment wei\u00df, wie sich dieser Krieg ent-\nwickelt \u2013 wir wollen wirklich nicht hoffen, dass er sich\nausweitet, das w\u00e4re wirklich das Allerschlimmste \u2013, ist\ndieser \u00c4nderungsantrag sicherlich sinnvoll und notwen-\ndig und wir unterst\u00fctzen ihn nachhaltig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer w\u00fcnscht noch\ndas Wort zum \u00c4nderungsantrag der SPD? \u2013 Ich sehe,\ndass das nicht der Fall ist.\n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung. Ich rufe den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache\n3/8191 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 3/8188 auf. M\u00f6chte dazu noch jemand\nsprechen? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich denke, der CDU-\u00c4nderungsan-\ntrag ist in letzter Instanz unklar. Es gibt mehrere Varian-\nten, die f\u00fcr den Abschiebeschutz m\u00f6glich sind. Das jetzt\nzu pr\u00fcfen \u2013 denn Sie m\u00fcssten alle Varianten nach \u00a7 55\npr\u00fcfen \u2013, halten wir angesichts dessen, dass keine Zeit\ndaf\u00fcr ist, f\u00fcr ungeeignet. Ich muss auch sagen: Was gibt\nes da zu pr\u00fcfen? Ich sehe da keinen gro\u00dfartigen Pr\u00fc-\nfungsbedarf. Insofern ist der Abschiebeschutz nach \u00a7 54\nsicher g\u00fcnstiger.\nDas Grundanliegen dieses \u00c4nderungsantrages teilen wir,\ndas muss ich hinzuf\u00fcgen. Nat\u00fcrlich ist Abschiebeschutz\nwichtig, aber es ist eben die kleinere L\u00f6sung. Das muss\nich dazu sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht zum \u00c4nderungsantrag der CDU? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall.\n\nDann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/8188. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist diesem \u00c4nderungsantrag der CDU mehrheit-\nlich zugestimmt worden. Damit er\u00fcbrigt sich die Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag der PDS. \u2013 Es gibt noch eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, warum ich dem An-\ntrag der CDU zugestimmt habe. Ich denke, wenn die\nFormulierung \u201evon der bisherigen Form abzuweichen\u201c\nbzw. \u201eKriegsgebiete\u201c lautet, ist er f\u00fcr mich zun\u00e4chst der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 21. M\u00e4rz 2003\n\n5700\n\netwas weitergehende Antrag. Ich kann ihn auch noch\nglobaler fassen. Meine Kollegen haben bereits ausgef\u00fchrt,\ndass wir noch nicht wissen, wie sich in Zukunft das\nKriegsgebiet ausweiten wird. Ich habe nat\u00fcrlich auch mit\nder Formulierung \u201ewie in bisheriger Weise mit der Ein-\nzelfalll\u00f6sung\u201c meine Probleme. Trotzdem habe ich dem\nAntrag aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden zugestimmt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte jetzt gern\nden Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen, wenn es keine wei-\nteren Wortmeldungen gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 80. Sit-\nzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr\ndie 81. Sitzung auf Donnerstag, den 10. April, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen\nnoch zu.\n\nDie 80. Sitzung ist hiermit geschlossen. Ich w\u00fcnsche\nIhnen ein angenehmes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.57 Uhr)\n\nAnlage\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage des Abg. Kosel,\nPDS, zur Frage Nr. 7 in der 80. Plenarsitzung am\n21. M\u00e4rz 2003, TOP 2 Fragestunde, Drucksache 3/8092\n(siehe Seite 5639)\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nach\nder geltenden Sportf\u00f6rderrichtlinie ist die F\u00f6rderung\neines Ferienparks nicht vorgesehen. Zudem ist dem SMK\neine F\u00f6rderung von Investitionen privater Investoren\nnicht m\u00f6glich.\nInvestitionen gewerblicher Unternehmen im Bereich\nTourismuswirtschaft k\u00f6nnten nur im Rahmen der Ge-\n\nmeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c vom SMWA grunds\u00e4tzlich mit Zusch\u00fcs-\nsen gef\u00f6rdert werden. Voraussetzung ist jedoch immer,\nneben der Bedeutung des Vorhabens f\u00fcr die Entwick-\nlung des Tourismus in der Region, ein tragf\u00e4higes Unter-\nnehmenskonzept, eine gesicherte Gesamtfinanzierung\nund die Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen.\n\nDiese Voraussetzungen sind im Ferienpark an der Tal-\nsperre nicht gegeben, zumal die Stadtverwaltung Baut-\nzen die Projektidee nicht mehr verfolgt.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1\n\tAktuelle Debatte; Die Konsequenzen des drohenden Scheiterns des NPD-Verbotsverfahrens f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Rechtsextremismus in Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zum Staatsvertrag \u00fcber Mediendienste und zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundf\n\tTagesordnungspunkt 4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesvermessung und das Liegenschaftskataster im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vermessungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVermG)\n\tTagesordnungspunkt 5 Situation des Sports in Sachsen und Stand der s\u00e4chsischen Olympiabewerbung\n\tTagesordnungspunkt 6 Verbesserung der kommunalen Finanzausstattung in Umsetzung der Gemeindefinanzreform\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Qualit\u00e4tsoffensive an Sachsens Schulen\n\tTagesordnungspunkt 8 Zwischenergebnisse des EU-Reformkonvents\n\tTagesordnungspunkt 9 Sicherstellung der Ausbildung von medizinischem und sozialpflegerischem Fachpersonal an s\u00e4chsischen Berufsfachschulen im Ausbildungsjahr 2003/2004\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10 Weiterentwicklung des Rehabilitations- und Schwerbehindertenrechts in einem Sozialgesetzbuch IX und die Konsequenzen f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Sozial- und Jugendhilfe im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Abschiebestopp f\u00fcr irakische Fl\u00fcchtlinge\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n",
    "status": 200
}