{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-02-28T10:10:54Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "469",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-02-28T10:10:54Z",
        "date": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/8 10.02.2001",
        "dcterms:created": "2000-02-28T10:10:54Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "meta:creation-date": "2000-02-28T10:10:54Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "modified": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1995",
            "3143",
            "1440",
            "4582",
            "5609",
            "6510",
            "6230",
            "5801",
            "6313",
            "6235",
            "6120",
            "5665",
            "6244",
            "6831",
            "4833",
            "5733",
            "6195",
            "6708",
            "6725",
            "5654",
            "5361",
            "5718",
            "5507",
            "6491",
            "6203",
            "5996",
            "4375",
            "5936",
            "6021",
            "6694",
            "6381",
            "6173",
            "5737",
            "6120",
            "6310",
            "6134",
            "5725",
            "5798",
            "6503",
            "6016",
            "5484",
            "5646",
            "4981",
            "6788",
            "6523",
            "6453",
            "6193",
            "6096",
            "6119",
            "4904",
            "6033",
            "6702",
            "5941",
            "5373",
            "6286",
            "5122",
            "6260",
            "6713",
            "6786",
            "5974",
            "6399",
            "6334",
            "6251",
            "6090",
            "5211",
            "5921",
            "6461",
            "6366",
            "5737",
            "6434",
            "6481",
            "6371",
            "6141",
            "6442",
            "6239",
            "5354",
            "6037",
            "6042",
            "5633",
            "4939",
            "5925",
            "6206",
            "5677",
            "6566",
            "5974",
            "6157",
            "4328"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-02-28T10:10:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:09:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/8 10.02.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_8_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/8 10.02.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/8 10.02.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/8\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n8. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 10. Februar 2000, Plenarsaal Schluss: 20.52 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 429\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abgeord-\nneten Frau Claus, Christine, und Flath, CDU 429\n\n1  Wahl des Rates f\u00fcr sorbische Angelegen-\nheiten (gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Gesetz \u00fcber die \nRechte der Sorben im Freistaat Sachsen \u2013 \nS\u00e4chsisches Sorbengesetz)\nDrucksache 3/0840 429\n\nHatzsch, SPD 429\n\nGeheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 452\n\n2  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgesetzes\nDrucksache 3/0868, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 429\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 429\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 430\n\n3  Handlungsm\u00f6glichkeiten der kommunalen\nUnternehmen im Rahmen der Gemeindeord-\nnung unter Ber\u00fccksichtigung der Liberalisie-\nrung der M\u00e4rkte, insbesondere im\nEnergiesektor\nDrucksache 3/0492, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 430\n\nL\u00e4mmel, CDU 430\nFrau Dr. Runge, PDS 432\nBeyer, CDU 433\nNolle, SPD 435\nFrau Weihnert, SPD 435\nFrau Weihnert, SPD 436\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 436\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 437\nFrau Dr. Runge, PDS 437\nHardraht, Staatsminister des Innern 438\nFrau Dr. Runge, PDS 440\nL\u00e4mmel, CDU 440\nWeckesser, PDS 440\n\n4  \u2013 Erhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen\nDrucksache 3/0684, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 441\n\u2013 Bewahrung und Pflege der sorbischen Identi-\nt\u00e4t durch schulische Bildung\nDrucksache 3/0762, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 441\n\nKosel, PDS 441\nColditz, CDU 442\nHatzsch, SPD 444\nDr. Hahn, PDS 445\nBandmann, CDU 445\nDr. Hahn, PDS 446\nHatzsch, SPD 446\nProf. Dr. Porsch, PDS 446\nColditz, CDU 447\nProf. Dr. Porsch, PDS 447\nLeroff, CDU 448\nDr. Hahn, PDS 448\nFrau Ludwig, SPD 448\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 449\nKosel, PDS 450\nColditz, CDU 451\nDr. H\u00e4hle, CDU 451\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0684 452\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0762 452\n\n\n\nKosel, PDS 452\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 452\n\nWahlergebnis 452\n\n5  \u2013 Ansiedlung von Forschungseinrichtungen in\nder Lausitz\nDrucksache 3/0672, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Strukturentwicklungsprogramm f\u00fcr die \nLausitz\nDrucksache 3/0664, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Pilotprojekt zur Entwicklung der Lausitz\nDrucksache 3/0670, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 452\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 452\nProf. Dr. Weiss, SPD 453\nSchowtka, CDU 453\nLehmann, CDU 453\nFrau Mattern, PDS 454\nSchowtka, CDU 456\nJurk, SPD 458\nSchiemann, CDU 458\nSchiemann, CDU 459\nProf. Dr. Bramke, PDS 459\nSchmitz, CDU 461\nLehmann, CDU 462\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 463\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 465\nJurk, SPD 465\nJurk, SPD 466\nProf. Dr. Porsch, PDS 466\nProf. Dr. Porsch, PDS 467\n\nAbstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 3/0672 und Drucksache 3/0664 468\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0670 468\n\nLehmann, CDU 468\nProf. Dr. Porsch, PDS 468\n\n6  \u2013 Umsetzung der Fauna-Flora-Habitat-Richt-\nlinie (FFH-Richtlinie) im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0480, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausweisung von Gebieten gem\u00e4\u00df der Flora-\nFauna-Habitat-Richtlinie (FFH) der EU\nDrucksache 3/0689, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 468\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 468\nFrau Dr. Raatz, SPD 470\nFrau Roth, PDS 471\nFrau Mattern, PDS 472\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 473\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 474\nFrau Mattern, PDS 475\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 475\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 475\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0480 475\n\n7  Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr den Verzicht auf\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge bis Ende 2001\nDrucksache 3/0441, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 475\n\nFrau Roth, PDS 475\nRasch, CDU 476\nFrau Roth, PDS 476\nAdler, SPD 478\nRasch, CDU 478\nRasch, CDU 479\nDr. Friedrich, PDS 479\nHardraht, Staatsminister des Innern 479\nJurk, SPD 479\nFrau Werner, Margit, PDS 480\nFrau Werner, Margit, PDS 481\n\nAbstimmung und Zustimmung 481\n\n8  \u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen\nGewalt zu ,,Schule und Gewalt\u201c\nDrucksache 3/0656, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gewalt bei Jugendlichen und an Schulen\nDrucksache 3/0371, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 481\n\nFrau Ludwig, SPD 481\nColditz, CDU 482\nNeubert, PDS 483\nFrau Henke, CDU 484\nHatzsch, SPD 485\nFrau Schneider, PDS 486\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 487\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 488\nFrau Ludwig, SPD 489\nDr. Hahn, PDS 489\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 490\n\n9  Qualifizierung der Bereichsrechtspfleger\nDrucksache 3/0067, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 490\n\nPfeifer, CDU 490\nBartl, PDS 491\nFrau Dr. Schwarz, SPD 492\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 493\nPfeifer, CDU 493\n\n10 Anerkennung geschlechtsspezifischer Flucht-\nursachen als Asylgrund\nDrucksache 3/0475, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 494\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 494\nFrau Henke, CDU 495\nFrau Dr. Schwarz, SPD 496\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 497\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n\n\nBartl, PDS 498\nHardraht, Staatsminister des Innern 499\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 500\nBartl, PDS 500\nFrau Dr. Ernst, PDS 501\n\nAbstimmung und Ablehnung 501\n\nFrau Gangloff, PDS 501\n\n11 Finanzierung der dringend erforderlichen \nRegionalExpress-Linie RE 1 Dresden-G\u00f6rlitz\n(Kursbuchstrecke 230) durch den Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/0885, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 501\n\nFrau Mattern, PDS 501\nNitzsche, CDU 502\nFrau Dr. Raatz, SPD 503\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 504\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/0956 505\n\nNitzsche, CDU 505\n\nAbstimmung und Zustimmung 505\n\n12  Waldzustandsbericht 1999\nDrucksache 3/0600, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 3/0800, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten 506\n\nDr. Lippmann, CDU 506\nFrau Altmann, PDS 507\n\nFrau Altmann, PDS 508\nFrau Dr. Raatz, SPD 508\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 508\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 509\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 510\nFrau Dr. Schwarz, SPD 510\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0800 511\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 511\nDr. Lippmann, CDU 512\n\nAbstimmungen und Zustimmungen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/0961 512\n\n13  Beschlussempfehlungen und Berichte zu \nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/0842 512\n\nAbstimmung und Zustimmung 512\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 512\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 8. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch darf heute wieder zwei Geburtstagskindern herzlich\ngratulieren. Es handelt sich um Christine Claus und Herrn\nStaatsminister Steffen Flath. Alles Gute, Gesundheit und\nSchaffenskraft!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Prof. Dr. Milbradt, Dr. Nowak, Frau\nBellmann, Dr. Metz, Herr Schimpff, Frau Pfeiffer und Frau\nKlein.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 3 bis 11 hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 195 Minuten, PDS-Fraktion\n130 Minuten, SPD-Fraktion 65 Minuten, Staatsregierung\n130 Minuten. Die Fraktionen und die Staatsregierung k\u00f6n-\nnen ihre jeweiligen Redezeiten entsprechend ihren Bed\u00fcrf-\nnissen auf die Tagesordnungspunkte verteilen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Folgendes zur Kennt-\nnis zu nehmen: Die Tagesordnungspunkte 13, Beschluss-\nempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammel-\ndrucksache \u2013, und 15, Kleine Anfragen, sind zu streichen.\n\nGibt es zu dem Ihnen vorgelegten Entwurf der Tagesord-\nnung von Ihrer Seite noch Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit gilt die vorliegende Tagesordnung\nmit den Ihnen bekannt gegebenen Streichungen f\u00fcr unsere\nheutige Sitzung als best\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten (gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Gesetz \u00fcber die\nRechte der Sorben im Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Sorbengesetz)\n\nDrucksache 3/0840\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der Sorben\nim Freistaat Sachsen w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag mit der\nMehrheit der abgegebenen Stimmen jeweils f\u00fcr die Dauer\neiner Wahlperiode des Landtages einen Rat f\u00fcr sorbische\nAngelegenheiten. Dieser besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern.\n\nDen sorbischen Verb\u00e4nden und Vereinen sowie den Ge-\nmeinden des sorbischen Siedlungsgebietes steht f\u00fcr die\nWahl gem\u00e4\u00df \u00a7 3 ein Vorschlagsrecht zu. Die entsprechen-\nden Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksache\n3/0840 vor.\n\nMeine Damen und Herren! Da die Wahlvorschl\u00e4ge insge-\nsamt mehr als f\u00fcnf Kandidaten enthalten, schlage ich\nIhnen vor, entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung ge-\nheim zu w\u00e4hlen. Hierzu berufe ich aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\ndern des Landtages: Herrn Hatzsch als Leiter; Frau Einsle,\nHerrn Kannegie\u00dfer und Herrn Colditz von der Fraktion\nder CDU; Frau Roth von der PDS-Fraktion.\n\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen\n\nvor, anschlie\u00dfend in der Tagesordnung fortzufahren und\ndas Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben.\nIch \u00fcbergebe nun an den Leiter der Wahlkommission,\nHerrn Hatzsch, das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nf\u00fcr den Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgef\u00fchrt sind.\nJeder Abgeordnete hat f\u00fcnf Stimmen. Sie k\u00f6nnen sich f\u00fcr\ndie Kandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden\nFeld entscheiden. Die f\u00fcnf Kandidaten mit den meisten\nStimmen sind gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahlhandlung.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wie abge-\nsprochen werden wir jetzt in der Tagesordnung weiter\nvorangehen. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgesetzes\nDrucksache 3/0868, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren; deshalb spricht nur der\nEinreicher. Ich bitte jetzt die Staatsregierung den Entwurf\neinzubringen. Herr Staatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Das Kabi-\nnett hat am 18.1. dieses Jahres beschlossen, den Entwurf\n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gens-\ngesetzes in den Landtag einzubringen. Die rund 450 000\neigentumsrechtlichen Antr\u00e4ge sind bei den aufzul\u00f6senden\n\u00c4mtern zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen, den\n\u00c4RoVs, bereits zu ca. 96 % abgearbeitet. Das ist eine gro\u00dfe\nLeistung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\n\nF\u00fcr die Entscheidungen nach dem Entsch\u00e4digungsgesetz\nund dem Ausgleichsleistungsgesetz sowie der verm\u00f6gens-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n429\n\n\n\nrechtlichen Restf\u00e4lle ist die Aufrechterhaltung aller damit\nbefassten Verwaltungseinheiten nicht l\u00e4nger erforderlich.\nDie weitere Bearbeitung bei den derzeit noch 26 \u00c4mtern\nzur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen in den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten wird durch die teilweise\nerhebliche Verringerung der Zahl der in den \u00c4mtern t\u00e4ti-\ngen Bearbeiter zunehmend ineffizienter.\n\nDeshalb sollen die Aufgaben nach dem Verm\u00f6gensgesetz,\ndem Entsch\u00e4digungsgesetz und dem Ausgleichsleistungs-\ngesetz sp\u00e4testens am 1. Januar 2001 auf drei \u00c4mter kon-\nzentriert werden. K\u00fcnftig sollen diese \u00c4mter nur noch bei\nden drei kreisfreien St\u00e4dten Chemnitz, Dresden und\nLeipzig bestehen. Damit wird gew\u00e4hrleistet, dass die An-\ntr\u00e4ge k\u00fcnftig in gr\u00f6\u00dferen, leistungsf\u00e4higen Verwaltungs-\neinheiten schnell und sachgerecht bearbeitet werden. Diese\nKonzentration erleichtert zugleich die Fachaufsicht durch\ndas S\u00e4chsische Landesamt zur Regelung offener Ver-\nm\u00f6gensfragen. Gleichzeitig dient sie der Verwaltungsver-\neinfachung im Freistaat Sachsen.\n\nDas In-Kraft-Treten zum 1. Januar 2001 sowie die Einf\u00fch-\nrung der Freiwilligkeitsphase und die damit verbundene\nkomplizierte Regelung in \u00a7 2 des Entwurfs \u00fcber den inter-\nkommunalen Kostenausgleich beruhen auf einem Kom-\npromiss mit den beiden kommunalen Landesverb\u00e4nden,\ndem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag und dem S\u00e4ch-\nsischen Landkreistag. Die beiden kommunalen Landesver-\nb\u00e4nde wurden zum Gesetzentwurf angeh\u00f6rt. Im Ergebnis\nwaren beide im Wesentlichen mit der vorgesehenen Rege-\nlung einverstanden.\n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag ist jedoch der Auffassung,\ndass ein finanzieller Beitrag des Freistaates erforderlich sei.\nDer interkommunale Kostenausgleich ist jedoch ergebnis-\nneutral, da eine Seite um den Betrag entlastet wird, um\nden die andere Seite belastet wird. Ein finanzieller Beitrag\ndes Freistaates Sachsen ist somit nicht sachgerecht.\nZur derzeitigen Personalsituation bei den \u00c4mtern zur\nRegelung offener Verm\u00f6gensfragen ist Folgendes anzuf\u00fch-\nren. In den von der Konzentration betroffenen \u00c4mtern\nsind derzeit ca. 150 Mitarbeiter, und zwar vollzeit\u00e4quiva-\nlente, besch\u00e4ftigt. Im Juli 1998 waren es fast 300 Mitarbei-\nter. Dies verdeutlicht, dass bei den \u00c4mtern bereits deutlich\nPersonal eingespart bzw. Personal in andere Organisa-\ntionseinheiten umgesetzt wurde.\nIch bitte Sie, das Gesetz schnellstm\u00f6glich zu beschlie\u00dfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgesetzes an den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\n\u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss und an den\nHaushalt- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer die \u00dcberweisung dieses Entwurfes an die von mir\ngenannten Aussch\u00fcsse best\u00e4tigen will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Bei einer Enthaltung ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten der kommunalen Unternehmen im Rahmen der\nGemeindeordnung unter Ber\u00fccksichtigung der Liberalisierung der M\u00e4rkte,\n\ninsbesondere im Energiesektor\nDrucksache 3/0492, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es spricht\nzuerst die Einreicherin, die Fraktion der CDU, dann PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nL\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Energiepolitik ist in diesen Tagen\nsicherlich eines der hei\u00dfesten Eisen. Ein hei\u00dfes Eisen kann\nman schmieden und in eine Form bringen, aber man kann\nsich auch geh\u00f6rig die Finger daran verbrennen.\n\nDie Liberalisierung des Strommarktes wie vorher auch\nschon die Liberalisierung des Telekommunikationsmark-\ntes hat Leben in alte Monopolstrukturen gebracht. In den\nletzten Jahren hat die Energiewirtschaft in Deutschland\nund dabei besonders in den alten Bundesl\u00e4ndern eine\ngro\u00dfe Sch\u00fcssel mit s\u00fc\u00dfem Brei f\u00fcllen k\u00f6nnen. Der s\u00fc\u00dfe\nBrei steht sozusagen f\u00fcr die satten Gewinne, die man ein-\ngefahren hat.\n\nHeute, nach der Liberalisierung, m\u00f6chten viele, die Kun-\nden, die Verbraucher, die Unternehmen der Energiewirt-\nschaft, neu gegr\u00fcndete Unternehmen und viele andere aus\ndieser Sch\u00fcssel m\u00f6glichst eine gro\u00dfe Kelle f\u00fcr sich bean-\nspruchen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Liberalisierung insgesamt\nwird viele Gewinner haben. Da stehen zum einen die Ver-\nbraucher, die mit niedrigeren Preisen rechnen k\u00f6nnen; da\nsteht die Wirtschaft, die ihre Nebenkosten senken kann.\nAber es wird sicherlich auch Verlierer der Liberalisierung\ngeben und da sehe ich insbesondere Unternehmen, die\nnicht in der Lage sind, ihre Produkte, ihre Stellung im\nMarkt so auszurichten, dass sie konkurrenzf\u00e4hig sein wer-\nden.\n\nDie Liberalisierung hat auf der anderen Seite auch gro\u00dfe\nChancen f\u00fcr Innovationen, f\u00fcr Forschung und Technolo-\ngie, f\u00fcr neue Energiekonzepte und neue Energieherstel-\nlungs- sowie -verteilungstechnologien. Das erste Beispiel\nk\u00f6nnte die Studie sein, die im Auftrag des BMI unter dem\nTitel ,,Kohlekraftwerke der Zukunft \u2013 sauber und wirt-\nschaftlich\u201c erstellt wurde. Ich denke, damit ist ein erster\nSchritt in Richtung der Verbesserung der Energiefor-\nschung getan.\n\nWeiterhin hat die Liberalisierung einen gro\u00dfen Hand-\nlungsdruck auf die Wirtschaft, auf die Energieerzeugungs-\nunternehmen und auf Unternehmen im kommunalen Be-\nreich erzeugt; denn in Deutschland ist es so, dass im kom-\nmunalen Bereich Betriebe kr\u00e4ftig bei der Stromerzeugung\nund beim Stromhandel mitgemischt haben. Sie haben auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n430\n\n\n\nkr\u00e4ftig mitgemischt, wenn es darum ging, ordentliche Ge-\nwinne einzufahren.\nZwar wurden diese Gewinne zum gro\u00dfen Teil als Sub-\nventionen f\u00fcr andere Bereiche verwendet, aber es muss die\nFrage gestattet sein, ob hier m\u00f6glicherweise der Steuer\nzahlende B\u00fcrger f\u00fcr Subventionen zweimal herangezogen\nwurde, zum einen \u00fcber einen erh\u00f6hten Strompreis und\nzum anderen \u00fcber die von ihm zu zahlende Steuer, die\nzum Teil auch f\u00fcr Subventionen verwendet wurde.\nDie Liberalisierung des Strommarktes wie auch die sp\u00e4ter\nfolgende Liberalisierung des Gasmarktes bringen auch f\u00fcr\ndie junge Energiewirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nvieles in Bewegung. Das ist der Anlass, weshalb wir heute\ndar\u00fcber sprechen und unseren Antrag eingebracht haben.\nUm es aber deutlich zu machen: Wir stehen hinter der\nLiberalisierung ohne Wenn und Aber.\nWir als CDU-Fraktion, meine Damen und Herren, verfol-\ngen im Bereich der Energiewirtschaft vier klare Ziele:\n1. Die Stromerzeugung in Ostdeutschland muss zu kon-\nkurrenzf\u00e4higen Preisen sichergestellt werden. Dazu geh\u00f6rt\nes unserer Auffassung nach, dass eine eigenst\u00e4ndige ost-\ndeutsche Energiewirtschaft erhalten werden sollte. Damit\neinhergehen muss die Verstromung der Braunkohle und\nwir streben eine m\u00f6glichst eigenst\u00e4ndige Stromerzeugung\nan.\n2. Die Arbeitspl\u00e4tze in der ostdeutschen Energiewirtschaft\nund im Braunkohlentagebau m\u00fcssen trotz aller Konzen-\ntrationsbewegungen gesichert werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nEin Arbeitsplatzabbau in der Energiewirtschaft darf kei-\nnesfalls zulasten Ostdeutschlands gehen.\n3. Wir w\u00fcnschen keine neuen Mono- oder Duopole, son-\ndern wir stehen f\u00fcr freien Wettbewerb innerhalb der Ener-\ngiewirtschaft auch mit ausl\u00e4ndischen Konkurrenten, und\nzwar auf allen Ebenen, auch im Kommunalbereich.\n4. Die Entscheidungen zur Veag und zum Bestand der\nBraunkohlenschutzklausel m\u00fcssen schnellstens getroffen\nwerden. Meine Damen und Herren, wir haben einfach\nkeine Zeit mehr! Es muss Klarheit herrschen, wie sich in\nOstdeutschland die Energiewirtschaft weiter entwickeln\nsoll. Wir brauchen gleiche Versorgungsbereiche mit glei-\nchen Preisen in Ost- wie in Westdeutschland.\nDazu einige Worte zur Geschichte der Veag. Sie kennen\ndie Vorg\u00e4nge sicher alle sehr gut: Stromvertrag von 1990,\ndas war der Ausgangspunkt, dann die nachfolgende Pri-\nvatisierung der Veag unter Beteiligungen von gro\u00dfen\nStromerzeugern aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Die Vertr\u00e4-\nge und der Kaufpreis seitens der BvS waren f\u00fcr die west-\nlichen Energieversorgungsunternehmen sehr freundlich\ngestaltet. Darum fallen aber die wesentlichen Unterneh-\nmensentscheidungen seit 1990 \u00fcberwiegend bei den west-\ndeutschen Anteilseignern.\nNunmehr, nach der Liberalisierung des Strommarktes,\ngibt es auf dem deutschen Strommarkt gro\u00dfe Konzentra-\ntionsbewegungen. Sie wissen, die Fusionen von Veba und\nViag bzw. von RWE und VEW stehen an und liegen zur\nGenehmigung bei den Kartellbeh\u00f6rden. Diese gro\u00dfen Kon-\nzentrationsbewegungen haben auch gro\u00dfe Auswirkungen\nauf den s\u00e4chsischen Energiemarkt. Die Veag als Unterneh-\nmen, das in Sachsen und in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nagiert, muss Investitionen abschreiben, muss Zinsen er-\nwirtschaften und die Strompreisunterschiede West/Ost\nausgleichen. Deshalb ist die Veag von der Liberalisierung\n\nhart betroffen. Aber ich sagte schon, wir stehen zur Libera-\nlisierung.\nEs gibt nun zwei Modelle, wie man der Veag wieder auf\ndie Beine helfen kann. Das ist zum einen das Stabilisie-\nrungsmodell und zum anderen das Entflechtungsmodell.\nDas Stabilisierungsmodell geht davon aus, dass die Veag\nweiterhin ihre Kraftwerke und das dazugeh\u00f6rige \u00dcbertra-\ngungsnetz betreibt, aber dass keine eigenen Absatz- und\nHandelsaktivit\u00e4ten mehr stattfinden. Das ist der Krebs-\nschaden an diesem Stabilisierungsmodell; denn es ist ge-\ngenw\u00e4rtig schon so, dass die Kunden nicht mehr bei der\nVeag Strom kaufen k\u00f6nnen, sondern dass sie grunds\u00e4tz-\nlich an die M\u00fctter verwiesen werden. Das ist eine kritische\nEntwicklung, denn was n\u00fctzt uns ein gro\u00dfes Unter-\nnehmen, das keine Kunden mehr hat.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nDeshalb ist dieses Stabilisierungsmodell nur ein Modell,\ndas m\u00f6glicherweise f\u00fcr einige Zeit wirksam sein kann. Das\nStabilisierungsmodell beinhaltet noch, dass die Anteils-\neigner den Absatz des Stromes der Veag garantieren. Aber\nich sagte es schon, dass dies nur der eine Teil ist, der Ab-\nsatz des Stromes. Es wird dann zwar Strom erzeugt und\nKohle gef\u00f6rdert, aber man ist als Unternehmen eigentlich\nhandlungsunf\u00e4hig. Forschung, Technologie, Materialein-\nkauf \u2013 alles das findet nicht mehr in Ostdeutschland statt.\nDas zweite Modell, das so genannte Entflechtungsmodell,\ngeht davon aus, dass sich die bisherigen Eigent\u00fcmer zu\ngro\u00dfen Anteilen aus der Veag zur\u00fcckziehen, dass diese\nAnteile neu ausgeschrieben werden k\u00f6nnen und dass sich\nm\u00f6glicherweise neue, vor allem auch internationale Kon-\nkurrenten, internationale Wettbewerber in die Veag ein-\nkaufen k\u00f6nnen, um eine neue L\u00f6sung f\u00fcr den deutschen\nMarkt zu finden. Wir halten dieses Entflechtungsmodell\nvor allem f\u00fcr die mittelfristigen Perspektiven f\u00fcr besser.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nNoch einmal zum Stabilisierungsmodell. Wenn man\ndavon ausgeht, dass dieses Stabilisierungsmodell zustande\nkommt, dann schiebt sich auf dem deutschen Strommarkt\naus dem alten Monopol ein Duopol zusammen, das hei\u00dft,\nes gibt zwei marktbeherrschende Gruppen und der Wett-\nbewerb ist wieder ziemlich eingeschr\u00e4nkt. Das hat auch\nzur Folge, dass letztendlich die Strompreise m\u00f6glicher-\nweise wieder steigen k\u00f6nnen \u2013 man wei\u00df das nicht \u2013 und\ndass vor allem auf die ostdeutsche Braunkohle ein starker\nPreisdruck ausge\u00fcbt werden wird, was schlie\u00dflich dazu\nf\u00fchren kann, dass die Braunkohle, die gegenw\u00e4rtig sub-\nventionsfrei gef\u00f6rdert werden kann, gro\u00dfe wirtschaftliche\nProbleme bekommen wird.\nNunmehr bitte ich vor allem auch die Kollegen der SPD-\nFraktion \u2013 denn bei der Bundesregierung liegen jetzt die\nSchl\u00fcssel f\u00fcr die Realisierung dieser Modelle \u2013, dort vor-\nstellig zu werden, damit die Entscheidungen schnell fallen.\n1. Ich denke, die n\u00e4chste Aufsichtsratssitzung am 16. Fe-\nbruar muss Klarheit dar\u00fcber schaffen, wie es mit der Veag\nund mit der Energiewirtschaft in Ostdeutschland weiter-\ngeht.\nHerr Minister M\u00fcller hat in verschiedenen \u00c4u\u00dferungen im\nletzten Jahr angedeutet, dass er sich vorstellen k\u00f6nnte, die\nAnteile der Veag wieder in Bundeseigentum zur\u00fcckzuneh-\nmen und diese neu zu verkaufen. In den letzten \u00c4u\u00dferun-\ngen von Herrn M\u00fcller klingt das etwas anders. Er sagt,\njetzt liegen die Verhandlungsangebote auf dem Tisch und\nnun muss dar\u00fcber gesprochen werden. Ich kann nur an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n431\n\n\n\nalle Beteiligten appellieren, diese Entscheidung jetzt zu\ntreffen, denn am 10. Januar gab es ja bereits ein Gespr\u00e4ch\nzwischen den Veag-, Laubag- und Mibrag-Betriebsr\u00e4ten,\nden Gewerkschaften und der Staatsregierung in Dresden,\nwo man sich dar\u00fcber unterhalten hat, welche Richtung\neingeschlagen werden soll. Ich denke, das ist auch eine\nLinie, die wir gegen\u00fcber der Bundesregierung und gegen-\n\u00fcber den Anteilseignern vertreten sollten. Es geht grund-\ns\u00e4tzlich darum, die langfristige Sicherung der ostdeut-\nschen Braunkohlenverstromung zu erreichen. Dabei geht\nes um einen Zeitraum von mindestens 20 Jahren; das ist\nein absehbarer Zeitraum.\n2. Es muss ganz klar die Strompreisdisparit\u00e4t Ost/West\nbeseitigt werden. Die regionalen Versorger und auch die\nStadtwerke sagen: Alles sch\u00f6n und gut, die Erhaltung\neines ostdeutschen Stromerzeugers, wir sind auch sehr da-\nf\u00fcr. Aber f\u00fcr uns allein bestimmend ist der Preis. Wenn bei\nder Veag kein Strom zu markt\u00fcblichen Preisen erzeugt\nwerden kann, dann ist die Veag f\u00fcr uns nicht interessant.\nDeshalb m\u00fcssen die Strompreisdisparit\u00e4ten verschwinden.\nDas hei\u00dft in Zukunft f\u00fcr die Anteilseigner, dass sie hier\nmit eigenem Geld m\u00f6glicherweise eintreten m\u00fcssen.\n3. In diesem Zusammenhang wird auch die Braunkohlen-\nschutzklausel fallen m\u00fcssen. Die Braunkohlenschutz-\nklausel, urspr\u00fcnglich gedacht als Schutz der Braunkohlen-\nverstromung, erweist sich jetzt als Hindernis. Sie wird\nwegfallen m\u00fcssen, aber nur unter der Option gleicher\nStrompreise f\u00fcr Ost und West.\n\n(Jurk, SPD: Sie wirkt doch schon nicht mehr!)\n\n\u2013 Ja, sie wirkt teilweise schon nicht mehr, weil sie umgan-\ngen wird. Die Wirtschaft sucht sich immer Wege, die offen\nsind. Deshalb ist sie schon stark durchl\u00f6chert. Da gebe ich\nIhnen v\u00f6llig Recht.\n4. Das ist ein sehr wichtiger Punkt: Die ostdeutsche Berg-\nbau- und Energiewirtschaft muss ihren Sitz in den neuen\nBundesl\u00e4ndern haben. Das ist eine zentrale Forderung, an\nder wir auch festhalten werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSchlie\u00dflich \u2013 ich denke, da sind wir uns mit allen einig \u2013\nhat die Besch\u00e4ftigungssicherung Vorrang. Es muss eine\nausgewogene Verteilung der Lasten zwischen Ost und\nWest erfolgen. Ich hatte es vorhin schon gesagt, die CDU\ntritt daf\u00fcr ein, dass der Besch\u00e4ftigungsabbau nicht nur zu-\nlasten der Energieerzeugung in Ostdeutschland gehen\ndarf.\nWir k\u00f6nnen uns durchaus vorstellen, dieses Stabilisie-\nrungsmodell, wenn es wirklich wasserdicht verhandelt\nwird, das hei\u00dft, wenn alle Regelungen so sind, dass Ver-\ntrauen von beiden Seiten aufgebaut wurde, mitzutragen.\nAllerdings steht f\u00fcr uns das Entflechtungsmodell mittel-\nund langfristig im Vordergrund unserer Bem\u00fchungen.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen die ganze Energie-\nproblematik als europ\u00e4isches Problem sehen. Wir k\u00f6nnen\njetzt nicht nur \u00fcberlegen, wie wir Sachsen abschotten oder\nwie wir Deutschland abschotten, sondern die Energiewirt-\nschaft wird sich europ\u00e4isch entwickeln. Es werden gro\u00dfe\nKonzentrationsbewegungen in Gang gesetzt werden. Des-\nhalb m\u00fcssen wir auch unseren Blick \u00fcber Sachsen hinaus\nwerfen.\nWenn wir heute in der weiteren Diskussion zu kommuna-\nlen Unternehmen kommen, dann ist das sicherlich ein wei-\nteres Detail. Aber es geht uns darum, nicht einen neuen\nSchutzzaun zu errichten f\u00fcr kommunale Stromerzeu-\n\ngungsunternehmen, f\u00fcr Kraft-W\u00e4rme-Kopplungen, son-\ndern es geht uns darum, gleiche Wettbewerbsbedingungen\nf\u00fcr alle zu schaffen. Letztendlich m\u00fcssen sich auch kom-\nmunale Unternehmen am Markt behaupten und sie k\u00f6n-\nnen nicht durch uns mit gesetzlichen Regelungen vor dem\nfreien Markt gesch\u00fctzt werden.\nDar\u00fcber werden wir uns auch weiter unterhalten. Und ich\ndenke, das ist der Anfang der Diskussion, denn um kom-\nmunale Unternehmen \u2013 nicht nur in der Energiewirt-\nschaft \u2013 wird es im Weiteren gehen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Verehrter Herr L\u00e4mmel, ich\ndachte, ich h\u00f6re nicht richtig! Wenn ich Lehrerin w\u00e4re,\nw\u00fcrde ich Ihren Vortrag zu dem von Ihnen eingereichten\nAntrag bewerten mit: ,,Thema verfehlt, Note 6\u201c.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDenn die Veag-Problematik ist zwar eine Rahmenbedin-\ngung f\u00fcr die Perspektive kommunaler Unternehmen in\nOstdeutschland,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist sehr wichtig!)\n\naber nicht das Hauptthema Ihres Antrages.\nDie PDS-Fraktion und die SPD-Fraktion haben im M\u00e4rz\n1998 einen Antrag gestellt und der kam folgenderma\u00dfen\nzustande: Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und\nder Verband kommunaler Unternehmen hatten uns mit\ndiesem Antrag sozusagen unterst\u00fctzt und ihn sogar aus-\nformuliert zugesandt. Er galt der \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung zwecks Aufhebung des \u00d6rt-\nlichkeitsprinzips f\u00fcr kommunale Unternehmen.\nWas geschah damit? \u2013 Dieser Antrag wurde in bekannter\nManier von der CDU-Fraktion abgelehnt, und das mit der\nBegr\u00fcndung, dass der Meinungsbildungsprozess noch\nnicht abgeschlossen und ein Handeln nicht angezeigt sei.\nJetzt aber, meine Damen und Herren, also sage und schrei-\nbe zwei Jahre sp\u00e4ter, fragt die CDU-Fraktion erneut bei\nder Staatsregierung zaghaft an, welche Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten kommunale Unternehmen im Rahmen der Ge-\nmeindeordnung unter liberalisierten Bedingungen im\nEnergiesektor h\u00e4tten.\nWas lange w\u00e4hrt, k\u00f6nnte ja nun endlich gut werden, denn\nin der Zwischenzeit haben andere L\u00e4nder, wie Bayern,\nBaden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen, ihre Ge-\nmeindeordnung so ge\u00e4ndert, dass kommunale Unterneh-\nmen \u00fcber Gebietsgrenzen hinaus durchaus wirtschaftlich\nt\u00e4tig sein k\u00f6nnen. In Sachsen-Anhalt liegt ein diesbez\u00fcg-\nlicher Gesetzentwurf vor, Mecklenburg-Vorpommern hat\neine Verordnung erlassen und auch in Th\u00fcringen ist man\nvoll in der Diskussion. Es scheint sich f\u00fcr die CDU auch\nbis nach Sachsen herumgesprochen zu haben.\nWelche Situation ist nun f\u00fcr die kommunalen Energiever-\nsorgungsunternehmen mit der Liberalisierung des Ener-\ngiemarktes durch das neue Energiewirtschaftsgesetz ent-\nstanden?\nIn diesem Gesetz wurden den Stadtwerken keine gleich-\nberechtigten Wettbewerbsbedingungen im Vergleich zu\nden gro\u00dfen Energiewirtschaftskonzernen einger\u00e4umt.\nGanz im Gegenteil, jeder gro\u00dfe Energieversorger au\u00dfer-\nhalb der Kommunen darf in die St\u00e4dte hinein liefern, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n432\n\n\n\nkommunaleigene Stadtwerke d\u00fcrfen ihre Energie nicht\nau\u00dferhalb ihrer Gebietsgrenzen an Kunden verkaufen; mit\neiner Ausnahme: Formen kommunaler Kooperation sind\nauch jetzt m\u00f6glich.\nDass aber die Gro\u00dfen d\u00fcrfen, was die Kommunalen nicht\nd\u00fcrfen, diese Ungleichbehandlung, diese Wettbewerbsver-\nhinderung hat der St\u00e4dte- und Gemeindetag zu Recht als\neinseitige Diskriminierung der Stadtwerke verurteilt.\nF\u00fcr Ostdeutschland und damit f\u00fcr Sachsen gelten aber\nnun noch besonders versch\u00e4rfte Bedingungen. Die von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung politisch gewollte, l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4llige Braunkohlenschutzklausel hat h\u00f6here Energie-\nabgabepreise im Vergleich zu den westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern zur Folge.\nDie s\u00e4chsischen Stadtwerke wurden gen\u00f6tigt, Lieferver-\ntr\u00e4ge mit der Veag abzuschlie\u00dfen, wonach sie ihren Strom\nzu 70 % und damit auch teurer von der Veag beziehen\nm\u00fcssen. Die Klagen gegen das Marktverhalten der Veag\nblieben, wie Sie wissen, ohne Erfolg.\nNun haben zum Beispiel die Leipziger Stadtwerke den Lie-\nfervertrag mit der Veag einseitig gek\u00fcndigt, was auf dem\nKlageweg entschieden werden muss. Und zugleich wollen\ndie Leipziger billigeren Strom aus \u00d6sterreich einkaufen.\nGro\u00dfe Aufregung: Die Durchleitung des \u00f6sterreichischen\nStroms wird ihnen n\u00e4mlich von der Veag verweigert.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd siehe da, die Braunkohlenschutzklausel tritt pl\u00f6tzlich\nin Kraft. Dar\u00fcber wiederum muss das Kartellamt entschei-\nden.\nZeitgleich wirbt die Energieversorgung in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg mit billigem Yello-Strom, das hei\u00dft Atomstrom, in\naggressiver Weise um Kunden. Ein ganzes Kn\u00e4uel von\nWiderspr\u00fcchlichkeiten ist so entstanden.\nWie aber ist dieses Dilemma, diese Umklammerung der\nkommunalen Unternehmen von Veag und Gemeindeord-\nnung aufzul\u00f6sen?\nIch wiederhole in diesem Hause, dass die Braunkohlen-\nschutzklausel sofort aufzuheben ist und \u2013 zum zweiten\nMal \u2013 dass die Gemeindeordnung f\u00fcr die wirtschaftliche\nT\u00e4tigkeit der kommunalen Unternehmen zu \u00f6ffnen ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nW\u00fcrde n\u00e4mlich die Gemeindeordnung so bleiben wie bis-\nher, geraten die Stadtwerke unweigerlich unter Druck, die\nkommunalen Anteile zu 50 % und mehr an Private zu\nver\u00e4u\u00dfern, um so die Gemeindeordnung aus eigener Kraft\numschiffen zu k\u00f6nnen. Vielleicht ist genau das so gewollt.\nJetzt lie\u00df Ihr Wirtschaftsminister, Herr Schommer, meine\nDamen und Herren von der CDU, auf der Chemnitzer\nHandwerksmesse die Katze aus dem Sack. Er hat den\nSpie\u00df einfach umgedreht.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nNach einer Pressemeldung hat Herr Schommer den Wett-\nbewerbsverzerrungen, die nach seiner Meinung von den\nkommunalen Betrieben zulasten der privaten Wirtschaft\nausgehen, den Kampf angesagt.\n\n(Leroff, CDU: Hoi!)\n\nIhr Minister entpuppt sich als wahrer Liberalisierungs-\nfetischist. Das w\u00e4re doch schon mal r\u00fccktrittsverd\u00e4chtig.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nUnd das dicke Ende in Bezug auf den Erhalt der Veag als\nselbst\u00e4ndiges ostdeutsches Unternehmen mit all den Fol-\ngen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze steht ja noch bevor.\nAuf die Frage, welche Risiken f\u00fcr kommunale Unterneh-\nmen entstehen, wenn sie \u00fcber ihre Gebietsgrenzen hinaus\nwirtschaftlich t\u00e4tig sind, antwortet Herr Schommer etwas\nungenau. Er sagt: ,,Grunds\u00e4tzlich erh\u00f6ht jede Erweiterung\nder wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung entsprechend das Risiko,\nf\u00fcr Verluste mit Steuergeldern einstehen zu m\u00fcssen.\u201c\nDas mag f\u00fcr Eigen- und Regiebetriebe von Kommunen\ndirekt zutreffen, aber nur mittelbar f\u00fcr solche kommuna-\nlen Unternehmen, die sich in Form von Kapitalgesellschaf-\nten als GmbHs oder Aktiengesellschaften organisiert\nhaben. In diesen F\u00e4llen haften die kommunalen Gesell-\nschafter mit ihrem Eigenkapital \u2013 zun\u00e4chst mit ihrem\nEigenkapital. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4ren nur mit-\ntelbar betroffen.\nHerr Schommer verdeckt mit seinen Ungenauigkeiten viel-\nleicht seine eigentliche Absicht: die vollst\u00e4ndige Privatisie-\nrung kommunaler Betriebe auf wirtschaftlich kaltem Wege\nerzwingen zu wollen. Das aber w\u00e4re doch wohl unverant-\nwortlich. Nicht nur, dass dadurch Zigtausende Arbeits-\npl\u00e4tze in Sachsen verloren gingen, sondern die Selbstver-\nwaltungsgarantie der Kommunen zur Daseinsvorsorge\nw\u00fcrde zum Torso.\nAuch der steuerliche Querverbund zum \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehr w\u00e4re tot.\nMeine Damen und Herren von der CDU, das wollen Sie\ndoch wohl nicht verantworten?! Beginnen Sie doch endlich\nselbst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig von Ihren Ministern Politik\nzu machen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Aufgabe des \u00d6rtlichkeitsprinzips f\u00fcr kommunale Un-\nternehmen ist ein Weg, aber kein K\u00f6nigsweg, um ihnen\nwenigstens eine \u00dcberlebenschance zu geben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus Anlass der Liberalisierung des Energie-\nmarktes kommt ein Teilproblem hoch, das seine eigene\nCharakteristik hat. Und damit sind wir bei dem ange-\nmahnten Thema.\nWeil Stadtwerke, also klassische Gebietsmonopolisten,\npl\u00f6tzlich mit Wettbewerb konfrontiert sind, soll ihnen\ndurch \u00c4nderung der Gemeindeordnung beigesprungen\nwerden. Die ge\u00e4nderte Gemeindeordnung soll den wirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigungsraum der Gemeinden sogar bis ins\nAusland ausweiten.\nDie Frage ist, ob es heute zur Daseinsvorsorge der Ge-\nmeinden geh\u00f6rt und einem \u00f6ffentlichen Zweck dient, die\nB\u00fcrger mit Strom zu beliefern; vielleicht weil Strom inzwi-\nschen eine Farbe hat?\n\u00dcber Gas \u2013 am Rande bemerkt \u2013, meine Damen und\nHerren, spricht zurzeit noch gar niemand, als ob nicht die\nMehrzahl der Wohnungen kalt bliebe, wenn der russische\nMonopolist Gasprom seine Lieferungen einstellen w\u00fcrde.\nMit dem Teilproblem, das durch die Energieliberalisierung\nhochgekommen ist, verh\u00e4lt es sich wie mit dem Angler: In\nErwartung eines kleinen Fisches zieht er ein versunkenes\nBoot an Land und nun muss er sich k\u00fcmmern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n433\n\n\n\nDie Politik muss mehr beantworten als die Frage, ob Ge-\nmeindeunternehmen au\u00dferhalb ihres Gebietes t\u00e4tig\nwerden d\u00fcrfen. Wir brauchen eine Antwort, ob nicht die\nGemeindeordnung in der anderen Richtung dringend\n\u00e4nderungsbed\u00fcrftig ist, also in Richtung Ausstieg aus der\nwirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der \u00f6ffentlichen Hand.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWeil wir nicht vorschnell Entscheidungen in dieser \u2013 wie\nich meine \u2013 einzig zeitgem\u00e4\u00dfen Richtung treffen wollen,\nunser Antrag mit den Fragen an die Staatsregierung.\nViele von uns sorgen sich nat\u00fcrlich um die Stadtwerke.\nUnd zus\u00e4tzliche Erkenntnisse verspricht sich die CDU-\nFraktion von einem geplanten Hearing im M\u00e4rz oder\nApril.\nMeine Damen und Herren, wenn unumg\u00e4nglich, dann kri-\ntisiere ich schon die Staatsregierung. Ebenso darf ich sie\nloben und hier insbesondere den Innenminister Hardraht\nf\u00fcr die Aussagen zu unseren Fragen in ihrer ordnungs-\npolitischen Klarheit.\n\n(Zuruf von der SPD: Wundersch\u00f6n!)\n\nTrotz meiner festen \u00dcberzeugung, dass fast 200 Jahre nach\nReichsgeheimrat vom und zum Stein die Rechtslage der\ntotal ver\u00e4nderten Wirklichkeit angepasst werden muss,\nm\u00f6chte ich jetzt das Minimalprogramm n\u00e4her beleuchten.\nVorbehaltlich neuer Erkenntnisse hei\u00dft das laut Beschluss\nder CDU-Fraktion: Wir wollen die S\u00e4chsische Gemein-\ndeordnung an dieser Stelle nicht \u00e4ndern. Leistungsf\u00e4hige\nund flexible Stadtwerke \u2013 davon gehen wir und die Staats-\nregierung aus \u2013 werden sich im Wettbewerb behaupten.\nImmerhin ist durch die Gemeinden und ihre Vertretungen\nin das Energierechts\u00e4nderungsgesetz zus\u00e4tzlich zum ver-\nhandelten Netzzugang die Option der Alleinabnehmer\naufgenommen worden; auslaufend ab 2005 und mit Kon-\ntrolle 2003.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie schauen alle so bedenklich.)\n\nIch erinnere an dieser Stelle daran, dass dieses Gesetz noch\nin der klassischen Weise zustande gekommen ist, also\nunter Einbeziehung aller Betroffenen. Das war vor der Zeit\nder gro\u00dfen Nachbesserungen.\nUnd immerhin, meine Damen und Herren, ist es den Ge-\nmeinden erlaubt, in Abstimmung mit anderen regionale\nProjekte zu realisieren, wie von Staatsminister Hardraht\nausdr\u00fccklich unterstrichen. Nicht zuletzt k\u00f6nnen die\nStadtwerke den begr\u00fcndeten Einschr\u00e4nkungen der Ge-\nmeindeordnung durch eine Minderheitsbeteiligung entge-\nhen. Gerade im Stromgesch\u00e4ft, Frau Dr. Runge, halte ich es\nf\u00fcr ein reines Bauchargument, die Gro\u00dfen dann als Gefahr\nhinzustellen. Technisch bedingt, investitionsbestimmt und\nwegen des neuen Stellenwerts der Kundenorientierung\neinschlie\u00dflich der h\u00f6heren Marktrisiken \u2013 denken Sie an\ndie Stromb\u00f6rse und den Spothandel \u2013 ist das Klein-Klein-\nDenken hier unangebracht. Europ\u00e4ische Netze werden\nausgebaut und inzwischen diskutiert man \u00fcber interkon-\ntinentale Netze.\nFreilich geh\u00f6rt dazu eine wirksame Monopolkontrolle.\nUnd die realen Dimensionen m\u00fcssen sich nun einmal auch\nein bisschen im Denken widerspiegeln.\nZur rechtlichen Einsch\u00e4tzung nur so viel: Es ist gut so,\ndass unser Grundgesetz wirtschaftspolitisch neutral ist.\nDas sollte es auch bleiben.\n\nGen\u00fcgend Gutachten aber belegen \u2013 von Staatsminister\nHardraht erw\u00e4hnt \u2013, dass kommunale Unternehmen,\nderen Gewinnerzielungsabsicht deutlich ist, nicht rechts-\nkonform sind. Auch ist alles unzul\u00e4ssig, was dem Grund-\nsatz der Vollst\u00e4ndigkeit des Haushaltes zuwiderl\u00e4uft.\nWenn schlie\u00dflich die ungen\u00fcgende Einflussm\u00f6glichkeit\ndes Stadtrates auf ein im vollen Wettbewerb stehendes\n\u00f6ffentliches Unternehmen beklagt wird, zeigt das nur die\nInkompatibilit\u00e4t von kommunaler Aufsicht und moder-\nnem Wirtschaftsunternehmen.\nEs spricht also insoweit schon viel daf\u00fcr, erst einmal den\nrechtlichen Status quo zu erhalten. Auf keinen Fall d\u00fcrfen\nwir r\u00fcckw\u00e4rts marschieren.\nVergessen wir bei der rechtlichen Betrachtung nicht die\nEU. Schon jetzt sei das Wirtschaftsrecht der EU viel strikter\nals das deutsche Verfassungsrecht, sagt Prof. Badura. Aus\nWettbewerbsgr\u00fcnden ist das sicher gut und auch notwen-\ndig. Dann m\u00fcssen wir, wenn die einschl\u00e4gige EU-Richt-\nlinie einmal da sein wird, nicht sagen, wir st\u00fcnden vor\neiner v\u00f6llig neuen Situation. Handeln wir doch lieber jetzt!\nPolitik, meine Damen und Herren, muss mehr sein als der\nkleinste gemeinsame Nenner angemeldeter Verbandsinte-\nressen. Wir befinden uns 200 Jahre nach Herrn vom Stein\nin einer technologischen Revolution. Deshalb muss Politik\nden Prozess technischen und vor allem institutionellen\nWandels f\u00f6rdern. Dabei kommen die gr\u00f6\u00dften Bremsmo-\nmente nicht aus dem Bereich des Technischen, auch nicht\naus dem Bereich des \u00d6konomischen. Hochgradige Tr\u00e4g-\nheit und Ratlosigkeit sind bei derartigen Umw\u00e4lzungen\nstets in der sozio-institutionellen Sph\u00e4re anzutreffen. Ent-\nschuldigen Sie diesen komplizierten Begriff.\nDenken Sie nur an die bald jahrzehntelangen Bem\u00fchungen\nvon Prof. Biedenkopf, den Handlungsbedarf infolge der\ndemografischen Entwicklung erst einmal ins \u00f6ffentliche\nBewusstsein zu heben. Warum \u2013 frage ich \u2013 f\u00e4llt es uns\ndenn so schwer, lange feststehenden Erkenntnissen z\u00fcgi-\nges politisches Handeln folgen zu lassen? ,,Der Staat soll\nselbst nicht Wirtschaft betreiben\u201c, ist eine solche Erkennt-\nnis. Die Staatsquote muss dramatisch gesenkt werden.\nWieso \u2013 frage ich \u2013 diskutieren wir hier gelegentlich das\nGegenteil, anstatt \u00fcber mutige Schritte in die erkannte\nZielrichtung zu sprechen? Meine Damen und Herren, die\nZeit f\u00fcr R\u00fcckw\u00e4rtsstrategien haben wir nicht.\nWer Beispiele w\u00fcnscht, wie es ausgeht, wenn sich Beamte\nund Angestellte in Wirtschaft versuchen, dem kann ich sie\nliefern. Wir m\u00fcssen dabei nicht auf die latente Neigung\nzur Staatswirtschaft im Westen verweisen, etwa auf das\nbekannte Gelsenkirchen-Kombinat. Die Beispiele liegen\nvor unserer Haust\u00fcr:\nEin Wasserwerk kauft zwei T\u00f6chter und baut gleich ein-\nmal auf den Kapverdischen Inseln eine Meerwasserentsal-\nzungsanlage. Die T\u00f6chter sterben sehr fr\u00fch, bedauerlich.\nB\u00fcrgschaften werden ohne Gremienbeschluss ausgereicht.\nDie Schulden sind immens und der Wasserpreis steigt\nwieder einmal planm\u00e4\u00dfig.\nIm anderen Fall baut eine Stadt einen neuen Schlachthof.\nVier Monate nach Neubeginn Liquidit\u00e4tsprobleme. Ver-\nkauf mit negativem Kaufpreis. Eine echte Verm\u00f6gens-Ver-\nnichtungs-Ma\u00dfnahme erfolgreich abgeschlossen.\nIch fasse zusammen: Dank f\u00fcr die ordnungspolitische\nLinie der Staatsregierung. Sie ist kein Selbstzweck, son-\ndern blanke \u00dcberlebensstrategie und Zukunftssicherung\nf\u00fcr unseren Freistaat.\n\n(Zuruf von der SPD: Welche denn?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n434\n\n\n\nDie CDU-Fraktion wird voraussichtlich den rechtlichen\nStatus f\u00fcr wirtschaftliche T\u00e4tigkeit kommunaler Unter-\nnehmen nicht \u00e4ndern, jedenfalls nicht in die Richtung, wie\nzum Beispiel die Partei der haftungsfreien Staatswirtschaft\nsich das so w\u00fcnscht.\nIn dem Stadium der aktuellen technologischen Revolution,\ndas wir als Politiker mitgestalten d\u00fcrfen, muss die schnelle\n\u00dcberwindung der Tr\u00e4gheit in der sozio-institutionellen\nSph\u00e4re Vorrang haben. Statt sich zum Beispiel mit Subven-\ntionsklauseln f\u00fcr die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung zu besch\u00e4fti-\ngen, wird die origin\u00e4re Staatsaufgabe einer Monopol-\nkontrolle nach meinem Eindruck eher vernachl\u00e4ssigt.\nUm weitere Meter Gutachten und sich widersprechende\nGerichtsentscheidungen zu vermeiden, wird Folgendes\nunerl\u00e4sslich sein: Der Gesetzgeber wird sich entweder in-\nfolge einer EU-Richtlinie oder bundesrechtlich positionie-\nren m\u00fcssen, damit die \u00f6ffentliche Hand nur in definierten\nAusnahmef\u00e4llen selbst wirtschaftlich t\u00e4tig werden kann.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Die alten Strukturen m\u00fcssen weg\u201c, erkl\u00e4rte Staats-\nminister Schommer in einem Pressegespr\u00e4ch zu Energie-\nfragen am 10.5.1999. Die alten Strukturen sind aber nicht\netwa diejenigen in der CDU Deutschlands, die durch ihre\nkriminellen und uns\u00e4glichen Machenschaften der Demo-\nkratie in unserem Land und ihrer eigenen Partei, speziell\nhier im Osten, einen un\u00fcbersehbaren B\u00e4rendienst erwei-\nsen. Nein, weit gefehlt, unser besorgter Herr Schommer\nmeinte ,,die Stadtwerke, B\u00fcrgermeister, Stadtr\u00e4te, Land-\nr\u00e4te, die ganze EVU-Mafia\u201c.\n\n(Leroff, CDU: Dummschw\u00e4tzer!)\n\nDas ist nach Herrn Schommer nicht eine Mafia von Geset-\nzesbrechern und Geldw\u00e4schern zum Sponsern einer willi-\ngen Parteigefolgschaft. Nein, die Mafia sind f\u00fcr ihn die\nB\u00fcrgermeister oder ehrenamtlichen Stadtr\u00e4te, die sich bei\n70 % Aufwandsentsch\u00e4digung nach Feierabend den Kopf\ndar\u00fcber zerbrechen, wie sie in ihren St\u00e4dten und Gemein-\nden angesichts eines 70-%-Haushalts ein 130-%-Haushalts-\nloch stopfen k\u00f6nnen. Hier kann man nur sagen: ein auf-\nmerksamer Wirtschaftsminister mit Instinkt, der schon das\nkohlsche Energiewirtschaftsgesetz als zu lasch und nicht\nmarktliberal genug gei\u00dfelte, wie wir uns gut erinnern.\nDieses christdemokratische Energierecht f\u00fchrte dazu, dass\nsich die deutsche Stromwirtschaft seit fast zwei Jahren in\neiner verzweifelten Abwehrschlacht gegen Billig- und Bil-\nligstanbieter befindet. Sie k\u00f6nnen mir als einem in einer\nkeineswegs renditetr\u00e4chtigen Branche agierenden Unter-\nnehmer abnehmen, dass ich dem traditionellen System der\nStromzuteilung in einem v\u00f6llig monopolisierten Markt\nkeine einzige Tr\u00e4ne nachweine, aber ein wenig mehr Pro-\nfessionalit\u00e4t und Fingerspitzengef\u00fchl h\u00e4tten wir uns bei\nder Stromliberalisierung schon gew\u00fcnscht, wie auch schon\nbei der Verscherbelung der Energiewirtschaft der alten\nDDR.\nMan muss Marktwirtschaft wahrscheinlich im rexrodt-\nschen oder schommerschen Sinne eindimensional verste-\nhen, um auf die platte Idee zu kommen, den expandieren-\nden und explodierenden Telekommunikationsmarkt mit\n\ndem schrumpfenden Energiemarkt nach ein und derselben\nFormel zu liberalisieren.\nWir sitzen gegenw\u00e4rtig energiepolitisch in einem Zug,\nmeine Damen und Herren, der just in diesem Moment in\neinen Tunnel rast, und wieder im Licht angekommen stel-\nlen wir fest, dass die letzten Wagen nicht mehr dabei sind.\nVorherzusagen, wer die letzten Wagen sind, bedarf es\nwahrlich keines besonderen Kaffeesatzes. Es sind n\u00e4mlich\nunsere Stadtwerke, ausgenommen vielleicht diejenigen in\nden Ballungszentren und Metropolen.\nMeine Damen und Herren, warum die ganze Polemik?\nWeil die CDU-Fraktion mit der Vorlage des Antrags den\nEindruck erwecken will, sich im Rahmen eines komplizier-\nten Gemeindewirtschaftsrechts streitbar f\u00fcr unsere s\u00e4ch-\nsischen Stadtwerke einzusetzen. In Wirklichkeit bestimmt\njedoch auf der anderen Seite unser s\u00e4chsischer Dumping-\nlohn-Minister Kajo Schommer, Mister 70 %. Denn in dem\ngleichen Pressegespr\u00e4ch vom 10.5.1999 lautete seine klare\nPrognose: ,,Die Kommunen werden dann eben Stadtwer-\nkeanteile verkaufen.\u201c Das ist wenigstens ehrlich.\nDie Formel ,,Gewinnerzielungsabsicht ist kein \u00f6ffentlicher\nZweck\u201c ist bei Herrn Schommer ein Grundbekenntnis.\nDass ein Privatunternehmen jedes Ding besser macht als\nirgendeine komische Kommune, ist ebenfalls seine Grund-\nhaltung. Das sollten Sie aber Ihrer Klientel drau\u00dfen auch\nklar sagen, meine Damen und Herren von der CDU.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNoch einfacher w\u00e4re es, Sie berichteten Ihren Kommunal-\nvertretern vom aktuellen Sofortprogramm der Bundes-\nregierung zur Unterst\u00fctzung der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung,\ndas just gestern, am 9. Februar 2000, im Kabinett verab-\nschiedet wurde. Dieses Programm ist wohl die beste Nach-\nricht, die wir auf dem Felde der Energiepolitik in den letz-\nten Monaten erhalten haben. Daf\u00fcr bedanken wir uns bei\nRot-Gr\u00fcn aufs Sch\u00e4rfste.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann bitte ich die\nFraktion der SPD wieder das Wort zu nehmen. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ihr Antrag, verehrte Kolleginnen und Kollegen\nder CDU-Fraktion, beinhaltet aus unserer Sicht eine nicht\nvon der Hand zu weisende Sorge um die Existenz kommu-\nnaler Unternehmen durch die Liberalisierung der\nStromm\u00e4rkte. Klassische Monopole der kommunalen\nWirtschaft werden durch ge\u00e4nderte europarechtliche\nRahmenbedingungen ge\u00f6ffnet. Dabei werden nach der\nLiberalisierung der Stromm\u00e4rkte andere, wie Kranken-\nh\u00e4user, der Pflegebereich, ja sogar Wasser, folgen.\nDer f\u00fcr den Endkunden komfortable Preisverfall im\nStrombereich erfordert von den L\u00e4ndern, Kommunen und\nnicht zuletzt von den Stadtwerken Umdenken und Flexibi-\nlit\u00e4t. Die Aussagen \u00fcber die Zukunft der Stadtwerke gehen\nsehr weit auseinander. Man spricht von zirka 900 Unter-\nnehmen in der Bundesrepublik und einer \u00dcberlebens-\nchance von zirka 80 bis 250. Sie sehen, wie gro\u00df die Streu-\nungsbreite ist.\nVon zentraler, existenzieller Bedeutung f\u00fcr die Stadtwerke\nist somit die Frage nach ihren Handlungsm\u00f6glichkeiten\nund Spielr\u00e4umen, um ihrerseits ungehindert am Wett-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n435\n\n\n\nbewerb teilnehmen zu k\u00f6nnen. Ihre Bet\u00e4tigungsfreiheit\nwird allerdings sowohl sachlich als auch \u00f6rtlich durch die\nGemeindeordnung begrenzt.\nUnbestritten ist selbstverst\u00e4ndlich, dass sich nur leistungs-\nf\u00e4hige und flexible Stadtwerke im Wettbewerb werden be-\nhaupten k\u00f6nnen. Glaubt man den Ausf\u00fchrungen der\nStaatsregierung, ihrer Definition des \u00d6rtlichkeitsprinzips\nund der Bestimmung des \u00f6ffentlichen Zwecks, so brau-\nchen s\u00e4chsische Kommunen zumindest aus rechtlicher\nSicht um ihre Stadtwerke nicht mehr zu bangen.\nDies scheint allerdings eine neue Auslegung der\nGemeindeordnung zu sein, um die Ger\u00fcchtek\u00fcche \u00fcber\neine Versch\u00e4rfung des \u00d6rtlichkeitsprinzips zulasten der\nStadtwerke zu schlie\u00dfen.\nDie Staatsregierung verweist allerdings in ihrer Antwort\nnur auf den m\u00f6glichen Konkurrenzdruck der kommuna-\nlen Stadtwerke untereinander. Durch die Liberalisierung\nsehen sich diese aber dem Wettbewerbsdruck freier An-\nbieter besonders ausgesetzt.\nDa der Strommarkt kein Wachstumsmarkt ist \u2013 vernach-\nl\u00e4ssigt man die EU-Erweiterung \u2013, k\u00f6nnen Marktanteile\nnur auf Kosten anderer gewonnen werden. Wir fordern\ndaher, dass Kommunen und ihre Stadtwerke eine faire\nChance erhalten ebenfalls reagieren zu k\u00f6nnen.\nUnter Beachtung dieses Verdr\u00e4ngungswettbewerbs m\u00fcs-\nsen \u00f6ffentlicher Zweck und das \u00d6rtlichkeitsprinzip heute\nzwangsl\u00e4ufig so definiert werden, dass kommunale Unter-\nnehmen nicht von vornherein strukturell unterlegen sind\nund ihre Handlungsm\u00f6glichkeiten an wettbewerblichen\nErfordernissen ausrichten k\u00f6nnen.\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch die\nM\u00f6glichkeiten kommunaler Allianzen und Kooperationen.\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren, vor diesem Hinter-\ngrund erscheinen Subsidiarit\u00e4tsklauseln nicht mehr als\nzeitgem\u00e4\u00dfe ordnungspolitische Instrumente; aber auch\ndar\u00fcber streiten Experten und Verantwortliche noch sehr.\nEine Novellierung der Gemeindeordnung wie zum Bei-\nspiel der in Nordrhein-Westfalen oder Bayern \u2013 sie sind\nbereits in der Debatte genannt worden \u2013 w\u00fcrde allen Betei-\nligten rechtlich gesicherte Rahmenbedingungen bieten und\nden unterschiedlichen Aussagen von s\u00e4chsischen Staats-\nministern endlich Einhalt gebieten.\nMeine Damen und Herren, rechtliche Rahmenbedingun-\ngen sind nur eine Seite der Medaille im Wettbewerb um\nden Endverbraucher. Kundenn\u00e4he und Kenntnis der kom-\nmunalen Infrastruktur sind sicher nicht zu untersch\u00e4tzen-\nde Vorteile der Stadtwerke. Eine sichere und zuverl\u00e4ssige\nLieferung von Strom, Gas und Fernw\u00e4rme ist heute ein-\nfach selbstverst\u00e4ndlich.\nZur Leistungsf\u00e4higkeit der Stadtwerke geh\u00f6ren neben\ndiesen Kernleistungen \u2013 wobei auch diese von Kommune\nzu Kommune verschieden sind \u2013 attraktive Dienstleistun-\ngen und kundenspezifische Probleml\u00f6sungen. Stichwort:\nEnergiemanagement. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich moderne\nOrganisationsstrukturen und kosteneffizientes Arbeiten\ngenauso wie kompetente, motivierte und kundenorien-\ntierte Mitarbeiter.\nEs gibt noch weitere zu kl\u00e4rende Fragen f\u00fcr die Stadtwer-\nke. Ich m\u00f6chte nur ganz kurz einige anrei\u00dfen:\n\u2013 Gew\u00e4hrung der Durchleitung der Medien \u00fcberhaupt\n(Veag) bzw. vertr\u00e4gliche Durchleitungsgeb\u00fchren;\n\u2013 die F\u00f6rderung der umweltfreundlichen Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung. Wir haben soeben geh\u00f6rt: Es ist nun einfach\nm\u00f6glich.\n\n\u2013 Bestehende Strombezugsvertr\u00e4ge m\u00fcssen angepasst\nbzw. ver\u00e4nderbar sein und daher ge\u00f6ffnet werden. \u2013 Zum\nGl\u00fcck gibt es ja auch Meinungen in Ihrer Fraktion, ver-\nehrte Kollegen von der CDU, die dies heute auch gesagt\nhaben.\n\u2013 Die H\u00f6he der Konzessionsabgaben muss neu geregelt\nwerden.\nWenn Kommunen die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr ihre\nStadtwerke entzogen werden, fehlen eben nicht nur Ein-\nnahmen im st\u00e4dtischen Haushalt, Herr Beyer. Kommunen\nhaben einen verfassungsrechtlichen Daseinsvorsorgeauf-\ntrag. Private werden immer nur dort Leistungen anbieten,\nwo es sich f\u00fcr sie rechnet.\nWas passiert denn, wenn Strom und Wasser in entlegenen\nOrten unbezahlbar werden oder nur dort noch die\nStadtwerke hinliefern d\u00fcrfen, weil Private dies ablehnen?\nWas passiert denn, wenn Kommunen nicht mehr in der\nLage sind erwirtschaftete Mittel \u2013 entstanden durch die\nVermarktung \u00fcbersch\u00fcssiger Kapazit\u00e4ten oder Produk-\ntionsreserven \u2013 zur Subventionierung des \u00d6PNV einzuset-\nzen oder f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Rahmen kommunaler\nArbeitsmarktpolitik? Oder was passiert, wenn den Kom-\nmunen elementare Gestaltungsmittel entzogen werden?\nDann brauchen wir auch keine Kommunalparlamente\nmehr, meine Damen und Herren. Was passiert, wenn\nKommunalabgaben exorbitant steigen? Ein Geflecht vor\nOrt muss im Zusammenhang gesehen werden und dahin\ngeh\u00f6ren einfach dringendst auch unsere kommunalen\nStadtwerke.\nFazit: Unsere Stadtwerke in Sachsen brauchen gesetzliche\nRahmenbedingungen, die den Anforderungen der Libera-\nlisierung gerecht werden. \u2013 Herr L\u00e4mmel, es ist richtig, wir\nbrauchen Klarheit. Aber Klarheit heute und nicht irgend-\nwann. \u2013 Als selbst\u00e4ndiger Infrastrukturdienstleister der\nKommunen m\u00fcssen die Stadtwerke ungehindert arbeiten\nk\u00f6nnen. Pr\u00fcfungen ben\u00f6tigen wir nicht mehr. Eine eigene\nGesetzgebung im Land \u2013 da k\u00f6nnen wir hier jede Menge\ntun, n\u00e4mlich Klarheit in der Gemeindeordnung schaffen \u2013,\ndann haben auch Stadtwerke wieder eine Chance!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke.\n\u2013 Nein, ich bin am Ende, schade.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort;\nHerr Staatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Das neue\nEnergiewirtschaftsgesetz hat den Ordnungsrahmen f\u00fcr\nKauf und Verkauf von Strom und Gas grunds\u00e4tzlich ver-\n\u00e4ndert. Es gibt jetzt Markt statt Monopol, Wettbewerb statt\n\u00fcberh\u00f6hter Preise. Das erfordert von allen Beteiligten \u2013\nAnbietern und Kunden \u2013 Umdenken und Sich-Einstellen\nauf die neuen Bedingungen \u2013 allerdings, Frau Runge, auch\nf\u00fcr die linkspopulistische PDS ein neues Bet\u00e4tigungsfeld,\nwie wir eben geh\u00f6rt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist zwangsl\u00e4ufig, dass ein solcher Prozess nicht ohne\nmanchmal auch tief greifende Einschnitte in bestehende\nStrukturen abl\u00e4uft. Das ist notwendig und richtig, denn\nwir haben Wettbewerb gewollt, weil Wettbewerb Garant\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n436\n\n\n\nf\u00fcr Effektivit\u00e4t und Effizienz ist. Effizienz ist wiederum\nVoraussetzung f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit.\nMeine Damen, meine Herren, das zeigt sich am Beispiel\nder dramatisch gefallenen Strompreise in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 ein Zeichen daf\u00fcr, dass man hier \u00fcberh\u00f6hte\nMonopolgewinne gemacht hat, weil man die kleinen\nHaushalte geschr\u00f6pft hat.\nDer Strukturwandel ist nicht Bedrohung, sondern Chance.\nOhne Strukturwandel ist eine moderne Gesellschaft nicht\ndenkbar. Das trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die kommunalen Un-\nternehmen zu.\nHerr Nolle, ich wei\u00df nicht mehr genau, ob ich einmal den\nBegriff ,,Mafia\u201c verwendet habe. Aber ich habe ihn nicht in\ndem Sinne verwandt, wie Sie ihn eben zitiert haben, son-\ndern als eine ,,verschworene Truppe\u201c,\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\ndie keinen anderen an die Tr\u00f6ge der Gewinne lassen will.\nIch habe ihn nie im Sinne von krimineller Vereinigung ge-\nbraucht.\n\n(Nolle, SPD: Sie k\u00f6nnen es nachlesen!)\n\nAber da mir eben ein solcher Begriff, verehrter Herr Nolle,\nauch von Politikern wie Ihnen mit falschen Unterstellun-\ngen vorgehalten werden kann, habe ich ihn ja dann nie\nmehr gebraucht. Ich erkl\u00e4re hier noch einmal: Ich habe\nMafia nie in diesem Sinne gebraucht und w\u00fcrde auch nie\nauf den Gedanken kommen, die Politiker, die vor Ort\nwirklich etwas leisten \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nin eine solche kriminelle Verbindung zu bringen. Wenn\nder Eindruck entstanden sein sollte, tut mir das Leid.\nMeine Damen, meine Herren, Stadtwerke zur Energiever-\nsorgung haben seit dem 29. April 1998 \u2013 wie alle Energie-\nversorger \u2013 kein Versorgungsmonopol mehr. Sie stehen im\nWettbewerb mit konkurrierenden Anbietern. Diejenigen\nStadtwerke, die sich rechtzeitig auf diese vorhersehbare\nSituation eingestellt haben, brauchen den Wettbewerb\nnicht zu f\u00fcrchten. Im Gegenteil: Wettbewerb ist die\nChance f\u00fcr den T\u00fcchtigen. Darauf beruht unser Wirt-\nschaftssystem. Dabei haben ja gerade die Stadtwerke deut-\nliche Vorteile gegen\u00fcber potenziellen Konkurrenten. Da ist\nzum einen die Kundenn\u00e4he. Stadtwerke haben ihren\nKundenstamm, sie brauchen nicht wie konkurrierende\nAnbieter um neue Kunden zu werben. Wie alle Menschen\nreagieren auch Stromkunden nach dem Tr\u00e4gheitsprinzip.\nUm eine Gewohnheit zu \u00e4ndern, m\u00fcssen schon deutliche\nVorteile erkennbar sein. Hier k\u00f6nnen und m\u00fcssen die\nkommunalen Unternehmen einhaken.\nDa ist zum Zweiten die M\u00f6glichkeit erhebliche Synergie-\neffekte unter dem Stichwort ,,viele Dienstleistungen aus\neiner Hand\u201c zu nutzen. Energieversorger m\u00fcssen in zu-\nnehmendem Ma\u00dfe Energiedienstleister werden. Kein Un-\nternehmen hat daf\u00fcr so gute Voraussetzungen wie die\nStadtwerke.\nAls einen dritten deutlichen Vorteil sehe ich die Versor-\ngungsdichte im st\u00e4dtischen Gebiet, die eine optimale Ver-\nsorgung gestattet.\nSind diese Vorteile gepaart mit einem rationalen und\nflexiblen Unternehmertum, steht einem leistungsf\u00e4higen\nEnergieversorger, der sich am Markt behaupten kann,\nnichts im Wege.\nViele der Stadtwerke haben diese Zeichen der Zeit er-\nkannt. Sie sind dankbar f\u00fcr die Chancen, die nun unter-\n\nnehmerisch gef\u00fchrte Stadtwerke haben, Herr Kollege Nol-\nle. Deutliche Preissenkungen in allen Bereichen, flexible\nTarifsysteme, Aufbau einer vertrauensvollen Kunden-\nbeziehung zeugen von der F\u00e4higkeit zur Marktanpassung.\nVoraussetzung ist allerdings auch eine effiziente Betriebs-\nstruktur und Betriebsf\u00fchrung. Von einer Marktabschot-\ntung der Stadtwerke, von einem Schutz der Stadtwerke\nvor dem Wettbewerb halte ich \u00fcberhaupt nichts. Das\nhaben auch die f\u00e4higen Manager der Stadtwerke nicht ver-\ndient.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz \nund Frau Weihnert, SPD)\n\nDie Stadtwerke haben prinzipiell alle Voraussetzungen\nsich dem Wettbewerb zu stellen. Sie haben, Frau Weihnert,\nbessere Voraussetzungen und sie haben vor allen Dingen\nunsere Unterst\u00fctzung daf\u00fcr. Wir brauchen eine pluralisti-\nsche, effiziente und durch wettbewerbsoffene Strukturen\ngekennzeichnete Energiewirtschaft. Dazu geh\u00f6ren auch\nwirtschaftliche Stadtwerke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, Frau Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Schommer, sind Sie nicht der\nMeinung, dass sowohl die SPD als auch die PDS daf\u00fcr\npl\u00e4diert haben, dass wir f\u00fcr die Stadtwerke gerade gleich-\nberechtigte Wettbewerbsbedingungen fordern, w\u00e4hrend\nSie jetzt unterstellt haben, wir w\u00fcrden einen Schutzzaun\nf\u00fcr die Stadtwerke fordern?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nEs ist doch gut, wenn sie gleich sind!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie haben das eben so klar nicht gesagt.\nWenn Sie sich hier als eine Powerfrau f\u00fcr Wettbewerb\nouten, sind wir alle sehr dankbar, Frau Runge. Ich werde\ndas mit gro\u00dfer Freude zur Kenntnis nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Auch die Vertreter des VKU\nhaben gestern in Berlin erkl\u00e4rt, was sie von den Chancen\nder Liberalisierung halten und was sie da f\u00fcr Chancen\nhaben.\nZur Veag, meine Damen, meine Herren, hat Herr Kollege\nL\u00e4mmel sehr eindeutig das Richtige und Entscheidende\ngesagt. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben jetzt erneut zu Ge-\nspr\u00e4chen aufgefordert. Ich habe die BvS aufgefordert sich\neinzuschalten. Wir werden sehen, welche L\u00f6sung hier die\nrichtige ist.\nMeine Damen, meine Herren! Frau Runge, Sie haben\nKritik ge\u00fcbt am Stromvertrag und an der 70-30-Regelung.\nIch verstehe das gar nicht. Diese 70-30-Regelung \u2013 von al-\nlen gewollt \u2013 war gerade ein Schutz der von Frau Mattern\nso mit Nachdruck unterst\u00fctzten Braunkohlenf\u00f6rderer in\nder Lausitz. Das war die Chance, dass der Braunkohlenab-\nsatz f\u00fcr die Verstromung in der Lausitz und im Raum\ns\u00fcdlich von Leipzig gesichert wurde. Das ist das gro\u00dfe\nVerdienst dieser Regelung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 L\u00e4mmel, CDU: So ist das!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n437\n\n\n\nAber damals hatten Sie sich wohl noch nicht mit diesem\nThema besch\u00e4ftigt, so dass Sie das vergessen haben.\nZur Quersubventionierung im \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr, Frau Runge, oder sogar, wie Frau Weihnert\nmeint, zur Fiananzierung kommunaler Arbeitsmarkt-\npolitik kann ich Ihnen nur sagen: Sprechen Sie einmal mit\nIhrem haushaltspolitischen Sprecher. Fragen Sie ihn, was\ner von den Begriffen Haushaltswahrheit und Haushalts-\nklarheit h\u00e4lt.\nMeine Damen, meine Herren! Es kann nicht sein, dass man\ndurch \u00fcberh\u00f6hte Strompreise die kleinen Haushalte belas-\ntet, um andere Politikbereiche zu subventionieren. Hier\nmuss eine klare Trennung erfolgen und deshalb ist dies\nauch ein richtiger Weg, den wir gehen werden.\nMeine Damen, meine Herren! Wir, die Staatsregierung,\nhaben das Entflechtungsmodell zur Veag erst in die politi-\nsche Diskussion eingef\u00fchrt. Wir sehen uns vom Kartellamt\nund auch vom VKU best\u00e4tigt. Wir wollen das Modell, so\nwie Herr L\u00e4mmel das auch gesagt hat, das unsere Bedin-\ngungen sicherstellt, n\u00e4mlich gleiche Strompreise Ost und\nWest, garantierte Stromabnahme und damit Sicherung der\nBraunkohlenproduktion bei der Laubag und bei der\nMibrag, Fungibilit\u00e4t der Eigentumsanteile an der Veag\nund an Regionalversorgern und Sitz der Verwaltung\ndieser Aktivit\u00e4ten in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Dazu\ngeh\u00f6rt auch die Tatsache, dass, wenn es Anpassungs-\nleistungen gibt, diese von Ost und West in gleichem Ma\u00dfe\ngetragen werden.\nZurzeit wird das Stabilisierungsmodell favorisiert und der\nvon der SPD-Bundesregierung gestellte Wirtschafts-\nminister steht dazu in Verhandlungen. Ich werde am kom-\nmenden Dienstag im Aufsichtsrat der Veag sein. Wir\nwerden sehen, zu welcher L\u00f6sung der der SPD-Bundes-\nregierung angeh\u00f6rende Wirtschaftsminister in der Lage ist,\nob er die Veag-Eigner zur St\u00fctzung einer eigenst\u00e4ndigen\nEnergiepolitik f\u00fcr die Stadtwerke in den neuen L\u00e4ndern\nbewegen kann. Wir werden dies genau verfolgen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei Vorbemerkungen\nmachen.\nFrau Dr. Runge, wenn Sie vorhin sinngem\u00e4\u00df den Satz ge-\npr\u00e4gt haben, dass jeder als Minister zur\u00fccktreten m\u00f6ge,\nder sich zu einer liberalen Wirtschaftspolitik, zur Liberali-\nt\u00e4t als solcher bekennt, dann fordern Sie doch eigentlich,\ndass alle zur\u00fccktreten m\u00f6gen, die sich im Bekenntnis zur\nLiberalit\u00e4t, das hei\u00dft zu den Grunds\u00e4tzen von Leistung\nund Toleranz, auf dem Boden des Grundgesetzes bewe-\ngen. Da sage ich: Das werden wir nicht tun. Ich w\u00fcrde\ndringend an Sie die Empfehlung richten, in Ihrer eigenen\nPartei einmal zu fragen, ob dort nicht manche sind oder\nwaren, die sich viel eher die Frage stellen sollten, ob sie\nsich auf dem Boden des Grundgesetzes bewegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, danke.\nDer zweite Punkt: Es ist schon verwunderlich, dass je-\nmand zu einem solchen Thema spricht und Forderungen\n\naufstellt, dabei aber zwei Dinge missachtet. Das Erste ist,\ndass ich, wenn ich etwas fordere, mir dar\u00fcber im Klaren\nsein sollte, ob das, was ich fordere, nicht l\u00e4ngst Wirklich-\nkeit ist. Das Zweite ist: Man sollte wohl auch fragen, ob\nder Inhalt dieses Schreibens eines Interessenverbandes \u2013\nich meine nicht das Schreiben des SSG, sondern des ande-\nren Verbandes, den Sie genannt haben \u2013 wirklich identisch\nist mit dem, was Recht und Gesetz derzeit darstellen. Ich\nsetze eigentlich voraus, dass diese beiden Vorarbeiten ge-\nleistet werden.\nZur Sache selber. Es gibt in diesem Zusammenhang eine\nReihe komplexer, komplizierter rechtlicher und wirt-\nschaftlicher Fragen. Ich m\u00f6chte nur einzelne Punkte in\nVertiefung unserer schriftlichen Antwort noch einmal dar-\nstellen.\nFrau Dr. Runge, wenn Sie eine \u00d6ffnung der s\u00e4chsischen\nGemeindeordnung hin zum \u00dcber\u00f6rtlichkeitsprinzip for-\ndern, dann ist dies l\u00e4ngst der Fall. Sie wissen es nur nicht.\nEs w\u00e4re gut, wenn Sie aus Ihren Leipziger Mauern heraus\neinmal dorthin gingen, wo Sie sich um ein Direktmandat\nbem\u00fcht haben.\nEs ist heute gang und g\u00e4be, dass zum Beispiel die Drewag\nin Dresden \u00fcber die Stadtgrenzen hinaus Strom liefert. Das\nm\u00fcssten Sie wissen. Es geht nicht um die Frage: D\u00fcrfen\ngemeindeeigene Unternehmen \u00fcber die Stadt- oder Ge-\nmeindegrenzen hinaus liefern? Das wird selbstverst\u00e4nd-\nlich mit Ja beantwortet und ist in ganz Sachsen auch so\nPraxis.\nDie Frage ist lediglich: Wo liegen die Grenzen? Wenn Sie\neine Novellierung der Gemeindeordnung fordern, dann\nm\u00fcssten Sie, wenn Sie es gut machen w\u00fcrden, eine Kodifi-\nzierung der Grenzen fordern. Das ist schwierig, und zwar\naus folgendem Grunde: Es gibt eben nicht nur die Stadt\nDresden, es gibt auch andere St\u00e4dte, die eine eigene Elek-\ntrizit\u00e4tsgesellschaft oder Gasversorgungsgesellschaft be-\ntreiben. Ich nenne einmal Riesa als Beispiel.\nDie Frage lautet also: Kann die Drewag \u2013 Mehrheitsgesell-\nschafter ist die Stadt Dresden \u2013 gegen den ausdr\u00fccklichen\nWiderspruch der Stadt Riesa \u2013 Mehrheitsgesellschafter der\ndortigen Gas- oder Elektrizit\u00e4tswerke \u2013 dorthin liefern?\nDas ist die Kernfrage.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDiese Frage haben Sie nicht gestellt, geschweige denn be-\nantwortet.\nEs ist eine weitere Frage, ob Riesa der Versorgung der\nStadt Riesa durch die Drewag auch dann widersprechen\nk\u00f6nnte, wenn die Stadt Riesa nicht Mehrheitsgesellschaf-\nter, sondern lediglich Minderheitsgesellschafter der dorti-\ngen Gas- oder Elektrizit\u00e4tsgesellschaft w\u00e4re.\nOder \u2013 das ist Fall drei, der ist noch klarer \u2013 k\u00f6nnte die\nStadt Riesa widersprechen, wenn diese Stadt durch einen\nprivaten Versorger den Strom bezieht?\nDas sind die Fragen. Sie beantworten sich aus der gelten-\nden Rechtslage, n\u00e4mlich aus Artikel 28 des Grundgesetzes,\naus der Gemeindeordnung sowie aus der zu diesen beiden\nVorschriften sehr spezifisch entwickelten Rechtsprechung\nder Zivil- und Verwaltungsgerichte.\nGrunds\u00e4tzlich gilt Folgendes: Artikel 28 gew\u00e4hrt den Ge-\nmeinden \u2013 das ist die ganz mehrheitlich vorherrschende\nMeinung der verwaltungsgerichtlichen Rechtsprechung,\nauch des Bundesverfassungsgerichts \u2013 insbesondere auch\ndie privatwirtschaftliche Bet\u00e4tigung in privatrechtlich\norganisierter Form, also in Form von Aktiengesellschaften\noder GmbHs. Das ist die eine Aussage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n438\n\n\n\nDie zweite Aussage: Es gibt keine absolute Bindung der\nT\u00e4tigkeit an das Gemeindegebiet. In meiner schriftlichen\nAntwort habe ich das schon dargelegt. Es ist aber auch so\nin der Rechtsprechung festgehalten.\nDie Frage ist: Wo liegen die Grenzen? Ich habe die Beispie-\nle schon angedeutet. Die Rechtsprechung sagt eindeutig,\ndass, wenn eine Gemeinde ausdr\u00fccklich der Lieferung\ndurch eine andere Gemeinde \u2013 das hei\u00dft durch eine Gesell-\nschaft, die mehrheitlich in fremdem Gemeinde- oder Stadt-\neigentum steht \u2013 widerspricht, dieser Widerspruch auf-\ngrund des Artikels 28 des Grundgesetzes zul\u00e4ssig und\nmateriell berechtigt ist, weil hier die Interessen einer Ge-\nmeinde \u2013 ich sage einmal Dresden \u2013 gegen die wirt-\nschaftlichen Interessen der anderen Gemeinde \u2013 der Stadt\nRiesa \u2013 stehen und in diesem Abw\u00e4gungsprozess nat\u00fcrlich\ndas \u00f6rtliche Hoheitsrecht Vorrang hat. Es gibt nicht nur\neinen Schutz der Stadt Dresden durch den Artikel 28, wie\nmanchmal von einzelnen Personen angenommen wird,\nsondern auch anderer St\u00e4dte in Sachsen.\nIch komme nun zu einer Frage, die schwieriger zu beant-\nworten ist: Was hat es mit dem so genannten \u00f6ffentlichen\nInteresse auf sich, das in der Gemeindeordnung in der\nAuslegung der grundrechtlich garantierten freien Bet\u00e4ti-\ngungsm\u00f6glichkeiten der Gemeinden kodifiziert ist? Auch\ndas ist inzwischen gekl\u00e4rt. Nach der herrschenden Recht-\nsprechung folgt aus dem Begriff ,,\u00f6ffentliches Interesse\u201c,\ndass eine Gemeinde nicht tun kann, was sie will; sie ist\njedoch durch das \u00f6ffentliche Interesse eingeschr\u00e4nkt.\nIch nenne einige Beispiele: Eine Gemeinde kann eine\nGmbH zur Stadtreinigung oder zum Schneiden der Rasen-\nfl\u00e4chen betreiben, aber diese Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeit endet\ndort, wo entsprechende Angebote der privaten Wirtschaft\nvorliegen. So ist es beispielsweise der Stadt Gelsenkirchen\nuntersagt worden, mit der stadteigenen GmbH auch auf\nkirchlichen Friedh\u00f6fen R\u00e4umungsarbeiten und Gras-\nschneidearbeiten durchzuf\u00fchren. Das Best\u00e4tigungsrecht\nder Gemeinden, das sich aus Artikel 28 Grundgesetz ablei-\ntet, findet seine Grenze in Artikel 12 Grundgesetz, in dem\ndie Gewerbefreiheit der privaten Wirtschaft garantiert\nwird.\nEin weiteres Beispiel aus der Stadt M\u00fcnchen: Der dortigen\nstadteigenen Stromgesellschaft sind das Durchleiten und\ndie Lieferung des Stromes selbstverst\u00e4ndlich erlaubt wor-\nden; jedoch wurde von den Gerichten die Installation der\nSteckdosen in den H\u00e4usern verboten, denn das ist nach\nArtikel 12 Grundgesetz Aufgabe des jeweiligen Handwer-\nkers. Das ist die Situation, an der wir auch nichts \u00e4ndern\nwollen.\nLassen Sie mich an dieser Stelle einen anderen Gedanken\nvertiefen, der bei Herrn Schommer bereits angeklungen ist.\nDie Quersubventionierung der einzelnen Teile der Ge-\nmeindehaushalte \u00fcber die Gewinne der Strom- und Gas-\ngesellschaften ist au\u00dferordentlich problematisch. Wer wie\nHerr Friedrich immer wieder die Einf\u00fchrung moderner\nSteuerungsinstrumente im kommunalen Bereich im Zu-\nsammenhanng mit der Verwaltungsreform einklagt, der\nfordert das, was in 40 Pilotgemeinden Sachsens bereits\npraktiziert wird, n\u00e4mlich Produktkostenbestimmung,\nKosten-Leistungs-Verzeichnisse, kaufm\u00e4nnisches Rech-\nnungswesen usw. Das sind genau die Instrumentarien, um\ndie einzelnen Kostenstellen genau aufschl\u00fcsseln. Es wird\nersichtlich, was das Kindergartenwesen, die Stromliefe-\nrung und die M\u00fcllabfuhr kosten. Was Sie \u00fcber die Quer-\nsubventionierung unterst\u00fctzen wollen, ist genau das Ge-\ngenteil der Einf\u00fchrung dieser modernen Verwaltungs-\n\ninstrumentarien im kommunalen Bereich. Deshalb halte\nich das auf Dauer f\u00fcr unzul\u00e4ssig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch komme zu einem n\u00e4chsten Punkt. Man sollte noch ein-\nmal Folgendes \u00fcberlegen: Wir wissen, dass die gemeind-\nlichen Hoheitsrechte in Artikel 28 Grundgesetz verankert\nsind. Daraus haben sich jedoch teilweise Probleme bei der\nGestaltung von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen ergeben. Wenn\nSie schon fordern, dass im l\u00e4ndlichen Bereich, besonders in\nganz entfernt gelegenen Gebieten \u2013 ich schaue einmal auf\nIhre Kollegin Frau Roth \u2013, nach M\u00f6glichkeit dieselben\nPreise f\u00fcr Strom bezahlt werden wie in der Stadt Dresden,\ndann m\u00fcssen Sie sich auch Gedanken \u00fcber die Erreichung\ndieses Zieles machen. Der Stromindustrie ist das gelungen,\nden kommunalen Tr\u00e4gern jedoch nicht. Ich gebe das zu\nbedenken.\nIch komme zu einem letzten Punkt, an dem mir sehr viel\nliegt. Die Kommunen m\u00fcssen wissen, dass die derzeitige\nFinanzierung der stadteigenen Gesellschaften und der Ge-\nsellschaften, deren Mehrheitseigner die Kommunen sind,\nproblematisch ist. Dies gilt besonders unter dem Gesichts-\npunkt des im EU-Recht zum Ausdruck kommenden Wett-\nbewerbsgedankens. Die kommunaleigenen Gesellschaften\nwerden im erheblichen Umfang \u00fcber so genannte Kom-\nmunalkredite finanziert. Es ist die Frage, wann die EU be-\nginnen wird, diese subventionierten Kredite f\u00fcr gemeinde-\neigene Unternehmen zu beanstanden, jedenfalls in den\nF\u00e4llen, in denen es sich um Unternehmen handelt, die in\nBereichen t\u00e4tig sind, die auch von der Privatwirtschaft ab-\ngedeckt werden oder werden k\u00f6nnen. Diese \u00dcberpr\u00fcfung\nhat im \u00dcbrigen bereits begonnen.\nDas ist keine Bef\u00fcrchtung, sondern die sich abzeichnende\nRealit\u00e4t. Die Kommunen m\u00fcssen sich also schon heute\n\u00fcberlegen, wie sie den Differenzzinssatz f\u00fcr die Kredite\nfinanzieren, wenn die EU die jetzige Finanzierung f\u00fcr un-\nzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Wir haben darauf immer wieder hinge-\nwiesen, zum Beispiel den SSG und manche andere, die in\ndiesem Bereich t\u00e4tig sind. Niemand wird in Zukunft be-\nhaupten k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten den kommunalen Wirt-\nschaftsbereich an die Wand fahren lassen.\nAls Ergebnis werden Sie Folgendes prognostizieren k\u00f6n-\nnen: Im Bereich der Daseinsvorsorge, der zum Beispiel den\nNahverkehr, die Energieversorgung, die Abfallentsorgung\nund m\u00f6glicherweise die Abwasserentsorgung umfasst, ist\nnoch bis vor zwanzig Jahren, in einigen Bereichen auch bis\nvor zehn Jahren, ein Staatsmonopol bzw. ein kommunales\nMonopol vorhanden gewesen. Im Laufe der Zeit hat sich\ndieses Monopol selbst erledigt, weil der freie Wettbewerb\ngenau das erm\u00f6glicht, was das Staatsmonopol bzw. das\nkommunale Monopol absichern sollte, n\u00e4mlich die jeder-\nzeitige Gew\u00e4hrleistung der Lieferung von Gas, Wasser\nund Strom an die Bev\u00f6lkerung. W\u00e4hrend es vor vierzig\nJahren noch undenkbar war, \u00fcber die Privatisierung des\nTelefonverkehrs nachzudenken, erkennt man heute, wel-\nche Vorteile die Privatisierung hat. Auch f\u00fcr die \u00fcbrigen\nBereiche, in denen Sie hier weiterhin kommunale Mono-\npole erhalten wollen, m\u00fcssen Pr\u00fcfungen vorgenommen\nwerden, ob das, was Sie da sagen, wirklich richtig ist.\nMan muss zu folgendem Ergebnis kommen: Die Bereiche\nder Daseinsvorsorge sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Privatisie-\nrungsgedanken zug\u00e4nglich. Jedoch wird eine genaue Un-\ntersuchung erforderlich sein, wann welche Teile des kom-\nmunalen bzw. Staatsmonopols privatisiert werden. Eine\nPrivatisierung wird erst dann m\u00f6glich sein, wenn die freie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n439\n\n\n\nWirtschaft eine solche Konkurrenz unter den Unterneh-\nmen entwickelt hat, dass bei Konkurs eines Anbieters ein\nkonkurrierendes Unternehmen sofort das Angebot \u00fcber-\nnehmen kann. Das k\u00f6nnen wir heute schon im Telekom-\nmunikationsbereich beobachten. Eine \u00e4hnliche Entwick-\nlung zeichnet sich im Strombereich ab. In diese Richtung\nwird es weitergehen und weitergehen m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Richtig-\nstellung vornehmen.\nErstens bin ich so wie die PDS in der Lage, zwischen poli-\ntischem Liberalismus und Wirtschaftsliberalismus zu dif-\nferenzieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZweitens habe ich den Wirtschaftsliberalismus von Herrn\nSchommer kritisiert und als r\u00fccktrittsverd\u00e4chtig bezeich-\nnet.\nDrittens habe ich bisher geglaubt, dass die CDU f\u00fcr eine\nsozial regulierte Marktwirtschaft eintritt. Ich dachte, das\nsei ihre Erfindung gewesen. Aber ich habe immer mehr\nden Eindruck, dass sie sich l\u00e4ngst davon verabschiedet\nhat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die gesamte Diskussion zu diesem\nThema hat mir eines gezeigt: Zum einen sind wir auf dem\nWeg nach Europa und blicken alle nach vorn: Wir wollen\nEuropa; wir wollen gro\u00dfe L\u00f6sungen. Zum anderen passt\ndas mit einer mancherorts noch anzutreffenden Kirch-\nturmpolitik nicht zusammen. Ich m\u00f6chte das an dem Bei-\nspiel der Stadtwerke noch einmal verdeutlichen.\nFrau Weihnert, Sie sprachen von Prognosen, die von 80 bis\n250 \u00fcberlebenden Stadtwerken ausgehen. Sie haben voll-\nkommen Recht, wenn Sie auf die breite Streuung der\nPrognosen hinweisen. Jedoch haben Sie nicht erw\u00e4hnt, wie\ngro\u00df die Stadtwerke, die diesen Wettbewerb \u00fcberleben sol-\nlen, m\u00f6glicherweise sind.\nAn dieser Stelle befindet sich genau der Ansatzpunkt. Wir\nsind f\u00fcr die Erhaltung der Stadtwerke, wenn sie sich im\nMarkt positionieren k\u00f6nnen. Aber wir werden sicher nicht\njedes Stadtwerk in jeder Kleinstadt so weiterf\u00fchren k\u00f6n-\nnen wie bisher. Vielmehr m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden wer-\nden, die kommunal \u00fcbergreifend sind. Dann haben wir\nauch gute Chancen in Sachsen eine regionale Stromerzeu-\ngung und -verteilung zu sichern. Ein Schl\u00fcsselwort dabei\nhei\u00dft Kooperation. \n\nIch kann Ihnen auch einige Hinweise darauf geben, wie\ndas \u00d6rtlichkeitsprinzip heute schon durchl\u00f6chert wird,\nweil die Wirtschaft erfindungsreich ist.\nFrau Dr. Runge, es ist nicht so einfach, wie Sie sich das\nvorstellen. Man kann im Stadtrat Dresden nicht einfach\neinen Antrag einbringen, mit dem der Oberb\u00fcrgermeister\nbeauftragt wird bei der Staatsregierung vorstellig zu wer-\nden, um eine Aufhebung des \u00d6rtlichkeitsprinzips zu errei-\nchen, damit ,,wegen der \u00fcbereilten Liberalisierung des\nStrommarktes Schaden von der Drewag abgewendet wer-\nden m\u00f6ge\u201c. Wenn Sie auf Bayern, das Saarland und ande-\nre Bundesl\u00e4nder verweisen, dann wissen Sie doch ganz\ngenau, dass man in diesen L\u00e4ndern zwar versucht hat\nNeuregelungen zu schaffen, dass diese jedoch verfas-\nsungsrechtlich noch strittig sind und Prozesse gegen sie\nlaufen. Zudem geht die Regelung der Kommunalordnung\ndort in zwei Richtungen: \u00d6ffnung f\u00fcr die Unternehmen\nder Energiewirtschaft, aber eine stark restriktive Haltung\ngegen\u00fcber einer weiteren wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung von\nKommunen.\nMan darf das nicht immer so einseitig darstellen. Ich bitte\nSie deshalb auch, dem Antrag der CDU zuzustimmen.\nSie sehen, es ist ein sensibles Thema, das noch nicht bis\nzum letzten Winkel ausgeleuchtet ist. Wir w\u00fcrden gern,\nwenn Sie alle diesem Antrag zustimmen, auch weiterhin\ndieses Thema begleiten und mit dem weiteren Zeitlauf\nauch versuchen Regelungen zu finden, die f\u00fcr die Sache,\nf\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa gut sind.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Weckesser, ich bin mir nicht sicher,\nob jetzt \u00fcberhaupt noch eine \u00c4u\u00dferung m\u00f6glich ist. Eine\nRichtigstellung w\u00e4re vor Abstimmungen m\u00f6glich gewe-\nsen, aber pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen oder weitere Diskussio-\nnen sind leider in diesem Zusammenhang nicht m\u00f6glich.\n\nWeckesser, PDS: Ich wollte eine Frage an Herrn L\u00e4mmel\nstellen, weil er gesagt hat, wir sollen zustimmen. Meine\nFrage: Wozu sollen wir zustimmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie sollen dem Antrag zustimmen, den\nich jetzt zur Abstimmung bringe. Es ist ein Berichtsantrag.\nWenn der Antragsteller trotzdem eine Abstimmung\nw\u00fcnscht \u2013 das hat er ausdr\u00fccklich mitgeteilt \u2013, dann wird\nauch \u00fcber einen Berichtsantrag abgestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/0492 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist der Drucksache zugestimmt. Meine Damen\nund Herren, damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n440\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Erhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen\nDrucksache 3/0684, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bewahrung und Pflege der sorbischen Identit\u00e4t durch schulische Bildung\nDrucksache 3/0762, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie immer Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der politische Irrtum, wenn es um sorbische\nSchulen geht, f\u00e4ngt ganz oben an, im Kultusministerium;\ndenn dort meinte man, Kriterien eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrf-\nnisses, die eher statischer als schulpolitischer Art sind,\nauch auf sorbische Schulen anwenden zu k\u00f6nnen, auf jene\nSchulen also, die nach \u00a7 4 der Verordnung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die Arbeit an sorbi-\nschen und anderen Schulen im deutsch-sorbischen Gebiet\nvom Juli 1992 die Aufgabe haben, ,,das kulturelle und\nsprachliche Erbe der Sorben zu pflegen und zu ent-\nwickeln\u201c.\nVerfassungsrechtlich ist die Sache doch klar. Die allgemei-\nnen Rechte der Sorben aus Artikel 6 werden in Bezug auf\nSchulen als Gew\u00e4hrleistungs- und Schutzpflicht des Lan-\ndes gegen\u00fcber Einrichtungen, die eine besondere Bedeu-\ntung f\u00fcr die Bewahrung sorbischer Identit\u00e4t haben, spezi-\nfiziert.\nAuch, meine Damen und Herren von der CDU, der Eini-\ngungsvertrag spricht eine deutliche Sprache. Minderhei-\ntenrechtlich d\u00fcrfte es erst recht einleuchten, dass bei einem\nso kleinen Volk wie dem sorbischen das oft und gern ge-\nnannte \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis ganz andere Kriterien haben\nmuss. Minderheitenpolitik ist keine Zahlenspielerei. Es ist\neine Verpflichtung, die aus der Geschichte erw\u00e4chst und in\ndie Zukunft reichen muss.\nIm europ\u00e4ischen Minderheitenrecht wird bezeichnender-\nweise darauf verwiesen, dass es sich bei den verfassungs-\nrechtlichen Minderheitenschutzbestimmungen um kon-\nkrete Wertentscheidungen zugunsten des Schutzes und f\u00fcr\nden Bestand der Minderheiten handelt. Diese Bestimmun-\ngen legen Minderheitenrechtler dahin gehend aus, dass\ndann, wenn der zahlenm\u00e4\u00dfige Bestand einer Volksgruppe\nabnimmt, das betreffende Land gehalten ist die Volks-\ngruppe so zu behandeln, wie wenn der fr\u00fchere Bestand\nnoch vorhanden w\u00e4re.\nDie bisher zur Begr\u00fcndung einer m\u00f6glichen Schlie\u00dfung\nvon sorbischen Mittelschulen vorgetragenen Gr\u00fcnde st\u00fct-\nzen sich auf vermeintliche demografische Ver\u00e4nderungen\nund haush\u00e4lterische Sparma\u00dfnahmen. Da mag das Zah-\nlenwerk noch so genau sein, dem Stellenwert von Schulen\nbei kleinen V\u00f6lkern und ethnischen Minderheiten nach\nsind solche Schritte verwerflich und f\u00fcr Europa, in dem\nMinderheitenrechte an Rang gewinnen, durch nichts zu\nvertreten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEinmal auf eine solche Lesart von Politik gegen\u00fcber klei-\nnen V\u00f6lkern und Volksgruppen gesunken hie\u00dfe das dann,\nsorbisches Theater, sorbischer Verlag, sorbische Zeitung,\n\nob allgemeine oder konfessionelle, w\u00e4ren aus quantitati-\nven Gr\u00fcnden nicht haltbar. Was dann bliebe, w\u00e4re die Er-\ninnerung an ein Volk, das so sehr auf die Zuneigung des\nMehrheitsvolkes baute und das Politikern vertraute, weil\nes sein Schicksal nach viel versprechender Verfassung und\neinm\u00fctig vom Landtag vor Jahr und Tag verabschiedetem\nSorbengesetz in guten H\u00e4nden w\u00e4hnte.\nAllein die spontanen Proteste im sorbischen Volk, von\ndenen die CDU-Fraktion w\u00e4hrend ihrer Klausurtagung in\nBautzen einen Hauch abbekam, sind ein deutliches Zei-\nchen f\u00fcr den erkl\u00e4rten Willen zum Kampf f\u00fcr den Erhalt\nsorbischer Schulen.\nJurij Br\u00eazan, der Nestor sorbischer Literatur, sagte auf der\nvon mehr als 700 Teilnehmern besuchten Veranstaltung\ngegen die Schulschlie\u00dfung in Crostwitz: ,,Die Frage des\nErhalts sorbischer Schulen ist kein sorbisches, ist kein\nregionales Problem. Es ist ein deutsches Problem. W\u00fcrden\nsich die Verantwortlichen die sorbische und die deutsche\nGeschichte bewusst machen, handelten sie anders.\u201c\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der PDS war\ndie entstandene Lage Veranlassung, einen Antrag zum Er-\nhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen einzureichen,\nder sich auf Erhalt des bestehenden Netzes sorbischer\nSchulen und auf Konzepte f\u00fcr den Erhalt des mutter-\nsprachlichen Unterrichts in sorbischer Sprache und des\nUnterrichts f\u00fcr sorbische Sprache richtet. Die CDU reicht\neinen Antrag nach \u2013 den verstehen mag, wer will; viel-\nleicht bekommt es das Hohe Haus noch erkl\u00e4rt, was das\nhei\u00dfen soll \u2013, dass im Rahmen einer notwendigen Schul-\nnetzplanung die Bewahrung und Pflege der sorbischen\nIdentit\u00e4t durch schulische Bildung gew\u00e4hrleistet bleibt\nund dass bei der Schulnetzplanung \u2013 man beachte! \u2013 Arti-\nkel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung beachtet werden m\u00fcsse.\nGeht es nicht vielmehr um ein unverr\u00fcckbares Verfas-\nsungsgebot und geht es nicht auch in diesem Fall um das\nEinl\u00f6sen der allgemeinen Versprechungen in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung, in der Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf\nbetonte, dass es in den kommenden Jahren darum gehe,\n,,die Versorgung der Schulen mit Lehrern zu verbessern,\nein m\u00f6glichst engmaschiges Schulnetz zu erhalten und die\nQualit\u00e4t des Unterrichts weiter zu steigern\u201c?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS hat, wie Sie am Antrag sehen k\u00f6nnen, Prof.\nBiedenkopfs Worte sch\u00f6pferisch auf das sorbische Schul-\nwesen angewandt.\nOder war am Ende bei der CDU alles ganz anders ge-\nmeint? Das wird hoffentlich nicht so gewesen sein, denn\nauf der Demonstration vor dem Bautzener Tagungshotel\nzur Klausur der CDU-Fraktion erkl\u00e4rte Fraktionschef\nDr. H\u00e4hle: ,,Ich schlie\u00dfe keine sorbischen Schulen.\u201c\nAuf diese Zusage von vielen Zeugen aufmerksam ge-\nmacht, f\u00fcgte er noch hinzu: ,,Darauf gebe ich mein Ehren-\nwort.\u201c\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Oh!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n441\n\n\n\nFalls also Einigungsvertrag, S\u00e4chsische Verfassung und\nRecht nicht reichen sollten, so haben wir hier auch ein\nEhrenwort.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion nimmt Sie, Herr Dr. H\u00e4hle, beim Wort.\nDa der Antrag der PDS genau das bezweckt, was Sie ver-\nsprachen, d\u00fcrfen wir uns der Zustimmung der CDU wohl\nsicher sein.\nAllerdings, Herr H\u00e4hle, will ich nicht verhehlen, dass es\nnoch vor einem Jahr die M\u00f6glichkeit gegeben h\u00e4tte, eine\nsolche Missstimmung beim sorbischen Volk zu verhin-\ndern, h\u00e4tten Sie nur dem Antrag der PDS-Fraktion in der\nDebatte zum Sorbengesetz zugestimmt, der f\u00fcr die sorbi-\nschen Schulen Bestandsschutz gebracht h\u00e4tte.\nDoch wie die Sache gelaufen ist, m\u00fcssen Sie, meine Damen\nund Herren von der CDU, sich schon einige Fragen gefal-\nlen lassen: Warum haben Sie sich so hartn\u00e4ckig geweigert,\ndie sorbische Schulfrage in das Sorbengesetz aufzu-\nnehmen? Warum wurden zur Schlie\u00dfung vorgesehene sor-\nbische Mittelschulen in Antworten auf entsprechende\nFragen von Abgeordneten nicht erw\u00e4hnt? Weshalb startet\ndas Kultusministerium eine Aktion zur \u00dcberrumpelung\nvon Tr\u00e4gern sorbischer Mittelschulen, wenngleich es in\nder Antwort auf den Antrag der PDS von ,,seit geraumer\nZeit laufenden intensiven Gespr\u00e4chen\u201c berichtet?\nMeine Damen und Herren von der CDU! Was soll die\nDrohung mit Disziplinarma\u00dfnahmen gegen sorbische\nSch\u00fcler und Lehrer, die an Demonstrationen teilnahmen?\nGilt f\u00fcr Sorben das Grundrecht auf Demonstrationsfreiheit\nnicht mehr?\nNeue Konzepte sollen, so die Staatsregierung, stabilisie-\nrend wirken. Da hat sie also die PDS verstanden. Nicht\nverstehen kann indes die PDS-Fraktion die von der Staats-\nregierung im gleichen Atemzug gemachte Aussage, dass\nbei entstehendem \u00f6ffentlichem Bed\u00fcrfnis der entsprechen-\nde Schultr\u00e4ger gehalten sei, Grund- und Mittelschulen zu\nerrichten und bei Wegfall des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses\ndiese aufzugeben.\nWir haben es deutlich gesagt: Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis\nmuss das \u00fcbergreifende Bed\u00fcrfnis des Gemeinwesens, des\ns\u00e4chsischen, ja des gesamtdeutschen sein, Sprache, Kultur\nund Identit\u00e4t des sorbischen Volkes als kulturelle und\nsprachliche Bereicherung zu bewahren und zu f\u00f6rdern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist ganz im Sinne des Sorbengesetzes, worauf dieser\nTage eine sorbische Gemeinde aufmerksam gemacht hat:\n,,Die sorbische Sprache ben\u00f6tigt als bedrohte Sprache eine\ngleichwertige Chance in Bezug auf die deutsche Sprache.\nEs muss durch besondere Ma\u00dfnahmen eine Chancen-\ngleichheit geschaffen werden. Das sind keine Privilegien,\nsondern ist Ausgleich von Nachteilen.\u201c\nVon dieser Intention lie\u00df sich auch die PDS-Fraktion mit\nihrem Antrag leiten. Es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund,\ndem nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSerbja trjebaja dale serbske \u00f5ule;\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nSorben brauchen auch k\u00fcnftig sorbische Schulen.\nMeine Damen und Herren! Mir ist die Formulierung dieses\nSatzes \u2013 und die Reaktion von Ihnen hat es schon gezeigt \u2013\nnicht ganz leicht gefallen. Ich darf Ihnen aber versichern,\ndass wir als CDU-Fraktion hinter dem Inhalt dieses Satzes\nund auch seiner praktischen Verwirklichung stehen.\nMeine Damen und Herren! Bevor ich auf die vordergr\u00fcn-\ndig standortbezogene Debatte eingehe, will ich zun\u00e4chst\ndie Debatte in einen etwas gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang ein-\nordnen. Ich denke, es l\u00e4sst sich an der Entwicklung der\nletzten Jahre belegen, dass es Anliegen von politischen,\nvon parlamentarischen und auch von gesetzlichen Vor-\ngaben war und ist, die Identit\u00e4t, die Sprache und die\nKultur des sorbischen Volkes als nationale Minderheit in\nDeutschland und speziell in Sachsen zu sch\u00fctzen und zu\nbewahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAnliegen einer solchen Politik f\u00fcr Minderheiten muss es\nsein, diesen eine uneingeschr\u00e4nkt gleiche Lebensqualit\u00e4t\nzu erm\u00f6glichen wie f\u00fcr Mehrheiten. Diese allgemeine poli-\ntische Ma\u00dfgabe findet auch f\u00fcr das in Sachsen lebende\nsorbische Volk ihre konkrete Ausformung und erstreckt\nsich auf alle Lebensbereiche, also letztlich auch auf das\nBildungsangebot.\nAusdr\u00fccklich ist somit unter anderem im Schulgesetz das\nRecht auf das Erlernen der sorbischen Sprache im deutsch-\nsorbischen Gebiet sowie die Vermittlung der Geschichte\nund der Kultur der Sorben an allen Schulen des Freistaates\ngeregelt. Damit wird f\u00fcr den schulischen Bereich der im\nArtikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung beschriebene Schutz\nder Rechte des sorbischen Volkes inhaltlich konkret ausge-\nformt, wobei insbesondere zus\u00e4tzlich noch der Artikel 2\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes das Kultusministerium er-\nm\u00e4chtigt und auch verpflichtet, hierf\u00fcr die organisatori-\nschen Rahmenbedingungen zu schaffen.\nDiese organisatorischen Bedingungen m\u00fcssen nat\u00fcrlich\ndabei sowohl die spezifischen Interessen des sorbischen\nVolkes als auch die qualitative Vergleichbarkeit schuli-\nscher Angebote landesweit grundlegend ber\u00fccksichtigen.\nGenau dies aber erfordert einen sensiblen Abw\u00e4gungs-\nprozess, auf den ich noch im Detail zu sprechen kommen\nwerde.\nMeine Damen und Herren! Der vorgenannte Gesetzesrang\ndieser Vorgaben, die ich eben kurz skizziert habe, verdeut-\nlicht nicht nur das politische Anliegen, das mit diesen\nMa\u00dfgaben verbunden ist, sondern garantiert auch die Ver-\nl\u00e4sslichkeit und die Dauerhaftigkeit dieser Inhalte bei der\nWeiterentwicklung unseres Schulsystems unter nicht un-\nkomplizierten demografischen Bedingungen.\nMir liegt ganz einfach an dieser Feststellung, an dieser ge-\nwissen Vorbemerkung, weil in der \u00f6ffentlichen Diskussion\n\u2013 Herr Kosel, Sie haben es in Ihrem Beitrag eigentlich ge-\nnau so nachvollzogen \u2013 um die Schulnetzplanung im be-\ntroffenen Gebiet bewusst oder unbewusst der Eindruck er-\nweckt wird, dass damit vorhandene schulische Angebote\ngenerell infrage gestellt oder zumindest unterlaufen wer-\nden sollen. Dem ist keinesfalls so! Das Gegenteil ist der\nFall und das l\u00e4sst sich auch im Zusammenhang mit dem\nErhalt von sorbischen Grundschulen bereits dokumen-\ntieren.\nSo ist in diesem Zusammenhang belegbar, dass sorbische\nGrundschulen Bestand haben, die die Sollvorgaben f\u00fcr\nden Erhalt vergleichbarer staatlicher Schulen deutlich un-\nterschreiten. Herr Kosel, da gehe ich auf Ihre Feststellung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n442\n\n\n\nein, dass wir gerade auf diesem Gebiet das \u00f6ffentliche Be-\nd\u00fcrfnis, insbesondere im Blick auf die konkrete Situation\nder Minderheiten, in gewisser Weise anders interpretieren\nm\u00fcssen. Dies ist sicherlich zu rechtfertigen und findet un-\nsere politische Unterst\u00fctzung, zumal damit der eingangs\nbeschriebenen Intention entsprochen wird. Daran muss\nmeines Erachtens und aus Sicht meiner Fraktion weiterhin\ndurch die Verwaltung festgehalten werden.\nNicht unbeachtet darf aber auch bleiben, dass das Verhal-\nten der Eltern bei der Erziehung und Weitergabe der sorbi-\nschen Sprache und Kultur an ihre Kinder durchaus unter-\nschiedlich ist. Ohne diesen Elternwillen nun unmittelbar\nsteuern zu k\u00f6nnen, wird demgegen\u00fcber durch staatliche\nAngebote ebenso wie durch die Aktivit\u00e4ten des Sorbenver-\neins die M\u00f6glichkeit zum ausgepr\u00e4gten Erhalt der sorbi-\nschen Identit\u00e4t und Sprache vorgegeben. Ich will hier nur\nauf die vorschulische Erziehung und das Witaj-Projekt\nverweisen, das eine fr\u00fchzeitige Heranf\u00fchrung an die sor-\nbische Sprache im Kindertagesst\u00e4ttenbereich zur Folge hat.\nZweifellos, meine Damen und Herren, m\u00fcssen diese Be-\nm\u00fchungen des Sorbischen Schulvereins und die damit ver-\nbundenen M\u00f6glichkeiten bei der Weiterentwicklung des\nbedarfsgerechten Schulnetzes im Sorbengebiet ber\u00fccksich-\ntigt werden.\nAnlass der aktuellen Auseinandersetzung, auch Anlass\ndieser Debatte und der vorliegenden Antr\u00e4ge ist ein\nSchreiben des Kultusministeriums, das im November vori-\ngen Jahres an die Schultr\u00e4ger der Mittelschulen in Crost-\nwitz und Ralbitz ergangen ist. Rein formal betrachtet ist\ndies ein Schreiben, das in seinem Inhalt allen anderen\nSchreiben gleicht, die an die Schultr\u00e4ger von einz\u00fcgigen\nMittelschulen ergangen ist. Ich denke, auf die generelle\nqualitative Bedeutung einer mindestens zu fordernden\nZweiz\u00fcgigkeit f\u00fcr die Ausgestaltung von Mittelschule\nmuss ich hier nicht explizit eingehen, weil es im Blick auf\ndie besondere Bedeutung der Schulen im sorbischen Kern-\ngebiet sicherlich ohnehin um Sonderregelungen und damit\nauch um den Erhalt von kleinen Schulstandorten im Ein-\nzelfall gehen muss.\nWenn aber nach einer perspektivischen Erhebung f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre, meine Damen und Herren, die Zahl von\ninsgesamt 60 Sch\u00fclern pro Klassenstufe f\u00fcr vier bestehen-\nde Schulstandorte absehbar ist, und das sind nun einmal\ndie aktuellen statistischen Erhebungen, die in die Zukunft\nhinein darstellbar sind, muss doch zumindest eine Diskus-\nsion um den Erhalt eines bedarfsgerechten Netzes m\u00f6glich\nsein. Es macht zudem auch keinen Sinn, diese Diskussion\nzu verschieben, sondern sie muss fr\u00fchzeitig gef\u00fchrt wer-\nden, um Qualit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t schulischer Angebote\nbedarfsgerecht aufrechtzuerhalten und weiter zu ent-\nwickeln.\nInsofern sollte bei der L\u00f6sung f\u00fcr das kommende Schul-\njahr, das eventuell eine Beibehaltung des Status quo\nerm\u00f6glichen k\u00f6nnte, die generelle Entwicklung in der\nZukunft nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Dieser gemein-\nsamen Verantwortung muss sich die staatliche Ebene ge-\nnauso stellen wie die kommunale Ebene. Ich halte es in\ndiesem Zusammenhang f\u00fcr bedauerlich, dass eine Ver-\nst\u00e4ndigung auf der Ebene der Schultr\u00e4ger trotz sehr inten-\nsiver Bem\u00fchungen des Sorbischen Schulvereins bislang\nnoch nicht konsensf\u00e4hig m\u00f6glich war.\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, auch aus Gespr\u00e4-\nchen mit Vertretern des Sorbenvereines in Bautzen im\nJanuar dieses Jahres wissen wir um die Bestrebungen, die\ngegenw\u00e4rtige Mittelschulstruktur auch inhaltlich umzu-\n\nstrukturieren und weiter zu entwickeln im Sinne der F\u00f6r-\nderung von zweisprachigen Schulen und der Aufhebung\nder bisherigen Untergliederung in A- und B-Schulange-\nbote, die aus DDR-Zeiten in der Vergangenheit keine seli-\nge Entwicklung f\u00fcr diese Region im Blick auf den Erhalt\nder sorbischen Identit\u00e4t mit sich gebracht haben.\nDie damit verbundene St\u00e4rkung der sorbischen Sprachaus-\nbildung und der sorbischen Schulangebote wird auch f\u00fcr\ndie inhaltliche Ausgestaltung dieser Einrichtungen neue\nund h\u00f6here Anforderungen stellen, Anforderungen, die\nein noch gr\u00f6\u00dferes Engagement der Schultr\u00e4ger absehbar\nmit sich bringen werden. Insofern macht es aus diesem\nZusammenhang heraus durchaus Sinn, Schulstandorte\nzwar nicht leichtfertig auszud\u00fcnnen, aber im Blick auf eine\nvorhandene und vorhersehbare Entwicklung zu konzen-\ntrieren und inhaltlich zu qualifizieren. Dabei werden, wie\ngesagt, Ausnahmeregelungen, wie das bewusste Unter-\nschreiten von vergleichsweise notwendigen Sch\u00fclerzahlen,\nebenso hinzunehmen sein wie eventuell \u00fcbergangszeit-\nliche Ausnahmeregelungen im Blick auf eine Einz\u00fcgigkeit,\nohne dass auf Dauer aber die qualitativen Erfordernisse an\nSchule und die landesweite Vergleichbarkeit inhaltlicher\nAngebote damit infrage gestellt werden d\u00fcrfen.\n\nInsofern besteht mit dieser Schulstrukturdebatte, die zur-\nzeit ja sehr heftig gef\u00fchrt wird, auch die M\u00f6glichkeit Wei-\nchen f\u00fcr die Weiterentwicklung sorbischer Schulen zu stel-\nlen, und zwar einerseits im Blick auf die Vertiefung und\nWiederentdeckung der sorbischen Sprache in der Region\nund parallel dazu auch durch die Anpassung dieser inhalt-\nlichen Angebote an die aktuelle gesellschaftliche Entwick-\nlung, die nicht zuletzt im Rahmen der Globalisierung mit\neiner weiteren \u00d6ffnung unseres Landes nach Osten hin ab-\nsehbar ist. Dies in der Auseinandersetzung als Chance zu\nsehen, eine dauerhafte strukturelle L\u00f6sung des dazu not-\nwendigen Schulnetzes im Blick zu halten ist letztlich die\nIntention unseres vorliegenden Antrages.\n\nWir gehen von der objektiven Notwendigkeit der Fort-\nschreibung einer Schulnetzplanung zwischen den beteilig-\nten Gemeinden aus. Sie muss aber im Ergebnis bedarfs-\ngerecht und optimal sorbische Sprach- und Kulturvermitt-\nlung erm\u00f6glichen und garantieren. Insofern beinhaltet un-\nser Antrag aber auch die Intention, \u00fcber die konzeptionelle\nAusgestaltung dieser Angebote gemeinsam mit den Schul-\ntr\u00e4gern, mit den Eltern und insbesondere auch mit den\nSorbischen Schulvereinen ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\n\nWir gehen davon aus, dass diese Vorgehensweise wesent-\nlich zielf\u00fchrender ist als das Beharren auf Positionen, wie\nes bislang erfolgte und uns ja letztlich nicht weiter voran-\nbrachte. Insofern macht es nat\u00fcrlich auch Sinn, wenn sei-\ntens der Schulverwaltung nicht nur aufgrund statistischer\nErhebungen gegen\u00fcber den Betroffenen argumentiert\nwird, sondern auch konzeptionelle \u00dcberlegungen der\ninhaltlichen Weiterentwicklung sorbischer Schulkultur\nst\u00e4rker als bisher in die Diskussion einflie\u00dfen.\n\nDiese Vorstellungen, einschlie\u00dflich der dazu notwendigen\nAusnahmeregelungen f\u00fcr kleinere Schulstandorte, verbin-\nden wir mit unserem vorliegenden Antrag und wir bitten\nSie deshalb um Zustimmung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n443\n\n\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Thema Schule l\u00e4sst uns nicht los.\nW\u00e4hrend wir vor einer halben Stunde \u00fcber die Stadtwerke\ndiskutierten und der Kultusminister gen\u00fcsslich Zeitung\nlas, demonstrieren in Dresden drei Schulen \u2013 sie haben\nihren Unterricht abgebrochen \u2013 gegen Stundenausfall vor\ndem Regionalschulamt. So weit sind wir im Konkreten\nschon gekommen!\nAber, meine Damen, meine Herren, wir sprechen heute\n\u00fcber den Erhalt sorbischer Schulen. Dies ist nur ein Spe-\nzialfall f\u00fcr den Erhalt von Schulen \u00fcberhaupt, allerdings\nein spezieller Fall, an dem sowohl die Problematik als auch\ndie Probleml\u00f6sungen verdeutlicht werden k\u00f6nnen. Was\ndie Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die sorbische Kultur betrifft, so hat mei-\nner Meinung nach das Kultusministerium auf der ganzen\nLinie erneut versagt. Ohne weitere Beachtung der beson-\nderen Bedeutung zweisprachiger Schulen im sorbischen\nGebiet bekamen gerade die beiden Mittelschulen blaue\nBriefe, welche eine echte Zweisprachigkeit anbieten. Jetzt\nversucht zwar die CDU-Fraktion mit ihrem Antrag noch\nzu reparieren, aber der Schaden ist da und wir werden in\nZukunft sehen, ob der Antrag wirklich ernst gemeint ist.\nWenn ich die Antwort der Staatsregierung, die zu beiden\nAntr\u00e4gen gr\u00f6\u00dftenteils identisch ist, betrachte, dann habe\nich allerdings Bedenken. Am Ende ist es wohl nur eine\nSelbstberuhigung, weil doch die objektiven Zw\u00e4nge ,,lei-\nder, leider\u201c keinen anderen Spielraum lassen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\ndeshalb zun\u00e4chst noch einige Aspekte hervorheben, wel-\nche die besondere Lage gerade der beiden betroffenen Mit-\ntelschulen verdeutlichen. Beide Schulen haben sich auf den\nWeg gemacht und einen echten zweisprachigen Unterricht\nangeboten. An diesen Schulen erlernen die Sch\u00fcler sowohl\ndie sorbische als auch die deutsche Sprache perfekt. Das ist\nf\u00fcr die Schulen sicher kein einfacher Weg.\nGleichwohl ist es in diesem Hause wohl unbestritten, dass\neine Kultur ma\u00dfgeblich \u00fcber die Sprache lebt. Eine Spra-\nche wiederum lebt nur, wenn sie als Alltagssprache be-\nnutzt wird. Dies ist nicht gegeben, wenn sie als Fremd-\nsprache in der Schule unterrichtet wird. Andererseits ist es\nauch f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler nicht einfach sich auf echte\nZweisprachigkeit in der Schule einzulassen, wenn die Vor-\nbereitung darauf mehr oder weniger nur im Elternhaus\nerfolgen kann. Dies zeigt sich auch bei der Betrachtung der\nSch\u00fclerzahlen der beiden Mittelschulen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Problem wird aber nicht\nmehr allzu lange bestehen. Der Sorbische Schulverein hat\nunter der Bezeichnung ,,Witaj\u201c begonnen, den Grundstock\nf\u00fcr Zweisprachigkeit in Kinderg\u00e4rten und in Grund-\nschulen zu legen. Ab 2005 und 2006 erreichen die ersten so\nherangef\u00fchrten Sch\u00fcler die Sekundarstufe I. Es ist also\ndamit zu rechnen, dass dann keine Ausnahmegenehmi-\ngung mehr notwendig ist, was die Klassenbildung betrifft.\nDies ist \u00fcbrigens \u2013 das zeigt die ganze Art der Behandlung\ndurch das Ministerium \u2013 f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre auch\nnicht n\u00f6tig.\nMein Fazit: Alle vier sorbischen Mittelschulen sind auf die\nDauer und in ihrem Bestand nicht gef\u00e4hrdet, wenn sie ein-\nz\u00fcgig arbeiten d\u00fcrften.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas scheint nun in Frage gestellt, denn pikanterweise hat\nzum Beispiel die Mittelschule Crostwitz 1992 die beantrag-\nte Einz\u00fcgigkeit genehmigt bekommen. Davon will das\nKultusministerium nun nichts mehr wissen. Dabei f\u00fchrte\n\ndiese Genehmigung sogar zu baulichen Investitionen, wie\naus einem Schreiben an die Oberfinanzdirektion ersichtlich\nist.\nMeine Damen und Herren! Warum aber sollen diese\nSchulen nicht einz\u00fcgig arbeiten? Weil es der Leistungs-\nideologie des Kultusministers nicht entspricht. Er meint,\ndass zur ausreichenden Leistungsdifferenzierung in sei-\nnem ,,hoch effizienten\u201c s\u00e4chsischen Schulwesen eine Mit-\ntelschule zwei Z\u00fcge aufweisen muss. Wir finden die ent-\nsprechenden Passagen sowohl in den Antworten zu den\nAntr\u00e4gen als auch in seinem Brief an die Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk, der seit kurzem vorliegt.\nMeine Damen und Herren! Die angef\u00fchrten Gr\u00fcnde gelten\naber nur unter bestimmten Voraussetzungen; denn selbst\nwenn man Differenzierungen in Haupt- und Realsch\u00fcler\nakzeptiert \u2013 dar\u00fcber wollen wir jetzt nicht diskutieren \u2013,\nl\u00e4sst sich die Zweiz\u00fcgigkeit nur dann begr\u00fcnden, wenn\nman vom Frontalunterricht in der Jahrgangsklasse aus-\ngeht. Gerade aber diese Probleme kleiner Schulen und die\nder sorbischen Minderheit ganz besonders stellen die\nFrage, ob dies denn sein muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen um die geradezu neurotische Abwehr des jahr-\ngangsgemischten offenen Unterrichtes durch den Kultus-\nminister. Aber es ist nicht unser Problem, wenn er, wie so\noft, von der Sache nichts versteht. Es ist durchaus so, dass\nder Frontalunterricht im Klassenverband in ganz Deutsch-\nland dominiert. Das ist bekannt. Aber, meine Damen und\nHerren, es gibt kein anderes Bundesland in Deutschland,\nin dem es einen Kabinettsbeschluss gibt, der den Schulen\ndie Jahrgangsmischungen bewusst untersagt \u2013 mit einer\nBegr\u00fcndung \u00fcbrigens, die bei einem Treffen von Spre-\nchern, wenn man dies innerhalb von Fachleuten vortr\u00e4gt,\nals Scherz aufgefasst und nicht verstanden wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Heute werden\nwir nun erneut auf das Problem verwiesen, wie sollen wir\nuns zum Erhalt der sorbischen Schulen verhalten. Ich be-\ndauere \u00fcbrigens zutiefst, dass wir dies im Plenum tun statt\nim Ausschuss. Ich bedauere, dass die CDU im Schulaus-\nschuss unseren Vorsto\u00df \u2013 im Januar bereits \u2013, das Problem\nim Rahmen der Selbstbefassung im Februar zu beraten,\nabgelehnt hat, obwohl die PDS als Autor des damals noch\nDringlichen Antrages dem zustimmte. Ich verstehe jetzt\nauch nicht, warum die PDS den Antrag unbedingt im Ple-\nnum behandeln l\u00e4sst. Wir h\u00e4tten im Ausschuss sehr viel\nbesser die M\u00f6glichkeit gehabt nach L\u00f6sungen zu suchen.\nWir h\u00e4tten die Chance gehabt, dass auch der Minister\nohne Gesichtsverlust einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung aufge-\nschlossen h\u00e4tte gegen\u00fcberstehen k\u00f6nnen.\nFreilich h\u00e4tte dann der Einbringer dieses Antrages nur we-\nniges politisches Kapital daraus schlagen k\u00f6nnen. Freilich\nmuss ich nun damit auch auf diesem Podium etwas sch\u00e4r-\nfer werden, als es im Ausschuss n\u00f6tig gewesen w\u00e4re, denn\nes gilt doch ganz deutlich f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit Ross und\nReiter zu benennen. Trotzdem appelliere ich an die Mehr-\nheitsfraktion zu beachten, dass f\u00fcr die sorbischen Gemein-\nden gerade die zweisprachigen Schulen eine gro\u00dfe kultu-\nrelle Bedeutung haben. Ich appelliere an den Minister,\nseine \u00d6ffnung im Denken, die er zweifellos nach Mei\u00dfen\nvollzogen hat, auch auf die sorbischen Schulen zu \u00fcbertra-\ngen.\nWir haben gerade mit den zweisprachigen Schulen im Ver-\nein mit dem Witaj-Projekt die Chance, der sorbischen\nKultur als Alltagssprache neuen Boden zu geben. Ich will\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n444\n\n\n\nes zugespitzt, aber ohne \u00dcbertreibung sagen: Wenn die\nzweisprachigen Schulen nicht erhalten bleiben, stirbt die\nsorbische Sprache langsam, aber sicher. Eine Sprache, die\nnicht in der Schule als Unterrichtssprache verwendet wird,\nwird von der jungen Generation bald nicht mehr gespro-\nchen werden. Sorbisch w\u00fcrde zur Folklore verkommen.\nMeine Damen und Herren! Was ist zu tun? Wir haben\nVorschl\u00e4ge:\n1. Das Kultusministerium gibt den vier Schulen Bestands-\nschutz bis zum Jahre 2001 und 2002.\n2. Kultusministerium, Comenius-Institut und Regional-\nschulamt setzen sich mit den betroffenen Schultr\u00e4gern,\ndem Sorbischen Schulverein, den Schulleitungen und den\nElternvertretungen an einen Tisch, sichten und diskutieren\nohne Tabus die p\u00e4dagogischen, organisatorischen, finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten des Erhalts dieser Schulen. Und\n3. Bei allen Varianten wird das Aufwachsen des Witaj-\nProjektes ber\u00fccksichtigt und der Bestand von Schulen not-\nfalls \u00fcber Ausnahmen bis zum Jahre 2006 gesichert.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie gesagt, es\nbedarf keiner \u00fcberm\u00e4\u00dfigen zus\u00e4tzlichen Ressourcen, um\ndie zweisprachigen Schulen zu erhalten. Man muss nur\n\u00fcber seinen Schatten springen und zulassen, was sich in\nanderen L\u00e4ndern bereits bew\u00e4hrt hat.\nGanz nebenbei gesagt ist uns der Kultusminister nach wie\nvor und bis heute einen Nachweis dar\u00fcber schuldig geblie-\nben, dass jahrgangs\u00fcbergreifender offener Unterricht\nweniger leistungsf\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren! Es bedarf also nur einer \u00d6ff-\nnung im Denken und der \u00dcbertragung von Gestaltungs-\nr\u00e4umen an die sorbischen Schulen.\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU, Ihren\nAntrag ernst nehmen, werden Sie diesen Prozess unter-\nst\u00fctzen. Wir werden Ihnen im \u00dcbrigen mit einem Antrag,\nden wir gestern in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht haben,\nim Schulausschuss die Gelegenheit geben in der Sache eine\nL\u00f6sung zu finden. Anderenfalls kann ich nur hoffen, dass\nder Sorbische Schulverein die Tr\u00e4gerschaft der Schulen\n\u00fcbernimmt und Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU und von der Regierung, dann wenigstens den An-\nstand haben, auf die Wartefrist nach \u00a7 14 Abs. 2 des Geset-\nzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sachgerecht zu ver-\nzichten. F\u00fcr die Schulen und vor allen Dingen f\u00fcr die Er-\nhaltung und F\u00f6rderung der sorbischen Kultur w\u00e4re dies\nzwar ein guter Weg, politisch aber w\u00e4re es verheerend f\u00fcr\nSachsen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zu meinen bei-\nden Vorrednern etwas sagen.\nBeim einen war ich entt\u00e4uscht, beim anderen verwundert,\nzumindest in einem Punkt. Herr Kollege Hatzsch, Sie\nhaben uns indirekt bzw. direkt daf\u00fcr kritisiert, dass wir\nden Antrag ins Plenum gebracht haben. Da muss ich schon\nsagen, das ist schon ein seltsames Verst\u00e4ndnis von Parla-\nment, das Sie hier dargestellt haben.\nIch denke, die Diskussion ist \u00f6ffentlich, wir m\u00fcssen sie\nauch hier \u00f6ffentlich f\u00fchren. Wir hatten viele Antr\u00e4ge in\nAusschusssitzungen und wir haben bisher nicht erlebt,\n\ndass die CDU oder der Kultusminister dort eingelenkt\nhaben. Und es ist auch nicht unsere Aufgabe den Kultus-\nminister vor Gesichtsverlust zu bewahren. Er kann heute\nan Statur gewinnen, wenn er sich f\u00fcr unseren Antrag ein-\nsetzt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Teilweise Heiterkeit)\n\nUnd von Herrn Colditz war ich in gewisser Weise ent-\nt\u00e4uscht. Er hat nebul\u00f6s von der Weiterentwicklung der\nsorbischen Schulen gesprochen, hat gesagt, man m\u00fcsse das\nSchulnetz im Blick behalten. Und im Endeffekt hat er sich\nnicht deutlich positioniert.\nWenn man es auf den Punkt bringt, wird auch die CDU\nSchlie\u00dfungen von sorbischen Schulen letztlich hinnehmen.\nSo ist zumindest die Quintessenz dessen, was Herr Colditz\ndargestellt hat.\nDie Opposition in diesem Haus hat das Problem der Schul-\nschlie\u00dfung immer wieder thematisiert. Und wir werden\nmorgen dazu erneut eine Aktuelle Debatte haben.\nJede Schule, die von der Landkarte Sachsens verschwindet,\nist ein Verlust, ein Verlust an wohnortnaher Beschulung\nund auch an kultureller Vielfalt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie geplante Schlie\u00dfung sorbischer Schulen jedoch ist ein\nbesonders verwerfliches Vorhaben.\nDer Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung ist bereits mehr-\nfach erw\u00e4hnt worden, und ich denke, zu Recht. Und,\nmeine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion, was\nIhnen dieser Verfassungsartikel Wert ist, werden wir ja\nzum Beispiel h\u00f6ren, wenn wir die Wahlergebnisse gesagt\nbekommen zur Wahl des Sorbenrates, wo ja offenkundig\nin eklatanter Weise die Reihenfolge, die auf demokratische\nWeise zustande gekommen ist durch die Domowina, igno-\nriert wurde. Und auch das ist ein Zeichen, das die Mehr-\nheitsfraktion offenbar heute setzen wollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, darf ich mal fragen,\nwoher Sie das Wissen haben.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe geh\u00f6rt, dass es so sei. Und ich\nhabe ausdr\u00fccklich gesagt, nachdem \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Leroff, ich bem\u00fche mich, dass ich Infor-\nmationen bekomme. Sie k\u00f6nnen das sicherlich auch.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Bandmann, CDU: Herr Kollege Hahn,\nk\u00f6nnten Sie vielleicht \u2013 \u2013)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie? \u2013 Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mal\nfragen, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten, Herr\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte!\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Hahn, k\u00f6nnten Sie viel-\nleicht dem Hohen Haus mitteilen, von wem Sie dieses\nWissen haben.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Bandmann, es gibt Dinge,\ndie behalte ich f\u00fcr mich! Und ich glaube, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe und Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n445\n\n\n\nIch glaube, \u2013 \u2013\n\n(Weiterhin Unruhe und Widerspruch bei der CDU)\n\nIch glaube, dass dieser Ablenkungsversuch nicht aufgehen\nwird. Es geht einfach hier um die Sache, um die Vertre-\ntung der sorbischen Minderheit und um Ihr Vorhaben, das\nSie jetzt durchbringen wollen, n\u00e4mlich die Schlie\u00dfung sor-\nbischer Schulen.\n\n(Weitere Unruhe im Saal)\n\nIch habe das bewusst erw\u00e4hnt, weil wir keine M\u00f6glichkeit\nhatten, zu dem 1. Tagesordnungspunkt zu reden. Wir\nhaben im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber gesprochen \u2013 das will ich hier\nauch deutlich sagen. Und es gab eine Vorschlagsliste, die\nallen Abgeordneten zugegangen ist, und eine Reihenfolge,\ndie nach Wahlen in der Domowina zustande kam.\nUnd ich finde das Ergebnis dann schon bedauerlich \u2013 dies\nkann und will ich hier auch in dieser Form ansprechen.\nDer Erhalt der sorbischen Schulen hat Verfassungsrang.\nWir alle, meine Damen und Herren, wir alle sind aufge-\nfordert einen Bruch der Verfassung zu verhindern. Und\ngenau darum geht es heute: Es geht um einen geplanten\nVerfassungsbruch. Und deshalb hat die PDS-Fraktion\nihren Antrag zum Erhalt sorbischer Schulen eingereicht.\nWir haben im Interesse der Sache auch nichts dagegen,\nwenn sich die CDU mal wieder als Trittbrettfahrer bet\u00e4tigt\nund einen eigenen Antrag nachgeschoben hat, nachdem\ndie PDS ein brisantes Problem aufgegriffen hat und im\nParlament zur Sprache bringt.\nBetrachtet man sich die beiden Antr\u00e4ge allerdings ge-\nnauer, werden Unterschiede deutlich. Die PDS-Fraktion\nfordert den Erhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen,\nder CDU geht es um die Bewahrung und Pflege der sorbi-\nschen Identit\u00e4t durch schulische Bildung, was im Klartext\nnichts anderes hei\u00dft, als dass dies im Prinzip auch an ganz\nnormalen Regelschulen erfolgen kann.\nGenau hier liegt die Differenz. Nat\u00fcrlich sind auch wir\ndaf\u00fcr, dass an Grund- und Mittelschulen die sorbische\nSprache unterrichtet wird und Kenntnisse \u00fcber Geschichte\nsowie Kultur dieses kleinen Volkes vermittelt werden, und\nm\u00f6glichst noch umfangreicher als bisher.\nDoch darum geht es hier nicht. Es geht um den m\u00f6glichst\ndurchg\u00e4ngigen muttersprachlichen Unterricht an eigen-\nst\u00e4ndigen Schulen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd, meine Damen und Herren, dies ist kein Zugest\u00e4nd-\nnis, sondern ein Rechtsanspruch. Von der Verfassung war\nschon die Rede. Ich beziehe mich dabei aber auch aus-\ndr\u00fccklich auf das Schulgesetz, in dessen \u00a7 2 Abs. 1 dieser\nPunkt festgeschrieben wurde. Im Abs. 2 \u2013 Kollege Colditz\nhat davon gesprochen \u2013 wird dann dem Kultusminister\ndie Erm\u00e4chtigung gegeben, die erforderlichen besonderen\nBestimmungen f\u00fcr die Arbeit der Schulen im deutsch-sor-\nbischen Gebiet zu treffen.\nDamit sind wir wieder beim Kultusminister, der nun in\nseiner Stellungnahme zum CDU-Antrag schreibt, eine\nB\u00fcndelung der Beschulungsangebote sei wahrscheinlich\nunausbleiblich. \u2013 Die Sprache lasse ich jetzt mal weg \u2013 die\nAussage ist klar.\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich fordere Sie eindringlich auf, Ihren hehren\nWorten der letzten Wochen endlich auch Taten folgen zu\nlassen. Stellen Sie sich vor diesen Landtag und geben Sie\n\nhier eine Bestandsgarantie f\u00fcr die existierenden sorbischen\nSchulen ab!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies und nichts anderes erwarten wir heute von Ihnen,\nund nicht nur wir, sondern vor allen Dingen die sorbi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Hahn, wir hatten vor weni-\ngen Minuten \u00fcber das Podium einen Disput: Diskussion\nhier oder im Ausschuss?\nMeine Frage: Mit welchen betroffenen sorbischen Schul-\nvereinen etc. haben Sie denn gesprochen, wo dies behan-\ndelt werden m\u00f6ge? Nennen Sie mir doch bitte mal die\nNamen der Vertreter, die gew\u00fcnscht haben, dass wir es\nhier besprechen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nUnruhe und Zwischenrufe bei der PDS)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Hatzsch, der Kollege Kosel wird\nIhnen im Schlusswort dazu auch etwas sagen. Aber ich\nwill schon an dieser Stelle festhalten: Wir bringen ein\nThema dann ins Parlament, wenn wir es f\u00fcr richtig halten.\nUnd im \u00dcbrigen ist die Forderung der sorbischen Verb\u00e4n-\nde un\u00fcberh\u00f6rbar, dass hier eine Entscheidung getroffen\nwird. Und die wollen wir mit unserem Antrag herbei-\nf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr verehrter Abgeordneter, Sie\nwissen doch immer ein bisschen mehr als ich. Gehe ich\nrichtig in der Annahme, dass die Abgeordneten dieses\nHohen Hauses an keine Auftr\u00e4ge gebunden sind?\n\nDr. Hahn, PDS: So steht es in der Verfassung und wir als\nPDS-Fraktion halten uns an die Verfassung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nNach Angaben des Regionalschulamtes Bautzen \u2013 um\nwieder zur\u00fcck zur Sache zu kommen \u2013 besuchen derzeit\nrund 2 350 Jugendliche sorbische Schulen: 742 lernen an\nGrundschulen, 1 109 an Mittelschulen und 508 am einzi-\ngen sorbischen Gymnasium in Bautzen.\nF\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte dieser Sch\u00fcler ist Sorbisch die\nMuttersprache, Deutsch wird als Zweitsprache unterrich-\ntet. Schon allein daran ist zu erkennen, welche Bedeutung\ndie bestehenden Schulen im sorbischen Siedlungsgebiet\nhaben. Mein Fraktionskollege Kosel hat dazu schon ge-\nsprochen.\nOffenbar unter dem Druck hartn\u00e4ckiger Demonstrationen\nim Umfeld der Klausurtagung der CDU-Fraktion hat sich\nderen Fraktionschef in aller \u00d6ffentlichkeit klar positioniert.\nDie sorbischen Schulen, so Fritz H\u00e4hle, st\u00fcnden nicht zur\nDisposition.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n446\n\n\n\nOb dies nur Beschwichtigungen oder leere Versprechun-\ngen waren, meine Damen und Herren von der CDU, wer-\nden wir heute sehen. Sie haben bei der Abstimmung \u00fcber\nunseren Antrag nicht nur die Chance, Ihrem Fraktionschef\neinmal den R\u00fccken zu st\u00e4rken, sondern Sie k\u00f6nnen auch\nein politisches Zeichen setzen, dass Sie die Sorgen und Be-\nf\u00fcrchtungen des sorbischen Volkes tats\u00e4chlich ernst neh-\nmen und gewillt sind entsprechend zu handeln.\nNoch einmal zur\u00fcck zu den \u00f6ffentlichen Verlautbarungen\nvon Herrn H\u00e4hle. Es war schon bezeichnend, dass er ge-\ngen\u00fcber der Presse erkl\u00e4rte, er sei froh dar\u00fcber, dass nun-\nmehr auch der Kultusminister die Notwendigkeit erkannt\nhabe, dass mehr finanzielle Mittel f\u00fcr den Bildungsbereich\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssten. Die CDU-Frak-\ntion sei schon l\u00e4nger dieser Auffassung.\nZwar haben wir davon kaum etwas gemerkt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sagen es nur im Ausschuss!)\n\naber sei es drum! Dennoch: Die \u00c4u\u00dferung des CDU-Frak-\ntionsvorsitzenden war ein indirektes Misstrauensvotum\ngegen den eigenen Kultusminister.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie haben heute die Chance zu be-\nweisen, dass Sie doch noch nicht jegliche Verbindung zum\nSchulwesen in Sachsen verloren haben und wenigstens\neinmal der Anwalt von Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie haben es in der Hand, Herr Minister, hier und heute\nein klares und verbindliches Wort zum Erhalt sorbischer\nSchulen zu sprechen.\nDa man aber nicht ganz sicher sein kann, was dieses Wort\nwert w\u00e4re \u2013 \u00fcber Ehrenw\u00f6rter haben wir heute schon\netwas geh\u00f6rt \u2013, wenn es denn \u00fcberhaupt kommt, sollte\ndieser Landtag die notwendige Entscheidung treffen. Dies\ngeht am besten mit der Zustimmung zum Antrag der PDS.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, es ist ein St\u00fcck weit erschreckend, mit welchen\nUnterstellungen und Verdrehungen Sie die Diskussion zu\neinem so sensiblen Thema in diesem Haus f\u00fchren.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch muss mit allem Nachdruck Aussagen, die so nicht\nstimmen, zur\u00fcckweisen und auch, was Sie der CDU-Frak-\ntion hier unterstellen.\nSie haben mir unterstellt, dass ich in meiner Rede nebul\u00f6se\nAussagen getroffen habe. Wenn Sie meine Rede nachlesen\n\u2013 vielleicht haben Sie dann die Gelegenheit, sie im Proto-\nkoll einzusehen \u2013, werden Sie dort ganz klar herauslesen,\ndass wir uns zu dem Erhalt eines sorbischen Schulnetzes\nbekennen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Per Nebel!)\n\neines sorbischen Schulnetzes bekennen, das bedarfsgerecht\ndie Angebote, die sowohl im Schulgesetz als auch in der\nVerfassung vorgegeben sind, weiter vorh\u00e4lt. Das ist Tat-\nsache und dazu stehen wir. Insofern sind Ihre Unterstel-\nlungen schlichtweg unredlich und unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann Herrn Hatzsch nur unterst\u00fctzen in seiner Aussa-\nge. Herr Hatzsch, es w\u00e4re tats\u00e4chlich zielf\u00fchrender gewe-\nsen, wir h\u00e4tten dazu eine Sachdiskussion im Ausschuss\nf\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 wobei ich aber den Vorwurf ein St\u00fcck\nrelativieren muss. Wir hatten, als wir das im Ausschuss\naufgerufen haben, dazu noch keine Drucksache, um eine\ntats\u00e4chliche Diskussionsgrundlage zu haben. Es w\u00e4re na-\nt\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit der antragstellenden Fraktion ge-\nwesen, das in den Ausschuss zu delegieren. Und ich den-\nke, wir w\u00e4ren auch problemlos in der Lage gewesen, dann\nauch unseren Antrag im Ausschuss entsprechend inhalt-\nlich zu thematisieren.\nAber ich meine, sp\u00e4testens der Redebeitrag von Herrn\nHahn hat verdeutlicht, dass es eigentlich weniger um eine\nSachdebatte in diesem Zusammenhang geht als wieder\neinmal um eine populistische Profilierung der PDS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, um das Nebul\u00f6se\nganz herauszunehmen,\n\n(Colditz, CDU: Ja.)\n\nhabe ich noch ein Problem, n\u00e4mlich mit dem Wort ,,be-\ndarfsgerecht\u201c. Wie definieren Sie bedarfsgerecht und wel-\nchen Bezugspunkt nehmen Sie dazu? Nehmen Sie die\nQuantit\u00e4t der vorhandenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler?\nOder nehmen Sie den Bedarf des sorbischen Volkes?\n\nColditz, CDU: Herr Prof. Porsch, ich denke, ich habe in\nmeinem Redebeitrag deutlich gemacht \u2013 auch das k\u00f6nnen\nSie nachlesen \u2013, dass im Blick auf die besondere Situation\ndes sorbischen Volkes, im Blick auf die besondere Bed\u00fcrf-\ntigkeit und auch im Blick auf die Sprachausbildung und\ndie Vermittlung kultureller Werte das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrf-\nnis sicherlich ein St\u00fcck weit anders definiert werden muss,\nals dies landesweite Vorgaben vorsehen.\nDas l\u00e4sst sich \u00fcbrigens auch schon jetzt dokumentieren.\nWenn Sie sich das Grundschulnetz betrachten, unterschrei-\nten wir dort die Sollwerte, die im staatlichen Bereich vor-\ngegeben sind. Es steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, dass wir\nsicherlich auch im Mittelschulnetz Ausnahmeregelungen\ntreffen m\u00fcssen. Aber ich gehe ganz einfach davon aus,\nund das halte ich auch f\u00fcr redlich und auch f\u00fcr im Sinne\nder davon Betroffenen, dass wir bei Unterschreiten dieser\nSollvorgaben irgendwo an eine Grenze kommen, was ganz\neinfach \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Weiterentwicklung des\nSchulnetzes notwendig macht. Ich habe es in meinem\nRedebeitrag deutlich gemacht.\nWenn wir von Sch\u00fclerzahlen sprechen und diese sich um\ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60 bewegen und das bezogen auf\nvier Schulstandorte \u2013 das ist perspektivisch darstellbar \u2013,\nist selbst das Problem mit einer Einz\u00fcgigkeit nicht mehr so\nzu l\u00f6sen, wie Sie sich das vorstellen im Sinne des Erhalts\naller Schulstandorte. Das ist ganz einfach das Problem.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Nebel lichtet sich nicht!)\n\nEs geht uns \u2013 wie gesagt \u2013 mit unserem Antrag zum einen\ndarum, diese Schulen bedarfsgerecht zu erhalten im Sinne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n447\n\n\n\nder spezifischen Interessen des sorbischen Volkes und im\nSinne des Erhalts und der Entwicklung dieser zweisprachi-\ngen Schulangebote.\nDahinter stehen wir ausdr\u00fccklich, Herr Hatzsch, um das\nauch noch einmal mit Nachdruck zu sagen. Aber es muss\nauch m\u00f6glich sein im Rahmen dieser Schulnetzplanung\nlandesweit die Vergleichbarkeit mit Mittelschulen zu reali-\nsieren, vor allem auch die qualitativen Anforderungen, die\nan Mittelschulen gestellt werden, bei der inhaltlichen Aus-\ngestaltung dieser sorbischen Schulen mit ins Blickfeld zu\nr\u00fccken.\nBeides auch entsprechend sensibel abzuw\u00e4gen muss ganz\neinfach der Prozess sein, der jetzt durch die Verwaltung zu\nrealisieren ist \u2013 sicherlich im Gespr\u00e4ch mit dem Verein,\nsicherlich auch im Gespr\u00e4ch mit den Betroffenen, und das\nwollen wir letztlich auch durch unseren Antrag anregen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bitte die\nStaatsregierung. \u2013 Entschuldigung, Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren! Herr Pr\u00e4sident, ich habe die herzliche Bitte pr\u00fcfen\nzu lassen, wie es sein kann, dass ein Abgeordneter dieses\nHauses ein Wahlergebnis kennt, das dem Haus noch gar\nnicht bekannt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd vor allem wie der Abgeordnete dazu kommt, hier an\ndiesem Pult festzustellen und sich dahin gehend zu\n\u00e4u\u00dfern, wie denn der einzelne Abgeordnete des Hohen\nHauses in einer geheimen Abstimmung abgestimmt hat.\nDenn das ist es, was Herr Hahn hier zum Ausdruck ge-\nbracht hat. Das kann ja wohl nicht sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen denke ich, das ist schon sehr seltsam, Herr Kol-\nlege Hahn, vielleicht haben Sie noch irgendwelche alten\nFunktionen oder Dr\u00e4hte irgendwo.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch kann mir das nur kaum vorstellen. Ich halte es aber\nschlichtweg f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, wie Sie hier unter-\nstellen, dass meine Fraktion in irgendeiner Form \u2013 ich wei\u00df\nnicht, wie meine Fraktionskollegen im Einzelnen abge-\nstimmt haben, denn es ist eine geheime Wahl gewesen \u2013,\nirgendein Ergebnis im Vorfeld festgelegt h\u00e4tte. Ich halte\ndas schlichtweg f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit und weise das\nzur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Herr Hahn, Sie erwecken hier den Eindruck,\nauch \u00fcber das, was im Pr\u00e4sidium diskutiert worden ist,\ndass wir als CDU-Fraktion irgendeine Liste propagiert\nh\u00e4tten.\nIch will das noch einmal klarstellen, damit es in der\n\u00d6ffentlichkeit nicht zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrt: Die be-\ntroffenen Gemeinden haben das Vorschlagsrecht und die\nbetroffenen Gemeinden und Institutionen haben zw\u00f6lf\n\nNamen vorgeschlagen. Diese zw\u00f6lf Namen sind alphabe-\ntisch auf einer Liste in diesem Hohen Haus zur Wahl ge-\nstellt worden. Nun hatte jeder Abgeordnete in diesem\nHaus die M\u00f6glichkeit, mit f\u00fcnf Kreuzen oder bis zu f\u00fcnf\nKreuzen die f\u00fcnf zu bestimmen, die gew\u00e4hlt sind f\u00fcr den\nRat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten. Nichts anderes und\nnicht mehr und nicht weniger ist hier im Hause passiert.\nAlso nicht der Landtag, nicht die Fraktionen haben be-\nstimmt, wer auf der Liste steht, sondern die Menschen und\nVertretungen, die im sorbischen Siedlungsgebiet zu Hause\nsind. Das muss man hier einmal deutlich klarstellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd ich weise es zur\u00fcck, in der st\u00e4ndig und immer wieder\nfalsch wiederholten und populistischen Art und Weise so\nzu tun, als ob irgendeine Fraktion in diesem Hause an\ndieser Liste manipuliert h\u00e4tte. Das ist eine Unversch\u00e4mt-\nheit und die verbitte ich mir!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dazu muss ich nat\u00fcrlich jetzt noch zwei, drei Be-\nmerkungen machen.\nErstens habe ich nicht erkl\u00e4rt, dass an der Liste manipu-\nliert worden ist.\nZweitens habe ich nicht gesagt, wer wie abgestimmt hat.\nDrittens habe ich festgestellt, dass die Domowina als legi-\ntime Interessenvertretung der Sorben eine Liste erarbeitet\nhat, und zwar durch Wahlen, und dem Pr\u00e4sidenten eine\nRang- und Reihenfolge mitgeteilt hat, wie sie sich den\nSorbenrat vorstellt.\nDies ist dem Parlament zugeleitet worden. Im \u00dcbrigen\nhabe ich in Bezug auf die Wahlergebnisse m\u00f6glicherweise\ndie gleichen Dr\u00e4hte wie der Kollege Leroff.\n\n(Leroff, CDU: Ich habe keine Dr\u00e4hte!\nIch kenne die Ergebnisse nicht, Herr Hahn!)\n\n\u2013 Sie haben keine Dr\u00e4hte? Das tut mir Leid. Es gibt so\netwas wie den Buschfunk und der Buschfunk vermeldet,\ndass die ersten f\u00fcnf nicht gew\u00e4hlt worden sind. Weil das\netwas mit dem Verfassungsrang der Sorben zu tun hat,\nhabe ich dies vorhin angesprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt kommt erst einmal die Fraktion der\nSPD zu Wort. Ich darf feststellen, dass wir uns am Rande\ndes Beratungsgegenstandes bewegen. Aus diesem Grunde,\nmeine ich, sollte jetzt die Fraktion der SPD die Gelegenheit\nhaben, zu dem Thema, das von der CDU angesprochen\nworden ist, Stellung zu nehmen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst bedaure ich f\u00fcr meine Fraktion, dass das\nThema ,,Erhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen\u201c in\ndieser Art und Weise durch die Diskussion verzerrt wird.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAls Zweites m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend zu den Ausf\u00fchrungen\nvon Herrn Leroff und somit Herrn Dr. Hahn widerspre-\nchend sagen, dass das Verfahren, das wir hier zur Anwen-\ndung gebracht haben, um den Sorbenrat zu w\u00e4hlen, durch\nPr\u00fcfung des Juristischen Dienstes eindeutig als das Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n448\n\n\n\nfahren dargestellt worden ist, was das einzig richtige und\nm\u00f6gliche ist.\nGenau nach diesem Verfahren haben wir heute gew\u00e4hlt\nund damit den Sorbenrat demokratisch legitimiert. Alles\nandere, wie Sie es dargestellt haben, ist falsch und dient\nnicht dem, was wir heute fr\u00fch als Plenum zu leisten\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben jetzt das\nWort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die\nheutige Debatte erlaubt es mir, ein eindeutiges Bekenntnis\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zu den Schulen im sorbi-\nschen Bereich abzugeben, und zwar trotz zur\u00fcckgehender\nSch\u00fclerzahlen.\nAufgrund der einzigartigen Situation des sorbischen Vol-\nkes gilt es, die sorbische Kultur \u2013 sie basiert ganz\nma\u00dfgeblich auf der Sprache \u2013 zu bewahren und weiter-\nzuentwickeln. Hierbei geht es neben der Erf\u00fcllung eines\nspeziellen Verfassungsauftrags gegen\u00fcber den Sorben\nschlechthin um die Gew\u00e4hrleistung der Freiheitsrechte\neiner Minderheit, n\u00e4mlich um die Ausbildung in der eige-\nnen, der sorbischen Sprache als unabdingbare Vorausset-\nzung des Erhalts sorbischer Identit\u00e4t.\nDas sorbische Volk ist eine einzigartige Kostbarkeit in\nSachsen, in Deutschland und in Europa, die es zu bewah-\nren gilt. Dar\u00fcber sind wir uns hoffentlich alle einig. Ich\nerlaube mir aber an dieser Stelle darauf hinzuweisen, dass\nbereits zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt die sorbischen\nSchulen mit Ressourcen deutlich besser ausgestattet sind\nals der umliegende deutsche Bereich.\nSo bestehen schon jetzt an sorbischen Schulen relativ nied-\nrige Klassenfrequenzen, die zum Teil halb so gro\u00df sind wie\nan deutschen Schulen. Damit haben sie weitaus g\u00fcnstigere\nBedingungen als die meisten deutschen Schulen. Das ist\nvertretbar; denn die S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich\nihrer aus Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung erwachsen-\nden Verantwortung f\u00fcr das sorbische Volk bewusst. Herr\nKosel, selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen im sorbischen Bereich\nandere Kriterien gelten als in anderen Bereichen unseres\nBundeslandes, des Freistaates Sachsen.\nIn meinen Stellungnahmen zu den Antr\u00e4gen der PDS\nsowie der CDU habe ich bereits darauf verwiesen, dass\nsowohl eine zumutbare Erreichbarkeit als auch die g\u00fcnsti-\ngen Rahmenbedingungen f\u00fcr die sorbischen Schulen wei-\nterhin gesichert bleiben und auch zuk\u00fcnftig ausreichende\nschulische Angebote in sorbischer Unterrichtssprache be-\ndarfsgerecht angeboten werden.\nEs muss aber an dieser Stelle mit aller Offenheit gesagt\nwerden, dass es sehr fraglich erscheint, dass der Bestand\naller bestehenden sorbischen Mittelschulen garantiert wer-\nden kann. Wir k\u00f6nnen unsere Augen nicht vor der Tat-\nsache verschlie\u00dfen, dass die Sch\u00fclerzahlen im sorbischen\nBereich sp\u00fcrbar sinken. Diesem Umstand wollen wir sen-\nsibel Rechnung tragen.\nWir k\u00f6nnen ihn aber auch nicht wegdiskutieren. Deshalb\nist der Sch\u00fclerr\u00fcckgang seit l\u00e4ngerer Zeit Gegenstand in-\ntensiver und schwieriger Gespr\u00e4che des Kultusministe-\nriums insbesondere mit der Domowina und dem Sorbi-\nschen Schulverein. Meine Damen und Herren, es geht um\n50 bis 60 sorbische Sch\u00fcler, um die sich nicht nur die vier\n\nMittelschulstandorte bewerben; ein Teil der sorbischen\nSch\u00fcler wird auch noch zum Gymnasium wechseln.\nDiese Problematik wird allerdings noch nicht von allen\nBeteiligten als so dramatisch wahrgenommen. So haben\nwir Anfang 1998, also bereits vor zwei Jahren, die B\u00fcrger-\nmeister der betroffenen sorbischen Gemeinden sowie Ver-\ntreter sorbischer Vereine und Institutionen um Unterst\u00fct-\nzung bei der Schaffung einer neuen Schulstruktur gebeten,\nleider bisher ohne den entsprechenden Erfolg.\nDessen ungeachtet werde ich mich auch weiterhin f\u00fcr die\nkonstruktive Zusammenarbeit aller Beteiligten einsetzen,\nwie zum Beispiel vor zwei Wochen im Rahmen eines Ge-\nspr\u00e4chs mit B\u00fcrgermeistern sorbischer Gemeinden im\nRegionalschulamt Bautzen. Ich danke ganz besonders\nmeinem Kollegen Prof. Dr. Meyer daf\u00fcr, dass er uns bei\ndiesem Gespr\u00e4ch mit seinem Rat und seiner Hilfe begleitet\nhat. Denn nur im Miteinander aller Betroffenen k\u00f6nnen\nwir eine L\u00f6sung finden, die unserer gemeinsamen Verant-\nwortung f\u00fcr das sorbische Volk gerecht wird, einen ver-\ntretbaren Einsatz der Haushaltsmittel rechtfertigt und sor-\nbische Schulstandorte in ausreichender Anzahl sichert.\nDie sorbischen Grundschulen werden komplett erhalten.\nDas haben die B\u00fcrgermeister von R\u00e4ckelwitz, Panschwitz-\nKuckau, Ralbitz und Crostwitz aus dem Gespr\u00e4ch mitge-\nnommen \u2013 ich sage das hier sehr deutlich \u2013, egal, wie viel\nSch\u00fcler in den einzelnen Schulstandorten sind. Man darf\nzumindest den Diskussionsansto\u00df geben \u2013 so offen waren\nwir \u2013, dass man sich beispielsweise auch Gedanken dar-\n\u00fcber macht, wie man Ralbitz und Crostwitz zusammen-\nbringen k\u00f6nnte. Diese Diskussion l\u00e4uft noch.\nDabei ist es erforderlich, \u00fcber neue Konzepte nachzuden-\nken. Als Ausgangspunkt f\u00fcr derartige \u00dcberlegungen\nk\u00f6nnten sowohl das Witaj-Programm des Sorbischen\nSchulvereins zum Kennenlernen der sorbischen Sprache\nim Kindergarten als auch bevorstehende Modellversuche\nzur zweisprachigen sorbisch-deutschen Grundschule die-\nnen.\nZiel muss es sein, die Akzeptanz der sorbischen Sprache\ninnerhalb der sorbischen, aber auch innerhalb der deut-\nschen Bev\u00f6lkerungsgruppe zu erh\u00f6hen. Hierzu m\u00fcssen\ndie sorbischen Mittelschulen ihre Attraktivit\u00e4t steigern;\ndenn die sorbischen stehen in direkter Konkurrenz zu den\ndeutschen Mittelschulen. Es muss verhindert werden, dass\ndie sorbischen Sch\u00fcler nur aus Gr\u00fcnden eines einge-\nschr\u00e4nkten Angebots der sorbischen Mittelschulen in die\ndeutschen Mittelschulen abwandern. Das ist ein Umstand,\nder bereits heute hier und dort Realit\u00e4t ist.\nUnser Bestreben muss es deshalb sein, auch das Interesse\nder deutschen Kinder am Besuch sorbischer Schulen zu\nwecken. Um dies zu erreichen, muss das Konzept einer\nechten Zweisprachigkeit entwickelt werden. Hieran arbei-\nten wir bereits. Nur ein attraktives Konzept einer zwei-\nsprachigen sorbisch-deutschen Schule kann die ethnischen\nSorben \u00fcberzeugen und den interessierten Teil der deut-\nschen Bev\u00f6lkerung einbeziehen und damit f\u00fcr die sorbi-\nsche Sprache gewinnen.\nMeine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen keinen sorbischen\nMuttersprachler an deutsche Schulen verlieren. Wir m\u00fcs-\nsen zus\u00e4tzlich deutsche Sch\u00fcler f\u00fcr die sorbischen Schulen\ngewinnen. Wie kann eine derartige Zukunftsvision im Ein-\nzelnen aussehen? Das neu zu entwickelnde Konzept muss\nzwei Punkte enthalten: Zum einen muss die kulturelle\nSubstanz der Sorben durch eine echte Zweisprachigkeit\nbewahrt und entwickelt werden, zum anderen muss an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n449\n\n\n\nden sorbischen Mittelschulen ein attraktives Angebot ge-\nschaffen werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWas muss der Minister machen?)\n\nAn den sorbischen Mittelschulen, insbesondere im sorbi-\nschen Kerngebiet, muss ein entsprechendes Profilangebot\nvorgehalten werden, welches in ausreichendem Ma\u00dfe\nWahlm\u00f6glichkeiten und Differenzierungen zul\u00e4sst. Nur so\nkann die sorbische Minderheit gleichberechtigt einbezogen\nund k\u00f6nnen den sorbischen Kindern gleichwertige Zu-\nkunftschancen geboten werden.\nEines haben gerade die letzten Jahre gezeigt: Die sorbi-\nschen Eltern w\u00e4gen zwischen der sprachlich-kulturellen\nIdentit\u00e4t einerseits und den Entwicklungsm\u00f6glichkeiten\nihrer Kinder andererseits ab.\nDiese beiden Gesichtspunkte d\u00fcrfen keinen Gegensatz\ndarstellen, sondern m\u00fcssen eng miteinander verkn\u00fcpft\nwerden. Gerade aus diesem Grund muss auch \u00fcber eine\nB\u00fcndelung der Standorte nachgedacht und vor allen\nDingen diskutiert werden, um sorbischen Kindern durch\neine Konzentration der Kr\u00e4fte und Ressourcen ein gleich-\nwertiges Angebot durch ein gleichwertiges Profilangebot\nzu erm\u00f6glichen.\nDie Erfahrungen der vergangenen Jahre haben deutlich ge-\nmacht, dass die Qualit\u00e4t von der Breite des schulischen\nAngebots abh\u00e4ngt. Wir k\u00f6nnen etwas f\u00fcr Sanierung und\nSchulhausbau in diesem Gebiet tun. Das ist ein wichtiger\nAspekt, den die B\u00fcrgermeister einbeziehen.\nEin weiterer bedeutender Ansatz ist, die Sorben als Br\u00fccke\nzu den slawischen V\u00f6lkern des Ostens zu verstehen. Das\nist auch ein Hauptanliegen dieser kleinen westslawischen\nVolksgruppe, denn gerade diese L\u00e4nder streben zu Recht\nin unsere Europ\u00e4ische Union. Daher ist es wichtig interes-\nsante Beziehungen zu Schulen anderer L\u00e4nder zu ent-\nwickeln.\nAber auch unsere westlichen Partner m\u00fcssen einbezogen\nwerden. So k\u00f6nnten zum Beispiel Schulpartnerschaften zu\nden Bretonen in Frankreich und zu den keltischen Geal-\ntacht-Gebieten in Irland aufgebaut werden. Sowohl bei\nden Bretonen als auch bei den keltischsprachigen Iren\nhandelt es sich um ethnische oder zumindest sprachliche\nMinderheiten in den jeweiligen Staaten.\nDamit k\u00f6nnte ein interessantes Netz von Schulpartner-\nschaften gen Ost und West entstehen, was die Attraktivit\u00e4t\nder sorbischen Schulen weiter erh\u00f6hen w\u00fcrde.\nAll dies zeigt \u00fcberaus eindringlich, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung und insbesondere mein Haus auch weiter-\nhin daf\u00fcr Sorge tragen werden, dass im Rahmen einer\nzweifellos notwendigen Schulnetzplanung die Bewahrung\nund Pflege der sorbischen Identit\u00e4t durch die schulische\nBildung wie bisher einen hohen Stellenwert beh\u00e4lt.\nAus dem von mir geschilderten Grobkonzept erwachsen\nnat\u00fcrlich auch Verpflichtungen f\u00fcr alle Beteiligten, um\nderartige Zukunftsvisionen auch umsetzen zu k\u00f6nnen. So\nsteht mein Haus in der Pflicht, f\u00fcr die Bereitstellung der\nerforderlichen Lehrkr\u00e4fte Sorge zu tragen. Ich sage es noch\neinmal: Nat\u00fcrlich brauchen wir deutlich mehr Lehrkr\u00e4fte\nf\u00fcr unsere sorbischen Schulen als in anderen Regionen.\nAber auch die Schultr\u00e4ger, das hei\u00dft die betroffenen sorbi-\nschen Gemeinden, m\u00fcssen ihren Beitrag leisten, so bei der\nAusstattung der Schulen, aber auch bei der Entwicklung\nvon Schulpartnerschaften und im Schulhausbau. Da muss\n\u2013 nicht nur im Sorbischen \u2013 noch einiges passieren.\n\nAber insbesondere beim Letzteren k\u00f6nnen sich die Ge-\nmeinden auch einer weiteren Unterst\u00fctzung durch den\nFreistaat Sachsen in dieser Sache sicher sein. Das habe ich\nden B\u00fcrgermeistern mit auf den Weg gegeben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nSchlusswort.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte nachher noch eine\nsachliche Richtigstellung machen.)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vorab zun\u00e4chst der Ausdruck der Verwunde-\nrung eines Parlamentsneulings zu einigen Teilen der bis-\nherigen Diskussion. Nach meiner als Parlamentsneuling\nsicherlich noch nicht allumfassenden Kenntnis sind Aus-\nz\u00e4hlungen von Abstimmungen und von Wahlen \u00f6ffent-\nlich, zumindest parlaments\u00f6ffentlich, und nicht geheim \u2013\ndas vorab.\nZur Frage des Sorbenrates, die ja auch schon thematisiert\nwurde, m\u00f6chte ich sagen, dass sich das s\u00e4chsische Parla-\nment sehr davor h\u00fcten sollte \u2013 das gilt genauso f\u00fcr die\nProblematik der sorbischen Mittelschulen \u2013 den Eindruck\nentstehen zu lassen, dass Vorstellungen und Wahlen des\nsorbischen Volkes, die es nach demokratischen Grund-\ns\u00e4tzen getroffen hat, keine Rolle spielen. Denn es ist schon\nproblematisch, zehn Jahre nach der politischen Wende, in\nder es um den m\u00fcndigen B\u00fcrger ging, ein Volk in Unm\u00fcn-\ndigkeit oder zumindest an der Hand einer politischen\nGouvernante zu halten, die ihm sagt, wer oder was gut\noder schlecht f\u00fcr dieses Volk ist.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nZum Erhalt der sorbischen Schulen. Der Erhalt der sorbi-\nschen Schulen ist, wie gesagt, zuv\u00f6rderst kein sorbisches\nProblem, sondern vor allem ein regionales und in erster\nLinie ein deutsches Problem des Umgangs mit Minder-\nheiten. Die Aufgabe muss an der Charta der Regional- und\nMinderheitensprachen des Europarates vom 5. November\n1992, Artikel 7, gemessen werden.\nSie ist weiterhin an Richtwerten europ\u00e4ischer Minder-\nheitenpolitik zu messen, die jedem Beitrittskandidaten zur\nEU vor die Nase gehalten werden und \u00fcber die etablierte\nEU-Mitglieder nicht naser\u00fcmpfend hinweggehen d\u00fcrfen.\nNeben vielen anderem hat die EU auch einen Aufgaben-\nwandel beim Schutz kleiner V\u00f6lker und Volksgruppen ge-\nbracht. Es ist nunmehr nicht mehr allein die Aufgabe die\nEind\u00e4mmung schleichender oder die Verhinderung ge-\nwaltt\u00e4tiger Assimilierung, sondern das Schaffen von recht-\nlichen, politischen, mentalen und sozialen Voraussetzun-\ngen einer gewissen Revitalisierung von Minderheiten-\nsprachen. Das ist so neu und so herausfordernd, dass es\nnicht zugleich von allen politisch Verantwortlichen ver-\nstanden, geschweige denn praktiziert wird.\nOb die Bretonen mit ihrem von der Vorschule bis zum\nAbitur durchg\u00e4ngigen Revitalisierungsprojekt oder die\nSorben selbst mit ihrem Witaj-, das hei\u00dft Willkommen-\nProjekt \u2013 immer geht es um sprachlich effektive und durch\ngesicherte Einrichtungen durchg\u00e4ngige Vorhaben. Rechts-\nsicherheit ist daf\u00fcr eine der wichtigen Seiten, die andere,\ndamit zusammenh\u00e4ngende, die Bestandssicherheit der\nEinrichtungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n450\n\n\n\n\u00dcber verbesserte Konzepte, \u00fcber Strukturver\u00e4nderungen\nl\u00e4sst sich trefflich streiten, wenn dabei das eigentliche min-\nderheitenpolitische Anliegen nicht aus dem Auge verloren\nwird. Gerade deshalb hat die PDS so viel Wert auf Kon-\nzepte f\u00fcr den Erhalt des sorbischen Muttersprachenunter-\nrichts und auf den Unterricht in sorbischer Sprache gelegt.\nDas hei\u00dft weit mehr als Schulstandort; das bezieht die\nKlassenteiler, die Lehrmittel, die Unterrichtsgestaltung\nund alles das ein, was letztlich zur Qualit\u00e4t und Attraktivi-\nt\u00e4t des Sorbischunterrichts beitr\u00e4gt.\nDas Netz sorbischer Schulen ist so gekn\u00fcpft, dass es zu\nWahrung und Pflege von Sprache und Kultur der Sorben\nbeitr\u00e4gt. Es f\u00e4ngt \u2013 um bei dem Wort Netz zu bleiben \u2013\nvieles von dem auf, was ansonsten durch die Einfl\u00fcsse der\nUmwelt verloren ginge. Jegliche Aufl\u00f6sung von \u00fcber Jahre\ngewachsenen Verkn\u00fcpfungen h\u00e4tte auch f\u00fcr die sorbische\nSubstanz aufl\u00f6sende Auswirkungen.\nEs bleibt daher ein Geheimnis des Herrn Kollegen Colditz,\nwie das Gegenteil von Substanzverlust bei den anvisierten\nSchulschlie\u00dfungen eintreten soll. Allerdings hat ja sowohl\ndie Rede des Kollegen Colditz als auch die Rede des Herrn\nStaatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler durchaus einzelne Signale ent-\nhalten, wenn man genau hingeh\u00f6rt und wohlwollend\ndanach gesucht hat; das muss ich auch sagen.\nIch bitte Sie diese Signale aufzugreifen, weiterzudiskutie-\nren und zu vervollkommnen, denn auf der Crostwitzer\nProtestversammlung gegen die Schlie\u00dfung sorbischer\nSchulen meinte ein Kaplan mit Blick auf die CDU, die Sor-\nben h\u00e4tten diese Partei insbesondere in den katholischen\nD\u00f6rfern des Kreises Kamenz mit astronomisch hohen Pro-\nzentzahlen gew\u00e4hlt, aber nun werde er bei der n\u00e4chsten\nWahl wohl dazu aufrufen m\u00fcssen jene Partei zu w\u00e4hlen,\ndie sich konsequent f\u00fcr die Belange des sorbischen Volkes\neinsetzt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, haben es in\nder Hand, mit der zustimmenden Erhebung derselben f\u00fcr\nden PDS-Antrag das Vertrauen besagten Kaplans und\nIhrer sorbischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zur\u00fcckzuge-\nwinnen. Ihr Antrag, bei allem Respekt f\u00fcr die \u00dcberwin-\ndung zum Handeln, wird es nicht bewirken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat au\u00dferdem die Frak-\ntion der CDU; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch will diese kontroverse Debatte nicht weiterf\u00fchren, son-\ndern nur noch einmal an die Adresse von Herrn Kosel\nsagen: Sie konstruieren Widerspr\u00fcche, wo keine sind.\nIch denke, es l\u00e4sst sich belegen \u2013 sowohl an den Ausf\u00fch-\nrungen des Ministers als auch an den Ausf\u00fchrungen in\nmeinem Redebeitrag \u2013, dass die jetzt angedachte Vorge-\nhensweise zur Gestaltung des Schulnetzes im sorbischen\nGebiet sowohl den gesetzlichen als auch den politischen\nVorgaben der Wahrung der Interessen des sorbischen\nVolkes dient. Im Gegenteil, es geht sogar um eine inhalt-\nliche Qualifizierung dieser Angebote. Wenn Sie das ein-\nfach nur schlechtreden, reden Sie meines Erachtens auch\nein St\u00fcck weit an den Interessenlagen der Betroffenen\nvorbei.\nNoch einmal mit allem Nachdruck: Grundanliegen bleibt\nf\u00fcr uns der Schutz und die kontinuierliche Bewahrung der\n\nsorbischen Identit\u00e4t einerseits als auch die qualitative Wei-\nterentwicklung dieser schulischen Angebote andererseits.\nDer Minister hat es ausgef\u00fchrt, ich will es aus unserer\nSicht unterstreichen: Es muss sicherlich bei dieser inhalt-\nlichen Weiterentwicklung darum gehen, die konsequente\nZweisprachigkeit in diesem Gebiet auch durch die\nSchulangebote zu vertiefen.\nEs geht aber sicherlich auch um weiter reichende konzep-\ntionelle \u00dcberlegungen. Der Minister hat in seinen Aus-\nf\u00fchrungen einige Anmerkungen dazu gemacht. Es macht\ndar\u00fcber hinaus sicherlich Sinn, mit den Betroffenen unmit-\ntelbar ins Gespr\u00e4ch zu kommen und die Konzepte dort\nkonkret zu untersetzen.\nSicherlich wird es f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Pr\u00e4missen not-\nwendig sein, aus rein struktureller Sicht Ausnahme-\nregelungen einzugehen. Aber \u2013 das sage ich mit allem\nNachdruck und auch redlicherweise \u2013 diese Ausnahme-\nregelungen werden an Grenzen des Vertretbaren und des\nMachbaren sto\u00dfen, ohne dass wir damit in irgendeiner\nWeise vorhandene Strukturen generell infrage stellen.\nEs bleibt wie gesagt abzusehen, dass das mit einer Verst\u00e4n-\ndigung mit den Betroffenen einhergehen muss. Es muss\nvor allen Dingen auch bei der Fortschreibung des Schul-\nnetzes im Sinne einer Qualit\u00e4tssicherung darum gehen, die\nVergleichbarkeit dieser Schulangebote landesweit auf-\nrechtzuerhalten.\nWir wollen, dass diese Verst\u00e4ndigung nicht b\u00fcrokratisch\nstattfindet, sondern dass man mit den Betroffenen ins Ge-\nspr\u00e4ch kommt. Insofern sollte auch unser Antrag An-\nregung sein diese vorhandenen Gespr\u00e4chsangebote weiter\nzu vertiefen.\nEs sollte die Zeit genutzt werden, \u00fcber die strukturelle und\nvor allen Dingen auch \u00fcber die inhaltliche Weiterentwick-\nlung dieses Schulangebots im sorbischsprachigen Gebiet\nmiteinander ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Dazu will unser\nAntrag anregen. Ich gehe davon aus, dass wir auch Gele-\ngenheit haben, diesen Antrag und seine Umsetzung inhalt-\nlich weiter zu verfolgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle hat um das Wort gebe-\nten.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich sehe mich zu einer\nsachlichen Richtigstellung veranlasst.\nDer PDS-Abgeordnete Kosel hat in seinem ersten Rede-\nbeitrag behauptet, ich h\u00e4tte in Bautzen ein Ehrenwort ab-\ngegeben, dass dort keine sorbischen Schulen geschlossen\nwerden. Das ist falsch.\nRichtig ist Folgendes: Eine Frau hat mich auf der Stra\u00dfe\nangesprochen und mir vorgeworfen, ich wolle sorbische\nSchulen schlie\u00dfen. Dieser Frau habe ich erkl\u00e4rt, dass ich\nkeine einzige sorbische Schule schlie\u00dfen werde, denn ich\nbin dazu \u00fcberhaupt nicht befugt.\nDas sind die Tatsachen.\nIch empfehle dem Abg. Kosel, weil das Spitzelsystem nicht\nmehr ganz so perfekt funktioniert, bei den Beschuldigten\nnachzufragen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n451\n\n\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion\nder PDS in Drucksache 3/0684. Wer der Drucksache zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser An-\ntrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/0762, Antrag\nder Fraktion der CDU. Wer der Drucksache seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Antrag\nder Fraktion der CDU zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nBitte.\n\nKosel, PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das k\u00f6nnen Sie tun. Bitte.\n\nKosel, PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\nIch habe mich beim CDU-Antrag der Stimme enthalten,\nweil ich ihn \u2013 gelinde gesagt \u2013 f\u00fcr eine Mogelpackung\nhalte, die an den eigentlichen Problemen vorbeigeht und\ndiese verschleiern soll.\nSollte er aber dennoch versteckt irgendeinen substanziel-\nlen Gewinn f\u00fcr das sorbische Schulwesen enthalten, so\nwollte ich dem nicht entgegenstehen, sei dieser Gewinn\nauch noch so versteckt und noch so klein. Deshalb habe ich\nmich der Stimme enthalten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr ehrenwert!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich bitte das Er-\ngebnis der geheimen Wahl der Mitglieder des Rates f\u00fcr\nsorbische Angelegenheiten bekannt geben.\nAbgegeben wurden 111 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren\nnull.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Frau Balke, Hannelore \u2013\n25, Herr Baberschke, Vincenz \u2013 79, Herr Dr. Bresan, Peter \u2013\n86, Herr Dyrlich, Benedikt \u2013 86, Herr Hermasch, Manfred \u2013\n90, Herr Dr. Kilank, Rudolf \u2013 31, Herr Kosel, Sieghard \u2013 27,\nFrau Michalk, Maria \u2013 79, Herr Mirtschink, G\u00fcnther \u2013 2,\nHerr Paschke, Georg \u2013 5, Herr Srocka, Werner \u2013 2.\nMeine Damen und Herren! Damit sind folgende Personen\nals Mitglieder des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt: Herr Hermasch,\n\nManfred; Herr Dr. Bresan, Peter; Herr Dyrlich, Benedikt;\nHerr Baberschke, Vincenz und Frau Michalk, Maria.\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche die hier Gew\u00e4hlten zu ihrer Wahl.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tages-\nordnungspunkt 1 abgeschlossen.\n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung: 12.55 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir fahren in der\nTagesordnung fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Ansiedlung von Forschungseinrichtungen in der Lausitz\nDrucksache 3/0672, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Strukturentwicklungsprogramm f\u00fcr die Lausitz\nDrucksache 3/0664, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Pilotprojekt zur Entwicklung der Lausitz\nDrucksache 3/0670, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die\nReihenfolge lautet: SPD-Fraktion, CDU-Fraktion, PDS-\nFraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der SPD das Wort. Bitte, Herr\nAbg. Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Dass die Lausitz zu den struk-\nturschw\u00e4chsten Regionen des Freistaates Sachsen z\u00e4hlt, ist\neine unumstrittene, traurige Wahrheit. Als wir uns an\ndieser Stelle vor wenigen Wochen, genauer: am 21. Januar,\nmit der akut bedrohlichen wirtschaftlichen und sozialen\n\nLage in dieser Region befassten, herrschte ja auch weit-\ngehend Einigkeit dar\u00fcber, dass dringender Handlungs-\nbedarf besteht und jede nur m\u00f6gliche Chance genutzt\nwerden muss, um die verbliebene Wirtschaftssubstanz zu\nerhalten und nach M\u00f6glichkeit zu entwickeln.\n\nStrittig geblieben ist allerdings die Frage, was konkret und\nvordringlich zu tun ist, um dieses Ziel zu erreichen. Aber,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir in\nSachsen immer wieder das Fahrrad neu erfinden? Sollten\nwir nicht einen Blick in die alten Bundesl\u00e4nder werfen? Es\nhat sich doch in Bayern, in Nordrhein-Westfalen und auch\nin Niedersachsen l\u00e4ngst erwiesen, dass die gezielte An-\nsiedlung von wissenschaftlichen Einrichtungen und beson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n452\n\n\n\nders von Hochschulen nachhaltige positive Effekte f\u00fcr die\nEntwicklung strukturschwacher Regionen bringt. Der Herr\nMinisterpr\u00e4sident als Gr\u00fcndungsrektor der Ruhr-Univer-\nsit\u00e4t Bochum \u2013 die Gr\u00fcndung erfolgte damals in einer\nkrisengesch\u00fcttelten Zeit \u2013 w\u00fcrde mir das sicher best\u00e4tigen.\nZielgerichtet zu implantierende, notfalls zun\u00e4chst sogar\nsehr kleine Innovationskerne erm\u00f6glichen \u2013 das ist eine\nTatsache \u2013 der regionalen Wirtschaft vor allem dann, wenn\nes sich wie in der Lausitz um sehr kleine oder maximal um\nmittlere Unternehmen handelt, einen begehbaren Zugang\nzu Forschungs- und Entwicklungspotenzialen. Sie tragen\ndamit zum Abbau regionaler Innovationsdefizite bei und\nf\u00f6rdern die Kreativit\u00e4t der Region. Hochschulen vor Ort\nerleichtern dar\u00fcber hinaus den Unternehmen die Gewin-\nnung qualifizierter Mitarbeiter und erm\u00f6glichen durch ge-\neignete Weiterbildungskooperationen eine bessere inner-\nbetriebliche Personalentwicklung.\nDar\u00fcber hinaus tragen Hochschulen dazu bei, dass krea-\ntive und qualifizierte junge Menschen im Land gehalten\nwerden. Wer die j\u00fcngste Studie zur demografischen Ent-\nwicklung des osts\u00e4chsischen Raumes bis 2015 kennt, wei\u00df,\ndass dies eine ganz brennende Aufgabe ist.\nSchlie\u00dflich mehren Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4re\nWissenschaftseinrichtungen die kulturelle Vielfalt einer\nRegion; sie befruchten deren Geistesleben und verschaffen\nihr somit ein positives Image und bessere Chancen im\neurop\u00e4ischen Wettbewerb der Standorte.\nIch will nicht verschweigen, dass es hier durchaus erste,\nviel versprechende Ans\u00e4tze gibt. Die FH Zittau-G\u00f6rlitz\nund das Internationale Hochschulinstitut Zittau haben sich\nl\u00e4ngst einen sehr guten Ruf erworben. Allerdings kommen\nnur noch drei sehr kleine au\u00dferuniversit\u00e4re oder an-uni-\nversit\u00e4re Institute mit zusammen 67 Mitarbeitern dazu.\nDie Lausitz liegt also im s\u00e4chsischen Vergleich weit abge-\nschlagen zur\u00fcck. Hier muss etwas geschehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass es im Normalfall nicht unbe-\ndingt angezeigt ist, hochschulpolitische und strukturpoliti-\nsche Aspekte zu vermengen. Ebenso wissen wir, dass die\nRessourcen des Freistaates begrenzt sind und Neugr\u00fcn-\ndungen von Hochschulen zun\u00e4chst wohl nicht zulassen.\nSchlie\u00dflich wei\u00df ich auch aus eigener Erfahrung, dass es\nkeineswegs leicht ist, einer ansiedlungswilligen For-\nschungsinstitution einen bestimmten Standort schmack-\nhaft zu machen. Solche Institute m\u00fcssen \u2013 das ist ihr gutes\nRecht \u2013 auf eine Umgebung achten, die f\u00fcr ihre eigene\nArbeit g\u00fcnstig ist. Daher folgen sie wegen des erhofften\nSynergieprinzips in der Regel Matth\u00e4us 13, 12. Falls es\nunter Ihnen keine Bibelkenner gibt, zitiere ich diesen Vers:\n,,Denn wer da hat, dem wird gegeben.\u201c Das hei\u00dft, sie be-\nvorzugen Standorte, an denen sie bereits andere Wissen-\nschaftseinrichtungen vorfinden.\n\n(Bandmann, CDU: Du sollst den Namen deines Gottes\nnicht zu Unrecht f\u00fchren!)\n\n\u2013 Das ist, wie Sie wissen, ein Wort, das auch in der Um-\ngangssprache verwendet wird. Ich wollte nur die Quelle\nangeben.\nMeine Damen und Herren! Trotz allem erscheint die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung im Hinblick auf die denk-\nbaren Perspektiven denkbar blass, ja, fast resigniert. Sie\nersch\u00f6pft sich im Grunde in vagen Hinweisen auf das EU-\nF\u00f6rderprogramm Interreg IIIa und die m\u00f6gliche F\u00f6rde-\nrung der bestehenden Einrichtungen durch das SMWK.\n\nDas ist aber doch wohl zu wenig. Hier sind einfach Phan-\ntasie und Mut gefragt, meine sehr verehrten Damen und\nHerren!\nSo w\u00e4re etwa zu pr\u00fcfen, ob bestimmte wissenschaftsnahe\nBeh\u00f6rden und \u00c4mter des Freistaates vorzugsweise in der\nLausitz angesiedelt werden sollten. Auch an die Einrich-\ntung von Filialen der vorhandenen Hochschulen k\u00f6nnte\ngedacht werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Verehrter Herr Kollege Prof. Weiss,\nhaben Sie in Ihrer Aufz\u00e4hlung der Hochschuleinrichtun-\ngen absichtlich oder aus Versehen die Fachhochschule f\u00fcr\nPolizei als akademische Einrichtung in der Lausitz verges-\nsen?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ich habe die Hochschulen aufge-\nz\u00e4hlt, die im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz als Hoch-\nschulen des Freistaates Sachsen aufgef\u00fchrt sind.\nIch war bei dem Punkt stehen geblieben, dass es vielleicht\ndenkbar w\u00e4re, Filialen f\u00fcr die vorhandenen Hochschulen\naufzubauen. Der notwendige Informationsfluss und auch\nder innere Zusammenhalt der Hochschulen sollten im\nZeitalter der elektronischen Medien kein ernsthaftes\nProblem sein.\nSchlie\u00dflich sollte das Landesgrenzen \u00fcberschreitende Res-\nsourcen-Sharing, also die Kooperation mit der nicht allzu\nweit entfernten FH Senftenberg und mit der BTU Cottbus,\nnicht nur erleichtert, sondern systematisch gef\u00f6rdert wer-\nden. Das w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch dem viel versprechenden\nLUTKI-Projekt sehr zugute kommen. Es g\u00e4be noch viele\nweitere \u00dcberlegungen.\nInsgesamt also soll unser Antrag ein Denkansto\u00df in diese\nRichtung sein, nicht mehr und nicht weniger.\nWir bitten Sie daher im Interesse der Region um wohl-\nwollende Pr\u00fcfung unseres Antrages und um Ihre Zustim-\nmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich halte es freundlich ausgedr\u00fcckt\nf\u00fcr nicht optimal, wenn sich das Plenum des S\u00e4chsischen\nLandtages in jeder Sitzung mit den Problemen der Lausitz\nbefasst, denn eigentlich kann sich seit unserer letzten De-\nbatte so sehr viel ja nicht ge\u00e4ndert haben.\nAuf der anderen Seite wei\u00df ich nat\u00fcrlich auch, dass ein\ngesundes Ma\u00df an Redundanz hilfreich sein kann, be-\nstimmte Entwicklungen zu initiieren und am Ende in\nGang zu halten. Wie das aber so oft im Leben ist, es\nkommt immer auf das richtige Ma\u00df und auf die gute Ab-\nsicht an. Ich selber k\u00f6nnte jeden Tag gut \u00fcber die Lausitz\nsprechen. Ich habe bei dem Lausitzer Gespr\u00e4ch auf der\ninzwischen wieder sch\u00f6n restaurierten Bautzener Orten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n453\n\n\n\nburg festgestellt, dass es den Kollegen der Opposition\nauch ganz gut gelingen kann, wenn die nur wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben damit angefangen,\nHerr Lehmann!)\n\n\u2013 Ich sch\u00e4tze das. Willkommen im Club!\nNat\u00fcrlich ist ein \u00f6ffentliches Gespr\u00e4ch vor Ort mit einer\nDebatte in diesem Hohen Haus nicht zu vergleichen. Ich\nhabe aber nicht den Eindruck, dass die Initiatoren dieser\nDebatten die Lausitz als Vehikel benutzen wollen, um sich\npolitisch zu profilieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Die ,,S\u00e4chsische\nZeitung\u201c profiliert sich politisch. Das ist interessant!)\n\nAm liebsten diskutiere ich das Thema mit Leuten, die\nihren Lebensmittelpunkt in dieser Region haben, denn sie\nsind nicht in der Gefahr, aus sicherer Entfernung manches\nbesser wissen zu wollen. Die neigen \u2013 abgesehen von den\newigen Heulsusen, die auch wir in der Region haben \u2013\nauch nicht dazu, die Lausitz beabsichtigt oder unbeabsich-\ntigt schlechtzureden.\nEs hat mich schon etwas gefuchst, als sich der verehrte\nKollege Lucassen in unserer letzten Debatte auf der einen\nSeite als Lausitzkenner und Lausitzfreund einf\u00fchrte, dem\nnichts fremder w\u00e4re, als die Region in einem dunklen Zu-\nstand darzustellen, der diesem Bekenntnis auf der anderen\nSeite aber eine wissenschaftlich verbr\u00e4mte Aufz\u00e4hlung\nvon Defiziten folgen lie\u00df, die f\u00fcr den Beobachter doch den\nTatbestand der Abwertung erf\u00fcllte.\nWenn mich etwas fuchst, dann schaue ich mir auch einmal\ndie m\u00f6glichen Quellen an und war einigerma\u00dfen erstaunt.\nOffensichtlich kommen bei der Einsch\u00e4tzung der Arbeits-\nmarktsituation gelegentlich Wiederverwendungsprojekte\nzum Einsatz, die bereits in Brandenburg und in Th\u00fcringen\nnicht viel getaugt haben k\u00f6nnen, die aber von Teilen der\nOpposition offensichtlich genutzt werden. Nur ein kleines\nBeispiel f\u00fcr die Qualit\u00e4t dieser Quellen:\nWie Sie wissen, komme ich aus Neusalza-Spremberg. Das\nist zwar nur eine kleine Stadt, deren Qualit\u00e4ten den auf\nder Umgehungsstra\u00dfe Vorbeifahrenden nicht sofort offen-\nbar werden. Sie besteht schon seit 350 Jahren. Sie ist auch\nnicht der Nabel der Welt, um das klarzustellen, aber trotz-\ndem sehenswert, sommers wie winters. So weit zur Wer-\nbung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuch im Fr\u00fchling und im Herbst!)\n\nIn einem wissenschaftlich-statistischen Bericht, auf den\nsich die Opposition vermutlich auch st\u00fctzt, wurde von\neiner Aktivit\u00e4t meiner Heimatstadt berichtet. Als Ortsan-\ngabe wurde da aber nicht korrekterweise Neusalza-Sprem-\nberg geschrieben, sondern Spremberg-Langensalza. F\u00fcr\ndie Geografiemuffel und Zugereisten: Spremberg ist eine\nStadt in S\u00fcdbrandenburg und Langensalza liegt meines\nWissens in Th\u00fcringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa sehen Sie, wie gro\u00df die Lausitz ist!)\n\nWenn ich so etwas lese, wei\u00df ich sofort, wer es geschrieben\nhat, wes Geistes Kind er ist und was er im Zweifelsfall mit\nder Lausitz am Hut hat.\nAber wir sollten den guten Geist der Ortenburg, den Geist\ndes Lausitzer Gespr\u00e4chs auch bei unseren Er\u00f6rterungen\n\nzum Zuge kommen lassen und gemeinsam nach Strategien\nsuchen, die wirklich helfen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nund auch in diesem Hohen Haus mehrheitsf\u00e4hig sind.\nDie Lausitz will keine Sonderbehandlung und schon gar\nnicht zulasten anderer strukturschw\u00e4cherer Regionen. Es\nist sch\u00f6n, dass wir einen Lausitzbeauftragten haben. Wich-\ntig ist aber, dass die Regierung und wir hier in diesem\nHohen Hause darauf achten, dass die Regionen mit beson-\nderem Entwicklungsbedarf f\u00f6rderpolitisch nicht benach-\nteiligt werden und ihre wirtschaftliche Chancengleichheit\ngewahrt bleibt. Hier ist Pr\u00e4zision gefragt.\nAls Schritt eins muss man sich auf die Kriterien verst\u00e4ndi-\ngen, die f\u00fcr die Beschreibung der wirtschaftlichen Situa-\ntion in den einzelnen Landkreisen geeignet sind. Anhand\ndieser Kriterien ist dann ein Schritt zwei erforderlich, der\ndie Regionalkulisse bestimmt. Im dritten Schritt muss man\nsich dar\u00fcber unterhalten, welche F\u00f6rderpriorit\u00e4ten in\ndiesen besonders hilfsbed\u00fcrftigen Gebieten gelten k\u00f6nnen\nund welche nicht.\nHerr Prof. Weiss, wenn Sie anregen, ein An-Institut der\nUniversit\u00e4t Leipzig nach Zittau oder G\u00f6rlitz zu bewegen,\nbin ich auf Ihrer Seite. Wir k\u00f6nnten sofort in Verhand-\nlungen eintreten. Das ist eine tolle Idee!\n\n(Jurk, SPD: Ich denke, Sie wollen niemandem\netwas wegnehmen!)\n\n\u2013 Er hat es doch angeboten.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir das alles tun, bevor wir den Doppel-\nhaushalt 2001/2002 verabschieden. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nsprechen und nicht das wichtige Thema unzul\u00e4ssigerweise\nauf die Lausitz beschr\u00e4nken, die einen gr\u00f6\u00dferen Teil der\nKollegen m\u00f6glicherweise kaum interessiert und mit der\nam Ende keine Mehrheiten zu gewinnen sind. Darum,\nmeine Kollegen auch von der Opposition, m\u00f6chte ich Sie\nheute am Beginn der Debatte ganz herzlich bitten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion bitte,\nFrau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir gerade heute\nein ganz besonderes Vergn\u00fcgen, zur Kenntnis nehmen zu\nd\u00fcrfen, dass die Staatsregierung an einer ganzheitlichen\nEntwicklung der Lausitz interessiert ist und sie es jetzt f\u00fcr\nsinnvoll h\u00e4lt, die s\u00e4chsischen und brandenburgischen Teile\nder Region in l\u00e4nder\u00fcbergreifender Zusammenarbeit zu\nentwickeln. Ich kann mich noch sehr genau daran erin-\nnern, dass eine solche Zusammenarbeit noch vor wenigen\nMonaten torpediert, verschleppt und eher vermieden\nwurde. Sie m\u00fcssen sich einmal vorstellen, was das vor Ort\neigentlich f\u00fcr ein Bild abgegeben hat, weil die CDU Sach-\nsens nicht mit der SPD Brandenburgs wollte oder konnte;\nes sollte nicht sein, was dringend erforderlich war.\nGenau in diesen drei, vier Jahren haben Sie als CDU und\ndie Staatsregierung bei den regionalen Akteuren ganz\nwichtiges Vertrauen verloren und genau dieser\nVertrauensverlust hat die Skepsis und Vorsicht gegen\u00fcber\nIhrer im Januar pr\u00e4sentierten Schnellschussinitiative f\u00fcr\ndie Lausitz hervorgerufen. Die Mauern von Vorbehalten\nund Bedenken, die die Staatsregierung jetzt wegr\u00e4umen\nmuss, hat sie selbst errichtet. Aber nichtsdestoweniger\nscheint es nunmehr gelungen zu sein, auch die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n454\n\n\n\nrung von einem ganzheitlichen Entwicklungskonzept f\u00fcr\ndie Lausitz zu \u00fcberzeugen. Das ist das Verdienst der jahre-\nlang t\u00e4tigen Akteure, auch der s\u00e4chsischen Oppositions-\nparteien und einer ganzen Reihe von Verb\u00e4nden und Ver-\neinen, die es am Ende eines sehr langen Weges doch ge-\nschafft haben, die Regierung des Freistaates Sachsen noch\nzum Jagen zu tragen.\nNun hat die ,,Stiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit\u201c, die un-\nbestritten auch Ihr Baby ist, einige Vorschl\u00e4ge gemacht,\nwie man am besten weiterkommen k\u00f6nnte und welche\nProjekte aus den Regionalinitiativen und dem Innoregio-\nwettbewerb als Erste aufgegriffen werden k\u00f6nnten. Die\nStaatsregierung hat in der Stellungnahme zum CDU-An-\ntrag einfach das abgeschrieben, was die Regionalprojekt-\ngruppen ganz selbst\u00e4ndig in einer Zeit vorgearbeitet\nhaben, als die Staatsregierung mit Brandenburg noch im\nClinch lag. Es gibt jetzt einen Verbund, der sich Inno-Lau-\nsitz nennt, in dem \u00fcber 200 Unternehmen eine ganze Reihe\nvon Wissenschaftseinrichtungen und viele regionale Ak-\nteure aus den Kommunen, den verschiedenen Parteien\nund Verb\u00e4nden und den Gewerkschaften integriert sind.\nWas fehlt jetzt eigentlich noch? Ich denke, das k\u00f6nnen Sie\nziemlich genau dem Antrag der PDS entnehmen. Es fehlt\nzun\u00e4chst ein Strukturentwicklungfonds, den man dann\nzum Beispiel auch Innovationsfonds nennen k\u00f6nnte, einer,\nder nicht zus\u00e4tzliches Geld braucht, sondern der endlich\ndie vorhandenen F\u00f6rdermittel und F\u00f6rderprogramme\nb\u00fcndelt.\nHerr Staatsminister Hardraht \u2013 so konnte ich es jetzt der\nZeitung entnehmen \u2013 hat ja schon mit den Kommunalpoli-\ntikern in Niesky \u00fcber einen solchen Fonds geredet. Herr\nStaatsminister Schommer schreibt zwar noch in seiner Stel-\nlungnahme zum PDS-Antrag, dass man so etwas nicht\nverfolgt. Doch Hardraht sprach zwei Tage nach Schommer\nund ich gehe davon aus, dass das letzte Wort eines Minis-\nters f\u00fcr die Staatsregierung gilt.\nWas brauchen wir noch? Eine regionale Strukturentwick-\nlungsagentur, die wir dann, wenn es sie gibt, auch Sach-\nverst\u00e4ndigenrat oder anders nennen k\u00f6nnen. In ihr sollen\nprofessionelle Regionalmanager, wie wir sie als PDS-Frak-\ntion vorgeschlagen haben, t\u00e4tig sein. Es w\u00fcrde uns auch an\ndiesem Punkt nichts ausmachen, wenn man sie Innova-\ntionsmanager f\u00fcr Regionalentwicklung oder auch anders\nnennen w\u00fcrde. Die Namen tun nichts zur Sache, auf den\nInhalt kommt es an. Die Inhalte, meine Damen und Her-\nren, die hier im Landtag von den Parteien, aber auch vor\nOrt von den regionalen Akteuren in den Ring geworfen\nworden sind, n\u00e4hern sich nach und nach den Vorstellun-\ngen und Forderungen zum Beispiel auch des seit 1997 vor\nOrt t\u00e4tigen Lausitzforums an. Dar\u00fcber freue ich mich\nnat\u00fcrlich ganz besonders.\nAber noch ist ja nichts erreicht. Die Stellungnahmen der\nStaatsregierung auf die heutigen Antr\u00e4ge von PDS- und\nCDU-Fraktion sind noch zu zur\u00fcckhaltend, ja sp\u00e4rlich. Die\nStellungnahme zum SPD-Antrag halte ich sogar f\u00fcr abso-\nlut ignorant. Aber zur\u00fcck zur Sache.\nWas haben wir noch vorgeschlagen, was wir in den Dis-\nkussionen vor Ort oder auch in der Diskussion mit der\nStaatsregierung in \u00e4hnlicher Art und Weise wiederfinden?\nEs geht uns um ein \u00f6ffentlich gef\u00f6rdertes Besch\u00e4fti-\ngungssegment, ein zeitlich begrenztes, eines, das f\u00fcr tau-\nsend Stellen vorgesehen sein soll. Wir wollen, dass sich im\n\u00f6kologischen Bereich, vielleicht sogar direkt in der BUL\nSachsen und in ihrem Umfeld, ein Sanierungssektor\netablieren kann, der sp\u00e4ter ein guter Wettbewerber im\n\ninternationalen Vergleich sein k\u00f6nnte. Wir brauchen dazu\nauch keine neuen F\u00f6rdermillionen, sondern das Geld, das\nheute in die so genannten Vergabe-ABM flie\u00dft.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWir halten es f\u00fcr denkbar, dass gerade im Bereich der\nBergbausanierung, also einem v\u00f6llig autarken Bereich, der\nals Pflichtaufgabe des Bundes, des Landes und der Berg-\nbauunternehmen zu verantworten ist, vorgef\u00fchrt wird,\ndass sich ABM, SAM und all diese Dinge durch kleinste\nVer\u00e4nderungen dazu eignen einen \u00dcbergang zum ersten\nArbeitsmarkt darzustellen. Gerade in diesem Bereich sollte\nman die Probe aufs Exempel machen. Es w\u00e4re nachgerade\neine Vernachl\u00e4ssigung staatsb\u00fcrgerlicher Pflichten, wenn\nman es einfach beiseite schieben w\u00fcrde.\nGut, auch hierbei w\u00fcrden wir eine andere Bezeichnung\ngelten lassen. Man k\u00f6nnte es Modell zur Arbeitsf\u00f6rderung\nim wirtschaftsnahen Bereich der Bergbausanierung oder\nauch ganz anders nennen. \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeit ist\nes jetzt schon und sie ist es auch dann, egal, wie man die\nSache nennt.\nWas haben wir noch vorgeschlagen? Beim Ausbau der\nVerkehrsinfrastruktur wird es keinen Dissens geben. Wir\nhaben h\u00f6chstens im Detail verschiedene Ansichten. Unser\nVorschlag soll einmal mehr verdeutlichen, bei allem Eifer\nin der Wirtschafts- und Strukturf\u00f6rderung nicht die\nMenschen zu vergessen, die in der Lausitz leben. Wir\nbrauchen ganz gewiss noch ein paar Anstrengungen, um\neinen modernen G\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe und erst\nrecht auf der Schiene zu realisieren.\nAber das ist nicht alles. Viele Menschen, vor allem die\nganz jungen und die schon \u00e4lteren, viele Frauen und Men-\nschen mit k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen sind auf den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr angewiesen. Wir werden\nihn k\u00fcnftig auch grenz\u00fcberschreitend gestalten m\u00fcssen,\nwenn wir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nPolens, Tschechiens und der Bundesrepublik sich wie\nNachbarn begegnen k\u00f6nnen und nicht mit 180 auf der\nAutobahn aneinander vorbeirasen. Die Sicherung von\nMobilit\u00e4t ist eine soziale Pflicht und wir werden uns an\nden Gedanken gew\u00f6hnen m\u00fcssen, dass diese keine\nGrenzen kennt.\nEng mit dieser Frage h\u00e4ngt das von uns vorgeschlagene\nWohnungssonderprogramm zusammen. Wir wollen den\njungen Menschen aus der Lausitz damit einen zus\u00e4tzlichen\nAnreiz schaffen in der Region zu bleiben. Zugegeben, eine\nWohnung kann auch ein Klotz am Bein sein, aber sie ist\nvielleicht auch f\u00fcr den einen und den anderen ein Anker,\nder h\u00e4lt, wenn man eigentlich keinen anderen Grund mehr\nsieht hierzubleiben. Das ist alles undenkbar ohne die St\u00e4r-\nkung der kommunalen und genossenschaftlichen Woh-\nnungsunternehmen. Hier muss sogar dringend etwas ge-\ntan werden, weil die Probleme des Wohnungsmarktes in\nstrukturschwachen Regionen diesen Institutionen \u00fcber\nden Kopf wachsen.\nLetztlich handelt es sich bei diesen Vorschl\u00e4gen aber um\nnichts anderes als um das, was die alte Bundesrepublik an\nSonderf\u00f6rderung im ehemaligen Zonenrandgebiet vorge-\nhalten hat. Wir haben deshalb im Teil zwei unseres Antra-\nges darum gebeten, dass gepr\u00fcft wird, welche M\u00f6glich-\nkeiten es in Anlehnung an das Zonenrandf\u00f6rdergesetz\ngibt, um damit in besonderer Weise auch den Bund mit in\ndie Pflicht zu nehmen. Die Lausitz ist nicht nur eine struk-\nturschwache Region in Sachsen, sondern auch eine der\nstrukturschw\u00e4chsten der gesamten Bundesrepublik.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n455\n\n\n\nLassen Sie mich noch einige Worte zum Antrag der SPD-\nFraktion sagen. Zweifellos stellt die Ansiedlung wissen-\nschaftlicher Forschungseinrichtungen ein Faktum dar,\nwelches die Attraktivit\u00e4t einer Region erh\u00f6hen kann. Wir\nalle wissen aber, dass die Lausitz bisher noch nicht als\nEldorado der Wissenschaft von sich reden gemacht hat.\nTrotzdem gibt es eine ganze Reihe hoch interessanter und\norigin\u00e4rer Ans\u00e4tze in der Wissenschaftslandschaft der\nLausitz, die man nirgendwo anders finden kann. Das\nPrunkst\u00fcck ist ganz sicher die Hochschule f\u00fcr Technik,\nWirtschaft und Sozialwesen in Zittau-G\u00f6rlitz, die inzwi-\nschen mit \u00fcber 3 500 Studenten schon ein ziemlich starkes\nStandbein f\u00fcr die Region darstellt.\nNun m\u00f6chte die SPD-Fraktion, dass die Staatsregierung\ndaf\u00fcr sorgt, dass neue Forschungseinrichtungen hinzu-\nkommen und bestehende erweitert werden sollen. Mein\nKollege Bramke wird darauf noch detaillierter eingehen.\nIch m\u00f6chte aus meiner pers\u00f6nlichen Lausitzer Innensicht\ndie SPD-Fraktion trotzdem fragen, wie sie sich das gedacht\nhat und ob sie das, was sie hier von der Staatsregierung\nverlangt, auch schon mal bei der Bundesregierung ausge-\nlotet hat. Die Bundesregierung hatte ja den Innoregio-\nWettbewerb initiiert und sozusagen alle Lausitzer Bewer-\nber schon im ersten Gang aussortiert. Drei davon werden\njetzt von den L\u00e4ndern Sachsen und Brandenburg aufge-\nfangen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nAber was ist eigentlich mit den anderen? Wenn hier gefor-\ndert wird, neue Forschungseinrichtungen anzusiedeln,\ndann h\u00e4tte man einfach nur zugreifen m\u00fcssen. Lesen Sie\nsich die Projektschriften durch. Da gab es ein Vorhaben f\u00fcr\nein Telemedizinzentrum in G\u00f6rlitz, das von der Ausbil-\ndung bis zur Forschung alles im Angebot hatte. Gerade\ndieses Beispiel zeigt, welche spannenden Wissenschafts-\nlandschaften in der Lausitz entstehen k\u00f6nnten. G\u00f6rlitz war\nf\u00fcr die Bewerber deshalb so interessant, weil man eine ein-\nfache Kooperation mit der Universit\u00e4t Wroclaw realisieren\nwollte.\nEs h\u00e4tte also in der Hand der SPD-Fraktion gelegen, hier\nden eigenen Antrag ein St\u00fcck weit selbst umzusetzen. Eine\nrichtige Palette solcher basisnaher Vorhaben, die For-\nschung und Praxis im engsten Sinne miteinander verkn\u00fcp-\nfen, w\u00e4re immerhin m\u00f6glich gewesen, wenn man sich ein\nbisschen mehr f\u00fcr die Inhalte der Innoregio-Antr\u00e4ge inter-\nessiert h\u00e4tte.\n\n(Jurk, SPD: Das ist eine b\u00f6swillige Unterstellung!)\n\nSelbst Antragsteller, die gar nicht aus der Lausitz kommen\nund auch nicht zu LUTKI geh\u00f6ren, aber forschungsnahe\nProjekte f\u00fcr die Lausitz geplant, aufgeschrieben und\ndurchdacht hatten, gab es und sie wurden nacheinander\nabgelehnt.\nEs gibt noch eine andere Seite der Medaille. Ich habe mich\nin Gespr\u00e4chen mit Lausitzer Unternehmern erkundigt, mit\nwelchen Partnern sie Forschungsvorhaben realisieren. Ab-\ngesehen davon, dass der kleine Mittelstand zu solchen\n\u00dcberlegungen aus finanziellen Gr\u00fcnden gar nicht kom-\nmen kann, trifft man ansonsten die gesamte Breite der\nnationalen Wissenschafts- und Forschungseinrichtungen\nan. Die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und die Bergakademie\nFreiberg geh\u00f6ren schon fast selbstverst\u00e4ndlich dazu. Aber\nauch, und das wurde schon gesagt, die Universit\u00e4t in\nCottbus und die Fachhochschule in Senftenberg sind seit\nJahren stabile Kooperationspartner der Region. Renom-\n\nmierte Institute wie zum Beispiel das Fraunhofer-Institut,\naber auch andere sind an Projekten in der Lausitz jetzt\nschon beteiligt.\nDie derzeitigen Nachfragen von Unternehmen k\u00f6nnen die\nvorhandenen Forschungseinrichtungen, glaube ich, erf\u00fcl-\nlen. Aber reicht das? Forschung muss wohl vor allem auf\ndie Zukunft gerichtet sein. Sie ist nicht urst\u00e4ndig ein so\ngenannter Drittmittelbeschaffungs- und Erf\u00fcllungsgehilfe.\nWenn sie das nicht sein soll, dann w\u00e4re zu fragen, f\u00fcr\nwelche Art von Forschung der Boden in der Lausitz\nfruchtbar sein k\u00f6nnte. Ganz bestimmt w\u00e4re ein Wissen-\nschafts- und Technologiepark \u00e4hnlich dem Campus Espen-\nhain denkbar, vielleicht sogar in Hagenwerder. Auf dem\nWeg von der Braunkohlenverstromung hin zu einem\nneuen Energiesektor b\u00f6ten sich jedenfalls massenhaft For-\nschungsans\u00e4tze.\nDas S\u00e4chsische Institut f\u00fcr Regional\u00f6konomie und Ener-\ngiewirtschaft in Zittau k\u00f6nnte hier zum Beispiel Pionier-\nleistungen vollbringen. Die Staatsregierung antwortet je-\ndoch auf den Antrag der SPD, dass sie an der Erweiterung\nbestehender Einrichtungen nicht interessiert ist. Ganz\nexemplarisch hat die Staatsregierung hier vorgef\u00fchrt, dass\nsie eigentlich am Status quo dieser Region festhalten will.\nMan kann das ganz genau in der Stellungnahme, die Herr\nStaatsminister Meyer unterschrieben hat, nachlesen.\nIch denke aber, dass gerade dieser Status-quo-Gedanke,\nden wir jahrelang hier im Landtag diskutiert haben, der\nVergangenheit angeh\u00f6ren sollte, auch f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. Es gibt ja optimistische Zeichen daf\u00fcr. Ich denke,\ndass das gerade deshalb so notwendig ist, weil der Status\nquo nahezu die Grenzen der Belastbarkeit der Region er-\nreicht hatte. Wir haben hier die soziale Problematik auch\nschon mehrfach diskutiert. Die PDS jedenfalls ist keine\nPartei des Status quo. Wir wollen, dass sich die Lausitz\nentwickeln kann. Wir wollen, dass in die Lausitz hinein\nImpulse gegeben werden. Die Lausitz muss eine Zukunft\nhaben. Dies sind wir den Menschen in der Region schul-\ndig, daf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt worden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die letzten Wochen entfacht die\nOpposition in Wort und Schrift geradezu fieberhafte\nAktivit\u00e4ten in Bezug auf die Lausitz: Aktuelle Stunde zur\nLausitz im letzten Plenum, zwei Antr\u00e4ge am heutigen Tag,\nweitere Antr\u00e4ge liegen bereits vor \u2013 ein propagan-\ndistisches Trommelfeuer, von dem ich f\u00fcrchte, dass es der\nLausitz mehr schaden als n\u00fctzen k\u00f6nnte. Aber, meine\nDamen und Herren, Sie kommen zu sp\u00e4t, denn die\nwirtschaftlichen Entwicklungsdefizite der Lausitz haben\ndie CDU-Abgeordneten der Region bereits Ende M\u00e4rz ver-\ngangenen Jahres ausgiebig mit dem Ministerpr\u00e4sidenten\nberaten.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Und was hat sich ge\u00e4ndert?)\n\nKurt Biedenkopf hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung am\n27.10. vergangenen Jahres ausdr\u00fccklich auf die verst\u00e4rkte\nF\u00f6rderung der Regionen au\u00dferhalb der Ballungszentren\nverwiesen und dabei auch die Region Oberlausitz/Nieder-\nschlesien genannt. Wenn der Schweizer Wetterprophet\nJ\u00f6rg Kachelmann mit der ihm eigenen Eloquenz wieder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n456\n\n\n\nholt die ausgeglichene Wetterlage der Lausitz im Fern-\nsehen hervorhebt, ist das gute PR-Arbeit f\u00fcr die Lausitz,\nmacht die Region bekannt und suggeriert R\u00fcckschl\u00fcsse\nauf den Charakter ihrer Menschen \u2013 unterschwellige, aber\neffektive Investoren- und Touristenwerbung zugunsten\nder Lausitz deutschlandweit. Wenn aber wie vor drei\nWochen selbsternannte Experten wie Herr Nolle oder\nProf. Porsch glauben \u00fcber die Lausitz reden zu m\u00fcssen,\ndann wird mir angst; denn sie wissen nicht, wovon sie\nreden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas Publikum hat es aber gewusst!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sollten sich aus aktuellem Anlass lieber\nmehr um \u00d6sterreich k\u00fcmmern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Seien Sie froh, dass ich Sie\ndavor bewahren kann! \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Mattern, wenn Sie die wirtschaftliche Lage in der\nLausitz in den schw\u00e4rzesten Farben schildern, dann den-\nken Sie bitte zuerst daran, dass die Ursachen daf\u00fcr eine\nPartei setzte, der Sie trotz Ihrer beneidenswerten Jugend\nsieben Jahre angeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer von Ihnen dramatisierte Wegzug aus der Lausitz be-\ntrifft haupts\u00e4chlich Menschen, die durch den Raubbau der\nBraunkohle aus der ganzen DDR hierher gelockt worden\nsind und die die Lausitz keineswegs als ihre Heimat ange-\nsehen haben. Ein st\u00e4ndiges Schlechtmachen der Region ist\netwas, was dem Wirtschaftsstandort Lausitz am aller-\nwenigsten hilft. Wenn auch der Name Lausitz, auf das sor-\nbische Lusi\u00e6a zur\u00fcckgehend, so viel wie Sumpfland be-\ndeutet, charakterisiert das zumindest nicht den s\u00e4ch-\nsischen Teil dieser Region, zu der die Landkreise Kamenz,\nBautzen, L\u00f6bau, Zittau, Niederschlesischer Oberlausitz-\nkreis und die kreisfreien St\u00e4dte G\u00f6rlitz und Hoyerswerda\ngeh\u00f6ren.\nErlauben Sie mir einen kurzen R\u00fcckblick auf die Geschich-\nte, damit wir auch alle wissen, wovon wir reden. W\u00e4hrend\nsich im S\u00fcden der Lausitz Handwerk, Handel und\nmittelst\u00e4ndische Industrie entwickelten \u2013 die wertvolle\nBausubstanz von G\u00f6rlitz, Zittau oder Bautzen gibt davon\nheute noch beredtes Zeugnis \u2013, ern\u00e4hrten sich die Men-\nschen im Norden und Osten von einer k\u00e4rglichen Land-\nwirtschaft. Ich erinnere mich noch meiner Kindheit als\nBauernjunge, da unsere armen zwei K\u00fche nicht nur\nWagen und Pflug ziehen, sondern auch noch Milch geben\nmussten. Vater arbeitete damals noch zus\u00e4tzlich als\nMaurer, um die Familie zu ern\u00e4hren; Fleisch kam nur ein-\nmal in der Woche auf den Tisch.\nDie wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in der Lausitz ver\u00e4nder-\nten sich j\u00e4h, als die Sozialistische Einheitspartei Deutsch-\nlands die Braunkohle zum wichtigsten strategischen Roh-\nstoff und einzigen Energietr\u00e4ger der DDR deklarierte. Der\nMittelstand im S\u00fcden wurde plattgemacht und in der\nZwangsjacke innovationsfeindlicher volkseigener Betriebe\nerstickt. Die karge Landschaft um Hoyerswerda und\nWei\u00dfwasser wurde von Grund auf umgew\u00fchlt. Zehn-\ntausende Arbeitspl\u00e4tze entstanden, wovon drei Viertel\nSchlosser und Elektriker waren, um die \u00fcberlastete und\nmarode Technik st\u00e4ndig instand zu halten. In Hoyers-\nwerda und Wei\u00dfwasser wurden industriell vorgefertigte\nPlattensilos als so genannte sozialistische Wohnst\u00e4dte er-\nrichtet, um die Zehntausende aus allen Teilen der DDR\n\nunterzubringen, die hier besser als anderswo entlohnt\nwurden. Es war ein bisschen wie einst in Alaska, als am\nKlondike Gold gefunden wurde, nur schmutziger.\nNach der Wiedervereinigung ben\u00f6tigte man dank neu hin-\nzugekommener Energietr\u00e4ger und effektiverer Technik\nnur noch ein Sechstel der Braunkohle \u2013 von fr\u00fcher\n300 Millionen Tonnen \u2013 und nur noch ein Sechzehntel der\nArbeitspl\u00e4tze. Dieser tief greifende und schmerzliche\nStrukturwandel zur \u00dcberwindung der kommunistischen\nMonokultur ging vonstatten, ohne dass die Lausitz in\nBrand geriet, wie es sicher an Ruhr und an Saar unter \u00e4hn-\nlichen Bedingungen geschehen w\u00e4re. Das ist in erster Linie\ndem Verst\u00e4ndnis und der Bescheidenheit der Menschen in\nder Region zu danken, die nie vom Schicksal verw\u00f6hnt\nworden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Menschen, meine Damen und Herren, sind das\nwichtigste Pfund, mit dem wir wuchern m\u00fcssen. Inves-\ntoren aus Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, dem Rheinland\nund der Schweiz, die in den letzten Jahren neue Betriebe\nmit modernster Technologie in meinem Wahlkreis, der\nniederschlesischen Oberlausitz, errichtet haben, nannten\nmir als wichtigsten Grund f\u00fcr ihre Standortwahl den Leis-\ntungswillen, die Gewissenhaftigkeit, die hohe Motivation\nder Arbeitskr\u00e4fte in dieser Region.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb und dank der sich immer mehr verbessernden\nVerkehrsinfrastruktur haben sie sich diesseits der Nei\u00dfe\nangesiedelt und sind nicht nach Tschechien oder Polen ge-\ngangen.\nMeine Damen und Herren! Um die Lausitz zu entwickeln,\nbrauchen wir nicht den Wasserkopf einer regionalen\nStrukturentwicklungsagentur, wie von der PDS gefordert.\nTausend Stellen f\u00fcr soziale, kulturelle und \u00f6kologische\nModellvorhaben auf die Dauer von f\u00fcnf Jahren kosten den\nSteuerzahler einen Batzen Geld und bringen die wirt-\nschaftliche Entwicklung keinen Schritt voran. Die Lausitz\nbedarf vielmehr eines noch intensiveren Ausbaus der In-\nfrastruktur unter Zur\u00fcckweisung \u00fcberzogener Wunsch-\nvorstellungen von Umweltverb\u00e4nden und Umwelt-\nbeh\u00f6rden. Das schafft ordentliche Arbeitspl\u00e4tze in den\nUnternehmen der Region und zieht weitere Investoren an,\ndenn wir brauchen zus\u00e4tzlich zur Autobahn A 4 mit ihren\nsegensreichen Auswirkungen eine leistungsf\u00e4hige Nord-\nS\u00fcd-Verbindung.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung der Lausitz\nkann nicht mit neuen Beh\u00f6rden und einem aufgebl\u00e4hten\nzweiten Arbeitsmarkt beschleunigt werden. Sie bedarf\nnicht der sozialistischen Brechstange, sondern des ziel-\nstrebigen, \u00fcberlegten und unb\u00fcrokratischen Zugehens auf\npotenzielle Investoren, wie das die Staatsregierung ge-\nmeinsam mit den Kommunen bei den zahlreichen erfolg-\nreichen Investitionen in Sachsen effektiv praktiziert hat.\nDass die PDS je einen Investor nach Sachsen gebracht hat,\nhabe ich noch nie geh\u00f6rt, auch nicht aus \u00d6sterreich, Herr\nPorsch. Da Wirtschaft aber zu 50 % Psychologie ist, bedarf\ndie Lausitz vor allem eines guten Stimmungsbildes und\nnicht des st\u00e4ndigen Krankredens, wie es die PDS mit\nMethode betreibt. Wo diese Partei das Sagen hat, kommt\nkein Investor mehr hin.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n457\n\n\n\nF\u00fcr sozialistische Experimente hat unsere Region gen\u00fc-\ngend Opfer bringen m\u00fcssen. Die Menschen in der Lausitz\npfeifen darauf, Ihre Patienten zu sein. Wie bei der Mehr-\nzahl der Sachsen ist ihr Aufbauwille ungebrochen. Das\nhaben sie mit ihrer Wahlentscheidung am 19. September\nvergangenen Jahres \u00fcberall in der Lausitz deutlich zum\nAusdruck gebracht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich will mich einer Wertung des letzten Rede-\nbeitrages enthalten. Er spricht f\u00fcr sich selber.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Lehmann\nhat zum wiederholten Male davon gesprochen, dass in\ndiesem Landtag die Lausitz schlechtgeredet werden\nw\u00fcrde. Herr Lehmann, ich denke, schlechtreden und\nProblembewusstsein sind zwei v\u00f6llig unterschiedliche\nDinge. Problembewusstsein, Herr Lehmann, erkenne ich\nbei Ihnen nicht. Ganz im Gegenteil. Sie reden die schlecht,\ndie die Probleme erkennen.\nHerr Lehmann, Sie haben die Diskussionsrunde in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c in Bautzen angesprochen. Ich wei\u00df\nnicht, ob Sie da irgendwie nicht begriffen haben, wie Ihre\nEinlassungen vom Publikum gewertet wurden. Aber ich\ndenke schon, dass Sie mit dem, was Sie dort vorgetragen\nhaben, auf gro\u00dfen Widerwillen gesto\u00dfen sind. Und jeder,\nder diese Veranstaltung gesehen hat, wusste: Eigentlich\nscheint Herr Lehmann nichts von dem zu verstehen,\nwovon er dort gesprochen hat.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nUnd wenn Sie, Herr Lehmann, davon sprechen, dass es\nhier st\u00e4ndig Antr\u00e4ge im S\u00e4chsischen Landtag gibt, die sich\nmit der Lausitz besch\u00e4ftigen, und damit quasi hier jede\nPlenarsitzung von uns mit solchen Antr\u00e4gen benutzt wird,\nwarum hat denn dann eigentlich die CDU-Fraktion heute\nden Antrag ,,Pilotprojekt zur Entwicklung der Lausitz\u201c ge-\nstellt?\n\n(Teilweise Heiterkeit bei der SPD \u2013 \nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAlso offensichtlich erkennen Sie doch einen gewissen\nHandlungsbedarf. Und im Grunde genommen frage ich\nmich, warum Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse die Abgeordneten\naus den strukturschwachen R\u00e4umen heute in den Raum\nB 108 eingeladen hat, um ihnen seine Vorstellungen zu\npr\u00e4sentieren und mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Da\nist die Staatsregierung wesentlich weiter als Sie, Herr\nLehmann. Das muss man auch einmal anerkennen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Lehmann, mich hat sehr ge\u00e4rgert, dass Sie, als wir die\nAktuelle Debatte zur wirtschaftlichen Situation in der Lau-\nsitz gef\u00fchrt haben, von ,,Nestbeschmutzern\u201c gesprochen\nhaben. Ich wei\u00df nicht, wen Sie damit gemeint haben. Ich\nvermute einmal, es waren die Abgeordneten der\nOpposition, n\u00e4mlich die von SPD und PDS.\n\nWissen Sie, ich lebe seit 37 Jahren in der Oberlausitz. Ich\nf\u00fchle mich dort wohl. Ich habe auch nicht die Absicht\nwegzuziehen. Ich liebe einfach meine Heimatregion.\nUnd jedem, den ich andernorts treffe, dort, wo ich zu Gast\nbin, meinen Gastgebern, sage ich: Besuchen Sie doch bitte\ndie Oberlausitz! Schauen Sie sich den Muskauer Park an,\ndas Zittauer Gebirge oder das wundersch\u00f6n restaurierte\nBautzen! Das ist eine Sache, die man tun sollte. Und da\nrede ich nicht schlecht \u00fcber die Lausitz.\nAber nat\u00fcrlich wird auch jeder von mir erfahren, dass wir\nProbleme haben mit Arbeitslosigkeit und mit unseren\nWirtschaftsstrukturen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd, Herr Lehmann, es ist doch wirklich so: In der Ver-\ngangenheit ist vieles getan worden, gerade nach der fried-\nlichen Revolution, was anzuerkennen ist. Aber eines ist\nleider nicht gegl\u00fcckt: vielen jungen Menschen eine Per-\nspektive in dieser Region zu bieten. Und dieser Aufgabe\nm\u00fcssen wir uns im Besonderen stellen. Ich meine, da ist\njeder gute Vorschlag gefragt. Deshalb sage ich, alle An-\ntr\u00e4ge, die heute diskutiert werden, sind gute Vorschl\u00e4ge,\nIdeen, \u00fcber die man reden muss, die man nicht einfach\nbeiseite schieben darf, sondern das sind Anregungen, die\nman pr\u00fcfen muss, Ideen, die man sammeln muss. Und\ngenau das war es ja auch, was uns Staatssekret\u00e4r Vehse\nvor kurzem in dem Gespr\u00e4ch dargestellt hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zum Schluss.\nIch werde auch noch im Schlusswort einiges zum\nProblemkreis Lausitz sagen.\nIch meine, unser Antrag richtet sich speziell an den Bereich\nWissenschaft und Hochschule, wobei ich gern einmal an\nPioniere erinnern m\u00f6chte, die die Lausitz hervorgebracht\nhat. Ich nenne Konrad Zuse. Ein Gymnasium in Hoyers-\nwerda ist nach ihm benannt. Konrad Zuse ist der deutsche\nPionier der modernen Rechentechnik. Die Computer der\nheutigen Zeit w\u00e4ren nicht vorstellbar ohne den Erfinder-\nreichtum eines Konrad Zuse.\nUnd, meine Damen und Herren, wir sollten daran an-\nkn\u00fcpfen: Solch kluge, intelligente K\u00f6pfe haben wir in der\nLausitz noch gen\u00fcgend. Dieses Potenzial jetzt zu heben,\nden Menschen, den jungen, kreativen Leuten eine Perspek-\ntive zu bieten \u2013 das war der Sinn unseres Antrages. Des-\nhalb, meine ich, sollten Sie diesem Antrag auch folgen und\nihm zustimmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nbitte, Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin Herrn Kollegen\nJurk sehr dankbar, dass er auf Herrn Konrad Zuse hinge-\nwiesen hat. Sicher ist es gut, wenn wir mit Energie und\nVehemenz an die Leute erinnern, die etwas f\u00fcr die Lausitz\ngetan haben, aber auch f\u00fcr die Entwicklung in anderen\nRegionen und f\u00fcr die Entwicklung von Computern insge-\nsamt.\nWir haben sehr viel mittelst\u00e4ndische Unternehmen, Unter-\nnehmen in der Lausitz, die sehr still und sehr flei\u00dfig \u00e4hn-\nlich neue Entwicklungen in den letzten zehn Jahren her-\nvorgebracht haben, die sich dem Strukturwandel gestellt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n458\n\n\n\nhaben. Das sollte man bei aller Diskrepanz in den An-\nschauungen, den Meinungen auch mit bedenken.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nDennoch m\u00f6chte ich auf eines hinweisen, das mir auf-\ngrund verschiedener \u00c4u\u00dferungen wichtig erscheint. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Lausitz auf der Land-\nkarte klar lokalisierbar ist: Die Oberlausitz im Freistaat\nSachsen, die Niederlausitz in Brandenburg bilden als ur-\nspr\u00fcngliche Markgrafent\u00fcmer die Lausitz. Es gibt keine\nandere Definition an der Stelle.\nDie Oberlausitz hat etwa die Fl\u00e4che des Regierungsbezir-\nkes Leipzig, gleicherma\u00dfen zirka 640 000 Einwohner. Die\nBesonderheit bleibt die topografische Lage: Die Oberlau-\nsitz wird zu etwa 70 % von einer Landesgrenze und sogar\nzu 50 % von der EU-Au\u00dfengrenze eingegrenzt.\nNeben dieser topografischen Lage gibt es eine weitere\nSchwierigkeit: die Vernachl\u00e4ssigung der Lausitz in den\nJahren der DDR. Mein Kollege Schowtka hat sehr impulsiv\ndarauf hingewiesen. Aber es bleibt dabei: Die Lausitz ist\nzu DDR-Zeiten monostrukturell nur entwickelt worden \u2013\nder Braunkohlen-Raubabbau ist benannt worden \u2013 und die\nLausitz ist vernachl\u00e4ssigt worden. Das kann man auch\nnicht wegreden.\nUnd es ist f\u00fcr uns ein Handicap, jetzt an der Stelle \u2013 ich\nsage einmal \u2013 auch das noch aufzuholen. Dennoch muss\nman sagen: Wir haben einen schweren Strukturwandel\nhinter uns gebracht. Viele Menschen in der Lausitz haben\nschmerzhafte Erfahrungen machen m\u00fcssen.\nDie ausgereichten F\u00f6rdermittel des Freistaates, des Bundes\nund der europ\u00e4ischen Ebene sowie die vielen privaten\nInvestitionen haben dennoch mitgeholfen ein Fundament\nf\u00fcr die weitere wirtschaftliche Entwicklung zu schaffen.\nIch m\u00f6chte dabei daran erinnern, dass im Jahre 1991 die\nS\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich\nbin Ihnen daf\u00fcr sehr dankbar \u2013 entschieden hat, dass \u2013\nund das zu einem sehr zeitigen Zeitpunkt \u2013 die Ansied-\nlung von Landesbeh\u00f6rden in der Lausitz besonders seitens\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung unterst\u00fctzt werden muss.\nUnd ich glaube, es ist damals, 1991, eine sehr kluge Ent-\nscheidung gewesen, die Schlimmeres verhindert hat.\nStrukturwandel, meine Damen und Herren, ist nicht nur\nein Problem der Lausitz. All diejenigen, die in den anderen\ndeutschen L\u00e4ndern aufgewachsen sind, die Demokratie er-\nlebt haben, haben auch erlebt, dass beispielsweise im Frei-\nstaat Bayern, in den Gebieten um das Ruhrgebiet, in vielen\nanderen Landesteilen Strukturver\u00e4nderungen stattgefun-\nden haben.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn der eine oder andere, der\nsicherlich auch in unseren s\u00e4chsischen Ministerien eine\nneue Heimat gefunden hat, aus diesen Erfahrungen von\nStrukturver\u00e4nderung etwas in Strukturver\u00e4nderung im\nFreistaat Sachsen einflie\u00dfen lassen w\u00fcrde.\nDennoch bleibe ich der Meinung: Wir m\u00fcssen auch zu\nHause unsere Hausaufgaben machen. Dabei bleibt der\nweitere Ausbau der Infrastruktur die zentrale Frage.\nIch m\u00f6chte aber auch an der Stelle ganz konkret benennen,\ndass f\u00fcr uns in der Lausitz die Verbindung von Dresden\n\u00fcber Bautzen, \u00fcber L\u00f6bau, \u00fcber G\u00f6rlitz in die Polnische\nRepublik, die Eisenbahnstrecke, eine wichtige infrastruk-\nturelle Ader ist, die wir einfach nicht verlieren d\u00fcrfen. Wir\nd\u00fcrfen die Attraktivit\u00e4t dieser Ader nicht schm\u00e4lern, so\nwie es jetzt in Planung ist.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\njetzt dazu kommen auch den Hinweis zu geben: Nat\u00fcrlich\nhat auch die Bundesregierung ihre Verantwortung,\n\n(Lehmann, CDU: Ja, richtig!)\n\neine Verantwortung f\u00fcr die EU-Au\u00dfengrenze. Und lassen\nSie mich an der Stelle auf Folgendes hinweisen: 1971 hat\nder Deutsche Bundestag eine klare Entscheidung f\u00fcr die\nRandgebiete an den Au\u00dfengrenzen getroffen, die so ge-\nnannte Zonenrandf\u00f6rderung. Ich habe in den letzten\nWochen jedoch immer wieder geh\u00f6rt, das w\u00fcrde alles\nnicht funktionieren, das w\u00fcrde alles f\u00fcr uns nicht hand-\nhabbar sein.\nIch bitte all diejenigen, die sich mit Wirtschaft befassen,\nsich aus der politischen Sicht noch einmal das Zonenrand-\nf\u00f6rderungsgesetz zur Hand zu nehmen und einfach ein-\nmal nachzulesen, worum es eigentlich geht: Es geht nat\u00fcr-\nlich um die F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur.\nDas ist ein Punkt, den wir in den letzten Jahren erfahren\nhaben k\u00f6nnen und wir haben ihn insbesondere erfahren\nk\u00f6nnen dahin gehend, dass durch die Steuererleichterun-\ngen nat\u00fcrlich auch in der Lausitz eine enorme Entwick-\nlung vonstatten gegangen ist.\nDes Weiteren kann man nachlesen, dass neben dem Zo-\nnenrandf\u00f6rderungsgesetz das Einkommensteuergesetz\neine Rolle gespielt hat, nat\u00fcrlich mit Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die\nRandgebiete. Es hat das K\u00f6rperschaftsteuergesetz, es hat\ndas Umsatzsteuergesetz eine Rolle gespielt. Es hat im End-\neffekt die Angelegenheit auch in der Abgabenordnung\nHeimat gefunden; das Investitionszulagegesetz sowie wei-\ntere Gesetze sind durch die Zonenrandf\u00f6rderung ber\u00fchrt\nworden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass\ndie Formulierungen im Zonenrandf\u00f6rdergesetz Fragen\nvon Bildung und Kultur angesprochen haben. Sie haben\nauch Fragen angesprochen, die uns derzeit in vielen\nLandesteilen \u2013 auch in anderen Regionen \u2013 besch\u00e4ftigen:\nAusbau von Verkehrsverbindungen, Energie- und Wasser-\nversorgungsanlagen, Abwasser- und Abfallbeseitigungs-\nanlagen sowie \u00f6ffentliche Fremdenverkehrseinrichtungen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Man muss das\nFahrrad nicht neu erfinden. Ich bitte alle \u2013 dieses Hohe\nHaus und die Staatsregierung \u2013 den Mut zu haben, den\nentsprechenden Druck auf die Bundesregierung auszu-\n\u00fcben, um die Verantwortung f\u00fcr die EU-Au\u00dfengrenze ent-\nsprechend den Notwendigkeiten und Befindlichkeiten der\nLausitz herbeizuf\u00fchren. Die Lausitz braucht Unterst\u00fct-\nzung, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: \u2013 wird aber auch das Eigene dazu bei-\ntragen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich bin beim Vorgehen gerade sp\u00f6t-\ntisch begleitet worden mit der Bemerkung ,,\u2026 wieder ein\nLausitzer\u201c. Zuf\u00e4llig bin ich das; ich bin n\u00e4mlich in der\nNiederlausitz geboren, in Cottbus. Aber es ist doch gerade-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n459\n\n\n\nzu l\u00e4cherlich, dass sich nur Lokalpatrioten, gegen die ja\nnichts zu sagen ist, mit ihrer Region befassen sollen. Dann\nwird es ganz gewiss nichts.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNotwendig ist auch die Au\u00dfensicht. Beides zusammen ist\ndas Richtige. Und ich meine, wenn alle drei Fraktionen die\nLausitz zum Schwerpunkt erkl\u00e4rt haben, wenn die Regie-\nrung und wenn der Ministerpr\u00e4sident die Lausitz sozu-\nsagen zur Chefsache machen, dann sind n\u00e4mlich wirklich\nalle Fraktionen, die ganze Staatsregierung gefragt, um hier\netwas ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen.\nWenn die Staatsregierung auf den Antrag der PDS, eine\nregionale Steuerung der F\u00f6rderung vorzubereiten, ableh-\nnend geantwortet hat, dass n\u00e4mlich eine solche regionale\nSteuerung nicht notwendig ist, weil es gen\u00fcgend F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten gibt, es fehle aber an Projekten und Ma\u00df-\nnahmen, dann ist hier eines wirklich sichtbar geworden,\nwas auch Kollege Weiss angesprochen hat.\nHerr Lehmann, wenn Sie vorhin von Redundanz gespro-\nchen haben in Bezug auf das, was Kollege Weiss gesagt hat\nzum Zusammenhang von Forschung und der Ver\u00e4nde-\nrung einer Region in der Krise, in der tiefen Strukturkrise,\ndann ist dieser notwendige Zusammenhang von Ihnen so\nnoch nicht dargestellt worden. Das ist wirklich das Essen-\nzielle dieses Problems.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs fehlt eben auch an diesen Projekten und Ma\u00dfnahmen,\nweil es dieses innovative Potenzial in der Lausitz nicht in\ndem Ma\u00dfe gibt wie anderswo.\nWir wollen damit \u00fcberhaupt nicht bestreiten \u2013 das ist ja\nauch schon von Kollegin Mattern gesagt worden \u2013, dass\ndie vorhandenen wissenschaftlichen Einrichtungen hoch\nleistungsf\u00e4hig sind. Die Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz ist\nwirklich der Hoffnungstr\u00e4ger in der Region im engeren\nSinne. Und die anderen Institute, das Hochschulinstitut\nwie auch die privaten Institute, sind durchaus hoffnungs-\nvoll arbeitend. Wenn wir das aber mit der Dichte von\nwissenschaftlichen Einrichtungen im ganzen Freistaat ver-\ngleichen, dann ist die Lausitz, was die Gr\u00f6\u00dfe der Region\nbetrifft, die mit wissenschaftlichen Einrichtungen am\nd\u00fcnnsten ausgestattete Region. Hier muss eine grund-\nlegende Ver\u00e4nderung getroffen werden.\nDabei bestreite ich gar nicht, dass die Dresdner Hoch-\nschulen dahin noch Ausstrahlung haben. Aber die Dresd-\nner Hochschulen sind historisch anders gewachsen. Und\nsie werden erst dann noch st\u00e4rker, als das jetzt der Fall ist,\nauf den gesamten Osten ausstrahlen, wenn entsprechende\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen dies auch als erfolgreich erscheinen\nlassen.\nHerr Schowtka, Sie haben in einem Punkt sicher etwas\nsehr Wichtiges gesagt, indem Sie auf die Unterschiede in\nder Lausitz, genauer: auf die beiden Lausitzen, hingewie-\nsen haben: die Oberlausitz als eine alte Gewerberegion mit\neinem unerh\u00f6rt diversifizierten Gewerbe, was durchaus\nein Vorteil ist, um aus einer Strukturkrise herauszukom-\nmen, und die Niederlausitz mit vorwiegend monoindustri-\nellen Z\u00fcgen \u2013 die \u00fcbrigens nicht erst in der DDR angelegt,\naber durch diese verst\u00e4rkt wurden.\nDas ist durchaus richtig. Aber dann muss man auch in\nRechnung stellen, dass ganz tiefe Kulturunterschiede zwi-\nschen diesen beiden Teilen der Lausitz vorhanden sind,\nauch Unterschiede im intellektuellen Potenzial. Damit ist\nkein Qualit\u00e4tsunterschied, sondern nur der grunds\u00e4tzliche\n\nUnterschied benannt. Aber auch das verdeutlicht, dass\nhier dieses Potenzial erweitert werden muss.\nAuf drei Probleme m\u00f6chte ich namens der PDS daher\norientieren und dabei noch einmal Bezug nehmen auf die\nAntwort der Staatsregierung auf den SPD-Antrag, dass\nn\u00e4mlich an eine Erweiterung des Forschungspotenzials\nnicht gedacht ist.\nDas ist gewiss aus den finanziellen Zw\u00e4ngen Ihres Minis-\nteriums, Herr Kollege Meyer, eine Antwort. Aber das kann\nnicht die letzte Antwort sein. Daher als Erstes: Ausbau des\nForschungspotenzials und die Stabilisierung des vorhan-\ndenen. Bei Stabilisierung verweise ich auch darauf: Es gibt\nan der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz diesen neuen Studien-\ngang Kulturmanagement.\n\n(Eggert, CDU: Ja!)\n\nWie ich aus der Leitung der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz\nwei\u00df, ist das f\u00fcr den Zweig G\u00f6rlitz der Hoffnungstr\u00e4ger.\nEs sind nicht so sehr die Wirtschaftswissenschaften, son-\ndern die Attraktion ist dieser Studiengang. Er ist gef\u00e4hr-\ndet. Er darf nicht gef\u00e4hrdet sein, damit die Hochschule\ninsgesamt und auch der Standpunkt G\u00f6rlitz stark bleibt.\nZweitens. Bisher sind die angedachten Vorhaben, n\u00e4mlich\nim Rahmen von Interreg IIIa Forschungsprojekte auf den\nWeg zu bringen, lediglich Versprechungen. Sie m\u00fcssen so\nschnell wie m\u00f6glich auch mit Substanz untersetzt werden.\nUnd um drittens noch einmal auf die Niederlausitz zu-\nr\u00fcckzukommen \u2013 dort ist Hoyerswerda das Oberzen-\ntrum \u2013: Kann denn Hoyerswerda als Oberzentrum ohne\nein vergleichbares innovatives Potenzial diese Funktion\nauch wirklich erf\u00fcllen?\n\n(Bandmann, CDU: Ist Teil des Oberzentrums\nim St\u00e4dteverbund!)\n\n\u2013 Ja, gut. Vielen Dank. Aber Hoyerswerda ist dabei nat\u00fcr-\nlich von der Gr\u00f6\u00dfe her das eigentliche Zentrum. Das wis-\nsen wir auch.\n\n(Bandmann, CDU: Das halten Sie wohl f\u00fcr ein Ger\u00fccht!)\n\nEs ist hier sicher zu Recht darauf hingewiesen worden,\ndass auch von brandenburgischen Hochschulen \u2013 Univer-\nsit\u00e4t Cottbus und Fachhochschule Lausitz in Senftenberg \u2013\ndurchaus Kooperation und Verbundarbeit geleistet wer-\nden. Aber bisher ist in den Vereinbarungen zwischen Sach-\nsen und Brandenburg \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende Zu-\nsammenarbeit das Problem Forschung zumindest als\nSchwerpunkt noch nicht genannt, wenn \u00fcberhaupt er-\nw\u00e4hnt. Das muss auf jeden Fall getan werden, damit ent-\nsprechende Anreize geschaffen werden, dass hier diese\neben sehr d\u00fcnne Forschungslandschaft \u2013 wenn man \u00fcber-\nhaupt von einer sprechen kann \u2013 erweitert wird.\nEine Bemerkung zum Abschluss. Hier wird sehr h\u00e4ufig\ndas amerikanische Beispiel erw\u00e4hnt. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, Sie selbst sind ja ein vorz\u00fcglicher Kenner der Verei-\nnigten Staaten und wissen, dass sich dort ehemals struk-\nturschwache Bundesstaaten gerade durch die F\u00f6rderung\nvon Forschungsschwerpunkten zu Zentren der Innovation\nentwickelt haben.\nIch will hier gar nicht auf die in Europa ganz bekannten\nhinweisen, sondern z. B. nur auf North Carolina, wo im\nSt\u00e4dtedreieck Chapel Hill, Raleigh und Durham mit dem\nForschungstriangel eines der inzwischen in den Vereinig-\nten Staaten wichtigsten Forschungszentren geschaffen\nwurde, mit F\u00f6rderung des Bundesstaates, mit Ausstrah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n460\n\n\n\nlung auf den ganzen Bundesstaat und die Nachbarstaaten.\nNat\u00fcrlich, wir sind nicht die Vereinigten Staaten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Sie wollen doch keine\namerikanischen Verh\u00e4ltnisse!)\n\nAber das Problem ist durchaus das gleiche. Demzufolge\nmuss, wenn hier eine Wende herbeigef\u00fchrt werden soll,\ntats\u00e4chlich die innovative Basis, die Forschungsbasis in der\nLausitz insgesamt erweitert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Schmitz.\n\nSchmitz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen! Meine Herren! Ich bin ein Lausitzer seit\n35 Jahren\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund bleibe in dieser Region und habe mich dort fest-\ngesetzt. Es ist eine wunderbare Landschaft. Ich bin Geo-\nwissenschaftler. Es ist hochinteressant. Und ich glaube, wir\nwerden gemeinsam unsere Region auch weiterbringen.\nIch bitte darum, dass wir in all unseren Ausf\u00fchrungen im-\nmer von der Lausitz sprechen, weil vereinzelt immer noch\nOberlausitz, Niederlausitz, Niederschlesien kommt. Das\nk\u00f6nnen wir intern abends am Biertisch machen, aber ich\nglaube, nach au\u00dfen sollten wir gemeinsam unsere Lausitz\nerw\u00e4hnen.\n\n(Bandmann, CDU: Herr Schmitz, das hat Verfassungs-\ncharakter! Das sollten Sie einmal nachlesen. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da war Herr Schmitz\n\nnoch nicht im Parlament!)\n\nIch bin auch Verfechter der Zusammenarbeit zwischen\ndem brandenburgischen und dem s\u00e4chsischen Teil der\nLausitz und bin froh, dass die jetzt auf gutem Wege ist.\nIch m\u00f6chte allen, die daran beteiligt sind, meinen herz-\nlichen Dank aussprechen. Es ist nicht so einfach, in\nDeutschland \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg zu kooperieren,\nweil der F\u00f6deralismus, obwohl er wahrscheinlich das\nwichtigste Standbein der Demokratie ist, in \u00dcberspitzung\nnat\u00fcrlich Probleme schaffen kann. Das haben wir auch zu\nsp\u00fcren bekommen. Wir liegen n\u00e4mlich an einer L\u00e4nder-\ngrenze und wir liegen nat\u00fcrlich an Staatsgrenzen. Das ist\nein Problem, das wir hoffentlich in absehbarer Zeit durch\nden Beitritt unserer Nachbarl\u00e4nder zur EU weitestgehend\n\u00fcberwinden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte jetzt auf einige konkrete Punkte eingehen. Zu-\nn\u00e4chst zur Energiewirtschaft: Ich glaube, in der Lausitz\nwird die Energiewirtschaft auch weiterhin ein wichtiges\nwirtschaftliches Standbein bleiben. Ich freue mich, dass\nder Vorschlag, den ich als Geologe und Verfahrens-\ntechniker in meiner Arbeit ausgef\u00fchrt habe, Gewinnungs-\nbetrieb und Verarbeitungsbetrieb in einer Hand zu haben,\nals von der sachlichen Seite her positiv eingesch\u00e4tzt und\njetzt auch angegangen wird, weil das heutzutage aus kom-\nmerzieller Sicht auch notwendig ist.\nIch freue mich, dass man jetzt daran denkt, ein Energie-\nunternehmen in der Lausitz zu bilden, das konkurrenz-\nf\u00e4hig ist. Der Weg dorthin kann sicherlich unterschiedlich\nsein: So k\u00f6nnte das \u00fcbergangsweise der Bund \u00fcbernehmen\nund dann an Private weitergeben oder die beiden L\u00e4nder\nBrandenburg und Sachsen k\u00f6nnten es tun. Dar\u00fcber k\u00f6nnte\nman sich sicherlich verst\u00e4ndigen.\n\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass dieser Schritt gegangen\nwird, weil eines Tages auch unsere Nachbarl\u00e4nder, wenn\nsie in der EU sind und ihre wirtschaftliche Entwicklung\nst\u00e4rker wird, einen erheblichen Energiebedarf haben wer-\nden. Wir wissen, dass dort Energiedefizite vorhanden\nsind. Dann k\u00f6nnten wir dort als Exportland gut einsteigen.\nWir k\u00f6nnten auch in der Sanierungstechnik einsteigen.\nFrau Mattern, ich stimme mit Ihnen \u00fcberein. Sie verfolgen\neinen Gedanken, den ich seit vielen Jahren den Herrschaf-\nten der BUL und der Sanierungsbetriebe nahe lege. Ich\nsage: Entwickelt eure Technologie, sie wird eine Zukunft\nhaben! \u2013 Das ist sch\u00f6n.\nFrau Mattern, sehen Sie mir aber bitte nach, dass ich auf\neine Sache hinweise. Nachdem wir mit Staatssekret\u00e4r\nDr. Vehse zusammengesessen und eine gemeinsame Hal-\ntung zu dem Entwurf gefunden hatten, war ich betr\u00fcbt,\ndass Sie von dem Ihnen vorgegebenen Konzept nicht abge-\nwichen sind. Ich rechne das Ihrer Unerfahrenheit zu, frei\nzu sprechen. Entschuldigen Sie das bitte, aber das war in\ndiesem Fall nicht konstruktiv.\nIch m\u00f6chte weiterhin sagen, dass die Sanierungswirtschaft\nweiter entwickelt werden muss und gegebenenfalls auch\nProduktionsbetriebe f\u00fcr die Sanierungstechnik in die Lau-\nsitz einziehen k\u00f6nnten, und zwar auf Hightech-Basis.\nDa ich gerade von den sanierten Bereichen spreche,\nm\u00f6chte ich einen weiteren Schwerpunkt nennen. Die Fl\u00e4-\nchen auf ehemaligem Bergbaugel\u00e4nde haben vielseitige\nEntwicklungschancen; diese Fl\u00e4chen sind noch in Bearbei-\ntung und man kann dort auf den Bedarf eingehen und die\nentsprechenden Sanierungskonzepte darauf einstellen.\nDas haben wir bei dem leider nicht zustande gekommenen\nKarl-May-Land in dieser Richtung machen k\u00f6nnen. Es be-\nstehen also offene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. Wir haben\nebenso die Chance nachwachsende Rohstoffe anzubauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas betrifft erhebliche Fl\u00e4chen; auch im Raum Leipzig-\nBitterfeld ist das m\u00f6glich. Wir k\u00f6nnten auch Heilpflanzen\nin diesen Regionen anbauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLetzten Endes k\u00f6nnen wir dort auch den Tourismus ent-\nwickeln.\nWir brauchen nicht erst Herrn Kachelmann, damit er uns\ndarauf aufmerksam macht, dass dort fast ein kontinentales\nKlima herrscht. Das versp\u00fcren wir als Lausitzer t\u00e4glich.\nZu den Forschungseinrichtungen: Herr Prof. Weiss, wir\nm\u00fcssen nicht in die westlichen Bundesl\u00e4nder gehen, wenn\nwir \u00fcber die Hochschul- und Universit\u00e4tsgestaltung einer\nLandschaft sprechen wollen. Wir k\u00f6nnen einen Sachsen\nheranziehen, Friedrich den Weisen. Er hat in Sachsen Uni-\nversit\u00e4ten gegr\u00fcndet und das Land entwickelt. Ich glaube,\nwir k\u00f6nnen dieses Beispiel auch f\u00fcr uns in Anspruch\nnehmen.\nIch bin der Meinung, dass im s\u00e4chsisch-brandenburgi-\nschen Lausitz-Bereich und in den Zentralbereichen beider\nL\u00e4nder die Hochschul- und Universit\u00e4tslandschaft im\nWesentlichen gestaltet ist. Man wird sicherlich noch For-\nschungs- und An-Institute in andere Einrichtungen ein-\nbinden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte ein konkretes Beispiel nennen. In Hoyerswerda\nversuchen wir, das Klinikum mit der Fachhochschule\nLausitz in Senftenberg, zu der wir eine hervorragende Be-\nziehung haben \u2013 ich treffe mich mit dem Rektor etwa alle\n14 Tage \u2013, in Verbindung zu bringen. Wir wollen n\u00e4mlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n461\n\n\n\ndieses Haus zu einem akademischen Lehrhaus entwickeln.\nLeider \u2013 so muss ich sagen \u2013 haben wir eine Ablehnung\nvon der Technischen Universit\u00e4t Dresden bekommen. Hier\nbesteht noch Handlungsbedarf. Ich bitte um Unterst\u00fct-\nzung, damit wir hier weiterkommen, denn Bedarf besteht\ndort auf vielen Gebieten.\nIch m\u00f6chte jetzt zur Bildung allgemein kommen. Wir\nd\u00fcrfen nicht nur die Hochschulen allein betrachten, wir\nsollten auch unsere Gymnasien und unsere Berufsausbil-\ndungseinrichtungen sehen. Daraus ist einiges entstanden.\nIn Hoyerswerda haben wir nach heutigem Stand viele\nGymnasien. Hier m\u00fcssen wir fusionieren.\nWir haben ein Wirtschaftsgymnasium und ein hervorra-\ngendes Berufsschulzentrum, das wir mit Unterst\u00fctzung\nder Staatsregierung seinerzeit gebaut haben. Das ist eine\nhervorragende Einrichtung, die heute \u00fcberbelegt ist. Eini-\nge Kommunalpolitiker hatten einmal die Angst, dass es zu\ngro\u00df sein w\u00fcrde. Leider ist es zu klein. Man baut\nschlie\u00dflich meistens zu klein.\nIch m\u00f6chte die \u00d6ffentlichkeit nutzen, um noch auf eine\nwichtige Sache einzugehen, die einer Entscheidung bedarf.\nDas ist die Bauwirtschaft. Unsere ,,Neust\u00e4dte\u201c in Ost-\ndeutschland sind Gebilde, auf deren Bau die Kommunen\ngar keinen Einfluss hatten. Prof. Henselmann, der Staatsar-\nchitekt der DDR, hat sie im Auftrag des Zentralkomitees\nvorgegeben und dann wurden sie gebaut. Heute kann man\nsie nicht so lassen. Es muss zur\u00fcckgebaut und gestaltet\nwerden.\nIch bin der Meinung, dass die Finanzierung dieser Sache\neine Bundesaufgabe ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie L\u00e4nder allein k\u00f6nnen das nicht packen. Vor allen\nDingen ist es seinerzeit eine staatliche Ma\u00dfnahme gewesen\nund dann d\u00fcrfte es heute auch eine sein. Ich denke, dass\nman gemeinsam darum ringen muss, dass diese Aufgabe\nauf den Weg kommt.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nDas h\u00e4tte man eher machen m\u00fcssen!)\n\nNoch ein Hinweis: Die Energiewirtschaft hat noch ein an-\nderes Standbein. Es gibt nicht nur in der Lausitz, sondern\nviel st\u00e4rker im Raum Leipzig Begleitrohstoffe. Dort l\u00e4sst\nsich auf der Baustoffstrecke einiges machen. Ich denke, das\nsollte man auch aufgreifen.\nAbschlie\u00dfend habe ich noch einen Appell. Vielleicht kann\nmir jemand weiterhelfen. Ich bin jetzt mit einem Kollegen\nvon Herrn Prof. Zuse im Gespr\u00e4ch. Es geht um die An-\nwendung der Magnetschwebetechnik auf einem v\u00f6llig\nneuen Sachgebiet. Ich bin von einem Ingenieur darauf auf-\nmerksam gemacht worden, es war nicht meine Idee, des-\nhalb m\u00f6chte ich sie nicht an die \u00d6ffentlichkeit geben. Er\nhat mich gebeten, auf der politischen Ebene zu werben.\nWenn es Fachleute gibt, die uns helfen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich\ndankbar, wenn sie mir Anregungen geben k\u00f6nnten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann\nbitte die PDS-Fraktion, Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das Schlusswort!)\n\n\u2013 Entschuldigung, die CDU-Fraktion m\u00f6chte noch zur Dis-\nkussion beitragen. Bitte, Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Jurk, Sie kennen mich als sehr\nzuversichtlichen und zumindest gelegentlich sehr freund-\nlichen Zeitgenossen. Als ich mir gestern aber die aktuelle\nArbeitsamtsstatistik f\u00fcr den Januar im Bereich Bautzen an-\ngesehen habe, kam mir doch die Wut hoch. Da ist 1998\neine Bundesregierung an die Macht gekommen, die die\nBesch\u00e4ftigung f\u00f6rdern und die Arbeitslosigkeit reduzieren\nwollte.\n\nIn Wirklichkeit hat sie bezogen auf den Arbeitsamtsbezirk\nBautzen genau das Gegenteil erreicht. Zuerst wurden die\nAnreize f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, zus\u00e4tzliche\nBesch\u00e4ftigte einzustellen, die so genannten Strukturanpas-\nsungsma\u00dfnahmen oder LKZ Ost, reduziert. Es wurden die\nMindestlohnregelungen im Bau eingef\u00fchrt und dazu kam\neine wirkungslose Schlechtwettergeldregelung.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nZuletzt wurden die fr\u00fcher gering Besch\u00e4ftigten aus der\nLegalbesch\u00e4ftigung in die Schattenwirtschaft gedr\u00e4ngt.\n\n(Jurk, SPD: Stimmt auch nicht!)\n\nUnd nun haben wir den Salat \u2013 in Ostsachsen. Eigentlich,\nHerr Kollege Jurk, m\u00fcssten Sie in dieser Situation schon\nlange aktiv geworden sein, um bei der Bundesregierung\nbesondere Hilfen in dieser Situation einzufordern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas passiert stattdessen? \u2013 Herr Lucassen tritt mit der\nTatarenmeldung vor die Presse \u2013 und das jeden Tag \u2013, der\nFreistaat Sachsen w\u00fcrde mit seinem R\u00fcckzug aus der\nSachkostenfinanzierung die gerade in den struktur-\nschwachen Regionen noch notwendigen AB-Ma\u00dfnahmen\ngef\u00e4hrden. Diese Aussage ist so unwahr wie dreist. Wahr\nist, dass wir bereits 1998 in diesem Hohen Hause einen\nZweijahreshaushalt beschlossen haben, der f\u00fcr das Jahr\n1999 in den Titeln ,,Zusch\u00fcsse f\u00fcr die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung\nbei ABM und weitere arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\u201c\nund ,,Zusch\u00fcsse an sonstige zielorientierte ABS\u201c in\nSumme 68 Millionen DM vorsah\n\n(Zuruf des Abg. Lucassen, SPD)\n\nund der f\u00fcr das Jahr 2000 66,5 Millionen DM beinhaltet. \u2013\nHerr Lucassen, ich habe diesen Haushalt in diesem Hohen\nHause mit beschlossen \u2013 Sie nicht \u2013, ich wei\u00df das. Die\nSchwierigkeiten stammen also nicht aus dem s\u00e4chsischen\nHaushalt. Das eigentliche Problem, meine Damen und\nHerren, liegt darin, dass die Bundesregierung ihre Sach-\nkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr ABM von im Vorjahr 131 Millio-\nnen DM um 94 Millionen DM auf in diesem Jahr 37 Millio-\nnen DM reduziert hat.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nDort m\u00fcssen Sie ansetzen und sich nicht mit falschen\nSchuldzuweisungen an die Adresse der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung wenden!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lucassen, SPD: Keine Ahnung!)\n\n\u2013 Herr Lucassen, ich mache Ihnen folgenden Vorschlag:\nBitten Sie doch Ihre Genossen in Berlin, sie m\u00f6gen die Ab-\nsenkung der Sachkostenzusch\u00fcsse halbieren und die so\nverf\u00fcgbaren Mittel schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den Arbeits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n462\n\n\n\namtsbezirken zum Einsatz bringen, in denen die Arbeits-\nlosenquote \u00fcber 20 % liegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegenzug w\u00fcrde ich meine Fraktion bitten sich daf\u00fcr\neinzusetzen, dass die Absenkung bei den von mir genann-\nten Titeln in H\u00f6he von 1,5 Millionen DM ebenfalls halbiert\nwird. Das w\u00e4re einmal ein Pakt f\u00fcr die Lausitz! Was Sie\naber gegenw\u00e4rtig treiben, ist die mutwillige Verun-\nsicherung der Kommunen gerade in den strukturschw\u00e4-\ncheren Regionen.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWenn die Bundesregierung an der Absenkung der Sach-\nkostenzusch\u00fcsse festh\u00e4lt, dann wird es in den besonders\nbed\u00fcrftigen Regionen deshalb weniger ABM geben, weil\ndie dort ebenfalls steuerkraftschwachen Kommunen die\nSachkosten aus eigener Kraft nicht werden aufbringen\nk\u00f6nnen. Gibt es weniger ABM, dann leidet die Einkom-\nmenssituation in diesen Arbeitsamtsbezirken, was sich\nwiederum negativ auf die Einnahmensituation der Kom-\nmunen auswirkt. Parallel wird die Anzahl der Arbeits-\nlosen und Sozialhilfeempf\u00e4nger anwachsen, was \u00fcber eine\nsteigende Kreisumlage die ohnehin schon begrenzte Inves-\ntitionskraft der Kommunen weiter reduziert.\nWenn nun der Freistaat, wie Sie fordern, mit seiner be-\nkannt knappen Finanzdecke das fehlende Engagement der\nBundesregierung ersetzen soll, dann w\u00e4re das ebenfalls ein\nDeal zulasten der Kommunen, zulasten des Schulhaus-\nbaus, der Schulhaussanierung und zulasten des Stra\u00dfen-\nbaus, denn der Freistaat k\u00f6nnte das Geld nur bei den\ninvestiven Ausgaben oder Zuwendungen wegnehmen.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Politik der Bundesregierung, wie sie jetzt daher-\nkommt, vernichtet nicht nur Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz\nund in allen anderen strukturschwachen Regionen, son-\ndern sie nimmt den dortigen Kommunen auch noch die\nChance den so entstandenen Schaden mit den Mitteln der\nArbeitsmarktpolitik zu lindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist sozialdemokratische Politik f\u00fcr Ostdeutschland,\ndas ist sozialdemokratische F\u00fcrsorge f\u00fcr die Lausitz. Auch\ndas muss einmal gesagt werden! Herr Jurk, ich k\u00f6nnte an\nIhrer Stelle \u00fcberhaupt nicht mehr schlafen!\n\n(Jurk, SPD: Wenn man Ihnen zuh\u00f6rt,\nkann man nicht schlafen!)\n\nBei den gegenw\u00e4rtigen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen auf Bun-\ndesebene liegen nun meine ganzen Hoffnungen bei\nH\u00f6ppner und Stolpe.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch kann nur hoffen, dass diese Ministerpr\u00e4sidenten\nmerken, welches Spiel hier mit den Interessen der neuen\nBundesl\u00e4nder gespielt wird, und dass sie das Schlimmste\nverhindern.\nWas die Bundespolitik verdirbt, meine Damen und\nHerren, k\u00f6nnen wir mit noch so vielen Antr\u00e4gen und\nKonzepten nicht hinreichend kompensieren. Auch darauf\nm\u00fcssen wir achten, wenn wir in der Lausitz weiter voran-\nkommen wollen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Sehr gut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort in der Diskussion gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, rufe ich jetzt die Staatsregie-\nrung auf; Herr Minister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nLausitz ist in wissenschaftlicher Hinsicht weder ein\nSumpfland noch eine W\u00fcste.\n\n(Lehmann, CDU: Geistige W\u00fcste!)\n\nDass sie eine W\u00fcste sei, auf diese Idee kann man allerdings\nnur kommen, wenn man die Begr\u00fcndung des SPD-Antra-\nges liest, als wenn es in dieser Region nicht wichtige und\nleistungsf\u00e4hige wissenschaftliche Einrichtungen g\u00e4be.\nIch will dankbar anerkennen, dass auch vonseiten der\nOpposition in dieser Debatte auf die Leistungsf\u00e4higkeit\nvon wissenschaftlichen Einrichtungen in dieser Region\nausdr\u00fccklich hingewiesen worden ist. Gleichwohl halte ich\nes f\u00fcr richtig, doch noch ein paar Worte \u00fcber die Bedeu-\ntung der dortigen Einrichtungen zu sagen \u2013 nat\u00fcrlich an\nerster Stelle zur Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz.\nMeine Damen und Herren, unter ung\u00fcnstigen Bedingun-\ngen, die sich aus der Grenzsituation ergeben, hat diese\nFachhochschule \u2013 fr\u00fcher als andere Fachhochschulen \u2013 die\nZielzahlen in Bezug auf die Immatrikulation von Studen-\nten erreicht; sie hat ihr ingenieur- und naturwisssenschaft-\nliches Potenzial bewahrt und zugleich ein sozial- und\nkulturwissenschaftliches und ein wirtschaftswissen-\nschaftliches Potenzial aufgebaut. Es ist die einzige Hoch-\nschule in Sachsen, die zwei klar profilierte Standorte hat \u2013\nn\u00e4mlich Zittau mit einem ingenieur- und naturwissen-\nschaftlichen Profil und G\u00f6rlitz mit einem geistes-, kultur-\nund wirtschaftspolitischen Profil. Beides ist erfolgreich.\nWir haben dort 3 500 Studenten, das ist f\u00fcr eine solche\nHochschule und f\u00fcr eine solche Gegend viel. Es ist wirk-\nlich ein Zentrum, das in diese beiden St\u00e4dte und in die\ngesamte Region ausstrahlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben dort auch interessante Entwicklungen. Es ist\nvon Herrn Kollegen Bramke schon auf den bemerkenswer-\nten Studiengang Kulturmanagement hingewiesen worden,\nden wir unterst\u00fctzen und mit Interesse begleiten. \u2013 Ich bin\nmeinem Kabinettskollegen Tillich sehr dankbar daf\u00fcr, dass\ner uns durch seine Kontakte noch aus seiner Zeit als Euro-\npaabgeordneter dabei unterst\u00fctzt hat Geld aus euro-\np\u00e4ischen Fonds f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Ich bin also auch in Bezug auf die Entwicklung\ndieses Studienganges optimistisch.\nWir haben in Zittau das internationale Hochschulinstitut.\nMeine Damen und Herren, man muss sich das doch ein-\nmal klarmachen: In einer Situation, in der der Freistaat\nSachsen vor der Herausforderung stand, das Hochschul-\nwesen neu zu gestalten, zu erneuern und zugleich seine\ngro\u00dfe wissenschaftliche Leistungskraft zu bewahren und\nauszubauen, haben wir uns dazu entschlossen, als Ge-\nmeinschaftswerk s\u00e4chsischer, tschechischer und polnischer\nUniversit\u00e4ten eine gemeinsame Einrichtung f\u00fcr junge\nLeute aus diesen drei L\u00e4ndern zu schaffen an diesem Ort,\nin Zittau, der daf\u00fcr hervorragend geeignet ist, aber der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n463\n\n\n\nzugleich dadurch auch eine wichtige Aufwertung erfahren\nhat.\nDas internationale Hochschulinstitut ist nach der Europa-\nuniversit\u00e4t in Frankfurt/Oder mit ihrem Kollegium Polo-\nnikum die einzige Einrichtung auf deutscher Seite an\ndieser Grenze zu unseren mittelosteurop\u00e4ischen Nach-\nbarn, bei der in einer gemeinsamen Einrichtung \u2013 die in\ndiesem Falle vom Freistaat Sachsen finanziert wird \u2013 eine\ngemeinsame Ausbildung f\u00fcr junge Leute aus Mittelosteu-\nropa und aus Deutschland angeboten wird. Das ist nat\u00fcr-\nlich zugleich f\u00fcr die Region ein gro\u00dfer Gewinn.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nWir haben in Bautzen das Sorbische Institut. Meine Damen\nund Herren, das Sorbische Institut in Bautzen ist eines un-\nserer wichtigsten geistes- und kulturwissenschaftlichen\nInstitute im Freistaat Sachsen und vor der Entwicklung,\ndie wir seit 1990/91 genommen haben, war es auch eines\nder ersten. Die Bedeutung dieses Institutes kann gar nicht\nhoch genug gesch\u00e4tzt werden \u2013 nicht nur f\u00fcr die Bewah-\nrung von sorbischer Identit\u00e4t, \u00fcber die wir heute gespro-\nchen haben, sondern auch als ein Institut, das als Beispiel\nf\u00fcr Minderheitenforschung dient und auf diesem Gebiet\ninternationale wissenschaftliche Kontakte ausbaut und\nnat\u00fcrlich diese Kontakte auch in die Lausitz hineinbringt.\nMeine Damen und Herren, wir haben im Ergebnis der er-\nfolgreichen Entwicklung der Hochschule in Zittau und\nG\u00f6rlitz dort erstens das Zentrum f\u00fcr Angewandte For-\nschung an der Hochschule gegr\u00fcndet \u2013 also ein Zentrum,\ndas sich in einer besonderen Weise dem Forschungsan-\nliegen dieser Region \u00f6ffnet. Wir haben daneben, ebenfalls\nf\u00fcr die wirtschaftlichen Interessen in dieser Region bedeut-\nsam, das Institut f\u00fcr Prozesstechnik, Prozessautomatisie-\nrung und Messtechnik als ein An-Institut der Hochschule\nZittau-G\u00f6rlitz.\nWenn wir einmal diese f\u00fcnf Einrichtungen zusammenneh-\nmen, so verf\u00fcgen sie insgesamt \u00fcber ein Lehr- und For-\nschungspotenzial von mehr als 380 Personalstellen. Daf\u00fcr\nstanden den Einrichtungen 1999 insgesamt rund 50 Millio-\nnen DM an institutionellen F\u00f6rdermitteln zur Verf\u00fcgung.\nHinzu kommt ein Personal von \u00fcber 80 Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern, die 1998 auf der Basis von eingeworbe-\nnen Drittmittelprojekten besch\u00e4ftigt wurden.\nDas zeugt im \u00dcbrigen von der Leistungskraft dieser Ein-\nrichtungen, die wir dort haben.\nIch m\u00f6chte zus\u00e4tzlich zu diesen f\u00fcnf wissenschaftlichen\nEinrichtungen noch zwei kulturelle Einrichtungen nennen,\ndie aus meiner Sicht von besonderer Bedeutung f\u00fcr die\nForschung sind. Das ist erstens das hoch renommierte und\ntraditionsreiche Naturkundliche Museum in G\u00f6rlitz, das\nbekanntlich auch Forschungsaufgaben im Bereich der\nNaturwissenschaften wahrnimmt. Und es ist das entste-\nhende Schlesische Museum in G\u00f6rlitz. Ich bin hier dankbar\nf\u00fcr die gute Kooperation mit dem Bund und bin auch\ndankbar f\u00fcr die Entscheidung von Staatsminister\nNaumann, das Schlesische Museum in G\u00f6rlitz in besonde-\nrer Weise zu f\u00f6rdern. Das ist mehr als ein Museum: Das ist\neine Begegnungsst\u00e4tte auf der Basis von europ\u00e4ischer Ge-\nschichte zwischen Deutschen und Polen. Es wird auch ein\nAnregungspunkt f\u00fcr die geschichtswissenschaftliche For-\nschung sein.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige wenige Bei-\nspiele f\u00fcr die Wirkung dieses innovativen Potenzials f\u00fcr\ndie Region anbieten. Es sind nur Beispiele, aber sie sollen\nein gewisses Spektrum darstellen:\n\n1. Im Bereich Umweltverfahrenstechnik wird am interna-\ntionalen Hochschulinstitut, wo Studenten in Wirtschafts-\nwissenschaften und in Ingenieurwissenschaften mit dem\nbesonderen Schwerpunkt Umwelt ausgebildet werden, ein\nInformationssystem aufgebaut, das den Unternehmen not-\nwendige Marktinformationen erschlie\u00dfen und somit Infor-\nmationsdefizite \u00fcber m\u00f6gliche Kooperationspartner und\nRahmenbedingungen in der Euroregion Nei\u00dfe abbauen\nsoll. Hierdurch wird aus unserer Sicht ein Beitrag zur\nErleichterung grenz\u00fcberschreitender Informationen und\nKooperationen und damit zur wirtschaftlichen Gesundung\nder gesamten Region geleistet.\n2. Forschungsthemen des internationalen Hochschul-\ninstituts, wie zum Beispiel regionale Integrationsinstru-\nmente zur F\u00f6rderung der Entwicklung einer umwelt-\ngerechten Wirtschaftsstruktur, wieder am Beispiel der\nEuroregion Nei\u00dfe, gehen direkt auf Probleme im regiona-\nlen Wirtschaftsumfeld ein.\n3. Die Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz beteiligt sich mit ihren\nForschungsstrukturen direkt an der L\u00f6sung von Proble-\nmen der Wirtschaft. So konnten die Erfahrungen der\nHochschule unter anderem in Wohnungsbausanierungs-\nvorhaben direkt einflie\u00dfen.\n4. Engagierte Studenten und wissenschaftlicher Nach-\nwuchs der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz haben sich in einer\nStudenteninitiative am Institut f\u00fcr Regional\u00f6konomie und\nEnergiewirtschaft zusammengefunden. Das ist auch eine\nEinrichtung an der Hochschule. Diese Initiative nennt sich\n,,Studentische Praxis f\u00fcr Unternehmen der Region\u201c. Sie\nstellt ein Forum f\u00fcr Unternehmer und Studenten zur Ver-\nwirklichung unternehmerischer Visionen und zur F\u00f6rde-\nrung von unternehmerischem Problembewusstsein dar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist wiederholt kritisch der\nSatz zitiert worden, dass wir uns auf den Ausbau dieser\nEinrichtungen konzentrieren und derzeit nicht planen,\nweitere Einrichtungen zu schaffen. Aus mir nicht nachvoll-\nziehbaren Gr\u00fcnden meint Frau Abg. Mattern, dies sei\nStatus quo.\nMeine Damen und Herren! In einer wissenschaftlichen\nEinrichtung kann es \u00fcberhaupt keinen Status quo geben.\nWenn es dort einen Status quo gibt, dann ist das sozu-\nsagen der Anfang vom Ende.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig! \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte einmal die Abgeordneten aus den verschiede-\nnen Regionen Sachsens fragen, ob vielleicht die Tatsache,\ndass wir jetzt neben der Universit\u00e4t Dresden oder neben\nder Universit\u00e4t Chemnitz oder neben einer Fachhoch-\nschule in Zwickau nicht eine weitere Einrichtung schaffen,\nnun sozusagen als ein Beweis f\u00fcr einen Status quo gelten\nkann. Das ist doch eine Argumentation, die wirklich abwe-\ngig ist und die man keineswegs nachvollziehen kann.\nUnser Zweck ist in der Tat die St\u00e4rkung des vorhandenen\nPotenzials, wobei ich, wie ich denke, am Beispiel der\nHochschule Zittau-G\u00f6rlitz dargestellt habe, wie durch die\nEntwicklung von Instituten das Forschungspotenzial wei-\nterentwickelt werden kann.\nNat\u00fcrlich werden wir auch Chancen nutzen, die sich rund-\num ergeben. Es ist ja schon auf die Fachhochschule Lausitz\nin Senftenberg hingewiesen worden. Ich gestehe, dass wir\nin der Tat der Idee eines akademischen Lehrkranken-\nhauses nicht allzu viel abgewinnen k\u00f6nnen. Ich sehe auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n464\n\n\n\nnicht so sehr den Gewinn f\u00fcr die Region. Was ich aller-\ndings sehe, ist die M\u00f6glichkeit, die Fachhochschule Lausitz\nin der Absicht zu unterst\u00fctzen in Hoyerswerda ein Institut\nf\u00fcr Medizin-Informatik zu errichten. Da h\u00e4tten wir gleich\ndie Zusammenarbeit mit dem Krankenhaus Hoyerswerda.\nWenn sich diese Pl\u00e4ne realisieren \u2013 hier hat nat\u00fcrlich zu-\nerst einmal die Fachhochschule Lausitz das erste Wort \u2013,\ndann werden wir diese Absichten unterst\u00fctzen,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nweil wir ohnehin der Meinung sind, dass eine Kooperation\n\u00fcber Landesgrenzen, wo immer sie sich herstellen l\u00e4sst,\nauch hergestellt werden muss.\nMeine Damen und Herren! Ich habe offen gestanden mit\neinigem Interesse erwartet, dass man konkrete Vorschl\u00e4ge\nmacht.\nHerr Kollege Weiss sprach von Phantasie und Mut. Ich\ngestehe, dass ich Phantasie und Mut sicherlich f\u00fcr sehr\nwichtige Faktoren halte. Bei der Gr\u00fcndung wissenschaft-\nlicher Einrichtungen scheint mir Realit\u00e4tssinn eine mindes-\ntens ebenso wichtige Kategorie zu sein. Ich wei\u00df nicht, ob\nman die Gr\u00fcndung von Filialen von Hochschulen in der\nLausitz neben der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz als einen\nAusdruck solchen Realit\u00e4tssinns ansehen k\u00f6nnte. Ich ver-\nmag das nicht nachzuvollziehen.\nV\u00f6llig richtig ist, dass wir daran interessiert sind, dass die\nUniversit\u00e4ten und die Fachhochschulen in Sachsen in\neinem st\u00e4rkeren Ma\u00dfe kooperieren, sich wechselseitig ver-\nnetzen, sich damit gegenseitig unterst\u00fctzen und die M\u00f6g-\nlichkeit sich erg\u00e4nzender Profilbildung geschaffen wird.\nDem w\u00fcrde ich zustimmen, aber ich w\u00fcrde daf\u00fcr den Be-\ngriff ,,Filiale\u201c nicht nutzen.\nBei dieser Unkonkretheit habe ich mich dann in meinem\nehrlichen Bem\u00fchen, dem Antrag und der Debatte \u00fcber die\nForschungseinrichtungen in der Lausitz ein sinnvolles\nMotiv abzugewinnen, gefragt, ob dies vielleicht ein etwas\nverquerer Weg der SPD ist die Abgeordneten zu ermun-\ntern, die in der rot-gr\u00fcnen Regierungsmehrheit im Deut-\nschen Bundestag vor einiger Zeit dar\u00fcber nachgedacht\nhaben, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, als eine Einrichtung der\nBundesressortforschung ein Institut f\u00fcr alternative Ener-\ngien in Zittau zu errichten. Es gab dort verhei\u00dfungsvolle\nGespr\u00e4che. Wir haben uns da sehr aufgeschlossen gezeigt\nund halten das f\u00fcr einen sehr interessanten Ansatz.\nIn der Tat spricht sehr vieles daf\u00fcr. Es gibt das energie-\nwissenschaftliche Potenzial der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz,\ndie Nachbarschaft zu den Energieproblemen in der\nTschechischen Republik und in der Republik Polen. Das\nw\u00e4re ein guter Ansatz.\nLeider habe ich relativ lange davon nichts mehr geh\u00f6rt. Ich\nbin einmal so optimistisch anzunehmen, dass Sie gleich-\nsam von hinten durch die Brust ins Auge auf diese Weise\nIhre Kolleginnen und Kollegen in der rot-gr\u00fcnen Mehrheit\nim Bundestag dazu ermuntern wollen, diese Ideen wieder\naufzugreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Wir sind zu solchen Gespr\u00e4chen bereit.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt das\nSchlusswort auf. Das Schlusswort haben in der Reihenfol-\nge SPD, PDS und CDU.\nBitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Debatte sind einige Nebelkerzen ge-\nworfen worden. Ich will versuchen, jetzt etwas f\u00fcr Licht zu\nsorgen.\n\n(Lehmann, CDU: Viele!)\n\n\u2013 Ja, Herr Lehmann, zu Ihnen komme ich noch. Warten Sie\nnur ab!\n\nFrau Mattern, Sie haben auf das Forschungsvorhaben, auf\nden Wettbewerb Innoregio des Bundesministeriums f\u00fcr\nForschung und Technologie hingewiesen. Frau Mattern,\nwenn das Bundesministerium nicht die Idee gehabt h\u00e4tte,\nsolch ein Programm zu starten, dann h\u00e4tten wir heute gar\nnicht dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Insofern muss man\nsagen, dass die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass wir uns erst\neinmal dar\u00fcber Gedanken machen k\u00f6nnen, wer dort ge-\nf\u00f6rdert wurde und wer warum nicht, dadurch gegeben\nsind, dass es endlich einmal ein solches Programm gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt komme ich zu den Details dieses Programms. Inno-\nregio ist als Wettbewerb ausgeschrieben worden. Das\nhei\u00dft, man hat nicht das \u00fcbliche Verfahren vom Antrag bis\nhin zur Bewilligung und Auszahlung von F\u00f6rdergeldern\ngew\u00e4hlt, sondern gesagt, man will Ideen wecken, will sich\nProjekte vorstellen lassen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass sich\nviele zusammengesetzt und an dem Wettbewerb beteiligt\nhaben. Das geschah gar nicht so sehr, um unbedingt F\u00f6r-\ndergelder abzusch\u00f6pfen, sondern um bestimmte Poten-\nziale zu heben, zu entwickeln. Deshalb hat man sich an\ndiesem Wettbewerb beteiligt und das ist eigentlich eine\nsehr sch\u00f6ne Tatsache gewesen.\n\nEs ist bei einem Wettbewerb so, dass nicht jeder gewinnen\nkann. Das Projekt LUTKI war beispielsweise unter den\n\u00fcber 400 Vorhaben, die dort eingereicht wurden, unter den\nletzten 50 gewesen. Dass es dann nicht bei den 25 war, die\ngef\u00f6rdert wurden, mag bedauerlich sein. Ich finde es auch\nbedauerlich. Auf der anderen Seite sollte man auch wissen,\ndass das Vorhaben nat\u00fcrlich relativ gro\u00df war. Man hat\neine sehr gro\u00dfe Breite bei der Vernetzung von bestimmten\nBranchen angestrebt. Man hat etwas getan, was eigentlich\n\u00fcber das urspr\u00fcnglich angedachte F\u00f6rderkonzept von\nInnoregio hinausgegangen ist.\n\nNichtsdestotrotz ist das Vorhaben LUTKI nun wirklich\nnicht gescheitert, ganz im Gegenteil. Mit der Zusammen-\nf\u00fchrung mit ,,Eldorado Nei\u00dfe\u201c zu ,,Inno-Lausitz\u201c ist man\neinen weiteren wichtigen Schritt gegangen. Ich glaube, in\neiner neuen Phase des Wettbewerbs \u2013 denn Innoregio l\u00e4uft\nja weiter \u2013 wird LUTKI durchaus eine neue Chance erhal-\nten und dann \u2013 so denke ich \u2013 sicherlich zu denen geh\u00f6ren\nk\u00f6nnen, die gef\u00f6rdert werden.\n\nWas mir an LUTKI besonders wichtig ist, ist, dass man die\nIdeen zu Papier gebracht hat und jetzt mit Konsequenz an\nder Umsetzung dieser Ideen arbeitet. Hier erwarte ich ein-\nfach \u2013 und das war \u00fcbrigens auch zwischen der Bundes-\nregierung und den Ministerien in den neuen L\u00e4ndern ab-\ngesprochen \u2013, dass sich f\u00fcr die Projekte, die urspr\u00fcnglich\nnicht \u00fcber den Bund gef\u00f6rdert werden, auch das Land ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n465\n\n\n\nantwortlich sieht und Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt. Das ist nun\neinmal so.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nEntgegen anders lautenden Berichten ist es wirklich so.\nUns liegen die entsprechenden Schriftwechsel des Wirt-\nschaftsministeriums mit dem BMFT vor.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren, das ist nun einmal so! Wir\nkommen Ihnen irgendwann auf die Schliche.\nDazu noch eine letzte Bemerkung. Auch f\u00fcr das Innoregio-\nProgramm war vorgesehen, dass es keine Gie\u00dfkannen-\nf\u00f6rderung gibt. Sicher erwarten einige, die Vorhaben w\u00fcr-\nden jetzt \u00fcber mehrere Jahre fortgef\u00fchrt und man k\u00f6nne\nsich quasi zur\u00fccklehnen. Dies ist jedoch nicht der Fall. Das\nZiel ist eine st\u00e4ndige Evaluierung. Nach einem halben Jahr\nsoll \u00fcberpr\u00fcft werden, wie die Vorgaben aus diesem Pro-\njekt umgesetzt worden sind und was es uns wirklich ge-\nbracht hat. Das ist n\u00e4mlich die spannende Frage.\nHerr Schommer sch\u00fcttelt mit dem Kopf. Genau das tun\nauch Sie gerade. Sie sehen nach, welches F\u00f6rdervolumen\nSie in den letzten Jahren in die strukturschwachen R\u00e4ume\nausgegeben haben, um Ihren Status zu kl\u00e4ren: Was hat es\nuns am Ende als Staatsregierung gebracht? Was haben wir\nan F\u00f6rderung geleistet? Ich kenne in meiner Region durch-\naus Vorhaben von der Art, dass Radwege mit Beleuch-\ntung, die mitten durch den Wald verlaufen, gef\u00f6rdert\nwurden. F\u00fcr die ersten Jahre habe ich daf\u00fcr noch gewisses\nVerst\u00e4ndnis. Das h\u00e4tte jedoch alles nicht sein m\u00fcssen; das\nGeld h\u00e4tten wir wesentlich effizienter einsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Zu Recht ist die Braunkohle\nangesprochen worden. Sie ist ein Schatz, aber scheinbar\nauch ein Fluch f\u00fcr die gemeinsame Region Ober- und\nNiederlausitz. Die Braunkohle hat vielen Menschen Lohn\nund Brot gegeben. Aber jeder wei\u00df, dass damit nat\u00fcrlich\nUmweltzerst\u00f6rungen verbunden waren und dass irgend-\nwann nach dem Ende des Braunkohlenabbaus oder bei\ndem nicht mehr vorhandenen Energiebedarf das Ganze\nnat\u00fcrlich zur\u00fcckgefahren werden muss.\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass so viel Sanierungsbergbau be-\ntrieben wurde, weise jedoch auf Folgendes hin: Ich glaube,\nes war 1995, als wir in diesem Haus dar\u00fcber diskutiert\nhaben. Damals ging es darum, wie das Verwaltungsab-\nkommen zwischen Bund, Treuhandanstalt und den neuen\nL\u00e4ndern umgesetzt werden sollte. Zum damaligen Zeit-\npunkt hat die CDU nicht mitgemacht, als wir K\u00fcrzungen\nin diesem Bereich ablehnten. Damals waren K\u00fcrzungen,\nverteilt \u00fcber einen F\u00fcnfjahreszeitraum, in H\u00f6he von zwei\nMilliarden DM vorgesehen. Damals standen Sie nicht an\nunserer Seite. Heute jammern CDU-Bundestagesabgeord-\nnete, wenn um 100 Millionen DM gek\u00fcrzt wird, obwohl\ndies ganz einfach deshalb geschieht, weil die Ma\u00dfnahmen\nschon erledigt sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, eines muss man\nnat\u00fcrlich auch sagen: Sie haben in den vergangenen Jahren\ndas Problem Lausitz untersch\u00e4tzt. Einerseits haben Sie ge-\nsehen, dass die aus den Kraftwerken und den Braun-\nkohlentagebauen ausgegliederten Besch\u00e4ftigten zun\u00e4chst\neinmal eine Arbeit in Unternehmen gefunden haben, die\n\nim Bergbau, in der Sanierung oder bei Kraftwerksneubau-\nma\u00dfnahmen t\u00e4tig waren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nJurk, SPD: Ich komme dann vielleicht noch kurz auf die\nPDS zu sprechen. Wir mussten leider auch zur Kenntnis\nnehmen, dass nach dem Ende der F\u00f6rdermittelbindung die\nZusch\u00fcsse f\u00fcr diese Unternehmen weg waren, die verl\u00e4n-\ngerten Werkb\u00e4nke eingeklappt wurden und die Arbeits-\npl\u00e4tze verschwunden sind. Jetzt haben wir in dieser\nRegion die vielen Arbeitslosen zur Kenntnis zu nehmen.\nDeshalb, Kollege Lehmann, wundere ich mich, dass Sie\njetzt das Thema ABM ansprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nJurk, SPD: Ich habe Sie in diesem Landtag immer als je-\nmanden erlebt, der ABM f\u00fcr Teufelszeug h\u00e4lt. Nun bejam-\nmern Sie pl\u00f6tzlich, dass ABM nicht mehr dazu f\u00fchren,\ndass die Arbeitslosenquote in der Oberlausitz sinkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Jurk, ich bitte Sie\nzum dritten Mal, zum Ende zu kommen.\n\nJurk, SPD: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ein Schlusswort!\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass die K\u00fcrzung der Sach-\nkostenzusch\u00fcsse bereits im Jahr 1997 beschlossen wurde.\nSie k\u00e4mpfen hier so vehement um die Sachkostenzu-\nsch\u00fcsse. Das Dresdner Wirtschaftsministerium sieht \u2013 \u2013\n\n(Abg. Jurk, SPD, wird das Wort durch Abstellen\ndes Mikrofons entzogen.)\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion hat\ndas n\u00e4chste Schlusswort. Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister Meyer, ich will nur auf\nFolgendes hinweisen: Sie haben einen Text unterschrieben,\nin dem Sie auf die Frage, ob eine Erweiterung bestehender\nEinrichtungen und dar\u00fcber hinaus der Aufbau zus\u00e4tz-\nlicher Forschungskapazit\u00e4ten geplant ist, antworten, an\neine Erweiterung bestehender Einrichtungen sei vonseiten\ndes SMWK nicht gedacht. Das tr\u00e4gt Ihre Unterschrift.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nK\u00f6nnen Sie weiterlesen?)\n\n\u2013 Ja, die Leistungsf\u00e4higkeit der Einrichtungen wollen Sie\nst\u00e4rken, aber Sie haben vorhin von Erweiterung gespro-\nchen.\nHerr Schowtka \u2013 er ist nicht da oder ich sehe ihn nicht \u2013,\nich habe eigentlich gar keine Lust mehr, auf diese platten\nAnspielungen auf meine \u00f6sterreichische Herkunft einzu-\ngehen, aber ich will Ihnen doch Folgendes ins Stammbuch\nschreiben: Sie m\u00fcssen schon aufpassen, dass Sie sich mit\nIhrer Angst vor meiner ausl\u00e4ndischen Herkunft und mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n466\n\n\n\nder platten Polemik dagegen von Herrn Haider noch\nunterscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Unruhe bei der CDU \u2013\nLehmann, CDU: Das passt zur platten Polemik!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, seien Sie doch froh, dass ich Sie vor\n\u00f6sterreichischen Verh\u00e4ltnissen bewahrt habe. Ich kann\nIhnen auch sagen, dass ein guter Freund von mir im\nFinanzministerium Staatssekret\u00e4r geworden ist. Sie sehen\nalso: Ich habe vorgesorgt, dass nicht allzu viel passiert.\n\n(Leroff, CDU: In welchem Finanzministerium?)\n\n\u2013 Im \u00f6sterreichischen.\n\n(Leroff, CDU: Das m\u00fcssen Sie dazusagen,\nsonst m\u00fcssten wir uns ja erschrecken!)\n\nIch komme zur Sache. Die Verfassung hat diesem Hohen\nHaus eigentlich einen sehr wichtigen Auftrag erteilt, n\u00e4m-\nlich die Kontrolle der Regierung. Ich denke, das bedeutet\nStreit.\n\n(Abg. Bandmann, CDU, meldet sich zu einer\nZwischenfrage.)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie m\u00fcssen sich nicht bem\u00fchen. Ich will\njetzt mein Niveau halten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Nein, ich habe bereits gesagt,\ndass ich auf meinem Niveau weitersprechen will.\nDie Verfassung hat uns einen wichtigen Auftrag erteilt: die\nKontrolle der Regierung. Das hei\u00dft mit Sicherheit Streit;\ndas hei\u00dft mit Sicherheit harte Auseinandersetzung in der\nSache. Das hei\u00dft aber auch Verpflichtung zum Konsens\nund Bewahrung des Konsenses dort, wo er m\u00f6glich und\nnotwendig ist. Ich denke, das war bei der Lausitz mittler-\nweile weitgehend der Fall. Herr Lehmann, Sie haben es\nzum Teil und Herr Schowtka hat es ganz geschafft, uns\nheute ein St\u00fcck weit wieder hinter das Niveau zur\u00fcckzu-\nwerfen, das wir schon erreicht hatten. Das, was wir in der\nSache erreicht haben, ist ja harter Arbeit der Opposition\nund damit auch der PDS geschuldet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist durchaus so, dass bis vor kurzem Antr\u00e4ge und\nDebatten zur Lage und Entwicklung der Lausitz doch nur\nvon den Oppositionsb\u00e4nken kamen. Lange wurden wir\ndeshalb von der Mehrheitsfraktion und der Regierung der\nSchwarzmalerei geziehen und mussten den Vorwurf des\nSchlechtredens der Region ertragen.\nDabei wurde \u00fcbersehen, dass von der PDS-Fraktion der\nAbschluss eines Staatsvertrages mit Brandenburg ange-\nmahnt wurde und dass es die PDS-Fraktion war, die f\u00fcr\ndie Lausitz als einheitliche Region \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen\nhinweg ein gemeinsames Entwicklungskonzept forderte \u2013\nda sind wir offensichtlich mit Herrn Schmitz einer Mei-\nnung \u2013 und daf\u00fcr auch konkrete Vorschl\u00e4ge in Form von\nEckpunkten der Zusammenarbeit vorlegte. Es lie\u00dfe sich\neine Vielzahl weiterer Initiativen parlamentarischer und\nau\u00dferparlamentarischer Natur aus meiner Fraktion auf-\nz\u00e4hlen.\nSelbstverst\u00e4ndlich war es in diesem Haus nicht zu erwar-\nten, dass die Vorschl\u00e4ge meiner Fraktion eine Chance er-\n\nhalten w\u00fcrden. Umso erfreulicher ist es, dass jetzt die\nWelt, also in diesem Fall die Lausitz \u2013 davon war ich nach\ndem Lausitzer Gespr\u00e4ch in Bautzen \u00fcberzeugt \u2013, nicht\nmehr nur verschieden interpretiert wird, sondern dass vie-\nle einsehen, dass es endlich darauf ank\u00f6mmt, sie zu ver\u00e4n-\ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs w\u00e4chst also die Einsicht, dass etwas getan werden muss\nin einer Region, in der die \u00fcber viele Jahrhunderte ge-\nwachsenen industriellen S\u00e4ulen pl\u00f6tzlich keine Wachs-\ntumsbranchen mehr sind. Es w\u00e4chst die Einsicht, dass\nNischenproduktion im produzierenden Gewerbe bei v\u00f6llig\nunzureichendem Eigenkapital die enormen Arbeitsmarkt-\neinbr\u00fcche im Kohle- und Energiebereich sowie in der\nTextil- und Glasindustrie ohne logistische und finanzielle\nUnterst\u00fctzung von au\u00dfen nicht ausgleichen kann.\nEines freut uns von der PDS-Fraktion aber ganz besonders\nund an dieser Freude k\u00f6nnen auch Herr Schowtka und\nHerr Lehmann nichts \u00e4ndern: Es w\u00e4chst aber vor allem die\nEinsicht, dass die Region nicht mehr in starren, adminis-\ntrativen Grenzen gesehen werden kann. Die Bildung der\nArbeitsgruppe ,,Lausitz-Initiative\u201c unter der Verantwor-\ntung der Staatssekret\u00e4re von Sachsen und von Branden-\nburg ist ein guter Anfang. Das will ich ausdr\u00fccklich sagen.\nEs w\u00e4chst die Einsicht \u2013 auch dar\u00fcber freuen wir uns \u2013,\ndass die Grenzlage nicht nur ein Nachteil sein muss, son-\ndern durchaus auch ein Vorteil sein kann.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns doch gemein-\nsam und nicht gegeneinander dar\u00fcber nachdenken, ob der\nAnsatz aus unserem Antrag, zum Beispiel die vielen ver-\nschiedenen F\u00f6rderprogramme mit den vielen verschiede-\nnen Varianten der Eigenanteile zu einem Strukturentwick-\nlungsfonds neu als Funktionsweise zusammenzufassen,\nnicht doch eine sinnvolle Idee ist. Es scheint ja sogar so,\ndass die Staatsregierung diesem Gedanken gar nicht ableh-\nnend gegen\u00fcbersteht. Zumindest ist das der Stellung-\nnahme zu unserem Antrag nicht zu entnehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich bin gleich fertig.\nEs gibt eine Lobby f\u00fcr die Lausitz. Sie kommt aus der\nLausitz selbst und ist aus dem Zusammenfinden aller\nAkteure, unabh\u00e4ngig von der Couleur, und auf der Basis\nihrer regionalen Identit\u00e4t, ihrer gemeinsamen Sorgen und\nihrer Kompetenz f\u00fcr die Region entstanden. Das ist gut so,\ndenn die Lausitz hat etwas zu bieten. An der Tatsache,\ndass dies bekannt wurde, hatte die PDS einen hervor-\nragenden Anteil.\nWir wollen nicht, dass diese erreichte Gemeinsamkeit jetzt\nwieder verloren geht; darum auch unsere Initiative zur\nGr\u00fcndung einer \u00fcberfraktionellen parlamentarischen\nArbeitsgruppe ,,Lausitz\u201c.\nIch bin Herrn Staatssekret\u00e4r Vehse sehr dankbar, dass er\ndies offensichtlich unterst\u00fctzt und f\u00fcr heute ja schon die\nLausitzer Abgeordneten zu einem Vorgespr\u00e4ch eingeladen\nhatte.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU bitte mit dem\nSchlusswort, Herr Abg. Lehmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n467\n\n\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr die heutige\nDebatte zur Situation in der Lausitz,\n\n(Jurk, SPD: Erst wollten Sie sie gar nicht!)\n\nweil sie zeigt, dass alle Fraktionen in diesem Hohen Haus\nsich f\u00fcr die Regionen mit besonderem Entwicklungsbedarf\neinsetzen wollen. Dass es dabei durchaus unterschiedliche\nSchwerpunktsetzungen und Ans\u00e4tze gibt, ist normal.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnsere Aufgabe ist es nun, das herauszufinden, was nicht\nnur w\u00fcnschenswert, sondern sogar realistisch ist. Es muss\nam Ende in eine wirksame nachhaltige Strategie einflie\u00dfen.\nDie Staatsregierung hat uns heute in einer ersten frak-\ntions\u00fcbergreifenden Gespr\u00e4chsrunde versichert, dass man\nressort\u00fcbergreifend unter Einbeziehung auch regionaler\nVerantwortungstr\u00e4ger an dem Thema arbeitet.\nWir m\u00fcssen bei allem guten Willen darauf achten, dass\nwir uns gegenseitig nicht \u00fcberfordern. Was die Staats-\nregierung zum Punkt 3 des SPD-Antrages berichtet hat, ist\ndas gegenw\u00e4rtig Realistische. Weitergehenden Forderun-\ngen k\u00f6nnen wir nicht zustimmen.\nMit der Umsetzung der durch die Staatsregierung vorge-\nstellten Entwicklungsstrategie f\u00fcr die Lausitz ist der PDS-\nAntrag \u2013 Herr Porsch, Sie sagten es \u2013 verzichtbar und wird\ndarum von uns abgelehnt. Aus dem gleichen Grund bitte\nich Sie um Zustimmung zu dem CDU-Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung zu den einzel-\nnen Drucksachen.\nIch rufe als Erstes die Drucksache 3/0672 auf, den Antrag\nder Fraktion der SPD. Bevor wir zur Abstimmung kom-\nmen, frage ich, ob die Punkte 1 und 2 des vorliegenden\nAntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden sollen.\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nDamit sind die Punkte 1 und 2 der Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0672 Punkt 3 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\neiner ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 3\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0664, Antrag der Fraktion\nder PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch bitte um punktweise Abstimmung)\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/0664 Punkt 1 der Fraktion\nder PDS. Wer m\u00f6chte dem Punkt 1 die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe aus der gleichen Drucksache den Punkt 2 auf. Wer\nm\u00f6chte ihm die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Stimmverhal-\nten ist auch der Punkt 2 mehrheitlich abgelehnt. Damit\nmuss \u00fcber die Drucksache insgesamt nicht mehr abge-\nstimmt werden.\nIch rufe die Drucksache 3/0670 auf, Antrag der Fraktion\nder CDU. Auch hier frage ich die Antragstellerin, ob die\nPunkte 2 und 3 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden sollen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nDamit sind die Punkte 2 und 3 der Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung ebenfalls erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0670 Punkt 1 zur Abstim-\nmung. Wer m\u00f6chte ihm die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine\nStimmenthaltung. Damit ist die Drucksache mehrheitlich\nbest\u00e4tigt worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDarf ich mein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden?)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe dem Punkt 1 in der\nDrucksache 3/0670, \u00fcber den abgestimmt wurde, zuge-\nstimmt, weil ich \u00fcberhaupt keinen Grund finden konnte,\neiner selbstverst\u00e4ndlichen Aufgabe der Staatsregierung die\nZustimmung zu verweigern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weitere\nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Umsetzung der Fauna-Flora-Habitat-Richtlinie (FFH-Richtlinie) im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0480, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausweisung von Gebieten gem\u00e4\u00df der Flora-Fauna-Habitat-Richtlinie (FFH) der EU\nDrucksache 3/0689, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie erste Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Bitte, Herr\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zu diesem sehr speziellen\nThema \u2013 ich denke allein durch diese Abk\u00fcrzung, mit der\ndas Thema auch immer behandelt wird \u2013 gibt es doch eine\n\nganze Reihe von Nachfragen, kristallisieren sich auch in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion nach meinem Daf\u00fcrhalten zur-\nzeit immer wieder drei Fragen heraus, n\u00e4mlich: Was ist\ndas Ziel der EU-Richtlinie? Was und warum muss Sachsen\n\u00fcberhaupt etwas melden? Soll damit noch eine zus\u00e4tzliche\neurop\u00e4ische Schutzkategorie eingef\u00fchrt werden?\n\nDaher zun\u00e4chst etwas zu den Fakten: Mit einer Richtlinie\nvom Mai 1992 plante die EU die Errichtung eines europa-\nweiten \u00f6kologischen Schutzgebietsnetzes, genannt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n468\n\n\n\n,,Natura 2000\u201c, um rund 200 gro\u00dfr\u00e4umige nat\u00fcrliche\nLebensr\u00e4ume \u2013 Buchenw\u00e4lder, Heiden, Moore, Felsgebiete\noder \u00c4hnliches \u2013 und zus\u00e4tzlich darin eingeschlossen\nunmittelbare Lebensst\u00e4tten f\u00fcr 200 Tier- und 500 Pflanzen-\narten, die in Europa gef\u00e4hrdet sind, zu sch\u00fctzen.\nDas Gebietsnetz ,,Natura 2000\u201c umfasst zus\u00e4tzlich die von\nden Mitgliedsl\u00e4ndern und innerhalb Deutschlands auch\ndie von den Bundesl\u00e4ndern ausgewiesenen Sondergebiete\nf\u00fcr den Vogelschutz. Das hei\u00dft also, die Vogelschutzricht-\nlinie von 1979 ist in diesen Komplex integriert.\nDie Umsetzung der FFH-Richtlinie verlief schleppend und\nf\u00fchrte in Deutschland erst im Mai 1998 zu einer Transfor-\nmation in nationales Recht. Doch die Umsetzung bedeutet\neben nicht \u2013 ich hoffe, die Fehlaussage verschwindet auch\nbald g\u00e4nzlich aus der \u00f6ffentlichen Diskussion \u2013 die Einf\u00fch-\nrung einer neuen zus\u00e4tzlichen Schutzkategorie, denn die\nRichtlinie kann \u2013 Sachsen hat beispielsweise im Unter-\nschied zu Bayern diesen Weg konsequent beschritten \u2013\nauch durch das bestehende Schutzgebietssystem realisiert\nwerden. Man muss nat\u00fcrlich darauf hinweisen, dass in\nden Verordnungen die Erhaltungsziele, die die FFH-Richt-\nlinie vorgibt, gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen. Also, mit dem\nbestehenden Schutzgebietsnetz kann diese Richtlinie, so-\nfern diese Gebiete dem vorhin genannten Grundzug der\nRichtlinie entsprechen, umgesetzt werden.\nEin gleichwertiger Schutz ist beispielsweise auch dann ge-\ngeben \u2013 daf\u00fcr ist der Truppen\u00fcbungsplatz Muskau, heut-\nzutage Truppen\u00fcbungsplatz Oberlausitz genannt, ein\ngutes Beispiel \u2013, wenn auch Fl\u00e4chen ohne nationale\nSchutzkategorie in die Meldeliste aufgenommen werden,\nwie es m\u00f6glich ist, weil auf diesem Platz ohnehin alle\nHandlungen untersagt sind, die den Charakter des Gebie-\ntes tief greifend ver\u00e4ndern. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich \u2013 jetzt\nk\u00f6nnte man sagen, wir sind in der Betrachtung am ande-\nren Ende der Gr\u00f6\u00dfenordnung angekommen \u2013 mit einzel-\nnen gro\u00dffl\u00e4chigen Biotopen. Auch hier bringt die Meldung\nals FFH-Gebiet keinerlei Versch\u00e4rfung der bestehenden\nPflichten f\u00fcr die Eigent\u00fcmer oder die Nutzer der Fl\u00e4chen,\nalso die P\u00e4chter, denn es gilt bereits das S\u00e4chsische Natur-\nschutzgesetz.\nDa Sachsen in der ersten so genannten Meldetranche im\nJuli 1998 \u00fcber 47 000 Hektar, rund 2,6 % der Landesfl\u00e4che,\neben ausschlie\u00dflich bestehende Schutzgebiete gemeldet\nhat, entfiel auch kein gr\u00f6\u00dferer Aufwand zum Diskurs mit\nden Grundeigent\u00fcmern.\nIn der zweiten und abschlie\u00dfenden Meldung vom Dezem-\nber 1999, die rund 17 000 Hektar und etwa ein Prozent der\nLandesfl\u00e4che umfasst, sind hingegen \u2013 ohne diesen Trup-\npen\u00fcbungsplatz \u2013 6 800 Hektar Fl\u00e4che enthalten, die noch\ngar nicht gesch\u00fctzt waren. Hier hat der Freistaat mit den\nBetroffenen ein freiwilliges Anh\u00f6rungs- und Beteiligungs-\nverfahren durchgef\u00fchrt, um die Bedenken von Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmern oder Nutzungsberechtigten kennen zu\nlernen und gegebenenfalls f\u00fcr Abhilfe zu sorgen.\nDer Hinweis auf die Freiwilligkeit dieses Vorganges muss\nunterstrichen werden; denn die FFH-Richtlinie der Euro-\np\u00e4ischen Union sieht ein formelles Verfahren, vergleichbar\nmit unseren Ausweisungsgrunds\u00e4tzen f\u00fcr Naturschutz-\ngebiete, \u00fcberhaupt nicht vor. Man mag das aufgrund eines\nmangelnden demokratischen Beteiligungsprozesses be-\ndauern, aber das ist nun einmal so. Deswegen ist das Vor-\ngehen der Staatsregierung besonders positiv zu w\u00fcrdigen.\nWenn man eine kritische Anmerkung anbringen will, dann\ndie, dass die Ausweisungs- und Meldeprozedur offen-\nsichtlich nicht ausreichend durch eine \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4-\n\nrungskampagne begleitet wurde. Diesbez\u00fcglich fordert\nunser Antrag gerade die Staatsregierung in Punkt 2 auf,\ndiesen Mangel zu beseitigen. Sie hat zugesagt f\u00fcr diese\nInformationen in der n\u00e4chsten Zeit zu sorgen.\nDas ist umso wichtiger, als die fehlenden Informationen\ndazu gef\u00fchrt haben, dass in Gemeindeverwaltungen, bei\nWaldbesitzern oder in anderen Kreisen zum Teil\nabenteuerliche Spekulationen \u00fcber gr\u00f6\u00dftenteils nachteilige\nAuswirkungen der Meldung angestellt wurden. Hierbei\ntaten sich Vertreter der PDS-Fraktion recht unr\u00fchmlich\nhervor, wie ihre fast bemitleidenswerte Unkenntnis be-\nweist und wie man an sieben Kleinen Anfragen der Kolle-\ngin Mattern mit entsprechenden Inhalten und diversen\nZeitungsartikeln in der Lausitzer Regionalpresse sehen\nkann. Dies ist nur deshalb besonders erw\u00e4hnenswert, weil\nsie Teil der Grundstrategie der PDS ist, die \u00d6ffentlichkeit\ndurch Halbwahrheiten oder Falschmeldungen zu verun-\nsichern in der Hoffnung, es bringt politischen Akzeptanz-\ngewinn. Aber ich versichere Ihnen, dieses Verhalten wird\nim Naturschutz genauso wenig aufgehen wie im Abwas-\nser- und Abfallbereich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Welche raum-\nordnerischen, planerischen und wirtschaftlichen Konse-\nquenzen hat denn nun diese Meldung de facto? Zun\u00e4chst\ngelten zwei Regelungen, die von den Kommunen oder den\nEigent\u00fcmern zu beachten sind: erstens das Verschlechte-\nrungsgebot, also die Verhinderung von Eingriffen, welche\ndie Lebensr\u00e4ume und Arten gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, und zwei-\ntens Erhaltungsma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder haben\n\u00fcber Pflege- und Entwicklungspl\u00e4ne, wozu auch vertrag-\nliche Vereinbarungen mit den betroffenen Landnutzern\ngeh\u00f6ren, Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung zu ergreifen. Sie k\u00f6n-\nnen das aber auch mit Bewirtschaftungspl\u00e4nen anderer\nFachplanungen, zum Beispiel mit den Forsteinrichtungs-\npl\u00e4nen, verbinden.\nHinsichtlich der bestehenden Formen der Fl\u00e4chennutzung\nergeben sich folgende Konsequenzen und ich denke, das\nmuss man in dieser \u00f6ffentlichen Form der Debatte noch\neinmal unterstreichen:\n1. Das novellierte Baugesetzbuch stellt bereits sicher, dass\nf\u00fcr FFH-Gebiete im Rahmen der Bauleitplanung Schutz-\nund Erhaltungsziele fr\u00fchzeitig beachtet werden m\u00fcssen.\n2. Rechtskr\u00e4ftige Bebauungspl\u00e4ne oder anderweitig geneh-\nmigte Projekte genie\u00dfen Bestandsschutz. Zu diesem Be-\nstandsschutz geh\u00f6ren auch die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Land-\nwirtschaft und der naturnahe Waldbau. Das hei\u00dft, denk-\nbare Restriktionen, beispielsweise f\u00fcr die Landwirtschaft,\nbestehen nur dann, wenn jemand ein gro\u00dfes Wiesenareal\nin Acker umbrechen will. Das ist nach s\u00e4chsischem Recht\nauch schon fast unm\u00f6glich. Es ist also zur Beruhigung und\nKlarstellung beizutragen.\n3. F\u00fcr geplante Eingriffe m\u00fcssen, allerdings auch schon in\nder Ber\u00fccksichtigung von au\u00dferhalb dieser Gebiete liegen-\nden Ma\u00dfnahmen \u2013 das ist der Aspekt des so genannten\nUmgebungsschutzes \u2013, Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen durch-\ngef\u00fchrt werden, vor allem, wenn so genannte erhebliche\nBeeintr\u00e4chtigungen bef\u00fcrchtet werden.\nNun, meine Damen und Herren, es ist allerdings nach-\nteilig, dass die EU hierf\u00fcr \u00fcberhaupt noch keine rechtsver-\nbindlichen Vorgaben erlassen hat, was denn erhebliche Be-\neintr\u00e4chtigungen sind. Aber Eingriffe in Naturschutz-\ngebiete stellten und stellen eigentlich immer die Aus-\nnahme dar. Wovor man h\u00f6chstens Sorge haben kann, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n469\n\n\n\ndie aufgebl\u00e4hte B\u00fcrokratie, die jetzt in Gang gesetzt wird;\ndenn \u00fcber jede Ausnahme, \u00fcber jede Kompensations-\nma\u00dfnahme ist die EU-Kommission zu unterrichten und sie\nentscheidet letztlich. Wie in vielen anderen Belangen zei-\ngen sich hier gewisse Konstruktionsfehler im Verh\u00e4ltnis\nvon Europ\u00e4ischer Kommission und Mitgliedsstaaten.\nIm \u00dcbrigen bietet die EU f\u00fcr eventuell zu erwartende zu-\ns\u00e4tzliche Belastungen im Einzelfall F\u00f6rderprogramme an,\nwie auch Sachsen mit seinen Instrumenten Vertragsnatur-\nschutz oder Kulap, also dem Kulturlandschaftsprogramm,\nfinanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren kann.\nEin v\u00f6llig anderes Kapitel \u2013 und das ist quasi der Punkt 3\nunseres Antrages \u2013 im Zusammenhang mit der FFH-Richt-\nlinie sind die von der Europ\u00e4ischen Kommission im Som-\nmer 1999 gegen Deutschland angedrohten Sanktionen\nwegen der um Jahre verschleppten Gebietsmeldungen.\nGrund ist die Haltung der Kommission, dass erstens keine\nStrukturfondshilfen an L\u00e4nder gezahlt werden sollen,\nwenn nicht ausgeschlossen werden kann, ob diese Gelder\nzum Nachteil von FFH-Gebieten eingesetzt werden k\u00f6nn-\nten, und zweitens argumentiert die Kommission, dass sie\ndurch diese verz\u00f6gerten Gebietsmeldungen nicht in die\nLage versetzt wird das EU-weite Netz ,,Natura 2000\u201c ab-\nschlie\u00dfend zu erarbeiten.\nAls ersten Erfolg der Verhandlungen mit der zust\u00e4ndigen\nKommission in den letzten Wochen bewertet das BMU,\ndass die Kommission gegebenenfalls nun doch bereit ist,\nl\u00e4nderweise, das hei\u00dft bezogen auf Deutschland nach den\neinzelnen Bundesl\u00e4ndern, in der Frage vorzugehen: Gibt\nes Sanktionen, ja oder nein? Damit scheint eine bedroh-\nliche Situation von Sachsen abgewendet, weil unsere Mel-\ndung, die ja noch halbwegs fristgerecht bis zum Ende des\nvergangenen Jahres gekommen ist, akzeptiert werden\nwird. Allerdings gebietet die Realit\u00e4t zu erw\u00e4hnen, dass\ndie EU-Bewertung \u00fcber die Qualit\u00e4t unserer Meldung\nnoch aussteht.\nDie Aufregung um das Thema FFH ist also trotz aller noch\nbestehenden Unklarheiten v\u00f6llig unn\u00f6tig, was Belastungen\nund Einschr\u00e4nkungen anbetrifft. Im \u00dcbrigen denke ich,\nund dazu wird wahrscheinlich der Staatsminister noch\nAusf\u00fchrungen machen, dass durch die Vorlage eines Ein-\nf\u00fchrungserlasses und eventuell einer Brosch\u00fcre f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit diese Dinge auch in weiteren interessierten\nKreisen im Lande mit mehr Rechtssicherheit und mit mehr\nKenntnissen verfolgt werden k\u00f6nnen.\nGegen\u00fcber Br\u00fcssel aber muss trotz der positiven Signale\naus den Gespr\u00e4chen der Kommission mit dem Bund vom\n24. Januar 2000 klargemacht werden, dass es prinzipiell\nunzul\u00e4ssig w\u00e4re, Strukturfondshilfen aus den FFH-Mel-\ndungen quasi verrechnen zu wollen, obwohl es sehr hilf-\nreich w\u00e4re, wenn die s\u00e4umigen Bundesl\u00e4nder recht bald\nihre Meldungen vornehmen k\u00f6nnten. Hier haben Sie, ver-\nehrte Kollegen der SPD-Fraktion, ausreichend Bet\u00e4ti-\ngungsfeld zur Einflussnahme auf diverse Landesregierun-\ngen, beispielsweise in Sachsen-Anhalt, in Brandenburg\noder in NRW.\nWenn auch, wie hoffentlich deutlich geworden ist, mit der\nUmsetzung der EU-Richtlinie noch eine Reihe von Proble-\nmen verbunden sind, so besteht weder Anlass zur Panik\nnoch zur Sorge. Wir unterst\u00fctzen mit unserem Antrag die\nStaatsregierung, sich beim Bund f\u00fcr eine realit\u00e4tsnahe Hal-\ntung der Br\u00fcsseler Kommission einzusetzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen hat\nzum Schutz von Pflanzen- und Tierarten und komplexen\nLebensr\u00e4umen notwendige und teilweise neue Anstren-\n\ngungen unternommen. Das sollte man hier anerkennend\nhervorheben. Die Verbindung des Naturschutzproblems\nmit Strukturbeihilfen f\u00fcr das Ziel-1-Gebiet halten wir f\u00fcr\nunzul\u00e4ssig.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion auf. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren Abgeordnete! Vor acht Jahren\nhaben sich Europas Umweltpolitiker zu F\u00fcrsprechern des\nErhalts nat\u00fcrlicher Lebensr\u00e4ume sowie wild lebender\nTiere und Pflanzen gemacht. Der damalige Bundes-\numweltminister T\u00f6pfer und die anderen EU-Umwelt-\nminister unterzeichneten 1992 schon die Flora-Fauna-\nHabitat-Richtlinie, deren Umsetzung heute auf der Tages-\nordnung steht.\nDie Unterzeichner hatten sich damals auf einen festen Ter-\nminplan geeinigt. Bis 1995 sollte jedes Land die Regionen\nnach Br\u00fcssel melden, die nach gemeinsam festgelegten\nKriterien als FFH-Gebiete gelten. Angestrebt werden sollte\neine durchschnittliche Landesfl\u00e4che von 10 %. Aus diesem\nGrund verstehe ich den Optimismus von Prof. Mannsfeld\nnicht ganz. Man sollte sich nicht mit denen vergleichen,\ndie wesentlich schlechter sind als man selber.\nZum Vergleich: Etwa 12 % der s\u00e4chsischen Landesfl\u00e4chen\nsind versiegelt. Wenn Sie dagegen Ihre 2,6 oder 3,5 % neh-\nmen, ist es nat\u00fcrlich ein bisschen wenig.\nBer\u00fccksichtigt man noch die M\u00f6glichkeit einer Auswahl\ndurch die EU-Kommission, erg\u00e4ben sich etwa 15 % zu\nmeldender Landesfl\u00e4che.\nAnhand dieser nationalen FFH-Listen wollte die EU-Kom-\nmission bis sp\u00e4testens 1998 zusammen mit den Mitglieds-\nstaaten das europaweite Netz ,,Natura 2000\u201c zusammen-\nstellen, was einen gro\u00dfen Schritt hin zur Sicherung des\nNaturerbes Europas bedeutet h\u00e4tte.\nDoch schaut man sich heute die aktuelle Situation an, so\nwird acht Jahre nach Unterzeichnung der FFH-Richtlinie\nnoch immer um ihre richtige Umsetzung und sogar \u00fcber\nderen Sinn und Zweck gestritten. So schaffte es Sachsen\nbis 1998 gerade einmal 64 meist recht kleine Gebiete zu\nbenennen, was einer Landesfl\u00e4che von 2,6 %, wie schon\nerw\u00e4hnt, entsprach. Doch allein die Kritik der EU an dieser\ngeringen Zahl gemeldeter Gebiete reicht nicht, um hier\nAbhilfe zu schaffen. Nebenbei gesagt ist das ein deutlicher\nHinweis darauf, wie es mit der Nachhaltigkeitspolitik\nSachsens bestellt ist.\nNein, die EU musste h\u00e4rtere Gesch\u00fctze auffahren. So\nhaben die Umweltpolitiker in Br\u00fcssel seit kurzem einen\nwirkungsvollen Hebel in der Hand: den Vertrag von\nAmsterdam. Dieser verkn\u00fcpft die Anforderungen der\nFFH-Richtlinie mit der Vergabe von regionalen F\u00f6rder-\nmitteln aus dem Strukturfonds.\nDie Androhung, dass allein Sachsen ab Anfang 2000 9 Mil-\nliarden DM EU-Strukturf\u00f6rdermittel gesperrt werden,\nwenn europ\u00e4isches Naturschutzrecht nicht endlich umge-\nsetzt wird, wirkte. So wurden, man h\u00f6re und staune, doch\nschon am 7.12.1999 37 weitere \u00f6kologisch wertvolle Ge-\nbiete durch die so genannte zweite Tranche vorgeschlagen,\ndie sich zurzeit im Bundesumweltministerium im Be-\nnehmverfahren befindet. Man darf hierbei allerdings nicht\n\u00fcbersehen, dass Sachsen trotz dieser Nachmeldung von\nSchutzgebieten erst bei 3,5 % der Landesfl\u00e4che liegt, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n470\n\n\n\nman diesen Wert mit dem vergleicht, den ich anfangs ge-\nnannt habe: Anzustreben waren 10 %.\nTrotz allem hofft unser Herr Staatsminister Flath nun die\nEurop\u00e4ische Kommission beruhigt zu haben und von\nSanktionen aus Br\u00fcssel verschont zu bleiben. Mir stellt sich\njedoch die Frage, warum diese schleppende Ausweisung\nder FFH-Gebiete?\n\nSchon 1993 hat das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie\neine erste Liste mit entsprechenden Gebieten ver\u00f6ffent-\nlicht. Diese erfuhr 1998 eine wesentliche Erweiterung. Sp\u00e4-\ntestens 1998 h\u00e4tten alle Gebiete gemeldet sein k\u00f6nnen.\n\nWeiterhin ist nicht ganz klar, wann und wie die durch-\nschnittlich angestrebten 10 % Vorrangfl\u00e4chen f\u00fcr den\nFl\u00e4chen- und Artenschutz erreicht werden sollen. Auch\ndie Gr\u00f6\u00dfe der angegebenen Gebiete ist fragw\u00fcrdig. So sind\n35 der vorgeschlagenen 89 Gebiete von gemeinschaftlicher\nBedeutung kleiner als 100 Hektar. Eine Vernetzung im\neurop\u00e4ischen Ma\u00dfstab ist somit kaum m\u00f6glich. Die zu-\nk\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen daher unbe-\ndingt gr\u00f6\u00dfere Komplexe ber\u00fccksichtigen. Vorschl\u00e4ge un-\nsererseits zur Vervollst\u00e4ndigung der FFH-Gebiete w\u00e4ren\nzum Beispiel: Teile des Osterzgebirges, wobei hier die ge-\nmeldeten Gebiete 38 bis 44 integriert w\u00e4ren, Teile des mitt-\nleren Erzgebirges mit den Gebieten 4 bis 8 und Teile des\nWesterzgebirges mit den Gebieten 10 bis 13 sowie 16. Hier-\nmit w\u00e4ren unter anderem auch mehr Bergm\u00e4hwiesen\nsowie Steinr\u00fcckengebiete als Schutzgebiete repr\u00e4sentiert.\n\nEin sehr fragw\u00fcrdiges Unterfangen ist die Neigung des\nFreistaates, Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze in die Vorschlagsliste\nder FFH-Gebiete einzubeziehen, um die Fl\u00e4che zu maxi-\nmieren. Es ist zwar bewiesen, dass sich dort, wie auch\nschon Prof. Mannsfeld ausf\u00fchrte, infolge weitgehender\nEingriffsruhe bestimmte Biotoptypen ganz im Sinne natur-\nschutzrelevanter Vorgaben entwickeln. Dies l\u00e4sst sich je-\ndoch nicht umkehren, das hei\u00dft, dass Fl\u00e4chen- und Arten-\nschutz gew\u00e4hrleistet sind, wenn man ein milit\u00e4risches\n\u00dcbungsgel\u00e4nde einrichtet. Au\u00dferdem ist die Vorstellung,\ndass bei Aufnahme der Fl\u00e4che als Schutzgebiet die bisheri-\nge Nutzung aufrechterhalten werden kann, illusorisch. Es\nist in jedem Fall mit einer Nutzungseinschr\u00e4nkung und\nentsprechenden Auflagen zu rechnen.\n\nInsgesamt ist Sachsen mit der Meldung der zweiten Tran-\nche den Forderungen der EU etwas n\u00e4her gekommen. Von\ndem Ziel einer stringenten Politik der Nachhaltigkeit ist\nder Freistaat aber immer noch weit entfernt.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann die PDS-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Mannsfeld und Frau Dr. Raatz haben\nzu wesentlichen inhaltlichen Fragen der FFH-Richtlinie\nschon gesprochen. Ich m\u00f6chte es nicht wiederholen und\nwerde mich deshalb haupts\u00e4chlich auf die Zeitspanne der\nUmsetzung, auf das Verfahren der Umsetzung konzentrie-\nren und das von Prof. Mannsfeld etwas gesch\u00f6nte s\u00e4ch-\nsische Bild korrigieren.\n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist schon lange\nnicht mehr das Land, von dem umweltpolitische Impulse\nauf europ\u00e4ischer Ebene ausgehen. Es hat sich zum Teil\n\nsogar zum Bremser der europ\u00e4ischen Umweltpolitik ent-\nwickelt.\n\n(Lehmann, CDU: Seit Trittin!)\n\nDie konkrete Umsetzung und Anwendung europ\u00e4ischer\nUmweltvorschriften erfolgen in Deutschland ausgespro-\nchen mangelhaft. Zahlreiche Vertragsverletzungsverfahren\nwurden in den vergangenen Jahren von der Kommission\ngerade gegen die Bundesrepublik wegen des Versto\u00dfes ge-\ngen Gemeinschaftsrecht eingeleitet. Eklatantes Beispiel:\nMit Urteil vom 9.9.1999 hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof in\neinem Vertragsverletzungsverfahren festgestellt, dass\nDeutschland in mehrfacher Hinsicht gegen mehrere Ver-\npflichtungen der EWG-Richtlinie aus den Jahren 1990 \u00fcber\nden freien Zugang zu Informationen \u00fcber die Umwelt ver-\nsto\u00dfen hat. Die europ\u00e4ischen M\u00fchlen mahlen langsam.\nNun klagt die Kommission beim Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhof wieder gegen Deutschland, diesmal wegen der au\u00dfer-\nordentlichen Verz\u00f6gerung bei der Umsetzung der Flora-\nFauna-Habitat-Richtlinie aus dem Jahre 1992. Aber erst als\ndie EU-Kommissarinnen Bjerregard und Wulf-Mathies an-\ndrohten, den Geldhahn bei Strukturf\u00f6rdermitteln zuzudre-\nhen, kam endlich in Deutschland, kam endlich in Sachsen\nBewegung in die Sache. Die nun am 7. Dezember 1999\nerfolgte Meldung der FFH-Gebiete an den Bund hat Staats-\nminister Flath in einer Pressemitteilung als Erfolg s\u00e4chsi-\nscher Naturschutzpolitik hingestellt: ,,Nach Niedersachsen\nkommt Sachsen als zweiter Fl\u00e4chenstaat Verpflichtungen\nnach, die sich aus der 1992 beschlossenen EU-Richtlinie\nergeben.\u201c\nMeine Damen und Herren! Die Liste war binnen drei\nJahren nach Bekanntgabe der Richtlinie aufzustellen, das\nhei\u00dft bis zum 22.7.1995. Die Staatsregierung hat mit dem\nErlass des SMUL vom 16.7.1999 \u00fcber die Aussetzung von\nUnterschutzstellungsverfahren von Naturschutzgebieten\neinen unverwechselbaren eigenen Beitrag zur weiteren\nVerz\u00f6gerung auch des Ausweises der FFH-Gebiete gelei-\nstet. Die Flora-Fauna-Habitat-Richtlinie ist der Staatsregie-\nrung und der CDU-Fraktion bis heute sogar dem Namen\nnach fremd geblieben. Da wird wiederholt von einer\nFauna-Flora-Habitat-Richtlinie und von so genannten\nFlora-Fauna-Habitat-Gebieten geschrieben und gespro-\nchen.\nDie PDS-Fraktion kann sich mit dem Stand sowie den Ein-\nsch\u00e4tzungen und den Vorstellungen der Staatsregierung\nzur weiteren Umsetzung der FFH-Richtlinie nicht zufrie-\nden geben. Sachsen weist mit 3,5 % der Landesfl\u00e4che ein-\ndeutig zu wenig FFH-Gebiete aus, als dass eine deutliche\nVernetzung einzelner Gebiete, also der genetische Aus-\ntausch der Pflanzen- und Tierwelt, zwischen den Gebieten\n\u00fcberhaupt in allen s\u00e4chsischen Regionen entstehen kann.\nWirtschaftliche Entwicklungsm\u00f6glichkeiten sollten in den\nRegionen erhalten bleiben, hei\u00dft es zur Begr\u00fcndung des\nbegrenzten Gebietsausweises. Das ist und bleibt ein\nScheinargument; denn folgt man dieser Logik, m\u00fcsste in\nTh\u00fcringen, das es immerhin auf einen Anteil von 8,2 % an\nder Landesfl\u00e4che bringt, und erst recht in Staaten wie\nD\u00e4nemark und Griechenland, die 26 bzw. 20 % der Lan-\ndesfl\u00e4che als FFH-Gebiete angemeldet haben, wirtschaft-\nliche Entwicklung auf l\u00e4ngere Zeit so gut wie ausgeschlos-\nsen sein.\nDie Meldeliste von Gebieten mit gemeinschaftlicher Be-\ndeutung gem\u00e4\u00df Artikel 4 Abs. 2 und Artikel 21 der Richt-\nlinie bedarf der weiteren Erg\u00e4nzung. Wie eingegrenzt die\nAuswahl der Gebiete gehalten ist, wird allein schon daran\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n471\n\n\n\ndeutlich, welche Gebiete f\u00fcr die Auswahl \u00fcberhaupt in Be-\ntracht kommen: Es sind alle in den \u00a7\u00a7 13 bis 18 Bundes-\nnaturschutzgesetz aufgef\u00fchrten Schutzkategorien, also\nnicht nur Naturschutzgebiete und Naturparks, sondern\nauch Landschaftsschutzgebiete, Naturdenkmale und ge-\nsch\u00fctzte Landschaftsbestandteile.\nAuch sollten mehr Gebiete gemeldet werden, um kein so\ngenanntes Konzertierungsverfahren zu riskieren. Dieses\naufwendige Verfahren droht, falls die Europ\u00e4ische Kom-\nmission feststellt, dass das eine oder andere Gebiet mit\neinem priorit\u00e4ren nat\u00fcrlichen Lebensraumtyp oder einer\npriorit\u00e4ren Art in der Vorschlagsliste nicht enthalten ist.\nAn der Sicherstellung der Vernetzungsgesichtspunkte in\nden einzelnen Naturr\u00e4umen Sachsens zweifelt wohl die\nStaatsregierung selbst. Ansonsten h\u00e4tte Staatsminister\nFlath in der Stellungnahme der Staatsregierung zum An-\ntrag der SPD-Fraktion unter Punkt 4 nicht einschr\u00e4nkend\nschreiben brauchen, dass diese Gebiete die Vernetzung\n,,weitestgehend\u201c gew\u00e4hrleisten.\nEin Gebiet, meine Damen und Herren, um das der Streit\nausbrechen k\u00f6nnte, weil es nicht ausgewiesen ist, ist das 88\nHektar gro\u00dfe Naturschutzgebiet ,,Am R\u00fcmpfwald\u201c bei\nGlauchau. Zur Begr\u00fcndung meiner Vermutung m\u00f6chte ich\neine kurze Passage aus der Festsetzungsverordnung vom\n11. Juni 1999 zitieren: ,,Schutzzweck ist drittens die Erhal-\ntung des im Raum Glauchau letzten gro\u00dffl\u00e4chigen und\nreich strukturierten Offenlandlebensraumes \u2026\u201c.\nDer \u00fcberwiegende Teil der FFH-Gebiete soll bereits unter\nSchutz gestellt sein, verlautet aus dem Umweltministeri-\num. Auch um das nachvollziehen zu k\u00f6nnen, verlangt die\nPDS-Fraktion von der Staatsregierung, umgehend dem\nLandtag einen detaillierten Bericht \u00fcber die Ergebnisse des\nSchutzgebietsprogramms 1995 bis 1999 vorzulegen. Wir\nerwarten zudem, dass den Mitgliedern des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung die so genannten\nStandard-Datenb\u00f6gen einschlie\u00dflich der festgelegten Er-\nhaltungsziele aller bisher gemeldeten s\u00e4chsischen FFH-Ge-\nbiete zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Um uns an der gefor-\nderten Aufkl\u00e4rungsarbeit beteiligen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen\nwir umfassende Informationen.\nMit der Meldung der FFH-Gebiete ist es nicht getan. Jetzt\ngeht die Arbeit erst richtig los. Die Mitgliedsstaaten sind\nverpflichtet, die betreffenden Lebensraumtypen und Habi-\ntate so schnell wie m\u00f6glich als besondere Schutzgebiete\nauszuweisen. Die Betonung m\u00f6chte ich auf ,,so schnell wie\nm\u00f6glich\u201c gelegt wissen; denn die Berechtigung zur Inan-\nspruchnahme der Regelung, dass f\u00fcr die Schutzgebietsaus-\nweisung weitere sechs Jahre zur Verf\u00fcgung stehen, hat\nSachsen durch die knapp sechs Jahre versp\u00e4tete Meldung\nverspielt.\nMeine Damen und Herren, die Europ\u00e4ische Gemeinschaft\nhatte \u00fcbrigens 1992 die Bezeichnung ,,Natura 2000\u201c und\nnicht ,,Natura 2006\u201c f\u00fcr das zu errichtende europ\u00e4ische\nNetz besonderer Schutzgebiete gew\u00e4hlt, weil das Netz im\nJahre 2000 im Wesentlichen abgeschlossen werden sollte.\nEs ist also Eile geboten und nicht noch einmal eine sechs-\nj\u00e4hrige Verz\u00f6gerung!\nDas europarechtliche Verbot ,,erheblicher Verschlechte-\nrung oder St\u00f6rung der Gebiete bzw. der Arten\u201c wird auch\nzur Folge haben k\u00f6nnen, dass manche bisher in Schutzver-\nordnungen \u00fcblichen relativ pauschalen Freistellungsklau-\nseln, zum Beispiel zugunsten der Jagd, der Fischerei, bei\nder Unterschutzstellung von FFH-Gebieten nur dann rech-\ntens sind, wenn sie keine derartigen Beeintr\u00e4chtigungen,\nalso Verschlechterung oder St\u00f6rung, verursachen k\u00f6nnen.\n\nAuch wird \u00fcberall dort, wo nicht nur Vereinbarungen\n\u00fcber bestimmte Formen der Landnutzung, sondern auch\nverbindliche Regelungen f\u00fcr das Verhalten der Allgemein-\nheit getroffen werden m\u00fcssen, der Erlass von Schutzver-\nordnungen unumg\u00e4nglich sein.\nDie Vorstellungen der Staatsregierung \u00fcber die in diesem\nJahr geplante \u00d6ffentlichkeitsarbeit sind ein Schritt in die\nrichtige Richtung. Ich kann der CDU-Fraktion nur em-\npfehlen, vor allem in ihrer Partei Aufkl\u00e4rungsarbeit zu\nleisten; denn eine Ursache\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nder Aufregung liegt schlichtweg in der allgemein gerade\nvon konservativen Kr\u00e4ften kultivierten Meinung, konse-\nquenter Naturschutz stehe der Wirtschaftsentwicklung\nentgegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Das Schlusswort!)\n\nDas ist nicht der Fall. Die SPD? \u2013 Nicht. Ich habe noch eine\nRednerin der PDS auf der Liste. Bitte, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es war auf der Rednerliste ausge-\ndruckt: ,,eventuell Mattern\u201c. Ich wollte mich so direkt zu\ndieser Sache auch gar nicht mehr \u00e4u\u00dfern und heute erst\nrecht nicht in Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit. Aber\nwenn Herr Mannsfeld mich so direkt anspricht, m\u00f6chte ich\ndann doch einige Worte zu dieser Sache sagen.\nAls es n\u00e4mlich um die Ausweisung der Schutzgebiete\nging, hat sich die CDU im Kreistag Niederschlesischer\nOberlausitzkreis daf\u00fcr sehr stark gemacht, dass verhindert\nwird, dass der Truppen\u00fcbungsplatz Lausitz als FFH-Ge-\nbiet ausgewiesen wird. Und alle Teile meiner genannten\nsieben Kleinen Anfragen sind entstanden, weil ich im\nKreistag den Abgeordneten der CDU-Fraktion genau zu-\ngeh\u00f6rt hatte. Dort war man n\u00e4mlich heftig dagegen, die\nAusweisung des Truppen\u00fcbungsplatzes vorzunehmen,\nund die bekannten Argumente, dass diese Angelegenheit\nein Akt gegen die Wirtschaftsf\u00f6rderung sei usw., wurden\nvorgebracht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDas Ziel, das ich verfolgt habe, war, die CDU vor Ort um-\nzustimmen, und zwar mit den gleichen Argumenten, die\nheute Herr Mannsfeld vorgebracht hat und die \u00fcberaus\nvern\u00fcnftig und richtig sind.\nIch kann Sie dementsprechend versichern, dass ich zu\nkeiner Zeit irgendein anderes Argument vorgebracht habe,\nals Sie es heute selbst hier auch benannt haben.\nIch bin in dieser Frage sozusagen als Missionarin der\nStaatsregierung unterwegs gewesen\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nund es ist schon eine besondere Form von Undankbarkeit,\ndie Sie mir heute angeboten haben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas Ganze aber, egal, wie man es auch immer bewertet,\nhat allerdings zu nichts gef\u00fchrt. Die CDU im Kreistag\nNiederschlesischer Oberlausitzkreis hat einen Beschluss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n472\n\n\n\nherbeigef\u00fchrt, um die Ausweisung des FFH-Gebietes zu\nverhindern, und dasselbe forcierte die CDU dann auch im\nRegionalen Planungsverband.\nVielleicht h\u00e4tten Sie, Herr Mannsfeld, einmal mit Ihren\nLeuten vor Ort in der Weise reden sollen, wie Sie heute\nhier Ihren Vortrag gehalten haben. Ich wei\u00df auch nicht,\nwas Ihnen gegen\u00fcber da m\u00f6glicherweise alles so an Argu-\nmenten vorgebracht worden w\u00e4re; es ist ja auch egal. Aber\nes w\u00e4re vielleicht ganz hilfreich gewesen, um in Ihrer eige-\nnen Partei so eine Meinung zum Konsens zu f\u00fchren, wie\nSie sie heute hier vorgetragen haben.\nDie PDS vor Ort jedenfalls hat sich f\u00fcr eine z\u00fcgige Umset-\nzung der FFH-Richtlinie eingesetzt und daf\u00fcr war es ein-\nfach auch sehr hilfreich, die \u00fcberaus detaillierten Antwor-\nten der Staatsregierung auf meine Kleinen Anfragen ver-\nwenden zu k\u00f6nnen; denn man glaubt etwas ja immer nicht\nso gern, wenn es vor Ort aus dem ,,PDS-Munde\u201c kommt.\nIch habe gedacht, dass man wenigstens der Staatsregie-\nrung Glauben schenken wird; das war aber auch nicht der\nFall.\nInsgesamt, muss ich sagen, h\u00e4tte man in dieser Frage viel-\nleicht so ein bisschen innerparteiliche Arbeit leisten k\u00f6n-\nnen,\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wir sind doch keine Einheitspartei!)\n\nanstatt hier Abgeordnete der Opposition in der Weise zu\nbeschimpfen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Weitere Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich will nicht die Dinge wiederholen, die Herr\nProf. Mannsfeld hier \u2013 sehr sachlich \u2013 vorgetragen hat. Ich\nwill mich mit der Kritik besch\u00e4ftigen.\nIch gehe an die Dinge immer so heran: Dort, wo Kritik\nberechtigt ist, muss man das auch einmal zugeben. Das\nbetrifft insbesondere die Kritik, dass die \u00d6ffentlichkeits-\narbeit beispielsweise im benachbarten Freistaat Th\u00fcringen\nim letzten Jahr besser war als bei uns. Ich meine, wir soll-\nten uns das zum Vorbild nehmen und mein Haus hat sich\nja auch vorgenommen einiges zu tun.\nViel von dem, was dar\u00fcber hinaus an Kritik vorgetragen\nworden ist, halte ich doch f\u00fcr sehr \u00fcbertrieben, und einiges\nm\u00f6chte ich direkt zur\u00fcckweisen.\nDa wird zum einen gesagt, wir h\u00e4tten zu wenig Fl\u00e4chen\nausgewiesen. Sie selbst haben zugegeben, dass wir \u00fcber\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum an der Auswahl gearbeitet haben,\ninsbesondere das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie\nund die Fachabteilung meines Hauses. Es ist dann zu einer\nMeldung gekommen, die aus unserer Sicht sach- und fach-\ngerecht ist.\nEs ist eben nicht Ziel der FFH-Richtlinie, in Europa meinet-\nwegen 10 % der Fl\u00e4che unter den besonderen Schutz zu\nstellen. Das ist nicht das Ziel!\n\n(Frau Roth, PDS: \u2026 aber zusammenh\u00e4ngende\nFl\u00e4chen auszuweisen!)\n\nIch will daran erinnern: Es geht darum, vom Aussterben\nbedrohte Pflanzen und Tiere zu sch\u00fctzen und folglich\neben auch Lebensr\u00e4ume.\n\nNun sind nat\u00fcrlich die Bedingungen in den L\u00e4ndern der\nEurop\u00e4ischen Union, aber auch in den einzelnen Bundes-\nl\u00e4ndern sehr unterschiedlich. Ich kann den Freistaat Sach-\nsen eben nicht ohne weiteres mit Th\u00fcringen oder gar mit\nMecklenburg-Vorpommern vergleichen. Wir haben eine\nIndustriegeschichte hinter uns, die auch die Landschaft ge-\npr\u00e4gt hat.\nInfolgedessen ist, wenn man die Kriterien richtig anwen-\ndet, im Ergebnis ganz logisch, dass eine v\u00f6llig unterschied-\nliche Landesfl\u00e4che ausgewiesen wird. Trotzdem liegen wir\nzurzeit mit 3,5 % der Landesfl\u00e4che \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt. Das sollte man nicht vergessen.\nDann wird hier vorgetragen, wir h\u00e4tten die ganze Sache\nverz\u00f6gert, h\u00e4tten uns zu viel Zeit genommen. Ich wei\u00df ja\nnicht! Erstens muss man es gr\u00fcndlich bearbeiten. Zweitens\nhaben wir \u2013 Prof. Mannsfeld hat darauf hingewiesen \u2013\nauch eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt.\nWarum haben wir das getan? Unter anderem \u2013 und da will\nich Ihnen Recht geben \u2013 gibt es ein Akzeptanzproblem.\nWie kann ich damit umgehen? Ich kann versuchen die\nAkzeptanz zu erh\u00f6hen, wenn ich etwas f\u00fcr den Natur-\nschutz tun will. Ich kann nat\u00fcrlich auch versuchen dieses\nProblem auszunutzen und f\u00fcr weitere Hektik und weite-\nren Wirbel sorgen. So sind wir nicht herangegangen.\nWir haben mit den Leuten im Land gesprochen. Wir haben\ndann eine Meldung abgegeben. Und darauf will ich hin-\nweisen: Sachsen hat sich an die Abmachung gehalten. Alle\nUmweltminister Deutschlands hatten vereinbart, bis Ende\nDezember die Meldung abzugeben. Wir haben das erf\u00fcllt.\nNur wenige andere Bundesl\u00e4nder haben das auch erf\u00fcllt.\nDass jetzt in \u00fcberregionalen Zeitungen Sachsen pl\u00f6tzlich\nals negatives Beispiel hingestellt wird, liegt einfach daran,\ndass der \u00d6ffentlichkeitsabteilung im Bundesumweltminis-\nterium ein Fehler unterlaufen ist. Ich muss sagen, jedem\npassiert mal ein Fehler. Aber sie haben halt Sachsen mit\nSachsen-Anhalt verwechselt.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nSie wollten eigentlich Sachsen-Anhalt kritisieren, haben\naber Sachsen \u2013 vielleicht war auch der Wunsch Vater des\nGedankens \u2013 genannt. Das tut mir sehr leid und es ist auch\nv\u00f6llig unangemessen, dass diese Falschmeldung jetzt von\nverschiedenen aufgegriffen wird.\nIch will nur noch einmal sagen: Wir haben diese Auflage\nerf\u00fcllt. Jetzt liegt es an der Bundesregierung, in einem an-\ngemessenen Zeitraum das Benehmen mit anderen Bundes-\nministerien herzustellen.\nSie haben darauf hingewiesen, es geht unter anderem auch\num den Truppen\u00fcbungsplatz. Hier will ich noch einmal\nbetonen: Ich halte es nicht f\u00fcr absurd, einen solchen Trup-\npen\u00fcbungsplatz in eine FFH-Liste aufzunehmen. Ich ken-\nne den nicht nur von au\u00dfen aus Zeitungsmeldungen wie\nviele, die dann dar\u00fcber reden; ich habe als Soldat vor\n20 Jahren dort einige Wochen zugebracht im Inneren des\nTruppen\u00fcbungsplatzes.\nEs ist v\u00f6llig vern\u00fcnftig, dass dieses Gebiet in die Meldung\naufgenommen worden ist, weil es ein Gebiet ist, wo sich\nTiere und Pflanzen durchaus gesch\u00fctzt entwickeln konn-\nten. Es ist doch nur logisch, wenn \u00fcberhaupt niemand,\nauch die Staatsregierung nicht, etwas dagegen hat, dass\ndiese Nutzung weiter betrieben wird. Sie hat ja gerade\ndazu gef\u00fchrt, dass sich viele Pflanzen und Tiere dort ent-\nwickelt haben, die in anderen Gebieten Europas ausge-\nstorben sind. So viel vielleicht dazu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n473\n\n\n\nAbschlie\u00dfend will ich noch auf eines hinweisen;\nProf. Mannsfeld hat es auch schon angef\u00fchrt. Es ist mitt-\nlerweile gelungen zu erreichen, auch aufgrund zahlreicher\nGespr\u00e4che mit der Bundesregierung, aber auch mit der\nEurop\u00e4ischen Kommission, dass nun beabsichtigt ist, tat-\ns\u00e4chlich gebietsscharf zu trennen, eben nicht, wie es auch\neinmal einigen Meldungen zu entnehmen war, alle neuen\nL\u00e4nder als Ziel-1-Gebiet zu benachteiligen bei der Auszah-\nlung von Strukturf\u00f6rdermitteln, sondern man will tats\u00e4ch-\nlich jetzt ,,l\u00e4nderscharf\u201c trennen \u2013 uns ist die Information\nvon der Europ\u00e4ischen Kommission zugegangen \u2013, so dass\nSachsen keinerlei Benachteiligungen zu bef\u00fcrchten hat.\nInsofern will ich die Kritik umwandeln in ein Lob an mein\nHaus, an das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie, dass\nwir rechtzeitig unsere Meldung abgegeben haben. Jetzt ge-\nhen wir an die Umsetzung. Und da h\u00e4tte ich eine Bitte an\ndas Hohe Haus. Ich wei\u00df, es gibt hier und da Akzeptanz-\nprobleme. Die baut man am besten ab, indem man vor Ort\ngeht, indem man aufkl\u00e4rt. Wir wollen mit \u00d6ffentlichkeits-\narbeit dazu beitragen. Dann haben unsere Kinder und\nEnkel tats\u00e4chlich etwas davon, wenn es einigen Pflanzen-\nund Tierarten gelingt auf diese Weise zu \u00fcberleben.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort haben\nnun die Fraktionen CDU und SPD. Bitte, Herr Prof.\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Versuchen wir also ein\nFazit \u00fcber die jetzt gef\u00fchrte Debatte.\nZuerst muss ich mich einmal an Sie wenden, Frau Roth. Es\ntut mir wirklich Leid, aber in der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft gelten Englisch und insbesondere Franz\u00f6sisch als\ndie entsprechenden \u2013 sagen wir einmal \u2013 Sprachen der Ge-\nmeinschaft. Leider ist es nun so, dass die Engl\u00e4nder und\ndie Franzosen Fauna-Flora-Habitat sagen und nur unkun-\ndige Vertreter das unzul\u00e4ssigerweise herumdrehen. Also,\nden Anwurf, wir h\u00e4tten es nicht gewusst, muss ich \u2013 es tut\nmir zwar Leid \u2013 zur\u00fcckgeben. Sie kennen die Zusammen-\nh\u00e4nge offensichtlich nicht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nGew\u00f6hnen wir uns also daran, wie es in unserem Antrag\nsteht, von Fauna-Flora-Habitat oder blo\u00df von Habitat-\nRichtlinie zu sprechen. Aber das Missverst\u00e4ndnis kann\ndamit aufgekl\u00e4rt werden.\nWas substanziellen Charakter an der Debatte hatte und\nwas noch einmal angesprochen werden muss \u2013 der Herr\nStaatsminister hat ja diesen Teil auch aufgegriffen \u2013, ist\ndiese etwas merkw\u00fcrdige Einstellung, die von beiden\nFraktionen her\u00fcbergebracht worden ist, wir h\u00e4tten unsere\nFl\u00e4chenstatistik nicht erf\u00fcllt.\nEs wurde davon gesprochen, wir brauchten so ungef\u00e4hr\n10 %. Da muss ich Ihnen ganz einfach sagen, hier geht\netwas durcheinander. Es gibt Bestrebungen \u2013 beispiels-\nweise im Bundesnaturschutzgesetz \u2013, den Biotopverbund\nin Deutschland auf eine Fl\u00e4che von 10 bis 15 % zu ent-\nwickeln. Das ist Ihnen allen sicher bekannt.\nAber was die FFH-Richtlinie betrifft, da k\u00f6nnen die L\u00e4nder\nja nur melden, was die Richtlinie selbst vorgibt. Das sind\nLebensr\u00e4ume von gemeinschaftlichem Interesse, also\nInteresse von allen europ\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4ndern. Und\nvon den 172 \u2013 ich hatte vorhin aufgerundet auf 200 \u2013 kom-\n\nmen in Sachsen aber etwa nur 35 bis 40 vor. Das hei\u00dft, wir\nk\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht einfach nur ausweisen, um eine\ngro\u00dfe Zahl zu erreichen, sondern wir m\u00fcssen die nach\ndem so genannten Anhang I \u2013 das sind die Lebensr\u00e4ume \u2013\nund dem Anhang II \u2013 f\u00fcr die besonderen Tier- und Pflan-\nzenarten \u2013 wirklich in Sachsen vorhandenen R\u00e4ume und\nVorkommen nennen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was n\u00fctzt es denn etwas\nauszuweisen, was in Sachsen durch Kulturma\u00dfnahmen\n\u00fcberhaupt nicht mehr vorhanden ist? Das hei\u00dft also,\ndieser Streit um Fl\u00e4chen ist in ganz Deutschland v\u00f6llig\nirrsinnig, weil er an der inhaltlichen Aufgabenstellung der\neurop\u00e4ischen Richtlinie vorbeigeht. Jedes Land muss \u2013 sa-\ngen wir einmal \u2013 von diesen gemeinschaftlichen Lebens-\nr\u00e4umen und Populationen das melden, was dort hinein-\npasst.\nDa gab es auch noch einen so genannten 5 %-Level. Der\nbedeutet, dass man davon 5 % \u2013 das ist aber nicht Fl\u00e4che,\nsondern das ist Kategorie, also Typmerkmal \u2013 sch\u00fctzt.\nDas muss man hier einmal auseinander halten. Insofern\nsind die 3,5 % in Sachsen angemessen. Und lassen Sie uns\nabwarten, ob die Europ\u00e4ische Union an dieser Stelle sagt:\nIhr habt einige Gebiete unzureichend in der repr\u00e4sentati-\nven Ausweisung behandelt. Dann m\u00fcssen wir ohnehin\ndazu noch etwas tun.\nNoch zwei abschlie\u00dfende Bemerkungen. Frau Mattern,\nwissen Sie, bei uns herrscht innerparteiliche Demokratie\nund da kann es durchaus sein \u2013 \u2013\n\n(Aha! bei der PDS \u2013 Dr. Hahn, PDS: Das ist ganz neu!)\n\n\u2013 Also, man sollte, wenn man im Glashaus sitzt, nicht noch\nmit Steinen werfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa kann es durchaus vorkommen, dass ein Kreisverband\naus regionalem Interesse heraus oder vielleicht auch\nwegen mangelnder Informationsbedingungen einmal eine\nabweichende Position vertritt. Das kann man ja tun.\nAber ich kann es nicht verstehen, wenn jemand Kleine An-\nfragen stellt und fragt, ob die Staatsregierung einen gan-\nzen Regierungsbezirk oder einen Teil davon zum Zoo\nmachen will und die Bananen noch mit hin\u00fcberreicht. Das\nist das Niveau, auf dem an diesen Fragen gearbeitet wurde\nund gegen das ich mich verwahre.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Protest bei der PDS)\n\nSie wollen also aus dem NOL keinen Zoo gemacht haben,\naber Sie beklagen, wir h\u00e4tten zu wenig Fl\u00e4chen gemeldet.\nDas ist am Ende pure Heuchelei. Wir m\u00fcssen uns einmal\nentscheiden, was wir hier in Sachsen wollen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit Sie sehen, dass mit mir die Dinge immer in der\nnotwendigen Sachlichkeit behandelt werden k\u00f6nnen, will\nich durchaus auch eingestehen, dass hier nat\u00fcrlich die fr\u00fc-\nhere Bundesregierung Vers\u00e4umnisse zu verantworten hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Augenblick! \u2013 Insofern, Frau\nDr. Raatz, stimmt es nat\u00fcrlich nicht, was Sie gesagt haben.\nDie Meldung des LfUG von 1993 ist insofern nur Makula-\ntur, solange nicht das Bundesnaturschutzgesetz erg\u00e4nzt\nworden ist, damit \u00fcberhaupt die EU-Richtlinie dem natio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n474\n\n\n\nnalen Recht angepasst und umgesetzt werden konnte.\nAlso interessiert mich relativ wenig, was da eine Fachbe-\nh\u00f6rde schon vorgearbeitet hat.\nFakt ist, dass wir erst mit dem Beschluss des Bundestages\nvom 30.4.1998 diese nationale Rechtsanpassung vorge-\nnommen haben. Seit der Zeit ist daran gearbeitet worden,\nund zwar nach meinem Daf\u00fcrhalten \u2013 ich habe das zum\nAusdruck gebracht \u2013 in Sachsen konstruktiv und zielf\u00fch-\nrend.\nIch werde jetzt noch eine Frage zulassen, aber diesen Ge-\ndanken wollte ich gern zu Ende f\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine Zwischenfrage,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Eine Zwischenfrage, Herr Mannsfeld.\nIst Ihnen beim Lesen einer meiner Kleinen Anfragen auf-\ngefallen, dass ich dort einen CDU-Abgeordneten zitiert\nhabe, der wiederum einen B\u00fcrgermeister der CDU zitiert\nhat, der in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit vor Ort behauptet hat:\n,,Die Staatsregierung will aus dem NOL einen Zoo\nmachen\u201c? Ich habe das nur zitiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur eine Frage\nstellen!\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Mattern, ich w\u00fcrde\nspontan antworten: Eine unsinnige Aussage wird nicht\ndadurch besser, dass Sie sie sich zu Eigen machen. Das ist\nganz einfach.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAll Ihre \u00fcbrigen Anfragen \u00fcber die wirtschaftlichen R\u00fcck-\nschl\u00e4ge f\u00fcr die Region, \u00fcber die Finanzierung, die die\nStaatsregierung f\u00fcr diese Gebietsmeldungen aufbringen\nmuss \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 sofort \u2013, haben gezeigt, dass\nes erforderlich ist, dass die Staatsregierung Informations-\nmaterial herausbringt. Das ist uns zugesagt worden. Damit\nist eine der ganz wichtigen Forderungen unseres Antrags\nerf\u00fcllt.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich darf bitten, bei der Abstimmung \u00fcber\nunseren Antrag nach den Ziffern vorzugehen. Wir m\u00f6ch-\nten den Teil 1, der reinen Berichtscharakter hat, f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren, die beiden anderen Punkte allerdings abge-\nstimmt wissen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\nnoch das Schlusswort. Bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich m\u00f6chte nur noch ganz kurz\netwas zu unserem Antrag sagen. Es ist ein Berichtsantrag.\nWir sind damit, wie die Staatsregierung geantwortet hat,\nzurzeit zufrieden. Mehr ist im Moment nicht m\u00f6glich. Wir\nbitten nat\u00fcrlich darum \u2013 das habe ich schon dargelegt \u2013 zu\nversuchen, noch einige Gebiete zu melden, so dass die\nProzentzahl steigen wird. Mir ist nat\u00fcrlich auch klar, dass\nwir uns nicht mit jedem anderen Land vergleichen k\u00f6nnen\nund dass Sachsen eine Spezifik hat, mit der man vielleicht\nnicht an 15 % heranreicht. Das ist klar.\nWir sind mit dem Antrag der CDU deshalb nicht einver-\nstanden, weil er in eine Art Lobhudelei ausartet. Wir den-\nken schon, dass man das ein wenig kritischer sehen muss.\nWir werden \u00fcber den Antrag der CDU mit Enthaltung\nabstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe die\nDrucksache 3/0480, Antrag der Fraktion der CDU, auf.\nDer Punkt 1 des Antrags wurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nWollen Sie noch Einzelabstimmungen zu Punkt 2 und 3\nmachen oder gleich zusammen abstimmen? \u2013 Ich lasse\njetzt abstimmen \u00fcber den Antrag in Drucksache 3/0480,\n\u00fcber die Punkte 2 und 3. Wer diesen zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Den Punkten 2 und 3 ist\nbei einigen Stimmenthaltungen mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nIch rufe die Drucksache 3/0689 auf. Diese ist im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wor-\nden. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr den Verzicht auf Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge bis Ende 2001\nDrucksache 3/0441, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es wird wohl in Sachsen kaum jemanden geben,\nder sich nicht \u00fcber ordentliche \u00f6ffentliche Stra\u00dfen, Fu\u00df-\nwege und Pl\u00e4tze freut. Es ist sicher genauso unstrittig,\ndass die hierf\u00fcr notwendigen finanziellen Mittel sowohl\nf\u00fcr die Instandhaltung als auch f\u00fcr den grundhaften Aus-\nbau immens sind.\n\nStrittig ist jedoch, aus welchen Quellen diese notwendigen\nfinanziellen Mittel flie\u00dfen sollen, zumal nicht nur der\nStra\u00dfenbau, sondern auch die Wasserver- und Abwasser-\nentsorgung, die Abfallentsorgung und andere \u00f6ffentliche\nAufgaben finanziert werden m\u00fcssen.\n\nGleich nach der Wende hatte eine regelrechte Bauwut be-\ngonnen. F\u00f6rdermittel von Bund und L\u00e4ndern flossen\nreichlich. Die Banken verteilten gro\u00dfz\u00fcgig Kredite, Was-\nserleitungen wurden gezogen, f\u00fcr Abwasserkan\u00e4le Gr\u00e4ben\nausgehoben und Stra\u00dfen gestaltet. Im Mai 1993, mitten in\ndieses Schaffen hinein, beschloss dieses Hohe Haus das\nKommunalabgabengesetz. Das war notwendig geworden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n475\n\n\n\nnachdem mit der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung die\nRangfolge der Einnahmenbeschaffung festgelegt war.\nVorrang haben bei der Einnahmenbeschaffung der Ge-\nmeinden die Einnahmen aus selbst zu bestimmenden Ent-\ngelten f\u00fcr die von der Gemeinde erbrachten Leistungen,\nsprich: Abgaben. Weitere Einnahmequellen sind Steuern,\ndanach erst die Aufnahme von Krediten.\nIn der Gemeindeordnung ist zwar auch festgeschrieben,\ndass auf die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte der Abgabepflichtigen\nR\u00fccksicht zu nehmen ist. Da aber die Kommunen gar kei-\nnen \u00dcberblick \u00fcber die F\u00fclle der Belastungen haben, f\u00e4llt\ndie R\u00fccksichtnahme schwer. Wenn dann noch Millionen-\nkredite refinanziert werden m\u00fcssen, F\u00f6rdermittel immer\nsp\u00e4rlicher flie\u00dfen und die Kommunalfinanzen immer\nknapper werden, bleibt f\u00fcr R\u00fccksichtnahme kein Spiel-\nraum mehr.\nDer Griff in die Taschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nwurde immer tiefer und immer \u00f6fter vollzogen. Das lie\u00dfen\nsich diese nicht lange bieten. Unter dem Motto ,,Greif mal\neinem nackten Mann in die Taschen!\u201c organisierten B\u00fcr-\ngerinitiativen Widerstand gegen das Kommunalabgaben-\ngesetz, das nach ihrer Meinung nicht in die ostdeutsche\nLandschaft passte und das sie als Auspl\u00fcnderung empfan-\nden.\nFlugs wurde daher im Jahre 1995 der sattsam bekannte\nSchnellbrief zur Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen ver-\nfasst, mit der ,,Kumulation von Wasserversorgungs-\nbeitr\u00e4gen, Abwasserbeitr\u00e4gen und Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen\u201c\nbegr\u00fcndet und an die Kommunen verteilt. Unter bestimm-\nten Voraussetzungen konnte nun von der Erhebung von\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen zun\u00e4chst bis zum 31.12.1997 abgese-\nhen werden.\nDiese Frist wurde dann bis zum 31.12.1999 verl\u00e4ngert. Ein\nSchelm, der B\u00f6ses dabei denkt und diese Fristverl\u00e4nge-\nrung gar mit den Wahlen im Jahre 1999 in Zusammenhang\nbringt. Nach dem Sprichwort ,,Aufgeschoben ist nicht auf-\ngehoben\u201c ist seit dem 31.12.1999 Schluss mit R\u00fccksicht-\nnahme: Die Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen steht wie-\nder auf der Tagesordnung und damit auch die Kumulation\nvon Wasserversorgungsbeitr\u00e4gen, Abwasserbeitr\u00e4gen und\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen.\nDie wirtschaftlichen Kr\u00e4fte der Abgabepflichtigen, wie es\nso sch\u00f6n hei\u00dft, haben sich jedoch nicht zum Besseren ent-\nwickelt. Im Gegenteil: Bei nicht wenigen sind sie im Ge-\nfolge von Arbeitslosigkeit, Steuererh\u00f6hungen und anderen\nfinanziellen Belastungen noch kleiner geworden. Kurz: Die\nsachlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr den damaligen Schnellbrief sind\nauch heute noch vorhanden.\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und die PDS-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag sind offenbar die Ein-\nzigen, die diese Tatsachen kennen und ber\u00fccksichtigen.\nDeshalb hat die PDS-Fraktion mit ihrem Dringlichen An-\ntrag vom 8.12.1999 die Forderung des St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages aufgegriffen: Der Landtag sollte die Frist f\u00fcr die\nM\u00f6glichkeit des Verzichts auf Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge bis Ende\n2001 verl\u00e4ngern.\nIch begr\u00fcndete das damals folgenderma\u00dfen: ,,Der Vor-\nschlag des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages ist ein\nvorsichtiger Schritt in die richtige Richtung und schafft\neinen Spielraum, der genutzt werden muss, um die Not-\nwendigkeit und Sinnhaftigkeit von Stra\u00dfenbaubeitrags-\nsatzungen grundlegend zu \u00fcberpr\u00fcfen; denn f\u00fcr das Ziel\neiner sozial gerechten Politik, die Abgabenbelastung der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht noch weiter ansteigen zu\nlassen, kann diese Fristverl\u00e4ngerung nur ein Auftakt sein.\u201c\n\nGerade um zu verhindern, dass daraus nicht einfach eine\nverl\u00e4ngerte Galgenfrist wird, muss generell \u00fcberlegt wer-\nden, wie gemeinschaftlich nutzbare Anlagen zu finanzie-\nren sind. Allein dass ein einziger Schwerlasttransport die\nFahrbahn genauso belastet wie 160 000 Pkws, zwingt zu\nneuen Wegen. Den Eigent\u00fcmern der anliegenden H\u00e4user\nund Wohnungen diese Lasten zumindest zum Teil aufzu-\nb\u00fcrden kann nicht Stein der Weisen sein. In jedem Fall\nm\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten der betroffenen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, \u00fcber Art und Umfang der Stra\u00dfenbau-\nma\u00dfnahmen mitzubestimmen, entscheidend verbessert\nwerden.\nSie, meine Damen und Herren von der regierungstragen-\nden Fraktion, verweigerten unserem Antrag Ihre Zustim-\nmung. Wir aber bleiben dabei: Eine Fristverl\u00e4ngerung ist\nnotwendig, weil\n\u2013 die sachlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schnellbrief von 1995 im-\nmer noch gegeben sind,\n\u2013 es notwendig ist, in dieser Frist eine L\u00f6sung f\u00fcr die\nFinanzprobleme im Wasser- und Abwasserbereich zu\nfinden und bei der Abfallentsorgung zu vermeiden,\n\u2013 das Kommunalabgabengesetz insgesamt einer Novellie-\nrung bedarf mit dem Ziel der Entlastung der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger von Kommunalabgaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort und darf Sie, Herr Abg. Rasch, bitten\ndas Wort zu nehmen.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Kontakte der PDS mit dem S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag bzw. der kommunalen\nEbene scheinen wohl doch nicht ganz so intensiv zu sein,\nsonst, sehr verehrte Frau Roth, w\u00e4re Ihnen ja nicht entgan-\ngen, dass seit etwa zwei oder drei Wochen ein Erlass des\nInnenministeriums zu eben diesem Sachverhalt in Kraft\ngetreten ist, der noch einmal beschreibt, worum es geht\nund in welcher Richtung die L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten liegen.\nDeutlich ist, dass das, was bisher durch den Schnellbrief\ngeregelt worden war, kl\u00e4ren sollte, dass es nur bei ausge-\nglichenen Haushalten und auf Dauer gesicherter Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Gemeinden eine vorl\u00e4ufige M\u00f6glichkeit\ngeben sollte auf Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge zu verzichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rasch, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Bitte sch\u00f6n, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Rasch, ist Ihnen aufgefallen, dass\nich zu unserem Antrag gesprochen habe und nicht von\ndem Erlass des Innenministeriums?\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nRasch, CDU: Ja, liebe Frau Roth, Sie k\u00f6nnen doch aber\nIhren Antrag nicht von den Realit\u00e4ten dessen, was im Ver-\nwaltungsvollzug passiert, losl\u00f6sen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsondern ich bitte Sie doch dann zumindest zur Kenntnis\nzu nehmen, dass das Innenministerium gehandelt hat. Ich\nwill nebenbei noch einmal deutlich machen, dass wir\ndurchaus intensiv an dieser L\u00f6sungsfindung durch das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n476\n\n\n\nInnenministerium beteiligt waren, weil auch wir uns Ge-\ndanken dar\u00fcber gemacht haben.\nIch will aber an dem Ansatzpunkt, an dem ich vorhin fest-\ngemacht hatte, noch einmal verdeutlichen: Es war ein\nMissverst\u00e4ndnis, wie mit diesem urspr\u00fcnglichen Schnell-\nbrief umgegangen worden ist. Er ist in gewisser Weise als\nFreibrief genommen worden, auf Beitr\u00e4ge f\u00fcr Stra\u00dfenaus-\nbau grunds\u00e4tzlich zu verzichten, denn nur ein Viertel der\nGemeinden hat bisher \u00fcberhaupt eine Satzung erlassen\nund reichlich 10 % haben bisher Beitr\u00e4ge kassiert.\nNun ist in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages relativ schnell\nund deutlich von der Sozialvertr\u00e4glichkeit die Rede:\n,,Sozial nicht vertr\u00e4gliche Belastung der Beitragspflichti-\ngen\u201c wollen Sie verhindern. Ich will nicht verheimlichen,\ndass auch wir als CDU-Fraktion gegebenenfalls immer mal\nwieder mit solchen Formulierungen auftreten. Nur, hier\nmuss man einmal deutlich machen, dass es Sozialvertr\u00e4g-\nlichkeit in dieser globalen Weise gar nicht geben kann.\nFrau Roth, Sie haben sehr richtig die Gemeindeordnung\nzitiert, die ihrerseits sehr deutlich die wirtschaftlichen\nKr\u00e4fte der Abgabepflichtigen zur Ber\u00fccksichtigung an-\nempfiehlt oder sogar die Gemeinde zwingt, die Belas-\ntungsf\u00e4higkeit der Abgabepflichtigen in Rechnung zu\nstellen.\nDie Gemeindeordnung sagt aber auch genauso richtig in\n\u00a7 72: ,,Die Gemeinde hat ihre Haushaltswirtschaft so zu\nplanen und zu f\u00fchren, dass eine stetige Erf\u00fcllung ihrer\nAufgaben gesichert ist.\u201c Sie haben sehr positiv beschrie-\nben, was alles geschehen ist \u2013 gerade im Bereich der Sanie-\nrung der Stra\u00dfen \u2013, aber wir m\u00fcssen es uns auch wirt-\nschaftlich leisten k\u00f6nnen.\nWenn Sie heute die Zeitung aufgeschlagen haben, haben\nSie nat\u00fcrlich auch zur Kenntnis genommen, wie die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung k\u00fcnftige Haushaltsspielr\u00e4ume ein-\nsch\u00e4tzt. Es muss dann schon die Frage gestattet sein: Was\nhei\u00dft denn nun ,,sozialvertr\u00e4glich\u201c wirklich? Sozialver-\ntr\u00e4glich ist eben nicht, dass man pauschal behauptet, jeg-\nlicher Beitrag ,,greift einem nackten Mann in die Tasche\u201c.\nSie wollen ja damit suggerieren, jede Beteiligung des B\u00fcr-\ngers an \u00f6ffentlichen Ausgaben sei sozusagen ein ,,unsitt-\nlicher Akt\u201c.\nIch denke schon, dass man demjenigen, der die Funktio-\nn\u00e4rsrente DDR in D-Mark tauschen durfte und heute eine\nsehr solide Rente kassiert und von daher nat\u00fcrlich in der\nLage ist auch seine Beitr\u00e4ge zu leisten, in die Tasche grei-\nfen darf und greifen muss. Und einen Beamten, einen Ab-\ngeordneten, einen Unternehmer oder gut gestellten Ange-\nstellten \u2013 es ist doch \u00fcberhaupt kein Problem, diese ganz\nregul\u00e4r zu Beitr\u00e4gen heranzuziehen.\nVon daher gilt es Schluss zu machen mit diesem voreiligen\nAbheben auf angeblich nicht vorhandene Sozialvertr\u00e4g-\nlichkeit. Da nun leistet dieser Erlass des SMI vom 20. Janu-\nar einen sehr guten Dienst, weil er n\u00e4mlich genau und\ndetailliert beschreibt, welche Spielr\u00e4ume vorhanden sind,\ndie durch die Gemeinden genutzt werden k\u00f6nnen \u2013 Spiel-\nr\u00e4ume, die die Gemeindeordnung, die das Kommunal-\nabgabengesetz, die die Abgabenordnung liefern.\nZuallererst ist der Spielraum zu nennen, dass Investitionen\nin der Diskussion mit dem B\u00fcrger erst einmal sinnvoll\nzeitlich eingeordnet werden m\u00fcssen, eingeordnet werden\nk\u00f6nnen, gegebenenfalls auch verschoben werden k\u00f6nnen.\nDas N\u00e4chste ist, dass eben der grundhafte Ausbau mit-\nunter nicht unbedingt notwendig ist, sondern erst einmal\neine Instandsetzung vorgenommen werden kann, die wie-\nderum nicht beitragspflichtig ist. Danach kann man mit\n\nden B\u00fcrgern \u00fcber Ausbaustandards diskutieren: Ist wirk-\nlich \u00fcberall dieser Luxus beim Ausbau notwendig, vor\nallen Dingen in den begleitenden Ma\u00dfnahmen \u2013 Luxus in\nder Gestaltung der Beleuchtung, Fu\u00dfwege, Parkbuchten\nusw. usf.? Auch das sind Dinge, bei denen die Kommunal-\nverwaltungen gemeinsam mit den B\u00fcrgern kostensteuernd\nwirken k\u00f6nnen.\nWeiterhin gibt es die M\u00f6glichkeit der teilweisen Herstel-\nlung der Anlagen. Oftmals ist es ja sogar zweckm\u00e4\u00dfig, ge-\nrade bei der Erschlie\u00dfung von Neubaugebieten, die ab-\nschlie\u00dfende Decke eben erst dann aufzubringen, wenn\ndiese nicht mehr durch Baufahrzeuge und derartige Dinge\nbelastet wird.\nDas sind alles Dinge, die, wenn man sie denn anwendet,\ninsgesamt die Gemeinschaft der Abgabepflichtigen entla-\nsten k\u00f6nnen.\nJetzt kommt eigentlich erst der Punkt der Sozialvertr\u00e4g-\nlichkeit, denn dann gibt es dar\u00fcber hinaus \u2013 eben vor allen\nDingen durch die Abgabenordnung bestimmt \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeit Ratenzahlungen mit dem zu vereinbaren, der im\nAugenblick nicht leisten kann: Verrentungen, Stundungen\nbis hin zum Erlass. All das beschreibt der Erlass des Staats-\nministeriums des Innern als eine sehr, sehr vern\u00fcnftige\nHandlungsgrundlage f\u00fcr die Gemeinden.\nNun kommt der eigentliche Dreh- und Angelpunkt, indem\ndieser Erlass noch einmal deutlich macht, dass die Ge-\nmeinden einen entscheidenden Einsch\u00e4tzungsspielraum\nhaben an der Stelle, an der der Anteil des \u00f6ffentlichen\nInteresses an der Finanzierung eines Stra\u00dfenausbaus fest-\nzulegen ist.\nSie kennen diese ber\u00fchmten 25, 50 und 75 % f\u00fcr Anlieger-\nstra\u00dfen, f\u00fcr inner\u00f6rtliche Durchgangsstra\u00dfen und \u00fcber\u00f6rt-\nliche Durchgangsstra\u00dfen. Das sind die Prozents\u00e4tze, wie\nsie mindestens angenommen werden sollen, wie minde-\nstens die \u00f6ffentliche Hand in die Finanzierung einsteigen\nmuss.\nEs ist ja aber den Gemeinden unbenommen das \u00f6ffentliche\nInteresse h\u00f6her anzusetzen. \u2013 Da kommen wir wieder zu\nIhrem Schwerlasttransporter, Frau Roth: Wenn eben eine\nStra\u00dfe entsprechend massiv durch Durchgangsverkehr be-\nlastet ist, der in einem sehr krassen Missverh\u00e4ltnis zur\nNutzung durch Anlieger steht, muss das \u00f6ffentliche Inter-\nesse entsprechend h\u00f6her angesetzt werden. Genau darauf\nzielt dieser Erlass des Staatsministeriums des Innern und\nich meine, dort ist den Kommunen ein gro\u00dfer Entschei-\ndungsspielraum gegeben, wirklich zweckm\u00e4\u00dfig angepass-\nte Regelungen zu treffen.\nEin anderer Aspekt, der mit angesprochen wurde, ist die\nFestsetzungsverj\u00e4hrung. Auch das ist eine M\u00f6glichkeit,\nmit der man gegebenenfalls ein St\u00fcck Belastungen vertei-\nlen kann, indem man diese vier Jahre Festsetzungsverj\u00e4h-\nrung nutzt, gegebenenfalls erst sp\u00e4ter zum Beitrag zu ver-\nanlagen. Es wird deutlich gemacht, dass man an dieser\nStelle ber\u00fccksichtigen muss, wie es sich auswirkt, wenn\nman heute eine Satzung verabschiedet: Will ich diese vier\nJahre R\u00fcckgriff nutzen, will ich sie nicht nutzen? Das ist zu\nbedenken. Aber es liegt in der Entscheidungshoheit der\nGemeinden.\nDeutlich wird auch gemacht, dass jegliche Stra\u00dfenbau-\nf\u00f6rderung von der Entscheidung der Gemeinde bez\u00fcglich\nder Heranziehung der Beitragspflichtigen unabh\u00e4ngig ist,\nalso F\u00f6rderung gerecht f\u00fcr alle Gemeinden nach dem glei-\nchen Ma\u00dfstab erfolgen soll.\nDas ist in etwa das Gesamtpaket dessen, was da beschrie-\nben ist. Das ist also weder eine auslegende Modifizierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n477\n\n\n\nder gesetzlichen Situation, noch ist es irgendeine Notwen-\ndigkeit, Dinge aufzuschieben, um sp\u00e4ter gesetzgeberisch\nt\u00e4tig zu werden. Es ist eine vern\u00fcnftige Handlungsanlei-\ntung, wie wir in den Gemeinden zu klaren L\u00f6sungen kom-\nmen k\u00f6nnen, die die Rechtslage ber\u00fccksichtigen und die\nhinter der Rechtslage liegenden sachlichen Begr\u00fcndungen\nber\u00fccksichtigen. Ich hatte davon gesprochen.\nMeine Damen und Herren! Ich meine, das SMI hat mit\ndiesem Erlass zweckm\u00e4\u00dfig gehandelt. Er ist angemessen.\nIch meine, dass damit die Frage auf Dauer gekl\u00e4rt ist.\nIch erwarte allerdings, Herr Staatsminister, dass nun bei\nder Umsetzung dieses Erlasses auch ein St\u00fcck mit Finger-\nspitzengef\u00fchl gearbeitet wird, denn Entscheidungspro-\nzesse und Meinungsbildungsprozesse in den Gemeinden\nbrauchen Zeit. Am Ende will auch eine solide B\u00fcrger-\nbeteiligung gemacht sein. Wir brauchen jetzt also nicht\neine Hals \u00fcber Kopf ver\u00e4nderte Herangehensweise der\nRechtsaufsicht, sondern wir wollen, dass dieses Thema\nverstanden wird und aus dem Verstehen heraus in der\nZukunft eine vern\u00fcnftige Praxis greifen kann.\nIn diesem Sinne bedarf es der zweij\u00e4hrigen Verl\u00e4ngerung,\nwie sie von der PDS beabsichtigt wird, nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir lehnen den Antrag der PDS ab, da die Sachverhalte\ninzwischen gekl\u00e4rt sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache mit dem Beitrag der SPD-Fraktion fort. Herr Abg.\nAdler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Den Zustand, den wir heute haben, hat zun\u00e4chst\neinmal die Staatsregierung mit ihrem Schnellbrief vom\n14.6.1995 herbeigef\u00fchrt. Der Antrag der PDS-Fraktion geht\ndahin, diesen Zustand um zwei Jahre zu verl\u00e4ngern.\nSchauen wir uns noch einmal an, was in dem Schnellbrief\ndes Innenministeriums von 1995 steht: ,,Der vollst\u00e4ndige\noder teilweise Verzicht einer Gemeinde auf die Erhebung\nvon Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen nach \u00a7 26 KAG kommt ins-\nbesondere dann in Betracht, wenn eine Kumulation von\nWasserbeitr\u00e4gen, Abwasserbeitr\u00e4gen und Stra\u00dfenbau-\nbeitr\u00e4gen zu einer sozial nicht vertr\u00e4glichen Belastung der\nBeitragspflichtigen f\u00fchren w\u00fcrde.\u201c\nDiese Sozialbindung in dem Brief des Herrn Innenminister\nkann man zun\u00e4chst einmal als l\u00f6blich feststellen. Was\naber, meine Damen und Herren, hat sich denn nunmehr\nge\u00e4ndert, dass wir jetzt den Brief vom 20.1.2000 vorliegen\nhaben? Dort, wo ich wohne, haben wir die \u00dcberschnei-\ndung verschiedener Belastungen heute immer noch. Ab-\nwassergeb\u00fchren werden in mehreren Raten gezahlt und\nda fallen heute immer noch Raten an.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sie meinen Beitr\u00e4ge.)\n\n\u2013 Beitr\u00e4ge? Ich sagte Raten. Es fallen noch Raten an, so\ndass wir diese Form der Belastung noch haben.\nWenn wir die soziale Lage der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer be-\ntrachten, so muss man davon ausgehen, dass in den letzten\nJahren nur eine marginale Ver\u00e4nderung passiert ist. In\ndiesem Fall muss man daran erinnern, dass die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer immer noch nach Osttarifen bezahlt\nwerden. Es trifft nur bei wenigen zu \u2013 Herr Rasch, Sie\nhaben sie vorhin aufgez\u00e4hlt \u2013, dass sie gut besattelt sind\nund wahrscheinlich ihren Westtarif mit hierher gebracht\n\nhaben. Das trifft nur f\u00fcr sehr wenige zu. Das kann ich\njedenfalls f\u00fcr den Bereich sagen, in dem ich die Lage der\nLeute relativ gut kenne.\nEs ist f\u00fcr mich ein Hohn, wenn ich davon ausgehe, dass\nsich die Einnahmen der Zahlungspflichtigen kaum ver\u00e4n-\ndert haben, dass dann geschrieben steht: ,,Stra\u00dfenausbau-\nbeitr\u00e4ge stellen ein erhebliches Einnahmepotenzial f\u00fcr die\nGemeinden dar.\u201c\nIch sehe das nicht als Freiheit an, Herr Rasch, was wir jetzt\nden Kommunen zuf\u00fcgen. Die Kommunen sind in dieser\nKette im Grunde die Allerletzten, die an dieser Stelle ent-\nscheiden m\u00fcssen und wirklich unter dem Druck zweier\nSeiten stehen.\nMit dieser Feststellung ist f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer und f\u00fcr die Stra\u00dfenbenutzer\nselbstverst\u00e4ndlich die Frage der Finanzierung nicht ge-\nkl\u00e4rt. Aber es ist meine tiefe \u00dcberzeugung, dass das KAG\ndiese Frage nur ungen\u00fcgend beantwortet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir brauchen dringend eine Novellierung dieses Gesetzes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch glaube, wenn wir die Jahre von 1995 bis jetzt genutzt\nh\u00e4tten dieses KAG zu novellieren, dann w\u00e4re viel zu errei-\nchen gewesen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Bravo!)\n\nWir haben, wenn wir jetzt diesem Antrag zustimmen, in\nden zwei Jahren die Chance, das KAG so zu novellieren,\ndass es von den Zahlungspflichtigen als gerecht empfun-\nden wird. Das ist n\u00e4mlich jetzt nicht der Fall.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch sage deutlich an dieser Stelle, dass es meine \u00dcberzeu-\ngung ist, dass wir einen gr\u00f6\u00dferen steuerfinanzierten Anteil\nbrauchen, also einen Anteil, bei dem die Lasten breiter ver-\nteilt werden. Ich sage auch an dieser Stelle: Ich verspreche\nvon hieraus nicht, dass sich die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer an\ndieser Stelle etwa nicht zu beteiligen brauchen. Das w\u00e4re\nein Versprechen, das man nicht halten kann.\nIch sage Ihnen: Wir sollten dem Antrag zustimmen und die\nzwei Jahre nutzen, um das KAG zu novellieren. Wir sind zu\neinem Gespr\u00e4ch bereit. Ich denke aber, dass auch die B\u00fcr-\ngerinitiativen, die dieses Problem \u00fcber Jahre vor sich her\ngetragen haben, ebenfalls zu einer Diskussion bereit sind.\nIch erinnere daran, dass der Ministerpr\u00e4sident \u2013 wenn ich\nmich richtig erinnere \u2013 im Dezember 1990, damals noch in\nder Dreik\u00f6nigskirche, von der ,,Denkfabrik Landtag\u201c ge-\nsprochen hat. Die ,,Denkfabrik Landtag\u201c k\u00f6nnten wir\nunter Beweis stellen, wenn wir am Ende ein KAG produ-\nzierten, das wirklich von allen Beteiligten als gerecht emp-\nfunden wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rasch von der\nCDU-Fraktion hat noch einmal um das Wort gebeten, das\nich ihm jetzt gebe.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Adler, ich\nkann ja gut verstehen, dass es sich irgendwie anbietet, hier\nnoch einmal in diese Pauschalopposition gegen das Kom-\nmunalabgabengesetz einzusteigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n478\n\n\n\nNur, lieber Herr Adler, der Sachverhalt der Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge mit dieser gro\u00dfen Variationsm\u00f6glichkeit der\nGemeinden in der Verteilung der Lasten zwischen Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmern und den allgemeinen Finanzmitteln\nder Gemeinden, also den Steuermitteln, ist ja nun so gro\u00df,\ndass gerade dieser Sachverhalt am allerwenigsten geeignet\nist, irgendwie zu fordern, dass das KAG ge\u00e4ndert werden\nsolle.\nWenn schon, dann sollten Sie eindeutig sagen: Ich will\noder die SPD will, dass Stra\u00dfenbau rein steuerfinanziert\nerfolgt. Dann m\u00fcssen Sie das so deutlich sagen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das hat er doch gar nicht gesagt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Rasch?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Rasch, Sie sprachen eben von\nden gro\u00dfen Variationsm\u00f6glichkeiten, die die Kommunen\nhaben.\nGeben Sie mir Recht, dass zumindest diejenigen Kommu-\nnen, die nach dem S\u00e4chsischen Haushaltserlass ein Haus-\nhaltssicherungskonzept aufstellen m\u00fcssen, de facto ge-\nzwungen sind, die Einnahmegrunds\u00e4tze nach der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung absolut exakt umzusetzen, und\nsie eben genau diese Variationsm\u00f6glichkeiten nicht haben?\n\nRasch, CDU: Das ist sicher richtig. Doch auch diese Ge-\nmeinden haben durch die Regulierungsschraube der\nGr\u00f6\u00dfenordnung des \u00f6ffentlichen Interesses sehr gro\u00dfe\nVariationsm\u00f6glichkeiten. Genau das macht dieser Erlass\nden Rechtsaufsichtbeh\u00f6rden f\u00fcr ihre Entscheidungspraxis\ndeutlich.\nIch w\u00fcrde, Herr Adler, Herr Dr. Friedrich, einfach darum\nbitten: Lesen Sie erst einmal den Erlass. Dann wird Ihnen\ndeutlich, dass er bestens geeignet ist die Situation zu be-\nherrschen.\n\n(Adler, SPD: Den habe ich gelesen!)\n\nDas Thema Kommunalabgabenrecht ist global an dieser\nStelle sicher sinnvollerweise nicht zu diskutieren, denn das\nist nicht zielf\u00fchrend, wenn Sie es genau durchdenken,\nmeine Damen und Herren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat f\u00fcr die\nStaatsregierung Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich bin davon ausgegangen,\ndass Herr Rasch alles Erforderliche gesagt h\u00e4tte. Das hat er\nauch. Aber nach den Ausf\u00fchrungen von Herrn Adler ist\nerneut der Eindruck entstanden, man k\u00f6nne das Problem\nv\u00f6llig anders l\u00f6sen und im Bereich der Staatsregierung sei\ndas gro\u00dfe Versagen zu suchen. Darum ergreife ich noch\neinmal das Wort.\nErstens. Herr Adler und Frau Roth, was Sie ausdr\u00fccklich\nverlangen, ist die R\u00fcckkehr zum Sozialismus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nSie wollen den Stra\u00dfenbau voll aus Steuermitteln finanzie-\nren. Das ist Sozialismus. Dazu sollten Sie sich offen beken-\nnen. Wenn dann Herr Adler kurz zuvor noch die Kurve\n\nkratzt und davon spricht, dass die Anlieger selbstver-\nst\u00e4ndlich einen gewissen Beitrag leisten sollten, dann be-\nfindet er sich immerhin auf dem Weg zu dem Demokra-\ntiesystem des Grundgesetzes. Er sagt aber nicht, wie er\nseine Vorstellungen umsetzen will.\nZweitens. Vielleicht sollte ich Ihnen noch einmal vortra-\ngen, in welchem Umfang die Finanzierungskosten f\u00fcr die\nStra\u00dfen derzeit von staatlicher Seite getragen werden;\nstaatlich bedeutet ohne kommunalen Anteil. Bei Durch-\ngangsstra\u00dfen betr\u00e4gt der staatliche Anteil 75 %, bei\nStra\u00dfen, die der Aufnahme des inner\u00f6rtlichen Verkehrs\ndienen, betr\u00e4gt dieser Anteil 50 %; bei den \u00fcberwiegenden\nAnliegerstra\u00dfen wird immer noch ein Staatsanteil von\n25 % erreicht. Dazu kommt dann der kommunale Anteil.\nGenau dar\u00fcber sprechen wir. Wir sprechen \u00fcber die Diffe-\nrenz, die nach Abzug des Staatsanteils und der additiv\nwirkenden Beteiligung der Kommune verbleibt. Es geht\num den verbleibenden Rest.\nWer meint, er m\u00fcsse oder k\u00f6nne den B\u00fcrgern einreden, bei\nder Finanzierung einer Durchgangsstra\u00dfe betrage der von\nden Anliegern zu tragende Anteil 100 %, will den Ein-\ndruck vermitteln, es geschehe etwas, was unzumutbar sei.\nEs ist ein Gerede um die Unwahrheit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n, Herr\nJurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben unterstellt, dass\ndie Abgeordneten der PDS-Fraktion und der SPD-Fraktion\nden Sozialismus wieder einf\u00fchren wollten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Richtig.\n\nJurk, SPD: Halten Sie den Schnellbrief aus dem Jahr 1995\nf\u00fcr ein sozialistisches Machwerk?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich komme auf den\nSchnellbrief gleich noch einmal zur\u00fcck und sage: Nein,\nHerr Kollege Jurk, Sie haben es ebensowenig wie Herr\nAdler verstanden. \u2013\nDrittens. Was war damals mit dem Schnellbrief gemeint\nund was ist mit dem jetzigen Erla\u00df beabsichtigt?\n\n(Abg. Frau Roth, PDS, meldet sich zu einer\nZwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nDer Schnellbrief aus dem Jahr 1995 hielt sich an die Geset-\nzeslage und stellte eine Interpretationshilfe dar. Das, wor-\n\u00fcber wir jetzt reden, ist nichts anderes. Wir halten uns an\ndas Gesetz, an die S\u00e4chsische Gemeindeordnung, die Sie\nhier infrage stellen. Sie wollen die gesetzliche Grundlage\nverlassen, ohne einen \u00c4nderungsantrag zur Gemeinde-\nordnung zu stellen. So stellt sich die Situation dar. Wir\nhaben aufgrund der Erfahrungen mit dem damaligen In-\nterpretationserla\u00df, dem Schnellbrief, jetzt eine vorsichtig\neinschr\u00e4nkende Neuinterpretation vorgenommen. Das ist\nalles, wor\u00fcber wir hier sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n479\n\n\n\nWir haben diesen neuen Brief mit dem SSG abgestimmt.\nFrau Roth, was Sie hier unterstellen, ist unwahr: Der SSG\nhat dem Wortlaut ausdr\u00fccklich zugestimmt.\nIch m\u00f6chte noch zwei Punkte zur Sache erg\u00e4nzen. Wenn\nSie genauer lesen \u2013 wenn Sie \u00fcberhaupt lesen! \u2013 und sich\ndie Stellen ansehen w\u00fcrden, an denen die Unterschiede\nzwischen dem alten und dem neuen Schnellbrief zu finden\nsind, dann werden Sie feststellen, dass diese Unterschiede\nnicht so gro\u00df sind, wie es von Ihnen unterstellt wird. Der\nalte Schnellbrief hatte zur Folge, dass die Kommunen \u2013\nHerr Rasch hat die Zahlen vorgetragen \u2013 so gut wie keine\nBeitragssatzungen f\u00fcr den Stra\u00dfenbau erlassen haben.\nWenn ein entsprechender Erlass erfolgte, wurde davon\nkaum Gebrauch gemacht. 12 % haben Beitr\u00e4ge erhoben,\ndie anderen nicht. Das entspricht nicht dem Gesetz. Das\nGesetz sagt ganz klar, dass im Regelfall Beitr\u00e4ge zu er-\nheben sind.\nWir waren deshalb aufgrund der Gesetzestreue verpflich-\ntet, den Sinn des damaligen Erlasses etwas klarer, n\u00e4mlich\nim Sinne der Gesetzesgeltung, zum Ausdruck zu bringen.\nZwei Bestimmungen wurden von uns aufgenommen. Im\nRegelfall soll es Sache der Kommunen sein zu entscheiden.\nDie Kommunen k\u00f6nnen im Rahmen ihres Ermessens weite\nRegelungen im Interesse der B\u00fcrger treffen. Dieses Ermes-\nsen ist jedoch dann stark eingeschr\u00e4nkt, wenn die Kom-\nmunen den Ersatz f\u00fcr nicht erhobene Beitr\u00e4ge durch eine\nSteuererh\u00f6hung oder durch eine Kreditaufnahme finanzie-\nren wollen.\nWenn Sie den neuen Erlass richtig lesen, werden Sie fest-\nstellen, dass dies die beiden entscheidenden Punkte sind.\nDas halte ich auch f\u00fcr richtig. Wenn eine Anliegerstra\u00dfe\nausgebaut werden soll und zur Finanzierung alle B\u00fcrger\nder Gemeinde herangezogen werden sollen, dann halte ich\ndas nicht f\u00fcr richtig. In einem solchen Fall ist es sinnvoll\ndie Anlieger heranzuziehen. Wenn sie es nicht wollen,\nm\u00fcssen sie nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit haben, die Ableh-\nnung des Ausbaus zum Ausdruck zu bringen oder einen\nAusbau zu einem geringeren Standard zu fordern. Das ist\nder Sinn der Kostenbeteiligung. Wenn eine Gemeinde tief\nverschuldet ist und nur im Rahmen der Kreditaufnahme\nsolche Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen durchf\u00fchren kann, dann\nhalte ich es f\u00fcr richtig vor einer weiteren Kreditaufnahme\nzu pr\u00fcfen, ob die B\u00fcrger in zumutbarer Weise herangezo-\ngen werden k\u00f6nnen oder nicht.\nDamit Sie den Erla\u00df nicht immer nur mit der \u00dcberschrift\nzitieren, lese ich Ihnen daraus einige Passagen vor.\n\n(Adler, SPD: Wir haben ihn doch gelesen!)\n\n\u2013 Das glaube ich nicht, sonst h\u00e4tten Sie das, was Sie gesagt\nhaben, nicht gesagt!\nNach dem Vortrag wird Ihnen m\u00f6glicherweise einiges\nklarer. In dem Teil, in dem die Interpretationshilfe darge-\nstellt ist, hei\u00dft es: ,,Die Gemeinden sind im Hinblick auf\ndie Rechtslage in der Regel verpflichtet, Stra\u00dfenbaubei-\ntragssatzungen zu erlassen und Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge zu er-\nheben, wobei f\u00fcr die Festsetzung im \u00f6ffentlichen Interesse\nein erheblicher Ermessensspielraum besteht.\u201c\nDann folgt die Interpretation der Festsetzung des \u00f6ffent-\nlichen Interesses. Dort hei\u00dft es: ,,Die Ermessensentschei-\ndung der Gemeinde \u00fcber die Festsetzung des \u00f6ffentlichen\nInteresses ist nur dann durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\nzu beanstanden, wenn rechtliche oder kommunalwirt-\nschaftliche Gr\u00fcnde es erfordern, weil zum Beispiel das\n\u00f6ffentliche Interesse willk\u00fcrlich auf 100 % oder ohne Be-\nr\u00fccksichtigung der Stra\u00dfennutzungskategorie und damit\n\nrechtsmissbr\u00e4uchlich heraufgesetzt ist oder die Haushalts-\nkonsolidierung ohne angemessene Beitragserhebung\nerheblich erschwert wird.\u201c\nHerr Friedrich, Ihren Fall kann man also auch anders\nl\u00f6sen.\nDamit haben die Gemeinden den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Spiel-\nraum, um einen Interessenausgleich zwischen den Bei-\ntragspflichtigen und der Allgemeinheit in eigener Verant-\nwortung und unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Situa-\ntion, insbesondere \u2013 das haben Sie alle verschwiegen \u2013\netwa der Kumulation von Beitragserhebungen aller m\u00f6g-\nlicher Arten, zu erreichen. Was wollen Sie eigentlich noch?\nDas ist genau das, was Sie fordern.\nIch komme noch einmal auf die Rechtsaufsicht zu spre-\nchen. Im Rahmen dieser Interpretationshilfe hat jetzt jede\neinzelne Gemeinde zu entscheiden, wie sie mit dem\nProblem umgeht. Wir haben dieses Schreiben der Rechts-\naufsicht zur Verf\u00fcgung gestellt und sie gebeten dement-\nsprechend zu verfahren. Die Rechtsaufsicht \u00fcber die Kom-\nmunen liegt bei den Landrats\u00e4mtern, also auf der kommu-\nnalen Ebene. Ich appelliere an diese Ebene nun so zu ver-\nfahren, wie es in unserer Interpretationshilfe festgehalten\nist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob eine Ab-\ngeordnete oder ein Abgeordneter zu diesem Tagesord-\nnungspunkt noch Redebedarf hat. \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall.\nDann erteile ich der Fraktion der PDS das Wort zum\nSchlusswort. Frau Margit Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Rasch, ich m\u00f6chte mich auf den\nvon Ihnen genannten Erlass beziehen. Ich habe ihn durch-\ngelesen. Das sage ich auch in Ihre Richtung, Herr\nHardraht. Die ersten Reaktionen von unzufriedenen\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern m\u00f6chte ich Ihnen darlegen. Fol-\ngendes war zu h\u00f6ren: ,,Der Krug geht so lange zum Was-\nser, bis er bricht\u201c; ,,Wer Wind s\u00e4t, wird Sturm ernten\u201c oder\n,,Sind des K\u00f6nigs Kassen leer, muss eine neue Steuer her\u201c.\n\n(Lehmann, CDU: Die Spr\u00fcche kennen wir!)\n\n\u2013 Es ist ja wunderbar, wenn Sie die Spr\u00fcche kennen. Dann\nfrage ich mich, weshalb wir uns \u00fcber einen solchen Erla\u00df\neigentlich noch streiten. Sie m\u00fcssten uns eigentlich sofort\nzustimmen.\nAngesichts des nach wie vor bestehenden Nachholbedarfs\nbei der Sanierung von Gemeindestra\u00dfen will man nun auf\neine teilweise Beitragsfinanzierung durch die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer nicht l\u00e4nger verzichten. Besonders ver-\nwerflich finde ich dabei die Klausel der R\u00fcckwirkung;\ndenn jede Kommune, die eine Satzung erlassen hat, hat\nnat\u00fcrlich nach diesem Erla\u00df die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Jahre\nzur\u00fcck Beitr\u00e4ge zu fordern.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Fragen Sie doch einmal Ihre\nB\u00fcrgermeisterkollegen!)\n\n\u2013 Herr Dr. Jahr, ich glaube, ich war lange genug B\u00fcrger-\nmeister, so dass ich auch aus eigener Erfahrung sprechen\nkann, wie letztlich so ein Erlass ausgelegt werden kann.\nIch m\u00f6chte auch einr\u00e4umen, dass in diesem Erlass erm\u00f6g-\nlicht wird, dass zumindest im Ausnahmefall die Gemeinde\nvon einer Abgabenerh\u00f6hung absehen kann. Aber was sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n480\n\n\n\nnun diese Ausnahmef\u00e4lle? Diese Ausnahmef\u00e4lle \u00fcberl\u00e4sst\neigentlich der Herr Minister Hardraht v\u00f6llig den Kommu-\nnen. Er h\u00e4lt sich aus allem heraus, lehnt sich zur\u00fcck und\ndie Kommunen stehen im Trommelwirbel. Die moralische\nund rechtliche Verantwortung hat er wunderbar abge-\nw\u00e4lzt.\nWiderstand gegen diesen Erlass ist nicht nur bei den Be-\ntroffenen angek\u00fcndigt, sondern auch Vertreter aus den\nKommunen haben auf diese Brisanz aufmerksam gemacht.\nNat\u00fcrlich gibt es Vorgaben, das \u00f6ffentliche Interesse zu\nber\u00fccksichtigen. Was soll aber dabei herauskommen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, Margit, PDS: \u2013 Nein!\nAngesichts leerer Gemeindekassen bleibt ja gar nichts an-\nderes \u00fcbrig, als die Kosten auf die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nabzuw\u00e4lzen. Diese werden protestieren und mit Recht. Es\nwerden sich wieder B\u00fcrgerinitiativen bilden, um zu ver-\nhindern, dass B\u00fcrgermeister altes Papier aus der Schub-\nlade herausholen.\nDie angegebenen M\u00f6glichkeiten im Erlass, wie die Belas-\ntung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer verhindert, verringert\noder erleichtert werden kann, sind illusorisch, denn wenn\neine Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme notwendig geworden ist, darf\nsie nicht mehr verschoben oder durch Instandsetzungs-\nma\u00dfnahmen ersetzt werden. Ich glaube, die Zeiten d\u00fcrften\nvorbei sein. Das Ergebnis w\u00e4re auch nur eine Verschie-\nbung der Kosten in die Zukunft und eventuell dadurch\neine Erh\u00f6hung der dann entstehenden Kosten.\nAber was wird uns nun als Streckung der Kosten und als\nBilligkeitsma\u00dfnahmen angeboten? Eine Senkung der\nStandards in der Planungsphase oder auch nur die Ver-\n\nkehrsanlagen teilweise herstellen zu lassen. Man l\u00e4sst ein-\nfach einmal die Verschlei\u00dfdecke weg. Glauben Sie nicht,\nHerr Minister, dass eigentlich die Kommunen schon im-\nmer versucht haben, so preiswert wie m\u00f6glich und doch\nstandardgerecht Auftr\u00e4ge zu erteilen?\nNach Ihren Vorschl\u00e4gen w\u00e4ren die Stra\u00dfen eine ewige\nBaustelle und die Verkehrssicherheit w\u00e4re nicht mehr voll-\nst\u00e4ndig gew\u00e4hrleistet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAllerdings kann man teilweise auch jetzt schon solche\nMissst\u00e4nde beobachten. Ich glaube, dass das niemand\nnachvollziehen kann und daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis aufbringt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, kommen Sie zum\nSchluss.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Meine Damen und Herren!\nHerr Adler von der SPD hat es schon richtig gesagt: Diese\nzwei Jahre k\u00f6nnten f\u00fcr uns alle eine Zeit sein, in der wir zu\neiner Novellierung des KAG kommen k\u00f6nnten. Daher\nbitte ich Sie unserem Antrag auf Fristverl\u00e4ngerung zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/0441 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nViele Abgeordnete bef\u00fcrworteten den Antrag. Mit Mehr-\nheit ist dieser Antrag jedoch nicht beschlossen und damit\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\nSehr verehrte Damen und Herren, wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zu ,,Schule und Gewalt\u201c\nDrucksache 3/0656, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gewalt bei Jugendlichen und an Schulen\nDrucksache 3/0371, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Aussprache ein. Die Reihenfolge in der\nersten Runde ist: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsre-\ngierung, so sie es w\u00fcnscht.\n\nDie erste antragstellende Fraktion, die Fraktion der SPD,\nhat das Wort. Frau Ludwig, ich darf Sie bitten.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ziel des SPD-Antrages war es, dem Kultusminis-\nter Gelegenheit zu geben aktuell dar\u00fcber zu berichten,\nwelchen Stand die Umsetzung der Empfehlungen des\nRunden Tisches gegen Gewalt erreicht hat bzw. erreichen\nsoll.\n\nNach rund einem Monat Bearbeitungszeit antwortet der\nMinister in rund drei S\u00e4tzen. Zum einen verweist er auf\nzwei Drucksachen aus der 2. Legislaturperiode \u2013 eine ist\nvier Jahre alt, aus dem Jahre 1996, die andere zwei Jahre\nalt, aus dem Jahre 1998 \u2013 und zum anderen betont er, es\ngebe jetzt an zirka jeder Schule einen Beratungslehrer.\nDamit scheint f\u00fcr ihn das Thema erledigt zu sein. Die Ant-\n\nwort ist im wahrsten Sinne des Wortes, Herr Minister,\nindiskutabel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Empfehlungen des Runden Tisches stammen aus dem\nJahre 1992 und sind heute mindestens so aktuell wie vor\nsieben Jahren. Neu ist, dass diese Positionen inzwischen\nvon vielen Elternvertretern, von vielen Sch\u00fclervertretern\n\u00e4hnlich formuliert werden. Neu ist, dass die Lehrer end-\nlich mehr den Mut finden, \u00fcber ihre Probleme zu reden,\ndie sie an ihren Schulen mit Gewalt an Schulen haben.\nTragisch ist, dass inzwischen eine Schule zum Tatort eines\nMordes geworden ist. Neu ist, dass in Sachsen Demonstra-\ntionen f\u00fcr eine bessere Bildungspolitik stattfinden und\ndass Tausende Menschen, darunter vor allem Sch\u00fcler, we-\nniger Unterrichtsausfall, weniger Wochenstunden f\u00fcr ihre\nLehrer und ,,R\u00f6\u00dfler raus!\u201c fordern.\n\nNein, Herr Minister, Ihre Antwort auf unseren Antrag zur\nGewaltpr\u00e4vention an Schulen ist keine St\u00e4rke, es ist ein-\nfach schwach, schwach schon deshalb, weil es \u00fcberhaupt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n481\n\n\n\nnicht um Parteipolitik geht, sondern es geht um die Um-\nsetzung der Empfehlungen eines Expertengremiums, das\nvom Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages geleitet wird.\nOffensichtlich ist Ihnen gar nicht klar, dass Sie nicht etwa\nuns als SPD-Fraktion mit Ihrer ignoranten Antwort scha-\nden, sondern Sie schaden der Idee des Runden Tisches und\nder Umsetzung der Ideen und Vorschl\u00e4ge, die in diesem\nGremium entstanden sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie sind kein Macher, Sie sind ein Verhinderer. Um dies\nnoch einmal konkret zu belegen, m\u00f6chte ich Ihnen die\nEmpfehlungen des Runden Tisches, die insbesondere 1992\nan das Kultusministerium gegangen sind, noch einmal\nvortragen:\nErstens eine breit angelegte gesellschaftliche Diskussion\nzum Erziehungsauftrag der Schule und zum Verh\u00e4ltnis\nzwischen Ausbildung und Erziehung anzuregen,\nzweitens die Verunsicherung vieler Lehrer durch die fort-\nw\u00e4hrende Diskussion \u00fcber weiteren Abbau von Stellen\nund Teilzeit zu beenden,\ndrittens den Stellenwert des Lehrerberufs \u00f6ffentlich zu\nst\u00e4rken,\nviertens in der Lehreraus- und -fortbildung den Erzie-\nhungsauftrag von Schule neu bewusst zu machen und in\npraktische Ma\u00dfnahmen umzusetzen,\nf\u00fcnftens Kommunikations- und Kooperationsmodelle zwi-\nschen Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern zu entwickeln sowie\nderen Anwendung zu f\u00f6rdern und\nsechstens Voraussetzungen zu schaffen, die die Schule in\ndie Lage versetzen, der heranwachsenden Generation\nOrientierungshilfen zu bieten.\nMeine Damen und Herren! In dem Antrag der SPD-Frak-\ntion ging es genau darum, nach sieben Jahren nachzu-\nfragen, wie es denn nun um die Umsetzung dieser Forde-\nrungen steht, was erreicht und was noch zu tun ist. Die\nAntwort des Ministers habe ich Ihnen vorgetragen. Ich\nhoffe nur f\u00fcr ihn ganz pers\u00f6nlich, dass er diese Antworten\nnoch erg\u00e4nzen kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die Fraktion\nder CDU, Herrn Abg. Colditz, das Wort zu nehmen.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben bereits im Dezember eine sehr ausf\u00fchrliche\nDebatte zum Gewaltph\u00e4nomen unter Jugendlichen ge-\nf\u00fchrt. Ich denke, wir haben uns in dieser Debatte auch\n\u00fcber durchaus ableitbare Konsequenzen zu diesem Ph\u00e4no-\nmen verst\u00e4ndigt.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt hat meines Erachtens so-\nwohl mit seiner Zusammensetzung als auch mit der Art\nder Verst\u00e4ndigung einen geradezu beispielgebenden\nMa\u00dfstab f\u00fcr den Umgang mit dem Gewaltph\u00e4nomen\nunter unseren Jugendlichen gegeben. Die Einbeziehung\naller gesellschaftlichen Verantwortungsebenen und die Be-\nleuchtung aller in Verantwortung stehenden gesellschaft-\nlichen Bereiche wird einer Analyse f\u00fcr Ursachen von Ge-\nwalt und daraus ableitbaren Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten am\nehesten gerecht.\nHingegen aber wird ein Herausl\u00f6sen einzelner Bereiche, so\nwie dies zurzeit in einer sehr breit angelegten \u00f6ffentlichen\nDebatte insbesondere mit der schulischen Verantwortung\ngeschieht, dem gesellschaftlich notwendigen Umgang mit\ndiesem Problem meines Erachtens nicht gerecht. Wenn die\n\nvorliegenden Antr\u00e4ge der Opposition nun erneut die Dis-\nkussion um die Gewaltpr\u00e4vention in gewisser Weise wie-\nderum auf den Tatort Schule verengen, ist das wenig ziel-\nf\u00fchrend im Blick auf eine anstehende Problembew\u00e4lti-\ngung. Es ist zudem auch nicht richtig den Eindruck zu\nerwecken, als sei das Thema bislang vertuscht oder ver-\nharmlost worden.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nIch werde darauf noch zur\u00fcckkommen. Auch die durch\ndie TU Dresden vorgenommene Forschung und der Um-\ngang mit ihren Ergebnissen rechtfertigt meines Erachtens\nnicht die Aussage, dass wir im Umgang mit dem Gewalt-\nph\u00e4nomen Jugendlicher politisch unsachgem\u00e4\u00df gehandelt\nh\u00e4tten.\nDeshalb nochmals nachdr\u00fccklich eine Grundposition. Ich\nhabe sie bereits in der Debatte im Dezember so dargestellt.\nGerade die Forschung geht in ihrer Analyse des Problems\ndavon aus, dass die Einflussfaktoren auf Gewaltbereit-\nschaft von Kindern und Jugendlichen sehr komplex sind\nund von der famili\u00e4ren Situation, individuellen Anlagen\n\u00fcber soziale Einfl\u00fcsse des Lebensumfeldes bis hin zu Ein-\nfl\u00fcssen der Medien reichen.\nNun ist es sicherlich nicht gerechtfertigt, diese Komplexit\u00e4t\nder Einfl\u00fcsse zu nutzen, um aus dem jeweils eigenen Ver-\nantwortungsbereich auf Probleme anderer Ebenen zu ver-\nweisen. Es kann aber auch nicht der Eindruck erweckt\nwerden, meine Damen und Herren, dass nur aus einer\nVerantwortungsebene heraus das Problem l\u00f6sbar sei.\nWenn Sie sich demgegen\u00fcber die Themen, die vom Run-\nden Tisch gegen Gewalt insgesamt diskutiert wurden, ver-\ngegenw\u00e4rtigen, wird damit nicht nur die Vielgestaltigkeit\nvorhandener Einflussfaktoren, sondern auch die Vielfalt\nder Handlungsebenen deutlich.\nNat\u00fcrlich hat sich ungeachtet dieser eingangs gemachten\nVorbehalte auch und gerade Schule diesem Problem zu\nstellen. Sie tut es auch im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten,\nnat\u00fcrlich in einem objektiv begrenzten Ma\u00dfe. Um Erwar-\ntungshaltungen, die an sie gestellt werden, ein St\u00fcck weit\nzu d\u00e4mpfen, will ich das ganz einfach so sagen.\nNeben konkreten Lehr- und Erziehungsinhalten, die\nSchule vermitteln kann und muss, ist f\u00fcr den Umgang mit\ndem Gewaltph\u00e4nomen die Entwicklung einer Schulkultur\npr\u00e4gend, die Konflikte l\u00f6sen hilft und Gewalt- und\nAggressionsbereitschaft d\u00e4mpft. Ohne noch einmal die\nvorhandene Vielgestaltigkeit schulischer Angebote ins-\ngesamt zu beleuchten, die bereits Gegenstand des Berichts-\nantrags im Dezember war, will ich zumindest diesen\nAspekt noch einmal kurz bewerten, zumal sich gerade\nhieran eine sehr breite und weit reichende Debatte zu\nschulpolitischen Gestaltungskonsequenzen festmacht.\nLassen Sie mich diesbez\u00fcglich aus den Forderungen an die\nGestaltung einer Schulkultur einige immer wieder in der\n\u00f6ffentlichen Diskussion benannte Merkmale aufzeigen. So\ngeht es darum, die Anonymit\u00e4t von Schule aufzuheben\nund M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Identifizierung von Kindern\nund Jugendlichen mit ihrem schulischen Umfeld zu schaf-\nfen und sie in die Gestaltung der r\u00e4umlichen Gegeben-\nheiten einzubeziehen. Es geht um m\u00f6glichst geordnete Ab-\nl\u00e4ufe und Regeln f\u00fcr das Unterrichtsgeschehen und den\nUmgang miteinander an den Schulen. Es geht um bew\u00e4l-\ntigbare Anforderungen des Lehrens und Lernens und die\nEntwicklung sozialer Beziehungen, die das Schulleben und\ndie Schulgemeinschaft positiv beeinflussen. Es geht im\nRahmen vorhandener Grenzen und Regeln um die Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n482\n\n\n\nschlie\u00dfung alterstypischer und entwicklungsbedingter\nFreir\u00e4ume der individuellen Entfaltung.\nMeine Damen und Herren! Wenn man sich solche und\n\u00e4hnliche Gestaltungsparameter im Schulalltag zusammen\nmit gewaltpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen vor Augen f\u00fchrt, wird\ndeutlich, dass es weniger um die Ausgestaltung und Aus-\nweitung staatlich zentral vorgegebener Konzepte gehen\nkann oder muss als vielmehr um eine auf die einzelne Ein-\nrichtung bezogene Qualifizierung schulischer Angebote\nund bereits vorhandener Konzepte und F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten. Wenn man zum Beispiel das Programm der Schul-\njugendarbeit betrachtet, ist dies ein durchaus wertvoller\nBeitrag f\u00fcr die Realisierung einer lebensnahen Schule. Die\nnotwendige Wissensvermittlung soll durch au\u00dferunter-\nrichtliche Angebote erg\u00e4nzt werden. Schule soll sich \u00fcber\ndas Unterrichtsgeschehen hinaus der F\u00f6rderung sozialer\nKompetenz \u00f6ffnen. Ein so erlebbar gemachtes schulisches\nUmfeld kann zum Verst\u00e4ndnis von Schule als Ort des Ler-\nnens und der dazu notwendigen Anstrengung einerseits,\naber auch zum Ort der sozialen Begegnung und des Mit-\neinanders beim Bew\u00e4ltigen von Alltagsproblemen ande-\nrerseits f\u00fchren.\nMit dem Programm der Schuljugendarbeit, also der Kopp-\nlung von staatlich verantworteter Bildungs- und Erzie-\nhungsarbeit mit den M\u00f6glichkeiten der freien Jugendar-\nbeit, kann bei ganz konkreter Ausgestaltung eine Verbes-\nserung des jeweiligen Schulklimas genauso erreicht wer-\nden wie ein m\u00f6glichst ideales und nat\u00fcrlich anzustreben-\ndes gutes Verh\u00e4ltnis von Sch\u00fclern und Lehrern.\nSchulangst und individuell empfundener Leistungsdruck\nlassen sich doch nicht allen Ernstes dadurch verhindern,\ndass man Anforderungen, die sich aus der gesellschaftli-\nchen Entwicklung heraus ergeben, einfach ignoriert. Im\nGegenteil muss es doch darum gehen, eine Form des Leh-\nrens und Lernens zu entwickeln, in der klare Leistungsvor-\ngaben ebenso akzeptiert und nachvollzogen werden k\u00f6n-\nnen wie sozial kompetentes Verhalten aller an diesem Pro-\nzess Beteiligten.\nMeine Damen und Herren! Ein so verstandenes und vor\nOrt ausgestaltetes Schulklima setzt dann keinen k\u00fcnstlich\nerzeugten Widerspruch von Wissensvermittlung und\nSozialkompetenzentwicklung voraus. Auch der Leistungs-\ngedanke einschlie\u00dflich des ihm innewohnenden Anliegens\ndes Forderns und F\u00f6rderns muss nicht neu interpretiert\nwerden, so wie das zurzeit versucht wird. Im Gegenteil\nkann er das verbindende und qualit\u00e4tssichernde Element\nf\u00fcr ein sich weiter entwickelndes Verst\u00e4ndnis von Schule\nsein. Dieses Verst\u00e4ndnis von Schule kann sich im Rahmen\nvorhandener Strukturen und Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten\ndurchaus entwickeln bzw. ist es doch regional schon vor-\nhanden. Statt aber \u00fcber allgemein verbindliche staatliche\nKonzepte zu reden, sollte es uns deshalb viel mehr Anlie-\ngen sein, diese positiven Erfahrungen und Entwicklungen\neiner optimalen Schulstruktur noch mehr zu verallgemei-\nnern. Insbesondere Schulleiter m\u00fcssen \u00fcber Qualifzie-\nrungsangebote bef\u00e4higt werden die inhaltliche Weiterent-\nwicklung ihrer Schule offensiv mitzugestalten.\nSicherlich muss auch der p\u00e4dagogischen und psychologi-\nschen Weiterbildung, aber auch der Entwicklung sozialer\nKompetenzen bei der weiteren Ausgestaltung des\nSchulalltags noch mehr Aufmerksamkeit als bislang ge-\nschenkt werden. Dies steht ebenso an wie die Entfrachtung\nvon im Detail m\u00f6glichen Lehrplan\u00fcberforderungen. Zu-\nerst und vorrangig bedarf es jedoch der Bereitschaft und\ndes Engagements aller Beteiligten, diesen Prozess mitzuge-\n\nstalten, ohne dass damit unbedingt qualitative und struk-\nturelle Parameter der Ausgestaltung unserer Schule infra-\nge gestellt werden m\u00fcssen. Es geht also weniger um eine\nideologisch gepr\u00e4gte Debatte zur Neuordnung unseres\nSchulsystems als vielmehr um die Nutzung vorhandener\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten und damit verbundener Quali-\nt\u00e4tsverbesserung des Miteinanders an Schulen.\nInsofern ist eine Verst\u00e4ndigung im Detail bezogen auf den\njeweiligen Schulstandort und unter Einbeziehung aller je-\nweiligen Gremien und kommunalen Verantwortungs-\ntr\u00e4ger wesentlich zielf\u00fchrender als die Vorgabe von Kon-\nzepten aus dem Kultusministerium, die die konkrete \u00f6rtli-\nche Situation gar nicht im Blick haben k\u00f6nnen.\nSo wie der Runde Tisch, meine Damen und Herren, be-\nwusst alle gesellschaftlichen Verantwortungstr\u00e4ger zusam-\nmengef\u00fchrt hat, muss es auch bei dem Beitrag, den Schul-\ngestaltung zu diesem Thema leisten kann, um die Ein-\nbeziehung der jeweils \u00f6rtlich vorhandenen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger gehen, wenn Schulkultur optimiert werden\nsoll. Solche Prozesse sollen durch die Schulverwaltung\nauch aus unserer Sicht unterst\u00fctzt und begleitet werden.\nSie sind im \u00dcbrigen ein durchaus wertvoller Beitrag zur\nWeiterentwicklung unseres Schulsystems insgesamt bei\ngleichzeitiger Vorgabe und Einhaltung von Qualit\u00e4ts- und\nLeistungsstandards.\nIch denke, wenn es uns gelingt diesen Prozess zu gestalten\nund zu bef\u00f6rdern, ist auch der Anteil, den Schule im\nRahmen ihrer M\u00f6glichkeiten zur Gewaltpr\u00e4vention leisten\nkann, wesentlich \u00fcberzeugender darstellbar.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion um ihren Redebeitrag. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vor einigen Monaten ent-\nfachte der Mord in Mei\u00dfen die Debatte zur Gewalt bei\nJugendlichen und an Schulen v\u00f6llig neu, in der \u00d6ffentlich-\nkeit wie dann auch in diesem Haus. Wir forderten damals\ndie Staatsregierung mit einem Antrag auf, \u00fcber den neues-\nten Stand der Forschung sowie \u00fcber daraus resultierende\nKonsequenzen der Staatsregierung zu berichten.\nDie Antwort der Staatsregierung zu aktuellen Konsequen-\nzen f\u00fcr ihre bildungs-, jugend- und sozialpolitischen An-\ns\u00e4tze beschr\u00e4nkt sich leider auf ganze drei Zeilen. Viel-\nleicht liegt es ja daran, dass zu dem Zeitpunkt, als wir den\nAntrag einreichten, die Debatte erst begonnen hatte und\nder Kultusminister erst um Worte und Inhalte ringen\nmusste.\nNun kann ich es positiv betrachten und sagen: Okay, die\nStaatsregierung hat so viele Ma\u00dfnahmen eingeleitet, dass\nsie diese gar nicht alle aufschreiben kann, und der Minister\nwird sie dann in seiner Rede erw\u00e4hnen. Man k\u00f6nnte aber\nauch unterstellen, dass sie gar keine Schlussfolgerungen\ngezogen hat. Das w\u00e4re allerdings sehr fatal. Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, Sie schreiben: ,,Forschungsergebnisse werden\nintegriert, soweit sie geeignet sind.\u201c Was hei\u00dft ,,geeignet\u201c?\nPraktisch umsetzbar, politisch gewollt, finanziell tragbar?\nDarauf, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, erwarte ich heute von Ihnen eine\nAntwort. Vielleicht sind Sie ja mittlerweile in der Lage auf\nFragen zu antworten und Ihrem Manuskript ein paar S\u00e4tze\nhinzuzuf\u00fcgen.\nWissenschaftler der TU Dresden haben einige Jahre Projek-\nte an verschiedenen Schulen wissenschaftlich begleitet. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n483\n\n\n\nAuswertung brachte interessante Ergebnisse. W\u00e4hrend der\nProjekte gab es Debatten: Debatten um Ausgestaltung der\nSchule, Debatten um Verbesserungen der innerschulischen\nKommunikation, das Einbringen innovativer Momente\nund externen Sachverstands. Gerade durch diese Debatten\nentwickelte sich eine neue p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t an der\nSchule. Die Auswertung ergab, dass sich drei Bereiche des\nschulischen Lebens besonders positiv ver\u00e4ndert haben:\nErstens stiegen die Partizipationsm\u00f6glichkeiten der Sch\u00fc-\nler, zweitens nahm ihre Schulfreude zu, w\u00e4hrend drittens\nin gleichem Ma\u00dfe die Gewalt abnahm.\nPartizipationsm\u00f6glichkeiten und die Verringerung von\nGewaltpotenzial sind also an unseren Schulen eng mitein-\nander verbunden. Aber welche Chancen haben s\u00e4chsische\nSch\u00fclerInnen sich an Entwicklungs- und Entscheidungs-\nprozessen zu beteiligen? Viele Schulen haben keine Schul-\nkonferenz und keine funktionierende Sch\u00fclervertretung.\nEs ist zu einfach, die Schuld nur auf die Sch\u00fclerInnen mit\nder Begr\u00fcndung abzuw\u00e4lzen, dass sie sich nicht k\u00fcmmern;\ndenn das Kultusministerium und die Schulen haben die\ndemokratische Pflicht, vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen\nzu setzen und den Aufbau starker Sch\u00fclervertretungen zu\nbef\u00f6rdern. Auch in Schulen muss Demokratie t\u00e4glich er-\nlebbar sein. Dazu geh\u00f6ren Ressourcen. Ohne Ressourcen\nund ohne Geld ist Demokratie nicht zu machen. Das brau-\nche ich Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU,\nnicht noch zu erkl\u00e4ren. Das wissen Sie schon sehr lange.\nIch m\u00f6chte hier ein aktuelles Beispiel f\u00fcr Demokratiever-\nst\u00e4ndnis einf\u00fcgen. Wir hatten am 20.1. eine Demonstration\nvon Gewerkschaften in Dresden. Dort ging es um Bil-\ndungsnotstand und um die Debatte, Bildung von unten\nneu zu strukturieren. Dr. R\u00f6\u00dfler war nicht da. Der unge-\nteilte Unmut der Demonstranten hat Herrn Dr. H\u00e4hle ge-\ntroffen. Ich will nicht sagen, dass es mir Leid tut, aber\nunsolidarisch ist es mindestens. Anschlie\u00dfend hat der\nStadtsch\u00fclerrat von Dresden einen Forderungskatalog an\nden Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler weitergegeben, in dem es\nunter anderem darum ging, erstens eine ungesch\u00f6nte\nStundenausfallstatistik anzulegen, zweitens Klassen- und\nKursteiler zu senken, drittens Klassenleiterstunden zu ge-\nw\u00e4hren, viertens Lehrpl\u00e4ne zu entr\u00fcmpeln, f\u00fcnftens eine\nh\u00f6here Partizipation aller Beteiligten an schulischen Ent-\nwicklungen zu erm\u00f6glichen.\nBisher hat Herr Dr. R\u00f6\u00dfler keine dieser Forderungen er-\nf\u00fcllt. Es war auch keinerlei Wille erkennbar.\nHeute gab es an mehreren Dresdner Schulen Warnstreiks.\nUnter anderem nahmen daran teil: 800 Sch\u00fclerInnen des\nGymnasiums Cotta, 600 Sch\u00fclerInnen des Pestalozzi-Gym-\nnasiums und fast das komplette Romain-Rolland-Gym-\nnasium. Das Problem, das ich sehe, war, dass infolge\ndieser Aktion heute Sanktionen angedroht wurden. So soll\nzum Beispiel die Sch\u00fclersprecherin in Cotta einen Verweis\nerhalten, der im Zusammenhang mit diesem Streik steht.\nIch finde es etwas be\u00e4ngstigend, wie hier mit Demokratie,\nmit Interessen von Sch\u00fclerInnen und ihrem Engagement\numgegangen wird. Ich fordere den Kultusminister auf,\ndoch einmal dem Schulleiter klarzulegen, dass es infolge\ndieser Aktion bitte keine Sanktionen zu geben hat.\nSehr geehrte Damen und Herren! Gewalt bei Jugendlichen\nnur auf die Schule zu schieben ist falsch. Aber es w\u00e4re\nauch verheerend, das Wirkungsfeld Schule v\u00f6llig auszu-\nblenden. Schuluntersuchungen belegen, dass die Institu-\ntion Schule selbst Gewalt f\u00f6rdernd ist und die s\u00e4chsische\nSchule besonders. Dies resultiert vor allem aus der hohen\nSelektion und der \u00fcbertriebenen Leistungsdominanz an\nder s\u00e4chsischen Schule.\n\nAggression entsteht zum Beispiel auch als Reaktion auf\nschulischen Misserfolg. Die ausschlie\u00dfliche Leistungs-\norientierung wird in Sachsen massiv bef\u00f6rdert. Sch\u00fcler-\nInnen wissen, dass sie mit schlechten Noten oder einem\nHauptschulabschluss einen ungleichberechtigten Start in\nihr weiteres Leben haben. Wenn dann noch massenhaft\nLehrstellen fehlen, ist es schwierig, sich noch f\u00fcr einen\nguten Hauptschulabschluss zu motivieren und zu lernen.\nSchule hat keine reine Wissensvermittlungsfabrik zu sein,\nsondern sie muss jeden Einzelnen bef\u00e4higen, sich selbst\u00e4n-\ndig und vor dem Hintergrund erworbenen Wissens ein\neigenes Urteil zu bilden. Voraussetzung f\u00fcr eine Schule,\ndie angenommen wird, ist Vertrauen zwischen Sch\u00fcler-\nInnen und LehrerInnen, ist ein interessantes Schulleben, ist\nein lebensnaher Unterricht, ist ein gutes Schulklima und\nsind Mitsprachem\u00f6glichkeiten.\nWenn dies nicht gegeben ist, haben Sch\u00fcler keine Bezie-\nhung zum Schulgeschehen. Die Schule wird ihnen egal.\nEntfremdung und Distanz gegen\u00fcber der Institution\nSchule sind die Folge wie auch mangelndes Selbstwert-\ngef\u00fchl und daraus entstehen Aggression und Gewalt.\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, wir wollen eine lebensnahe Schule. Wir\nwollen, dass die Sch\u00fcler etwas zu bestimmen haben. Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, die letzten Wochen haben gezeigt, dass Sie nur\nauf allseitigen Druck reagieren. Wir versprechen Ihnen,\ndass wir mit vielen anderen gemeinsam weiter Dampf\nmachen f\u00fcr eine Schule, in der Lernen auch Spa\u00df macht.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun hat wiederum die\nCDU-Fraktion die M\u00f6glichkeit, an der Besprechung der\nbeiden Antr\u00e4ge teilzunehmen. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Bereits im Dezember haben wir \u00fcber dieses Pro-\nblem gesprochen. Ich denke, sp\u00e4testens nach dem Vorfall\nvon Hoyerswerda hat uns die ganzen Jahre \u2013 die Kollegen,\ndie wie ich seit 1990 hier im Landtag t\u00e4tig sind \u2013 dieses\nProblem Gewalt in der Gesellschaft besch\u00e4ftigt.\nHerr Colditz hat dazu schon ausgef\u00fchrt, dass sich der\nRunde Tisch \u2013 das finde ich sehr gut und ich begr\u00fc\u00dfe das\nauch; damals vom Ministerpr\u00e4sidenten angeregt und\ndurch den Landtagspr\u00e4sidenten dann ins Leben gerufen \u2013\nder Problematik Gewalt angenommen hat. Es ist Aufgabe\ndes Runden Tisches, das Spektrum innerhalb der ganzen\nGesellschaft zu begleiten. Frau Ludwig, Frau Schneider\nund ich, wir sind am Runden Tisch. Ich wei\u00df, dass dort mit\nsehr viel Engagement und in intensiver Arbeit dies auch\ngetan wird. Es gab vielf\u00e4ltige Empfehlungen des Runden\nTisches nicht nur zur Schule, sondern zu Themen wie Auf-\ngabe der Kommunen, Aufgabe der Polizei, Aufgabe auch\nder Schule selbstverst\u00e4ndlich, Aufgabe der Eltern, der\nFamilie.\nIch denke, nur so k\u00f6nnen wir zu einem geb\u00fcndelten und\nguten Ergebnis kommen, wenn diese Empfehlungen in Ge-\nsamtheit betrachtet werden.\nAus der Antwort der Staatsregierung geht auch hervor \u2013\ndie Drucksachen hatten Sie erw\u00e4hnt, Frau Ludwig, und\njeder konnte es nachlesen \u2013, dass die Empfehlungen inner-\nhalb der einzelnen Bereiche auch umgesetzt wurden.\nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00fcnscht man sich an mancher Stelle\nmehr Umsetzung, an mancher Stelle muss noch nachge-\nbessert werden. Aber das ist doch etwas ganz Normales in\neiner Gesellschaft. Ich denke, die Gesellschaft ist dyna-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n484\n\n\n\nmisch und so dynamisch m\u00fcssen wir den Prozess auch\nbegleiten. So lehne ich ab, nur einen Bereich, den Bereich\nder Schule, zu sehen.\nDa greife ich auf einige Worte aus der Rede von Herrn\nJurk im Dezember zur\u00fcck. Herr Jurk hat ausgef\u00fchrt, dass\nwir auch mutig genug sein m\u00fcssen, den schwarzen Peter\nnicht nur auf eine Seite schieben d\u00fcrfen. Weder Lehrer\nnoch Sch\u00fcler, noch Eltern, noch Kommune, noch Polizei,\nnoch Justiz k\u00f6nnen dieses Problem allein kl\u00e4ren.\n\n(Jurk, SPD: Ich stehe immer noch dazu!)\n\nIch denke, so verantwortungsvoll sind wir auch in diesem\nHaus, dass wir dies nicht tun. Ich habe eher den Verdacht\n\u2013 Sie werden mir sicher insgeheim Recht geben, auch\nwenn ich es bedauere \u2013, dass man Gewalt an Schulen \u2013 ich\nverabscheue auch, was in Mei\u00dfen passiert ist \u2013 zu dem\nThema macht, um insgeheim an und f\u00fcr sich als Hinter-\ngrundlage das Schulgesetz \u00e4ndern zu wollen. Das betrifft\ndie SPD und auch die PDS.\nIch sage hier noch einmal ganz eindeutig: Wir tun dem\ngr\u00f6\u00dften Teil unserer jungen Leute hiermit sehr Unrecht;\ndenn jeder, der hier sitzt, und auch Eltern werden wissen,\ndass sich etwas festpr\u00e4gt, wenn es immer nur im Negativ-\nbereich dargestellt wird. Sie k\u00f6nnen der Jugend dann nicht\nmehr sagen: Nun geht einmal selber voran und beteiligt\neuch daran!\nIch m\u00f6chte ganz eindeutig sagen: Lassen Sie uns uns\ndieses Ph\u00e4nomens vern\u00fcnftig annehmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen es mir glauben, ich habe es auch schon mehr-\nfach betont: Auch ich selbst als Mutter bin daran interes-\nsiert, dass wir das als gesamtgesellschaftliche Aufgabe\nl\u00f6sen und nicht nur den einen Bereich Schule sehen. Er hat\neine besondere Aufgabe zu erf\u00fcllen, aber es ist nicht die\neinzige Aufgabe.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch meine, dass wir dieses Problem in dieser Form l\u00f6sen\nk\u00f6nnen, und hoffe und w\u00fcnsche, dass die Diskussionen in\nden n\u00e4chsten Tagen und Wochen endlich wieder in das\nLicht gebracht werden, dass die Mehrzahl unserer jungen\nLeute und auch die Mehrzahl der Lehrer bereit ist, gemein-\nsam mit den Verantwortlichen auf kommunaler Ebene, ge-\nmeinsam mit den Verantwortlichen der Polizei \u2013 vielf\u00e4ltige\nProjekte sind gelaufen \u2013 dieses Problem anzugehen, also\ngemeinsam und mit der Jugend.\nAuch innerhalb der Schulen sind die jungen Leute dazu\nbereit.\nGestatten Sie mir bitte noch eines zu sagen. In Vorberei-\ntung dieser Debatte \u2013 ich habe vier Seiten ausgearbeitet,\nich habe sie auf dem Platz liegen lassen \u2013 habe ich mir\neinmal die Protokolle der letzten Plenarsitzungen durchge-\nlesen. Ich hatte mir erlaubt, Herrn Jurk kurz zu zitieren.\nAuch von Frau Werner habe ich mir ein Zitat notiert. Sie\nf\u00fchrte aus, dass die Kinder im jetzigen System ihrer Kind-\nheit beraubt w\u00fcrden und die Schule unterlege das noch\nmehr. Es werde \u2013 so sinngem\u00e4\u00df \u2013 eine Entwicklung geben\ndahin gehend, dass nur noch die Guten gef\u00f6rdert werden,\nder Rest aber nicht mehr. Es werde zu einer Anpassung\nund einer Abh\u00e4ngigkeit nur nach Leistungsdruck kom-\nmen.\nFrau Werner, gestatten Sie mir bitte an dieser Stelle dazu\nein Wort. Ich wei\u00df nicht, wie alt Sie sind; meine gro\u00dfe\nTochter ist 26. Ich meine, es werden viele erlebt haben, was\n\nAbh\u00e4ngigkeit in einem Schulsystem hei\u00dft. Und das ist das\nLetzte, was man unserem Schulsystem vorwerfen kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Nolle, SPD:\nWo waren Sie blo\u00df die ganzen Jahre?!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf nun den Ver-\ntreter der SPD-Fraktion bitten das Wort zu nehmen. Herr\nAbg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Henke, h\u00f6ren Sie bitte\neinmal genau zu. Auch ich werde einige solche Passagen\nhaben und m\u00f6chte dann richtig zitiert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Die Freude ist zu fr\u00fch von ganz links au\u00dfen!\n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der PDS, zu dem\nich ma\u00dfgeblich sprechen werde, hat den Duktus eines\nAutors, der gern kurz, knapp und hastig komplexe Dinge\nauf einen Punkt gebracht w\u00fcnscht. Knapp ist demzufolge\nauch die Antwort der Staatsregierung; aber in der Sache\nselbst ist nichts gewonnen.\n\nDenn weder ist es so einfach, Ursachen handlungswirksam\nauszumachen, noch etwa Patentrezepte zur Vermeidung\nvon Gewalt bei Heranwachsenden zu entwickeln. Kom-\nplexe Probleme sind nun einmal nicht im Handstreich zu\nbew\u00e4ltigen.\n\nMeine Damen und Herren! Trotzdem sind Verallgemeine-\nrungen m\u00f6glich. Insofern Gewalt nicht affektiv und singu-\nl\u00e4r zum Ausbruch kommt, ist sie immer auch ein Zeichen\nf\u00fcr missgl\u00fcckte oder zumindest nicht gegl\u00fcckte Sozialisa-\ntion. Das hat viele Aspekte und viele Ursachen: Fr\u00fchkind-\nliche Einfl\u00fcsse, genetische Anlagen spielen dabei eine\nRolle, das soziale Milieu der Peergroups und der Erzie-\nhungsstil der Eltern, Medien und soziales Umfeld und\nnoch mehr.\n\nDazu ist viel bekannt und es ist tats\u00e4chlich nicht n\u00f6tig, die\nListen mit Publikationen zu diesem breiten Themenfeld\ndem Landtag zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wer wirklich in-\nteressiert ist, kann sich die Ergebnisse der Forschung\nschnell beschaffen. Freilich wird er dann allerdings auch\neinsehen m\u00fcssen, dass ihm dies so nicht allzu viel n\u00fctzt,\nwenn es nicht um die Gewaltpr\u00e4vention im Konkreten\noder im Kleinen geht, und darum geht es ja.\n\nDenn, meine Damen und Herren von der PDS, fast alle\ndiese Sozialisationen finden in Bereichen statt, die sich\ndem staatlichen Zugriff entziehen. Und ich betone aus-\ndr\u00fccklich: Und das ist gut so.\n\nMeine Damen und Herren! Worum kann es also dem Ge-\nsetzgeber und einer Regierung im Zusammenhang mit\njugendlicher Gewalt nur gehen? Zum einen um die Berei-\nche, die der staatlichen Regulierung und der Gestaltung\nunterworfen sind, zum anderen um Ma\u00dfnahmen, die indi-\nrekt die Sozialisation in den staatsfreien Bereichen in ge-\nwaltfreie Bahnen lenken k\u00f6nnen oder dabei helfen.\n\nWir finden hier mit den Empfehlungen des Runden\nTisches gegen Gewalt fast alle Themen besetzt; dazu ist\nvon Kollegin Ludwig gesprochen worden. Mit aller Deut-\nlichkeit m\u00f6chte ich ein Fazit wiederholen: Eine Leistungs-\nschule \u2013 Frau Henke! \u2013, die Leistung immer schon voraus-\nsetzt und keine R\u00fccksicht auf die Leistungsf\u00e4higkeit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n485\n\n\n\nihr anvertrauten Sch\u00fcler nimmt, ist in ihrer psychosozialen\nWirkung mitschuldig an jugendlicher Gewalt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine Schule, die es in zehn Jahren nicht schafft, ihren Sch\u00fc-\nlern ein positives Selbstbewusstsein zu vermitteln, geht an\nihrem Bildungsauftrag vorbei, und die Schuld hierf\u00fcr tra-\ngen nicht schlechthin die Lehrer, sondern zuallererst die\nGestalter dieses Systems.\nMeine Damen und Herren! Die Mitglieder des Schulaus-\nschusses haben einen Offenen Brief des Jugendstadtrates\nWerdau an den Kultusminister zur Kenntnis erhalten, in\ndem die Dinge von Betroffenen so auf den Punkt gebracht\nwerden, dass Sie mir gestatten einiges zu zitieren: ,,Wenn\n\u00fcber Konsequenzen aus Mei\u00dfen nachgedacht wird, so,\nmeinen wir, sollten sich die Verantwortlichen fragen,\nwozu Schule da sein soll: Soll sie ,Wissensfabrik\u2019 zur Aus-\nwahl eines leistungsf\u00e4higen Nachwuchses sein und dabei\nStarke aus Schwachen herausfiltern oder soll sie auch in\nder Praxis jeden nach seinen F\u00e4higkeiten f\u00f6rdern und Bil-\ndung im umfassendsten Sinne bereitstellen? Das Leis-\ntungsprinzip ist dann nicht mehr Motor freier Pers\u00f6nlich-\nkeitsentfaltung, wie Sie\u201c \u2013 damit ist der Minister gemeint \u2013\n,,sagen, wenn diejenigen, die vor diesem System ohne\neigene Schuld nicht bestehen, nicht aufgefangen werden.\nDieser Zustand erscheint uns als das Grundproblem der\ngegenw\u00e4rtigen Schulpolitik. Die einseitige Fixierung auf\ndie Leistungsf\u00e4higen \u2013 in diesem Schuljahr erfolgt die Ein-\nf\u00fchrung von Kopfnoten \u2013 f\u00f6rdert dieses Defizit noch, denn\nsie erm\u00f6glicht noch umfassender ein pr\u00e4zises Aussieben.\u201c\nSo weit das Zitat eines Jugendstadtrates. Es verweist uns\ndarauf, vor der eigenen T\u00fcr zu kehren. Schule ist hier und\nheute auch ein Ort, der Gewalt produziert. Ehe wir von\nPr\u00e4vention reden, sollten wir vielleicht die schulinternen\nUrsachen von Gewalt abstellen. Wir haben dazu eine\nReihe von Antr\u00e4gen in den Landtag eingebracht.\nMeine Damen und Herren! Die Zeit l\u00e4uft. Der Antrag der\nPDS ist ein allgemeiner Schuss ins Blaue mit einer Begr\u00fcn-\ndung, die Widerspruch ob ihrer Schnoddrigkeit provozie-\nren muss. Man kann diesen Antrag aber kaum ablehnen,\nvor allem weil eine wirkliche Berichterstattung zu diesem\nPunkt noch immer fehlt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die Vertreterin der PDS-Fraktion das Wort zu\nnehmen; Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Ludwig verwies schon\ndarauf, dass die PDS-Fraktion zu diesem Thema \u2013 Emp-\nfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt \u2013 schon in\nder 2. Legislaturperiode zwei Antr\u00e4ge eingebracht hat, die\nim Hohen Haus zwar debattiert, deren Anliegen aber letzt-\nlich nicht erf\u00fcllt wurden.\nWir haben im Oktober 1996 den Antrag gestellt zu berich-\nten, wie die Empfehlungen des Runden Tisches gegen Ge-\nwalt zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c in die Arbeit der\nStaatsregierung einbezogen wurden, und noch einige\ndetaillierte Angaben verlangt. In der Stellungnahme des\nStaatsministers lesen wir als Letztes, Abschlie\u00dfendes zu\nunserem Antrag: ,,Die Umsetzung einzelner Empfehlun-\ngen des Runden Tisches gegen Gewalt ist nicht in jedem\n\nFall ein Gradmesser f\u00fcr eine erfolgreiche Politik gegen Ge-\nwalt an der Schule, da es sich oftmals um Empfehlungen\nvon \u00fcbergreifender und allgemeiner Natur handelt.\u201c\nIm Juli 1998 ersuchten wir die Staatsregierung unter ande-\nrem zu berichten, welche gesamten Empfehlungen des\nRunden Tisches wie umgesetzt wurden \u2013 also ein Antrag,\nder nicht nur auf Schule und Gewalt gerichtet war.\nHerr Colditz, Sie haben in Ihrem Beitrag auf die Zusam-\nmenh\u00e4nge aller Empfehlungen des Runden Tisches hinge-\nwiesen. Ich habe den Eindruck, Sie haben auch verstanden,\nwas damit gemeint ist, und auch Frau Henke hat ja darauf\nhingewiesen. Aber der Kultusminister antwortet folgen-\nderma\u00dfen: ,,Eine Berichterstattung zur Umsetzung der\nEmpfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt ist\nwegen des fehlenden direkten Zusammenhangs zwischen\neinzelnen Empfehlungen des Runden Tisches und\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung nicht m\u00f6glich.\u201c\nMeine Damen und Herren, das sagt doch alles aus.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nNun hat die SPD-Fraktion das Thema aus aktuellem An-\nlass wieder aufgenommen, richtigerweise. Denn zum\nThema Schule und Gewalt ist, denke ich, das letzte Wort\nnoch nicht gesprochen, auch wenn ich Ihren Frust dar\u00fcber,\nHerr Colditz und Frau Henke, durchaus verstehen kann.\nIn der Stellungnahme zum Antrag der SPD weist nun der\nHerr Staatsminister auf unsere Antr\u00e4ge hin \u2013 Frau Ludwig\nhat das auch deutlich gemacht \u2013 und er hat damit wieder-\num die Berichterstattung abgelehnt.\nIch habe \u2013 und sage das zum wiederholten Male \u2013 immer\nnoch den Eindruck, dass Sie, Herr Kultusminister, das\nPapier bis heute nicht gelesen oder zumindest nicht ver-\nstanden haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb will auch ich noch einmal aus den Empfehlungen\ndes Runden Tisches zitieren. 1992 wurde zur Funktion und\nzum Auftrag der Schule \u2013 dar\u00fcber haben wir heute alle\ngeredet in unseren Beitr\u00e4gen \u2013 Folgendes festgestellt: ,,Er-\nfahrungsgem\u00e4\u00df konzentrieren sich Lehrer h\u00e4ufig unter Be-\nzug auf die ,Leistungsgesellschaft\u2019 auf den Ausbildungs-\nauftrag (Wissensvermittlung) und ziehen sich aus der\nErziehung zur\u00fcck. Die gegenw\u00e4rtigen strukturellen Ver\u00e4n-\nderungen im Schulbereich beinhalten die Gefahr, Leis-\ntungsanforderungen zu \u00fcberziehen und den Erziehungs-\nauftrag zu vernachl\u00e4ssigen. Sie leisten damit sozialen Defi-\nziten Vorschub. Die \u00f6ffentlich organisierte und f\u00fcr alle\nHeranwachsenden verbindliche schulische Sozialisation\ndroht immer weniger zu gelingen.\u201c\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler kennen diese Empfehlungen des\nRunden Tisches nicht. Herr Hatzsch hat mir nun leider\ndiesen Offenen Brief schon vorweggenommen. Aber ich\ndenke, Herr Hatzsch, Sie sind mit mir einer Meinung: Die\nSch\u00fcler haben das Problem, auch wenn sie die Empfehlun-\ngen nicht kennen, l\u00e4ngst erkannt; den Sch\u00fclern ist das be-\nwusst, indem sie so an den Kultusminister schreiben.\nIch bin gespannt, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, welche Antwort Sie den\njungen Leuten geben werden.\n\n(Jurk, SPD: Einen Verweis!)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zitieren aus den Empfehlungen des\nRunden Tisches: ,,Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erleben Ge-\nwalt in ihrem Umfeld in sehr unterschiedlicher Form, von\nBeleidigungen \u00fcber Erpressungen bis hin zu Schl\u00e4gereien\nund der Anwendung von Waffen wie Scheren, St\u00f6cken\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n486\n\n\n\nund Messern. Ob es bei Auseinandersetzungen zwischen\nSch\u00fclern zu Gewalt kommt, wird oft durch das Verhalten\nder Dabeistehenden beeinflusst. In vielen F\u00e4llen sehen\nnicht direkt betroffene Sch\u00fcler einfach weg, gehen vor\u00fcber\noder haben Angst vor einer Positionierung, um nicht selbst\nOpfer der Gewalt zu werden, obwohl durch Solidarisie-\nrung oder Schlichtungsversuche viele Gewalttaten vermie-\nden werden k\u00f6nnten. Unmittelbar Betroffene, ungerecht\nBehandelte und schw\u00e4chere Sch\u00fcler treten von ihrem\nStandpunkt zur\u00fcck oder verschweigen ihre Meinung, um\nder Gefahr in letzter Sekunde noch auszuweichen, weil sie\nwissen, dass sie nicht mit der Solidarit\u00e4t ihrer Mitsch\u00fcler\nrechnen k\u00f6nnen. So gelangen die Sieger zu der Erkenntnis,\ndass Gewalt doch eine L\u00f6sung ist, und setzen sie fort und\nsteigen im Ansehen ihrer durch Angst gepr\u00e4gten Mit-\nsch\u00fcler.\nEs sollten daher an jeder Schule von Psychologen oder\nSozialp\u00e4dagogen geleitete Seminare angeboten werden, in\ndenen die Sch\u00fcler \u00fcber Hintergr\u00fcnde, Folgen und Wirkun-\ngen von Angst aufgekl\u00e4rt werden und gleichzeitig lernen,\nwie man mit Angst umgehen und sie \u00fcberwinden kann. In\ndiesen Seminaren sollten auch M\u00f6glichkeiten der gewalt-\nfreien Konfliktbew\u00e4ltigung aufgezeigt und die Wirkung\nvon Hilfe und Solidarit\u00e4t unter den Sch\u00fclern diskutiert\nwerden.\u201c\nMeine Damen und Herren, das empfahl der Runde Tisch\n1992. Die Situation hat sich gegen\u00fcber 1992 wohl ge\u00e4ndert.\nAber, Herr Kultusminister, das ist nicht Ihrem Engage-\nment, sondern dem Engagement von Lehrerinnen und\nLehrern, von Eltern, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ge-\nschuldet.\nIch m\u00f6chte auch noch wenigstens einen Satz aus dem\nOffenen Brief zitieren. Die Sch\u00fcler schreiben: ,,Wir bitten\nSie\u201c \u2013 also den Kultusminister \u2013 ,,sehr dringend, die auf-\nkommende \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber die Zust\u00e4nde an\ns\u00e4chsischen Schulen nicht als Angriff auf Ihre bisherige\nSchulpolitik aufzufassen und sie entsprechend zu bek\u00e4mp-\nfen,\u201c \u2013 schon das Wort allein, das die Sch\u00fcler w\u00e4hlen, sagt\ndoch etwas aus! \u2013 ,,sondern in ihr eine Chance f\u00fcr eine\nVerbesserung dieser Zust\u00e4nde zu sehen.\u201c Wir, die PDS-\nFraktion, sehen das Letztere genauso.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es wird nun Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler f\u00fcr die Staatsregierung sprechen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Ab-\ngeordnete! Der Runde Tisch gegen Gewalt unter der Lei-\ntung unseres Landtagspr\u00e4sidenten leistet in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion einen wichtigen Beitrag und hat wert-\nvolle Ergebnisse zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c hervor-\ngebracht.\nIn die Schulentwicklung sind diese Gedanken vielfach ein-\ngeflossen. Lassen Sie mich dazu nur exemplarisch einige\nBeispiele anf\u00fchren. Auf Anregung des Runden Tisches\nhaben wir Beratungslehrer an nahezu allen Schulen einge-\nsetzt und eine umfassende Qualifizierung f\u00fcr sie organi-\nsiert. Diese Tausende Beratungslehrer werden nat\u00fcrlich\njetzt zunehmend wirksam und setzen das um, was sie sich\nangeeignet haben. Und ich danke an dieser Stelle diesen\nBeratungslehrern ganz, ganz ausdr\u00fccklich. Aber erst ein-\nmal mussten sie nat\u00fcrlich da sein und erst einmal mussten\nsie zur Wirkung kommen.\n\nEs wurden geeignete Fortbildungen f\u00fcr Lehrer zur Sensibi-\nlisierung und zum Umgang mit Gewalt angeboten. Der\nLandeselternrat hat auf seinen Sitzungen die Gewalt-\nproblematik h\u00e4ufig thematisiert. Im September 1997 hat\neine Sitzung ausschlie\u00dflich zu diesem Thema stattge-\nfunden.\nF\u00fcr die Eltern wurde vom Landeselternrat zusammen mit\nder S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung\ndie Brosch\u00fcre ,,Zivilcourage f\u00fcr ein Leben ohne Sucht und\nGewalt\u201c herausgegeben.\nF\u00fcr die Sch\u00fclervertretung auf Landesebene wurde eine\neigene Gesch\u00e4ftsstelle eingerichtet. Die Schulen haben sich\nmit dem Programm ,,Schuljugendarbeit als Ort der Frei-\nzeitgestaltung\u201c ge\u00f6ffnet und Lehrer sind in diesem Rah-\nmen f\u00fcr die Mitarbeit an der Freizeitgestaltung der Sch\u00fcler\ngewonnen worden.\nWie ich bereits in einer fr\u00fcheren Stellungnahme dargelegt\nhabe, waren neben den Empfehlungen des Runden Tisches\nauch andere Impulse f\u00fcr unsere Arbeit bedeutsam. So\nwaren in die Ausgestaltung von Ma\u00dfnahmen zur Gewalt-\npr\u00e4vention auch die Schultr\u00e4ger und andere Ministerien\neinbezogen. Fachliche, fachpolitische, personelle und\nfinanzielle Aspekte mussten ebenfalls ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Dies konnte dazu f\u00fchren, dass einzelne Ma\u00dfnahmen\n\u00fcber Empfehlungen des Runden Tisches hinausgingen,\nhinter ihnen zur\u00fcckblieben oder ihnen im Wesentlichen\nentsprachen.\nWie bei vielen anderen \u00fcber l\u00e4ngere Zeit mit vielen enga-\ngierten Beteiligten gef\u00fchrten Diskussionen l\u00e4sst sich r\u00fcck-\nblickend bei zahlreichen einzelnen Ma\u00dfnahmen heute\nnicht mehr feststellen, ob Empfehlungen des Runden\nTisches oder andere \u00dcberlegungen f\u00fcr ihre Ausgestaltung\nhandlungsleitend waren. Ich glaube, das ist auch nicht so\nwichtig; Hauptsache, es wird gehandelt.\nZum aktuellen Forschungsstand im Hinblick auf Gewalt\nbei Jugendlichen und an Schulen kann eine umfassende\nund detaillierte Darstellung nicht abgegeben werden. Zu\nvielf\u00e4ltig ist dieses Angebot. Jeder Versuch w\u00fcrde St\u00fcck-\nwerk und damit unbefriedigend bleiben. Ich kann Ihnen\naber versichern, dass das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nKultus selbstverst\u00e4ndlich Erkenntnisse der Forschung auf-\ngreift, um sie in schulpolitische Zielstellungen zu integrie-\nren.\nWie bereits in der Antwort auf den Antrag formuliert, gibt\nes f\u00fcr Gewaltentstehung keine monokausalen Erkl\u00e4run-\ngen. Thomas Colditz ist ja sehr umfassend darauf einge-\ngangen. Gewalt entsteht vielmehr in einem Bedingungsge-\nflecht verschiedener Faktoren, zu denen die Familie, die\nsoziale Situation, die Medien und nicht zuletzt der Einfluss\nder Gleichaltrigen geh\u00f6ren. Die Wissenschaft weist der\nSchule selbst als Ursache von Gewaltentstehung nur eine\nuntergeordnete Bedeutung zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, keine Zwi-\nschenfrage!\nDie Aufgabe der Schule besteht darin, in ihrem Bereich\nBedingungen zu schaffen, die der Gewaltbereitschaft den\nN\u00e4hrboden entziehen. Diese Aufgabe nehmen die Lehre-\nrinnen und Lehrer an den Schulen sehr ernst.\nDas Kultusministerium arbeitet hierbei auch mit Wissen-\nschaftlern zusammen, um geeignete Wege der Gewalt-\npr\u00e4vention zu entwickeln. Mein Haus ist zum Beispiel im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n487\n\n\n\nGespr\u00e4ch mit Prof. Melzer und anderen externen Exper-\nten, um die besonders zur Gewaltpr\u00e4vention geeigneten\nAns\u00e4tze im Rahmen der Qualit\u00e4tsentwicklung zu identifi-\nzieren und zu f\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren, in den Regionalschul\u00e4mtern\nwurden in den letzten Monaten Foren zum Thema ,,Zu-\nkunft der Erziehung\u201c \u2013 wir erkennen und bekennen uns\nganz bewusst zu diesem Erziehungsauftrag \u2013 veranstaltet,\nbei denen sich unter der Beteiligung von Wissenschaftlern,\nLehrern, Sch\u00fclern und Eltern sowie Schultr\u00e4gern und\nJugendvereinen viele Beteiligte \u00fcber dieses Thema ausge-\ntauscht haben und \u00fcber Gewalt diskutierten.\nEs sind genau die Foren, die Thomas Colditz angeregt hat.\nDas entspricht auch einer wichtigen Forderung des\nRunden Tisches. Wir werden \u2013 das hatte ich schon das\nletzte Mal dem Herrn Landtagspr\u00e4sidenten angeboten \u2013\nden Runden Tisch umfassend \u00fcber diese Foren infor-\nmieren.\nEs ist vielleicht auch wichtig, dass wir in den Regionen\ndiskutieren und unsere Diskussion nicht immer nur auf\nDresden und die Gremien und Akteure fixieren, die zu-\nf\u00e4llig in der Landeshauptstadt zur Verf\u00fcgung stehen. Wir\nwollen wirklich die Erfahrungen mit diesem Thema aus\nden Regionen b\u00fcndeln und am Runden Tisch gemeinsam\ndiskutieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, keine Zwi-\nschenfrage!\nEs herrschte bei diesen Diskussionen Einigkeit dar\u00fcber,\ndass \u2013 das ist eine Binsenweisheit \u2013 ein gutes Schulklima\nganz wesentlich zur Gewaltpr\u00e4vention beitr\u00e4gt. Ein gutes\nSchulklima setzt aber auch eine funktionierende Kommu-\nnikation zwischen Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern voraus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuf diesem Gebiet wurden \u2013 ich formuliere das vorsichtig\n\u2013 Defizite erkannt. Es fehlen zum Teil Kontaktm\u00f6glich-\nkeiten zwischen Lehrern und Sch\u00fclern, um Konflikte zu\nbesprechen. Wir werden daher in Zukunft auf die Heraus-\nbildung einer Gespr\u00e4chskultur und Kommunikations-\nf\u00e4higkeit sowie auf das Verfestigen demokratischer Struk-\nturen an den Schulen noch mehr achten.\nTrotzdem, Herr Neubert: Eine Wiederholung macht eine\nunwahre Behauptung nicht wahrer. Die Meldung, die \u00fcber\ndie Zeitung verbreitet wurde, dass an 147 s\u00e4chsischen\nSchulen keine Schulkonferenzen stattf\u00e4nden, haben wir\n\u00fcberpr\u00fcft. Diese Erhebung des Landessch\u00fclerrats stimmt\nschlichtweg nicht. Die Anzahl reduzierte sich nach der\n\u00dcberpr\u00fcfung auf sechs Schulen, an denen diese Schul-\nkonferenzen nicht ordentlich stattgefunden haben. Das\nmuss man hier einfach richtig stellen.\nTrotzdem: In den Gespr\u00e4chsforen wurde gefordert, dass\neine st\u00e4rkere Verbindung von Schule und Freizeit her-\ngestellt werden sollte. Hier ist auf das Programm ,,Schul-\njugendarbeit\u201c zu verweisen, das ganz gro\u00dfen Zuspruch\nfindet und demzufolge noch ausgeweitet wird. Derzeit\nfinden 300 verschiedene Projekte an unterschiedlichen\nSchulen im Rahmen dieses Programms statt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, die Ab-\ngeordneten sind ungeduldig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? Ich frage Sie noch ein letztes Mal.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Vizepr\u00e4siden-\ntin, ich m\u00f6chte keine Zwischenfragen beantworten.\n\n(Jurk, SPD: Der hat einfach Angst!)\n\nDie Ergebnisse in den Regionalschulamtsbereichen, die Er-\ngebnisse der breiten Diskussion best\u00e4tigen die Forschungs-\nergebnisse, die ein gest\u00f6rtes allgemeines gesellschaftliches\nKlima sowie M\u00e4ngel in der Schul- und Lernkultur als we-\nsentliche Risikofaktoren f\u00fcr das Entstehen schulischer Ge-\nwalt verantwortlich machen. Relevante Einflussfaktoren\nsind vor allem das Lehrerverhalten, die Beziehung zwi-\nschen Lehrern und Sch\u00fclern, die M\u00f6glichkeiten zur Parti-\nzipation an Schulen, ein sch\u00fclerorientierter Unterricht und\nau\u00dferunterrichtliche Angebote.\nDie Entwicklung von Schulqualit\u00e4t und Schulklima ist je-\ndoch nicht durch rasche Einzelaktionen und kurzfristigen\nAktionismus zu erreichen. Hier brauchen wir einen langen\nAtem und vor allen Dingen Kontinuit\u00e4t.\nDie Gespr\u00e4chsforen werden zurzeit ausgewertet. Wir\nm\u00f6chten alle in die Diskussion der Ergebnisse einbeziehen.\nWeiterf\u00fchrende Aktivit\u00e4ten in den Regionen haben schon\nbegonnen. Wir machen auch ganz unterschiedliche Erfah-\nrungen mit verschiedenen Modellen.\nIm Bereich des Regionalschulamtes Bautzen findet die Dis-\nkussion in einer Vielzahl von kleinen Gruppen statt. Im\nBereich des Regionalschulamtes Zwickau bevorzugt man\ndie Vorgehensweise, dass sich das Regionalschulamt um-\nfassend in Gespr\u00e4che mit den Sch\u00fclervertretern einbindet.\nEines ist allerdings schon jetzt offensichtlich: Schule und\nSchulaufsicht k\u00f6nnen nur Rahmenbedingungen setzen\nund Impulse geben; f\u00fcr eine engagierte Beteiligung kann\nich nur an alle Betroffenen appellieren.\nMeine Damen und Herren, auf Anregung des Minister-\npr\u00e4sidenten haben wir eine Gespr\u00e4chsrunde mit hochran-\ngigen Medienvertretern zusammengef\u00fchrt. Wir waren\nselbst \u00fcberrascht \u2013 Herr Sagurna, unser Regierungs-\nsprecher, hat die Runde moderiert \u2013, wie viele Chefredak-\nteure, zum Beispiel der der ,,Frankfurter Rundschau\u201c, den\nWeg nach Dresden fanden. Nun haben wir den Vorteil des\nStandorts, trotzdem: Das Thema st\u00f6\u00dft auf Interesse.\nWir haben dort ganz bewusst auf einseitige Schuldzu-\nweisungen verzichtet, und zwar auch und gerade gegen-\n\u00fcber den Medien. Aber \u2013 das m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich konsta-\ntieren \u2013 es gibt nicht nur die traditionellen Instanzen f\u00fcr\nErziehung. Die Medien sind ganz unfreiwillig in die Rolle\neines Miterziehers geschl\u00fcpft.\nIch denke, es ist deshalb besonders verdienstvoll, wenn\ngerade die S\u00e4chsische Union bei ihrer letzten Landesvor-\nstandssitzung eine Initiative beschlossen hat, die auch ge-\ngen Gewalt in den Medien gerichtet ist. Bei aller Aufforde-\nrung zur Selbstkontrolle ist es nat\u00fcrlich notwendig, dass\nbei Gewalt verherrlichenden Videos, Filmen oder Video-\nspielen der Gesetzgeber alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pft, die\ner aussch\u00f6pfen kann, um Kinder und Jugendliche zu\nsch\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren, ich konnte Ihnen hier nat\u00fcrlich\nnur einen Abriss \u00fcber die Dinge geben, die teilweise abge-\nschlossen sind oder sich teilweise noch entwickeln. Ich\nlade Sie alle ein, mit uns zusammen in Auswertung des-\nsen, was Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern selbst zur Problematik\nbeitragen, in der Diskussion zu bleiben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n488\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich sehe zu diesem Tagesordnungspunkt keine\nweiteren Wortmeldungen, so dass ich die Aussprache f\u00fcr\nbeendet erkl\u00e4re. Das Schlusswort haben die Fraktionen der\nSPD und der PDS.\n\nIch darf zun\u00e4chst die Fraktion der SPD bitten; Frau Abg.\nLudwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sicherlich ist Lob eine sch\u00f6ne Sache und sicherlich\nfreuen sich auch die Mitglieder des Runden Tisches gegen\nGewalt dar\u00fcber, dass Staatsminister R\u00f6\u00dfler sie heute ge-\nlobt hat. Trotz allem, Herr Minister \u2013 das wissen Sie sicher-\nlich so gut wie wir alle \u2013, reicht das nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Ziel des Antrages der SPD-Fraktion war es, dass Sie\ndieses Lob konkreter untermalen, indem Sie sagen k\u00f6nnen,\nwas Sie in Ihrem Verantwortungsbereich ganz konkret zu\nden sechs Punkten, zu den Empfehlungen, die gegeben\nworden sind, in Sachsens Schulen umzusetzen versucht\nhaben.\nNat\u00fcrlich sind wir keine Illusionisten. Nat\u00fcrlich ist es\nnicht so, dass man etwas von heute auf morgen erreicht.\nWir wissen sehr wohl, dass es ein schwieriger Prozess ist,\ndas, was dort steht, in das Schulleben zu \u00fcbersetzen. Aber\nwenn Sie so davon \u00fcberzeugt sind, Herr Minister, dass\ndas, was dort steht, richtig ist, erwarten die Experten\nnat\u00fcrlich als Erstes, dass Sie an der Spitze der Bewegung\nstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie erwarten, dass Sie den Lehrern, den Sch\u00fclern und El-\nternvertretern Mut machen sich auf diesen Weg einzulas-\nsen. Sie erwarten nat\u00fcrlich auch, dass Sie immer wieder\nBilanz ziehen, damit wir gemeinsam sehen, wo wir stehen.\nGenau das war Ziel des Antrages der PDS-Fraktion aus\nder 2. Legislaturperiode, das war auch Ziel unseres An-\ntrags.\nDass es inzwischen neue Bedingungen, neue Diskussionen\ngibt, sollten Sie als Chance nutzen. Sie sollten es als\nChance sehen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schulen, Dinge auch zu\nkorrigieren, die jetzt noch nicht so sind, wie sie sein\nm\u00fcssten.\nDas ist etwas, meine Damen und Herren, was schon auf-\nf\u00e4llt. Wenn ich Sie, Kollege Colditz, sprechen h\u00f6re, dann\nsprechen Sie heute anders als noch vor einigen Jahren. Sie\nhaben inzwischen Dinge aufgenommen, zum Beispiel die\nDefinition zwischen Leistung und Kompetenz. Dort haben\nSie sich inzwischen sehr viel angeeignet und Sie wissen\nauch, wo das herkommt und wer das initiiert hat.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nDas hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass wir das par-\nteipolitisch sehen, sondern das ist einfach eine bildungs-\npolitische, eine wissenschaftliche Debatte, die in der ge-\nsamten Bundesrepublik gef\u00fchrt wird und bei der wir\nschon mehrfach darauf hingewiesen haben, dass es nicht\ngut sein kann f\u00fcr dieses Land, dass wir st\u00e4ndig glauben,\nwir m\u00fcssten uns von den gro\u00dfen Debatten entfernen und\neinen eigenen Weg gehen, wenn man doch sieht, dass er\nzumindest in Teilen in eine Sackgasse f\u00fchrt. Und dass eine\nSackgasse so brutal beschrieben werden kann und dass es\n\ndieses mediale Echo gibt, haben wir uns sicher alle nicht\ngew\u00fcnscht.\nAber: Es ist nun einmal so und wir k\u00f6nnen uns alle ge-\nmeinsam nur freuen, dass jetzt Elternvertreter, dass ins-\nbesondere auch Sch\u00fcler sensibler geworden sind: Wie\nmuss denn Schule sein, welcher Geist, welches Klima m\u00fcs-\nsen an einer Schule herrschen, damit alle gemeinsam einen\nLernerfolg haben, nat\u00fcrlich Leistung zeigen k\u00f6nnen, aber\nauch f\u00fcr sich selber in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung\netwas mitnehmen? Und, meine Damen und Herren \u2013 ins-\nbesondere Herr Minister \u2013, Sie haben die Gelegenheit, ge-\nnau das, was Sie zum Teil angerissen haben in diesem Vor-\ntrag \u2013 sicherlich nicht sehr souver\u00e4n, denn sonst h\u00e4tten Sie\ndie Zwischenfragen zugelassen, \u2013 \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch gehe davon aus, dass Sie auch Lehrer w\u00fcnschen, die\nFragen zulassen, und nicht etwa Lehrer, die keine Fragen\nzulassen. Aber Sie haben die Gelegenheit, auf den Antrag\nhin, der ja noch zur Abstimmung steht, all das zusammen-\nzutragen, damit wir auch am Runden Tisch gegen Gewalt\neinmal Ergebnisse sehen k\u00f6nnen.\nIch denke nicht, dass Sie Parlamentarismus so verstehen\nsollten, dass Antr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen immer\nnur st\u00f6rend sind, sondern sie wollen etwas bef\u00f6rdern.\nNutzen Sie die Chance, regen Sie Ihre Fraktion an, dass sie\nunserem Antrag zustimmt, und dann haben wir das zu-\nsammengetragen als Ergebnis vor uns und wissen genau,\nauf welchem Weg wir weitermachen m\u00fcssen, und viel-\nleicht auch, welche Forderungen gar nicht realistisch sind!\nMeine Damen und Herren, stimmen Sie dem Antrag der\nSPD-Fraktion zu!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS hat das\nSchlusswort; Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In den zur\u00fcckliegenden vier Wochen\nhat der Kultusminister die Forderungen von Gewerkschaf-\nten, Lehrerverb\u00e4nden und nicht zuletzt der Opposition\nendlich aufgegriffen, \u00f6ffentlich vertreten und Abhilfe an-\ngek\u00fcndigt. Geschehen ist bislang nichts und wie wir heute\nwieder h\u00f6ren mussten, sind nach wie vor zahlreiche ver-\nn\u00fcnftige Beschl\u00fcsse und Forderungen des Runden Tisches\nnicht einmal ansatzweise umgesetzt.\nIch hege langsam den Verdacht, dass das Ganze \u2013 die Um-\nkehr des Kultusministers, das Eingehen auf Forderungen\nder Opposition \u2013 nur ein Ablenkungsman\u00f6ver war in der\nHoffnung, die Gem\u00fcter w\u00fcrden sich schon irgendwann\nwieder beruhigen. Hier haben Sie sich get\u00e4uscht, Herr\nMinister, und ich denke die heutigen Streiks haben das\ndeutlich gemacht.\nWenn ich mir den Beschluss des Kabinetts zum Haushalt\nansehe \u2013 dazu ist ja heute in den verschiedenen Zeitungen\netwas zu lesen \u2013, m\u00f6chte ich aus der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c einen Punkt zitieren. Da steht doch die Frage, die\nFrau Kollegin Ludwig eben angesprochen hat, ob der\nKultusminister denn tats\u00e4chlich an der Spitze der Bewe-\ngung steht, wohl sehr im Zweifel; ob diese Spitze der Be-\nwegung also gerade beim Kultusminister liegt.\nDort hei\u00dft es: ,,Der eigentliche Konflikt steckt jedoch in der\nKonsequenz. Wenn jetzt der traditionelle Streit um die\nH\u00f6he der einzelnen Etats beginnt, geht es nicht mehr wie\nfr\u00fcher um mehr Forderungen, sondern nur noch um die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n489\n\n\n\nFrage, wo mehr oder wo weniger gek\u00fcrzt wird. Oder ganz\nkonkret: Kultusminister Matthias R\u00f6\u00dfler, der in den letz-\nten Wochen lautstark nach mehr Lehrern gerufen hatte,\nwird diese Forderung in Zukunft so nicht mehr wieder-\nholen k\u00f6nnen, und er kann die Schuld nicht mehr dem\nFinanzminister in die Schuhe schieben. Der Sparbeschluss\ndes Kabinetts fiel einstimmig.\u201c Da stellt sich schon die\nFrage, wo denn Wort und Tat beim Kultusminister tat-\ns\u00e4chlich liegen.\nUnd, Frau Henke, Sie haben uns unterstellt bzw. gesagt,\nSie vermuten, dass wir das Schulgesetz \u00e4ndern wollen und\ndie Debatte um die Gewalt an Schulen nur benutzen.\nWir wollen das Schulgesetz \u00e4ndern, das ist v\u00f6llig unstrit-\ntig. Die Novellierung ist auch dringend notwendig. Sie\nsollten inzwischen eigentlich begriffen haben, dass die Ge-\nwaltentwicklung ein Symptom des Schulwesens in Sach-\nsen ist und dass die Novellierung \u00fcberf\u00e4llig ist.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDeshalb fordern wir die \u00c4nderung, nicht jedoch aus dem\nvon Ihnen unterstellten Grund.\nAus unserer Sicht muss eben endlich gehandelt werden.\nIm \u00dcbrigen geht auch vieles schon im Rahmen des gelten-\nden Schulgesetzes. Auch hier h\u00e4tte der Minister die\nChance gehabt heute etwas zu sagen, wenigstens ein sicht-\nbares Zeichen zu setzen. Ich denke da zum Beispiel an die\nWiedereinf\u00fchrung der Klassenleiterstunde. Dies k\u00f6nnten\nSie verf\u00fcgen, dazu bedarf es keiner \u00c4nderung des Geset-\nzes und es w\u00e4re etwas an Kommunikation zwischen Sch\u00fc-\nlern und Lehrern gewonnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nGeredet hat der Minister viel, nicht eine einzige Ma\u00dfnah-\nme konkret auf den Weg gebracht und heute auch wieder\neine Chance vertan. Aber ich kann Ihnen sagen, Herr\nMinister: Wir bleiben hartn\u00e4ckig und deshalb meinen wir\nauch, dass \u00fcber die Antr\u00e4ge \u2013 nicht nur den der SPD, son-\ndern auch unseren Antrag \u2013 abgestimmt und dass ihnen\nzugestimmt werden sollte.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Frau Kollegin\nLudwig, ich habe Ihren Worten entnommen, dass Sie auf\nAbstimmung bestehen und keinen der Punkte Ihres An-\ntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Das Gleiche \u2013 darf ich nach-\nfragen? \u2013 ist bei der PDS-Fraktion der Fall? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/0656, das ist der Antrag der Fraktion der SPD. Wer die-\nsem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Da\nbitte ich einmal um Stimmenausz\u00e4hlung, ich bin mir nicht\nsicher. Das ist eine knappe Sache. \u2013 Ich bitte noch einmal\num die Stimmen daf\u00fcr. \u2013 Ich bitte um Unterst\u00fctzung\ndurch eine Schriftf\u00fchrerin oder einen Schriftf\u00fchrer. Herr\nHatzsch, bitte. \u2013\n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 Starke Unruhe)\n\nHerr Hatzsch, Ihrer Antwort war zu entnehmen: 33 Stim-\nmen daf\u00fcr. Jetzt bitte ich um die Stimmen dagegen. \u2013 Nach\ndem mir vorliegenden Ausz\u00e4hlungsergebnis stimmten\n33 Abgeordnete f\u00fcr den Antrag und 35 Abgeordnete ge-\ngen den Antrag. Mit Mehrheit der CDU-Stimmen ist der\nAntrag der SPD-Fraktion, Ihnen vorliegend in Drucksache\n3/0656, damit abgelehnt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/0371, Antrag der Fraktion der PDS. Ich bitte Sie bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt gegen den\nAntrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Qualifizierung der Bereichsrechtspfleger\nDrucksache 3/0067, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Aussprache ein, und zwar in der Reihen-\nfolge CDU, PDS, CDU, SPD und Staatsregierung. Die\nFraktion der CDU hat als antragstellende Fraktion zu-\nn\u00e4chst das Wort. Ich bitte Sie, Herr Pfeifer.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte \u00fcber die Qualifizierung und Ausbil-\ndung der Bereichsrechtspfleger sprechen. Dazu ist es not-\nwendig, kurz den Neuaufbau der Justiz in Sachsen darzu-\nlegen.\n\nDer Rechtspfleger als Justizbeamter des gehobenen Diens-\ntes ist f\u00fcr eine funktionsf\u00e4hige, geordnete Justizverwal-\ntung unerl\u00e4sslich. Seine Aufgaben bestehen ma\u00dfgeblich in\nselbst\u00e4ndiger, unabh\u00e4ngiger Entscheidungsbefugnis, vor\nallem in der freiwilligen Gerichtsbarkeit und im Zwangs-\nvollstreckungsrecht. Mit diesem speziellen Dienst k\u00f6nnen\nnur Beamte des Justizdienstes betraut werden, die nach \u00a7 2\n\ndes Rechtspflegergesetzes die Voraussetzungen daf\u00fcr be-\nsitzen.\nDer Rechtspfleger ist selbst\u00e4ndig und nicht weisungsge-\nbunden.\n\nSeine Aufgaben bestehen kurz zusammengefasst in Fol-\ngendem: Verfassen von Mahnsachen, Abnahme von eides-\nstattlichen Versicherungen, Zwangsvollstreckungsverfah-\nren, Pf\u00e4ndungs- und \u00dcberweisungsbeschl\u00fcsse, Urkunden-\nsachen, Grundbuchangelegenheiten, Zwangsversteigerun-\ngen und Zwangsverwaltungen von Grundst\u00fccken, Vertei-\nlungsverfahren, Vormundschaften, Nachlass- und Tei-\nlungssachen, Konkurs- und Vergleichsverfahren und -an-\ngelegenheiten.\n\nSeine Befugnisse bestehen darin, Anordnungen zu treffen,\nBedingungen zu setzen und Eide abzunehmen.\n\nF\u00fcr das Gebiet der neuen Bundesl\u00e4nder wurde aus prag-\nmatischen und organisatorischen Abw\u00e4gungen und der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n490\n\n\n\nTatsache, dass die Justiz sofort in der gesamten Breite eine\nbestimmte Handungsf\u00e4higkeit erzielen musste, das\nRechtsinstitut des Bereichsrechtspflegers geschaffen. Der\nGrund hierf\u00fcr war, dass der Neuaufbau der Justiz in die-\nsem mittleren Bereich relativ schnell vonstatten gehen\nmusste, um den Neuaufbau im Land zu gew\u00e4hrleisten.\nDie Ausbildungszeit eines Rechtspflegers betr\u00e4gt in etwa\ndrei Jahre. Bis zum Vorhandensein von Absolventen der\njeweiligen Fachrichtungen war das aber ein zu langer Zeit-\nraum, so dass wir entsprechend t\u00e4tig werden mussten, um\nPersonen in diesem Amt zu verpflichten. Im Interesse der\nFunktionsf\u00e4higkeit der Justiz bis zum Abschluss dieser\ndreij\u00e4hrigen Ausbildung war dies absolut notwendig und\nwurde von uns konsequent gemacht.\nDie Bereichsrechtspfleger erhielten in dreimonatigen Lehr-\ng\u00e4ngen ein Grundwissen vermittelt, welches sie in die\nLage versetzte, in Teilbereichen t\u00e4tig zu werden. Der Frei-\nstaat hat in 30 derartigen Lehrveranstaltungen Rechts-\npfleger oder Bereichsrechtspfleger ausgebildet.\nWir alle wissen, dass anf\u00e4nglich nicht ausreichend Bewer-\nber zur Verf\u00fcgung standen. Deshalb m\u00f6chte ich den M\u00e4n-\nnern und Frauen der ersten Stunde f\u00fcr ihre Bereitschaft\nund Mithilfe in diesem Bereich recht herzlich danken.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDurch ihre Mitarbeit und ihren Einsatz verk\u00fcrzten sie die\nWartezeiten auf \u00c4mtern und Gerichten. Es entstand mehr\nRechtssicherheit und es wurde Vertrauen in die neu ge-\nschaffenen Justizorgane erzielt. Das alles f\u00f6rderte wirt-\nschaftliche und kommerzielle Entscheidungen vor Ort im\nInteresse der B\u00fcrger in unserem Land. Die B\u00fcrger haben es\nuns gedankt, indem sie unternehmerisch und gewerblich\nt\u00e4tig wurden, und mit vielem anderen mehr.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nIch sprach von diesem \u00dcberbr\u00fcckungszeitraum, welcher\ndadurch geschlossen wurde, dass im Einigungsvertrag\nentsprechende Grundlagen geschaffen wurden, die den\nHandlungsrahmen juristisch abdeckten. Diese \u00dcbergangs-\nregelungen hatten letztendlich bis 1996 Bestand. Damit\nwurden die Grundlagen daf\u00fcr geschaffen, dass gearbeitet\nwerden konnte. Der Einsatz ist unter diesen Bedingungen\nder ersten Stunde allerdings begrenzt. Daraus ergibt sich\nHandlungsbedarf in Richtung Qualifizierung und Aus-\nbildung, den wir sinnvoll und zielorientiert und mit der\nn\u00f6tigen Personalauswahl vollzogen haben.\nDiese Qualifizierung kann f\u00fcr mehrere Fachgebiete oder\nim gesamten Komplex als Rechtspfleger vollzogen wer-\nden. Damit wurde gesichert, dass durch die weitere Quali-\nfizierung der Bereichsrechtspfleger eine breitere Verwend-\nbarkeit und ein noch besserer Einsatz sofort und in der\nZukunft m\u00f6glich wurde.\nDiesen Bedingungen aus der Praxis Rechnung tragend\nwurde nat\u00fcrlich auch das Rechtspflegegesetz 1994 dies-\nbez\u00fcglich ge\u00e4ndert und inhaltlich den neuen Anforderun-\ngen angepasst.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nEs erfolgte die Nachqualifizierung von Bereichsrechts-\npflegern im Einzelnen und die Vollqualifizierung in der\ngesamten Angelegenheit.\nDer Freistaat Sachsen hat mit der Verordnung vom\n13.8.1996 ebenfalls diesem Umstand Rechnung getragen\nund die Weichen gestellt. An der Fachhochschule der s\u00e4ch-\nsischen Justiz wurden entsprechende Fachleute herange-\n\nbildet. Hier k\u00f6nnen sich Bewerber in zehn Lehrg\u00e4ngen,\nDauer sechs bis zw\u00f6lf Wochen, zum Rechtspfleger qualifi-\nzieren oder die von mir beschriebene Teilqualifizierung in\nLehrg\u00e4ngen durchf\u00fchren.\nDamit wurde sichergestellt, dass alle Dienst tuenden\nKr\u00e4fte auch nach der \u00dcbergangszeit eine klare Perspektive\nin unserem Land haben.\nIch m\u00f6chte in meinem Bericht nicht n\u00e4her auf Details\ndieser Ausbildung eingehen, kann Ihnen aber sagen, dass\nzirka 477 Bereichsrechtspfleger in diesem Qualifizierungs-\nprogramm ausgebildet wurden.\nDie Qualit\u00e4t und der Leistungsstand dieser Qualifizie-\nrungsphase orientieren sich letztlich an dem Berufsbild\nsowie an dem Ausbildungsziel und der Ausbildungsord-\nnung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An den von mir\ngenannten Beispielen ist ersichtlich, dass sich im Freistaat\nSachsen der Justizaufbau geordnet, geregelt und nachvoll-\nziehbar vollzog.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nGleiches gilt f\u00fcr den Einsatz und die Ausbildung dieser\nBeamten.\nWir gehen zum heutigen Zeitpunkt davon aus, dass wir\nauch \u00fcber das Jahr 2000 hinaus diesen Fachbereich weiter\nst\u00e4rken, dass wir Lehrg\u00e4nge durchf\u00fchren und die Qualifi-\nzierung an den Fachhochschulen entsprechend gestalten.\nDie bisherige hohe Beteiligung von Lehrgangsteilnehmern\nund der Verlauf der Ausbildung ermutigen uns zu diesem\nHandeln auch bis ins Jahr 2003, um den Bedarf der Justiz\nentsprechend zu decken.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich im Namen meiner Fraktion\nbei den Rechtspflegern und den Bereichsrechtspflegern\nrecht herzlich f\u00fcr ihre engagierte und umsichtige Arbeit in\nden letzten Jahren bedanken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie haben damit einen entscheidenden Beitrag f\u00fcr den\nwirtschaftlichen und juristischen Neuaufbau in unserem\nLand geleistet.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch bitte Sie hiermit, unserem Antrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Reihe ist die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Anliegen der CDU-Fraktion ist in\nOrdnung. Auch wir stehen dahinter und k\u00f6nnen im\nGrunds\u00e4tzlichen auch die Stellungnahme der Staats-\nregierung akzeptieren.\nMein Kollege Pfeifer hat insoweit Recht, als dass der Stel-\nlenwert der Rechtspfleger tats\u00e4chlich in der allgemeinen\nVolksmeinung weit untersch\u00e4tzt wird. Die Rechtspfleger\nsind quasi die Personen, die zwischen den Richtern und\nden Urkundsbeamten einen selbst\u00e4ndigen Bereich der\nRechtspflege ausf\u00fcllen, ohne den sie auch nicht funktionie-\nren w\u00fcrde.\nDie Historie des Aufbaus des Rechtspflegerwesens im\nFreistaat Sachsen und in den neuen Bundesl\u00e4ndern insge-\nsamt hat ihren Ursprung im Einigungsvertrag. Es ist eine\nTatsache, dass wir das Gerichtssekret\u00e4rswesen der DDR\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 10. Februar 2000\n\n491\n\n\n\nnicht 1 : 1 \u00fcbernehmen konnten. Allein schon die prozes-\nsuale Grundlage des bundesdeutschen Rechts gab dies\nnicht her. Im Einigungsvertrag erfolgte die Festlegung,\ndass die neuen Bundesl\u00e4nder und das Land Berlin bis zum\nAufbau des Rechtspflegerwesens so zu verfahren haben,\ndass Staatsanw\u00e4lte oder Richter, soweit nicht ehemalige\nNotare oder Gerichtssekret\u00e4re daf\u00fcr eingesetzt werden\nk\u00f6nnen, die Rechtspflegeraufgaben \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\nWelche Belastung das f\u00fcr die aufzubauende Justiz zus\u00e4tz-\nlich bedeutete, haben wir, nebenbei bemerkt, im 1. S\u00e4ch-\nsischen Landtag \u2013 jedenfalls nach meiner Erinnerung \u2013 nie\nhinreichend gew\u00fcrdigt.\nZugleich wurde den Gerichtssekret\u00e4ren die M\u00f6glichkeit\neinger\u00e4umt, Rechtspflegeraufgaben auf den Sachgebieten\nwahrzunehmen, die ihnen nach dem bisherigen Recht im\nBeitrittsgebiet zur Erledigung zugewiesen waren. Dar\u00fcber\nhinaus konnten die L\u00e4nder Bestimmungen treffen, wonach\nGerichtssekret\u00e4re mit Rechtspflegeraufgaben betraut wer-\nden k\u00f6nnen, f\u00fcr die sie in bestimmten Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen qualifiziert wurden. Es kam also vor allem\ndas Recht der Bereichsrechtspfleger zur Anwendung.\nDas System der Grundkurse ist durchaus \u00fcberschaubar\nund von der Logik her nachvollziehbar in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung dargestellt. Es war auch klar,\ndass wir mit den Bereichsrechtspflegern nicht dauerhaft\nim gleichen Ma\u00df verfahren k\u00f6nnen, weil \u2013 Kollege Pfeifer\nwies bereits darauf hin \u2013 der Abschluss als Rechtspfleger\nein dreij\u00e4hriges Studium, einen 18-monatigen Fachhoch-\nschullehrgang, eine Rechtspflegerpr\u00fcfung und dergleichen\nmehr voraussetzt. Bereits mit dem \u00c4nderungsgesetz vom\n24.6.1994 erfuhren die \u00a7\u00a7 34 und 34a eine Neuregelung. Sie\nhatte zum Inhalt, dass Bereichsrechtspflegern die M\u00f6glich-\nkeit einzur\u00e4umen ist, an bestimmten, auf 18 Monate befris-\nteten Lehrg\u00e4ngen an Fachhochschulen teilzunehmen, um\neine Vollqualifizierung als Rechtspfleger zu erreichen.\nInsofern handelt es sich nicht um ein uns zustehendes Er-\nmessen, sondern es ist die gesetzliche Aufgabe in \u00a7 34a des\nBundesgesetzes, eben diese Voraussetzung zu schaffen.\nNun sind die Zahlen genannt worden. Wiederum hat\nKollege Pfeifer darauf hingewiesen, dass sich bereits 477\nvormalige Bereichsrechtspfleger im Qualifizierungs-\nprogramm befinden. Wenn man jedoch die Statistik bis\nzum Ende durchliest, stellt man fest, dass zum 20. Oktober\n1999 erst sechs Kandidaten die Vollqualifizierung erlangt\nhaben.\n\n(Staatsminister Heitmann: Zehn plus sechs!)\n\nDas ist f\u00fcr uns der springende Punkt. Wenn wir n\u00e4mlich\nmit den Bereichsrechtspflegern sprechen, die gewisser-\nma\u00dfen neben ihrer T\u00e4tigkeit in der Bereichsrechtspflege\njetzt diese Qualifizierung durchlaufen, dann beklagen sie,\ndass die Qualifizierung eben doch \u00fcberm\u00e4\u00dfig anspruchs-\nvoll ist. Der Grundkurs im BGB beschr\u00e4nkt sich auf ledig-\nlich f\u00fcnf Monate. Ich ziehe meinen Hut vor demjenigen,\nder das schafft, dreimal bis zum Fu\u00dfboden. Ich arbeite seit\nneun Jahren daran und bin noch nicht hinreichend durch-\ngedrungen. Nach dieser Zeit steht die Pr\u00fcfung an.\nDer kurze Ausbildungszeitraum hat dazu gef\u00fchrt, dass\nnat\u00fcrlich ein erheblicher Anteil der Lehrgangsteilnehmer\ndurch die Pr\u00fcfung f\u00e4llt. Wiederum wird beklagt, dass den\nKandidaten anschlie\u00dfend sehr wenig Zeit f\u00fcr die Vorberei-\ntung auf die Nachpr\u00fcfung gegeben wird. Wenn im Okto-\nber die Pr\u00fcfung erfolgt, wird Mitte Januar bekannt-\ngegeben, dass der Kandidat durchgefallen ist. Die Nach-\nholpr\u00fcfung ist jedoch schon zum Ende der ersten Februar-\n\ndekade angesetzt. F\u00fcr die Vorbereitung auf die Nach-\nholpr\u00fcfung verbleiben also drei Wochen. Durch diesen\nZustand entsteht der meiner Auffassung nach falsche Ein-\ndruck bei den Bereichsrechtspflegern, dass sie nur den\nMohr darstellen, der seine Schuldigkeit getan habe. Inzwi-\nschen gebe es schlie\u00dflich gen\u00fcgend Diplomrechtspfleger,\nwas dazu f\u00fchre, dass sie als Bereichsrechtspfleger nicht\nmehr gebraucht w\u00fcrden und auf dieses Gleis abgeschoben\nwerden sollten.\nWenn man mit Rechtspflegern spricht, so stellt man fest,\ndass solche meiner Meinung nach nicht zutreffende Ein-\nsch\u00e4tzungen vorhanden sind. Deshalb ist es richtig, dass\nsich der Landtag mit dieser Problematik besch\u00e4ftigt.\nEbenso richtig ist es, dass sich die Staatsregierung dazu\nbekennt, die Bereichsrechtspfleger, die das w\u00fcnschen, suk-\nzessive weiterzuqualifizieren.\nIch komme zu einem letzten Gedanken unserer Fraktion:\nEs geht hierbei nicht nur um eine nachholende Aufgabe,\nsondern nach unserer \u00dcberzeugung auch darum, einen\nnoch gr\u00f6\u00dferen Stamm an Rechtspflegern zu schaffen, weil\nim Rahmen der Justizreform auch dar\u00fcber nachgedacht\nwerden muss, wie man weitere, einfachere Aufgaben von\nden Richtern und den Staatsanw\u00e4lten auf die Rechts-\npfleger \u00fcbertragen kann.\nWir sind durchaus der Meinung, dass ein erheblicher\nEffektivierungseffekt eintreten kann, wenn zum Beispiel\nim Prozesskostenhilfeverfahren nun nicht mehr der\nRichter die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Pro-\nzesskostenhilfe treffen muss. Zwar muss er \u00fcber die\nSchl\u00fcssigkeit und die Erfolgsaussichten entscheiden, aber\ndie buchhalterische Berechnung, ob der Antragsteller im\nScheidungsverfahren, in einer Zivilrechtsstreitsache oder\nin einem Arbeitsrechtsstreit aus sozialer Sicht Prozess-\nkostenhilfe erh\u00e4lt, k\u00f6nnen sehr wohl Rechtspfleger vor-\nnehmen. Auch die formelle Bew\u00e4hrungskontrolle im Straf-\nprozess k\u00f6nnen sehr wohl Rechtspfleger wahrnehmen.\nWir werden also \u00fcber den heutigen Stand hinaus in den\nn\u00e4chsten Jahren bei einer sinnvollen Justizreform und\neiner sinnvollen Entlastung der Richter und Staatsanw\u00e4lte\nmehr Rechtspfleger brauchen. Dann werden wir daf\u00fcr\ndankbar sein, dass wir \u00fcber die Bereichsrechtspfleger ver-\nf\u00fcgen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei der CDU-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ndarf ich die Vertreterin der SPD-Fraktion, Frau\nDr. Schwarz, bitten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn die CDU-Fraktion solche Berichtsantr\u00e4-\nge auf die Tagesordnung setzt, hat dies meist einen Grund:\nSie will der Staatsregierung Gelegenheit geben sich zu lo-\nben und zu preisen. Es ist davon auszugehen, dass sich ein\nWort des Dankes des Herrn Staatsministers auch im Proto-\nkoll wiederfindet.\nAnsonsten gehe ich im Gegensatz zu Ihnen, Herr Kollege\nPfeifer, davon aus, dass dieser Antrag f\u00fcr erledigt zu er-\nkl\u00e4ren ist. Wir erkennen die T\u00e4tigkeit der Bereichsrechts-\npfleger an, die die Funktionsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nJustiz mit absichern. Kollege Bartl hat dies ausreichend ge-\nw\u00fcrdigt. Die Herren Rechtsanw\u00e4lte haben hier die ent-\nsprechende Fachdiskussion gef\u00fchrt.\n\n492\n\n\n\nF\u00fcr uns ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass eine zu-\nkunftsorientierte Weiterqualifizierung stattfindet. Schnel-\nler, preiswerter und effektiver kann ein m\u00f6glichst gut qua-\nlifizierter Personalbestand kaum vorgehalten werden.\nWenn solche Selbstverst\u00e4ndlichkeiten hier thematisiert\nwerden, so scheint dies zurzeit ein wenig davon abzu-\nlenken, dass der Bestand an qualifiziertem Personal im\nh\u00f6heren Justizdienst zur Bew\u00e4ltigung der anh\u00e4ngigen Ver-\nfahren allerdings nicht zur Verf\u00fcgung steht. Da mag der\nMinister nur l\u00e4cheln und abwiegeln, aber dies wurde doch\ndurch ein prominentes Beispiel aus naher Vergangenheit\nwieder deutlich. Ich erw\u00e4hne es nur, weil die Gesch\u00e4dig-\nten zu Recht emp\u00f6rt sind.\nDie Nachricht, dass Herr Zick aus der Untersuchungshaft\nentlassen werden musste, weil es beim Dresdner Land-\ngericht zu wenige Richterinnen und Richter gibt und eine\nzweite Wirtschaftsstrafkammer nicht eingerichtet werden\nkonnte, stimmt angesichts der sich h\u00e4ufenden Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t schon bedenklich. Oder gilt hier nicht,\ndass ein Strafanspruch auch in der gebotenen Eile durch-\ngesetzt werden sollte? Hier, Herr Pfeifer, k\u00f6nnten Sie und\nIhre Fraktion aktiv werden.\nEs ist alles in allem also besser, den Minister \u00fcber die Wei-\nterbildung der Bereichsrechtspfleger berichten zu lassen.\nDazu k\u00f6nnen wir nur sagen: Daran haben wir zurzeit\nnichts auszusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir fahren in der Aus-\nsprache mit dem Beitrag der Staatsregierung fort. Herr\nMinister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Verehrte Frau Kollegin\nSchwarz, Sie konnten ja am Datum erkennen, dass der An-\ntrag aus dem Oktober vorigen Jahres stammt und jetzt erst\nzur Verhandlung kommt.\nWas die Bereichsrechtspfleger mit der Angelegenheit Zick\nzu tun haben, kann ich mir beim besten Willen nicht erkl\u00e4-\nren. Aber wenn man nichts anderes hat, dann muss man\nhalt versuchen, es hier unterzubringen.\nMeine Damen und Herren! Ich hatte vor einigen Tagen\nmeine polnische Kollegin Hanna Suchocka zu Gast. Wir\nsind in einem schon seit Jahren guten Austausch in der\njustiziellen Zusammenarbeit und mit Polen seit einem\nreichlichen Jahr auch in einem so genannten Twinning-\nProgramm f\u00fcr die Entwicklung des Grundbuchwesens in\nPolen verbunden. Frau Suchocka hat \u00fcber die Probleme\nberichtet, die sie dort im Grundbuch jetzt zehn Jahre nach\n1990 haben. Eines der Probleme ist das Personal. Es gab ja\ndamals, als wir das Grundbuch in einem bedauerlichen,\nverrotteten Zustand \u00fcbernahmen, drei Dinge, die wichtig\nwaren: Erstens Personal, zweitens R\u00e4ume und drittens\nGeld, womit R\u00e4ume und Technik geschaffen werden\nmussten. Alle drei Punkte sind in Polen ein gro\u00dfes Pro-\nblem.\nMir ist dabei bewusst geworden, was f\u00fcr ein weitsichtiger\nSchritt damals die Einf\u00fchrung des Bereichsrechtspflegers\nwar. Wir haben mit diesen Leuten, die teilweise schon im\nGerichtswesen gearbeitet haben, aber sich zum gr\u00f6\u00dferen\nTeil aus Personen au\u00dferhalb des Gerichtswesens, aus\nv\u00f6llig anderen Berufen zusammensetzten, die besten Er-\nfahrungen gemacht. Sie haben uns geholfen, innerhalb von\ndrei, vier Jahren eines der modernsten Grundbuchwesen\nin Deutschland mit aufzubauen. Weil das so ist und weil\n\nwir so gute Erfahrungen gemacht haben, weil es die Leute\nder ersten Stunde waren, haben wir uns auch bei der Neu-\nfassung und Erg\u00e4nzung des Rechtspflegergesetzes 1992 \u2013\nHerr Bartl hat das vorhin angesprochen \u2013 daf\u00fcr eingesetzt,\ndass diesen Leuten eine Entwicklungschance in der Justiz\ndurch fortlaufende Qualifizierung erhalten bleiben muss.\nSie sollten dazu nicht gezwungen werden, aber die Chance\nund die M\u00f6glichkeit haben diese Qualifizierung zu erwer-\nben.\nDas war nicht leicht gegen die westliche Rechtspfleger-\nlobby durchzusetzen. Das war schwierig. Auch die Ost-\ndeutschen waren sich da gar nicht einig. Ich habe mich\nentschieden daf\u00fcr eingesetzt und stehe bis heute daf\u00fcr,\ndass wir unseren Bereichsrechtspflegern eine Qualifizie-\nrungsm\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen. Sie ist freilich schwierig. Das\nh\u00e4ngt nun damit zusammen, da\u00df der Rechtspflegerab-\nschluss ein anspruchsvoller Fachhochschulabschluss ist,\ndeshalb die zehn Lehrg\u00e4nge und die intensive Vorberei-\ntung auf eine Pr\u00fcfung.\nDie Stimmen, die Sie hier genannt haben, Herr Bartl, sind\nEinzelstimmen. Wir haben viele, die von vornherein\nkeinen Vollabschluss erreichen wollen, sondern sich f\u00fcr\ndrei oder vier der Fachgebiete qualifizieren wollen, damit\nsie flexibler einsetzbar sind. Das ist gut so, das muss in\neinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zwischen Dienststelle\nund Bediensteten, aber auch der Fachhochschule f\u00fcr den\nRechtspflegerbereich besprochen und dann zu einem Er-\ngebnis gef\u00fchrt werden.\nZu den Fakten steht alles in der Antwort. Herr Kollege\nPfeifer hat auch eine Menge dazu gesagt.\nLassen Sie mich ein Letztes bemerken, weil Sie von mehr\nRechtspflegern sprachen. Viel mehr Rechtspfleger werden\nwir in Sachsen nicht mehr anstellen k\u00f6nnen. Deshalb\nhaben wir uns auch bei der Ausbildung zur\u00fcckgenommen,\nweil wir an sich nur Leute ausbilden wollen, denen wir\nauch eine Chance der Besch\u00e4ftigung bieten.\nWenn neue Aufgaben in den Rechtspflegerbereich aus\ndem richterlichen Bereich \u00fcbertragen werden, dann ist\nm\u00f6glicherweise eine Vermehrung der Zahl der Rechts-\npfleger denkbar. Aber dazu bed\u00fcrfen wir in der Regel der\n\u00c4nderung des Bundesrechts. Da muss man sehen, wie sich\ndas entwickelt. Grunds\u00e4tzlich bin ich bei einer Reihe von\nAufgaben offen. Sie haben manche davon genannt. Ich\nkann mir durchaus vorstellen, dass der Richter manche\nAufgabe auf den Rechtspfleger \u00fcbertr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der CDU, die diesen Antrag eingebracht hat.\nHerr Pfeifer, ich darf Sie bitten.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Herr\nMinister, recht herzlichen Dank auch f\u00fcr Ihre abschlie\u00dfen-\nden Worte.\nIch kann hier feststellen, dass wir partei\u00fcbergreifend doch\nKonsens haben, der letztlich den Betroffenen und unseren\nMenschen hier im Lande dient. Das ist eigentlich ein guter\nZweck und sollte uns f\u00fcr die Zukunft befl\u00fcgeln.\nIch darf an dieser Stelle noch einmal darauf hinweisen,\ndass es nicht allt\u00e4glich ist, was in diesem Bereich der mitt-\nleren Ebene geleistet wurde. Das ist in der \u00dcbergangszeit\nnach meiner Meinung nur mit den Prozessen speziell in\nder Wirtschaft und in bestimmten Finanzdienstleistungs-\nbereichen wie Banken usw. vergleichbar. Wir k\u00f6nnen das\nnicht hoch genug sch\u00e4tzen und anerkennen. Die betroffe-\n\n493\n\n\n\nnen Personen sollten darauf vertrauen, dass wir immer\nhinter ihnen stehen.\nDamit k\u00f6nnen wir es auf sich beruhen lassen. Ich erkl\u00e4re\nden Antrag unserer Fraktion damit f\u00fcr erledigt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erkl\u00e4re\nich die Drucksache mit der Nummer 3/0067, die Ihnen\nvorliegt, f\u00fcr erledigt, wie das die Fraktion der CDU ge-\nw\u00fcnscht hat.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nAnerkennung geschlechtsspezifischer Fluchtursachen als Asylgrund\nDrucksache 3/0475, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Besprechung dieses Antrages ein. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU,\nAusl\u00e4nderbeauftragter und Staatsregierung.\nDie Fraktion der PDS als Einreicherin hat zuerst das Wort.\nBitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Waris Dirie, ein ber\u00fchmtes afrikanisches Model,\nwurde au\u00dferdem durch die Ver\u00f6ffentlichung ihrer Lebens-\ngeschichte als Tochter einer somalischen Nomadenfamilie\nbekannt. Mit f\u00fcnf Jahren wird sie aus dem Dorf geschafft.\nEine Frau schneidet ihr mit einer Rasierklinge die Ge-\nschlechtsteile ab. Mit Akaziendornen sticht sie daraufhin\ndie L\u00f6cher in die Scheide und n\u00e4ht die Wunde mit einem\nZwirn zu. Dann wird das Kind mit Stoffstreifen verbun-\nden, um nicht auszubluten. Nur eine \u00d6ffnung, die etwa\ndie Gr\u00f6\u00dfe eines Streichholzkopfes hat, bleibt f\u00fcr Notdurft\nund sp\u00e4tere Regelblutung offen. Wochenlang k\u00e4mpft\nWaris ums \u00dcberleben, gegen Vereiterung, hohes Fieber.\nMeine Damen und Herren! Viele der M\u00e4dchen, die auf\ndiese Weise beschnitten werden, \u00fcberleben das nicht. Sie\nsterben an Wundstarrkrampf, Infektionen und Schock.\nWenn sie es \u00fcberleben, leben sie immer damit. Ge-\nschlechtsverkehr wird zur Qual. Vor der Hochzeitsnacht\nund vor Geburten werden Frauen regelrecht aufge-\nschnitten.\nZirka 6 000 somalischen M\u00e4dchen geht es j\u00e4hrlich so. Der\nStaat \u2013 sofern bei Somalia \u00fcberhaupt davon zu sprechen\nist \u2013 schaut zu. 155 Millionen M\u00e4dchen und junge Frauen\nsind heute weltweit genital verst\u00fcmmelt. J\u00e4hrlich kommen\nzwei Millionen dazu.\nMeine Damen und Herren! Das ist nur ein einziges Bei-\nspiel f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen an Frauen, und\nzwar deshalb, weil sie Frauen sind. Die Kette der Erniedri-\ngungen ist lang. Erinnert sei an viele Beispiele. In Saudi-\nArabien k\u00f6nnen Frauen, wenn sie sich ihrem Mann wider-\nsetzen, sich dem Sittenkodex nicht beugen, in Dunkelhaft\nlebenslang eingesperrt werden, ohne dass der Staat dort\neingreift. Im Iran kann eine Frau bei Verdacht des Ehe-\nbruchs gesteinigt werden. Eines Beweises durch den Mann\nbedarf es nicht.\nIn nicht wenigen Staaten, besonders in l\u00e4ndlichen Gebie-\nten, werden Frauen noch zwangsverheiratet \u2013 keiner\nschaut darauf \u2013 und k\u00f6nnen als Mitglieder der Gesellschaft\nversto\u00dfen werden. Mittellos sind sie danach.\nDas Verbot der Erwerbst\u00e4tigkeit trifft nat\u00fcrlich nicht nur\nf\u00fcr Afghanistan zu, ist nicht ein afghanisches Problem,\nsondern ein Problem in sehr vielen L\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen\nist es in Afghanistan so, dass Ehefrauen noch nicht einmal\nohne ihren Gatten das Haus verlassen d\u00fcrfen.\n\nEs gibt aber auch extreme Menschenrechtsverletzungen\nmitten in Europa. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich, die Sie sich\nmit anderen Dingen besch\u00e4ftigen, auch noch einmal an die\nschockierenden Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber die Massenverge-\nwaltigungen w\u00e4hrend des Bosnienkrieges erinnern.\nMeine Damen und Herren! All das sind Gr\u00fcnde, weshalb\nFrauen auf der Flucht sind, h\u00e4ufig mit ihren Kindern. Sie\ngehen in Nachbarl\u00e4nder und solche, wo ihnen Verwandte\nbeistehen \u2013 auch nach Deutschland. Ein Zur\u00fcck gibt es\nselten.\nWas die meisten von ihnen brauchen \u2013 das kann man sich\ngut vorstellen \u2013 ist psychologische Betreuung, um Vergan-\ngenes aufzuarbeiten, St\u00fcck um St\u00fcck, und Hilfe f\u00fcr einen\nneuen Lebensanfang. Was ihnen allerdings in Deutschland\nzuerst begegnet, ist das Labyrinth deutscher Asylpolitik,\ndie wie kaum irgendwo sonst peinlich Fl\u00fcchtlinge generell\neinteilt in staatlich und nichtstaatlich Verfolgte und bis\nheute geschlechtsspezifische Verfolgung nicht als einen\neigenst\u00e4ndigen Asylgrund anerkennt.\nIm Zuge der rigiden Versch\u00e4rfung der Ver- und Abschie-\nbepolitik der Bundesrepublik in den letzten Jahren ergin-\ngen die abstrusesten Urteile. Personen, die durch staatliche\nOrgane beispielsweise Verfolgungen ausgesetzt werden,\nwerden im Verfahren g\u00fcnstiger behandelt als solche, die\nein und dieselben Verfolgungen erlitten haben, allerdings\ndurch Terrororganisationen in Staaten, also durch nicht-\nstaatliche Organe verfolgt werden. Die Abschiebung von\nsolchen Frauen in ihre Herkunftsl\u00e4nder \u2013 und das wissen\ndie Beh\u00f6rden in Deutschland nat\u00fcrlich sehr genau \u2013\nw\u00fcrde sie ihren Verfolgern unmittelbar ausliefern.\nMeine Damen und Herren! Weil das so ist und weil so\nselten davon geredet wird, wollen wir als PDS-Fraktion\nmit unserem Antrag drei Dinge:\nAls Erstes wollen wir, dass die Bundesrepublik ebendiesen\nFrauen, die so schwere Menschenrechtsverletzungen an\nsich erdulden mussten, den Fl\u00fcchtlingsstatus einr\u00e4umt.\nWir wollen, dass der Artikel 1 der Genfer Fl\u00fcchtlings-\nkonvention, welcher regelt, dass Fl\u00fcchtlinge solche Per-\nsonen sind, die aufgrund ihrer Rasse, Nationalit\u00e4t, der Zu-\ngeh\u00f6rigkeit zu einer sozialen Gruppe oder ihrer politi-\nschen \u00dcberzeugung verfolgt werden, auf die Personen-\ngruppe dieser Frauen angewandt wird. Wie in anderen\nwestlichen Staaten \u00fcblich, sollten deren Verfolgungstat-\nbest\u00e4nde unter dem Kriterium ,,Zugeh\u00f6rigkeit zu einer be-\nstimmten sozialen Gruppe\u201c geltend gemacht werden.\nMeine Damen und Herren! Wir denken deshalb, dass die\nim Juli 1999 vom Bundesrat beschlossene Regelung, dass\ngeschlechtsspezifische Verfolgungen von Frauen als Ab-\nschiebehindernis st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung finden sollen,\nzwar eine Erleichterung der Situation dieser Frauen\n\n494\n\n\n\ndarstellt, aber eben keine L\u00f6sung. Durch diese Neu-\nregelung sind die betroffenen Frauen zwar zeitweilig vor\nAbschiebungen sicher, aber eben nicht generell.\nDenn ein zweites Ding ist hier auch zu benennen. Diesen\nFrauen bleiben grundlegende Rechte, die sie als anerkann-\nte Fl\u00fcchtlinge genie\u00dfen k\u00f6nnen, verwehrt. Eine un-\nbefristete Aufenthaltserlaubnis bleibt ihnen verwehrt, ein\ninternationaler Reisepass \u2013 das bedeutet auch r\u00e4umliche\nFreiz\u00fcgigkeit \u2013, das Recht auf politische Bet\u00e4tigung, die\nArbeitserlaubnis bleiben ihnen verwehrt sowie der An-\nspruch auf Eingliederungsbeihilfen und Ausbildung,\nSprachkurse und vieles mehr. Das ist das eine, was wir als\nPDS-Fraktion m\u00f6chten und dringend einfordern.\nDas Zweite verbindet sich damit und leitet sich daraus ab,\nund zwar dass im Asylverfahren selbst geschlechtsspezi-\nfische Verfolgungserlebnisse st\u00e4rkere Beachtung finden\nm\u00fcssen. Grunds\u00e4tzlich sollten diese speziellen Verfahren\nvor Einzelentscheiderinnen erfolgen. Auch Dolmetscherin-\nnen sind hier au\u00dferordentlich wichtig. Aussagen zu\nFluchtgr\u00fcnden, die von solchen Asyl begehrenden Frauen\nnach der ersten Anh\u00f6rung vorgebracht werden, sollten\nnoch Ber\u00fccksichtigung finden, und zwar ganz einfach des-\nhalb, weil viele von ihnen traumatisiert und nicht in der\nLage sind, in der ersten Anh\u00f6rung alle Dinge vorzubrin-\ngen, die ihr Schicksal angehen. \u00c4hnlich wie in den USA\noder der Schweiz sollte es Richtlinien f\u00fcr die Anh\u00f6rung\ngeschlechtsspezifisch verfolgter Frauen in der BRD geben.\nAls Drittes bezieht sich unser Antrag, und dies ist nicht\nmehr nur ein geschlechtsspezifisches Problem, auf die\nv\u00f6llig rigide und l\u00e4ngst \u00fcberholte Auslegung der Genfer\nFl\u00fcchtlingskonvention hinsichtlich staatlicher und nicht-\nstaatlicher Verfolgung. Mein Kollege Herr Bartl wird das\nnoch dezidiert auseinander nehmen. In dieser Frage\nweicht die Bundesrepublik vom internationalen Standard\nab. Und das, meine Damen und Herren, ist nicht nur\nmeine Auffassung, sondern die des Hohen Fl\u00fcchtlings-\nkommissars, der im November vorigen Jahres in einer An-\nh\u00f6rung zur nichtstaatlichen Verfolgung diese Aussage ge-\ntroffen hat.\n\u00c4hnlich sehen es andere Staaten in Afrika. Die Mehrheit\nder afrikanischen Staaten hat die Fl\u00fcchtlingsdefinition den\nRealit\u00e4ten in ihren L\u00e4ndern angepasst. \u00c4hnlich ist es in\nMittelamerika. F\u00fcr die fl\u00fcchtende Frau, meine Damen und\nHerren, wie \u00fcberhaupt f\u00fcr jeden Fl\u00fcchtling, ob politischer\nFl\u00fcchtling, ob verfolgt wegen sexueller Gewalt oder als\nAngeh\u00f6riger einer verfolgten Minderheit in einem Land\noder f\u00fcr Homosexuelle, die in manchen L\u00e4ndern noch mit\nder Todesstrafe bedroht werden, ganz gleich, f\u00fcr jeden\nFl\u00fcchtling ist es im Grunde ohne Belang, ob die Ursache\nseiner Verfolgung staatlich oder nichtstaatlich ist.\nEntscheidend f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsstatus, und das ist unser\nBegehr, kann daher generell nur die Schwere der Men-\nschenrechtsverletzung sein und die Tatsache, dass diese\nVerfolgung in dem betreffenden Land wiederholbar ist,\nalso immer wiederkehren kann. Abgesehen davon ist mit\nBlick auf die Beh\u00f6rden die fein s\u00e4uberliche Unterschei-\ndung zwischen staatlicher und nichtstaatlicher Verfolgung\nohnehin nicht durchzuhalten. Denn, was machen Sie,\nmeine Damen und Herren, bei Menschenrechtsverletzun-\ngen, die infolge des Zusammenbruchs von Zentralstaaten\nzustande gekommen sind, wie das in einigen afrikanischen\nL\u00e4ndern der Fall ist.\nEs kann nicht sein, dass die formale Unterscheidung zwi-\nschen staatlich und nichtstaatlich mehr Gewicht hat als die\nPhilosophie des Einzelschicksals, der einzelnen Fl\u00fccht-\n\nlingsbiografie. Hier wird das Asylrecht zum Unsinn ver-\nkehrt. Die Realit\u00e4t von Menschenrechtsverletzungen,\nmeine Damen und Herren, l\u00e4sst sich nicht einteilen in\nstaatlich oder nichtstaatlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ein Letztes in diesem Zusam-\nmenhang. Im Juli vorigen Jahres gab es eine ganz erstaun-\nliche Entscheidung in der politischen Rechtsprechung. The\nCourt of Appeal in London entschied, dass Deutschland \u2013\nund da habe ich wirklich dreimal gelesen \u2013 kein sicheres\nDrittland ist,\n\n(Zuruf von der PDS: H\u00f6rt, H\u00f6rt!)\n\nkein sicheres Drittland, und zwar aufgrund der Ausgren-\nzung nichtstaatlich Verfolgter. Entscheidungen in\nDeutschland, so der O-Ton, seien deshalb teilweise \u00fcber-\nhaupt nicht mehr nachvollziehbar. Das Gericht untersagte,\nund das ist das ganz Spannende, die R\u00fcck\u00fcberstellung\nvon Asylbewerbern nach Deutschland, und zwar in insge-\nsamt 200 F\u00e4llen.\nMeine Damen und Herren! Es wird Zeit endlich aufzuwa-\nchen und ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie der Inten-\ntion unseres Antrages folgen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion das Wort zu nehmen. Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Ernst, Ihre Schilderungen am Anfang haben\nuns sicher alle tief bewegt und ich glaube, dass niemand in\ndiesem Haus ist, der dies guthei\u00dft oder dem seine Zustim-\nmung geben kann. Aber wir haben nicht die M\u00f6glichkeit,\nin traditionelle, religi\u00f6se Br\u00e4uche einzugreifen und L\u00e4n-\ndern Vorschriften zu machen, und wir haben auch leider\nnicht die M\u00f6glichkeit dies von dieser Stelle aus zu \u00e4ndern.\nDer vorliegende Antrag hat zum Ziel, geschlechtsspezi-\nfische Gr\u00fcnde bei der Anerkennung als Fl\u00fcchtling explizit\nin \u00a7 3 des Asylverfahrensgesetzes aufzunehmen und unter\ndas Abschiebeverbot in Artikel 51 Ausl\u00e4ndergesetz fallen\nzu lassen. Damit soll es Frauen, die geschlechtsspezi-\nfischen Repressalien unterworfen sind, erm\u00f6glicht werden,\nals so genannte sonstige politische Verfolgte au\u00dferhalb der\nAnerkennung des Artikels 16a Grundgesetz, sofern ein\nZusammenhang mit der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention be-\nsteht, als Fl\u00fcchtlinge anerkannt zu werden.\nZun\u00e4chst sei mir die Frage gestattet, wie dieser Antrag im\nBundesrat umgesetzt werden soll. Soll hier eine andere\nAuslegung des Wortlautes der Genfer Fl\u00fcchtlingskonven-\ntion erreicht werden, wogegen der Hinweis auf die be-\ngehrte \u00c4nderung spricht, oder soll neben der Verweisung\nauf die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention diese Ursache erg\u00e4n-\nzend nur f\u00fcr das bundesdeutsche Recht aufgenommen\nwerden? Das w\u00fcrde bewirken, dass neben der Asylgew\u00e4h-\nrung aus Artikel 16a Grundgesetz und dem so genannten\nkleinen Asyl aufgrund der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention\neine dritte Kategorie, n\u00e4mlich frauenspezifisches Asyl, ge-\nschaffen w\u00fcrde.\nEin Blick in die Rechtsprechung der Bundesrepublik\nDeutschland zu diesen geschlechtsspezifischen Ursachen\nzeigt, dass das von der PDS-Fraktion begehrte Anliegen\nweitestgehend durch die bestehenden Rechtsgrundlagen\nabgedeckt wird.\n\n495\n\n\n\nZun\u00e4chst einmal muss festgestellt werden, dass weder die\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention noch das Asylrecht einen\numfassenden Schutz vor jeder Art von Menschenrechts-\nverletzungen gew\u00e4hrleisten. Das Asylrecht und auch die\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention bieten Personen Schutz, bei\ndenen die Ursache eine Verfolgung durch eine Staats-\ngewalt ist. Verfolgungen durch Dritte k\u00f6nnen jedoch dann\nber\u00fccksichtigt werden, wenn diese vom Staat oder von\nden Beh\u00f6rden gef\u00f6rdert oder gebilligt werden.\nDer Grund, warum man sich international auf diese Sicht-\nweise verst\u00e4ndigt hat, ist wohl darin zu suchen, dass zu-\nn\u00e4chst jeder Staat selbst verantwortlich ist, seinen B\u00fcrgern\nSchutz zu gew\u00e4hren. Nur wenn dies nicht m\u00f6glich ist, weil\nder Staat selbst derjenige ist, der gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern\nMenschenrechtsverletzungen begeht, werden die anderen\nStaaten in die Pflicht genommen.\nDiese Zur\u00fcckhaltung erscheint mir praktisch und politisch\nsinnvoll. W\u00fcrde man im Interesse von Betroffenen von\ndiesen Grunds\u00e4tzen abr\u00fccken, so w\u00fcrde dies innerstaat-\nlich bedeuten, dass das Asylrecht in noch weiterem Ma\u00dfe\nvon bestimmten Personen in Anspruch genommen wer-\nden k\u00f6nnte, als es bislang schon der Fall ist. Die mit dem\nAnstieg der Asylbewerberzahlen verbundene Diskussion\nder Akzeptanz des allgemein anerkannten Rechtsinstitutes\nin der \u00d6ffentlichkeit w\u00fcrde damit erneut angefacht. Davor\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich und besonders die\nAntragsteller warnen, zumal nach dem Asylkompromiss\nan dieser Stelle Ruhe eingekehrt ist.\nWie aus der Antwort des Innenministeriums deutlich\nwird, werden geschlechtsspezifische Fluchtursachen\ngr\u00f6\u00dftenteils bereits heute durch die Rechtsprechung aner-\nkannt, allerdings nur in den F\u00e4llen, in denen die erforder-\nlichen rechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Alle in der\nBegr\u00fcndung aufgef\u00fchrten F\u00e4lle fallen hierunter. Die F\u00e4lle\ngenitaler Verst\u00fcmmelung sind schon durch die Gerichte\nals Asylgr\u00fcnde nach Artikel 16a Grundgesetz anerkannt\nworden, und zwar auch dann, wenn sie von Dritten vorge-\nnommen werden, der Staat aber den Betroffenen nicht mit\nden an sich zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Schutz ge-\nw\u00e4hrt.\nGleiches ist anerkannt f\u00fcr die Zwangsverheiratung und\ndrohende Zwangsabtreibung, Sanktionen der Frauen bei\nF\u00e4llen des au\u00dferehelichen Geschlechtsverkehrs, der Geburt\neines unehelichen Kindes. Durch die Gerichte sind sogar\ndie F\u00e4lle anerkannt worden, die nicht unmittelbar mit\nk\u00f6rperlicher Gewalt verbunden sind, aber dennoch Dis-\nkriminierungen der Frauen darstellen. Hierunter fallen\nzum Beispiel Konflikte mit islamischen Sozialnormen wie\nzum Beispiel des Versto\u00dfes gegen die Kleiderordnung, so-\nziale Ausgrenzung bei Ausgehverbot, Arbeitsverbot,\nSchulverbot, aber auch anderweitige F\u00e4lle privater und\nreligi\u00f6ser Verfolgungsma\u00dfnahmen als Bestandteil eines\njahrhundertealten gesellschaftlichen Verst\u00e4ndnisses von\nder untergeordneten Rolle der Frau, die mit ausdr\u00fcck-\nlicher oder stillschweigender Duldung des Staates ge-\nschehen.\nMeines Erachtens haben sich die Gerichte hier schon sehr\nweit vorgewagt. Hier bewegen wir uns in einem Grenzbe-\nreich. Diese F\u00e4lle sind insbesondere politisch problema-\ntisch, weil mit der Gew\u00e4hrung von Asyl nicht nur in der\npolitischen Praxis, sondern auch rechtlich ein Unwerturteil\n\u00fcber die Staats- und Gesellschaftsordnung eines anderen\nStaates ausgesprochen wird. Die Beurteilung eines jeden\nFalles ist abh\u00e4ngig von s\u00e4mtlichen Umst\u00e4nden des Einzel-\nfalles. Den Gerichten steht hier ein Entscheidungsspiel-\n\nraum zu, der, soweit ich recherchiert habe, auch entspre-\nchend genutzt wird.\nMit der Forderung des Antrages entfernen wir uns von\ndieser Praxis. Dies lehnen wir aus den oben genannten\nGr\u00fcnden ab. Wir sollten dabei bleiben, dass wir nur in\nbestimmten F\u00e4llen gehalten sind, mit Hilfe unseres Asyl-\nrechts zu versuchen unsere westeurop\u00e4ischen Vorstellun-\ngen anderen Gesellschaftsordnungen zu oktroyieren.\n\nAufgabe der Politik kann es an dieser Stelle jedoch sein,\ndie mit der Bearbeitung von Asylrechtsf\u00e4llen befassten Be-\nh\u00f6rden zu bitten, den Gerichten ausreichendes Informa-\ntionsmaterial f\u00fcr die Bearbeitung der F\u00e4lle zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, damit dies eine den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen\nvor Ort entsprechende Entscheidung wird.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es am Anfang er-\nw\u00e4hnt: Ich glaube, niemand ist von solchen Beschreibun-\ngen, wie vorhin gesagt, unber\u00fchrt. In diesem Zusammen-\nhang sollte man aber auch Kriegsfolgen erw\u00e4hnen, die\nnicht nur Frauen betreffen, sondern auch viele junge\nM\u00e4nner wie zum Beispiel im Bosnien-Krieg. Das w\u00e4re ein\nzweiter Hinweis in Ihrem Antrag.\n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund meiner Ausf\u00fchrun-\ngen bitte ich Sie diesen Antrag abzulehnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich nun der\nBeitrag der SPD-Fraktion an. Frau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir teilen das Anliegen der PDS-Fraktion. Es\nist wichtig darauf aufmerksam zu machen, dass ge-\nschlechtsspezifische Fluchtursachen ein Asylgrund sind.\nInsoweit werden wir diesen Antrag nicht ablehnen. Wir\nteilen aber auch die Auffassung der Staatsregierung, dass\n\u00fcber die bisherigen Regelungen der \u00a7\u00a7 51, 53 und 54 des\nAusl\u00e4ndergesetzes diese Sachverhalte im Hinblick auf die\nstaatliche bzw. nichtstaatliche Verfolgung ber\u00fccksichtigt\nwerden.\n\nZur \u00fcblichen Rechtsprechung hat Frau Kollegin Henke\neiniges gesagt. Lediglich eine klarstellende Aufnahme im\nAusl\u00e4ndergesetz bzw. Asylverfahrensgesetz bedeutet kein\nMehr der bisherigen Rechtslage. Der Bundesrat hat bereits\nim Juli 1999 \u2013 Frau Ernst ist darauf eingegangen \u2013 dem\nEntwurf der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zum\nAusl\u00e4ndergesetz ,,mit der Ma\u00dfgabe von \u00c4nderungen\u201c\nzugestimmt. Diese sehen vor, ,,geschlechtsspezifische\nRechtsgutverletzungen, wie zum Beispiel systematische\nVergewaltigungen oder andere schwerwiegende Formen\nsexueller Gewalt, bei der Feststellung von Abschiebehin-\ndernissen nach dem Ausl\u00e4ndergesetz zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nZu erw\u00e4hnen ist in diesem Zusammenhang auch eine Ge-\nsetzesinitiative der Koalition zu \u00a7 19 Ausl\u00e4ndergesetz, die\nbeinhaltet, dass misshandelte ausl\u00e4ndische Ehefrauen ein\neigenst\u00e4ndiges Aufenthaltsrecht in Deutschland erhalten\nk\u00f6nnen.\n\nGewalt gegen Frauen zu thematisieren und politisch zu\nhandeln ist Teil der Politik auf Bundesebene, unabh\u00e4ngig\nvon der Nationalit\u00e4t der betroffenen Frauen. Zu fragen ist\nallerdings \u2013 vielleicht zielt auch hierauf die Antragstelle-\nrin: Wird das, was als Recht auf dem Papier steht, auch in\nder Praxis so gehandhabt? Hier wollen wir bei dieser Gele-\ngenheit Herrn Staatsminister Hardraht und auch unseren\n\n496\n\n\n\nAusl\u00e4nderbeauftragten nachdr\u00fccklich darum bitten, in un-\nserem Verantwortungsbereich darauf zu achten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Dann bitte ich den Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Herrn Abg. Sandig.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir reden heute kon-\ntrovers \u00fcber ein Thema, das seit Jahren einer breiten, auch\ninternationalen Diskussion unterliegt. Auch ich m\u00f6chte\nmeinen Beitrag mit einer Geschichte beginnen, die in\ndieser Form im Februar-Heft von Amnesty International\naus Bangladesch berichtet. Ich zitiere:\n,,Die 27-j\u00e4hrige Hausfrau und Mutter Pajara Begum sitzt\ngerade mit ihren beiden Kindern bei den Hausaufgaben im\nWohnzimmer, als jemand an der T\u00fcr klopft. Weil ihr\nMann noch bei der Arbeit ist, nimmt Pajara Begum an,\ndass es jemand aus ihrer Gro\u00dffamilie ist. Ihre Schwester,\ndie gerade zu Besuch ist, \u00f6ffnet die T\u00fcr. Kurz darauf h\u00f6rt\nsie die gellenden Schreie ihrer Kinder. Sie dreht sich um\nund erkennt ihren Privatlehrer, der sich bedrohlich n\u00e4hert.\nIn seiner rechten Hand h\u00e4lt er ein Glas mit einer klaren\nFl\u00fcssigkeit: konzentrierte Salzs\u00e4ure. Wenige Tage vorher\nhatte Pajara Begum seinen Heiratsantrag zur\u00fcckgewiesen\nund ihm erkl\u00e4rt, dass sie bereits gl\u00fccklich verheiratet sei.\nNun nimmt er auf grausame Weise Rache. Er sch\u00fcttet die\nS\u00e4ure in ihr Gesicht.\nS\u00e4ureanschl\u00e4ge sind eine barbarische Praxis in Bangla-\ndesch und keine Einzelf\u00e4lle. \u00c4rzte gehen von mindestens\n200 Anschl\u00e4gen pro Jahr aus. Fast ausschlie\u00dflich sind die\nOpfer Frauen. Die meisten erblinden und sind lebenslang\nentstellt. Die T\u00e4ter sind h\u00e4ufig zur\u00fcckgewiesene Verehrer\nund Ehem\u00e4nner, die ungeduldig auf die versprochene Mit-\ngift warten. Die Frauen sind immer gef\u00e4hrdet, weil sie in\nder traditionell gepr\u00e4gten Gesellschaft Bangladeschs die\nmeiste Zeit zu Hause verbringen. Die Angreifer nehmen\nS\u00e4ure, weil sie billig und leicht zu bekommen ist und weil\nsie schreckliche Folgen hat. Sie zerst\u00f6ren das Selbstwertge-\nf\u00fchl der Frau f\u00fcr immer. Die Mehrzahl der F\u00e4lle wird nicht\neinmal gemeldet und bleibt ungestraft. Obwohl ein S\u00e4ure-\nattent\u00e4ter nach den gesetzlichen Vorschriften in Bangla-\ndesch mit dem Tod bestraft werden muss, wurde bislang\nniemand dazu verurteilt. Insgesamt gab es \u00fcberhaupt erst\nf\u00fcr zwei M\u00e4nner eine Gef\u00e4ngnisstrafe!\u201c\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir einmal an, dass\ndas Opfer eines derartigen Angriffs nach Deutschland flie-\nhen und einen Asylantrag stellen w\u00fcrde. Dieser w\u00fcrde\nwohl abgelehnt, denn das Asylrecht in Deutschland\nkn\u00fcpft ausschlie\u00dflich an die staatliche politische Verfol-\ngung an.\nDas hat seinen Grund und auch seine Berechtigung \u2013 ich\nm\u00f6chte darauf nicht n\u00e4her eingehen \u2013, es hat sicher auch\nmit der Erinnerung und der Scham zu tun bez\u00fcglich des\nschrecklichen Geschehens in der Nazi-Zeit, als staatliche\nInstitutionen den Mord an Juden, Sinti und Roma und\nAndersdenkenden organisierten und durchf\u00fchrten.\nIch m\u00f6chte nur Folgendes zu bedenken geben: In dem\nbeschriebenen Fall liegt keine staatliche Verfolgung vor,\nallerdings eine eklatante Menschenrechtsverletzung \u2013\nneben der eigenen bestehenden Rechtsordnung hingenom-\nmen bzw. geduldet, vielleicht sogar gebilligt. Und es er-\n\nscheint mir als kein Zufall, dass das bei einer Frau der Fall\nist.\nIch will nicht ideologisch sein, meine Damen und Herren,\naber ich bin der Meinung, dass nicht verkannt werden\ndarf, dass Grundlage des Asylrechts die Achtung der Men-\nschenw\u00fcrde eines jeden Einzelnen ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang hat das Bundesverfassungs-\ngericht in einem grundlegenden Urteil formuliert \u2013 ich\nzitiere \u2013, ,,dass kein Staat das Recht hat, Leib, Leben oder\ndie pers\u00f6nliche Freiheit des Einzelnen aus Gr\u00fcnden zu ge-\nf\u00e4hrden oder zu verletzen, die allein in seiner politischen\n\u00dcberzeugung, seiner religi\u00f6sen Grundentscheidung, in f\u00fcr\nihn verf\u00fcgbaren Merkmalen liegen, die sein Anderssein\npr\u00e4gen\u201c.\nDer Staatsregierung ist ganz bestimmt zuzustimmen, dass\ngeschlechtsspezifische Verfolgung, die vom Staat ausgeht,\nvon Artikel 16a Grundgesetz bzw. von \u00a7 51 Ausl\u00e4nder-\ngesetz erfasst wird und die Opfer einer derartigen Verfol-\ngung nicht damit rechnen m\u00fcssen in ihr Land zur\u00fcckzu-\nkehren \u2013 ganz gewiss.\nAber dar\u00fcber hinaus sind doch Situationen denkbar, in\ndenen eine staatliche Struktur nicht mehr besteht und eine\nstaatliche Verfolgung im eigentlichen Sinne nicht mehr\nm\u00f6glich ist. Dann kommt es zu erheblichen Menschen-\nrechtsverletzungen.\nEinige Anmerkungen: Aus Afghanistan wird berichtet,\ndass es gegen\u00fcber Frauen und M\u00e4dchen zu massiven ge-\nschlechtsspezifischen Diskriminierungen und Menschen-\nrechtsverletzungen kommt. Frauen und M\u00e4dchen wird auf\ndem Gebiet der Taliban der Zugang zu Bildung und Beruf\nverwehrt. Kleine M\u00e4dchen d\u00fcrfen nicht mehr in die\nSchule. Die Aus\u00fcbung eines Berufes ist Frauen nur dort\nerlaubt, wo Publikumsverkehr nur mit Frauen erforderlich\nist, etwa in Krankenh\u00e4usern bei Schwestern. Dar\u00fcber hin-\naus besteht f\u00fcr Frauen die Verpflichtung, eine so genannte\nBurka \u2013 Ganzk\u00f6rperverh\u00fcllung \u2013 zu tragen. Eine Miss-\nachtung dieses Gebots wird mit Misshandlung, Schl\u00e4gen\nund Verhaftungen geahndet.\nIch kann das nicht so einfach wegwischen. Ich denke, wir\nhaben im vergangenen Jahr 50 Jahre Erkl\u00e4rung der Men-\nschenrechte zwar nicht gefeiert; wir haben daran gedacht.\nZu den Menschenrechten geh\u00f6rt schon das Recht auf\nBildung, wenigstens das Lesen-, Schreibenlernen. Wenn\nkleine M\u00e4dchen, wenn junge M\u00e4dchen, wenn junge\nFrauen das nicht mehr k\u00f6nnen, habe ich ein ganz, ganz\nmerkw\u00fcrdiges Gef\u00fchl bei dieser starken Missachtung der\nMenschenrechte.\nOder, meine Damen und Herren: Ich will doch nicht gegen\nStaaten Stimmung machen, die andere Traditionen haben,\naber wenn in einem einigerma\u00dfen geordneten Staat neben\ndem staatlichen Recht die Gefahr besteht, dass die Scharia,\ndie religi\u00f6se Gesetzgebung, von der Bev\u00f6lkerung mit\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit durchgesetzt wird, also etwa dass\nEhebrecherinnen \u2013 was immer das dann bei den Leuten\nhei\u00dft \u2013 gesteinigt werden, ist das schon eine bedr\u00fcckende\nGeschichte.\nDas Asylrecht nach dem Verst\u00e4ndnis der Allgemeinen Er-\nkl\u00e4rung der Menschenrechte spricht davon, dass jeder\nMensch das Recht hat, in anderen L\u00e4ndern vor Verfolgung\nAsyl zu suchen und zu genie\u00dfen. Danach ist Verfolgung\nnicht allein auf politische Verfolgung beschr\u00e4nkt.\nIch wei\u00df eine klare Antwort auch nicht; Sie merken das.\nAber ich halte es vor diesem Hintergrund f\u00fcr sinnvoll\n\n497\n\n\n\nweiter dar\u00fcber nachzudenken, von mir aus auch leiden-\nschaftlich kontrovers zu diskutieren, ob nicht die ge-\nschlechtsspezifische Verfolgung explizit in den Bereich des\nFl\u00fcchtlingsschutzes aufzunehmen ist,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\num Menschenrechtsverletzungen \u2013 wir wollen diskutieren;\ndas ist meine Position \u2013 im eben beschriebenen Sinn ent-\nschiedener zu begegnen und damit der Funktion des Asyl-\nrechts auch \u2013 in Klammer: auch \u2013 als Instrument des Men-\nschenrechtsschutzes gerecht zu werden. Die Diskussion\nhalte ich f\u00fcr ungeheuer wichtig.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun der\nAbg. Herr Bartl von der PDS-Fraktion.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es ist sicherlich schwer, die Materie, diesen\nGegenstand nach Kollegen Sandig noch treffender zu cha-\nrakterisieren. Ich glaube, was in dem Haus au\u00dfer Streit\nsteht, ist sicherlich, dass an der Schwelle dieses Jahr-\ntausends, wenn wir \u00fcber Asyl, Asylrecht, Asylbegriff\nreden, die Begriffe ,,Menschenrecht\u201c und ,,Menschen-\nw\u00fcrde\u201c im Korrelat stehen, dass demzufolge bei der Aus-\nlegung des Fl\u00fcchtlingsbegriffs selbstverst\u00e4ndlich die Men-\nschenrechtsfrage hereingeholt werden muss.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWie es bei der Republikflucht der Fall war!)\n\nWenn das nicht Selbstverst\u00e4ndnis ist, frage ich mich, wel-\nche Rechtfertigung dann \u00fcberhaupt noch f\u00fcr Kriege im\nNamen der Menschenrechte in dem letzten halben Jahr\noder letzten Jahr gefunden werden soll.\nUnd es ist ein Fakt, dass in allen Menschenrechtskonven-\ntionen und Frauenkonventionen festgehalten ist, dass die\npers\u00f6nliche Integrit\u00e4t des Menschen \u2013 Mann wie Frau,\nFrau wie Mann \u2013 ein Menschenrecht ist und dass demzu-\nfolge jeder Mensch, dessen k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t in seinem\nHerkunftsland eben nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, das\nRecht hat, in dem Gaststaat, wo er sich aufh\u00e4lt, auf Flucht\nvor dieser Verfolgung, vor dieser Verletzung seiner Inte-\ngrit\u00e4t Schutz zu bekommen, Asyl zu bekommen.\nDas ist ja die Lehre aus dem Zweiten Weltkrieg gewesen\nund aus der Verweigerung von Asyl bei Verletzung der\nMenschenw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn diesem Sinne haben die V\u00e4ter des Grundgesetzes den\nArtikel 16 (alt) des Grundgesetzes gemacht, den Artikel 16\n(alt) mit dem ber\u00fchmten Satz, dass eben jeder politisch\nVerfolgte Asyl in der Bundesrepublik Deutschland, in\nDeutschland bekommt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das war ein Gl\u00fcck! \u2013 Prof. Dr. Porsch,\nPDS: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben manchmal Recht!)\n\n\u2013 Das war ein Gl\u00fcck, ja.\nWas au\u00dfer Streit stehen d\u00fcrfte, ist also, dass demzufolge\ndie Berechtigung der Debatte auf der Hand liegt, die Be-\nrechtigung, in den L\u00e4nderparlamenten, im Bundesparla-\nment dieser Bundesrepublik Deutschland dar\u00fcber zu\nreden, ob diese Auslegung des Fl\u00fcchtlingsbegriffs, die ja in\nDeutschland gilt, die ja origin\u00e4r in Deutschland gilt, noch\n\nzeitgem\u00e4\u00df ist und ob sich diese Auslegung messen kann\nmit den momentan geltenden Werten \u2013 sagen wir \u2013 der\nwestlichen Welt.\nGenau das ist die Frage und darum geht der Streit auch:\nWelche Auslegung ist die richtige? \u2013 Wir haben zun\u00e4chst\neinmal \u2013 und Herr Staatsminister Hardraht wird uns da\nauch Recht geben \u2013 in unserer eigenen Verfassung keinen\nBezug, auch nicht in 16a, darauf, dass es um politische\nstaatliche Verfolgung gehen muss, um einen Asylgrund zu\nhaben. Das steht hier und so nicht drin.\nEs kann nicht sein, dass wir uns auf den Standpunkt\nstellen, dass dann, wenn der Fl\u00fcchtling in Wahrnahme\nseiner Beweislast nicht nachweist, dass seine geschlechts-\nspezifische Verfolgung vom Staat gewisserma\u00dfen direkt\nprogrammiert oder vom Staat gef\u00f6rdert und unter Nicht-\neinsetzung seiner Mittel geduldet ist, dann, wenn diese\nFrau, dieser Mann, der meinethalben wegen seiner ge-\nschlechtlichen Andersorientierung auf der Flucht ist und\ndeshalb verfolgt wird, der Fl\u00fcchtling, sofern er das nicht\nnachweisen kann, aus diesem Land entfernt werden kann\noder maximal ein Abschiebungshindernis gewisserma\u00dfen\nzuerkannt bekommt, einen Abschiebungsschutz, auf den\nsich \u2013 ein Fortschritt, bestreite ich nicht, Paragraph 53/54\n(alt) \u2013 jetzt die Staatsregierung beruft.\nAber Abschiebungsschutz ist der minderste Schutz f\u00fcr\neinen Fl\u00fcchtling; im Prinzip bleibt er ein Illegaler im Gast-\nland und hat keine weiter gehenden Rechte, auch keine\nVersorgungsrechte. Und insofern ist der Abschiebungs-\nschutz, den die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme ge-\nwisserma\u00dfen als hinreichend reflektiert, keineswegs hin-\nreichend f\u00fcr diese Kategorie von Fl\u00fcchtlingen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd ich sage noch etwas: Diese Auslegung, wie sie jetzt\ndie Staatsregierung gebraucht unter Verweis auf eine Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichts, ist eine neu-\ndeutsche; es ist nicht mehr blo\u00df eine origin\u00e4r deutsche, es\nist eine neudeutsche.\nDie Verfassung selbst sagt: Politisch Verfolgte genie\u00dfen\nAsylrecht. Und als dieser Satz noch im Artikel 16 Abs. 2\nSatz 2 stand und die Kommentierung dazu beizuziehen\nw\u00e4re, las sich das im Kommentar von Seifert und W\u00f6mig\nwie folgt:\n,,Der Begriff der politischen Verfolgung ist weit auszu-\nlegen, insbesondere setzt er nicht die Begehung politischer\nStraftaten voraus. Der Verfolgte braucht sich \u00fcberhaupt\nnicht politisch bet\u00e4tigt zu haben. Asylrechtschutz genie\u00dft\njeder, der aus politischen Gr\u00fcnden Verfolgungsma\u00df-\nnahmen in seinem Heimatland mit Gefahr f\u00fcr Leib oder\nLeben oder Beschr\u00e4nkung seiner pers\u00f6nlichen Freiheit aus-\ngesetzt w\u00e4re. Oder allgemein gesagt: Wer im Falle der\nR\u00fcckkehr (Auslieferung) in sein Herkunftsland Repressa-\nlien zu erwarten h\u00e4tte. Unter Verfolgung aus politischen\nGr\u00fcnden wird jede Verfolgung zu verstehen sein, die ent-\nweder durch kein Gesetz erlaubt ist oder deren gesetzliche\nGrundlage mit den rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen und\nWerteordnungen des Grundgesetzes im Widerspruch\nsteht. Auch Verfolgungsma\u00dfnahmen von nichtstaatlicher\nSeite sind als politische Verfolgung anzusehen, wenn der\nStaat diese billigt oder duldet und den davon Betroffenen\nden erforderlichen Schutz versagt.\u201c\nDas ist die Kommentierung zum Artikel 16 (alt). Und in\nder Auslegung ist durchaus die Berechtigung, geschlechts-\nspezifische Fluchtgr\u00fcnde als solche origin\u00e4r anzuerken-\nnen, gedeckt auch vom Asylrecht in Deutschland. Und\n\n498\n\n\n\nwas man hinzuf\u00fcgen muss: Der Staatsregierung ist sehr\nwohl bekannt, dass die Bundesrepublik Deutschland mit\nihrer Auffassung zum Fl\u00fcchtlingsbegriff zwischenzeitlich\nin der westlichen Welt auf dem Weg zur Minderheitenpo-\nsition ist. In Kanada, in den Niederlanden, in Schweden,\nim Vereinigten K\u00f6nigreich gibt es eben keinen Konnex\nmehr zwischen Verfolgung und Staat im Asylrecht; ebenso\nwenig im Fl\u00fcchtlingsrecht der USA. In Italien, in \u00d6ster-\nreich, in der Schweiz gibt es inzwischen eine Rechtspre-\nchung, die geschlechtsspezifische Verfolgung als origin\u00e4-\nren Asylgrund anerkennt.\nDer Deutsche Bundestag hat 1990 einen von Frauen aller\ndamals im Parlament vertretenen Fraktionen initiierten\nAntrag beschlossen, in dem die Bundesregierung aufgefor-\ndert wurde \u2013 ich zitiere \u2013, ,,eine ausdr\u00fcckliche Klarstellung\nim Asylverfahrensgesetz aufzunehmen, wonach auch\nwegen ihres Geschlechts oder ihrer sexuellen Orientierung\nverfolgte Frauen Asyl genie\u00dfen\u201c. Das war einfach Konsens\n1990 im Bundestag.\nIch will mir jetzt ersparen die entsprechenden Konventio-\nnen, die entsprechenden Appelle des UNHCR zu zitieren\noder die Beschl\u00fcsse der 4. Weltfrauenkonferenz in Peking,\ndie alle gefordert haben, diese Fragen ins Recht aufzuneh-\nmen. Und ich sage noch einmal, die meisten L\u00e4nder der\nwestlichen Welt haben es inzwischen transformiert.\nWir werden mit dieser Forderung nach einem eigenst\u00e4ndi-\ngen Asylgrund, mit der Ausgestaltung in der Verfassung\nund mit der Ausgestaltung im Asylgesetz, im Asylverfah-\nrensgesetz und dergleichen mehr keine Ruhe geben und\nmeinen, dass das eine berechtigte Forderung f\u00fcr eine mo-\nderne Bundesrepublik Deutschland sein muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat Staatsmi-\nnister Herr Hardraht f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir sind uns alle\n\u00fcber die Schwierigkeiten dieses Themas im Klaren. Und\nich glaube auch, dass jeder von uns jeden Einzelfall, mit\ndem er unmittelbar konfrontiert ist, den er erlebt hat oder\nvon dem er h\u00f6rt, in dem Sinne l\u00f6sen m\u00f6chte, wie es hier\nweitgehend \u00fcbereinstimmend vorgeschlagen worden ist.\nIch glaube auf der anderen Seite, dass, wenn man eine\npauschale Regelung \u00fcber das hinaus, was derzeit von der\nRechtsprechung als geltendes Recht zur Entscheidung in\nsolchen F\u00e4llen zugrunde zu legen ist, treffen w\u00fcrde, dann\nwegen der Masse der F\u00e4lle die Dinge nicht zu bew\u00e4ltigen\nw\u00e4ren.\nDieser Konflikt, meine Damen und Herren, ist der typische\nKonflikt, vor dem wir stehen, wenn es darum geht zu ent-\nscheiden: gesetzliche Regelung \u2013 ja oder nein?\nWenn ich \u00fcberlege, ob ich im Rahmen der Strafzumessung\nsage, f\u00fcnf bis 15 Jahre \u2013 zehn Jahre Ermessensbereich f\u00fcr\nden Richter \u2013, verlangt es jeden danach, im Einzelfall die-\nsen Strafrahmen gesetzlich auszuf\u00fcllen und alle empfin-\nden diesen weiten Rahmen als unbefriedigend. Und so ist\nes hier auch.\nDie Frage lautet: Wie l\u00f6se ich diesen Konflikt: Einzelfall-\nbezogene Entscheidung und Wahrung des Gesamt-\ninteresses eines Landes oder auch der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger? Ich glaube, dass diese Auspendelung der Interes-\nsen gerade in Deutschland in hervorragender Weise von\nden Gerichten \u2013 nicht nur vom Bundesverfassungsgericht,\nsondern von den Verwaltungsgerichten ganz allgemein im\n\nBereich der Asylanerkennungsrechtsprechung \u2013 wahrge-\nnommen und ausgef\u00fcllt worden ist. Es ist eine Rechtsent-\nwicklung vorangetrieben worden, die man in ihrer Exakt-\nheit eigentlich nur bewundern kann.\nIch glaube, dass es uns diese Rechtsprechung \u2013 best\u00e4tigt\nvom Bundesverfassungsgericht \u2013 erm\u00f6glicht, die F\u00e4lle, die\nhier genannt worden sind, als Einzelf\u00e4lle befriedigend zu\nl\u00f6sen, ohne dass wir die Gefahr eingehen, die andere Kom-\nponente, die bisher zu wenig genannt worden ist, die Be-\nw\u00e4ltigung des Massenproblems, vor dem wir dann ja\neventuell stehen w\u00fcrden, au\u00dfer Acht zu lassen.\nLassen Sie mich, weil dieser Teil in der Diskussion etwas\nkurz weggekommen ist, ihn noch etwas n\u00e4her beleuchten,\nohne dass ich die Schwierigkeit der Einzelschicksale auch\nnur irgendwie relativieren m\u00f6chte.\nHerr Bartl, Sie vergessen bei der Lekt\u00fcre dieser Kommen-\ntierung zu erw\u00e4hnen, dass Deutschland, wenn ich es rich-\ntig sehe, immer noch der einzige Staat ist, in dem das Asyl-\nrecht \u2013 juristisch gesprochen \u2013 als subjektiv \u00f6ffentlich-\nrechtlicher, also vom einzelnen Asylbewerber einklagbarer\nAnspruch in die Verfassung aufgenommen ist.\nSie sprechen von der Gro\u00dfz\u00fcgigkeit der USA und aller\nL\u00e4nder, die Sie genannt haben. Sie vergessen aber zu\nsagen, dass niemand hineinkommt, weil kein einklagbarer\nAnspruch besteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Punkt. Wir haben neben diesem unter juristi-\nschen, unter Durchsetzungsgesichtspunkten \u2013 wie komme\nich denn nun in das Land, das das Asylrecht hat, hinein? \u2013\ngro\u00dfz\u00fcgigsten Grundrecht auf Asyl in der Bundesrepublik\nauch eine Praxis, die daran ankn\u00fcpft und weit \u00fcber alles\nhinausgeht, was in den europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten oder\nden USA und Kanada die Praxis darstellt.\nWenn Sie, nur vorsichtig angedeutet, \u00fcberlegen: Bei\nFl\u00fcchtlingen aus Bosnien-Herzegowina, Fl\u00fcchtlingen aus\ndem Kosovo einschlie\u00dflich traumatisierter M\u00e4nner und\nvor allem Frauen ist die Bundesrepublik das Land gewe-\nsen, das bei beiden L\u00e4ndern, bei beiden Kriegshandlungs-\nszenarien die meisten Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nbei Bosnien-Herzegowina war es evident und bei Kosovo\nmit 15 000 immer noch sehr deutlich \u00fcber dem Niveau der\nanderen L\u00e4nder. Die L\u00e4nder, die hier genannt wurden, wie\nEngland, haben nach dem, was hier vorgetragen wurde,\ngesagt, die Bundesrepublik ist kein sicheres Drittland.\nAber England ist genau das Land, das sich in der Innenmi-\nnisterkonferenz in Br\u00fcssel geweigert hat, Fl\u00fcchtlinge aus\ndem Kosovo \u2013 und seien es auch nur traumatisierte \u2013 in\ngr\u00f6\u00dferer Zahl aufzunehmen. So sieht die Wirklichkeit aus!\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das!)\n\nWir haben aufgenommen: 15 000 Personen, Fl\u00fcchtlinge,\nechte Fl\u00fcchtlinge aus dem Kosovo und, wenn ich es richtig\nin Erinnerung habe, 330 000 damals aus Bosnien-Herze-\ngowina. Kein anderes Land hat diese Leistung vollbracht.\nUnd wenn Sie einmal weiter denken. In der Gesamt-\nabw\u00e4gung \u2013 Einzelfallschicksal und Bew\u00e4ltigungsm\u00f6glich-\nkeit der Masse der F\u00e4lle, die sich aus einer gesetzlichen\nRegelung ergeben w\u00fcrden, in einem Staat \u2013 erinnere ich\ndaran, dass die Bundesrepublik das Land ist, das in der EU\ndie meisten Asylbewerber in der Praxis aufgenommen hat.\nWenn man in der Auspendelung dieses Interessenkonflik-\ntes der Gesamtbev\u00f6lkerung durch eine gesetzliche Rege-\n\n499\n\n\n\nlung, die ja von heute auf morgen wirkt, eine weitere\ngro\u00dfe Zahl, eine erhebliche Zahl \u2013 ich komme auf das Pro-\nblem der Abgrenzbarkeit gleich noch einmal zur\u00fcck; ich\nsage es jetzt bewusst, obwohl Sie es kritisieren m\u00f6gen \u2013\nzumutet, ist es mit der Akzeptanz dieses Asylartikels vor-\nbei.\nUnd noch einmal zur\u00fcck: Der Artikel 16 gibt eigentlich\nvom Wortlaut her keine M\u00f6glichkeit, das zu machen, was\ndie Rechtsprechung inzwischen umgesetzt hat. Der Artikel\n16 sagt sehr klar: ,,staatliche Verfolgung\u201c. Und was hat die\nRechtsprechung daraus gemacht? Staatliche Verfolgung\nliegt bereits dann vor, wenn dieser Staat zuschaut und\nnichts tut. Das ist inzwischen vom Bundesverfassungs-\ngericht anerkannt als politische Verfolgung. Sie sehen\ndeutlich, dass diese Rechtsprechung bei der Auspendelung\nder Interessengegens\u00e4tze durch eine vorsichtige, auf Zeit\nangelegte Interpretation versucht die F\u00e4lle angemessen zu\nl\u00f6sen. Das ist eine gewaltige Leistung.\nDas Zweite ist, dass wir uns nat\u00fcrlich \u2013 ich breite den\nKonflikt ganz offen auf dem Tisch aus \u2013 dann, wenn solche\nbemitleidenswerten Personen, vor allem Frauen, illegal,\nau\u00dferhalb des Asylverfahrens hierher gekommen oder ab-\ngelehnt worden sind, dar\u00fcber einig sind, dass das richtig\nist, was alle Redner gesagt haben, dass n\u00e4mlich diese Per-\nsonen einen besonderen Abschiebeschutz genie\u00dfen.\nDazu kann man fragen: Wenn wir schon den Abschiebe-\nschutz gew\u00e4hren, warum dann nicht auch die Anerken-\nnung des Asylgrunds? Sie haben logisch Recht, sie verges-\nsen eben nur den anderen Teil des Auspendelungspro-\nzesses: Wenn Sie den Asylgrund ausdr\u00fccklich ins Gesetz\naufnehmen, werden Sie mit der Menge der Probleme nicht\nklarkommen und einen Umschwung in der Bev\u00f6lkerung\nzu dieser Thematik erleiden, den Sie nicht wollen k\u00f6nnen.\nIch glaube, wir sollten unserer Rechtsprechung vertrauen.\nIch sage weiter greifend: Wir neigen schon sehr dazu, alles,\nwas regelbar ist, auch auf dem Papier in einem Gesetz zu\nregeln. Es gibt wohl keinen Staat, der alle Fragen \u2013 so wie\nwir \u2013 immer gleich per Gesetz regelt, und trotzdem be-\nzeichnen wir die Staaten, die weniger Gesetze machen, die\nmehr Vertrauen als wir in ihre Rechtsprechung haben, mit\ngutem Grund als Rechtsstaaten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Er hat noch nicht\ngefragt.\nAlle Common-Law-Staaten haben ein engeres Asylrecht,\neinen geringeren Abschiebeschutz als wir, und ich glaube,\ndass wir bei der vorsichtigen Fortentwicklung dieser The-\nmatik wirklich den Verwaltungsgerichten vertrauen soll-\nten.\nIch m\u00f6chte noch einen Gedanken ankn\u00fcpfen, den Gedan-\nken, wie man im Verfahren im Detail diesen Problemen,\nFrau Ernst, eher gerecht werden kann. Dazu geh\u00f6ren Dol-\nmetscherinnen und weibliches Anh\u00f6rungspersonal. Ich bin\nnahe daran zu fragen, wieso das nicht heute schon so ist.\nIch werde mich daf\u00fcr einsetzen; aber das ist eine Bun-\ndesangelegenheit, f\u00fcr die das Bundesamt zur Anerken-\nnung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge zust\u00e4ndig ist. So weit ich\ndarauf Einfluss habe \u2013 ich werde mit Herrn Schily dar\u00fcber\nsprechen \u2013, greife ich diesen Vorschlag gern auf.\nZuletzt m\u00f6chte ich Ihnen noch etwas zur s\u00e4chsischen\nPraxis sagen. Wir haben \u2013 das wissen Sie \u2013 freiwillig nach\nBosnien- Herzegowina ausreisen lassen und die Freiwillig-\n\nkeit ein wenig beschleunigt. Wir haben aber bisher auf-\ngrund des sehr weiten Auslegungsbegriffs keine traumati-\nsierten Personen abgeschoben, die einem solcher Schick-\nsale unterworfen waren, wie sie ansatzweise berichtet\nworden sind. Gerade hier sind wir im Einzelfall sehr\ngro\u00dfz\u00fcgig.\nEin letzter Punkt: Es gibt Kriegsstaaten, die immer wieder\ngenannt werden, wie Afghanistan, Somalia, Kosovo und\nBosnien-Herzegowina, aber es gibt auch noch andere\nStaaten. Wenn Sie die F\u00e4lle, bei denen wir eine Abschie-\nbung durchsetzen oder nicht, nebeneinander legen w\u00fcr-\nden und wenn Sie auf das schon einmal angesprochene\nVerfahren mit Herrn Sandig und zum Teil auch mit dem\nPetitionsausschuss eingehen w\u00fcrden \u2013 es ist vielleicht\nganz gut, dass Sie das nicht tun \u2013, dann w\u00fcrden Sie sehen,\ndass wir in diese Staaten so gut wie nie zur\u00fcckschieben\nk\u00f6nnen \u2013 ich bin jetzt bei der R\u00fcckschiebung, nicht bei der\nAnerkennung \u2013 und es zum Teil auch nicht wollen, schon\ngar nicht bei traumatisierten Personen.\nDie Debatte geht also im Kern um die Frage der Auspen-\ndelung \u2013 Einzelschicksale und Gesamtinteressen \u2013 und\ndarum, wie man das unter zeitlichen Aspekten sieht. Es\ngeht aber auch um die Frage, um welche F\u00e4lle es in Sach-\nsen geht und welche Personen wir zur\u00fcckgeschoben oder\nihnen in anderer Weise nicht Rechnung getragen h\u00e4tten.\nDiese Fragen muss man ganz deutlich auseinander halten.\n\u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Es sollen durchaus von Massenvergewalti-\ngung betroffene Bosnierinnen abgeschoben worden sein.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Aus Sachsen nicht.\nSoweit ich das erfahren habe, sind sie nicht aus Sachsen\nabgeschoben worden.\n\nBartl, PDS: Ich bin bereit, mich in die Sensibilit\u00e4t des Ge-\ndankenganges dieses Konstrukts hineinzudenken. Meine\nFrage ist: Ist nicht die \u00c4nderung des \u00a7 24 des Asylverfah-\nrensgesetzes das Minimum \u2013 es geht konkret um die Frage\ngeschlechtsspezifischer Verfolgung \u2013, das die Bundesrepu-\nblik Deutschland machen m\u00fcsste, damit wenigstens das\nBundesamt zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge\nhinterfragen muss, ob die betreffende Frau oder der betref-\nfende Mann geschlechtsspezifischer Verfolgung in seinem\nLand ausgesetzt ist?\nDas ist momentan im Befragungskatalog \u00fcberhaupt nicht\nvorgesehen. Eine der Forderungen im Bundestag war, we-\nnigstens das in \u00a7 24 aufzunehmen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, ich mei-\nne, dass dann, wenn man auf den Vorschlag von Frau\nErnst eingeht, weibliches Anh\u00f6rungspersonal f\u00fcr solche\nF\u00e4lle bereitzustellen, normalerweise diese Frage mit ge-\nstellt wird. Man muss nicht alles in Verwaltungsvorschrif-\nten und Frageb\u00f6gen festhalten.\nIch halte diesen Perfektionismus f\u00fcr sehr deutsch. Wir sind\nalle Deutsche. Ich finde, wir m\u00fcssten bei unseren anderen\nVors\u00e4tzen \u2013 ich sage das, obwohl sich dieses Thema nicht\ndaf\u00fcr eignet \u2013 einmal sagen: Jetzt regeln wir nichts mehr,\nes funktioniert auch so! Ich glaube, es ist ein ganz entschei-\ndender Punkt, dass der Denkprozess in Bewegung gesetzt\nwird. Das ist bereits erfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n500\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, nach \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung steht der PDS-\nFraktion das Schlusswort zu. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Damen und Herren, ich bin\nfroh, dass hier sehr sachlich und unter Ber\u00fccksichtigung\naller wichtigen Aspekte diskutiert und abgewogen wurde.\nZwei Bemerkungen seien mir am Ende noch gestattet.\nFrau Henke, wissen Sie, es ist sehr leicht dahergesagt, wir\nm\u00fcssten die Traditionen in den L\u00e4ndern achten, das habe\netwas mit der Achtung dieser Staaten zu tun. Ich denke,\ndas ist eine sehr gef\u00e4hrliche Geschichte. Man kann das\nnicht mit Tradition schlechthin verwechseln.\nIn vielen islamistischen oder fundamentalistischen Staaten\ngeht es um extreme Frauenfeindlichkeit. Sie ist Teil dieser\nSysteme. Diese Systeme leben davon und k\u00f6nnen gar nicht\nanders funktionieren. Sie ist ein wesentliches Standbein.\nHier muss man sehr genau abw\u00e4gen, was man dazu sagt.\nMenschenrechtsverletzungen, wie sie mehrfach in diesem\nHaus genannt wurden, k\u00f6nnen nicht mit Achtung der Tra-\ndition verwechselt werden. Das halte ich f\u00fcr verkehrt.\nNoch ein zweiter Gedanke: Worum geht es, wenn wir\nsagen, wir wollen \u00a7 51 ge\u00e4ndert haben, uns reicht der ge-\n\u00e4nderte \u00a7 53 nicht? Es ist ganz klar: Fl\u00fcchtlinge haben\neinen anderen Status, sie k\u00f6nnen ganz anders agieren. Wir\nfordern das gerade f\u00fcr diese Frauen ein, weil sie eines hin-\nbekommen m\u00fcssen: Sie m\u00fcssen ihr Leben v\u00f6llig umgestal-\nten, sie m\u00fcssen alles ver\u00e4ndern, nicht nur einen Teil. Das\nist unglaublich schwer.\nWer hier mit Frauen, die Gewalterfahrungen haben, zu tun\nhatte, der wei\u00df ganz genau, wie schwierig deren Situation\nim eigenen Land ist. Sich in einer solchen Situation in\neinem fremden Land zu befinden ist eine ungeheure An-\nstrengung, eine Kraftanstrengung f\u00fcr jede einzelne Person.\nEin normales Leben anzufangen ist das Problem. Vielleicht\npassen unsere Gesetze nicht so recht dazu. Ich komme im-\nmer mehr in die Versuchung zu denken, die Gesetze, die\nwir in Deutschland haben, passen nicht zu den Menschen.\nVielleicht muss man anfangen sie zu vereinfachen und\n\nklarer zu formulieren, um sie den Dingen anzupassen, um\ndie es geht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun den Antrag der PDS-Fraktion ,,An-\nerkennung geschlechtsspezifischer Fluchtursachen als\nAsylgrund\u201c, der Ihnen in der Drucksache 3/0475 vorliegt,\nzur Abstimmung. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen den\nAntrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nZahl von Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimmenthaltungen\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nFrau Abg. Gangloff, wollen Sie noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten abgeben? \u2013 Ich erteile Ihnen das\nWort.\n\nFrau Gangloff, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch habe diesem Antrag zugestimmt, weil ich die Ehre\nhatte, mit anderen Mitgliedern dieses Hohen Hauses in\nden vergangenen drei Tagen an der Generalversammlung\ndes Europ\u00e4ischen Ombudsmann-Instituts teilzunehmen,\nund wir haben dort verschiedene Berichte geh\u00f6rt \u2013 unter\nanderem hat die Ombudsfrau aus Bosnien-Herzegowina\n\u00fcber die Situation berichtet \u2013, in denen neben vielen ande-\nren Problemen genau dieses Thema eine gro\u00dfe Rolle ge-\nspielt hat.\nIch wollte mit diesem Abstimmungsverhalten dokumen-\ntieren, dass ein Signal, von Sachsen ausgehend, vielleicht\neben auch wegen der hier nicht so restriktiven Anwen-\ndung des Gesetzes m\u00f6glich w\u00e4re und Beispielwirkung f\u00fcr\ndie Bundesrepublik haben w\u00fcrde, damit diesen Menschen,\ninsbesondere Frauen, geholfen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Mit dieser Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nFinanzierung der dringend erforderlichen RegionalExpress-Linie RE 1\nDresden-G\u00f6rlitz (Kursbuchstrecke 230) durch den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/0885, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 3. Februar\nfestgestellt worden. Sie k\u00f6nnen zu dem Antrag in folgen-\nder Reihenfolge Stellung nehmen: PDS, CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung. Die Fraktion der PDS hat diesen\nAntrag eingebracht und erh\u00e4lt als erste das Wort. Frau\nAbg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Als am vergangenen Don-\nnerstag im Pr\u00e4sidium unser Dringlicher Antrag zur Absi-\ncherung der Finanzierung der RegionalExpress-Linie RE 1\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz auf die Tagesordnung der\nLandtagssitzung gesetzt wurde, wagte ich nicht darauf zu\nhoffen, was inzwischen eingetreten ist: In weniger als einer\nWoche gelang es die entsprechenden Mittel f\u00fcr den Regio-\nnalExpress bereitzustellen. Der Zweckverband Verkehrs-\n\nverbund Oberlausitz-Niederschlesien kann jetzt bei der\nDeutschen Bahn AG die Bestellung f\u00fcr je f\u00fcnf Zugpaare\nvornehmen, die ab Ende Mai zwischen G\u00f6rlitz und Dres-\nden verkehren werden.\nDass Herr Staatsminister Dr. Schommer inzwischen eine\nso schnelle, unkomplizierte und postwendende L\u00f6sung f\u00fcr\nProbleme findet, die von der Opposition an ihn herange-\ntragen werden, ist denke ich wirklich beachtlich und ich\nglaube, das ist auch ein richtiges Dankesch\u00f6n wert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo k\u00f6nnten wir uns auch in Zukunft die Zusammenarbeit\nzwischen der PDS-Fraktion und dem Staatsministerium\nvorstellen.\n\nDas dringliche Problem ist also von der Sache her gel\u00f6st.\nWir k\u00f6nnten unseren Antrag zur\u00fcckziehen, w\u00e4re da nicht\n\n501\n\n\n\nder \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Da man ja nun\nwahrscheinlich nicht davon ausgehen kann, dass dem\nPDS-Antrag zugestimmt wird, hat man hier den \u00c4nde-\nrungsantrag \u2013 wie wir das ja schon gewohnt sind \u2013 nach-\ngereicht.\nDieser enth\u00e4lt aber nun einige Punkte, die \u00fcber unseren\nAntrag hinausgehen. Er zeigt einen Weg auf, wie die\nneuen Regionalexpressz\u00fcge k\u00fcnftig generell sicher finan-\nziert werden k\u00f6nnen. Da wir diesen L\u00f6sungsvorschlag\nbegr\u00fc\u00dfen, k\u00f6nnen wir unseren Antrag nat\u00fcrlich nicht ein-\nfach zur\u00fcckziehen, dann w\u00e4re ja auch der \u00c4nderungsan-\ntrag weg. Gerade das wollen wir vermeiden.\nSicher ist bei genauem Besehen der Gesch\u00e4ftsordnung vie-\nles im CDU-\u00c4nderungsantrag nicht unbedingt als dring-\nlich zu bezeichnen, aber im Interesse der Sache wollen wir\ndar\u00fcber hinwegsehen.\nMeine Damen und Herren! Ich will die Sache auch nicht\nweiter zerreden und Ihnen einen verkehrspolitischen Vor-\ntrag \u00fcber die Wichtigkeit regionaler Zugverbindungen er-\nsparen. \u2013 Locken w\u00fcrde es mich nat\u00fcrlich schon, denn\nman stelle sich einmal vor, es g\u00e4be k\u00fcnftig keine schnelle,\npreiswerte und vertaktete Eisenbahnverbindung zwischen\nder Landeshauptstadt Dresden und der Gro\u00dfen Kreis-\nfreien Stadt G\u00f6rlitz mehr.\nIch denke aber, dass wir \u00fcber die Antr\u00e4ge eigentlich ab-\nstimmen k\u00f6nnen, und wir als PDS-Fraktion stimmen aus-\ndr\u00fccklich zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Fraktion\nder CDU das Wort; Herr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern, eines ist unbestreitbar: Sie haben\noptisch an Qualit\u00e4t gewonnen seit der letzten Legislatur-\nperiode; ich hoffe auch, es wird inhaltlich der Quanten-\nsprung von Ihnen vollzogen.\nGanz so einfach k\u00f6nnen wir es uns hier nicht machen und\nsagen: Toll, Antrag vollzogen, Spitze! Wir sprechen im-\nmerhin von 6,3 Millionen DM, die wir uns irgendwie aus\n8.1er Mitteln aus den Rippen quetschen m\u00fcssen. Wenn wir\ndamit jedes Jahr zu unserem Finanzminister kommen,\nmacht der uns rund wie einen Buslenker, mal ganz salopp\ngesagt.\nDeshalb habe ich ein paar Aufzeichnungen f\u00fcr Sie vorbe-\nreitet; ich hoffe, ich langweile auch die anderen nicht zu\nsehr. Nat\u00fcrlich freuen wir uns, dass so schnell die Eini-\ngung innerhalb der letzten Tage zwischen dem Freistaat,\nden betroffenen Nahverkehrszweckverb\u00e4nden, der DB\nund dem Staatsministerium zustande gekommen ist. Aber\ndie Probleme liegen etwas tiefer.\nMeine Damen und Herren, die Sachsen-Magistrale endete\nf\u00fcr uns nie in Dresden. Wir haben vielmehr immer darauf\nWert gelegt, die Strecke bis G\u00f6rlitz als Teil der Sachsen-\nMagistrale zu betrachten. Das gilt f\u00fcr den Ausbau und\nebenso f\u00fcr das Zugangebot. Die Antr\u00e4ge der letzten Jahre\nbelegen dies. Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass G\u00f6rlitz\nund die Oberlausitz von einer schnellen Bahnanbindung\nnach Dresden und damit in Richtung Westen abgekoppelt\nwerden. Dies ist und bleibt unser grunds\u00e4tzliches An-\nliegen.\nMeine Damen und Herren, wir haben bereits fr\u00fchzeitig die\nProbleme gesehen, die im Ergebnis der Bahnreform zu-\nstande gekommen sind. Ein wesentliches Ergebnis der\n\nBahnreform ist, dass der Fernverkehr als alleinige Ange-\nlegenheit der Deutschen Bahn definiert wurde. Und, meine\nDamen und Herren, wenn ich das Konzept 2003 der DB\nnehme, so steht darin, das Ergebnis von derzeit 200 Millio-\nnen DM soll auf \u00fcber zwei Milliarden DM gesteigert wer-\nden; die DB soll bis Ende 2003 b\u00f6rsenf\u00e4hig werden.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir es uns so leicht\nmachen, Frau Mattern, und sagen, das ist ja ganz toll, der\nFreistaat gibt die Mittel, wir gehen runter vom Fernver-\nkehr in den Nahverkehr und bezahlen dies, ist dies der\nEinstieg zum Ausstieg und wir haben jedesmal hier eine,\nwie es scheint, dringliche Debatte. Das sprengt voll die\n8.1er Mittel, die wir f\u00fcr solche Sachen zur Verf\u00fcgung\nhaben.\nNicht zuletzt dieser Zusammenhang f\u00fchrt dazu, dass sich\ndie Deutsche Bahn von f\u00fcr sie nicht wirtschaftlichen Ange-\nboten zur\u00fcckziehen m\u00f6chte. Wir halten dies f\u00fcr das\nfalsche Signal f\u00fcr die Region ebenso wie f\u00fcr das falsche\nSignal der Deutschen Bahn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ich hoffe, die G\u00f6rlitzer fahren auch ab und zu einmal mit\nder Bahn mit, lieber Volker Bandmann.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAnstatt den Wettbewerb mit der Stra\u00dfe offensiv anzuge-\nhen, zieht man sich zur\u00fcck. Aber ich f\u00fcge hinzu: Es ist eine\nEntscheidung der Deutschen Bahn, auf die der Freistaat\nletztendlich trotz aller Bem\u00fchungen, diesen Schritt zu ver-\nhindern, keinen Einfluss hat. Tatsache ist auch, dass die\nBahn zumindest bei einigen Z\u00fcgen auf unzureichende\nFahrgastzahlen verweisen kann.\nDas alles \u00e4ndert nichts daran, dass die Entscheidung der\nDeutschen Bahn \u00e4rgerlich ist. Nat\u00fcrlich wei\u00df die Bahn,\ndass wir auf eine schnelle Bahnanbindung zwischen Dres-\nden und G\u00f6rlitz ebenso wenig verzichten k\u00f6nnen wie an-\ndere L\u00e4nder, die ebenfalls von dem ,,Streichkonzert\u201c be-\ntroffen sind oder noch betroffen sein werden. Deshalb spe-\nkuliert sie nat\u00fcrlich darauf, den bisher per Definition\neigenwirtschaftlichen Fernverkehr in eine von den L\u00e4n-\ndern bzw. den Nahverkehrszweckverb\u00e4nden zu bezahlen-\nden Schienenpersonennahverkehr umzuwandeln.\nRein wirtschaftlich betrachtet ist dies aus Sicht der DB ver-\nst\u00e4ndlich, denn schlie\u00dflich, meine Damen und Herren, gibt\nes f\u00fcr jeden Kilometer, den ein Zug im Nahverkehr zu-\nr\u00fccklegt, 17 DM f\u00fcr den Aufgabentr\u00e4ger des Schienenper-\nsonennahverkehrs, also von der \u00f6ffentlichen Hand. Das\nentspricht durchschnittlich etwa den Fahrgeldeinnahmen\nvon 100 Fahrg\u00e4sten, obwohl die gar nicht im Zug sitzen\nbrauchen.\nMit anderen Worten: Die durch die Bahnreform und die\nRegionalisierung des Schienenpersonennahverkehrs ge-\nsetzten Rahmenbedingungen schaffen geradezu einen An-\nreiz, bestimmte Fernverkehrsleistungen zulasten der\nL\u00e4nder in Nahverkehrsleistungen umzuwandeln. Hier\nmuss grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nachgedacht werden, ob die\nvon der Bundespolitik gesetzten Rahmenbedingungen\nnicht einer Korrektur bed\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, wir haben bereits vor zwei Jahren hier in\ndiesem Hohen Hause die parlamentarische Initiative er-\ngriffen \u2013 damals war in Bonn noch die CDU/FDP-Regie-\n\n502\n\n\n\nrung dran. Wir machen dies; ich hoffe, von der SPD kom-\nmen \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von uns sind die schon\nlange gekommen!)\n\n\u2013 Ich spreche jetzt von der SPD; Sie haben ja nicht die\nMehrheit, das wissen Sie auch \u2013 zum Gl\u00fcck.\nNun werden sich in K\u00fcrze die Verkehrsminister der\nL\u00e4nder mit der von der Deutschen Bahn beabsichtigten\nUmwandlung von Interregios, sprich: Fernverkehr, in\nRegionalExpress, sprich: Nahverkehr, befassen. Bei aller\nVer\u00e4rgerung \u00fcber dieses Vorgehen kann sicherlich die L\u00f6-\nsung nicht darin bestehen, nun auch noch das Fernver-\nkehrsangebot durch die Politik festzulegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn die Bahn Kostengr\u00fcnde geltend macht, dann\nm\u00fcssen die L\u00e4nder von der Bahn auch Kostenwahrheit\nverlangen. Es kann nicht angehen, dass die \u00f6ffentliche\nHand auch noch f\u00fcr jeden Interregiokilometer zuk\u00fcnftig\n17 DM zuschie\u00dft.\nDie Kosten m\u00fcssen deutlich unterhalb dieses Niveaus\nliegen. Alles andere w\u00e4re auf Dauer nicht akzeptabel.\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir dort, wo der Freistaat Investi-\ntionen in Strecken und Fahrzeuge der Bahn f\u00f6rdert \u2013 ich\ndenke hier an unser j\u00e4hrliches Investitionsprogramm mit\nbis 400 Millionen DM \u2013, verlangen k\u00f6nnen, dass die Bahn\ndies in Form von reduzierten Kosten f\u00fcr die Bestellung der\nentsprechenden Nahverkehrsleistungen auf der Schiene\nkompensiert. Bei der Fahrzeugf\u00f6rderung ist dies in gewis-\nsem Unfang bereits heute der Fall.\nSo viel grunds\u00e4tzlich zur Problematik, Frau Mattern. Ich\nwollte es Ihnen speziell noch einmal r\u00fcberbringen, wie die\n\u00f6ffentlichen Mittel f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr\neffizient, sinnvoll und verantwortlich eingesetzt werden\nk\u00f6nnen. Sie rufen nur danach, m\u00f6glichst schnell der Deut-\nschen Bahn, die die Hand aufh\u00e4lt, Geld hin\u00fcberzureichen.\nDas allein kann es nicht sein. Es darf keinen Automatis-\nmus geben, Fernverkehr zulasten der \u00f6ffentlichen Hand in\nNahverkehr umzuwandeln. Deshalb formuliert unser \u00c4n-\nderungsantrag einige wichtige Bedingungen.\nEine L\u00f6sung musste schnell gefunden werden. Dies wurde\nerreicht. Ich erw\u00e4hnte das eingangs.\nWir wollen auch, dass es in der k\u00fcnftigen Fahrplanperiode\nund dar\u00fcber hinaus zumindest im Zwei-Stunden-Takt wie\nbisher eine schnelle Verbindung zwischen Dresden und\nG\u00f6rlitz gibt, wenn man die Fahrzeit von 90 Minuten als\nschnell bezeichnen kann.\nWir danken dem Staatsministerium, dass bereits unserer\nBitte aus dem Antrag entsprochen wurde und die zus\u00e4tz-\nlich zu erbringenden Leistungen nicht zulasten der f\u00fcnf\nNahverkehrszweckverb\u00e4nde und der ihnen zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel finanziert werden.\nWir halten es f\u00fcr einen gangbaren Weg, zun\u00e4chst f\u00fcr die\nFahrplanperioden bis 2/2001 die Finanzierung mit Rest-\nmitteln aus Zeiten sicherzustellen, in denen der Freistaat\nnoch Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den Schienenpersonennah-\nverkehr war.\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass dies keine L\u00f6sung im Sinne\neiner dauerhaften Finanzierung ist. Aber mit dieser\nL\u00f6sung gewinnen wir jetzt die Zeit, um mit den f\u00fcnf Nah-\nverkehrszweckverb\u00e4nden in Sachsen einvernehmliche\nL\u00f6sungen zu erarbeiten, wie die zus\u00e4tzlich zu finanzieren-\nden Leistungen dauerhaft abgesichert werden k\u00f6nnen.\nDazu geh\u00f6rt insbesondere, auch mit der DB eine Verst\u00e4n-\n\ndigung \u00fcber einen zuk\u00fcnftig deutlich niedrigeren Kosten-\nsatz als bei den sonstigen Leistungen des Nahverkehrs zu\nvereinbaren. Ich kann mir vorstellen, dass die Nahver-\nkehrszweckverb\u00e4nde hier in Richtung auf eine zuk\u00fcnftige\nPaketl\u00f6sung verhandeln und sagen, dass die DB, wenn sie\nattraktive Strecken m\u00f6chte, auch unattraktive Strecken\nnehmen muss. Angesichts der Ziele, die die DB hat, sehe\nich keine Chance anders vorzugehen.\nWir gewinnen dar\u00fcber hinaus auch Zeit, um mit den\nZweckverb\u00e4nden und der DB f\u00fcr k\u00fcnftige Verkehrsvertr\u00e4-\nge ernsthaft dar\u00fcber zu verhandeln, wie Investitionen mit\nden Bestellkosten f\u00fcr Betriebsleistungen k\u00fcnftig noch kon-\nsequenter verrechnet werden k\u00f6nnen. Dabei hat der Frei-\nstaat eine koordinierende Funktion. Wichtig ist, dass diese\ngewollte Koordination gem\u00e4\u00df unserem \u00d6PNV-Gesetz in\nenger Abstimmung mit den Aufgabentr\u00e4gern, also den\nNahverkehrszweckverb\u00e4nden, wahrgenommen wird.\n\nAll diese \u00dcberlegungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze zeigt unser\n\u00c4nderungsantrag auf. Wir bekennen uns dazu, dass\nG\u00f6rlitz und die Oberlausitz nicht von einer leistungs-\nf\u00e4higen Anbindung auf der Schiene abgekoppelt werden\nd\u00fcrfen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnser Ziel bleibt im \u00dcbrigen ein Angebot, das qualitativ\ndeutlich \u00fcber dem Standard des heutigen Regionalexpress\nliegt. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Reisezeit. Vielleicht\nk\u00f6nnte sich ein derart verbessertes Angebot auf einer bis\nG\u00f6rlitz ausgebauten Sachsen-Magistrale auch wieder einer\ngewissen Wirtschaftlichkeit n\u00e4hern. Dann w\u00e4re der Teu-\nfelskreis aus schlechter Infrastruktur, schwach ausgelaste-\nten Z\u00fcgen und fehlender Wirtschaftlichkeit durchbrochen.\nDieses Ziel werden wir nat\u00fcrlich auch weiterhin im Auge\nbehalten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Raatz, SPD-\nFraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch wir m\u00f6ch-\nten unsere Meinung zu den beiden Antr\u00e4gen kundtun.\n\nEs sind dabei drei Dinge, \u00fcber die wir in dieser Debatte zu\nsprechen haben: zum einen \u00fcber den Antrag der PDS, zum\nanderen \u00fcber den Antrag der CDU und schlie\u00dflich noch\n\u00fcber die Realit\u00e4t. Die Vernunft gebietet es, in genau umge-\nkehrter Reihenfolge zu verfahren.\n\nDie Tagespresse verk\u00fcndet am heutigen Tag, dass Sachsen\nden Regionalexpress Dresden-G\u00f6rlitz im Zwei-Stunden-\nTakt finanziert, so wie es auch von den beiden Fraktionen\nPDS und CDU dargelegt wurde. Wir freuen uns nat\u00fcrlich\ngemeinsam mit den G\u00f6rlitzern \u00fcber diese attraktive Zug-\nverbindung mit der Landeshauptstadt. Wir sind uns\nsicher, dass sie gut angenommen wird, und hoffen gleich-\nsam, dass nicht allein der Freistaat die Zeche zahlt \u2013 womit\nwir uns thematisch mitten im \u00c4nderungsantrag der CDU\nbefinden, den wir voll und ganz unterst\u00fctzen.\n\nDie Regionalexpressz\u00fcge als Ersatz f\u00fcr bisher verkehrende\nInterregioz\u00fcge d\u00fcrfen von der Bahn keinesfalls zu glei-\nchen Konditionen wie die \u00fcbrigen SPNV-Leistungen ange-\nboten werden.\n\n503\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang ist der PDS-Antrag regelrecht\ngef\u00e4hrlich, ja regelrecht kontraproduktiv zu nennen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat einen\n\u00c4nderungsantrag provoziert!)\n\nWenn man in der Sache zu einer guten L\u00f6sung gelangt ist,\ndann ist es gewiss nicht das Verdienst dieser Vorlage;\ndenn diese beschw\u00f6rt noch dazu vor der \u00d6ffentlichkeit\ndieses Hohen Hauses einen Pr\u00e4zedenzfall herauf, der die\nBahn dazu verleiten k\u00f6nnte, sachsenweit s\u00e4mtliche Fern-\nverbindungen auf den Pr\u00fcfstein zu stellen.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig, das ist die Gefahr dabei!)\n\nNach dem bekannten Aschenputtelprinzip bleiben dann\ndie guten, Gewinn bringenden im Topf, die schlechten,\nweil defizit\u00e4ren werden hingegen aussortiert. Der Freistaat\nwird schon mit einem Alternativangebot einspringen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Wir w\u00fcrden\nbei diesem Spiel unsere dem Schienenpersonennahverkehr\nvorbehaltenen Finanzmittel nach \u00a7 8.1 Regionalisierungs-\ngesetz zur Erbringung von Fernverkehrsleistungen regel-\nrecht verschleudern. Die Folgen w\u00e4ren: Die Bahn w\u00e4re\nihrer Verantwortung entledigt, dem Freistaat fehlt das\nGeld f\u00fcr andere SPNV-Verbindungen und am Ende ist die\nPDS schuld an Streckenstilllegungen. Gut gemeint ist eben\noft das Gegenteil von gut. Deshalb m\u00fcssen wir diese Vor-\nlage ablehnen.\nDer CDU-\u00c4nderungsantrag zeigt exemplarisch auf, wie in\ndieser oder einer \u00e4hnlichen Problemlage verfahren werden\nsollte. Zun\u00e4chst einmal muss mit der Bahn hart verhandelt\nwerden. Land und Verkehrsverb\u00fcnde verf\u00fcgen ja durch-\naus \u00fcber ein gewisses Drohpotenzial. Weiterhin m\u00fcssen\nsich die betroffenen Verkehrsverb\u00fcnde als SPNV-Auf-\ngabentr\u00e4ger zusammenraufen und ein attraktives Angebot\nerstellen.\nWir m\u00f6chten auf den konkreten Fall bezogen eine weitere\nForderung hinzuf\u00fcgen: Deutschland und Polen m\u00fcssen\nendlich zu einem verl\u00e4sslichen Eisenbahngrenzabferti-\ngungsregime gelangen, damit es in Zukunft m\u00f6glich wird\ndie grenz\u00fcberschreitenden Z\u00fcge als verl\u00e4ssliche Faktoren\nin den Fahrplan einzubauen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nGrundfalsch w\u00e4re es hingegen, den schwarzen Peter ein-\nseitig bei der Bahn zu suchen. Fakt ist, wie das bereits von\nHerrn Nitzsche gesagt wurde, dass DB Reise & Touristik\nkeine m\u00fcde Mark mehr vom Steuerzahler erh\u00e4lt, f\u00fcr sein\nBetriebsergebnis somit voll und ganz selbst verantwortlich\nzeichnet und dieses Ergebnis auf der Fernverbindung\nDresden-G\u00f6rlitz tiefrot ist. Die Kostendeckung soll bei\nnicht einmal 30 % liegen. Das muss und wird aber nicht so\nbleiben.\nNach dem baldigen Vollzug der EU-Osterweiterung wird\ndie Nei\u00dfe-Metropole \u2013 f\u00fcr manche heute noch das Ende\nder Welt \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Na, na, na!)\n\nzwar immer noch am Rande Deutschlands, daf\u00fcr aber im\nHerzen Europas liegen, so wie heute Aachen, Saarbr\u00fccken,\nFreiburg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin transeurop\u00e4ischer Verkehrskorridor verl\u00e4uft durch die\nStadt. Wenn man zugegebenerma\u00dfen noch nicht allzu viel\ndavon sp\u00fcrt, so hat das leider etwas damit zu tun, dass die\n\nOsterweiterung der EU \u2013 jene verkehrsinfrastrukturell ge-\nsehen einmalige Chance f\u00fcr ganz Sachsen \u2013 bislang v\u00f6llig\nungen\u00fcgend vorbereitet wurde.\nWo sind Konzepte der Staatsregierung f\u00fcr den Eisenbahn-\nhochgeschwindigkeitsverkehr Sachsen-Schlesien, die mit\ndem hohen Anspruch eines transeurop\u00e4ischen Verkehrs-\nkorridors korrespondieren? Werden Sie \u2013 leider ist er nicht\nda \u2013, Herr Staatsminister Schommer, diese wichtige Ver-\nbindung f\u00fcr den vordringlichen Bedarf im neuen Bundes-\nverkehrswegeplan anmelden?\nG\u00f6rlitz liegt nicht am Ende der Welt. Es liegt auf der trans-\neurop\u00e4ischen Eisenbahn-Ost-West-Magistrale.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird es Zeit, etwas gr\u00f6\u00dfere Br\u00f6tchen zu backen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staats-\nminister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Ab-\ngeordnete! Die Dringlichkeit der Angelegenheit kann ich\nnicht verstehen. Die Sache ist bereits gekl\u00e4rt. Das ist von\nden Vorrednern schon festgestellt worden.\nW\u00fcrde die S\u00e4chsische Staatsregierung so sp\u00e4t handeln, wie\ndie PDS munter wird, dann w\u00e4re der Zug der Zeit an uns\nschon l\u00e4ngst vorbeigefahren.\n\n(Bandmann, CDU: Der kommt genau 40 Jahre zu sp\u00e4t,\nder Porsch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: \u2013 Nein.\nIch m\u00f6chte Sie gern an dieser Stelle \u00fcber den Sachstand\ninformieren.\nFrau Mattern, ich nehme den Dank, den Sie an Herrn\nStaatsminister Schommer gerichtet haben, nat\u00fcrlich gern\nan und werde ihn weiterreichen, doch waren es in der Tat\nnicht Sie, die mit diesem Dringlichkeitsantrag dazu beige-\ntragen haben, dass dieses Ergebnis zustande gekommen\nist.\nDenn seit etwa zwei Jahren versucht sich die Deutsche\nBahn Reise & Touristik AG aus der Verbindung Dresden-\nG\u00f6rlitz zur\u00fcckzuziehen. Wir haben der Bahn in aufwen-\ndigen Verhandlungen deutlich gemacht, dass ein Zwei-\nStunden-Takt erforderlich ist. Damit konnte dieses An-\nsinnen zun\u00e4chst abgewehrt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit erheblicher Kritik haben wir die Absicht der DB Reise\n& Touristik AG zur Kenntnis genommen, den Zwei-\nStunden-Takt von Interregioz\u00fcgen zwischen Dresden und\nG\u00f6rlitz nun endg\u00fcltig auszud\u00fcnnen und ab dem Fahr-\nplanwechsel, dem 28. Mai 2000, nur noch vier Interregio-\nzugpaare im internationalen Verkehr einzusetzen. Damit\nentstehen Fahrplanl\u00fccken in erheblichem Umfang.\nUm diese auszugleichen bzw. den aus strukturpolitischen\nGr\u00fcnden notwendigen Zwei-Stunden-Takt schneller Ver-\nbindungen zwischen Dresden und G\u00f6rlitz herzustellen, ist\nder Verkehr von f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Regionalexpress-Zug-\npaaren erforderlich. In Abstimmung mit den betroffenen\n\n504\n\n\n\nZweckverb\u00e4nden haben wir nach einem Weg gesucht, eine\nL\u00f6sung ohne zus\u00e4tzlichen finanziellen Aufwand herbeizu-\nf\u00fchren. F\u00fcr diesen Einzelfall haben wir f\u00fcr eine Fahrplan-\nperiode eine pragmatische L\u00f6sung gefunden.\nDie Fachabteilung des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit hat in Kenntnis der Problematik bereits am\n25. Januar 2000 ein Grundeinvernehmen \u00fcber die Bestel-\nlung hergestellt. Inzwischen ist eine vierseitige Vereinba-\nrung mit den Zweckverb\u00e4nden und der Bahn beschlossen\nworden. Danach werden die Zweckverb\u00e4nde die erforder-\nlichen Regionalexpressz\u00fcge bei der DB Regio AG f\u00fcr die\nDauer des Fahrplanjahres 2000/2001 bestellen. Das Ver-\nkehrsaufkommen f\u00fcr einen Zwei-Stunden-Takt ist damit\ngegeben. Die Bahn best\u00e4tigte, dass im vergangenen Jahr\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz ein Verkehrzuwachs zu\nverzeichnen war. Dies war auch mit Ihrer Hilfe m\u00f6glich,\nHerr Kollege Bandmann. Mit den neuen Halten in\nBischofswerda und in Radeberg werden diese Regional-\nexpressz\u00fcge hoffentlich ein zus\u00e4tzliches Verkehrsauf-\nkommen erschlie\u00dfen.\nDie infrastrukturellen Voraussetzungen f\u00fcr einen schnelle-\nren Verkehr auf der Strecke sind gegeben. Die Streckenge-\nschwindigkeit betr\u00e4gt gegenw\u00e4rtig 120 Kilometer pro\nStunde; eine Erh\u00f6hung auf 140 Kilometer pro Stunde ist in\nVorbereitung.\nDie Finanzierung dieser zus\u00e4tzlichen Leistungen erfolgt\naus dem Guthaben des Freistaates Sachsen aus dem Jahr\n1998, das sich aus nicht erbrachten Nahverkehrsleistungen\nder DB Regio AG ergibt. Damit kann ein R\u00fcckgriff auf\nRegionalisierungsmittel nach \u00a7 8 Abs. 1 Regionalisierungs-\ngesetz, die den Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr die Jahre 1999 und\n2000 zustehen, vermieden werden. Die Vereinbarung f\u00fcr\ndas Fahrplanjahr 2000/2001 stellt ausdr\u00fccklich keinen Pr\u00e4-\nzedenzfall f\u00fcr die Verlagerung von Verkehrsleistungen auf\nden Nahverkehrsbereich und damit zulasten des Frei-\nstaates Sachsen dar.\nDie Zweckverb\u00e4nde werden w\u00e4hrend des Vereinbarungs-\nzeitraumes die Entwicklung des Verkehrsaufkommens\npr\u00fcfen und rechtzeitig entscheiden, inwieweit der Zwei-\nStunden-Takt zwischen Dresden und G\u00f6rlitz langfristig\ntragbar ist. Die Fortsetzung des Regionalexpressverkehrs\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz nach 2001 steht unter dem\nVorbehalt der Beobachtung des Verkehrsaufkommens und\nder Finanzierbarkeit des Schienenpersonennahverkehrs im\ngesamts\u00e4chsischen Rahmen. Es stehen ohnehin Verhand-\nlungen der Zweckverb\u00e4nde mit der DB Regio AG \u00fcber den\nAnschlussverkehrsvertrag an.\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hatte be-\nreits zum Zeitpunkt der Bahnstrukturreform Bedenken\ngegen einzelne Regelungen. Die damaligen Bef\u00fcrchtungen\nhaben sich nun leider bewahrheitet. Mit der erkennbaren\nTendenz des Abw\u00e4lzens der Kosten des Fernverkehrs auf\ndie L\u00e4nder werden wir uns allerdings nicht abfinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies wird Gegenstand des am 23. Februar 2000 anstehen-\nden Spitzengespr\u00e4chs zwischen unserem Minister-\npr\u00e4sidenten Prof. Kurt Biedenkopf und dem Bahnvor-\nstand, Herrn Mehdorn, sein.\nIm \u00dcbrigen hat Kollege Schommer das Thema mit Herrn\nKlimmt am 2. Februar 2000 besprochen. Dabei hat Herr\nKlimmt die Sorgen zwar verst\u00e4ndnisvoll entgegengenom-\nmen. Im Weiteren verwies er aber auf die Zust\u00e4ndigkeit\nder Bahn.\nDar\u00fcber hinaus befasst sich der Arbeitskreis Bahnpolitik\nder L\u00e4nder am 15. Februar 2000 mit dem gleichen Thema\naus bundesweiter Sicht. Es muss \u2013 das ist die Position der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 f\u00fcr alle 16 L\u00e4nder eine ein-\nvernehmliche L\u00f6sung gefunden werden, die die Bahn da-\nran hindert, Fernverkehrsleistungen kostenpflichtig auf\ndie L\u00e4nder zu verlagern, ohne ein Grundangebot an Fahr-\nplanleistungen infrage zu stellen.\nWas das Stichwort Fahrplan angeht, so gebe ich an Sie\nnoch folgende Information weiter: Den Mitarbeitern des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist es auch\ngelungen sicherzustellen, dass diese nun zus\u00e4tzlichen Ver-\nbindungen auch im neuen Fahrplan bereits durch Druck-\nlegung ihren Niederschlag finden werden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen von den Fraktionen nicht vor.\nDas Schlusswort hat deshalb die Fraktion der PDS. \u2013 Auch\ndies wird nicht gew\u00fcnscht.\nDamit kommen wir zu dem \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU in der Drucksache 3/0956. Ich bitte um Ein-\nbringung.\n\nNitzsche, CDU: Ich bringe hiermit den \u00c4nderungsantrag\nein. Jeder hat aufmerksam zugeh\u00f6rt \u2013 das setze ich einfach\nvoraus \u2013 und konnte bereits meinem Redebeitrag die Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag entnehmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n3/0956 zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung ist der \u00c4nderungsantrag be-\nschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet.\nWir kommen zum\n\n505\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nWaldzustandsbericht 1999\nDrucksache 3/0600, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/0800, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von zehn Minuten pro\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion,\nPDS-Fraktion, SPD-Fraktion; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet; Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! W\u00e4lder stehen seit jeher in der\nGunst der Menschen an oberer Stelle. Das ist auch ganz\nverst\u00e4ndlich, sind doch W\u00e4lder unersetzlicher Teil unserer\nUmwelt und der Kulturlandschaft, in der wir leben.\nW\u00e4lder erzeugen und sch\u00fctzen die nat\u00fcrlichen Lebens-\nbedingungen f\u00fcr uns Menschen, sind den Pflanzen und\nTieren Lebensraum und stehen uns allen f\u00fcr die Erholung\nzur Verf\u00fcgung. Sie produzieren gleichzeitig den umwelt-\nfreundlichen Rohstoff Holz.\n\nAlles Leben auf der Erde ist von der Sonnenenergie abh\u00e4n-\ngig. St\u00e4rkster Ausdruck dieses Lebens ist der Wald. Er\nkann Sonnenenergie nutzen und sogar speichern. B\u00e4ume\nsind geballte Sonnenenergie, ein Baumleben lang gesam-\nmelt. Was f\u00fcr einen Baum zutrifft, trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr\neinen ganzen Wald zu, jedenfalls wenn seine Nutzung auf\nnachhaltige Weise geschieht.\n\n\u00dcbrigens ist Nachhaltigkeit, die zentrale Forderung der\nUN-Umweltkonferenz 1992 in Rio de Janeiro, ein Begriff,\nder aus der deutschen Forstwirtschaft kommt und seit\nmehr als 200 Jahren ihre Arbeitsweise bestimmt. Nachhal-\ntigkeit im forstlichen Sinne ist das Gebot, nicht mehr Holz\neinzuschlagen, als in der Zeit nachwachsen kann, und da-\nr\u00fcber hinaus so zu wirtschaften, dass auch das Produk-\ntionskapital, der Boden und die Tier- und Pflanzenwelt\nintakt bleiben. Wird Holz am Ende einer Wertsch\u00f6pfungs-\nkette einer energetischen Nutzung zugef\u00fchrt und stammt\ndas Holz aus nachhaltiger Forstwirtschaft, so entsteht nur\nso viel Kohlendioxid, wie vom nachwachsenden Holz auf-\ngenommen wurde. Der Kreislauf ist geschlossen. Das ist\neinzigartig.\n\nIn der Summe ergibt sich unausweichlich: Nachhaltige\nForstwirtschaft ist das Gebot der Stunde. Der Einsatz f\u00fcr\ndie Erhaltung der W\u00e4lder und die Wiederbewaldung im\nSinne der Waldmehrung ist aus \u00f6kologischer und \u00f6kono-\nmischer Sicht von besonderer Bedeutung. Dieser Prozess\nvollzieht sich nicht im Selbstlauf. Damit sind auch schon\ndie Ziele der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft grob umrissen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Forstpolitik der s\u00e4ch-\nsischen Regierung ist konsequent darauf gerichtet, die\nMultifunktionalit\u00e4t des Waldes in seiner Einheit von\nSchutz-, Nutz- und Erholungsfunktion zu erhalten und zu\nentwickeln.\n\nEs ist gute Tradition des Landtages, sich in angemessenen\nZeitabst\u00e4nden dem Wald in seiner gesamtheitlichen Be-\ndeutung zuzuwenden. Einmal in der Legislaturperiode in-\nformiert die S\u00e4chsische Staatsregierung den Landtag und\ndie \u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Stand und die Entwicklung der\nW\u00e4lder und der Forstwirtschaft in einem Forstbericht. Er\nwird erg\u00e4nzt durch den j\u00e4hrlichen Waldschadensbericht\nund Agrarbericht.\n\nWir haben uns heute in abendlicher Stunde mit dem Ge-\nsundheitszustand der s\u00e4chsischen W\u00e4lder zu befassen. Das\nErgebnis der j\u00fcngsten Erhebung der Entwicklung der\nW\u00e4lder liegt allen in Form eines Waldzustandsberichtes\nvor.\nMeine Damen und Herren! Wir haben keine frohe Bot-\nschaft zu \u00fcbermitteln. Es gibt immer noch keine Entwar-\nnung. Sachsens W\u00e4lder sind nicht gesund. In der Wald-\nschadenserhebung 1999 sind nur 42 % der B\u00e4ume ohne\nerkennbare Schadensmerkmale oder \u2013 anders herum \u2013:\n58 % aller B\u00e4ume sind leicht und deutlich gesch\u00e4digt.\nIm Vergleich zum Vorjahr ist festzustellen, dass der Anteil\nder deutlich gesch\u00e4digten B\u00e4ume leicht angestiegen ist.\nDavon betroffen sind sowohl die j\u00fcngeren als auch die\n\u00e4lteren, \u00fcber 60-j\u00e4hrigen Best\u00e4nde. Der Anstieg konzen-\ntriert sich jedoch schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf einzelne Baum-\narten bzw. Baumgruppen.\nFichten und Kiefern sind im Freistaat die dominierenden\nBaumarten. W\u00e4hrend sich die Fichte im Gesundheits-\nzustand verschlechterte, konnte sich der Kronenzustand\nder Kiefer verbessern.\nWir haben uns den Laubb\u00e4umen zuzuwenden. So kom-\nmen wir zu einem Ergebnis, das uns alle \u00fcberrascht. Das\nSymbol ,,Baum\u201c f\u00fcr Kraft, Urw\u00fcchsigkeit, St\u00e4rke und hohe\nLebenserwartung, die Eiche, ist der Baum, der vom Krank-\nheitsgeschehen besonders betroffen ist. Seit Beginn der Be-\nobachtungen sind die Stiel- und Traubeneichen die\nBaumarten mit dem kritischsten Kronenzustand. Gegen-\n\u00fcber den Vergleichsjahren ist eine weitere Verschlechte-\nrung des Gesundheitszustandes eingetreten. Nur noch\njede zehnte Eiche ist gesund.\nDie Auswertung der Waldsch\u00e4den l\u00e4sst erhebliche lokale\nUnterschiede erkennen. So liegt der Anteil deutlicher\nSch\u00e4den im Erzgebirge um 11 % h\u00f6her als im Landes-\ndurchschnitt.\nMeine Damen und Herren! Das Krankheitsbild der B\u00e4ume\nl\u00e4sst sich relativ leicht ansprechen. Schwieriger ist es\nschon, die Krankheitsursachen sicher zu definieren. Die\nUrsachen f\u00fcr die Sch\u00e4digung der W\u00e4lder sind komplexer\nNatur und stellen noch heute vielfach die Forstwissen-\nschaftler vor R\u00e4tsel. Wir beobachten den Einfluss der Zu-\nnahme der Fotooxidanzien, den R\u00fcckgang der SO2-Belas-\ntung, der Belastung durch S\u00e4uren als Folgeprodukte\nsaurer Eintr\u00e4ge wie Schwefels\u00e4ure und Salpeters\u00e4ure, und\nwir beobachten weiterhin den Einfluss extremer Witte-\nrungsverh\u00e4ltnisse, wie Sturm-, Eis- und Schneebruch,\nsowie den Einfluss waldsch\u00e4digender Insekten, die durch\neine Beeintr\u00e4chtigung der Widerstandskraft bzw. des \u00d6ko-\nsystems zur Massenvermehrung neigen. Die verantwortli-\nche Politik kann und darf diesem Geschehen nicht sprach-\nlos gegen\u00fcberstehen.\nDas Birkensterben im vergangenen Jahr im tschechischen\nTeil des Erzgebirges hat in Sachsen so nicht stattgefunden.\nBetroffen waren nur die Sandbirken, w\u00e4hrend die autoch-\nthone Moorbirke ohne Schadensmerkmale blieb.\nDas hei\u00dft schlussfolgernd: In das Erzgebirge geh\u00f6ren au-\ntochthone, das hei\u00dft standortangepasste Baumarten. Diese\nErkenntnis ist zwar nicht neu, aber immer wieder pr\u00e4-\n\n506\n\n\n\ngend. Das Gewinnen von Samen autochthoner Baumarten\nist deshalb essenziell.\nWenngleich die sauren Eintr\u00e4ge abgenommen haben, die\nBodenversauerung wird noch viele Jahre anhalten und den\nB\u00e4umen, aber auch dem Grundwasser erheblich zu schaf-\nfen machen. Die gro\u00dffl\u00e4chigen meliorativen Kalkungen im\nFreistaat sind eine ad\u00e4quate Gegenma\u00dfnahme. Seit 1991\nwurden so \u00fcber 500 000 Tonnen Kalk ausgebracht, und\ndas \u00fcber allen Waldeigentumsarten. Das ist eine hervor-\nragende Leistung der Forstpolitik und des Staatshaushal-\ntes. Hier d\u00fcrfen wir auch in Zukunft nicht nachlassen.\nSchade, dass die tschechische Seite 1990 diese meliorative\nKalkung einstellen musste. Ich glaube, dass hier finanzielle\nZw\u00e4nge vorliegen.\nEin Dank geb\u00fchrt den Bestrebungen der tschechischen\nKraftwerksbetreiber, die SO2-Emission zu senken. Hier ist\nin den letzten Jahren in der Tat ein Druchbruch erzielt\nworden.\nIn das s\u00e4chsische Waldheilungsprogramm geh\u00f6rt weiter-\nhin der Waldumbau von instabilen einf\u00f6rmigen Nadel-\nw\u00e4ldern im Rahmen der naturnahen Waldbewirtschaf-\ntung. J\u00fcngere Best\u00e4nde sind auf dem Wege der Jung-\nwuchspflege und der Jungbestandspflege zu stabilisieren.\nWo Aufforstungen m\u00f6glich sind, soll das Waldmehrungs-\nprogramm wirken. Die jetzt m\u00f6glichen Aufforstungs-\npr\u00e4mien von 1 400 DM je Hektar sollen die Bodeneigen-\nt\u00fcmer zu Umwidmungen ermutigen.\nLuftreinhaltungsma\u00dfnahmen stehen nach wie vor an vor-\nderer Stelle. Die erreichten Fortschritte sind gut, aber sie\nreichen immer noch nicht aus. Die wissenschaftliche\nBegleitung dieser sehr komplizierten Prozesse liegt bei den\nHochschulen und der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr\nForsten.\nMeine Damen und Herren! Das verschlingt nat\u00fcrlich alles\nauch Geld. Dieses im Haushalt einzustellen liegt in unserer\ngemeinsamen Verantwortung. Vergessen wir nicht: Wer\nWald besitzt, hat einen Generationenvertrag besonderer\nArt geschlossen. Er verwertet die B\u00e4ume, die seine Vorfah-\nren vor einhundert Jahren gepflanzt haben, und er pflanzt\ndie B\u00e4ume, die seine Nachfahren in einhundert Jahren ern-\nten werden. Seien wir uns dieser Verantwortung bewusst!\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, der Beschluss-\nfassung des federf\u00fchrenden Agrarausschusses zuzustim-\nmen.\nHerr Pr\u00e4sident, wenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag mit einbringen.\nMeine Damen und Herren! Im Umfeld bedeutender Be-\nrichte der Staatsregierung \u2013 ich halte den Waldzustands-\nbericht f\u00fcr bemerkenswert \u2013 ist es Usus, Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge auszuarbeiten und auch dar\u00fcber abzustimmen.\nDer hier vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag greift einige\nGrunds\u00e4tze forstpolitischer Gesichtspunkte auf, die eine\nprinzipielle Zustimmung des Landtages finden sollen. Die\nDetails will ich nicht mehr vortragen, da sie auch das\nGrundger\u00fcst meines kurzen Vortrages gewesen sind. Inso-\nfern bitte ich Sie dem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Waldzustandsbericht 1999 zeigt bei den s\u00e4ch-\nsischen Hauptbaumarten Fichte, Buche und besonders bei\n\nder Eiche Besorgnis erregend steigende Waldsch\u00e4den. Nur\ndie Kiefern haben sich stabilisiert. Die Best\u00e4nde weisen zu-\nnehmend weniger Sch\u00e4den auf. Dabei hat sich die Ver-\nschiebung von den klassischen Rauchsch\u00e4den durch SO2-\nEmission zu den so genannten neuartigen Waldsch\u00e4den\naus den vergangenen Jahren best\u00e4tigt und sogar noch ver-\nst\u00e4rkt. Das wird dadurch deutlich, dass trotz des massiven\nR\u00fcckgangs der SO2-Emission aus Braunkohlenkraftwer-\nken und privaten Hausfeuerungsanlagen die Sch\u00e4den in\nden W\u00e4ldern weiter zunehmen. Genau in diesem Zusam-\nmenhang wird der Bericht, der ja f\u00fcr das Jahr 1999 das\nerste Mal nicht mehr Waldschadens-, sondern Waldzu-\nstandsbericht hei\u00dft, der mit dieser neuen Bezeichnung ver-\nbundenen neuen Qualit\u00e4t nach unserer Meinung nicht ge-\nrecht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie neuartigen Waldsch\u00e4den, die durch jahrzehntelange\nVersauerung des Waldbodens durch Schwefel- und Stick-\nstoffeintr\u00e4ge aus Industrie und Verkehr und die steigen-\nden Ozonwerte durch st\u00e4ndig steigendes Verkehrsauf-\nkommen gekennzeichnet werden, sind auf komplexe\nUrsache-Wirkung-Beziehungen \u00fcber lange Jahre zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren.\n\nAn verschiedenen Stellen des Waldzustandsberichtes wird\naber deutlich, dass sowohl zu den Ursachen wie auch zu\nden Wirkungen keine ausreichenden und gesicherten Er-\nkenntnisse vorliegen, um einerseits die Schadensentwick-\nlung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zu erkennen und diese ande-\nrerseits wirkungsvoll zur\u00fcckdr\u00e4ngen zu k\u00f6nnen. Das zeigt\nsich zum Beispiel schon bei der Erhebung und Analyse des\nDatenmaterials. So gibt es f\u00fcr einige Wuchsgebiete, die\nsich \u00fcber mehrere Bundesl\u00e4nder erstrecken, auf s\u00e4ch-\nsischem Gebiet keine Stichprobenpunkte und damit keine\nAussage \u00fcber Schadstoffverteilung bei einzelnen Baum-\narten.\n\nAn anderer Stelle wird festgestellt: Der Anstieg deutlicher\nSch\u00e4den um 3 % vollzog sich im Gegensatz zu fr\u00fcheren\nJahren sowohl bei Best\u00e4nden bis 60 Jahre als auch bei sol-\nchen \u00fcber 60 Jahre \u2013 ohne Angaben dar\u00fcber, gegen welche\nSchadensfaktoren neuerdings auch j\u00fcngere B\u00e4ume anf\u00e4llig\nsind und warum. In diesem Zusammenhang w\u00e4re sicher\nauch eine detailliertere Alterseinteilung als nur in diese\nbeiden Altersgruppen f\u00fcr die Zukunft gerechtfertigt.\n\nBesonders deutlich wird das Problem der fehlenden Er-\nkenntnisse zu den neuartigen Waldsch\u00e4den, speziell zu\nden Wirkungen des Ozons, nach meiner Meinung am Bei-\nspiel der Eiche. Der dramatische Schadzustand dieser\nBaumart, die im Wuchsgebiet s\u00e4chsisch-th\u00fcringisches\nH\u00fcgelland vorherrscht, wird im Waldzustandsbericht\nzwar beschrieben, es werden aber keine Aussagen zum\nvermuteten Schadensverlauf in den kommenden Jahren,\n\u00fcber Ursachen des Eichensterbens oder zu M\u00f6glichkeiten\ngemacht, dieses wenigstens einzud\u00e4mmen. Auf Nach-\nfragen im Umwelt- und Landwirtschaftsausschuss gab es\ndazu auch keine Erkenntnisse.\n\nIn Bezug auf Ozon wird das Defizit an Messstellen f\u00fcr\ndiesen Schadensfaktor im Bericht deutlich bem\u00e4ngelt mit\ndem Hinweis, dass sich in den relativ wenigen Untersu-\nchungen an Waldb\u00e4umen zeigt, dass Buchen und auch\nhier wieder Eichen empfindlicher gegen\u00fcber Ozon reagie-\nren als Nadelb\u00e4ume und dass die Gefahren von Ozonsch\u00e4-\nden in den s\u00e4chsischen Wald\u00f6kosystemen nicht unter-\nsch\u00e4tzt oder gar verharmlost werden sollten.\n\n507\n\n\n\n\u00c4hnliche Hinweise gibt es im Bericht auf Gefahren, die\nnach wie vor von den stark versauerten Waldb\u00f6den ausge-\nhen. Auch dabei handelt es sich um ein sehr komplexes\nProblem mit vielf\u00e4ltigen Wechselwirkungen, das f\u00fcr die\nZukunft auch eine komplexe Herangehensweise erfordert,\num ihm wirkungsvoll und langfristig begegnen zu k\u00f6n-\nnen. Es geht dabei um Mangelern\u00e4hrung der B\u00e4ume und\nihre damit verbundene erh\u00f6hte Anf\u00e4lligkeit gegen alle\nSchadfaktoren, aber auch darum, dass saure Sickerw\u00e4sser\nund erh\u00f6hte Schwermetallauswaschungen bis ins Trink-\nwasser gelangen k\u00f6nnen.\nAus den Aussagen im Waldzustandsbericht und vor allem\naus dem, was dort eben nicht gesagt wird, ergeben sich f\u00fcr\ndie PDS-Fraktion einige Schlussfolgerungen, ohne die es\nunserer Meinung nach nicht m\u00f6glich sein wird vor allem\ndie neuartigen Waldsch\u00e4den nachhaltig zu bek\u00e4mpfen.\nDiese neuartigen Waldsch\u00e4den resultieren zu einem\ngro\u00dfen Teil aus dem st\u00e4ndig steigenden Stra\u00dfenverkehr\nund den damit steigenden Ozonkonzentrationen in der\nLuft und S\u00e4ureeintr\u00e4gen in den Waldboden durch Stick-\nstoffverbindungen.\nAls erste Schlussfolgerung m\u00f6chte ich ein Problem nen-\nnen, das wir hier schon mehrfach angesprochen haben und\ndas durch den aktuellen Waldzustandsbericht best\u00e4tigt\nwird.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten der CDU-Fraktion\nund der PDS-Fraktion)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, ich darf Sie um Ruhe\nbitten, damit Frau Abg. Altmann ihren Beitrag zu Ende\nbringen kann.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich komme zu dem ersten Problem.\nDie wissenschaftlichen Forschungen und die Me\u00dfpro-\ngramme und -netze m\u00fcssen in Sachsen besser auf k\u00fcnftig\nzu erwartende Ver\u00e4nderungen der Schadstoffkomponen-\nten, der Gef\u00e4hrdungsgebiete und Gef\u00e4hrdungspotenziale\nf\u00fcr einzelne Baumarten eingestellt werden.\nZweitens sind wir der Meinung, dass eine ausreichende\nSenkung des Schadstoffaussto\u00dfes durch Kraftfahrzeuge\nnur durch eine konsequente Reduzierung des Stra\u00dfen-\nverkehrs zu erreichen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Rollende Landstra\u00dfe ist daf\u00fcr ein Ansatz, aber eben\nnur ein Ansatz, und weitere Konzepte daf\u00fcr fehlen in\nSachsen.\nDrittens und nicht zuletzt sind wir der Meinung: Um den\nEinsatz fossiler Brennstoffe weiter zu senken, ist es not-\nwendig, alle M\u00f6glichkeiten regenerativer Energiegewin-\nnung, wie Windkraft, Sonnenenergie, W\u00e4rmer\u00fcckgewin-\nnung, nachwachsende Rohstoffe und Biogasgewinnung,\nkonsequent zu nutzen und auch entsprechend zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als nahezu letztem Tagesordnungspunkt wollen\nwir uns dem Waldzustandsbericht zuwenden. Ich bem\u00fche\nmich, das relativ kurz zu machen.\n\nZum ersten Mal habe ich so einen Waldzustandsbericht in\nden H\u00e4nden gehabt und auch gelesen. Ich nehme an, dass\neinige von Ihnen den Bericht nicht gelesen haben, aber es\nw\u00e4re gut, Sie schauten alle hinein. Er hat mich auch im\nNachhinein besch\u00e4ftigt.\nZun\u00e4chst muss ich dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft und dem S\u00e4chsischen Lan-\ndesamt f\u00fcr Forsten f\u00fcr diesen Bericht danken, da er so-\nwohl fachlich als auch sachlich sehr gut ausgearbeitet ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nAls Naturwissenschaftlerin wei\u00df ich das zu sch\u00e4tzen, denn\nmir ist bekannt, wie viel Arbeit solch ein Bericht macht.\nAllerdings, und da werden mir sicherlich alle zustimmen,\nist der Inhalt dieses Berichts wirklich sehr nachdenkens-\nwert.\nWie meine Vorredner auch schon festgestellt haben, hat\nsich der Zustand unserer W\u00e4lder sehr verschlechtert. Ich\nwusste schon vorher, dass es mit unseren W\u00e4ldern nicht\nzum Besten steht, aber nach dem Lesen des Berichts muss\nich feststellen, dass es nicht nur schlecht, sondern drama-\ntisch schlecht steht. Es ist nicht mehr nur f\u00fcnf vor zw\u00f6lf in\ndieser Frage.\nSo ist der Anteil deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume um 3 % ge-\nstiegen und liegt nun bei 22 %. Die Daten wurden ja schon\ndargelegt. 40 % der Fichten und 51 % der Kiefern nur sind\nnoch gesund. Und gerade die Eiche, die wir so gern als\ndeutsches Symbol sehen, ist nur noch auf 9 % der Fl\u00e4chen\ngesund. Das ist sehr bedenklich.\nEin regionaler Vergleich zeigt, dass besonders die B\u00e4ume\nim Erzgebirge zu 33 % deutlich gesch\u00e4digt sind. Das sind\n11 % mehr als der Landesdurchschnitt. Kann es ein deut-\nlicheres Warnsignal f\u00fcr das bedenkenlose Agieren des\nMenschen geben? Ich glaube kaum.\nDie Frage ist nat\u00fcrlich: Wie kommt es zu dieser Sch\u00e4di-\ngung? In Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag, den Sie heute hier\nvorgelegt haben, kommen Sie zu dem Schluss, dass sich\nalles so prima verbessert hat, dass zum Beispiel die Schad-\nstoffeintr\u00e4ge durch Schwefelverbindungen wegen der\nReduzierung des Hausbrandes zur\u00fcckgegangen sind. Die\nCDU-Fraktion sagt, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhier ihr \u00dcbriges getan hat, obwohl ich sagen muss, dass\ndie Staatsregierung mit dem R\u00fcckgang der Schwefel-\nkonzentration sicherlich recht wenig zu tun hat. Ich denke,\ndass zum einen der technische Fortschritt hier eingezogen\nist, zum anderen sind nat\u00fcrlich viele Betriebe kaputtge-\ngangen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Dr. Raatz, eine Frage an\nSie: Wie kommen Sie zu der Aussage, dass die Staatsregie-\nrung mit dem R\u00fcckgang der Schwefeleintr\u00e4ge nichts zu\ntun hat? Ist Ihnen nicht bekannt, dass wir \u00fcber mehrere\nJahre ein so genanntes Heizungstr\u00e4ger-Umstellungs-\nprogramm beschlossen und sogar noch einmal verl\u00e4ngert\nhaben, in das \u00fcber 40 Millionen DM geflossen sind, und\ndamit die etwa 35 %, die wir selbst bei uns verursacht\nhaben, in ganz erheblichem Umfang reduziert haben? Der\ngrenz\u00fcberschreitende Teil ist eine ganz andere Materie.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Doch, das ist mir bekannt. Das habe\nich ber\u00fccksichtigt und es ist ein wichtiger Faktor, den man\n\n508\n\n\n\nnicht unter den Tisch kehren kann. Aber man muss auch\nsagen, dass nicht allein dieses Programm zu dem R\u00fcck-\ngang gef\u00fchrt hat. Das ist ein Schritt in die richtige Rich-\ntung, aber Sie haben, wenn Sie den Waldzustandsbericht\ngelesen haben, auch bemerkt, dass es viele neue Faktoren\ngibt, wie auch Frau Altmann schon sagte, die diesen Fort-\nschritt wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Es gab einen R\u00fcckgang\nder Schwefelverbindungen, aber eine Zunahme der Stick-\nstoffverbindungen und des Ozons. Letztendlich muss man\nsagen, dass die Versauerung des Bodens und der Zustand\nunserer B\u00e4ume sich trotz dieses Programmes nicht verbes-\nsert hat. Es ist gar keine Frage, dass ich trotzdem f\u00fcr dieses\nProgramm pl\u00e4diere.\nIch m\u00f6chte zu der Frage zur\u00fcckkommen, warum wir\ndieses hohe Ausma\u00df an Sch\u00e4digungen haben, obwohl das\nAusma\u00df der Eintr\u00e4ge an Schwefelverbindungen durch\nReduzierung des Hausbrandes und das gro\u00dfartige Pro-\ngramm der Staatsregierung und den Einbau moderner\nAbgasreinigungsanlagen an industriellen Standorten zu-\nr\u00fcckgegangen ist. Wir haben zu betrachten, dass \u00fcber Jahr-\nzehnte hohe Schwefeldioxidkonzentrationen in den Boden\ngelangt sind und ihn bis in gro\u00dfe Tiefen versauert haben.\nDas ist auch heute immer noch der Fall und wird \u2013 man\nbezeichnet dies als Memory-Effekt \u2013 noch viele Jahre an-\ndauern. Das wirkt sich in den n\u00e4chsten Jahrzehnten wei-\nterhin sehr negativ sowohl auf den pH-Wert des Bodens\nals auch auf die Baumbest\u00e4nde aus.\nNun kommen diese neuen Faktoren, n\u00e4mlich diese Stick-\nstoffverbindungen und das Ozon hinzu, wovon man vor\nzehn Jahren noch gar nicht geredet hat. Diese Verbindun-\ngen stammen, das wurde auch schon in der letzten Legis-\nlaturperiode festgestellt, aus Kraftfahrzeug- und Flugzeug-\nabgasen und nat\u00fcrlich auch aus der Landwirtschaft. Der\n\u00dcberschuss an Stickstoffverbindungen f\u00fchrt zu einer wei-\nteren Versauerung des Oberbodens. Wie auch in dem Be-\nricht festgestellt wurde, macht das die H\u00e4lfte der derzeiti-\ngen S\u00e4urebelastung aus. Die Schwefelverbindungen sind\nreduziert worden, aber Stickstoffverbindungen tragen nun\nzur H\u00e4lfte zur Versauerung der B\u00f6den bei. Der pH-Wert\nliegt jetzt im Durchschnitt bei 4,1. Ein neutraler pH-Wert\nliegt zwischen f\u00fcnf und sechs. Dieser pH-Wert von 4,1 ist\n\u00f6kologisch keine vertretbare S\u00e4urebelastung mehr. Die\nMineralstoffe Kalzium und Magnesium, aber auch\nSchwermetalle gehen in L\u00f6sung. Gerade im Erzgebirge\nund in der Region, wo ich herkomme, spielt Blei eine\ngro\u00dfe Rolle. Blei geht ab diesem pH-Wert verst\u00e4rkt in\nL\u00f6sung. Dadurch kommt es zu kanzerogenen Reaktionen\nim Wurzelbereich und die B\u00e4ume gehen einfach kaputt.\nDie zunehmende Belastung durch Ozon tr\u00e4gt sozusagen\nihr \u00dcbriges bei. Diese Vorg\u00e4nge f\u00fchren zur St\u00f6rung des\n\u00d6kosystems und zu den Werten, die wir im Wald-\nzustandsbericht lesen k\u00f6nnen.\nWie k\u00f6nnen wir diesen fortschreitenden Trend aufhalten?\nEs sind auch Ma\u00dfnahmen angegeben. Sie haben im Ent-\nschlie\u00dfungsantrag einiges ausgef\u00fchrt.\nDie Forstwirtschaft sieht die Frage nat\u00fcrlich auch optimis-\ntisch, optimistischer sogar manchmal als ich, denn sie\ndenkt, dass mit dem langfristig angelegten Waldumbau-\nprogramm und mit der Waldkalkung sehr viel erreicht\nwerden kann. Die Waldkalkung hat sich nat\u00fcrlich \u2013 das\nmuss man sagen \u2013 an den Stellen bew\u00e4hrt, wo sie durchge-\nf\u00fchrt wird. Man muss unbedingt unterst\u00fctzen, dass dies\nauch weiterhin fortgef\u00fchrt wird.\nAber allein dies reicht nicht, wenn wir den Waldschadens-\nbericht der letzten Jahre und den Zustandsbericht heute\n\nvergleichen. Die Ma\u00dfnahmen, die bisher durchgef\u00fchrt\nwurden, k\u00f6nnen die Schieflage des \u00d6kosystems noch nicht\numkehren.\nEs ist so, dass man nat\u00fcrlich auch sehen muss, wie man\nsolche Schwefel- und Stickstoffemissionen wirklich redu-\nzieren und die Quelle angehen kann, um die Konzentra-\ntion der Ozonvorl\u00e4ufersubstanzen zu verringern. Das\nf\u00fchrt \u2013 auch wenn ich es als verkehrspolitische Sprecherin\nsagen muss \u2013 manchmal nicht unbedingt zu popul\u00e4ren\nMa\u00dfnahmen. Man muss zu einer zukunftsorientierten Ver-\nkehrspolitik kommen und eine vehemente Forderung nach\nReduzierung des Kraftstoffverbrauchs und des Schadstoff-\naussto\u00dfes stellen.\nMich erstaunt es da sehr, wie lange die Automobil-\nindustrie braucht, um Motoren herzustellen, die wesent-\nlich weniger Kraftstoff verbrauchen. Vielleicht ist aber der\nAnstieg des Benzinpreises, den Sie alle von der CDU-Frak-\ntion so verteufeln, ein wichtiger Impuls in diese Richtung.\nWenn wir zum Beispiel nur noch 3-Liter-Autos h\u00e4tten,\nw\u00e4re das nat\u00fcrlich eine gute Sache.\nAu\u00dferdem erfordert der Schutz des Waldes Ma\u00dfnahmen.\nDie Ammoniakemissionen aus der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft und der Ausbau der Tierproduktion in Sachsen, wie\ner von Herrn Minister Flath propagiert wird, w\u00fcrde dem\nbei unver\u00e4nderten Bedingungen nat\u00fcrlich entgegenwirken\nund unseren Wald weiter sch\u00e4digen.\nWenn uns der Wald wirklich etwas wert ist \u2013 so, wie ich\nSie verstehe, stimmen Sie mir da zu, dass wir unseren\nWald nat\u00fcrlich erhalten wollen \u2013, dann m\u00fcssen wir an die\nQuellen gehen, die die Sch\u00e4digungen des Waldes hervor-\nrufen. Man muss nicht im Kleinen, sondern auch im\nGro\u00dfen handeln und das, was wir in der Werbung oft ge-\nh\u00f6rt haben, m\u00fcssten wir uns noch etwas mehr zu Herzen\nnehmen: ,,Die Natur braucht uns nicht. Wir brauchen die\nNatur.\u201c Bei wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen m\u00f6chten wir die\nStaatsregierung auf jeden Fall unterst\u00fctzen.\nIch m\u00f6chte sagen, dass wir den Waldzustandsbericht posi-\ntiv, also zustimmend zur Kenntnis nehmen, Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag allerdings nicht ganz folgen k\u00f6nnen,\nvor allem beim Punkt 2, zu dem gesagt wurde \u2013 gut, dar-\n\u00fcber haben wir schon gesprochen \u2013, dass sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung hier f\u00fcr alles verantwortlich f\u00fchlt.\nWir sehen das etwas anders. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag\nreicht auch nicht, um ein gewisses Problembewusstsein bei\nallen Abgeordneten hervorzurufen.\nTrotzdem sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Sp\u00e4ter bitte, Herr Prof. Porsch. \u2013 Jetzt hat die\nStaatsregierung in Vertretung des Geburtstagskindes das\nWort. Frau Staatsministerin Weber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin wahrlich nicht Experte auf\ndiesem Gebiet. Aber lassen Sie mich trotzdem etwas zu\nden Ausf\u00fchrungen der Kollegin von der SPD-Fraktion\nsagen.\nIch wei\u00df, da ich aus dem Erzgebirge komme, dass die\nStaatsregierung \u2013 ich kann es nur damit entschuldigen,\ndass Sie in der letzten Legislaturperiode noch nicht im\nLandtag waren; es ist vielleicht Unwissenheit, die aus\nIhnen spricht \u2013 alles M\u00f6gliche unternommen hat. Wenn\ndas die Staatsregierung nicht getan h\u00e4tte, was gerade\nB\u00f6hmen betrifft, dann h\u00e4tten wir diese Verbesserung\n\n509\n\n\n\nunseres Waldes und unserer Luft f\u00fcr die Menschen noch\nlange nicht erreicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es hat sich ja nichts verbessert!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hat es sich verbessert!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem muss ich wiederholen, dass ich kaum glaube,\ndass die Benzinpreiserh\u00f6hung f\u00fcr die Umwelt eine Er-\nleichterung bringt, weil wir ja alle \u2013 und ich fordere Sie\nhiermit auf \u2013 wie verr\u00fcckt Auto fahren m\u00fcssen, damit die\nRentenl\u00f6cher gestopft werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen ist mit 27 % Waldanteil an der Gesamtfl\u00e4che ein\nan Wald armes Bundesland. Umso mehr kommt der Erhal-\ntung der vielf\u00e4ltigen Funktionen des Waldes f\u00fcr Wirt-\nschaft, Natur und Gesellschaft eine entscheidende Bedeu-\ntung zu. Seit den siebziger Jahren weisen gro\u00dffl\u00e4chige\nWaldsch\u00e4den auf die Gef\u00e4hrdung des Waldes durch Luft-\nschadstoffe hin. Trotz umfangreicher Ma\u00dfnahmen zur\nReduktion des Schadstoffaussto\u00dfes ist der Wald auch wei-\nterhin durch den Eintrag von Luftschadstoffen gef\u00e4hrdet.\nMeine Damen und Herren! Bei dem Ihnen vorliegenden\nWaldzustandsbericht wird Ihnen die \u00c4nderung des Titels\ndes ehemaligen Waldschadensberichtes sicher schon auf-\ngefallen sein. Mit dem neuen Titel tragen wir dem Inhalt\ndes Berichtes Rechnung; denn der Waldzustandsbericht\numfasst nicht nur die Schadsituation, sondern auch\nRahmenbedingungen, Ma\u00dfnahmen und Fakten.\nHier habe ich mir sagen lassen, dass die SPD-Fraktion im\nAusschuss damit eigentlich sehr einverstanden gewesen\nist. Ich denke, dass Ihnen dort ein anderer Bericht vor-\ngelegen hat als hier, denn jetzt haben Sie sich anders ver-\nhalten.\nDer Allgemeinzustand unserer W\u00e4lder hat sich im Ver-\ngleich zum Vorjahr etwas verschlechtert, und zwar um\n3 %. 22 % aller B\u00e4ume sind deutlich, 36 % leicht gesch\u00e4digt\nund nur weniger als die H\u00e4lfte, 42 %, sind \u00e4u\u00dferlich ge-\nsund.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Ich gestatte sie, aber ich werde sie nicht\nbeantworten k\u00f6nnen. Sie m\u00fcsste dann schriftlich beant-\nwortet werden. Ich hatte ja gesagt, dass ich nicht der zu-\nst\u00e4ndige Minister bin.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann stellen Sie bitte die Frage.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Ministerin, ich frage, ob Sie\neventuell etwas falsch verstanden haben k\u00f6nnten. Den\nWaldzustandsbericht, so wie im Ausschuss gesagt,\nnehmen wir mit Zustimmung zur Kenntnis. Allerdings\nk\u00f6nnen wir uns dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht\nanschlie\u00dfen, weil er aus unserer Sicht nicht das n\u00f6tige\nProblembewusstsein zeigt. Es gibt keinerlei Dissens zum\nVerhalten im Ausschuss. Das haben Sie vielleicht falsch\nverstanden.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Ich denke, dass Sie mich falsch verstan-\nden haben, weil ich von der PDS gesprochen habe.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie haben SPD gesagt!)\n\n\u2013 Gut, dann habe ich mich versprochen, wenn das so ist,\nund ich entschuldige mich. Ich habe die PDS gemeint.\nDie Baumart Fichte mit 27 % deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume\nist die am st\u00e4rksten gesch\u00e4digte Nadelbaumart Sachsens\nund bestimmt wesentlich das Gesamtergebnis. Nur noch\n40 % der Fichten k\u00f6nnen als gesund eingesch\u00e4tzt werden.\nDer Gesundheitszustand der Kiefern ist mit 10 % deutli-\ncher Sch\u00e4den stabil. Die lokal vorhandenen Sch\u00e4den durch\nNadeln fressende Insekten liegen im vergleichsweise nied-\nrigen Niveau des Vorjahres. Unver\u00e4ndert hoch ist das\nSchadniveau der Laubb\u00e4ume. Der Zustand der Eichen,\nvon denen nur noch die H\u00e4lfte gesund ist, muss als\n\u00e4u\u00dferst kritisch bewertet werden. Der schon im Vorjahr\nbegonnene Anstieg der deutlichen Sch\u00e4den bei der Buche\nhat sich auch in diesem Jahr fortgesetzt. Der Anteil der\ngesunden Buchen ist auf 30 % zur\u00fcckgegangen.\nMeine Damen und Herren! Im Vergleich mit den anderen\nBundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen wir feststellen, dass Sachsen mit\n22 % deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume im Durchschnitt der\nBundesrepublik liegt. Dieses Ergebnis \u00fcberrascht, da Sach-\nsen mit dem Erzgebirge \u00fcber das gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4n-\ngende Waldschadensgebiet Deutschlands verf\u00fcgt. Eine\nErkl\u00e4rung liegt darin, dass einige Bundesl\u00e4nder im Ver-\nh\u00e4ltnis zu Sachsen \u00fcber wesentlich umfangreichere Laub-\nbaumbest\u00e4nde mit starken Sch\u00e4den verf\u00fcgen. Mit 27 %\ndeutlich gesch\u00e4digter Fichtenbest\u00e4nde liegt Sachsen dage-\ngen erheblich \u00fcber dem Durchschnitt der anderen Bundes-\nl\u00e4nder. Besonders der Umfang der stark gesch\u00e4digten\nFichten im klassischen Rauchschadgebiet des Erzgebirges\nist trotz einer Verbesserung seit dem Schadwinter 1995/96\num ein Mehrfaches h\u00f6her als im Bundesdurchschnitt.\nMeine Damen und Herren! Insbesondere in Bezug auf die\nSO2-Emission hat die Staatsregierung in den letzten Jahren\nsehr viel unternommen, um die Belastungen von deut-\nscher und tschechischer Seite zu vermindern. Als Beispiel\nsei hier nur das Hausbrandprogramm zur Umstellung auf\numweltfreundliche Heizungen im Erzgebirge genannt. Die\nErfolge werden heute immer deutlicher. Ende der acht-\nziger Jahre wurden im Erzgebirge \u00fcberwiegend Schwefel-\ngehalte von \u00fcber 80 Mikrogramm je Kubikmeter Luft ge-\nmessen. Heute wird in diesen Gebieten der f\u00fcr die Vegeta-\ntion als kritisch anzusehende Wert von 20 Mikrogramm\ngro\u00dffl\u00e4chig unterschritten.\nSicher bewegt Sie auch die Frage, weshalb die umfang-\nreichen Ma\u00dfnahmen zur Verminderung der Belastung des\nWaldes mit Schadstoffen keine sp\u00fcrbare Verbesserung des\nWaldzustandes bewirken. Der wesentliche Grund liegt in\ndem ,,Langzeitged\u00e4chtnis\u201c der Waldb\u00f6den in Bezug auf\ndie \u00fcber viele Jahrzehnte anhaltenden Schadstoffeintr\u00e4ge.\nDie bisherigen Stickstoff-, Schwefel- und S\u00e4ureeintr\u00e4ge\nhaben das Pufferverm\u00f6gen der B\u00f6den weit \u00fcberstiegen.\nDurch die Versauerung ist die N\u00e4hrstoffversorgung der\nB\u00e4ume gef\u00e4hrdet.\nEine neue Gefahr f\u00fcr den Wald stellt die Erh\u00f6hung der\nKonzentration von bodennahem Ozon dar, und das beson-\nders stark in den Waldgebieten. Ozon wirkt in zu hohen\nKonzentrationen auf alle Pflanzen toxisch.\nMeine Damen und Herren! Wir werden unser 1994 begon-\nnenes Programm zur Sanierung der B\u00f6den und der Wald-\nbest\u00e4nde konsequent fortsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts der anhaltenden Bodenversauerung sind auch\nweiterhin umfangreiche Kalkungsma\u00dfnahmen notwendig.\n\n510\n\n\n\nDie Fortsetzung der Arbeiten zur Sanierung der im Win-\nterhalbjahr 1995/96 im Erzgebirge eingetretenen Wald-\nsch\u00e4den nahm im Vorjahr wieder eine zentrale Stellung in\nder Arbeit der s\u00e4chsischen Forstleute ein. Seit dem Beginn\nder Sanierungsarbeiten 1996 wurden \u00fcber 400 000 Kubik-\nmeter Schadholz aufbereitet und auf zirka 1 400 Hektar\nneue Waldbest\u00e4nde durch Pflanzungen begr\u00fcndet.\nTrotz der beachtlichen Leistungen der Forstleute gibt es im\nSchadgebiet noch viel zu tun. Auch weiterhin sind um-\nfangreiche Pflege und Verj\u00fcngungsma\u00dfnahmen zur Stabi-\nlisierung der gesch\u00e4digten Waldbest\u00e4nde notwendig.\nDar\u00fcber hinaus muss die Entwicklung von Schadinsekten\nauch weiterhin intensiv \u00fcberwacht werden.\nEine weitere Ma\u00dfnahme zur langfristigen Verbesserung\ndes Gesundheitszustandes der W\u00e4lder des Freistaates ist\ndie Umwandlung der zurzeit \u00fcberwiegenden instabilen\nNadelholzreinbest\u00e4nde in Mischw\u00e4lder. Der Anteil der\nMischw\u00e4lder soll von 20 auf 40 % erh\u00f6ht werden. Dazu\nsind umfangreiche Laubbaumpflanzungen notwendig.\nMit unserem Waldumbauprogramm haben wir schon heu-\nte einen Spitzenplatz unter den neuen Bundesl\u00e4ndern er-\nreicht. Ein Schwerpunkt sind aber auch Pflegema\u00dfnahmen\nin den j\u00fcngeren und mittelalten Waldbest\u00e4nden. Hier wer-\nden besonders auch mit Unterst\u00fctzung durch moderne\nTechnik Laubb\u00e4ume und besonders stabile B\u00e4ume gef\u00f6r-\ndert und so die W\u00e4lder den Belastungen der Umwelt bes-\nser angepasst.\nDurch die F\u00f6rderung im Privat- und K\u00f6rperschaftswald\nwerden wir auch zuk\u00fcnftig die Waldbesitzer unterst\u00fctzen,\ndamit auch in diesen W\u00e4ldern eine Verbesserung des\nWaldzustandes erreicht werden kann.\nUm auf die heutigen und auch die zuk\u00fcnftigen Belastun-\ngen des Waldes reagieren zu k\u00f6nnen, wird in Sachsen ein\numfangreiches Waldmonitoring betrieben. Auf den Dauer-\nbeobachtungsfl\u00e4chen wird der gesamte Stoffkreislauf in\nWaldbest\u00e4nden ermittelt. Mit diesen Analysen gelingt es\nuns immer besser, die komplexen Ursachen der Wald-\nsch\u00e4den zu erkennen. Im vergangenen Jahr konnten wir\nerstmals Daten von einer siebenten Dauerbeobachtungs-\nfl\u00e4che im Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz nutzen.\nMeine Damen und Herren! Alle dargelegten Bem\u00fchungen\nder Staatsregierung um die Verbesserung des Waldzu-\nstandes gehen weit \u00fcber das Ziel hoher Holzertr\u00e4ge oder\neventueller Gewinne f\u00fcr Waldbesitzer hinaus. Wir alle\nbrauchen den Wald zum Schutz unseres Klimas und des\nBodens, als Lieferant sauberen Trinkwassers und nicht zu-\nletzt auch f\u00fcr unsere Erholung.\nGestatten Sie mir noch einen abschlie\u00dfenden pers\u00f6nlichen\nSatz. Ich glaube, man kann Regionen wie die Lausitz und\ndas Erzgebirge auch dadurch totreden, dass man in der\n\u00d6ffentlichkeit immer wieder behauptet, dass es struktur-\nschwache Gebiete seien, dort nichts geschehe, dass dort\nder Wald kaputt sei, womit auch der Tourismus noch un-\nterminiert wird. Ich glaube, wenn man das \u00fcbertreibt,\nwird man diesen Regionen keinesfalls helfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir stimmen\nnun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in der Drucksache\n3/0800. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Beschlussempfehlung zugestimmt.\n\nDie Fraktionen haben jetzt Gelegenheit, zum Entschlies-\nsungsantrag der Fraktion der CDU in Drucksache 3/0961,\nder ja schon eingebracht wurde, zu sprechen. Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Herr Prof. Porsch.\n\n(Lehmann, CDU: Der sieht den Wald vor lauter B\u00e4umen\nnicht!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie k\u00f6nnen mir nachsagen, was Sie\nwollen, Herr Lehmann, es st\u00f6rt mich nicht. Aber was mich\nst\u00f6rt, ist Ihr Entschlie\u00dfungsantrag. Also wie Sie uns so\netwas vorlegen k\u00f6nnen, ohne schamrot zu werden, kann\nich nicht verstehen, zumal nach allem, was hier gesagt\nwurde, zumindest von denen, die hier ernst zu nehmend\ndazu gesprochen haben, also zum Beispiel von Herrn\nDr. Lippmann. Wenn ich die CDU w\u00e4re, ich w\u00fcrde den\nAntrag zur\u00fcckziehen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Aber Sie sind ja nicht die CDU!)\n\n\u2013 Ja, ich bin nicht die CDU, drum kann ich Ihnen das nur\nraten.\nAber ich denke, dahinter steckt vielleicht der Gedanke des\nStaatsministers Flath: Neue Besen kehren gut. Und er kehrt\nalle Bedenken beiseite, die in dem Bericht enthalten sind,\ner kehrt alle Realit\u00e4ten beiseite und fl\u00fcchtet sich in eine\nSprachregelung. Er nennt es nicht mehr ,,Waldschadens-\nbericht\u201c, sondern nennt es ,,Waldzustandsbericht\u201c und\ndenkt, dass dann an dem besch\u00e4digten Zustand alles ver-\n\u00e4ndert ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Dr. Lippmann hat es ja entlarvt. Er hat gesagt, es gibt\nkeinen Grund zur Entwarnung. Er hat ja auf die Fakten\nhingewiesen, die eine ganz andere Sprache sprechen.\nAlso Herr Flath will uns mit einer Sprachregelung herein-\nlegen; wir fallen darauf nicht herein, Frau Weber ist darauf\nhereingefallen. Das muss man ihr aber zugute halten: Es\nist nicht wirklich ihr Ressort. Im Wald spazieren gehen\nmacht noch keinen Experten f\u00fcr den Wald.\n\n(Heiterkeit)\n\nIn den Punkten 2 und 3 wird versucht Erfolge vorzugau-\nkeln, wo im g\u00fcnstigsten Fall Bem\u00fchen einzur\u00e4umen ist.\nIch will also nicht leugnen, dass in den Punkten 2 und 3\nein Bem\u00fchen beschrieben wird. Es ist aber wieder sprach-\nlich so dargestellt, als w\u00e4rs ein Riesenerfolg.\nUnd bei dem Bem\u00fchen, das hinter 2 und 3 steckt, kommt\nja das Verdienst nicht dem Staatsminister Flath, sondern\nallemal noch dem Staatsminister au\u00dfer Dienst Herrn\nJ\u00e4hnichen zu; denn ihm haben wir trotz des damaligen\nPartners Vaatz dieses Bem\u00fchen zu verdanken und von\ndaher k\u00f6nnte ich zu 2 und 3 wenigstens sagen: Wenn es\nauch in Bezug auf den Erfolg nicht wahr ist, was hier steht\n\u2013 in Bezug auf das Bem\u00fchen k\u00f6nnte man sich wenigstens\nder Stimme enthalten.\nUnd was in Punkt 4 steht \u2013 na gut, da wird ein Erfordernis\nfestgestellt, das wahrscheinlich ein zehnj\u00e4hriges Schulkind\nmit seinem Wissen feststellen k\u00f6nnte. Aber es wird immer-\nhin daraus auch ein Auftrag abgeleitet, ein Auftrag, der\nnicht sehr anspruchsvoll ist und aus dem Grund wahr-\nscheinlich auch den neuen Staatsminister noch nicht allzu\nsehr \u00fcberfordert. Aber nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir diesen\nAuftrag und werden also dem Punkt 4 zustimmen.\nIch fasse zusammen. Wir bitten Sie punktweise abzustim-\nmen. Mit der Enthaltung zu den Punkten 2 und 3 wollen\n\n511\n\n\n\nwir durchaus dem aus dem Amt geschiedenen Minister\nunsere Reverenz erweisen; der neue Minister muss unser\nVertrauen erst noch erwerben. Punkt 1 werden wir des-\nhalb ablehnen. Aber wir werden ihm mit Punkt 4 die\nHausaufgabe auf den Weg mitgeben, die Sie ihm ja auch\nmitgeben wollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um eine\nRichtigstellung. Ich erlaube mir als Vorsitzender des\nAgrarausschusses auf Folgendes hinzuweisen: dass es\n\u00fcber die Fraktionen hinweg seit Jahren das Bestreben ge-\ngeben hat, den Waldschadensbericht in einen Wald-\nzustandsbericht umzubenennen. Das ist im \u00dcbrigen die in\nDeutschland \u00fcbliche Sprachweise, der wir uns in dieser\nWeise angepasst haben. Wir wollen das so interpretieren,\ndass die Waldsch\u00e4den in einem Waldzustandsbericht dar-\ngestellt werden. Das ist ein Beschluss, den wir vor Jahren\nschon gefasst haben, insofern nichts Neues.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 3/0961. Ich lasse\nzuerst abstimmen \u00fcber den Punkt 1 des Entschlie\u00dfungs-\nantrags. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Es war ein unterschiedliches Abstimmungsver-\nhalten; jedenfalls ist mehrheitlich dem Punkt 1 zugestimmt\nworden.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Punkt 2. Wer dem\nPunkt 2 des Entschlie\u00dfungsantrages zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Punkt 2 mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 3. Wer dem Punkt 3\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nPunkt 3 zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 4. Wer dem Punkt 4\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das\nwar einstimmig.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt noch einmal \u00fcber\nalles abstimmen. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe\nvon Stimmen dagegen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 12 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/0842\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen als Drucksache 3/0842 die Sammeldrucksache Be-\nschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen sowie ein\nErg\u00e4nzungsblatt vor.\nIch frage, ob der Berichterstatter des Ausschusses zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren, da kein Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir damit zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, zu den verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der SPD bzw. die\nFraktion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/0842 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch\nden Landtag zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet und damit auch die Tagesordnung der 8. Sitzung\nabgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 9. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 11.2.2000, 10.00 Uhr festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung liegen dazu vor.\n\nDie 8. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg \u2013 und\nkommen Sie morgen gesund wieder.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.52 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\n512\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten\n\tTagesordnungspunkt 2 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 3 Handlungsm\u00f6glichkeiten der kommunalen Unternehmen im Rahmen der\r Gemeindeordnung unter Ber\u00fccksichtigung \n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Erhalt sorbischer Grund- und Mittelschulen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Ansiedlung von Forschungseinrichtungen in der Lausitz\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Umsetzung der Fauna-Flora-Habitat-Richtlinie (FFH-Richtlinie) im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr den Verzicht auf Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge bis Ende 2001\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zu ,,Schule und Gewalt\u201c\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Qualifizierung der Bereichsrechtspfleger\n\tTagesordnungspunkt 10 Anerkennung geschlechtsspezifischer Fluchtursachen als Asylgrund\n\tTagesordnungspunkt 11 Finanzierung der dringend erforderlichen RegionalExpress-Linie RE 1\r Dresden-G\u00f6rlitz (Kursbuchstrecke 2\n\tTagesordnungspunkt 12 Waldzustandsbericht 1999\n\tTagesordnungspunkt 13 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}