{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-04-02T12:06:51Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "401",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-04-02T12:06:51Z",
        "date": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/34 16.03.2001",
        "dcterms:created": "2001-04-02T12:06:51Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "meta:creation-date": "2001-04-02T12:06:51Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "modified": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1971",
            "2937",
            "1625",
            "3915",
            "5539",
            "5551",
            "4982",
            "5521",
            "5256",
            "5838",
            "5380",
            "6064",
            "4906",
            "5847",
            "6004",
            "5257",
            "5189",
            "5144",
            "4905",
            "5244",
            "5884",
            "5608",
            "5492",
            "5813",
            "5969",
            "4634",
            "4986",
            "5571",
            "5079",
            "5076",
            "5029",
            "5698",
            "6101",
            "5710",
            "4256",
            "5400",
            "5751",
            "6030",
            "5938",
            "5864",
            "5986",
            "6269",
            "6522",
            "6548",
            "5959",
            "6095",
            "5566",
            "4993",
            "5383",
            "6580",
            "6288",
            "6376",
            "6356",
            "6558",
            "5545",
            "6071",
            "5740",
            "5557",
            "5913",
            "6735",
            "6580",
            "5681",
            "5434",
            "6484",
            "5956",
            "4840",
            "6354",
            "6308",
            "6187",
            "6133",
            "5412",
            "6405",
            "6340",
            "5756",
            "5403",
            "6449",
            "5172",
            "1422"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-04-02T12:06:51Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:54:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/34 16.03.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_34_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/34 16.03.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/34 16.03.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/34\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n34. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 16. M\u00e4rz 2001, Plenarsaal Schluss: 18.40 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2437\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2437\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Haltung des Freistaates\nSachsen zur Rentenreform der rot-gr\u00fcnen \nBundesregierung\nAntrag der Fraktion der CDU 2437\n\nStempell, CDU 2437\nFrau Petzold, CDU 2438\nFrau Zschoche, PDS 2439\nFrau Petzold, CDU 2439\nDr. Pellmann, PDS 2439\nFrau Nicolaus, CDU 2440\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2441\nFrau Nicolaus, CDU 2441\nFrau Nicolaus, CDU 2442\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2442\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2442\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2443\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2443\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2443\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2444\nFrau Pfeiffer, CDU 2445\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDas Versagen der Staatsregierung bei der\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 2446\n\nJurk, SPD 2446\nL\u00e4mmel, CDU 2447\nProf. Dr. Porsch, PDS 2448\nLehmann, CDU 2449\nLehmann, CDU 2450\n\nNolle, SPD 2450\nFrau Ludwig, SPD 2450\nFrau Ludwig, SPD 2451\nDr. M\u00fcnch, CDU 2451\nDr. M\u00fcnch, CDU 2452\nFrau Ludwig, SPD 2452\nNolle, SPD 2452\nProf. Dr. Porsch, PDS 2452\nProf. Dr. Porsch, PDS 2453\nDr. M\u00fcnch, CDU 2453\nJurk, SPD 2453\nZais, PDS 2453\nDr. Pellmann, PDS 2454\nL\u00e4mmel, CDU 2454\nDr. Pellmann, PDS 2455\nDr. H\u00e4hle, CDU 2455\nDr. H\u00e4hle, CDU 2456\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2456\nFrau Ludwig, SPD 2456\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2457\nJurk, SPD 2457\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2458\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 2458\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2459\nProf. Dr. Porsch, PDS 2459\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2459\nFrau Einsle, CDU 2459\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2460\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2460\nJurk, SPD 2460\nProf. Dr. Porsch, PDS 2460\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2461\nZais, PDS 2461\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2462\nProf. Dr. Porsch, PDS 2462\nL\u00e4mmel, CDU 2462\nFrau Ludwig, SPD 2462\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2463\nZais, PDS 2463\nZais, PDS 2464\nBandmann, CDU 2464\nZais, PDS 2464\n\n   3. Aktuelle Debatte\nZukunft der Kindertagesst\u00e4tten im \nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2464\n\nNeubert, PDS 2464\nProf. Dr. Porsch, PDS 2465\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2466\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2467\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2467\nFrau Nicolaus, CDU 2467\nFrau Nicolaus, CDU 2468\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2468\nProf. Dr. Porsch, PDS 2468\nNeubert, PDS 2468\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/3759 2469\n\n\u2013 Hauptzollamt in Sachsen/Th\u00fcringen \n(Frage Nr. 1)\nFrau Windisch, CDU 2469\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 2469\n\n\u2013 Luftverschmutzung am Erzgebirgskamm \n(Frage Nr. 2) 2469\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2469\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2469\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2470\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2470\n\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende Gewerbegebiete\n(Frage Nr. 4) 2470\nFrau Simon, PDS 2470\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2470\nFrau Simon, PDS 2471\n\n\u2013 Verbrennungsverbot von Gartenabf\u00e4llen \n(Frage Nr. 3) 2471\nHeinz, CDU 2471\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2471\n\n\u2013 Private Unfallversicherung und Kurzuschuss\n(Frage Nr. 5) 2471\nFrau Roth, PDS 2471\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2472\nFrau Roth, PDS 2472\n\n\u2013 F\u00f6rderung Sozialstationen und Hospizdienste\n(Frage Nr. 6) 2472\nFrau Simon, PDS 2472\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2472\n\u2013 Kulturraumgesetz und Musikschulf\u00f6rderung \n(Frage Nr. 7) 2472\nDr. Hahn, PDS 2472\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2473\nDr. Hahn, PDS 2473\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2474\n\n3  Besteuerung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkanstalten\nDrucksache 3/0835, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, und die Antwort der\nStaatsregierung 2474\n\nFrau Bellmann, CDU 2474\nProf. Dr. Bramke, PDS 2476\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2477\nDr. Kunckel, SPD 2478\nDr. Kunckel, SPD 2479\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2479\nDr. Hahn, PDS 2480\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2480\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef \nder Staatskanzlei 2480\nProf. Dr. Porsch, PDS 2480\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef \nder Staatskanzlei 2481\n\n4  \u2013 B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit\nDrucksache 3/1088, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Besch\u00e4ftigungspakt Sachsen\nDrucksache 3/0963, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Modellversuch zur Aktivierung des Niedrig-\nlohnsektors\nDrucksache 3/1865, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2482\n\nFrau Schulz, PDS 2482\nPietzsch, CDU 2483\nLucassen, SPD 2484\nBeyer, CDU 2485\nBeyer, CDU 2486\nFrau Mattern, PDS 2487\nFrau Mattern, PDS 2488\nL\u00e4mmel, CDU 2488\nZais, PDS 2488\nLucassen, SPD 2489\nLucassen, SPD 2490\nPietzsch, CDU 2490\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksachen 3/1088 und 3/0963 2491\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n\n\n5  Sanierung von Wismut-Altstandorten\nDrucksache 3/2763, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2491\n\nFrau Klein, SPD 2491\nJurk, SPD 2492\nFrau Klein, SPD 2492\nFrau Windisch, CDU 2492\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2494\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2495\nFrau Klein, SPD 2496\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2496\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2497\nFrau Klein, SPD 2498\nFrau Klein, SPD 2499\n\nAbstimmung und Ablehnung 2499\n\n6  Festlegung der Leitlinien f\u00fcr die Gemein-\nschaftsinitiative EQUAL \u00fcber die transnatio-\nnale Zusammenarbeit bei der F\u00f6rderung\nneuer Methoden zur Bek\u00e4mpfung von Diskri-\nminierungen und Ungleichheiten jeglicher\nArt im Zusammenhang mit dem Arbeitsmarkt\nDrucksache 3/2121, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2499\n\nFrau Petzold, CDU 2499\nFrau Mattern, PDS 2500\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2502\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 2502\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2503\nFrau Petzold, CDU 2504\n\n7  Ergebnisse und Ziele des Ausbaus der\nSachsen-Franken-Magistrale\nDrucksache 3/3134, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2504\n\nFrau Kipping, PDS 2504\nKienzle, CDU 2505\nFrau Dr. Raatz, SPD 2507\nNitzsche, CDU 2507\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2508\nFrau Kipping, PDS 2508\nFrau Kipping, PDS 2509\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2510\n\n   Anlage\nErg\u00e4nzende Erkl\u00e4rung zur m\u00fcndlichen An-\nfrage Nr. 6 des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, in der\nFragestunde der 30. Landtagssitzung \nam 19. Januar 2001 zum Thema: F\u00f6rderpraxis\nim Bereich sozialpsychiatrische Hilfen\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 2510\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 34. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nDr. Biedenkopf, Herr Adler, Herr Winkler, Herr Hambur-\nger, Herr Adamczyk, Frau Gisela Clau\u00df, Frau de Haas,\nFrau Schmidt, Frau Margit Werner und Herr Bartl.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 festge-\n\nlegt: CDU 135 Minuten, PDS 90 Minuten, SPD 45 Minuten,\nStaatsregierung 90 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer auf die\nTagesordnungspunkte nach eigenem Ermessen verlagert\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte zur Kenntnis zu neh-\nmen, dass der Tagesordnungspunkt 7 zu streichen ist.\n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits noch Erg\u00e4nzungen oder Streichungen, wie auch im-\nmer? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende\nTagesordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Haltung des Freistaates Sachsen zur Rentenreform \n\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Das Versagen der Staatsregierung bei der Bek\u00e4mpfung \nder Arbeitslosigkeit in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Zukunft der Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten,\n\nPDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten, Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nHaltung des Freistaates Sachsen zur Rentenreform der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Es folgen die Fraktionen der PDS, CDU, SPD; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile das Wort der Fraktion der CDU. Herr Stempell,\nbitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist eine Tat-\nsache und eine Herausforderung: Eine Reform des gelten-\nden Rentenrechtssystems in der Bundesrepublik Deutsch-\nland war und ist dringend notwendig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas f\u00fchrte unter anderem bereits unter der Regierung von\nHelmut Kohl zu einem L\u00f6sungsansatz in einer bereits vom\ndamaligen Bundestag beschlossenen Rentenreform, indem\nman einen so genannten demografischen Faktor einf\u00fchrte,\nmit dem in einem Zeitraum von 30 Jahren eine gering-\nf\u00fcgige Absenkung des so genannten Eckrentenniveaus\nvon 70 auf 67 % erreicht werden sollte. Es war zumindest\n\nein Versuch, zu einer vern\u00fcnftigen, ma\u00dfvollen L\u00f6sung zu\nkommen.\n\nDie SPD, damals in der Opposition, blockierte lange diese\nAns\u00e4tze einer Rentenreform. Es begann die unehrliche\npolemische Auseinandersetzung durch die damalige rot-\ngr\u00fcne Opposition, im Wesentlichen dominiert durch den\nBundeskanzlerkandidaten Herrn Gerhard Schr\u00f6der, diese\nRentenreformans\u00e4tze r\u00fccksichtslos zu bek\u00e4mpfen. Ihren\nH\u00f6hepunkt fanden diese Angriffe im Wahlkampf zur\nBundestagswahl im Jahre 1998. Versprochen wurde den\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern die Einf\u00fchrung der ungek\u00fcrz-\nten Altersrente ab einem Alter von 60 Jahren und die Bei-\nbehaltung der j\u00e4hrlichen Nettolohnanpassung an die j\u00e4hr-\nliche Rentenerh\u00f6hung.\n\nWir wissen auch, wie es dann weiterging. Inzwischen wur-\nde, zwar auch durch Dr\u00e4ngen der CDU, die Anpassung\nder Renten an die Inflationsh\u00f6he \u2013 das hei\u00dft, es wird jetzt\neine modifizierte Bruttolohnangleichsregelung eingef\u00fchrt\n\u2013 ge\u00e4ndert. Aber auf den versprochenen generellen Bezug\neiner ungek\u00fcrzten Altersrente ab 60 f\u00fcr M\u00e4nner und Frau-\nen wird man wohl ewig warten, denn das war reines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2437\n\n\n\nWunschdenken ohne einen reellen Bezug. Man sollte den\nMut haben, das den Menschen auch offen und ehrlich zu\nsagen, und nicht wie eine Katze um den hei\u00dfen Brei her-\numschleichen, wie das gestern wohl auch Frau Weihnert\nvon der SPD in einem Redebeitrag meiner Fraktion vor-\nwarf; es ging dabei um die Feuerwehr.\nF\u00fcr dieses Argumentieren wider besseres Wissen wurde in\ndiesem Hohen Haus einmal der Begriff der intellektuellen\nUnredlichkeit gepr\u00e4gt und er trifft wohl auch auf das\nHerumgeeiere der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung bez\u00fcglich\nder Rechtfertigung der Rentenabsenkung zu.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus verfahrens-\ntaktischen Gr\u00fcnden wurde die neue Rentengesetzgebung\nvon der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung in zwei Einzelgesetze\naufgeteilt. Zum einen sind es die Regelungen, bei denen\nman Zustimmung von den meisten Bundesl\u00e4ndern im\nBundesrat erwarten konnte. Man fasste das in dem Ein-\nspruchsgesetz Altersverm\u00f6genserg\u00e4nzungsgesetz zusam-\nmen. Zum anderen sind es die Regelungen, bei denen man\nWiderstand und Ablehnung von den meisten Bundes-\nl\u00e4ndern erwarten musste. Das wurde in einem zweiten\nGesetz, einem Zustimmungsgesetz, dem Altersverm\u00f6gens-\ngesetz zusammengefasst.\nBeide Gesetze wurden am 26. Januar 2001 durch die rot-\ngr\u00fcne Mehrheit im Bundestag beschlossen. Der erste Ge-\nsetzesteil passierte am 16. Februar den Bundesrat, obwohl\nder Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Sozialpolitik dem Bundesrat\nempfahl, diesem Gesetz nicht zuzustimmen. In der Be-\ngr\u00fcndung hie\u00df es: ,,Das Gesetz ist in einem \u00fcberhasteten\nGesetzgebungsverfahren zustande gekommen. Es enth\u00e4lt\nschwer wiegende L\u00fccken und gravierende inhaltliche und\nhandwerkliche M\u00e4ngel.\u201c\nHingegen wurde das zweite Teilgesetz vom Bundesrat\nbegr\u00fcndet abgelehnt. Die Staatsregierung des Freistaates\nSachsen schloss sich einer Bundesratsinitiative f\u00fcnf weite-\nrer Bundesl\u00e4nder an, um diese Rentengesetzgebung noch\nzu korrigieren.\nDer praktische Zustand ist der, dass es ein beschlossenes\nGesetz gibt, dieses erste Teilgesetz, das ab 1.1.2002 in Kraft\ntreten soll, und ein nicht beschlossenes zweites Renten-\nreformgesetz, Teil 2, das jetzt im \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Vermittlungsausschuss \ndes Bundesrates!)\n\n\u2013 Vermittlungsausschuss des Bundesrates \u2013 vielen Dank \u2013\nbehandelt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist alles bekannt, \nwas Sie sagen!)\n\nEs finden also st\u00e4ndig Gespr\u00e4che statt. Das letzte war\ngestern. Die Gespr\u00e4che sind noch nicht abgebrochen; sie\nwerden weitergef\u00fchrt. Das n\u00e4chste ist f\u00fcr den 26. M\u00e4rz\nvorgesehen.\nMan kann sagen, dass man mit der verst\u00e4rkten Absenkung\ndes vergleichbaren Eckrentenniveaus besonders hart die\nRentenbezieher in den neuen Bundesl\u00e4ndern trifft. Ihre\nRentenbiografie ist aufgrund der viel h\u00f6heren Arbeits-\nlosigkeit und der geringeren L\u00f6hne nachteiliger. Dazu gibt\nes kaum betriebliche Altersvorsorge. Eine Verm\u00f6gensbil-\ndung f\u00fcr die Alterssicherung war kaum m\u00f6glich. F\u00fcr zirka\n95 % der Rentner bleibt die Rente die einzige Einkom-\nmensquelle f\u00fcr die Alterssicherung.\n\nDer Bundestagswahlkampf wurde vor allem von der SPD\nmit Versprechungen bei der Rentengesetzgebung gef\u00fchrt\nund damit wurden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ge-\nt\u00e4uscht. Ich m\u00f6chte das etwas ged\u00e4mpfter ausdr\u00fccken.\nMan k\u00f6nnte auch sagen: Es wurde mit der Unwahrheit\nPolitik gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das waren wir schon lange\n\n gewohnt!)\n\nBei der Alterssicherung durch Rente geht es der CDU um\nAusgeglichenheit zwischen den Generationen, um die ge-\nrechte W\u00fcrdigung der Lebensleistung der Menschen in\nunserem Land, um die Vermeidung von Altersarmut. Da-\nf\u00fcr lohnt es sich gemeinsam mit unserer Staatsregierung\ngegen die rot-gr\u00fcne Bundesregierung zu streiten.\nIch danke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: PDS-Fraktion? \u2013 Dann die CDU-Frak-\ntion; Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sind die Frauen nun Gewinnerinnen oder Ver-\nliererinnen der Rentenreform der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Beides!)\n\nGerade um den 8. M\u00e4rz herum, den Internationalen\nFrauentag, ist zu dieser Frage eine heftige Debatte gef\u00fchrt\nworden. Die Frauen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion\nhaben alle weiblichen Abgeordneten der Landtage ange-\nschrieben und auch der Verfasser der Reform, Bundes-\nminister Riester, f\u00fchlte sich verpflichtet, uns seine Ansicht\nkundzutun.\nMit den Vertreterinnen der gro\u00dfen Frauenverb\u00e4nde ist sich\ndie CDU in der Ablehnung der Rentenreform einig. Wer,\nmeine Damen und Herren, rentenrechtliche Verbesserun-\ngen f\u00fcr Kindererziehungszeiten durch massive Ver-\nschlechterungen f\u00fcr Frauen an anderer Stelle, etwa bei der\nWitwenrente, erreichen will, muss sich fragen lassen, ob\ndie Formulierung, man wolle solide Hilfen statt unerf\u00fcllte\nVersprechungen, nicht v\u00f6llig daneben ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo erhalten zum Beispiel Frauen mit einem Kind, die nicht\nberufst\u00e4tig sind, keine F\u00f6rderung. Ebenso ergeht es\nFrauen, die in Teilzeit arbeiten und ein \u00fcberdurchschnitt-\nliches Einkommen haben. Damit ist der Grundsatz, dass\njedes Kind gleich viel wert ist, verletzt.\nEine alte frauenpolitische Forderung, dass Kindererzie-\nhungszeiten auch f\u00fcr jene Kinder, die vor 1992 geboren\nworden sind, zus\u00e4tzlich rentensteigernd wirken, wurde\nebenfalls nicht umgesetzt.\nDurch die Rentenreform werden Frauen doppelt benach-\nteiligt, da sie nicht nur die Senkung des Rentenniveaus\nhinnehmen m\u00fcssen, sondern bei der privaten Altersvor-\nsorge wegen ihrer l\u00e4ngeren Lebenserwartung f\u00fcr gleiche\nBeitr\u00e4ge geringere Rentenzahlungen als M\u00e4nner bekom-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2438\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Danke\nsch\u00f6n, Frau Petzold!\nFrau Petzold, ist Ihnen bekannt, dass die CDU/CSU im\nBundestag einem Antrag der PDS-Bundestagsfraktion\nnicht zugestimmt hat, der vorsah, Frauen mit Kindern mit\ndem Geburtsjahr vor 1992 ebenfalls in die g\u00fcnstigere Ren-\ntenregelung einzubeziehen?\n\nFrau Petzold, CDU: Ich sage Ihnen ganz ehrlich, das ist\nmir nicht bekannt, vor allen Dingen, weil die Frauen jetzt\ndiese Forderung aufstellen. Es kann eigentlich nicht sein,\ndass die Frauen, die vor 1992 Kinder geboren haben, be-\nnachteiligt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: \n\nDas haben Sie doch verhindert!)\n\nDurch die Rentenreform werden Frauen doppelt benach-\nteiligt, da sie nicht nur die Senkung des Rentenniveaus\nhinnehmen m\u00fcssen, sondern bei der privaten Altersvor-\nsorge wegen ihrer l\u00e4ngeren Lebenserwartung f\u00fcr gleiche\nBeitr\u00e4ge geringere Rentenzahlungen bekommen als M\u00e4n-\nner. Ich habe das deshalb noch einmal gesagt, weil ja ge-\nrade eine neue S\u00e4ule dieser Rentenreform die private Vor-\nsorge sein soll. Ich frage mich gerade f\u00fcr die Frauen hier in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern, wie sie also zu ihrem im\nDurchschnitt geringeren Einkommen dann noch eine pri-\nvate Vorsorge leisten sollen. Es werden ja nur bestimmte\nDinge bei der privaten Rentenvorsorge anerkannt. Freilich\nist es wenig schmeichelhaft, wenn die CDU/CSU-Fraktion\nim Deutschen Bundestag dem Kanzler vorwirft, dass die\nReform ein Antifrauenprogramm ist, aber es geht kein\nWeg an der Feststellung vorbei, dass die Witwenrente die\nAchillesferse der Rentenreform bleibt. Es ist eine ungerech-\nte L\u00f6sung, weil der Freibetrag zur Einkommensanrech-\nnung eingefroren wird und zuk\u00fcnftig alle Einkommen auf\ndie Hinterbliebenenversorgung angerechnet werden.\nWer mit dem Ziel angetreten ist, eigenst\u00e4ndige Alters-\nsicherung der Frauen k\u00fcnftig ausbauen zu wollen, und\nmeint, die Hinterbliebenenversorgung verliere an Bedeu-\ntung, der verkennt \u2013 so meine ich \u2013 v\u00f6llig die vor uns\nstehende Entwicklung des Arbeitslebens. Den so genann-\nten Eckrentner mit durchschnittlich 45 Arbeitsjahren gibt\nes schon heute nicht mehr; es sind zurzeit 37 Arbeitsjahre.\nDie Absenkung des Rentenniveaus im Jahre 2030 auf 67 %,\ndas bei richtiger Berechnung aber dann nur etwa 64 % ist,\nl\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass f\u00fcr eine Vielzahl von Frauen die Ge-\nfahr der Altersarmut nicht verhindert wird. Ohne Nach-\nbesserung f\u00fcr Frauen und Familien lehnen wir deshalb die\nReform ab. Sie ist weder sozial gerecht, noch sichert sie\neine zukunftsf\u00e4hige Rentenversicherung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich war schon etwas verwundert, als\nich das Thema las, das die CDU heute auf die Tagesord-\nnung der Aktuellen Debatte gesetzt hat; denn wir haben in\ndiesem Hause im Januar und schon im Dezember, initiiert\nvon der PDS, zwei sehr ausf\u00fchrliche Debatten zu diesem\n\nProblem gehabt. Es wurde dort auch all das Notwendige\ngesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch erinnere Sie auch insbesondere an den Redebeitrag in\ngebotener Ausf\u00fchrlichkeit von Staatsminister Dr. Geisler.\nDeswegen, meine Damen und Herren, meine Verwunde-\nrung.\nIch k\u00f6nnte jetzt in einem Satz, den ich Sie bitte nachdenk-\nlich aufzunehmen, den Beitrag zusammenfassen, den ich\nbis jetzt geh\u00f6rt habe, n\u00e4mlich dass das, was richtig war,\nwas Sie gesagt haben, nicht neu war, und das, was neu\nwar, nicht richtig war.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nLachen bei der PDS)\n\nDennoch m\u00fcssen Sie sich ja etwas dabei gedacht haben.\nIch glaube, Ihr Fraktionsvorstand ging in sich und stellte\nsich die Frage: K\u00f6nnen wir es uns denn erneut leisten, wie\nim Februar wiederum kein Thema auf die Aktuelle Debat-\nte zu setzen? Da wurde die Rente auserkoren. Die Sozial-\npolitikerinnen und Sozialpolitiker in Ihrer Fraktion haben\nes wirklich nicht leicht. Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen doch\nwenigstens auf die Spr\u00fcnge helfen, weil ich den Eindruck\nhabe, Sie wissen selbst gar nicht, warum Sie das Thema auf\ndie Tagesordnung gesetzt haben. Woran kann es denn\nliegen?\nIn Sachsen stehen demn\u00e4chst Wahlen an.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich!\nIn alter Tradition meint insbesondere die CDU, es w\u00e4re\ndoch hilfreich, wenn wir zwar wenig zu sagen haben, aber\nzumindest die Rentenproblematik auf die Tagesordnung\nsetzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist der ganze Grund, denn sachliche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen\nes nicht gewesen sein. Der Zug ist im Wesentlichen ab-\ngefahren. Sie kommen wie so h\u00e4ufig zu sp\u00e4t. Deswegen sei\nzumindest doch noch einiges angemerkt.\nFrau Petzold, Sie haben mich ehrlich gesagt doch etwas\n\u00fcberrascht: Die CDU im Gewande der frauenfreundlichen\nPartei, das ist rekordverd\u00e4chtig f\u00fcr den Treppenwitz des\nJahres.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nLachen bei der PDS)\n\nEs ist doch auch v\u00f6llig unlogisch, was Sie hier dartun. Ihr\nMinisterpr\u00e4sident wundert sich dar\u00fcber, dass die Frauen\nim Osten so arbeitswillig sind. Ja, wenn sie nicht arbeits-\nwillig sind, dann k\u00f6nnen sie sich auch keinen Renten-\nanspruch erwerben. Wenn Sie nun auf unserer Schiene\nfahren, dass Sie die Erziehungszeiten erweitern wollen,\nsind wir sehr einverstanden. Nur, wer Frauen eigentlich\nnicht arbeiten lassen will, der kann logischerweise nur\ndaran gedacht haben, dass dann Frauen mindestens zehn\nKinder bekommen m\u00fcssten, damit sie wenigstens 30 Ren-\ntenjahre haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nLachen bei der PDS)\n\nIch will Ihnen sagen, was wirklich aktuell gewesen w\u00e4re,\nwas Sie h\u00e4tten thematisieren k\u00f6nnen. Sie haben sich aber\nnur allgemein dar\u00fcber verbreitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2439\n\n\n\nDas Erste: Wo bleibt wirklich der t\u00e4tige Aufschrei, nicht\ndas verbale Abtauschen, dar\u00fcber, wann es endlich zur\nAngleichung der Ostrenten an die Westrenten kommt?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDavon h\u00f6re ich hier nichts. Wollen Sie den Angleich viel-\nleicht so verstehen, dass sich bitte sch\u00f6n die Rentnerinnen\nund Rentner im Westen auf das Ostniveau begeben m\u00f6ch-\nten?\nDas Zweite: Wir haben nach wie vor erhebliches Unrecht\nin diesem Lande, was die Rentengesetzgebung betrifft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIch meine nicht in erster Linie, was Sie vielleicht unterstel-\nlen k\u00f6nnten, die Mitarbeiter der ehemaligen Sicherheits-\norgane, nein, ein ganzer Berufszweig, n\u00e4mlich die ehe-\nmalige Intelligenz der DDR, wird in hohem Ma\u00dfe benach-\nteiligt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Auch Sie wird es treffen, wenn Sie keine Rente mehr\nvom Landtag erhalten.\nNur 35 bis 40 % betr\u00e4gt das Rentenniveau f\u00fcr diese Berufs-\nsparte im Vergleich zu denen, die in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern etwa gleiche berufliche Karriere hatten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Sie noch darauf aufmerksam\nmachen, dass es in hohem Ma\u00dfe auch k\u00fcnftig so sein wird\n\u2013 das zeigen die beiden Beitr\u00e4ge, die Sie heute gehalten\nhaben \u2013, dass die PDS die entsprechenden Themen in\ndieser Frage auf die Tagesordnung setzt. Sie k\u00f6nnen dann\nreagieren. Agiert haben Sie nicht. Auf Ihre Reaktion bin ich\nsehr gespannt. Nach dem, was ich heute geh\u00f6rt habe, war\nsie \u00e4u\u00dferst d\u00fcnn.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dass Sie, Herr Pellmann, ausge-\nrechnet von Gerechtigkeit sprechen und gerade unsere\nFraktion dazu verurteilen, frauenfeindlich zu sein, dar\u00fcber\nkann ich nur lachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn gerade Sie m\u00fcssten aus Ihrer Vergangenheit wissen,\nwer die Frauen benachteiligt hat. Manche Frauen sind mit\n327 Mark Rente nach Hause gegangen. Das ist aus meiner\nSicht Frauenfeindlichkeit gewesen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines ist ganz klar: Gerade die Frauen in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern sind die Gewinner im Hinblick auf die Renten,\nauch was die Rentenregelungen betrifft, die von der\nCDU/CSU-Regierung \u00fcbernommen worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD \u2013 \nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich \n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Zun\u00e4chst einmal nicht, Herr Porsch.\nMit Ihnen unterhalte ich mich sp\u00e4ter. Es war immer ein\nVergn\u00fcgen mit uns beiden, aber wir vertagen es jetzt noch\neinmal.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bedanke mich \n\nund komme darauf zur\u00fcck!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was man alles so erf\u00e4hrt!\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich bin durchaus der Auffassung,\ndass es in diesem Hohen Haus darzustellen gilt, welches\nMartyrium durch die Rentenreform der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung in Berlin entstanden ist. Es ist ein Haus ohne\nPl\u00e4ne gebaut worden. Jetzt versucht man verzweifelt, sol-\nche Pl\u00e4ne zu entwickeln, denn man ben\u00f6tigt zun\u00e4chst den\nEingang in dieses Haus. Was tut sich dann auf, wenn man\nihn gefunden hat? Ein Labyrinth von undurchdringlichen\nWegen, um \u00fcberhaupt einmal zu einer Altersversorgung\nzu kommen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Es ist richtig, das Fundament haben sie \u00fcberhaupt nicht\ngelegt, das haben sie ohnehin vergessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas hat man in diesem Labyrinth angebracht? Nach mei-\nner Ansicht ist es geradezu Murks geworden.\nBeginnen wir bei der privaten Altersvorsorge. Das ist\ngrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Aber was ist denn daraus\ngeworden? Man kann die Vertr\u00e4ge zur kapitalgebundenen\nRentenversorgung gar nicht zum Ansatz bringen; man\nmuss sie dann beitragsfrei stellen. Es m\u00fcssten neue Ver-\ntr\u00e4ge abgeschlossen werden. Nat\u00fcrlich freut sich die Ver-\nsicherungswirtschaft dar\u00fcber. Das ist gar keine Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist doch Ihre Klientel!)\n\nJedoch ist es in hohem Ma\u00dfe fraglich, ob das in unserem\nInteresse ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ich denke, Sie wollen das! \u2013 \nStaatsminister Dr. Geisler: Es geht um das Wie, \n\nFrau Zschoche!)\n\nBetrachten wir auch noch einmal die Regelung zu den Im-\nmobilien. Kann es sinnvoll sein, mit 65 Jahren sein Haus an\ndie Bank zu \u00fcbertragen, um dann daraus eine Rente zu\nerhalten? Ich denke, das ist der gr\u00f6\u00dfte Lacher bei der\ngesamten Rentenreform.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re sinnvoll gewesen, wenn man die Mittel f\u00fcr das\nAnsparen auf die Immobilie bzw. ihre Sanierung in dieses\nProjekt einbringen k\u00f6nnte. Das h\u00e4tte Sinn gemacht, jedoch\nnicht das Vorgehen, das an den Tag gelegt wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir bleiben dabei: Das uns vorgelegte Skript, das die Bun-\ndesregierung durchsetzen will, ist nicht Ausdruck der Ver-\nantwortung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es ist un-\ndurchsichtig, un\u00fcberschaubar und nicht realistisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2440\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich h\u00e4tte durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn\nSie kritisieren w\u00fcrden, dass die private staatlich gef\u00f6rderte\nAltersvorsorge Teile der gesetzlichen Rentenversicherung\nersetzen soll. Dar\u00fcber h\u00e4tte ich mich nicht gewundert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber diese Kritik ist von Ihnen nicht gekommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 sondern von uns!)\n\nSie finden das ja eigentlich positiv. Herrn Biedenkopf geht\ndiese Reform noch nicht weit genug.\nAber Ihre sonstige vorgetragene Kritik ist unehrlich und,\nwenn sie vonseiten der CDU kommt, heuchlerisch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie weinen hier geradezu Krokodilstr\u00e4nen, dass durch die-\nse Rentenreform die Versorgung der Frauen verschlechtert\nw\u00fcrde. Sehen Sie sich doch einmal an, was in Bonn \u00fcber 16\nJahre gemacht worden ist!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nichts!)\n\nWas wir jetzt haben, ist eine Folge dieser Politik.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie CDU hat sich doch immer damit abgefunden, dass\nFrauen nicht richtig erwerbst\u00e4tig sein konnten. Die CDU\nhatte nichts daf\u00fcr getan, um Erwerbst\u00e4tigkeit und Fami-\nlienarbeit vereinbar zu gestalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nFrau Nicolaus, CDU: Quatsch!)\n\nDie CDU hat sich auch damit abgefunden, dass es keine\neigenst\u00e4ndige Alterssicherung der Frauen gegeben hat. Sie\nwar daf\u00fcr, dass die Frauen ihre Altersversorgung nur ab-\ngeleitet \u00fcber die M\u00e4nner haben, \u00fcber die Witwenrente. Ja,\nwo leben wir denn?!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Und wir mussten uns \n\nzu Tode arbeiten!)\n\nWenn diese Bundesregierung das jetzt anders machen will,\ndann ist das nur zu begr\u00fc\u00dfen.\nEin Kernpunkt dieser Rentenreform ist die Verbesserung\nder eigenst\u00e4ndigen Alterssicherung der Frau. Ganz wich-\ntig dabei ist die H\u00f6herbewertung der Anrechnungszeiten\nf\u00fcr die Rente. Dies gilt f\u00fcr all die Personen, die Kinder im\nAlter von unter zehn Jahren erziehen und wegen der Kin-\ndererziehung nur teilzeitbesch\u00e4ftigt sind. F\u00fcr diese Perso-\nnen wird die Anrechnungszeit der Rente auf das Durch-\nschnittsniveau angehoben.\nDie Bundesregierung hat in gleicher Weise eine Regelung\nf\u00fcr Personen getroffen, die pflegebed\u00fcrftige Kinder bis\nzum Alter von 18 Jahren zu Hause pflegen.\nFrau Petzold, Sie sagten vorhin, dies w\u00fcrde nur f\u00fcr Kinder\ngelten, die nach 1992 geboren sind. Das stimmt nicht. Die\nRegelung gilt f\u00fcr Kinder, die nach 1982 geboren sind.\nWenn Sie Kritik \u00fcben wollen, dann lesen Sie erst einmal\nrichtig nach.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit m\u00f6glichst viele Personen in den Genuss dieser Ver-\ng\u00fcnstigungen kommen, werden die Voraussetzungen f\u00fcr\nden Bezug der Rente herabgesetzt. Bisher waren daf\u00fcr 35\n\nJahre notwendig, jetzt sind es 25 Jahre. Nach den letzten\nVerbesserungen in Bezug auf die staatliche F\u00f6rderung der\nprivaten Altersvorsorge stellt sich die Situation so dar \u2013\ndas wird nicht nur von mir so eingesch\u00e4tzt, sondern zum\nBeispiel auch vom Sozialbeirat \u2013, dass die staatliche F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr Familien durchaus akzeptabel ist. So erh\u00e4lt eine\nFamilie mit zwei Kindern dann beim vollen Ausbau der\nF\u00f6rderung im Jahr 1 320 DM.\nWir alle m\u00fcssen besonders darauf achten, ob und in wel-\nchen Bereichen sich m\u00f6glicherweise Defizite bei der In-\nanspruchnahme der staatlichen F\u00f6rderung der Altersver-\nsorgung zeigen. Es gilt zu fragen, ob tats\u00e4chlich alle die\nPersonen, die Anspruch auf die F\u00f6rderung der Altersvor-\nsorge haben, diese auch in Anspruch nehmen. Das betrifft\nvor allem die Personen mit niedrigem Einkommen; denn\nnur aus der Kombination von gesetzlicher Rente und staat-\nlich gef\u00f6rderter privater Altersvorsorge wird auch ein\nRentenniveau erzielt, das sogar \u00fcber dem jetzigen liegt.\nIch m\u00f6chte zusammenfassen, welches die wesentlichen\nPunkte dieser Rentenreform sind: Das Rentenniveau sinkt\nnicht so stark, wie es der Bundestag 1997 beschlossen\nhatte. Der Beitragssatz bleibt langfristig niedriger, als das\nnach der Bl\u00fcm-Reform der Fall gewesen w\u00e4re. Die staat-\nliche F\u00f6rderung der privaten Altersvorsorge ist beachtlich.\nDie eigenst\u00e4ndige Alterssicherung der Frau wird verbes-\nsert. Zudem steigt nach der neuen Rentenreform das Ver-\nh\u00e4ltnis der Rentenwerte wie das Verh\u00e4ltnis der Brutto-\nl\u00f6hne.\n\n(Frau Zschoche, PDS: 90 %!)\n\nNach Ansicht des Sozialrates sorgt das f\u00fcr eine deutlich\nfr\u00fchere Angleichung der Renten als nach der bisherigen\nNettolohnanpassungsformel.\nMeine Damen und Herren, die Punkte, die ich Ihnen jetzt\nvorgetragen habe, bilden die Einsch\u00e4tzung des Sozialbeira-\ntes zu der Rentenreform, wie sie sich zurzeit darstellt und\nim Vermittlungsausschuss befindet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Nicolaus, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wiederholung \nist die Mutter der Porzellankiste! \u2013 \n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich denke, \nSie h\u00f6ren mich gern, Herr Porsch? \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber jetzt wei\u00df ich schon, \nwas Sie sagen werden!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Frau Volkmer, auf Ihre Ausf\u00fch-\nrungen muss man einiges erwidern. Sie haben einmal\nmehr deutlich gemacht, wie kompliziert sich das Ganze\ndarstellt. Ich bringe noch einmal das Beispiel des Hauses,\ndas ich vorhin schon erw\u00e4hnt habe. Das Labyrinth, das\nsich im Haus auftut, m\u00fcsste eigentlich Zimmer zeigen, in\ndenen man sich wohl und geborgen f\u00fchlt.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich beende zun\u00e4chst meine Ausf\u00fch-\nrungen. \u2013 Rentenversicherung bedeutet ja, dass die Men-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2441\n\n\n\nschen dieses System annehmen m\u00fcssen und Vertrauen\ndarin haben sollen.\nBeginnen wir bei der Rentenformel. Sie wurde mit der\nFestsetzung auf 90 % willk\u00fcrlich gew\u00e4hlt und kann jeder-\nzeit politisch wieder ver\u00e4ndert werden. Diese Formel re-\nflektiert weder demografische noch sonst irgendwelche\nFaktoren. Wie sollen die Menschen denn darin Vertrauen\nhaben? Wenn es Ihnen einf\u00e4llt, verk\u00fcnden Sie einen Be-\nschluss und w\u00e4hlen dann 85 %; je nachdem, wie es Ihnen\ngerade einf\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, Sie haben von der\nDurchsichtigkeit, die eine solche Rentenreform haben\nm\u00fcsste, und vom Rentenbezug gesprochen. Ich frage Sie:\nIst denn die Rentenzahlung im Augenblick f\u00fcr die Rentner\ndurchsichtig? Haben Sie einen solchen Rentenbescheid\n\u00fcberhaupt einmal gesehen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich habe ich einen solchen\nRentenbescheid gesehen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sind Sie der Meinung, dass\ndieser so gestaltet ist, dass ihn \u00fcberhaupt jemand ver-\nstehen kann?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Man hat auf jeden Fall die M\u00f6glich-\nkeit, sich mit den jeweiligen Rentenversicherern ins Be-\nnehmen zu setzen und diese Sachen zu hinterfragen. Aber\ndas, was Sie aufgestellt haben, ist so gut wie undurch-\nsichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch muss noch etwas zu dem sagen, was Sie in Bezug auf\ndie Frauen dargeboten haben. Es geht um Frauen, die den\nWeg gehen, zu Hause zu bleiben. In diesem Fall gibt es nur\neinen Verdiener. Wenn man davon ausgeht, dass ein Mann\n30 Jahre lang 2 000 DM in eine private Rentenversicherung\neinzahlt, der Mann aber vor Renteneintritt verstirbt, dann\nbekommt die Witwe alles ausgezahlt. Das ist richtig. Dann\nmuss sie aber die steuerlich gef\u00f6rderten Beitr\u00e4ge an das\nFinanzamt zur\u00fcckzahlen. Ich muss Sie fragen: Ist das Ge-\nrechtigkeit?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, glauben Sie, dass\ndas Beispiel, das Sie hier gebracht haben, jemand versteht?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Glauben Sie, dass das, was Sie hier\nvorgetragen haben, jemand verstanden hat?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir sollten in diesem Hohen Hause so sprechen, dass die\nBesucher dort oben das, was wir sagen, verstehen. Die Be-\nsucher sollten auch die Zusammenh\u00e4nge in Bezug auf die\nRentenversicherung verstehen. Das, was uns hier aufge-\n\ntischt wurde, ist f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung unverst\u00e4ndlich und\nundurchsichtig. Das ist etwas, was es zu beheben gilt.\nDas, was der Ministerpr\u00e4sident vorgetragen hat und was\ner laufend anmahnt, ist klar verst\u00e4ndlich und von den\nStrukturen her deutlich. So etwas muss in Zukunft aufge-\ngriffen werden. Haben Sie doch einmal den Mut dazu!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit erh\u00e4lt die Staats-\nregierung das Wort. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf einige \u00c4u\u00dferungen, die\nvonseiten der Opposition gekommen sind, eingehen.\nWarum heute? Herr Pellmann, es ist ein ganz aktueller\nZeitpunkt, weil im Augenblick \u2013 Sie haben sicherlich be-\nmerkt, dass ich gestern eine Zeit lang nicht hier gewesen\nbin \u2013 \u00fcber den zweiten Teil der Reform \u2013 die private\nAltersvorsorge und Grundsicherung \u2013 verhandelt wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es wird oft verhandelt!)\n\nWir brauchen uns jetzt nicht mehr \u00fcber den ersten Teil\nauszulassen. Ich denke, dass Entscheidungen anstehen\nund insofern in der \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber gesprochen\nwerden sollte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: \nDas haben wir doch schon getan!)\n\nTeilweise hat man im Augenblick sehr wohl Zweifel da-\nran, ob das erfolgreich sein wird. Wir haben viermal\nzusammengesessen. Wir haben aber auf die Punkte, die\nwir kritisch zu bemerken hatten und durchaus konkret in\nRichtung der Ver\u00e4nderung formuliert haben, bisher keine\nAntwort bekommen. Insofern ist alles, was auch von\nIhnen, Frau Volkmer, angedeutet wurde, im Augenblick\nmeiner Ansicht nach sehr stark im Nebel.\nFrau Zschoche, es ist jetzt dran. Ich kann nur sagen: Ja, wir\nm\u00fcssen uns auf das, was im Augenblick im Gesetzentwurf\nsteht, beziehen. Es steht bez\u00fcglich des selbst gebauten\nHauses oder der M\u00f6glichkeit, das zu schaffen \u2013 Sie wissen\ndas sehr genau \u2013, fast nichts darin. Es k\u00f6nnte gegebenen-\nfalls einbezogen werden. F\u00fcr uns ist das aber viel zu\nwenig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Zschoche, PDS: Das war im Januar \n\nalles schon bekannt!)\n\nEin weiterer Punkt. Frau Zschoche, wenn Sie vorhin ge-\nfragt haben, warum die CDU/CSU-Fraktion im Bundestag\neinem Antrag der PDS-Fraktion nicht gefolgt sei, so sage\nich Ihnen Folgendes: Sie hat das deshalb nicht getan, weil\ner so undifferenziert, nicht umsetzbar und nicht verant-\nwortbar ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie wollen doch jetzt das Gleiche! \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Was wollen Sie denn eigentlich?)\n\n\u2013 Wir wollen nicht das Gleiche. Wir wollen eine Anerken-\nnung, aber nicht in der Weise, dass es am Ende nur f\u00fcr\ndiesen einzigen Punkt insgesamt fast 24 Milliarden DM\nMehrkosten gibt. Wir sind Realisten und wissen, dass dies\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2442\n\n\n\nnicht machbar ist. Das w\u00e4re die vollst\u00e4ndige Gleich-\nsetzung \u2013 das ist unumstritten \u2013 f\u00fcr die Erziehungszeiten\nder vor 1992 und der nach 1992 Geborenen. Aber das be-\ndeutet 24 Milliarden DM. Das ist nicht realisierbar.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: \nEs w\u00e4re aber gerecht!)\n\n\u2013 Sicherlich ist das eine Frage der Gerechtigkeit. Diesbe-\nz\u00fcglich stimme ich Ihnen zu. Man muss aber eine umsetz-\nbare und realistische Politik machen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie m\u00fcssen dann aber auch sagen,\ndass Sie etwas Ungerechtes machen wollen!)\n\nDas sagte ich doch deutlich.\n\n(Lehmann, CDU: Heute ist ein H\u00f6rtest!)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Pellmann, ich m\u00f6chte\nnoch etwas zu Ihrem Beitrag sagen. Die Aussage bez\u00fcglich\nder Intelligenz und die Bemerkung, dass dies nicht sachge-\nrecht behandelt worden sei, stimmt nicht angesichts der\nVer\u00e4nderungen, die jetzt g\u00fcltig sind, bzw. der Punkte, die\n\u2013 Sie m\u00f6gen jetzt etwas schmunzeln \u2013 vom Bundesverfas-\nsungsgericht f\u00fcr noch ver\u00e4nderungsnotwendig gehalten\nwerden. Es gibt durchaus eine vollst\u00e4ndige Angleichung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alle zehn Jahre!)\n\nDass wir in der DDR keine Beamten hatten, ist nun wirk-\nlich keine Sache, die Sie uns jetzt im Zusammenhang mit\nder Rentenanpassung bzw. der Rentenreform vorwerfen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Pellmann, es gibt nur eine\nGruppe, die hinsichtlich der Gesetzeslage im Augenblick\nnicht vollst\u00e4ndig einbezogen ist. Das sind die Mitarbeiter\nin sehr leitenden Positionen, die 1949 in der DDR \u2013 h\u00f6ren\nSie richtig zu; vielleicht erinnern Sie sich daran, welche\nGeh\u00e4lter oder L\u00f6hne damals \u00fcblich gewesen sind \u2013 bereits\n30 000 Mark und mehr pro Jahr verdient haben. Das sind\nalso 2 500 DM monatlich. Nur diese Gruppe ist im Augen-\nblick nicht vollst\u00e4ndig einbezogen. Ich halte das auch wei-\nterhin f\u00fcr sachgerecht.\nMeine Damen und Herren! Frau Volkmer, Sie haben in\nBezug auf die Frauen gesagt, das alles habe die Regierung\nvon CDU und F.D.P. in den 16 Jahren verursacht. Die\nFrage der Ausgestaltung der Hinterbliebenenrente ist ge-\nmeinschaftliches Recht f\u00fcr alle. Es ist gemeinschaftliches\nRecht und betrifft alle Fraktionen im Bundestag bis 1989.\nBis 1989 sind alle Rentengesetze in Gemeinsamkeit be-\nschlossen worden.\nEs gab also bis 1989 eine Gestaltungsform in der Bundes-\nrepublik Deutschland, die auf wesentliche Teile der Be-\nv\u00f6lkerung bezogen war und die deren Lebensgestaltung\nber\u00fccksichtigte, wobei man davon ausgegangen ist, dass\nbei Ehepaaren nicht beide Partner vollst\u00e4ndig berufst\u00e4tig\nsind. Insofern war die Sicherung sowohl w\u00e4hrend der\naktiven Zeit als auch w\u00e4hrend des Rentner- und Hinter-\nbliebenendaseins nat\u00fcrlich eine gemeinsam zu gestaltende\nAufgabe.\nSchlie\u00dflich sagten Sie, Frau Volkmer, dass das nicht richtig\ndargestellt worden sei bzw. dass im Vergleich zu der\nbl\u00fcmschen Rentenreform die derzeitige Rentenform in\nallen Punkten besser sei.\nIch m\u00f6chte nur einen Punkt herausgreifen, und zwar den\nBeitragssatz. Sie sagten, der Beitragssatz sei nach der\n\nneuen Reform in der Endkonsequenz niedriger, als es bei\nder bl\u00fcmschen Reform der Fall gewesen sei. Das ist aber in\nBezug auf den Arbeitnehmer nicht richtig, denn die Bei-\ntragss\u00e4tze am Ende, wie Sie es bei der jetzigen Reform im\nBlick hatten, betrugen reichlich 22 %. Bei der bl\u00fcmschen\nReform waren es 23 %. F\u00fcr den Arbeitnehmer hei\u00dft das\n11 % bzw. 11,5 %. Aber zu diesen 11 % bei der jetzigen\nReform kommen, wenn ein entsprechendes Rentenniveau\nerreicht werden soll, 4 % in der privaten Altersvorsorge\nhinzu. Das hei\u00dft also 15 %. F\u00fcr mich sind 15 % mehr als\n11,5 %.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Argumentation ist also an dieser Stelle nicht sach-\ngerecht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Minister, Sie sagten vorhin,\ndass in der Vergangenheit die Auffassung zugrunde gelegt\nworden sei, dass nur einer der Partner erwerbst\u00e4tig ge-\nwesen sei. Das neue Hinterbliebenenrecht gilt f\u00fcr Ehen, die\njetzt geschlossen werden. Denken Sie nicht, dass man\nheute, wenn die Hinterbliebenenrente dann wirksam ist,\ndavon ausgehen sollte, dass beide erwerbst\u00e4tig sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend  und  Familie:  \u00dcberwiegend ist das richtig. Ich\nkomme darauf zur\u00fcck, Frau Dr. Schwarz. Sie haben mich\nnicht richtig verstanden, wenn Sie meinen, dass ich gesagt\nh\u00e4tte, dass es in der Vergangenheit grunds\u00e4tzlich so ge-\nwesen sei. Ich habe gesagt, dass das eine Lebensgestaltung\nwar, und zwar die dominante; es war aber nicht die aus-\nschlie\u00dfliche Form.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, ist es nicht\nrichtig, wenn man davon spricht, dass die Beitragss\u00e4tze\nzur Rentenversicherung langfristig stabilisiert werden,\ndass das bis zum Jahre 2030 gerechnet ist? Und ist es da\nnicht richtig, dass die Annahme nach der bl\u00fcmschen\nReform Beitragss\u00e4tze von 30 % gehabt h\u00e4tte? Nach der\njetzigen Reform werden die Beitragss\u00e4tze bei 22 % liegen.\nSind Sie dann nicht der Auffassung, dass Beitragss\u00e4tze von\n30 % die Arbeitnehmer deutlich stark belasten w\u00fcrden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Also, es ist falsch, was Sie \u00fcber die\nbl\u00fcmsche Reform sagen, dass da 2030 30 % herausgekom-\nmen w\u00e4ren. Das w\u00e4re blo\u00df dann passiert, wenn der Ren-\ntenfaktor nicht eingef\u00fchrt worden w\u00e4re. Durch die Einf\u00fch-\nrung des bl\u00fcmschen Demografiefaktors ist das eben ver-\nmieden worden und man w\u00e4re bei 23 % gelandet. Das ist\nder Unterschied.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Aber nicht 2030! \u2013 \nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDa w\u00e4re er gegebenenfalls \u2013 \u2013 Nein, nicht blo\u00df bis 2010.\nAber, Frau Schwarz, ich kann das Ihnen jetzt bis 2010 vor-\nrechnen. Wenn wir die 23 % nehmen \u2013 lassen wir es ruhig\neinmal dabei \u2013, dann sind 2010 nach der jetzigen Rech-\nnung, Frau Schwarz, die Beitragss\u00e4tze nach der riester-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2443\n\n\n\nschen Reform bei ungef\u00e4hr 20,8 %. Dazu kommen \u2013 hal-\nbiert sind wir bei 10,4 % \u2013 dann 2010 auch schon die 4 %\nf\u00fcr die private Vorsorge. Das sind 14,4 %. Das ist immer\nnoch mehr als die 11,5 % bei der bl\u00fcmschen Reform mit\nden 23 %, wenn Sie die nehmen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso, mit der Rechnerei k\u00f6nnen Sie mir schon manches\nglauben. Da bin ich meistens auf der sicheren Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4si-\ndent hat am 21. Dezember 2000 in seiner programmati-\nschen Rede im Bundesrat f\u00fcnf Grunds\u00e4tze aufgestellt \u2013 um\ndas auch noch einmal sehr deutlich zu nennen \u2013, die ein-\nfach und verst\u00e4ndlich sind:\n1. die Garantie der bisher erworbenen Rentenanwartschaf-\nten;\n2. die gleichm\u00e4\u00dfige Belastung der Generationen;\n3. der Ausbau und die F\u00f6rderung der privaten Altersvor-\nsorge;\n4. die Vermeidung von Altersarmut;\n5. die nachgelagerte Besteuerung der Alterseinkommen.\nDie Rentenreform der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung erf\u00fcllt\ntrotz inzwischen zahlreicher Korrekturen \u2013 das habe ich\nhier durchaus auch schon anerkennend festgestellt; auf-\ngrund vieler Gespr\u00e4che mit der Opposition sind unsere\nVorstellungen schon in gewissem Rahmen mit eingeflos-\nsen und darauf sind wir durchaus auch stolz \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndie vorgenannten Grunds\u00e4tze nur teilweise und an einigen\nStellen mangelhaft. Es kann daher nicht \u00fcberraschen, dass\nder Freistaat Sachsen den zustimmungspflichtigen Teil des\nReformpakets, insbesondere der vorgesehenen F\u00f6rderung\nder privaten Altersvorsorge und der Einf\u00fchrung einer\nGrundsicherung, im Bundesrat abgelehnt hat.\nIch weise jedoch darauf hin, dass wichtige Teile der Re-\nform keiner Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen. Da-\nmit haben insbesondere die drastischen und unsozialen\nEinschnitte bei den Renten von Hinterbliebenen Gesetzes-\nkraft erlangt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Im Augenblick nicht. \u2013 So wird allein\ndurch die Absenkung des Rentenniveaus von 70 % auf\nungef\u00e4hr 65 % oder 64,5 % das Absicherungsniveau der\nHinterbliebenen um 7 % reduziert. Durch die gleichzeitige\nHerabsetzung des Rentenzugangsfaktors von 60 % auf\n55 % sinkt die Hinterbliebenenrente um weitere zirka 8 %.\nIm Ergebnis wird eine Hinterbliebenenrente von heute\n1 000 DM im Jahre 2030 nur noch 850 DM betragen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDaf\u00fcr hat die Frau eine eigene Rente!)\n\nIch komme auf das Beispiel, das Sie haben wollen. Das\nhaben wir gerechnet. Der Herr Riester hat uns nun drei\nWochen lang hingehalten. Das erste Mal habe ich es ihm\nnoch abgenommen, da es blo\u00df drei Tage waren und am\nDienstag Fasching war, dass sie es da nicht rechnen konn-\nten. Aber bis heute hat er uns noch keine Rechnung vorge-\nlegt. Doch wir haben es bei uns gerechnet.\n\nIch sage Ihnen jetzt das Beispiel sehr detailliert. Das ist\nleider etwas ausf\u00fchrlich. Beide Ehepartner \u201963 geboren, da-\nmit es die Gruppe ist, die von dieser Gesetzgebung be-\ntroffen ist und nicht jemand, der heute 50 oder 55 ist; also,\n\u201963 geboren; Eheschlie\u00dfung 1990; drei Kinder \u2013 \u201990, \u201992 und\n\u201995 geboren. Beide Ehepartner gehen 2028 in Rente. Der\nEhemann stirbt 2030.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Der arme Ehemann! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Ein bisschen h\u00e4tten Sie ihn \n\nnoch leben lassen k\u00f6nnen!)\n\nDas waren die Ausgangsbedingungen. Irgendwelche\nKommentare dazu wollen blo\u00df ablenken oder sind v\u00f6llig\nsachfremd, Frau Volkmer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd nun das Kritische daran.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist lebensfremd!)\n\nDie Situation ist so, dass die Ehefrau in einer ersten Fall-\nrechnung ab 1990, in dem das erste Kind geboren wird, zu\nHause bleibt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Weil Sie in Sachsen wohnt?! \u2013\nZuruf von der PDS: Super!)\n\nNein, lassen Sie mich doch erst einmal sagen, was dabei\nherauskommt. Sie werden staunen, Frau Volkmer.\nIn der zweiten Fallrechnung ist der Ehemann die ganze\nZeit bis 2028 berufst\u00e4tig.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ungew\u00f6hnlich!)\n\nDie Ehefrau ist besch\u00e4ftigt bis zur Geburt des ersten Kin-\ndes, teilzeitbesch\u00e4ftigt ab 2001, also nach elf Jahren der\nKindererziehung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo findet die statt?)\n\nUnd ab 2009 dann noch einmal 19 Jahre vollzeitbesch\u00e4ftigt.\nAuch keine besondere Einkommenssituation. In beiden\nF\u00e4llen Durchschnitt 100 %, bei Ehemann und Ehefrau.\nWas bringt das neue Gesetz? Im ersten Fall, in dem die\nFrau zu Hause ist, ist altes und neues Gesetz fast\ndeckungsgleich: keine Ver\u00e4nderung.\nUnd im zweiten Fall bringt das neue gegen\u00fcber dem alten\nGesetz der Ehefrau ein Minus von 200 DM. Also, nach\ndem neuen Gesetz sind gerade die Lebenssituationen, wo\ndie Frau Berufst\u00e4tigkeit und Familie unter einen Hut brin-\ngen m\u00f6chte und gebracht hat, benachteiligt. Das ist eine\nSache, die \u00fcberhaupt niemandem zu vermitteln ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist so, dass die Hinterbliebenen, neben dem, was ich\nzuerst gesagt habe, durch diese neue Gesetzgebung wei-\nterhin deutlich benachteiligt sind, auch bei h\u00f6herer\nBer\u00fccksichtigung der Kindererziehungszeiten in diesem\nRentenrecht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein! \u2013\nLassen Sie mich nun zu der F\u00f6rderung der privaten Alters-\nvorsorge kommen. Es besteht weithin Konsens, dass die\numlagenfinanzierte gesetzliche Rentenversicherung durch\neine private Altersvorsorge erg\u00e4nzt werden muss. Da\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2444\n\n\n\nunterscheiden wir uns, Herr Pellmann, nun wirklich deut-\nlich von Ihnen.\nEs ist auch richtig, dass der Aufbau dieser Alterssicherung\nstaatlich gef\u00f6rdert werden muss. Da gibt es keine Diffe-\nrenz. Das F\u00f6rderkonzept der Bundesregierung belastet die\nHaushalte der L\u00e4nder und Kommunen mit \u00fcber 11 Mil-\nliarden DM. Es ist dar\u00fcber hinaus \u00e4u\u00dferst b\u00fcrokratisch\nund es ist sozial unausgewogen.\nDie Ver\u00e4nderungen, die politisch \u2013 durch einen schnellen\nSatz des Bundeskanzlers von einst 10 Milliarden DM auf\n19,5 Milliarden DM umgesprochen \u2013 vollzogen worden\nsind, gehen zulasten der Personen mit niedrigerem Ein-\nkommen und zugunsten der Personen mit h\u00f6herem Ein-\nkommen.\nEin Ehepaar mit einem Kind erh\u00e4lt im Jahre 2008 bei einem\nFamilieneinkommen von 100 000 DM eine maximale F\u00f6r-\nderung von 27 % seiner Sparleistung. Dagegen bekommt\nein Ehepaar mit einem Einkommen von 200 000 DM einen\nAnteil der F\u00f6rderung von 39 %. Das ist f\u00fcr uns sozial un-\nausgewogen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Zschoche, PDS: Das ist richtig!)\n\nHier fehlt die entsprechende Gestaltung in dem Zulagen-\nbereich der unteren Einkommen. Dies haben wir der Bun-\ndesregierung im Vermittlungsausschuss nun schon meh-\nrere Male sehr deutlich nahe gebracht, haben aber bisher\nkeine Antwort darauf erhalten.\nDamit bekommen gerade diejenigen die h\u00f6chste F\u00f6rde-\nrung, die sie am wenigsten brauchen. Von der F\u00f6rderung\ng\u00e4nzlich ausgeschlossen bleiben neben den Angestellten\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes auch die Selbst\u00e4ndigen. Das ist\nden vielen Kleinunternehmern und Mittelst\u00e4ndlern nicht\nzu vermitteln. Das F\u00f6rderkonzept schr\u00e4nkt das Angebot\nf\u00f6rderungsf\u00e4higer Altersvorsorgeprodukte ohne sach-\nlichen Grund ein.\nEs ist nicht Aufgabe des Staates, die B\u00fcrger in der Gestal-\ntung ihrer pers\u00f6nlichen Altersvorsorge zu bevormunden,\nindem er ihnen versicherungsorientierte Produkte auf-\nzwingt. Diese garantieren zwar eine lebenslange Rente,\nweisen aber regelm\u00e4\u00dfig eine geringere Verzinsung des ein-\ngezahlten Kapitals auf.\nDie unver\u00e4ndert popul\u00e4rste Form der Altersvorsorge, der\nErwerb von Wohneigentum, wird jedoch de facto von der\nF\u00f6rderung ausgeschlossen bleiben. So sieht es jedenfalls\nbis jetzt der Gesetzentwurf vor.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDas stimmt doch alles nicht!)\n\n\u2013 So steht es bis jetzt im Gesetzentwurf und eine eindeu-\ntige Antwort darauf haben wir auch gestern nicht bekom-\nmen.\nZwar sieht der Gesetzentwurf eine \u00d6ffnungsklausel zur\nF\u00f6rderung vor \u2013 das habe ich vorhin schon angesprochen\n\u2013, da jedoch die F\u00f6rderungsvoraussetzungen im \u00dcbrigen\nbestehen bleiben, zeichnet sich schon heute ab, dass von\ndieser Form der F\u00f6rderung kaum jemand Gebrauch\nmachen kann. Das ist einer der wesentlichen Fehler.\nIch komme zum Schluss noch kurz auf die Grund-\nsicherung zu sprechen, die eine privilegierte Sozialhilfe f\u00fcr\neinen Personenkreis von Rentnern und dauernd Erwerbs-\ngeminderten darstellt. Diese Besserstellung gegen\u00fcber an-\nderen Personengruppen ist sachlich nicht zu rechtfertigen.\nMit dem Verzicht auf den R\u00fcckgriff auf unterhaltspflich-\ntige Angeh\u00f6rige, zum Beispiel auf leistungsf\u00e4hige Kinder,\n\nwird das b\u00fcrgerliche Unterhaltsrecht weitgehend aus-\ngeh\u00f6hlt. Die Schonung der Unterhaltspflichtigen kommt\nallein diesen zugute, nicht aber den Leistungsempf\u00e4ngern\nder Grundsicherung.\nDie f\u00fcr die Grundsicherung vom Bund zur Verf\u00fcgung ge-\nstellten 600 Millionen DM decken die zu erwartenden\nMehrkosten der Kommunen nicht ann\u00e4hernd ab. Die heu-\nte zur Verf\u00fcgung stehenden Daten weisen vielmehr auf\neine Verdoppelung der Zahl der Rentner hin, die im Alter\nauf Leistungen der Grundsicherung angewiesen sein wer-\nden.\n\nBesonders stark von dieser Entwicklung werden die Kom-\nmunen in den neuen L\u00e4ndern betroffen sein. Um noch ein-\nmal darauf zur\u00fcckzukommen: Die Ank\u00fcndigung des\nBundeskanzlers, die 19,5 Milliarden DM w\u00fcrden aus dem\n\u00fcblichen Steueraufkommen genommen, ohne hinzuzu-\nf\u00fcgen, dass es sich dabei um eine Bundesleistung handelt,\nist f\u00fcr mich wirklich ein Trick gewesen, denn von diesen\n19,5 Milliarden DM m\u00fcssen L\u00e4nder und Kommunen dann\n12 Milliarden DM aufbringen. Das wird in Sachsen rund\n500 Millionen DM im Jahr ausmachen. Das war also keine\nseri\u00f6se Ank\u00fcndigung in der politischen \u00d6ffentlichkeit.\n\nIch habe daher zusammen mit Vertretern der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion und der unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder eine\nReihe von Forderungen gegen\u00fcber der Bundesregierung\nerhoben, mit deren Hilfe die Rentenreform verbessert wer-\nden soll. Dazu geh\u00f6ren insbesondere: Die Nachteile f\u00fcr\nFrauen m\u00fcssen vermieden werden; die Absenkung der\nHinterbliebenenrente ist r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen; Personen\nmit niedrigem Einkommen sind st\u00e4rker zu f\u00f6rdern als\nH\u00f6herverdienende, die vielleicht eine F\u00f6rderung \u00fcber-\nhaupt nicht brauchen. Dadurch und durch die H\u00f6herbe-\nwertung von Zeiten der Arbeitslosigkeit in der Rentenver-\nsicherung ist dem Entstehen von Altersarmut entgegenzu-\nwirken. Das ist besonders in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nwichtig. Auf verschiedene b\u00fcrokratische Vorgaben und\nHemmnisse der privaten erg\u00e4nzenden Altersvorsorge\nkann verzichtet werden. Besondere Probleme in den neuen\nBundesl\u00e4ndern wie die Geschiedenenwitwenrente sind zu\nl\u00f6sen.\n\nZu alledem haben wir konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. Die\nMehrkosten der Grundsicherung muss der Bund entspre-\nchend seinen Zusagen \u00fcbernehmen. Die Gew\u00e4hrung eines\nFestbetrages mit \u00dcberpr\u00fcfung in langen Zeitr\u00e4umen ist\nnichts anderes als das Abw\u00e4lzen eines hohen Kostenanteils\nauf die St\u00e4dte und die Landkreise. Die Forderung der\nKommunen auf einen l\u00fcckenlosen Kostenersatz ist berech-\ntigt. Das ist der einzige Punkt, bei dem Herr Riester in den\nVerhandlungen angezeigt hat, dass er gegebenenfalls zu\nKorrekturen bereit sei. Aber konkrete Formulierungen lie-\ngen bis heute auch in diesem Bereich nicht auf dem Tisch.\n\nWir werden alle diese Forderungen auch weiterhin ver-\ntreten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Pfeiffer, bitte.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte von meinem Recht als Abgeordnete\nGebrauch machen, den Abg. Pellmann ein wenig zu be-\nrichtigen. Herr Pellmann, vielleicht warten Sie noch zwei\nMinuten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2445\n\n\n\nEr hat hier gefordert, dass es endlich eine Rentenanglei-\nchung f\u00fcr die DDR-Systemnahen geben m\u00fcsse.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die Redezeit!)\n\nIch m\u00f6chte Herrn Pellmann sagen, dass die Bundesregie-\nrung plant, zum 1. Juli ein Gesetz zu machen. Danach be-\nkommen 19 Millionen Rentner in Deutschland magere 2 %\nmehr Rente, aber viele, viele SED-nahe Rentner der ehema-\nligen DDR bekommen f\u00fcnfstellige Nachzahlungen, Mar-\ngot Honecker zum Beispiel fast 50 000 DM. Das ist eine\nunm\u00f6gliche Sache, eine Schweinerei in meinen Augen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen \u2013 \nFrau Zschoche, PDS: \n\nDas ist noch gar nicht beschlossen!)\n\nVielleicht sollte sich die SPD-Landtagsfraktion in diesem\nFalle mit Herrn Riester zusammensetzen, um zu kl\u00e4ren,\ndass man so etwas nicht machen kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es handelte sich nicht um eine Richtig-\nstellung, sondern um einen Redebeitrag der CDU-Frak-\ntion.\nGibt es weitere Wortmeldungen der Fraktionen? \u2013 Wird\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle De-\nbatte abgeschlossen. Es folgt die\n\n2. Aktuelle Debatte\nDas Versagen der Staatsregierung bei der Bek\u00e4mpfung \n\nder Arbeitslosigkeit in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nWie immer hat zuerst die Antragstellerin, die Fraktion der\nSPD, das Wort, danach CDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Jurk, Sie haben das Wort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Bei vielen Gespr\u00e4chen in unse-\nrem Land wird man von den Menschen immer wieder auf\ndie wirtschaftliche Situation und insbesondere auch auf\ndie Situation auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt angespro-\nchen. Ich glaube, deshalb ist es auch wichtig, dass sich der\nS\u00e4chsische Landtag dieses Themas annimmt.\nDie Menschen wissen sicherlich auch, dass Politik nicht\nquasi \u00fcber Nacht Arbeitspl\u00e4tze herbeizaubern kann. Aber\nPolitik hat die Aufgabe, die Lage zu analysieren, dar\u00fcber\nzu diskutieren und Vorstellungen zu entwickeln, wie man\nmit der Situation umgeht bzw. wie man sie verbessert.\nGrundlage ist die Analyse.\nMeine Damen und Herren, der Befund f\u00fcr den Freistaat\nSachsen ist negativ. Sachsen ist vom Platz 1 der Arbeits-\nmarktstatistik, also vom Spitzenplatz, im Jahre 1992 mitt-\nlerweile auf Platz 4 der Statistik der neuen Bundesl\u00e4nder\nzur\u00fcckgefallen, und dies kontinuierlich. 1996 war es noch\nder 2. Platz, 1998 Platz 3. Mittlerweile ist man bescheiden\ngeworden. Man verweist auf Mecklenburg-Vorpommern\nund Sachsen-Anhalt und vergisst, dass diese L\u00e4nder\nwirtschaftlich ganz anders strukturiert sind.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie Statistik s\u00e4he ja noch wesentlich schlechter aus, meine\nDamen und Herren, wenn man ber\u00fccksichtigen w\u00fcrde,\nwie viele junge und mobile Facharbeiter inzwischen abge-\nwandert sind.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDann w\u00e4ren die Zahlen, meine Damen und Herren, und\nda brauchen Sie nicht zu buhen oder zu ,,m\u00e4en\u201c, noch\nunertr\u00e4glicher.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas tut die S\u00e4chsische Staatsregierung, was tut insbeson-\ndere der Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 ich betone\n\n,,Wirtschaft und Arbeit\u201c und nicht ,,Minister f\u00fcr flotte\nSpr\u00fcche\u201c! \u2013?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr richtet den Blick nach Berlin, verdammt die Bundes-\nregierung und kritisiert die Opposition im S\u00e4chsischen\nLandtag, weil sie sich dieses Themas ein um das andere\nMal annimmt.\nUnd dann, Herr Schommer, w\u00e4ren noch Ihre diversen\nGeistesblitze. Es handelt sich wohl eher um Optionen, mit\ndenen Sie mediale Aufmerksamkeit erheischen wollen;\ndenn ernst gemeint k\u00f6nnen Ihre Vorschl\u00e4ge wohl kaum\nsein.\nEin Beispiel daf\u00fcr ist der Vorsto\u00df des Wirtschaftsministers\nzur Einf\u00fchrung eines Sozialgeldes. Arbeitslosigkeit soll\nk\u00fcnftig bestraft werden, indem arbeitsf\u00e4hige Bezieher von\nArbeitslosenhilfe ein so genanntes Sozialgeld erhalten, das\nunterhalb des Sozialhilfesatzes liegt. Dieser Vorschlag\nblendet einen sachlichen Zusammenhang aus, der so\noffensichtlich ist, dass man es sich kaum zu sagen getraut:\nDie Arbeitslosigkeit kommt von den fehlenden Arbeits-\npl\u00e4tzen. Genauso gut k\u00f6nnte Herr Schommer bestreiten,\ndass Hunger von Unterern\u00e4hrung kommt. Jedem Sachsen,\nder Arbeitslosenhilfe bezieht, wird damit indirekt unter-\nstellt, er w\u00fcrde aufgrund von Sozialleistungen gerne\narbeitslos bleiben. Meine Damen und Herren, dies ist\nabsurd.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nMit dem Sozialgeld setzt der Wirtschaftsminister zum wie-\nderholten Male am falschen Punkt an. Solange es nicht\ngelingt, ein ausreichendes Angebot an Arbeitspl\u00e4tzen zu\nschaffen, ist die Arbeitslosigkeit  d a s  gesellschaftliche\nProblem und sollte auch als solches behandelt werden.\nHerr Schommer, befreien Sie sich endlich von Ihrem Ver-\nfolgungswahn hinsichtlich Arbeitslosen und Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nNach den Vorstellungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nsollen niedrige L\u00f6hne den entscheidenden Standortfaktor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2446\n\n\n\nSachsens darstellen. Meine Damen und Herren, diese Stra-\ntegie ist l\u00e4ngst gescheitert. Seit zehn Jahren predigen Sie\nein und dasselbe. Die Leute gehen ja aus diesem Land\nnicht nur deshalb weg, weil keine Arbeitspl\u00e4tze vorhan-\nden sind, sondern auch deshalb, weil das, was da ist, ihnen\nkeine ausk\u00f6mmlichen L\u00f6hne mehr erm\u00f6glichen kann.\nSie wetteifern ja mittlerweile mit Sachsen-Anhalt um die\nAnsiedlung der meisten Callcenter. In Sachsen-Anhalt hat\nman mittlerweile schon 17. Inzwischen weisen auch die\nGewerkschaften darauf hin, welch schwierige Situation\ndas f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten dort mit sich bringt: niedrige\nL\u00f6hne, lange Arbeitszeit. Das kann nicht die L\u00f6sung f\u00fcr\nSachsen sein, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn man die aktuelle Lage auf dem Arbeitsmarkt disku-\ntiert, kommt man nicht umhin, die aktuelle Entwicklung\ndes Baugewerbes zu analysieren. Die Baubranche macht in\nSachsen gegenw\u00e4rtig eine katastrophale Konjunkturkrise\ndurch. Die Besch\u00e4ftigungsverluste sind immens.\n\nMeine Damen und Herren! Der ruin\u00f6se Wettbewerb in der\nBaubranche wird durch die s\u00e4chsische Vergabepolitik ver-\nst\u00e4rkt. Es gewinnt grunds\u00e4tzlich der billigste Anbieter die\nAusschreibung, auch wenn von vornherein feststeht, dass\ndie zugrunde liegende Kalkulation nicht kostendeckend\nsein kann. Die Sicherung der Qualit\u00e4t von Bauleistungen\nwird damit gleicherma\u00dfen unterlaufen wie die gerechte\nBezahlung der Kollegen vom Bau.\n\nEs geht auch anders. Das zeigen Fachkr\u00e4fte in Bayern und\nHessen, meine Damen und Herren \u2013 vielleicht sind sie so-\ngar aus Sachsen dorthin gewandert \u2013, wo die Baubetriebe\noffensichtlich ohne den Verlust ihrer Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit deutlich h\u00f6here L\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen.\n\nIch fordere deshalb die S\u00e4chsische Staatsregierung von\ndieser Stelle auf: \u00dcberdenken Sie Ihre Vergabepolitik und\nmachen Sie eine Tariftreue-Erkl\u00e4rung zum Bestandteil\ns\u00e4chsischer Vergabekriterien!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin letztes Wort aufgrund von Zeitmangel. Wir alle w\u00fcr-\nden uns freuen, wenn wir gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze auf\ndem ersten Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten. Aber,\nmeine Damen und Herren, solange das nicht der Fall ist,\ngerade auch in Gebieten mit besonderem Entwicklungs-\nbedarf, brauchen wir Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen.\nHier liegt die Situation besonders im Argen. Noch bei den\nHaushaltsberatungen f\u00fcr den Doppelhaushalt 2001/02\nwurde durch die CDU-Fraktion zugesichert, dass die\n20 Millionen DM Sachkostenzusch\u00fcsse aus dem SMWA\num Zusch\u00fcsse aus den anderen Fachministerien erg\u00e4nzt\nwerden. Dies ist bislang nicht der Fall. Ganz im Gegenteil,\nviele Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen jetzt abgebrochen werden bzw.\nes k\u00f6nnen keine neuen mehr bewilligt werden. \u00c4ndern Sie\ndiesen katastrophalen Zustand!\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten \nder SPD und der CDU)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Jurk, auf Ihre Anw\u00fcrfe gegen die Staatsregie-\nrung wird der Minister Manns genug sein selbst zu ant-\nworten. Die Frage ist doch ganz einfach: Warum haben Sie\nheute eine Debatte mit einem so unsachlichen Thema \u00fcber-\nhaupt auf die Tagesordnung gesetzt? Ich will daran erin-\nnern, dass Sie von dem Blick nach Berlin sprachen. Man\nsollte nicht vergessen, dass der Freistaat Sachsen sich nur\nin dem Rahmen bewegen kann, den die Bundesrepublik\nDeutschland vorgibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa gab es einmal einen frisch gew\u00e4hlten Bundeskanzler,\nder vor sein Wahlvolk trat und sagte: ,,Wir wollen uns\njederzeit und nicht erst in vier Jahren daran messen lassen,\nin welchem Ma\u00dfe wir zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosig-\nkeit beigetragen haben.\u201c Weiter erkl\u00e4rte er einer Minder-\nheit in Deutschland, n\u00e4mlich den Ostdeutschen: ,,Ich habe\nals Bundeskanzler erkl\u00e4rt, den Aufbau Ost zur Chefsache\nzu machen, meine Damen und Herren.\u201c Das hat Herr\nSchr\u00f6der am 10. September 1998 in Berlin im Deutschen\nBundestag gesagt.\n1998 war die Arbeitslosigkeit in Deutschland schon hoch.\nHeute, im Jahr 2001, drei Jahre nach dem Beginn der\nSchr\u00f6der-Regierung, ist sie noch gr\u00f6\u00dfer geworden. Die so\ngenannte Schr\u00f6der-Uhr zeigt ein Plus von 147 257 Arbeits-\nlosen in Deutschland.\nLeider ist auch diese Entwicklung in Sachsen nicht anders\nverlaufen. Der Anstieg der Arbeitslosigkeit ist wahrlich in\nSachsen kein Grund zum Jubeln. Sie werfen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung Vers\u00e4umnisse vor, Herr Jurk, und\nSie meinen eigentlich Ihre eigene Bundesregierung.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nSie werfen der S\u00e4chsischen Staatsregierung Versagen vor\nund Sie meinen genau das Versagen der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung in Berlin.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Da haben Sie nicht zugeh\u00f6rt. \n\nGehen Sie zum H\u00f6rtest!)\n\nSie werfen der s\u00e4chsischen Regierung eine verfehlte Ar-\nbeitsmarktpolitik vor. Erheben Sie diese Vorw\u00fcrfe eigent-\nlich auch gegen die Landesregierung in Sachsen-Anhalt\nund Mecklenburg-Vorpommern? Dort regieren Sie, Herr\nJurk.\n\n(Jurk, SPD: Ich regiere dort gar nicht. \nIch m\u00f6chte in Sachsen regieren.)\n\nIn diesen neuen Bundesl\u00e4ndern wurde die Politik umge-\nsetzt, die Sie f\u00fcr Sachsen seit Jahren einfordern. Das Ergeb-\nnis dieser Politik in diesen Bundesl\u00e4ndern ist im Vergleich\nzu Sachsen einfach niederschmetternd.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das gibts doch nicht!)\n\nWo liegen die entscheidenden Ursachen f\u00fcr die kompli-\nzierte Situation auf dem Arbeitsmarkt? Seit dem Antritt\nder Bundesregierung hat sie alles zur\u00fcckgedreht, was an\nDeregulierung bisher erreicht werden konnte. Ich erinnere\nSie an das Hickhack um das 630-DM-Gesetz, an die \u00fcber-\nb\u00fcrokratische Regelung zur Scheinselbst\u00e4ndigkeit, die\nR\u00fccknahme der verminderten Lohnfortzahlung im Krank-\nheitsfall, die Schlechtwettergeldregelung, die Einf\u00fchrung\nder \u00d6kosteuer, die angebliche Steuerreform zum Nutzen\nder KMU. Ich erinnere an die neuen Regelungen zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2447\n\n\n\nAltersteilzeit, an den voraussetzungslosen Rechtsanspruch\nauf Teilzeitarbeit und letztendlich an das geplante\nwirtschaftsfeindliche Betriebsverfassungsgesetz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nJetzt m\u00fcssen wir uns fragen, Herr Jurk, wen diese Rege-\nlungen eigentlich am h\u00e4rtesten treffen? Nicht die etablier-\nten Unternehmen in den alten L\u00e4ndern, sondern sie treffen\ndie Unternehmen in dem dynamischen jungen System im\nOsten. Das ist das gro\u00dfe Versagen der Bundesrepublik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, die Chefsache Aufbau Ost besteht in fallenden\nFinanzzuweisungen an die neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 und das\nseit drei Jahren. Im Stra\u00dfenbau ging es zum Beispiel seit\n1998 um sage und schreibe 300 Millionen DM nach unten.\nJetzt frage ich Sie: Wie viele Stra\u00dfen konnten nicht mehr\nerrichtet werden, wie viele Arbeitspl\u00e4tze sind dort ver-\nnichtet worden?\n\n(Jurk, SPD: Sagen Sie es doch! \nSie wissen es selber nicht.)\n\nDie Chefsache Aufbau Ost besteht im Personalabbau des\nBundes in Sachsen, der Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen.\nAllein das Grobkonzept zur Reform der Bundesfinanzver-\nwaltung sieht f\u00fcr Sachsen den Abbau von 1 512 Arbeits-\npl\u00e4tzen vor, und das nicht in Dresden oder Leipzig, son-\ndern vorrangig in den strukturschwachen Gebieten Sach-\nsens, meine Damen und Herren. Die Rettung des Stand-\nortes der Bundeswehr in Schneeberg ist letztendlich auf\nEinwirken des Ministerpr\u00e4sidenten und der CDU-Fraktion\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nund der Unterst\u00fctzung der SPD-Fraktion erfolgt, aber es\nist eben nur  e i n  positives Ergebnis gewesen. Und noch\netwas, Herr Jurk, was Sie selbst sicher sehr bedr\u00fccken\nwird: Die rot-gr\u00fcne Energiepolitik stellt Tausende Arbeits-\npl\u00e4tze in Ostdeutschland zur Disposition.\n\n(Jurk, SPD: Das ist nicht wahr!)\n\nRegierung und Parlament in Sachsen haben in den letzten\nJahren alles getan, um die Braunkohlenf\u00f6rderung und die\nVerstromung der Kohle in Sachsen zu erhalten und auf\nden modernsten Stand der Welt zu bringen. Mit dem in\nBerlin eingeschlagenen Weg \u2013 das wissen Sie genau \u2013 stel-\nlen Sie Milliardeninvestitionen zur Disposition sowie Tau-\nsende Arbeitspl\u00e4tze. Sie stellen den Aufbau Ost zur Dispo-\nsition.\nHerr Lucassen meint, der Ost-Minister Schwanitz n\u00fctzt\ndem Osten nichts. Da hat er Recht. ,,Leises Ende einer\nChefsache\u201c schreibt eine gro\u00dfe Tageszeitung. Da kann\nman nur zustimmen. ,,Parteispitze hat Osten aufgegeben\u201c,\nstellen resigniert die Gr\u00fcnen fest. Das ist auch zu best\u00e4ti-\ngen. ,,Ost-SPD schl\u00e4gt Alarm \u2013 mehr Beh\u00f6rden in die\nneuen Bundesl\u00e4nder\u201c. Das h\u00e4tten Sie ein paar Jahre eher\ntun m\u00fcssen, Herr Jurk.\n\n(Zurufe von der SPD: Sie!)\n\nIch habe es schon gesagt: Die Bundesregierung setzt den\nRahmen, in dem wir uns bewegen k\u00f6nnen. Ich kann Sie\nnur aufrufen, meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion: Setzen Sie dem wirtschaftsfeindlichen Treiben in\nBerlin endlich ein Ende!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die endlose Geschichte nimmt ihren Fortgang. Es\nist eine traurige Geschichte. Es ist die Geschichte von\n400 000 Menschen, mal etwas mehr, mal geringf\u00fcgig weni-\nger, die Geschichte von 400 000 Menschen in Sachsen, die\nohne Arbeit sind. Es ist auch die Geschichte der Angeh\u00f6ri-\ngen dieser Menschen, vor allem ihrer Kinder, die mit allen\nFolgen von Arbeitslosigkeit konfrontiert sind, der Ver-\nunsicherung der Eltern oder der Schwierigkeit, noch an\nallen Ereignissen des schulischen Lebens teilnehmen zu\nk\u00f6nnen oder Gewohnheiten, Hobbys und Vorlieben auf-\nrechterhalten zu k\u00f6nnen.\n\nDie endlose Geschichte ist aber auch eine L\u00fcgengeschichte.\nSie wird uns als Geschichte von Erfolgen verkauft, obwohl\nsie die Geschichte notorischer Erfolglosigkeit ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nEin Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wurde vor \u00fcber\nzehn Jahren gegr\u00fcndet, weil, wie der Ministerpr\u00e4sident\nerst k\u00fcrzlich wieder beim Jahresempfang der IHK betonte,\nArbeit ein Teil der Wirtschaft ist und kein Gegenstand von\nSozialpolitik. Recht hat er, der Ministerpr\u00e4sident. So sollte\nes sein. Vergeigt haben er und sein Minister Schommer\naber die Sache. Arbeit ist heute rarer denn je im Freistaat\nund zu viele, die f\u00fcr die Teilnahme an der Wertsch\u00f6pfung\nnicht mehr besitzen als ihre Arbeitskraft, sind heute Sozial-\nf\u00e4lle und nach Schommer sollen sie dies offensichtlich\nauch sein.\n\nDas ist die Botschaft der endlosen Geschichte. Hinzuf\u00fcgen\nmuss man aber ehrlicherweise, dass zu den Vergeigern ein\npaar mehr geh\u00f6rten und geh\u00f6ren als unsere tragikomi-\nschen Landespolitiker. Alle Bundesregierungen seit 1989\nhaben ihr Scherflein dazu beigetragen, auch die derzeitige.\nLetztere wollte ihre Episode des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit zur\nGeschichte beitragen, um sie doch noch zu einem vers\u00f6hn-\nlichen Ende zu bringen. Die Wirtschaft drehte ihr aber eine\nNase und geht ihre eigenen Wege. Diese Wege f\u00fchren,\nwenn \u00fcberhaupt, dann wie bisher nur unter bestimmten\nBedingungen in den Osten Deutschlands, n\u00e4mlich unter\nden Bedingungen hoher Subventionierung und der Ver-\nf\u00fcgung \u00fcber relativ billige, aber hoch qualifizierte Arbeits-\nkr\u00e4fte. Dem Chef der Chefsache Ost f\u00e4llt auch nicht mehr\nein als seinem Vorg\u00e4nger. So geht die Geschichte eben\nendlos weiter, jetzt auch als Geschichte vom sterbenden\nSchwanitz.\n\nDie endlose Geschichte spricht uns von teuren Leuchtt\u00fcr-\nmen und ihren angeblichen Synergieeffekten und lenkt\nvon einer Wirklichkeit ab, in der die vielen Schatten, die\nzum vielen Licht der wenigen Leuchtt\u00fcrme geh\u00f6ren, auf\nwesentlich mehr Menschen fallen als das Licht selbst. F\u00fcr\ndie vielen kleinen Lichter, die im Land leuchten und die\nSchatten vertreiben k\u00f6nnten, ist kaum Energie da.\n\nDie Geschichte erz\u00e4hlt vom falschen Einsatz betr\u00e4chtlicher\nRessourcen. Es ist die Geschichte der vergrabenen Pfunde,\nvergraben in der Erfolgsbilanz megasubventionierter Wirt-\nschaftsriesen und einbetoniert in eine Infrastruktur, die\nnun zwar beachtliche Modernit\u00e4t aufweist, aber dennoch\nkaum jemanden anlockt. Der ,,gute K\u00f6nig\u201c, der sich bei\nden Investoren aus den alten Bundesl\u00e4ndern nach eigener\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2448\n\n\n\nAussage um jeden Wasserhahn gek\u00fcmmert hat, scherte\nsich wenig um einheimischen Investitionswillen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJetzt bedauert er aber, dass die F\u00f6rdermilliarden zum\ngr\u00f6\u00dften Teil wieder dorthin zur\u00fcckgeflossen sind, woher\nsie kamen, in den Westen, allerdings in andere, weitaus\ngr\u00f6\u00dfere Taschen als in jene kleinen, aus denen sie geholt\nwurden.\nDer Aufbau Ost war sehr viel mehr ein F\u00f6rderprogramm\nf\u00fcr die Wirtschaft West als der Weg zu einem wettbe-\nwerbsf\u00e4higen, attraktiven Lebensort Ost mit einem stabi-\nlen Arbeitsmarkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDies trifft auch und nicht zuletzt f\u00fcr Sachsen zu. Wir sind\nan der Spitze bei den Abwanderungen und dennoch ent-\nsch\u00e4rft sich das Problem der Arbeitslosigkeit nicht. Es ent-\nsch\u00e4rft sich nicht, weil es sich selbst gar nicht entsch\u00e4rfen\nkann. Es k\u00f6nnte nur entsch\u00e4rft werden \u2013 von f\u00e4higen Poli-\ntikerinnen und Politikern,\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\ndie mehr Vertrauen in die eigenen Kr\u00e4fte des Landes set-\nzen und nicht nur die Leidensf\u00e4higkeit der Menschen als\nbewundernswert beschw\u00f6ren.\nDas Problem der Arbeitslosigkeit k\u00f6nnte nur entsch\u00e4rft\nwerden, wenn Bildung, Studium und Wissenschaften\nwirklich so gef\u00f6rdert w\u00fcrden, wie es die Sonntagsreden\nversprechen, der Alltag der Haushaltspolitik aber immer\nwieder konterkariert.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nder CDU, Sie haben gestern beim Landesverfassungsge-\nricht schon wieder eine Schlappe einstecken m\u00fcssen, weil\nSie nicht auf die Opposition geh\u00f6rt haben. Nehmen Sie\ndoch endlich zur Kenntnis: Sie bringen es nicht! Verant-\nwortungsbewusstsein und Gestaltungskraft sind in diesem\nFreistaat bei der Opposition, vornehmlich bei der PDS.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nLachen bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDass Sie die Mehrheit haben, k\u00f6nnen wir Ihnen in den\nn\u00e4chsten dreieinhalb Jahren noch nicht ersparen,\n\n(Eggert, CDU: Ruinen schaffen ohne Waffen!)\n\nda m\u00fcssen Sie durch \u2013 leider auch das Land. Die Konzepte\naber f\u00fcr Sachsen als ein Land der Arbeit, der Bildung, der\nWissenschaft, der Kultur, die \u00fcberzeugenden, weil reali-\nsierbaren Konzepte f\u00fcr Sachsen als attraktive Lebens-\nregion kommen schon lange von uns und werden weiter-\nhin von uns kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, liebe\nKollegen von der SPD-Fraktion, aber ich kann die Strategie\nnicht erkennen \u2013 auch nach Ihrem Vortrag nicht, Herr Jurk\n\u2013, die Sie mit Ihrer Aktuellen Debatte heute verfolgen.\n\n(Jurk, SPD: Wir diskutieren Landespolitik!)\n\nWenn Sie der Staatsregierung im Freistaat Sachsen pau-\nschal Versagen bei der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nvorwerfen,\n\n(Jurk, SPD: Dann lesen Sie doch die Statistik, \nwie sie sich entwickelt hat!)\n\ndann stellen Sie in aller \u00d6ffentlichkeit den SPD-gef\u00fchrten\nL\u00e4ndern Ostdeutschlands ein vernichtendes Zeugnis aus.\nIm Klartext sagen Sie n\u00e4mlich: Ringstorff hat besch\u00e4fti-\ngungspolitisch versagt \u2013 was mit seinem Sozius von der\nPDS nicht anders zu erwarten war \u2013, H\u00f6ppners Arbeits-\nlosenchaos zeugt von vollst\u00e4ndiger Inkompetenz in dieser\nFrage und die Situation in Brandenburg ist unter Stolpe\ntrotz der beneidenswerten N\u00e4he zu Berlin arbeitsmarkt-\npolitisch eine Katastrophe.\n\n(Jurk, SPD: Sagen Sie etwas zu Schommer!)\n\nWenn das die neue Argumentationslinie der Sachsen-SPD\nist, dann kann man nur sagen: armes Ostdeutschland!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie unterstellen, dass die Arbeitslosigkeit ein Ph\u00e4nomen\nsei, das erstmals in Ostdeutschland aufgetreten sei,\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig nat\u00fcrlich in Sachsen,\n\n(Jurk, SPD: Gehen Sie doch zum H\u00f6rtest, \ndas habe ich gar nicht gesagt!)\n\nund dass der Leichtsinn und der \u00dcbermut der Staatsregie-\nrung zum Ausbruch dieser ,,Seuche\u201c gef\u00fchrt h\u00e4tten.\nMeine lieben Kollegen von der SPD, das ist anma\u00dfend und\ndas zeugt von einem erschreckenden Mangel an Sach-\nkenntnis. H\u00e4tten Sie, Herr Kollege Jurk, bevor Sie sich den\nTitel Ihrer heutigen Aktuellen Debatte ausgedacht haben,\nsich nur ein klein wenig mit dem Thema befasst, dann\nh\u00e4tten Sie gemerkt, dass Wirtschafts- und Arbeitsmarkt-\npolitik Gemeinschaftsaufgaben sind,\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nGemeinschaftsaufgaben der Europ\u00e4ischen Union,\n\n(Jurk, SPD: Sie geben die GA-Mittel ja gern aus. \nRichtig, das machen Sie gern!)\n\nder Bundesregierung, des Freistaates Sachsen und der\nWirtschaft, das hei\u00dft der Tarifpartner. Die EU legt den\ngro\u00dfen Rahmen fest, die Bundesregierung finanziert vor,\nder Freistaat komplementiert\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Zu wenig!)\n\nund nimmt die Feinjustierung vor.\nEs ist dann allein an der Wirtschaft, auch unter Nutzung\ndieser Hilfen, Jobs zu schaffen. Die Anzahl der so geschaf-\nfenen Jobs wird vom Markt, von dem durch Bundesgeset-\nze geordneten unternehmerischen Umfeld \u2013 und da ist seit\nRot-Gr\u00fcn, wie alle wissen, einiges im Argen; die Spitzen\nder deutschen Wirtschaft haben am Beginn der Woche\ndem Bundeskanzler einige deutliche Worte ins Stamm-\nbuch geschrieben \u2013 und von der in der Firma vorhandenen\nInnovationskraft bestimmt.\nW\u00e4re das anders, dann h\u00e4tte doch Ihr Modellunternehmer,\nHerr Nolle, mit seiner Ehefrau nicht 60, sondern 600 Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen oder als OB-Kandidat vielleicht\nsogar 6 000.\n\n(Jurk, SPD: W\u00e4re er nicht da, \nh\u00e4tten wir \u00fcberhaupt keine gehabt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2449\n\n\n\nHier liegt n\u00e4mlich der Hase im Pfeffer. Nat\u00fcrlich wissen\nSie das, Herr Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Herr Lehmann, w\u00e4re er nicht da, \nwas h\u00e4tten wir denn dann?)\n\nBedauerlicherweise versuchen Sie mit Ihrem heutigen Auf-\ntritt, sich als linker Schwadronierer zu profilieren und die\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dumm zu verkaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Nolle will doch immer\nfragen.\n\nNolle, SPD: Herr Kollege, sind Sie mit mir der Meinung,\ndass es Aufgabe von Politik ist, sich um die Abschaffung\nder Arbeitslosigkeit zu k\u00fcmmern?\nDa Sie vorhin den Bundeskanzler sozusagen ins Wort\ngenommen haben, sind Sie dann auch mit mir bereit, die\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die Arbeitslosigkeit in Sach-\nsen ins Wort zu nehmen oder wollen Sie das auf einmal\nauf die EU schieben?\n\nLehmann, CDU: Herr Nolle, ich habe doch deutlich ge-\nsagt: Arbeitsmarktpolitik und Wirtschaftspolitik sind Ge-\nmeinschaftsaufgaben und alle Partner in diesem wichtigen\nSpiel m\u00fcssen sich aufeinander verlassen k\u00f6nnen. Ich habe\nnur deutlich gemacht, dass ich den Verdacht habe, dass\nman sich auf den Partner in Berlin gegenw\u00e4rtig nicht\nverlassen kann.\n\n(Jurk, SPD: Verd\u00e4chtigen Sie mal nicht zu viel!)\n\nDer Freistaat hat in den vergangenen Jahren seinen Job\nredlich erledigt.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir haben Wirtschaft und Arbeit in einem Ressort zusam-\nmengebracht, wir haben unter allen deutschen Bundesl\u00e4n-\ndern nach wie vor die h\u00f6chste \u00f6ffentliche Investitionsrate\nund es ist uns mehr oder minder gelungen, alle sinnvollen\n\u2013 oder weniger sinnvollen \u2013 Bundesprogramme mitzu-\nfinanzieren, damit zus\u00e4tzliches Geld ins Land kommt und\ndamit der Wirtschaftskreislauf zus\u00e4tzlich angereizt wird.\n\n(Jurk, SPD: Da ist der Bund dann wieder gut!)\n\nUnd wir haben noch mehr getan: Mit dem Treuhandkabi-\nnett, mit dem Lehrstellenkollegium, mit dem Technologie-\nbeirat oder mit der Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c, um\nnur einige zu nennen, versuchen wir in geradezu verbisse-\nner Permanenz, auch die letzte unternehmerische Idee her-\nauszukitzeln, um das Job-Schaffen zu befl\u00fcgeln, und der\nErfolg gibt uns Recht.\nWenn wir auch in Sachsen wegen vieler objektiver Gege-\nbenheiten \u2013 und wenn es nur die geografische Lage ist \u2013\ngegenw\u00e4rtig nicht die h\u00f6chste Besch\u00e4ftigungsquote vor-\nweisen k\u00f6nnen, unser Standing als Wirtschaftsstandort ist\nunter den neuen L\u00e4ndern Spitze.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das hat \nnur noch keiner gemerkt!)\n\nGenau das ist es, was am Ende z\u00e4hlt. Manches ben\u00f6tigt\nseine Zeit zum Wachsen, den ,,D\u00fcnger\u201c der EU-Erweite-\nrung. Die Saat, meine Damen und Herren, ist aber im\n\nBoden. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die SPD die bereits\nsichtbaren Pfl\u00e4nzchen hegt, anstatt sie mit ihren verbalen\nPlattf\u00fc\u00dfen zu zertreten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die s\u00e4chsische Regierung nimmt f\u00fcr sich in An-\nspruch, das Land Sachsen besonders erfolgreich zu regie-\nren.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nEin Zitat aus tausend dieser Art von Minister Schommer,\nZDF-Morgenmagazin, 6. M\u00e4rz \u2013 ich zitiere: ,,Eine hoch\nautomatisierte Fertigung, die immer weniger Leute\nbraucht, in der Chipproduktion genauso, das ist die Zu-\nkunft. Und deshalb werden andere Regionen abbauen\nm\u00fcssen, weil sie noch nicht so wettbewerbsf\u00e4hig \u2013 weil\nmodern \u2013 sind, wie wir hier in Sachsen.\u201c\nAn diesem Anspruch, an dieser Weltmeisterattit\u00fcde, Herr\nMinister, m\u00fcssen Sie die Ergebnisse Ihrer Regierungsarbeit\nmessen lassen, an nichts anderem.\n\nGegenw\u00e4rtig sind in Sachsen 47 500 junge Menschen, die\nj\u00fcnger als 25 Jahre sind, arbeitslos. Die Jugendarbeitslosig-\nkeit ist in Sachsen im vergangenen Jahr um 10 % ange-\nstiegen,\n\n(Nolle, SPD: Das kann aber nicht sein!)\n\nund das trotz der hohen Abwanderung.\nDas Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen sank im vergangenen\nJahr um 9 %. Das ist ein Spitzenwert, Herr Minister, ein\nnegativer Spitzenwert! In keinem anderen ostdeutschen\nBundesland ist die Ausbildungsrate so zur\u00fcckgegangen.\n\n(Nolle, SPD: Das kann doch in Sachsen nicht sein!)\n\nSchaut man sich die Branche an, die vom Minister im\nZDF-Interview als besonders weltmeisterlich beschrieben\nwurde, kommt Folgendes heraus: Der Zuwachs an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen in Sachsen in den neuen, zukunftsf\u00e4higen\nBranchen ist mit Abstand der geringste in allen neuen\nBundesl\u00e4ndern. W\u00e4hrend in Brandenburg die neuen Aus-\nbildungsverh\u00e4ltnisse um 77 % angestiegen sind \u2013 in Th\u00fc-\nringen waren es 66 %, im gesamten ostdeutschen Bundes-\ngebiet 39 % \u2013, lag der Anstieg hier in Sachsen, im ,,Welt-\nmeisterland der IT-Branche\u201c, bei mageren, bei kl\u00e4glichen\n11 % \u2013\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nein weiteres, Herr Minister, negatives Spitzenergebnis\nIhrer Regierungst\u00e4tigkeit!\nDie s\u00e4chsischen Arbeitgeberverb\u00e4nde, als deren nat\u00fcr-\nlicher Verb\u00fcndeter der Minister sich begreift und st\u00e4ndig\nauch pr\u00e4sentiert, rufen seit zwei Jahren mit zunehmender\nDeutlichkeit auf, den Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen wir-\nkungsvoll anzugehen.\n\nHerr Minister, meine Damen und Herren! Da ist doch\netwas nicht in Ordnung im Weltmeisterland Sachsen! Da\nsitzen auf der einen Seite 47 000 junge Sachsen zu Hause\nherum und auf der anderen Seite beklagen s\u00e4chsische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2450\n\n\n\nUnternehmen, dass sie Fachkr\u00e4fte brauchen. Herr Minis-\nter, wo ist hier Ihr Einsatz?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben sowohl die Verantwortung f\u00fcr die 47 000 jungen\nArbeitslosen und auch daf\u00fcr, dass die Unternehmen in\nSachsen Bedingungen vorfinden, die sie selbst zukunfts-\nf\u00e4hig machen. Was tun Sie, Herr Minister? Sie glauben an\ndie Illusionen, die Sie sich selbst machen. Weltmeister-\nAttit\u00fcde und Realit\u00e4t, Scheinen und Sein? Die s\u00e4chsische\nLandesregierung ist auch bei der wirksamen Bek\u00e4mpfung\nder Jugendarbeitslosigkeit nicht besser, sondern schlechter\nals die meisten anderen.\nBevor Sie, Herr Minister Schommer \u2013 da bin ich mir ganz\nsicher \u2013, hier vortreten werden, die Bundesregierung na-\nt\u00fcrlich wieder als die ausmachen, die an allem schuld ist,\nund bevor Sie Ihren eigenen Illusionen hier vorne wieder\nerliegen werden, m\u00f6chte ich Sie noch einmal per Zitat zu\nWort kommen lassen. ZDF-Interview, Herr Schommer\nfr\u00fch um sechs: ,,Das Image ist gut, weil die Lage gut ist\nund die Menschen, die das Image beurteilen, in die Zu-\nkunft schauen.\u201c Nun wei\u00df ich nicht, ob Sie ein Fr\u00fchauf-\nsteher sind, Herr Minister. Ich kenne auch Ihre pers\u00f6n-\nlichen Zukunftspl\u00e4ne nicht. Aber eines wei\u00df ich genau:\nDen 47 000 jungen Arbeitslosen m\u00fcssen Sie eine Zukunfts-\ngewissheit geben, und zwar nicht mit dummen Spr\u00fcchen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nsondern indem Sie zur Abwechslung einmal anfangen zu\nregieren. Daf\u00fcr sind Sie gew\u00e4hlt worden. Sollten Sie nach\nwie vor keine Ideen daf\u00fcr haben, treten Sie am besten nur\nnoch als Redner auf. Daf\u00fcr sind Sie wahrscheinlich ver-\nmittelbar. Ihr Kollege Lehmann hat ja gerade sowieso hier\ndargelegt, dass ein s\u00e4chsischer Staatsminister \u2013 \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 nicht n\u00f6tig ist.\n\u2013 Herr Kannegie\u00dfer, es war ein bisschen zu sp\u00e4t.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Jetzt kommen die richtigen Zahlen \naus Sachsen!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Kollegin Ludwig, ich\nhabe mir einmal vorgestellt, was die H\u00f6rer an den Radios\nvon unserer Aktuellen Debatte halten. Ich m\u00f6chte Ihnen\nein Angebot machen: einen fairen Vergleich der Entwick-\nlung in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das k\u00f6nnen wir gerne machen!)\n\nauch zur Jugendarbeitslosigkeit. Ich nehme an, Sie kennen\ndie Zahlen nicht, sonst w\u00fcrden Sie das so nicht ausf\u00fchren.\nDiesen fairen Vergleich werden wir als CDU-Fraktion\nauch erzwingen.\nKollege Jurk, Sie haben ja selbst in die Aktuelle Debatte\neingegriffen. Stellen Sie sich doch einmal vor, Sie h\u00e4tten\nnicht diese dummdreiste Formulierung gew\u00e4hlt, sondern\neine andere,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nn\u00e4mlich: ,,Das Versagen der Bundesregierung bei der Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Ostdeutschland und die\nHilflosigkeit der s\u00e4chsischen SPD, den Aufbau Ost tats\u00e4ch-\nlich zur Chefsache zu machen\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie w\u00e4ren nach Wolfgang Thierse der zweite Politiker in\nder SPD, der zum Aufbau Ost Klartext spricht. In Berlin\nh\u00e4tten endlich die Alarmglocken gel\u00e4utet.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Hier nicht, \nhier ist alles in Ordnung!)\n\nKollegin Ludwig, ich m\u00f6chte Ihnen ein weiteres Angebot\nmachen. Lassen Sie doch einmal abkl\u00e4ren, was tats\u00e4chlich\nder Bund leisten kann und was die L\u00e4nder. Da gibt es ja\nwissenschaftliche Untersuchungen. Sie brauchen zum Bei-\nspiel nur die finanziellen Mittel, die beide haben, gegen-\n\u00fcberzustellen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Da kann ich Ihnen \neine ganze Menge Vorschl\u00e4ge machen!)\n\nDurch Ihre st\u00e4ndigen Verbeugungen nach Norden, Kol-\nlege Jurk, leisten Sie Sachsen einen B\u00e4rendienst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie 432 000 Arbeitslosen in Sachsen, fast 1,5 Millionen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern, m\u00fcssen in der Bundesregie-\nrung zu einem Umdenken f\u00fchren.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Hier nicht! \nReden Sie doch einmal \u00fcber Sachsen!)\n\n\u2013 Ich rede st\u00e4ndig \u00fcber Sachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Die Bundesregierung, Kollege Nolle, tanzt immer noch\nihren alten Eiertanz im Gestr\u00fcpp der eigenen Verwal-\ntungsvorschriften\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nund Sie klatschen Beifall f\u00fcr diese Fehlleistung.\nDie von der Wirtschaft akzeptierten Strukturanpassungs-\nma\u00dfnahmen zum Beispiel sind zu einem stumpfen\nSchwert geworden \u2013 und jetzt rede ich \u00fcber Sachsen:\n40 000 Arbeitspl\u00e4tze weniger, stattdessen bunte Eintags-\nfliegen. Wir haben unsere Schulaufgaben gemacht.\nDer Vergleich zwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern dazu \u2013\neinige Zahlen belegen es: Die Arbeitsplatzdichte, Kollege\nNolle, je 1 000 Einwohner betr\u00e4gt in Sachsen-Anhalt 398, in\nSachsen dagegen 441. Die Pl\u00e4tze mit der h\u00f6chsten Arbeits-\nlosigkeit in Deutschland, in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnehmen Merseburg, Sangerhausen und als negativer Spit-\nzenreiter, von SPD und PDS gemeinsam regiert, Neubran-\ndenburg mit 25,7 % ein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWer hat denn dort vorher regiert?)\n\nF\u00fcr unsere langfristig ausgerichtete Politik gibt es nach\nwie vor einen gro\u00dfen R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung sowie\nAnerkennung der Wissenschaft und der Wirtschaft nicht\nnur in Deutschland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Wirtschaft, \naber nicht der Arbeitslosen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. M\u00fcnch?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2451\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, sehr gern.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Dr. M\u00fcnch, sind Sie nicht der\nMeinung, dass wir ernst nehmen m\u00fcssen, dass die s\u00e4ch-\nsischen Unternehmer auf der einen Seite Fachkr\u00e4fte brau-\nchen, dass wir auf der anderen Seite fast 50 000 junge Leu-\nte haben, die gerne arbeiten w\u00fcrden und wahrscheinlich\nnicht die richtige Ausbildung haben? Das m\u00fcssten wir\nernst nehmen. Dass der Minister hier in Sachsen und nir-\ngendwo anders jetzt die Weichen daf\u00fcr stellen muss, dass\nerstens so ausgebildet wird, dass wir in die Branchen hin-\nein ausbilden, dass die Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen,\ndie gebraucht werden, und nicht nach wie vor K\u00f6che oder\nHauswirtschafterinnen ausgebildet werden, die nicht\ngebraucht werden, und dass auf der anderen Seite jetzt\nWeiterbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen initiiert\nwerden, die dazu f\u00fchren, den Fachkr\u00e4ftemangel zu decken\nund die jungen Leute in Arbeit zu bringen \u2013 sind Sie nicht\nder Meinung, dass hier der Minister die Verantwortung\ndaf\u00fcr hat?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich stimme Ihnen zu. Selbstverst\u00e4nd-\nlich hat der Minister, die CDU-Fraktion daf\u00fcr die Verant-\nwortung. Ich nehme Ihnen auch nicht \u00fcbel, dass Sie den\n07er Haushalt nicht gelesen haben. Sie k\u00f6nnen ja nicht\nalles lesen. H\u00e4tten Sie ihn n\u00e4mlich gelesen, dann w\u00fcssten\nSie, dass wir genau das schon im Haushalt festgelegt\nhaben, n\u00e4mlich rechtzeitig in den Mangelberufen die ent-\nsprechende Ausbildung zu machen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ich habe Ihnen ja die Zahlen \nvorgelesen, die stimmen nicht?)\n\nWir gehen davon aus, dass 35 000 neue Arbeitspl\u00e4tze be-\nn\u00f6tigt werden, und wir sind das erste neue Bundesland,\ndas diesen Weg beschreitet,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nn\u00e4mlich eine Ausbildung in den Wachstumsbranchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: \n\nDeswegen haben wir so wenig!)\n\nDazu haben wir im Haushalt die entsprechenden Positio-\nnen eingestellt. Ich empfehle Ihnen, das nachzulesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, bitte, sehr gern.\n\nNolle, SPD: Herr Kollege M\u00fcnch, Sie haben davon ge-\nsprochen, dass wir in Sachsen eine erfreulich hohe Be-\nsch\u00e4ftigungsquote haben. Da stimme ich Ihnen zu. Dar\u00fc-\nber k\u00f6nnen wir uns alle freuen.\nAber ist Ihnen bekannt, dass je h\u00f6her die Besch\u00e4ftigungs-\nquote einer Volkswirtschaft, umso niedriger die Arbeits-\nlosigkeit ist und dass dies auf jeden Fall ein gro\u00dfer Wider-\nspruch ist, den Sie bitte aufkl\u00e4ren sollten?\n\n(Zuruf von der CDU: \nNicht zwangsl\u00e4ufig, Herr Nolle!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich kann ich das aufkl\u00e4-\nren. Eine hohe Besch\u00e4ftigungsquote ist immer anzustre-\n\nben. Kollege Nolle, ich rate Ihnen, mal die volkswirtschaft-\nlichen Zusammenh\u00e4nge nachzulesen. Eine Erh\u00f6hung des\nBruttoinlandsproduktes ist zwingend notwendig, deshalb\nn\u00e4mlich auch eine St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Wirtschaft.\nIch habe es vorhin gesagt und das d\u00fcrfen Sie bitte nicht\nkleinreden: Die s\u00e4chsische Wirtschafts- und Arbeitsmarkt-\npolitik findet nicht nur in Deutschland, sondern findet\ndar\u00fcber hinaus weltweit Anerkennung.\n\n(Nolle, SPD: In Thailand vielleicht!)\n\nWenn die Politik so schlecht w\u00e4re, w\u00fcrde sich doch\nirgendjemand von den Wissenschaftlern \u2013 wir haben mit\nvielen Forschungsinstituten gesprochen \u2013 oder von den\nUnternehmern finden, die sagen, dass hier eine schlechte\nPolitik betrieben wird. Das ganze Gegenteil ist der Fall.\nSachsen ist nach wie vor das Beispielland. Man h\u00f6rt immer\nwieder: Wer, wenn nicht Sachsen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Ludwig, SPD: Weltmeister!)\n\nAber dazu braucht es auch bestimmte Rahmenbedingun-\ngen.\n\n(Jurk, SPD: Davon haben die Arbeitslosen \nauch keinen Arbeitsplatz!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte eine weitere Zwischen-\nfrage.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. M\u00fcnch, k\u00f6nnen Sie mir\nzustimmen, dass eine hohe Besch\u00e4ftigungsquote bei\ngleichzeitig hoher Arbeitslosigkeit dadurch zustande\nkommt, dass viele Menschen dieses Land schon verlassen\nhaben,\n\n(Zurufe von der CDU: Oh!)\n\ndass Sachsen Spitzenreiter bei den Abwanderungen ist\nund dass deshalb die Kritik an der Politik der Staatsregie-\nrung gerade von den Leuten geleistet wird, die weggegan-\ngen sind?\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ich kann Ihnen das erkl\u00e4ren. Auch\nhier, Prof. Porsch, muss man sich die Zahlen mal genau\nansehen und mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern ver-\ngleichen. Ich frage mich nur, warum Sie diesen fairen Ver-\ngleich scheuen. Sie k\u00f6nnen doch nehmen, was Sie wollen.\nSie k\u00f6nnen die M\u00e4nnerarbeitslosigkeit nehmen, die Frau-\nenarbeitslosigkeit sowieso. Sie k\u00f6nnen die Jugendarbeits-\nlosigkeit nehmen. Alle diese Zahlen sprechen gegen die\nSPD- und PDS-regierten L\u00e4nder,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsprechen f\u00fcr die CDU-regierten L\u00e4nder, n\u00e4mlich Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte noch die beiden Zwischen-\nfragen. Dann empfehle ich, auch mal selbst nachzudenken\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2452\n\n\n\nund vielleicht auch einmal mit den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, also Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpom-\nmern, zu sprechen; denn das muss Ihnen doch direkt pein-\nlich sein, hier immer wieder die Fehlleistungen aufs But-\nterbrot geschmiert zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr M\u00fcnch, Sie k\u00f6nnen mir die\naufs Butterbrot schmieren. Ob ich das Brot dann esse, ist\nmeine Sache.\nNehmen wir doch mal Sachsen-Anhalt und Sachsen und\nnehmen wir die Zahlen der Abwanderungen. Da m\u00fcssen\nSie feststellen, dass Sachsen-Anhalt mit Sachsen \u2013 die Ab-\nwanderungen prozentual gerechnet \u2013 an der Spitze der\nneuen Bundesl\u00e4nder steht. Warum sind wir also immer so\ngut und Sachsen-Anhalt angeblich immer so schlecht?\nSachsen-Anhalt und Sachsen sind an der Spitze der L\u00e4nder\nbei der Abwanderung.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: In welchem Zeitraum?)\n\nVon 1990 bis 1999.\n\n(Bandmann, CDU: Sie sind doch zugewandert!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Prof. Porsch, als Erstes m\u00fcssen Sie na-\nt\u00fcrlich die relativen Zahlen vergleichen. Das ist bei Ihnen\nnicht vorauszusetzen. Sie vergleichen manchmal \u00c4pfel mit\nBirnen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch habe doch gesagt: prozentual!)\n\nund absolute und relative Zahlen miteinander, wie Ihnen\ndas passt.\nIm Prinzip \u2013 wenn ich diesen Schlusssatz Ihnen gegen\u00fcber\nnoch bringen darf \u2013 machen Sie eins, was sehr gef\u00e4hrlich\nist: Sie bauen Luftschl\u00f6sser,\n\n(Zuruf von der SPD: Nein, das machen Sie!)\n\ndie Sie in 40 Jahren nicht realisieren konnten und die un-\nheimlich schwer realisierbar sind. Ich halte eine solche\nVerfahrensweise f\u00fcr unredlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, nat\u00fcrlich!)\n\nSie k\u00f6nnen sich dem Vergleich der Bundesl\u00e4nder stellen,\naber Sie sollten nichts herauspicken, bei dem Sie dann\nsagen, dass da vielleicht die Ergebnisse besser sind. In der\nGesamtheit geht der wissenschaftlich begr\u00fcndete Ver-\ngleich zwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern zugunsten von\nSachsen und Th\u00fcringen aus.\nBitte, Sie sind doch Professor, ich biete Ihnen das an und\nnehme Sie beim Wort. Ich frage Sie \u2013 Sie arbeiten vielleicht\netwas langsam \u2013 in einem halben Jahr: An welchen Krite-\nrien soll man das messen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das machen wir gleich nachher.\n\nDas war ja eine schwache Antwort.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege M\u00fcnch, ich will mich nicht auf\nden Streit um die Aussagef\u00e4higkeit von irgendwelchen\nStatistiken einlassen. Aber meinen Sie nicht auch, dass\ndieser L\u00e4ndervergleich einem arbeitslosen Mann aus der\n\nOberlausitz \u00fcberhaupt nicht hilft? Der will arbeiten, dem\nhilft ein L\u00e4ndervergleich, bei dem er sich freuen kann, dass\nSachsen hinter dem Komma etwas besser ist als andere,\n\u00fcberhaupt nichts.\n\n(Proteste von der CDU)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Ich bin Ihnen sehr dankbar f\u00fcr die\nFrage, Herr Jurk, denn da kann ich unsere politische\nGrundposition hier her\u00fcberbringen.\nWir haben der Bev\u00f6lkerung immer gesagt: Es ist ein lan-\nger, ein steiniger Weg. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Wir\nhaben nicht, wie der Prof. Porsch zum Beispiel, versucht\nhier Luftschl\u00f6sser zu bauen. Ich wiederhole es: Vor uns\nliegt ein langer, ein steiniger Weg. Aber diejenigen, die\nvorn liegen, sind nun mal die Sachsen und die Th\u00fcringer.\nWir k\u00f6nnen uns jetzt nicht mit den alten Bundesl\u00e4ndern\nvergleichen, sondern wir m\u00fcssen schon innerhalb der\nneuen Bundesl\u00e4nder den Vergleich suchen.\nIch sagte es Ihnen und ich wiederhole es noch einmal: Die\ns\u00e4chsische Politik findet international Anerkennung von\nder Wissenschaft und der Wirtschaft. Das lassen wir uns\nvon niemandem kleinreden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch will Ihnen abschlie\u00dfend noch drei Ratschl\u00e4ge mit auf\nden Weg nach Berlin geben:\n1. Die Anpassung der Infrastruktur Ost an West ist wieder\nzu beschleunigen. Das haben meine Kollegen schon aus-\ngef\u00fchrt. Das st\u00e4rkt die gewerbliche Wirtschaft im Osten,\nsichert Arbeitspl\u00e4tze im Bauwesen und w\u00fcrde deshalb\nauch den Vorsitzenden der IG BAU, Wieseh\u00fcgel, mit\nseiner Einsch\u00e4tzung ,,Es geht weiter bergab, im Osten\nsogar ganz f\u00fcrchterlich\u201c ein wenig beruhigen.\n2. Bew\u00e4hrte Planungsvereinfachungen m\u00fcssen verstetigt\nund durch Pilotprojekte sowie eine flexible Arbeitsmarkt-\npolitik erg\u00e4nzt werden.\n3. Die ostdeutsche Forschung ist entscheidend zu st\u00e4rken\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nIst das nicht L\u00e4ndersache?)\n\nund der Mittelstand zu einem belastbaren R\u00fcckgrat im\nOsten auszubauen.\nKollege Jurk, wenn es Ihnen gelingt, mit der SPD-Fraktion\nwieder zu Sacharbeit zur\u00fcckzukehren, dann hat sich die\nheutige Debatte letzten Endes auch gelohnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Zais, bitte.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Das Versagen durch Bund und Landesregie-\nrung auf dem Arbeitsmarkt ist durch Fakten eindeutig zu\nbelegen: Seit vier Jahren geringeres Wirtschaftswachstum\nals im Westen; statt aufzuholen vergr\u00f6\u00dfert sich also der\nR\u00fcckstand zum Osten.\nDer Ministerpr\u00e4sident sagt doch immer: Die Wirtschaft ist\nunser Schicksal. Ja, da stimmen wir mit ihm \u00fcberein. Nur\neine florierende Wirtschaft kann Arbeitspl\u00e4tze bringen.\nMit ABM, ABS oder Weiterbildungslehrg\u00e4ngen kann man\ndie Arbeitslosenstatistik beeinflussen, dauerhaften Auf-\nschwung Ost jedoch nie erreichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2453\n\n\n\nWie sieht es nach zehn Jahren mit der selbsttragenden\nWirtschaft aus?\n1. Die industrielle Basis in Sachsen \u2013 damit mische ich\nmich in den vorhergehenden Streit ein \u2013 und den anderen\nneuen L\u00e4ndern ist schlecht. Die Industriedichte lag 1999 in\nSachsen bei 76 Besch\u00e4ftigten je 1 000 Einwohner. Der west-\ndeutsche Durchschnitt betr\u00e4gt 103. Als Industrieland Sach-\nsen sollten wir uns aber mit traditionellen Industriel\u00e4n-\ndern im Westen vergleichen. Dort gibt es 118 Besch\u00e4ftige je\n1 000 Einwohner.\n2. Trotz Konjunktur besteht in Sachsen noch immer ein\ndeutliches Defizit an exportierenden Betrieben.\n3. Die Kapitalausstattung der ostdeutschen Wirtschaft er-\nreicht allenfalls 75 % des westdeutschen Wertes. Die Aus-\nstattung mit Sachkapital ist jedoch eine wesentliche Vor-\naussetzung f\u00fcr internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Nur\ndie j\u00fcngste Maschinengeneration garantiert die markt-\n\u00fcbliche Qualit\u00e4t und den Erfolg im Wettbewerb.\nDie Lohnkosten je Stunde im verarbeitenden Gewerbe lie-\ngen in Ostdeutschland bei 72 % des westdeutschen Wertes.\n\u00dcber ein Viertel der erwerbst\u00e4tigen Sachsen verdienen\nweniger als 1 100 DM. Ich nenne das Armut durch Arbeit.\nDas ist die urs\u00e4chliche Bilanz, warum der Osten auf der\nKippe steht. Die Situation ist einfach zu beschreiben.\nEs gibt nicht eine einzige Prognose, geschweige denn ein\nProgramm, wie sich der Aufholprozess \u00fcberhaupt wieder\neinstellen kann, weder vom Bund noch im Land.\nEin Aufholprozess, Herr H\u00e4hle, f\u00fcr den Osten kommt nur\nzustande, wenn die ostdeutsche Wirtschaft Marktanteile\ngewinnt. Nur so kann die Rekordarbeitslosigkeit auch ge-\nsenkt werden. Wie erfolglos der Osten im Wettbewerb um\nMarktanteile ist, beweist der Fakt, dass im Jahr 2000 die\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen im Osten nur rund um 1 000 Per-\nsonen h\u00f6her als 1992 war, obwohl es eine Abwanderung\nvon 1,3 Millionen Ostdeutschen seitdem gegeben hat.\nIn Sachsen sind dies gegen\u00fcber 1995 13 000 Personen mehr\nErwerbsf\u00e4hige. Das sind aber nur 0,5 % mehr. Das sind die\nwenigen Kommastellen, um die hier gestritten wird, ob\nSachsen Erster, Zweiter oder Dritter ist. Es betrifft alle\nneuen Bundesl\u00e4nder. Heute, muss ich sagen, sind 20 000\nnoch dazuzuz\u00e4hlen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wie kommt das denn?)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ich sage es Ihnen nun zum wiederholten\nMale. Von den 151 000 ausgewanderten Sachsen waren\n83 000 junge Menschen im Alter von 15 bis 35 Jahren.\nSachsens Wirtschaftspolitik ist in der Sackgasse und\nkommt in Sachen Besch\u00e4ftigungspolitik einer Bankrott-\nerkl\u00e4rung gleich,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nweil das deutlich macht, dass f\u00fcr zunehmend mehr Men-\nschen keine Berufs- und damit Lebensperspektive besteht.\nKlar formuliert: Wir brauchen eine Wende in der s\u00e4ch-\nsischen Politik, eine Wende f\u00fcr den gesamten Osten. Ost-\ndeutschland muss und kann eine Pionierrolle f\u00fcr innova-\ntive zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze spielen. Die Regionali-\nsierung der Wirtschaftsentwicklung, speziell die Entwick-\nlung und Verflechtung von Wirtschaftskreisl\u00e4ufen, ist\ndazu zielgerichtet zu erschlie\u00dfen. Es gilt, vor allem Tech-\nnologie-, Besch\u00e4ftigungs- und Ausbildungspolitik noch\nbesser zu verbinden und st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Es bedarf der\ngr\u00f6\u00dferen Einflussm\u00f6glichkeiten der Kommunen und Re-\ngionen auf den Einsatz der F\u00f6rdermittel. Eine Ver\u00e4nde-\nrung der F\u00f6rdermittelstruktur, eine gr\u00f6\u00dfere Beteiligung\nder \u00f6ffentlichen Hand am Kapital der Unternehmen ist\n\nnotwendig. Vorrangig sind Existenzgr\u00fcnder mit innova-\ntiven Produkten, die den Export st\u00e4rken, durch Kapitalbe-\nreitstellung zu unterst\u00fctzen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist ganz neu!)\n\nAllein betriebswirtschaftliche Betrachtungsweisen und das\nst\u00e4ndige Herbeten von Formeln, Herr L\u00e4mmel, \u00fcber die\nnach vorn gerichtete Wirtschaftspolitik oder die sich rasant\n\u00e4ndernde Arbeitswelt l\u00f6sen das Problem nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Von der\nPDS-Fraktion gibt es noch einen Redner; Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte CDU-Fraktion! Ich hatte\nwirklich gehofft, dass vielleicht eine Sozialpolitikerin oder\nein Sozialpolitiker von Ihnen das Wort ergreift, weil es sich\nin dieser Debatte in der Tat um Menschen handelt,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndie von dieser Wirtschaftspolitik, nicht nur allein dieser\nStaatsregierung, betroffen werden. Deshalb m\u00f6chte ich\nlediglich auf einen Aspekt eingehen, der heute schon an-\ngeklungen ist, n\u00e4mlich auf die j\u00fcngsten Vorschl\u00e4ge des\nArbeits- und Wirtschaftsministers.\nIch hatte gehofft, dass diese wenigstens mit dem Sozial-\nminister abgestimmt worden sind. Aber, ich glaube, das\nscheint nicht der Fall gewesen zu sein. Mir scheint, dass\nHerr Schommer m\u00f6glicherweise in der Staatsregierung,\nwie man so landl\u00e4ufig sagt, f\u00fcr das Grobe zust\u00e4ndig ist.\nVon daher wundern und \u00fcberraschen mich seine Vor-\nschl\u00e4ge nicht.\nZur Bewertung: Erstens. Wer, wie j\u00fcngst Herr Schommer,\nder Auffassung ist, dass Arbeitnehmer ab dem 50. Lebens-\njahr eigentlich nicht mehr vermittelbar sind, der muss\nnat\u00fcrlich f\u00fcr sie eine Besch\u00e4ftigungswiese suchen, was das\nauch immer bedeutet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Minister!)\n\nZweitens. Wer zum Beispiel ein Kind geb\u00e4ren l\u00e4sst und\ngebiert, das sich Tauris nennt, das zumindest Ern\u00e4hrungs-\nst\u00f6rungen hat, weil es von den Gewerkschaften und auch\nvon vielen anderen nicht so richtig angenommen wird, der\nmuss nat\u00fcrlich mit bestimmtem Druck und Zwang versu-\nchen, die Ern\u00e4hrung von Tauris zu sichern.\nDrittens. Diese Vorschl\u00e4ge, wie sie j\u00fcngst von Herrn\nSchommer gemacht worden sind, schaffen keine Arbeits-\npl\u00e4tze,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsondern mehr noch, sie tragen zur Arbeitsplatzvernich-\ntung bei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Pellmann?\n\nDr. Pellmann, PDS: Ja, gern.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pellmann, nur eine Frage: Wie kom-\nmen Sie denn eigentlich darauf, dass ein Kind Ern\u00e4hrungs-\nst\u00f6rungen hat, wenn es von der Gewerkschaft nicht aner-\nkannt wird?\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2454\n\n\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrter Herr Kollege! Ich denke,\nErn\u00e4hrungsst\u00f6rungen sind ganz problematisch. Wir wis-\nsen ja, was das bedeutet. Wenn ich ausdr\u00fccklich die Ge-\nwerkschaften genannt habe, die auf diese Ern\u00e4hrungs-\nst\u00f6rungen aufmerksam gemacht haben, dann konnte ich es\nnur deshalb tun, weil die Staatsregierung das nicht\nerkannt hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nWenn ich sage, es werden keine existenzsichernden Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen, dann w\u00e4ren wir eigentlich wieder\nbei der ersten Debatte des heutigen Tages. Wenn keine\nexistenzsichernden Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, dann\nwird auch kein entsprechender Rentenanspruch erzielt\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit entsteht Altersarmut.\nViertens. Was mich sehr betroffen gemacht hat: Es handelt\nsich im Endeffekt um Sozialabbau, der fortgesetzt wird,\nstatt um wirkliche Hilfsma\u00dfnahmen. Das l\u00e4sst sich schon\nan den Begriffen ableiten. Man senkt die Sozialhilfe um\n150 DM und nennt es Sozialgeld \u2013 ein Hohn!\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nMan spricht dann von etwas erh\u00f6hter Arbeitslosenhilfe\noder Sozialhilfe und das nennt man Sozialeinkommen.\nMan mag sich den Begriff auf der Zunge zergehen lassen.\nWas soll das Ganze?\nF\u00fcnftens \u2013 das halte ich f\u00fcr sehr problematisch \u2013: Das\nGanze soll Modellfunktion f\u00fcr ganz Deutschland haben.\nIch glaube, hier verdient sich Sachsen kein Ruhmesblatt,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ndenn im Endeffekt \u2013 da komme ich auf meine Ausgangs-\nthese in der ersten Debatte zur\u00fcck \u2013 bedeutet es nichts\nanderes, als dass man endlich das westdeutsche Einkom-\nmensniveau durch solche Ma\u00dfnahmen auf das ostdeutsche\nabsenken will.\nAlles in allem: Diese Vorschl\u00e4ge sind genau deshalb in\nhohem Ma\u00dfe unsozial, weil sie mit den \u00c4ngsten von Be-\ntroffenen spielen. Sie sind wirtschaftsfeindlich, weil sie\nkeine neuen Arbeitspl\u00e4tze schaffen, sondern dem ersten\nArbeitsmarkt Auftr\u00e4ge entziehen. Sie sind schlie\u00dflich ruf-\nsch\u00e4digend f\u00fcr Sachsen, weil sie nicht kreativ, sondern\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandt sind.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es ist ja fast zum Schmunzeln. Herr Jurk\nsagt, der L\u00e4ndervergleich n\u00fctze keinem Arbeitslosen, aber\ner beantragt die Aktuelle Debatte: ,,Das Versagen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung bei der Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit\u201c.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nDas ist ja schon ein Vergleich, den Sie hier anstellen, ins-\nbesondere Sachsen sei besonders im Versagen bei der\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit vorn.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nNun gebe ich ja zu, wir haben hier auch des \u00d6fteren Bun-\ndesl\u00e4nder miteinander verglichen. Wir haben das heute\nauch wieder versucht.\n\n(Nolle, SPD: Ist das die M\u00f6glichkeit?!)\n\nDabei gibt es Streitigkeiten \u00fcber die richtigen Zahlen. Als\nwir das fr\u00fcher machten und darauf hingewiesen haben,\ndass es ja in SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern wesentlich schlechter\naussah als bei uns \u2013 auch diese Zeiten hatten Sie doch im\nBlick, denn fr\u00fcher waren wir mal noch Spitze \u2013, da haben\nSie uns immer erkl\u00e4rt, dass man mit Landespolitik bei der\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit ja nur geringe Erfolge er-\nzielen k\u00f6nne. Was man brauche, sei eine v\u00f6llig neue Bun-\ndespolitik.\nNun haben wir ja seit zweieinhalb Jahren eine neue Bun-\ndesregierung, die im Wesentlichen von der SPD dominiert\nwird, mit dem Anspruch, der Aufbau Ost sei Chefsache.\nAber seitdem hat sich f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nichts\nzum Besseren gewendet. Wie gehen Sie denn nun mit dem\nProblem um?\nGanz einfach! Neuerdings ist es nicht mehr die Bundes-\nregierung, die es richten k\u00f6nnte; jetzt tr\u00e4gt wieder die Lan-\ndesregierung die Schuld. Sie habe versagt, sagt die Oppo-\nsition. Es ist jedoch seltsam \u2013 das ist auch schon angeklun-\ngen \u2013, dass Sie nur in Sachsen ein Versagen der Landes-\nregierung erkennen. Bei SPD-gef\u00fchrten Landesregierun-\ngen stellen Sie nach wie vor kein Versagen fest. Aber so\nkommen wir nicht weiter. Der Aufbau Ost ist eben offen-\nsichtlich nicht Chefsache, sondern verkommt zum\nSchwarze-Peter-Spiel.\nMeine Damen und Herren! Es ist doch m\u00fc\u00dfig, den L\u00e4nder-\nvergleich bei der Arbeitslosenrate mit den Stellen nach\ndem Komma zu f\u00fchren, wenn die Zahlen vor dem Komma\nbei allen gemeinsam viel zu hoch sind. Insoweit gebe ich\nHerrn Zais sogar Recht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nNun habe ich aber den Eindruck, dass es beiden Opposi-\ntionsfraktionen gar nicht um die Sache selbst geht. Sie wol-\nlen aus einer Schwierigkeit, deren Ursachen eindeutig\nnicht in den vergangenen elf Jahren liegen, sondern in den\nJahren zuvor, politisches Kapital schlagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn die Ursachen in den vergangenen elf Jahren\nl\u00e4gen, dann m\u00fcsste es ja gravierende Unterschiede bei der\nArbeitslosigkeit zwischen den neuen L\u00e4ndern geben. Sol-\nche gravierenden Unterschiede bestehen jedoch zwischen\nden neuen L\u00e4ndern gemeinsam auf der einen Seite zu den\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern auf der anderen Seite. Es\nhat sich gezeigt, dass die fr\u00fcher in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern eingeschlagene Entwicklung sehr viel zielf\u00fchrender\nwar als die, die wir vor 1990 \u00fcber uns ergehen lassen\nmussten.\n\n(Jurk, SPD: Da war die CDU noch Blockpartei!)\n\nWir brauchen \u2013 das will ich abschlie\u00dfend sagen \u2013 nicht\nimmer wieder neu entfachte ABM-Strohfeuer, sondern\neine nachhaltige Besch\u00e4ftigungsinitiative \u00fcber die Be-\nschleunigung des Abbaus unserer Infrastrukturnachteile.\nDas fordern wir und das w\u00fcrde es auch richten.\nFrau Ludwig hat zu Herrn Schommer gesagt, er sei daf\u00fcr\nverantwortlich, dass es so viele arbeitslose Jugendliche\ngibt. Damit meint Frau Ludwig, Herr Schommer m\u00fcsse\neigentlich nur mit dem Finger schnipsen und schon sei das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2455\n\n\n\nProblem der Jugendarbeitslosigkeit behoben. Genauso\nk\u00f6nnte sie das vom Kanzler fordern und sagen: Er ist ver-\nantwortlich f\u00fcr die hohe Jugendarbeitslosigkeit in den\nneuen L\u00e4ndern, muss nur mit dem Finger schnipsen und\nschon ist das Problem behoben.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Es wird ja auch etwas gemacht! \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: Ja, was denn?)\n\nMit Fingerschnipsen und flotten Spr\u00fcchen ist es aber nicht\ngetan. Es braucht z\u00e4he, beharrliche Arbeit. Dabei darf man\nsich nicht beirren lassen. Erfolge stellen sich hier nicht von\nheute auf morgen ein. Wir verzeichnen zweistellige\nZuwachsraten in der Industrie und im verarbeitenden\nGewerbe, insgesamt leider noch einen Abschwung im Bau-\ngewerbe. Wir sind aber auf einem richtigen und guten\nWeg.\n\n(Jurk, SPD: Auf einem Irrweg!)\n\nWir werden uns nicht beirren lassen und uns in ein oder\nzwei Jahren wieder sprechen. Unser s\u00e4chsischer Weg ist\nrichtig. Dazu brauchen wir aber weiterhin die Unterst\u00fct-\nzung der Bundesregierung. Diese fordern wir ein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich \n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann Herr Dr. Schommer, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Das Schnellste, \ndas Beste und das H\u00f6chste!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr Jurk, es\nist das gute Recht der Opposition, die Regierung auf Zu-\nst\u00e4nde hinzuweisen, die nach ihrer Meinung nicht ge-\nn\u00fcgend Beachtung finden. Aber es ist heute wie so oft:\nWenn der Opposition nichts Konstruktives, kein Sachbei-\ntrag einf\u00e4llt, dann wendet man sich einem naturgem\u00e4\u00df\nemotional besetzten Thema zu, der Arbeitslosigkeit. So ist\nes auch heute wieder.\nHerr L\u00e4mmel, Sie meinten, ich sei Manns genug, mich\ngegen Herrn Jurk und seine Argumente selbst zu wehren.\nJedoch muss ich zugeben, dass mir das bei der hier gezeig-\nten Unkenntnis schon schwer f\u00e4llt. Ich will ein Sprichwort\nabwandeln: Gegen Unkenntnis k\u00e4mpfen G\u00f6tter selbst ver-\ngebens!\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nIch verstehe es nicht, aber ich werde Herrn Jurk noch\neinmal fragen: Vielleicht ist es Herrn H\u00f6ppner ja ent-\ngangen, welch brillanter Wirtschaftspolitiker Sie sind. Er\nsuchte doch einen Nachfolger f\u00fcr Herrn Gabriel. Herr\nProf. Eggert, der Kollege aus Mecklenburg-Vorpommern,\nverl\u00e4sst auch sein Amt. Das w\u00e4re doch etwas f\u00fcr Sie! Aber\nwenn Sie meinen, Sie k\u00f6nnten nur in Sachsen regieren,\ndann hei\u00dft das: Sie werden nie die Chance haben, hier in\nSachsen zu regieren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir diskutieren \u00fcber ein\nsehr ernstes Thema. Kaum eines ist so gut f\u00fcr die Instru-\nmentalisierung von Gef\u00fchlen geeignet. Sie tun das jedoch,\nunabh\u00e4ngig davon, ob es den Betroffenen hilft oder nicht\noder ob es ihnen sogar schadet.\nMit dem f\u00fcr die Aktuelle Stunde gew\u00e4hlten Thema ver-\nsucht die SPD-Fraktion von Sachsen ein Bild zu zeichnen,\ndas weder mit der Realit\u00e4t \u00fcbereinstimmt noch den Leis-\ntungen Rechnung tr\u00e4gt, die s\u00e4chsische Unternehmer, Ar-\nbeitnehmer, aber auch Akteure auf dem Arbeitsmarkt, an-\ngefangen von den Arbeits\u00e4mtern bis hin zur Mehrheits-\nfraktion in diesem Parlament und der Staatsregierung, er-\nbringen.\nLassen wir doch die Fakten f\u00fcr sich sprechen. Eigentlich\nsollten sie Ihnen bekannt sein. Ich wiederhole es noch ein-\nmal: Die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze je 1 000 Einwohner ist in\nSachsen nach der Anfang M\u00e4rz vom Statistischen Landes-\namt ver\u00f6ffentlichten zweiten Fortschreibung mit 441 Er-\nwerbst\u00e4tigen je 1 000 Einwohner weiterhin am h\u00f6chsten\nunter den neuen L\u00e4ndern. Wir befinden uns jetzt im vor-\nderen Feld aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder.\nEs folgt \u00fcbrigens Th\u00fcringen als CDU-regiertes Land, w\u00e4h-\nrend die L\u00e4nder mit SPD/PDS-Arbeitsministern weit\nabgeschlagen am Schluss liegen.\nVon den alten L\u00e4ndern hat es Schleswig-Holstein gerade\nnoch so geschafft, mit Sachsen gleichzuziehen, w\u00e4hrend\ndie SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder Rheinland-Pfalz und Nieder-\nsachsen hinter dem Freistaat rangieren.\nIm Jahr 2000 hatte Sachsen als einziges unter den neuen\nBundesl\u00e4ndern noch eine Zunahme der Besch\u00e4ftigung in\nden Dienstleistungsbereichen zu verzeichnen. Diese f\u00fcr\nuns positive Entwicklung h\u00e4lt seit drei Jahren an.\nIm verarbeitenden Gewerbe stagniert die Besch\u00e4ftigung.\nFrau Ludwig, die Bedeutung von Produktivit\u00e4tssteigerung\nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit will ich Ihnen von dieser Stelle\naus nicht weiter erkl\u00e4ren. Jedoch bin ich im Anschluss\ndazu gern einmal bereit. Sie haben offensichtlich die ZDF-\nAusf\u00fchrungen nicht richtig verstanden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nFrau Ludwig, SPD: Ich kann Sie nur zitieren!)\n\nDie in Sachsen im Vergleich zu anderen neuen L\u00e4ndern\nh\u00f6here Arbeitsplatzdichte wurde trotz der Tatsache er-\nreicht, dass Sachsen insbesondere vom Negativtrend in der\nBauwirtschaft betroffen ist. Seit dem H\u00f6chststand der Be-\nsch\u00e4ftigung im Baugewerbe im Jahr 1995 nahm die Be-\nsch\u00e4ftigung bis zum Jahr 2000 um 84 000 Personen ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber immer.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, ich m\u00f6chte die Ge-\nlegenheit zum Lernen sofort nutzen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWunderbar!\n\nFrau Ludwig, SPD: Wenn das alles so erfolgreich ist, dann\nerkl\u00e4ren Sie bitte noch einmal, warum in Sachsen die Zahl\nder Erstausbildungen um 9 % zur\u00fcckgeht. Dies ist der\nh\u00f6chste R\u00fcckgang unter allen neuen Bundesl\u00e4ndern. Wa-\nrum steigt die Zahl der Erstausbildungen am geringsten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2456\n\n\n\nbei den neuen Berufen an? Ich nenne noch einmal die Zah-\nlen: 11 % Anstieg in Sachsen, \u00fcber 70 % in Brandenburg.\nDer Durchschnitt liegt bei 39 %.\n\n(Leroff, CDU: Neue Berufe 70 %? Ha, ha, ha!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas hat nichts mit der Produktivit\u00e4t zu tun, \u00fcber die ich\ngesprochen habe, verehrte Frau Ludwig.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nEin hohes Ausgangsniveau, Frau Ludwig!)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Geisler, aber das ist jetzt eine Diskussion\n\u00fcber den Arbeitsmarkt und nicht \u00fcber die Ausbildungs-\nplatzsituation.\n\n(Frau Ludwig, SPD: \nDann k\u00f6nnen Sie sich ja setzen!)\n\nHerr Kollege M\u00fcnch hat hierzu ja auch eindeutig ge-\nantwortet. Ich folge ihm in allen Ausf\u00fchrungen.\nAber jetzt zur Arbeitslosigkeit. Bei der Entwicklung der\nArbeitslosigkeit in den neuen L\u00e4ndern ist auff\u00e4llig \u2013 jetzt\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013, dass sich bei den Auf- und Abw\u00e4rtsbewe-\ngungen alle L\u00e4nder seit Jahren innerhalb einer fast homo-\ngenen Bandbreite bewegen. Ich habe hier die Grafiken zu\nden offiziellen Statistiken sowohl zur Gesamtarbeitslosig-\nkeit als auch zur Arbeitslosigkeit in den einzelnen Bran-\nchen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer \nh\u00e4lt einige Grafiken in die H\u00f6he.)\n\nDie Entwicklung ist bei allen L\u00e4ndern fast gleich. Die Ent-\nwicklung Sachsens von der von Herrn Porsch aufgezeigten\nSpitzenposition ins Mittelfeld h\u00e4ngt mit der besonderen\nEntwicklung der \u00fcberdimensionierten Bauwirtschaft bei\nuns zusammen, die eine Anpassung erf\u00e4hrt. Das ist die\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben Sie einmal \nals Konjunkturlokomotive bezeichnet!)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Grafik \u2013 ich gebe Sie\nIhnen, obwohl Sie Ihrer Fraktion vorliegen m\u00fcsste, denn\nwir haben sie im Wirtschaftsausschuss verteilt \u2013 bedeutet,\ndass die au\u00dferhalb der Landespolitik dominanten Rah-\nmenbedingungen die landesinterne Entscheidung nur\nnachrangig wirken lassen und die Position innerhalb der\nBandbreite bestimmen. Diese Zahlen zeigen, was die Ent-\nwicklung der Arbeitslosigkeit bestimmt.\nAlle Landesregierungen in den neuen L\u00e4ndern hatten\noffensichtlich nicht den Handlungsspielraum, den Sie der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung mit Ihrer Formulierung unter-\nstellen. Es sind die Bundesrahmenbedingungen. Es sind \u2013\ndas sage ich seit vielen Jahren \u2013 immer die Rahmenbedin-\ngungen der jeweiligen Bundesregierung. \nIm Februar dieses Jahres entspricht die Arbeitslosenquote\nin Sachsen dem Durchschnitt des Bundesgebietes Ost. Die\nGesamtarbeitslosenquote war in Sachsen im Jahresdurch-\nschnitt 2000 sowie im Februar 2001 niedriger als der\nDurchschnitt des Bundesgebietes Ost.\nHerr Jurk, diese Gesamtbetrachtung f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nk\u00f6nnen Sie in der Reihe ,,Aktuelle Daten vom Arbeits-\nmarkt in Ostdeutschland\u201c, herausgegeben vom Institut f\u00fcr\nArbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit, nachlesen.\n\nHalten wir fest: In der Erwerbsarbeit lag Sachsen im Jahr\n2000 an der Spitze der neuen L\u00e4nder. Bei der Arbeitslosig-\nkeit lagen und liegen wir in der Mitte. Hierf\u00fcr gibt es\nGr\u00fcnde. Im Plenum wurde bereits in fr\u00fcheren Debatten\ndarauf hingewiesen, dass, bedingt durch die geografische\nLage, andere neue L\u00e4nder ihren Arbeitsmarkt besonders\ndurch mehr Auspendler entlasten k\u00f6nnen. Das wei\u00df auch\nbeispielsweise die PDS in Th\u00fcringen, wenn man dem\n,,Neuen Deutschland\u201c folgen kann. Darin wird dieses sehr\neindeutig zu unseren Gunsten dargelegt, und zwar auch\nim Vergleich zu Th\u00fcringen.\nMan sagt, dass bei der Wertsch\u00f6pfung sowie beim Export\npro Einwohner und Erwerbst\u00e4tigen Sachsen eindeutig\nvorn liegt. Ich zitiere das nach Ihrer Auffassung bedeuten-\nde \u00fcberregionale Blatt ,,Neues Deutschland\u201c.\nEbenso haben wir bereits darauf verwiesen, dass die in\nSachsen verwirkte Verringerung der Besch\u00e4ftigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst, die aus Haushaltsgr\u00fcnden unumg\u00e4ng-\nlich ist, in den L\u00e4ndervergleich einzubeziehen ist. Andere\nneue L\u00e4nder m\u00fcssen das nachholen. Sie werden es bald\nmit gro\u00dfen Schmerzen tun. Ebenso ist bekannt, Herr Jurk,\ndass mit dem Ziel einer hohen Investitionsquote alle Haus-\nhaltsbereiche im Freistaat Sachsen zur Haushaltskonsoli-\ndierung beigetragen haben.\nAus diesem Grunde sowie aus politischer \u00dcberzeugung\nhaben wir eine etwas geringere Zahl an arbeitsmarktpoliti-\nscher F\u00f6rderung. Es werden auch entsprechend weniger\nHaushaltsmittel eingesetzt. Auch die Tatsache \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben mir unterstellt,\nich h\u00e4tte in meiner Rede keine Sachargumente gehabt.\nAber genau das Thema der Sachkostenfinanzierung bei\nABM habe ich angesprochen.\nIch frage zu meinem Verst\u00e4ndnis noch einmal nach: Ist es\nwirklich so, dass die 45 Millionen DM, die insgesamt f\u00fcr\nSachkostenzusch\u00fcsse aus allen Einzelpl\u00e4nen zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden, eingesetzt werden? Falls das so ist,\nso m\u00f6chte ich wissen, warum diese Mittel noch nicht ver-\nf\u00fcgbar sind.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch war in dieser Woche beim Landesarbeitsamt und habe\nmit dem Pr\u00e4sidenten und den Abteilungsleitern \u00fcber ver-\nschiedene Fragen diskutiert. Wir haben die Mittel, die die\nLandesarbeitsverwaltung f\u00fcr diese Monate braucht, \u00fcber-\nwiesen. Das Landesarbeitsamt ist handlungsf\u00e4hig. Die\n\u00fcbrigen Mittel werden dann \u00fcberwiesen, wenn der Bedarf\ndaf\u00fcr gegeben ist. Ihr Einwand geht absolut ins Leere.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage? \u2013 Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Schommer, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, dass mir gegen\u00fcber vom Arbeitsamt Bautzen er-\nkl\u00e4rt wurde, dass eine Reihe von Ma\u00dfnahmen nicht fortge-\nsetzt werden k\u00f6nne und dass man auch nicht mit neuen\nMa\u00dfnahmen beginnen k\u00f6nne, weil diese Sachkostenzu-\nsch\u00fcsse ausblieben? Das hei\u00dft, dass zum Beispiel kommu-\nnale Tr\u00e4ger h\u00f6chst verunsichert sind.\nIch sage Ihnen das auch als Gemeinderat einer Gemeinde.\nIch kenne das Problem vor Ort. Sie hingegen wissen offen-\nsichtlich nicht, dass verschiedene Ma\u00dfnahmen nicht be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2457\n\n\n\ngonnen bzw. fortgesetzt werden k\u00f6nnen, weil die Finan-\nzierung nicht gekl\u00e4rt ist. Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte einmal.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Jurk, ich war vorgestern Abend noch mit dem Direk-\ntor des Bautzner Arbeitsamtes, Herrn Irmscher, zusam-\nmen. Wir haben \u00fcber viele Fragen diskutiert. Er hat das\nmir gegen\u00fcber \u2013 Sie bezeichneten das als Notruf \u2013 nicht\nge\u00e4u\u00dfert. Also gehe ich davon aus, dass Sie seine sach-\nlichen Ausf\u00fchrungen v\u00f6llig missverstanden haben. Es ist\nalso offensichtlich nicht so, denn sonst h\u00e4tte er es mir\ndirekt sagen k\u00f6nnen.\nIch komme zu einem weiteren Punkt, zu der Arbeitslosig-\nkeit.\n\n(Jurk, SPD: Das l\u00e4sst sich pr\u00fcfen! \nEs wird sehr interessant werden!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das tun. Er hat es mir nicht gesagt. Punkt.\n\n(Jurk, SPD: Vielleicht hat er gedacht, \nSie w\u00fcssten das bereits!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tatsache, dass die Zahl der\nMenschen, die arbeiten wollen, in Sachsen, verglichen mit\nden anderen neuen L\u00e4ndern, den h\u00f6chsten Wert hat, stellt\nan den Arbeitsmarkt zus\u00e4tzliche Anforderungen. Wir\nm\u00fcssen uns dem stellen. Das ist kein Ergebnis von Arbeits-\nmarktpolitik, sondern es ist schlicht und einfach ein Ergeb-\nnis des Verhaltens der Menschen. Das akzeptieren wir.\nWenn wir hier mit 78 % die h\u00f6chste Erwerbsneigung aller\nBundesl\u00e4nder haben \u2013 in den alten Bundesl\u00e4ndern sind es\nweniger als 72 % \u2013, so liegt es auf der Hand, dass man\ndiese dramatischen Unterschiede nicht ausgleichen kann.\nDas kann auch die Wirtschaft nicht.\nIch bitte Sie, gerade auch mit diesem Thema vorsichtig\numzugehen. Damit Sie merken, wie ernst und sch\u00e4dlich es\nist, wenn Sie die Solidarit\u00e4t der Menschen in den alten\nBundesl\u00e4ndern \u00fcberstrapazieren, und wie schnell dies\ngegen uns alle umschlagen kann, m\u00f6chte ich ein Zitat brin-\ngen. Sie m\u00fcssen sich wirklich fragen lassen, ob Sie nicht\ndie Verantwortung daf\u00fcr tragen.\n\n(Jurk, SPD: Wir k\u00f6nnen gern \ndie Pl\u00e4tze wechseln!)\n\nHerr Jurk, ich zitiere mit der Genehmigung des Pr\u00e4siden-\nten aus der Wochenzeitschrift ,,Die Woche\u201c vom 9. M\u00e4rz\n2001: ,,Irgendwann muss mal Schluss sein mit dem Soli-\ndarpakt und dem Aufbau Ost, denn die Arbeitslosigkeit in\nden neuen L\u00e4ndern ist gar nicht mehr so dramatisch. Auch\nin den alten Bundesl\u00e4ndern gibt es Regionen mit Struktur-\nschw\u00e4chen. Das ist mit noch so viel Geld nicht zu \u00e4ndern.\nWir m\u00fcssen damit leben. Sieht man aber, was die Besch\u00e4f-\ntigung angeht, genauer hin, ist die hohe Arbeitslosenquote\ngar nicht so dramatisch. In Ost und West geht etwa ein\ngleich gro\u00dfer Anteil der Bev\u00f6lkerung einer Besch\u00e4ftigung\nnach. Fast zwei Drittel aller Erwachsenen in West und Ost\nunterscheiden sich allerdings erheblich in dem Wunsch\nnach Arbeit. In Ostdeutschland bestand zu DDR-Zeiten\nArbeitspflicht. Vor allem Frauen sind gewohnt, ihr Geld\nselbst zu verdienen. Dieses Recht sollte ihnen niemand\nstreitig machen. Zweifel habe ich, ob der im Osten st\u00e4rker\nausgepr\u00e4gte Drang nach Besch\u00e4ftigung mit Milliarden aus\ndem Westen unterst\u00fctzt werden muss.\u201c \nDies, meine Damen und Herren, ist eine Diskussion, die\nwir ernst nehmen m\u00fcssen.\n\nDie \u00dcberschrift lautet: ,,Nun schreien sie wieder!\u201c. Herr\nJurk, gehen Sie mit der Bereitschaft der Menschen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, weiterhin gigantische Summen an\nuns zu \u00fcberweisen, vorsichtig um. Das gilt auch f\u00fcr solche\nDebattenbeitr\u00e4ge, wie sie von Ihnen wieder gekommen\nsind.\n\n(Jurk, SPD: Das habe ich ausdr\u00fccklich nicht getan! \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist doch der Grund! \n\nWir m\u00fcssen selbst etwas tun!)\n\nSie gef\u00e4hrden damit zuk\u00fcnftige Hilfe und \u00fcberstrapazie-\nren die Solidarit\u00e4t der alten Bundesl\u00e4nder.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist richtig, dass zus\u00e4tz-\nliche Anstrengungen der Wirtschaft bisher nicht ausge-\nreicht haben, um die Nachfrage nach Arbeit abzudecken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte, Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Staatsminister, ist\nIhnen bekannt, dass Ihr und unser Ministerpr\u00e4sident \u2013 das\nwar allerdings erst in letzter Zeit \u2013 sehr scharfe Kritik an\ndem Verhalten gro\u00dfer Betriebe des Westens ge\u00fcbt hat, die\nviele Dinge f\u00fcr sich und damit auch f\u00fcr die westdeutsche\nBev\u00f6lkerung erreichen konnten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, das ist mir so nicht bekannt. Das kann er auch so\nnicht gesagt haben. Daf\u00fcr ist er ein viel zu kluger Mann.\nWir brauchten noch mehr dieser gro\u00dfen Unternehmen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Ich werde es Ihnen\nschriftlich nachreichen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDaf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen dankbar, denn dann k\u00f6nnten wir\nden Zusammenhang feststellen. Er hat sicherlich gesagt,\nwir br\u00e4uchten noch mehr solcher gro\u00dfen westdeutschen\nUnternehmen bei uns in den neuen L\u00e4ndern, damit es mit\ndem Aufbau Ost aufw\u00e4rts geht und damit vor allen Din-\ngen die kleinen und mittleren Unternehmen, Herr Kollege\nPorsch, Auftr\u00e4ge haben und wachsen k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich aber noch zwei Beispiele bringen, um dies\netwas zu verdeutlichen. Herr Jurk, diese Zahlen helfen\nzwar nicht den Arbeitslosen, aber sie begr\u00fcnden die Situa-\ntion.\nH\u00e4tte Sachsen den gleichen Anteil der Besch\u00e4ftigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013 ich habe das bereits angesprochen \u2013\nwie die anderen neuen Bundesl\u00e4nder, w\u00fcrde dies 20 000\nzus\u00e4tzliche Arbeitsgelegenheiten bedeuten. Im Vergleich\nzu Th\u00fcringen w\u00e4ren es sogar  25 000.\nW\u00fcrden in Sachsen nur so viele Menschen arbeiten wollen,\nwie dies in Mecklenburg-Vorpommern, bezogen auf die\nBev\u00f6lkerung im Alter von 15 und 65 Jahren, der Fall ist,\nw\u00fcrden in Sachsen 80 000 Personen weniger nach Arbeit\nfragen.\nDas ist eine Situation \u2013 ich sage es Ihnen nur zur Erkl\u00e4-\nrung \u2013, die zu \u00e4ndern nichts mit Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktpolitik zu tun hat. Das ist schlicht und einfach ein\nanderes Verhalten in der Wirklichkeit, das wir zur Kennt-\nnis nehmen m\u00fcssen.\nDeshalb liegen Sie permanent so daneben mit Ihren Analy-\nsen, indem Sie glauben, das sei nur die Schuld der Staats-\nregierung, dass man nicht f\u00fcr jeden, der arbeiten will, hier\nArbeitspl\u00e4tze schaffen will. Angesichts dieser Fakten, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2458\n\n\n\nJurk, bleibt f\u00fcr mich nur die Frage offen, woran die Frak-\ntion der SPD denn das Versagen der Staatsregierung mes-\nsen will. Sie wei\u00df es nicht.\n\n(Jurk, SPD: Gehen Sie in strukturschwache \nRegionen! Da kommt nichts Neues, \n\nda bricht alles zusammen!)\n\nK\u00f6nnen wir vermuten, Herr Jurk, dass die Fraktion der\nSPD und ihr Chef ein sehr tiefes Vertrauen in die Staats-\nregierung erkennen lassen, Wunder zu vollbringen? \u2013 Na-\nt\u00fcrlich kenne ich die Situation in den Regionen. Was Sie\nvorgetragen haben, waren Forderungen. Sie haben keinen\neinzigen Beitrag genannt, den man realisieren k\u00f6nnte.\n\n(Jurk, SPD: Entschuldigung!)\n\nIch fordere Sie seit Jahren auf: Sagen Sie konkret \u2013 au\u00dfer\nmehr Staat \u2013, was zu tun ist, wie man in diesen Regionen\nvorw\u00e4rts kommen kann,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nanstatt hier immer nur zu lamentieren.\n\n(Jurk, SPD: Wof\u00fcr werden Sie bezahlt?)\n\n\u2013 Daf\u00fcr, dass ich eine Arbeit mache. Und die mache ich\nund ich bin auch zufrieden mit den Ergebnissen der\nArbeit, die ich mache.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Ich nicht, ausdr\u00fccklich nicht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs sind viele Ihrer sozialdemokratischen Kollegen, die\nmich und dieses Land um den Erfolg dieser gemeinsamen\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik der CDU-Fraktion\nund der Staatsregierung beneiden, verehrter Herr Jurk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Minister Schommer, Sie\nhaben Herrn Jurk nach Konzepten gefragt. Fragen Sie\ndoch einmal uns nach Konzepten! Ist Ihnen bekannt, dass\nwir welche haben?\n\n(Ho, ho! bei der CDU)\n\nZum Beispiel ein Lausitzkonzept und auch andere. Da\nsollten Sie einmal hineinschauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrter Herr Porsch, warten Sie doch ab, ich werde noch\netwas zu Ihrem gro\u00dfen Vision\u00e4r Zais sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Karl-Friedrich!)\n\nAber kehren wir zur\u00fcck zu den Tatsachen. Wunder, Herr\nJurk, gibt es nicht. Arbeitsmarktpolitik kann dem Grunde\nnach keine wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Sie\n\nkann nur die ihr zugewiesenen Mittel pr\u00e4ventiv und ver-\nnetzend einsetzen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben mir gar nicht zugeh\u00f6rt! \nSie m\u00fcssen sich von Ihrem Manuskript l\u00f6sen!)\n\nDas tun wir in Sachsen. Arbeitspl\u00e4tze schafft die Wirt-\nschaft, nicht der Staat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr, der Staat, Sie, die Abgeordneten, gestalten die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr den Arbeitsmarkt mit Steuerpolitik, mit\nFinanzpolitik, insbesondere auch mit den den Arbeits-\nmarkt betreffenden Gesetzen. Das ist aber Bundespolitik,\nkeine Landespolitik. \u2013 Nein, Herr Jurk, jetzt nicht.\nNicht Sachsen hat die den Arbeitsmarkt hemmenden Min-\ndestlohnregelungen, die Ausweitung der Allgemeinver-\nbindlichkeitserkl\u00e4rungen, die strangulierenden \u00c4nderun-\ngen des Betriebsverfassungsgesetzes, die \u00c4nderung bei\nden 630-DM-Verh\u00e4ltnissen, bei den so genannten Schein-\nselbst\u00e4ndigkeiten, bei den K\u00fcndigungsschutzfristen ver-\n\u00e4ndert, die Arbeitspl\u00e4tze nicht haben entstehen lassen. Es\nwar die neue Bundesregierung, Rot-Gr\u00fcn hat hier seinen\nBeitrag geleistet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie zwei\nZwischenfragen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz, bitte\nals Erste.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Schommer,\nich stimme Ihnen ja zu: Der Staat kann keine Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen. Ich habe aber einige Redner aus der CDU-Frak-\ntion durchaus so verstanden mit ihren Forderungen an die\nBundesregierung, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stellen!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2013 dass schon der Staat die Ar-\nbeitspl\u00e4tze schaffen soll.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein. Sehen Sie, das ist das Problem, Frau Schwarz. Es\nsind die Rahmenbedingungen, die geschaffen werden\nm\u00fcssen. Ich habe gerade genau die Rahmenbedingungen\ngenannt, die weitere Arbeitspl\u00e4tze entstehen lassen k\u00f6nn-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd da ist es schon ein Wunder, dass es trotz dieser rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung den Unternehmen in Sachsen ge-\nlungen ist, so viele Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, dass wir\nbundesweit an Nummer sechs liegen, was die sozialver-\nsicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze angeht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich w\u00fcrde die n\u00e4chste\nZwischenfrage zulassen. Frau Einsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Staatsminister, mir ist nicht be-\nkannt, dass der Vorsitzende des DGB Sachsen, Herr Lucas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2459\n\n\n\nsen, f\u00fcr heute entschuldigt ist. Wie werten Sie denn die\nTatsache, dass er an dieser Debatte nicht teilnimmt?\n\n(Frau Ludwig, SPD: Er hat einen wichtigen Termin!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer arbeitsmarktpolitische Sprecher, der Kollege Lucassen,\nwei\u00df, warum er an dieser Debatte nicht teilnimmt und\nnicht einmal zuh\u00f6rt.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wir wissen es auch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben gerade die Rahmenbe-\ndingungen angesprochen. Und meine Frage \u2013 ich kam vor-\nhin nicht dazu, die Frage endg\u00fcltig zu formulieren \u2013:\nWenn es um die Rahmenbedingungen geht, die Sie ja bei\nder Bundesregierung kritisieren, sind Sie nicht der Mei-\nnung, dass auch der Freistaat entsprechende Rahmenbe-\ndingungen schaffen muss vor dem Hintergrund, dass die\nBundesregierung die ABM-Ost in gleicher H\u00f6he fortf\u00fchrt\nwie in den vergangenen Jahren, und wie kann es dann\ntrotzdem passieren, dass die Rahmenbedingungen in\nSachsen offenbar nicht so gesetzt sind, dass dadurch die\nArbeitslosigkeit nicht in dieser H\u00f6he auftritt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch verstehe wirklich selbst bei gro\u00dfz\u00fcgiger Auslegung\nIhrer Frage nicht, wo ich Ihnen noch irgendetwas h\u00e4tte\nsagen k\u00f6nnen. Die Rahmenbedingungen im Freistaat Sach-\nsen stimmen. Ich wiederhole es noch einmal. Sonst h\u00e4tten\nwir nicht so viele Arbeitspl\u00e4tze hier im Freistaat, meine\nDamen, meine Herren.\nEs darf doch auch bei der SPD nicht unbekannt sein, wer\nin Deutschland ma\u00dfgeblich \u00fcber den Einsatz der f\u00fcr die\nArbeitsmarktpolitik verf\u00fcgbaren Mittel verf\u00fcgt.\nDer Etat des Landesarbeitsamtes Sachsen f\u00fcr so genannte\nEingliederungsma\u00dfnahmen zuz\u00fcglich der finanziellen\nMittel f\u00fcr Strukturanpassungsma\u00dfnahmen betrug 2000\nrund 4 Milliarden DM. Aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds\nstanden Sachsen im vergangenen Jahr mehr als 325 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung und aus Landesmitteln 300 Millio-\nnen DM. Und ber\u00fccksichtigt man, dass fast 174 Millionen\nDM der Landesmittel nach Spielregeln des Europ\u00e4ischen\nSozialfonds zur Kofinanzierung eingesetzt werden muss-\nten, dann sind fast 100 % des f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik\nverf\u00fcgbaren Geldes \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 weitgehend\nfremdbestimmt und nicht in der Verf\u00fcgungsgewalt der\nStaatsregierung.\nKnapp 3 % sind die Mittel, \u00fcber die wir gemeinsam mit\ndem Parlament verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Verantwortung f\u00fcr den\nrichtigen Einsatz tragen eben in erster Linie der Bund, die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit, und die Europ\u00e4ische Union, die\nauch bez\u00fcglich der nationalen Politiken immer st\u00e4rker mit-\nbestimmen will.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nUnd ich bin froh, dass wir in Sachsen zumindest einen\nsolchen Pr\u00e4sidenten im Landesarbeitsamt haben, mit dem\nwir kreative Politik betreiben k\u00f6nnen, so gut das m\u00f6glich\nist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, wenn ich Ihnen so zuh\u00f6re:\nKann es sein, dass Sie allein f\u00fcr die Erfolge verantwortlich\nsind und dass alle anderen Schuld haben an den Misserfol-\ngen?\n\n(Leroff, CDU: Dusslige Frage!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich kann Ihnen nicht zustimmen. Die Erfolge, das\nhabe ich auch gesagt, tragen die Unternehmer, tragen die\nMitarbeiter in den Unternehmen und tr\u00e4gt die Mehrheit\ndieses Parlaments mit der Staatsregierung, weil sie die\nrichtigen Rahmenbedingungen gesetzt hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n, Herr Porsch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben ge-\nrade davon gesprochen, wie gro\u00df die Verantwortung der\nBundesregierung in der zu besprechenden Angelegenheit\nist. K\u00f6nnten Sie mir erkl\u00e4ren, warum dann die Dinge in\nSachsen zu der Zeit, als noch Ihre Partei die Verantwor-\ntung in der Bundesregierung getragen hat, nicht wesent-\nlich anders waren als heute?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie h\u00e4tten sich diese Frage sparen k\u00f6nnen, wenn Sie mir\nvorher zugeh\u00f6rt h\u00e4tten.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nAls ich hier diese Grafik gezeigt habe, waren das auch\nErgebnisse vorheriger Bundesregierungen. Nur einen Un-\nterschied gibt es: 1990 war Garant und Motor f\u00fcr die deut-\nsche Einheit Bundeskanzler Helmut Kohl. Und im Bundes-\nrat am 22. Juni 1990 haben die damaligen Ministerpr\u00e4si-\ndenten Lafontaine und Schr\u00f6der gegen den deutschen Ein-\nheitsvertrag, gegen die Wirtschafts-, Sozial- und W\u00e4h-\nrungsreform gestimmt. Dies muss man dann auch heute,\nwenn man geschichtlich wahr bleiben will, noch einmal\nwiederholen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist die Antwort \n\nauf meine Frage?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2460\n\n\n\n\u2013 Ja, aber sicher. Ich habe das gesagt, es waren auch die\nvorherigen Bundesregierungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist die Antwort auf meine Frage?)\n\n\u2013 Aber, entschuldigen Sie. Verstehen Sie solch einfache\nS\u00e4tze nicht, Herr Porsch?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSoll ich das wissenschaftlich ausdr\u00fccken?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil ich Sie verstehe, \nmuss ich Sie kritisieren!)\n\nAch Gott, oh Gott! Gut. \u2013 Wir werden, um auf die Rah-\nmenbedingungen zur\u00fcckzukommen, unsere \u00dcberlegun-\ngen auch weiterhin der Bundesregierung vortragen. Und\nich bin auch sehr dankbar, dass zumindest der Bundes-\nkanzler sehr offen ist, aber auch das Bundesarbeitsministe-\nrium, um sich mit s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4gen zu notwendi-\ngen Reformen auseinander setzen zu k\u00f6nnen.\nHerr Jurk, zum Thema Konvergenz sollten Sie sich wirk-\nlich erst einmal \u2013 und das sage ich jetzt ohne H\u00e4me \u2013 mit\nder sehr komplizierten Materie auseinander setzen, bevor\nSie zu solchen riesigen Kritik\u00e4u\u00dferungen hier anheben.\nUnd, Herr Pellmann \u2013 ich wei\u00df gar nicht, wo er ist; er ist\ngar nicht da.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLassen Sie mich nur eins sagen. Herr Porsch, sagen Sie\nihm, er sollte sich sch\u00e4men. Er sollte sich sch\u00e4men, wenn\ner Worte so verdreht, dass er sagt, ich w\u00fcrde sagen, dass\nman, wenn man \u00fcber 50 ist, nicht mehr besch\u00e4ftigungs-\nf\u00e4hig ist. Das ist eine absolut unglaubliche Verdrehung\nund Behauptung. Das Gegenteil ist der Fall.\nWir tun sehr viel und m\u00f6chten eben auch, dass \u00e4ltere\nArbeitnehmer wieder integriert werden. Aber was macht\ndie Bundesregierung? Sie verschlechtert die M\u00f6glichkeit,\nArbeitsvertr\u00e4ge \u00fcber Kurzzeitarbeit f\u00fcr \u00e4ltere Arbeiter zu\nverl\u00e4ngern. \u2013 Herr Zais nickt. Das ist auch so.\nUnd ich habe gesagt \u2013 und das geh\u00f6rt mit zur Wahrhaftig-\nkeit \u2013: Menschen, die l\u00e4nger als zw\u00f6lf, 15 oder 18 Monate\narbeitslos sind und \u00fcber 50 Jahre alt sind \u2013 das ist die\nKoppelung! \u2013, haben realistischerweise kaum mehr eine\nChance, in den ersten Arbeitsmarkt integriert zu werden.\nDies den Menschen zu sagen und dann dar\u00fcber nachzu-\ndenken, was man diesen Menschen als Alternative anbie-\nten kann, ist Aufgabe der Politik.\nIch will jetzt nicht \u00fcber Tauris sprechen, aber Tauris ist ein\nsolcher Weg, meine Damen, meine Herren.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich. Aber ich kann doch nicht dauernd jeden\nSatz zitieren, in dem man sich \u00e4u\u00dfert, ohne zu wissen,\nwor\u00fcber man redet.\nMeine Damen, meine Herren! Die Fraktion der SPD sollte\nwohl doch bei ihrem in Berlin regierenden gro\u00dfen Bruder\ndie Frage stellen, wieso es in den alten L\u00e4ndern auf dem\nArbeitsmarkt eine positive Entwicklung und in allen\nneuen L\u00e4ndern keine entscheidenden Ver\u00e4nderungen gibt.\nDas sollten Sie tun.\n\n(Jurk, SPD: Das machen wir auch!)\n\nDas, was wir tun k\u00f6nnen, machen wir und werden es auch\nweiterhin tun. Wir werden innovativ bleiben. Unsere An-\nsiedlungs-, unsere F\u00f6rderpolitik ist auf zukunftstr\u00e4chtige\n\nStrukturen gerichtet. Ich denke auch an die Verk\u00fcrzung\nder Ausbildungszeiten, was neue Berufe angeht, an k\u00fcr-\nzere Ausbildungszeiten in Ausbildungsberufen in Hoch-\ntechnologiebereichen. Das sind s\u00e4chsische Innovationen,\ndie nun in anderen L\u00e4ndern nachgeahmt werden. Ich bin\nfroh, dass dies so ist.\nUnd wir bleiben dabei, meine Damen, meine Herren: Hohe\nInvestitionsquoten, geringere Schulden \u2013 das ist die\nGrundlage daf\u00fcr, dass es in unseren L\u00e4ndern aufw\u00e4rts\ngeht.\nLassen Sie mich zum Schluss noch drei Anmerkungen\nmachen.\nErstens. Ich fordere die SPD-Fraktion auf, sich daran zu\nerinnern, dass es in Sachsen eine ,,Stiftung Innovation und\nArbeit Sachsen\u201c gibt. Hier k\u00f6nnen wir \u2013 und das tun wir\nauch \u2013 gemeinsam f\u00fcr Sachsen n\u00fctzliche L\u00f6sungen finden.\nEben weil Sie das nicht wahrhaben wollen und weil er\noffensichtlich mit einer solchen Debatte nicht identifiziert\nwerden will, ist Kollege Lucassen heute nicht hier.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: V\u00f6lliger Quatsch!)\n\nZweitens. Herr Zais, Sie haben die Zahlen Industriedichte\n\u2013 Exportdichte \u2013 Kapitaldichte genannt. Was Sie gesagt\nhaben, ist v\u00f6llig richtig. Nur Ihre Schlussfolgerung ist\nfalsch. Wir haben von Anfang an gesagt, wir werden fr\u00fc-\nhestens in 15 Jahren das Niveau der westdeutschen L\u00e4nder\nund Westdeutschlands insgesamt erreichen. Da k\u00f6nnen Sie\ndoch nicht heute schon sagen: Aber ihr verfehlt jedes Jah-\nresziel! \u2013 Wir haben uns das n\u00e4mlich nie als kurzzeitiges\nZiel gesetzt, sondern wir wissen, dass das ein langer Weg\nist. Aber wir wissen, dass wir auf diesem langen Weg vor\nallen anderen neuen Bundesl\u00e4ndern liegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Zais.\n\nZais, PDS: Herr Schommer, ich habe das genannt, weil ich\nder Ansicht bin, dass zehn Jahre lang diese Entwicklung\nviel zu langsam gegangen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stellen!\n\nZais, PDS: Deshalb frage ich Sie: Wie wollen Sie denn den\nWettbewerb f\u00fcr Sachsen am Markt f\u00fchren? Das geht nur,\ndenke ich, indem wir Produkte bef\u00f6rdern, Kapital f\u00fcr\nkleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe bereitstellen. Und das\ngeht nur \u00fcber staatliche Mittel. Ich w\u00fcsste keinen anderen\nVerb\u00fcndeten. Wie wollen Sie das machen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEntschuldigen Sie: So, wie wir das zehn Jahre lang ge-\nmacht haben! Schauen Sie sich unseren Haushalt an!\n\n(Zais, PDS: So geht das aber eben nicht!)\n\n\u2013 Entschuldigen Sie, wir hatten im vergangenen Jahr im\nExport Wachstumsraten von 12 %.\n\n(Zais, PDS: Aber von was f\u00fcr einem Level aus!)\n\n\u2013 Aber, entschuldigen Sie, wir haben Ihnen gesagt, der\nwestdeutsche Level ist erst in 15 Jahren zu erreichen. Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2461\n\n\n\nehrter Herr Zais, das haben wir 1990 gesagt, als Sie sich\noffensichtlich noch nicht intensiv mit marktwirtschaft-\nlichen Fragen auseinander gesetzt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Zais, PDS)\n\nSonst h\u00e4tten Sie hier nicht gesagt, betriebswirtschaftliche\n\u00dcberlegungen d\u00fcrften nicht alles sein. Fragen Sie auch ein-\nmal den Unternehmer Nolle, ob er wirklich andere als\nbetriebswirtschaftliche \u00dcberlegungen anstellt. Wenn er\nandere \u00dcberlegungen hat, wird seine Frau sicherlich daf\u00fcr\nsorgen, dass betriebswirtschaftliche Kriterien im Vorder-\ngrund bleiben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage von Prof. Porsch?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Porsch, ja, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Wirtschaftsminister, Sie\nhaben gerade die 12 % Steigerung beim Export genannt.\nWir haben seit l\u00e4ngerer Zeit zweistellige Steigerungsraten.\nWir haben seit l\u00e4ngerer Zeit im verarbeitenden Gewerbe\nzweistellige Zuwachsraten.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: K\u00f6nnen Sie sagen, welchen Effekt\ndiese Zuwachsraten f\u00fcr den Arbeitsmarkt hatten?\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas habe ich Ihnen gesagt, verehrter Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Keine!)\n\nIch habe gesagt: Keine. Nat\u00fcrlich. Aber diese Zuwachs-\nraten haben einen Effekt in der Wirtschaft, sie haben einen\nEffekt in der Wertsch\u00f6pfung, sie haben einen Effekt in der\nEinkommensschaffung derjenigen, die einen Arbeitsplatz\nhaben, und sie haben einen Effekt im Steueraufkommen,\num all das zu finanzieren, was wir hier als Landespolitik\neinsetzen.\n\n(Zuruf des Abg. Zais, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, nat\u00fcrlich, Herr L\u00e4mmel. Ich wollte Herrn L\u00e4mmel\ngerade zitieren.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass\ndort, wo die Exportraten und die Umsatzquoten zweistel-\nlig sind, auch ein Besch\u00e4ftigungsaufbau stattgefunden hat?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher. Wir haben die h\u00f6chsten Besch\u00e4ftigungsdichten,\nwir haben die h\u00f6chsten Industriedichten in den neuen\n\nL\u00e4ndern, im Vergleich zum Westen allerdings immer noch\nzur\u00fcckgehend.\nDamit bin ich beim letzten Punkt, bei dem ich Herrn L\u00e4m-\nmel noch einmal zitieren m\u00f6chte. Meine Damen, meine\nHerren, Herr Jurk, nach Ihren Ausf\u00fchrungen und Begr\u00fcn-\ndungen hat einer bei der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nin Sachsen versagt: Das ist nicht die Staatsregierung, son-\ndern das ist SPD-Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der, der\ndies zur Chefsache erkl\u00e4rt hat und t\u00e4glich daran gemessen\nwerden will. Wir werden ihn t\u00e4glich daran messen und die\nW\u00e4hler auch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt vonseiten\nder Fraktionen noch Redebedarf? Die Oppositionsparteien\nhaben 10 Minuten Redezeit hinzubekommen. Bitte, Frau\nAbg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister Schommer, ich m\u00f6chte noch einmal\nauf meine nicht beantwortete Zwischenfrage, auf den Zu-\nsammenhang zwischen beruflicher Erstausbildung und\nder Entwicklung des Arbeitsmarktes hier in Sachsen und\nauf die Verantwortung, die Sie daf\u00fcr haben, zur\u00fcckkom-\nmen.\nSie konnten die Frage also nicht beantworten, warum die\nberufliche Erstausbildung hier in Sachsen zur\u00fcckgeht, und\nzwar am meisten von allen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern.\nSie konnten auch die Frage nicht beantworten, warum hier\nin den neuen Berufen am wenigsten neue berufliche Erst-\nausbildungen geschaffen werden. Sie haben sich dar\u00fcber\nhinaus noch zu der Bemerkung verstiegen: Wir reden jetzt\n\u00fcber die Arbeitslosigkeit und nicht \u00fcber die berufliche\nErstausbildung!\nSie m\u00fcssten es besser wissen. Ich unterstelle Ihnen wirk-\nlich, dass Sie es besser wissen. Sie m\u00fcssten wissen, dass die\nberufliche Erstausbildung der Grundstein daf\u00fcr ist, dass\nSachsen \u00fcberhaupt einmal eine Chance hat, dass sich hier\nein Arbeitsmarkt so entwickelt, dass vor allem die jungen\nLeute hier eine Perspektive haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb ist es so besonders wichtig, dass wir uns den An-\nfang genau anschauen. Und da stimmt eben eine ganze\nMenge nicht. Es hat sich in den elf Jahren einiges ent-\nwickelt. Wir haben ja eigentlich eine erfreuliche Situation:\nWir haben in einigen Unternehmen einen Fachkr\u00e4fteman-\ngel. Und genau darauf, wie Sie das zusammenzubringen\nwollen, sind Sie, Herr Minister, mit keinem Wort, mit\nkeiner konkreten Ma\u00dfnahme eingegangen.\n\n(Leroff, CDU: Weil das nicht geht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich geht es!\n\n(Leroff, CDU: Nein!)\n\nUnd jetzt habe ich die Zeit, Ihnen ein paar konkrete Vor-\nschl\u00e4ge zu machen.\n\n(Nolle, SPD: Das wollen die doch gar nicht!)\n\nErstens. Der Minister versteht sich, wie ich bereits gesagt\nhabe, als der nat\u00fcrliche Verb\u00fcndete der Unternehmen.\nWenn die Unternehmen jetzt also sagen, sie brauchten\nFachkr\u00e4fte, dann muss es ihm doch gelingen, sich mit den\nUnternehmen zusammenzusetzen und ihnen zu sagen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2462\n\n\n\nWenn ihr Fachkr\u00e4fte wollt, m\u00fcsst ihr heute ausbilden;\nschaut euch eure Belegschaften an, sie sind im Durch-\nschnitt 55 Jahre alt und in sechs Jahren haben wir nur noch\nhalb so viele Jugendliche, wie \u00fcberhaupt ausgebildet wer-\nden sollen, weil sie ja nicht geboren worden sind.\nJetzt m\u00fcsste sich der Minister an die Spitze der Bewegung\nstellen,\n\n(Nolle, SPD: Jawohl!)\n\nsich mit den Unternehmern zusammensetzen und sagen:\nBildet jetzt aus! \u2013 Das will ich in der Zeitung von Ihnen\nlesen, Herr Minister!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nZweitens. Wir mussten \u00fcber Jahre hinweg \u2013 und dar\u00fcber\nwaren wir uns einig \u2013 eine au\u00dferbetriebliche Ausbildung\nallein \u00fcber den Staat finanzieren. Sie muss jetzt dringend\nevaluiert werden. Wir k\u00f6nnen nicht l\u00e4nger ausbilden, was\ndann nicht gebraucht wird,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nsondern wir m\u00fcssen jetzt \u00fcberlegen, wie wir dieses Geld\nnehmen und genau dort ausbilden, wo die Fachkr\u00e4fte\nwirklich gebraucht werden.\nDrittens. Wir haben eine ganze Menge junge Leute ausge-\nbildet, zum Beispiel im Baugewerbe und im Baunebenge-\nwerbe. Das sind die, die jetzt zu Hause sitzen. Sie geh\u00f6ren\nzu den 47 000. Sie m\u00fcssen wir jetzt ganz gezielt nehmen,\nschauen, wer sich daf\u00fcr eignet, und \u00fcber eine Weiterbil-\ndung, \u00fcber eine Umschulung genau dorthin umschulen,\nwo sie wirklich gebraucht werden, damit sie hier eine Per-\nspektive haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd als Letztes, Herr Minister Schommer, sollten Sie sich,\nwenn Sie sich die Entwicklung und die Abwanderungsbe-\nwegung der Jugendlichen anschauen, endlich von einer\nThese verabschieden, die falsch ist, die vor allen Dingen\nf\u00fcr die jungen Menschen keine Zukunft bringt. Ich meine\ndie These, dass Sachsen als Niedriglohnland eine Perspek-\ntive h\u00e4tte.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nDas funktioniert nicht, das sehen wir.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSachsen ist nicht besser als die anderen, Sachsen ist in vie-\nlen Bereichen sogar schlechter als die anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Die gut ausgebildeten Leute, die wir haben, ge-\nhen nun einmal dorthin, wo sie mehr verdienen. Also, ver-\nabschieden Sie sich von dieser These und nehmen Sie die\nDinge wirklich in die Hand, die Sie als Minister zu verant-\nworten haben!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Ludwig!\n\n1. Ich habe nie gesagt, dass es Ziel unserer Politik ist, dass\nSachsen ein Niedriglohnland werden soll.\n\n(Jurk, SPD: Doch!)\n\n\u2013 Nein, \u00fcberhaupt nicht. Das werden Sie nirgends finden.\nIch habe gesagt, dass auch die Wirtschaft nur die L\u00f6hne\nzahlen kann, f\u00fcr die sie \u00fcber die Marktpreise Einnahmen\nerzielt. Wir k\u00f6nnen nur nach unserer Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit die L\u00f6hne zahlen, die unsere Unternehmen auf den\nM\u00e4rkten erzielen. Das ist eine grundlegende Erkenntnis.\nSie k\u00f6nnen noch so sehr gegenargumentieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, tritt ans Mikrofon.)\n\n\u2013 Nein, Herr Porsch, ich werde jetzt nicht mit Ihnen disku-\ntieren.\nDas ist eine Binsenweisheit.\n2. \u00dcber das Ausbildungsverhalten entscheiden Betriebe,\ndas ist richtig, und junge Menschen selber. Sie wissen\nauch, dass es viele junge Menschen gibt, die nicht bereit\nsind in Zukunftsberufe zu gehen, sondern sich aus tradier-\ntem Verhalten heraus orientieren.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Quatsch!)\n\n3. Wir haben das Lehrstellenkollegium, also diejenigen, die\n\u00fcber die Inhalte von Ausbildung sprechen und am Ausbil-\ndungsprozess beteiligt sind. Das sind n\u00e4mlich die Kam-\nmern und Unternehmen.\n4. Wir haben als Erste und auch rechtzeitig neue Perspek-\ntiven f\u00fcr eine nach vorn gerichtete Ausbildung, auch in\nneuen Berufen, gezeigt.\nNun komme ich zu Ihren Zahlen. Nach den Erfahrungen\nmit Zahlen, die man in dieser Debatte gebraucht hat, kann\nich Ihnen jetzt nicht darauf antworten, weil ich nicht wei\u00df,\nwo Sie Ihre Zahlen entnommen haben.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Die kennen Sie sicher, \nansonsten arbeite ich sie Ihnen zu.)\n\n\u2013 Geben Sie mir die Zahlen und ich werde Ihnen schriftlich\ndarauf antworten.\n\n(Jurk, SPD: Sie kriegen eine Menge Zuarbeit, \nHerr Schommer!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich kann Ihre Frage\njetzt nicht mehr zulassen, aber Sie k\u00f6nnen noch zur\nDiskussion sprechen, Herr Zais, wenn Sie das m\u00f6chten.\nBitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Schommer, die Frage,\ndie ich stellen wollte, m\u00f6chte ich Ihnen jetzt wenigstens\nerl\u00e4utern. Wenn Sie nicht daf\u00fcr sind, dass wir ein Niedrig-\nlohnland werden, warum gibt es dann Betriebe im Osten,\ndie einen niedrigeren Lohn haben als im Westen, zum Bei-\nspiel Quelle, zum Beispiel VW? Warum werden in Ost-\nbetrieben dieser Firmen andere L\u00f6hne als im Westen ge-\nzahlt, obwohl die Produktivit\u00e4t mitunter hier sogar h\u00f6her\nist? Hier ist sie h\u00f6her!\nAls N\u00e4chstes: Dass es mit Niedrigl\u00f6hnen nicht gelingt\nInvestoren hereinzuholen, sehen wir doch am Beispiel\nDresden. Siemens Medizintechnik Dresden wird geschlos-\nsen. In Erlangen wird ein neues Werk von Siemens f\u00fcr\nMedizintechnik erbaut. Es reicht also nicht, den Lohn nur\nals Lockmittel f\u00fcr Investoren zu nehmen. Wir brauchen\nqualifizierte Facharbeiter und deshalb ist das mit der\nJugend richtig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2463\n\n\n\nIch sage nat\u00fcrlich, Frau Ludwig, die Wirtschaft muss\nschon die Ausbildung bezahlen. Eines kann man der Re-\ngierung nicht zum Vorwurf machen: Die kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen wissen oftmals nicht, welche\nFacharbeiter sie in f\u00fcnf Jahren brauchen werden. Das ist\nzurzeit das Problem. Investoren, die hierher kommen\nsollen, suchen nach Facharbeitern. Sie wissen, bei der\nErweiterung von AMD gibt es jetzt schon dieses Problem.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Zais?\n\nZais, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Die Situation, dass die Leute woanders\nhingehen, ist ja nicht so neu. Wenn ich mich richtig ent-\nsinne, hat Ihre Partei damals damit reagiert, eine Mauer zu\nbauen, um diesen Weggang zu verhindern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte stellen Sie eine\nFrage!\n\nBandmann, CDU: Sind Sie der Meinung, dass das jetzt die\nL\u00f6sung w\u00e4re?\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich rede von Investoren und\nvon Niedrigl\u00f6hnen, da redet der von der Mauer. K\u00f6nnen\nSie mich von solchem Unsinn befreien?\n\n(Beifall und Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie sind nicht ver-\npflichtet auf die Frage zu antworten.\n\nZais, PDS: Kurz und gut \u2013 wir sind uns sicher einig, Herr\nSchommer: Nicht der Niedriglohn ist der entscheidende\nFaktor, ob Investoren herkommen, sondern die Bedingun-\ngen, was es f\u00fcr Menschen hier gibt, welchen Qualifi-\nzierungsstand sie haben. Da gibt es eben beim s\u00e4chsischen\nHaushalt das Problem, dass den Hochschulen die Mittel\ngek\u00fcrzt werden. Sie sind daf\u00fcr, dass wir keine Ver-\nschuldung haben, aber das ist gleichzeitig auch das Prob-\nlem des Bundes f\u00fcr den Osten. Der Ostaufbau w\u00fcrde\nGeld kosten; wenn diese Bundesregierung sparen muss,\ndann geht es zulasten des Ostens. Das ist auch eine Wahr-\nheit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nJurk, SPD: Nein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ansonsten w\u00fcrde ich\ndie 2. Aktuelle Debatte jetzt abschlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\nZukunft der Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die PDS-Fraktion das\nWort. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat im Dezem-\nber letzten Jahres den Haushalt beschlossen. Neben massi-\nven K\u00fcrzungen im Kita-Bereich wurde auch etwas v\u00f6llig\nAbwegiges getan: Sie, sehr geehrte Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, haben in ein geltendes Gesetz hineinge-\nschrieben, wann es au\u00dfer Kraft tritt, ohne dass ein neues\nGesetz in Aussicht gewesen w\u00e4re.\n\nNun hat das Sozialministerium Anfang Februar versucht,\nden ihm gestellten Auftrag zu erf\u00fcllen, und einen Vorent-\nwurf des Gesetzes vorgelegt. Dieser ist bei den Verb\u00e4nden\nmit Pauken und Trompeten durchgefallen. Schlussendlich\nhat die CDU-Fraktion ihn erst einmal geerdet, will nach-\ndenken und vor allem die Kommunalwahlen an sich vor-\nbeiziehen lassen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus unserer Sicht ist der\nVorentwurf der Staatsregierung nicht qualifizierbar. Mit\ndiesem Entwurf w\u00fcrden die Elternbeitr\u00e4ge steigen, das\nFachkr\u00e4ftegebot aufgeweicht und die Existenz vieler Ein-\nrichtungen bedroht werden.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden haben wir ein eigenes Kita-Gesetz\nerarbeitet. Dieses ist nicht einfach vom Himmel gefallen,\nsondern in vielen Diskussionen mit Eltern, Erzieherinnen\nund Verb\u00e4nden entstanden. Liebe CDU-Fraktion, liebe\nSPD-Fraktion, verstehen Sie diesen Entwurf als Angebot\nund als unseren Beitrag zur Diskussion um ein neues S\u00e4ch-\nsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen hier einige Vorschl\u00e4ge machen, was ein\nneues Gesetz regeln sollte. Die Fachdiskussion hat sich\nverst\u00e4rkt Kindertageseinrichtungen als Bildungseinrich-\ntungen zugewandt, in denen wichtige Grundkompetenzen\nerworben werden. Diese sind die Grundlage f\u00fcr die Wei-\nterentwicklung der Kinder und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Lernpro-\nzesse. Zudem m\u00fcssen wir derzeit aus Untersuchungen zur\nKenntnis nehmen, dass es beispielsweise ein dramatisch\nhohes Ausma\u00df an Sprach- und Entwicklungsst\u00f6rungen bei\nKindern gibt. Um dem bestehenden aktuellen Problem\nentgegentreten zu k\u00f6nnen, ist es notwendig, die Qualit\u00e4ts-\nstandards in den Kindertageseinrichtungen zu sichern.\nDazu geh\u00f6ren auch ausreichend p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte\nmit einem verbesserten Betreuungsschl\u00fcssel. Vor- und\nNachbereitungszeit der p\u00e4dagogischen Gruppenarbeit,\nKrankheit, Urlaub und Fortbildung d\u00fcrfen diesen Per-\nsonalschl\u00fcssel nicht beeintr\u00e4chtigen.\n\nDie Regelung zur Finanzierung von Kitas muss die Situa-\ntion der Familien und die schlechte Haushaltslage der\nKommunen ber\u00fccksichtigen sowie b\u00fcrokratische H\u00fcrden\nabbauen. Ein hochwertiges, wohnortnahes und erschwing-\nliches Angebot an Kindertagesst\u00e4tten muss gesichert wer-\nden. Das Recht der Kinder auf Betreuung, Bildung und\nErziehung steht im Mittelpunkt unserer Vorstellung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSo sollten alle in Sachsen lebenden Kinder von ihrer Ge-\nburt bis zur Vollendung des 4. Schuljahres einen Rechtsan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2464\n\n\n\nspruch auf den Besuch einer Kindertageseinrichtung\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung soll weiterhin durch die\nVerpflichtung des Tr\u00e4gers gesichert werden, ein einrich-\ntungsspezifisches p\u00e4dagogisches Konzept zu erarbeiten.\nF\u00fcr dieses p\u00e4dagogische Konzept m\u00fcssen Zielvorgaben\nund Kriterien benannt werden, um den Tr\u00e4ger bei der\nAusgestaltung aktiv zu beteiligen, zum Beispiel die Ge-\nw\u00e4hrleistung der gleichen Entwicklungsbedingungen aller\nund die St\u00e4rkung des Umweltbewusstseins. Dar\u00fcber\nhinaus sollen weitere Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten ver-\nankert werden.\nIn der Zukunft muss es einen Landeselternrat geben, wel-\ncher auch im Landesjugendhilfeausschuss vertreten ist.\nElterninitiativen soll zudem die \u00dcbernahme einer Kinder-\ntageseinrichtung erleichtert werden. Auch interkulturelle\nund grenz\u00fcberschreitende Kitas finden im Entwurf aus-\ndr\u00fccklich Erw\u00e4hnung.\nKostenklarheit und die finanzielle Absicherung freier Tr\u00e4-\nger sind ein weiterer Grundsatz unserer Vorstellungen.\nNiemand konnte nachvollziehen, warum bisher bei der\nBerechnung der Betriebskosten Mieten, Abschreibungen\noder Verwaltungsumlagen nicht ber\u00fccksichtigt wurden.\nWir sagen: Nicht nur diese geh\u00f6ren in die Berechnung\nhinein, sondern auch die Essenversorgung ist notwendige\nBedingung f\u00fcr eine qualitativ gute Betreuung und muss\naus diesem Grund ebenfalls in die Betriebskostenrechnung\nintegriert werden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nVom Staat bezahltes Essen?)\n\n\u2013 In die Betriebskostenrechnung, Herr Staatsminister!\nDie Elternbeitr\u00e4ge sollen zuk\u00fcnftig bei 20 % liegen und\nlandesweit einheitlich sein. F\u00fcr Hortkinder soll der Eltern-\nbeitrag vollst\u00e4ndig entfallen.\nDer \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe erstellt\neinen Bedarfsplan. Die dort verankerten Bedarfsplans\u00e4tze\nm\u00fcssen die Grundlage f\u00fcr die Kostenverteilung unter den\nKostentr\u00e4gern sein, nicht wohnhafte oder betreute Kinder.\nDer \u00f6rtliche Tr\u00e4ger soll ebenfalls an der Finanzierung\nbeteiligt werden, womit die Solidargemeinschaft aller\nGemeinden eines Landkreises betont werden w\u00fcrde.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht Abbau von\nFachlichkeit und Qualit\u00e4t, sondern deren Ausbau, nicht\nAngleichung an niedriges Westniveau, sondern Bestands-\nerhaltung und Weiterentwicklung des Bestehenden sind\ndas Gebot der Stunde.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\n(Zuruf von der CDU: Im Moment nicht!)\n\nDann die SPD, bitte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nDann will ich im Moment auch nicht.)\n\nDann die PDS-Fraktion. \u2013 Also, wenn niemand mehr spre-\nchen m\u00f6chte, kann ich die Debatte beenden. Ich frage jetzt\nnoch einmal, wer gern zu dieser Debatte sprechen m\u00f6chte,\nansonsten schlie\u00dfe ich sie ab. \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe drei Kinder und drei En-\nkel; ich kenne mich aus mit Kitas und ich wei\u00df, welche gut\nsind und welche schlecht sind.\n\n(Leroff, CDU: In Vorruhe gehen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen\nund sich um die Enkel k\u00fcmmern!)\n\nIm \u00dcbrigen, Frau Pr\u00e4sidentin, finde ich das Verfahren in\ngewisser Weise merkw\u00fcrdig. Eigentlich hat sich von den\nanderen Fraktionen niemand mehr zu Wort gemeldet. Ich\ngehe davon aus, dass ich der letzte Redner in dieser De-\nbatte bin.\n\n(Leroff, CDU: Reden Sie zum Thema! \nEs wissen alle, dass Sie Gro\u00dfvater sind.)\n\nDas ist eine merkw\u00fcrdige Art zu schieben. Aber ich kann\nIhnen das jetzt sagen und auch dann sagen; mir ist das\nrelativ egal.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nDenn ich sage Ihnen die Wahrheit und dann gehe ich auf\nmeinen Platz. Die Wahrheit ist \u2013 ich muss immer wieder\ndarauf zur\u00fcckkommen, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion und von der Staatsregierung \u2013: H\u00e4tten Sie\ndoch auf uns geh\u00f6rt, Sie h\u00e4tten sich ein Desaster erspart.\nDenn nichts anderes als ein Desaster ist der derzeit von\nIhnen zu verantwortende Stand der Erarbeitung eines\nneuen Kita-Gesetzes.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben Sie gewarnt. Man kann nicht mit dem Haus-\nhaltsbegleitgesetz und in einem Entschlie\u00dfungsantrag zum\nHaushaltsgesetz das Ende eines Gesetzgebungsprozesses\nvorwegnehmen, der noch gar nicht in Gang gekommen ist.\nSie haben mit Ihrer Mehrheit beschlossen, dass das alte\nGesetz am 30. September 2001 au\u00dfer Kraft treten wird. Ein\nneues Gesetz war aber noch nicht da. Da war einzig der\nBeschluss zur Senkung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Kinder-\ntagesst\u00e4tten und Sie dachten wohl: Die Grausamkeit in die\nWelt gesetzt, kann es nicht mehr so schwer sein, die ver-\nschleiernden Girlanden nachtr\u00e4glich herumzuwinden.\nAber wie es aussieht, haben Sie sich \u00fcbernommen und\n\u00fcbersch\u00e4tzt. Eifrig waren Staatsregierung und CDU-Frak-\ntion gemeinsam an das Werk des Entwurfsentwerfens ge-\ngangen. Dass Sie dabei vielleicht ein klein wenig an der\nVerfassung vorbei die Ressourcen von Fraktion und Regie-\nrung vermengten, wollte Sie nicht st\u00f6ren, auch nicht, dass\nnun die Staatsregierung selbst bestimmte, wer sie im Par-\nlament wie kontrollieren durfte. Die Verfassung bestimmt\ndas zwar akkurat anders herum, aber wer k\u00fcmmert sich\num Kleinigkeiten, wenn es um das Gro\u00dfe und Ganze geht?\nAber irgendetwas muss doch schief gegangen sein. Die\nStaatsregierung macht eine Anh\u00f6rung zu ihrem Entwurf\nund verk\u00fcndet danach, denselben noch im M\u00e4rz ins Par-\nlament einzubringen. Wo ist er denn? Die Kritik der Oppo-\nsition und der Betroffenen wird beiseite geschoben, und\nnicht nur das, sondern auch diffamiert.\nSie wollten nach Ihrem Bilde und vor allem nach Ihren\nInteressen bestimmen, was normale Abl\u00e4ufe in der Demo-\nkratie sind. Der PDS aber warfen Sie vor \u2013 Zitat aus der\nPressemitteilung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Jugend und Familie \u2013, sie, die PDS,\n,,organisiere mit der geschickten Nutzung moderner Tech-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2465\n\n\n\nnik eine volksdemokratische Kampagne in neuem Ge-\nwande\u201c.\n\n(Beifall der Abg. Frau Gangloff, PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU und Herr Geisler,\nman m\u00f6chte sagen: Jetzt haben auch Sie erkannt, was\nMarx schon lange wusste, dass n\u00e4mlich die Entwicklung\nder Produktivkr\u00e4fte die Fesseln sprengt, die ihr die alten\nVerh\u00e4ltnisse auferlegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMan m\u00f6chte dies sagen, wenn alles so dramatisch w\u00e4re,\nwie Sie es darstellen. In Wirklichkeit aber haben wir nichts\nanderes gewagt, als mit modernen technischen Mitteln\neinen Teil jenes Volkes, von dem doch alle Macht ausgeht,\nan der Kita-Gesetzgebung zu interessieren und in selbige\neinzubeziehen. Dies geht \u00fcber Verb\u00e4nde und Vereine, wie\nSie es gemacht haben, es geht aber auch so, wie wir es\nmachen. Das bleibt allemal auf dem Boden der Verfassung,\nja schreitet diesen Boden eigentlich erst richtig aus.\nAber all dies hat Ihnen gar nicht den Strich durch die\nRechnung gemacht, sondern erst wieder Frau Nicolaus.\nFrau Nicolaus, Kompliment und Handkuss, mein B\u00fcnd-\nnisangebot steht nach wie vor.\nJetzt l\u00e4dt die CDU-Fraktion die gleichen Verb\u00e4nde und\nInteressenvertretungen zu Anh\u00f6rungen ein wie das SMS.\nVertrauen ist gut, Kontrolle ist besser, sagt sich die Mehr-\nheitsfraktion, weil arg strapaziert in letzter Zeit von den\nSchnapsideen und Possen der Staatsregierung und ihres\nVormannes. Zwei Gutachten soll es auch schon geben,\naber so ganz Genaues wei\u00df man nicht.\nDass das Kita-Gesetz nun aber noch zur rechten Zeit das\nLicht des Landtages und der Welt erblicken wird, kann die\nCDU-Fraktion jedenfalls nicht mehr garantieren. Gut also,\ndass es noch die Betroffenen gibt, die sich nicht einsch\u00fcch-\ntern lassen, und gut, dass wir eine Opposition haben, die\ndie Stimmen der Betroffenen in den Landtag tr\u00e4gt. Daraus\nwird mit Gewissheit ein guter Gesetzentwurf entstehen \u2013\nin guter Zusammenarbeit von Parlamentariern mit den Be-\ntroffenen au\u00dferhalb des Parlaments.\nWie habe ich zur Debatte vorhin schon einmal gesagt?\nVerantwortungsbewusstsein und Gestaltungskraft sind in\ndiesem Hohen Hause schon lange bei der Opposition.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Da Sie die Reihenfolge selbst aufgel\u00f6st haben,\nfrage ich: Wer m\u00f6chte zu der Aktuellen Debatte noch spre-\nchen? \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Da es offensichtlich keinen Redebedarf der\nCDU-Fraktion zur Zukunft nicht der s\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4tten, wie vielleicht ein bisschen unklug von Ihnen,\nliebe Kolleginnen und Kollegen, formuliert, sondern zur\nZukunft der Kinder in diesem Lande gibt, mische ich mich\nhier noch einmal kr\u00e4ftig ein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben \n\u00fcber die Rahmenbedingungen gesprochen!)\n\nEs ist schon bezeichnend, dass der Vorentwurf f\u00fcr ein\nneues Kindertagesst\u00e4ttengesetz den Titel ,,Gesetz \u00fcber\nKinderbetreuung\u201c tr\u00e4gt und man offensichtlich damit jetzt\nauch etwas anderes meint als wir mit unserem urspr\u00fcng-\n\nlichen Titel, in dem es hei\u00dft, dass es um die F\u00f6rderung von\nKindern in Tageseinrichtungen geht.\nAber ich habe schon gestern gesagt, dass ich der Staats-\nregierung noch nicht einmal einen Vorwurf mache, diesen\nVorentwurf erarbeitet zu haben; denn sie war eng gebun-\nden an jenen schlimmen Entschlie\u00dfungsantrag, den die\nCDU-Fraktion hier verabschiedet hat.\nEine verbesserte F\u00f6rderung von Kindern und Familien ist\nunerl\u00e4sslich. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit den Finan-\nzen zu tun. Ich werde mich auch daf\u00fcr einsetzen, dass auf\nder anderen Seite das Kindergeld weiter erh\u00f6ht wird. Aber\nFamilien brauchen eben mehr; sie brauchen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie und\ndie entsprechenden Dienstleistungen. Auch dies geh\u00f6rt zu\nden Forderungen der Familienverb\u00e4nde.\nSolche Angebote m\u00fcssen erschwinglich sein, zug\u00e4nglich\nf\u00fcr alle und auch f\u00fcr diejenigen, die eben nicht das Geld\nhaben sich auf dem freien Markt die gew\u00fcnschten Dienst-\nleistungen zu kaufen. Ich hoffe auch nicht, dass wir eines\nTages dahin kommen. Ein erh\u00f6htes Kindergeld w\u00e4re\nschnell aufgebraucht, wenn die Elternbeitr\u00e4ge weiter stei-\ngen oder gar kostendeckend erhoben w\u00fcrden.\nKinder brauchen Kinder. \u00dcber fr\u00fchkindliche Sozialisation\nkann man sich in vielen wissenschaftlichen Publikationen\nschlau machen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Pfeiffer, CDU)\n\n\u2013 Frau Pfeiffer, Sie haben Enkelkinder. Wie wichtig diese\nfr\u00fchkindliche Sozialisation auch \u00fcber Kindereinrichtungen\nist, dar\u00fcber brauchen wir, denke ich, nicht zu philosophie-\nren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Pfeiffer, CDU)\n\nWenn es um die Zukunft der s\u00e4chsischen Kindertages-\nst\u00e4tten und damit um F\u00f6rderung, Betreuung und Bildung\nunserer Kinder geht \u2013 ich hoffe nicht, dass Sie von diesen\nGrunds\u00e4tzen abgehen \u2013, dann stehen f\u00fcr meine Fraktion\nfolgende Ziele im Mittelpunkt:\nErstens die Ausweitung des Rechtsanspruches.\nZweitens. Bei einer Ausweitung des Bildungsauftrags, wie\nvon Ihnen gew\u00fcnscht, m\u00fcssen wir dann auch dar\u00fcber\nnachdenken, ob das letzte Jahr f\u00fcr die Eltern geb\u00fchrenfrei\nsein k\u00f6nnte.\nDrittens. Der Personalschl\u00fcssel muss so gestaltet werden,\ndass er den unterschiedlichen Anforderungen gerecht\nwird, eben der Integration behinderter Kinder, dem Bil-\ndungsauftrag; Abminderungsstunden f\u00fcr die Erzieherin-\nnen und auch f\u00fcr die Leiterin der Kindereinrichtung.\nViertens. Die gewollte Wahlfreiheit der Eltern in Bezug auf\ndie Tr\u00e4gerschaft haben wir schon im Jahr 1996 gefordert.\nDiese muss jetzt praktikabel umgesetzt werden, auch\nwenn wir wissen, dass dies f\u00fcr die Bedarfsplanung der\nKommunen ein Problem ist.\nDie Eltern- und Kindermitwirkung muss gest\u00e4rkt werden\nund die Qualit\u00e4tssicherung muss gew\u00e4hrleistet bleiben. Zu\nden Standards geh\u00f6ren der entsprechende Personalschl\u00fcs-\nsel, eine Fachkraftdefinition, die r\u00e4umlichen und baulichen\nAnforderungen \u2013 diese d\u00fcrfen nicht weiter verschlechtert\nwerden \u2013 und die Sicherung einer Fachberatung.\nDie Weiterbildung der Erzieherinnen muss abgesichert\nwerden und flexible \u00d6ffnungszeiten sollten m\u00f6glich sein,\ninsbesondere auch f\u00fcr die Abendstunden.\nWir h\u00f6ren es ja allenthalben von unserem Wirtschafts-\nminister, wie hier flexibilisiert werden soll, auch im Be-\nreich der \u00d6ffnungszeiten. Wie soll es denn dort gerade\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2466\n\n\n\njungen Familien oder jungen Frauen m\u00f6glich sein, viel-\nleicht Angebote auf dem Arbeitsmarkt wahrzunehmen,\nw\u00e4hrend sie dann aber nicht wissen, wie sie ihre Kinder\nbetreuen lassen k\u00f6nnen? \nEs muss eine Verwaltungsvereinfachung geben. Ja, auch\nwir sind f\u00fcr eine Pauschalierung, aber es muss dabei blei-\nben, dass es eine ann\u00e4hernde Drittelfinanzierung gibt, und\nzwar zwischen Land, Kommunen und Eltern, und die Ein-\nkommen der Eltern sind zu ber\u00fccksichtigen.\nDie Tagespflege sollte weiter ein Ausnahmefall sein und\ndann aber auch entsprechend gef\u00f6rdert werden. Wir brau-\nchen auch in den Kindereinrichtungen eine verbesserte\nGesundheitsvorsorge, also was die Ern\u00e4hrung angeht, und\ndie St\u00e4rkung der freien Tr\u00e4ger.\nEines kann ich in dem Vorentwurf \u00fcberhaupt nicht begrei-\nfen: Wenn es so oder \u00e4hnlich kommt, k\u00f6nnen wir in Sach-\nsen keine gleichen Lebensbedingungen f\u00fcr unsere Fami-\nlien in Sachsen mehr anbieten. Dann wird es in den l\u00e4nd-\nlichen und in den Ballungsr\u00e4umen ganz unterschiedliche\nAngebote sowohl von der Qualit\u00e4t als auch von den M\u00f6g-\nlichkeiten eines Rechtsanspruches her geben, der \u00fcberall\ngleich umgesetzt werden muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich noch\nan der Debatte beteiligen? \u2013 Bitte, Herr Minister Dr. Geis-\nler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich will mich heute an der Fachdiskussion \u00fcber-\nhaupt nicht beteiligen, denn Sie wissen sehr genau, Herr\nPorsch, dass diese Debatte dann ansteht, wenn die Regie-\nrung einen Entwurf oder gegebenenfalls eine Fraktion\neinen Entwurf in den Landtag eingebracht hat. Die SPD\nhat das gestern mit zwei Paragraphen gemacht. Sie hat in\nder \u00d6ffentlichkeit angek\u00fcndigt, dass noch mehr kommen\nwird. Herr Neubert hat heute alles M\u00f6gliche zitiert, aber es\nist nicht eingebracht. Insofern ist diese Debatte heute si-\ncher nicht an der Reihe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie haben die heute gemacht!)\n\n\u2013 Nein, Sie haben die Debatte gemacht.\nBevor das Kabinett sich mit einem Entwurf besch\u00e4ftigt,\nsind Beteiligte anzuh\u00f6ren und um ihre Meinung zu be-\nstimmten Punkten gebeten. Damit sie auch deutlich wis-\nsen, wozu sie diskutieren und wozu sie ihre Meinung ge-\nben sollen, haben wir einen Vorentwurf, extra noch mit\ndem Begriff ,,Vorentwurf\u201c bezeichnet, in das Land zu ge-\nben. Das halte ich f\u00fcr etwas ganz Normales, aber noch\nnicht f\u00fcr den Zeitpunkt, um dies hier im Plenum zu disku-\ntieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Im Augenblick nicht, aber ich spreche\nSie gleich an, Frau Dr. Schwarz.\nIch hatte so den Eindruck, dass Sie nur die \u00dcberschrift\ngelesen haben,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein, wei\u00df Gott nicht!)\n\nindem Sie die Betreuung so besonders hervorheben. Wenn\nSie \u00a7 1 und \u00a7 2 gelesen haben, sehen Sie sehr deutlich, dass\nwir sehr wohl ganz genau bei den Inhalten des S\u00e4ch-\nsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes bleiben und zus\u00e4tzlich\neine Verst\u00e4rkung in Richtung Bildung formuliert haben.\nInsofern halte ich diese Diskussion f\u00fcr unterhalb dessen,\nwas zwischen uns w\u00fcrdig ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was, so kurz?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch zur\nDiskussion sprechen? \u2013 Eine Zwischenfrage kann ich nicht\nzulassen, weil niemand da ist. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \u2013\nIch denke, man muss es hier noch einmal auf den Punkt\nbringen, Herr Minister: Wenn Sie jetzt pl\u00f6tzlich an die\nOppositionsfraktionen herangehen und sie dazu auffor-\ndern, einen Gesetzentwurf hier auf den Tisch des Hauses\nzu legen, so verkehrt das doch vollkommen die Verh\u00e4lt-\nnisse.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nDas habe ich doch nicht gesagt!)\n\nHaben Sie denn vergessen, woran Sie gebunden sind, dass\nn\u00e4mlich die Mehrheit dieses Hauses, und zwar ohne die\nStimmen der Oppositionsfraktionen, beschlossen hat, dass\nim ersten Halbjahr ein neues Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nhier, und zwar hier im Parlament, diskutiert und ver-\nabschiedet werden soll?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es tut mir Leid, Herr\nProf. Porsch. \u2013 Meine Damen und Herren! \u2013 Bitte, es ist Ihr\nRecht, Frau Abgeordnete, wenn Sie jetzt sprechen m\u00f6ch-\nten.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Dr. Schwarz, ich w\u00fcrde\nIhnen doch empfehlen, den H\u00f6rtest hier im Hohen Hause\nzu nutzen, denn das hat der Minister gerade nicht gesagt\nund Sie dazu aufgefordert. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie sich an\ndiesen Dingen beteiligen, das ist doch ganz klar, so wie\njeder hier im Hohen Hause. Es sind aber einige Unwahr-\nheiten gefallen, die geradeger\u00fcckt werden m\u00fcssen. Sie\nsind nur auf die Punkte eingegangen, die Ihnen widerstre-\nben. Sie sind in keiner Weise auf die Punkte eingegangen,\ndie gut, richtig und begr\u00fc\u00dfenswert sind, auch von Ihnen\nso dargestellt wurden: das Wunsch- und Wahlrecht, die\nElternbeteiligung.\nNat\u00fcrlich kann man immer noch mehr fordern. Aber was\nhat Herr Neubert zum Beispiel gesagt, was hat er aufge-\nz\u00e4hlt, wen hat er bei dem Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\nbeteiligt? Die Tr\u00e4ger und die Eltern. Wo war denn, bitte\nsch\u00f6n, die kommunale Ebene? Sie haben doch in Hoyers-\nwerda einen B\u00fcrgermeister. Haben Sie denn Angst, frage\nich Sie, dass die kommunale Ebene den entsprechenden\ngesetzlichen Anspruch nicht ausf\u00fcllen wird? Haben Sie\ndavor Angst, wenn wir eine Pauschale runtergeben, dass\ndie Gemeinde, die B\u00fcrgermeister nicht sorgsam mit diesen\nDingen umgehen? Oder denken Sie, dass wir hier im\nHohen Hause viel schlauer sind, dass wir Abgeordnete des\nLandtages als Gesetzgeber bessere Dinge verabschieden\nk\u00f6nnen, als dies der Gemeinderat oder der Stadtrat tun\nk\u00f6nnte?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2467\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Aber bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Eigentlich ist das ja schon l\u00e4cher-\nlich, das mit dem H\u00f6rtest zur\u00fcckzugeben. Aber ich habe\nausdr\u00fccklich die Wahlfreiheit betont, weil wir diese schon\n1996 gefordert haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, eine Frage stellen,\nsonst haben Sie noch M\u00f6glichkeiten zur Diskussion zu\nsprechen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wissen Sie das? Wissen Sie das?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich habe beide Oppositionsparteien\ngemeint.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte dann aber nicht mit\ngenannt werden.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich habe es auf beide Oppositions-\nparteien bezogen. Der Herr Neubert hat davon kein Wort\ngesagt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Eine, aber dann, denke ich, sollte\nman das Thema beenden.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Nicolaus, weil Sie so darauf\ngepocht haben: Die Opposition sollte doch das Gute her-\nvorheben.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Aus Ihrer Sicht. Aus unserer Sicht ist\nalles gut.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Aber, Frau Nicolaus, wir haben\ndoch hier die Aufgabe, alle miteinander die Staatsregie-\nrung zu kontrollieren. Es geht um die Pl\u00e4ne der Staats-\nregierung im Kita-Bereich. Da m\u00fcssen Sie doch der Oppo-\nsition zugestehen, dass sie den Finger auf die Wunden\nlegt, dass sie das hervorhebt, was aus ihrer Sicht kritisch\nzu beanstanden ist, und dass sie sich weniger um das\nk\u00fcmmert, was dann nat\u00fcrlich gut an der Sache ist. So viel\nist es ja ohnehin nicht. Es ist ja nicht viel geworden, wenn\nman sich damit besch\u00e4ftigt.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Sehen Sie, Herr Porsch, dass Sie\netwas ganz Wesentliches angesprochen haben, das Gute.\nDas Kindertagesst\u00e4ttengesetz, das momentan in Kraft ist,\ndas Sie jetzt in allen T\u00f6nen hoch loben, haben Sie auch\nverdammt, beide Fraktionen, und jetzt ist es gut und rich-\ntig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber wir stellen fest, \n\nSie waren auch schon einmal besser!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich frage jetzt noch einmal, ob jemand zur Diskus-\nsion sprechen m\u00f6chte. \u2013 Bitte, Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Wir hatten eine \u00f6ffentliche Debatte im\nletzten Jahr zu den Kindertagesst\u00e4tten. Wir haben aktuell\neine Debatte im Land \u00fcber die Zukunft der Kinderbe-\ntreuung. Hier ist eine Aktuelle Debatte dazu, auf der\nunterschiedliche Positionen dargestellt werden k\u00f6nnen,\nwas die Oppositionsparteien machen. Die CDU \u00e4u\u00dfert sich\nnicht dazu. Frau Nicolaus war vor zwei Minuten hier\nvorne. Okay. Das ist doch Humbug, wenn der Herr\nFachminister sagt, er wird sich nicht an der Fachdiskus-\nsion beteiligen. Die CDU und die Staatsregierung machen\neine Beratung dazu in geschlossenen R\u00e4umen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl! \u2013 \nBeifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nNeubert, PDS: \u2013 Einen Augenblick noch.\n\nEs steht in der Einladung der CDU, dass die Einladung als\npers\u00f6nlich betrachtet wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Neubert, teilen Sie\nmeine Auffassung, dass die in Auftrag gegebenen Gutach-\nten allen Fraktionen im Landtag zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden sollten?\n\nNeubert, PDS: Das ist genau das, was Herr Porsch vorhin\nschon angesprochen hat. Was ist mit den Gutachten? Sie\nliegen angeblich vor oder liegen angeblich nicht vor. Wie\nsieht es aus? Und ich fordere \u2013 nat\u00fcrlich, Frau Dr. Schwarz\n\u2013 die Staatsregierung auf, dass auch die Oppositionspartei-\nen diese Gutachten erhalten.\n\n(Leroff, CDU: Da muss man \nin den Vertrag reinsehen!)\n\nAlso, sehr geehrte Staatsregierung, liebe CDU-Fraktion:\nEinen Entwurf f\u00fcr ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz in dieser\nForm in Sachsen zu behandeln und diese Debatte hier\nnicht zu nutzen \u2013 es tut mir echt Leid.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zur\nDiskussion sprechen? \u2013 Ich denke, es gibt keinen mehr. Ich\nschlie\u00dfe damit die Debatte ab und beende den Tages-\nordnungspunkt. Wir gehen jetzt in eine Mittagspause bis\n14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.00 Uhr bis 13.59 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen nach der\nMittagspause zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2468\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/3759\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/3759 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\nIch rufe die Frage Nr. 1 auf. Frau Windisch stellt diese\nFrage.\n\nFrau Windisch, CDU: Meine Frage zielt auf die\nHauptzoll\u00e4mter Sachsen/Th\u00fcringen hin.\nIm Rahmen tief greifender Strukturver\u00e4nderungen in der\nBundesfinanzverwaltung plant der Bundesfinanzminister\nweitgehende Konzentrationen bei den Hauptzoll\u00e4mtern.\nDurch diese Pl\u00e4ne sind im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Raum die\nheutigen Standorte Plauen und Chemnitz von einer\nSchlie\u00dfung bedroht.\nGerade die mittelst\u00e4ndischen Industrieunternehmen S\u00fcd-\nwestsachsens sind \u00fcberdurchschnittlich exportorientiert.\nAls einzige ostdeutsche Region erreicht der Kammerbezirk\nChemnitz der IHK mit zirka 36 % Exportquote den Bun-\ndesdurchschnitt.\nDie bei der Realisierung der Strukturver\u00e4nderungen ent-\nstehenden Zusatzwege zu den geplanten Hauptzoll\u00e4mtern\nDresden oder Erfurt w\u00e4ren den Unternehmen wirtschaft-\nlich und politisch nicht vermittelbar.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Welche Position nimmt die Staatsregierung zu der durch\nden Bundesfinanzminister geplanten neuen Struktur der\nHauptzoll\u00e4mter ein?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die wirtschaftlichen\nAuswirkungen auf die Unternehmen im Falle des Festhal-\ntens an den geplanten Strukturver\u00e4nderungen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Frage wird Herr\nStaatsminister Dr. de Maizi\u00e8re beantworten.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Frau Abg. Windisch,\nder Staatsregierung sind die negativen Folgen f\u00fcr die Wei-\nterentwicklung der Wirtschaft, des Handels und Gewerbes\nbewusst, die mit der durch den Bundesminister der Finan-\nzen beabsichtigten Schlie\u00dfung von Hauptzoll\u00e4mtern im\nFreistaat Sachsen verbunden sein k\u00f6nnten. Sie hat sich\ndaher beim Bundesminister der Finanzen bereits mehrfach\nund fr\u00fchzeitig daf\u00fcr eingesetzt, dass zus\u00e4tzlich zum einzi-\ngen f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorgesehenen Hauptzollamt\nin Dresden Hauptzoll\u00e4mter mindestens auch in Chemnitz\nund Leipzig erhalten bleiben.\nWir lehnen das Konzept des Bundesministers der Finan-\nzen eindeutig ab.\nZur zweiten Frage: Die Zollverwaltung kann nach Auffas-\nsung der Staatsregierung nur dann ihren Aufgaben als\nwirtschaftsnahe Verwaltung nachkommen, wenn eine aus-\nreichende Zollinfrastruktur gew\u00e4hrleistet wird. Die be-\nabsichtigte Aufgabe von Hauptzoll\u00e4mtern und Zoll\u00e4mtern\nim Freistaat Sachsen f\u00fchrt zu erheblichen wirtschaftlichen\nNachteilen bei den Unternehmen, besonders im mittelst\u00e4n-\ndischen Bereich. So k\u00e4me es bereits durch l\u00e4ngere Wege\nf\u00fcr die Unternehmen zu den Zolldienststellen zu einem\n\nh\u00f6heren Zeit- und Kostenaufwand, was letztlich zu Wett-\nbewerbsnachteilen f\u00fchrt.\nInsgesamt ist zu erwarten, dass eine mangelhafte Pr\u00e4senz\nder Zollverwaltung erhebliche betriebswirtschaftliche und\narbeitsmarktpolitische Nachteile f\u00fcr die Unternehmen und\nden Freistaat Sachsen ergibt.\nDass die Unternehmen aus dem Raum Chemnitz zum\nHauptzollamt nach Erfurt fahren, ist f\u00fcr die Staatsregie-\nrung nicht zu akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Windisch, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Frau\nDr. Schwarz, SPD-Fraktion, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Frage betrifft die Luftver-\nschmutzung am Erzgebirgskamm, die ja, wie wir auch\nheute im ,,Pressespiegel\u201c lesen konnten, inzwischen \u00fcber-\nregionale Aufmerksamkeit erhalten hat.\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber das\nAusma\u00df der Luftbelastung, insbesondere auch kanzeroge-\nner Stoffe, in den letzten Wochen und Monaten im Grenz-\nbereich von Neuhausen bis Reitzenhain?\n2. Wir erinnern uns an die Probleme im Jahr 1996, nach\ndenen verschiedene Ma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt wurden.\nIch frage deshalb, wie diese konkret umgesetzt wurden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Abg.\nDr. Schwarz, eingangs m\u00f6chte ich auf die Beantwortung\nder Kleinen Anfrage Ihrer Fraktionskollegin Frau\nDr. Raatz zum Thema Geruchsemission im Oberen Erzge-\nbirge verweisen.\nWeiterhin m\u00f6chte ich Ihre Frage wie folgt beantworten:\nEine Auswertung der Konzentrationen von polyzyklischen\naromatischen Kohlenwasserstoffen bis Ende Januar 2001\nergab, dass im Winter 2000/2001, also in diesem Winter,\nh\u00e4ufiger Belastungsspitzen auftraten als im letzten Winter.\nGrenz- und Richtwerte zur Beurteilung der Akutbelastung\nexistieren f\u00fcr die oben genannten Stoffe jedoch nicht.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Die aktuell aufgetretenen\nGeruchsbelastungen sind nicht vergleichbar mit dem\ngro\u00dffl\u00e4chigen Ereignis von 1996. Alle Indizien f\u00fcr die jetzi-\ngen Probleme sprechen f\u00fcr Quellen in den Unternehmen\nChemopetrol Litvinov und \u00c6eska Raffinerska Litvinov.\nDas Umweltministerium der Tschechischen Republik gab\nBetriebsst\u00f6rungen als m\u00f6gliche Ursache f\u00fcr die Schadstoff-\nbelastung an. Die Betreiber der genannten Anlagen be-\nhaupten jedoch, dass kein Zusammenhang zwischen ihrer\nT\u00e4tigkeit und der Geruchs- bzw. Benzolbelastung besteht.\nIch habe mich an den zust\u00e4ndigen Bundesminister ge-\nwandt, um kurzfristig eine Verbesserung der f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung unzumutbaren Situation, ganz besonders im\nRaum Seiffen, zu erreichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2469\n\n\n\nIch hoffe, dass es, wie 1999 gelungen, zu einer raschen\nL\u00f6sung der Probleme in dieser eng begrenzten Region\nkommen wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie m\u00f6chten eine Nach-\nfrage stellen, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich bitte Sie, Frau Pr\u00e4sidentin,\nfalls es ein Pr\u00e4zedenzfall sein k\u00f6nnte, zu pr\u00fcfen, ob eine\nKleine Anfrage gleichbedeutend sein kann mit einer Ant-\nwort auf eine hier m\u00fcndlich gestellte Anfrage.\nIch habe aber zwei Nachfragen. Sie erinnern sich vielleicht,\nHerr Staatsminister, dass es 1996 darum ging, bei den Mes-\nsungen in der Region Verbesserungen herbeizuf\u00fchren,\nund dass es auch geplant war, bei Arztpraxen regelm\u00e4\u00dfig\nBefragungen durchzuf\u00fchren, wenn es um solche Dinge\ngeht. Das war auch Inhalt meiner Frage. Hat es zu 1996\nkonkrete Ver\u00e4nderungen gegeben?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Dr. Schwarz, ich wollte hier keinen Pr\u00e4zedenzfall\nschaffen. Ich habe hier lediglich darauf verwiesen, dass ich\neinige Fragen bereits Ende Januar im Rahmen einer Klei-\nnen Anfrage beantwortet habe.\nAuf Ihre Nachfrage kann ich Ihnen mitteilen, dass mein\nHaus seit Monaten mit dieser Angelegenheit befasst ist.\nWir haben \u00fcber Fragebogen Erkenntnisse gewonnen, um\ndiese Geruchsbel\u00e4stigung, weil das sehr schwierig ist,\nm\u00f6glichst zu lokalisieren und den Beh\u00f6rden auf tschechi-\nscher Seite ziemlich genau nachweisen zu k\u00f6nnen.\nWir haben \u00fcber die Messstellen vor Ort diesmal eine weit\nbessere Mess- und Datenlage, als das 1996 der Fall ge-\nwesen ist. An den Messergebnissen liegt es wahrlich nicht.\nEs liegt ganz einfach daran, dass wir als Umweltverwal-\ntung dort nat\u00fcrlich nicht handeln k\u00f6nnen. Die Entste-\nhungsquelle liegt offensichtlich auf der Seite der Tschechi-\nschen Republik. Deshalb m\u00fcssen wir den Weg \u00fcber das\ntschechische Umweltministerium gehen. Diesen Weg sind\nwir gegangen. Ich habe in meiner Verantwortung darauf\nhingewiesen, dass es dort im Vergleich zu 1996 nicht allzu\nviel Kooperationsbereitschaft gegeben hat und dass ich\nmich deshalb in der letzten Woche an den Bundesumwelt-\nminister Trittin gewandt habe. Ich denke, dass dort Ihre\nBundestagsfraktion mithelfen k\u00f6nnte, die Bundesregie-\nrung zu sensibilisieren, weil es nicht vergleichbar mit dem\nAusma\u00df von 1996 ist, sondern insbesondere den Ort Seif-\nfen und einige D\u00f6rfer im Umfeld von Seiffen betrifft.\nVerhandlungspartner der Regierung in Prag ist nun ein-\nmal die Bundesregierung. Nur \u00fcber diesen Weg kann man\nzu schnellen Ergebnissen kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben eine zweite\nNachfrage. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Am 27. Februar 2001 hat ein Tref-\nfen der Arbeitsgruppen ,,Umwelt\u201c innerhalb der Euro-Re-\ngion stattgefunden. Kennen Sie Ergebnisse?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nMir hat von dieser Beratung der Umweltdezernent des\nMittleren Erzgebirgskreises berichtet. Die Ergebnisse sind\nunbefriedigend. Sie sind in ein wenig kooperatives Han-\ndeln vor Ort einzuordnen. Das hat mich veranlasst, mich\n\nmit einem Hilfeersuchen an die Bundesregierung zu wen-\nden.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war keine Auskunft \u00fcber Er-\ngebnisse au\u00dfer der Tatsache, dass Sie sie f\u00fcr nicht aus-\nreichend halten.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie waren unbefriedigend.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Damit haben Sie mir aber keine\ngenannt.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Dr. Schwarz, ich war bei dieser Beratung nicht dabei.\nIch habe mich informieren lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage stellt\nFrau Abg. Simon von der PDS-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nZum Thema grenz\u00fcberschreitende Gewerbegebiete.\nDas S\u00e4chsische Wirtschaftsministerium pr\u00fcft die M\u00f6glich-\nkeiten in Neugersdorf und Seifhennersdorf. Ich frage: Gibt\nes erste Ergebnisse?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Frage wird beant-\nwortet von Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Simon, bereits seit 1999 f\u00fchrt mein Haus mit den\nregionalen Akteuren der s\u00e4chsischen Grenzkreise und der\nzust\u00e4ndigen tschechischen bzw. polnischen Ministerien\neine rege Diskussion \u00fcber M\u00f6glichkeiten zur Errichtung\ngrenz\u00fcberschreitender Gewerbegebiete.\nSo fand am 11.12.2000 im tschechischen Rumburk ein Ge-\nspr\u00e4ch zwischen meinem Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Wirtschaft,\nHerrn Dr. Vehse, und dem Vizeminister im tschechischen\nMinisterium f\u00fcr Regionalentwicklung, Herrn Ji\u0153i Dur\u00e6ok,\nstatt. Dabei geht es um konkrete Absprachen zu Unter-\nsuchungen \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Bildung solcher Ge-\nwerbegebiete im Raum Rumburk-Georgswalde einerseits\nsowie Neugersdorf/Seifhennersdorf andererseits. Es wur-\nde vereinbart, zur konkreten Untersuchung der M\u00f6glich-\nkeiten und zur besseren Ber\u00fccksichtigung der Interessen\nder betroffenen Kommunen eine binationale Arbeitsgrup-\npe, bestehend aus den B\u00fcrgermeistern, Vertretern der\nEuro-Region, des Kreisamtes De\u00e6in, des Landratsamtes\nL\u00f6bau-Zittau und Beauftragten der beiden Ministerien, zu\nbilden. Diese Arbeitsgruppe tagte am 10. Januar 2001 in\nSeifhennersdorf und am 26. Februar in Rumburk. Aus\ndiesen Gespr\u00e4chen ergaben sich folgende Ergebnisse:\nErstens. Das Gebiet Georgswalde/Neugersdorf scheidet\naus den weiteren Untersuchungen aus, da von tschechi-\nscher Seite, n\u00e4mlich vonseiten des B\u00fcrgermeisters von Ge-\norgswalde, kein Interesse an einer solchen Untersuchung\nbesteht.\nZweitens. Ebenso scheidet das von s\u00e4chsischer Seite favo-\nrisierte Gebiet um den neu zu errichtenden Grenz\u00fcber-\ngang in Rumburk aus, da dieses Areal von der Stadtver-\nwaltung Rumburk abgelehnt wird.\nDrittens. In der Arbeitsgruppensitzung am 26. Februar\n2001 wurde deshalb vereinbart, sich ein Gel\u00e4nde s\u00fcdlich\nder Stadt Rumburk und des Frenzelsbergs auf s\u00e4chsischer\nSeite f\u00fcr die weitere Untersuchung vorzunehmen. Dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2470\n\n\n\nGebiet ist zwar fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig klein und der Zugang bzw.\ndie Zufahrt von s\u00e4chsischer Seite nur durch die Stadt\nSeifhennersdorf m\u00f6glich, aber es bietet die M\u00f6glichkeit als\nPilotprojekt zu fungieren. Dazu sind aber noch konkrete\nUntersuchungen durchzuf\u00fchren.\nViertens. Am 26. M\u00e4rz 2001 wird Herr Dr. Vehse in Prag\nwieder mit seinem Amtsbruder Vizeminister Dur\u00e6ok zu-\nsammentreffen, um den erreichten Sachstand zu beraten\nund auszuwerten.\nIch m\u00f6chte zusammenfassend feststellen, dass noch eine\nReihe von Hindernissen bis zur endg\u00fcltigen Erschlie\u00dfung\nund Inbetriebnahme des ersten grenz\u00fcberschreitenden\ns\u00e4chsisch-tschechischen Gewerbegebietes zu \u00fcberwinden\nsind. Es kommt darauf an, die beiderseitigen Vorteile\nsichtbar zu machen und die weiteren Gespr\u00e4che mit Sach-\nkunde, aber auch mit Fingerspitzengef\u00fchl zu f\u00fchren. Ich\nsehe der weiteren Entwicklung einigerma\u00dfen optimistisch\nentgegen.\nZur Abrundung dieses Themas m\u00f6chte ich Sie noch\ndar\u00fcber informieren, dass auch auf polnischer Seite an der\nBildung grenz\u00fcberschreitender Gewerbegebiete gro\u00dfes\nInteresse besteht, was erst k\u00fcrzlich beim Besuch des Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten und Herrn Kollegen Tillich in der\nWoiwodschaft Lebuser Land von polnischer Seite zum\nAusdruck gebracht wurde. Aber auch von Niederschlesien\nwurde Interesse bekundet. Dieses Thema wird bei der\nn\u00e4chsten Tagung der s\u00e4chsisch-niederschlesischen Arbeits-\ngruppe zur Debatte stehen.\nGleichwohl muss ich darauf verweisen, dass die geogra-\nfischen Bedingungen an der s\u00e4chsisch-polnischen Grenze\ninfolge fehlender Br\u00fccken \u00fcber die Nei\u00dfe ungleich schwie-\nriger sind als an der s\u00e4chsisch-tschechischen Grenze.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Fragestel-\nler ist Herr Abg. Heinz von der CDU-Fraktion.\n\nHeinz, CDU: In den vergangenen Wochen sind in der\nPresse verschiedene Artikel zum Thema ,,Verbrennungs-\nverbot von Gartenabf\u00e4llen\u201c erschienen, die sich auf ein\ngrunds\u00e4tzliches Verbot im Rahmen eines Bundesgesetzes\nbzw. einer neuen s\u00e4chsischen Verordnung berufen. Aus\ndiesem Grunde frage ich die Staatsregierung:\n1. Auf welcher Rechtsgrundlage wird das Verbrennen von\nGartenabf\u00e4llen geregelt?\n2. Gibt es dazu f\u00fcr die Kommunen einen Ermessensspiel-\nraum, das Verbrennen zu gestatten oder zu verbieten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Sie, Herr\nStaatsminister, auf diese Frage zu antworten.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Abg.\nHeinz, zun\u00e4chst zur Frage 1: Das Verbrennen von Garten-\nund Pflanzenabf\u00e4llen auf dem eigenen Grundst\u00fcck ist in\nSachsen unter bestimmten Voraussetzungen nach wie vor\nm\u00f6glich. Ein irref\u00fchrender Erlass des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Chemnitz wurde inzwischen wieder zur\u00fcckgenom-\nmen.\nDie seit 1994 geltende Pflanzenabfallverordnung, erschie-\nnen im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verordnungsblatt 1994,\nSeite 1577, bestimmt aber, dass vorrangig die Verwertung\nvon pflanzlichen Abf\u00e4llen, die in G\u00e4rten, Parks, Gr\u00fcnan-\nlagen oder auf Friedh\u00f6fen anfallen, durch Verrotten oder\n\nKompostieren, \u00fcber Biotonne, Wertstoffhof oder Kom-\npostanlagen erfolgen muss. Nur wenn dies nicht m\u00f6glich\nist oder nicht zumutbar sein sollte, k\u00f6nnen ausnahmsweise\nin den Monaten April und Oktober werktags zwischen 8\nund 18 Uhr pflanzliche Abf\u00e4lle aus dem nichtgewerblichen\nBereich auch verbrannt werden.\nDabei sind jedoch bestimmte Regeln zu beachten. So ist\nzum Beispiel ein Abstand von mindestens 100 Metern zur\nStra\u00dfe erforderlich. Niemand darf durch Feuer, Rauch und\nFunkenflug bel\u00e4stigt werden. Hausm\u00fcll ist vom Verbren-\nnen strikt ausgenommen. Die Dauer des Feuers darf zwei\nStunden pro Tag nicht \u00fcberschreiten. Die Adressen von\nWertstoffh\u00f6fen, die Pflanzenabf\u00e4lle entgegennehmen, k\u00f6n-\nnen bei den Gemeinden, Landkreisen und kreisfreien St\u00e4d-\nten bzw. bei den kommunalen Abfallzweckverb\u00e4nden er-\nfragt werden.\nIch komme zum zweiten Teil Ihrer Frage. Dabei geht es\num den kommunalen Gestaltungsspielraum. Ein solcher\nbesteht nicht. Die Pflanzenabfallverordnung er\u00f6ffnet den\nKommunen keinen Ermessensspielraum, das Verbrennen\nvon Pflanzenabf\u00e4llen zu gestatten. Die Kommunen sind an\ndie Pflanzenabfallverordnung gebunden. Diese Verord-\nnung l\u00e4sst jedoch andere \u00f6ffentlich-rechtliche Vorschriften\nund Genehmigungserfordernisse unber\u00fchrt. Daher ist es\nzum Beispiel auch denkbar, dass die Kommunen durch\nBestimmungen in den entsprechenden Polizeiverordnun-\ngen Anforderungen an die Person desjenigen stellen, der\nPflanzenabf\u00e4lle verbrennt. Dabei ist es den Kommunen\naber gleichzeitig verboten, das in der Pflanzenabfallver-\nordnung gew\u00e4hrte Recht zur Verbrennung zu verbieten\noder in seinem Umfang zu beschr\u00e4nken, soweit es sich um\nGr\u00fcnde handelt, die in der Entsorgung von Pflanzenabf\u00e4l-\nlen wurzeln.\n\nHeinz, CDU: Das war sehr ausf\u00fchrlich. Ich h\u00e4tte nicht ge-\ndacht, dass das so kompliziert ist, m\u00f6chte aber dennoch\neine Nachfrage stellen. Wird erwogen, mit dieser Pflanzen-\nabfallverordnung den Kommunen das Verbrennen von\npflanzlichen Abf\u00e4llen generell zu verbieten?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nGegenw\u00e4rtig wird die Notwendigkeit f\u00fcr eine \u00c4nderung\ndieser Verordnung gepr\u00fcft. In diesem Rahmen ist dann\nauch zu diskutieren, ob beispielsweise eine Verlagerung\ndieser Aufgabe auf die kommunale Ebene zweckm\u00e4\u00dfig er-\nscheint. Es gibt Argumente, die daf\u00fcr sprechen, und sol-\nche, die dagegen sprechen. Wir sind in der Meinungsbil-\ndung dazu noch nicht zum Abschluss gekommen. Deshalb\nbleibt es gegenw\u00e4rtig bei der von mir dargestellten Rechts-\nlage.\n\nHeinz, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Roth von\nder PDS-Fraktion, jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Frage stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Perso-\nnen mit einer privaten Unfallversicherung, denen in ihrem\nVersicherungsvertrag ein Kurzuschuss vertraglich zuge-\nsichert wird, klagen dar\u00fcber, dass die Versicherungsgesell-\nschaften zum Beispiel bei einer Reha-Kur im Anschluss an\neine Operation eben diesen Zuschuss ablehnen.\nIch frage:\n1. Nach Sozialgesetzbuch V \u00a7 40 Abs. 1 und 2 wird nur\nnach ambulanten und station\u00e4ren Rehabilitationsma\u00df-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2471\n\n\n\nnahmen unterschieden. F\u00e4llt somit eine Anschlussheilbe-\nhandlung nicht unter den Begriff einer station\u00e4ren Reha-\nMa\u00dfnahme?\n2. Die Abrechnung der Reha-Ma\u00dfnahmen durch die Leis-\ntungserbringer erfolgt nur nach Best\u00e4tigung der Kosten-\n\u00fcbernahme durch den zust\u00e4ndigen Rentenversicherungs-\ntr\u00e4ger. Dennoch lehnen die Versicherungsgesellschaften\nden vereinbarten Kurzuschuss ab. Ist dieses Vorhaben kor-\nrekt? Wenn ja, bitte mit Begr\u00fcndung. Wenn nein, wie k\u00f6n-\nnen die Betroffenen zu ihrem Recht kommen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf die Frage wird\nFrau Staatsministerin Weber antworten.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst zu Frage 1: Unter den Begriff\nder Anschlussheilbehandlung fallen grunds\u00e4tzlich statio-\nn\u00e4re medizinische Ma\u00dfnahmen zur Rehabilitation, die ent-\nweder nahtlos oder in einem engen zeitlichen Zusammen-\nhang mit einer Akutbehandlung in einem Krankenhaus er-\nbracht werden. Aus meiner Sicht ist diese Frage also ein-\ndeutig mit Ja zu beantworten.\nDie Frage 2 bezieht sich auf private Unfallversicherungs-\nvertr\u00e4ge. Es handelt sich also um eine privatrechtliche An-\ngelegenheit, die sich der Zust\u00e4ndigkeit der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung entzieht. Die Staatsregierung kann nur\ndarauf verweisen, dass die Versicherungsnehmer die Ent-\nscheidungen der privaten Versicherungsgesellschaften\nnicht akzeptieren m\u00fcssen und die M\u00f6glichkeit haben, sich\nbeschwerdef\u00fchrend an das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr das\nVersicherungswesen zu wenden. Die Staatsregierung\nselbst hat in der Regel keine Einwirkungsm\u00f6glichkeiten.\nFerner ist der Rechtsweg zu den ordentlichen Gerichten\nf\u00fcr Rechtsstreitigkeiten aus dem Rechtsverh\u00e4ltnis zwi-\nschen den Versicherungsnehmern und den Versicherungs-\ngesellschaften er\u00f6ffnet.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage stellt\nFrau Abg. Simon, PDS-Fraktion.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur F\u00f6rderung von Sozialstationen und\nHospizdiensten.\nEntsprechend der Richtlinie des SMS zur F\u00f6rderung von\nanerkannten Sozialstationen und Hospizdiensten vom\n10.6.1997 wurde bisher auf eine Nachweisf\u00fchrung \u00fcber\nEigenmittelanteile \u2013 zwischen 10 % und 20 % \u2013 der Kom-\nmune verzichtet.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung wird der Nachweis ab 2001\ngefordert?\n2. W\u00e4re eine Splittung der Eigenanteile auf Kommunen\nund Landkreise m\u00f6glich?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auch auf diese Frage\nwird Frau Staatsministerin Weber antworten.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst komme ich zur Frage 1: In\nder seit 1997 geltenden Richtlinie zur F\u00f6rderung von So-\nzialstationen durch das Sozialministerium ist als Zuwen-\n\ndungsvoraussetzung enthalten \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Es wird\ndavon ausgegangen, dass sich die kommunalen K\u00f6rper-\nschaften an der Finanzierung der Sozialstationen und Hos-\npizdienste beteiligen.\u201c\nEin solcher Kommunalanteil ist sachgerecht und unver-\nzichtbar. Sozialstationen erbringen Leistungen in den St\u00e4d-\nten und Gemeinden f\u00fcr die Betreuung von Menschen, die\nin den Kommunen leben. Wenn die Kommune dieses An-\ngebot der Sozialstationen nutzt und f\u00fcr angemessen h\u00e4lt,\ndann muss sie es zwar nicht selbst vorhalten, eine finan-\nzielle Beteiligung ist aber selbstverst\u00e4ndlich. Die F\u00f6rde-\nrung durch den Freistaat kann immer nur erg\u00e4nzend hin-\nzukommen.\nLeider haben sich viele Kommunen in den vergangenen\nJahren unter Berufung auf die nicht zwingende Formulie-\nrung der oben genannten Zuwendungsvoraussetzung aus\nder F\u00f6rderung ihrer Sozialstationen zur\u00fcckgezogen. Das\nwiderspricht formal und inhaltlich der Richtlinie. W\u00e4h-\nrend im Haushaltsjahr 1996 noch rund drei Millionen DM\nals kommunale Mitf\u00f6rderung an anerkannte Sozialstatio-\nnen ausgereicht wurden, waren es im Jahr 1999 nur noch\nrund eine Million DM. Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat\n1999 in seinem Pr\u00fcfbericht auch aufgrund dieser Entwick-\nlung das Sozialministerium aufgefordert die Beteiligung\nder Kommunen zu regeln. Deshalb ist beabsichtigt, in\neiner Neufassung der genannten Richtlinie an der Mit-\nfinanzierungspflicht durch die Kommunen auch weiterhin\nals F\u00f6rdervoraussetzung unmissverst\u00e4ndlich festzuhalten.\nDiese neue Richtlinie soll zum Haushaltsjahr 2002 in Kraft\ntreten.\nNach Gespr\u00e4chen mit den Verb\u00e4nden der Tr\u00e4ger von So-\nzialstationen und mit den Kommunalverb\u00e4nden wurde f\u00fcr\ndas Jahr 2001 folgende \u00dcbergangsl\u00f6sung gefunden:\n1. Sollte der Haushaltsplan der zust\u00e4ndigen kommunalen\nK\u00f6rperschaft f\u00fcr das Haushaltsjahr 2001 schon beschlossen\nund kein Nachtrag m\u00f6glich sein, ist es f\u00fcr die staatliche\nF\u00f6rderung 2001 ausnahmsweise schon ausreichend, wenn\ndie Kommune die Absicht erkl\u00e4rt, ab 2002 Mittel f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von erg\u00e4nzenden Leistungen in anerkannten\nSozialstationen in den Haushalt einzustellen.\n2. Die Forderung nach einer kommunalen Mitf\u00f6rderung\nim Haushaltsjahr 2001 enth\u00e4lt noch keine Angabe zur kon-\nkreten H\u00f6he dieser Mitf\u00f6rderung, das hei\u00dft, auch eine Mit-\nf\u00f6rderung in geringerer H\u00f6he w\u00fcrde im Jahr 2001 akzep-\ntiert.\nMit diesen Festlegungen des Sozialministeriums in Bezug\nauf eine letztlich unverzichtbare kommunale Mitf\u00f6rderung\nwurde auch der Empfehlung des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes entsprochen.\nNach vorliegenden Angaben haben die meisten der als\nf\u00f6rderw\u00fcrdig anerkannten Sozialstationen zumindest die\nZusage der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften \u00fcber eine\nMitf\u00f6rderung im Jahr 2002 erhalten.\nZur zweiten Frage. Aus Sicht des Sozialministeriums steht\neiner Splittung des Kommunalanteils auf die Landkreise\nund die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden nichts entgegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die letzte Frage stellt\nder Abg. Dr. Hahn von der PDS-Fraktion. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welche Position bezieht die Staatsregierung zu Informa-\ntionen des S\u00e4chsischen Landkreistages \u2013 Herr Staatsmi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2472\n\n\n\nnister, ich f\u00fcge hinzu: ge\u00e4u\u00dfert durch Landrat Geisler,\nS\u00e4chsische Schweiz \u2013,\n\n(Lachen von Staatsminister Prof. Dr. Meyer)\n\nnach denen bereits feststehen soll, dass es nach dem Aus-\nlaufen des Kulturraumgesetzes im Jahr 2004 keine erneute\ngesetzliche Fortschreibung der Kulturraumf\u00f6rderung ge-\nben wird?\n2. Auf welche Weise kann die Staatsregierung Bef\u00fcrchtun-\ngen des S\u00e4chsischen Landkreistages ausr\u00e4umen, nach de-\nnen die finanzielle F\u00f6rderung der Musikschulen bereits ab\ndem Jahr 2002 entgegen den offenkundigen Intentionen\ndes Landtages bei der Beschlussfassung von Doppelhaus-\nhalt und Haushaltsbegleitgesetz im Wesentlichen doch\n\u00fcber die Kulturr\u00e4ume erfolgen soll?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Lachen haben wir\nbereits vernommen. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer,\nSie beantworten die Fragen von Herrn Dr. Hahn.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Abgeordneter\nDr. Hahn!\nErstens ist die Vermutung, dass die Nichtfortsetzung des\nKulturraumgesetzes bereits feststehe, unzutreffend.\n\nDr. Hahn, PDS: Es wird also eine Fortsetzung geben?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Entscheidung, ob f\u00fcr die Zeit ab 2004 ein neues\nKulturraumgesetz beschlossen wird, kann allein der Land-\ntag treffen. Das, was es bisher gibt, sind Willenskundge-\nbungen aus allen Fraktionen des Landtages, die ein neues\nKulturraumgesetz bef\u00fcrworten.\nDie Staatsregierung pr\u00fcft derzeit, unter welchen Voraus-\nsetzungen die Kulturraumgesetzgebung fortgef\u00fchrt wer-\nden kann. Mit der Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine\ngrunds\u00e4tzliche Fortf\u00fchrung des Kulturraumgesetzes wurde\ndie von den Kulturr\u00e4umen gebildete Kommission unter\ndem Vorsitz von Landrat Oettel beauftragt.\nDie Bildung einer solchen Kommission ist auf der ersten\nKulturraumkonferenz im Januar 1999 im Beisein des\nMinisterpr\u00e4sidenten und von Landtagsabgeordneten aller\nFraktionen sowie von Repr\u00e4sentanten der Kreise und\nKommunen beschlossen worden.\nDie Arbeit dieser Kulturraumkommission ist noch nicht\nabgeschlossen. Ergebnisse werden am 7. November 2001\nauf der zweiten Kulturraumkonferenz vorgestellt.\nDie Kulturraumkommission hat unter anderem Prof. Kar-\npen von der Universit\u00e4t Hamburg, Direktor der dortigen\nForschungsstelle f\u00fcr Kultur, Verfassungs- und Verwal-\ntungsrecht, damit beauftragt, die rechtlichen M\u00f6glichkei-\nten einer Fortsetzung des Kulturraumgesetzes zu unter-\nsuchen. Dies zeigt, dass noch keine Festlegung \u00fcber die\nZeit nach der Geltungsdauer des derzeitigen Kulturraum-\ngesetzes getroffen worden ist.\nZweitens. Der Landtag hat in Artikel 12 des Haushalts-\nbegleitgesetzes 2001/2002 ausdr\u00fccklich festgelegt, dass\nMusikschulen durch die Kulturr\u00e4ume nach Ma\u00dfgabe der\nverf\u00fcgbaren Finanzmittel gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Die\nEntscheidung \u00fcber eine F\u00f6rderung steht dabei im Ermes-\nsen des Kulturkonventes.\nEine anteilige Musikschulf\u00f6rderung erfolgt aber auch wei-\nterhin durch den Freistaat. Hierf\u00fcr wurden im Doppel-\n\nhaushalt f\u00fcr 2001 etwa 12 Millionen DM und f\u00fcr 2002\n10 Millionen DM veranschlagt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich habe zwei Nach-\nfragen. Die eine Nachfrage bezieht sich vielleicht auf Ihr\nLachen an der Stelle, als ich den Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz erw\u00e4hnte.\nEs gab in den zur\u00fcckliegenden Tagen heftige Debatten um\ndie K\u00fcrzung der Kulturraumumlage durch den Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz, wodurch die Neue Elbland Philhar-\nmonie existenziell gef\u00e4hrdet wird.\nDer CDU-Fraktionsvorsitzende im Kreistag hat dazu aus-\ngef\u00fchrt: Wenn man Milch trinken, sprich Musik wolle,\nm\u00fcsse man sich noch lange keine Kuh, sprich kein Orches-\nter, halten.\nDer CDU-Bundestagsabgeordnete Br\u00e4hmig stellte eine EU-\nF\u00f6rderung in Aussicht. Sie haben dies heute in einem In-\nterview als ,,zutiefst unredlich\u201c bezeichnet.\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Wie bewerten Sie diese Aussagen\nmit Blick auf die Zielsetzung des Kulturraumgesetzes und\nauf die Zukunft des Orchesters?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Was die Zukunft des Kulturraumgesetzes anbe-\ntrifft, so denke ich, dass meine \u00c4u\u00dferungen bei dieser\nGelegenheit und bei vielen anderen Gelegenheiten v\u00f6llig\neindeutig sind. Nat\u00fcrlich trete ich mit Nachdruck f\u00fcr ein\nneues Kulturraumgesetz ein.\nWas die Elbland Philharmonie anbetrifft, so ist zu sagen,\ndass es weiterhin mein Bestreben ist, diese aus meiner\nSicht gegl\u00fcckte und f\u00fcr die Zwecke geeignete neue Struk-\ntur zu unterst\u00fctzen. Das werde ich weiterhin tun, und\nzwar durch Gespr\u00e4che, durch \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen und\nauch durch finanzielle Unterst\u00fctzung, wenn es dem Ziel\ndient, eine Struktur zu erhalten. Aber eine solche finanziel-\nle Ma\u00dfnahme kann nur als Teil des Bem\u00fchens der Partner,\nin den Kulturr\u00e4umen eine Struktur zu erhalten oder zu\nstabilisieren, erfolgen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, da Sie soeben wieder\ndie Verantwortung der Kreise angemahnt haben und im-\nmer wieder darauf hinweisen, dass auch die Landkreise\nihre zugesagten Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume leisten m\u00fcs-\nsen, m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie bewerten Sie den Fakt,\ndass die PDS-Fraktion als einzige Fraktion im Kreistag\nS\u00e4chsische Schweiz f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der bisherigen\nH\u00f6he der Kulturraumumlage votiert und entsprechende\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht hat?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sie, Herr Abg. Dr. Hahn, wissen, dass dieses Kul-\nturraumgesetz in diesem Landtag zwar nicht einstimmig,\naber ohne Gegenstimmen beschlossen worden ist. Es gab\nalso gro\u00dfe Einm\u00fctigkeit. Ich begr\u00fc\u00dfe jede Ma\u00dfnahme und\njeden Beschluss, der der Stabilisierung und Weiterf\u00fchrung\ndieses Kulturraumgesetzes dient. Es ist Ihnen zweifellos\nbekannt, dass sich die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtages in diesem Sinne eindeutig ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\nDr. Hahn, PDS: Also begr\u00fc\u00dfen Sie, dass es die PDS-Frak-\ntion gewesen ist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich begr\u00fc\u00dfe alle Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen,\ndie das Kulturraumgesetz stabilisieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2473\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Alle eingereichten Fragen sind ge-\nstellt und beantwortet worden. Damit ist die Fragestunde,\nalso Tagesordnungspunkt 2, beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \u00fcber Folgendes\ninformieren: Die SPD-Fraktion lie\u00df uns wissen, dass sie\nbeabsichtigt, den Tagesordnungspunkt 7 ,,Aktivit\u00e4ten\n\nrechtsextremer Vereinigungen\u201c \u2013 das ist die Drucksache\n3/2215 \u2013 von der Tagesordnung zu nehmen.\nDa wir heute Morgen \u00fcber die Tagesordnung abgestimmt\nhaben, muss ich fragen: Gibt es Abgeordnete, die diesem\nAnliegen widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit ist\ndieser Punkt von der Tagesordnung abgesetzt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nBesteuerung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\nDrucksache 3/0835, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin hat zuerst die Fraktion der CDU das\nWort. Es folgen in der ersten Runde PDS, CDU, SPD und\ndie Staatsregierung, sofern sie es w\u00fcnscht. \u2013 Die erste\nRednerin der CDU-Fraktion ist schon auf dem Weg zum\nMikrofon. Frau Abg. Bellmann, Sie haben das Wort.\n\nFrau Bellmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Je l\u00e4nger man eine Frage vor\nsich herschiebt, desto lichter wird der Wald der Antwor-\nten. Anscheinend gilt das auch f\u00fcr das Bundesfinanz-\nministerium im Falle der Besteuerung der \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunkanstalten.\nIch will gern erl\u00e4utern, worum es hier geht. Die Besteue-\nrung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten unter-\nteilt sich in hoheitliche T\u00e4tigkeiten \u2013 diese unterliegen kei-\nner Besteuerung \u2013 und in gewerbliche T\u00e4tigkeiten \u2013 diese\nunterliegen der Umsatz- und K\u00f6rperschaftsteuerpflicht.\nZu den bedeutendsten gewerblichen T\u00e4tigkeiten geh\u00f6rt\ndie Veranstaltung von Werbesendungen. Der MDR hat\ndaf\u00fcr zum Beispiel eigens eine Tochtergesellschaft ge-\ngr\u00fcndet.\nDie Grunds\u00e4tze f\u00fcr deren Besteuerung sind in einem\nSchreiben des Bundesfinanzministeriums vom 18.11.1980\ngeregelt. Danach d\u00fcrfen zur Ermittlung des Gewinns aus\nFernsehwerbungen au\u00dfer den Kosten f\u00fcr die Werbespots\nan sich auch die Kosten im Fernsehen f\u00fcr vier und im\nH\u00f6rfunk f\u00fcr sieben Minuten des Rahmenprogramms je\nWerbeminute abgezogen werden.\nDas hei\u00dft, bei einem Werbeblock von zehn Minuten mal\nvier Anrechnungsminuten aus dem Rahmenprogramm er-\ngeben sich 40 Minuten Rahmenprogramm, deren Produk-\ntionskosten von dem Gewinn abgezogen werden k\u00f6nnen.\nDas entspricht in etwa einer Vorabendserie. Hinzu kom-\nmen f\u00fcr diese 40 Minuten auch noch die auf die Sende-\nminuten anteilig berechneten Gemeinkosten des Senders.\nNun ist man in den Finanzabteilungen der ARD erfinde-\nrisch. Man hat insbesondere durch Umstellungen in der\nRechnungslegung \u2013 manche bezeichnen das als Buchungs-\ntricks \u2013 versucht, bestimmte Kosten nicht direkt dem Ho-\nheitsbereich, sondern dem gewerblichen Betrieb zuzuord-\nnen.\nDass Verwirrung Methode haben kann, zeigt, dass die\nARD Ausgaben f\u00fcr nichtsendef\u00e4hige Fernsehproduktio-\nnen und allerlei sonstige Aufwendungen dort angegeben\nhat. Auf diese Weise schafften es nahezu alle ARD-Anstal-\nten, als steuerliches Gesamtergebnis aus der Werbung Ver-\nluste auszuweisen. Das halte ich f\u00fcr absurd.\nW\u00e4re diese Gewinnermittlung richtig, so dr\u00e4ngte sich die\nSchlussfolgerung auf, dass die ARD seit Jahren ihre Wer-\nbesendungen durch Geb\u00fchreneinnahmen subventionieren\n\nm\u00fcsste. Richtig ist aber wohl vielmehr, dass die \u00d6ffentlich-\nRechtlichen nicht auf die Werbung verzichten wollen, weil\ndiese zus\u00e4tzliches Geld in die Kasse bringt. Planungs-\nsicherheit durch die Geb\u00fchreneinnahmen zu haben und\ngleichzeitig ein bisschen Wettbewerber am Markt der\nM\u00f6glichkeiten zu spielen ist zwar ein sch\u00f6nes Spielchen\nund mag Spa\u00df machen, aber eine Kunst ist es in diesem\nFall nicht. Im Gegenteil, es verzerrt den Wettbewerb.\nDer Bundesrechnungshof verweist die Bundesregierung\nnunmehr auf ein Grundsatzurteil des Bundesfinanzge-\nrichtshofes von 1991, das f\u00fcr Unternehmen wie die ARD,\ndie nur teilweise steuerpflichtig sind, gilt. Danach sind die\nKosten f\u00fcr das Werberahmenprogramm grunds\u00e4tzlich\nnicht als Betriebsausgaben absetzbar.\n\nAu\u00dferdem ist es auch nicht ganz nachvollziehbar, dass die\nARD mit rund 7 Millionen DM Werbeeinnahmen vom Fis-\nkus weitgehend verschont bleibt, w\u00e4hrend das ZDF mit\nrund 3 Millionen DM Werbeeinnahmen pro Jahr 6,7 %\nPauschalsteuern zahlt.\n\nNun k\u00f6nnte ich mich eigentlich auf den Standpunkt zu-\nr\u00fcckziehen, das sei Sache der Finanz\u00e4mter, wie diese mit\nden langwierigen und schwierigen Betriebspr\u00fcfungen bei\nden ARD-Anstalten zurechtkommen. Aber das kann man\nin diesem Falle nicht. Denn hier ist die Politik gefragt, weil\nes verschiedene Interpretationen dieser Begriffe, die in\ndem Grundsatzbrief des Bundesfinanzministeriums von\n1980 dargelegt sind, gibt. Diese wiederum erzeugen erheb-\nliche Rechtsunsicherheit. Also sind wir als Gesetzgeber\ngefragt.\n\nWir sind auch gefragt, wenn es darum geht, Gesetze und\nVerordnungen dahin gehend zu pr\u00fcfen, ob diese den tat-\ns\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen \u00fcberhaupt noch entsprechen.\nDenn wirtschaftliche und technische Entwicklungen seit\n1980, wie zum Beispiel die Verlagerung der Regionalsen-\ndungen in die werbefreien dritten Programme, das bun-\ndeseinheitliche Schema des Vorabends im ersten Pro-\ngramm, die Ausweitung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Pro-\ngramms \u00fcberhaupt und die Konkurrenz gegen\u00fcber den\nPrivaten, die leider vom \u00d6ffentlich-Rechtlichen viel zu\nsehr im wirtschaftlichen Bereich stattfindet als im publizis-\ntischen, sind die ureigensten Diskussionthemen von uns\nMedienpolitikern. Diese Entwicklung ist gerade in den\nletzten f\u00fcnf Jahren unheimlich schnell vorangekommen.\n\nNun hat also der Bundesrechnungshof von der Bundes-\nregierung verlangt, unverz\u00fcglich daf\u00fcr zu sorgen, die dem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Senderverbund einst gew\u00e4hrten Son-\nderrechte in der Besteuerung abzuschaffen. ,,Nicht mehr\nzeitgem\u00e4\u00df und vor allem auch nicht mit den Vorgaben des\nBundesfinanzhofes und der Europ\u00e4ischen Transparenz-\nrichtlinie in Einklang zu bringen \u2026\u201c, hei\u00dft es von dort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2474\n\n\n\nSchlie\u00dflich haben wir im dualen Rundfunksystem auch\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass wenigstens ann\u00e4hernd Gerech-\ntigkeit herrscht zwischen \u00f6ffentlich-rechtlicher und priva-\nter S\u00e4ule. Sonderrechte in der Besteuerung sind hierbei\nnicht gerade hilfreich.\nIn ihrem umfangreichen Bericht hat die Pr\u00e4sidentin des\nRechnungshofes naturgem\u00e4\u00df die steuerrechtliche Seite in-\ntensiver beleuchtet. Unverkennbar aber war f\u00fcr mich, dass\nes sich bei der Besteuerung der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten um ein Problem der Kostentranspa-\nrenz handelt. Nicht mehr nachvollziehbare Finanzstr\u00f6me,\nVerflechtungen mit den ausgelagerten Firmen \u2013 wir ken-\nnen das Problem zum Beispiel auch beim MDR \u2013 belegen\ndas. Selbst die Kommission zur Ermittlung des Finanzbe-\ndarfs, die KEF, die die Finanzbedarfe zum Zwecke der Ge-\nb\u00fchrenh\u00f6he ermittelt, hat dieses Thema mit gemischten\nGef\u00fchlen aufgenommen. Und den Geb\u00fchrenzahlern kann\nman das komplizierte System der Steuerermittlung schon\ngar nicht begreiflich machen.\nEs war daher eine der wichtigsten Forderungen der CDU-\nFraktion, Transparenz im Finanzbedarf der \u00d6ffentlich-\nRechtlichen herzustellen. Diese Forderung ist jetzt immer-\nhin Bestandteil der Pr\u00e4ambel des Rundfunkstaatsvertra-\nges.\nDass diese Forderung nach Transparenz jetzt einigen Leu-\nten in Staatskanzleien, Landesfunkh\u00e4usern und Rundfunk-\ngremien Kopfzerbrechen bereitet, habe ich erwartet. Das\nbeweist aber, dass gerade diese Forderung richtig ist.\nDie CDU-Fraktion hat in ihrem medienpolitischen Posi-\ntionspapier dargelegt, dass Sponsoring und Werbung als\nFinanzierungsquellen f\u00fcr die \u00d6ffentlich-Rechtlichen in\nZukunft ausscheiden sollten. Diese Aussage stellt zugleich\nauch die radikalste L\u00f6sung dar, um dem Missverh\u00e4ltnis\nzwischen gro\u00dfem Pr\u00fcfungsaufwand und geringem Steuer-\nertrag oder sogar Verlusten bei der Besteuerung der ARD\nein Ende zu bereiten.\nDer Bundesrechnungshof best\u00e4tigt das, indem er sagt, die\nProbleme bei der Besteuerung der ARD lie\u00dfen sich sofort\nl\u00f6sen, wenn sich die \u00d6ffentlich-Rechtlichen k\u00fcnftig nur\naus Rundfunkgeb\u00fchren finanzieren w\u00fcrden. Sobald die\nWerbeeinnahmen wegfielen, m\u00fcsste sich der Fiskus auch\nnicht mehr um die ARD k\u00fcmmern. 1980 konnte man noch\ndavon ausgehen, dass die Werbung nur in teuren Pro-\ngrammumfeldern zu platzieren sein kann. Die Werbung\nheute verursache diesen zus\u00e4tzlichen Programmaufwand\nnicht mehr. Die ARD w\u00fcrde ihre betreffenden Sendezeiten\nwegen ihres \u00f6ffentlich-rechtlichen Grundversorgungsauf-\ntrages ohnehin ausf\u00fcllen, hei\u00dft es in dem Pr\u00fcfbericht.\nVon der steuerrechtlichen Seite her wurde das Thema\nWegfall der Werbung beim \u00d6ffentlich-Rechtlichen sicher\nnoch gar nicht diskutiert. Aber wir sehen, auch von dort\nkommt dieses Argument der St\u00e4rkung.\nEin Weiteres vermeldete gestern die ,,F.A.Z.\u201c. \u00d6sterreich\nplant zum Beispiel seinen \u00d6ffentlich-Rechtlichen in eine\nStiftung umzuwandeln. Eine klare Trennung zwischen \u00f6f-\nfentlich-rechtlichem Auftrag und privaten Gesch\u00e4ftsfel-\ndern, die Quersubventionierung, wie sie auch im Falle der\nBesteuerung vermutet werde, ausschlie\u00dfe, soll damit ver-\nwirklicht werden.\nDer ORF habe sich zuletzt wie ein privater Sender verhal-\nten. Die Qualit\u00e4t der Programme im Verh\u00e4ltnis zu den Pri-\nvaten solle durch Hervorheben von Informationen und\nst\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung landeseigener Produktionen\nverwirklicht werden. Das alles sind Probleme, die uns\n\nauch nicht fremd sind. Und wir sollten uns das Modell der\n\u00d6sterreicher ruhig einmal n\u00e4her ansehen.\nSelbst G\u00fcnter Gaus, einst SPD-Staatssekret\u00e4r, meint, dass\nsich der \u00d6ffentlich-Rechtliche besser in denkbar gr\u00f6\u00dfter\nEntfernung zu kommerziellen Programmen halten sollte,\nnicht als Konkurrenz zum kommerziellen Programm, son-\ndern als das andere Programm. Das gilt auch f\u00fcr die Wer-\nbung und auch f\u00fcr die Besteuerung.\n\nDa ich mir aber keine Illusionen dar\u00fcber mache, dass das\nmit der Abschaffung der Werbung im \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen umgehend realisiert werden k\u00f6nnte, appelliere ich\nan den Bundesfinanzminister. Sollte ihm trotz der mehr als\neindeutigen Hinweise des Bundesrechnungshofes von\n1999 tats\u00e4chlich nicht aufgefallen sein, dass er hier noch\nunausgesch\u00f6pfte Einnahmequellen hat? Oder l\u00e4sst er die\nMedien nur in Ruhe, damit sie ihm und seinem Kanzler\nweiterhin wohlgesinnt bleiben? Der Kanzler wiederum\nk\u00fcmmert sich lieber populistisch um teure Fu\u00dfballrechte\nund Medienpreise.\n\nWas bei den Zeitungsverlagen die Unternehmensbeteili-\ngungen der SPD sind, tut beim Rundfunk vielleicht eine\nvon der Entwicklung zwar \u00fcberholte, aber doch eintr\u00e4g-\nliche Richtlinie.\n\nWenn Herr Eichel seine Genossen im WDR oder sonstwo\nnicht ver\u00e4rgern will, k\u00f6nnte er ja wenigstens die Hilfs-\nvariante w\u00e4hlen, n\u00e4mlich die pauschale Besteuerung wie\nbeim ZDF. Aber unt\u00e4tig sein, das kann er nun nicht mehr.\nLange genug hat er sich um entsprechende Konsequenzen\nals Reaktion auf den Bundesrechnungshof herumgedr\u00fcckt.\nSteuern bei der ARD sind f\u00fcr ihn wahrscheinlich schwerer\neinzutreiben als die \u00d6kosteuer an der Zapfs\u00e4ule.\n\nIch bin nach wie vor davon \u00fcberzeugt, dass sowohl eine\nSteuerpflichtigkeit als auch der Wegfall der Werbung nicht\n\u00fcber Geb\u00fchrenerh\u00f6hung abgefangen werden muss. Ein-\nsparpotenziale gibt es genug. Die KEF hat im Vorfeld der\nGeb\u00fchrendiskussion gen\u00fcgend davon aufgez\u00e4hlt.\n\nDiese Fragen sind nun lange genug geschoben worden.\nWie ich es anfangs sagte, hat sich der Wald der Antworten\ngenug gelichtet. Jetzt muss es endlich Entscheidungen ge-\nben. Die muss es auch noch auf einem anderen Sektor ge-\nben.\n\nDer Vergleich zwischen einer Entscheidung des Bundes-\nfinanzministeriums, einer Richtlinie dort, und einer be-\nstimmten Problematik beim MDR verbietet sich zwar fast.\nAber wenn ich in diesen Tagen an den Rundfunk in\nDeutschland, besonders in Ostdeutschland und speziell an\nden MDR denke, dann muss ich etwas sagen zur Stasi-Pro-\nblematik beim MDR.\n\nVerdr\u00e4ngen, oberfl\u00e4chlich behandeln mag dem Einzelnen\nf\u00fcr eine gewisse Zeit nutzen, f\u00fcr die Gesellschaft ist es ein\nSchlag ins Gesicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch hier m\u00fcssen endlich die notwendigen Pr\u00fcfungen\nund die daraus folgenden Konsequenzen \u00fcberzeugend auf\nsauberer rechtlicher Grundlage rasch und transparent vor-\ngenommen werden. In Zukunft sollten im MDR wieder\nmehr die Opfer zu Wort und ins Bild kommen und nicht\ndie T\u00e4ter. Sie brauchen die Chance, die sie zu DDR-Zeiten\nnicht bekamen, nicht die alte DDR-Riege.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2475\n\n\n\nLetztere geh\u00f6rt bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr entwicklungs-\nf\u00e4hige Lebens- und Berufsbiografien bei ARD und ZDF\nnun wirklich nicht mehr in die erste Reihe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Reihenfolge sieht\njetzt den Beitrag der PDS-Fraktion vor. Sprechen wird der\nAbg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Kollegin Bellmann, ich\nwei\u00df nicht, ob Sie gut beraten gewesen sind, im letzten Teil\nIhres Beitrages die MfS-Problematik anzusprechen. Wir\nwerden ja in knapp einer Woche im Ausschuss dazu Ge-\nlegenheit haben. Obwohl ich mich von der Problematik\nnat\u00fcrlich herausgefordert sehe, werde ich mich jetzt nicht\ndarauf beziehen.\nIch m\u00f6chte stattdessen hervorheben, dass ich Sie zum ers-\nten Teil Ihres Beitrages begl\u00fcckw\u00fcnsche. Sie haben mit\neiner geradezu exemplarischen Klarheit ansonsten in der\nFachliteratur und in juristischen Gutachten nicht so deut-\nlich erkennbare Zusammenh\u00e4nge hervorgehoben. Ich\nkann daher auch auf manches, was ich sagen wollte, ver-\nzichten. Das ist keine leere Schmeichelei, sondern es ist\nwirklich bemerkenswert gewesen, wie Sie das hier darge-\nstellt haben. Auch inhaltlich k\u00f6nnen wir als PDS-Fraktion\nuns mit vielem durchaus einverstanden erkl\u00e4ren. Trotz-\ndem habe ich noch zwei Fragen an Sie.\nDie erste: Vieles ist ja noch im Fluss. Nehmen wir den\nSchluss der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage, gegeben durch Herrn Staatssekret\u00e4r Sagurna.\nDort spricht er sich auch f\u00fcr Werbefreiheit aus, zieht sich\ndann aber etwas zur\u00fcck, indem er sagt, dass sich die KEF\ndazu noch nicht definitiv ge\u00e4u\u00dfert habe. Warum dann also\nheute hier die Behandlung dieser Frage? Ich vermute \u2013\nund ich bitte Sie diesbez\u00fcglich um eine Antwort \u2013, dass Sie\nhier so etwas wie eine Positionsbestimmung und auch eine\nbestimmte \u00d6ffentlichkeit haben m\u00f6chten. Das ist die erste\nFrage.\nDie zweite: Ich bin mir auch noch nicht ganz im Klaren,\nwas Sie wirklich anstreben. Sie verwiesen auf ein im Aus-\nschuss mehrfach diskutiertes Problem: Werbung ja oder\nnein, Vor- oder Nachteile? Sie w\u00e4ren an sich f\u00fcr eine klare\nL\u00f6sung: keine Werbung! Aber da Sie das f\u00fcr zurzeit nicht\nmachbar halten, steuern Sie und \u2013 so vermute ich \u2013 auch\ndie Fraktion auf eine schrittweise L\u00f6sung hin, wenn ich Sie\nrichtig verstanden habe.\nIch will mich dann nur noch mit den folgenden von Ihnen\nauch ber\u00fchrten und damit zusammenh\u00e4ngenden inhalt-\nlichen Problemen besch\u00e4ftigen, die nat\u00fcrlich auch mit den\ngenannten Wettbewerbsproblemen und Wettbewerbs-\nverzerrungen etwa zuungunsten des ZDF zusammenh\u00e4n-\ngen, wobei ARD und die Landesrundfunkanstalten be-\ntr\u00e4chtliche M\u00f6glichkeiten haben.\nEs geht ja hier auch, und zwar, wie ich glaube, in para-\ndigmatischer Weise, um die Zeit zwischen 17.40 und\n20.00 Uhr, in der Werbung stattfinden kann und gleich-\nzeitig das Rahmenbegleitprogramm in Verbindung mit der\nWerbung zu sehen ist. In dieser Zeit warten die Landes-\nrundfunkanstalten sicher unterschiedlich, aber in der Ten-\ndenz gleich mit Programmen auf, die m\u00f6glichst hohe Ein-\nschaltquoten haben sollen, um auch mit der Werbung viele\nzu erreichen. Da wird moniert \u2013 wie ich glaube, zu Recht \u2013,\ndass das zulasten der Regionalprogramme gehe, die den\nLandesrundfunkanstalten als dritte Programme zugeteilt\n\nworden sind, und insgesamt \u2013 auch wenn das nicht so\ndeutlich angesprochen wird \u2013 letztlich auch zulasten der\nQualit\u00e4t. Damit wird an der Grundaufgabe der \u00d6ffentlich-\nRechtlichen ger\u00fcttelt, n\u00e4mlich die Grundversorgung der\nBev\u00f6lkerung zu sichern.\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage wird auch gesagt,\ndass Grundversorgung ein letztlich nicht definierter Be-\ngriff sei. Wahrscheinlich \u2013 das ist eine Anregung von uns \u2013\nwird man sich diesem Problem stellen m\u00fcssen, aber nicht\nmit eindeutigen Aussagen ein f\u00fcr allemal. Es ist wahr-\nscheinlich so \u2013 und hier ist der Vergleich zur Bildung nicht\nweit hergeholt \u2013, dass sich bei dem, was zur Grundversor-\ngung geh\u00f6rt, im Verlauf von 20, wahrscheinlich aber auch\nvon zehn oder auch nur von f\u00fcnf Jahren vieles so ver-\n\u00e4ndert, dass man im Grunde in periodischen Abst\u00e4nden\nerneut diskutieren m\u00fcsste, und zwar von kompetenter\nStelle und m\u00f6glicherweise \u00fcber die Konferenz der Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten irgendwie gesteuert, was f\u00fcr eine be-\nstimmte Zeit Grundversorgung ist.\nIn diesem Zusammenhang noch etwas anderes. Ich ver-\nweise auf die Diskussion, die gestern zum Antrag der PDS\nzu den Fu\u00dfball\u00fcbertragungen gef\u00fchrt worden ist. Diese\nDiskussion hat das ja erneut unterstrichen: Geh\u00f6rt Fu\u00dfball\nnun zur Grundversorgung oder nicht? Auch wenn ich ges-\ntern nicht gefragt wurde und auch nicht dazu gesprochen\nhabe, so habe ich nat\u00fcrlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man\nFu\u00dfball zur Grundversorgung rechnet.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Aber, Herr G\u00f6tzel, es ist eben wirklich so, dass man nach\nbestimmten Perioden, die einmal k\u00fcrzer, einmal l\u00e4nger\nsein k\u00f6nnen, unterschiedlicher Auffassung ist und sein\nmuss, was zur Grundversorgung geh\u00f6rt. Daher unsere\nAnregung.\nWir stimmen auch hier der Kollegin Bellmann zu \u2013 und ich\ndenke, das ist wohl nicht nur Ihre pers\u00f6nliche Meinung,\nsondern auch die der CDU \u2013, dass dann, wenn von einer\nGrundaufgabe der \u00d6ffentlich-Rechtlichen gesprochen wer-\nden darf, auf jeden Fall nicht die Einschaltquoten das zen-\ntrale Thema sein k\u00f6nnen. Sicherlich ist das immer eine\nGratwanderung. Man kann nicht Fernseh- oder Rundfunk-\nprogramme ausstrahlen, ohne Zuschauer und Zuh\u00f6rer zu\nhaben, aber es sollte auf jeden Fall ein wichtiger Grundsatz\nsein, dass Einschaltquoten nicht das Entscheidende sind.\nGleichzeitig m\u00fcsste aber auch gesichert werden, dass die\nGeb\u00fchren m\u00f6glichst niedrig sind, was jedoch nicht dazu\nf\u00fchren sollte, dass dementsprechend auch die Programme\nd\u00fcrftig sind. Es gibt gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten zu entspre-\nchenden qualitativ guten Angeboten.\nWas die Sparpotenziale betrifft, so d\u00fcrften folgende An-\nregungen, die schon mehrmals aus der Fraktion der PDS\ngekommen sind, durchaus \u00fcberlegenswert sein: Es sollte\nbeispielsweise \u2013 auch hier wieder Deckungsgleichheit in\nder Auffassung \u2013 auch im MDR, aber nicht nur im MDR,\nein klareres Verh\u00e4ltnis zu den T\u00f6chtern geschaffen wer-\nden. Es sollten klare Rahmenbedingungen geschaffen wer-\nden, wann Auslagerungen m\u00f6glich und notwendig sind\nund dass eben auch diese T\u00f6chter der \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen Transparenz aufweisen m\u00fcssen, was auch der Rech-\nnungshof bereits angemahnt hat.\nAber es geh\u00f6rt wohl auch dazu \u2013 und auch das w\u00fcrde\ndem Auftrag der \u00d6ffentlich-Rechtlichen st\u00e4rker gerecht\nwerden \u2013, dass die \u00d6ffentlich-Rechtlichen, also ARD und\nZDF, selbst eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Produktionen vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2476\n\n\n\nnehmen und damit nicht nur die Kontrolle \u00fcber die Quali-\nt\u00e4t, sondern auch \u00fcber die Kosten haben.\nJetzt k\u00f6nnte man eventuell einwenden, dass dann, wenn\nsolche Faktoren, wie sie von uns auch vorgeschlagen wer-\nden, zur allt\u00e4glichen Praxis werden, die Zuschauerquote\nsinke und die \u00d6ffentlich-Rechtlichen letztlich Angebote f\u00fcr\neine deutliche Minderheit der Bev\u00f6lkerung machten, weil\neben das Bed\u00fcrfnis nach mehr Unterhaltung und nach\nleicht verst\u00e4ndlichen, zug\u00e4nglichen Stoffen besonders gro\u00df\nsei.\nIch glaube, eine solche Entweder-oder-Diskussion sollte\nnicht aufgemacht werden. Zumindest gibt es gute Argu-\nmente dagegen. Weil ich vorhin schon den Vergleich mit\nder Bildung bem\u00fcht habe: Es wird immer von dem Bil-\ndungszustand einer Gesellschaft abh\u00e4ngen, wie ein so mit\nMa\u00dfst\u00e4ben besetztes Anliegen, das die \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen zu erf\u00fcllen haben, angenommen wird, ob das Ni-\nveau einer Gesellschaft eine entsprechende kulturelle\nH\u00f6he hat \u2013 und das h\u00e4ngt wieder zu einem guten Teil von\ndem Bildungssystem ab \u2013 oder nicht.\nAus diesem Grunde also unser Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Neube-\nstimmung der Aufgaben der \u00d6ffentlich-Rechtlichen, eine\nNeubestimmung, die nicht f\u00fcr immer festgeschrieben ist,\nsondern immer wieder nach bestimmten Perioden, die\nauch nicht exakt festlegbar sind, vorgenommen werden\nm\u00fcsste.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um den n\u00e4chsten Redebeitrag. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, es tut mir Leid, ich kann Ihnen\nleider gar nicht widersprechen, wenigstens in fast allen\nDingen nicht, die Sie hier gesagt haben. Ich sehe nur einen\nFaktor \u2013 dass der MDR selbst Beitr\u00e4ge in hohem Ma\u00dfe\nproduzieren muss \u2013 nicht als unbedingt notwendig an. Er\nm\u00fcsste auf jeden Fall die Programmverantwortung f\u00fcr alle\nBeitr\u00e4ge \u00fcbernehmen und das bestellen bzw. das senden,\nwas diesen qualitativen Anforderungen, die Sie zu Recht\ngeltend gemacht haben, entspricht.\nSehr gut finde ich Ihren Gedanken von der dynamischen\nDefinition. Ob wir in diesem Punkte immer von Grundver-\nsorgung reden sollten, wei\u00df ich nicht. Ich bevorzuge hier\nmanchmal den Begriff des Funktionsauftrages. Beides\nsteht in einem engen Zusammenhang. Meine Fraktion ist\nsich nat\u00fcrlich v\u00f6llig dar\u00fcber im Klaren, dass der Grund-\nversorgungsauftrag nicht unabh\u00e4ngig vom gesellschaft-\nlichen Umfeld definiert werden kann. Das bedeutete, dass\nihn eine Generation f\u00fcr alle Zeiten f\u00fcr jede k\u00fcnftige Gene-\nration definieren m\u00fcsste. Das ist selbstverst\u00e4ndlich ab-\nwegig.\nIch finde auch den Vergleich mit der Bildung hier durch-\naus gl\u00fccklich; denn auch in der Schulbildung, in der Hoch-\nschulbildung und in der allgemeinen kulturellen Bildung\nk\u00f6nnen wir nicht ein f\u00fcr alle Mal definieren, was eine\nMinimalbildung, was eine w\u00fcnschenswerte Bildung sein\nsollte. Das enthebt uns dennoch nicht der Verpflichtung zu\neiner Definition.\nWenn wir das nicht mehr definieren wollten, k\u00f6nnten wir\nunsere Schulen abschaffen. Es gab einmal solche Bestre-\nbungen, dass man ohne definierten Bildungsauftrag oder\nwenigstens mit einem Pseudogramm auskommen sollte.\nSie sind nat\u00fcrlich v\u00f6llig gescheitert. Deswegen finde ich es\n\nau\u00dferordentlich wichtig, wenn wir an diese Aufgabe ge-\nhen, aber das ist eine genuine Forderung der CDU-Frak-\ntion. Das, bitte sch\u00f6n, ist in der Pr\u00e4ambel zum Zustim-\nmungsgesetz festgehalten worden, der Sie leider nicht zu-\ngestimmt haben, obwohl ich nun sehe, dass es inzwischen\nauch eine Forderung der PDS-Fraktion geworden ist, was\nich durchaus begr\u00fc\u00dfe, denn es ist nach unserer Ansicht\neine vern\u00fcnftige Forderung.\nHerr Prof. Bramke, Sie hatten an Frau Bellmann die Frage\ngestellt, was damit bezweckt sei. Ich bin nat\u00fcrlich nicht\nder autorisierte Sprecher von Frau Bellmann. Ich glaube,\ndass sie mir trotzdem nicht verargen wird, wenn ich Ihre\nFrage dahin gehend beantworte, ob wir die \u00d6ffentlichkeit\nmit diesem Antrag suchen: Selbstverst\u00e4ndlich! Es ist sehr\ngut, wenn durch die Antr\u00e4ge, die in diesem Hohen Hause\nverhandelt werden, eine breite \u00d6ffentlichkeit gesucht\nwird, und zwar bei Fragen, die auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\ninteressant sind.\nDiese Frage ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit au\u00dferordentlich in-\nteressant. Erstens ist die \u00d6ffentlichkeit der Dialogpartner\nder Grundversorgung und des Funktionsauftrages des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und zweitens \u2013 das\nm\u00f6chte ich auch nicht untersch\u00e4tzen und Frau Bellmann\nhatte es ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 besteht die \u00d6ffentlichkeit\nzum \u00fcberwiegenden Anteil aus denjenigen, die die Rund-\nfunkgeb\u00fchr entrichten m\u00fcssen.\nWie ist unsere Stellung zur Werbung? Uns ist v\u00f6llig klar,\ndass es einen Zusammenhang zwischen Werbung und\nRundfunkgeb\u00fchr gibt. Wenn Werbung und Sponsoring\nvon heute auf morgen wegfielen, m\u00fcsste die Rundfunk-\ngeb\u00fchr, wenn man das Berechnungsverfahren wie bisher\nansetzt und nicht die Einsparpotenziale ber\u00fccksichtigt\noder nicht aktiviert \u2013 auch darin kann ich Ihnen nicht Un-\nrecht geben, Herr Prof. Bramke \u2013, steigen. Das ist nat\u00fcrlich\nein Problem.\nAndererseits muss ich auch sagen, dass wir langfristig \u2013\nund da haben Sie v\u00f6llig Recht \u2013 in m\u00f6glichen Schritten\neine Abkehr von der Sponsoring- und Werbepraxis haben\nwollen. Hier hat Sachsen schon recht lange \u2013 und da z\u00f6gert\nHerr Sagurna nicht \u2013 einen festen Standpunkt. Wir wollen\nals ersten Schritt Sponsoring nicht nach 20.00 Uhr haben.\nWenn Sie einen Privatveranstalter fragen, sagt er ganz\nklar, dass die Grenzen zwischen Sponsoring und Werbung\n\u00fcberhaupt nicht mehr zu ziehen sind. Wenn jede Sendung\nmit einer Schokoladenmarke oder einer anderen Marke,\ndie man deutlich sieht, beginnt\n\n(Zuruf von der SPD: Krombacher!)\n\n\u2013 ja, beispielsweise \u2013, ist das nat\u00fcrlich Werbung. Worin\nunterscheidet sich das? Wir m\u00fcssen schrittweise vorgehen.\nIch m\u00f6chte noch einiges Grunds\u00e4tzliches sagen. Frau Bell-\nmann hat das angeschnitten, aber sie hat sehr tief greifend\ndie steuerliche Problematik dargelegt. Dazu m\u00f6chte ich\nfast nichts mehr sagen. Es ist, glaube ich, durch den sehr\nguten Vortrag von Frau Bellmann deutlich geworden, dass\nhier mit g\u00e4nzlich unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben, nicht nur\nvon ZDF zu ARD, gemessen wird, sondern auch vom Nor-\nmalb\u00fcrger Steuerzahler zu den Rundfunkanstalten. Hier\nbetreiben die \u00d6ffentlich-Rechtlichen eine Steuertrickserei,\ndie wir bei anderen kaum dulden w\u00fcrden.\nMir ist aber Folgendes wichtig: Der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk ist historisch entstanden. Damals gab es keinen\nprivaten Rundfunk und es h\u00e4tte auch nach unserer euro-\np\u00e4ischen Struktur keinen geben k\u00f6nnen. Hier war es v\u00f6llig\nlogisch, dass die Werbung ihren Anteil erhalten hat, und \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2477\n\n\n\ndas sagt auch jeder Werbefachmann \u2013 die \u00d6ffentlich-\nRechtlichen haben gro\u00dfe Verdienste zur Erschlie\u00dfung des\nWerbemarktes erworben. Dass ein elektronischer Werbe-\nmarkt \u00fcberhaupt entstanden ist, ist das Verdienst der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Es ist auch nicht\nso, dass dieser Werbeanteil, wenn wir die Werbung im\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen g\u00e4nzlich verb\u00f6ten, automatisch den\nPrivaten zufl\u00f6sse.\nAndererseits \u2013 und das haben Sie auch dargelegt \u2013 ist ein\nenger Zusammenhang zwischen der Qualit\u00e4t des Pro-\ngramms und der Werbung zu sehen. Von G\u00fcnter Gaus\nvon der SPD, den Frau Bellmann auch zitiert hat, kam im\ndamaligen Beirat der M\u00fchlfenzl-Anstalt die Forderung,\ndass man nach 20.00 Uhr werben d\u00fcrfe. Wir waren damals\nnoch etwas unerfahren, denn das Problem der Werbung\nhatte in der DDR nicht den Stellenwert wie heute.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nTausend Teletips hat es gegeben.)\n\n\u2013 Aber Herr Prof. Porsch, Sie werden doch zugeben, dass\ndie Werbung nicht so bedeutsam war. Wenn zum Beispiel\nf\u00fcr den Trabant geworben worden w\u00e4re, h\u00e4tten wir\nwahrscheinlich trotzdem noch keinen in einem beliebigen\nAutoladen bekommen.\nJetzt hat die Werbung nat\u00fcrlich einen ganz anderen Stel-\nlenwert. So sehr ich Herrn Thoma, der RTL ja vorange-\nbracht hat, sonst skeptisch gegen\u00fcberst\u00e4nde, so hat er uns\ndoch gleich gesagt: Sie m\u00fcssen eine Werbung zusammen\nmit einem entsprechenden Werberahmenprogramm sen-\nden. Wenn Sie in der Primetime Werbung veranstalten,\nm\u00fcssen Sie auch in der Primetime das Werberahmen-\nprogramm veranstalten, sprich: die entsprechenden Seifen-\nopern und was immer werbeattraktiv sein m\u00f6ge. Das\nhei\u00dft, der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk w\u00fcrde sich umso\nweniger von den Privaten unterscheiden.\nDas ist doch unsere Sorge, meine Damen und Herren: dass\nsich manchmal die Konturen zwischen \u00f6ffentlich-recht-\nlichem und privatem Rundfunk v\u00f6llig verschleifen. Dazu\ntr\u00e4gt ja die Werbung bei. Die Werbung hat hier einen ent-\nscheidenden Anteil. Wenn dann ein Wellenchef des MDR\nerkl\u00e4rt: ,,Wort interessiert kein Schwein mehr\u201c und er\ndudelt nur irgendwelche Musiksendungen zweifelhaften\nWertes ab \u2013 wer sie h\u00f6ren will, m\u00f6ge sie h\u00f6ren \u2013, dann\nerhebt sich f\u00fcr mich die Frage, ob das Grundversorgung\nist und ob der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk das Wort\neinfach aus der Grundversorgung verbannen kann.\nNun habe ich auch schon wieder vom \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk geh\u00f6rt, dass Werbung eigentlich auch\nfast Grundversorgung sei, denn Werbung geh\u00f6re zum\nmodernen Leben und man d\u00fcrfe gewisse Lebensbereiche\nnicht ausblenden. Blo\u00df, meine Damen und Herren, ich\nhoffe nicht, dass wir einmal dahin kommen zu sagen,\nAlkohol geh\u00f6rt auch zur Grundversorgung, weswegen er\nden Menschen kostenlos in gewissen Dosen zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcsste.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wie beim Fu\u00dfball!)\n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Kunckel, Sie sagen, Fu\u00dfball ist Grundversor-\ngung. Dar\u00fcber kann man lange diskutieren und ich will\ndem gar nicht widersprechen. Ist dann Tennis auch\nGrundversorgung oder nicht? Anscheinend ist Tennis\ndann Grundversorgung, wenn Deutschland bedeutende\nTennisstars hat, wie Boris Becker oder Steffi Graf. Wenn\ndie Stars nicht mehr da sind, ist es keine Grundversorgung\nmehr. Worin liegt dann die gr\u00f6\u00dfere Bildung: wenn ein Star\n\nspielt oder wenn ein nicht so gro\u00dfer Star spielt? Das alles\nsind schwierige Fragen.\nIch m\u00f6chte eines sagen. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunk muss sich auf ein qualitativ hoch stehendes Pro-\ngramm besinnen. Ich kann Ihnen \u00fcberhaupt nicht wider-\nsprechen, Herr Bramke, wenn Sie sagen, dass er das Bil-\ndungsniveau in hohem Ma\u00dfe mit festlegt. Fr\u00fcher hie\u00df es,\ndass ein gutes Programm den Zuschauer um einige Pro-\nzentteile \u00fcberfordern solle, denn damit w\u00fcrde er bei der\nn\u00e4chsten Sendung ein noch besserer Zuschauer. Jetzt\nscheinen sich auch die \u00d6ffentlich-Rechtlichen und die Pri-\nvaten in manchen Sendungen darin zu \u00fcberbieten, den\nZuschauer nach geh\u00f6rigem Ma\u00df zu unterfordern.\nDas ist eine Entwicklung, die wir nicht haben wollen. Ich\nglaube, wenn man die Werbung auf Dauer aus dem \u00d6f-\nfentlich-Rechtlichen verbannt, wenn man f\u00fcr eine klare\nDefinition des Funktionsauftrages sorgt, wenn man auch \u2013\nes ist gut, dass das auch angesprochen wird \u2013 die privat-\nwirtschaftlichen Unternehmen des Rundfunks, sprich die\nT\u00f6chter, auf ein notwendiges Ma\u00df reduziert, dann hat man\ndie beste Garantie, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk\ndas ist, was er sein sollte, n\u00e4mlich etwas f\u00fcr die Gesell-\nschaft Notwendiges, das den Bildungsstandard erh\u00f6ht,\naber auch zur Integration in der Gesellschaft beitr\u00e4gt. Das\nhat auch diese Gro\u00dfe Anfrage bezweckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe nun der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich bin schon ein bisschen irritiert \u00fcber die\nDebatte.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: So?)\n\nVon der CDU sprechen die medienpolitischen Sprecher,\nder eine mehr zum Kommerziellen, der andere mehr zum\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen, bei der PDS spricht der hochschul-\npolitische Sprecher. Ich dachte eigentlich, bei dem Thema,\num das es hier geht,\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ich bin mit Frau Bellmann \nhier ein Herz und eine Seele.)\n\n\u2013 also, da spricht von der CDU ein Herz und eine Seele \u2013,\nm\u00fcssten hier die Finanzleute sprechen. Denn das, worum\nes eigentlich geht und was nat\u00fcrlich in der Form einer\nGro\u00dfen Anfrage etwas gro\u00df gekleidet ist,\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nist wirklich ein steuerrechtliches und ein finanzrechtliches\nProblem. Das ist die erste Verwunderung.\nDie zweite Verwunderung ist, wie wir miteinander um-\ngehen. Ich bin ein bisschen suchend, welche Rolle ich jetzt\nin der Debatte spielen soll.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nHerr Bramke lobt Frau Bellmann und gie\u00dft ihr ein sch\u00f6nes\ngro\u00dfes Glas Rotwein des Lobes ein und Herr Gr\u00fcning sagt,\ner k\u00f6nne dem Kollegen Bramke nicht widersprechen, was\nbei dem \u00fcblichen Verh\u00e4ltnis zwischen CDU und PDS\nnahezu eine euphorische Zustimmung zu dem ist, was er\ngesagt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir werten das aus!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2478\n\n\n\nWas bleibt mir? Ich muss sozusagen etwas in die Rolle des\nged\u00e4mpften Schurken schl\u00fcpfen, um noch ein bisschen\nWasser in die Diskussion und in diesen Wein zu gie\u00dfen.\nSie wissen sicherlich, dass das Wort ,,ged\u00e4mpft\u201c deshalb\ngew\u00e4hlt worden ist, weil alle politischen Gegner, die ich\nverbal vernichtet habe, nat\u00fcrlich noch gut leben.\nAlso, zur Sache vielleicht drei Dinge. Das Erste. Ich habe\nmir die Frage gestellt: Warum stellt die CDU diese Gro\u00dfe\nAnfrage? Wollte man dieses in der Tat interessante steuer-\nrechtliche Problem l\u00f6sen, h\u00e4tte ein Antrag gen\u00fcgt.\nAber Auskunft dar\u00fcber gibt nat\u00fcrlich der Zeitraum. Diese\nGro\u00dfe Anfrage ist am 28.1.2000 gestellt worden und sie\nwurde am 9.5.2000 ausgegeben. Das hei\u00dft, sie hatte offen-\nbar im Vorfeld der Diskussion um den F\u00fcnften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag den Sinn, auf einige Besonderhei-\nten im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk mit Blick auf die\nD\u00e4mpfung der Geb\u00fchren hinzuwirken. So ist es ja auch\nhier beschrieben.\nSie haben das heute richtig auf ein finanztechnisches, auf\nein steuerrechtliches Problem heruntergebrochen, Frau\nBellmann. In der Anfrage stehen ein paar interessante\nFragen, auch einiges, was ich so noch nicht wusste, zum\nBeispiel, ob diese Richtlinie des BMF aus dem Jahre 1980\nhinsichtlich der Versteuerung noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Aber\ndann kommen nat\u00fcrlich \u2013 da haben Sie sich in besonderer\nWeise M\u00fche gegeben, sich dumm zu stellen, denn Sie\nhaben das nat\u00fcrlich alles gewusst, nehme ich an \u2013 solche\nFragen:\n,,Da die ARD in ihrer Stellungnahme die bisherige Praxis\nauch heute noch f\u00fcr sachgerecht h\u00e4lt, stellt sich die Frage,\nwie die bei der Werbung entstehenden Verluste ausgegli-\nchen werden.\u201c\nWie das funktioniert, haben Sie nat\u00fcrlich, einmal dr\u00fcber-\ngelesen, gewusst. Ich sage auch dazu noch etwas.\nOder weiter \u2013 da liefen mir die Tr\u00e4nen aus den Augen, als\nich das gelesen habe \u2013 zum Beispiel:\n\n(Zuruf der Abg. Frau Bellmann, CDU)\n\n,,Wir fragen die Staatsregierung, ob ein Werbeverbot f\u00fcr\ndie ARD-Anstalten bei der Behandlung des F\u00fcnften Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages beabsichtigt ist, damit den\nAnstalten die M\u00f6glichkeit gegeben wird, bei einem unge-\nschm\u00e4lerten Programmauftrag Kosten zu sparen.\u201c\nDas ist wohl ein Witz, was Sie da wollen.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Nein!)\n\nSie, Herr Gr\u00fcning, und Sie, Frau Bellmann, wissen ganz\ngenau, dass, wenn man die Schnittstelle richtig setzt, n\u00e4m-\nlich die Schnittstelle der Besteuerung nicht um die Werbe-\ntochter, sondern um das Ganze herum, unter dem Strich\nErtr\u00e4ge entstehen, n\u00e4mlich insgesamt bei den ARD-Anstal-\nten 350 Millionen DM im Jahr 1998. Die sind dann auch\ngeb\u00fchrensenkend in Rechnung gestellt worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Aber bitte. Entschuldigung!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Kunckel, ist Ihnen bekannt, dass\neinzelne ARD-Anstalten tats\u00e4chlich Verluste ausgewiesen\nhaben und ihre Werbet\u00f6chter entsprechend subventionie-\nren mussten?\n\nDr. Kunckel, SPD: Insgesamt sind f\u00fcr den Bereich der\nARD \u2013 das wissen Sie auch \u2013 keine Verluste entstanden.\nIch wei\u00df es im Moment nicht, ob es in dem einen oder\nanderen Fall so war, wie Sie sagen, aber insgesamt, in-\ntegrativ sind keine Verluste entstanden, sondern es sind\nErtr\u00e4ge entstanden.\nNun komme ich zum zweiten Punkt bez\u00fcglich dieser\nRichtlinie. Nat\u00fcrlich muss man sich wundern, dass eine\nRichtlinie aus dem Jahr 1980 im Jahr 2000 noch G\u00fcltigkeit\nhat, denn die Welt hat sich doch in erheblichem Ma\u00dfe\nvorangedreht. Wenn Sie dem jetzigen Finanzminister an-\nlasten wollen, dass er das noch nicht ge\u00e4ndert hat, dann\nmuss ich sagen: 1980 gab es einen sozialdemokratischen\nFinanzminister, dann gab es 16 Jahre lang einen christde-\nmokratischen oder christlich-sozialen Finanzminister und\njetzt gibt es wieder einen sozialdemokratischen Finanz-\nminister.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Bellmann, CDU)\n\nIch werde meinen Einfluss geltend machen, dass man den\ngenannten Unsinn \u00e4ndert. Denn das ist nat\u00fcrlich Unsinn,\ndas ist v\u00f6llig klar.\nEs entstehen Kosten und die Kosten sind zurechenbar.\nKosten f\u00fcr Werbespots, die \u00dcbertragungskosten usw. sind\nvon der Werbewirtschaft zu begleichen. Aber dass man ein\nRahmenprogramm auch noch in die Kosten hineinrechnet,\ndazu h\u00e4tte ich, h\u00e4tte man mich 1980 \u00fcber die Sinnf\u00e4lligkeit\ndieser L\u00f6sung gefragt, schon im Jahr 1980 gesagt: Ich halte\ndas nicht f\u00fcr sinnvoll. Aber damals war ich noch in der\n,,sozialistischen Menschengemeinschaft\u201c der DDR und\nman hat mich nicht gefragt.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das ging uns allen so!)\n\nDas Urteil des Bundesfinanzhofes von 1990 sagt klar \u2013 ich\nsage das mal mit meinen Worten \u2013: Da man in dieser Zeit\nohnehin ein Programm senden muss, darf man das nicht\nden Werbet\u00f6chtern kostenwirksam in Rechnung stellen. So\nist das. So sind im Laufe der Zeit durch eine legale Steuer-\nverk\u00fcrzung \u2013 das ist alles im Moment noch legal \u2013 die\nEinnahmen aus der Werbung bei den \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen in G\u00e4nze gestiegen. Das sollte man \u00e4ndern.\nIch sage deshalb auch: Ich habe sehr viel Sympathie f\u00fcr\nden Spruch des Bundesfinanzhofes. Das wird man nicht\nsofort umsetzen k\u00f6nnen und deshalb muss man jetzt zu\neiner anderen L\u00f6sung finden, aber man muss zu einer\nL\u00f6sung finden.\nEin dritter Punkt, weil Sie nat\u00fcrlich auch ein bisschen \u00fcber\nGrundversorgungsauftrag diskutiert haben. Es ist schade,\nich h\u00e4tte gern solch eine Debatte unter anderen Vorzeichen\ngef\u00fchrt, jetzt reicht mir die Zeit nicht.\nGrundversorgungsauftrag hei\u00dft f\u00fcr mich, dass wir einmal\neinen Informationsauftrag haben; wir haben einen Kultur-\nauftrag, wir haben einen Bildungsauftrag und wir haben\nauch einen Produktionsauftrag, regionale Produktionen zu\nbef\u00f6rdern. Das muss vollzogen werden und dabei m\u00fcssen\nbestimmte Funktionen erf\u00fcllt werden. Als Funktion sehe\nich zum Beispiel eine Orientierungsfunktion des \u00d6ffent-\nlich-Rechtlichen, eine Forumsfunktion des \u00d6ffentlich-\nRechtlichen, eine Integrationsfunktion und vielleicht auch\neine Innovationsfunktion.\nDies, meine Damen und Herren \u2013 und da scheinen wir uns\nin dem Hohen Hause einig zu sein \u2013, muss perspektivisch\nohne Werbung m\u00f6glich sein. Das ist jedenfalls meine\nMeinung. Das wird einen Zeitraum in Anspruch nehmen.\nDeshalb bin ich der Auffassung, man sollte bei den vorlie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2479\n\n\n\ngenden Problemen vorl\u00e4ufig die ZDF-L\u00f6sung anwenden,\ndamit nicht so viel hin- und hergerechnet werden muss,\ndas hei\u00dft also, wenn ich das richtig wei\u00df, 15 % der Ertr\u00e4ge\nzu besteuern. \u2013 Wie viel?\n\n(Frau Bellmann, CDU: 6,7 %!)\n\n\u2013 also 6,7 % zu besteuern und die Sache damit bewenden\nzu lassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage: Gibt es Ab-\ngeordnete, die noch sprechen m\u00f6chten? \u2013 Herr Abg.\nDr. Hahn von der PDS-Fraktion.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da jetzt wiederholt auf die Debatte im\nletzten Tagesordnungspunkt des gestrigen Tages Bezug\ngenommen worden ist, will ich auch noch einmal ganz\nkurz etwas dazu sagen.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, Sie haben hier f\u00fcr Ihre Fraktion\nerkl\u00e4rt, selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tten Sie das Ziel, mit dem\nAntrag oder der Gro\u00dfen Anfrage die \u00d6ffentlichkeit zu er-\nreichen, denn die Thematik sei von gro\u00dfem \u00f6ffentlichem\nInteresse. Genau das, was Sie hier f\u00fcr sich reklamieren,\nwar Anliegen unseres Antrages am gestrigen Abend zu\nden Kosten f\u00fcr die Senderechte, was die Fu\u00dfball-WM an-\nbelangt.\nDie CDU misst nicht nur hier mit zweierlei Ma\u00df, sondern\nauch bei der anderen Frage, die am gestrigen Tag eine\nerhebliche Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich bei der angeblichen\nVerfassungswidrigkeit des Antrages der PDS.\nIch hatte eigentlich nicht vor heute noch einmal zu spre-\nchen. Dann traf ich aber auf eine ADN-Meldung, die erst\nnach Schluss der gestrigen Debatte kam, um 19.48 Uhr.\nDort hei\u00dft es: ,,Die Finanzen der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten von ARD und ZDF sollen k\u00fcnftig bes-\nser \u00fcberpr\u00fcfbar sein. Die L\u00e4nder Sachsen und Rheinland-\nPfalz wollen einen Beschlussvorschlag zum Rund-\nfunkstaatsvertrag erarbeiten, wonach ARD und ZDF k\u00fcnf-\ntig gegen\u00fcber den Landtagen \u00fcber ihre Finanzen berichten\nm\u00fcssen. Dies verlautete am Donnerstag aus Kreisen der\nSenats- und Staatskanzleichefs der L\u00e4nder.\u201c Dann hei\u00dft es\nweiter: ,,Sachsen und Rheinland-Pfalz setzen sich daf\u00fcr\nein, eine gemeinsame Kommission der L\u00e4nder ins Leben\nzu rufen, die sich mit der wirtschaftlichen und finanziellen\nLage der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten be-\nfasst.\u201c\nDie Kommission, die Sachsen und Rheinland-Pfalz ein-\nsetzen wollen, soll sich also mit der wirtschaftlichen und\nfinanziellen Lage der Sender befassen. Dazu geh\u00f6rt doch\nwohl auch die Frage der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und der Spar-\nsamkeit bei der Verwendung von Rundfunkgeb\u00fchren. Ge-\nnau darum ging es gestern in unserem Antrag.\nDas, was bei der CDU recht und billig ist, n\u00e4mlich die\nsparsame Verwendung von Mitteln zu pr\u00fcfen, nennen Sie,\nwenn die PDS es beantragt, verfassungswidrig. Das wollte\nich Ihnen zum Thema Glaubw\u00fcrdigkeit gern hier noch\neinmal mit auf den Weg geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Gr\u00fcning, Sie\nwollen erwidern?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich das gleich vom Platz aus darf.\n1. Herr Dr. Hahn, wir haben in diesem Hohen Hause ein\nZustimmungsgesetz verabschiedet. Daher haben wir eine\nPr\u00e4ambel. In dieser Pr\u00e4ambel ist genau das gefordert, was\nSie hier monieren. Ich werde es der Staatsregierung sehr\nverargen, wenn sie die Beschl\u00fcsse dieses Hohen Hauses\nv\u00f6llig ignorierte. Wir haben der Staatsregierung den Auf-\ntrag gegeben, dies bei den Verhandlungen mit den ande-\nren L\u00e4ndern in die Wege zu leiten.\n2. Eigentlich schon ja oder nein. Da Sie bisher kein Medien-\npolitiker waren, sondern sich erst seit gestern dazu qualifi-\nziert haben,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist reichlich arrogant!)\n\nmuss ich Ihnen sagen, dass es einen Unterschied gibt zwi-\nschen dem Programm und der Struktur der \u00d6ffentlich-\nRechtlichen. Weder die Staatsregierung noch der Landtag\nhaben verfassungsm\u00e4\u00dfig das Recht, sich in Programment-\nscheidungen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu mi-\nschen. Wir haben sehr gut das Recht, uns \u00fcber Grund-\nstrukturen zu unterhalten, beispielsweise, ob wir einen\nMDR als Dreil\u00e4nderanstalt wollen, ob wir eine F\u00fcnfl\u00e4nder-\nanstalt oder eine Einl\u00e4nderanstalt wollen. Nat\u00fcrlich haben\nwir auch das Recht uns \u00fcber die Finanzen informieren zu\nlassen. Genau das sollte die Kommission. Sie soll nicht in\ndas Programm eingreifen. Sie soll auch nicht \u00fcber die Kos-\nten der Programmentscheidungen entscheiden. Aber sie\nsoll daf\u00fcr sorgen, dass der Rechtsrahmen auch eingehalten\nwird. Das ist nat\u00fcrlich auch unsere generelle Aufgabe und\nnichts anderes.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas haben Sie sch\u00f6n gesagt.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch Redew\u00fcnsche vonseiten der Abge-\nordneten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich der\nStaaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Br\u00fcggen,\nbitte.\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\nordnete! Lassen sie mich zu Beginn kurz auf Sie eingehen,\nHerr Abg. Hahn. Dass Sie \u00fcberrascht dar\u00fcber sind, dass\nwir das versuchen umzusetzen, was dieses Hohe Haus be-\nschlossen hat, verwundert mich schon arg.\n\n(Dr. Hahn, PDS: \nDas Gleiche wollten wir gestern Abend!)\n\nIch danke Herrn Dr. Gr\u00fcning daf\u00fcr, dass er schon darauf\nhingewiesen hat, dass die Staatsregierung nichts anderes\ngestern in Berlin getan hat, als ihre Arbeit zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nGerne.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ist Ihnen denn\nentgangen, dass wir gestern mit unserem Antrag auch\nnichts anderes wollten als das umzusetzen, was das Hohe\nHaus beschlossen hat? Das haben Sie dann f\u00fcr verfas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2480\n\n\n\nsungswidrig erkl\u00e4rt. Das ist einfach das, was uns so erstau-\nnen l\u00e4sst.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Porsch, \ndas ist mir auch entgangen!)\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nHerr Porsch, wenn Sie schon die gestrige Debatte anspre-\nchen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie scheinen an einer Antwort meinerseits\nhier nicht interessiert zu sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Doch, doch!)\n\n\u2013 Doch. Dann darf ich es versuchen. Ich denke, die gestrige\nDebatte im Zusammenhang mit heute zu sehen bedeutet\nf\u00fcr mich die Frage zu stellen: Was haben TED-Umfragen\nmit Steuerrecht zu tun? Denn um steuerrechtliche Fragen,\num Grundversorgungsfragen und um andere Fragen geht\nes hier.\nHerr Dr. Kunckel, Sie haben zu Beginn Ihrer Ausf\u00fchrun-\ngen versucht zu sagen, es ginge hier um rein steuerrecht-\nliche Fragen. Ihre weiteren Ausf\u00fchrungen allerdings\nhaben sich nicht auf dieses Gebiet beschr\u00e4nkt \u2013 ich denke,\ndas war auch richtig so \u2013, denn es gibt erhebliche Zusam-\nmenh\u00e4nge zwischen Grundversorgung, zwischen Wettbe-\nwerbsfragen und der Frage des Steuerrechts. Sie haben mit\nder Forderung Ihrerseits geschlossen, die ZDF-L\u00f6sung auf\ndie ARD anzuwenden. Ich glaube, das wird das Problem\nnicht besonders gut l\u00f6sen und ich werde im Anschluss\nnoch einmal darauf eingehen.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einmal festhalten, dass die Fern-\nsehversorgung dort einen fairen Wettbewerb braucht, wo\ndie Anstalten miteinander Gewinn maximierend um den-\nselben Kuchen k\u00e4mpfen. Dieser Wettbewerb braucht glei-\nche Regeln. Ich denke, Frau Bellmann hat sehr zutreffend\ndargestellt, dass diese Regeln hier derzeit nicht gleich ge-\nstaltet sind, also kein fairer Wettbewerb herrscht, weil\nsonst das Prinzip der Beliebigkeit vorherrscht.\nLassen Sie mich das nicht unbedingt steuerrechtlich for-\nmulieren, sondern eher allgemein: F\u00fcr mich ist es Beliebig-\nkeit, wenn die Rundfunkanstalten dann, wenn es um\nStaatsvertr\u00e4ge geht, sagen: Die Werbung ist f\u00fcr uns exis-\ntenziell n\u00f6tig, damit wir unserem Auftrag nachkommen\nk\u00f6nnen. Wenn sie dann vor dem Finanzamt stehen, sagen\nsie: Die Kosten der Werbung fressen uns auf; sie sind gera-\ndezu ruin\u00f6s. Man ist ja fast versucht mit dem Hut herum-\nzugehen und zu sammeln, damit sie weiterhin Werbung\nbetreiben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Beliebigkeit sollte insbesondere nicht nur medien-\nrechtlich abgeschafft werden, sondern sie ist, denke ich,\nsteuerrechtlich durchaus zu hinterfragen. Es ist v\u00f6llig rich-\n\ntig, dass die K\u00f6rperschaftsteuerreferenten des Bundes und\nder L\u00e4nder sich dieser Frage angenommen haben.\nIch gehe davon aus, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und\nMonaten hier zu m\u00f6glicherweise ver\u00e4nderten Bedingun-\ngen kommen werden, denn es kann nicht sein \u2013 Frau Bell-\nmann hat darauf hingewiesen \u2013, dass auch die ARD nach\ndem Prinzip besteuert wird 1:4 von den Sendeminuten her\nzu den Werbeminuten, beim H\u00f6rfunk ist es 1:7. Wir haben\ndie 6,7 % Pauschalbesteuerung beim ZDF \u2013 Herr Dr. Kun-\nckel, Sie haben darauf hingewiesen \u2013 und wir haben die\nnormale Besteuerung bei den privaten Rundfunkanstalten.\nWenn ich das Prinzip der ARD bei den privaten Rund-\nfunkanstalten zugrunde legen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das be-\ndeuten, dass sie im Prinzip ihr gesamtes Programm bei der\nFrage der Werbungskosten absetzen k\u00f6nnten, denn bei\nprivaten Rundfunkanstalten ist das alles Werbungs-Rah-\nmenprogramm.\nIhre Forderung, Herr Dr. Kunckel, das ZDF-Modell an-\nzuwenden, w\u00fcrde bedeuten, dass die ARD ca. 70 Millio-\nnen DM an Steuern abf\u00fchren m\u00fcsste. Wenn ich das Prin-\nzip zugrunde legen w\u00fcrde, dem die Privaten bei der\nBesteuerung ausgesetzt sind, k\u00e4me ich bis zu 300 Millio-\nnen DM. Das macht sehr deutlich, wie unterschiedlich hier\nnach wie vor die Handhabe w\u00e4re, wenn wir Ihrem Vor-\nschlag folgen w\u00fcrden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Jetzt bezahlen sie \n\u00fcberhaupt keine Steuern!)\n\n\u2013 Woher wissen Sie das? Ich denke, es gibt ein Steuerge-\nheimnis? Na gut, lassen wir das.\nIm Prinzip sind wir uns ja fast einig, wenn ich Sie richtig\nverstanden habe. Wenn ich Ihre Forderung am Schluss\nweglasse, Herr Dr. Kunckel, sind wir uns ja fast einig. Dass\nwir uns im \u00dcbrigen in diesem Hause einig sind, wurde ja\nschon festgestellt, n\u00e4mlich a) Es besteht Handlungsbedarf.\nUnd b) Wenn die K\u00f6rperschaftsteuerreferenten des Bun-\ndes und der L\u00e4nder hier eine Neuevaluation vorgenom-\nmen haben, m\u00fcssen wir uns dieses Ergebnis genau an-\nsehen mit Blick auf die Frage, wie sich das auf die Rund-\nfunklandschaft und die Werbeminuten auswirkt. Ich den-\nke, dass man sich das sehr sorgf\u00e4ltig ansehen muss, um zu\nangemessenen L\u00f6sungen zu kommen.\nHerr Prof. Bramke, das in Ihre Richtung gesagt: Es ist kein\nZaudern von Herrn Staatssekret\u00e4r Sagurna, sondern es ist\ndie gebotene Vernunft, angemessen an die Situation heran-\nzugehen und dann vern\u00fcnftige Entscheidungen zu treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage\nder CDU-Fraktion zu dem Thema ,,Besteuerung der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\u201c ist damit been-\ndet.\nWir kommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2481\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nDrucksache 3/1088, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Besch\u00e4ftigungspakt Sachsen\nDrucksache 3/0963, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Modellversuch zur Aktivierung des Niedriglohnsektors\nDrucksache 3/1865, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der PDS. Nach der PDS die\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Frau Abg. Schulz von der PDS-Fraktion, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Unser Antrag zum B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit, Ausbildung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit erfordert\ngeradezu, einen Blick auf die j\u00fcngsten Ergebnisse des\n7. Spitzengespr\u00e4ches des B\u00fcndnisses zu werfen.\nWie lautet doch die Bewertung des B\u00fcndnisses durch den\nBundeskanzler nach dem letzten Sonntagstreffen? Er\nmeinte, das B\u00fcndnis habe das Land wirklich weiterge-\nbracht und sich als Reformmotor bew\u00e4hrt. Ich m\u00f6chte das\nja liebend gern glauben, aber ich wei\u00df, dass es leider nicht\nso ist. Aus ostdeutscher Sicht ist diese Bewertung gleich\ngar nicht wahr.\nWir haben das Gef\u00fchl, der Osten spielte auf diesem 7. Spit-\nzentreffen des B\u00fcndnisses keine Rolle. Seine Probleme sind\nweder Arbeitsschwerpunkt noch Grundlage einer Bewer-\ntung der Wirtschaftssituation. Der Osten taucht einfach\nnicht auf, weder als Chefsache noch als Gewerkschafts-\nangelegenheit,\n\n(Lucassen, SPD: Was?)\n\nnoch aus Sicht der ostdeutschen Unternehmen. Wir finden\nden Osten nur ganz am Rande bei der Beschreibung der\nArbeitsmarktsituation. Hinsichtlich der Lehrstellenproble-\nmatik und der Jugendarbeitslosigkeit scheint laut neuester\nErkl\u00e4rung der Spitzenrunde auch alles paletti zu sein:\nkeine Probleme, Versprechungen wie alle Jahre, keine\nKonsequenzen bei permanenter Nichteinhaltung von Ver-\nsprechungen.\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrenddessen besch\u00e4ftigen\nsich halbe V\u00f6lkerschaften mit den Thierse-Thesen. Pro und\nKontra werden landauf, landab diskutiert \u2013 nicht so im\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit.\nWirtschaftsforschungsinstitute bewerten die Entwicklung\nim Osten als von der Konjunktur abgeh\u00e4ngt \u2013 solange man\nnoch Konjunktur hat. Im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ist davon\nkeine Rede. Die IG Metall entwickelt ein Programm f\u00fcr die\nUnterst\u00fctzung im Osten. Aber im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\nnimmt Kollege Zwickel darauf keinen Bezug.\nWir fragen uns, wo diese Themen denn behandelt werden\nsollen. Wo, wenn nicht dort, und wann, wenn nicht jetzt?\nFreilich, nach dem B\u00fcndnisgespr\u00e4ch hat Kollege Schulte\nder ,,Freien Presse\u201c verdeutlicht, dass er \u2013 ich spreche jetzt\nmit einem Bild, das die gelernten DDR-B\u00fcrger ganz gut\nverstehen \u2013 die Faust in der Tasche geballt hatte. Aber\ndeutlich ist seine Meinung erst hinterher als Medienereig-\nnis geworden und nicht durch ihn als Arbeitnehmervertre-\nter im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ge\u00e4u\u00dfert worden.\n\nWir sind \u2013 und das sage ich ganz deutlich \u2013 momentan\nziemlich entt\u00e4uscht \u00fcber dieses B\u00fcndnis. Einen Reform-\nmotor sehen wir darin derzeit noch nicht. Hinterher \u00fcber-\nbieten sich jetzt pl\u00f6tzlich viele gegenseitig mit Bewertun-\ngen zum Osten und mit Forderungen, wie denn der Osten\nfinanziell zu unterst\u00fctzen sei, f\u00fcr Investitionen, zur Siche-\nrung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und dergleichen\nmehr. Ministerpr\u00e4sident Vogel w\u00fcnscht ein 40-Milliarden-\nDM-Programm. Der Kollege Wieseh\u00fcgel braucht 7 Milliar-\nden DM. Kollege Schulte will auch eine Milliarde DM da-\nf\u00fcr. Auch die PDS reiht sich in diese Forderungsgruppe\nein.\n\nHaben denn die Probleme, die zu diesen W\u00fcnschen f\u00fchr-\nten, keine Rolle f\u00fcr das B\u00fcndnis gespielt? Man kann sich\ngar nicht genug wundern. Ich stelle fest: Hilflosigkeit aller-\norten.\n\nDie hoffnungsvollen Anf\u00e4nge liegen eine Weile zur\u00fcck. Ich\nerinnere an das Jump-Programm. Obwohl es von der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung sehr beargw\u00f6hnt wurde, stellen\nwir f\u00fcr Sachsen inzwischen fest, dass seit 1999 \u00fcber dieses\nBundesprogramm gemeinsam mit den Arbeits\u00e4mtern im-\nmerhin 28 000 junge Menschen qualifiziert und f\u00fcr den\nArbeitsmarkt wieder fit gemacht wurden. 11 800 von ih-\nnen fanden wieder Arbeit. 7 000 Lehrstellen suchende\njunge Menschen wurden \u00fcber dieses Programm in eine\nAusbildung eingegliedert. Dieses Ergebnis will ich nicht\nkleinreden. Ohne diese M\u00f6glichkeiten h\u00e4tten wir auf dem\nGebiet der Lehrstellen und der Jugendarbeitslosigkeit noch\nviel mehr Schwierigkeiten als jetzt \u2013 und die sind schon\ngro\u00df genug.\n\nInnerhalb eines Jahres stieg die Jugendarbeitslosigkeit in\nSachsen trotz Jump um 13 %. Damit bin ich bei Sachsen.\nF\u00fcr die Lage in Sachsen ist nun mal die S\u00e4chsische Staats-\nregierung verantwortlich, sonst k\u00f6nnten wir sie schlie\u00dflich\nauch einsparen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat sie \nheute fr\u00fch abgestritten!)\n\nWir wollten mit unserem Antrag erfahren, wie sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung in die Arbeitsgruppe Aufbau\nOst im Rahmen des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit einbringt und\nwelche landesspezifischen Initiativen aus den Zielen des\nB\u00fcndnisses abgeleitet werden. Denn, so meinen wir, ein\nB\u00fcndnis auf Bundesebene lebt nur dann, wenn es durch\ndie L\u00e4nder untersetzt wird.\n\nWie sieht es also aus? Ich sage es Ihnen gleich: ziemlich\nmager. \n\nDie Staatsregierung antwortet, dass es bisher keine landes-\nspezifischen Initiativen gibt. Es zeige sich jedoch, dass be-\nreits vorhandene s\u00e4chsische Initiativen den Zielen des\nB\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit entsprechen. Die Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2482\n\n\n\nz\u00e4hlt auch drei solcher Ma\u00dfnahmen auf. Ich will sie hier\nnicht nennen. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen.\nNun frage ich: Zu welchen Effekten hat das gef\u00fchrt? Ich\nerinnere an heute Morgen und fasse kurz zusammen: Die\nArbeitslosigkeit in Sachsen ist nicht abgebaut. Die Jugend-\narbeitslosigkeit ist so hoch wie nie. Wir haben neue Re-\nkorde in der Langzeitarbeitslosigkeit. Die Probleme in der\nBerufsausbildung sind bei weitem nicht gel\u00f6st. Die Proble-\nme werden nur ausgesessen.\nMeine Damen und Herren! Was den Wettbewerb der Wirt-\nschaft angeht, so m\u00fcssen da auch die Karten auf den Tisch.\nIch frage Sie: Haben Sie die aktuellsten Ifo-Berichte zu\nSachsen gelesen? Doch die S\u00e4chsische Staatsregierung, die\nsich sonst so als Superstrategen bewertet, h\u00e4tte gewisser-\nma\u00dfen als positive Kritik ein wirklich funktionierendes\nlandesweites B\u00fcndnis schmieden k\u00f6nnen, nat\u00fcrlich unter-\nsetzt mit regionalen B\u00fcndnissen, Herr Schommer. Daf\u00fcr\nsind wir auch. Aber ein Landesb\u00fcndnis wollen Sie nicht.\nBei aller Wertsch\u00e4tzung der Stiftung Innovation und\nArbeit Sachsen, die Sie immer als Feigenblatt f\u00fcr ein B\u00fcnd-\nnis vor sich hertragen, ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und Ausbil-\ndung ist das nun wirklich nicht, auch wenn es Ber\u00fch-\nrungspunkte und Beziehungen gibt. Sie selbst z\u00f6gern, die\nStiftung Innovation und Arbeit Sachsen mit anderen, mit\nweitergehenden Kompetenzen auszustatten. Das lehnen\nSie ab.\nIch w\u00fcrde Ihnen den Hinweis geben, dass wir, wenn diese\nStiftung Innovation und Arbeit Sachsen wirklich glaubhaft\nmobilisieren soll, bei aller Wertsch\u00e4tzung, die wir ihr ent-\ngegenbringen, denken, dass dann auch \u00fcber die \u00d6ffent-\nlichkeitswirksamkeit nachgedacht werden muss. Denn\nau\u00dfer Politikern, die sich damit besch\u00e4ftigen, und au\u00dfer\ndenen, die unmittelbar darin eingebunden sind, kennt nie-\nmand diese Stiftung. In den Medien nimmt man sie nicht\nwahr. Das ist sehr schade.\nAnderen und neuen Ideen gegen\u00fcber erweist sich die\nStaatsregierung als ziemlich zugekn\u00f6pft. Ich erinnere da-\nran, dass wir f\u00fcr kommunale und regionale Besch\u00e4fti-\ngungsinitiativen gern einen Wettbewerb ausgerufen h\u00e4t-\nten. Das wurde abgelehnt.\nIm Ergebnis unseres Antrages lautet die Frage: Soll alles so\nweitergehen wie bisher?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nDer Antwort der Staatsregierung ist zu entnehmen, dass es\nso sein soll. Ist also alles in Ordnung in Sachsen, oder was?\nWir glauben das einfach nicht.\nWir teilen trotz aller vorhin ge\u00fcbter Kritik gegen\u00fcber der\njetzigen Arbeitsweise des Bundesb\u00fcndnisses nicht die Mei-\nnung der Staatsregierung, dass B\u00fcndnisse grunds\u00e4tzlich\nnichts wert sind. Aus diesem Grund ist f\u00fcr uns die Frage\neines landesweiten B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und\nWettbewerb in Sachsen noch nicht vom Tisch. Wir werden\ndranbleiben, egal in welcher Form.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Pietzsch.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, die unbedingt not-\nwendigen Gespr\u00e4che, die Sie meinen f\u00fchren zu m\u00fcssen,\nnicht im Plenarsaal zu f\u00fchren.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! In der heutigen Debatte befassen\nwir uns mit zwei Antr\u00e4gen, die schon etwas l\u00e4nger zu-\n\nr\u00fcckliegen; einmal dem SPD-Antrag ,,Besch\u00e4ftigungspakt\nSachsen\u201c und, Frau Schulz, zum anderen mit dem l\u00e4nge-\nren Thema, das in die Aufgaben\u00fcbertragung hineinspielt,\nund der zus\u00e4tzlich geforderten \u00dcbertragung von Auf-\ngaben an die Stiftung. Das ist ein Kernproblem, gekoppelt\nan die Initiativen, die an den Bund gerichtet sind.\nWir haben in den vergangenen Jahren immer wieder nach\nL\u00f6sungen f\u00fcr eines der bedr\u00fcckendsten Probleme in unse-\nrem Land \u2013 und nicht nur in unserem Land \u2013, die Arbeits-\nlosigkeit, gesucht. Aus dieser Suche sind sehr gute Initia-\ntiven hervorgegangen. Ich stelle aber zunehmend fest, dass\neine Vielzahl dieser Initiativen, die sich in verschiedene\nProjekte unterteilen, bisher nicht die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung\nerfahren haben.\n,,Besch\u00e4ftigungspakt Sachsen\u201c \u2013 das klingt ja nicht\nschlecht, aber wenn man genauer hinschaut, so werden\nalle Ziele, die man sich gestellt hatte und nicht l\u00f6sen konn-\nte, einer neuen Plattform zugeordnet. Das hei\u00dft, diese L\u00f6-\nsung soll, weil man nicht weitergekommen ist, auf einer\nh\u00f6heren Ebene gefunden werden.\nAlle zehn von Ihnen aufgef\u00fchrten Punkte haben schon\nl\u00e4ngst Einzug in die Politik der Staatsregierung gefunden.\nViele der angesprochenen Problemfelder hat die CDU-\nFraktion in der Haushaltsdiskussion durch die daf\u00fcr not-\nwendige Mittelbereitstellung mit Leben erf\u00fcllt. Einige von\nIhnen angemahnte Problemfelder liegen nicht auf unserem\nTisch. Durch die Initiativen der CDU-Fraktion wurden sie\ndennoch, mit L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen untersetzt, an den Bund\nherangetragen. Das Ergebnis sehen Sie zum Beispiel an der\nDiskussion zur Zahlungsmoral am deutlichsten, die wir\nhier im Hohen Hause gef\u00fchrt haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einen Besch\u00e4ftigungs-\npakt unter f\u00fchrender Moderation der Politik zu fordern ist\nf\u00fcr diejenigen, die etwas von der t\u00e4glichen Praxis verste-\nhen, nichts weiter als Besch\u00e4ftigungstherapie. Sie k\u00f6nnen\nmir glauben, es ist schon schwierig, innerhalb der zu be-\nteiligenden Gruppen eine einheitliche Sprache zu finden,\ngeschweige denn unterschiedliche regionale Interessen in\n\u00dcbereinstimmung zu bringen. Dann noch die Forderung,\ndass alle beteiligten Gruppen einen gemeinsamen Nenner\nfinden sollen, ist einfach nicht realistisch. Sie wollen einen\n\u00dcberbau schaffen, ohne die Tragf\u00e4higkeit der S\u00e4ulen zu\nst\u00e4rken.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Antwort auf den\nAntrag der SPD-Fraktion hei\u00dft in Sachsen ,,Stiftung f\u00fcr In-\nnovation und Arbeit Sachsen\u201c, ein regionales B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit, das durch seine Arbeit aufmerksam gemacht hat.\nDie regionalen Akteure haben durch ihre Arbeit dazu\nbeigetragen, dass sich Regionalbewusstsein entwickelt hat,\nwo alle an einem Strang ziehen und in diesem Fall sogar in\ndie gleiche Richtung. Die Stiftung moderiert diesen Fin-\ndungsprozess der kommunalen und regionalen Interessen.\nDies ist ein Wettbewerb der Ideen, der im regionalen Kon-\nsens ein kreatives Umfeld f\u00fcr Innovation schafft. Regional-\nkonferenzen, Regionalforen und die kreative Arbeit der\nStiftung Innovation und Arbeit Sachsen sind die tragenden\nS\u00e4ulen f\u00fcr eine gedeihliche Entwicklung in Sachsen.\nIm \u00dcbrigen haben Sie die M\u00f6glichkeit, sich direkt vor Ort\neinzubringen. Wie mir scheint, nehmen Sie diese Aufgabe\nnicht wahr, sonst w\u00fcssten Sie, wie schwierig es in der Ver-\ngangenheit war, einen Konsens in Detailfragen herbeizu-\nf\u00fchren. Dieser Konsens, der diskutiert und herbeigef\u00fchrt\nwird, ist wichtig f\u00fcr die gemeinsame Arbeit. Als ein Mit-\nglied einer Regionalstelle kann ich davon aus der Praxis\nberichten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2483\n\n\n\nNoch eines zu dem Antrag der PDS \u2013 nur so viel: Er geht\nin die gleiche Richtung. Die Antwort der Staatsregierung\nmacht deutlich, was ich versucht habe darzustellen. Es ist\nnicht sinnvoll, immer mehr Varianten der Vernetzung von\nInitiativen zur Diskussion zu stellen und diese mit zus\u00e4tz-\nlichen Aufgaben zu verfrachten. Sorgen wir lieber daf\u00fcr,\ndass die laufenden Initiativen auf eine solide Basis gestellt\nwerden, so dass sie auch dort arbeiten k\u00f6nnen. Sie ver-\nunsichern diejenigen, die ihre ganze Kraft daf\u00fcr einsetzen,\ndass tragf\u00e4hige L\u00f6sungen erarbeitet werden. Sie wecken\nHoffnungen bei denjenigen, die darauf bauen.\nEs geht um unsere Zukunft. Diese zu gestalten ist unsere\nAufgabe und Pflicht. Wir sind erst dann zukunftsf\u00e4hig,\nwenn wir allen Menschen ein H\u00f6chstma\u00df an Beteiligungs-\nchancen bieten k\u00f6nnen. Im Ringen darum haben wir sehr\nviel erreicht. Wir sollten Sorge daf\u00fcr tragen, dass die\nF\u00e4higkeit, Beteiligungschancen aktiv wahrzunehmen, ge-\nst\u00e4rkt wird.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich dennoch feststellen: Vielfalt in\nder Arbeitsmarktpolitik kann bereichern. Wir sollten aber\nauch Ma\u00dfnahmen ergreifen, Wildwuchs zu beschneiden.\nWir sollten bei aller Globalisierung die Menschen nicht\nvergessen, denn entwurzelt und getrennt von ihren Fami-\nlien verlassen Menschen ihre Heimat, um zu arbeiten und\nzu leben. Ich glaube, dort haben wir den n\u00f6tigen Ansatz-\npunkt f\u00fcr ihre Arbeit und die n\u00f6tige Motivation zu sch\u00f6p-\nfen. Nicht immer h\u00f6her, immer weiter, immer mehr f\u00fchrt\nzur L\u00f6sung unserer Probleme, sondern gemeinsames En-\ngagement f\u00fcr Regionen in unserem Land. Die CDU-Frak-\ntion lehnt beide Antr\u00e4ge ab.\nVielleicht zu Frau Schulz, die ich leider nicht mehr sehe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich sage es ihr!)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ihr weitersagen, Herr Prof. Porsch,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir werten alles aus!)\n\nDie Wahrnehmung der Stiftung ist eine Aufgabe, die wir\nuns alle hinter den Spiegel stecken sollten. Ich glaube, es\nliegt an uns, wie wir als diejenigen, die im Lande herum-\nreisen, auch \u00fcber die Landesgrenzen hinaus dieses Instru-\nment f\u00fcr ein erfolgreiches B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit nach au\u00dfen\ntransportieren.\nIch bedanke mich ganz herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun die\nSPD-Fraktion, Herr Abg. Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Werte Kollegen von der CDU-Fraktion!\nIch wusste gar nicht, dass Sie mich so vermissen und nach-\nfragen. Dar\u00fcber habe ich mich gefreut. Ich will Ihnen ver-\nraten, wo ich war.\nEs war heute Morgen eine sehr wichtige Debatte, aber ich\nhatte eine Entscheidung zu treffen. Da ich wusste, dass die\nFraktionsvorsitzenden in diese wichtige Debatte eingrei-\nfen, habe ich mich f\u00fcr eine Diskussion zum Erhalt von\nArbeitspl\u00e4tzen entschieden. Hier wurde sehr intensiv und\ngut diskutiert. Mir kam es aber darauf an,\n\n(Frau Henke, CDU: Das h\u00e4tten Sie \nauch hier machen k\u00f6nnen!)\n\ndort praktisch zu helfen.\n\u2013 Nehmen Sie es, wie Sie wollen. Sagen Sie es mal den\nDamen und Herren, die Angst haben, dass sie morgen\n\nihren Arbeitsplatz verlieren. Frau Weber wei\u00df, wovon ich\nspreche.\nDie Antr\u00e4ge der Oppositionsparteien zum B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit bzw. zum Besch\u00e4ftigungspakt sind angesichts der\nanhaltenden Arbeitslosigkeit und der wachsenden Jugend-\narbeitslosigkeit aktueller denn je.\nArbeitslosigkeit ist das Grund\u00fcbel unserer Gesellschaft.\nIch glaube, dass man die Zahlen einfach wiederholen\nmuss, dass 431 000 Menschen ohne Arbeit sind \u2013 das ist\njeder F\u00fcnfte im arbeitsf\u00e4higen Alter. In den Ma\u00dfnahmen\ndes Arbeitsamtes stecken weitere 100 000 Menschen.\n63 000 junge Menschen sind ohne Arbeit und die Abwan-\nderung, meine Damen und Herren, nimmt zu. Das hat\nzwischenzeitlich die Staatsregierung auch erreicht.\nIch denke, diese Zahlen machen deutlich \u2013 deswegen auch\ndie Antr\u00e4ge der Oppositionsparteien \u2013: Zum B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit gibt es keine Alternative und die S\u00e4chsische Staats-\nregierung w\u00e4re gut beraten, wenn sie einen solchen Be-\nsch\u00e4ftigungspakt oder ein B\u00fcndnis auflegen w\u00fcrde.\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit auf Bundesebene zeigt ohne Zwei-\nfel positive Ergebnisse. Da mag man vielleicht sagen, das\neine oder andere ist zu wenig. Ich h\u00e4tte mir auch mehr\ngew\u00fcnscht. Aber zu den konkreten Erfolgen z\u00e4hlt unter\nanderem das Jump-Programm. H\u00e4tte die Bundesregierung\ndas nicht aufgelegt, dann h\u00e4tte Herr Schommer noch mehr\nzu tun gehabt, hier aus Landesmitteln etwas hinzuzutun.\nIch denke, die Folgen w\u00e4ren f\u00fcr die neuen L\u00e4nder ohne\nJump fatal gewesen.\nMeine Damen und Herren! Auch das Chemnitzer Modell,\nzu dem Herr Beyer nachher noch vortragen wird \u2013 ein\nAntrag der CDU \u2013, ist im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit entstanden.\nDie CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung hat sich anschlie\u00dfend\ndarum beworben. Ich will das einmal so deutlich sagen:\nDas ist auch ein Ergebnis des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit. Ich\nwerde mich dazu noch \u00e4u\u00dfern.\nDas B\u00fcndnisgespr\u00e4ch vom 4. M\u00e4rz 2001 hat f\u00fcr Ost-\ndeutschland trotzdem wichtige Vereinbarungen getroffen.\nLiebe Kollegin Schulz, vielleicht liegt der Erfolg im Detail.\nAber hier geht es darum, dass sich die Bundesregierung\ndazu bekannt hat, alle finanz- und wirtschaftspolitischen\nInstrumente zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze und zum\nverst\u00e4rkten Ausbau der Infrastruktur zu nutzen. Das Be-\nkenntnis der Bundesregierung ist wichtig, aber der Frei-\nstaat darf sich nicht nur in der Zuschauerrolle befinden\nund flott von der Bundesregierung etwas fordern; er muss\neine eigene Beteiligung als notwendig erachten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDaneben sind private Investitionen erforderlich, das hei\u00dft,\ndie westdeutsche Wirtschaft muss auch in Ostdeutschland\ninvestieren. Dies geschieht zu wenig.\nAls ein ganz wichtiges und wesentliches Ergebnis der\nGespr\u00e4che vom 4.3. empfinde ich die Vereinbarung der\nB\u00fcndnispartner, alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Neueinstellungen\nund langfristigen Besch\u00e4ftigungsaufbau in den Betrieben\nzu nutzen. Der Altersdurchschnitt in den s\u00e4chsischen Un-\nternehmen ist jetzt schon wesentlich h\u00f6her als in West-\ndeutschland. Es ist auch ein Ausbildungsangebot f\u00fcr die\nRegionen festgeschrieben worden. Zum ersten Mal soll\nhier die \u00dcbernahme in ein festes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\nnach der Ausbildung gepr\u00fcft werden. Das halte ich f\u00fcr\nganz wichtig.\nDie Wirtschaft in Sachsen \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013\nhat es vers\u00e4umt, junge Menschen einzustellen. Auch das\nist eine Ursache der Jugendarbeitslosigkeit. Eine Folge ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2484\n\n\n\ndass den Betrieben mittel- oder langfristig die technische\nEntwicklung fehlen wird.\nAber auch der \u00f6ffentliche Dienst im Freistaat ist nicht\nmehr der j\u00fcngste. Hier haben der Freistaat und die Kom-\nmunen die M\u00f6glichkeit, durch gezielte Einstellung von\njungen Menschen ihrer Verantwortung zum Abbau der\nJugendarbeitslosigkeit gerecht zu werden. Man sollte\ndurchaus einmal \u00fcberlegen, wo der Freistaat M\u00f6glichkei-\nten hat. Die B\u00fcndnispartner haben verabredet, eine Bilanz\nzu ziehen. Sie wissen alle, dass ohne Kontrolle nichts pas-\nsiert.\nDie Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf den Vor-\nschlag zu einem s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigungspakt bzw.\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit offenbart deutliche Widerspr\u00fcche. Die\nnegativen Erfahrungen aus Baden-W\u00fcrttemberg, wie Sie\nschreiben, Herr Schommer, rechtfertigen keinesfalls die\nAblehnung eines solchen B\u00fcndnisses f\u00fcr Sachsen. In Bay-\nern ist es vorbildlich gelaufen. Selbst in Ihrer Antwort\nloben Sie B\u00fcndnisse vor Ort. Also, Herr Schommer, was ist\ndenn nun richtig? Das m\u00fcssen Sie mir einmal sagen.\nDie Stiftung Innovation und Arbeit ist \u00fcbrigens nicht nur\nin Sachsen, sondern auch bundesweit bekannt und funk-\ntioniert hervorragend.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nAber diese Stiftung kann nicht alles schaffen. Was haben\nSie eigentlich gegen ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit in Sachsen,\nHerr Schommer? Auf der Bundesebene arbeitet Sachsen\nohnehin in der Arbeitsgruppe mit und partizipiert davon.\nDann werden diese Vorschl\u00e4ge vielleicht klammheimlich\nhier als Ihre eigenen verkauft. \u2013 Aber lassen wir das.\nHerr Schommer, einige Initiativen funktionieren ja auch\nwie ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, zum Beispiel das Ausbildungs-\nkollegium. Weitere Ideen von unserer Seite wie die F\u00f6rde-\nrung der Zusammenarbeit von Schule, Hochschule und\nWirtschaft f\u00fcr moderne Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze\nhaben Sie aufgegriffen, was zu begr\u00fc\u00dfen ist. Notwendig ist\naber auch die Beteiligung der Sozialpartner, die ich eben-\nfalls einfordere. Ich w\u00e4re dankbar, wenn Sie das aufschrei-\nben w\u00fcrden und mir dazu etwas sagen k\u00f6nnten.\nAber alles in allem sind das voneinander losgel\u00f6ste Initia-\ntiven, die zwangsl\u00e4ufig Flickwerk bleiben m\u00fcssen. Es fehlt\neine Klammer f\u00fcr alle Initiativen. Die einzelnen, an sich\nguten Aktivit\u00e4ten m\u00fcssen vernetzt werden. Ein Besch\u00e4fti-\ngungspakt oder B\u00fcndnis k\u00f6nnte so etwas leisten.\nIch habe bereits erw\u00e4hnt, dass das so genannte Chemnit-\nzer Modell Cast auf Initiative des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit\nzustande gekommen ist. Ziel der gemeinsamen Initiative\nist es, dem Problem der Langzeitarbeitslosigkeit entgegen-\nzuwirken. Cast greift damit ein Problem auf, das den s\u00e4ch-\nsischen Arbeitsmarkt zunehmend belastet. Mittlerweile be-\nwegt sich der Anteil der Langzeitarbeitslosen an der Ge-\nsamtzahl der Arbeitslosen in Richtung 40 %. Ich begr\u00fc\u00dfe\nes, wenn Sachsen einen Weg mitbeschreitet, der L\u00f6sungs-\nans\u00e4tze f\u00fcr dieses Problem sucht. Sie haben sich f\u00fcr Chem-\nnitz entschieden; ich hatte damals den Gro\u00dfraum Leipzig\nangesprochen. Aber egal wie, wir m\u00fcssen es einfach an-\npacken.\nIm Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist dieser Kom-\nplex am 12. Januar sehr intensiv diskutiert worden. Ich\nhabe damals darauf aufmerksam gemacht, dass das Mo-\ndell einige problematische Elemente enth\u00e4lt. Zu nennen ist\nder Versuch, im Niedriglohnbereich Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Sachsen weist in einigen Wirtschaftsbereichen\nDurchschnittsverdienste auf, die es leider erlauben, den\n\nFreistaat als Niedriglohnland zu bezeichnen. Der Stunden-\nlohn liegt in der Geb\u00e4udereinigung bei 8 DM, in der Holz-\nbranche bei 12 DM und in der Heimarbeit bei 4,50 DM. Die\nanderen Branchen will ich gar nicht erw\u00e4hnen. Der Durch-\nschnittsverdienst in Sachsen erreicht 3 300 DM, im Westen\n5 500 DM. Dann muss man sich nicht wundern, warum\nsich die Menschen von Ost nach West bewegen, so sch\u00f6n\nwie die Heimat auch ist.\nZum anderen gibt es im Osten eine bessere Ausgestaltung\nvon arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderinstrumenten im Be-\nreich der betrieblichen Zusch\u00fcsse. Beispielhaft nenne ich\nLohnkostenzusch\u00fcsse. Das f\u00fchrt dazu, dass die Betriebe in\nSachsen wenig Interesse an dem Modellversuch zeigen. Ich\ndenke, wir m\u00fcssen dieses Modell weiterentwickeln und\neinige Kriterien hinzuf\u00fcgen. Das betrifft die Ausweitung\ndes regionalen Zuschnitts, die Erweiterung der Zielgrup-\npen auf Langzeitarbeitslose bis zu zwei Jahren und die\nVerdoppelung der individuellen F\u00f6rderdauer auf 24 Mo-\nnate.\nWir haben beraten. Ich wei\u00df, dass die Beratungsergebnisse\ninzwischen auch vom SMWA in Richtung Riester-Ministe-\nrium gegangen sind. Wir sollten dieses Modell und die\nVorschl\u00e4ge aus Sachsen zun\u00e4chst einmal mit Riester ab-\nstimmen, bevor \u00fcber eine Ablehnung nachgedacht wird.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt einen weiteren\nBeitrag der CDU-Fraktion, zu dem ich Herrn Abg. Beyer\nbitten m\u00f6chte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nAngesichts der Diskussion am Vormittag muss ich mit\neiner Begriffsbestimmung beginnen. Der Niedriglohn ist\nder niedrige Teil im Lohngruppentableau und ist immer\nmit geringer Qualifikation verbunden. Weil nun im Nied-\nriglohnsektor f\u00fcr Deutschland ein gesch\u00e4tztes Potenzial\nvon drei Millionen Arbeitspl\u00e4tzen schlummert, waren wir\nnat\u00fcrlich an dem Riester-Versuch im Arbeitsamtsbezirk\nChemnitz nach dem so genannten Saar-Modell interessiert.\nLeider musste jetzt festgestellt werden: Au\u00dfer Spesen\nnichts gewesen! Trotz Popularisierung durch das Landes-\narbeitsamt gibt es im s\u00e4chsischen Modellgebiet Chemnitz\nkeine Nachfrage nach dem Riester-Modell. F\u00fcr die Einglie-\nderung von Arbeitslosen sind die schon vorhandenen\nInstrumente des SGB III g\u00fcnstiger. Von den 72 Millio-\nnen DM pro Jahr, die veranschlagt waren, haben die\nArbeitslosen bisher leider nicht profitiert. Aber immerhin\nhat ein westlich gelegenes Institut Arbeit, das diesen\nRiester-Flop evaluiert.\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen aber damit das\nThema heute nicht abschlie\u00dfen. Wenn es bundesweit\n700 000 vakante, also sofort besetzbare Jobs f\u00fcr einfache\nAngestellte und Nichtfacharbeiter gibt, muss die Frage\nlauten: Warum werden diese 700 000 Stellen nicht besetzt?\nWarum wird insgesamt das Potenzial von \u00fcber drei Millio-\nnen nicht erschlossen?\nDer SPD-Bundestagsabgeordnete Uwe Jens hat eine be-\nmerkenswerte Forderung erhoben. W\u00f6rtlich: ,,Verantwort-\nliche Politiker, die wissenschaftlich unumstrittene Erkennt-\nnisse ignorieren, m\u00fcssen gehen.\u201c\n\n(Abg. Zais, PDS, meldet sich \nzu einer Zwischenfrage.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2485\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, dieses wichtige Thema,\n\u00fcber das wir jetzt nur kurz sprechen, m\u00fcssen wir be-\nstimmt noch einmal mit mehr Zeit behandeln. Dann h\u00e4tte\nich auch gro\u00dfen Spa\u00df daran, Fragen zu beantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe Ihnen Zeit,\ndas aufzufangen.\n\nBeyer, CDU: Ich bitte jetzt darum, dass ich meine Auffas-\nsung dazu in den wenigen Minuten Redezeit, die mir zur\nVerf\u00fcgung stehen, hintereinander darstellen kann. Von\nFragen bitte ich abzusehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das entscheiden Sie.\n\nBeyer, CDU: Uwe Jens sagt, diese Forderung gelte f\u00fcr alle\nPolitikbereiche. Er verweist auf den von mir hoch ge-\nsch\u00e4tzten Walter Eucken und dessen Empfehlung, alles\nInstitutionalisierte, also Gesetze, Regelungen und Organi-\nsationen, st\u00e4ndig darauf zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie die wirt-\nschaftliche Entwicklung f\u00f6rdern oder hemmen. Das sei, so\nJens, besonders im derzeitigen \u00dcbergang weg von der\nIndustriegesellschaft hin zur Kommunikations- und Wis-\nsensgesellschaft wichtig. Also ist der Reformbedarf schon\ndeshalb zurzeit sehr gro\u00df. Punktuelle Ans\u00e4tze wie der\nRiester-Modellversuch sind auf Misserfolg programmiert.\nWie sieht es nun mit der politischen Umsetzung unum-\nstrittener Erkenntnisse aus?\nEuckens wirtschaftsverfassungsrechtliches Grundgesetz\nauf den Produktionsfaktor Arbeit und auf die vornehmste\nAufgabe des Staates angewandt lautet: F\u00fcr den Arbeits-\nmarkt muss wieder ein funktionierendes Preissystem mit\nLeistungswettbewerb hergestellt werden.\nGerade im Bereich Niedriglohn \u2013 das ist vom Billiglohn zu\nunterscheiden \u2013 kommen Angebot und Nachfrage nicht\nzusammen, weil der Preis nicht stimmt. So einfach ist das.\nWird hier notwendigerweise ein Marktpreis zur Wirkung\ngebracht, geh\u00f6ren flankierende Ma\u00dfnahmen dazu. Ich\nkomme darauf noch zu sprechen. Angebot und Nachfrage\nunter einen Hut zu bringen, meine Damen und Herren,\nw\u00e4re ein Segen f\u00fcr viele Arbeitswillige.\nWas steht einer L\u00f6sung alles entgegen?\nErstens steht dem die derzeitige Regelung f\u00fcr Sozialhilfe\nentgegen. Menschen, deren Arbeitsproduktivit\u00e4t unterhalb\nder Sozialhilfe liegt \u2013 das sagt Hans Werner Sinn \u2013 finden\nkeine Jobs. Sie stecken in der Armutsfalle.\nZweitens zog der Staat eine unzul\u00e4ssige untere Grenze.\nF\u00fcr Nichtfacharbeiter gilt ein Mindestlohn im Baugewerbe\nper Gesetz von gut 16 DM pro Stunde. Kein Staat ist\nschlau genug, den Marktpreis f\u00fcr Nichtfacharbeiter im\nBaugewerbe zu kennen.\nIch z\u00e4hle des Weiteren auf, welche politischen Entschei-\ndungen von Rot-Gr\u00fcn f\u00fcr den Arbeitsmarkt genau in die\nfalsche Richtung gehen: Der K\u00fcndigungsschutz wurde\nwieder versch\u00e4rft. Ebenso wurde die M\u00f6glichkeit befriste-\nter Arbeitsvertr\u00e4ge verringert. Der einzige flexible Bereich\n\u2013 die 630-DM-Jobs \u2013 wurde reguliert. Bei den Lohnneben-\nkosten gibt es bisher keine Kostensenkung im System. Es\ngibt nur einen teuren Verschiebebahnhof via \u00d6kosteuer.\nDie Wirtschaft wird mit dem Recht auf Teilzeit zus\u00e4tzlich\n\u00fcberreguliert. Das gilt ebenso f\u00fcr die beabsichtigte Mit-\nbestimmungsnovelle.\n\nVon Selbstbeteiligung, die gegen Missbrauch hilft, h\u00e4lt die\nSPD nichts; siehe Lohnfortzahlung im Krankheitsfall und\nArzneikosten.\nDer ehemalige Wirtschaftsweise Franz empfahl anl\u00e4sslich\nder Diskussion \u00fcber die Mitbestimmungsnovelle, einmal\n\u00fcber eine Beteiligung der Arbeitnehmer an den Kosten des\nBetriebsrates nachzudenken. Das ist eine f\u00fcr Deutschland\nketzerische Idee. In \u00d6sterreich, so sagt Franz, w\u00fcrden die\nAngestellten zu 100 % f\u00fcr den Betriebsrat aufkommen.\nDeshalb ziehen wohl einige von \u00d6sterreich nach Deutsch-\nland.\nAuch empirisch belegt eine OECD-Studie, die in 23 Indus-\ntriel\u00e4ndern gemacht wurde, die klare Erkenntnis: Weniger\nRegulierung bedeutet mehr Erwerbst\u00e4tige. Der wichtige\nZusammenhang zwischen Arbeitsproduktivit\u00e4t und Lohn\nsoll hier nur erw\u00e4hnt sein.\nEs gibt also gen\u00fcgend gesicherte Erkenntnisse. Die Ar-\nbeitslosen erwarten nicht wahltaktischen Reformstillstand\noder einzelne populistisch hochgefahrene Ma\u00dfnahmen,\nvon denen bald niemand mehr spricht. Sie erwarten viel-\nmehr ein Handeln nach einem umfassenden Konzept.\nDen Niedriglohnsektor erschlie\u00dfen wir nur, wenn das\nEuckensche Grundgesetz auf dem Arbeitsmarkt im Gan-\nzen angewandt wird. Sp\u00e4testens dann aber sto\u00dfen wir mit\nder bestehenden Regelung der Sozialhilfe auf eine Lohn-\nuntergrenze, die so nicht stehen bleiben kann. Arbeit muss\nsich lohnen, und zwar auch f\u00fcr denjenigen, der noch auf\neine Grundsicherung durch Sozialhilfe angewiesen bleibt.\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte Ihnen eine lange\nReihe von Pers\u00f6nlichkeiten nennen, die einen gewaltigen\nReformstau f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt feststellen.\nAls erstes von sechs zentralen Themen f\u00fcr das Jahr 2001\nbesch\u00e4ftigt sich beispielsweise die Initiative ,,Neue Soziale\nMarktwirtschaft\u201c mit der Liberalisierung des Arbeitsmark-\ntes. Ich unterstreiche, dass es das erste und wichtigste\nThema f\u00fcr die Mitglieder der Initiative ist, den \u00fcberregu-\nlierten deutschen Arbeitsmarkt auszumisten, wie Roland\nBerger sich ausdr\u00fcckt.\nWie ich bereits eingangs angek\u00fcndigt habe, komme ich\nzum Schluss auf eine Besonderheit des Produktionsfaktors\nArbeit zu sprechen. Hinsichtlich des Denkens gibt es dies-\nbez\u00fcglich ein Problem, und zwar auch in den Reihen der\nCDU. Herr Leroff, das k\u00f6nnen Sie sich ruhig noch an-\nh\u00f6ren.\n,,Arbeit ist keine Ware\u201c, so hei\u00dft es. Das ist aber eine fal-\nsche Losung und hat verheerende Wirkung. Weil es in\nweiten Bereichen keinen Marktpreis f\u00fcr Arbeit gibt, haben\nwir 4 Millionen Arbeitslose und gleichzeitig zahlreiche\nfreie Stellen. Aber wir begeistern uns weiterhin an dem\nSpruch ,,Arbeit ist keine Ware\u201c.\nNat\u00fcrlich gibt es einen Arbeitsmarkt, f\u00fcr manche Leute\ngibt es sogar einen zweiten und einen dritten Arbeits-\nmarkt. Man braucht dringend ein funktionierendes Preis-\nsystem. Auf die Besonderheit R\u00fccksicht zu nehmen, dass\nes sich um menschliche Arbeit handelt, ist gerade das\nKernanliegen der sozialen Marktwirtschaft. Diesbez\u00fcglich\nbraucht die CDU gewiss keinen Nachhilfeunterricht.\nMeine Damen und Herren! Solange es f\u00fcr die gleiche\nArbeit f\u00fcr Mann und Frau bzw. f\u00fcr Alleinstehende oder\nVerheiratete mit und ohne Kinder verschiedene Arbeits-\neinkommen gibt, stimmt das System nicht, erst recht nicht,\nwenn aus dem sozialen Netz heraus kein Anreiz f\u00fcr Arbeit\nvorhanden ist.\nDas, was wir brauchen, ist ein marktgerechter Lohn f\u00fcr die\nArbeit. Dieser nur aus der Arbeitsleistung abgeleitete Lohn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2486\n\n\n\nist zwangsl\u00e4ufig differenziert und durchaus nicht in allen\nRegionen gleich. Er kann auch nicht damit belastet wer-\nden, jede beliebige Solidarleistung zu finanzieren.\nZu dem Lohn m\u00fcssen gegebenenfalls Lohnerg\u00e4nzungs-\nleistungen hinzukommen, etwa f\u00fcr Niedriglohngruppen,\nf\u00fcr Investitionen in das eigene Humankapital und nat\u00fcr-\nlich \u2013 das steht f\u00fcr uns an erster Stelle \u2013 in die F\u00f6rderung\nder Familie.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich die\nPDS-Fraktion an. \u2013 Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt von\neinem B\u00fcndnis berichten, das nicht an einem gr\u00fcnen Tisch\nentstanden ist oder dort ein eher k\u00fcmmerliches Dasein\nfristet. Vielmehr m\u00f6chte ich von einem B\u00fcndnis sprechen,\ndas lebt, das Erfolge vorzeigen kann und das ganz sicher\nauch nicht dem trockenen Wirtschaftschinesisch von\nHerrn Beyer entsprungen ist.\nF\u00fcnf Abgeordnete meiner Fraktion waren in der vergange-\nnen Woche in Nordrhein-Westfalen, in der Region Aachen.\nWir wollten uns dort dar\u00fcber informieren, wie man in\neiner strukturschwachen Region zu einem wirtschaftlichen\nNeuanfang kommen kann, wenn dort pl\u00f6tzlich 30 000\nBergleute auf der Stra\u00dfe stehen.\nWir hatten schon vorher geh\u00f6rt, dass man dort in einer\nstrategischen und konzertierten Aktion Tausende neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen hat. Wir wollten es genau wissen.\nIch kann Ihnen sagen, wir bekamen dort Beeindruckendes\nzu sehen, und zwar einen altindustrialisierten Standort,\nder sich heute als Hightech-Region mit euroregionalem\nAnspruch pr\u00e4sentiert und es tats\u00e4chlich geschafft hat, Herr\nSchiemann, mit allen Akteuren, die f\u00fcr ein solches B\u00fcndnis\nnotwendig sind, einen regionalen Konsens zu entwickeln.\nDieser Entwicklung vorausgegangen ist Anfang der neun-\nziger Jahre ein Umdenken der Wirtschafts- und Regional-\npolitik in Nordrhein-Westfalen. Anstatt in einer passiven\nRaumordnungspolitik zu verharren, ist man in einen ak-\ntiven Strukturwandel eingetreten. Man hat dort eben nicht\nzuallererst Stra\u00dfen oder irgendwelche Glaspal\u00e4ste gebaut,\nsondern man hat Existenzgr\u00fcndungen in gro\u00dfem Stil orga-\nnisiert.\nIn einer solchen strukturschwachen Region, wie es die\nRegion Aachen ist, gibt es zw\u00f6lf Technologie- und Gr\u00fcn-\nderzentren. Zurzeit sind dort mehr als 200 Existenzgr\u00fcn-\nder dabei, ihre Firma aufzubauen. Diese Region mit vier\nLandkreisen und einer kreisfreien Stadt ist durchaus mit\nRegionen bei uns vergleichbar. Man kann zumindest von\nder Gr\u00f6\u00dfe her einen Vergleich ziehen, denn \u00e4hnlich wie in\nden s\u00e4chsischen Braunkohlengebieten in der Lausitz und\nin Mitteldeutschland brach im Aachener Revier der Be-\nreich der Montanindustrie aufgrund der weltweiten Ver-\n\u00e4nderung im Energiesektor nahezu zusammen. Sie kennen\ndas sicherlich unter dem Begriff des Zechensterbens im\nRhein-Maas-Gebiet und im Ruhrgebiet.\nSeit 1987, als dort die ersten Zechen geschlossen wurden,\nsind inzwischen zirka 15 000 neue Arbeitspl\u00e4tze im Be-\nreich der Hoch- und Biotechnologien entstanden. In deren\nUmfeld entstanden aufgrund der dadurch implizierten\nSynergieeffekte weitere neue Arbeitspl\u00e4tze im Bereich des\nHandwerks, des Gewerbes und der Dienstleistungen.\n\nDie Arbeitslosigkeit wurde durch diese Aktion auf 11 %\nzur\u00fcckgefahren. Das ist zwar immer noch eine zu hohe\nArbeitslosigkeit. Das ist aber etwas, wonach wir uns in\nSachsen vielleicht sehnen w\u00fcrden.\nDie Mittel, die man daf\u00fcr in Nordrhein-Westfalen aufge-\nwendet hat, sind mit drei Stichworten genannt, und zwar\nerstens eine aktive Arbeitsmarktpolitik, zweitens eine re-\ngionalisierte Strukturpolitik und drittens die B\u00fcndelung\nder regionalen Akteure, nat\u00fcrlich mit dem Ziel, im regio-\nnalen Konsens eine Region zu entwickeln.\nMan h\u00f6re und staune: Die Landesregierung von Nord-\nrhein-Westfalen hat 1987 im Landtag mit einer Ent-\nschlie\u00dfung aller im Parlament vertretenen Parteien eine\nZukunftsinitiative ,,Montanindustrie\u201c ins Leben gerufen,\nmit welcher dieser Strukturwandel dann auch ausgel\u00f6st\nworden ist.\nDer Kern der Initiative bestand darin, zu einer \u2013 ich habe\nes schon gesagt \u2013 regionalisierten Strukturpolitik \u00fcberzu-\ngehen. Dies bedeutete, dass es in der Regional- und Lan-\ndesentwicklung zu einer Kompetenzverlagerung vom\nLand zu den Regionen kam und seither die regionalen\nAkteure selbst \u00fcber die Priorit\u00e4tensetzung innerhalb des\nStrukturwandels entscheiden.\nSie k\u00f6nnen sich vielleicht noch erinnern: Die PDS-Fraktion\nim S\u00e4chsischen Landtag hatte einen in diese Richtung zie-\nlenden Antrag unter der \u00dcberschrift ,,Programm der Re-\ngionen \u2013 Zukunft im eigenen Land\u201c w\u00e4hrend der letzten\nHaushaltsdebatte in den Landtag eingebracht und ist\ndamit vorerst an der Mehrheit hier im Hause gescheitert.\nSeither betreibt die S\u00e4chsische Staatsregierung eine Politik\nunter dem Begriff ,,Gebiete mit besonderen Entwicklungs-\naufgaben\u201c oder eben auch alle anderen konventionellen\nF\u00f6rderpolitiken, die es hier gibt. Man muss das ganz ein-\nfach so sagen: W\u00e4hrend in Nordrhein-Westfalen Hightech-\nInvestitionen sogar in strukturschwachen Regionen boo-\nmen, steigen in Sachsen die Arbeitslosenzahlen und Insol-\nvenzen weiterhin an.\nDas entscheidende politische Instrument f\u00fcr den Struktur-\nwandel im Raum Aachen ist die AGIT. Die Chemnitzer\nwerden das wissen. Es ist die Aachener Gesellschaft f\u00fcr\nInnovation und Technologietransfer, in welcher alle wich-\ntigen regionalen Akteure gemeinsam auf der Grundlage\nihres regionalen Konsenses die Neuprofilierung der Regi-\non vorangebracht haben. Die AGIT betreibt heute zwei der\nzw\u00f6lf Technologie- und Gr\u00fcnderzentren der Aachener\nRegion selbst, arbeitet wirtschaftlich selbst\u00e4ndig und ist\nunter anderem nach der Wende Hauptgesellschafter des\nChemnitzer Technologie- und Gr\u00fcnderzentrums gewor-\nden. Und das Zentrum in Chemnitz \u2013 Sie wissen das \u2013 ist\nderzeit unter der Leitung von Prof. Dr. Tischendorf das\nf\u00fchrende s\u00e4chsische Technologiezentrum. Und das ist\nsicherlich kein Zufall.\nZurzeit erfolgt im Raum Aachen eine Neuausrichtung des\nStrukturwandels im Rahmen der Euro-Region Rhein-\nMaas. Im Dreil\u00e4ndereck von Holland, Belgien und\nDeutschland soll es k\u00fcnftig zu einer euroregionalen Zu-\nsammenarbeit zur Profilierung dieser Region kommen.\nMan wird dort k\u00fcnftig gemeinsame Kommunalparlamen-\nte bilden. Es existieren bereits grenz\u00fcberschreitende kom-\nmunale Zweckverb\u00e4nde. Die Handwerkskammern koope-\nrieren untereinander und arbeiten auf eine euroregionale\nEntwicklungsgesellschaft hin. Es werden dort sogar solche\nIdeen ins Leben umgesetzt werden, dass man in der ge-\nsamten Region ein Telefonnetz schaltet, das zum Ortstarif\nbenutzt werden kann. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2487\n\n\n\nsolche Effekte nat\u00fcrlich auch ihren Anschubwert f\u00fcr die\nEntwicklung einer Region haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Tja, ich h\u00e4tte eigentlich nur die Zwischen-\nfrage, verehrte Frau Mattern: Zu welchem Antrag spre-\nchen Sie denn jetzt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Mattern, PDS: Ich spreche zu dem Antrag B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit; ganz klar.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das ist interessant. Aber das hat noch\nkeine Rolle gespielt in Ihren Ausf\u00fchrungen.\n\nFrau Mattern, PDS: Doch.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Sie reden \u00fcber Nordrhein-Westfalen und\ndie Regionalentwicklung in Nordrhein-Westfalen. Ich\nw\u00fcrde Sie herzlich bitten, vielleicht zum Thema zu kom-\nmen \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Stellen Sie Ihre Frage!\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 und noch einmal deutlich zu machen,\nwas denn nun Ihre Position zum B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ist.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nFrau Mattern, PDS: Herr L\u00e4mmel, ich kann Ihnen das\nganz genau sagen. Herr Schiemann hat ja vorhin im Auf-\ntrag Ihrer Fraktion hier vorgebracht,\n\n(Verwunderung bei Abgeordneten der CDU)\n\ndass die Vorschl\u00e4ge von PDS und SPD nicht tragf\u00e4hig\nsind, dass sie vielleicht sogar Luftnummern sind, dass wir\ndie S\u00e4ulen der Arbeitsmarktpolitik damit nicht st\u00e4rken\nk\u00f6nnen. Ich wollte Ihnen einfach einmal ein Beispiel vor-\ntragen, das existiert und das tragf\u00e4hig ist. Ich wollte Ihnen\nauch die Instrumente benennen, die zu dieser erfolgrei-\nchen Entwicklung gef\u00fchrt haben. Und ich denke, das ist\nlegitim,\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nweil Sie uns sonst immer vorwerfen, dass wir hier Luft-\nschl\u00f6sser bauen oder uns in irgendwelchen Vergangenhei-\nten tummeln. Nein, wir haben hier gesagt, wir m\u00fcssen uns\nselber sachkundig machen. Und wenn wir das schon tun,\ndann wollen wir das auch in die Landespolitik einbringen.\nIch will Ihnen auch noch sagen, dass die Steuerung eines\nsolchen Prozesses nat\u00fcrlich aus einer Hand erfolgen muss.\nIn dieser Region Aachen wurde auch der euroregionale\nProzess, den ich schon erw\u00e4hnt habe, erneut an die AGIT\n\u00fcbertragen. Man hat dort angeregt, da wir ja hier in Sach-\nsen auch eine Euro-Region im Dreil\u00e4ndereck haben, die\nEuro-Region Nei\u00dfe, dass man zu einer Kooperation, zu\neinem Erfahrungsaustausch kommen sollte. Die Bereit-\nschaft zu einer Kooperation mit dieser s\u00e4chsischen Euro-\n\nRegion wurde uns auch vonseiten der Aachener Verant-\nwortungstr\u00e4ger signalisiert. Und ich denke, dass das viel-\nleicht sogar ein Schritt sein k\u00f6nnte, um aus dem Dilemma\nin der Lausitz herauszukommen. Sicherlich k\u00f6nnte man\n\u00fcberhaupt dieses Beispiel f\u00fcr andere strukturschwache\nRegionen weiter verwenden.\nF\u00fcr viel wichtiger halte ich jedoch, dass sich die Staats-\nregierung einmal solche erfolgreiche Beispiele ansehen\nund vielleicht auch von ihnen lernen sollte. In diesem Fall\nk\u00f6nnte man dann sogar sagen: ,,Vom Westen lernen hei\u00dft\nsiegen lernen.\u201c Und das, Herr L\u00e4mmel, wollte ich Ihnen\neinfach auch ins Stammbuch schreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Um einer sachlichen Richtigstellung gleich vorzu-\nbeugen: Der Beitrag, auf den Frau Abg. Mattern Bezug\nnahm, wurde von Herrn Abg. Pietzsch von der CDU-Frak-\ntion gehalten, nicht vom Abg. Schiemann.\nSie haben bemerkt, wir befinden uns in der zweiten Debat-\ntenrunde. Ich frage die CDU-Fraktion, ob sie sich noch ein-\nmal daran beteiligen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nSPD-Fraktion? \u2013 Nein. PDS-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Zais,\nbitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Die bisherige Debatte \u2013 und das gestatten Sie\nmir gleich am Anfang zu sagen \u2013 verlief etwa wie das\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, immer im Konsens. Ich m\u00f6chte das\njetzt nicht aufrei\u00dfen, aber ich bin doch etwas kritischer.\nEs spricht von politischer Ignoranz gegen\u00fcber dem Osten,\nwenn im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der Osten keine Rolle spielt, obwohl es\ndoch im B\u00fcndnis eine Arbeitsgruppe ,,Aufbau Ost\u201c gibt.\nIch bin kein F\u00fcrsprecher dieses B\u00fcndnisses und der Mei-\nnung, es hat bisher noch nicht viel gebracht. Und, Kollege\nLucassen, f\u00fcr ein Jump-Programm brauche ich kein B\u00fcnd-\nnis. Das kann eine Regierung, wenn sie merkt, dass die\nJugendarbeitslosigkeit ansteigt, auch allein beschlie\u00dfen.\nOberstes Ziel des B\u00fcndnisses war es, mehr Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen. Davon ist im Osten nichts zu sp\u00fcren, wie wir\ndas heute Vormittag schon sch\u00e4rfer diskutiert haben. Ganz\nim Gegenteil. Die Ergebnisse sch\u00e4tze ich unmittelbar oder\nmittelbar als schlecht ein: ein Betriebsverfassungsref\u00f6rm-\nchen, das heute keinen Unternehmer mehr zur Diskussion\nhervorlockt, die Gewerkschaft jedoch als Sieg feiert; \u00dcber-\nstundendebatten, ohne dass Arbeitspl\u00e4tze entstehen; die\nWirtschaft stellt keine Mehrarbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung,\nbegr\u00fc\u00dft daf\u00fcr umso mehr die Pl\u00e4ne der Leistungsk\u00fcrzung\nbei Langzeitarbeitslosen, weil sie angeblich in die richtige\nRichtung gehen.\nRiester kann sich der Bef\u00fcrworter aus dem Unternehmer-\nlager nicht erwehren. Der Anreiz zur Arbeitsaufnahme\nmuss erh\u00f6ht werden, so lautet der Tenor. Zu welchem\nPreis, bleibt noch offen.\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe m\u00fcssen zusammenge-\nf\u00fchrt werden. Und schon gibt es einen Gesetzentwurf von\nder Bundesregierung. Die Laufzeit des Arbeitslosengeldes\nvon 32 Monaten f\u00fcr \u00c4ltere muss verk\u00fcrzt werden. So lau-\ntet schon die n\u00e4chste Forderung. Nach Umstrukturierung\nder Arbeits\u00e4mter wird sicher auch diese Aufgabe in An-\ngriff genommen.\nUnd das B\u00fcndnis spielt dabei auch immer eine Rolle. Bei\nfast all diesen Ma\u00dfnahmen hei\u00dft es: Das Ministerium folgt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2488\n\n\n\ndamit einer Vorgabe des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit. Wie tat-\nkr\u00e4ftig unser Arbeitsminister, Herr Schommer,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und Wirtschaftsminister!)\n\nden Wettbewerb mit Herrn Riester aufnimmt, zeigen seine\nj\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen und die straffe Verfolgung seiner\nPl\u00e4ne mit Tauris. Jetzt rede ich einmal \u00fcber Tauris, Herr\nSchommer.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja, ja!)\n\nHeute fr\u00fch war ich da ruhig.\nUnter Sozialgeld f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger versteckt, wird\ndem Langzeitarbeitslosen nunmehr bundesweit ein Hinzu-\nverdienen angeboten.\nIch muss Sie loben. Das unterscheidet Sie noch von den\nPl\u00e4nen des Herrn Riester. Das macht er n\u00e4mlich schon gar\nnicht mehr. Wie wir wissen, sind das pro Stunde 2,68 DM.\n\n(Zuruf: 2,80 DM!)\n\n\u2013 Nein, 2,68 DM. \u2013 Und richtig, Herr Leroff, die Leute\nnehmen das Angebot an. Meinen Sie, die Betroffenen w\u00fcr-\nden einen Geldbetrag oberhalb der Armutsgrenze ableh-\nnen? Sie haben sie noch nie gefragt. Ihre Einw\u00fcrfe heute\nMorgen waren pure Heuchelei.\nHerr Schommer, es bleibt dabei: Die st\u00e4rkste Opposition\nlehnt das s\u00e4chsische Modell des dritten Arbeitsmarktes \u2013\nich gehe auf Herrn Beyer ein \u2013 wie auch das Modell der\nBundesregierung zur Zusammenf\u00fchrung von Arbeits-\nlosenhilfe und Sozialhilfe ab,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nwenn es dazu f\u00fchrt, dass die Arbeitslosen als allein Ver-\nantwortliche f\u00fcr ihre Situation hingestellt werden. F\u00fcr\nmich ist das eine Diffamierung der 150 000 Langzeit-\narbeitslosen in Sachsen. Es ist der verwerfliche Versuch,\nden Eindruck zu vermitteln, dass die Arbeitslosen an ihrer\nSituation selbst schuld seien. Man tut so, als seien alle\narbeitsunwillig.\nDas Recht auf Arbeit und auf ein individuelles Angebot\nzur Wiedereingliederung wird mit Tauris verletzt. Die\nSkrupellosigkeit liegt darin, dass erstmals Mittel nicht f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen der Integration, sondern f\u00fcr die Ausgren-\nzung aus dem Arbeitsmarkt ausgegeben werden. Es ist der\nVersuch, die Langzeitarbeitslosen aus der Statistik heraus-\nzubekommen, der Versuch, den Erwerbslosen h\u00f6here Ar-\nbeitslosenhilfe zu streichen. Arbeitslosigkeit wird dadurch\nnicht abgebaut.\nVom B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und von der Arbeitsgruppe ,,Auf-\nbau Ost\u201c wurden andere Aktivit\u00e4ten versprochen. Mit den\nNiedriglohnmodellen geht man am eigentlichen Problem\nvorbei. Die Arbeitsmarktstatistiken belegen klar, dass das\nProblem in den 6,5 Millionen fehlenden Arbeitspl\u00e4tzen\nliegt.\nWenn Sie sagen, dass davon 3 Millionen im Rahmen Lang-\nzeit liegen, dann ist es f\u00fcr die Erwerbsstatistik in diesem\nLand nat\u00fcrlich eine sehr wichtige Frage, 3 Millionen auf\ndiesem Weg wegzurationalisieren. Deshalb werden diese\nModelle auch so verfolgt!\nMit den Antr\u00e4gen der PDS fordern wir die Landesregie-\nrung auf, sich in die Arbeitsgruppe ,,Aufbau Ost\u201c einzu-\nbringen und Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, Herr Pietzsch. Es\ngeht nicht darum, unsere Stiftung mit dem B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit zu vergleichen. Ich halte das f\u00fcr v\u00f6llig falsch. Das\nsind zwei v\u00f6llig unterschiedliche Dinge. Unser Antrag hat\ndie Intention, die Staatsregierung aufzufordern, sich in die\n\nArbeitsgruppe ,,Aufbau Ost\u201c einzubringen und Vorschl\u00e4-\nge zu unterbreiten, wie die Integration von f\u00f6rderbed\u00fcrfti-\ngen Arbeitslosen und von Jugendlichen in den regul\u00e4ren\nArbeitsmarkt erfolgen kann, um nur ein Beispiel zu nen-\nnen.\nEs muss doch f\u00fcr alle Abgeordneten von Interesse sein zu\nwissen, was eigentlich in dieser Arbeitsgruppe ,,Aufbau\nOst\u201c im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit geleistet wird. Diese Intention\nhat unser Antrag. Gibt es dazu Aktivit\u00e4ten der Staatsregie-\nrung, die wir uns w\u00fcnschen, die wir hier diskutieren soll-\nten und f\u00fcr die wir uns interessieren sollten? Zurzeit wis-\nsen wir nicht viel. Jeder, der unseren Antrag heute ablehnt,\ntr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr die weitere soziale Schieflage in\nunserem Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte sich die Staats-\nregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich das Schlusswort auf. Das Schlusswort haben\ndie Fraktionen der PDS, der SPD und der CDU.\nM\u00f6chte die PDS ein Schlusswort halten? \u2013 Nein. Die SPD-\nFraktion?\n\n(Lucassen, SPD: Ja!)\n\nHerr Abg. Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir auch mehr Ergebnisse beim\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit gew\u00fcnscht. Aber wir wissen doch alle,\ndass in der Demokratie nicht alles sofort zu erreichen ist\nund dass man dort auch von Kompromissen lebt.\nAber eines ist deutlich geworden: Es gibt hier Ergebnisse,\ndie f\u00fcr Ostdeutschland von gro\u00dfem Vorteil sind. Ich will\nes noch einmal deutlich sagen: Das Jump-Programm darf\nman nicht irgendwie niedermachen, sondern man muss\nbedenken, dass dieses Jump-Programm endlich wieder\nHoffnung geweckt hat. Ich wiederhole: Was h\u00e4tte es be-\ndeutet, wenn es dieses Programm nicht gegeben h\u00e4tte? Ich\nglaube, die Problematik im Freistaat Sachsen w\u00e4re dann\nnoch viel gr\u00f6\u00dfer.\nMeine Damen und Herren! Im Zusammenhang mit den\nErgebnissen vom 4. M\u00e4rz \u2013 ich will es wiederholen \u2013 liegt\nder Erfolg in der Tat im Detail. Auch f\u00fcr Ostdeutschland\nsind dort verbindliche Absprachen getroffen worden, an\ndenen auch das Bundesland Sachsen partizipieren wird.\nIch denke, Herr Schommer sammelt schon flei\u00dfig ein, was\nbei der n\u00e4chsten Beratung in der Arbeitsgruppe ,,Aufbau\nOst\u201c hier verabredet worden ist.\nEs geht darum, \u00dcberstunden abzubauen. Es geht darum,\ndies zu kontrollieren, vor allen Dingen Neueinstellungen\nvorzunehmen und \u2013 auch das ist ein wichtiger Punkt,\nmeine Damen und Herren \u2013 nach der Ausbildung junge\nLeute auch im Betrieb zu halten. Ich denke, hier w\u00e4re in\nSachsen ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit auch wichtig, um mit der\nWirtschaft und den Unternehmen sowie gemeinsam mit\nder Staatsregierung dar\u00fcber zu reden, welche Rahmenver-\neinbarungen getroffen werden sollten, um hinsichtlich der\n\u00dcberwindung der \u00dcberalterung der s\u00e4chsischen Betriebe\netwas zu erreichen.\nIch glaube, die s\u00e4chsischen Betriebe laufen in eine ganz\ngef\u00e4hrliche Falle, wenn sie jetzt nicht die Gelegenheit\nnutzen, Arbeitskr\u00e4fte aus dem Reservoir gut ausgebildeter\njunger Menschen einzustellen. Hier ist Personalplanung\nerforderlich. Ich denke, da gibt es viele M\u00f6glichkeiten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2489\n\n\n\netwas zu tun. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnte der Freistaat in einem\nB\u00fcndnis oder in einem Besch\u00e4ftigungspakt durchaus\nwichtige Aufgaben \u00fcbernehmen. Ich sehe jedenfalls keinen\nGrund, warum ein B\u00fcndnis auf Bundesebene funktioniert\nund sinnvoll ist und auf Landesebene nicht sinnvoll sein\nsoll.\nUnd, Herr Pietzsch, die Aussage, dass die bereits vorhan-\ndenen s\u00e4chsischen Initiativen ausreichten, kann ich einfach\nnicht teilen. Ich will das wiederholen: Die Stiftung leistet\neine wichtige, wertvolle Arbeit zur Entwicklung der Re-\ngionen, aber auch als Feuerwehr f\u00fcr in Schwierigkeiten\ngeratene Betriebe. Aber das ist zu wenig. Wir m\u00fcssen hier\nvernetzen. Ich wiederhole noch einmal, dass wir dar\u00fcber\nnachdenken sollten, wie wir eine moderne Ausbildung\nund moderne Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen. Dies geht\nnur gemeinsam und nicht gegeneinander.\nEin Punkt hat mich etwas nachdenklich gemacht, Herr\nBeyer. Ich wollte urspr\u00fcnglich alles aufschreiben, was Sie\ngesagt haben, um Ihnen zu antworten. Ich glaube, an\nIhnen ist die Zeit vorbeigegangen.\n\n(Beifall des Abg. Zais, PDS)\n\nSie haben die letzten Jahre gar nicht mehr verfolgt. Die\nalten H\u00fcte, die Sie heute vorgelegt haben, finden noch\nnicht einmal im CDU-Vorstand, zumindest auf Bundes-\nebene, Unterst\u00fctzung. Der verhaltene Beifall Ihrer eigenen\nFraktion hat, glaube ich, auch gezeigt, dass Sie da auf dem\nfalschen Dampfer sind.\nUnd wenn Sie sagen, das Chemnitzer Modell sei ein Flop\ndes Riester-Ministeriums, muss ich sagen: Diesen Flop hat\naber Ihre Staatsregierung eingefordert. Sie hat gesagt, sie\nwolle dies ausprobieren. Ich finde es richtig, dass sie das\ngemacht hat. Erst einmal sollte man ausprobieren, ehe man\nsagt, man kauft sich einen Flop ein. Ich wei\u00df nicht, wel-\nchen Flop Sie sich dort vorstellen.\nZum anderen sagen Sie: Au\u00dfer Spesen nichts gewesen. \u2013\nIch w\u00fcrde sagen: Au\u00dfer Ihren Spesen hier im Landtag sind\nIhre \u00c4u\u00dferungen auch nichts gewesen.\nMeine Damen und Herren! Herr Schommer, vielleicht sind\nSie auch ein bisschen schuld daran. Manchmal kommen\nSie mir so ein bisschen vor wie Rudi Carrell: Jede Woche\neine neue Show.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nVor einiger Zeit haben Sie noch erkl\u00e4rt, die 50-J\u00e4hrigen\nsollten keine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDas ist doch verkehrt!)\n\nMit Ihrer letzten Idee, Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe\nzusammenzuf\u00fchren, haben Sie sich wirklich ein Ding er-\nlaubt. Da haben Ihnen sogar die Experten abgeraten. Des-\nhalb sind Sie, glaube ich, auch ein bisschen ruhiger gewor-\nden. Au\u00dferdem l\u00f6st das keine Probleme.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, das, was Sie machen, ist auch gef\u00e4hrlich. Ich\nh\u00e4tte Bedenken, die arbeitsf\u00e4higen und die nicht arbeits-\nf\u00e4higen Menschen einzuteilen nach dem Motto ,,Die Guten\nins T\u00f6pfchen, die Schlechten ins Kr\u00f6pfchen\u201c. Dar\u00fcber soll-\nten Sie wirklich noch einmal nachdenken. Sie wollen den\neinen ein bisschen mehr Sozialgeld geben, w\u00e4hrend die\nanderen in Armut bleiben sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abgeordneter, ich\nbitte Sie zum Ende zu kommen.\n\nLucassen, SPD: Sie wissen ja auch, dass die eigene Frak-\ntion Ihnen daf\u00fcr zwar nicht direkt die rote, aber immerhin\ndie gelbe Karte gezeigt hat.\nEines verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, Herr Schommer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen!\n\nLucassen, SPD: Jetzt wollen Sie, der immer \u00fcber Entb\u00fcro-\nkratisierung spricht, \u00fcber ein neues Amt f\u00fcr Arbeit und\nSoziales sprechen. Ich k\u00f6nnte mir nur eines vorstellen:\nJetzt kriegen Sie das mit Tauris nicht hin, das andere auch\nnicht, deshalb wollen Sie ein eigenes Amt. Dann haben Sie\nendlich den Durchgriff. Ich denke, Sie sollten lieber \u00fcber\ndie Vorschl\u00e4ge des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit und des Besch\u00e4f-\ntigungspaktes nachdenken. Damit kriegen wir einiges hin.\nWir haben ja einige gute Beispiele.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Lucassen,\nich darf Sie noch einmal bitten zum Ende zu kommen.\n\nLucassen, SPD: Ich fordere Sie auf, das zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion zum Schlusswort. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Frau Mattern, ich habe vorsichts-\nhalber, weil Sie es zweimal gesagt haben, in meinen Aus-\nweis geschaut. Dort steht immer noch Fritz Thomas\nPietzsch, geboren in Burgst\u00e4dt/Sachsen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 Jurk, SPD: \nAuch ein Fritz, das wussten wir gar nicht.)\n\n\u2013 Da sehen Sie mal, einen gro\u00dfen und einen kleinen Fritz\ngibt es. Da steht eben St\u00e4rke dahinter. Das verstehen Sie\nnicht.\nSie mahnten an, dass wir uns mehrere Beispiele anschauen\nsollten. Wir waren in den vergangenen Jahren des \u00d6fteren\nunterwegs. Nicht nur national, auch international gab es\nriesige Gebiete, wo erhebliche Probleme bestanden, diese\numzustrukturieren und einer neuen Zukunft zuzuf\u00fchren.\nIch nenne den Technologiepark Dortmund in Verbindung\nmit der Uni. Dort ist in den vergangenen Jahren Hervor-\nragendes entstanden.\nNicht an jeder Stelle l\u00e4sst sich dies realisieren, aber es gibt\nauch andere Ideen, die umsetzbar sind. Schauen Sie sich\nWales mit Cardiff, Rotherham und Birmingham an, diese\ngro\u00dfen Gebiete, die genau mit solchen Problemen konfron-\ntiert waren. Diese Erfahrungen kann man nutzen.\nDas haben wir getan, indem wir diese Beispiele in unsere\nVorschl\u00e4ge mit eingebracht haben. Ich glaube, wir sind\nhier bei der Entwicklung von Standorten schon ein gewal-\ntiges St\u00fcck vorangekommen. Die Stiftung wird wohl im-\nmer wieder ein Thema unserer Debatten sein. Ich glaube,\nwir reden aneinander vorbei. Meiner Meinung nach hat sie\ndrei Aufgaben, n\u00e4mlich zu moderieren, zu organisieren\nund Initiativen zu ergreifen.\nSehen wir uns das B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung an. Es gibt mit\nAMZ 2005 regionale Initiativen. Wer stellt denn diese Ver-\nbindungen her? Das ist doch eigentlich schon ein verbin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2490\n\n\n\ndender Besch\u00e4ftigungspakt, wie er gefordert wird. Wer\nWert darauf legt, diesen Namen einzuf\u00fchren, soll es tun,\naber letzten Endes funktioniert es schon. Wir bleiben lieber\nbei der Stiftung.\nDie entwickelten Leitprojekte sind der praktische Bezug zu\nden Regionen. Wir haben im Vogtland und in der Lausitz\nzum Beispiel hervorragende Projekte auf den Weg ge-\nbracht. Nun sollten wir daf\u00fcr sorgen, dass sie auch zur\nWirkung kommen. Dann werden sie die Effekte bringen,\ndie immer angemahnt werden. Ich glaube, das sollte unser\naller Aufgabe sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe die\nDrucksache 3/1088, Antrag der Fraktion der PDS, auf.\nWird dazu Abstimmung gew\u00fcnscht? Es ist ein Berichtsan-\ntrag.\n\n(Zurufe von der PDS: Nein, Abstimmung.)\n\nDann stelle ich die Drucksache 3/1088 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe die Drucksache 3/0963, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf und stelle diese zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte\ndiesem Antrag stattgeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten.\nDamit ist auch dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe die Drucksache 3/1865, Antrag der Fraktion der\nCDU, auf. Wird dazu Abstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Auch\ndas ist ein Berichtsantrag. Das ist nicht der Fall. Damit ist\ndie Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSanierung von Wismut-Altstandorten\nDrucksache 3/2763, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der SPD als Ein-\nreicherin das Wort. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Mit einer Reise von der Hoffnung in die Tr\u00fcbsal\nverglichen die Medien die Stationen des Besuches von\nStaatsminister Schwanitz am 23. November im Landkreis\nAue-Schwarzenberg. Die Stationen seiner Reise waren das\nKurbad Schlema und die Grenzstadt Johanngeorgenstadt.\n\nUnterschiedlicher als eingangs beschrieben k\u00f6nnen die\nEindr\u00fccke derzeit wirklich nicht sein, obwohl die Aus-\ngangssituation beider Kommunen nach der Wiedervereini-\ngung, was ihre wirtschaftlichen, sozialen und \u00f6kologi-\nschen Probleme anbelangt, durchaus \u00e4hnlich war. Beide\nKommunen sind Opfer des Uranerzabbaues nach dem\nZweiten Weltkrieg durch die Sowjetunion bzw. durch die\nSowjetisch-Deutsche Aktiengesellschaft (SDAG) Wismut.\nBeide Kommunen wurden teilweise abgerissen. Schlema,\neinst bl\u00fchendes Radiumbad, wurde zerst\u00f6rt und Johann-\ngeorgenstadt wurde durch den Abriss seiner Altstadt\nseines Stadtcharakters beraubt.\n\nIn Johanngeorgenstadt waren die Erzvorkommen schnel-\nler als vermutet ersch\u00f6pft. Die SDAG Wismut stellte ihre\nT\u00e4tigkeit 1956 ein. So verlie\u00dfen Tausende von Besch\u00e4ftig-\nten sozusagen \u00fcber Nacht die Stadt und die umliegende\nRegion. Man muss sich das einmal vorstellen: In \u00fcber\n20 Schachtanlagen waren zeitweilig in einer ehemals rund\n7 000 Einwohner z\u00e4hlenden Stadt bis zu 115 000 Menschen\nbesch\u00e4ftigt. Davon waren ca. 80 000 Personen Pendler.\nNach Einstellung der T\u00e4tigkeit der Wismut blieb eine Regi-\non mit einer gigantischen Infrastruktur zur\u00fcck: H\u00e4user,\nSiedlungen, Stadtteile, Stra\u00dfen, Versorgungsanlagen, Kul-\ntur-, Gesundheits- und Kindereinrichtungen u. a., die man\nin diesem Umfang einfach nicht mehr ben\u00f6tigte.\n\nIn Schlema beendeten die Wiedervereinigung und das\nWismut-Gesetz von 1991 den Uranabbau. Auch hier wie in\nJohanngeorgenstadt blieben \u00f6kologische Sch\u00e4den und\n\u00fcberfl\u00fcssige Infrastruktur zur\u00fcck. Aber f\u00fcr Schlema galt\ndas Wismut-Gesetz. Der Bund \u00fcbernahm mit der bundes-\neigenen Wismut GmbH, die er mit 13 Milliarden DM aus-\nstattete, die Sanierungsverantwortung f\u00fcr alle Sch\u00e4den,\ndie durch die SDAG Wismut verursacht wurden. Voraus-\nsetzung war, dass sie an dieser Stelle noch nach dem\n31.12.1962 t\u00e4tig war. Wenn nicht \u2013 und das ist bei Johann-\ngeorgenstadt und vielen Altstandorten in Sachsen und\nTh\u00fcringen der Fall \u2013, sind die L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr\ndie Sanierung verantwortlich.\n\nJedem, der sich mit dem Ausma\u00df dieser Sch\u00e4den und den\nverheerenden Folgen f\u00fcr die betroffenen Regionen ernst-\nhaft befasst, ist klar, dass eine Aufgabe dieser Dimension\nnur mit Unterst\u00fctzung des Bundes in Angriff genommen\nwerden kann. Davon war die alte Bundesregierung nicht\nzu \u00fcberzeugen. Infolgedessen geschah auch nichts und die\nRegionen mit den Wismut-Altstandorten wie Johann-\ngeorgenstadt gerieten hoffnungslos ins Abseits.\n\nErst durch den Regierungswechsel in Berlin scheint wieder\nHoffnung f\u00fcr die betroffenen Regionen zu bestehen. Die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung hat erkennen lassen, dass sie\nden betroffenen Kommunen finanzielle Unterst\u00fctzung zu-\nkommen lassen will. Wie sehen die Fortschritte derzeit\naus? Es gab eine Initiative der B\u00fcrgermeister der Region,\nm\u00fcndend in ein Handlungskonzept Zentrales Erzgebirge.\nTeile davon sind in ein von Bund und Land Sachsen ge-\nf\u00f6rdertes Modellvorhaben der Raumordnung mit der Be-\nzeichnung Sanierungs- und Entwicklungsgebiet Uranberg-\nbau eingeflossen. Dann gibt es noch einen Sanierungs-\nrahmenplan Uran. Das sind bisher nur Projekte auf dem\nPapier ohne finanzielle Perspektiven.\n\nDurch das pers\u00f6nliche Einschalten von Staatsminister\nSchwanitz kam es im Januar dieses Jahres endlich zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2491\n\n\n\neinem Treffen der Vertreter von Bundes- und Landesbe-\nh\u00f6rden sowie Ministerien. Im Ergebnis dieses Treffens ver-\nst\u00e4ndigte man sich darauf, sich zuk\u00fcnftig gemeinsam und\nverst\u00e4rkt f\u00fcr die Sanierung und den Aufbau der Wismut-\nRegion einzusetzen. Die Bundes- und Landesvertreter\nwaren sich einig, dass auf der Basis der bisher vorliegen-\nden Unterlagen eine Anschlussforschung aufgelegt wer-\nden muss mit dem Ziel, zum einen modellhaft die vorlie-\ngenden Einzelergebnisse zusammenzufassen und gegebe-\nnenfalls zu erg\u00e4nzen und zum anderen \u2013 und das ist\nmit Blick auf die Entwicklung der Region das eigentlich\nWesentliche \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung umweltpolitischer,\nwirtschaftlicher, verkehrspolitischer und st\u00e4dtebaulicher\nAspekte einen kurz-, mittel- und langfristigen Ma\u00dfnah-\nmen- und Handlungskatalog zu erstellen. Das k\u00e4me auch\nden Forderungen unseres Antrages entgegen.\nAm 8. Februar dieses Jahres traf sich eine Arbeitsgruppe\nzum ersten Mal in Berlin. Dabei wurde klargestellt, dass\ndas Forschungsvorhaben nur auf der Basis des For-\nschungsprogramms ,,Bauen und Wohnen im 21. Jahrhun-\ndert\u201c finanziert werden kann. Die Sanierung sowie die\nAkquisition k\u00f6nnen nach diesem Programm nicht gef\u00f6r-\ndert werden; daf\u00fcr muss die Staatsregierung andere Ange-\nbote des Bundes nutzen.\n\nDie Bundesregierung hat gerade f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder viele M\u00f6glichkeiten auf den Weg gebracht. Teilweise\ngibt es dabei bis zu 90 % F\u00f6rderung,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nzum Beispiel f\u00fcr das Regionalmanagement. Dessen Finan-\nzierung wird durch ein von der Bundesregierung aufge-\nlegtes F\u00f6rderprogramm erm\u00f6glicht. Der Lenkungsaus-\nschuss im Sanierungs- und Entwicklungsgebiet ist bisher\nmit einer gerade f\u00fcr die Akquise und ihre Koordinierung\nals notwendig erkannten Regionalagentur immer wieder\nan deren Finanzierung gescheitert.\n\nHerr Minister Schommer, warum bringt man nicht \u00fcber\ndiese Finanzierungsm\u00f6glichkeit eine derartige Stelle f\u00fcr\ndas Sanierungs- und Entwicklungsgebiet auf den Weg?\nAllerdings \u2013 das habe ich schon mehrfach angesprochen \u2013\nsind daf\u00fcr entsprechende Qualifizierung und ausreichen-\nde Erfahrungen gefragt und ich bef\u00fcrchte, aus der Region\nheraus ist Derartiges nicht leistbar. Deshalb fordern wir\nauch in Punkt 4 unseres Antrages eine entsprechende Un-\nterst\u00fctzung f\u00fcr die Region ein.\n\nOder nehmen wir das Investitionsf\u00f6rderungsgesetz des\nBundes. Hier\u00fcber k\u00f6nnen viele Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert\nwerden, f\u00fcr die bereits Projektvorschl\u00e4ge in der Region\nvorliegen. Es gibt sicherlich noch mehr F\u00f6rderprogramme,\ndie f\u00fcr das Sanierungs- und Entwicklungsgebiet greifen.\nAber, Herr Minister Schommer, ich m\u00f6chte Ihnen nicht\nvorgreifen; Sie m\u00f6chten uns sicherlich noch einiges mittei-\nlen, zum Beispiel, wie Sie die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen aus\nIhrem Haus zu der Priorit\u00e4tensetzung bei Bundesstra\u00dfen\nmit den vollmundigen Zusagen f\u00fcr die Verkehrsanbin-\ndung meiner Region vereinbaren wollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Frau Kollegin Klein, k\u00f6nnen Sie sicher sein,\ndass der Wirtschaftsminister Ihnen wirklich zuh\u00f6rt?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein; ich schaue schon immer hin.\nAber er ist ja sehr vielf\u00e4ltig strukturiert und vielleicht h\u00f6rt\ner auch auf vier Ohren.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\n\u2013 Also zum Beispiel, Herr Minister Schommer, wie Sie die\nj\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen aus Ihrem Haus zu der Priorit\u00e4ten-\nsetzung bei Bundesstra\u00dfen mit Ihren vollmundigen Zu-\nsagen f\u00fcr die Verkehrsanbindung meiner Region verein-\nbaren wollen.\nEs gibt ein Positionspapier zur Verbesserung der \u00fcber-\nregionalen Erreichbarkeit, das im Dezember vergangenen\nJahres vom Lenkungsausschuss des Sanierungs- und Ent-\nwicklungsgebietes verabschiedet und sowohl der Staats-\nregierung als auch der Bundesregierung zugeleitet wurde.\nDer Vorsitzende der CDU-Fraktion, Herr Dr. H\u00e4hle, stellte\nsich am Dienstag dieser Woche bei einem Podiumsge-\nspr\u00e4ch im Landkreis Aue-Schwarzenberg gerade den Fra-\ngen zur Verkehrsanbindung. Meine Kollegin, Frau Sch\u00f6n-\nfeld, hat sogar eine Verkehrskonferenz f\u00fcr den Landkreis\nAue-Schwarzenberg angek\u00fcndigt. Ich bin gespannt, wie\nSie, Herr Minister Schommer, sich dann positionieren wer-\nden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will nicht verhehlen,\ndass es auch Fehlleistungen in der Region gibt, die mich\nebenfalls \u00e4rgern, wie zum Beispiel die durch meine Kleine\nAnfrage zu den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen im Landkreis Aue-\nSchwarzenberg festgestellte Panne mit dem Grenz\u00fcber-\ngang in Johanngeorgenstadt. Auch deshalb, Herr Minister,\n\u00fcberpr\u00fcfen Sie nicht nur Punkt 4 unseres Antrages, son-\ndern helfen Sie, unsere Forderungen umzusetzen!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nKonkret zu bew\u00e4ltigende Aufgaben, Projekte und Ma\u00df-\nnahmen im Sanierungs- und Entwicklungsgebiet f\u00fcr eine\nderartige Stelle liegen vor. Es geht \u2013 das m\u00f6chte ich hier\nbetonen \u2013 doch in der Folge der Sanierung haupts\u00e4chlich\num die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 wir haben gerade\nim vorhergehenden Punkt dazu gesprochen \u2013 und das\nsollten wir nicht aus dem Auge verlieren.\nMich interessiert vor allem, Herr Minister Schommer, wie\nund ob die S\u00e4chsische Staatsregierung den kommunalen\nAnteil bei der Kofinanzierung der Projekte und Ma\u00dfnah-\nmen, so er erforderlich wird, mit \u00fcbernimmt. Denn sonst\nk\u00f6nnen wir alles Bisherige vergessen. Die Kommunen sind\nan der Grenze ihrer personellen und finanziellen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit. Doch jeder Tag, an dem nichts Konkretes\nin Angriff genommen wird, ist f\u00fcr meine Region ein ver-\nlorener Tag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Frau Kollegin Klein, bei Ihrer heu-\ntigen Rede und nat\u00fcrlich auch schon bei der Lekt\u00fcre Ihres\nAntrages w\u00e4ren mir fast die Tr\u00e4nen der R\u00fchrung gekom-\nmen,\n\n(Zuruf von der CDU: Frau Klein h\u00f6rt nicht zu!)\n\nhaben Sie doch das Bild einer v\u00f6llig uneigenn\u00fctzig t\u00e4tigen\nBundesregierung gezeichnet, die sich nun endlich der\nWismut-Altstandorte angenommen hat. Ganz so uneigen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2492\n\n\n\nn\u00fctzig ist das Handeln der Bundesregierung freilich nicht\n\u2013 und das haben Sie nicht dazugesagt \u2013;\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\ndenn Tatsache ist, dass sie \u00fcber die Altstandorte eben nur\nim Zusammenhang mit der Zukunft der Wismut GmbH\ninsgesamt verhandeln m\u00f6chte. Dabei geht es einfach da-\nrum, die Verantwortung des Bundes f\u00fcr die Wismut auf\ndie L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen zu \u00fcbertragen. Die Fra-\nge lautet letztendlich, zu welchen Bedingungen sich der\nBund dann von seinen Pflichten freikauft.\nDa gilt es schon, aus Sicht unseres Landes Chancen und\nRisiken sehr genau abzuw\u00e4gen. Wir werden von Sachsen\naus die Verhandlungst\u00fcr sicher nicht zuschlagen. Aber Ihr\nVersuch, Frau Kollegin Klein, den scheinbaren Edelmut\nder Bundesregierung zu lobpreisen, geht an der Wirklich-\nkeit vorbei.\nNichts f\u00fcr ungut, wir nehmen das sportlich. Schlie\u00dflich\ndenken Sie ganz offensichtlich in erster Linie an die de-\nmoskopischen Werte f\u00fcr die SPD; denn nur so erkl\u00e4re ich\nmir im \u00dcbrigen den vielsagenden Schreibfehler in Ihrer\nInitiative. Denn Sie fordern ,,eine Stadt- und Siedlungsent-\nwicklung, die den ver\u00e4nderten demoskopischen Bedin-\ngungen Rechnung tr\u00e4gt\u201c; und gemeint haben Sie sicher die\ndemografischen Bedingungen. \u2013 Aber Spa\u00df beiseite; denn\ndas Thema Wismut ist ernst genug.\nLassen Sie mich deshalb noch einmal in aller K\u00fcrze die\nZusammenh\u00e4nge und den erreichten Sachstand darstellen:\nNach der Wiedervereinigung Deutschlands wurde die\nSowjetisch-Deutsche Aktiengesellschaft Wismut in eine\nbundeseigene Gesellschaft, die Wismut GmbH, \u00fcberge-\nf\u00fchrt. Die damalige Sowjetunion wurde damit aus ihrer\nMitverantwortung entlassen. Das wissen heute viele nicht\nmehr: Das war eine der Bedingungen f\u00fcr die Zustimmung\nder Sowjetunion zur deutschen Einheit.\nDer Bund \u00fcbernahm mit dem Wismut-Gesetz die alleinige\nVerantwortung f\u00fcr die Wismut-Hinterlassenschaften. Frei-\nlich beschr\u00e4nkte sich die Verantwortung auf alle Fl\u00e4chen,\nAnlagen, Halden und Geb\u00e4ude, die zum Stichtag 30. Juni\n1990 im Besitz der Wismut waren. F\u00fcr diese Aufgaben\nwurden zirka 13 Milliarden DM vom Bund veranschlagt.\nHeute k\u00f6nnen wir feststellen, dass etwa die H\u00e4lfte des Sa-\nnierungsgesch\u00e4fts get\u00e4tigt ist. Tatsache ist, dass der Bund\nbislang gut 6,5 Milliarden DM in die Sanierung investiert\nhat. Bei der Sanierungsgesellschaft Wismut GmbH \u2013 sie ist\nheutzutage ein wichtiger arbeitsmarktpolitischer Faktor \u2013\nsind immerhin noch etwa 3 000 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt.\nDer Umweltausschuss dieses Hohen Hauses konnte sich\nerst vor wenigen Wochen anl\u00e4sslich der Flutung des Wis-\nmut-Bergwerks K\u00f6nigstein von Fortgang, Qualit\u00e4t und\nSeriosit\u00e4t der Sanierungsarbeiten \u00fcberzeugen.\nDeutlich geworden ist dabei aber auch \u2013 ich sage das ohne\njede Dramatisierung: Der weitere Ablauf der Sanierung\nl\u00e4sst sich gerade hier nicht bis ins Detail prognostizieren.\nUm nicht missverstanden zu werden: Niemand braucht zu\nf\u00fcrchten, mit unkalkulierbaren Umweltrisiken konfrontiert\nzu werden. Dies ist nicht zu erwarten, da sowohl die Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde des Landesamtes f\u00fcr Umwelt und\nGeologie als auch die vor Ort Handelnden die Prozesse\nmit der gebotenen Aufmerksamkeit und Sensibilit\u00e4t ver-\nfolgen. Aber niemand wei\u00df auch heute sicher zu sagen,\nwie lange wir beispielsweise das Flutungswasser aus der\nGrube K\u00f6nigstein noch \u00fcber die Kl\u00e4ranlagen leiten m\u00fcs-\nsen. Weil das so ist, muss man sehr genau und kritisch\nabw\u00e4gen, ob es wirklich sinnvoll ist, die Wismut GmbH\n\nauf die L\u00e4nder Th\u00fcringen und Sachsen zu \u00fcbertragen;\ndenn schlie\u00dflich geht es hier um Lasten, wie sie in dieser\nForm in keinem anderen Bundesland bestehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch deshalb halten wir grunds\u00e4tzlich die Verantwortung\ndes Bundes, wie sie auch der geltenden Gesetzeslage ent-\nspricht, f\u00fcr gerechtfertigt.\nDie Gesetzeslage, die wir akzeptieren, hat nat\u00fcrlich auch\nihre Schattenseiten. Allem voran ist daran zu erinnern,\ndass die Wismut-Altlasten, die vor dem 31. Dezember 1962\naus der Verantwortung der Wismut ausgeschieden sind,\nnicht in den Verantwortungsbereich des Bundes \u00fcbertra-\ngen worden sind. Nach meinem Kenntnisstand existieren\nin Sachsen mindestens 170 solcher Altstandorte, die einer\nn\u00e4heren Betrachtung bed\u00fcrfen.\nDarunter befinden sich unter anderem 15 industrielle Ab-\nsetzanlagen, acht Aufbereitungsfabriken und zahlreiche\nHalden. Auch hier gilt f\u00fcr uns, dass die damit verbunde-\nnen Lasten weder den Kommunen noch dem Freistaat\nSachsen allein aufgeb\u00fcrdet werden k\u00f6nnen. Nach einer\ngroben Sch\u00e4tzung belaufen sich die erforderlichen Sanie-\nrungsaufwendungen f\u00fcr diese Anlagen auf gut 900 Millio-\nnen DM. Dabei spielen die Erfordernisse der Sanierung in\nund um Johanngeorgenstadt eine herausragende Rolle.\nAllein f\u00fcr die Johanngeorgenst\u00e4dter Sanierungsma\u00dfnah-\nmen sind nach groben Sch\u00e4tzungen 200 Millionen DM zu\nveranschlagen \u2013 meine Kollegin Sch\u00f6nfeld wird dazu noch\ngesondert sprechen \u2013, denn Johanngeorgenstadt und die\nunmittelbare Umgebung leiden unter den Wismut-Altlas-\nten wie keine andere Region in Sachsen. Johanngeorgen-\nstadt und das Umland der Stadt leben nach wie vor in der\nUngewissheit, mit welchem Sanierungsziel an die Aufgabe\nherangegangen werden soll und wer die Finanzierung\nletztendlich \u00fcbernimmt. Dennoch l\u00e4sst sich das Problem\nWismut-Altstandorte insgesamt gesehen nicht nur auf den\nRaum Johanngeorgenstadt begrenzen.\nIch denke, wir sind uns in diesem Hohen Hause einig, dass\nneben den Sanierungsanstrengungen der Wismut GmbH,\ndie allseits anerkannt werden, das Problem der Wismut-\nAltstandorte einer L\u00f6sung bedarf. F\u00fcr diese Altstandorte\ndie notwendige Sanierung zu sichern und eine Zu-\nkunftsperspektive zu schaffen ist unser vorrangiges Anlie-\ngen. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass dazu Gespr\u00e4che in\nGang gekommen sind, auch wenn freilich bisher die Zu-\nsagen der Bundesregierung keineswegs einem Durchbruch\ngleichen, sondern au\u00dferordentlich bescheiden waren.\nDie Veranstaltung am 24. Januar mit Herrn Schwanitz in\nJohanngeorgenstadt lie\u00df sehr an konkreten Ergebnissen zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig. Ein Forschungsgutachten allein, das der\nBund mitfinanzieren will, hat, f\u00fcr sich genommen, eigent-\nlich eher den Charakter von wei\u00dfer Salbe. Mit der tats\u00e4ch-\nlichen Probleml\u00f6sung hat dieses Gutachten jedenfalls recht\nwenig zu tun. Dennoch wollen und werden wir den Ge-\nspr\u00e4chsfaden nutzen. Ihr Antrag, Frau Kollegin Klein, ist\naber nicht das geeignete Instrument, um die Dinge voran-\nzubringen.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass sich der Freistaat Sachsen an\nder Sanierung der Altstandorte auch beteiligen wird. Das\nhaben wir im \u00dcbrigen bisher schon getan. Seit 1990 sind\nmindestens 60 Millionen DM vonseiten des Freistaates in\nSanierungsinvestitionen an den Altstandorten geflossen.\nAber es macht \u00fcberhaupt keinen Sinn, wenn man sich mit\ndem Bund in Verhandlungen befindet, in einer Antwort\nauf Ihre parlamentarische Initiative mit konkreten Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2493\n\n\n\nsagen zur finanziellen Beteiligung des Freistaates die\neigene Verhandlungslinie zu unterlaufen.\nEbenso falsch ist der Ansatz \u2013 verzeihen Sie bitte \u2013, bei der\nSanierung Kosten sparende L\u00f6sungen zu fordern und da-\nmit die Hoffnung zu verbinden, dadurch Mittel einzuspa-\nren, um diese f\u00fcr andere Zwecke einsetzen zu k\u00f6nnen. Es\nversteht sich doch von selbst, dass wir auch bei der Sanie-\nrung zu Kosten sparenden L\u00f6sungen verpflichtet sind, die\nfreilich aber der Gefahrenabwehr und dem Strahlenschutz\nRechnung tragen m\u00fcssen.\nKurzum: Die Sanierungskosten ergeben sich aus den fach-\nlich und sachlich erforderlichen Ma\u00dfnahmen. Mittel einzu-\nsparen ist immer ein ehrenwertes Ziel. Die Hoffnung aber,\ndadurch zus\u00e4tzliche Mittel zu gewinnen, unterstellt doch,\nSachsen w\u00fcrde bei den Sanierungsauflagen unsinnige For-\nderungen stellen oder Mittel verschwenden. Diese Unter-\nstellung weisen wir mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\nLassen Sie mich deshalb zusammenfassend feststellen: Die\nSanierung der Wismut-Bergbaut\u00e4tigkeit, f\u00fcr die der Bund\nnach der Gesetzeslage die Verantwortung tr\u00e4gt, ist in den\nzur\u00fcckliegenden zehn Jahren in bemerkenswerter Weise\npositiv vorangekommen. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass nach anf\u00e4ng-\nlichen Schwierigkeiten, auch zwischen den Beh\u00f6rden des\nFreistaates, die die Sanierungsma\u00dfnahmen zu genehmigen\nhaben, auf der einen Seite und der Wismut GmbH auf der\nanderen Seite ein konstruktives Miteinander erwachsen ist.\nWir sind wie die betroffenen Gemeinden interessiert, auch\nf\u00fcr die Altstandorte eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden.\nDabei geht es darum, sich auch auf Sanierungsziele und\neine sinnvolle Nachnutzung zu verst\u00e4ndigen. Nur so \u2013 da\nsind wir uns sicher alle einig \u2013 kann f\u00fcr die besonders\nbetroffenen Regionen eine sinnvolle Zukunftsperspektive\nentstehen.\nIn dieser Sache begr\u00fc\u00dfen wir die mit dem Bund angelaufe-\nnen Gespr\u00e4che. Es w\u00e4re \u2013 ich denke, das verstehen Sie \u2013\nallerdings wenig hilfreich, w\u00fcrden wir heute versuchen\nErgebnisse dieser Verhandlungen vorwegzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Meine beiden Kolleginnen, Frau\nWindisch und Frau Klein, haben sehr deutlich die aktuelle\nSituation beschrieben, von der Bl\u00fctezeit in Johanngeorgen-\nstadt gesprochen, von den Auswirkungen, die diese Bl\u00fcte-\nzeit danach gebracht hat. Es ist einiges \u00fcber die Sch\u00f6nheit\ndieser Landschaft gesagt worden. Das m\u00fcsste man eigent-\nlich mit hinzunehmen: Es liegt im Naturpark. Trotzdem\nsind dort riesige Defizite vorhanden, die ganz einfach ab-\ngebaut werden m\u00fcssen.\nSie haben die Situation sehr gut beschrieben. Ich m\u00f6chte\ndas alles nicht wiederholen, denn ich w\u00fcrde genau noch\neinmal dasselbe sagen. Das, was fehlt, ist doch eine Aus-\nsage, wie es wirklich weitergehen soll. Dort stecken doch\ndie eigentlichen Probleme und die Ursachen. Ich denke, da\nhaben Sie alle beide etwas Richtiges gesagt, aber auch eini-\nges weggelassen.\nIch glaube, dass das, was vom Bund wie auch vom Land\ngetan wird, alles wichtig und richtig ist. Trotzdem befin-\nden sich die Kommunen in diesem Aktionsraum des Sa-\nnierungs- und Entwicklungsgebietes Uranbergbau in einer\n\u00e4u\u00dferst prek\u00e4ren Situation. Alle F\u00f6rderprojekte, die auf\n\nden Weg gebracht wurden, die mit vielen, vielen Millionen\nDM des Freistaates gef\u00f6rdert wurden, sind zum Teil aus-\ngelaufen, sind anders strukturiert. Sie belaufen sich zum\nBeispiel gegenw\u00e4rtig so, dass ich eigentlich in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen weiter planen kann. Ich kann Projekte entwerfen,\nich kann Projektentwicklung machen.\nEs gibt aber gegenw\u00e4rtig keine m\u00fcde Mark, au\u00dfer dass ich\nGefahren abwende, was dieses Programm betrifft, das\nvom SMWA finanziert wird. Aber was das SMI betrifft \u2013\ndieses Projekt beinhaltet keinerlei Mittel, dass ich dort\nkonkrete investive Ma\u00dfnahmen entwickeln und umsetzen\nk\u00f6nnte. Dort liegen die Probleme.\nDie Kommunen wissen, dass sie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ver-\n\u00e4nderungen treffen m\u00fcssten. Das Geld dazu ist aber nicht\nvorhanden. Leider ist das mit dem, was vom Bund bereit-\ngestellt wird, genauso. Es wird ein Forschungsprogramm\naufgelegt, es wird viel geredet, den Kommunen wird viel\nversprochen. Aber wie sie es ganz konkret umsetzen sol-\nlen, woher sie das Geld daf\u00fcr bekommen, dass sie wirklich\nsanieren und Ver\u00e4nderungen treffen k\u00f6nnen, das sagen\nleider beide Seiten nicht. Das ist das Problem.\nWenn ich mir dann insgesamt die Lage in den Kommunen\nansehe \u2013 bestimmt wird meine Kollegin von der CDU, die\nnoch \u00fcber Johanngeorgenstadt spricht, dies noch deut-\nlicher sagen k\u00f6nnen \u2013 ist es eben so, dass \u00fcber diese Ent-\nwicklungen, die sich in den letzten Jahren dort vollzogen\nhaben, faktisch fast alle Kommunen vor dem Problem der\nHaushaltskonsolidierung stehen. Sie wissen nicht, wie sie\ndie primitivsten Dinge bezahlen k\u00f6nnen. Sie wissen aber\ntrotzdem, dass sie die Nachfolgesch\u00e4den der Wismut in\nirgendeiner Art und Weise bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Genau da-\nf\u00fcr wird kein Geld bereitgestellt.\nAntonsthal ist eingemeindet worden. Die Schulden wur-\nden von Breitenbrunn \u00fcbernommen. Sie wissen das alle.\nDer Schuldenberg w\u00e4chst an. Johanngeorgenstadt hat den\nBauamtsleiter entlassen. Ich k\u00f6nnte noch weiteres auff\u00fch-\nren und die Probleme nennen. Hier fehlen Probleml\u00f6sun-\ngen.\nDie Schwierigkeit besteht darin, dass es in dieser Region\neine Vermischung gibt. Manches wird \u00fcber das Wismut-\nGesetz gel\u00f6st. Dort werden Millionen von DM bereit-\ngestellt. Es ist sehr deutlich gesagt worden: Schlema ist\ngekl\u00e4rt, Crossen ist gekl\u00e4rt, K\u00f6nigstein ist gekl\u00e4rt in dem\nSinne. Dort wurden Millionengelder hineingesteckt, weil\ndas im Einigungsvertrag festgehalten wurde. Bei dem, was\nvor dem Stichtag gewesen ist \u2013 das wurde auch gesagt \u2013,\ngibt es keine klare Regelung.\nIch denke, wenn wir \u00fcberhaupt in der Perspektive eine\nL\u00f6sung bekommen wollen, m\u00fcssen Bund und Land ge-\nmeinsam \u2013 und das muss der Freistaat Sachsen intensiv\nvom Bund fordern \u2013 eine L\u00f6sung auf den Weg bringen,\nwie sie zum Beispiel beim Braunkohlenbergbau gefunden\nwurde, dass also nachgebessert wird, dass diese Frage auf-\ngegriffen wird. Ansonsten wird es nicht m\u00f6glich sein, dass\nder Freistaat das alles allein finanziert. Hier muss eine\n\u00fcbergreifende L\u00f6sung gefunden werden. Hier m\u00fcssen die\neinzelnen Ressorts zusammenarbeiten. Hier bedarf es\nwirklich der Koordination, die interministeriell abge-\nstimmt werden muss. Nur so wird es wirklich dazu kom-\nmen, dass L\u00f6sungen auf den Weg gebracht werden.\nIch denke, es muss uns gelingen, eine Gleichbehandlung\nzwischen den Gebieten, die vom Wismut-Gesetz erfasst\nwerden, und denen, die auch von Folgesch\u00e4den der Wis-\nmut betroffen sind, zu erreichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2494\n\n\n\nProblematisch ist dabei, dass die Kommunen seit 1991 die\nunterschiedlichsten Entwicklungskonzepte entwickelt\nhaben. Sie haben sich einen Kopf gemacht und Gestal-\ntungsvorschl\u00e4ge entworfen, wie alles entwickelt werden\nsoll. Es fehlt nur die Kl\u00e4rung der Finanzierung, damit das\nrealisiert werden kann.\nIch denke, dass es in diesem Bereich notwendig ist, dass\nnicht nur igendwelche Staatsminister einmal auftreten und\ndiskutieren, wie das gesagt wurde, dass nicht nur irgend-\nwelche Europa-Abgeordnete sich das einmal anschauen\nund dann sagen, dass das oder das gemacht werden muss,\nsondern es muss neben den allgemeinen Aussagen, dass\nman etwas tun m\u00fcsste, ganz konkret untersetzt werden.\nDie Kommunen brauchen die Unterst\u00fctzung vom Freistaat\nSachsen und vom Bund. Das muss gemeinsam klar festge-\nlegt werden.\nEs m\u00fcssen Aussagen getroffen werden, wie sich Nachnut-\nzungen gestalten k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen Aussagen getroffen\nund finanziell untersetzt werden, wie dort Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen werden sollen, wie die Tourismusentwicklung\nauf den Weg gebracht werden kann.\nDen Kommunen muss eine Zeitschiene vorgegeben wer-\nden, wie diese Dinge so umgesetzt werden k\u00f6nnen, dass\nwir nicht nur dar\u00fcber theoretisieren, sondern dass wir\nganz konkret sagen, wie viel Geld bereitgestellt wird und\nwas gel\u00f6st wird.\nWir haben das schon in der Haushaltsdiskussion ange-\nmahnt. Wir haben gesagt, dass wir die Mittel, die dort\neingesetzt werden, so nutzen, dass nicht nur eine Entwick-\nlungskonzeption aufgebaut wird, sondern diese auch um-\ngesetzt wird. Das hei\u00dft, wir wollten, dass sich wirklich ein\nProgramm entwickelt. Diese Forderung steht aus unserer\nSicht nach wie vor. Es ist dringend notwendig, nicht nur\nzu planen und zu entwickeln, sondern diese Planungen\nsind mit finanziellen Mitteln so zu untersetzen, dass sie\nauch umgesetzt werden k\u00f6nnen.\nNur dann hat diese Region, die, wie gesagt, so viele touris-\ntische Sch\u00f6nheiten hat, die Chance, sich so zu entwickeln,\ndass man dort mit Freude Urlaub macht und mit Freude\nleben kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Sch\u00f6nfeld.\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Der Karren Wis-\nmut-Altlasten ist schwer beladen mit Problemen. Ich freue\nmich, dass er ins Rollen kommt. Ich h\u00e4nge seit Jahren in\nden Z\u00fcgeln \u2013 und das nicht allein. Ich habe viele Verb\u00fcn-\ndete gewonnen, die mit ziehen. Er l\u00e4uft endlich, nicht\nschnell, aber da kommt doch jemand ganz fr\u00f6hlich ange-\nsprungen, springt auf das Trittbrett und bl\u00e4st einen rot-\ngr\u00fcnen Triumphmarsch.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nLiebe Kollegin Klein, die Melodie passt leider nicht ganz\nzu diesem Gef\u00e4hrt.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Zur Sache, \nkeine allgemeine Polemik!)\n\nWenn ich Ihren Antrag lese, habe ich Bauchschmerzen,\ndenn er ist sachlich und fachlich wohl nicht ganz dort, wo\ner sein m\u00fcsste.\n\nSie haben von der Reise des Herrn Schwanitz, von der\nHoffnung und der Tr\u00fcbsal erz\u00e4hlt. Dort m\u00f6chte ich gleich\neinhaken.\nIch habe schon im Februar 1999 an Herrn Schwanitz ge-\nschrieben. Er war nicht der Erste. Auch der vorhergehende\nFinanzminister Waigel hat von mir Briefe bekommen. Ich\nbin schon lange an der Sache dran. Leider war er dann\nnicht mehr im Gesch\u00e4ft. So habe ich dem Herrn Minister\nSchwanitz geschrieben. Sein Antwortschreiben war f\u00fcr\nmich sehr ern\u00fcchternd. Er hat mir die Gesetzlichkeiten\ndargelegt \u2013 ich kannte die leider schon \u2013, sonst nichts.\nDeshalb habe ich mich besonders gefreut, dass die Staats-\nregierung wieder mit dem Bund in Verhandlungen kam\nund dass auch Herr Schwanitz bei uns war. Ich war bei\ndiesem Besuch anwesend. Ich muss sagen, die Betroffen-\nheit des Herrn Schwanitz war echt; jedenfalls habe ich das\nso empfunden.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist wenigstens was!)\n\nEr hat dort etwas gesehen, was er so in Johanngeorgen-\nstadt nicht vermutet hat. Was er allerdings von seiner Be-\ntroffenheit in Berlin weitervermitteln kann, ist fraglich. Ich\nhabe Redeprotokolle aus dem Bundestag. Ich muss sagen,\ndie haben mich erschreckt, weil dort von der Problematik\nnichts erkannt worden ist. Ich m\u00f6chte nur einiges zitieren.\nHerr Labsch von der SPD sagt zum Beispiel zum Wismut-\nSanierungsbetrieb: ,,Das ist eine Mega-Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahme f\u00fcr Ostdeutschland.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch hoffe, die Wismut hat das geh\u00f6rt.\nDie Bundesregierung hat dort eine Verpflichtung, Frau\nKlein, und ich wei\u00df nicht, ob Verpflichtungen Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen sind. Das tut mir Leid.\n\n(Frau Klein, SPD: Wissen Sie, \nwie viel Leute dort in Lohn und Brot sind?)\n\nEs wird die Wismut-Altlast, die nicht in das Sanierungsge-\nsetz f\u00e4llt, auch als Fensterrede bezeichnet \u2013 oha. Es gibt\ndann nur noch \u00c4u\u00dferungen von einer Frau Hoffmann. Die\nsagt es wieder ganz andersherum: ,,Der Wismut-Sanie-\nrungsbetrieb ist der einzige, der das Know-how besitzt.\u201c\nAuch das ist mir neu. Wir haben n\u00e4mlich auch fantastische\nSanierungsbetriebe in Sachsen.\nEs gibt eine einzige Person, die in diesen ganzen Rede-\nprotokollen wirklich den Finger drauf hatte. Das ist Frau\nHomburger von der F.D.P. Frau Homburger sagt: ,,Offen\nist, wer f\u00fcr die Sanierung der Altlasten gerade steht.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Sch\u00f6nfeld?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: \u2013 Einen Moment, ich m\u00f6chte das\nnoch beenden.\n,,Als Gegenleistung f\u00fcr die eventuelle \u00dcbernahme der Ver-\nantwortung f\u00fcr die Wismut durch die L\u00e4nder Sachsen und\nTh\u00fcringen m\u00fcsste der Bund eine angemessene Beteiligung\nfinanzieller Art ausreichen und von einer gro\u00dfen Dimen-\nsion gew\u00e4hrleisten.\u201c \u2013 Von einer gro\u00dfen Dimension habe\nich bisher nichts gesp\u00fcrt.\nBitte, Frau Klein, Sie haben eine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2495\n\n\n\nFrau Klein, SPD:  Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau\nSch\u00f6nfeld, Sie sprachen davon, dass es gute Sanierungsbe-\ntriebe in Sachsen gibt. Wissen Sie, wo der Sitz der Wismut\nGmbH ist?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Das wei\u00df ich. Es gibt auch einen\nSitz in Sachsen. Die sanieren in Sachsen, das ist aber ein\nStaatsbetrieb des Bundes. Die Betriebe, die es noch in Sach-\nsen gibt, agieren auf dem freien Markt. Das sind die Betrie-\nbe, die die Leistung in einer Ausschreibung von der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung entgegennehmen. Denn auch wir\nsanieren. Wir sanieren auch in Johanngeorgenstadt. Aber\ndazu komme ich noch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Sch\u00f6nfeld, ist Ihnen bekannt, wie\nviele s\u00e4chsische Arbeitnehmer bei der Wismut GmbH an-\ngestellt sind?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Eine ganze Menge \u2013 ich habe jetzt\ndie Zahlen nicht genau im Kopf. Aber deshalb ist das\ntrotzdem f\u00fcr mich keine Mega-Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahme. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel. Ich sehe es\nanders.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu dem Antrag: Mit dem habe ich Bauchschmerzen, fach-\nlich wie sachlich. Es steht da: ,,Die Staatsregierung wird\naufgefordert darzustellen, wie sie sich finanziell an der\nSanierung und Entwicklung der Gebiete in Sachsen beteili-\ngen will, \u2026\u201c Die Staatsregierung beteiligt sich schon seit\nlangem in Sachsen an der Sanierung dieser Gebiete. Ich\nm\u00f6chte das am Beispiel von Johanngeorgenstadt klar\nherausstellen, denn Johanngeorgenstadt ist die Speer-\nspitze. Anhand von Johanngeorgenstadt l\u00e4sst sich das\nvielleicht am besten darstellen.\nIn Johanngeorgenstadt haben wir schon sehr viel geleistet,\nauch wenn vom Bund noch keine Mark geflossen ist. Ich\nbin schon lange damit besch\u00e4ftigt und wei\u00df, was es bedeu-\ntet, wenn der Freistaat einen Stadtteil abrei\u00dft, wenn ein\nanderes Ministerium Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, damit\nschon 20 % der Wismut-H\u00e4user abgerissen werden konn-\nten. Das sind Kraftanstrengungen.\nEs gibt aber schon wieder ein neues Problem. Das m\u00f6chte\nich am Rande erw\u00e4hnen: Durch den Abriss der vielen\nkommunalen H\u00e4user haben wir das Altschuldenhilfege-\nsetz in Johanngeorgenstadt ausgehebelt, das 1994 gegriffen\nhat. Aber bei der Novellierung ist genau dieses Problem,\ndas Johanngeorgenstadt ganz hart trifft, nicht ber\u00fccksich-\ntigt worden. Es wird auch in anderen St\u00e4dten dort noch\ngreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Sch\u00f6nfeld, k\u00f6nnen Sie sicher sagen,\ndass das reine Landesmittel waren, die bisher in Johann-\ngeorgenstadt geflossen sind? Das ist die eine Frage.\nWissen Sie, dass die 10 Millionen DM zur Sanierung der\nHohlr\u00e4ume in Johanngeorgenstadt von den 17 Millionen\nDM abgehen, die die Staatsregierung generell f\u00fcr Sachsen\nbereitstellt und die um die H\u00e4lfte gek\u00fcrzt wurden, n\u00e4m-\nlich von urspr\u00fcnglich 35 Millionen DM?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, denn Sachsen\nhat dort eine polizeiliche Sicherungspflicht. Das wissen Sie\ndoch.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDa gibt es nichts zu lachen. Sachsen hat die polizeiliche\nSicherungspflicht.\nVon den ehemals 34 Millionen DM, die schon ein Anschub\nf\u00fcr die Probleme waren, die der Bergbau hinterlassen hat,\nsind noch 17 Millionen DM im Haushaltsplan. Davon hat\nJohanngeorgenstadt einen Sanierungsrahmenplan bekom-\nmen. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Ich bin froh, dass wir\ndiese 17 Millionen auch weiterhin haben. Das ist eine rie-\nsige Summe, die nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr Johanngeorgen-\nstadt zur Verf\u00fcgung steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde jetzt keine Zwischenfrage mehr beantworten,\ndenn ich m\u00f6chte endlich zu meinen Ausf\u00fchrungen kom-\nmen, Frau Klein. Die gehen n\u00e4mlich genau in diese Rich-\ntung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte jetzt weiter mit dem Antrag fortsetzen. Im\nPunkt 2 steht, ,,\u2026 umgehend belastbares Zahlenmaterial\n\u00fcber den finanziellen Bedarf f\u00fcr Sanierungsma\u00dfnahmen\nvorzulegen \u2026\u201c. Was wir in Johanngeorgenstadt brauchen,\nsind nicht die Sanierungsma\u00dfnahmen, sondern die Wie-\ndernutzbarmachung. Das ist eine fachliche Angelegenheit,\ndie in Ihrem Antrag ganz fehlt. Genau dort liegt ja der\neigentliche Knackpunkt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da h\u00e4tten Sie \neinen \u00c4nderungsantrag stellen k\u00f6nnen!)\n\nEine Sanierung geschieht nat\u00fcrlich mit der polizeilichen\nSicherung. Eine Sanierung ist auch schon zu DDR-Zeiten\nangegangen worden, aber eine Sanierung, die keine Wie-\ndernutzbarmachung zul\u00e4sst. Diese Sanierung zeigt auch\nschon wieder Sch\u00e4den. Das hei\u00dft, Langzeitaufgaben wer-\nden schon wieder sichtbar. Genau dort kann die Stadt\nkeine Entwicklung vollziehen, wie es in Schlema geschieht.\nDort wird die Wiedernutzbarmachung einer Halde und\nder Sch\u00e4den betrieben, in Johanngeorgenstadt nicht. Wenn\ndiese Wiedernutzbarmachung nicht kommt, kann auch\nkeine Entwicklung dieser stattfinden, denn wir haben im\nInnenstadtbereich der ehemaligen Stadt Johanngeorgen-\nstadt dichten Wald und eine bewachsene Halde. Die Wie-\ndernutzbarmachung wird gerade gebraucht, um M\u00f6glich-\nkeiten zu schaffen, Verbindungselemente herzustellen.\nGenau hier muss der Bund mit ins Boot. Das ist im Antrag\nnicht zu finden. Das ist der Verhandlungsknackpunkt.\nDiese Aussagen fehlen nat\u00fcrlich auch vom Bund. Herr\nSchwanitz war in Johanngeorgenstadt betroffen. Er hat ge-\nsagt, er m\u00f6chte eine schnelle, unb\u00fcrokratische L\u00f6sung f\u00fcr\ndiese Stadt. Das ist genau die Wiedernutzbarmachung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2496\n\n\n\nAber so etwas kostet Geld und von Geld war bisher \u00fcber-\nhaupt noch keine Rede.\nAber der Herr Labsch von der SPD-Bundestagsfraktion hat\nschon eine L\u00f6sung. Er wei\u00df, wie es geht. Herr Minister, ich\nwei\u00df nicht, ob Sie das wissen: Er sagt, das Problem sind\neigentlich die nicht vorhandenen Projekte; eine Finanzie-\nrung w\u00e4re kein Problem. \u2013 Das ist mir neu. Dann k\u00f6nnte\nman ja auch \u00fcber Geld sprechen. Bisher wurde nur bem\u00e4n-\ngelt, dass Sachsen keine konkreten Projekte vorzuweisen\nhat.\nAuch beim Besuch von weiteren Vertretern der Bundes-\nministerien in Johanngeorgenstadt wurde an mich die For-\nderung gestellt: Da nennen Sie doch einmal konkrete\nZahlen, was hier gebraucht wird. \u2013 Das ist ein Ding der\nUnm\u00f6glichkeit. Auch die Fachleute haben es mir dort\nbest\u00e4tigt, das kann auch die Wismut nicht. Es gibt keine\nkonkreten Zahlen, sondern man kann nur Einzelprojekte\nangehen. Es gibt nur Sch\u00e4tzsummen. Erst beim Abschluss\nvon Projekten f\u00fcr eine Wiedernutzbarmachung und Sanie-\nrung hat man dann das eigentliche Ergebnis.\nAus diesem Grunde ist ja auch f\u00fcr den Sanierungsbetrieb\nWismut eine fiktive Summe von 13 Milliarden DM bereit-\ngestellt. Sie basiert nicht auf genauen Zahlen, sondern auf\nSch\u00e4tzsummen. F\u00fcr die Wismut-Altstandorte in Sachsen\nlaufen Sch\u00e4tzzahlen jetzt auf. Die Wismut selbst hat einen\nAufwand von etwa 700 bis 750 Millionen DM gesch\u00e4tzt.\nDer Freistaat hat den Aufwand auf etwa 900 Millionen DM\ngesch\u00e4tzt. Dar\u00fcber muss man diskutieren, wo man sich\nwiederfindet. Damit ist aber noch nicht gesagt, dass wir\nden Wismut-Sanierungsbetrieb in Sachsen \u00fcbernehmen.\nDa m\u00fcssen nat\u00fcrlich andere Dimensionen kommen, denn\ndamit w\u00fcrden wir uns ja weitere Probleme bereiten.\nIm Antrag wird weiter die Stadt- und Siedlungsentwick-\nlung angesprochen. Das ist f\u00fcr Sachsen schon begonnen\nworden. Sie fragen: Wie viele Landesmittel sind geflossen?\nEs gibt keine reinen Landesprogramme, Frau Klein. Das\nsind alles kofinanzierte.\nDie Mittel fehlen uns nat\u00fcrlich auch an anderer Stelle. Das\nwei\u00df ich. Aber Johanngeorgenstadt hat dort schon sicht-\nbare Hilfe erhalten. Allerdings muss ich sagen, genau das\nbringt noch keine Trendwende f\u00fcr eine selbst\u00e4ndige Ent-\nwicklung, denn dort fehlt die Wiedernutzbarmachung. Ge-\nnau das ist das Problem. Ich denke, der Minister wird\ndazu noch einiges ansprechen, zum Beispiel wie zurzeit\nder Stand der Verhandlungen ist.\nIch kann nur hoffen, dass der Karren, den wir m\u00fchsam\nzum Laufen gebracht haben, weiterl\u00e4uft und dass die Bun-\ndesregierung irgendwann mitzieht. Bisher kann ich nur\nsagen, es ist noch nicht so weit. Ich habe nur die Hoffnung.\nF\u00fcr Triumphgef\u00fchle ist die Zeit wahrlich zu fr\u00fch.\nEgal, welche Bundesregierung gerade regiert, jede Bundes-\nregierung ist verantwortlich. Diese Verantwortung haben\nwir immer angemahnt. Ich habe jetzt nicht so gute Karten,\nFrau Klein; das wei\u00df ich, das ist mir aber egal. Ich werde\nauch die jetzige Bundesregierung aus der Verantwortung\nnicht entlassen. Ich werde das weiter so halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die\nStaatsregierung. Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Ich be-\ndanke mich recht herzlich bei der SPD-Fraktion f\u00fcr ihren\n\nAntrag; denn sie spricht darin Themen an, die schon seit\nJahren von der Staatsregierung verfolgt worden sind und\nseit Jahren auch von der Bundesregierung eingefordert\nwerden. Vielen Dank, dass Sie damit auch deutlich ge-\nmacht haben, wie richtig die Politik, die die Mehrheitsfrak-\ntion und die Staatsregierung in den vergangenen Jahren\nmit der Wismut-Sanierung gegangen sind, war.\nSeit Jahren verhandeln wir auf Bitten der Abg. Frau Sch\u00f6n-\nfeld und des Johanngeorgenst\u00e4dter B\u00fcrgermeisters Kraus,\nf\u00fcr deren unglaubliches Engagement ich mich sehr herz-\nlich bedanken m\u00f6chte,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmit der Bundesregierung \u00fcber eine finanzielle Beteiligung\nan der Sanierung der Wismut-Altstandorte.\nFrau Klein, ich wei\u00df, dass Sie auch aus der Sache heraus\nsehr engagiert sind.\n\n(Frau Klein, SPD: Es freut mich, \ndass Sie das wenigstens einmal anerkennen!)\n\n\u2013 Ja, das tue ich. Ich w\u00fcrde Ihre Arbeit richtig loben, wenn\nes Ihnen gel\u00e4nge die Bundesregierung endlich zu bewe-\ngen, etwas mehr zu tun. Das w\u00e4re ein aktives Einbringen.\nIch bin darauf gespannt. Von meiner Seite besteht die Be-\nreitschaft, Ihnen alle flankierenden Hilfen und Informatio-\nnen zu geben, um die doch sehr zur\u00fcckhaltende Bundes-\nregierung \u2013 Frau Sch\u00f6nfeld hat das deutlich gemacht \u2013 auf\ndiesem Gebiet einen Schritt nach vorn zu bringen.\nLange Zeit gab es Meinungsunterschiede \u00fcber das Ob.\nAktuell verzeichnen wir gro\u00dfe Differenzen \u00fcber den tat-\ns\u00e4chlichen Umfang. Wir haben zwischenzeitlich eine Grob-\nkostenabsch\u00e4tzung durch s\u00e4chsische Fachleute vorgelegt.\nErg\u00e4nzend zu meiner Stellungnahme \u2013 Frau Klein, das ist\netwas Neues \u2013 kann ich Ihnen daher mitteilen, dass wir\nden Sanierungsbedarf mit ca. 900 Millionen DM einsch\u00e4t-\nzen. Dies entspricht \u2013 damit komme ich auf den Gedanken\nder Gerechtigkeit zur\u00fcck \u2013 einer Sanierung in der Qualit\u00e4t,\nwie wir sie zum Beispiel aus Schlema kennen. Die Wismut\nund der Bund haben sich zwischenzeitlich unseren Zahlen\nangen\u00e4hert; man spricht von 700 Millionen DM. Verehrte\nFrau Klein, Sie erkennen einen Handlungsbedarf, der sich\nauf 200 Millionen DM erstreckt. Ich m\u00f6chte Ihnen nur die\nGr\u00f6\u00dfenordnung verdeutlichen.\nWir haben mit der Bundesseite auf Staatssekret\u00e4rsebene\nvereinbart, diese Zahlen und auch die Restaufgaben der\nWismut GmbH in einer gemeinsamen Arbeitsgruppe, in\ndie wir auch eingebunden sind, nochmals zu pr\u00fcfen. Ich\nhoffe, dass dann auf der Basis allseits akzeptierter Zahlen\nendlich zielf\u00fchrende Verhandlungen mit der Bundesregie-\nrung m\u00f6glich sein werden.\nAber mit Zahlen allein ist den Wismut-Altstandorten nicht\ngeholfen. F\u00fcr eine geordnete und hochwertige Sanierung\nist eine ordentliche Planung von entscheidender Bedeu-\ntung. Viele kennen das von der Braunkohlensanierung.\nFrau Klein, das machen wir. Bisher geschah das auf eigene\nKosten, ohne Belastung der Kommunen. Auch dazu haben\nwir seit 1998 mit der Bundesregierung wichtige Schritte\ngemeinsam \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013 unternom-\nmen.\nDas s\u00e4chsische Innenministerium hat mit dem Bundes-\nbauministerium in einem Modellvorhaben der Raumord-\nnung einen Sachstandsbericht zur Region um Johann-\ngeorgenstadt und erste Handlungskonzepte vorgelegt. Am\n24. Januar haben wir mit Vertretern der Bundesministerien\nin Johanngeorgenstadt weiter gesprochen. Dies ist geschil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2497\n\n\n\ndert worden. Es ist auch deutlich geworden, wie wichtig es\nist, dass man den Leuten aus Berlin oder von sonstwo vor\nOrt erkl\u00e4rt, welches die wirklichen Probleme der Region\nund insbesondere in Johanngeorgenstadt sind.\nAber was wird jetzt kommen? Wir sind gespannt, wie die\nBetroffenheit auch von Herrn Schwanitz die Durchset-\nzungskraft unserer Forderungen erh\u00f6hen wird. Schnelle\nErgebnisse sind bisher noch nicht erkennbar. Aber ich\nkann Ihnen, meine Damen, meine Herren, versichern, dass\nim Sinne der betroffenen Regionen und der dort lebenden\nMenschen bisher schon die notwendigen Ma\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt wurden. Daf\u00fcr hat ihr Engagement gesorgt.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, dass aus Landesmitteln f\u00fcr die\nAltstandorte 60 Millionen DM ausgegeben worden sind.\nSeit 1993 sind es allein f\u00fcr Johanngeorgenstadt aus Lan-\ndesmitteln in jedem Jahr drei Millionen DM gewesen.\n\nAllerdings m\u00fcssen wir jetzt zu einer Klarheit \u00fcber die not-\nwendigen 900 Millionen DM kommen. Unabh\u00e4ngig davon\nfrage ich mich entsprechend Ihrem Antrag, welche Mittel\nSie denn zugunsten der Strukturentwicklung eingespart\nsehen wollen. Wenn Sie meinen, dass die von der Bun-\ndesseite genannten 13 Milliarden DM auch f\u00fcr die Alt-\nstandorte zur Verf\u00fcgung stehen sollten, dann bitte ich Sie,\ndies in Berlin einzufordern.\n\nIch m\u00f6chte zusammenfassend betonen, dass unser ge-\nmeinsames Ziel eine hochwertige Sanierung f\u00fcr die Wis-\nmut-Altstandorte sein sollte. Es darf keine Abqualifizie-\nrung als ABM-Ma\u00dfnahme oder \u00c4hnliches erfolgen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nEs handelt sich vielmehr um eine wirklich verpflichtende\nAufgabe f\u00fcr die Menschen in dieser Region, die vorher\nviele Jahrzehnte leiden mussten und es nun nicht verdient\nhaben, dass man sie so behandelt. Aus Gerechtigkeitsgr\u00fcn-\nden haben sie einen Anspruch darauf, dass auch die Bun-\ndesregierung die notwendigen Schritte einleitet. Ich hoffe\nsehr, dass Sie Ihren Einfluss geltend machen werden. Ich\nwill es mir nicht einfach machen, aber Sie loben die Bun-\ndesregierung \u2013 sie geh\u00f6rt zu Ihrem Farbenspektrum \u2013,\ndann setzen Sie sich bitte auch daf\u00fcr ein, dass wir mehr\nMittel f\u00fcr den Stra\u00dfenbau bekommen, auch f\u00fcr den\nStra\u00dfenbau im Erzgebirge.\n\nMeine Damen, meine Herren! Die Staatsregierung wird,\nsowohl was Bundesstra\u00dfen als auch was Landesstra\u00dfen\nangeht, das Netz so ausbauen, wie es Ihnen bekannt und\nwie es auch immer geplant worden ist. Allerdings muss\nman, wie es sich f\u00fcr eine gute Politik geh\u00f6rt \u2013 das haben\nwir auch immer gesagt \u2013, Priorit\u00e4ten setzen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, das muss einmal entsprechend der Verkehrs-\nbelastung geschehen, falls Sie wissen, was ich damit mei-\nne. Zum Zweiten m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die regionalen\nEntwicklungsstrategien ber\u00fccksichtigt werden. Was dies\nanbetrifft, so werden wir wie bisher weitermachen. Bisher,\nverehrte Frau Raatz, hat sich noch jeder Bundesverkehrs-\nminister bei uns bedankt, weil wir n\u00e4mlich, anders als\nSPD-gef\u00fchrte Landesregierungen, jede zus\u00e4tzliche Mark\nabgenommen haben. Alle Mittel sind immer abgeflossen.\nZum anderen haben wir stets gen\u00fcgend Planungen im\nVorrang. Somit ist all das, was Sie angesprochen haben,\nein Wunschtraum an Kritik; er entspricht jedoch nicht der\nRealit\u00e4t.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Es ist immer sch\u00f6n, wenn solche Redebei-\ntr\u00e4ge \u00f6ffentlich gehalten werden und man sich diese dann\nauch an entsprechenden Stellen zu Gem\u00fcte f\u00fchren kann.\nFrau Sch\u00f6nfeld, Sie sollten Ihren Redebeitrag noch einmal\nmit Ihrer Fraktion auswerten, vor allen Dingen, was das\nPolizeigesetz anbelangt. Ansonsten m\u00f6chte ich nicht mehr\ndarauf eingehen. Das war schon peinlich genug.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte hier niemandem den schwarzen Peter zuschie-\nben. Nein, darum geht es mir wirklich nicht. Ich sage es\nrundheraus: Mit meinem Engagement m\u00f6chte ich f\u00fcr\nmeine Region in gewisser Weise eine Katalysatorfunktion\n\u00fcbernehmen und sowohl die eine als auch die andere Seite\nbeschleunigen. Herr Minister Schommer, Sie k\u00f6nnen sich\ndarauf verlassen: Ich bin schon dabei. Ich werde dies aller-\ndings nicht in besonderer Weise \u00f6ffentlich darstellen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWir sind dabei auch auf einem guten Weg. Dar\u00fcber sind\nwir uns sicher einig.\nIch m\u00f6chte es deutlich formulieren: In den vergangenen\nJahren ist jede Menge Papier beschrieben worden. Die\nMenschen meiner Heimatregion sind es einfach leid, im-\nmer wieder vertr\u00f6stet zu werden, aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nFrau Windisch und Frau Sch\u00f6nfeld, nat\u00fcrlich wei\u00df ich\num die Knackpunkte der derzeitigen Verhandlungen. Ich\nfinde es unfair, mich als Trittbrettfahrerin zu bezeichnen,\naber Sie m\u00fcssen es mit sich selbst abmachen, was unseren\nUmgang miteinander betrifft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df auch, dass es noch recht unterschiedliche Vorstel-\nlungen zum weiteren Vorgehen gibt. Jedoch frage ich\nHerrn Minister Schommer, warum zum Beispiel nicht die\nWismut GmbH in L\u00e4ndertr\u00e4gerschaft \u00fcbernommen wer-\nden soll, wenn sich daraus eine Alternative f\u00fcr diese Re-\ngion ergibt.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nWeil die Bundesregierung sich weigert!)\n\nWenn es aber jetzt keine zufrieden stellenden Verhand-\nlungsfortschritte gibt, dann muss man vielleicht \u00fcber die\nRegion Johanngeorgenstadt gesondert nachdenken und\n\u00fcber ihre Altlastensanierung verhandeln. Jeder, auch Sie\nals Staatsregierung, sagt doch immer wieder, diese Region\nstelle einen Sonderfall dar. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es schade, wenn\nes zu einer solchen L\u00f6sung k\u00e4me. Die Wismut ist kompe-\ntent. Sie bindet viele Arbeitspl\u00e4tze in der Region, auch\nwenn das der Frau Sch\u00f6nfeld nicht gef\u00e4llt. Schlie\u00dflich\nkann sie ihr Know-how auch auf weitere Standorte au\u00dfer-\nhalb Deutschlands \u00fcbertragen. Dabei denke ich zum Bei-\nspiel an das wenige Kilometer entfernte J\u00e1chymov in der\nTschechischen Republik. Frau Windisch, mir ist unver-\nst\u00e4ndlich, was Sie \u00fcber dieses Thema ge\u00e4u\u00dfert haben. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2498\n\n\n\nWismut GmbH w\u00e4re mit Sicherheit ein Gewinn f\u00fcr das\nLand Sachsen. Aber jedes erzielte Ergebnis ist f\u00fcr unsere\nRegion besser als gar keines, Herr Minister Schommer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Schluss\nkommen.\n\nFrau Klein, SPD: Unterbreiten Sie dem Bund akzeptable\nAngebote!\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Umgekehrt!)\n\nBekennen Sie sich zur erforderlichen Kofinanzierung und\ngeben Sie damit meiner Heimatregion eine Chance f\u00fcr ihre\nEntwicklung!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Klein, SPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Meine Damen\nund Herren! Da, wie Sie geh\u00f6rt haben, noch alles auf dem\nWeg ist und ein Katalog f\u00fcr kurz-, mittel- und langfristige\nMa\u00dfnahmen nicht vorliegt, w\u00e4re es ein gutes Signal, ver-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion,\nwenn Sie unseren Antrag nicht ablehnen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Bevor wir\nzur Beschlussfassung kommen, m\u00f6chte ich Sie fragen, Frau\nAbg. Klein, ob Sie den Punkt 1 des vorliegenden Antrages\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich erkl\u00e4re ihn f\u00fcr er-\nledigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit ist der Punkt 1\nder Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung erledigt.\nIch stelle die Punkte 2, 3 und 4 der Drucksache 3/2763 zur\nAbstimmung. Wenn Sie dem zustimmen, bitte ich um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Stimmenthaltungen sehe ich nicht. Es gibt\njedoch eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist die\nDrucksache nicht beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nFestlegung der Leitlinien f\u00fcr die Gemeinschaftsinitiative EQUAL \n\u00fcber die transnationale Zusammenarbeit bei der F\u00f6rderung neuer Methoden \nzur Bek\u00e4mpfung von Diskriminierungen und Ungleichheiten jeglicher Art \n\nim Zusammenhang mit dem Arbeitsmarkt\nDrucksache 3/2121, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\n\u2013 Bitte, Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir diskutieren \u00fcber einen Berichtsantrag der\nFraktion der CDU. Die Pr\u00e4sidentin hat den langen Titel\nvorgelesen, so dass ich darauf verzichten kann.\n\nWorum geht es? Im F\u00f6rderzeitraum 1994 bis 1999 geneh-\nmigte die Europ\u00e4ische Kommission den L\u00e4ndern insge-\nsamt 13 Gemeinschaftsinitiativen als spezielle struktur-\npolitische Instrumente zur L\u00f6sung von Problemen mit\nbesonderer Bedeutung f\u00fcr die Gemeinschaft.\n\nIm Freistaat Sachsen wurden in diesem Zeitraum acht\nGemeinschaftsinitiativen mit einem F\u00f6rdervolumen von\n240 Millionen DM an ESF-Mitteln und an nationalen Mit-\nteln umgesetzt. Mit 130 Projekten und einem F\u00f6rdervolu-\nmen von 130 Millionen DM aus den Mitteln des Euro-\np\u00e4ischen Sozialfonds und aus nationalen Mitteln wurden\n4 884 Personen, davon 2 081 Frauen, in den Arbeitsmarkt\nintegriert.\n\nAm 14. April 2000 hat die Kommission der Europ\u00e4ischen\nUnion Leitlinien f\u00fcr die Gemeinschaftsinitiative EQUAL\ngenehmigt. Die Mitgliedsstaaten hatten den hohen Auf-\nwand im F\u00f6rderzeitraum von 1994 bis 1999 kritisiert, der\nbei der Umsetzung von 13 genehmigten Gemeinschafts-\ninitiativen entstand.\n\nSo wurden f\u00fcr diesen neuen F\u00f6rderzeitraum, also von\n2000 bis 2006, nur vier Gemeinschaftsinitiativen zur Um-\nsetzung vorgeschlagen. Das sind ,,INTERREG III\u201c,\n,,LEADER +\u201c, ,,URBAN II\u201c und ,,EQUAL\u201c.\n\nDie einzige aus dem ESF finanzierte Gemeinschaftsinitia-\ntive ist EQUAL mit einem Volumen von 41 Millionen DM\nan EU-Mitteln und an Landesmitteln. Sie werden f\u00fcr\nInitiativen bereitgestellt, die neue Wege zur Umsetzung\nvon Besch\u00e4ftigungspolitik aufzeigen, um Diskriminierun-\ngen und Ungleichheiten jeglicher Art zu bek\u00e4mpfen.\n\nZielf\u00fchrend sollen zus\u00e4tzliche Instrumente und Ma\u00dfnah-\nmen zur Besch\u00e4ftigung, die \u00fcber den Arbeitsmarkt hinaus-\nf\u00fchren, diesen Prozess begleiten.\n\nNach Festlegung der Strategien von EQUAL sollten sich\ndie L\u00e4nder am Ideal einer Verbesserung des Angebotes an\nbzw. der Nachfrage nach hochwertigen zukunftsf\u00e4higen\nArbeitspl\u00e4tzen orientieren. Hierzu ist zu bemerken, dass\nsich die arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rdermechanismen des\nFreistaates Sachsen bereits jetzt an diesen Kriterien aus-\nrichten.\n\nZum Verst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich Ihnen die Intentionen der\nLeitlinien kurz erl\u00e4utern. Die europ\u00e4ische Besch\u00e4ftigungs-\nstrategie will f\u00fcr alle Gruppen auf dem Arbeitsmarkt m\u00f6g-\nlichst ein h\u00f6heres Besch\u00e4ftigungsniveau erreichen. Die vier\nS\u00e4ulen der Leitlinien \u2013 erstens Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit,\nzweitens Unternehmergeist, drittens Anpassungsf\u00e4higkeit\nund viertens Chancengleichheit \u2013 werden im Freistaat\nSachsen mit Projektideen untersetzt und zur Genehmi-\ngung beim Bund eingereicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2499\n\n\n\nErstens. Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit zu erreichen bedeutet,\nMa\u00dfnahmen zu schaffen, die den Zugang zum bzw. die\nR\u00fcckkehr auf den Arbeitsmarkt f\u00fcr diejenigen erleichtern,\ndenen die Eingliederung bzw. die Wiedereingliederung in\ndas Berufsleben Schwierigkeiten bereitet.\nIm Freistaat Sachsen werden insbesondere \u00fcber die Ar-\nbeits\u00e4mter Weiterbildungs- und Qualifizierungsma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr Betroffene angeboten, die ganz gezielt zugeschnit-\nten sind, damit die Wiedereingliederung reibungslos er-\nm\u00f6glicht wird.\nZweitens. Unternehmergeist soll durch Unternehmens-\ngr\u00fcndungen gest\u00e4rkt werden, vor allem durch die Bereit-\nstellung der Instrumente, die f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Unter-\nnehmen und f\u00fcr die Ermittlung und Nutzung von neuen\nM\u00f6glichkeiten der Arbeitsplatzbeschaffung in st\u00e4dtischen\nund l\u00e4ndlichen Gebieten erforderlich sind. In diesem\nPunkt kann Sachsen positive Ergebnisse aufweisen.\nMit dem vom Freistaat Sachsen gef\u00f6rderten Programm f\u00fcr\nExistenzgr\u00fcndungen, insbesondere dem Existenzgr\u00fcnde-\nrinnenprogramm, das im letzten Haushalt reichlich ver-\ndoppelt worden ist, sind gute Grundlagen f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Existenzgr\u00fcndungen gelegt worden.\nDer l\u00e4ndliche Raum bedarf aufgrund objektiver Struktur-\nund Standortnachteile besonderer Unterst\u00fctzung. Ich er-\nhoffe mir durch die Umstrukturierung der Eingliederung\nder Frauenf\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum unter der Regie\nunserer Staatsministerin Fortschritte. Erfreulich ist, dass\nsich unter den Antragstellerinnen eine gro\u00dfe Zahl von\nFrauen befindet, die sich Schritt f\u00fcr Schritt f\u00fcr die Selb-\nst\u00e4ndigkeit entscheidet.\nDrittens. Anpassungsf\u00e4higkeit kann nur durch lebens-\nlanges Lernen erreicht werden. Die integrationsf\u00f6rdernde\nArbeitsgestaltung, die die Einstellung und die Weiterbe-\nsch\u00e4ftigung von Menschen unterst\u00fctzt, die Diskriminie-\nrungen und Ungleichheiten im Zusammenhang mit dem\nArbeitsmarkt ausgesetzt sind, soll besonders gef\u00f6rdert\nwerden. Des Weiteren wird die F\u00f6rderung der Anpas-\nsungsf\u00e4higkeit von Unternehmern und Arbeitnehmern ge-\ngen\u00fcber dem strukturellen wirtschaftlichen Wandel, der\nGlobalisierung der M\u00e4rkte sowie der Nutzung neuer Infor-\nmations- und Kommunikationstechnik und innovativer\nTechnologien genannt.\nViertens. Die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern\nin allen Bereichen, die Erleichterungen bez\u00fcglich der Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf sowie die Wiedereinglie-\nderung von Frauen und M\u00e4nnern, die aus dem Arbeits-\nmarkt ausgeschieden sind, durch die Entwicklung von\nflexibleren und wirksameren Formen der Arbeitsorganisa-\ntion und durch Unterst\u00fctzungsdienste sind Kriterien, die\nalle Projekttr\u00e4ger bei der Erstellung von Projektideen und\nKonzepten in besonderem Ma\u00dfe zu beachten haben.\nZiel dabei ist, dass der Gender-Mainstreaming-Ansatz in\nalle Bereiche und Entscheidungsfindungen einflie\u00dft und\numgesetzt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nHinsichtlich der Beteiligung von Frauen an der Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit zeichnen sich in Sachsen positive Tendenzen ab.\nFrauen erreichen ann\u00e4hernd ebenso hohe Qualifikationen\nwie M\u00e4nner und sind gesellschaftlich und beruflich in\nviele h\u00f6here Positionen integriert, auch wenn ich beken-\nnen muss, dass dabei das W\u00fcnschenswerte noch nicht\nerreicht ist.\nEine der wichtigsten Aufgaben f\u00fcr uns Politikerinnen und\nPolitiker ist es, Rahmenbedingungen zu schaffen, die die\n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf als gesamtgesell-\nschaftliches Problem begreifen, und entsprechend gegen-\nzusteuern. Alle sind gefragt, daran mitzuwirken.\nEin innovatives und neues Kindertagesst\u00e4ttengesetz, das\nKompetenzen vor Ort einfordert und f\u00f6rdert, geh\u00f6rt f\u00fcr\nmich zwangsl\u00e4ufig dazu.\nFederf\u00fchrend f\u00fcr die Umsetzung der Gemeinschaftsinitia-\ntive EQUAL ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit. Die\nL\u00e4nder k\u00f6nnen sich in einem eingerichteten Begleitaus-\nschuss aktiv einbringen. \u00dcber den Stand der vorbereiteten\nAuflagen und der Erarbeitung laufender Projekte werden\ndie beteiligten Partner, unter anderem Fachministerien,\nRegierungspr\u00e4sidien, Gewerkschaften und Arbeitgeber-\nverb\u00e4nde, st\u00e4ndig durch das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unterrichtet.\nRegionalforen und die Stiftung Innovation und Arbeit\nSachsen mit den angegliederten Regionalstellen f\u00fcr Frauen\nund Beruf erfahren daher eine besondere Bindegliedfunk-\ntion. Sie sind aktive Ideentr\u00e4ger und begleiten in koordi-\nnierender Funktion die Projekte und Konzeptionen vor\nOrt. Die finanzielle Untersetzung erfolgt nach den Geneh-\nmigungsverfahren.\nNach dem vorliegenden Zeitplan ist ab Ende M\u00e4rz 2001,\nalso in K\u00fcrze, mit der Ausschreibung durch den Bund und\nder Einreichung von Interessentenbekundungen an den\nBund zu rechnen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung stand heute Morgen bei der\nDebatte zum Arbeitsmarkt in der Kritik der Opposition,\nsich zu wenig um den Arbeitsmarkt zu k\u00fcmmern. Die\nUmsetzung und die Ausgestaltung der Leitlinien f\u00fcr die\nGemeinschaftsinitiative zeigen sehr wohl das gro\u00dfe Enga-\ngement in Sachsen.\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass die Projekte, die jetzt von den\nEntwicklungspartnerschaften, also von den Partnerschaf-\nten, die sich vor Ort bilden, entwickelt werden, auch kon-\nsequent den Ansatz des Gender-Mainstreamings verfolgen\nund damit die Chancen f\u00fcr Frauen auf dem Arbeitsmarkt\nverbessern.\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt uns, dass sie sich\nmit dem Thema sehr wohl auseinander gesetzt hat und die\nMittel und M\u00f6glichkeiten, die ihr zur Verf\u00fcgung stehen,\nnutzt. Die CDU-Fraktion betrachtet ihren Berichtsantrag\nmit der Aussprache als erledigt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir ja gew\u00fcnscht, dass\nder Kollege Pietzsch in dieser Debatte geredet h\u00e4tte. Aber\nnun scheint es so zu sein, dass wir doch eine Debatte unter\nden Gleichstellungspolitikerinnen haben. Das ist nicht\nganz richtig, denke ich.\nDa aber Frau Petzold schon sehr vorbildlich vorgelesen\nhat, welche technischen Daten wir mit EQUAL zu erwar-\nten haben, m\u00f6chte ich mir das ersparen und gleich zum\nThema kommen.\nWie Sie wissen, soll die Gemeinschaftsinitiative EQUAL\ndie regionalen F\u00f6rderprogramme der L\u00e4nder, die sie f\u00fcr\nden Arbeitsmarkt vorhalten, erg\u00e4nzen. Da sich EQUAL\nvor allem zielgruppenspezifisch versteht, soll dieses Pro-\ngramm auch und vor allem dazu dienen, in den L\u00e4ndern\nneue Initiativen zu initiieren, um Menschen, die auf dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2500\n\n\n\nArbeitsmarkt wenig Chancen haben, den Zugang zu Ar-\nbeitspl\u00e4tzen zu erm\u00f6glichen.\nFrau Petzold, Sie h\u00e4tten also richtigerweise fragen m\u00fcssen:\nWelche F\u00f6rderprogramme existieren in Sachsen, die durch\nEQUAL erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen? Wie wirkten sich diese\nMa\u00dfnahmen in der Vergangenheit aus? Was muss man da\nver\u00e4ndern? Gab es in der vergangenen F\u00f6rderperiode der\nEU einen besonderen Schub bei der Schaffung von neuen\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen, Langzeitarbeitslose und andere\nam Arbeitsmarkt benachteiligte Menschen? An welche er-\nfolgreichen Projekte k\u00f6nnte man ankn\u00fcpfen? Von welchen\nmuss man sich verabschieden?\nDamit das diesbez\u00fcgliche Bild, das man sich da machen\nkann, auch wirklich stimmt, werden die Programme wis-\nsenschaftlich begleitet und evaluiert. Das Deutsche Institut\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung, DIW, hat das f\u00fcr den Freistaat\nSachsen gemacht. Und aus der Zwischenevaluierung zur\nvergangenen F\u00f6rderperiode erfahren wir Folgendes:\nErstens. Im westeurop\u00e4ischen Ma\u00dfstab geh\u00f6ren die neuen\nBundesl\u00e4nder, gemessen am Bruttoinlandsprodukt pro\nKopf, zu den \u00e4rmsten Regionen mit hoher Arbeitslosigkeit.\nDaher wurde ihnen im Rahmen der Strukturpolitik der\nEurop\u00e4ischen Union die h\u00f6chste F\u00f6rderpriorit\u00e4t zuer-\nkannt. Das hei\u00dft, sie wurden in die Gruppe der Ziel-1-Re-\ngionen aufgenommen.\nZweitens. Gut 56 vom 100 aller ESF-gef\u00f6rderten Personen\nsind Frauen. Besonders hoch ist mit 85 vom Hundert der\nAnteil von Frauen bei Einstellungszusch\u00fcssen. Bei beruf-\nlichen Qualifizierungsma\u00dfnahmen betr\u00e4gt der entspre-\nchende Anteil 54 vom Hundert, bei den Existenzgr\u00fcnder-\nzusch\u00fcssen nur 40 vom Hundert. Damit ist die Zielgruppe\nFrauen in der ESF-F\u00f6rderung noch nicht entsprechend\nihrem Anteil an allen Arbeitslosen vertreten. Hinzu\nkommt, dass Frauen vor allem F\u00f6rderma\u00dfnahmen inner-\nhalb des zweiten Arbeitsmarktes in Anspruch nehmen,\nbeispielsweise eher ABM als berufsbegleitende Fortbil-\ndung. Unter qualitativen Gesichtspunkten ist damit \u2013 sagt\ndas DIW \u2013 das ESF-Ziel, zur Chancengleichheit von M\u00e4n-\nnern und Frauen beizutragen, in Sachsen bislang weniger\nzufrieden stellend erf\u00fcllt worden.\nDrittens. Die Hoffnung auf einen zus\u00e4tzlichen positiven\nEffekt im Zuge eines integrierten Ansatzes durch die neue\nForm der operationellen Programme hat sich bisher eher\nnicht best\u00e4tigt. Vielmehr hat die komplizierte Struktur der\nMultifonds-Programme zur Erh\u00f6hung des Verwaltungs-\naufwandes und zu Erschwernissen bei der Umsetzung der\nF\u00f6rderung gef\u00fchrt.\nViertens. Nach 1999 musste sich Sachsen, wie alle bisher\ngef\u00f6rderten Regionen auch, auf eine deutlich rigidere Ver-\ngabe der Strukturfondsmittel im Zuge der anstehenden\nStrukturfondsreform und der EU-Osterweiterung einstel-\nlen. Um die in Zukunft begrenzten Mittel mit h\u00f6chster\nEffizienz einzusetzen, m\u00fcssen vor allem kontinuierlich\nEffizienzkontrollen vorgenommen werden. \u2013 So weit das\nDIW.\nIch denke, diese Ergebnisse sind mehr als ern\u00fcchternd.\nAufgrund auch dieser und anderer Erfahrungen, die man\nin der EU gesammelt hat, wurde mit der Reform der\nStrukturfonds der EU eine Konzentration der Programme\nvorgenommen. Zielgerichtet sollen mit EQUAL nunmehr\ngr\u00f6\u00dfere Verb\u00fcnde anstelle vieler Einzelma\u00dfnahmen gef\u00f6r-\ndert werden.\nDas Stichwort Netzwerke kommt hier ins Spiel. Und auch\nhier muss man fragen: Wie gro\u00df ist die Chance, dass in\nSachsen solche Verbundprojekte, die man Entwicklungs-\n\npartnerschaften nennt, gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen? Und\nwird es so sein, dass die am Arbeitsmarkt benachteiligten\nZielgruppen dabei profitieren werden? Wie viele Netzwer-\nke gibt es eigentlich in Sachsen, die sich die Integration\nvon Frauen auf dem ersten Arbeitsmarkt auf die Fahnen\ngeschrieben haben? Welche Informationspolitik hat die\nStaatsregierung betrieben, damit sich solche Netzwerke\nverst\u00e4rkt herausbilden k\u00f6nnen?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Keine!)\n\nIn einer Ver\u00f6ffentlichung der Staatsregierung lesen wir\nnun aktuell, dass es in Sachsen etwa sechs EQUAL-Pro-\njekte geben soll. Daf\u00fcr werden voraussichtlich 47 Millio-\nnen Euro im Zeitraum von 2000 bis 2006 eingesetzt. Ich\nkann, ehrlich gesagt, nicht sagen,\n\n(Nitzsche, CDU: Dann sagen Sie es nicht!)\n\nob das viel oder wenig ist. Denn bislang wissen wir nicht,\nin welche Strategie der Staatsregierung sich diese sechs\nProjekte einordnen lassen. Aber genau darauf w\u00e4re es an-\ngekommen. Das war auch eine der ersten Empfehlungen\ndes DIW.\nF\u00fcr das operationelle Programm 2000 bis 2006, wo\nEQUAL ja jetzt richtiger Bestandteil ist, hat das DIW in\nForm einer Ex-ante-Evaluierung diese Ausrichtung, diese\nStrategie unter die Lupe genommen. Und man kann da\nlesen: ,,Der Freistaat Sachsen verfolgt eine Strategie der\nintegrierten Regionalpolitik, in der die Strukturfonds, die\nGemeinschaftsinitiative und die nationalen F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen des Bundes und Sachsens zusammenwirken\nsollen. Daraus werden Synergieeffekte zur Effizenzsteige-\nrung der Regionalf\u00f6rderung erwartet.\u201c\nSo weit, so gut. Und jetzt kommt es: Wie diese Synergie-\neffekte erreicht werden sollen bzw. worin sie bestehen,\nwird allerdings nicht spezifiziert.\nEs geht also darum, in diesem Programm gerade keine\nlosgel\u00f6sten Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, sondern sie in eine\nwirkliche Gesamtstrategie zur Verbesserung der Lage auf\ndem Arbeitsmarkt einzuordnen. Davon \u2013 und das mahne\nich hier an \u2013, von einer solchen Gesamtstrategie, meine\nDamen und Herren, ist in Sachsen tats\u00e4chlich wenig zu\nsp\u00fcren.\nSie k\u00f6nnen sich die Programme ansehen. Sie k\u00f6nnen auch\neinmal die mittelfristige Finanzplanung des Freistaates\nSachsen bis 2004 durchschauen. Sie werden dort \u00fcber-\nhaupt nichts finden von Gender-Mainstreaming, von sol-\nchen Leitlinien wie EQUAL. Das zieht sich eben nicht dort\ndurch.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n\u00dcber den Berichtsantrag, den die CDU-Fraktion gestellt\nhat und den sie jetzt f\u00fcr erledigt h\u00e4lt, h\u00e4tten wir hier als\nPDS-Fraktion gern abgestimmt und wir h\u00e4tten auch gern\nzugestimmt. Schon allein aus dem Grund, weil die Staats-\nregierung Ihre Frage, Frau Petzold, nach den vier S\u00e4ulen\nder EU-Leitlinien \u2013 Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit, Unternehmer-\ngeist, Anpassungsf\u00e4higkeit und Chancengleichheit \u2013 vor-\nl\u00e4ufig nur damit beantwortet, dass sie diese f\u00f6rdern will,\naber nicht sagt, wie sie vorhat, das auch zu untersetzen.\nDas war aber Ihre Frage. Eine Antwort haben Sie bisher\nnicht.\nUnd dieser Frage, meine Damen und Herren, wollen wir\neigentlich vonseiten der PDS nichts hinzuf\u00fcgen. Da wir\nheute aber nicht abstimmen k\u00f6nnen, werden wir uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2501\n\n\n\nsicher erneut hier im Landtag mit dem Programm EQUAL\nund der diesbez\u00fcglichen Sachlage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich kann mich den letzten S\u00e4tzen meiner Kol-\nlegin Mattern nur anschlie\u00dfen. Auch mir fehlt in den Ant-\nworten der Staatsregierung genau das, was eigentlich zur-\nzeit doch schon konzeptionell zu erkennen sein m\u00fcsste,\nwie EQUAL in Sachsen auf den Weg gebracht wird. Das\nZiel und der Sinn der Behandlung dieses Antrages hier im\nPlenum ist mir auch durch Ihre Rede, Frau Kollegin\nPetzold, eigentlich nicht klarer geworden.\nIch sage es noch einmal: Die Zielgruppe f\u00fcr EQUAL sind\nBenachteiligte auf dem Arbeitsmarkt. Nun haben wir in\nSachsen ein generelles Problem, eine so hohe Arbeitslosig-\nkeit, dass die Arbeit mit diesen Zielgruppen offensichtlich\ngar nicht so einfach ist.\nIch sage noch einmal, welche Benachteiligten hier beson-\nders genannt sind: Es sind Benachteiligte aus Gr\u00fcnden des\nGeschlechts, der Rasse, der ethnischen Herkunft, der Reli-\ngion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des\nAlters oder der sexuellen Ausrichtung \u2013 und das mit einer\ntransnationalen Zusammenarbeit. Genau das scheint mir\ndas Problem zu sein, dass wir uns die Umsetzung f\u00fcr sol-\nche Zielgruppen nicht so einfach machen k\u00f6nnen.\nDass Diskriminierung und Ungleichheit auf dem Arbeits-\nmarkt keine Randerscheinungen sind, das wissen wir. Ich\nglaube, es ist auch einfach nicht mehr logisch, immer vom\nGender-Mainstreaming-Ansatz zu sprechen; denn es ist\nganz selbstverst\u00e4ndlich, dass der bei solchen Ma\u00dfnahmen\neinzuhalten ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDieses Denken fehlt mir ganz einfach seitens der Staats-\nregierung und auch seitens der CDU-Fraktion.\nNun k\u00f6nnten Sie ja vielleicht etwas am Zeitplan zu kritisie-\nren haben. Aber wir wissen, dass die EU-Kommission zur-\nzeit \u00fcber das vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit vorgeleg-\nte Programm zur Umsetzung von Gemeinschaftsinitiati-\nven entscheidet. Sie haben es gesagt, dass wir demn\u00e4chst\nmit der Genehmigung rechnen. Der Zeitplan zum Aufruf\nf\u00fcr die Einreichung der Interessenbekundungen bis Mitte\nMai und f\u00fcr die Einreichung von Antr\u00e4gen bis Mitte Juli\nwird aller Wahrscheinlichkeit nach eingehalten werden\nk\u00f6nnen. Somit wird dem Start im November also nichts im\nWege stehen.\nWir werden hoffentlich, wenn wir vern\u00fcnftige Projekte an-\nbieten k\u00f6nnen, finanziell profitieren k\u00f6nnen, aber auch der\nbetroffene Personenkreis wird davon profitieren.\nWas mich irritiert, ist die Information, dass es in Sachsen\nbereits eine Rangfolge verschiedener Projekte geben soll,\nobwohl \u2013 wie die Staatsregierung in ihrer Antwort schreibt\n\u2013 in einem noch zu bildenden Ausschuss die Auswahl der\nProjekte erfolgen soll. Ich bitte die Staatsregierung, mir zu\ndiesem Problem eine Antwort zu geben.\nEs f\u00e4llt mir schwer, zum jetzigen Zeitpunkt weiter diesen\nAntrag zu diskutieren, zumal die konzeptionellen Vorstel-\nlungen der Staatsregierung absolut d\u00fcrr ausgefallen sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-Fraktion hat\nnoch eine Rednerin. Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Irgendwie bin ich doch beeindruckt von dem, was\nSie, Frau Petzold, dargelegt haben. Das waren so schillern-\nde Luftblasen, die durch diesen Raum schwebten. Noch\nmehr gespannt bin ich auf Herrn Staatsminister Schom-\nmer. Ich hoffe, er \u00e4u\u00dfert sich in irgendeiner Form dazu.\nDas w\u00e4re nicht \u00fcbel, weil er n\u00e4mlich der Meister der Illu-\nsion ist und uns gewisserma\u00dfen s\u00e4chsische Pyramiden in\ndie Luft zeichnen kann.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas sch\u00e4tze ich auch irgendwie. Auch ich kann im Grunde\ngenommen ohne Not hier erz\u00e4hlen, wonach mir das Herz\nist; denn bei diesem Antrag \u2013 das sagte meine Kollegin\nFrau Dr. Schwarz eindeutig \u2013 ist ja noch nichts entschie-\nden. Wir reden jetzt \u00fcber etwas \u2013 wir k\u00f6nnen das durch-\naus tun und ich tue das auch \u2013, was noch gar nicht so\nrichtig da ist.\nAber zwei Dinge m\u00f6chte ich schon anmerken; \u00fcber sie\nlohnt es sich im Vorfeld zu sprechen und nicht erst dann,\nwenn die Programme perfekt sind.\nDas Erste: Es handelt sich hier nicht um irgendein Einzel-\nprogramm, mit dem ein Ressort befasst ist und mit dem\neine spezifische Einzelgruppe gef\u00f6rdert werden soll; es\ngeht darum, Chancengleichheit in verschiedenen Themen-\nfeldern, in verschiedenen Bereichen gewisserma\u00dfen zu\neiner durchg\u00e4ngigen Strategie zu machen. Das ist doch das\nProblem. Es geht also nicht darum, ein bisschen Chancen-\ngleichheit wie Petersilie zu verteilen, ein bisschen darauf,\ndamit es sch\u00f6n h\u00fcbsch aussieht, sondern sie zu einem Teil\nder Strategie zu machen.\nVon Frau Dr. Schwarz ist schon gesagt worden, dass es\ndabei darum geht, jedwede Ungleichheit auf dem Arbeits-\nmarkt anzugehen und L\u00f6sungen anzubieten. Sie hat auch\ndie Gruppen benannt, um die es geht. Das sind eben nicht\nnur Frauen und M\u00e4nner, also der Gleichstellungsaspekt\naus dieser Sicht, sondern dazu geh\u00f6ren Rasse, ethnische\nHerkunft, Religion, Weltanschauung.\nWenn Sie sich einmal die Ziele der EU-Kommission an-\nschauen, so habe ich mit Interesse gelesen \u2013 und das kann\nman mir nicht verdenken \u2013, dass beispielsweise auch die\nF\u00f6rderung der sozialen und beruflichen Eingliederung\nvon Asylbewerbern dort eine Rolle spielt. Nun bin ich ge-\nspannt, was Sie da an neuen Konzepten anbieten werden\noder was Sie da in Projekten f\u00f6rdern m\u00f6chten. Das w\u00e4re ja\nnicht schlecht.\nIch hatte am Dienstag dieser Woche eine Frau vor mir, eine\nin der ehemaligen Sowjetunion ausgebildete Gyn\u00e4kologin\naus Afghanistan, mit allen Abschl\u00fcssen, die man sich vor-\nstellen kann. Sie lebt seit Jahren hier. Die Frau kann hier\nnicht nur nicht als Gyn\u00e4kologin arbeiten, sie kann auch\nnicht als Krankenschwester oder so etwas arbeiten, sie\nkann noch nicht einmal Putzfrau sein. Sie bekommt \u00fcber-\nhaupt keine Arbeitserlaubnis.\nIch frage Sie: Was machen Sie eigentlich auf diesem Ge-\nbiet? Wie setzen Sie sich auf der Bundesebene daf\u00fcr ein,\ndass man mit solchen Ungerechtigkeiten Schluss macht?\nAuch das w\u00e4re ein Thema, \u00fcber das ich gern einmal spre-\nchen w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2502\n\n\n\nSie haben gesagt, auch \u00e4ltere Arbeitnehmer und Arbeit-\nnehmerinnen \u2013 auch das ist eine Zielgruppe \u2013 sollten \u00fcber\ndiese Projekte besonders gef\u00f6rdert werden. Meinten Sie\ndabei Tauris? Ich frage das nur einmal so. Das w\u00fcrde mich\ninteressieren. Oder haben Sie da noch etwas anderes an\nzukunftsf\u00e4higen Chancen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer auf dem Arbeitsmarkt?\nSie sind \u2013 Herr Schommer, das muss ich an Ihre Adresse\nrichten \u2013 wirklich ideenlos, kraftlos, wirkungslos.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDas Erste muss ich ablehnen!)\n\n\u2013 Ach, das glaube ich nicht.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja, ja!)\n\nIch kann mir ganz gut merken, was ich sagen m\u00f6chte, ge-\nrade an Ihre Adresse.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Aha!)\n\nDas Zweite ist: Im Unterschied zu vorherigen Ans\u00e4tzen\ngeht es darum, Chancengleichheit in allen Bereichen um-\nzusetzen. Und da meine ich tats\u00e4chlich die Geschlechter.\nDabei sind nicht nur Frauenerwerbst\u00e4tigkeit, Frauen-\narbeitslosigkeit, Frauenlangzeitarbeitslosigkeit gemeint.\nDa geht es zum Beispiel \u2013 das entnehme ich auch einer\nVer\u00f6ffentlichung der EU-Kommission, die das formuliert\nhat \u2013 um Vollzeit- und Teilzeitstellendisparit\u00e4ten, Ver-\ndienste, Besch\u00e4ftigungsbedingungen, Gr\u00fcndung und Wachs-\ntum bei Unternehmen, Verkehrs- und andere Dienstleis-\ntungen, Teilung von Haus- und Familienarbeit.\nDaf\u00fcr gibt es eine Menge Vorgaben, die die EU-Kommis-\nsion auch nicht zum Spa\u00df gemacht hat. Ich frage Sie, Herr\nSchommer: Welche Rolle spielt beispielsweise dieses Pa-\npier bei Ihnen, diese Checkliste, die man hier entnehmen\nkann, zur Einbeziehung der Chancengleichheit von Frauen\nund M\u00e4nnern? Wie soll das bei den Projekten und Kon-\nzepten, die Sie \u00fcber dieses EQUAL-Programm unterst\u00fct-\nzen wollen, eigentlich angewandt werden? \u2013 Das hat er\nvielleicht noch nie gesehen; ich wei\u00df es nicht. \u2013 Nach wel-\nchen Kriterien soll die Auswahl der Projekte zustande\nkommen? Wer wacht dar\u00fcber eigentlich?\nUnd wie sind diejenigen, die das machen sollen, fortgebil-\ndet worden, damit sie das k\u00f6nnen? Haben Sie eigentlich in\nIhrem Staatsministerium, Herr Schommer, \u2013 auch das\nw\u00fcrde mich wirklich interessieren \u2013 so etwas wie das\ngemacht, was Frau Bergmann momentan in ihrem Ministe-\nrium macht, n\u00e4mlich Fortbildungen zu diesem Gender-\nMainstreaming-Ansatz? Da muss man sich n\u00e4mlich auch\neinige Fachkenntnisse anarbeiten. Da kann man nicht nur\nsagen: Frau Weber, reichen Sie mir einmal ein paar Kennt-\nnisse r\u00fcber! \u2013 Das w\u00fcrde mich auch interessieren: Haben\nSie in Ihrem Hause tats\u00e4chlich die Fachkenntnis daf\u00fcr?\nIch denke, so sehr weit her kann es damit nicht sein; denn\ndas operationelle Programm, das Sie abgegeben haben,\nwurde von der EU nicht so einfach akzeptiert, weil n\u00e4m-\nlich der Gender-Mainstreaming-Ansatz nicht umgesetzt\nworden war. Sie haben dann Frau Weber den Auftrag ge-\ngeben, das irgendwie f\u00fcr Sie zu erledigen. Dabei haben Sie\neines nicht mitbekommen: Es ist Chefsache, und zwar in\nIhrem Ressort ist das Ihre Chefsache.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas haben Sie nicht begriffen.\nNun habe ich eigentlich alles gesagt, was ich sagen wollte.\nNoch eine einzige Bemerkung: Chancengleichheit ist wirk-\n\nlich nicht eine Sache von irgendwelchen frustrierten oder\naufgescheuchten Emanzen, sondern hat etwas mit Gerech-\ntigkeit und auch ein St\u00fcck weit mit Demokratieverst\u00e4ndnis\nzu tun.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte noch eine Frak-\ntion das Wort ergreifen? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung\nsprechen? \u2013 Frau Ministerin Weber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle\nnicht zum Inhalt \u00e4u\u00dfern, weil ich denke \u2013 Sie haben es ja\nschon angedeutet \u2013, dass wir noch oft genug zusammen\nsprechen werden, wenn das Ganze wirklich spruchreif ist.\nIch m\u00f6chte Sie aber \u00fcber den Ablauf nicht im Unklaren\nlassen, weil das, was Sie, Frau Ernst, hier gesagt haben,\nnicht ganz stimmt. Ich denke, dass das Thema schon ein\nwesentlicher Teil meiner Arbeit ist, nat\u00fcrlich in Zusam-\nmenarbeit mit den anderen Ministerien.\nDas Programmplanungsdokument soll voraussichtlich\nEnde M\u00e4rz von Br\u00fcssel genehmigt werden. Der Umset-\nzungsbeginn wird sich nach vorn verschieben, n\u00e4mlich\nvon Februar 2002 auf November 2001. Wir sehen daran,\ndass wir vorarbeiten m\u00fcssen. Sie werden sehen, dass wir\ndas auch tun.\nEs ist ja nicht so, wie Sie sagen, dass wir unt\u00e4tig sind. Nach\nBest\u00e4tigung durch die Kommission erfolgt die Ausschrei-\nbung zur Einreichung von Vorschl\u00e4gen der Entwicklungs-\npartnerschaften. Das sind Verb\u00fcndete, wie Arbeitgeber,\nArbeitnehmer, Nichtregierungsorganisationen oder auch\nandere Beteiligte. Dies alles muss beim Bund eingereicht\nwerden. Unter Beteiligung der L\u00e4nder wird vom Bund\nausgew\u00e4hlt, welche Projekte durchgef\u00fchrt werden. F\u00fcr\nSachsen haben wir jetzt acht Entwicklungspartnerschaften\nmit einem Mittelvolumen von jeweils 10 bis 15 Millionen\nDM geplant. Allerdings soll das Mittelvolumen pro Ent-\nwicklungspartnerschaft nach Ma\u00dfgaben der Kommission\nverkleinert werden. Deshalb k\u00f6nnen wir wahrscheinlich\nerheblich mehr Projekte durchf\u00fchren, als wir angedacht\nhatten.\nNun noch eines. Die Umsetzung von EQUAL l\u00e4uft ver-\nst\u00e4rkt regionalisiert unter Beteiligung \u2013 und ich wollte\ndamit anzeigen, dass in keiner Weise die entscheidenden\nGremien ausgeklammert werden \u2013 der Gleichstellungsbe-\nauftragten der Regierungspr\u00e4sidien und auch der Kom-\nmunen. An dieser Stelle ist mir aufgefallen, dass wir wirk-\nlich sehr eng zusammenarbeiten m\u00fcssen, damit gezielt \u2013\nund das Wirtschaftsministerium und auch ich haben uns\neben doch damit befasst \u2013 Programme nicht gleichzeitig\nnebeneinander ablaufen. Ich hatte zum Beispiel das Prob-\nlem, dass ich monatelang an einem Projekt \u00fcber ESF-Mittel\ngearbeitet habe. Und als ich es dann endlich in Abstim-\nmung mit den anderen Ministerien hatte, erfuhr ich, dass\ndas Arbeitsamt in Annaberg, weil es auch ESF-Mittel frei\nzur Verf\u00fcgung hat, das gleiche Projekt schon angefangen\nhatte.\n\n(Gel\u00e4chter bei der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nDas darf uns in Zukunft nicht passieren.\nDas liegt doch nicht allein an uns. Wir versuchen st\u00e4ndig\nmit anderen Gremien zusammenzuarbeiten. Nur die m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2503\n\n\n\nsen sich dann bem\u00fchen, auch mit uns zusammenzuarbei-\nten.\nWir werden eine interministerielle Arbeitsbesprechung\nunter Beteiligung meines Ressorts \u2013 das Interministerielle\nist f\u00fcr mich die Hauptsache; das war auch von Ihnen ange-\nsprochen und das wird uns alle betreffen \u2013 Ende April\ndurchf\u00fchren, wo wir viele dieser Punkte weiter qualifizie-\nren werden, die Sie hier angesprochen haben. Wir sind in\nkeiner Weise unt\u00e4tig, sondern wir arbeiten und planen\nvor. Ich bin gern bereit, in einer der n\u00e4chsten Sitzungen\nwieder dar\u00fcber zu sprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Wird das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, unsere Ministerin hat noch einmal sehr\ndeutlich gemacht, dass die Staatsregierung t\u00e4tig geworden\nist, so wie ich es in meinen letzten S\u00e4tzen gesagt hatte. Wir\n\nk\u00f6nnen uns, wenn die Projekte vorliegen und die Entwick-\nlungspartnerschaften genehmigt worden sind, durchaus\nvon der Staatsregierung noch einmal berichten lassen, was\numgesetzt wird. Deshalb bleibe ich bei der Aussage, dass\nwir heute keine Abstimmung brauchen. Wir erkl\u00e4ren den\nBericht f\u00fcr erledigt.\nNur noch eine Bemerkung zu Frau Mattern und die hat\nFrau Ministerin schon richtig gestellt. Es geht um regionale\nAns\u00e4tze, wo die Partner vor Ort ihre Kompetenzen ein-\nbringen sollen, denn wir sagen immer wieder, die Kompe-\ntenzen sind vor Ort und dort sind auch die Ideen umzuset-\nzen, deswegen m\u00fcssen die Ideen dort geboren werden.\nDeshalb denke ich, dass diese Sache mit der heutigen Aus-\nsprache beendet ist.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nErgebnisse und Ziele des Ausbaus der Sachsen-Franken-Magistrale\nDrucksache 3/3134, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung\nnehmen: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Ein-\nreicherin das Wort. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Schommer, nachdem Sie sich in der Diskus-\nsion um Chancengleichheit wahrlich nicht mit Ruhm be-\nkleckert haben, schauen wir mal,\n\n(Zuruf von der CDU: Schau \u2019mer mal!)\n\nwas Sie f\u00fcr eine Figur abgeben, wenn es um die Eisenbahn\ngeht.\nWenn wir heute im letzten Tagesordnungspunkt \u00fcber die\nSachsen-Franken-Magistrale reden, dann reden wir wahr-\nlich nicht \u00fcber eine verkehrspolitische Erfolgsgeschichte,\nsondern wohl doch eher \u00fcber ein Trauerst\u00fcck oder \u00fcber\neine Kom\u00f6die. Und, meine Damen und Herren, trotz aller\nM\u00fcdigkeit in Ihren Gesichtern nehme ich an, dass Sie sich\nvor allen Dingen angesichts der letzten Meldungen bez\u00fcg-\nlich des Streckenverlaufs der Nord-S\u00fcd-Hochgeschwindig-\nkeitsstrecke auf eine weitere Runde verkehrspolitisches\nPing-Pong zwischen Herrn Nitzsche und Herrn Schommer\nfreuen.\nDoch gerade weil wir mit der scheinbar endg\u00fcltigen Ab-\nsage aus Berlin konfrontiert sind, ist erst einmal eine kriti-\nsche Bestandsanalyse notwendig, und zwar bez\u00fcglich des\nbisherigen Ausbaus. Dies ist gar nicht so einfach, st\u00f6\u00dft\nman doch immer wieder auf Differenzen zwischen dem,\nwas offiziell verk\u00fcndet wird, und dem, was die Realit\u00e4t\nbestimmt. Glaubt man n\u00e4mlich den Verk\u00fcndungen der\nStaatsregierung oder den Verk\u00fcndungen der Deutschen\nBahn AG, dann k\u00f6nnte man glatt der Illusion unterliegen,\nalles sei in Butter.\nSo antwortet zum Beispiel die Staatsregierung auf eine An-\nfrage meines Fraktionskollegen Uwe Adamczyk: ,,Wir sind\n\nsehr froh, dass die Deutsche Bahn AG den Ausbau sicht-\nlich vorantreibt\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund im Mai 2000 die erste Stufe abgeschlossen hat, so dass\nder Einsatz von Neigetechnikz\u00fcgen m\u00f6glich ist.\u201c Weiter\nf\u00fchrt sie dann aus: ,,Auf den umgebauten Abschnitten \u2013\ndas sind etwa 60 % der Strecke \u2013 ist eine Fahrgeschwindig-\nkeit von 120 km/h f\u00fcr konventionelle Z\u00fcge und 160 km/h\nf\u00fcr Z\u00fcge mit Neigetechnik m\u00f6glich.\u201c\n\nDa stellt sich doch f\u00fcr mich die Frage: Wie rosarot muss\ndie Brille sein, die die Staatsregierung von einem sicht-\nlichen Vorantreiben reden l\u00e4sst? Wir haben inzwischen\nM\u00e4rz 2001 und k\u00f6nnen immer noch nicht mit Neigetech-\nnikz\u00fcgen auf der Sachsen-Magistrale verkehren. Bleibt zu\nhoffen, dass der bevorstehende Fahrplanwechsel nun end-\nlich den Einsatz der Neigetechnikz\u00fcge Realit\u00e4t werden\nl\u00e4sst, eine Realit\u00e4t, die \u00fcbrigens bereits f\u00fcr Dezember 1999\nzugesagt war.\n\nWer die Realit\u00e4t kennt, dem sind au\u00dferdem die Geschwin-\ndigkeiten bekannt, die dem Lokf\u00fchrer vorliegen, und die\nGeschwindigkeiten, die man auf der Fahrt tats\u00e4chlich er-\nmitteln kann. Leider bestimmen nun mal genau diese Ge-\nschwindigkeiten die tats\u00e4chliche Fahrtdauer und nicht die\nGeschwindigkeiten, die man in hoffnungsfrohen Verk\u00fcn-\ndungen bekannt gibt. Ich will Sie jetzt nicht mit Zahlen\nqu\u00e4len, sondern kann Ihnen nur empfehlen, einen Blick in\nden Anhang des PDS-Antrages zu werfen. Dort sind die\ntats\u00e4chlichen Geschwindigkeiten aufgef\u00fchrt und da muss\nman schon ein Weilchen suchen, ehe man einen Abschnitt\nfindet, der tats\u00e4chlich mit 120 km/h befahren werden\nkann.\n\nNun habe ich ja nichts gegen gesunden Optimismus. Aber\nwenn der Unterschied zwischen dem, was verk\u00fcndet\nwird, und dem, was Realit\u00e4t ist, so gravierend ist, dann\nliegt die Vermutung nahe, dass es sich um Vort\u00e4uschung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2504\n\n\n\nfalscher Tatsachen handelt. Au\u00dferdem ist es sehr merk-\nw\u00fcrdig, dass durch eine zus\u00e4tzliche Langsamfahran-\nweisung alle H\u00f6chstgeschwindigkeiten auf der Strecke\nPlauen\u2013Dresden um je 10 km/h herabgesetzt wurden. Da\nwird man geradezu aufgefordert, Arges zu vermuten, dass\ndort irgendjemand die Statistik sch\u00f6nt, damit sich Herr\nSchommer hier wieder mit Geschwindigkeiten schm\u00fccken\nkann, die \u00fcberhaupt nicht der Realit\u00e4t entsprechen.\nEine weitere Erfolgsmeldung bez\u00fcglich der Sachsen-Ma-\ngistrale konnte man neulich einem Interview mit Herrn\nL\u00fccking entnehmen. Dieser sagte wortw\u00f6rtlich: ,,Ab dem\n10. Juni k\u00f6nnen Sie im ersten ICT von Dresden nach Hof in\ndrei Stunden fahren.\u201c Als gutgl\u00e4ubige Leserin k\u00f6nnte man\nmit Bewunderung reagieren, aber als Kennerin des Fahr-\nplans ist man doch arg verwundert. Bereits der aktuelle\nFahrplan besagt f\u00fcr die Strecke Hof\u2013Zwickau mit dem Re-\ngionalexpress eine Fahrzeit von 59 Minuten. F\u00fcr die\nStrecke Zwickau\u2013Dresden sind mit dem Regionalexpress\nzwei Stunden und drei Minuten n\u00f6tig. Addiert man nun\nbeide Werte, also 59 Minuten und zwei Stunden und drei\nMinuten, so ergibt das nach Adam Ries bereits jetzt drei\nStunden und zwei Minuten. Das hei\u00dft, das einzige, also\nwirklich das einzige, was man mit dem Einsatz von Neige-\ntechnikz\u00fcgen wirklich einspart, sind zwei Minuten plus\nf\u00fcnf Minuten f\u00fcr den Aufenthalt in Zwickau. Das ist doch\nwahrlich l\u00e4cherlich!\nDie Antwort der Staatsregierung auf den PDS-Antrag ent-\nh\u00e4lt eine weitere Besonderheit. Da steht zu lesen: ,,Das\nPositionspapier des s\u00e4chsisch-bayerischen St\u00e4dtenetzes\ngenie\u00dft die volle Unterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen.\u201c\nDiese Unterst\u00fctzung freut uns nat\u00fcrlich.\nWir waren auch diesmal sehr gro\u00dfz\u00fcgig und haben einen\nBerichtsantrag geschrieben. Aber wie, meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion, h\u00e4tten Sie sich gewunden,\nwenn wir in unserem Antrag geschrieben h\u00e4tten: Der\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung und der\nLandtag stellen sich zu 100 % hinter das Positionspapier? \u2013\nJa, Sie wiegen jetzt Ihre Schultern, Herr Nitzsche, aber viel-\nleicht erinnern sich einige Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion noch daran, wie sie sich verhielten, als die\nPDS-Fraktion in der vorigen Legislaturperiode einen An-\ntrag zur Unterst\u00fctzung der Resolution des Chemnitzer\nStadtrates einbrachte. Nur zur Auffrischung Ihres Ge-\nd\u00e4chtnisses noch einmal den damaligen Gang:\nIm Januar 1999 hatte der Stadtrat von Chemnitz in seiner\nResolution die immer prek\u00e4rer werdende Situation be-\nz\u00fcglich der \u00fcberregionalen Schienenanbindung S\u00fcdwest-\nsachsens sowie seine Forderungen an die Politik und den\nVorstand der Bahn AG dargestellt. Wir als PDS-Fraktion\nfanden damals schon diese Forderungen vollkommen be-\nrechtigt und schlugen diesem Hohen Haus auch vor, sich\nhinter die Resolution des Chemnitzer Stadtrates zu stellen\nund ihn zu unterst\u00fctzen.\nDoch anstatt den Chemnitzer Stadtrat mit seinen durchaus\nberechtigten Forderungen zu unterst\u00fctzen, haben Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, damals\ndiesen Antrag einfach abgelehnt. Es ist schon verwunder-\nlich: Wenn es ernst wird, dann macht die CDU also lieber\neinen R\u00fcckzieher und fl\u00fcchtet sich in rhetorische H\u00fclsen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist ja nichts Neues!)\n\n\u2013 Ja, das stimmt, das ist wahrlich nichts Neues.\nDie Resolution des Chemnitzer Stadtrates und die Auf-\nlistung der tats\u00e4chlichen Geschwindigkeiten sollten schon\n\nausreichen, um Ihnen den Ernst der Lage zu verdeut-\nlichen.\nDoch damit nicht genug. Wie langsam der Ausbau der\nSachsen-Magistrale vonstatten geht, ist nun auch amtlich\nvon der Bundesregierung best\u00e4tigt worden. Allj\u00e4hrlich\ngibt die deutsche Bundesregierung einen Bericht zum Aus-\nbau der Schienenwege heraus. Darin wird unter anderem\nder Realisierungsstand dargestellt. Da stand dann auch\nbeim Projekt Nr. 11, dem Vorhaben Karlsruhe\u2013N\u00fcrnberg\u2013\nDresden\u2013Leipzig, geschrieben: 1998, Realisierungsstand\n12 %. Voller Optimismus schaute ich dann in dem Bericht\nvon 1999, also ein Jahr sp\u00e4ter, nach. Was musste mein ent-\nt\u00e4uschtes Auge da lesen? \u2013 Realisierungsstand 14 %.\nDas muss man sich mal auf der Zunge zergehen lassen!\nInnerhalb eines Jahres sind wir um ganze 2 % vorange-\nkommen. Da wird es noch ein Weilchen dauern, ehe die\nStaatsregierung eine hundertprozentige Umsetzung ver-\nmelden kann. Aber keine Sorge, bis dahin werden alle\nFahrg\u00e4ste mit Trostpflastern in Form von sch\u00f6n gef\u00e4rbten\nErfolgsmeldungen getr\u00f6stet.\nDoch kommen wir nun noch ganz kurz zum Vergleich der\nVarianten f\u00fcr die Streckenf\u00fchrung, wie er zurzeit die Ge-\nm\u00fcter bewegt. Eine Streckenf\u00fchrung \u00fcber Westsachsen\nund das Vogtland w\u00fcrde das doppelte Einwohner- und\ndas dreifache Wirtschaftspotenzial erreichen, ganz zu\nschweigen von dem geringeren Investitionsbedarf von\nknapp 5 Milliarden DM, den man angesichts der knappen\nKassenlage nicht unter ,,ferner liefen\u201c abbuchen kann. Im\nKlartext: Die Streckenf\u00fchrung \u00fcber Westsachsen und das\nVogtland, also die Streckenf\u00fchrung, die von der PDS und\nseit einiger Zeit \u2013 Gott sei Dank \u2013 auch vom Minister be-\nvorzugt wird, kostet weniger und erreicht mehr Leute.\nAngesichts dieser Vorteile ist es f\u00fcr die PDS unverst\u00e4nd-\nlich, warum der verkehrspolitische Sprecher der CDU-\nFraktion im entsprechenden Fachausschuss den durchaus\nwichtigen Einsatz der Staatsregierung f\u00fcr eine Strecken-\nf\u00fchrung \u00fcber das Vogtland schlicht und einfach als ,,Her-\numlavieren\u201c abtut. Herr Minister, ist Ihr Ruf in Ihrer eige-\nnen Fraktion wirklich so schlecht?\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nMir ist ja bewusst, dass ,,Gockelk\u00e4mpfe\u201c in der CDU zur-\nzeit in sind, aber angesichts der Notwendigkeit des Aus-\nbaus der Schienenwege w\u00e4re eine klare Positionierung\nSachsens in dieser Frage wirklich notwendig gewesen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte; Herr Abg. Kienzle.\n\nKienzle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Meinem Heimatgef\u00fchl entsprechend m\u00fcsste die\nStrecke eigentlich Sachsen-Vogtland-Franken-Magistrale\nhei\u00dfen. Aber das nur als Anregung.\nDer mehr als schleppende Ausbau der Sachsen-Franken-\nMagistrale geh\u00f6rt zu den unerfreulichsten verkehrspoliti-\nschen Erfahrungen der vergangenen zehn Jahre. Dabei hat\nes weder an Initiativen des S\u00e4chsischen Landtages noch an\nInitiativen der Staatsregierung gefehlt. Ich denke aber auch\nan die Aktivit\u00e4ten des s\u00e4chsisch-bayerischen St\u00e4dtenetzes\nChemnitz, Zwickau, Plauen, Bayreuth oder an Initiativen\nvon Abgeordneten von Bund und Land, Landr\u00e4ten sowie\nB\u00fcrgermeistern aus dem Vogtland und Franken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2505\n\n\n\nSeit Jahren sprechen sich die Genannten f\u00fcr einen leis-\ntungsf\u00e4higen Ausbau aus und haben dazu konkrete Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet, die wir als CDU-Fraktion des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ebenso seit Jahren unterst\u00fctzen. Aber\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Ausbau dieser gerade f\u00fcr S\u00fcd-\nwestsachsen lebenswichtigen Eisenbahnmagistrale liegt\nnun einmal beim Bund und der Bahn AG.\nDie vergangenen zehn Jahre waren gepr\u00e4gt von uns\u00e4g-\nlichen Verz\u00f6gerungen beim Ausbau der Strecke, von Zu-\nsagen um Zusagen \u2013 die Anbindung von Chemnitz an das\nIC-Netz ist bis zum heutigen Tag nicht eingehalten wor-\nden \u2013, von verpassten Chancen, abschnittsweise Neutras-\nsierungen in den Blick zu nehmen und zu konkretisieren.\nAngesichts einer Reisezeit von gegenw\u00e4rtig knapp vier\nStunden zwischen Dresden und Hof waren die zur\u00fcck-\nliegenden Jahre nat\u00fcrlich auch von einem dramatischen\nFahrgastr\u00fcckgang gekennzeichnet. Das hei\u00dft Abwande-\nrung von der Schiene auf die Stra\u00dfe.\nIch bin 200 Meter von dieser Bahnlinie entfernt geboren\nund lebe heute noch dort. \u00dcberzogen gesagt: W\u00fcrde ich\nmit dem Zug fahren, k\u00f6nnte ich mir fast zum Abschied\nselber nachwinken. Das war und ist nicht unser politisches\nZiel. Es ist aber die logische Konsequenz eines schlichtweg\nindiskutablen Angebots der Bahn AG.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und was macht Schommer, \nwas macht der?)\n\nDies in aller Deutlichkeit ungesch\u00f6nt festzuhalten muss er-\nlaubt sein, auch wenn wir nicht verkennen wollen, dass\nnunmehr zum Fahrplanwechsel endlich tats\u00e4chlich mit\ndem Einsatz neuer InterCity-Neigetechnikz\u00fcge gerechnet\nwerden kann. Daf\u00fcr ist es auch allerh\u00f6chste Zeit.\nWir wollen durchaus anerkennen, dass die neuen dieselge-\ntriebenen InterCity-Z\u00fcge in Deutschland als Erstes auf der\nSachsen-Vogtland-Franken-Magistrale zum Einsatz kom-\nmen. Dass sie hier bei uns fahren und nicht zuerst in ande-\nren Regionen, hat ohne Frage etwas mit dem schlechten\nGewissen des Bundes und der Bahn AG angesichts der\ndramatischen Vers\u00e4umnisse der zur\u00fcckliegenden Jahre zu\ntun.\nWir wissen zu sch\u00e4tzen, dass nunmehr gut vier Jahre lang\nalles in allem mit beachtlicher Konsequenz an der Sachsen-\nMagistrale gebaut wird. Es war gut und richtig, die bis-\nherige Planungsgesellschaft Bahnbau Deutsche Einheit mit\nder Projektierung und Koordination der Bauausf\u00fchrung\nzu beauftragen. Ohne dieses Engagement w\u00e4ren wir noch\nnicht einmal da, wo wir heute sind. Dies ist aber \u2013 bei\nallem Respekt \u2013 noch kein Grund sich zur\u00fcckzulehnen.\nDenn trotz der neuen Z\u00fcge wird die Reisezeit zwischen\nDresden und Hof immerhin noch drei Stunden betragen.\nDas ist \u2013 wir registrieren das durchaus \u2013 eine Stunde weni-\nger als bisher.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Immer noch eine zu viel!)\n\nAber es ist mindestens eine Stunde mehr, als man unter\nnormalen Umst\u00e4nden mit einem Kleinwagen von Dresden\nnach Hof auf der Autobahn unterwegs ist.\nMit anderen Worten: Um wettbewerbsf\u00e4hig zu werden,\nm\u00fcssen in absehbarer Zeit weitere Beschleunigungen auf\nder Schiene kommen. Lassen Sie mich hier zwei Katego-\nrien von Ausbauma\u00dfnahmen unterscheiden:\nEs kommt sicherlich zun\u00e4chst darauf an, die Sanierung der\nStrecke abzuschlie\u00dfen. Dabei geht es vorrangig darum, die\nKnoten, also die Gleisanlagen und die Bahnhofsbereiche,\nkonsequent auszubauen. Das ist nat\u00fcrlich bei laufendem\n\nBetrieb kein einfaches Unterfangen. Dennoch h\u00e4tte ich die\nBitte an den Bund und die Bahn AG, alles daranzusetzen,\ndamit wir darauf nicht weitere f\u00fcnf Jahre warten m\u00fcssen.\nNach dem Ausbau der Knoten k\u00f6nnte sich, wenn man den\nAngaben der Bahn folgt, die Fahrzeit zwischen Dresden\nund Hof auf zwei Stunden und 15 Minuten verk\u00fcrzen. Das\nw\u00e4re eine weitere sp\u00fcrbare Verbesserung, an der die Bahn\nAG ein origin\u00e4res Eigeninteresse haben sollte; denn\nschlie\u00dflich f\u00fchrt sie den Fernverkehr auf eigene Rechnung\ndurch. Das hei\u00dft, der Bahn muss selbst daran gelegen sein,\ndass der schicke neue Neigetechnik-ICE zwischen Dresden\nund N\u00fcrnberg auch tats\u00e4chlich von den Fahrg\u00e4sten ange-\nnommen wird.\nIch sage aber auch sehr ausdr\u00fccklich: Dabei allein sollten\nwir es nicht bewenden lassen; denn mit allem, was bisher\ngeschieht und noch geschehen soll, wird doch in erster\nLinie eine Instandsetzung der Strecke gew\u00e4hrleistet und\nnur in zweiter Linie ein wirklich grundhafter Ausbau.\nDas zeigt auch die nach Abschluss dieser Arbeiten ange-\nstrebte Reisezeit, die mit zwei Stunden und 15 Minu-\nten trotz Neigetechnik immer noch gerade einmal bei\n100 km/h liegt. Von einem Ausbau im Wortsinn k\u00f6nnen\nwir nach meinem Verst\u00e4ndnis eigentlich erst dann reden,\nwenn endlich auch abschnittsweise Neutrassierungen\ndieser nunmehr 150 Jahre alten Eisenbahnstrecke ins Auge\ngefasst und realisiert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWohlgemerkt, abschnittsweise Neutrassierungen, nicht\netwa die unrealistische Forderung nach einer v\u00f6lligen\nNeubaustrecke. Ich darf daran erinnern, dass wir auch\ndarauf seit Jahren dr\u00e4ngen, Bund und Deutsche Bahn aber\nkeine Neigung gezeigt haben, eine wirklich zukunftswei-\nsende L\u00f6sung schon jetzt bei ihren Planungen zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\nIch darf erinnern, dass wir nicht nur auf Neutrassierungen\ngedr\u00e4ngt haben, sondern mit dem Fachlichen Entwick-\nlungsplan Verkehr die Voraussetzung geschaffen haben,\ndass bestimmte Abschnitte planerisch freigehalten werden,\ndamit wir uns nicht selbst Zukunftschancen verbauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs kommt also darauf an, dass der weitere Ausbau bei der\nFortschreibung des Bundesverkehrswegeplanes ber\u00fcck-\nsichtigt wird und dass ein belastbares, das hei\u00dft durch-\nfinanziertes Investitionsprogramm aufgelegt wird. Beides\nhaben wir gerade erst im Januar in einer parlamentari-\nschen Initiative gefordert. Leider hat die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung die Fortschreibung des Bundesverkehrswege-\nplanes mittlerweile auf die lange Bank geschoben und\nleider besteht mit dem Auslaufen der bisherigen Investi-\ntionsf\u00f6rderprogramme weder f\u00fcr wichtige Bundesstra\u00dfen\nnoch f\u00fcr wichtige Eisenbahnstrecken Investitions- und Pla-\nnungssicherheit.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Kommen Sie mir\nbitte auch nicht mit der Unterfinanzierung des Bundesver-\nkehrswegeplanes. Erledigen Sie Ihre Hausaufgaben! Wir\nunterst\u00fctzen Sie bei Ihrem Bestreben, eine eigenst\u00e4ndige\nNetz AG zu gr\u00fcnden. Wir wollen aber auch gesichert\nsehen, dass der Bund sich damit nicht aus seiner Verant-\nwortung f\u00fcr die vernachl\u00e4ssigten Schienenwege stiehlt.\nWir wollen, dass die L\u00e4nder als wichtigste Kunden der\nBahn einbezogen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2506\n\n\n\nWir appellieren an Sie: Sorgen Sie f\u00fcr eine nutzerspe-\nzifische Finanzierung von Verkehrswegen und geben Sie\nstattdessen endlich die sinnlose \u00d6kosteuer zur Renten-\nfinanzierung auf!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich\nbin etwas verwirrt durch die Redebeitr\u00e4ge meiner Vorg\u00e4n-\nger, weil ich eigentlich einen etwas anderen Eindruck\nhabe. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich ein paar Bemerkun-\ngen zur Chronologie jener Eisenbahnmagistrale machen,\nmit der sich der PDS-Antrag besch\u00e4ftigt und in deren Ein-\nzugsbereich ca. 80 % der Sachsen leben.\nBegonnen hat ja alles damit, dass uns unsere th\u00fcringischen\nNachbarn 1990/91 bei der Festlegung der VDE-Bahnpro-\njekte unversch\u00e4mt geschickt \u2013 dabei, muss ich sagen, liegt\ndie Betonung auf unversch\u00e4mt \u2013 ausgetrickst haben, wobei\nzu solch einem Spiel auch immer einer geh\u00f6rt, der sich\naustricksen l\u00e4sst. So liegt heute die geplante und zu CDU-\nWahlkampfzwecken teilweise auch schon gebaute Trasse\nder transeurop\u00e4ischen Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale\netwa 70 Kilometer westlich der nat\u00fcrlichen Luftlinie zwi-\nschen N\u00fcrnberg und Leipzig, um 250 000 Erfurter anzu-\nschlie\u00dfen und zwei Millionen Menschen im ostth\u00fcringi-\nschen/westf\u00e4lischen* Ballungsraum weitr\u00e4umig zu umfah-\nren.\nAls den hierzulande Regierenden dann irgendwann die\nTragweite dieser f\u00fcr Sachsen verh\u00e4ngnisvollen Grundsatz-\nentscheidung aufgegangen ist, dr\u00e4ngten sie auf Kompen-\nsation des eingetretenen Nachteils oder, sagen wir pr\u00e4-\nziser, auf Teilkompensation; denn die absolut versp\u00e4teten\nBem\u00fchungen von Herrn Staatsminister Schommer, die\nSituation komplett zu \u00e4ndern, sind ja, wie wir vor kurzem\nnachlesen konnten, gescheitert.\nWeil ich aber f\u00fcr Fairplay in der Politik bin, m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle deutlich sagen, dass die nachtr\u00e4gliche Auf-\nnahme der Sachsen-Magistrale in die Reihe der Schienen-\nprojekte mit bundesweit h\u00f6chster Priorit\u00e4t zu den unleug-\nbaren Verdiensten des Verkehrsministers geh\u00f6rt. Man\nmuss auch einmal etwas loben k\u00f6nnen.\nIm Jahr 1997 wurde die f\u00fcr VDE-Projekte zust\u00e4ndige Pla-\nnungsgesellschaft Bahnbau Deutsche Einheit mit der Reali-\nsierung des Vorhabens beauftragt und seither geht es nach\nunserer Meinung recht schnell voran.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Es ist ein-\nfach Unsinn, wenn Sie im ersten Satz Ihrer Begr\u00fcndung\nbehaupten: ,,Seit Jahren wird der z\u00f6gerliche Ausbau der\nSachsen-Franken-Magistrale kritisch angesprochen.\u201c F\u00fcr\njenen im Bau befindlichen Kernabschnitt zwischen Dres-\nden und Hof trifft eher das Gegenteil zu. Es ging, vor dem\nHintergrund der Aufgabenstellung gesehen: Bauen im vol-\nlen Betrieb, sogar zu forsch zur Sache. Im Klartext:  Mehre-\nre l\u00e4ngere, zeitgleich existierende Baustellen mit Aus-\nweichverkehr haben zu Fahrzeitverl\u00e4ngerungen und uner-\ntr\u00e4glich vielen Versp\u00e4tungen gef\u00fchrt. Wer die Strecke in\n\nden letzten Jahren h\u00e4ufiger benutzt hat \u2013 wahrscheinlich\nFrau Kipping auch \u2013, kann nat\u00fcrlich ein Lied davon sin-\ngen.\nVielleicht w\u00e4re es sogar besser und in jedem Fall deutlich\nbilliger gewesen, die Strecke komplett f\u00fcr zwei Jahre zu\nsperren, um st\u00f6rungsfrei bauen zu k\u00f6nnen, genauso, wie\nman es letztendlich auf der Ausbaustrecke Berlin\u2013Ham-\nburg getan hat. Aber im Nachhinein ist man immer\nschlauer. Wir sollten uns hier eher dar\u00fcber freuen, dass\ndas Allerschlimmste \u00fcberstanden sein d\u00fcrfte. Zwischen\nHof und St. Egidien \u2013 schauen Sie sich die L\u00e4nge des Ab-\nschnitts ruhig einmal auf der Karte an! \u2013 ist die Strecke\nkomplett fertig gestellt \u2013 in knapp vier Jahren und unter\nvollem Betrieb. Ist das etwa z\u00f6gerlich?\nIm Investitionsprogramm 1999/2002 der Bundesregierung\nsteht die Sachsen-Magistrale mit einem Investitionsvolu-\nmen von 610 Millionen DM deutschlandweit an dritter\nStelle. Herr Kienzle, ist das etwa nichts? \u2013 Wenn die Schie-\nnenfahrzeugtechnik diesmal mitspielt, beginnt noch in die-\nsem Fr\u00fchjahr auf der Schiene zwischen Dresden und Hof\neine ganz neue \u00c4ra \u2013 vom Interregio zum ICE. Das sind\ndoch eigentlich zwei Schritte auf einmal. Also freuen wir\nuns!\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nNitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Kipping, ich musste mich nach Ihrem Redebei-\ntrag und stellenweise auch nach dem von Frau Dr. Raatz\ngen\u00f6tigt f\u00fchlen, einmal in das Abgeordnetenhandbuch zu\nschauen, ob Sie konfessionell gebunden sind, denn wenn\nich mir das Lexikon f\u00fcr Theologie und Kirche ansehe, be-\nschreibt das die Folge des Fastens mit au\u00dferordentlichen\nBewusstseinszust\u00e4nden, mit Visionen und Trance \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das hat aber mit dem\nTagesordnungspunkt nichts zu tun!\n\nNitzsche, CDU: \u2013 und mit magischen und spirituellen Er-\nlebnissen, meine Damen und Herren. Diesen Eindruck hat-\nte ich in Teilen Ihrer Redebeitr\u00e4ge.\nAber lassen Sie mich eines hier festhalten: Ich denke, wenn\nwir uns die Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages an-\nschauen, so haben wir einen klaren Standpunkt. Wir haben\nhier \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie sich ganz dunkel erinnern \u2013 am\n15. Dezember letzten Jahres beschlossen, dass der S\u00e4ch-\nsische Landtag die Staatsregierung ersucht, gegen\u00fcber\ndem Bund hinzuwirken, dass insbesondere die Verkehrs-\nprojekte Deutsche Einheit Nummer 8.2 Leipzig\u2013Halle\u2013Er-\nfurt und nat\u00fcrlich auch das Projekt 9 Leipzig\u2013Dresden\nz\u00fcgig realisiert werden. Wir haben im gleichen Zusam-\nmenhang, meine Damen und Herren, darauf hingewiesen,\ndass wir mit der Deutschen Bahn eine vertragliche Ver-\neinbarung  anstreben,  dass  der  Flughafenbahnhof  Leip-\nzig\u2013Halle und nat\u00fcrlich der Bahnhof Leipzig nicht abge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2507\n\n* Von der Rednerin sp\u00e4ter korrigiert in ,,wests\u00e4chsischen\u201c\n\n\n\nkoppelt werden, sondern mit einem System verbunden\noder ausgestattet werden \u2013 wie bitte? \u2013\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir sitzen hier!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mir nicht vorschreiben, wen ich anschaue!\n\u2013 mit einem System, das unsere s\u00e4chsischen Schienenwege\nnicht abkoppelt. Ich gehe selbstverst\u00e4ndlich davon aus,\ndass die Staatsregierung diese Beschl\u00fcsse umsetzt, meine\nDamen und Herren, denn wir und Sie und Sie und wir,\nHerr Staatsminister, wissen nat\u00fcrlich, dass die ,,Gurken-\nstrecke\u201c, die Mitte-Deutschland-Bahn, die nicht einmal\nden Namen verdient, nicht im Geringsten eine Alternative\nzur 8.2 sein kann. Sie ist eingleisig, sie ist ja nicht einmal\nelektrifiziert. Sie schlie\u00dft nicht mal Leipzig an. Das betrifft\nauch die Strecke Chemnitz\u2013Erfurt, die auch mit Ausbau\nnur auf 120 Kilometer pro Stunde kommen kann.\nWir alle wissen, die 8.2 ist verkehrspolitisch eine B\u00fcnde-\nlungsstrecke, denn sie b\u00fcndelt den Anschluss des Freistaa-\ntes, also der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, in den Main-Rhein-\nRaum, in den Frankfurter Raum und stellenweise nach\nBerlin. Wir wissen auch: Wenn sie nicht kommt, dann ist\nunsere Strecke Leipzig\u2013Dresden ein Torso und h\u00e4ngt in\nder Luft.\nMeine Damen und Herren! Deshalb, denke ich, m\u00fcssen\nwir als Freistaat zusammen mit den L\u00e4ndern, die das be-\ntrifft, also unseren Freistaaten, eine L\u00f6sung voranbringen.\nSie haben hier einen Lapsus begangen, Frau Dr. Raatz.\nVielleicht m\u00fcssten Sie Ihren Berater einmal wechseln. Wir\nbefinden uns hier in Sachsen. Sie meinten sicherlich West-\nsachsen und nicht Westfalen.\nWir sollten hier zusammen als Freistaaten Sachsen, Th\u00fc-\nringen und auch Bayern l\u00e4nderpolitisch \u00fcbergreifend han-\ndeln und endlich Ihre Bundesregierung auffordern, die\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit umzusetzen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ihre auch!)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Ich er-\ninnere mich noch an den ersten symbolischen Spatenstich\nan der Sachsen-Magistrale am 18. Dezember 1996 und da-\nran, dass dann die Baufahrzeuge wieder verschwanden.\nSeither haben wir gemeinsam, Parlament und Staatsregie-\nrung, beharrlich um den Ausbau dieser f\u00fcr Sachsen so\nwichtigen Strecke gek\u00e4mpft. Heute sind zwei Drittel, fast\n150 Kilometer, der Strecke zwischen Dresden und Hof aus-\ngebaut.\nNun, Frau Kipping, komme ich zu Ihnen und beziehe auch\nHerrn Hahn mit ein, der mit Zwischenrufen deutlich ge-\nmacht hat, dass er Sachverhalte nicht kennt.\nMeine Damen, meine Herren! Nach wie vor sind f\u00fcr den\nAusbau des Bundesschienennetzes, f\u00fcr den Ausbau der\nBahn und f\u00fcr die Strecken ausschlie\u00dflich der Bundesver-\nkehrsminister und die Deutsche Bahn AG und in keinem\neinzigen Punkt die Staatsregierung, weder in Sachsen noch\nin Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen oder anderswo, verantwort-\nlich. Ihre Kritik, Frau Kipping, die Sie sich sonst immer\nsehr informiert geben und es auch sind, geht in diesem\nPunkt v\u00f6llig daneben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie wollen eine Zwischenfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abg. Kip-\nping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Schommer, angesichts der Tat-\nsache, dass Sie sich noch an den ersten Spatenstich erin-\nnern, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie sich noch daran er-\ninnern, dass genau dieser Streckenabschnitt danach f\u00fcr\ndie atemberaubende Geschwindigkeit von \u2013 sage und\nschreibe \u2013 60 Kilometern pro Stunde ausgebaut wurde?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, ich wei\u00df das. Ich habe das auch immer deutlich kriti-\nsiert. Aber das ist doch nicht meine Schuld. Es ist auch\nnicht meine Verantwortung. Nehmen Sie das doch einmal\nzur Kenntnis!\nWenn Sie schon politische Opposition betreiben, dann soll-\nten Sie sich mit denen auseinander setzen, die f\u00fcr Entschei-\ndungen verantwortlich sind, und nicht die Staatsregierung\nf\u00fcr Entscheidungen kritisieren, die sie \u00fcberhaupt nicht\nbeeinflussen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs ist Freitagabend, 18.30 Uhr; aber gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich mache daf\u00fcr das Schlusswort k\u00fcr-\nzer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie es wirklich kurz machen, dann k\u00f6nnen Sie noch\nzweimal fragen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nFrau Kipping, PDS: Da Sie gerade Verantwortlichkeiten\nansprechen, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie uns nun endlich\neine Antwort darauf geben k\u00f6nnen, von wem die strikte\nWeisung kommt, dass bei der Projektierung der Strecke\ndie gegenw\u00e4rtig vorhandene Linienf\u00fchrung an keiner\nStelle verlassen werden darf. Genau diese Weisung ist mit\nf\u00fcr den jetzigen schlechten Zustand verantwortlich.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich Ihnen jetzt nicht sagen. Sie stammt nicht von\nmir.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na, na!)\n\nAber Herr L\u00fccking, der Bahnchef von Sachsen, hat mir\njetzt versichert, dass diese Neigetechnikfahrzeuge ab\n10. Juni fahren werden; einzelne vielleicht schon vorher.\nDie Faltbl\u00e4tter seien schon gedruckt. Man f\u00e4hrt dann in\n4 Stunden und 39 Minuten die Strecke von Dresden nach\nN\u00fcrnberg. Das ist genau 35 Minuten schneller als bisher.\nDas ist eine Beschleunigung. Aber ich sage Ihnen auch,\ndass das \u00fcberhaupt nicht reicht. In dieser Zeit fahre ich mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2508\n\n\n\neinem normalen Mittelklassewagen von Dresden nach\nM\u00fcnchen. Aber auch das liegt nicht in meiner Verantwor-\ntung, Frau Kipping, sondern zeigt die eklatante Vernach-\nl\u00e4ssigung des Ausbaus des Schienennetzes in Sachsen\ndurch die Bundesregierung und vor allen Dingen durch\ndie Bahn AG. Aber wir werden weiterhin daran arbeiten.\nFrau Raatz, ich bedanke mich f\u00fcr das Lob, das Sie ausge-\nsprochen haben. Ich habe das zur Kenntnis genommen. Ich\nwill Ihnen sagen, dass wir auch mit Beharrlichkeit den\nAus- und Neubau der Sachsen-Franken-Magistrale Leip-\nzig\u2013Zwickau\u2013N\u00fcrnberg in Angriff nehmen werden.\nDer Kollege verkehrspolitische Sprecher Henry Nitzsche\nhat auf einen Landtagsbeschluss hingewiesen, der das im-\nmer noch geltende Gesetz zum Projekt Deutsche Einheit\nzur Grundlage hat. Hier stehen 8.1 und 8.2 als zu planende\nund zu bauende Vorhaben.\nFrau Raatz, ich will noch einmal versuchen, Ihnen deutlich\nzu machen, dass es die Genossen in Sachsen-Anhalt\nwaren, die die ganzen Verkehrsprojekte Deutsche Einheit\nkippen wollten, wenn Sachsen auf einer \u00c4nderung bestan-\nden h\u00e4tte. Deshalb haben wir nicht weiter interveniert und\nhaben die Bundesregierungsentscheidung zu den Projek-\nten Deutsche Einheit, die auch von der SPD-Fraktion mit-\ngetragen worden ist, so akzeptiert.\nAber unabh\u00e4ngig von dieser Gesetzeslage, die auch, wie\nKollege Nitzsche sagte, die B\u00fcndelung der Verkehre von\nLeipzig nach Erfurt beinhaltet, planen wir den weiteren\nAusbau der Strecke durch Leipzigs Citytunnel \u00fcber\nZwickau nach N\u00fcrnberg. Mit unseren \u00dcberlegungen inte-\ngrieren wir, wie Frau Kipping richtig sagt, die Menschen\nund die Wirtschaft im dichten wests\u00e4chsischen und auch\nnordbayerischen Siedlungsraum.\nWir wollen eine Eisenbahnstrecke, die den Menschen dient\nund bei der die Menschen an der Strecke ein- und ausstei-\ngen k\u00f6nnen. Das ist mein Ziel und ich gehe davon aus,\ndass das auch das Ziel der CDU-Fraktion in diesem Land-\ntag ist. Wir wollen keine Th\u00fcringer-Wald-Besichtigungs-\nbahn, sondern Verkehr f\u00fcr B\u00fcrger und Wirtschaft. Deshalb\nist diese Strecke, wenn wir sie ausbauen, auch g\u00fcnstiger\nals die Projekte Deutsche Einheit, die hier zur Diskussion\nstehen.\nHerr Nitzsche, nat\u00fcrlich ist die Mitte-Deutschland-Verbin-\ndung heute auch nicht ausreichend, weil die Bahn sie ver-\nnachl\u00e4ssigt hat. Deshalb sagen wir, dass es g\u00fcnstiger ist,\ndie Gelder in den Ausbau der Strecke \u00fcber Paderborn,\nKassel nach Chemnitz \u00fcber Erfurt zu stecken. Das liegt im\nInteresse von Nordrhein-Westfalen. Das liegt im Interesse\nder Hessen. Das liegt im Interesse der Th\u00fcringer. Und das\nliegt auch im Interesse von Sachsen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir haben eine Reihe von\nGespr\u00e4chen gef\u00fchrt und wir sprechen auch weiter da-\nr\u00fcber, dass wir die Sachsen-Franken-Magistrale mit Hoch-\ndruck ausbauen wollen. Ich halte es f\u00fcr falsch, wenn der\nKollege Bodewig den Menschen immer nur sagt, dass man\nam alten Konzept festh\u00e4lt, aber sonst nichts weiter tut.\nDenn nach wie vor gilt der Finanzierungsstopp f\u00fcr das\nProjekt Deutsche Einheit 8.1. Vor der Verabschiedung des\nneuen Bundesverkehrswegeplans im Jahr 2004 wird dort\nnichts geschehen.\nWir aber werden mit Hochdruck den Citytunnel bauen\nund die Strecke \u2013 das ist jetzt im Gespr\u00e4ch \u2013 von\nMarkkleeberg bis Altenburg f\u00fcr eine Geschwindigkeit von\n\u00fcber 200 Kilometern pro Stunde ausbauen und werden\ndann in die Planungen einsteigen, auch die Strecke durch\ndas Vogtland zu beschleunigen, damit auch Herr Kienzle\nseine W\u00fcnsche erf\u00fcllt bekommt, auch im Vogtland schnell\nangeschlossen zu sein.\n\nWir sind bereit, hier das Heft des Handelns in die Hand zu\nnehmen. Wir tun das und das ist auch die Aufgabe der\nRegierung. Wir werden das auch weiter tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb hat die Staatsregierung dem Bund erkl\u00e4rt, dass\nwir die Planung zur Neubaustrecke Zwickau\u2013Hof finan-\nzieren und wesentliche Streckenabschnitte planen. Wir\nhaben zum Beispiel in Sachsen t\u00fcchtige Tunnelplaner, die\ndie Tunnel im Vogtland planerisch bearbeiten k\u00f6nnen. Wir\nhaben den Vorschlag des th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4siden-\nten Vogel aufgegriffen, 40 Milliarden DM f\u00fcr die Infra-\nstruktur vonseiten des Bundes vorzuziehen. Daraus wol-\nlen und werden wir diese Strecke finanzieren, nicht nur\nauf der Stra\u00dfe, sondern auch auf der Schiene. Das werden\nwir tun.\nMit Herrn Mehdorn werde ich im April den Vorvertrag\nzum Regionetz der Erzgebirgsbahn unterzeichnen. Auch\ndies ist ein Schritt zur besseren Erschlie\u00dfung Sachsens im\nSchienennetz.\nAber damit der Streckenausbau z\u00fcgig vorangeht, stellen\nwir der Deutschen Bahn AG einen erfahrenen Projekt-\nmanager zur Seite, weil die Bahn eben nicht so schnell\nplant, wie wir es f\u00fcr richtig halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns auch vorstellen \u2013 diesen Vor-\nschlag habe ich vorgetragen \u2013, dass wir das ganze Regio-\nnalnetz Sachsen quasi wie ein Auftragsverwalter bei den\nBundesfernstra\u00dfen in die eigene Planungs- und Bauver-\nwaltung \u00fcbernehmen. Vorstellbar ist, das bew\u00e4hrte Auto-\nbahnamt in ein s\u00e4chsisches Verkehrsbauamt umzuorgani-\nsieren. Dann werden wir die Schwachstellen, die die Bahn\nbisher vernachl\u00e4ssigt, priorit\u00e4r ausbauen und verbessern.\nWenn das erreicht ist, Frau Kipping, dann k\u00f6nnen wir bei-\nde diskutieren. Dann habe ich die Verantwortung. Dann\nwerde ich Ihnen zeigen, wie der s\u00e4chsische Verkehrsmi-\nnister mit seinem s\u00e4chsischen Verkehrsbauamt das Schie-\nnennetz so ausbaut, dass die Strecken ausgebaut werden,\nwo Menschen wohnen, die darauf auch fahren wollen. Wir\nwollen nicht l\u00e4nger Bittsteller bei der Bundesregierung\nsein und uns permanent zu Vorw\u00fcrfen von Ihnen kritisie-\nren lassen, die uns gar nicht treffen k\u00f6nnen, weil wir nicht\nder Adressat sind.\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu dieser Strategie\nder Staatsregierung. Sie ist ein richtiger Weg.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Schommer, ich bin etwas ver-\nwundert, dass ich Sie mit meiner Zwischenfrage aus dem\nKonzept gebracht habe. Dabei hat doch in der vorigen Le-\ngislaturperiode die PDS-Fraktion immer wieder darauf\nhingewiesen, dass gerade diese Weisung, dass man von\nder jetzige Streckenf\u00fchrung nicht abweichen darf, daf\u00fcr\nsorgt, dass kein wirklicher Ausbau, sondern lediglich eine\nGeneralreparatur stattfindet. Gerade das verst\u00f6\u00dft gegen\n\u00a7 8 des Eisenbahnneuordnungsgesetzes, denn nur Ausbau\nwird vom Bund bezahlt und die Generalreparatur sollte\neigentlich die DB AG bezahlen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Die DB AG war die, \ndie das gemacht hat!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2509\n\n\n\nHerr Schommer, Sie h\u00e4tten schon die Chance gehabt und\nauch Ihre Bundesregierung. Der Ausbau der Sachsen-Ma-\ngistrale l\u00e4uft nicht erst seit zwei Jahren. Er l\u00e4uft schon et-\nwas l\u00e4nger. Sie h\u00e4tten auch die Chance gehabt sich daf\u00fcr\neinzusetzen, dass wir hier nicht nur eine Generalreparatur\noder ein ,,Reparat\u00fcrleinchen\u201c durchf\u00fchren, sondern einen\nwirklichen Ausbau vornehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZu Herrn Nitzsche muss ich sagen: Angesichts Ihrer geis-\ntigen Erg\u00fcsse bez\u00fcglich des Fastens verkneife ich mir\njegliche Bemerkung dar\u00fcber, wer wirklich das Fasten not-\nwendig h\u00e4tte. Nur so viel: Sie sollten wahrscheinlich nur\nvon dem reden, wovon Sie Ahnung haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber vielleicht m\u00fcssten wir auf Sie in manchen Debatten\nverzichten.\n\n(Nitzsche, CDU: Sie wollten sich beim Schlusswort \nkurz fassen!)\n\n\u2013 Das liegt an den Zwischenbemerkungen Ihres Ministers,\ndass ich l\u00e4nger rede. In diesem Fall bin ich nicht daran\nschuld.\nAber wenn wir gerade von Schuld reden, Herr Schommer:\nIch habe ja immer nur den Zustand geschildert und habe\nnicht mit dem Finger auf Sie gezeigt, Sie seien daran\nschuld.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Doch, doch!)\n\nWenn Sie richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie wahrge-\nnommen, dass ich mich lediglich dar\u00fcber beschwert habe,\ndass es eine ganz deutliche und offensichtliche Differenz\nzwischen dem gibt, was die Realit\u00e4t ausmacht, und dem,\nwas die Staatsregierung verk\u00fcndet. F\u00fcr das, was die\nStaatsregierung verk\u00fcndet, sind Sie nat\u00fcrlich zust\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nNitzsche, CDU: Sie sind wortbr\u00fcchig!)\n\nIn der Hoffnung, dass wir alle aus dieser Debatte die not-\nwendigen Lehren gezogen haben, m\u00f6chte ich hier nur\nnoch mitteilen, dass wir den Berichtsantrag f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nDie Tagesordnung der 34. Sitzung ist abgearbeitet.\nDie 35. Sitzung wird am Mittwoch, dem 4. April 2001,\nstattfinden. Die Einladung und die Tagesordnung dazu\ngehen Ihnen zu.\nDie 34. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nguten Nachhauseweg und ein angenehmes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.40 Uhr)\n\nAnlage\n\nErg\u00e4nzende Erkl\u00e4rung zur m\u00fcndlichen Anfrage Nr. 6 des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, \nin der Fragestunde der 30. Landtagssitzung am 19. Januar 2001 zum Thema: \n\nF\u00f6rderpraxis im Bereich sozialpsychiatrische Hilfen\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident,\nin der Fragestunde am 19. Januar 2001 bin ich von Herrn\nAbg. D\u00fcrrschmidt zum Stand der Erarbeitung neuer bzw.\nzur \u00c4nderung bestehender Richtlinien, insbesondere zur\nF\u00f6rderung von Fachkr\u00e4ften in Integrationsbetrieben, be-\nfragt worden. Eine entsprechende Antwort habe ich ge-\ngeben.\nIn mehreren Nachfragen zu seiner m\u00fcndlichen Anfrage\nwollte der Herr Abgeordnete wissen, ,,ob generell in der\nF\u00f6rderpraxis in diesem Jahr wieder damit zu rechnen ist,\ndass teilweise erst ab Mitte des zweiten Halbjahres und\nteilweise erst ab November ausgezahlt wird, oder ob die\nVerb\u00e4nde damit rechnen k\u00f6nnen, wenn die F\u00f6rderricht-\nlinien G\u00fcltigkeit behalten, dass die Ausreichung f\u00fcr alle\nF\u00f6rderungsarten m\u00f6glichst schon im I. Quartal beginnt\u201c.\nDer Herr Abgeordnete erkl\u00e4rte, dass sich seine Frage auf\ndie psychosozialen Fachdienste bezieht.\nHierzu m\u00f6chte ich \u2013 wie bereits w\u00e4hrend der Plenar-\nsitzung \u2013 die darin enthaltene Unterstellung zur\u00fcckweisen\nund zu der Feststellung, die sich nicht auf die urspr\u00fcng-\nliche Fragestellung bezog, wie folgt Stellung nehmen:\nMein Haus gew\u00e4hrt im Rahmen der Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung sozialpsychiatrischer Hilfen, der Suchtpr\u00e4vention\nund Suchtkrankenhilfe (RL-PsySu) vom 11. Juni 1999 u. a.\nauch Zusch\u00fcsse zum kommunalen Psychiatriebudget f\u00fcr\n\nSach- und Personalkosten der gemeindepsychiatrischen\nVerbunde. Die H\u00f6he dieser Zusch\u00fcsse bemisst sich nach\nder Versorgungsdichte und Versorgungsqualit\u00e4t, die mit-\ntels eines Punktesystems bewertet werden.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, dass die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte die geplanten Betreuungs- und Hilfsangebote\nsowie Kosten der gemeindepsychiatrischen Verbunde bei\nder zust\u00e4ndigen Bewilligungsbeh\u00f6rde bis zum 1. Oktober\ndes laufenden Jahres f\u00fcr das Folgejahr beantragen. Diese\npr\u00fcft die Antr\u00e4ge und ermittelt die Punktsumme. Erst\nwenn die Punktsumme aller Antragsteller vorliegt, kann\nmein Haus entsprechend den zur Verf\u00fcgung stehenden\nHaushaltsmitteln den Punktwert (Geld\u00e4quivalent eines\nPunktes) f\u00fcr das jeweilige Haushaltsjahr festlegen und\nsomit die endg\u00fcltige F\u00f6rderh\u00f6he bestimmen.\nIm Haushaltsjahr 2000 konnte der Punktwert erst Mitte\nAugust festgestellt werden, da sich die Pr\u00fcfung der F\u00f6r-\nderantr\u00e4ge durch die Bewilligungsbeh\u00f6rden teilweise bis\nin das zweite Halbjahr hineinzog. Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren u.\na. unvollst\u00e4ndige Antragsunterlagen und fehlerhafte\nNachreichungen durch die Tr\u00e4ger.\nUm zu Beginn des Jahres 2000 dennoch die Arbeits- und\nZahlungsf\u00e4higkeit der Tr\u00e4ger sicherzustellen, sind die\nBewilligungsbeh\u00f6rden noch im Dezember des Haushalts-\njahres 1999 von meinem Haus erm\u00e4chtigt worden, f\u00fcr\nalle notwendigen Zahlungen, insbesondere bei Personal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2510\n\n\n\nkostenf\u00f6rderungen, Abschlagszahlungen bis zu maximal\n25. v. H. der im Haushaltsjahr 1999 geleisteten Ist-Aus-\ngaben anzuweisen und vorl\u00e4ufige Zuwendungsbescheide\nzu erlassen.\nF\u00fcr den Bereich sozialpsychiatrische Hilfen sind durch die\nBewilligungsbeh\u00f6rden bereits im Januar 2000 erste vorl\u00e4u-\nfige Zuwendungsbescheide erlassen worden; erste Ab-\nschlagszahlungen an die Tr\u00e4ger erfolgten im Februar.\nBis zum Erstellen der endg\u00fcltigen Bescheide im September\nbzw. Oktober aus o. g. Gr\u00fcnden wurden weitere Ab-\nschlagszahlungen durch die Bewilligungsbeh\u00f6rden geleis-\n\ntet, so dass es zu keiner Zeit durch mein Haus verursachte\nLiquidit\u00e4tsschwierigkeiten des Tr\u00e4gers gegeben hat. Damit\nwird die Realit\u00e4tsferne der Feststellung des Abgeordneten\nvon den wirklichen Tatbest\u00e4nden offensichtlich.\n\nIm Haushaltsjahr 2001 sind bereits vorl\u00e4ufige Bescheide\nerteilt und von einzelnen Tr\u00e4gern Ausgabemittel abge-\nrufen worden. Anfang M\u00e4rz steht voraussichtlich der\nPunktwert f\u00fcr das laufende Haushaltsjahr fest, so dass bis\nzum Ende des I. Quartals die endg\u00fcltigen Zuwendungs-\nbescheide gefertigt werden k\u00f6nnen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 16. M\u00e4rz 2001\n\n2511\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverezichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Debatte\n\t1. Aktuelle Debatte: Haltung des Freistaates Sachsen zur Rentenreform der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\n\t2. Aktuelle Debatte: Das Versagen der Staatsregierung bei der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte: Zukunft der Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 Besteuerung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\n\tTagesordnungspunkt 4: B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\n\tTagesordnungspunkt 5: Sanierung von Wismut-Altstandorten\n\tTagesordnungspunkt 6: Festlegung der Leitlinien f\u00fcr die Gemeinschaftsinitiative EQUAL ...\n\tTagesordnungspunkt 7: Ergebnisse und Ziele des Ausbaus der Sachsen-Franken-Magistrale\n\tAnlage: Erg\u00e4nzende Erkl\u00e4rung zur m\u00fcndlichen Anfrage Nr. 6 des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS\n\n",
    "status": 200
}