{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-04-05T10:17:50Z",
        "Last-Modified": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "Last-Save-Date": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "335",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-04-05T10:17:50Z",
        "date": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.3",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/58",
        "dcterms:created": "2002-04-05T10:17:50Z",
        "dcterms:modified": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "meta:creation-date": "2002-04-05T10:17:50Z",
        "meta:save-date": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "modified": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.3",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1441",
            "2620",
            "1833",
            "4804",
            "4568",
            "4633",
            "3513",
            "5149",
            "4721",
            "4598",
            "4133",
            "4789",
            "5043",
            "4388",
            "4966",
            "4534",
            "4213",
            "4112",
            "3643",
            "4274",
            "4618",
            "5038",
            "4638",
            "4574",
            "4253",
            "4683",
            "4680",
            "4833",
            "4818",
            "5067",
            "4685",
            "5154",
            "4819",
            "4332",
            "4813",
            "4790",
            "5179",
            "4956",
            "4709",
            "5133",
            "5409",
            "5391",
            "5119",
            "4644",
            "4593",
            "4666",
            "4804",
            "4419",
            "5425",
            "5395",
            "4992",
            "4913",
            "5423",
            "5249",
            "4425",
            "5109",
            "4939",
            "4963",
            "5133",
            "5013",
            "4724",
            "4230",
            "4513",
            "4758",
            "4199",
            "4091",
            "4268",
            "4597",
            "4978",
            "4806",
            "4558",
            "4513",
            "4286",
            "3779",
            "4190",
            "5584",
            "4704",
            "5264",
            "4693",
            "4476",
            "4208"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-04-05T10:17:50Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-04-09T09:49:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/58",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_58_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/58",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "81"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/58\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4053\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4053\nDr. Hahn, PDS 4053\nLeroff, CDU 4054\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4054\nDr. Hahn, PDS 4054\nLeroff, CDU 4055\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4055\nDr. Hahn, PDS 4055\nBartl, PDS 4055\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die geplante\nUmstrukturierung der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit und die Konsequenzen\nf\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 4056\n\nFrau Schulz, PDS 4056\nPietzsch, CDU 4057\nSchulmeyer, SPD 4058\nW\u00f6ller, CDU 4058\nSchulmeyer, SPD 4059\nBeyer, CDU 4059\nDr. M\u00fcnch, CDU 4059\nDr. M\u00fcnch, CDU 4060\nZais, PDS 4060\nZais, PDS 4061\nJurk, SPD 4062\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4063\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4065\nJurk, SPD 4065\n\n2. Aktuelle Debatte: Freiheit von Lehre\nund Forschung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 4066\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 4066\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4067\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4068\nProf. Dr. Bramke, PDS 4069\nProf. Dr. Weiss, SPD 4069\nProf. Dr. Bramke, PDS 4070\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4071\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4072\nJurk, SPD 4073\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4073\nProf. Dr. Bramke, PDS 4073\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/6063 4074\n\n\u2013 Haushaltssperren f\u00fcr s\u00e4chsische Hoch-\nschulen (Frage Nr. 1)\nProf. Dr. Weiss, SPD 4074\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 4074\nProf. Dr. Weiss, SPD 4075\n\n\u2013 G\u00f6rlitz \u201eKulturhauptstadt Europas 2010\u201c\n(Frage Nr. 3)\nKosel, PDS 4075\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4075\n\nPlenarprotokoll 3/58\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n58. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 15. M\u00e4rz 2002, Plenarsaal Schluss: 18.45 Uhr\n\n\n\n\u2013 Kofinanzierung von ESF-Ma\u00dfnahmen\n(Frage Nr. 11)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4075\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4076\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4076\n\n\u2013 Geplanter Neubau des Kl\u00e4rwerks\nin Pratzschwitz (Stadt Pirna) (Frage Nr. 4)\nDr. Hahn, PDS 4076\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 4077\nDr. Hahn, PDS 4077\n\n\u2013 Kursbuchstrecke 236 (Frage Nr. 5)\nFrau Simon, PDS 4077\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4077\nFrau Simon, PDS 4078\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4078\n\n\u2013 Gro\u00dfe Anfrage Drucksache 3/5780\n\u201eLage und Zukunft der Kommunen in\nSachsen\u201c (Frage Nr. 6)\nDr. Friedrich, PDS 4078\nHardraht, Staatsminister des Innern 4078\nDr. Friedrich, PDS 4079\nHardraht, Staatsminister des Innern 4079\n\n\u2013 F\u00f6rdermittelbewilligung (Frage Nr. 7)\nFrau Schulz, PDS 4079\nHardraht, Staatsminister des Innern 4079\nFrau Schulz, PDS 4080\nHardraht, Staatsminister des Innern 4080\n\n\u2013 Turnhalle Pestalozzi-Mittelschule\n(Frage Nr. 8)\nFrau Simon, PDS 4080\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4080\n\n\u2013 Sch\u00fcler lernen grenz\u00fcberschreitend\n(Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 4080\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4081\nKosel, PDS 4081\n\n\u2013 Schulzweckverb\u00e4nde (Frage Nr. 10)\nAdamczyk, PDS 4081\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4081\nAdamczyk, PDS 4082\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4082\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nFrau Kipping, PDS 4082\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4082\n\n3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkommens\n\u00fcber die Errichtung und Finanzierung\ndes Institutes f\u00fcr medizinische und\npharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\nDrucksache 3/5822, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/6064, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 4083\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 4083\n\n4 Obdach- und Wohnungslosigkeit in Sachsen\nDrucksache 3/5014, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, und die Antwort\nder Staatsregierung 4084\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4084\nKannegie\u00dfer, CDU 4085\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4086\nKannegie\u00dfer, CDU 4086\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4086\nFrau Strempel, CDU 4087\nDr. Pellmann, PDS 4088\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 4089\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6120\nDr. Pellmann, PDS 4092\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4092\nKannegie\u00dfer, CDU 4093\nDr. Pellmann, PDS 4093\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4094\n\n5 Kulturpolitische Zielstellung, Struktur,\nFinanzierung und Umsetzung des\n\u201eGesetzes \u00fcber die Kulturr\u00e4ume\nin Sachsen (S\u00e4chsisches Kulturraum-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsKRG)\u201c und Weiterf\u00fchrung\nnach 2004\nDrucksache 3/4393, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD, und die\nAntwort der Staatsregierung 4094\n\nDr. Kunckel, SPD 4094\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4098\nProf. Dr. Bramke, PDS 4099\nClemen, CDU 4100\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4101\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der CDU,\nDrucksache 3/6149\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4103\nProf. Dr. Bramke, PDS 4104\n\nAbstimmung und Zustimmung 4104\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n\n\n6 Sicherung der Nahverkehrsfinanzierung\nim Rahmen der Revision\ndes Regionalisierungsgesetzes\nDrucksache 3/5756, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4104\n\nNitzsche, CDU 4104\nFrau Kipping, PDS 4107\nFrau Dr. Raatz, SPD 4108\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4109\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4110\nNitzsche, CDU 4111\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4111\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4112\nNitzsche, CDU 4112\n\nAbstimmung und Zustimmung 4112\n\n7 Abstimmungsverhalten der Staatsregierung\nim Bundesrat zum Entwurf eines\nGesetzes zur Steuerung und Begrenzung\nder Zuwanderung und zur Regelung des\nAufenthaltes und der Integration von\nUnionsb\u00fcrgern und Ausl\u00e4ndern\n(Zuwanderungsgesetz)\nDrucksache 3/5865, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4112\n\nTippach, PDS 4112\nBandmann, CDU 4113\nBandmann, CDU 4114\nFrau Weihnert, SPD 4116\nBandmann, CDU 4116\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4117\nJurk, SPD 4118\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4118\nHardraht, Staatsminister des Innern 4118\nFrau Kipping, PDS 4120\nFrau Kipping, PDS 4121\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/6141 4121\nFrau Weihnert, SPD 4121\nFrau Weihnert, SPD 4122\nBandmann, CDU 4122\nBandmann, CDU 4123\nBartl, PDS 4123\nFrau Kipping, PDS 4124\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5865 4124\n\n8 \u2013 Erm\u00f6glichung von Pilotprojekten\nzur Nutzung leer stehenden Wohnraums\nin den s\u00e4chsischen Grenzregionen\nDrucksache 3/4305, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Nutzung leer stehender Wohnungen\ndurch Staatsangeh\u00f6rige aus EU-Beitritts-\nkandidaten\nDrucksache 3/5797, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4124\n\nKosel, PDS 4124\nKosel, PDS 4126\nBandmann, CDU 4126\nHamburger, CDU 4126\nAdler, SPD 4127\nKosel, PDS 4128\nHamburger, CDU 4129\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll: 4129\nHardraht, Staatsminister des Innern 4129\nHamburger, CDU 4130\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4305 4130\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5797 4130\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4130\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4053\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, die Sie hier im Saal sind und mich h\u00f6ren und die,\ndie in den G\u00e4ngen und Zimmern sind! Es ist 10.00 Uhr,\nwir beginnen mit der Plenartagung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 58. Sitzung\ndes 3. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Lucassen, Frau Meyer,\nFrau K\u00f6ditz, Frau Roth, Herr Weckesser, Herr Steinert\nund Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat fol-\ngende Redezeiten festgelegt. \u2013 Darf ich bitten, dass die\nGespr\u00e4che eingestellt werden, solange wir unsere Tages-\nordnung nicht best\u00e4tigt haben.\n\n(Zurufe: Herr Minister!)\n\nIch m\u00f6chte gern weitermachen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Bitte!)\n\nF\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 10 gelten folgende\nRedezeiten: CDU 165 Minuten, PDS 110 Minuten, SPD\n55 Minuten, Staatsregierung 110 Minuten. Die Redezeiten\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie im-\nmer auf die einzelnen Tagesordnungspunkte entspre-\nchend den Bed\u00fcrfnissen verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu dieser Tagesordnung liegen mir vor: Die CDU-Frak-\ntion zieht im Tagesordnungspunkt 1 die von ihr bean-\ntragte 3. Aktuelle Debatte \u201eSachsens Hochschulen \u2013 Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit auf solider Grundlage\u201c zur\u00fcck.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber warum denn?)\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO beantragt die CDU-Fraktion\nebenfalls die Absetzung der Drucksache 3/2877 und der\nDrucksache 3/5477 im Tagesordnungspunkt 9 der heuti-\ngen Sitzung. Des Weiteren bitte ich zur Kenntnis zu neh-\nmen, dass der Tagesordnungspunkt 3, die 3. Lesung, zu\nstreichen ist.\n\nMeine Damen und Herren, mir ist ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS zugegangen. Er\nliegt Ihnen vor in der Drucksache 3/6044 \u201eBef\u00f6rderungs-\npraxis in der Staatsregierung\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6g-\nlichkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der GO die Dringlichkeit fest-\nzustellen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch auf dieser\nSitzung behandelt werden. Voraussetzung einer Dring-\nlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine\nrechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag\nnicht mehr erreichbar ist. Ich bitte also die Fraktion der\nPDS die Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden. Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Dringliche Antrag der PDS ver-\nfolgt das Ziel, die Staatsregierung dazu zu bewegen,\ndem Landtag einen Bericht dar\u00fcber zu erstatten, welche\nBef\u00f6rderungen, H\u00f6herstufungen, Neueinstellungen von\n\nleitenden Beamten seit Beginn dieses Jahres erfolgt sind\nund welche konkreten Gr\u00fcnde es daf\u00fcr gab, trotz oder\ngerade wegen des bevorstehenden Regierungswechsels\nderart umfangreiche Personalver\u00e4nderungen vorzuneh-\nmen, wie dies nach den uns vorliegenden Informationen\nerfolgt ist.\nWenn zum Beispiel ein Staatssekret\u00e4r berufen wird, bei\ndem klar ist, dass er kaum drei Monate im Amt sein\nwird und dann hohe Pensionen einstreichen kann, wenn\nGetreue aus dem unmittelbaren Umfeld des Ministerpr\u00e4-\nsidenten oder k\u00fcnftige \u201eU-Boote\u201c des noch amtierenden\nStaatskanzleichefs Br\u00fcggen aus offensichtlich sachfrem-\nden Erw\u00e4gungen und ungeachtet ihrer Qualifikation auf\nzentrale Posten innerhalb des Regierungsapparates ge-\nhievt werden, dann ist es Angelegenheit des Parlaments,\ndiesem Treiben schnellstm\u00f6glich Einhalt zu gebieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer zweite und im Hinblick auf die Dringlichkeit des\nAntrags wesentliche Punkt ist die von uns erhobene For-\nderung an die scheidende Regierung, in den kommen-\nden Wochen jedwede Bef\u00f6rderung oder H\u00f6herstufung\nvon leitenden Bediensteten tunlichst zu unterlassen.\n\nDie Verfassung des Freistaates Sachsen benennt als zen-\ntrale Aufgabe des Parlaments die Kontrolle des Handelns\nder Regierung und genau darum geht es heute. Die\nDringlichkeit ist aus unserer Sicht gegeben. Das amtie-\nrende Kabinett ist nur noch wenige Wochen im Amt.\nNach Punkt 1 unseres Antrages ist es tats\u00e4chlich so, dass\nder geforderte Bericht zur \u00fcberaus ungew\u00f6hnlichen Be-\nf\u00f6rderungspraxis noch vor Ende der Regierung Bieden-\nkopf vorliegen k\u00f6nnte, sofern die Stellungnahme frist-\ngem\u00e4\u00df eintrifft.\n\nBeim Punkt 2 allerdings ist die Dringlichkeit nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, um Kollegen Leroff zu zitieren, ge-\nradezu klassisch gegeben. Wenn \u2013 wie vom Antragsteller\nbeabsichtigt \u2013 die uns\u00e4gliche Kette der moralisch mehr\nals fragw\u00fcrdigen und den Steuerzahler immense Sum-\nmen kostenden Bef\u00f6rderungen unverz\u00fcglich beendet\nund Wiederholungstaten verhindert werden sollen, dann\nmuss der Landtag \u00fcber diesen Antrag hier und heute\nentscheiden. Alles andere w\u00e4re ein klarer Versto\u00df gegen\ndie Gesch\u00e4ftsordnung des Hohen Hauses.\nDenn die Zeitabl\u00e4ufe sind eindeutig:\nF\u00fcr den 17. April ist der R\u00fccktritt von Kurt Biedenkopf an-\ngek\u00fcndigt. Am Tag darauf soll der neue Ministerpr\u00e4sident\ngew\u00e4hlt werden. Die n\u00e4chste Plenarsitzung, auf der nor-\nmale Antr\u00e4ge behandelt werden k\u00f6nnen, findet demzu-\nfolge am 19. April statt, zu einem Zeitpunkt also, an dem\ndie derzeitige Regierung offiziell nicht mehr im Amt ist.\n\nWenn der Antrag sein Ziel erreichen soll, wenn also die\noffenkundig missbr\u00e4uchliche Versorgung Biedenkopf-ge-\ntreuer Beamter gestoppt werden soll, dann geht das nur\ndurch eine Entscheidung in dieser Plenartagung. Aus\ndiesem Grund bitte ich Sie um Zustimmung zur Dring-\nlichkeit und um Aufnahme unseres Antrags in die\nTagesordnung der heutigen Sitzung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4054\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Herr Kollege Hahn, es ehrt mich immer wieder,\nwenn Sie mich hier im Hohen Hause zitieren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIch kann aber den Ausf\u00fchrungen, die Sie gemacht haben,\nnicht folgen. Denn ich gehe davon aus, dass eine Debatte\n\u00fcber Moral oder Nichtmoral nicht dringlich ist, sondern\nein permanenter Vorgang ist, den insbesondere Ihre\nFraktion einmal mit sich selber f\u00fchren sollte.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nZum anderen ist es gar keine Frage, dass das Hohe\nHaus eine Kontrollaufgabe gegen\u00fcber der Staatsregie-\nrung hat. Aber diese Kontrollaufgabe bezieht sich auf\ndas von uns auch in diesem besagten Fall bezogene\nHaushaltsgesetz. Im Rahmen des Haushaltsgesetzes kann\ndie Staatsregierung und muss die Staatsregierung sich\nbewegen k\u00f6nnen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich zur Dringlichkeit Ihres Antrages Fol-\ngendes ausf\u00fchren: Die Ziffer I Ihres Dringlichen Antrags\nals Berichtsteil der Initiative ist nicht dringlich, da gem\u00e4\u00df\n\u00a7 53 Abs. 3 GO \u2013 und Sie haben ja gestern schon kennen\nlernen m\u00fcssen, Herr Kollege Hahn, dass die Kenntnisse\nzur Gesch\u00e4ftsordnung bei Ihnen nicht die tiefsten sind \u2013\ndie Staatsregierung innerhalb von drei Wochen Stellung\nnimmt und damit dem Begehren der PDS-Fraktion noch\nvor dem 17. April 2002 Rechnung getragen ist. Das hei\u00dft,\ndie Information, die Sie abfordern, bekommen Sie ausrei-\nchend und schriftlich entsprechend der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zugestellt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Habe ich doch gesagt!)\n\nNun aber zu dem Punkt 2. Ziffer II Ihres Antrages mit\ndem Bef\u00f6rderungsstopp, Einstellungsstopp etc. betrifft\nden exekutiven Kernbereich und ist dem Landtag nicht\nuneingeschr\u00e4nkt zug\u00e4nglich. Der Landtag kann \u00fcber die\nHaushaltsgesetzgebung eine Wiederbesetzungssperre,\neinen Wegfall von frei werdenden Stellen etc. rechtswirk-\nsam beschlie\u00dfen. Verfolgen Sie unseren Haushalt f\u00fcr die-\nses Jahr, dann werden Sie feststellen, dass wir da eine\nganze Reihe von Vermerken gemacht haben, welche\nHaushaltsstellen wegfallen k\u00f6nnen und welche nicht, so\ndass der Landtag also ausreichend und rechtswirksam in\ndiesen F\u00e4llen beschlie\u00dfen kann. Dieses Vorgehen w\u00fcrde\ndie Rechtsanspr\u00fcche aus dem Tarifrecht usw. insbeson-\ndere tangieren. Da der Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 nicht\nvon Hause aus dringlich ist, gilt \u00a7 54 Abs. 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Somit ist Ihr Antrag ein sonstiger Dring-\nlicher Antrag.\n\nEin sonstiger Dringlicher Antrag ist immer dann dring-\nlich nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung, wenn im \u00fcblichen\nVerfahren nach \u00a7 53 der GO eine rechtzeitige Entschei-\ndung des Landtages \u00fcber einen solchen Antrag nicht er-\nreichbar ist. Wie bereits dargestellt, ist der Berichtsteil\nbis zur n\u00e4chsten Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags am\n17. April 2002 im Ziel erreicht.\n\nDer Initiativteil in seiner konkreten Ausformulierung be-\ntrifft den exekutiven Kernbereich, der sich einer Dring-\nlichkeitsfestsetzung entzieht. Im \u00dcbrigen kann dar\u00fcber\nauch im April-Plenum immer noch beschlossen werden.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr uns summa summarum, dass die-\nser Antrag aus unserer Sicht nicht dringlich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich kann es kurz machen. Auch meine Frak-\ntion ist der Ansicht, dass es sich hier um einen Dring-\nlichen Antrag handelt und die Dringlichkeit gegeben ist.\nEs wurde schon gesagt, dass der Landtag die Aufgabe\nhat die Staatsregierung zu kontrollieren. Das betrifft\nnicht nur die Handlungen der Staatsregierung, sondern\nauch die handelnden Personen. Sie wissen, dass durch\ndas Beamtenrecht weit reichende Folgen zu erwarten\nsind, wenn diese Praxis fortgef\u00fchrt wird. Es kann ja\nschon in der n\u00e4chsten Woche wieder derartige Vorg\u00e4nge\ngeben, so dass wir uns nur heute dar\u00fcber unterhalten\nk\u00f6nnen.\n\nAuch wenn es um die Dringlichkeit geht, ist es unerheb-\nlich, Kollege Leroff, ob es den Kernbereich der Staats-\nregierung betrifft oder nicht. F\u00fcr uns ist der Berichtsteil\nGrundlage, um dann \u00fcber den Initiativteil II zu beschlie-\n\u00dfen. Insofern stimmen wir der Dringlichkeit zu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wollte noch auf den Kollegen Leroff und auf die\nFrage mit dem Kernbereich der Exekutive eingehen. Dies\nhat Frau Kollegin Schwarz eben auch angesprochen. Die\nCDU-Fraktion kann ja dann, wenn sie den Antrag f\u00fcr\nnicht zul\u00e4ssig oder aber f\u00fcr sachwidrig h\u00e4lt, den Antrag\nim Plenum ablehnen. Aber die Behandlung zu verwei-\ngern ist aus unserer Sicht ein Versto\u00df gegen die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, weil eine Beschlussfassung \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n\u2013 Der Antrag, Herr Kollege Gr\u00fcning \u2013 das sollten Sie\nwissen \u2013, ist vom Pr\u00e4sidenten zugelassen worden und\nvom Juristischen Dienst gepr\u00fcft. Er liegt Ihnen vor. Sie\nk\u00f6nnen dazu eine andere Meinung haben, dann k\u00f6nnen\nSie ihn ablehnen. Aber die Dringlichkeit ist gegeben,\nweil ich eine Regierung, die nicht mehr im Amt ist, nicht\nauffordern kann etwas zu unterlassen. Und im April ist\nsie nicht mehr im Amt, wenn der Antrag behandelt wer-\nden k\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Leroff, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4055\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte nur auf ein Argument der Frau\nKollegin Schwarz eingehen. Wenn sie sagt, dass Grund-\nlage ihrer Debatte zum Initiativteil des PDS-Antrages der\nBericht der Staatsregierung ist, dann \u2013 so muss ich ein-\nmal deutlich sagen \u2013 ist es bei dieser schwierigen Mate-\nrie, wie sie sich ja hier darstellt, doch viel sinnvoller,\nFrau Kollegin Schwarz, dass das Hohe Haus auf einen\nschriftlichen Bericht hin debattiert und dann mit entspre-\nchendem Wissen denn ich gehe davon aus, dass es auch\nIhrer Fraktion genauso wie meiner schwer m\u00f6glich ist,\neinen halbst\u00fcndigen oder dreiviertelst\u00fcndigen m\u00fcnd-\nlichen Bericht entgegenzunehmen \u2013 f\u00fcr die Staatsregie-\nrung kaum nachvollziehbar \u2013 und anschlie\u00dfend initiativ\nzu diskutieren. Auch das ist f\u00fcr mich ein Argument\nmehr, wie ich schon ausgef\u00fchrt habe, dass der Teil I des\nAntrages aus GO-Gr\u00fcnden nicht dringlich ist und der\nTeil II den Kernbereich betrifft. Wir bleiben bei unserer\nAussage: nicht dringlich.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie wollen nicht dar\u00fcber reden,\ndas ist der Punkt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wenn Sie der Annahme sind,\nHerr Kollege Leroff, dass zum Teil I so ein umfangrei-\ncher Bericht erforderlich ist, dann sehe ich es ja wirklich\nals gegeben an, das heute auch zu erfahren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch muss auch meinem Kollegen Dr. Hahn Recht geben.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir eine Staatsregierung dann am\n18. April nicht mehr auffordern, solches Tun zu unterlas-\nsen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der PDS \u00fcber die\nDringlichkeit des Antrages \u201eBef\u00f6rderungspraxis in der\nStaatsregierung\u201c. Wer der Dringlichkeit des Antrages die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist diesem Antrag mehr-\nheitlich nicht zugestimmt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Feige!)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in\nDrucksache 3/6123 vor. Er hat die \u00dcberschrift: \u201eErstes\nGesetz zur \u00c4nderung des Schuldrechtsanpassungsgeset-\nzes in den Vermittlungsausschuss\u201c. Der Antrag ist am\n14. M\u00e4rz 2002 eingereicht worden.\n\nUm von der gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der GO festgeleg-\nten Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der Ple-\nnarsitzung abzuweichen, beantragt die Fraktion der PDS\ngem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung eine Fristverk\u00fcrzung nach\n\u00a7 110 der GO f\u00fcr den Dringlichen Antrag der Fraktion\nder PDS. Ich bitte um Begr\u00fcndung dieser Verk\u00fcrzung.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Dringliche Antrag ist sicherlich un-\nzweifelhaft dringlich, weil die Entscheidung dar\u00fcber am\n\n22. M\u00e4rz im Bundesrat f\u00e4llt und vor dem 22. M\u00e4rz keine\nweitere Landtagssitzung stattfindet, so dass dieser Punkt,\n\u00fcber den hier entschieden werden soll, nur heute noch\ndiskutiert werden kann.\nNun haben Sie auf die Frist von drei Tagen hingewiesen,\nbei der normalerweise Dringliche Antr\u00e4ge dem Hohen\nHause \u00fcbergeben werden. Ich muss hier sagen, dass\ndurch einen technischen Defekt, konkret: ein kaputtes\nFaxger\u00e4t, der Antrag nicht rechtzeitig drei Tage vorher\nan den Pr\u00e4sidenten \u00fcbersandt werden konnte. Das will\nich hier auch in aller Deutlichkeit sagen.\n\nAber ich denke, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, An-\ntr\u00e4ge, die f\u00fcr das Parlament und f\u00fcr die B\u00fcrger in die-\nsem Land wichtig sind, hier zu behandeln. Deshalb gibt\nes die M\u00f6glichkeit der Fristverk\u00fcrzung. Dazu m\u00f6chte ich\nSie gerne auffordern und Sie bitten, dieser Fristverk\u00fcr-\nzung zuzustimmen, damit \u00fcber den viele B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger betreffenden Antrag heute noch entschieden\nwerden kann. Es ist eine Bitte der PDS-Fraktion sich die-\nsem Ansinnen anzuschlie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir werden der Antrag-\nstellung 3/6123 der PDS-Fraktion auf Fristverk\u00fcrzung\nnach \u00a7 110 nicht zustimmen. Das will ich auch ganz\nkurz begr\u00fcnden:\nDieses Thema ist hier im Hause schon mehrfach debat-\ntiert worden. Es ist, nachdem das Bundesverfassungs-\ngericht 1999 die Entscheidung getroffen hat, \u00fcber ein\nJahr im Deutschen Bundestag diskutiert worden. Auch\nim Bundesrat ist die Sache schon l\u00e4nger anh\u00e4ngig, abge-\nsehen davon, dass selbst bei defektem Fax der Weg von\nder PDS-Fraktion bis zur Landtagsverwaltung nicht so\nweit sein kann, dass man den Antrag nicht hintragen\nkann. Wir sehen hier im Prinzip ein Schaulaufen. Dazu\nwerden wir uns nicht hergeben, nach \u00a7 110 die Frist zu\nverk\u00fcrzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich denke, die Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 110\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung sollte nur dann ziehen, wenn\nes sonst wirklich zu einer Katastrophe kommen w\u00fcrde,\nw\u00fcrden wir einen solchen Antrag nicht behandeln. In\ndiesem Falle stimme ich meinem Kollegen Leroff zu,\ndass es m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, diesen Antrag fristge-\nrecht einzubringen. Wir haben uns ja auch schon mehr-\nfach hier in diesem Landtag zu diesem Thema verst\u00e4n-\ndigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich darf noch einmal an das\nHohe Haus appellieren, die Materie zu sehen. Das Prob-\nlem ist, dass wir tats\u00e4chlich erst vor drei, vier Tagen\nKenntnis von der Tagesordnung des Bundesrates erhiel-\nten. Dann war es erst m\u00f6glich, innerhalb der Dreitages-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4056\n\nfrist den Antrag einzureichen. Bei der \u00dcbermittlung des\nvorbereiteten Antrages an die Gesch\u00e4ftsstelle ist letzten\nEndes mit dem Faxger\u00e4t ein Problem passiert, so dass\nwir einfach daran schuld sind. Das ist eindeutig.\nDer Gegenstand, Kollege Leroff, ist etwas anderes, als\nwas wir seinerzeit er\u00f6rtert haben. Hier geht es um die\nFrage, ob sich dieses Parlament als Vertreter eines ost-\ndeutschen Landes dazu entschlie\u00dft, ein hoch umstritte-\nnes Gesetz, zu dem sich unter anderem Ihre Parteikolle-\ngen im Bundestag der Stimme enthalten haben, das ganz\norigin\u00e4re Interessen von Ostdeutschen ber\u00fchrt, noch ein-\nmal hier unter dem Aspekt zu debattieren, ob wir die\nRegierung bitten, im Bundesrat eine Anrufung des Ver-\nmittlungsausschusses vorzunehmen. Das geht eben nur\nin einer origin\u00e4ren, in einer ordentlichen Sitzung des\nBundesrates.\nWenn das nicht an dem 22. M\u00e4rz passiert, ist das nicht\nmehr m\u00f6glich. Das ist eine Verst\u00e4ndigung, die auch in\nanderen ostdeutschen Landtagen derzeit exakt auf dieser\nBasis stattfindet. Sachsen wird unter Umst\u00e4nden da weit\nzur\u00fcckbleiben hinter Sachsen-Anhalt und anderen, weil\n\nerst jetzt die Frage der Brisanz dieses Gesetzes, der Un-\nterlassung deutlich geworden ist. Wir bitten einfach, hier\nder Sache vor der Formalit\u00e4t den Vorrang zu geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber\nden Antrag der Fraktion der PDS: gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 110 Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringlichen Antrag.\nWer der Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 110 die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen ? \u2013 Bei einer An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag nach \u00a7 110 unse-\nrer GO mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tages-\nordnung liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem, ob es\nnoch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsantr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Tagesordnung\nselbst.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die geplante Umstrukturierung der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit und die Konsequenzen f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Freiheit von Lehre und Forschung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minu-\nten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten und Staatsregie-\nrung 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir beginnen, bitte ich\ndie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, sich noch einmal \u00fcber die Verk\u00fcr-\nzung der Tagesordnung und damit der Redezeiten zu\nverst\u00e4ndigen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDie geplante Umstrukturierung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und die Konsequenzen\nf\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU,\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion\nder PDS hat das Wort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Fehlende Bereitschaft zur Arbeit, so-\nziale H\u00e4ngematten, Senkung der Bez\u00fcgeanspruchszeiten,\nfalsche Vermittlungsstatistiken, Privatisierung der Ar-\nbeitsvermittlung, Reformstau in den Arbeits\u00e4mtern \u2013 das\nsind nur einige wenige Schlagworte aus der Welt der\nPolitik und der Medien in den vergangenen Wochen.\n\nIch sage es kurz und deutlich: S\u00fcndenb\u00f6cke werden ge-\nsucht. Mal sind es die Arbeitslosen selbst, die als gesell-\n\nschaftliche Belastung angesehen werden und denen von\nh\u00f6chster Stelle Arbeitsunwilligkeit unterstellt wird. Jetzt\nwird eine m\u00f6glicherweise fehlerhafte innerbetriebliche\nErfolgsstatistik der Arbeits\u00e4mter genutzt, um die Auf-\nmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit zu binden und vom Ver-\nsagen von Politik und Wirtschaft abzulenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Diskussion \u00fcber Reformen in den Arbeitsverwaltun-\ngen ist sicher notwendig und sinnvoll. Aber so, wie sie\njetzt gef\u00fchrt wird, verwischt sie die Probleme dieser Ge-\nsellschaft und lenkt von den eigentlichen Ursachen und\nAufgaben ab.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4057\n\nHeutzutage erleben 4,3 Millionen Arbeitslose bundes-\nweit, davon 438 663 Menschen allein in Sachsen, Arbeits-\n\u00e4mter von innen. Sie haben aber bereits mit Erhalt des\nblauen Briefes Frust und Entt\u00e4uschung erlebt, noch be-\nvor sie auch nur den Fu\u00df in die Arbeits\u00e4mter gesetzt\nhaben. Mit der zurzeit oft \u00fcberzogenen und zum Teil\nunsachlichen Kritik an der Arbeitsverwaltung wird der\nSack gepr\u00fcgelt, wenn doch der Esel gemeint ist. Die\nBundesregierung und auch s\u00e4chsische Landespolitiker\nk\u00f6nnen damit aber offenbar gut leben und offerieren in\n\u00fcberraschendem Tempo st\u00e4ndig neue Reformvorschl\u00e4ge.\n\nEin Schelm, wer dabei an solides Krisenmanagement\ndenkt. Und das Ergebnis? Weitere Selbstbesch\u00e4ftigung in\nForm von Ergebnisanalysen, Rechtfertigungen, Dementis,\nVorschl\u00e4gen und Gegenvorschl\u00e4gen.\n\nIndes verfestigt sich auch in Sachsen die Situation auf\ndem Arbeitsmarkt. 36,2 % der Arbeitslosen sind Lang-\nzeitarbeitslose; das sind 159 000. Trotz bedenklich hoher\nFluktuation junger Menschen steigt die absolute Zahl\njugendlicher Arbeitsloser; das sind 55 716. Nun fragen\nsich diese \u2013 und wir uns auch \u2013, ob durch die angedach-\nten Reformschritte der Arbeitsverwaltung die Situation\nin Sachsen besser wird und ihre Chancen auf einen Ar-\nbeitsplatz und ein Einkommen zum Auskommen steigen\nwerden.\n\nSchauen wir uns die vorgeschlagenen Schritte der Sofort-\nma\u00dfnahmen zur Reformierung der Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit an, so finden wir durchaus einiges, was sich ver-\nn\u00fcnftig anh\u00f6rt. Hinsichtlich der neuen Struktur und der\nVerwandlung eines Beh\u00f6rdenapparates in einen Dienst-\nleister mit dem Ziel, durch mehr Wettbewerb die Ergeb-\nnisse und die Qualit\u00e4t zu verbessern, gibt es unsererseits\nkeinen Widerspruch. Die Reform hinsichtlich \u201eArbeits-\namt 2000\u201c hat bereits gute Erfahrungen in Sachsen nach\nsich gezogen; daran muss weiter gearbeitet werden.\n\nDem Fetisch \u201eprivate Arbeitsvermittlung\u201c jedoch stehen\nwir sehr skeptisch gegen\u00fcber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer sich auf diesem Gebiet etwas auskennt, wird zuge-\nben, dass das seit 1994 m\u00f6glich ist, die Situation in Sach-\nsen dennoch nichts Neues hervorbrachte. Die angedachte\nAufhebung der Erlaubnispflicht und die Verk\u00fcrzung der\nAnwartschaft hinsichtlich des Rechts auf private Vermitt-\nlung sind unseres Erachtens nur Operationen an der\nOberfl\u00e4che. Alle bisherigen Vorschl\u00e4ge und Diskussionen\nlassen uns bef\u00fcrchten, dass ein Nebenapparat entsteht,\nder keineswegs preiswerter zu haben ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Im Gegenteil!)\n\nRechnen und \u00fcberlegen Sie mit, meine Damen und Her-\nren: Zun\u00e4chst erst einmal wird jeder Arbeitslose f\u00fcr drei\nMonate ohnehin vom Arbeitsamt betreut. Alle sozialen\nund finanziellen Leistungen werden durch das Arbeits-\namt generell \u00fcbernommen. Es entstehen Verwaltungs-\nund Leistungskosten. Nach drei Monaten erh\u00e4lt der\nArbeitslose einen Vermittlungsschein. Von 1 500 bis\n2 500 Euro kann der Vermittler f\u00fcr den Erfolg kassieren.\n\nDaraus ergeben sich f\u00fcr mich eine Reihe von Fragen:\n\n1. Kommt das Geld f\u00fcr die private Vermittlung aus dem\nEingliederungstitel oder ist es zus\u00e4tzliches Geld, das die\nArbeits\u00e4mter zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen?\n\n2. Wird sich der private Vermittler auch um die\n159 000 Langzeitarbeitslosen in Sachsen k\u00fcmmern, wenn\nes doch insgesamt \u00fcberhaupt nur 16 000 freie Arbeits-\nstellen gibt in Sachsen?\n\n3. Nehmen wir einmal als Mittel eine Erfolgspr\u00e4mie von\n2 000 Euro an. Ein privater Arbeitsvermittler k\u00f6nnte also\nlocker mit 20 erfolgreichen Vermittlungen pro Monat\nleben \u2013 auch unter Beachtung all seiner Nebenkosten \u2013,\ndenn er w\u00fcrde 40 000 Euro Erfolgspr\u00e4mie zur Verf\u00fcgung\nhaben. Alle anderen Leistungen wie Arbeitslosengeld,\nKindergeld, Fortbildung, Umschulung, Zahlung der\nLohnzusch\u00fcsse an Arbeitgeber usw. \u00fcbernimmt weiter-\nhin das Arbeitsamt. Er streicht nur die Pr\u00e4mie ein.\n\nZum Vergleich: Ein Arbeitsvermittler im Arbeitsamt be-\ntreut 900 bis 1 200 Arbeitslose. Merken Sie, was hier vor\nsich gehen soll? \u2013 Eine hochdotierte ABM f\u00fcr private\nVermittler ohne jegliche Kontrolle und Verantwortung\nauf einem lukrativen Gesch\u00e4ftsfeld und ohne Massenwir-\nkung. Oder glauben Sie wirklich, dass damit das Prob-\nlem der Massenarbeitslosigkeit in Sachsen zu l\u00f6sen ist?\n\n4. Was geschieht, wenn die Vermittlung durch Private\nnicht klappt? Stehen dann die Arbeitslosen wieder oder\nzugleich beim Arbeitsamt auf der Matte? Die Privatagen-\ntur ist nur dem Erfolg verpflichtet, nicht der Vermitt-\nlungsquote an sich.\n\nAus dem Grunde ist sie m\u00f6glicherweise ein Wettbewer-\nber, aber ein Erfolg versprechender nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Frau Schulz, ich m\u00f6chte noch ein\nZitat anf\u00fcgen; Sie hatten ja mehrere Darstellungen aus\nder Presse zitiert. Aber ein Zitat hat mich doch schon et-\nwas arg getroffen: Das Arbeitsamt \u2013 ein Amt mit ca.\n90 000 Besch\u00e4ftigten, die die Arbeitslosigkeit anderer ver-\nwalten, selbst aber nicht betroffen sind.\nIch glaube, bei aller Kritik, die an der Arbeitsweise in\nverschiedenen \u00c4mtern angebracht ist, sollten wir nicht\nvergessen, dass wir hier im Hohen Hause und auch in\nanderen Gremien \u2013 der eine mehr, der andere weniger \u2013\ndazu beigetragen haben. Wir haben bei unseren Diskus-\nsionen immer gefordert, neue Programme, neue Initiati-\nven auf den Weg zu bringen, haben damit ein st\u00e4ndiges\nMehr an Regelungen hervorgerufen, statt zu flexibilisie-\nren und zu entr\u00fcmpeln. Haben wir nicht auch gerade\ndurch diese Diskussionen dazu beigetragen, neue Be-\ngriffe statt neue Programme zu kreieren?\n\nVor ein paar Jahren hatte ich einmal hier im Hohen\nHause ein paar Denkanst\u00f6\u00dfe gegeben und versucht, da-\nf\u00fcr zu werben. Leider muss ich feststellen, dass sehr\nviele nach wie vor \u00fcber Arbeit sprechen, aber diesen Be-\ngriff der Arbeit \u00fcberhaupt nicht in der Lage sind zu defi-\nnieren. Es ist schwierig \u2013 wir haben es mehrfach ver-\nsucht in den unterschiedlichen Gremiensitzungen. Es ist\nwichtig, beides \u2013 die Definition des Begriffes Arbeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4058\n\nsowie die daf\u00fcr notwendige Akzeptanz; das ist das Prob-\nlem \u2013 zu finden und in eine erfolgreiche Politik umzuset-\nzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEin Amt, dessen Kernkompetenzen mit einer Vielzahl\nvon zus\u00e4tzlichen Aufgaben belastet sind, kann nur\nDienst nach Vorschrift machen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Wirtschaftsleben\nhei\u00dft es: Gef\u00e4lschte Bilanzen f\u00fchren zum Aus eines Un-\nternehmens, gef\u00e4lschte Statistiken dagegen zu nichts. So-\nlange das niemand aufgreift bzw. der Leidensdruck der\nBetroffenen nicht gro\u00df genug ist, wird das auch so blei-\nben. Oder ist es vielmehr so, dass die Betroffenen poli-\ntisch instrumentalisiert werden sollen? Sie k\u00f6nnen so viel\nSie wollen hin- und herrechnen \u2013 es sieht vielleicht g\u00fcn-\nstiger aus, \u00e4ndert aber nichts an der Tatsache, denn die\nZahl der Betroffenen bleibt gleich oder steigt immer\nmehr.\nErinnern Sie sich noch an die Diskussion, die wir im Zu-\nsammenhang mit den Ergebnissen der s\u00e4chsisch-bayeri-\nschen Zukunftskommission gef\u00fchrt haben? Dabei ging es\num ein Drittel, dem man nur schwer helfen kann, aber\nMenschen, f\u00fcr die wir sozialpolitische Ma\u00dfnahmen an-\ndenken m\u00fcssen. Es ging um ein Drittel Arbeitsloser, f\u00fcr\ndie arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen notwendig sind,\ndamit man sie durch entsprechende Qualifizierung oder\nUmschulung wieder dem ersten Arbeitsmarkt anbieten\nkann. Dann ging es um das andere Drittel, bei dem man\nsagt: Die k\u00f6nnen sich selbst helfen, die finden sich auf\ndem Arbeitsmarkt zurecht.\nJetzt kommt es in der Presse so her\u00fcber, dass man ein\nDrittel getrost aus der Statistik streichen k\u00f6nne. Da habe\nich arge Bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas hat mit sozialer Gerechtigkeit, wie sie \u00fcberall her-\nvorgehoben wird, nichts zu tun.\nEs geht darum, dass von den 4,3 Millionen Arbeitslosen,\nf\u00fcr die wir Verantwortung tragen, jeder seine Chance be-\nkommt. Wir haben gerade jetzt in diesem Diskussions-\nprozess die einmalige Chance, unseren Worten auch Ta-\nten folgen zu lassen. Sorgen wir daf\u00fcr, dass wir mit\nmehr Flexibilisierung und kreativ die vor uns stehenden\nAufgaben angehen!\nFrau Schulz hatte einige Reformans\u00e4tze genannt. Zu der\nStrukturver\u00e4nderung innerhalb des Arbeitsamtes kommt\nnoch hinzu, dass wir uns nat\u00fcrlich auch zu dem Reform-\nansatz zur sozialen Sicherung, der immer wieder bespro-\nchen wird, verst\u00e4ndigen. Beides muss zusammen disku-\ntiert werden. Ob das auch die Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe betrifft, dar\u00fcber gibt es\nunterschiedliche Ansichten. Aber wir sollten dar\u00fcber re-\nden.\nDie Arbeitsvermittlung durch Private \u2013 Sie haben das an-\ngesprochen \u2013 ist ein \u00e4u\u00dferst schwieriger Punkt, den wir\naber doch aufgreifen und \u00fcber den wir uns verst\u00e4ndigen\nsollten.\nMachen wir den Menschen Mut mitzuwirken und sich\neinzubringen! Akzeptieren Sie alle, dass es neben berufli-\ncher T\u00e4tigkeit auch Arbeit gibt, die von uns als solche\n\nnur anerkannt werden muss! Es geht nicht um den Job,\nsondern es geht um eine Leistung, die jeder mit einbrin-\ngen kann und auch will. Teilnehmen ist der erste Schritt\nzur Teilhabe an der Gesellschaft und deren Entwicklung.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit braucht Reformen.\nDas zeigt die Debatte um die Vermittlungsstatistiken.\nDer Reformbedarf ist nicht \u00fcber Nacht gekommen. Die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit ist organisiert wie eine Beh\u00f6rde\nund nimmt neben der Arbeitsvermittlung und Leistungs-\nverwaltung eine Reihe von Aufgaben wahr, die nicht\nzum origin\u00e4ren Kernbereich z\u00e4hlen. Ich nenne als Bei-\nspiel die Funktion als Kindergeldstelle.\nDie Kohl-\u00c4ra hat diese Tendenz verst\u00e4rkt, indem sie die\naktive Arbeitsmarktpolitik immer st\u00e4rker einschr\u00e4nkte\nund die Arbeits\u00e4mter zu Statistik f\u00fchrenden Stempel-\nbuden umfunktionieren wollte. Anstelle von pers\u00f6nlicher\nBetreuung und passgenauer Vermittlung dominierte\nMassenabfertigung, die weder den Lebensanspr\u00fcchen\nder Arbeitslosen noch den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschafts-\nunternehmen entspricht.\n\nEs w\u00e4re jedoch unangemessen, die Besch\u00e4ftigten in den\nArbeits\u00e4mtern daf\u00fcr verantwortlich zu machen. Die F\u00fclle\nder Aufgaben und die komplizierten Vorschriften haben\nihren Teil dazu beigetragen, dass die Konzentration auf\ndie Kernaufgaben nicht hinreichend gelungen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Ja, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Schulmeyer, ist Ihnen be-\nkannt, dass sich in der von Ihnen so bezeichneten Kohl-\n\u00c4ra die Zahl der Besch\u00e4ftigten um 1,5 Millionen erh\u00f6ht\nhat, und zwar von 1983 bis 1990?\n\nSchulmeyer, SPD: Mir ist lediglich bekannt, dass die\nZahl der Arbeitslosen gestiegen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTrotz schwieriger Bedingungen haben die Arbeits\u00e4mter\ngerade in den neuen L\u00e4ndern eine Menge erreicht und\nviele Dinge \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht. Daher\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle den Besch\u00e4ftigten ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr ihre Arbeit danken. Sie hatten ein Vielfaches ge-\ngen\u00fcber ihren Kollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern zu\nbew\u00e4ltigen.\n\nDie aktuelle Bestandsaufnahme in der Arbeitsverwaltung\nmuss als Chance begriffen werden und die Bundesregie-\nrung hat dies mit ihrem Zwei-Stufen-Plan erkannt. Das\nZiel der Reform der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, die neben\nder klassischen Leistungsverwaltung vordergr\u00fcndig ge-\nzielt vermittelt und die Instrumente der aktiven Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4059\n\nmarktf\u00f6rderung einsetzt, entspricht der Zielrichtung des\nJob-Aqtiv-Gesetzes hin zur pr\u00e4ventiven Arbeitsmarkt-\npolitik. Die eingesetzte Kommission \u201eModerne Dienst-\nleistungen am Arbeitsmarkt\u201c wird entsprechende Kon-\nzepte entwickeln. Dabei soll auch \u00fcber einen m\u00f6glichen\nWegfall der Landesarbeits\u00e4mter befunden werden.\n\nAus Sicht der SPD-Fraktion ist der Erhalt und der Aus-\nbau der Landesarbeits\u00e4mter notwendig wie nie zuvor.\nEin Verzicht auf die Landesarbeits\u00e4mter w\u00fcrde zu einer\n\u00dcberforderung der Zentrale bei der Steuerung und Kon-\ntrolle der Arbeits\u00e4mter vor Ort f\u00fchren. Hinzu kommt,\ndass es faktisch zur Einschr\u00e4nkung des landespolitischen\nHandlungsspielraums k\u00e4me. Die Landespolitik braucht\neinen Ansprechpartner, der in der Lage ist, die Verzah-\nnung der arbeitsmarktpolitischen Elemente mit der\nStruktur der L\u00e4nder umzusetzen. Ohne Landesarbeits\u00e4m-\nter entst\u00fcnden erhebliche Koordinierungsprobleme, weil\nder zentrale Ansprechpartner vor Ort auf Landesebene\nfehlt. Davon w\u00e4ren vor allem die neuen L\u00e4nder betrof-\nfen, da hier die Instrumente der aktiven Arbeitsmarkt-\npolitik eine besonders gro\u00dfe Rolle zur Sicherung der\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und zum Infrastrukturaufbau spie-\nlen.\n\nDie St\u00e4rkung der Landesarbeits\u00e4mter und deren Ausbau\nzu dezentralen Kompetenzzentren ist der richtige An-\nsatz, den wir als SPD-Fraktion bereits mit einem entspre-\nchenden Antrag unterst\u00fctzt haben. Nur so k\u00f6nnen die\nregionalen B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit mit Leben erf\u00fcllt wer-\nden.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wichtig ist\nvor allem, dass die Reform nicht zur Aush\u00f6hlung der ak-\ntiven Arbeitsmarktpolitik genutzt wird, wie es der stoi-\nbersche Abbruch-Ost-Zirkel gerne h\u00e4tte. Einen staatlich\nkofinanzierten Niedriglohnkeller als Lebensperspektive\nf\u00fcr unsere ostdeutschen Arbeitnehmer lehnen wir ab.\n\nDas Job-Aqtiv-Gesetz macht deutlich, dass die Bundes-\nregierung eine aktive Arbeitsmarktpolitik entwickelt. Die\nBundesregierung hat ihr Versprechen eingehalten und\ndie Mittel auf hohem Niveau verstetigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine Fortf\u00fchrung der aktiven Arbeitsmarktpolitik auf ho-\nhem Niveau ist f\u00fcr die neuen L\u00e4nder angesichts der an-\nhaltend schwierigen Lage auf dem ostdeutschen Arbeits-\nmarkt unverzichtbar. Dazu z\u00e4hlen auch die Ma\u00dfnahmen\ndes zweiten Arbeitsmarktes.\n\n\u201eABM wird ben\u00f6tigt, um den Arbeitsmarkt zu stabilisie-\nren\u201c, so die Worte des designierten Ministerpr\u00e4sidenten\nMilbradt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Bitte, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Schulmeyer, sind Sie der Mei-\nnung, dass wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern nur Arbeits-\nkr\u00e4fte mit niedriger Qualifikation haben? Denn der Nied-\nriglohnsektor soll genau f\u00fcr diese Arbeitskr\u00e4fte einge-\nrichtet werden.\n\nSchulmeyer, SPD: Ich verstehe Ihre Frage nicht.\n\nBeyer, CDU: Sie haben unterstellt, \u2013 \u2013\n\nSchulmeyer, SPD: Nein!\n\nBeyer, CDU: \u2013 dass mit der Einrichtung des Niedrig-\nlohnsektors nur das Niveau des Lohnes in den neuen\nBundesl\u00e4ndern gesenkt werden solle. Das ist absoluter\nBl\u00f6dsinn.\n\nSchulmeyer, SPD: Es ist die Einrichtung eines Niedrig-\nlohnkellers, die ich angesprochen habe und die Ihr Kanz-\nlerkandidat als solche favorisiert. Da m\u00fcssten Sie mal die\nProgramme, die Herr Stoiber vortr\u00e4gt, lesen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nBeyer, CDU: Da lesen Sie mal beim Bundeskanzler nach.\n\nSchulmeyer, SPD: Ich gebe Ihnen eine Brosch\u00fcre zum\nJob-Aqtiv-Gesetz. Da k\u00f6nnen Sie einmal nachlesen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aktuelle Lesestunde!)\n\nDie Glaubw\u00fcrdigkeit der Umsetzung der Verk\u00fcndungen\ndes Herrn Prof. Milbradt bleibt allerdings in Anbetracht\nder programmatischen \u00c4u\u00dferungen seiner CDU/CSU-\nKollegen mehr als fraglich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Kollege Schulmeyer, ich stim-\nme Ihnen in einem Punkt zu: Wir sollten ein Landesar-\nbeitsamt Sachsen, m\u00f6glicherweise vergr\u00f6\u00dfert um Sach-\nsen-Anhalt und Th\u00fcringen, anstreben, um auch weiter-\nhin die Landesinteressen wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nIn Ihren Ausf\u00fchrungen hat mir jedoch der Zwei-Stufen-\nPlan gefehlt. Dazu m\u00f6chte ich gleich zu Beginn einiges\nsagen. Die Bundesregierung hat vor, die Struktur\u00e4nde-\nrung in zwei Stufen vorzunehmen. Die erste Stufe soll\ngewisserma\u00dfen in Form eines Huckepackverfahrens auf\neinem anderen Gesetz erfolgen. Genau das ist der Punkt:\nOhne gr\u00fcndliche Beratung mit den Bundesl\u00e4ndern ent-\nstehen Nachteile f\u00fcr Sachsen. Unsere Fraktion wird sol-\nche Haust\u00fcrgesch\u00e4fte nicht mitmachen, sondern wir\nempfehlen, dass der Bundesrat den Vermittlungsaus-\nschuss anruft. Anderenfalls werden vollendete Tatsachen\ngeschaffen. F\u00fcr einen wirklichen Neubeginn in der Ar-\nbeit der Bundesanstalt und in der Arbeitsmarktpolitik ist\nn\u00e4mlich eine breite Zustimmung notwendig, mindestens\nin Bezug auf die Berufung, Entlassung und Kontrolle des\nVorstandes, zu Aufgaben und Struktur, zum Nachweis\nvon Aufwand und Nutzen und zur \u00dcberpr\u00fcfung der\nWirksamkeit von Projekten auch durch Externe.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der selbstbe-\nwusste Vorturner von 1998 \u2013 \u201eDas ist mein Auf-\nschwung!\u201c \u2013 arbeitet offenbar an einem halbwegs ver-\ntr\u00e4glichen Abgang. Gesprungen ist er nicht, aber er war\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4060\n\nimmer sehr freundlich, besonders zu den Gewerkschaf-\nten. Er selbst hat die Messlatte auf 3,5 Millionen Arbeits-\nlose gelegt. Nun wird er daran gemessen.\n\nDie Umfrageergebnisse zur Arbeit der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung sind schlecht, besonders im Osten. Zu vie-\nles, auch das Job-Aqtiv-Gesetz, ist auf westdeutsche Ver-\nh\u00e4ltnisse ausgerichtet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Wirkung auf die wirtschaftliche Entwicklung und\nden Arbeitsmarkt im Osten ist unzureichend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDeshalb ist die Arbeitslosigkeit im Februar in den neuen\nBundesl\u00e4ndern mit 20,7 % immer noch mehr als doppelt\nso hoch wie in Westdeutschland mit 9,2 %. Schlusslicht\nist Sachsen-Anhalt mit 22 %.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo steht Sachsen?)\n\n\u2013 Sie werden sofort bedient. \u2013 Auch dort wurde nicht ge-\nsprungen, Prof. Porsch, sondern hin- und hergeh\u00f6ppt,\nwas der W\u00e4hler am 21. April zu bewerten hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Konjunkturumfrage Ostdeutschland 2002 zeigt noch\nimmer eine schlechte Grundstimmung. Sachsen, Prof.\nPorsch, ist das einzige neue Bundesland, in dem per\nSaldo aller Unternehmenserwartungen ein Zuwachs an\nBesch\u00e4ftigung erwartet wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bis jetzt ist sie abgefallen!)\n\n\u2013 Das von Ihnen mitregierte Land Sachsen-Anhalt\nschneidet am schlechtesten ab; es folgt Mecklenburg-Vor-\npommern. Sie sollten in der Lage sein, auch einmal\nAsche auf Ihr Haupt zu streuen.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich m\u00f6chte erst den Gedanken zu\nEnde bringen.\nZum Vergleich \u2013 Herr Prof. Porsch, vielleicht hat sich da-\nnach Ihre Frage erledigt \u2013: F\u00fcr Sachsen ergibt sich ein\nPlus von 5,7 %, f\u00fcr Sachsen-Anhalt ein Minus von 11 %,\nMecklenburg-Vorpommern weist ein Minus von 29,8 %\naus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nennen Sie doch einmal\ndie Arbeitslosenzahlen!)\n\nJetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Frage stellen. \u2013 Das hat sich erle-\ndigt, ich bedanke mich.\n\nDer designierte Chef der k\u00fcnftigen Arbeitsverwaltung,\nGerster, hat unterdessen verschiedene Vorschl\u00e4ge unter-\nbreitet wie die Auslagerung von bisherigen Aufgaben,\nzum Beispiel Zahlung von Kindergeld, Kontrolle von\nSchwarzarbeit, Reduzierung der Bezugsdauer f\u00fcr Ar-\n\nbeitslosengeld auf maximal ein Jahr, Wegfall von Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen und private Vermittlung.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nerneut zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Jetzt nicht mehr. Er muss sich schon\nzu dem bekennen, was er will. Will er fragen oder nicht?\nSie k\u00f6nnen mich aber nachher privat noch einmal an-\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie haben sich angema\u00dft\n\nmir das Wort zu erteilen, nicht der Herr Pr\u00e4sident!)\n\nEr wurde gelobt und kritisiert \u2013 eine Art Minenhund,\nder f\u00fcr k\u00fcnftige harte Auseinandersetzungen Hand-\nlungsspielr\u00e4ume auslotet. Im Gegensatz zum begehrten\nGerstensaft ist der Gerstersaft noch unausgegoren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch trotz aller Unw\u00e4gbarkeiten sollte es in zwei Punk-\nten im Hohen Haus \u00dcbereinstimmung geben:\n\nErstens muss der erste Arbeitsmarkt Vorfahrt vor einer\nVerwaltung des Mangels haben; Sachsen ist hierbei auf\neinem guten Weg. Zweitens sind bei allen \u00c4nderungen\nin der Aufgabenzuordnung die Finanzstr\u00f6me zwischen\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen rechtzeitig und fair neu\nzu regeln.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Debatte verl\u00e4uft sehr ruhig. Sie wird von den regie-\nrenden Parteien auch nur vorsichtig gef\u00fchrt. Gestatten\nSie mir, dass ich von der Perspektive der Klientel ausge-\nhe, um die es in dem heute vom Bundestag zu verab-\nschiedenden Gesetz geht: Das ist die Klientel der Ar-\nbeitslosen. Die Bundesregierung legt mit der Reform der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit und der \u00c4nderung des Geset-\nzes zur Vermittlung von Arbeitslosen ein rasantes Tem-\npo vor. Die eingesetzte Kommission will bis Mitte\nAugust ein Reformkonzept vorlegen, das die gesamte\nArbeitsmarktpolitik in der Bundesrepublik grundlegend\nver\u00e4ndern wird. Allen Akteuren ist klar, wohin die Reise\ngehen soll. Am einfachsten l\u00e4sst sich das an den Begehr-\nlichkeiten bzw. gemeinsamen Interessen darstellen.\nDie Bundesregierung braucht bis zur Bundestagswahl\neinen schnellen Erfolg \u00fcber den Ausweis einer sinkenden\nArbeitslosenzahl. Da die Arbeitspl\u00e4tze fehlen, muss eine\nschnellere Vermittlung bei den vorhandenen Arbeits-\nplatzwechslern erreicht werden. Eine um 14 Tage schnel-\nlere Arbeitsvermittlung bringt in der Statistik 200 000 Ar-\nbeitslose weniger.\n\nDie Unternehmensverb\u00e4nde wollen mit den Lohnneben-\nkosten herunter, wozu bekanntlich auch die Beitr\u00e4ge zur\nArbeitslosenversicherung z\u00e4hlen. Gleichzeitig m\u00fcssen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4061\n\nArbeitsvertr\u00e4ge flexibler, sprich: befristet sein. Warum\ndas Arbeitsamt die Ausbildung nicht gleich den Unter-\nnehmen bezahlt, kann den Unternehmen und Verb\u00e4nden\nohnehin niemand begr\u00fcnden! Bleibt dann von den Versi-\ncherungsbeitr\u00e4gen der Bundesanstalt noch etwas \u00fcbrig,\nso sollte das Arbeitslosengeld so niedrig wir nur m\u00f6glich\ngehalten werden. In Zukunft wird es das Los der Ar-\nbeitslosen sein, zur Aufnahme jeder Arbeit gezwungen\nzu sein.\n\nDie dritte Gruppe, die sich Entlastung verschaffen will,\nsind die Kommunen. Die Zusammenlegung von Arbeits-\nlosenhilfe und Sozialhilfe k\u00f6nnte durch die von Finanz-\nminister Eichel versprochene Gemeindefinanzreform zu\neiner Entlastung der Kommunen f\u00fchren. Deshalb er-\nkl\u00e4rte auch Herr Tiefensee, Mitglied der Hartz-Kommis-\nsion, er w\u00fcnsche eine unvoreingenommene Diskussion\nund wolle nicht als Lobbyist verstanden werden. \u201eSpan-\nnend\u201c findet er die \u201eVereinigung von Arbeitslosenhilfe\nund Sozialhilfe allemal\u201c, wenn sie zur finanziellen\nEntlastung der Kommunen f\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Gl\u00fcck, so m\u00f6chte man\nfast sagen, hat der Bundesrechnungshof eine fehlerhafte\nVermittlungsstatistik aufgedeckt, und das auch noch\nzum richtigen Zeitpunkt. Man h\u00e4tte sie sonst erfinden\nm\u00fcssen, um das Fell der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit unter\nden Lobbyisten neu aufzuteilen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSomit besteht schnellstm\u00f6glich Handlungsbedarf.\n\nUnd wer vertritt die Arbeitslosen? Die Vertretung der\nArbeitslosen \u00fcbernehmen die Gewerkschaften allein. Da\nwird nicht viel zu machen sein, schon gar nicht, wenn\nder DGB-Vertreter im Sozialausschuss des Bundestages\nvorgestern das Vorhaben begr\u00fc\u00dft hat. Sofort wird ein\nGesetzentwurf f\u00fcr die private Arbeitsvermittlung und\ndie Neuordnung der F\u00fchrungsspitze der Bundesanstalt\nerstellt. Alles geht eilig voran. Wenn ich das mit den\nNiedriglohnprojekten vergleiche, die anderthalb Jahre ge-\ndauert haben und noch einmal verl\u00e4ngert worden sind,\ndann ist das ein rasantes Tempo.\n\nNoch ein Punkt, meine Damen und Herren: F\u00fcr private\nJobvermittler sind Pr\u00e4mien von bis zu 2 500 Euro vorge-\nsehen. Die Kosten \u00fcbernimmt das Arbeitsamt, also der\nBeitragszahler. Bei 15 Vermittlungen verdient ein priva-\nter Vermittler demn\u00e4chst mehr, als ein Vermittler im Ar-\nbeitsamt im ganzen Jahr erh\u00e4lt. Deshalb muss ich an die-\nser Stelle der Kritik an den Besch\u00e4ftigen in den\nArbeits\u00e4mtern deutlich widersprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Verurteilung der Mitarbeiter in den Arbeits\u00e4mtern\nist angesichts der Rekordarbeitslosigkeit in Sachsen\nheuchlerisch. Wie will man ohne Arbeitspl\u00e4tze vermit-\nteln? Nicht die Statistik ist Ursache f\u00fcr Millionen fehlen-\nder Arbeitspl\u00e4tze. Fest steht: Mit den heute eingeleiteten\nReformen erh\u00e4lt diese Republik eine v\u00f6llig neue Arbeits-\nwelt, aber nicht mehr Menschen in Arbeit.\n\nDas Monopol der Arbeitsvermittlung wird aufgegeben,\nso dass sich die Frage aufdr\u00e4ngt: Will man den Sozial-\nauftrag der Arbeits\u00e4mter \u00fcberhaupt noch aufrechterhal-\nten?\n\nDas neue Motto hei\u00dft: Wir haben nicht zu wenig Ar-\nbeitspl\u00e4tze, sondern wir haben zu viele Arbeitslose. Am\nDienstag nannte ein Unternehmer in diesem Hause die\nbeabsichtigte Reform der privaten Arbeitsvermittlung\n\u201emoderne Sklavenhalterschaft\u201c. Dem ist nichts hinzuzu-\nf\u00fcgen.\n\nWas sind die Konsequenzen dieser neuen Arbeitsvermitt-\nlung? Wir erhalten einen geteilten Arbeitsmarkt: eine\nGruppe von Arbeitslosen, die privat vermittelt wird, und\neine Gruppe von gering Qualifizierten, die ins Netz der\nSozialhilfe f\u00e4llt. Wir stehen erst am Anfang dieses Sze-\nnarios. Daf\u00fcr ist der Selektionsprozess in den Arbeits-\n\u00e4mtern in vollem Gange.\n\nProfiling oder \u2013 zu gut Deutsch \u2013 Charakterisierung der\nBetroffenen wird zurzeit in allen Arbeits\u00e4mtern durchge-\nf\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe wegen der Gesch\u00e4ftsordnung erst einmal weg\nund komme gleich wieder.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe Sie nun noch einmal auf. Bitte.\n\nZais, PDS: Ich danke Ihnen.\n\nIch will Ihnen einen solchen psychologischen Test kurz\nvorstellen. Die Aufmerksamkeitstests im Arbeitsamt wer-\nden vorwiegend mit Jugendlichen \u2013 wir haben\n56 000 Jugendliche, die arbeitslos sind \u2013 und mit Lang-\nzeitarbeitslosen \u2013 davon gibt es in Sachsen 160 000 \u2013\ndurchgef\u00fchrt:\n\n\u201eFolgen Sie bitte genau den Anweisungen! Es ist nicht\ngestattet zu sprechen oder Fragen zu stellen. Sehen Sie\nnur auf Ihr eigenes Blatt! Bleiben Sie still sitzen, wenn\nSie fertig sind! Sprechen Sie kein Wort! 1. Lesen Sie alle\nAnweisungen, bevor Sie irgendetwas tun! 2. Gehen Sie\nsorgsam und vorsichtig vor! 3. Setzen Sie Ihren Namen\nin die rechte obere Ecke dieses Tests! Ziehen Sie einen\nKreis um das Wort \u201aNamen\u2018 in Satz 3!\u201c \u2013 Ich \u00fcber-\nspringe jetzt einiges; es geht bis zu Punkt 20.\n\n\u201e7. Ziehen Sie um jedes Quadrat einen Kreis!\u201c Vorher\nhat er ein X und darum ein Quadrat gemalt. \u201e11. Setzen\nSie ein X in die linke untere Ecke! 12. Ziehen Sie ein\nDreieck um dieses X! 13. Multiplizieren Sie auf der R\u00fcck-\nseite dieses Blattes 703 mit 1 850! Zeichnen Sie ein Recht-\neck um das Wort \u201aTest\u2018 in Satz 3! Wenn Sie glauben, bis\nzu diesem Punkt die Anweisung befolgt zu haben, dann\nschreiben Sie bitte in den leeren Raum unter diesen Zei-\nlen: \u201aHabe ich getan\u2018! 17. Addieren Sie auf der R\u00fcckseite\n9 850 und 8 950! 18. Ziehen Sie einen Kreis um Ihr Re-\nsultat! 19. Ziehen Sie ein Quadrat in den Kreis! 20. Nach-\ndem Sie jetzt alles sorgf\u00e4ltig gelesen haben, folgen Sie\nnur der Anweisung Nr. 3!\u201c\n\nDas soll jeden Langzeitarbeitslosen f\u00fcr die Zukunft in\neinen Job bringen? Es ist erniedrigend, wie man Hun-\nderttausende in diesem Land in diesen Arbeitsvermitt-\nlungen behandelt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4062\n\nIch betone, dass das nicht der Wille der Besch\u00e4ftigten in\nden Arbeits\u00e4mtern ist. Das ist der Wille der Politik.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSchiemann, CDU: Von Gerster & Co.! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: So schnell ist nicht\neinmal die SPD!\n\nHerr Gerster hat doch gerade erst angefangen!)\n\nDie Grundstimmung besonders bei den Langzeitarbeits-\nlosen ist Resignation pur. Sie haben meistens mehrere\nWeiterbildungslehrg\u00e4nge hinter sich und doch in den\nletzten Jahren keine Arbeit gefunden. Wir haben keine\nArbeitsmarktfrage an sich, sondern wir haben eine so-\nziale Frage, und das in einer nie geglaubten Dimension.\n\nDie vorgesehenen Pl\u00e4ne k\u00f6nnen die Arbeitslosenstatistik\nver\u00e4ndern. Den sozialen Frieden stellt diese Politik je-\ndoch nicht her. Die Reform wird das im Osten in einer\nganz neuen H\u00e4rte ans Tageslicht bringen. Auch deshalb\nfordert die PDS-Fraktion die volle Zuf\u00fchrung der im\nHaushalt eingestellten Finanzmittel.\n\nDer R\u00fcckgang der ABM in Sachsen ist proportional dem\nAnstieg der Arbeitslosigkeit seit dem Jahr 2000. Sachsen\ngab dank Ihrer Politik, Herr Schommer, im Jahr 2001 ge-\nrade einmal einen Euro pro Arbeitslosen an Sachkosten\naus.\n\nEine weitere Konsequenz: Die Abwanderung aus Sach-\nsen wird zunehmen. Die private Vermittlung handelt\nschlie\u00dflich in ganz Deutschland, wenn nicht sogar inter-\nnational. Man profitiert in Zukunft wieder vom Osten.\nEs gibt n\u00e4mlich einen R\u00fccktransfer der Gelder wieder in\nden Westen. Dort sind die angeblich 1,5 Millionen freien\nStellen. Sie werden mit Hilfe der neuen privaten Vermitt-\nler schnell besetzt werden. Bisher wurden aber nur\n300 000 freie Stellen in den Arbeits\u00e4mtern \u00fcberhaupt ge-\nmeldet. Eine Meldepflicht der Arbeitgeber wird von der\nReform sicherlich nicht vorgesehen, denn das w\u00fcrde die\nArbeits\u00e4mter st\u00e4rken; das ist aber nicht Absicht dieser\nReform.\n\nEine letzte Konsequenz ist die zu ver\u00e4ndernde interne\nOrganisationsstruktur der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit.\n\nZiel einer wirklichen Reform sollte die Dezentralisie-\nrung der Mittel und der Entscheidungskompetenzen\nvor Ort sein. Das sind die regionalen Arbeits\u00e4mter. Ih-\nrer Hauptaufgabe folgend sollten die Vermeidung oder\nder Abbau der Arbeitslosigkeit sowie die Gew\u00e4hrung\nvon Unterst\u00fctzungshilfen bei Arbeitsausfall im Mittel-\npunkt stehen. Dar\u00fcber hinaus Positionen zu st\u00e4rken,\num gegen untertarifliche Bezahlung und f\u00fcr einen\nwirksamen \u00dcberstundenabbau unter F\u00f6rderung der Teil-\nzeitarbeit zu wirken, w\u00e4re die Aufgabe des Arbeitsamtes\nund seiner Reformen.\n\nDas aber wird alles auf dem Markt verscherbelt. Sitten-\nwidrige L\u00f6hne und \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung f\u00fcr einen\nHungerlohn werden Alltag f\u00fcr Hunderttausende.\n\nIch schlage deshalb dem Wirtschaftsausschuss vor, in\neiner Form der Selbstbefassung den Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesarbeitsamtes in den Wirtschaftsausschuss einzuladen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte erl\u00e4utern, weshalb Herr\nZais zum zweiten Mal gesprochen hat. Es lagen mir\nkeine weiteren Wortmeldungen der Fraktionen vor. Sie\nk\u00f6nnen in Ihre Rednerliste sehen. Aus diesem Grunde\nhatte ich die weitere Wortmeldung von Herrn Zais ak-\nzeptiert. Ich frage dennoch, ob die Fraktionen weiterhin\nGespr\u00e4chsbedarf haben. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Da wir \u00fcber eine Neustruk-\nturierung der Arbeitsverwaltung in Deutschland reden,\nm\u00f6chte ich einen kurzen geschichtlichen Abriss vorneh-\nmen, weil das zeigt, woher die Arbeitsverwaltung\nkommt und wohin sie gehen k\u00f6nnte.\n\nAm 16.7.1927, also vor rund 75 Jahren, wurde die\nReichsanstalt f\u00fcr Arbeitsvermittlung und Arbeitslosen-\nversicherung errichtet. Sie wurde errichtet \u2013 das betone\nich im Hinblick auf die jetzige Diskussion \u2013 als selbst\u00e4n-\ndige K\u00f6rperschaft mit Selbstverwaltung. Der Haupt-\nzweck war die Unterst\u00fctzung der mehr als 6 Millionen\nArbeitslosen, die es seinerzeit in Deutschland gegeben\nhat.\n\nIn der Zeit des Nationalsozialismus erfolgte die Gleich-\nschaltung von Reichsanstalt und Arbeits\u00e4mtern und die\nunmittelbare Kontrolle der Arbeitsverwaltung durch die\nnationalsozialistischen Machthaber.\n\n1952, also vor 50 Jahren, noch dazu am 10.3. \u2013 ich\nglaube, dieses Datum ist nicht w\u00fcrdig begangen worden\n\u2013, wurde das \u201eGesetz \u00fcber die Errichtung der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversiche-\nrung\u201c beschlossen. Dieses Gesetz sah die parit\u00e4tische Be-\nteiligung der Sozialpartner, also der Arbeitgeberverb\u00e4nde\nund der Gewerkschaften, mit den \u00f6ffentlichen K\u00f6rper-\nschaften vor. Auch hierbei fand man die Form der\nSelbstverwaltung.\n\nMit der Verabschiedung des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes\nam 1.7.1969 kam die Bundesanstalt zu ihren heutigen\nNamen: Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit.\n\nIch gestatte mir einen Hinweis auf die Zeit der DDR. Da\nes in der DDR offiziell keine Arbeitslosen gab, gab es\nauch keine Arbeitslosenversicherung. Die dennoch instal-\nlierten \u00c4mter f\u00fcr Arbeit waren haupts\u00e4chlich damit be-\ntraut, die von vielen Betrieben gesuchten Arbeitskr\u00e4fte ir-\ngendwie zu beschaffen, was meistens nicht gelang. Man\nh\u00e4tte die Wirtschaft der DDR grunds\u00e4tzlich umkrempeln\nk\u00f6nnen, aber dazu fehlte der politische Mut.\n\nIch kann es Ihnen, Herr Zais, nicht ersparen. Ich muss\nIhnen vorhalten, dass Sie einfach nur Kritik ge\u00fcbt haben.\nIch frage mich: Welche Vorschl\u00e4ge haben Sie bez\u00fcglich\nder Frage, wie wir mit der heutigen Problematik zurecht-\nkommen k\u00f6nnten? Dazu haben Sie an diesem Pult nichts\nausgef\u00fchrt. Sie hatten viel Zeit daf\u00fcr.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Ende\nder DDR gab es auch eine Neugr\u00fcndung der Arbeitsver-\nwaltung, die Neugr\u00fcndung der Arbeits\u00e4mter. Dies er-\nfolgte nach dem Organisationsmuster der alten Bundes-\nrepublik Deutschland. Ich f\u00fcge das ausdr\u00fccklich hinzu,\nweil wir heute vor dem Problem stehen, dass der deut-\nsche Arbeitsmarkt nach wie vor geteilt ist. Das hei\u00dft\nauch, dass man unterschiedliche Instrumente finden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4063\n\nmuss: Im Westen ben\u00f6tigt man andere Instrumente als\nim Osten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNicht nur die Zahl der Arbeitslosen, sondern auch die\nFrage, wie lange jemand arbeitslos ist, muss in besonde-\nrer Weise ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin schwerer politischer Fehler, meine Damen und Her-\nren, war es, dass die Finanzierung der deutschen Einheit\nin erster Linie \u00fcber die Sozialversicherungssysteme ge-\nlaufen ist.\n\nIch erinnere nur an die teure Finanzierung von Arbeits-\n\u00fcbergangsgeldern. Es hat sich gezeigt, dass die Arbeits-\nverwaltung in den letzten Jahren st\u00e4ndig mit neuen Auf-\ngaben besch\u00e4ftigt wurde, so dass ihre Kernaufgabe eher\nzu kurz gekommen ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb meine ich ausdr\u00fccklich, dass die jetzige Krise in\nder Arbeitsverwaltung auch als Chance genutzt werden\nmuss. Oft ist es ja so, dass Reformen erst dann eine\nChance haben, wenn der Leidensdruck so gro\u00df gewor-\nden ist, dass alle Bedenkentr\u00e4ger, alle Besitzstandswahrer\nkeine Chance mehr haben zum Zuge zu kommen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndass dann erst eine \u00f6ffentliche Debatte m\u00f6glich ist, ohne\nLobbyistentum. Deshalb, Herr Zais, finde ich es au\u00dfer-\nordentlich wichtig, dass der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister\nWolfgang Tiefensee in die Kommission zur Reform der\nArbeitsverwaltung berufen wurde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nUnd wenn er darauf hinweist, dass er nicht Lobbyist\nsein will, dann wei\u00df ich, dass er damit nicht die Interes-\nsenvertretung der Sachsen gemeint hat, sondern er meint\ndamit, dass er unabh\u00e4ngig von Vereinen und Verb\u00e4nden\nagieren will, und das finde ich auch richtig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Kollege Dr. M\u00fcnch darauf hingewiesen hat, wer\nin der Bundesrepublik Deutschland regiert, seit wann,\nmit welchen Ergebnissen, so m\u00f6chte ich Sie gern daran\nerinnern, dass ich bei der Statistik der Arbeitsverwaltung\nin Auswertung des Monats Februar festgestellt habe,\ndass der Zuwachs an Arbeitslosen zum Vormonat Januar\nin Deutschland insgesamt bei etwa 6 000 Arbeitslosen ge-\nlegen hat. Der Zuwachs in Sachsen lag bei 3 000. Das ist\nwesentlich mehr als in anderen Bundesl\u00e4ndern. Das\nzeigt, dass es eine besondere Verantwortung auch hier in\nSachsen gibt, um der Probleme der Arbeitslosigkeit, ins-\nbesondere der Langzeitarbeitslosigkeit, Herr zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch weise ausdr\u00fccklich darauf hin, dass ich nicht akzep-\ntieren kann, wenn es ein Gefeilsche um die Kofinanzie-\n\nrung von Ma\u00dfnahmen sowohl auf dem ABM-Sektor wie\nauch bei der Realisierung von ESF-Projekten gibt. Dies,\nmeine Damen und Herren, ist das falsche Signal. Hier\ntr\u00e4gt die S\u00e4chsische Staatsregierung Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will, wie gesagt, ausdr\u00fccklich darauf hinweisen.\n\nEin letztes Wort: Ich glaube, bei allen Diskussionen \u00fcber\ndie k\u00fcnftigen Strukturen der Arbeitsverwaltung in\nDeutschland darf eines nicht zu kurz kommen: die Men-\nschen, die von Arbeitslosigkeit gezeichnet sind. Das sind\nMenschen, die arbeiten wollen. Wer \u00fcber Missbrauch\nvon Arbeitslosenunterst\u00fctzungsgeldern spricht, muss in\nerster Linie dar\u00fcber nachdenken, dass wir in Ostdeutsch-\nland einfach zu wenig Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Ar-\nbeitsmarkt haben,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndass wir aber alle, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, in der Verantwortung stehen, daf\u00fcr zu sorgen,\ndass Menschen wieder in Arbeit kommen oder ihnen die\nChance f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben gegeben wird,\nwas auch eine sinnvolle Besch\u00e4ftigung auf dem zweiten\nArbeitsmarkt hei\u00dft, wenn es der erste Arbeitsmarkt nicht\nrichten kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nMinister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Eine\nseit 1994 vom Ministerpr\u00e4sidenten und mir geforderte\nGrundsatzdiskussion zur notwendigen Reform der sozia-\nlen Sicherung bei Arbeitslosen hat pl\u00f6tzlich eine Chance\nbekommen. Unser Ministerpr\u00e4sident, Prof. Dr. Kurt Bie-\ndenkopf, hat bereits 1994 in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nzur 2. Legislaturperiode \u2013 Herr Porsch, Sie haben damals\noffensichtlich nicht zugeh\u00f6rt \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund auch sp\u00e4ter notwendige Ver\u00e4nderungen in der Ar-\nbeitsverwaltung eingefordert. Folgerichtig waren die Fra-\ngen der sozialen Sicherung bei Arbeitslosigkeit sowie die\nTransparenz der Berichterstattung zum Arbeitsmarkt\nauch Gegenstand der Berichte von Bayern und Sachsen\nin der gemeinsam eingerichteten Kommission f\u00fcr Zu-\nkunftsfragen.\n\n1995 gab es einen s\u00e4chsischen Vorschlag zur gemein-\nsamen Pr\u00e4senz von Mitarbeitern der Arbeits\u00e4mter und\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung, um den Bed\u00fcrfnissen der\nWirtschaft nach einer fach- und sachgerechten Vermitt-\nlung rasch entsprechen zu k\u00f6nnen. Dieser Entwurf eines\nKooperationsvertrages hat damals hohe Wellen geschla-\ngen. Die Festung Bundesanstalt igelte sich aber ein.\n\nMeine Damen und Herren, wenn hier von der Kohl-\u00c4ra\ngesprochen wurde, dann darf ich an den Bundeskanzler\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4064\n\nSchr\u00f6der erinnern, der 1998 sagte, er wolle nicht alles an-\nders, aber alles besser machen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Vieles!)\n\nWenn ich mir die Bilanz ansehe, dann kann ich nur sa-\ngen, der Bundesarbeitsminister hat den Arbeitsmarkt\nnoch mehr reguliert. In der Bundesanstalt ist nichts bes-\nser geworden. Er hatte vier Jahre lang Zeit, das zu tun.\nDie Zahl der Arbeitslosen ist auch nicht niedriger als vor\nvier Jahren.\n\nMit den Projekten \u201eTauris\u201c und \u201eKonvergenz von Sozial-\nhilfe und Arbeitslosenhilfe\u201c wurden von Sachsen eben-\nfalls notwendige Ver\u00e4nderungen bei der sozialen Siche-\nrung bei Arbeitslosigkeit und daraus folgenden\nKonsequenzen f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit ange-\nsprochen. Nach heftigem Widerstand im vergangenen\nJahr hat sich Herr Riester jetzt bereit erkl\u00e4rt, bis zum\nJahre 2004 die s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge umzusetzen. Allen\nVorschl\u00e4gen \u2013 es sind nur s\u00e4chsische Vorschl\u00e4ge gewe-\nsen \u2013 ist eine \u00dcberlegung gemeinsam: Arbeitsmarktpoli-\ntik kann wirksam nur vor Ort stattfinden. Es ist logisch,\ndass die Kommunen und L\u00e4nder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle als\nbisher spielen m\u00fcssen. Eine Dezentralisierung von Ar-\nbeitsmarktpolitik auf 181 Arbeits\u00e4mter und 660 Neben-\nstellen, die ans Vorschrifteng\u00e4ngelband der Zentrale in\nN\u00fcrnberg angebunden sind, ist der Versuch, auch wei-\nterhin zentral Macht auszu\u00fcben. Genau dieser Versuch\nist nun mit allen Nebenwirkungen schief gegangen.\n\nBundeskanzler Schr\u00f6der hat vor einiger Zeit etwas ver-\nsprochen, das er nicht einhalten kann: Unter die Zahl\nvon 3,5 Millionen Arbeitslosen wollte er kommen. Ange-\nkommen ist er bei 4,3 Millionen. Deshalb werden Erkl\u00e4-\nrungen gesucht, nachdem der Verweis auf negative Ent-\nwicklungen in den USA nicht so recht plausibel war. Ein\nsich daf\u00fcr bietender Anlass war der Widerspruch zwi-\nschen st\u00e4ndigen N\u00fcrnberger Erfolgsmeldungen \u00fcber stei-\ngende Vermittlungszahlen und inzwischen wieder stei-\ngenden Arbeitslosenzahlen. In einem Leitartikel der\n\u201eF.A.Z.\u201c vom 25.2.2002 werden Hergang und politische\nAbsichten wundersch\u00f6n seziert \u2013 ein wirklich lesenswer-\nter Text.\n\nWelche Konsequenzen sieht nun die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hinsichtlich der geplanten Umstrukturierung\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg?\n\nErstens. Eine Umstrukturierung der Bundesanstalt kann\nnur eingebettet in die Reform der sozialen Sicherung bei\nArbeitslosigkeit geschehen. Erst wenn Klarheit \u00fcber die\nAufgaben der Arbeitslosenversicherung besteht, kann\n\u00fcber daraus folgende strukturelle Konsequenzen gespro-\nchen werden. Kosmetische Korrekturen an den Symp-\ntomen schaffen keine Abhilfe. Die Zeit des Drehens an\neinzelnen Schr\u00e4ubchen ist endg\u00fcltig vorbei.\n\nZweitens. Die Reform muss nach Auffassung der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung auf der Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe aufbauen.\n\n(Zuruf von der PDS: Damit werden auch\nkeine Arbeitspl\u00e4tze geschaffen!)\n\nUm diejenigen, die trotz aller Bem\u00fchungen auf dem ers-\nten Arbeitsmarkt keine Besch\u00e4ftigung finden, sollen sich\nvor allem die Kommunen k\u00fcmmern. Dort liegt nach un-\n\nserer \u00dcberzeugung f\u00fcr diese Zielgruppe die gr\u00f6\u00dfte Kom-\npetenz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\n\u2013 Ich bedanke mich, dass Sie das auch so sehen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Arbeitslosenversicherung, Herr Porsch, muss auf\nihre Kernaufgaben zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Das bedeutet,\ndass sich die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit ausschlie\u00dflich um\nArbeitslosengeldempf\u00e4nger k\u00fcmmern soll. Sie wird und\nmuss zu einer Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitslosenversiche-\nrungen werden. Das sichert auch gleichartige Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in Deutschland. Arbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger sowie Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger sollten dem\ns\u00e4chsischen Konvergenzkonzept entsprechend in so ge-\nnannten \u2013 als Arbeitstitel \u2013 \u00c4mtern f\u00fcr Arbeit und Sozia-\nles aus einer Hand betreut werden. Hier kann zugleich\neine oftmals notwendige flankierende Betreuung in den\nBereichen Jugendhilfe, Schuldenberatung usw. geleistet\nwerden.\n\nDrittens. Der gesamte historisch gewachsene Aufgaben-\nbestand der BA muss \u00fcberpr\u00fcft werden. Es ist \u2013 das ist\nbereits angesprochen worden \u2013 nicht nachvollziehbar,\nwas die Zahlung von Kindergeld mit der Arbeitslosen-\nversicherung zu tun hat.\n\nEin Umdenken ist auch im Bereich der beruflichen Wei-\nterbildung w\u00fcnschenswert. Daf\u00fcr sind prim\u00e4r die Unter-\nnehmen und der einzelne Arbeitnehmer selbst verant-\nwortlich. Es ist auf Dauer nicht zu rechtfertigen, die\nberufliche Weiterbildung, so wie dies heute geschieht,\nauf Kosten der Beitragszahler mit entsprechender Wir-\nkung auf die Lohnnebenkosten durchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz und\nFrau Zschoche, PDS)\n\nArbeitgeber und Arbeitnehmer m\u00fcssen wieder mehr per-\ns\u00f6nliche Verantwortung \u00fcbernehmen. Bildung auf Vor-\nrat, lebenslanges Lernen, die Nachholung von Haupt-\nschulabschl\u00fcssen, die Ausbildung von Pflegepersonal\ngeh\u00f6ren nicht in eine Arbeitslosenversicherung, sondern\nin die vorgelagerten Systeme. Die BA soll und kann\nnicht Ausputzer f\u00fcr alles sein.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDie Entlastung der BA von Aufgaben und die \u00dcbertra-\ngung von Aufgaben an andere muss von entsprechenden\nVer\u00e4nderungen der Finanzstr\u00f6me begleitet sein. Es darf\nkeine Mehrbelastung von Kommunen oder L\u00e4ndern ge-\nben. Die Aufgabenentlastung muss zur Senkung von Bei-\ntr\u00e4gen genutzt werden, damit Unternehmen und Arbeit-\nnehmer wieder mehr Spielraum f\u00fcr eigenverantwortliche\nAufgabenerf\u00fcllung und damit, Frau Zschoche, auch f\u00fcr\ndie Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeits-\nmarkt gewinnen.\n\nViertens. Die Aufgaben der Arbeitsvermittlung m\u00fcssen\nnicht zwingend bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit angesie-\ndelt sein. Dies kann angesichts der technischen Entwick-\nlung, der bundesweiten Vernetzung und der Direktkon-\ntakte mit den Arbeitsuchenden und Anbietern von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4065\n\nStellen ein selbst\u00e4ndiges Dienstleistungsunternehmen im\nWettbewerb mit anderen sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Minister Schommer, k\u00f6nnen Sie mir er-\nkl\u00e4ren, wieso Sie in den Jahren 1990 bis 1998 mit Ihren\nVorstellungen bei der damaligen Bundesregierung kei-\nnen Erfolg hatten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Das kann ich Ihnen sagen: Weil die damalige Bun-\ndesregierung mit Herrn Arbeitsminister Bl\u00fcm erkl\u00e4rte,\nwir machen eine Politik der guten Taten,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das haben sie geglaubt!)\n\nquasi sozialdemokratische Politik. Deshalb sind wir mit\nunseren ordnungspolitischen Vorstellungen dort nicht\ndurchgedrungen. Sie kommen nun und haben vier Jahre\nlang diese Politik fortgef\u00fchrt. Deshalb sind wir heute da,\nwo wir sind. Wir haben wirklich gedacht, Sie wollten es\nbesser machen. Die W\u00e4hler im Herbst werden zeigen,\ndass Sie es nicht gemacht haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin Zulassungsmonopol der BA f\u00fcr weitere Wettbewer-\nber ist nicht erforderlich. Die notwendige Qualit\u00e4t schafft\nder Markt. Allerdings, Herr Zais, wei\u00df ich nicht, wo Sie\nIhren Profilingtest herhaben. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar,\nwenn Sie mir das sagen w\u00fcrden. Ich werde dar\u00fcber mit\nHerrn Streich reden.\n\nIch teile Ihre Auffassung, ein solcher absoluter Unfug\nsollte nicht geduldet werden. Darauf kommen nur ver-\nkrustete B\u00fcrokratie oder Politiker mit Scheuklappen, die\nmit aller Macht versuchen ein System zu erhalten. Wir\nhaben das in vielen Bereichen, zum Beispiel im Fortbil-\ndungsbereich, wo auch dubiose Firmen mit allen m\u00f6g-\nlichen Methoden Geld aus \u00f6ffentlichen Kassen in private\numlenken wollen. Diesem Spuk muss ein Ende gemacht\nwerden!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIm \u00dcbrigen halte ich es f\u00fcr einen Fortschritt, dass die\nBundesregierung die zu Oppositionszeiten noch als\n\u201eTeufelszeug\u201c verdammte private Arbeitsvermittlung\njetzt pl\u00f6tzlich f\u00fcr sich entdeckt hat.\n\nF\u00fcnftens. Die L\u00e4nder sollten, wie bereits festgestellt,\nmehr Verantwortung im Rahmen der Arbeitsmarktpolitik\nwahrnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas f\u00f6rdert den Wettbewerb um die beste Arbeitsmarkt-\npolitik. Derzeit nehmen die L\u00e4nder vor allem \u00fcber die\nZusammenarbeit mit dem jeweiligen Landesarbeitsamt\nEinfluss, ohne dass ihnen dabei besondere Rechte zuge-\nstanden werden. Ich muss daran erinnern, dass ich 1991\ndie Arbeitsamtsdirektoren zu einer gemeinsamen Bespre-\n\nchung eingeladen hatte und es kam die Weisung aus\nN\u00fcrnberg, dass sich ein Bundesbeamter nicht zu einem\nLandesminister zu Gespr\u00e4chen einladen l\u00e4sst. Das ist der\nGeist solcher zentralistisch organisierter Institutionen.\n\n(Jurk, SPD: Ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht.)\n\n\u2013 Das ist partei\u00fcbergreifend, Herr Jurk; da sind wir uns\neinig.\n\nSolcher Zentralismus muss beendet werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIn Sachsen sind die Kontakte zur Arbeitsverwaltung\ntrotzdem gut. Die Interessen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger\nhaben Vorrang. Daf\u00fcr geb\u00fchrt allen Beteiligten Dank,\nauch den engagierten Vermittlern in den s\u00e4chsischen Ar-\nbeits\u00e4mtern. Aber, meine Damen, meine Herren, das ist\nauch der Grund, warum mein Haus der Beibehaltung\nder Selbstverwaltung, bis neue L\u00f6sungen verwirklicht\nwerden und die Beteiligung bzw. die Zust\u00e4ndigkeit der\nL\u00e4nder gesichert ist, zugestimmt hat.\n\nDie Selbstverwaltung an sich, Herr Jurk, hatte zu der\nZeit Sinn, als die Institutionen der Arbeitsvermittlung ge-\ngr\u00fcndet wurden. Heute sind sie ein absolutes Hindernis.\nSie stellen ein Kartell zulasten des Staates dar. Sie sollten\ngrunds\u00e4tzlich in ihrem Einfluss zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden\nund ich hoffe sehr, dass dies mit \u201eMisses Njet\u201c und an-\nderen gelingt, dass sie nicht mehr diesen Einfluss haben.\nWir m\u00fcssen wirklich Selbstverantwortung der Vorst\u00e4nde\nin den Verwaltungen und nicht Selbstverwaltung haben,\ndie sich nur zulasten Dritter permanent in allen Fragen\neinigen. Die Selbstverwaltung, auch in anderen sozialen\nEinrichtungen, muss auf den Pr\u00fcfstand. Das ist eine der\ngro\u00dfen Herausforderungen, meine Damen, meine Her-\nren!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Zukunft der Landesarbeits\u00e4mter h\u00e4ngt von der k\u00fcnf-\ntigen Aufgabe der Bundesanstalt ab. Solange hier keine\nKlarheit herrscht, sind abschlie\u00dfende \u00c4u\u00dferungen nicht\nm\u00f6glich. Kommt es zu einer Reform innerhalb des be-\nstehenden Systems, indem lediglich Rationalisierungs-\neffekte und Effizienzgewinne durch Neuordnung von\nStrukturen im Vordergrund stehen, sind Landesarbeits-\n\u00e4mter unverzichtbar. Ihre Rolle w\u00e4re sogar noch zu st\u00e4r-\nken. Wenn N\u00fcrnberg mit 181 Arbeits\u00e4mtern direkt ver-\nhandeln m\u00fcsste, ist dies \u00fcbrigens ohne eine\nVergr\u00f6\u00dferung der Hauptstelle nicht vorstellbar. Insofern\nist ein Verzicht auf Landesarbeits\u00e4mter, wie vom desig-\nnierten Chef der BA, Florian Gerster, gefordert, bei den\ngegenw\u00e4rtigen Strukturen nicht sinnvoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAuch die Vorstellungen f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den\nLandesregierungen, es gen\u00fcgten jeweils Verbindungs-\nb\u00fcros, in denen man sich \u00fcber gemeinsame Finanzierung\nvon Programmen abstimmen k\u00f6nne, entsprechen nicht\nden Reformerfordernissen. Ebenfalls ist die wieder in die\nDiskussion gebrachte Zusammenlegung von Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4066\n\narbeits\u00e4mtern angesichts der bestehenden Arbeitsmarkt-\nlage zumindest sehr problematisch.\nHerr M\u00fcnch, ich verstehe Ihre Argumentation, die Sie\nvorgetragen haben, aber man muss auch die negativen\nSeiten einer solchen Konzentration, n\u00e4mlich der Zusam-\nmenf\u00fchrung von drei L\u00e4nderanstalten, insbesondere bei\nzurzeit noch unterschiedlichen politischen F\u00fchrungen\nder drei L\u00e4nder, sehr, sehr sorgf\u00e4ltig betrachten. Das\nLandesarbeitsamt Sachsen darf zum Beispiel nicht f\u00fcr ar-\nbeitsmarktpolitische Fehlentscheidungen der rot-roten\nRegierung in Magdeburg verantwortlich gemacht wer-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ausdr\u00fccklich feststel-\nlen, dass eine echte Reform der Bundesanstalt das Ziel\nder Schaffung von neuen, vor allem in den neuen L\u00e4n-\ndern dringend erforderlichen Arbeitspl\u00e4tzen und einer\ngerechteren Integration von Arbeitsuchenden in den Ar-\nbeitsmarkt unterst\u00fctzen muss. In der Diskussion \u00fcber\ndie BA darf das Hauptproblem nicht vergessen werden.\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch auf zwei Dinge hinweisen:\nErstens stimme ich dem k\u00fcnftigen Vorstandsvorsitzen-\nden Gerster zu, wenn er sagt, Arbeitsbeschaffungsma\u00df-\nnahmen machen im Westen keinen Sinn mehr, weil de-\nren arbeitsmarktpolitischer Zweck umstritten ist. Im\nOsten m\u00fcssen ABM allerdings im gesamtgesellschaft-\nlichen Kontext bewertet werden. Hier leisten diese Ma\u00df-\nnahmen in vielen Regionen auch einen Beitrag zur Her-\nstellung einheitlicher Lebensverh\u00e4ltnisse durch Schaffung\nvon Kaufkraft. Ohne diese Kaufkraft h\u00e4tten viele Hand-\nwerker und H\u00e4ndler in bestimmten Regionen keine\n\u00dcberlebenschance, so dass der zweite Arbeitsmarkt in\ndiesen Regionen bis zur Ver\u00e4nderung der Situation,\nmeine Damen, meine Herren, einen positiven Effekt hat.\n\nUnd, Herr Jurk, was ESF-Programme angeht, so gibt es\nkein Feilschen. Die Staatsregierung hat den F\u00f6rderstopp\naufgehoben. Die Finanzierung von ESF-Projekten wird\nweitergef\u00fchrt werden.\n\n(Jurk, SPD: Warum wurde gestoppt?)\n\n\u2013 Das werde ich nachher im Tagesordnungspunkt 2 bei\nder Frage beantworten, die Frau Dr. Schwarz gestellt hat.\n\nZweitens d\u00fcrfen Reformen, so dringlich sie sind, nicht\n\u00fcberhastet geschehen. Derzeit hat man, was das Gesetz-\ngebungsverfahren des Bundes in der Sache betrifft, den\nEindruck von Aktionismus. Die vom Bund gew\u00e4hlte Ver-\nfahrensweise, erste Sofortma\u00dfnahmen ihres Zweistufen-\nplanes f\u00fcr eine Reform der BA an den Gesetzentwurf\nzur Vereinfachung der Wahl der Arbeitnehmervertreter\nin den Aufsichtsrat anzuh\u00e4ngen, stellt einen Affront ge-\ngen die L\u00e4nder dar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schulz, Sie sollten die Forderung, die Sie hier vor-\ngetragen haben, auch Ihren Genossinnen und Genossen\nin Berlin darlegen. Wie beim Job-Aqtiv-Gesetz wird der\nkritische und qualifizierte Sachverstand der L\u00e4nder un-\nbeachtet gelassen. So macht man keine Reform.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die 1. Ak-\ntuelle Debatte abgeschlossen.\n\nWir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nFreiheit von Lehre und Forschung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der SPD das Wort, danach\nCDU, PDS, CDU. Ich erteile das Wort Herrn Prof. Weiss.\nBitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! \u201eKunst und Wissenschaft,\nForschung und Lehre sind frei.\u201c \u2013 Ich muss Ihnen gewiss\nnicht sagen, wo dieser Satz steht \u2013 im Grundgesetz der\nBundesrepublik Deutschland und wortgleich in der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Dementsprechend wird in \u00a7 5 S\u00e4ch-\nsisches Hochschulgesetz auch bestimmt:\n\u201e1. Das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nund die Hochschulen stellen sicher, dass die Mitglieder\nder Hochschulen die durch Artikel 5 Abs. 3 Satz 1 des\nGrundgesetzes und Artikel 21 Satz 1 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen verb\u00fcrgten Grundrechte wahrneh-\nmen k\u00f6nnen.\n\n2. Die Freiheit der Forschung umfasst insbesondere die\nFragestellung, die Grunds\u00e4tze der Methodik sowie die\nVerbreitung und Bewertung der Forschungsergebnisse.\n\n3. Die Freiheit der Lehre umfasst im Rahmen der Lehrauf-\ngaben insbesondere die Abhaltung von Lehrveranstaltun-\ngen und deren inhaltliche und methodische Gestaltung\nsowie das Recht auf \u00c4u\u00dferung von wissenschaftlichen\nund k\u00fcnstlerischen Lehrmeinungen.\u201c\n\nDies, meine Damen und Herren, ist geltendes Recht. Es\nist zugleich die wichtigste Grundlage f\u00fcr fruchtbare wis-\nsenschaftliche Arbeit, ja dar\u00fcber hinaus f\u00fcr das geistige\nKlima unserer demokratischen Gesellschaft und damit\nf\u00fcr deren gedeihliche Entwicklung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nOhne Freiheit, ohne freien Diskurs verschiedener, even-\ntuell durchaus gegens\u00e4tzlicher oder gar absurd erschei-\nnender Meinungen kann Wissenschaft \u2013 daf\u00fcr gibt es\nvom Mittelalter bis zur j\u00fcngsten Vergangenheit viele Bei-\nspiele \u2013 nicht existieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4067\n\nOhne Freiheit werden keine neuen Ideen geboren. Ohne\nFreiheit degeneriert die akademische Lehre sehr schnell\nzur sterilen Scholastik oder gar zur gezielten Indoktrina-\ntion.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nOhne Geistesfreiheit stirbt die Demokratie, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKein Zweifel, solche Freiheit ist auch unbequem. Sie\nkann zum Beispiel gelegentlich zu Erkenntnissen f\u00fchren,\ndie der Gesellschaft oder Teilen von ihr oder dem Ein-\nzelnen aus objektiven oder subjektiven Gr\u00fcnden unange-\nnehm sind. Dies zu ertragen ist angesichts des hohen\nWertes der Freiheit unumg\u00e4nglich.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 das ist nur zu menschlich \u2013 liegt die Versu-\nchung in einem solchen Falle nahe, die Freiheit kurzer-\nhand hier und da ein wenig zu relativieren, also einzu-\nschr\u00e4nken. Ein halbwegs plausibler Vorwand daf\u00fcr\nfindet sich immer, aber irgendwann landet man dann\nunweigerlich bei der Definition von Freiheit als \u201eEinsicht\nin die Notwendigkeit\u201c. Deshalb muss die Freiheit von\nWissenschaft und Kunst, von Forschung und Lehre auch\nim Rechtsstaat immer wieder entschlossen verteidigt\nwerden.\n\nLeider gibt es in unserem Land seit einiger Zeit Anlass,\nin dieser Hinsicht hellwach zu sein. Hier nur der j\u00fcngste\nund zugleich wohl auch l\u00e4cherlichste Fall von autorit\u00e4rer\nEinmischung in die akademische Lehre:\n\nVor etwa vier Wochen hatte der Dresdner Juraprofessor\nJochen Rozek seinen Studierenden als Hausarbeit die\nAufgabe gestellt, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines fiktiven\nGesetzes zur Wiederherstellung der Achtung vor der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zu untersuchen. Wie schon\nder Titel verr\u00e4t, ist die \u00dcbungsaufgabe nicht ohne Witz,\nartikuliert sie doch heimliche Sehns\u00fcchte mancher Zeit-\ngenossen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nIhre Bearbeitung und L\u00f6sung macht sicher auch Vergn\u00fc-\ngen.\n\nZum absurden Theater mit bitterb\u00f6sem Hintergrund\nwurde das Ganze jedoch, als die Staatsregierung in ihrer\nWeisheit befand, dass ihr die angebotene Jacke wunder-\nbar passt, sie sich diese anzog und sich anschlie\u00dfend auf\neine Weise revanchierte, die bezeichnend f\u00fcr ihr Demo-\nkratieverst\u00e4ndnis ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMit Schreiben des SMWK vom 8. Februar wurde von\nProf. Rozek allen Ernstes eine dienstliche Erkl\u00e4rung ge-\nfordert und ihm zugleich eine dienstrechtliche Pr\u00fcfung\ndes Vorgangs angedroht.\n\nMan k\u00f6nnte nun am\u00fcsiert oder achselzuckend dar\u00fcber\nhinweggehen; getroffene Hunde bellen bekanntlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDoch dazu ist der Vorgang zu ernst, meine Damen und\nHerren!\n\n(Beifall bei der SPD und\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn mit diesem ihrem Einsch\u00fcchterungsversuch hat\nsich die Landesregierung nicht nur unsterblich blamiert,\nsondern hat auch das Ansehen der s\u00e4chsischen Wissen-\nschaft und das unseres Landes leichtfertig besch\u00e4digt.\n\n(Zuruf von der CDU: Wissenschaft?!)\n\nSachsen wurde damit l\u00e4cherlich gemacht. Vor allem\naber: Das Vorgehen der Staatsregierung stellt einen kla-\nren und h\u00f6chst bedenklichen Eingriff in die Freiheit der\nLehre und damit eine Verletzung eines vom Grundgesetz\ngarantierten Grundrechtes dar.\n\nWir sollten alle gelernt haben, wohin die Erosion von\nGrundrechten f\u00fchrt, n\u00e4mlich geradewegs zum Obrig-\nkeitsstaat. Hier gilt wirklich das Wort: Wehret den An-\nf\u00e4ngen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin tief beeindruckt und der SPD au\u00dfer-\nordentlich dankbar daf\u00fcr, dass sie dieses hochwichtige\nThema zum Gegenstand einer Aktuellen Debatte ge-\nmacht hat.\nNat\u00fcrlich hat dieser unerh\u00f6rte Vorgang schon ein inter-\nnationales Echo hervorgerufen; ist er doch viel interes-\nsanter als alle Hochschulstrukturpolitik, als Finanz- und\nArbeitsnot.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben\ndoch den Antrag zur\u00fcckgezogen!)\n\nIch h\u00f6rte heute im \u201eMDR Kultur\u201c, dass ein Kunstwerk\nvon Herrn Thierse verhindert worden sei. Ein Bonner\nIntendant wollte n\u00e4mlich eine Volkskammersitzung im\nlangj\u00e4hrigen Plenarsaal des Bundestages originalgetreu\nnachspielen. Die Verhinderung dieser Aktion wurde\nvom Intendanten als Eingriff in die Freiheit der Kultur\ngesehen.\n\nIch dachte mir nun: Wenn etwas geeignet w\u00e4re, nachge-\nspielt und ein kulturelles Ereignis zu werden, w\u00e4re es\ndas heutige Thema. Ich meine, es ist geeignet, zu einem\nGesamtkunstwerk zu werden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer geeignete Akteur hierf\u00fcr ist nat\u00fcrlich Herr Prof.\nWeiss. Er besitzt n\u00e4mlich die edle Einfalt und die stille\nGr\u00f6\u00dfe, die sonst nur der Antike nachgesagt werden, die\nsich aber in unserem traditionsreichen Sachsen \u2013 wir\nsind ja stolz auf seine Kultur \u2013 erhalten haben.\n\nDas wollte ich zum Allgemeinen bei diesem wichtigen\nThema sagen, m\u00f6chte es aber auch im Einzelnen be-\nleuchten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4068\n\nZun\u00e4chst m\u00fcsste man dem Ganzen doch einen philoso-\nphischen Aspekt abgewinnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann brauchten\nwir einen anderen Redner!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich hoffe, Sie werden sich dieses wichti-\ngen Themas noch annehmen; denn ich k\u00f6nnte mir vor-\nstellen, dass Sie dazu etwas sehr Witziges sagen k\u00f6nnen.\nDas Thema ist ganz dazu geeignet.\n\nIn der deutschen Literatur \u2013 jetzt wird es f\u00fcr Sie, Herr\nPorsch, als Germanist interessant \u2013 gibt es ja eine \u00e4hn-\nliche Aufgabe. Sie ist vom Philosophischen her gesehen\nein Scholastikerproblem. Sie wurde folgenderma\u00dfen ge-\nstellt:\n\nWie viel Engel sitzen k\u00f6nnen\n\nauf der Spitze einer Nadel?\n\nWolltest dem dein Denken g\u00f6nnen?\n\nLeser ohne Furcht und Tadel?\n\nAlle, wird's sein Hirn durchblitzen;\n\ndenn ich sag: Ein noch so feister\n\nGeist bedarf schier nichts zum Sitzen.\n\nIch hingegen stell' den Satz auf:\n\nKeiner, denn die nie Ersp\u00e4hten\n\nk\u00f6nnen einzig nehmen Platz\n\nauf geistigen Lokalit\u00e4ten.\n\nDer Herr, der das geschrieben hat, war kein Universit\u00e4ts-\nprofessor; es gibt hier also p\u00e4dagogische M\u00e4ngel. Ich\nglaube, er hat nicht alle Arten von Engeln im Gesichts-\nfeld gehabt.\n\nM\u00f6glicherweise ist durch diese beiden einfachen Ant-\nworten das Problem noch nicht gel\u00f6st. Ich bin Prof.\nRozek sehr dankbar daf\u00fcr, dass er ein wesentliches Prob-\nlem aufgegriffen hat. Nur meine ich: Das ist doch keine\nAufgabe f\u00fcr das erste Semester.\n\nHerr Schiemann, Sie wissen ja, verfassungsrechtliche Fra-\ngen sind oftmals die schwierigsten.\n\nIch wei\u00df auch nicht, ob es p\u00e4dagogisch gut ist, Herr\nWeiss. Die Freiheit der Lehre wollen wir nat\u00fcrlich haben.\nWir wollen eine fundierte Lehre haben, die auch p\u00e4da-\ngogisch gut ist. Soll man da das erste Semester schon\nmit solch schwierigen verfassungsrechtlichen Fragen\nbelasten?\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nSoll man denn nicht erst einmal mit der einfachen Geset-\nzeskritik beginnen? Diesbez\u00fcglich muss ich schon sagen:\nDieses Gesetz \u2013 so steht es dort \u2013, sei vom Landtag auf\nInitiative der Staatsregierung verabschiedet worden \u2013 fik-\ntiv nat\u00fcrlich. Nun hat unser Herr Professor gar keine\nAhnung von der Normenpr\u00fcfungsstelle; der Herr Staats-\nminister nickt. Es w\u00e4re nie durch die Normenpr\u00fcfungs-\nstelle der Staatsregierung gekommen. Wie ich es sehe,\nh\u00e4tte die Rechtsabteilung des Landtages hier gro\u00dfe Be-\ndenken angemeldet;\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndenn, meine Damen und Herren, zu diesem Gesetz fehlt\nschlicht und einfach das Deckblatt, stellen Sie sich das\nvor!\n\n(Zuruf von der CDU: Das Vorblatt fehlt auch!)\n\n\u2013 Das Vorblatt auch.\n\nEs steht nicht einmal darin, wann dieses Gesetz in Kraft\ntritt.\n\n(Jurk, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie es ja nachliefern!)\n\nNun ist es f\u00fcr mich schon eine verfassungsrechtlich\nschwierige Frage, ob ich gegen ein Gesetz klagen kann,\ndas gar nicht in Kraft getreten ist.\n\nIch bin kein Jurist und kann das auch nicht entscheiden,\naber wenn ich den ersten Paragraphen anschaue, so steht\ndarin: Zweck des Gesetzes. \u2013 Ich muss sagen: Dieser\nZweck, wie er hier definiert ist, w\u00fcrde in einem von\nmeiner Fraktion eingebrachten Gesetz in die Begr\u00fcndung\ngeschrieben. Es ist also gar nicht gut, dass dies als erster\nSatz des ersten Paragraphen aufgef\u00fchrt ist.\n\nZum anderen. Wir h\u00e4tten dieses Gesetz gar nicht behan-\ndeln k\u00f6nnen in unseren Aussch\u00fcssen. Zu diesem Gesetz\n\u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 fehlt n\u00e4mlich die Begr\u00fcndung,\nmeine Damen und Herren. Nach s\u00e4chsischer Gesch\u00e4fts-\nordnung ist es gar nicht m\u00f6glich, ein Gesetz ohne Be-\ngr\u00fcndung zu behandeln.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\n(Nolle, SPD: Was haben Sie getrunken,\nHerr Gr\u00fcning?)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Ja, Herr Nolle, dann m\u00fcssten Sie\ndoch immer betrunken sein, wenn ich jetzt etwas getrun-\nken h\u00e4tte.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, es tut mir unendlich Leid, dass es die\nGesch\u00e4ftsordnung mir nicht gestattet, diese wichtigen\nFragen hier weiter fortzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Doch, die k\u00f6nnen Sie dann fortf\u00fchren,\nwenn die anderen Redner gesprochen haben.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das unterbricht mein\nGesamtkunstwerk! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es ist die Weisheit\nder Gesch\u00e4ftsordnung, die uns jetzt gerettet hat!)\n\nIch erteile das Wort der Fraktion der PDS. Herr Prof.\nBramke, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4069\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie m\u00fcssen mir jetzt\nnicht das Pult erh\u00f6hen, ich kann auch so gut sprechen.\nEs lohnt tats\u00e4chlich\n\n(Nolle, SPD: Der Tisch ist zu hoch!)\n\nder Frage nachzugehen, ob der Fall Rozek wirklich so\nernst ist, dass \u00fcber ihn die Freiheit der Wissenschaft im\nFreistaat gef\u00e4hrdet ist, oder ob es nicht eigentlich mehr\nso ist, dass hier durch Indiskretion ein Gl\u00fccksumstand\nbekannt wurde, n\u00e4mlich dass ein Juristenprofessor, dem\nman ja eigentlich eher nachsagt, dass er durch das gr\u00e4ss-\nliche Juristendeutsch zur Verhunzung der deutschen\nSprache beitrage und knochentrocken sei, Humor hat\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Genau!)\n\nund, was noch seltener ist, wirklich subtilen politischen\nHumor,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\noder ob er eigentlich blo\u00df das Pech hatte, dass er auf\neinen Dienstherrn getroffen ist, dem im Amt der Humor\noffenkundig abhanden gekommen ist oder der zumin-\ndest in der M\u00fchseligkeit des Amtes die F\u00e4higkeit zu\nselbstironischen Selbstreflexionen verloren hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber ich glaube, es lohnt schon nachzudenken, wie es\nKollege Weiss vorgeschlagen hat, ob nicht dieser Fall\nRozek in einen anderen Zusammenhang zu setzen ist.\n\nEs hat ja schon einmal \u2013 ich erinnere an den Beginn der\n3. Legislaturperiode \u2013 ein Juristenexamen gegeben, das\nins Gerede gekommen ist. Da war, n\u00e4mlich au\u00dferhalb\nSachsens, in der \u00d6ffentlichkeit sehr ernsthaft dieses Bei-\nspiel angemahnt worden, als in der Pr\u00fcfung zum 1. Juris-\ntischen Staatsexamen in Sachsen eine Aufgabe gestellt\nwurde, Kameradendiebstahl in der Haft zu beurteilen.\nIch stellte daraufhin eine Kleine Anfrage und der Minis-\nter der Justiz sagte: V\u00f6llig unbedenklich, es gibt keinen\nGrund hier etwa eine politische Pr\u00fcfung vorzunehmen.\n\nNur, dieser fingierte Kameradendiebstahl hatte sich in\neinem Konzentrationslager ereignet. Und es hatte keiner-\nlei Bezug zu den entsetzlichen Umst\u00e4nden dieses Kame-\nradendiebstahls gegeben. Es war der Vorwurf erhoben\nworden \u2013 unter anderem im \u201eTagsspiegel\u201c sehr massiv \u2013,\nhier fehle jede politische Sensibilit\u00e4t.\n\nSetzen wir jetzt beide F\u00e4lle in Beziehung, dann kommt\nman zu staunenswertem Nachdenken und Vergleichen.\nIn dem einen Fall wird ein wirklich humorvoller Vor-\ngang zu einer Staatsaff\u00e4re hochgespielt und im anderen\nFall wird ein ganz ernster politischer Vorgang zum Non-\nsens erkl\u00e4rt.\n\nIch habe wieder eine Kleine Anfrage gestellt mit der\nBitte, beide F\u00e4lle zu vergleichen. Interessant w\u00e4re, wenn\njetzt der Minister der Justiz auf das Urteil des Ministers\nf\u00fcr Wissenschaft und der Wissenschaftsminister auf das\nUrteil des Justizministers eingeht. Beides waren juris-\ntische Beispiele. Das wird sehr interessant.\n\nAber ich m\u00f6chte \u00fcberleiten zu einem viel ernsteren Bei-\nspiel, n\u00e4mlich dem Hannah-Arendt-Institut. Das Han-\nnah-Arendt-Institut wird jetzt zur Probe aufs Exempel\nf\u00fcr Freiheit der Wissenschaft von der Politik im Frei-\nstaat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas zu einem Zeitpunkt, wo wir einem H\u00f6hepunkt der\nDiskussion \u00fcber die Perspektiven von Sachsens Hoch-\nschulen zustreben. Und das Hannah-Arendt-Institut ist ja\nauch ein An-Institut der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden und \u2013 was noch wichtiger ist \u2013 es galt und gilt als\nein Paradebeispiel f\u00fcr ein Forschungsinstitut, das vom\nFreistaat gef\u00f6rdert wird. Im Bereich der Geistes- und So-\nzialwissenschaften galt es \u00fcber Jahre als das Paradebei-\nspiel.\n\nIch werde im zweiten Beitrag das noch etwas unterset-\nzen und will jetzt nur darauf verweisen.\n\nEs gibt hierzu zwei Antr\u00e4ge, einen der PDS, der bereits\nbeantwortet ist, und einen der SPD, zu dem die Antwort\nf\u00fcr Ende M\u00e4rz angek\u00fcndigt wurde. Die Antwort, die auf\nden Antrag der PDS gegeben worden ist, l\u00e4sst Schlim-\nmes erwarten.\n\nIch k\u00fcndige hier schon an: Wir werden im Mai unseren\nAntrag auf die Tagesordnung setzen und das wird eine\nsehr ernste Verhandlung sein. Ich glaube, die Staatsregie-\nrung ist sehr gut beraten, wenigstens den Antrag der\nSPD mit mehr Verantwortungsbewusstsein zu beantwor-\nten als unseren Antrag. Ich werde das dann im zweiten\nBeitrag noch weiter untersetzen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die Fraktion der SPD.\nHerr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Was jetzt eben von Herrn\nGr\u00fcning vorgetragen wurde, hat wirklich alle Rahmen\ngesprengt. Witze, nichts als Witze zu einem ernsten The-\nma.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD \u2013\nLachen des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDas zeigt Ihre Haltung: Verachtung f\u00fcr die Freiheit der\nWissenschaft!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nLachen des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nEs ist traurig!\n\n(Anhaltendes Lachen des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nIch nehme ja beinahe an, Herr Gr\u00fcning, Sie wollten da-\nmit die peinliche Humorlosigkeit unseres Wissenschafts-\nministers\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Nein!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4070\n\noder die Gereiztheit der Landesregierung kaschieren.\n\nHier geht es wirklich um eine Geisteshaltung. Es geht\ndarum, dass die Regierung eines demokratischen Landes\noffenbar Probleme mit der verfassungsm\u00e4\u00dfig garantier-\nten Meinungsfreiheit immer dann hat, wenn sie nicht\nihren Ansichten entspricht oder wenn sie ihre Interessen\nber\u00fchrt.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nUnd da ist der Kasus Rozek eben nur ein Einzelfall, der\nsich aber multipliziert. Ich m\u00f6chte das mit einem kurio-\nsen Beispiel illustrieren. 1995 muss das gewesen sein,\n\n(Zuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\nda schrieb ein hoch angesehener Dekan meiner Universi-\nt\u00e4t in der Universit\u00e4tszeitschrift einen Artikel \u00fcber die\nProbleme seiner relativ heterogen zusammengesetzten\nFakult\u00e4t und erlaubte sich doch \u2013 nach Auffassung des\nMinisters unversch\u00e4mterweise \u2013 zwei Paragraphen des\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes kritisch zu beleuchten, da\nsie der komplexen Struktur seiner Fakult\u00e4t wenig gerecht\nwurden. Eine Sachdiskussion, wie sie das Recht eines je-\nden Hochschulangeh\u00f6rigen ist. Und niemand, der den\nArtikel gelesen hatte, dachte sich irgendetwas B\u00f6ses. Der\nMinister jedoch sah sich veranlasst, einen w\u00fctenden Brief\nan den Dekan zu schreiben und ihn zu ma\u00dfregeln.\n\nWarum? Einzig und allein, weil dieser Dekan ein paar\nkritische Bemerkungen gemacht hatte. Statt die Anregun-\ngen des Dekans aufzunehmen und vielleicht f\u00fcr Abhilfe\nzu sorgen, f\u00fchlte sich der Minister angegriffen. Wie kann\nein Subalterner es wagen, die absolute Weisheit der ab-\nsoluten Mehrheit anzuzweifeln \u2013 und das auch noch \u00f6f-\nfentlich?!\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Genau!)\n\nDamals h\u00f6rte ich \u00fcbrigens zum ersten Mal die ministe-\nrielle Wortsch\u00f6pfung von der \u201eprofessoralen Verantwor-\ntungslosigkeit\u201c. Dasselbe Verdikt, kombiniert mit dem\nVorwurf der Sabotage, galt nun vor einigen Wochen den\n14 Dekanen, den Sprechern des akademischen Mittelbaus\nund der Studierenden der TU Dresden, weil sie sich er-\nfrecht hatten, in Wahrnehmung ihrer Mitverantwortung\nf\u00fcr die Entwicklung der Wissenschaften und in berech-\ntigter Sorge um die Zukunft ihrer Hochschule Bedenken\nzu bestimmten Aspekten des so genannten Hochschul-\nkonsenses zu \u00e4u\u00dfern.\n\nStarker Tobak, finde ich,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund bisher wohl ziemlich einmalig in der neueren deut-\nschen Universit\u00e4tsgeschichte.\n\nAuch in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung gibt es bedenk-\nliche Entwicklungen; Herr Bramke hat darauf hingewie-\nsen. Ich meine die wiederholten Versuche des\nKultusministers R\u00f6\u00dfler, sich unqualifiziert in das wissen-\nschaftliche Profil des Hannah-Arendt-Institut einzumi-\nschen und dabei sogar \u00fcberfallartig Satzungs\u00e4nderungs-\nversuche vorzunehmen. Das werden wir in einem\ngesonderten Antrag thematisieren.\n\nAll das zusammengenommen: Wenn das der besondere\ns\u00e4chsische Weg in die Wissensgesellschaft ist, von dem\ndie Regierung gern schwadroniert, dann sollte man wirk-\nlich langsam wieder an Emigration denken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd ich f\u00fcrchte \u2013 mehr noch, ich habe verl\u00e4ssliche Infor-\nmationen \u2013, dass inzwischen viele s\u00e4chsische Professoren\nes satt haben, immer wieder f\u00fcr unm\u00fcndig erkl\u00e4rt zu\nwerden, es satt haben zusehen zu m\u00fcssen, wie immer\nwieder versucht wird Wissenschaft zum Spielball vorder-\ngr\u00fcndiger politischer Interessen zu machen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas kann diesem unserem Land nicht gut tun. Die Ver-\nantwortung daf\u00fcr tragen Sie, meine Damen und Herren,\nund Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, pers\u00f6nlich.\n\nDie Demokratie ist stark und trotzdem darf sie nicht\nleichtfertig auf diese Weise besch\u00e4digt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Gr\u00fcning, ich wollte eigentlich\nnicht auf Ihre Auslassung vorhin eingehen. Aber hier ist\nes, glaube ich, notwendig, auch einen Kollegen zu vertei-\ndigen.\nIch habe Ihnen und ich habe an anderer Stelle schon ge-\nsagt, dass ich Sie mit Achtung, ja mit Hochachtung in\nIhren dichterischen Leistungen in der DDR-Zeit beurteilt\nhabe. Ich habe dabei darauf verwiesen, dass Sie auch ein\nVermittler zwischen Kultur waren. Es verdient aber auch\ndar\u00fcber nachzudenken, warum Sie und nicht wenige an-\ndere aus der B\u00fcrgerbewegung, die gleichfalls bemerkens-\nwerte Literaten waren, seit dem Ende der DDR ihr dich-\nterisches Verm\u00f6gen verloren haben. Aber dazu braucht\nman die F\u00e4higkeit zur Selbstreflexion, die offenkundig\nunter dem Einfluss von Macht verloren geht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAuf jeden Fall w\u00e4re es besser gewesen, Sie w\u00e4ren weiter\nein Dichter im Vogtland als ein Politiker, wie Sie sich\nhier heute gezeigt haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas Hannah-Arendt-Institut f\u00fcr Totalitarismusforschung\n\u2013 ich erinnere nur ganz kurz daran \u2013 ist in der 1. Legis-\nlaturperiode vom Landtag auf den Weg gebracht wor-\nden. Es war von Anfang an in der nationalen wie inter-\nnationalen wissenschaftlichen \u00d6ffentlichkeit deshalb\numstritten, weil es auf eine Theorie ausgerichtet wurde \u2013\nimmer in der Wissenschaft ein problematischer Vorgang,\nnoch dazu in den Geistes- und Sozialwissenschaften.\n\nEs blieb auch \u00fcber Jahre in der Kritik, bis Prof. Henke\ndie Leitung des Instituts 1996 \u00fcbernahm und in ver-\ngleichsweise \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: unverh\u00e4ltnis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4071\n\nm\u00e4\u00dfig \u2013 kurzer Zeit aus diesem Institut auch f\u00fcr den,\nder dessen theoretische Grundlegung nicht unbedingt\nakzeptiert, ja ablehnt, ein ernst zu nehmendes, honorab-\nles Institut machte. Die meisten der Kritiker verstumm-\nten. Aber eben dieser Institutsdirektor passte ma\u00dfgeb-\nlichen Vertretern im Kuratorium nicht. Er wurde erst vor\nwenigen Wochen, Anfang Februar, abgel\u00f6st, nachdem er\nein Jahr zuvor in einer, wie es Ulrich von Heel, eines der\nBeiratsmitglieder des Hannah-Arendt-Institutes formu-\nlierte, unter handstreichartigen Umst\u00e4nden stattfinden-\nden Kuratoriumssitzung abgew\u00e4hlt worden war.\n\nWir hatten schon Ende 1999, als das Hannah-Arendt-In-\nstitut wegen der damaligen Turbulenzen Ende 1999 und\ndann fortgesetzt ins Gerede gekommen war, eine Evalua-\ntion gefordert. Diese Evaluation hat jetzt erst am 1. und\n2. Februar stattgefunden, also zum gleichen Zeitpunkt \u2013\nauch dies im Grunde eine Ungeheuerlichkeit \u2013, als Prof.\nHenke abgel\u00f6st wurde.\n\n\u00dcber diese Evaluation ist in der \u00d6ffentlichkeit nichts ver-\nlautet, ebenso wenig, dass wiederum handstreichartig\nversucht wurde, erneut die Satzung zu \u00e4ndern, damit\nnun ein Professor au\u00dferhalb von Sachsen berufen wer-\nden k\u00f6nnte, der nicht Professor einer s\u00e4chsischen Hoch-\nschule ist, wie es die Satzung verlangt.\n\nDer Antrag der PDS vom 17. Januar umfasste daher\nzwei Fragen:\n\n1. nach der Zusammensetzung und den Resultaten der\nEvaluation und\n\n2. verlangte er von der Staatsregierung Ma\u00dfnahmen zur\nHerstellung der Unabh\u00e4ngigkeit von der Politik.\n\nDie Begr\u00fcndung vor allem der letzten Forderung ergab\nsich nicht zuletzt aus einem Aufsatz Ulrich von Heels,\nHistoriker an der Leipziger Universit\u00e4t, jeder PDS-N\u00e4he\nunverd\u00e4chtig, der aus Protest wegen der Vorg\u00e4nge am\nHannah-Arendt-Institut seine Funktion im Beirat neben\nanderen Beiratsmitgliedern niedergelegt hatte, der in\neinem sehr detaillierten Aufsatz den Vorwurf erhebt,\ndass sich die Politik in Deutschland nirgendwo st\u00e4rker\nals in Sachsen massiv in die Belange der Wissenschaft\neinmische. Das ist ein sehr harter Vorwurf.\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unsere Anfragen\nwar v\u00f6llig unbefriedigend. Es wurden lediglich die Mit-\nglieder der Kommission benannt und bereits die geben\nAnlass zu vielen Fragen.\n\nWas die zweite Frage betrifft, wurde lapidar formuliert:\n\u201eDie politische Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts ist sicher-\ngestellt, so dass Ma\u00dfnahmen nicht erforderlich sind.\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS: Solange R\u00f6\u00dfler da ist!)\n\nEs wurde kein Bezug genommen zum Artikel Ulrich von\nHeels.\n\nIch habe vorhin schon gesagt, es muss im Mai dazu\nwirklich Stellung genommen werden. Das wird dann\nsehr interessant, wie Stellung genommen wird. Es ist\ndann m\u00f6glich \u2013 wenn wir den Auguren folgen, die mut-\nma\u00dfen, wer dann Minister ist \u2013, wenn dann vielleicht\nder jetzige Kultusminister R\u00f6\u00dfler Wissenschaftsminister\nist, der zugleich Vorsitzender des Kuratoriums und der\nam meisten Belastete in den Vorw\u00fcrfen der politischen\nEinflussnahme auf das Institut ist. Das wird eine hoch-\n\nernste Sitzung, die m\u00f6glicherweise auch noch einen\nUntersuchungsausschuss ausl\u00f6sen k\u00f6nnte.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte,\nHerr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer\ndas Thema der heutigen Aktuellen Debatte h\u00f6rt oder\nliest, der muss ja zutiefst schockiert sein. Werden auf-\nrechte Gelehrte in Sachsen in finstere Kerker gesperrt\noder werden mutige Hochschullehrer mundtot gemacht,\nwerden Maulk\u00f6rbe verteilt? Nichts von alledem. Die Art\nund Weise, Herr Kollege Weiss, wie Sie sich hier als\nm\u00e4nnliche Jeanne d'Arc im Kampf um eine vermeintlich\nbedrohte Wissenschaftsfreiheit gerieren, ist wirklich um-\nwerfend komisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht in Wahrheit \u00fcberhaupt nicht um Wissenschafts-\nfreiheit, es geht nicht allein um Wissenschaft; denn in\ndiesem Punkte, in der kritischen Distanz zu Juristen,\nsind wir uns ja relativ nahe, Herr Kollege Weiss. Aber so\nweit wollen wir doch wohl nicht gehen, diese Art von\nAlbernheit sozusagen zum Kern der Wissenschaftlichkeit\nder Jurisprudenz zu erheben. Das f\u00e4nde ich schlicht un-\nfair gegen\u00fcber den Juristen. Da muss ich sie wirklich\neinmal in Schutz nehmen.\n\nEs geht nicht um Wissenschaftsfreiheit, meine Damen\nund Herren, sondern es geht \u2013 da bin ich ausnahms-\nweise mit den Herren Jungsozialisten, die vor dem Land-\ntag demonstrierten, einer Meinung \u2013 um Meinungsfrei-\nheit. Es geht in der Tat um Meinungsfreiheit. Aber ist\ndie Meinungsfreiheit von Herrn Rozek bedroht? Hindert\nihn jemand daran, seine Meinung \u00f6ffentlich zum Aus-\ndruck zu bringen, Reden zu halten, Demonstrationen zu\norganisieren, was wei\u00df ich, mit Postern in der Prager\nStra\u00dfe auf und ab zu marschieren, sich im Kabarett zu\nbet\u00e4tigen, wo immer? Weder seine Meinungsfreiheit ist\nbedroht noch seine Wissenschaftsfreiheit ist bedroht.\n\nEs geht hier um etwas ganz Bestimmtes, um das eigent-\nliche Problem, das Sie sehr wohl kennen, das Sie aber\nauch geflissentlich vermieden haben: Es geht um das\nStellen einer Pr\u00fcfungsaufgabe. Was ist denn eine Pr\u00fc-\nfungsaufgabe? In einer Pr\u00fcfungsaufgabe gibt es gleich-\nsam per definitionem das Verh\u00e4ltnis der Nichtgleich-\nberechtigung. Das ist der Punkt. Es ist eine Situation, die\ndavon gepr\u00e4gt ist, dass jemand eine Aufgabe stellt, in\ndiesem Falle jedenfalls ganz eindeutig auch eine be-\nstimmte Meinung zum Ausdruck bringt, und andere\nm\u00fcssen dies als Aufgabe akzeptieren. Das ist der Punkt,\num den es hier geht und um nichts anderes, um \u00fcber-\nhaupt nichts anderes.\n\nKein Mensch kann mir erz\u00e4hlen, meine Damen und Her-\nren, es g\u00e4be keinen Zusammenhang zwischen den Al-\nbernheiten des Herrn Rozek in dieser Pr\u00fcfungsaufgabe\nund der jetzigen politischen Situation in Sachsen und der\nTatsache, dass die Opposition hofft, aus der Nachfolge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4072\n\nfrage in der Union irgendwelchen Vorteil zu ziehen und\n\u00fcberhaupt Stimmung im Land zu machen. Sie haben\nsich ja zu diesem Zusammenhang bekannt. Herr Weiss\nspricht von den heimlichen Sehns\u00fcchten, Herr Bramke,\nwie \u00fcblich, sehr viel vorsichtiger und korrekter, spricht\nvon politischem Humor.\n\nDa will ich, nachdem ich meine Gemeinsamkeit, meine\n\u00dcbereinstimmung mit den demonstrierenden Jungsozialis-\nten zum Ausdruck gebracht habe, auch den Unterschied\nklar definieren.\n\nEs ist mir n\u00e4mlich v\u00f6llig gleichg\u00fcltig, ob Kurt Bieden-\nkopf oder Gerhard Schr\u00f6der zum Gegenstand einer sol-\nchen Pr\u00fcfungsaufgabe gemacht werden. Das unterschei-\ndet mich von den Herren Demonstranten; denn w\u00e4re es\num Gerhard Schr\u00f6der gegangen und ich h\u00e4tte interve-\nniert, dann h\u00e4tten sie nat\u00fcrlich nicht demonstriert, da\nw\u00e4re \u00fcberhaupt keine Meinungsfreiheit oder Wissen-\nschaftsfreiheit oder sonst irgendetwas bedroht gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nNolle, SPD: H\u00e4tte, h\u00e4tte!)\n\nDas ist die schlichte Wahrheit. Es geht hier um die Mei-\nnungsfreiheit der Studenten. Ich h\u00e4tte in der Tat \u2013 das\nwill ich in allem Freimut bekennen \u2013 diese L\u00e4cherlich-\nkeit, diese Albernheit der Pr\u00fcfungsaufgabe passieren las-\nsen, wenn es nicht das zweite Mal gewesen w\u00e4re, dass\nHerr Rozek so etwas tut.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD, und Nolle, SPD:\nDas ist unglaublich!)\n\nIch wollte dies ja gar nicht im Landtag ausbreiten, aber\nSie haben dies hier vorgetragen.\n\nDer erste Fall, von dem ich leider zu sp\u00e4t erfuhr und bei\ndem die Universit\u00e4t durchaus richtig gehandelt hat, war\nsehr viel eindeutiger; denn da ging es um einen Konflikt,\nden Herrn Rozek mit Studenten hatte, und zwar in Be-\nzug auf die von ihm behauptete, nicht gen\u00fcgend ausge-\npr\u00e4gte Professorenmehrheit im Senat. Da waren die stu-\ndentischen Delegierten zum Konzil nat\u00fcrlich v\u00f6llig\nanderer Auffassung. Das ist wiederum ein Konflikt, in\ndem Herr Rozek seine Auffassung vertreten kann. Nur\ndass er das zum Gegenstand einer Pr\u00fcfungsaufgabe\nmacht, fand ich gelinde gesagt geschmacklos.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Warum?)\n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie nicht nachvollziehen, das kann ich\nmir vorstellen. Vielleicht, weil Ihnen die Fantasie dazu\nabgeht. Wir k\u00f6nnen es ja einmal durchexerzieren. Da\nhabe ich, als mir der andere Fall nun gleichsam \u00fcber\nden Weg kam, gedacht, das ist doch eine willkommene\nGelegenheit, um noch einmal auf diese Sache zur\u00fcckzu-\nkommen und diesen prinzipiellen Unterschied herauszu-\nstellen. Meinungsfreiheit ist Herrn Rozek v\u00f6llig unbe-\nnommen, aber nicht, wenn er eine Pr\u00fcfungsaufgabe\nstellt.\n\n(Lachen des Abg. Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, gehe ich\nrecht in der Annahme, dass auch bei juristischen Pr\u00fc-\nfungsfragen und vielleicht sogar besonders bei juris-\ntischen Pr\u00fcfungsfragen die Wirklichkeit thematisiert\nwird? K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum der Teil politi-\nsche Wirklichkeit in diesem Fall nicht thematisiert wer-\nden durfte?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die politische Wirklichkeit kann jederzeit thema-\ntisiert werden. Ich w\u00fcrde im Gegensatz zu Ihrer Vermu-\ntung den Juristen eher vorwerfen, dass sie sich zu weit\nvon der Wirklichkeit entfernen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur kann diese politische Wirklichkeit nicht in einer sol-\nchen Weise dargestellt werden, dass man Partei nimmt\nin einem politischen Konflikt, jedenfalls nicht, wenn man\nals Pr\u00fcfer und Lehrer auftritt. Das ist der Punkt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie m\u00fcssen pers\u00f6nlich Stellung beziehen!)\n\nEs bleibt Herrn Rozek v\u00f6llig unbenommen, wissenschaft-\nliche Kritik an dieser Regierung zu \u00fcben \u2013 davon habe\nich \u00fcbrigens noch nichts geh\u00f6rt. Da sollte er sich einmal\nbew\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\nEs geht ausschlie\u00dflich um diese Situation und um nichts\nanderes. Ich kann es auch schlicht und ergreifend so for-\nmulieren: Es geht um elementaren menschlichen An-\nstand.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNun kann man sicherlich \u00fcber Anstand unterschiedliche\nBegriffe haben und es gibt auch unterschiedliche Erfah-\nrungshintergr\u00fcnde. Ich will auch ganz unironisch formu-\nlieren: Nat\u00fcrlich ist es ein Begriff, der in einem bestimm-\nten kulturellen Kontext formuliert wird.\n\nHerr Kollege Bramke, Sie haben auf eine unterschied-\nliche Bewertung hingewiesen, die Sie schon zum Gegen-\nstand einer Kleinen Anfrage gemacht haben, die mir\nzum Gl\u00fcck schon vorliegt. Und das will ich hier auch\naufkl\u00e4ren: Ich kenne den Text der Pr\u00fcfungsaufgabe, auf\ndie Sie abgestellt haben in Bezug auf das KZ, nur aus\nder Presse. Und ich bitte um Nachsicht, wenn ich das\nnicht f\u00fcr eine absolut zuverl\u00e4ssige Quelle halte. Aber ich\ngehe einmal davon aus, dass ich wahrscheinlich diesen\nPunkt anders beurteilt h\u00e4tte als mein verehrter seinerzei-\ntiger Kollege Heitmann. Und weil Herr Kollege Kolbe\nund ich uns in der Bewertung der Pr\u00fcfungsaufgabe von\nProf. Rozek im Prinzip einig waren, meinte Herr Kollege\nKolbe, dass ich von ihm keine dienstliche Erkl\u00e4rung ab-\nfordern sollte.\n\nHierbei gibt es nicht unterschiedliche Gesichter in der\nStaatsregierung \u2013 so wie Sie meinten \u2013, sondern es gibt\nmehr als einen Minister. Jeder hat seine Erfahrungen\nund seine Auffassungen und ich stehe zu dieser Mei-\nnung. Es mag vielleicht eine altmodische Auffassung\nsein zu erwarten, dass sich ein Hochschullehrer, wenn er\nals Lehrer und Pr\u00fcfer auftritt, in besonderer Weise zu-\nr\u00fcckhalten sollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4073\n\nHerr Kollege Weiss, Sie haben auf eine andere Kontro-\nverse hingewiesen \u2013 das finde ich besonders erstaunlich \u2013,\ndenn zu dem Zeitpunkt, als der Dekan meinte das S\u00e4ch-\nsische Hochschulgesetz ignorieren zu k\u00f6nnen, geh\u00f6rten\nSie noch zu jenen, die laut das Lob dieses S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes sangen. Inzwischen sind Sie offenbar\nauf einer ganz anderen Position, die ich nicht zuletzt der\nTatsache entnehme, dass Sie in dem von Ihnen vorge-\nschlagenen Hochschulfinanzierungsgesetz ein Grundele-\nment des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes, n\u00e4mlich die\nStellung der Rektoratskollegien, aufheben und die Senate\nwieder zu allumfassenden Entscheidungsgremien ma-\nchen. Das ist etwas, was in anderen L\u00e4ndern, dem Bei-\nspiel Sachsens folgend, l\u00e4ngst abgeschafft wird, weil die\nschlichte Einsicht zeigt \u2013 \u00fcbrigens ist das auch in sozial-\ndemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4ndern der Fall \u2013, dass Senate\naufgrund ihrer Struktur zu solchen Entscheidungen nicht\nin der Lage sind.\nIch bedaure Ihren Gesinnungswandel, Ihre Meinungsauf-\nfassung in diesem Punkt. Ich stehe weiterhin zu der Mei-\nnung und habe keine Veranlassung davon abzugehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Meyer? \u2013 Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, wenn Sie jetzt konkret\nauf die Situation an den Hochschulen eingehen, w\u00e4re es\nnicht besser gewesen, die CDU h\u00e4tte ihre heutige Aktuel-\nle Debatte zur Zukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen ge-\nf\u00fchrt?\nIch wei\u00df, Sie werden jetzt sagen, dass Sie das nicht bean-\ntragen k\u00f6nnen, aber ist es nicht Ihre Meinung, dass man\ndas h\u00e4tte nutzen k\u00f6nnen? Ich habe das schon von Kolle-\ngen Gr\u00fcning geh\u00f6rt. Man meint, man rede \u00fcber Peanuts,\naber das eigentliche Problem kommt viel zu kurz.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Sie haben\ngestern geschlafen!)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt, Herr Gr\u00fcning, ich\nw\u00fcrde Sie bitten, es mir nachher zu sagen.\nW\u00e4re es nicht besser gewesen, wir h\u00e4tten eine Diskus-\nsion \u00fcber die Zukunft der Hochschulen gef\u00fchrt?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das haben wir\ngestern gemacht!)\n\nWas Sie jetzt n\u00e4mlich machen, geht an dem Thema, \u00fcber\ndas wir gerade sprechen, vorbei.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Kollege Jurk, wir haben gestern in gro\u00dfer\nAusf\u00fchrlichkeit \u00fcber die Zukunft der Hochschulen ge-\nsprochen; Sie waren anwesend. Niemand wird behaup-\nten k\u00f6nnen, er konnte in dieser Debatte nicht zu Wort\nkommen. Die unterschiedlichen Positionen sind in aller\nAusf\u00fchrlichkeit dargestellt worden. Ich vermag jetzt\ndiese Nachfrage nicht zu begreifen. Ich kann Sie noch\nweniger begreifen insofern, als sowohl Herr Kollege\nWeiss als auch Herr Kollege Bramke \u2013 daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie\nnat\u00fcrlich nichts \u2013 das Thema dieser Aktuellen Debatte\nerheblich ausgeweitet haben.\nHerr Kollege Bramke, Sie wissen ganz genau, \u00fcber Han-\nnah Arendt wird gesondert diskutiert; Sie haben extra\n\ndarauf hingewiesen. Dass nun pl\u00f6tzlich Herr Kollege\nWeiss den Streit von 1995 aus der Tasche zieht \u2013 m\u00f6g-\nlicherweise reflektierend, dass es mir nicht gegenw\u00e4rtig\nist \u2013, daf\u00fcr kann ich nichts. Wir sprechen hier \u00fcber einen\nganz konkreten Fall, n\u00e4mlich \u00fcber die Frage, ob sich ein\nHochschullehrer beim Ausdruck seiner politischen Mei-\nnung und meinetwegen auch seiner wissenschaftlichen\nMeinung, wenn er als Pr\u00fcfer auftritt \u2013 da es in dieser\nSituation eine nicht gleichberechtigte Kommunikations-\nsituation gibt \u2013, besonders zur\u00fcckzuhalten hat oder\nnicht. Darum geht es und um nichts anderes. Wir sollten\ndas doch nicht verwischen.\n\nMeine Damen und Herren, ich dachte, offen gestanden,\ndass die Groteske einer solchen Pr\u00fcfungsaufgabe schwer-\nlich noch \u00fcbertroffen werden kann. Aber die Groteske,\neine solche Debatte im Landtag zu beantragen und uns\ndann auch noch Herrn Rozek als Helden vorzuf\u00fchren,\nhat mich eines Besseren belehrt.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich frage nach, ob es weitere Wortmeldungen gibt. \u2013\nBitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Thema der Debatte war\nnicht der Fall Rozek, sondern Freiheit der Wissenschaft.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas war nur ein Beispiel \u2013 ich gebe zu, ein sehr interes-\nsantes \u2013, \u00fcber das sich hervorragend streiten l\u00e4sst, aber\ndas Thema war breiter. Der eigentlich massive Angriff\nerfolgte vor allem am Beispiel des Hannah-Arendt-Insti-\ntutes.\n\nIch finde es schon sehr interessant, Herr Kollege Meyer,\nwenn Sie dazu nur sehr knapp und f\u00fcr mich schon ir-\ngendwie aufschlussreich Stellung bezogen haben, aber\nansonsten die Dinge im Raum stehen lassen. Dadurch\nwerden sie immer schwerwiegender.\n\nEs kommt auf uns eine Debatte zu, die wirklich sehr\nernst genommen werden muss; ernster noch, als es heute\nvonseiten der Staatsregierung der Fall war.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch frage Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, warum Sie in der Debatte vor\nzweieinhalb Jahren nicht gesprochen haben, als es um\ndas Hannah-Arendt-Institut ging, und warum Sie sich\nheute nicht zu Wort gemeldet haben, als das Thema auf\ndie Tagesordnung gehoben wurde.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Er traut sich nicht!)\n\nDas ist entlarvend und wir werden nicht zulassen, dass\nSie sich zu der Kritik, die von allen Seiten auf Sie gerich-\ntet ist und die generell die Staatsregierung und das Prob-\nlem Freiheit der Wissenschaft im Freistaat auf die Tages-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4074\n\nordnung hebt, nicht \u00e4u\u00dfern und diese Vorw\u00fcrfe im\nRaum stehen lassen. Das lassen wir nicht zu!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich sehe keinen Redebedarf mehr und schlie\u00dfe\ndamit die 2. Aktuelle Debatte der Aktuellen Stunde ab.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/6063\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/6063 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Auf einem Ex-\ntrablatt ist Ihnen die Reihenfolge der Fragestellungen be-\nkannt gemacht worden, so dass ich jetzt den ersten\nFragesteller, Herrn Abg. Prof. Dr. Weiss, bitte, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen. Bitte sch\u00f6n, Herr\nProf. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Fragestunde des 56. Plenums stellte\nich eine Frage nach Haushaltssperren f\u00fcr das Jahr 2002.\nDer Antwort des Wissenschaftsministers konnte man\nnicht entnehmen, dass es \u2013 wie nunmehr aus der Ant-\nwort des Finanzministers in der Drucksache 3/5743\nhervorgeht \u2013 eine solche Sperre gibt und schon am 8. Fe-\nbruar gab. Da die Ressorts bereits am 28.12. vergangenen\nJahres \u00fcber die Sperre verbindlich informiert worden\nwaren, muss der Wissenschaftsminister davon Kenntnis\ngehabt haben.\nDeshalb frage ich jetzt die Staatsregierung: Warum hat\nder Wissenschaftsminister die Haushaltssperre von ins-\ngesamt 150 Millionen Euro verschwiegen und damit\nmeine Frage vors\u00e4tzlich und wissentlich nicht beantwor-\ntet?\n\nDie zweite Frage entf\u00e4llt, da sie inzwischen beantwortet\nist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr\nAbg. Weiss, ich muss bedauernd feststellen, dass ich bei\nder letzten Sitzung Ihre Frage nicht selbst beantwortet\nhabe. Ich w\u00e4re n\u00e4mlich zust\u00e4ndig gewesen. Ich war auch\nin den R\u00e4umen des Landtages. Ich war aber bei einer an-\nderen Besprechung. Die Zeitabl\u00e4ufe haben es mit sich ge-\nbracht, dass Herr Kollege Meyer eingesprungen ist.\nDessen ungeachtet hat Herr Kollege Meyer nichts ver-\nschwiegen und auch nichts falsch beantwortet.\n\nSie fragen nach den Zeitabl\u00e4ufen. Es ist so, dass am\nEnde eines jeden Jahres \u2013 in diesem Fall war es am\n28. Dezember \u2013 die H\u00e4user einen so genannten vorl\u00e4ufi-\ngen Kassenanschlag bekommen. In diesem vorl\u00e4ufigen\nKassenanschlag sind nicht alle Mittel zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt worden. Das hat zun\u00e4chst mit einer Haushalts-\nsperre noch gar nichts zu tun. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat vielmehr in ihrer Kabinettsitzung am\nvergangenen Dienstag, also in dieser Woche, meine Ver-\n\nwaltungsvorschrift zur Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fch-\nrung 2002 zur Kenntnis genommen. Darin ist mit der Bil-\ndung einer Bewirtschaftungsreserve in diesem Jahr auf\ndie zu erwartenden geringeren Einnahmen aus Steuern\nund dem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich reagiert worden.\n\n\u00dcber die H\u00f6he dieser Bewirtschaftungsreserve \u2013 dar\u00fcber\nhaben Sie gesprochen \u2013 sind Sie bereits informiert. Das\nmuss ich nicht n\u00e4her begr\u00fcnden.\n\nIch will aber Folgendes hinzuf\u00fcgen: Oft ist in den ver-\ngangenen Jahren anders vorgegangen worden, indem\nn\u00e4mlich nicht s\u00e4mtliche Barmittel freigegeben worden\nsind, sondern zum Beispiel nur 50 oder 80 %. Da ist nie\njemand auf die Idee gekommen, das als Haushaltssperre\nzu bewerten. Dieses Mal sind wir anders vorgegangen.\nIch wollte im Interesse eines z\u00fcgigeren Mittelabflusses\nalle Mittel freigeben. 100 % der Barans\u00e4tze sind freigege-\nben worden, bis auf den Zur\u00fcckbehalt dieser Bewirt-\nschaftungsreserve. Insoweit ist das gegen\u00fcber der Tat-\nsache, dass man sonst manchmal nur 50 oder 80 % am\nAnfang des Jahres freigegeben hat, sogar das mildere\nMittel.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n, Herr\nProf. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich noch\neine Nachfrage stellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen Sie.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Im vergangenen Jahr hatte es\neinen Haushalts\u00fcberschuss \u2013 davon, das muss ich geste-\nhen, wei\u00df ich nur laut Zeitungsbericht \u2013 von rund\n106 Millionen Euro gegeben. Von dem ist ja ein erheb-\nlicher Teil dadurch zustande gekommen, dass es im\nSommer 2001 bereits eine Haushaltssperre von 30 % ge-\ngeben hatte. Dadurch war den Hochschulen ein erhebli-\ncher Teil der Mittel abgezogen worden. Werden die An-\nteile aus dem \u00dcberschuss wieder an die Hochschulen zu-\nr\u00fcckgef\u00fchrt?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr\nAbg. Weiss, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das so w\u00e4re. Von\neinem \u00dcberschuss kann leider nicht die Rede sein.\nEs ist so, dass wir im System des L\u00e4nderfinanzausglei-\nches sind, wie Sie alle wissen. Der L\u00e4nderfinanzausgleich\nwird quartalsweise abgerechnet. Wir haben heute, am\n15., die Abrechnung \u2013 die wird durch den Bundesfinanz-\nminister vollzogen \u2013 des letzten Quartals erhalten. Da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4075\n\nnach werden wir eine Nachzahlung in einer Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von \u00fcber 400 Millionen DM zu leisten haben.\n\nDer Hintergrund ist insbesondere die Tatsache, dass in\nden alten Bundesl\u00e4ndern und dort insbesondere in den\nstarken Bundesl\u00e4ndern, die sonst Geberl\u00e4nder im Finanz-\nausgleich sind, die K\u00f6rperschaftsteuerr\u00fcckerstattungen\nerfolgen.\n\nSie wissen, dass durch die Steuerreform die gro\u00dfen Kapi-\ntalgesellschaften in besonderer Weise beg\u00fcnstigt worden\nsind. Das hat nicht nur zu einem Verfall der K\u00f6rper-\nschaftsteuer gef\u00fchrt, sondern sogar zu R\u00fcckerstattungen.\nDiese R\u00fcckerstattungen stellen nun die Geberl\u00e4nder als\nForderungen an den Finanzausgleich in Rechnung. Das\nwird mit dem ersten Quartal r\u00fcckgerechnet und insoweit\ndem letzten Jahr \u2013 2001 \u2013 zugerechnet.\n\nZu der Summe, die wir zu zahlen haben, kommt noch\netwas aus der Konzessionsabgabe in Niedersachsen\nhinzu, was zu erl\u00e4utern mir jetzt zu lang w\u00e4re. Die Ge-\nsamtsumme \u00fcbersteigt bei weitem das, was es an R\u00fcck-\nlage am Ende des letzten Jahres im Blick auf den von\nmir geschilderten \u201e\u00dcberschwappeffekt\u201c des L\u00e4nder-\nfinanzausgleiches gegeben hat. Von daher war im Nach-\nhinein erst recht die Haushaltssperre vom letzten Som-\nmer berechtigt. Diese R\u00fccklagenbildung mit Blick auf\nden Finanzausgleich ist dankenswerterweise im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss einstimmig gebilligt worden.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun den\nn\u00e4chsten anwesenden Fragesteller, Herrn Abg. Kosel,\nseine Frage zu stellen: Frage Nr. 3.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf das The-\nma G\u00f6rlitz als \u201eKulturhauptstadt Europas 2010\u201c.\nNoch in diesem Fr\u00fchjahr soll die Bewerbung von G\u00f6rlitz\nals \u201eKulturhauptstadt Europas 2010\u201c vorbereitet werden.\nW\u00fcrde G\u00f6rlitz Kulturhauptstadt, k\u00f6nnte dies ein Signal\nf\u00fcr kulturelle Wechselseitigkeit in Europa und insbeson-\ndere zwischen Polen und Deutschland werden.\n\nIch frage daher:\n\n1. Welche generelle Unterst\u00fctzung k\u00f6nnte die Stadt an\nder Nei\u00dfe bei der Bewerbung, angefangen beim Konzept\nbis zur Mittelsicherung, vom Freistaat erhalten?\n\n2. Was hei\u00dft es konkret, wenn in den Medien zu erfah-\nren war, dass die Staatsregierung bereits eine gro\u00dfz\u00fcgige\nF\u00f6rderung in Aussicht gestellt habe?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet die\nStaatsregierung, und zwar?\n\n(Kurze Abstimmung zwischen den Ministern)\n\n\u2013 Jetzt ist die Entscheidung getroffen. Es antwortet Herr\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nbitte wirklich um Nachsicht; das war ungeh\u00f6rig.\n\nHerr Abgeordneter, zun\u00e4chst darf ich zu Ihrer Anfrage\nFolgendes feststellen: Die S\u00e4chsische Staatsregierung be-\ngr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Absicht der Stadt G\u00f6rlitz, gege-\nbenenfalls aber auch anderer St\u00e4dte im Freistaat Sachsen,\nsich einer Bewerbung als \u201eKulturhauptstadt Europas\n2010\u201c zu stellen. Gerade bei der Stadt G\u00f6rlitz \u2013 da wer-\nden wir uns sicherlich einig sein \u2013 k\u00e4me jedoch durch\nihre Grenzlage zu Polen und zur Tschechischen Republik\ndieser europ\u00e4ische Gedanke besonders gut zum Tragen.\n\nAllerdings ist leider zu konstatieren, dass die Chancen\neiner s\u00e4chsischen Stadt, als Vertreter Deutschlands nomi-\nniert zu werden, recht gering sind. Zum einen war mit\nWeimar zuletzt bereits eine Stadt aus den so genannten\nneuen L\u00e4ndern, also aus den ostdeutschen L\u00e4ndern, aus-\ngew\u00e4hlt worden. Zum anderen besteht mit den schon\njetzt bekannten anderen Kandidaten \u2013 also M\u00fcnchen,\nFrankfurt am Main oder das ganze Ruhrgebiet \u2013 doch\neine sehr potente Konkurrenz.\n\nDie Chancen von G\u00f6rlitz k\u00f6nnten eventuell gesteigert\nwerden, wenn es zu einem zweistaatlichen Gemein-\nschaftsantrag der St\u00e4dte des ehemaligen Sechs-St\u00e4dte-\nBundes \u2013 also G\u00f6rlitz, Bautzen, Kamenz, L\u00f6bau, Zittau\nin Deutschland und Luban oder Lauban in Polen \u2013\nk\u00e4me.\n\nAntr\u00e4ge s\u00e4chsischer St\u00e4dte m\u00fcssten einschlie\u00dflich\nFinanzkonzept bis Ende 2003 an das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst eingereicht wer-\nden. Eine m\u00f6gliche s\u00e4chsische Bewerbung m\u00fcsste dann\nbis Juni 2004 an das Ausw\u00e4rtige Amt weitergeleitet wer-\nden, das dann die Bewerbungsunterlagen nach Befas-\nsung des Bundesrates an die zust\u00e4ndigen EU-Gremien\n\u00fcbermittelt.\n\nNun zu Ihren konkreten Fragen:\n\n1. Neben einer grunds\u00e4tzlichen politischen Positionie-\nrung des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Bewerbung einer\ns\u00e4chsischen Stadt w\u00e4ren durch die verschiedenen Res-\nsorts im Rahmen ihrer Verantwortlichkeiten und Mittel\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen. Angesichts der\nHaushaltssituation des Freistaates Sachsen und der nicht\nunerheblichen Kosten, die f\u00fcr ein derartiges Vorhaben\nanfallen, k\u00f6nnte jedoch eine finanzielle Unterst\u00fctzung\ndurch den Freistaat Sachsen nur begleitenden Charakter\nhaben.\n\n2. Ihre Aussage ist so nicht zutreffend. Es sind weder\ngegen\u00fcber G\u00f6rlitz noch gegen\u00fcber einer anderen Stadt\nbisher Zusagen gemacht worden.\n\nKosel, PDS: Ich danke f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nn\u00e4chsten Frage. Sie wird von Frau Abg. Dr. Schwarz ge-\nstellt \u2013 Frage Nr. 11.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In meiner Frage geht es um die\nKofinanzierung von ESF-Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sach-\nsen.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Bis wann werden die Verhandlungen des SMWA mit\ndem SMF bez\u00fcglich der Kofinanzierung von ESF-Mitteln\nerfolgreich abgeschlossen sein, damit die ESF-Mittel in\nvollem Umfang abflie\u00dfen k\u00f6nnen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4076\n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden wurde seitens der Staatsregie-\nrung der ESF-\u00c4nderungsantrag gegen\u00fcber dem Efre-\u00c4n-\nderungsantrag zur\u00fcckgestellt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Dr. Schwarz, auf Ihre Fragen\nantworte ich wie folgt:\n1. Wir haben gemeinsam mit dem Finanzministerium be-\nz\u00fcglich der Kofinanzierung von ESF-gef\u00f6rderten Ma\u00df-\nnahmen im Haushaltsvollzug 2002 eine L\u00f6sung gefun-\nden. Es gibt keinen F\u00f6rderstopp. Es gab einen\nF\u00f6rderstau, f\u00fcr dessen Aufl\u00f6sung wir jedoch die Voraus-\nsetzungen geschaffen haben. Vorgestern wurden die Re-\ngierungspr\u00e4sidien von uns telefonisch und heute per Fax\nschriftlich informiert. Es kann weitergearbeitet werden.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich darf noch eine Nachfrage\nstellen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Ich muss noch Ihre zweite Frage beantworten, Frau\nKollegin. Sie m\u00f6chten das sicher auch gern? \u2013 Gut.\n2. Die Europ\u00e4ische Kommission hat mit Schreiben vom\n3. Dezember 2001 vorgeschlagen, den \u00c4nderungsantrag\nzum operationellen Programm gegenw\u00e4rtig ohne den\nESF-Teil weiterzuverfolgen. Das Kabinett ist diesem Vor-\nschlag in seiner Sitzung am 11. Dezember 2001 gefolgt.\nSo konnten Bedenken der Generaldirektion Besch\u00e4fti-\ngung gegen den Efre-Teil des \u00c4nderungsantrags zur\u00fcck-\ngestellt und der Weg f\u00fcr eine rasche Genehmigung des\nEfre-Teils freigemacht werden.\n\nJetzt warte ich auf Ihre Fragen. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ist es zutreffend, dass die Kofi-\nnanzierung der ESF-Mittel vom Freistaat zu gering ver-\nanschlagt war und dies durch eine Pr\u00fcfung des Europ\u00e4-\nischen Rechnungshofes festgestellt wurde?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Das ist so nicht zutreffend. Wir haben der Kommis-\nsion eine andere Kofinanzierung vorgeschlagen. Deshalb\nerfolgte auch die \u00c4nderung des operationellen Pro-\ngramms. Gegen den s\u00e4chsischen Vorschlag gibt es noch\nBedenken, die durch Verhandlungen ausger\u00e4umt werden\nm\u00fcssen. Es gab und gibt keinen Versto\u00df. Vielmehr hat-\nten wir dieses Verfahren von Anfang an so vorgesehen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich darf eine zweite Nachfrage\nstellen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie ist es zum Stau gekommen\nund wie sieht jetzt die interne L\u00f6sung aus?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Ursache des Staus war ein Engpass. Die Folge von\nEngp\u00e4ssen sind meistens Staus. Hierbei geht es um die\nZurverf\u00fcgungstellung von entsprechenden Kofinanzie-\n\nrungsmitteln aus dem Landeshaushalt. Die Finanzierung\nmusste mit dem Finanzminister abgestimmt werden.\nZwischenzeitlich ist dies erfolgt. Ich wiederhole es: Wir\nhaben die Kassenanschl\u00e4ge mitgezeichnet und heute eine\nentsprechende schriftliche Mitteilung an die Regierungs-\npr\u00e4sidien gesandt. Damit ist die Engpassstelle wieder er-\nweitert worden und ein normaler Abfluss ist m\u00f6glich.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Frage\nNr. 4 auf und bitte Herrn Abg. Dr. Hahn, diese Frage zu\nstellen.\nIch darf an unsere \u00dcbereinkunft erinnern, dass der lange\nVorspann, so es ihn gibt \u2013 bei Ihrer Frage ist das der Fall\n\u2013, nicht noch einmal vorgetragen wird. Er liegt den Ab-\ngeordneten vor. Ich hoffe, Sie haben den Mut sich auf\ndie Frage zu beschr\u00e4nken.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Selbstverst\u00e4ndlich komme ich Ihrem Wunsch\ngern nach. Ich gehe davon aus, dass der Vorspann in\ndas Protokoll aufgenommen wird.\n\n(Der Vorspann der Frage 4 wurde aus\nDrucksache 3/6063 \u00fcbernommen.)\n\nDie Stadtwerke der Gro\u00dfen Kreisstadt Pirna (Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz) planen den Neubau eines f\u00fcr\n90 000 Einwohnergleichwerte ausgelegten Kl\u00e4rwerks im\nOrtsteil Pratzschwitz. Das Bauvorhaben w\u00fcrde mindes-\ntens 22 Millionen Euro kosten, wobei der gr\u00f6\u00dfte Teil die-\nser Summe durch F\u00f6rdermittel des Landes gedeckt wer-\nden soll. Ein entsprechender Antrag wurde beim\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden eingereicht.\nVon den Verantwortlichen wurde der geplante Neubau\nlange Zeit als alternativlos dargestellt. Andere Varianten,\nzum Beispiel die Einleitung der Abw\u00e4sser nach Dresden\n(Kaditz), wurden nicht wirklich ernsthaft gepr\u00fcft.\nInzwischen mehren sich die Zweifel an der Sinnhaftig-\nkeit eines Neubaus, zumal dessen vorgesehene Gr\u00f6\u00dfe\nwom\u00f6glich niemals ben\u00f6tigt wird und die Stadtentw\u00e4s-\nserung Dresden deutlich kosteng\u00fcnstigere Angebote un-\nterbreitet hat.\nF\u00fcr die notwendige Anbindung der Pirnaer Region an\ndas Dresdner Kanalnetz w\u00e4ren voraussichtlich Investitio-\nnen von weniger als 10 Millionen Euro erforderlich, bei\nden F\u00f6rdermitteln k\u00f6nnten mehrere Millionen eingespart\nwerden und das von der Stadtentw\u00e4sserung Dresden\nvertraglich angebotene Einleitungsentgelt ist so gering,\ndass die Geb\u00fchren f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ge-\nsenkt werden, zumindest jedoch auf lange Sicht stabil\nbleiben k\u00f6nnten.\nDie Stadtwerke favorisieren jedoch offenbar nach wie\nvor einen Neubau, koste es Stadt, Land und B\u00fcrger, was\nes wolle. Im Regierungspr\u00e4sidium findet gegenw\u00e4rtig\neine abschlie\u00dfende Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung statt und\nsoll in K\u00fcrze \u00fcber die Gew\u00e4hrung der F\u00f6rdermittel ent-\nschieden werden. Obwohl nach Kenntnis des Fragestel-\nlers davon auszugehen ist, dass die von den Stadtwerken\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4077\n\nPirna eingereichten Unterlagen in mehrerer Hinsicht feh-\nlerhaft und fragw\u00fcrdig sind \u2013 so ist zum Beispiel f\u00fcr\nden Zeitraum von fast 30 Jahren jeweils die absolut glei-\nche Summe f\u00fcr Betriebskosten angesetzt, Lohnerh\u00f6hun-\ngen und steigende Energiekosten sind also v\u00f6llig ausge-\nblendet \u2013, soll eine Genehmigung des umstrittenen\nVorhabens kurz bevorstehen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den geplanten Neu-\nbau eines gro\u00dfen Kl\u00e4rwerks in Pratzschwitz, insbeson-\ndere angesichts des Umstandes, dass eine \u00dcberleitung in\ndas Kanalnetz der Landeshauptstadt Dresden deutlich\nweniger als die H\u00e4lfte an Investitionskosten erfordern\nw\u00fcrde, das Land dadurch Millionen an F\u00f6rdermitteln\neinsparen und anderweitig verwenden sowie au\u00dferdem\nnoch die Geb\u00fchrenbelastung f\u00fcr die B\u00fcrger begrenzt\nwerden k\u00f6nnte?\n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung den Umstand, dass\nden Stadtr\u00e4ten der Stadt Pirna sowie der anderen betrof-\nfenen Gemeinden bislang nur die Neubauvariante, nicht\naber die Alternative der Einleitung nach Dresden vorge-\nstellt wurde, so dass ein Teil der gefassten Beschl\u00fcsse im\nAbwasserbereich vermutlich in Unkenntnis m\u00f6glicher\nEinsparpotenziale erfolgt ist?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Flath. Bitte sch\u00f6n.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter, zu-\nn\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass die abschlie\u00dfende\nErmittlung zur Vorteilhaftigkeit einer der beiden Varian-\nten noch nicht erfolgt ist. Dies kann erst geschehen,\nwenn die noch ausstehenden technischen Nachweise der\nStadtentw\u00e4sserung Dresden \u00fcbergeben und vom Staat-\nlichen Umweltfachamt in Radebeul \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4-\ntigt wurden. Eine \u00dcbergabe der Unterlagen seitens der\nStadtentw\u00e4sserung Dresden soll nach Auskunft des\nRegierungspr\u00e4sidiums Dresden noch in diesem Monat\nerfolgen. Wir sollten an dieser Stelle nicht der Beurtei-\nlung und abschlie\u00dfenden Bewertung der zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden vorgreifen.\nIch komme zu Ihrer zweiten Frage. Die kommunale\nSelbstverwaltung schlie\u00dft Eigenverantwortlichkeit, Initia-\ntive und Kontrolle ein. Sicher darf und soll man erwar-\nten, dass die Verantwortlichen in der Verwaltung ihrer\nAufgabe der umfassenden und sachgerechten Informa-\ntion der politischen Entscheidungstr\u00e4ger gerecht werden.\nAuf der anderen Seite sei jedoch angesichts der umfang-\nreichen Medienberichterstattung zu Beginn des Jahres\ndie Frage erlaubt, ob es nicht nahe liegend ist, dass ein\nStadtratsmitglied, von welchem ich ausgehe, dass es re-\ngelm\u00e4\u00dfig die lokale Presse liest, angesichts vermuteter\nInformationsm\u00e4ngel durch die Verwaltung von seinen\nparlamentarischen M\u00f6glichkeiten Gebrauch macht und\nmittels gezielter Anfragen diesem Umstand abhilft.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, das war in h\u00f6ch-\nstem Ma\u00dfe ausweichend. Daher muss ich zwei Nachfra-\ngen stellen.\nTrifft es nicht zu, dass die Variante der Einleitung nach\nDresden nur halb so viel wie ein Neubau kostet, dass\n\ndie Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger deutlich niedriger sind und\ndass die F\u00f6rdermittel des Landes wesentlich geringer\nw\u00e4ren als bei dem in Aussicht genommenen Neubau?\nTreffen diese Fakten nicht zu?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Abgeordneter, meine Antwort war nicht auswei-\nchend. Einer kommunalen Entscheidung, die ich nicht zu\ntreffen habe, kann ich jedoch nicht vorgreifen.\nEs geht hier darum \u2013 insofern ist das Land beteiligt \u2013,\ndass eine Entscheidung zu treffen ist, in welcher H\u00f6he\ndie F\u00f6rderung erfolgt. Dieser Entscheidung kann ich\nzum heutigen Zeitpunkt nicht vorgreifen. Daf\u00fcr bitte ich\num Verst\u00e4ndnis.\n\nDr. Hahn, PDS: Dennoch versuche ich, die zweite Frage\nzu stellen. Ist es zutreffend, dass die beim Regierungs-\npr\u00e4sidium eingereichten Unterlagen der Stadtwerke Pir-\nna bei der Prognose f\u00fcr die n\u00e4chsten 30 Jahre von abso-\nlut gleich bleibenden Betriebskosten \u2013 ohne Erh\u00f6hung\nder L\u00f6hne und der Energiepreise \u2013 ausgehen und dass\ndadurch eine Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit und die Vergleichbar-\nkeit der beiden Varianten nicht gegeben ist, da eine sol-\nche Betriebskostenrechnung unseri\u00f6s ist?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Abgeordneter, ich kann diese konkrete Nachfrage\njetzt nicht beantworten. Wenn Sie einverstanden sind,\nnehme ich sie mit und werde in geeigneter Weise schrift-\nlich die Beantwortung vornehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Mir bleibt nichts anderes \u00fcbrig, Herr\nMinister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe Frau Abg.\nSimon, PDS-Fraktion, auf, ihre Frage zu stellen \u2013 Frage\nNr. 5.\n\nFrau Simon, PDS: Welche Chancen r\u00e4umt die Staats-\nregierung der weiteren Betreibung der Kursbuchstrecke\n236 L\u00f6bau\u2013Ebersbach\u2013Eibau\u2013Seifhennersdorf\u2013Varnsdorf\u2013\nZittau ein und welche Anstrengungen unternimmt sie\nf\u00fcr deren Erhalt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, ich antworte\nIhnen wie folgt: Die Frage ist im Zusammenhang mit\nder Revision des Regionalisierungsgesetzes zu sehen.\nDer Beschluss der Verkehrsministerkonferenz vom\n10.10.2001 in Dresden zur Revision des Regionalisie-\nrungsgesetzes sieht vor, das bundesweit ermittelte\nGrundangebot an Schienenpersonennahverkehr im\nFinanzumfang von 4,45 Milliarden Euro entsprechend\nauf die L\u00e4nder zu verteilen. Auf den Freistaat Sachsen\nentfallen dabei nach \u00a7 8 Abs. 1 Regionalisierungsgesetz\n327 Millionen Euro pro Jahr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4078\n\nDies bedeutet bei einem vorgegebenen Zuschussbedarf\nvon 10,97 Euro pro Zugkilometer, dass nur noch\n29,82 Millionen Zugkilometer pro Jahr aus diesen Mitteln\nfinanzierbar w\u00e4ren, es sei denn, die SPNV-Leistungen\nk\u00f6nnten zu g\u00fcnstigeren Konditionen mit Eisenbahnver-\nkehrsunternehmen vertraglich gebunden werden, so dass\ndamit mehr Zugkilometer erreicht w\u00fcrden.\n\nF\u00fcr die \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde in Sachsen erw\u00e4chst aber\nauch die Aufgabe, weitere Optimierungen im Schienen-\npersonennahverkehr vorzunehmen. Die Zweckverb\u00e4nde\nwerden zu entscheiden haben, in welchen F\u00e4llen eine\nGrundbedienung im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nmit Schienenpersonennahverkehr zwingend geboten ist\nund in welchen F\u00e4llen der Bus wirtschaftlicher ist.\n\nDie im Jahre 1998 erstellte Aufkommensprognose f\u00fcr\n2002 l\u00e4sst eine durchschnittliche Tagesbelegung von\n350 Fahrg\u00e4sten pro Tag auf der von Ihnen angesproche-\nnen Strecke L\u00f6bau\u2013Seifhennersdorf\u2013Zittau erwarten. Die-\nser Wert liegt deutlich unter dem Schwellenwert von\n500 Reisenden pro Tag, den nach Auffassung der Staats-\nregierung eine Strecke mit Schienenpersonenverkehr\nwenigstens aufweisen sollte. Dies ist eine \u00f6konomisch\nnur schwer begr\u00fcndbare Untergrenze.\n\nEs wird eingesch\u00e4tzt, dass die Nachfrage im Streckenab-\nschnitt L\u00f6bau\u2013Ebersbach nicht bedeutsam gesteigert wer-\nden kann. Dagegen sollte der Abschnitt Eibau\u2013Varns-\ndorf\u2013Zittau auch im Zusammenhang mit einem\ngrenz\u00fcberschreitenden SPNV-System das notwendige\nEntwicklungspotenzial zum Erhalt der Strecke aufweisen.\nDieser Streckenteil sollte im Rahmen des Regionetzes\nOstsachsen eine Ert\u00fcchtigung erfahren. Hierzu sind erste\nGespr\u00e4che zwischen der DB Netz AG, dem Zweckver-\nband Oberlausitz-Niederschlesien und dem Freistaat\nSachsen erfolgt. Ziel ist der Abschluss eines Bau- und\nFinanzierungsvertrages f\u00fcr diesen Streckenabschnitt.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nachfra-\nge: Welche Chancen r\u00e4umen Sie Anbietern von G\u00fcter-\nund Personenverkehrsleistungen aus dem Nachbarland\nTschechien ein? Wird es unter dem Gesichtspunkt der\nKostenreduzierungen vom Freistaat Unterst\u00fctzung daf\u00fcr\ngeben oder ist das eher unwahrscheinlich?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Wenn \u00fcberhaupt, dann sehen wir nur f\u00fcr den\ngrenz\u00fcberschreitenden Nahverkehr Wachstumspoten-\nziale. F\u00fcr den G\u00fcterverkehr sind diese Strecken irrele-\nvant, weil G\u00fctertransport auf der Schiene nur ab mindes-\ntens durchschnittlich 150 Kilometern rentabler, sinnvoller\nund \u00f6kologischer als der Transport auf der Stra\u00dfe ist. Ich\nerwarte davon keine zus\u00e4tzlichen Impulse, es sei denn\nf\u00fcr den von mir angesprochenen Streckenabschnitt\nEibau\u2013Varnsdorf\u2013Zittau.\n\nFrau Simon, PDS: Obwohl ich mit dem Inhalt Ihrer Be-\nantwortung nicht ganz gl\u00fccklich bin, \u2013 \u2013\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Das ist die Realit\u00e4t, verehrte Frau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: \u2013 m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen,\nIhnen f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort zu danken und zum\nAusdruck zu bringen, dass fast etwas Wehmut auf-\n\nkommt, wenn ich daran denke, dass es heute die letzte\nFrage ist, die ich Ihnen stellen kann. Ich m\u00f6chte Ihnen\ndaher alles Gute f\u00fcr Ihre weitere Entwicklung w\u00fcnschen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herzlichen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es ist ungew\u00f6hnlich,\ndass so etwas einer Fragestellung hinzugef\u00fcgt werden\ndarf. In dieser besonderen Situation habe auch ich ein In-\nteresse daran, Herrn Staatsminister Dr. Schommer einmal\neinen Gefallen zu tun.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herzlichen Dank.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nn\u00e4chsten Frage. Sie wird vom Abg. Dr. Friedrich von der\nPDS-Fraktion gestellt: Frage Nr. 6.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich hoffe, Frau Pr\u00e4sidentin, dass ich\ndem zust\u00e4ndigen Minister nicht alles Gute f\u00fcr die weite-\nre Entwicklung w\u00fcnschen muss.\nBekanntlich m\u00fcssen Gro\u00dfe Anfragen laut \u00a7 62 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung innerhalb von zehn Sitzungswochen\nbeantwortet werden. In unserem konkreten Fall handelt\nes sich um die Gro\u00dfe Anfrage in der Drucksache 3/5780\n\u201eLage und Zukunft der Kommunen in Sachsen\u201c. F\u00fcr de-\nren Beantwortung stehen der Staatsregierung zehn Sit-\nzungswochen zur Verf\u00fcgung. Effektiv sind es 13 Wochen\nbzw. 92 Tage.\nUnter anderem wird nach der Genehmigungspraxis\nkommunaler Haushaltssatzungen, nach dem Anteil der\nKommunen an den \u00f6ffentlichen Investitionen und nach\nder Entwicklung genehmigungspflichtiger kredit\u00e4hn-\nlicher Rechtsgesch\u00e4fte gefragt.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welchen rationalen Grund gab es daf\u00fcr, dass fl\u00e4chen-\ndeckend von den Gemeinden Informationen abgefordert\nwurden, die beim Statistischen Landesamt bzw. bei den\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden bereits vorliegen m\u00fcssten?\n2. Warum wurden die Gemeinden unter einen unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig hohen Zeitdruck gesetzt, indem ihnen f\u00fcr die\numfangreichen Zuarbeiten vom Innenministerium eine\nFrist von weniger als zwei Tagen einger\u00e4umt wurde?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf diese Frage ant-\nwortet Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abg. Dr. Friedrich, bei der von uns zu bearbeiten-\nden Anfrage handelt es sich um eine sehr umfassende\nAnfrage. Wir sind nach der Rechtsprechung verpflichtet,\ndie Fragen vollst\u00e4ndig zu beantworten. Viele der Fragen\nsind missverst\u00e4ndlich. Wir haben sie so interpretiert, wie\nwir sie nach der Rechtsprechung interpretieren m\u00fcssen,\nalso so, dass wir sie umfassend beantworten. Wir haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4079\n\ndie Fragen so ausgelegt, dass wir immer unterstellt\nhaben, Sie h\u00e4tten das Umfassendste gemeint.\nDer Entwurf der Antwort liegt mir vor. Nach der derzei-\ntigen Entwurfsfassung umfasst die Antwort 50 Seiten\nund weitere 200 Seiten Anlagen. F\u00fcr die Beantwortung\naller Fragen erfolgte vor dem Herantreten an die Land-\nrats\u00e4mter und an die Kommunen eine detaillierte Ab-\nsprache mit dem Statistischen Landesamt. Von den\nLandrats\u00e4mtern und Kommunen wurden nur Daten und\nAusk\u00fcnfte angefordert, wenn nach der Auskunft des Sta-\ntistischen Landesamtes in Sachsen eine Erhebung der\nDaten f\u00fcr die Antwort auf die gestellten Fragen dort\nnicht abschlie\u00dfend m\u00f6glich war.\nIch m\u00f6chte es an zwei Beispielen n\u00e4her erl\u00e4utern. In der\nGro\u00dfen Anfrage geht es unter anderem um die Lage der\nKommunen in ihrem Haushaltsbereich sowie um deren\norigin\u00e4re Leistungsf\u00e4higkeit. Die Beantwortung dieser\nsehr einfach klingenden Frage setzt die Ermittlung des\neigenen Beitrages der jeweiligen Gemeinde voraus. Diese\nAngaben liegen beim Statistischen Landesamt nicht vor.\nDie Ermittlung ist deshalb bei jeder einzelnen Gemeinde\nnotwendig gewesen. Um diese Frage beantworten zu\nk\u00f6nnen, ist jede einzelne Gemeinde angeschrieben wor-\nden.\nEin anderes Beispiel. Was die Entwicklung genehmi-\ngungspflichtiger kredit\u00e4hnlicher Rechtsgesch\u00e4fte angeht,\nhaben wir die Regierungspr\u00e4sidien um einen Bericht ge-\nbeten. Hinsichtlich der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden er-\nfolgte eine entsprechende Abfrage durch die Regierungs-\npr\u00e4sidien bei den Landrats\u00e4mtern. Die Anfrage richtete\nsich ausschlie\u00dflich an diese, da nur bei diesen die aktuel-\nlen Daten \u00fcber diese von den Landrats\u00e4mtern genehmi-\ngungspflichtigen kredit\u00e4hnlichen Rechtsgesch\u00e4fte vorla-\ngen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr\ndie Beantwortung. Ich bin auf die detaillierte Antwort\ngespannt. Sie haben mir immer noch nicht verraten, wa-\nrum \u2013 ich kann nachvollziehen, warum die Kommunen\nbefragt werden mussten; das zeugt davon, dass wir sinn-\nvolle Fragen gestellt haben \u2013 Sie den Kommunen bzw.\nden Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden oder in diesem Fall den\nLandrats\u00e4mtern eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurze Frist von\nzwei Tagen zur Beantwortung dieser zugegeben kompli-\nzierten Fragen gegeben haben. Das hat zu Ver\u00e4rgerungen\nund Irritationen gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte wissen, warum die-\nser unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Zeitdruck gegen\u00fcber den Kom-\nmunen von den Stellen der Rechtsaufsicht angewendet\nwurde.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Ver\u00e4rgerung,\nHerr Abgeordneter, beruht nicht vorrangig darauf, dass\nin Einzelf\u00e4llen \u2013 das geschah nicht fl\u00e4chendeckend \u2013 so\nwenig Zeit zur Verf\u00fcgung stand. Sie beruht vielmehr da-\nrauf, dass in kurzer Zeit derart massenhaft Dinge abge-\nfragt worden sind. So etwas wurde den Kommunen in\ndiesem Umfang nie abverlangt. Das ist nicht von uns\nveranlasst worden. Das resultiert vielmehr aus der Ihnen\nlaut Verfassung zustehenden M\u00f6glichkeit, Anfragen so\nzu stellen. Wenn Sie sich bei mir beschweren und sagen,\nwir h\u00e4tten die Gemeinden belastet, so muss ich Sie fra-\ngen, warum Sie diese Frage so umfassend gestellt haben,\nnoch dazu in einer so missverst\u00e4ndlichen Form. Wir\n\nhaben die Frage zugunsten des Anfragenden so ausge-\nlegt.\nEs mag in Einzelf\u00e4llen dazu gekommen sein, dass nur\nein Tag bzw. zwei oder drei Tage zur Verf\u00fcgung gestan-\nden haben. Das beruht darauf, dass wir zun\u00e4chst ver-\nsucht haben schrittweise herauszufinden, was beim\nStaLa, bei den RP und den Landrats\u00e4mtern zu erfahren\nist. Am Schluss dieser Kette sind die Kommunen in den\nF\u00e4llen gefragt worden, in denen wir sie fragen mussten,\nweil wir ohne die Aussch\u00f6pfung dieser Erkenntnisse die\nFragen nicht beantworten konnten.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\nWir werden mit diesen umfassenden Antworten intensiv\nzum Nutzen der Kommunen arbeiten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich hoffe das, da-\nmit sich die Arbeit gelohnt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, konzentrieren\nSie sich auf die Fragestellung und nehmen Sie die Ant-\nwort unkommentiert auf oder stellen Sie die m\u00f6glichen\nzwei Nachfragen.\n\nDie Frage Nr. 7 wird gestellt von Frau Abg. Schulz,\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich frage die Staats-\nregierung: Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr die derzeit schlep-\npende Bearbeitung von F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen f\u00fcr kom-\nmunale Investitionen bzw. F\u00f6rdermittelvorausschau oder\n\u2013zusagen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet wiederum Herr Staatsminister Hardraht.\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ohne Bezug auf einen kon-\nkreten Sachverhalt wird in der Fragestellung pauschal\nunterstellt, dass kommunale F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge von den\nBewilligungsstellen schleppend bearbeitet werden. Das\neinzelne F\u00f6rderverfahren ist bekanntlich ein komplexer\nVorgang und muss je nach F\u00f6rderbereich und Herkunft\nder Mittel von EU, Bund und Freistaat differenziert be-\ntrachtet werden.\nIm \u00dcbrigen wird die Bearbeitungszeit von F\u00f6rdermittel-\nantr\u00e4gen f\u00fcr kommunale Investitionen unter anderem\ndurch folgende Umst\u00e4nde wesentlich beeinflusst: zum\neinen durch Einreichung unvollst\u00e4ndiger Antr\u00e4ge durch\ndie Antragsteller in Einzelf\u00e4llen, zweitens durch biswei-\nlen fehlende positive gemeindewirtschaftsrechtliche Stel-\nlungnahmen, zum Beispiel wegen des noch fehlenden\nHaushaltsplanes der kommunalen Antragsteller, schlie\u00df-\nlich durch die Notwendigkeit der gutachterlichen Beteili-\ngung von Bauverwaltungen, zum Beispiel der Ober-\nfinanzdirektion bei Zuwendungen f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen,\nund \u2013 als letztes Beispiel \u2013 durch die erh\u00f6hten inhalt-\nlichen Anforderungen und zus\u00e4tzlichen Berichtspflichten\nbei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln aus dem Bereich der\nEurop\u00e4ischen Union.\n\nWir haben die Regierungspr\u00e4sidien beteiligt. Diesen lie-\ngen keine Erkenntnisse oder Informationen vor, welche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4080\n\ndie plakative Behauptung \u00fcber eine allgemeine schlep-\npende Bearbeitung von F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen f\u00fcr kom-\nmunale Investitionen in dieser pauschalen Form rechtfer-\ntigten.\n\nDie in der Fragestellung zum Ausdruck kommende Kri-\ntik an den Bewilligungsstellen weise ich deshalb zur\u00fcck.\nSofern es im Einzelfall bei einem einzelnen F\u00f6rdervor-\ngang oder bei einer einzelnen Dienststelle Anlass zu Kri-\ntik gegeben haben sollte oder gibt, w\u00e4re ich gern bereit,\ndieser konkret nachzugehen.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen. Ich\nwerde diese M\u00f6glichkeit nutzen. Ich frage hier noch ein-\nmal nach: Trifft Ihre Aussage auch auf das Sonderpro-\ngramm Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau zu?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Pauschal auf alles.\n\nFrau Schulz, PDS: Gut, ich werde mich an Sie wenden.\n\u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Simon von\nder PDS-Fraktion, bitte \u2013 Frage Nr. 8.\n\nFrau Simon, PDS: Die Stadt L\u00f6bau bem\u00fcht sich seit\nmehreren Jahren um den Bau einer Turnhalle an der\nPestalozzi-Mittelschule, die sowohl den Schulsport absi-\nchern soll als auch f\u00fcr Vereine und Wettk\u00e4mpfe zur Ver-\nf\u00fcgung stehen kann.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1.: Aus welchen Gr\u00fcnden ist eine Bewilligung der F\u00f6r-\ndermittel noch nicht erfolgt und wann ist mit der Erstel-\nlung des F\u00f6rdermittelbescheides zu rechnen?\n2.: Warum wird eine nach Schulbauf\u00f6rderrichtlinie m\u00f6g-\nliche H\u00f6chstf\u00f6rderung von 75 % offensichtlich f\u00fcr die\nStadt L\u00f6bau nicht gew\u00e4hrt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler antwortet. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Zu\n1.: Die Bauma\u00dfnahme Neubau einer Zweifeld-Schul-\nsporthalle f\u00fcr die Pestalozzi-Mittelschule L\u00f6bau wurde\nf\u00fcr die Vergabe von F\u00f6rdermitteln aus dem Fonds f\u00fcr\ndie Schulbauf\u00f6rderung best\u00e4tigt und mit Verpflichtungs-\nerm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Jahre 2002 bis 2004 in H\u00f6he von\nrund 1,3 Millionen Euro eingeplant. In ihrem urspr\u00fcng-\nlichen F\u00f6rderantrag hatte die Stadt L\u00f6bau einen F\u00f6rder-\nsatz von 50 % beantragt. Bei der Pr\u00fcfung des Antrages\nwurde jedoch festgestellt, dass die Stadt entsprechend\nder F\u00f6rderrichtlinie einen F\u00f6rdersatz von 60 % beantra-\ngen kann. Damit war die Stadt L\u00f6bau sehr einverstan-\nden, allerdings musste dadurch der Antrag \u00fcberarbeitet\nund erneut eingereicht werden und konnte bis zum Jah-\nresende 2001 nicht mehr bewilligt werden.\nGegenw\u00e4rtig k\u00f6nnen wir auf das F\u00f6rdermittelvolumen\nnicht vollst\u00e4ndig zugreifen, da die erforderliche Freigabe\nder diesbez\u00fcglichen Verpflichtungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die\nJahre 2003 und folgende durch das SMF dem SMK noch\nnicht vorliegt. Somit ist zurzeit die Gesamtfinanzierung\nnicht gew\u00e4hrleistet und eine Bewilligung nicht m\u00f6glich.\n\nAuch ein vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Baubeginn\nkann unter diesen Bedingungen nicht genehmigt werden.\nDas weitere Vorgehen ist abh\u00e4ngig vom Erlass der Ver-\nwaltungsvorschriften des SMF zur Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung 2002 und den dann zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Verpflichtungserm\u00e4chtigungen. Aber ich bin\nhinsichtlich L\u00f6baus sehr guter Hoffnung.\n\nZu 2.: Wie ich bereits erw\u00e4hnt habe, kann der Stadt ein\nh\u00f6herer F\u00f6rdersatz bewilligt werden, n\u00e4mlich 60 %. Er\nist h\u00f6her, als die Stadt urspr\u00fcnglich beantragt hatte. Lei-\nder ist es dadurch zur Verz\u00f6gerung gekommen, aber im\nEndeffekt d\u00fcrfte der h\u00f6here F\u00f6rdersatz f\u00fcr die Stadt\ndurchaus positiv sein. Der F\u00f6rdersatz orientiert sich\ngrunds\u00e4tzlich an der regionalen oder \u00fcberregionalen Be-\ndeutung einer Schule. Je h\u00f6her der Anteil ausw\u00e4rtiger\nSch\u00fcler und je h\u00f6her damit die \u00fcberregionale Bedeutung,\numso h\u00f6her der F\u00f6rdersatz. F\u00fcr die Pestalozzi-Mittel-\nschule L\u00f6bau ergibt sich dies bei einem Sch\u00fcleraufkom-\nmen von 486 eigenen und 374 ausw\u00e4rtigen Sch\u00fclern zu\neinem F\u00f6rdersatz von 60 %.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nachfra-\nge. In der Antwort auf meine erste Frage f\u00fchrten Sie aus,\ndass die Stadtverwaltung nur 50 % beantragt h\u00e4tte. In\nder Antwort auf die zweite Frage sagten Sie, dass dieser\nF\u00f6rdersatz auf der Grundlage der hergeleiteten Sch\u00fcler-\nzahlen in dieser Gr\u00f6\u00dfe gew\u00e4hrt wird. Wenn ich Sie rich-\ntig verstanden habe, dann w\u00e4re es, wenn die Stadtver-\nwaltung 75 % F\u00f6rderung beantragt h\u00e4tte, m\u00f6glich gewe-\nsen, diese auch zu bekommen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn sie 75 %\nbeantragt h\u00e4tte, h\u00e4tte sie nur 60 % bekommen, und zwar\nwegen des Sch\u00fclerverh\u00e4ltnisses Ausw\u00e4rtige/Einheimi-\nsche. Aber die Stadt hat nur 50 % beantragt und ist von\nuns darauf aufmerksam gemacht worden, dass ihr 60 %\nzustehen. Dar\u00fcber war sie sehr froh.\n\nFrau Simon, PDS: Aha. Dann danke ich Ihnen ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr diese Hilfestellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Abg.\nKosel von der PDS-Fraktion seine Frage zu stellen \u2013\nFrage Nr. 9.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf das The-\nma \u201eSch\u00fcler lernen grenz\u00fcberschreitend\u201c. Der deutsch-\npolnische Bildungsgang wird an einem G\u00f6rlitzer Gymna-\nsium im Herbst offiziell starten.\nIch frage daher:\n\n1. Wie wird gesichert, dass die polnischen Sch\u00fcler neben\ndem deutschen Abitur zugleich einen auch in Polen an-\nerkannten Schulabschluss erwerben?\n\n2: Wie weit sind die Vorbereitungen gediehen, dass deut-\nsche Sch\u00fcler auch an Gymnasien oder Lyzeen in der pol-\nnischen Nachbarstadt mit beiderseits anerkanntem Ab-\nschluss ausgebildet werden k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4081\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nZu 1.: Ziel des binationalen Bildungsganges am G\u00f6rlitzer\nGymnasium Annenschule ist es, die Sch\u00fcler zum Erwerb\nder allgemeinen Hochschulreife \u2013 Abitur \u2013 nach den im\nFreistaat Sachsen geltenden Bestimmungen zu bef\u00e4higen.\nEntsprechend den Aussagen des Niederschlesischen Ku-\nratoriums f\u00fcr Bildung in Breslau kann das deutsche Abi-\ntur in Polen dem polnischen Reifezeugnis gleichgestellt\nwerden. Notwendig ist dazu ein so genanntes Nostrifika-\ntionsverfahren. Allerdings berechtigt dieses Zeugnis nur\nzur Bewerbung um einen Studienplatz in Polen. Es bein-\nhaltet keinen Rechtsanspruch auf ein Studium. Polen, die\nein deutsches Abitur abgelegt haben, m\u00fcssen den Nach-\nweis erbringen, dass die Muttersprache fortgef\u00fchrt wur-\nde. Deshalb wird am Annengymnasium G\u00f6rlitz f\u00fcr die\npolnischen Sch\u00fcler Polnisch als Muttersprachunterricht\nfortgef\u00fchrt, was den Einsatz polnischer Lehrer zwingend\nerforderlich macht.\nIn Zusammenarbeit mit dem Partnerlyzeum in Zgorzelec\nwerden des Weiteren Aspekte der polnischen Geschichte\ngrunds\u00e4tzlich vermittelt, um so den polnischen Sch\u00fclern\neinen m\u00f6glichst reibungslosen \u00dcbergang in die weitere\nnationale Ausbildung zu erm\u00f6glichen.\n\nZu 2.: Die oben genannte Vereinbarung erm\u00f6glicht aus-\ndr\u00fccklich auch die Durchf\u00fchrung der binational-bilin-\ngualen polnisch-deutschen Ausbildung an Gymnasien\nund Lyzeen auf der polnischen Seite. Bisher gibt es daf\u00fcr\nanscheinend noch keine Nachfrage durch deutsche Sch\u00fc-\nler und ihre Eltern. Wir sollten deshalb die ersten Erfah-\nrungen mit dem G\u00f6rlitzer Modell abwarten, bevor wir\ndaraus weitere Schl\u00fcsse ziehen.\n\nKosel, PDS: Ich danke f\u00fcr die Beantwortung der Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe den letzten\nFragesteller, Herrn Adamczyk, von der PDS-Fraktion,\nauf. Bitte sch\u00f6n. Es ist Frage Nr. 10.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzu Schulzweckverb\u00e4nden. Ich m\u00f6chte den Vortext weg-\nlassen, da ich davon ausgehe, dass er Bestandteil des\nProtokolls ist.\n(Aus der Drucksache 3/6063 \u00fcbernommen): Durch sin-\nkende Sch\u00fclerzahlen sind immer weniger Schulen und\nGymnasien in der Lage, die geforderten Mindestsch\u00fcler-\nzahlen entsprechend dem geltenden Schulgesetz zu er-\nf\u00fcllen. Zur Sicherung der vorhandenen kommunalen\nGymnasialstandorte und auch einer effizienten Auslas-\ntung dieser haben immer mehr Kommunen die Absicht,\nzusammen mit anderen Kommunen gemeinsame Schul-\nverb\u00e4nde in Form von kommunalen Zweckverb\u00e4nden zu\nbilden. Damit erf\u00fcllen die Gemeinden aus ihrer Sicht\nauch die kommunale weisungsfreie Pflichtaufgabe nach\n\u00a7 23 Abs. 2 S\u00e4chsisches Schulgesetz und nehmen ihr\nRecht wahr, nach dem Gesetz \u00fcber die kommunale Zu-\nsammenarbeit (S\u00e4chsKomZG) \u2013 zur Erf\u00fcllung von Auf-\ngaben, wozu sie berechtigt bzw. verpflichtet sind \u2013 ge-\nmeinsame Zweckverb\u00e4nde zu bilden. Dabei \u00fcbertragen\ndie Kommunen die Schultr\u00e4gerschaft auf den Zweckver-\nband, dessen Folge ein organisatorischer Zusammen-\nschluss der derzeitigen perspektivischen zweiz\u00fcgigen\n\nGymnasialstandorte ist. Begriff und Form eines Schulver-\nbandes (gef\u00fchrt als Zweckverband) sind weder im S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetz noch in untergesetzlichen Normen\nausdr\u00fccklich geregelt, das hei\u00dft sie sind nicht ausdr\u00fcck-\nlich ausgeschlossen.\n\nIch frage die Staatsregierung daher:\n\n1. Welche Position bezieht die Staatsregierung zur Bil-\ndung und Betreibung derartiger Schulverb\u00e4nde, gef\u00fchrt\nals Zweckverband?\n\n2. Welche Begr\u00fcndung hat die Staatsregierung bei even-\ntueller Ablehnung der zu stellenden Antr\u00e4ge auf Bildung\nderartiger Zweckverb\u00e4nde auch unter Ber\u00fccksichtigung\nder Tatsache, dass in der Vergangenheit mehrere Millio-\nnen DM bzw. Euro Steuergelder, zum Teil auch f\u00f6rder-\nmittelfrei, in die Rekonstruktion und Modernisierung\ndieser Schulen geflossen sind?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet wie-\nderum Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu\n1.: Wir k\u00f6nnen die Fragestunde leider nicht dazu benut-\nzen, noch einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcber das Thema Schul-\nschlie\u00dfung zu debattieren. Wir k\u00f6nnen aber wenigstens\ndie Begriffe kl\u00e4ren, also den Unterschied zwischen einem\nSchulzweckverband und einem Schulverbund.\nDer Schulzweckverband ist eine Form der kommunalen\nZusammenarbeit zwischen benachbarten Gemeinden. Im\nRegelfall betreiben die Mitgliedsgemeinden durch den\nSchulzweckverband gemeinsam eine oder mehrere Schu-\nlen, deren Einzugsbereich weitgehend mit dem Ver-\nbandsgebiet identisch ist. Jede Schule muss jedoch allein\ndie gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die jeweilige Schul-\nart erf\u00fcllen. Sinn dieser kommunalen Zusammenarbeit\nist die gemeinsame Aufgabenwahrnehmung, in diesem\nFalle insbesondere die Verteilung der Entscheidungs-\nkompetenz und der finanziellen Belastung auf mehrere\nvon der Schule profitierende Gemeinden. Das Ergebnis\nist die F\u00fchrung einer oder mehrerer regional bedeutsa-\nmer leistungsf\u00e4higer Schulen.\n\nDer Begriff \u201eSchulverbund\u201c hingegen hat sich in letzter\nZeit eingeb\u00fcrgert, ist aber nicht genau rechtlich fixiert.\nAls Schulverbund wird meist der schulorganisatorische\nZusammenschluss mehrerer, r\u00e4umlich getrennter Schulen\nbezeichnet, von denen mindestens eine allein nicht exis-\ntenzf\u00e4hig ist. Auch ein solches Konstrukt setzt Vereinba-\nrungen zwischen den beteiligten Kommunen voraus. Es\nist aber weder typisch f\u00fcr durch Zweckverb\u00e4nde betrie-\nbene Schulen noch ist ein Zweckverband zwingende\nVoraussetzung f\u00fcr den so genannten Schulverbund.\n\nAuch die Gr\u00fcnde, warum mein Haus solche Schulver-\nb\u00fcnde sehr skeptisch betrachtet, wurden in der Beant-\nwortung von Anfragen aus Ihren Reihen bereits mehr-\nfach dargestellt. Ich m\u00f6chte deshalb nur kurz noch\neinmal auf einiges Wesentliches eingehen.\n\n\u201eSchulverb\u00fcnde\u201c zielen darauf ab, m\u00f6glichst viele Schul-\nstandorte zu erhalten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist doch gut!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4082\n\nVon den einzelnen Kommunen insbesondere f\u00fcr den\nMittelschulbereich vorgelegte Konzeptionen waren bisher\nnicht geeignet, den p\u00e4dagogischen Anspr\u00fcchen an die\neinzelne Schulart gerecht zu werden. Die breite Differen-\nzierung, das breite Leistungsangebot, das unsere Mittel-\nschulen und Gymnasien auszeichnet, k\u00f6nnen mit der\nKonstruktion \u201eSchulverbund\u201c in der Regel nicht auf-\nrechterhalten werden. Die Auslastung der vorhandenen\nSchulgeb\u00e4ude und deren Ausstattung mit Sachmitteln \u2013\nich denke insbesondere auch an die kostenintensiven\nFachkabinette \u2013 ist gerade in so genannten Schulverb\u00fcn-\nden mit vielen kleinen Standorten uneffektiv. Auch der\nzus\u00e4tzliche Lehrerbedarf, den \u201eSchulverb\u00fcnde\u201c mit sich\nbringen, darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Zudem wird\nder fachgerechte Lehrereinsatz unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig er-\nschwert.\nWir m\u00fcssen also darauf achten, unsere Mittel im Bil-\ndungsbereich so effektiv wie m\u00f6glich einzusetzen. Es\ngeht um die Lebenschancen unserer Sch\u00fcler. Damit ist\ndas differenzierte inhaltliche Angebot einer Schule der\nwichtigste Punkt. Erst danach kann \u00fcber die Vor- und\nNachteile einzelner Standorte nachgedacht werden. Im\nBereich der Gymnasien, die in der Anfrage explizit ange-\nsprochen wurden, wird mein Haus befristete Au\u00dfenstel-\nlen, also de facto die vor\u00fcbergehende F\u00fchrung an zwei\ngetrennten Standorten, nur dann zulassen, wenn stich-\nhaltige Gr\u00fcnde diese Entscheidung rechtfertigen, wie\nzum Beispiel, wenn im Schul-Stammgeb\u00e4ude noch nicht\nausreichend R\u00e4ume vorhanden sind oder besondere geo-\ngrafische Verh\u00e4ltnisse die F\u00fchrung einer solchen Au\u00dfen-\nstelle rechtfertigen. Grunds\u00e4tzlich sollten auch Au\u00dfen-\nstellen mindestens zweiz\u00fcgig gef\u00fchrt werden, wobei die\ngymnasiale Oberstufe dann an einem gemeinsamen\nStandort gebildet wird. Aus meiner Sicht sind hier aber\nnur einige Ausnahmef\u00e4lle begr\u00fcndbar.\nZu 2.: Schulzweckverb\u00e4nde, die auf der Grundlage und\nim Sinne des Gesetzes \u00fcber die kommunale Zusammen-\narbeit im Freistaat Sachsen abgeschlossen werden, fin-\nden, wie bereits erw\u00e4hnt, grunds\u00e4tzlich die Zustimmung\nund Unterst\u00fctzung meines Hauses. Die Gr\u00fcnde, warum\n\u201eSchulverb\u00fcnde\u201c abgelehnt werden, habe ich bereits in\nmeiner Antwort auf die vorausgegangene Frage darge-\nstellt. Die Rechtsauffassung meines Hauses wurde im\n\u00dcbrigen auch durch die Rechtsprechung der Verwal-\ntungsgerichte best\u00e4tigt.\nDie Frage der Nachnutzung ehemaliger Schulgeb\u00e4ude\nf\u00e4llt grunds\u00e4tzlich in die Zust\u00e4ndigkeit der kommunalen\n\nSchultr\u00e4ger. Wir haben die Schulnetzplanung gerade des-\nhalb auf die kommunale Ebene verlagert, weil man vor\nOrt die Verh\u00e4ltnisse am besten einsch\u00e4tzen kann. Dort\nmuss auch standort\u00fcbergreifend gedacht und geplant\nwerden. L\u00f6sungen, die aus den oben genannten Gr\u00fcn-\nden zulasten der Kinder gehen, k\u00f6nnen wir allerdings\nnicht akzeptieren und das werden Sie auch nicht von\nuns erwarten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Sie eine\nNachfrage stellen?\n\nAdamczyk, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nachfrage.\nIch wei\u00df nicht, inwieweit es Ihnen bekannt ist, aber ich\nm\u00f6chte ganz konkret die beiden Kommunen Meerane\nund Glauchau ansprechen. Die beiden Kommunen\nm\u00f6chten, da sie nicht in der Lage sind, mittelfristig, also\nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahren, jeweils die Drei-\nz\u00fcgigkeit ihrer Gymnasien zu erhalten, diese zu einem\nZweckverband zusammenschlie\u00dfen und mittelfristig als\nzweiz\u00fcgige Gymnasien f\u00fchren. Ist so etwas m\u00f6glich?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie werden nicht\nerwarten, dass ich jetzt die gymnasiale Schulnetzplanung\ndes Landkreises hier vom Rednerpult aus mache. Wir\nsind mit dem Landkreis im Gespr\u00e4ch und das Regional-\nschulamt ber\u00e4t den Landkreis auch bei diesen Standort-\nentscheidungen.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor ich die Fragestunde abschlie\u00dfe, bitte ich\ndie Staatsregierung, die Antwort auf die Frage von Frau\nKipping uns als Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben, damit\nwir sie in das Plenarprotokoll aufnehmen k\u00f6nnen. Frau\nKipping konnte diese Frage wegen entschuldigter Abwe-\nsenheit nicht stellen.\n\nAnders verfahren wir mit der Frage von Herrn Heinz.\nIch hatte pragmatisch diese Frage nicht aufgerufen, weil\nHerr Heinz nicht im Plenarsaal weilte. Diese Frage\nkonnte nicht gestellt werden und braucht von der Staats-\nregierung deshalb auch nicht beantwortet zu werden. Ich\nbitte k\u00fcnftig darum, dass die Fragestellerinnen und Fra-\ngesteller p\u00fcnktlich beim Aufruf ihrer Frage im Plenarsaal\nsind.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Kipping, PDS: Frage Nr. 2\n\nAltholzverbrennung in Dresden-Niedersedlitz\n\nDas RP Dresden erteilte vor einigen Wochen eine vorzei-\ntige Baugenehmigung f\u00fcr den Bau der Anlage zur Ver-\nbrennung von kontaminiertem Holz in Dresden-Nieder-\nsedlitz. Problematisch ist dabei u. a., dass sich die\nAnlage innerhalb eines dicht bewohnten Gebietes im Elb-\ntal befindet und dass die Gesamtkapazit\u00e4t der Anlage\n47 000 Tonnen betragen soll, wobei das j\u00e4hrliche Altholz-\naufkommen in Dresden rund 30 000 Tonnen betr\u00e4gt. An-\nwohnerinnen und Anwohner fordern nun, dass die Ge-\n\nnehmigungsbeh\u00f6rde zumindest den Stand der Technik\nzum Emissionsgrenzwert in den Auflagen erteilt.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Welche konkreten Auflagen und Befugnisse umfasst\ndie vorzeitige Baugenehmigung?\n\n2. Welche weiteren Auflagen sollten nach Auffassung\nder Staatsregierung bei einer endg\u00fcltigen Baugenehmi-\ngung erteilt werden?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu Frage 1: Die Entscheidungen des RP Dresden vom\n17.1.2002 \u00fcber die Zulassung des vorzeitigen Baubeginns\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4083\n\nnach \u00a7 8a des Bundes-Immissionsschutzgesetzes\n(BImSchG) umfassen folgende Ma\u00dfnahmen:\n\u2013 Einrichtung der Baustelle,\n\u2013 Demontage des bestehenden Heizkessels,\n\u2013 Bodenaushub f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Fundamentierungs-\narbeiten im Bereich der bestehenden Geb\u00e4ude,\n\u2013 Herstellen der zus\u00e4tzlichen Fundamente und Anpas-\nsung an bestehende Fundamentierung,\n\u2013 Verlegung und Einbau der Ver- und Entsorgungslei-\ntungen im Bereich der Fundamentierungen.\nDie Entscheidung wurde mit folgenden Auflagen ver-\nbunden:\n1. Der Bauaufsichtsbeh\u00f6rde m\u00fcssen sp\u00e4testens eine Wo-\nche vor Baubeginn die von einem Sachverst\u00e4ndigen ge-\npr\u00fcften Nachweise \u00fcber Standsicherheit und Feuerwider-\nstandsdauer der tragenden Bauteile und des\nvorbeugenden Brandschutzes vorliegen.\n2. Bis Baubeginn sind der Bauaufsichtsbeh\u00f6rde die Nach-\nweise \u00fcber Schall- und W\u00e4rmeschutz vorzulegen.\n3. Die ausreichende Berufshaftpflichtversicherung des\nFachplaners f\u00fcr die bautechnischen Nachweise ist nach-\nzuweisen.\n4. Werden w\u00e4hrend der Erd- oder sonstigen Bauarbeiten\nunbekannte Kontaminationsherde ber\u00fchrt oder ange-\nschnitten, sind die Arbeiten einzustellen und unverz\u00fcg-\nlich das Staatliche Umweltfachamt (StUFA) Radebeul\nund das RP Dresden zu informieren.\n5. Die Antragstellerin hat sich ferner durch Abschluss\neines \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages (Datum: 25.1.2002)\nverpflichtet, alle bis zur Entscheidung durch die Errich-\ntung der Anlage verursachten Sch\u00e4den zu ersetzen und,\nfalls das Vorhaben nicht genehmigt werden sollte, den\nfr\u00fcheren Zustand wiederherzustellen.\n\nZu Frage 2: Um die Einhaltung der nach Wasserrecht,\nBodenschutzrecht, Abfallrecht, Baurecht, Immissions-\nschutzrecht und Arbeitsschutzrecht geltenden Anforde-\nrungen nach dem Stand der Technik f\u00fcr die Errichtung\nund den Betrieb der geplanten Anlage zu gew\u00e4hrleisten,\nwird die endg\u00fcltige immissionsschutzrechtliche Geneh-\nmigung nat\u00fcrlich eine Vielzahl von Auflagen enthalten.\nIch denke, es w\u00fcrde zu weit f\u00fchren, wollte ich auf die\nAuflagen hier im Einzelnen eingehen. Im \u00dcbrigen wird\ndie konkrete Festlegung der einzelnen Auflagen derzeit\nim RP Dresden noch intensiv gepr\u00fcft.\n\nWas den Bereich Luftreinhaltung anbelangt, so d\u00fcrfte f\u00fcr\nSie vielleicht von Interesse sein, dass wir das RP Dres-\nden gebeten haben, entsprechend der Forderung der\nB\u00fcrgerinitiative bei der \u00dcberwachung der Schadstoff-\nemissionen \u00fcber die ohnehin schon strengen Anforderun-\ngen der 17. Verordnung zum Bundes-Immissionsschutz-\ngesetz (17. BImSchV) hinausgehende Anforderungen im\nGenehmigungsbescheid festzulegen.\n\nDazu geh\u00f6ren die\n\n\u2013 Verk\u00fcrzung der Messzeitr\u00e4ume f\u00fcr die Messung der\nEmissionen von Dioxinen/Furanen und Quecksilber (in\nden ersten sechs Monaten nach Inbetriebnahme zum Bei-\nspiel monatlich statt zweimonatlich),\n\n\u2013 \u00dcbertragung der kontinuierlich gemessenen Emissio-\nnen zum StUFA (Emissionsfern\u00fcberwachung) sowie die\n\n\u2013 Einstellung der Messwerte in das Internet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Tagesordnungs-\npunkt 2 ist beendet.\n\nVor der Mittagspause, meine Damen und Herren, rufe\nich nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung und Finanzierung\ndes Institutes f\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\n\nDrucksache 3/5822, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/6064, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nWir haben zu diesem Tagesordnungspunkt und damit\nzu dem Gesetzentwurf keine Aussprache vorgesehen. Ich\nsehe, dass es dagegen keinen Widerspruch gibt, so dass\nich Ihnen nach \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nvorschlage, \u00fcber den Gesetzentwurf jetzt abzustimmen,\nund zwar artikelweise in der Fassung, wie sie durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde. Ich sehe, da besteht\n\u00dcbereinstimmung. Wir verfahren so.\n\nIch lasse abstimmen, meine Damen und Herren, \u00fcber\ndas Gesetz zum Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkom-\nmens \u00fcber die Errichtung und Finanzierung des Institu-\ntes f\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfra-\ngen, Drucksache 3/5822, in der Fassung der\nBeschlussempfehlung und des Berichtes des Ausschusses\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend,\nDrucksache 3/6064.\n\nAls neuer Titel wird vorgeschlagen: \u201eGesetz zu dem Ab-\nkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Er-\nrichtung und Finanzierung des Institutes f\u00fcr medizini-\nsche und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\u201c. Wer stimmt\ndiesem ver\u00e4nderten Titel zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit\nfest.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer Artikel 1 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen.\nDamit einstimmig angenommen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2: Wer stimmt diesem\nArtikel zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Damit\nist \u00fcber den neuen Titel, Artikel 1 und Artikel 2 abge-\nstimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4084\n\nIch komme zur Schlussabstimmung. Ich stelle den Ent-\nwurf Gesetz zu dem Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Ab-\nkommens \u00fcber die Errichtung und Finanzierung des In-\nstitutes f\u00fcr medizinische und pharmazeutische\nPr\u00fcfungsfragen, Drucksache 3/5822, in der in der Einzel-\nberatung beschlossenen Fassung, die wir soeben beraten\nhaben, als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Logischerweise ist damit\n\ndem Gesetzentwurf einstimmig entsprochen worden. Der\nEntwurf ist damit als Gesetz beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet, meine Damen und\nHerren. Wir treten in eine Mittagspause bis 13.50 Uhr\nein. Ich w\u00fcnsche Ihnen guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 13.50 Uhr)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\nnach der Mittagspause den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nObdach- und Wohnungslosigkeit in Sachsen\n\nDrucksache 3/5014, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Es\nfolgen in der ersten Runde CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung. Ich darf die Vertreterin der PDS-Frak-\ntion, Frau Abg. Dr. Bretschneider, bitten das Wort zu\nnehmen.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Obdachlosig-\nkeit und Wohnungslosigkeit \u2013 in einer Zeit, da Woh-\nnungsunternehmen aller Couleur \u00fcber Leerstand klagen,\nsollte es dieses Problem nicht geben. Da es aber trotzdem\nexistiert, war es f\u00fcr uns, die PDS-Fraktion, Anlass zu der\nvorliegenden Gro\u00dfen Anfrage.\nUmso ratloser standen wir der Antwort der Staatsregie-\nrung gegen\u00fcber. Von 56 Fragen konnten 30 nicht beant-\nwortet werden. Nun k\u00f6nnte man ja sagen, wir haben die\nfalschen Fragen formuliert. Wenn aber zu den zirka\n2 000 Personen, die es heute noch im Freistaat Sachsen\nbetrifft, von denen 270 Kinder sind, grundlegende Ant-\nworten nicht gegeben werden k\u00f6nnen, zeigt das, dass\ndie Staatsregierung der Meinung ist, es sind ja nur 2 000.\nWir sagen, damit sind es 2 000 zu viel.\n\nDie Pressemitteilung des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie vom 7.3.2002 titelt dann\nauch \u201eErneut weniger Obdachlose\u201c. Solange auch nur\nein Mensch im Freistaat Sachsen obdach- bzw. woh-\nnungslos ist, haben wir als Landespolitiker ein Problem.\nUnd wenn der Anteil der Kinder in dieser Gruppe pro-\nzentual und absolut eine steigende Tendenz aufweist,\ndann haben wir ein gro\u00dfes Problem.\n\nDa hei\u00dft es, die Kinder sind unsere Zukunft, und dann\nsind wir, wenn auch nicht tatenlos, so zumindest tr\u00e4ge\ngegen\u00fcber ihrem geringsten Bed\u00fcrfnis, einem menschen-\nw\u00fcrdigen Zuhause.\n\nSozialamt, Jugendamt, Ordnungsamt, Arbeitsamt, Sozial-\nversicherungstr\u00e4ger, Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrts-\npflege und Beratungsdienste \u2013 so lang ist die Liste derer,\ndie auf der Grundlage von Gesamtkonzeptionen laut\nStaatsminister Dr. Geisler zusammenarbeiten. Das sind\nganz sch\u00f6n viele. Aber jeder, der schon einmal mit Hilfe-\nsuchenden oder Hilfebed\u00fcrftigen gesprochen oder selbst\nHilfe gesucht hat, wei\u00df, es ist sehr schwer, den richtigen\nAmtsschimmel zu reiten. Mit dem Zuh\u00f6ren haben ja die\nmeisten Mitarbeiter in den \u00c4mtern noch das geringste\nProblem. Nur zust\u00e4ndig sind sie eben meist gerade nicht.\n\nUm helfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie erst einmal die Hilfe-\nbed\u00fcrftigkeit erkennen und dazu muss der Hilfe-\nsuchende aber die notwendigen Nachweise liefern und \u2013\nbitte \u2013 ins B\u00fcro.\n\nWie soll das aber ein Mensch schaffen, der das Leben in\ndieser Gesellschaft als Problem an sich hat? Er hat doch\nstatt Hilfe gleich noch ein neues Problem dazu. Ich bin\nsicher, wenn vor allem die Verantwortlichen in den \u00c4m-\ntern weniger die Helfenden vor Ort \u00fcberpr\u00fcfen w\u00fcrden,\nob sie eventuell einmal jemanden einfach, schnell und\nunkompliziert f\u00fcr ein paar Tage oder auch N\u00e4chte aufge-\nnommen haben, weil der in einer Krise steckte, daf\u00fcr\nselbst mehr die Hilfesuchenden vor Ort anh\u00f6ren und be-\nraten w\u00fcrden, w\u00e4re dieser Sozialstaat ein kleines St\u00fcck\nglaubw\u00fcrdiger.\n\nDenn eines ist auch sicher: Wer zum dritten oder vierten\nMal in einem Amt vorspricht und die L\u00f6sung nicht\nschon mitbringt, steht ganz schnell einmal vor verschlos-\nsenen T\u00fcren. Ich wei\u00df, dass es da sehr komplizierte\nMenschen gibt, dass es auch sehr schwer ist eine Basis\naufzubauen, um den Menschen ihr eigenes Verhalten kri-\ntisch vor Augen zu f\u00fchren.\n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind\nstark, wir haben auch in entscheidenden Momenten ein-\nfach Gl\u00fcck gehabt. Wir haben kein Recht, nur unser\nGl\u00fcck zu leben und den Menschen neben uns, der Hilfe\nbraucht, f\u00fcr den wir in diesem Augenblick ein Gl\u00fcck\nsind, zu ignorieren. In welche Verh\u00e4ltnisse ein Mensch\ngeboren wird, die ihn dann f\u00fcr das ganze Leben pr\u00e4gen,\nist kein Verdienst; es ist Gl\u00fcck oder Ungl\u00fcck.\n\nHerr Staatsminister Geisler, Sie haben so viele \u00c4mter\naufgez\u00e4hlt, die involviert sind. Warum ist es dann nicht\nm\u00f6glich festzustellen, ob jemand aus der Krise herausge-\nfunden hat oder in ein tieferes Problem gefallen ist? Sie\nsagen auf Seite 9 Ihrer Antwort: \u201eUm m\u00f6glichst schnelle\nReaktionswege zur Zusammenarbeit verschiedener Ein-\nrichtungen zur Begegnung von Schulverweigerern umzu-\nsetzen, wird zurzeit eine gemeinsame Verwaltungsvor-\nschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern,\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie und des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus erarbeitet.\u201c\n\nGlauben Sie wirklich, eine neue oder gemeinsame Ver-\nwaltungsvorschrift regelt das Problem? Glauben Sie, eine\nVerwaltungsvorschrift sagt Ihnen, ob obdachlose Jugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4085\n\nliche in die Schule gehen, ob es \u00fcberhaupt im entspre-\nchenden Ort obdachlose Jugendliche gibt?\nWenn Sie zum Beispiel in Leipzig, wo sich die Zahl der\nObdachlosen erh\u00f6ht hat, nicht schnellstens mehr ausge-\nbildete Sozialarbeiter und Streetworker den helfenden\nVerb\u00e4nden zur Verf\u00fcgung stellen, dann werden wir\nwohl die Rechnung bei der n\u00e4chsten Beratung zu diesem\nThema serviert bekommen.\nIch habe bewusst gesagt, dass den helfenden Verb\u00e4nden\nund Strukturen vor Ort Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren ist\nvor allem durch beratende Facharbeiterinnen und Fach-\narbeiter. Denn nur ein paar mehr z\u00e4hlende Beamte sind\nnicht das Ziel unserer Gro\u00dfen Anfrage.\nWarum ich so spitz auf Ihr mangelndes Wissen in die-\nsem Bereich reagiere, werden Sie sich fragen, Herr\nStaatsminister.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nAus der Arbeit in meinem B\u00fcrgerb\u00fcro und im Petitions-\nausschuss sind mir F\u00e4lle bekannt, da m\u00f6chte ich manch-\nmal fast vergessen, dass ich gegen Gewalt bin.\nDa verliert eine Familie die Ern\u00e4hrerin. Die allein erzie-\nhende Mutter kommt durch einen Verkehrsunfall ums\nLeben. Ein 14-j\u00e4hriges Kind bleibt zur\u00fcck. Die Gro\u00dfeltern\nbem\u00fchen sich um den Jungen, nehmen ihn bei sich auf\nund werden mehrfach im Amt befragt, ob sie \u00fcberhaupt\nin der Lage seien, den Enkelsohn zu erziehen und\nwarum sie sich das in ihrem Alter \u00fcberhaupt antun wol-\nlen. Ja, und das Jugendamt kann jetzt nicht helfen, wenn\nsie Geld zur Unterst\u00fctzung der Beerdigung der Mutter\nbrauchen, aber das Sozialamt. Und dort sind es dann\nwieder die falschen Formulare. Die Mutter ist beerdigt,\ndie Familie m\u00f6chte eigentlich zur Ruhe kommen und\nrennt von Amt zu Amt, zum Vermieter, zum Sozialamt,\nzur Jugendf\u00fcrsorge. Ich denke, in solchen F\u00e4llen sollte\nunproblematisch von Amts wegen aktiver gehandelt\nwerden.\nEin anderer Fall: Sozialhilfeempf\u00e4nger stellen einen An-\ntrag auf Sozialhilfe. Der Antrag wird abgelehnt. Viele\nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger glauben in dem Mo-\nment, das Amt hat ja Recht und geben auf. Und dann\nhaben wir Petitionen, wo nach Jahren festgestellt wird:\nDer Antrag war berechtigt, die Hilfe zum Lebensunter-\nhalt h\u00e4tte gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen. Aber: Tut uns Leid,\nist vorbei, im Nachhinein kann es nicht mehr gew\u00e4hrt\nwerden.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nun mal so!)\n\nDas zeigt doch, dass viele zust\u00e4ndige \u00c4mter nicht die\nL\u00f6sung des Problems bringen. Die Ursachen der Ob-\ndach- oder Wohnungslosigkeit sind sehr vielf\u00e4ltig und\nauch wechselseitig bedingt. So haben Sie in Ihrer Presse-\nmitteilung angegeben: 52 % sind Mietschulden; 17 %\nsind Suchtprobleme; 11 % Arbeitslosigkeit; 9 % mietwid-\nriges Verhalten; 4 % Ehescheidungen.\nIn jedem Fall zeigt sich, dass finanzielle Engp\u00e4sse, so sie\nnicht rechtzeitig erkannt und abgebaut werden, nicht nur\nLebensqualit\u00e4t beeintr\u00e4chtigen, sondern auch die Grund-\nexistenz der Menschen gef\u00e4hrden.\nEine \u00c4rztin, die Obdachlose betreut, hat mich darauf\nhingewiesen, wie wichtig Krankenversicherung und re-\n\ngelm\u00e4\u00dfige \u00e4rztliche Untersuchungen sind. Sie sagen,\nHerr Staatsminister Geisler, Obdachlose nehmen ihre Er-\nkrankung nicht ernst. Das ist richtig. Aber oft haben sie\nauch keine Krankenversicherung, von einem Hausarzt\nganz zu schweigen. Das Problem ist nur, wenn sie dann\n\u00e4rztliche Betreuung erhalten, ist es oft in einem akuten\nund sehr viel kostenintensiveren Stadium als bei einer\npr\u00e4ventiven Betreuung.\n\nNach einer umfassenden Auswertung des Inhaltes der\nGro\u00dfen Anfrage werden wir uns weitere parlamentari-\nsche und au\u00dferparlamentarische Schritte vorbehalten. Ich\nw\u00fcnsche mir und uns dazu eine konstruktive und sach-\ndienliche Zusammenarbeit mit der Staatsregierung.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte jetzt die\nCDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Abg.\nKannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber Ob-\ndachlose und Wohnungslose. Jeder Wohnungslose und\nObdachlose ist einer zu viel. Aber das bedeutet ja nicht,\ndass diese Leute in der Nacht oder am Tag auch kein\nDach \u00fcber dem Kopfe haben; denn die Gro\u00dfe Anfrage\nhat ja auch deutlich gemacht, dass f\u00fcr alle ausreichend\nWohnpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Unser Wohnungs-\nmarkt hat ja eher ein \u00dcberangebot an Wohnungen als\nein Defizit aufzuweisen.\nFrau Dr. Bretschneider, Sie haben hier ein Szenario dar-\ngestellt, dem ich nicht widersprechen muss, da es tat-\ns\u00e4chlich vorhanden ist. Wir haben es hier mit handeln-\nden Personen zu tun. Ich denke, Sie haben hier ein\nMenschenbild vor sich, das von Perfektion gekennzeich-\nnet ist.\n\nWenn Sie einmal einen Tag im Sozialamt erlebt haben\nund sehen, unter welchen Belastungen die Mitarbeiter\nstehen, dann habe ich doch manchmal Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, dass diese ausrasten. Ich muss aber auch sagen, dass\nich kein Verst\u00e4ndnis habe \u2013 das habe ich selber erlebt \u2013\nf\u00fcr obdachlose Kinder in Chemnitz, mit denen ich mich\nunterhalte und die ganz einfach sagen: Das will ich\nnicht, jenes will ich nicht; Sie k\u00f6nnen machen, was Sie\nwollen, zu meinen Eltern gehe ich nicht! In ein Heim\ngehe ich auch nicht, da habe ich genau dasselbe, was ich\nzu Hause habe. Ich bleibe hier und da k\u00f6nnen Sie ma-\nchen, was Sie wollen. \u2013 Wissen Sie, wenn die Bereitschaft\nbeidseitig nicht vorhanden ist und die Verantwortung\nf\u00fcreinander nicht gegeben ist, k\u00f6nnen wir den Institutio-\nnen Geld in unbegrenzter H\u00f6he zur Verf\u00fcgung stellen,\naber wir werden keine Erfolge erzielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer,\ngestatten Sie Frau Dr. Bretschneider eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n, Frau\nDr. Bretschneider.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4086\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, geben\nSie mir dann darin Recht, dass es, was ich vorhin gesagt\nhabe, unwahrscheinlich wichtig ist, Fachpersonal, ausge-\nbildetes Personal, psychologisch geschultes Personal an\ndiesen Stellen zu haben und nur dieses Personal eigent-\nlich mit diesen Menschen arbeiten sollte?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich entnehme Ihrer Frage, dass bei\nden Wohlfahrtsverb\u00e4nden und in den \u00c4mtern kein Fach-\npersonal vorhanden ist. Das kann ich so nicht erkennen.\n52 % der Ursachen f\u00fcr Obdachlosigkeit entstehen durch\nMietschulden. K\u00f6nnen Sie sich noch daran erinnern, dass\nzu DDR-Zeiten in Ballungsgebieten bis zu 50 % Miet-\nschuldner trotz der geringen Mieten vorhanden waren?\nIn dieser Gro\u00dfen Anfrage m\u00fcssen wir klagend zur\nKenntnis nehmen, dass 17 % der Ursachen der Obdach-\nlosigkeit im Alkohol- und Drogenkonsum liegen. Wissen\nSie, wie oft wir hier in diesem Hohen Hause \u00fcber die\nUrsachen gesprochen haben und wie Drogen und S\u00fcchte\n\u00fcberhaupt beseitigt werden k\u00f6nnen? Leider zeigt dieser\nPersonenkreis nicht die Bereitschaft, selber etwas dazu\nzu tun.\nSie wissen, dass Fachleute von dieser so genannten Dro-\ngen- bzw. Suchtkurve sprechen. Die Leute m\u00fcssen selber\nin eine Situation kommen, in der sie erkennen, dass sie\nnur mit fremder Hilfe aus dieser Situation herauskom-\nmen. Dann kann ihnen zielgerichtet geholfen werden.\nMan muss einfach einmal das Verhalten dieser Men-\nschen zur Kenntnis nehmen. Weil sich die Leute aber so\nverhalten, k\u00f6nnen wir Anstrengungen unternehmen, wie\nwir wollen \u2013 wenn die Einsicht nicht vorhanden ist,\nkann ihnen nicht geholfen werden.\nIch habe zu DDR-Zeiten ein Erlebnis gehabt, das f\u00fcr\nmich unverst\u00e4ndlich war. Mieter haben ihre Fu\u00dfboden-\nbretter als Heizmaterial verbrannt, sich aber dar\u00fcber be-\nschwert, dass die Wohnung von minderer Qualit\u00e4t ist.\nWie soll ich diesen Leuten helfen, die mit Eigentum an-\nderer so umgehen? In dieser Situation wird das Eigen-\ntum nicht geachtet und nicht gesch\u00fctzt. Wir haben ja\nauch viele kommunale Wohnungen, die wir als Eigen-\nt\u00fcmer sch\u00fctzen m\u00fcssen. Diesen Spagat haben wir doch\nzu bew\u00e4ltigen.\nSie haben sich dar\u00fcber beklagt, dass verschiedene Fragen\nnicht beantwortet wurden. Ich will Ihnen jetzt nicht un-\nterstellen, dass Sie unlautere Absichten haben. Sie wissen\naber doch genau, dass eine Staatsregierung nur nach den\ngesetzlichen Vorschriften handeln kann. Wollen wir\ndenn tats\u00e4chlich wieder einen \u00dcberwachungsstaat, dass\ns\u00e4mtliche Fragen und Daten so erfasst werden k\u00f6nnen,\nwie das in einer Ihrer Fragen als Beispiel genannt wor-\nden ist? Wie hoch ist etwa die Dunkelziffer bei Obdach-\nund Wohnungslosen? Wir haben Nichtsesshafte. Wie\nwollen Sie denn die Nichtsesshaften registrieren, bei wel-\nchem Amt? Sollen wir da st\u00e4ndig jemanden hinterher-\nschicken?\nDiese Frage ist nicht beantwortbar. Das muss man doch\neinfach einmal zur Kenntnis nehmen. Da kann man doch\ndiesen Zustand beklagen, wie man will, wenn die Bereit-\nschaft dieser Leute einfach nicht vorhanden ist sich inte-\ngrieren zu lassen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Herr Kannegie\u00dfer, man will das\ndoch gar nicht zur Kenntnis nehmen!)\n\n\u2013 Ja.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Wir sollten\ndiesen Personenkreis im Auge behalten und dort Hilfe\ngew\u00e4hren \u2013 so wie wir dies auch bisher getan haben \u2013,\nwo wir Hilfe gew\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Den n\u00e4chsten Beitrag\ngibt die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Zahl obdachloser Menschen in Sachsen\nist im vergangenen Jahr leicht zur\u00fcckgegangen, teilte die\nStaatsregierung vor zwei Wochen erfreut der \u00d6ffentlich-\nkeit mit. 40 Frauen und 171 M\u00e4nner weniger waren in\nSachsen auf der untersten Stufe der sozialen Leiter ange-\nkommen \u2013 ein erfreuliches Ergebnis, aber Ergebnis wo-\nvon?\nIn kaum einem anderen Themenbereich wissen wir in\nSachsen so wenig wie bei Armut, Obdachlosigkeit und\nWohnungslosigkeit. Dies ist zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die jahre-\nlange Weigerung der Staatsregierung, sich durch Unter-\nsuchungen und weitergehende statistische Erfassungen\ndamit auseinander zu setzen. In jeder Legislaturperiode\nstellt die Opposition Antr\u00e4ge oder Gro\u00dfe Anfragen zu\ndiesem Thema. Hierzu verstehe ich die Haltung der\nStaatsregierung nicht. Wenn in diesem Bereich kein\nGrund zur Besorgnis in Sachsen liegt, kann das doch\nnachgewiesen werden und mit einem Bericht oder einer\nStudie dem Anliegen der Opposition Rechnung getragen\nwerden. Alle Einw\u00e4nde und viel Misstrauen w\u00e4ren aus\nder Welt geschafft. Aber das tut die Staatsregierung\nnicht. Sie n\u00e4hrt den Verdacht und handelt nach dem\nMotto: Was ich nicht wei\u00df, macht mich nicht hei\u00df. Kein\nProblem kostet auch kein Geld.\n\nEinen weiteren Beweis f\u00fcr diese langj\u00e4hrige Praxis liefert\nuns die Staatsregierung mit der vorliegenden Gro\u00dfen\nAnfrage und vor allem nat\u00fcrlich mit der Art und Weise\nder Beantwortung bzw. der Nichtbeantwortung. Von den\nersten 35 Fragen konnte die Staatsregierung aufgrund\nmangelhafter Daten 19 nicht beantworten und vier konn-\nten nur ansatzweise beantwortet werden.\n\nEine so d\u00fcrftige Auskunft wie zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\nhabe ich bisher noch nicht erlebt \u2013 und ich habe in den\nelf Jahren hier schon ganz sch\u00f6n viel erlebt. Diese Ant-\nwort zeigt, welchen Stellenwert Obdachlosigkeit und\nWohnungslosigkeit in Sachsen haben. So konnten bei-\nspielsweise weder \u00fcber regionale Unterschiede und de-\nren Ursachen, noch \u00fcber die Altersstruktur, die famili\u00e4re\nund gesundheitliche Situation und Versorgung, \u00fcber be-\nhinderte Betroffene, Stra\u00dfenkinder oder auch die regional\nverschiedene H\u00f6he der Kosten von \u00dcbernachtungen in\nHeimen usw. Angaben gemacht werden.\n\nW\u00e4hrend man bei diesen Fragen gar keine Antwort er-\nh\u00e4lt, hat mich dann die Antwort auf weitere Fragen di-\nrekt ver\u00e4rgert.\n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt Untersuchungen oder wissen-\nschaftliche Studien zum Thema f\u00fcr nicht notwendig und\nsie will auch weiterhin keine umfassende Studie zu Ar-\nmut und Obdachlosigkeit in Auftrag geben. Zudem wird\ngeantwortet, dass in der medizinischen Versorgung kei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4087\n\nnerlei Anhaltspunkte f\u00fcr Defizite oder Schwierigkeiten\nvorhanden sind. Das kann die Staatsregierung feststellen,\nobwohl vorher darauf hingewiesen wird, dass hierzu\nkeine exakten Daten vorliegen. Sie ist scheinbar mit be-\nsonderen Gaben ausgestattet.\n\nAls Beispiel: Es wird vermutet, dass 70 % \u2013 das w\u00e4ren\nim Jahr 2000 absolut 1 363 Personen, ohne Kinder \u2013 der\nvon Obdachlosigkeit betroffenen Menschen als alkohol-\nkrank einzustufen sind. Innerhalb des ersten Halbjahres\n2000 haben aber nur 33 Betroffene eine entsprechende\nBeratungsstelle aufgesucht. Das hei\u00dft, nur 3 % der ver-\nmuteten Kranken wurden in diesem Zeitraum vom Sys-\ntem der Suchtkrankenhilfe erreicht. Dennoch k\u00f6nnen kei-\nnerlei Defizite bei der gesundheitlichen Versorgung\nfestgestellt werden.\n\nMan braucht nur einmal mit offenen Augen durch die\nStadt zu gehen, dann sieht man nat\u00fcrlich bei Obdach-\nlosen \u2013 insbesondere bei Stra\u00dfenkindern f\u00e4llt es auf \u2013,\ndass bei diesen durchaus gesundheitliche Defizite be-\nstehen.\n\nBei einer derart eng umgrenzten, nicht besonders gro\u00dfen\nund durch die kommunalen Ma\u00dfnahmen gut erreich-\nbaren Personengruppe ist diese Darstellung ein wirkli-\nches Armutszeugnis und w\u00fcrde in einen Armutsbericht\nder Staatsregierung sehr gut hineinpassen.\n\nEin Letztes m\u00f6chte ich ansprechen: Obwohl die Zahl ob-\ndachloser erwachsener Menschen zur\u00fcckgegangen ist,\nhat die Zahl der betroffenen Kinder um 38 zugenommen.\nIch denke schon, dass in diesem Zusammenhang beson-\ndere Anstrengungen n\u00f6tig sind. Seit Jahren erleben wir,\nwie auf Sozialhilfe und Notunterk\u00fcnfte verwiesen wird.\nIm Hinblick auf die Entwicklung der betroffenen Kinder\nund damit weitergehender Hilfen f\u00fcr die Familien wird\nzu wenig unternommen.\n\nAuch die mangelnde Kenntnis der Staatsregierung \u00fcber\ndie so genannten Stra\u00dfenkinder will ich an dieser Stelle\nnoch einmal gesondert ansprechen. Auch wenn f\u00fcr diese\nkeine Meldepflicht besteht, k\u00f6nnten entsprechende regio-\nnale Daten von den Hilfeeinrichtungen angefordert wer-\nden und es k\u00f6nnte wenigstens in Ausschnitten dar\u00fcber\nberichtet werden, wie viele solcher Kinder es gibt und\nwas unternommen wird, um ihnen zu helfen.\n\nDie bestehenden Hilfeeinrichtungen tun ihr M\u00f6glichstes.\nSie tun es zum Teil mit viel Aufopferung und enormen\nAnstrengungen. Sie tun es, um auch diesen Kindern den\nKontakt zur so genannten normalen Gesellschaft zu er-\nhalten und die Perspektive f\u00fcr eine R\u00fcckkehr in das nor-\nmale Leben zu er\u00f6ffnen und zu erm\u00f6glichen.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass so mit dem\nThema Obdachlosigkeit und Wohnungslosigkeit nicht\numgegangen werden kann. Ich denke auch, dass die Fra-\ngen, die in der Gro\u00dfen Anfrage gestellt worden sind, in\neiniger Zeit noch einmal gestellt werden m\u00fcssen, damit\nsie dann beantwortet werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu Wort kommt noch\neinmal die CDU-Fraktion. Ich darf Sie bitten, Frau Abg.\nStrempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Abgeordnete! Ich will etwas Grunds\u00e4tz-\nliches sagen. Frau Dr. Bretschneider, Ihre \u00c4u\u00dferungen\nm\u00f6chte ich so nicht stehen lassen. Ich denke, es gibt sehr\nwohl viele \u00f6ffentliche \u00c4mter, die ihre Pflichten wahrneh-\nmen, und zwar beratend und helfend. Ich kann das pau-\nschal nicht im Raum stehen lassen. Damit beleidigen Sie\nwirklich sehr gute Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst und\nauch in den anderen helfenden Bereichen.\nZweitens m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Als Leiterin\nder Delegation, die in der vergangenen Woche mit dem\nAusschuss unterwegs war, konnte ich, konnten wir im\nErfahrungsaustausch feststellen, dass es kein besseres so-\nziales Netz als hier in Deutschland gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt weltweit kein identisches soziales Netz.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: In Frankreich,\ndoch nicht weltweit!)\n\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, ich spreche jetzt von unserem Erfah-\nrungsaustausch und Sie wissen es auch. Allein in Frank-\nreich ist es so, dass die Menschen erst kurz bevor sie vor\ndem v\u00f6lligen k\u00f6rperlichen Aus stehen aufgenommen\nwerden, man sie praktisch kurz behandelt und dann\nwerden sie auf die Stra\u00dfe zur\u00fcckgeschickt.\nIch bitte doch ehrlich und fair zu sein. Die Ma\u00dfnahmen,\ndie Bem\u00fchungen, die M\u00f6glichkeiten, Menschen zu hel-\nfen, die Sozialeinrichtungen, die Betreuung auch von\n\u00e4rztlicher Seite, auch von der Seite der Fachleute her\nsind hier in Deutschland und gerade auch in Sachsen\nwirklich sehr gut.\nAber sie sind mit Sicherheit aufgrund der ermittelten\nZahlen doch noch nicht ausreichend; das m\u00fcssen wir\nuns auch eingestehen. Wir haben in Deutschland einen\nRechtsstaat und dieser Rechtsstaat erm\u00f6glicht den Men-\nschen Freiheiten. Dieser Rechtsstaat darf einen Menschen\nauch nicht zwingen. Wir sollten uns dar\u00fcber im Klaren\nsein: Wer nicht willig ist, kann auch nicht dazu gezwun-\ngen werden Ma\u00dfnahmen anzunehmen.\nHier setzt wieder die F\u00fcrsorgepflicht unseres Staates ein,\nn\u00e4mlich zu versuchen die Menschen wieder in die Ge-\nsellschaft zu integrieren \u2013 in den St\u00e4tten, in denen sie\nZuflucht suchen, und das sind vorwiegend die Obdach-\nlosenheime. Sie haben selber gesagt: Nur wenige gehen\nin die Beratungsstellen, also kommt den Obdachlosenhei-\nmen eine ganz gro\u00dfe Aufgabe zu.\nDort brauchen wir \u2013 darin gebe ich Ihnen auch wieder\nRecht \u2013 psychologisch gut geschultes Personal. Das kann\nund darf nicht allein vom Staat kommen, sondern die Er-\nkenntnis, dass sie solche Leute als Mitarbeiter ben\u00f6tigen,\nmuss auch von den Tr\u00e4gern kommen. Der Staat sollte\ndies begleiten, wir sollten dies begleiten. Es ist eine gene-\nrelle, grunds\u00e4tzliche Pflicht jedes B\u00fcrgers in diesem Staat\nnicht wegzusehen, wenn einer daliegt und Hilfe bedarf,\nsondern irgendwie wieder zu lernen, dass wir f\u00fcreinan-\nder da sein m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist ein gesellschaftliches Problem und nicht nur Auf-\ngabe des Staates.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4088\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir treten in die zweite Beratungsrunde ein, die\nvon der PDS-Fraktion er\u00f6ffnet wird. Herr Abg. Dr. Pell-\nmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst Frau Strempel\ndanken; ihr Beitrag hat sich wohltuend von dem ihres\nFraktionskollegen abgehoben und sie ist wesentlich mehr\nauf die Ernsthaftigkeit dieses Problems zu sprechen ge-\nkommen.\nMeine Fraktionskollegin Frau Dr. Bretschneider hat aus\nihrer Sicht und auf der Grundlage der Gro\u00dfen Anfrage\neinige Aspekte dargestellt, die die Situation betreffen. Ich\nm\u00f6chte daran ankn\u00fcpfen, allerdings vorher eine richtig\nstellende Bemerkung machen. Da wir uns im Arbeits-\nkreis und auf anderer Ebene sehr oft verst\u00e4ndigen,\nm\u00f6chte ich ein Missverst\u00e4ndnis ausr\u00e4umen, das m\u00f6g-\nlicherweise aus dem Beitrag von Frau Dr. Bretschneider\nherausgeh\u00f6rt worden sein k\u00f6nnte, was aber nicht so ge-\ndacht war.\n\nWir erkennen sehr wohl das Engagement von Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeitern an. Allerdings sage ich auch \u2013\ndas ist das Problem \u2013, dass gerade aufgrund der Vielfalt\nder Probleme Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in ihrem\nT\u00e4tigkeitsbereich oft an der Grenze der Ersch\u00f6pfung\nsind. Auch deshalb ist die Fluktuation in dem Bereich re-\nlativ hoch. \u2013 Das wollte ich dazu erg\u00e4nzen.\n\nZun\u00e4chst zu zwei Aspekten. Ich m\u00f6chte einige Bemer-\nkungen zu einigen konzeptionellen und methodischen\nProblemen dieses Gegenstandes machen. Wir sollten uns\nnicht nur emotional n\u00e4hern, sondern vielleicht auch ver-\nsucht sein einige Aspekte zu ber\u00fchren, damit wir auf\ndiesem Gebiet gemeinsam tiefer eindringen und weiter-\nkommen k\u00f6nnen.\n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich, ohne von vornherein jeman-\ndem Verantwortung zuschieben zu wollen, noch einmal\nthesenhaft einige Defizite nennen und auch Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten, denn es wird uns als Opposition gelegent-\nlich unterstellt, dass wir keine Vorschl\u00e4ge unterbreiten\nw\u00fcrden.\n\nZum ersten Problemkreis; zun\u00e4chst zur Begriffsbestim-\nmung. Ich halte hier keinen wissenschaftlichen Vortrag,\naber ich m\u00f6chte doch auf eines aufmerksam machen.\n\nWir wissen alle viel zu wenig \u00fcber diese Thematik und\nm\u00fcssten viel tiefer darin eindringen. Wir bezeichnen die\nBetroffenen in aller Regel als Obdachlose. Wenn man in\nder Fachliteratur nachschl\u00e4gt, dann setzt sich immer\nmehr der Begriff Wohnungslose durch. Vielleicht sollten\nwir ihn k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich gebrauchen.\n\nGanz problematisch scheint mir der Begriff \u201eNichtsess-\nhafte\u201c zu sein.\n\nDie Bundesregierung hat in ihrer Novellierung zum \u00a7 72\nBSHG ausdr\u00fccklich gerade auf diese Begriffe verzichtet.\nDeswegen haben wir auch in unserer Entschlie\u00dfung, auf\ndie ich sp\u00e4ter eingehen werde, ausschlie\u00dflich den Begriff\nder Wohnungslosigkeit verwendet.\n\nWohnungslosigkeit ist aus unserer Sicht zun\u00e4chst und in\nerster Linie ein soziales Problem. Nun mag man sehr un-\nterschiedlicher Auffassung sein, wie soziale Probleme zu\ndefinieren sind, aber, Herr Kannegie\u00dfer, dabei geht es\nauch um den alten Philosophenstreit \u00fcber den Freiheits-\nbegriff. Wir k\u00f6nnen uns \u2013 und das kritisiere ich an Ihrem\nBeitrag \u2013 nicht einfach hinstellen und sagen: Weil sie\nsich nicht helfen lassen, weil sie frei sind, werden wir\nauch nichts unternehmen. Ich glaube, da war Ihre Kolle-\ngin Strempel wesentlich weiter, die darauf abstellte, dass\nwir dennoch versuchen m\u00fcssen, gerade solche Menschen\nimmer wieder zu integrieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Verehrter Herr Staatsminister, ich denke, wir sind uns\neinig, dass wir trotzdem \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Sie wollen\nmir Hilfe angedeihen lassen?)\n\n\u2013 Ihnen will ich jetzt keine anbieten, aber zumindest den\nBetroffenen immer wieder.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Und wenn ich nein sage\nund wieder nein sage und wieder nein sage?)\n\n\u2013 Dann muss ich es das vierte Mal versuchen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Dann sage\nich wieder nein. Dann f\u00fchle ich mich\n\nvon Ihnen bedr\u00e4ngt und\nwerde die Polizei einschalten,\n\ndamit Sie mich nicht mehr bedr\u00e4ngen.)\n\n\u2013 Da muss man dann sehen, was passiert. Auf jeden Fall\nwollte ich darauf aufmerksam gemacht haben.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung geht es nach meinem\nDaf\u00fcrhalten doch etwas durcheinander, was das Einge-\nhen auf die Ursachen betrifft. Mietschulden, um ein gra-\nvierendes Problem zu nennen, sind f\u00fcr mich keine Pri-\nm\u00e4rursachen. Die Prim\u00e4rursache finden wir mit der\nBeantwortung der Frage: Wie kommt es zu Mietschul-\nden? Mietschulden sind der letztendliche Anlass, der zu\nR\u00e4umungsklagen und danach zu Wohnungslosigkeit\nf\u00fchrt.\n\nWir sollten \u00fcberlegen, wie wir zu weiteren statistischen\nErhebungsmethoden kommen. Die jetzigen reichen nicht\naus. Insofern bin ich sehr skeptisch, was die Zahl betrifft.\nNat\u00fcrlich freut sich jeder von uns dar\u00fcber, wenn wir\nnachweisen k\u00f6nnen, dass die Zahl der Betroffenen zu-\nr\u00fcckgegangen ist. Aber seri\u00f6se Untersuchungen, die al-\nlerdings nur auf Sch\u00e4tzungen beruhen, weisen aus, dass\ndie Zahl der wirklich Wohnungslosen um das Drei- bis\nVierfache h\u00f6her ist als das, was zumindest in der s\u00e4ch-\nsischen Statistik angegeben wird. Das sollten wir beden-\nken.\n\nMan kann nat\u00fcrlich einwenden: Wie will ich die erfas-\nsen? Genau deswegen brauchen wir wissenschaftliche\nStudien, wie Frau Volkmer schon richtig sagte.\n\nIch m\u00f6chte ankn\u00fcpfend an das zweite Problem einige\nVorschl\u00e4ge unterbreiten. Es geht mir zun\u00e4chst nicht um\ndie Verantwortung der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4089\n\nsage ich auch. Wir haben wenigstens eine Statistik, Herr\nDr. Geisler, selbst wenn ich sie als unzureichend kriti-\nsiere, auch wenn Sie hier abwinken. Aber was wir nat\u00fcr-\nlich insgesamt brauchten \u2013 und da m\u00f6chte ich die Staats-\nregierung auffordern, weiterhin daran mitzuwirken \u2013, ist\nendlich eine bundesweite repr\u00e4sentative Statistik, zumal\ndas Amt in Wiesbaden durch eine Machbarkeitsstudie\nfestgestellt hat, dass das m\u00f6glich w\u00e4re. Es bedarf jetzt\nder Entscheidung in Berlin, damit wir eine solche Statis-\ntik bekommen. Sie muss mit Kriterien untersetzt werden,\ndie eine fundiertere Erhebung gestatten. Ich glaube, das\nhatte Frau Dr. Bretschneider auch angedeutet.\nDie Staatsregierung k\u00f6nnte mehr tun, um die Initiativen,\ndie es auf dem Gebiet der Pr\u00e4vention und Hilfe f\u00fcr\nWohnungslose gibt, in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe zu vernetzen.\nIch sage ausdr\u00fccklich, dass es bereits eine ganze Reihe\nvon Initiativen gibt, vor denen ich gro\u00dfe Achtung habe.\nSie k\u00f6nnen mir ruhig abnehmen, was ich jetzt sage. Ich\nhabe insbesondere aus Leipziger Sicht \u2013 ich kann das\ndort einigerma\u00dfen beurteilen \u2013 gro\u00dfe Achtung vor Kirch-\ngemeinden, die au\u00dferordentlich viel unternehmen, um\nbesonders in allerh\u00f6chsten Notsituationen helfend einzu-\ngreifen. Ich glaube, das sollte man immer wieder geb\u00fch-\nrend w\u00fcrdigen. Denen geht es nicht darum, was sie da-\nf\u00fcr bekommen. Das ist nach meinem Daf\u00fcrhalten eine\nganz wichtige Initiative, ohne die es wesentlich schlim-\nmer st\u00fcnde.\nIch denke, wir sollten uns um eine breitere \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit m\u00fchen. Auch deshalb sprechen wir heute da-\nr\u00fcber. Wir m\u00fcssen eine am Rand stehende Gruppe hin-\nsichtlich ihrer Probleme st\u00e4rker in unser Bewusstsein\nr\u00fccken, damit in unserer gesamten Bev\u00f6lkerung weitaus\nmehr Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufkommt. Vielleicht w\u00e4re es\ndann auch m\u00f6glich, die bestehenden Beratungsangebote\nnoch mehr zu popularisieren. Sie haben ja festgestellt,\ndass sie noch nicht ausreichend genutzt werden.\nIch denke, wir brauchten mehr niederschwellige Ange-\nbote. Auch dazu ist in den Antworten zur Gro\u00dfen An-\nfrage Stellung genommen worden. Niederschwellige An-\ngebote f\u00fchren dazu, dass man mehr Betroffene erreichen\nkann.\nEs ist in der Tat so und auch kein Geheimnis, dass viele\nnicht in eine Obdachlosenunterkunft wollen. Viele wol-\nlen den Status behalten, den sie haben. Aber sie sind na-\nt\u00fcrlich dennoch auf bestimmte Angebote angewiesen,\ndie noch nicht ausreichend vorhanden sind. Insofern\nk\u00f6nnte ich mir sehr gut vorstellen, dass der Freistaat\nvornehmlich in den gro\u00dfst\u00e4dtischen Ballungszentren\neinige Modellprojekte anbietet, weil mir scheint \u2013 und\ndas geht aus der Antwort hervor \u2013, dass das abgelehnt\nwird.\nEs ist eine alte These, die ich hier nicht zum ersten Mal\naufstelle, die aber bei dieser Problematik besonders\nwichtig ist: dass wir endlich eine Bedarfsermittlung\nbrauchen. Die ist nicht da und die wird auch abgelehnt.\nEine solche Bedarfsermittlung bekomme ich nicht aus-\nschlie\u00dflich durch Telefonumfragen in den Rath\u00e4usern,\nsondern die bekomme ich durch wissenschaftliche Stu-\ndien.\nDabei sollten, denke ich, unter anderem folgende Dinge\nuntersucht werden: Wie k\u00f6nnen wir rechtzeitig die Ge-\nfahr von Wohnungslosigkeit abwenden? Was w\u00e4re zu\n\ntun? Wir haben sicherlich verschiedene praktische Erfah-\nrungen auf diesem Gebiet, aber es m\u00fcsste wissenschaft-\nlich untersucht werden. Es m\u00fcsste untersucht werden,\nwie unsere Angebote, die wir bereits jetzt vorhalten, an-\ngenommen werden. W\u00e4re es denn unter Umst\u00e4nden\nm\u00f6glich, dort Ver\u00e4nderungen vorzunehmen?\n\nIch glaube, wir sollten auch die Frage beantworten, was\ngetan werden kann und muss, damit wir a) Aufschluss\n\u00fcber den Gesundheitszustand bekommen und b) dort\nhelfend und pr\u00e4ventiv eingreifen k\u00f6nnen.\n\n\u00dcber die Problematik der Kinder hat insbesondere Frau\nVolkmer bereits etwas gesagt. Das kann ich mir erspa-\nren.\n\nVielleicht sollten wir noch untersuchen, da wir es mit\neiner Jahrzehnte w\u00e4hrenden Sozialisation zu tun haben,\nwelche Besonderheiten die Problematik Wohnungslosig-\nkeit in den neuen Bundesl\u00e4ndern gegen\u00fcber den alten\nBundesl\u00e4ndern ausweist, weil wir davon unter Umst\u00e4n-\nden ableiten m\u00fcssten, ob es hier spezifischere Angebote\nzur Hilfe geben sollte. All diese Dinge, denke ich, sollten\nbeachtet werden.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, dass es der\nOpposition bei diesem Thema nicht darum geht, nun zu-\nv\u00f6rderst und in erster Linie die Staatsregierung in die\nKritik zu nehmen. Wir stellen solche Gro\u00dfen Anfragen \u2013\nund insbesondere diese \u2013 deshalb, um insgesamt auf das\nProblem aufmerksam zu machen und vielleicht in der\nDebatte zu er\u00f6rtern, was wir ver\u00e4ndern und verbessern\nk\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es wei-\ntere Abgeordnete gibt, die an der Besprechung der Gro-\n\u00dfen Anfrage teilnehmen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 F\u00fcr sie wird Herr Staats-\nminister Dr. Geisler sprechen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Dem Thema der Gro\u00dfen Anfrage haben wir uns\nals S\u00e4chsische Staatsregierung sehr zeitig gestellt. Das\nwird auch von der Opposition anerkannt. Herr Dr. Pell-\nmann, ich werde auch auf die von Ihnen geforderte Dif-\nferenzierung nach Wohnungslosigkeit, Obdachlosigkeit\nund Nichtsesshaftigkeit eingehen.\nWir haben bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass\nder Freistaat Sachsen eines der wenigen Bundesl\u00e4nder\nist, die \u00fcberhaupt eine regelm\u00e4\u00dfige Erfassung in der\nIhnen vorliegenden Form durchf\u00fchren. Die anderen zwei\nBundesl\u00e4nder sind Berlin und Nordrhein-Westfalen. In\nallen \u00fcbrigen L\u00e4ndern w\u00fcrden Sie noch weniger Aus-\nk\u00fcnfte erhalten.\n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen, dass Ihnen diese Informatio-\nnen nicht ausreichen. Auf diesen Einwand entgegne ich\nIhnen: F\u00fcr diese Gruppe von Menschen sind die Kom-\nmunen verantwortlich. Sie haben uns keine Rechenschaft\ndar\u00fcber abzulegen. Es ist ein Ausdruck von freund-\nlichem Verhalten, dass sie uns auf diese Fragen antwor-\nten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4090\n\nSie k\u00f6nnen wiederum die Verabschiedung eines Gesetzes\nzur Erzwingung der Statistik fordern. Dies lehnen wir\nab, denn wir haben aus den Antworten der Kommunen\nerfahren, dass sie grunds\u00e4tzlich sachgerecht handeln und\ndie Probleme angepackt haben und bew\u00e4ltigen. Von da-\nher besteht kein Grund weiterf\u00fchrende Untersuchungen\ndurchzuf\u00fchren. Wenn in einem Landkreis von\n150 000 Einwohnern 20, 30 oder 40 Obdachlose leben,\ndann ist eine Differenzierung, die \u00fcber den jetzigen Um-\nfang hinausgeht, also nach M\u00e4nnern, Frauen und Kin-\ndern und nach Altersgruppen \u2013 zwischen 20 und 40 Jah-\nren, zwischen 40 und 60 Jahren sowie zwischen 60 und\n80 Jahren \u2013 nicht sinnvoll; denn die sich ergebenden\nZahlen sind so niedrig, dass daraus weder statistische\nSchlussfolgerungen noch konzeptionell neue Erkennt-\nnisse abgeleitet werden k\u00f6nnen. In einem Jahr z\u00e4hlen sie\nvielleicht acht Personen in einer Kategorie, im n\u00e4chsten\nJahr zehn und im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr sechs. F\u00fcr das erste\nJahr erhalten Sie dann einen Zuwachs von 25 % und f\u00fcr\ndas zweite Jahr eine Abnahme um 40 % \u2013 v\u00f6lliger Un-\nsinn!\n\nWenn die sechs, acht oder zehn Betroffenen vor der T\u00fcr\ndes Sozialamtes stehen und anklopfen, dann ist es wich-\ntig, dass die \u00c4mter Zeit haben und sich ihrer Sache an-\nnehmen. So handeln die Sozial\u00e4mter meist auch. Ich\nsprach vorhin von \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c. Diese Einschr\u00e4nkung\nbedeutet, dass es Abweichungen von der Regel gibt.\nDiese F\u00e4lle landen bei Ihnen im Petitionsausschuss. Das\nist keineswegs verwunderlich.\n\nIhnen ist jedoch bekannt, dass ich mich in den vergange-\nnen Jahren um diese Frage immer wieder und nicht nur\nvom Schreibtisch aus gek\u00fcmmert habe. Ich habe sowohl\ndie beiden Einrichtungen in Leipzig als auch die gro\u00dfen\nEinrichtungen in Dresden besucht.\n\nIch komme damit zu der Kritik der Opposition am Erfas-\nsungsdatum 31. Dezember. Es mag sein, dass es im Vor-\nfeld keine wissenschaftliche Untersuchung zu der Frage\ngegeben hat, warum man nicht den 31. M\u00e4rz, den\n30. Juni oder den 30. September gew\u00e4hlt hat. Wir haben\nuns aber durchaus etwas bei der Terminsetzung gedacht.\nBei diesen \u00dcberlegungen spielte nicht die Erw\u00e4gung eine\nRolle \u2013 sie wird uns jedoch unterstellt \u2013, dass die Betrof-\nfenen \u00fcber Weihnachten irgendwo Unterschlupf gefun-\nden haben und sich deshalb die niedrigsten Zahlen des\nJahres ergeben. Der Erfassungstermin liegt in der Zeit, in\nder es in der Regel kalt ist. Dann h\u00e4tte man sicher auch\nden 31. Januar w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Aber durch die Unter-\nsuchung, die von der Stadt Leipzig \u2013 aus welchen Gr\u00fcn-\nden auch immer \u2013 einmal in Auftrag gegeben und in der\ndas Ende jedes Monats erfasst wurde, ist die Unabh\u00e4n-\ngigkeit von der Jahreszeit belegt worden. Insofern ist der\n31. Dezember f\u00fcr uns weiterhin ein sachgerechter, f\u00fcr\ndie langfristige Untersuchung sinnvoller und nicht zu\nver\u00e4ndernder Termin.\n\nDamit bin ich wieder bei meinem vorhin begonnenen\nGedanken. Ich habe mich besonders dann in die Einrich-\ntungen begeben, wenn es kalt war, nicht zwischen Weih-\nnachten und Neujahr, sondern im Januar oder im No-\nvember. Die Erfahrungen, die ich dabei gesammelt habe,\nhabe ich hier bereits mehrfach vorgetragen. Ich will das\naber gern wiederholen.\n\nEs geht dabei um soziale Hilflosigkeit. Man darf damit\nnicht Obdachlosigkeit in dem \u00fcblichen Sinne \u2013 \u201edie\nschlafen unter Br\u00fccken\u201c \u2013 in Verbindung bringen. Nach-\ndem ich mich mit den Menschen nicht als Petenten, son-\ndern als Betroffene in den Suppenk\u00fcchen in der Kamen-\nzer Stra\u00dfe und der Maxim-Gorki-Stra\u00dfe in Dresden\nsowie in den beiden Einrichtungen in Leipzig \u2013 die\nStra\u00dfennamen habe ich im Moment nicht im Kopf \u2013 un-\nterhalten hatte, konnte ich aus eigenem Erleben Erfah-\nrungen sammeln, die deckungsgleich mit den Unter-\nsuchungen waren. Die Untersuchungen sind also\nzuverl\u00e4ssig.\n\nDie von mir geschilderten Erlebnisse lassen sich wie\nfolgt zusammenfassen: In den Kommunen sind die ent-\nsprechenden \u00c4mter dazu in der Lage \u2013 sie haben sich\nauch darum gek\u00fcmmert \u2013, innerhalb von ein oder zwei\nTagen einer bed\u00fcrftigen Person eine Bleibe zuzuwei-\nsen.\n\nDann hei\u00dft es \u2013 das wird in der ersten Antwort auf die\nFrage, in der Sie nach der Definition gefragt haben, noch\neinmal ausf\u00fchrlich beschrieben \u2013, dass als obdachlos\nauch gilt, wer keine eigene Wohnung hat und in einer\nder \u00f6ffentlichen Hand geh\u00f6renden, nur der vor\u00fcberge-\nhenden Unterbringung dienenden Notunterkunft oder\naufgrund beh\u00f6rdlicher Zuweisungen in einer normalen\nWohnung untergebracht ist. Wenn die Unterkunft f\u00fcr je-\nden Menschen als normale Wohnung erkennbar und er-\nlebbar ist, sie aber von dem Betroffenen selbst nicht\nfinanziert wird, dann gilt derjenige als obdachlos. Des-\nhalb geht die Behauptung, die 270 Kinder bzw. ihre El-\ntern lebten in Verh\u00e4ltnissen, die ein normales Leben\nnicht erm\u00f6glichten, v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. Viel-\nmehr sind diese Verh\u00e4ltnisse bei Betrachtung von au\u00dfen\nnicht von den Verh\u00e4ltnissen bei den Menschen zu unter-\nscheiden, die aus eigenen Mitteln ihre Miete bezahlen.\n\nHerr Dr. Pellmann, damit bin ich bei einer Frage, die Sie\nangesprochen haben: Wie kommt es zu Mietschulden? In\nall den Jahren haben wir unter anderem die Einkom-\nmensverh\u00e4ltnisse erhoben; denn wenn die Menschen an\nden T\u00fcren des Sozialamtes anklopfen und die Frage der\nZuweisung von Wohnraum im Raum steht, dann besteht\ndie Verpflichtung, auch danach zu fragen, \u00fcber wie viel\nGeld die betreffenden Menschen verf\u00fcgen. Es ergab sich\neine \u00fcberraschende Feststellung: Der Anteil der Men-\nschen, die \u00fcber so hohe finanzielle Mittel verf\u00fcgen, dass\nsie nicht sozialhilfebed\u00fcrftig sind, betrug 50 %. Laut der\nUmfrage von 2001 waren es sogar zwei Drittel. Das hei\u00dft\nkonkret, dass von den insgesamt 2 000 Personen zwi-\nschen 1 350 und 1 400 so viel Geld haben, dass sie nicht\nsozialhilfebed\u00fcrftig sind.\n\nWas die Mietschulden betrifft, so ist eine \u00e4hnliche Fest-\nstellung zu treffen: Viele verf\u00fcgen \u00fcber ein erhebliches\nEinkommen und zahlen dennoch keine Miete. Mehr als\n50 % wollen sich die Mietzahlung ersparen, obwohl sie\n\u00fcber die notwendigen finanziellen Mittel verf\u00fcgen. Viel-\nleicht kann der eine oder andere auch das Geld nicht\neinteilen. Diesen Aspekt will ich nicht au\u00dfer Acht lassen.\nDie Vorstellung, man m\u00fcsse den gr\u00f6\u00dften Teil dieser 2 000\nPersonen zu den Armen z\u00e4hlen, geht fehl, wenn man\nmeint, \u00fcber Obdachlosigkeit reden zu m\u00fcssen.\n\nDie Frage der bereits eingetretenen bzw. wegen Miet-\nschulden drohenden Wohnungslosigkeit ist \u00fcber all die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4091\n\nJahre das gravierende Problem gewesen. Es war schon\n1994 so: Es sind immer wieder zirka 50 %. Diese Zahl\nhat uns schon damals unruhig werden lassen. Wir haben\nin den Folgejahren zun\u00e4chst mit den Sozial\u00e4mtern da-\nr\u00fcber gesprochen. Wir haben miteinander \u00fcber Ma\u00dfnah-\nmen nachgedacht und diese ausgel\u00f6st. Es war wichtig\nmit den Wohnungsverwaltungen im Gespr\u00e4ch zu sein,\num rechtzeitig von den Problemen zu erfahren. Damit\nwerden aber nicht die Personen erfasst, die bei Privatver-\nmietern untergebracht sind. Das ist gar nicht m\u00f6glich.\nWir k\u00f6nnen nicht jeden Privatvermieter anschreiben und\nanfragen, ob in der n\u00e4chsten Zeit ein solcher Fall zu er-\nwarten ist.\n\nWir haben uns aber nicht darauf beschr\u00e4nkt. Vielmehr\nhaben wir in der Zwischenzeit ein Bundesgesetz ausge-\nl\u00f6st. Danach sind die Wohnungsverwaltungen verpflich-\ntet den Sozial\u00e4mtern zu melden, wenn Mietschuldner\nvon Klagen betroffen sind. Auch die Gerichte sind zur\nMeldung verpflichtet, wenn Klagen eingegangen sind.\nAuf diese Weise kann reagiert werden. Die Mietschulden\nk\u00f6nnen in den F\u00e4llen, bei denen Bed\u00fcrftigkeit festgestellt\nwird, \u00fcbernommen werden. In den F\u00e4llen, in denen die\nBetreffenden \u00fcber gen\u00fcgend Einkommen verf\u00fcgen, wird\n\u00fcber das erforderliche Verhalten bzw. das Bereinigen be-\nraten.\n\nUnserer Meinung nach haben wir die wichtigen Ursa-\nchen in den Blick genommen und nach staatlichem Han-\ndeln sinnvolle Ma\u00dfnahmen ausgel\u00f6st. Wir haben das so-\ngar gesetzlich durch eine entsprechende Initiative fixiert.\n\nEs bleibt der Teil, \u00fcber den ich noch nicht gesprochen\nhabe. Das Ganze setzt sich aus einer Vielzahl von Ursa-\nchen zusammen. Wenn ich an die relativ kleine Zahl in\nden einzelnen Landkreisen erinnern darf, so ist hinzuzu-\nf\u00fcgen, dass f\u00fcr die betroffenen Personen jeweils indivi-\nduelle L\u00f6sungen notwendig sind. Man kann das nicht\nverallgemeinern, systematisieren oder in Konzepte pa-\ncken. Man muss im Einzelfall zuh\u00f6ren, worum es geht.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen meine Erfahrungen schildern, die ich\nim vorigen Jahr gemacht habe. Ich habe das hier schon\neinmal vorgetragen. Ich habe im Obdachlosencaf\u00e9 unter\nanderem \u2013 das ist nur ein Fall und nicht der Durch-\nschnitt \u2013 eine Frau erlebt, die dort so wirkte, als sei sie\nobdachlos. Ihr Problem war aber, dass sie zwei Wohnun-\ngen hatte und sich von keiner trennen konnte. Die eine\nWohnung war die Wohnung ihrer Mutter \u2013 die Mutter\nwar gestorben \u2013 und die andere war ihre eigene Woh-\nnung. Sie hatte zwei K\u00fchlschr\u00e4nke etc. Sie kam damit\nnicht klar. Sie wusste nicht, was sie machen sollte. Sie\nsagte: Wenn der eine in f\u00fcnf Jahren kaputt geht, kann\nich den anderen doch jetzt nicht verkaufen. \u2013 Es ist un-\nbestritten, dass das nichts mit Obdachlosigkeit zu tun\nhat.\n\nDas war aber nicht die einzige Erfahrung. Ich habe auch\ndie Erfahrung gemacht, dass Obdachlose in Dresden zu\nRecht eine Herzoperation bekommen haben. Das ist et-\nwas, was zu DDR-Zeiten nicht m\u00f6glich war.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe auch erlebt, dass\nbeinahe jemand erfroren ist. Das war eine klassische Si-\ntuation der sozialen Hilflosigkeit im niederschwelligen\nAngebot. Derjenige war mit einem anderen Obdachlosen\nin Konflikt geraten. Er hatte sich 20 DM geborgt. Er hatte\nsowohl die AOK-Karte als auch die Arbeitslosenkarte als\n\nPfand gegeben. Damit war alles zu Ende. Nach 14 Ta-\ngen, als er die 20 DM nicht zur\u00fcckgeben konnte, wurde\nihm gesagt: Wenn du das n\u00e4chste Mal kommst und die\n20 DM nicht mitbringst, schlagen wir dir den Kopf ein.\nEr hat sich in die zugewiesene Wohnung verzogen. Es\nwurde kalt. Leute, die ihn kannten, haben nach acht Ta-\ngen gesagt: Er fehlt; wir m\u00fcssen uns einmal um ihn\nk\u00fcmmern. Sie sind zur Wohnung gegangen und weil er\nnicht reagiert hat, wurde die Polizei geholt. Es war Ende\nNovember vor zwei Jahren. Wir hatten damals eine sehr\nkalte Phase. Er lag unterk\u00fchlt in seiner Wohnung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte damit die Prob-\nleme nicht kleinreden; ich m\u00f6chte vielmehr verdeut-\nlichen, dass man in solchen F\u00e4llen nicht systematisieren\nkann. Die Betroffenen sind im Einzelnen zu begleiten, so-\nweit diese Menschen Hilfe zulassen. Nach allem, was\nwir bisher wissen, halte ich es nicht f\u00fcr notwendig\nzus\u00e4tzliche Modelle oder Angebote zu schaffen. Die vor-\nhandenen Angebote sind ausreichend. M\u00f6glicherweise\nwird nicht jeder erfasst. Wenn wir aber mit Hilfe der\nwichtigsten Elemente \u2013 ich habe Sie Ihnen genannt \u2013 von\nden 2 000 F\u00e4llen 1 500 F\u00e4lle sicher erfassen, die restlichen\n500 jedoch unsicher sind, so mag angesichts der Zahl\nvon 4,4 Millionen jeder zu Recht sagen, dass auch die\n500 Personen unsere Zuwendung bekommen m\u00fcssen.\nDas ist unbestritten. Es ist aber nicht sicherzustellen,\ndass die 500 Personen gerade in dem Moment, in dem\nsie Hilfe brauchen, an dem jeweiligen Ort das nieder-\nschwellige Angebot bekommen k\u00f6nnen. So viele nieder-\nschwellige Angebote, dass man immer dann an dem Ort\nist, an dem eine der 500 Personen gerade das Angebot\nbraucht, k\u00f6nnen wir nicht organisieren.\n\nEs ist unbestritten notwendig, dass die Betroffenen sich\nmelden m\u00fcssen. Wer sich nicht meldet, wird nicht er-\nfasst werden k\u00f6nnen, egal ob es sich um das nieder-\nschwellige Angebot, die Unterkunft oder das Sozialamt\nhandelt. Wer sich aber bei diesen Stellen nicht meldet,\nwird nicht dadurch erfassbar werden, dass wir ihm\nnachlaufen und ihn zuf\u00e4lligerweise erfassen. Wer so et-\nwas glaubt, der hat Illusionen, die nicht der Realit\u00e4t ent-\nsprechen.\n\nDas wird an einem Beispiel, das Sie, Frau Dr. Volkmer,\nzitiert haben, sehr deutlich. Wir wissen, dass das Alko-\nholproblem im Hinblick auf die Obdachlosigkeit einen\nerheblichen Einfluss hat. Dies ist h\u00e4ufig nicht das erste\nProblem. Ehescheidung und Arbeitslosigkeit sind h\u00e4ufige\nUrsachen. Die Arbeitslosigkeit macht allerdings nur\n10 bis 12 % der F\u00e4lle aus. Es ist also nicht so \u2013 das wird\nh\u00e4ufig gedacht \u2013, dass die Arbeitslosigkeit das gravie-\nrendste Problem ist. Die vorangegangenen Konflikte sind\nh\u00e4ufig eine Ursache. Die Rechnung 1 300 zu 33, die Sie\naufgemacht haben, zeigt deutlich, dass es eine erhebliche\nZahl von Menschen gibt, die sich nicht helfen lassen\nwollen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Weil die Angebote\nnicht stimmen!)\n\n\u2013 Angebote sind vorhanden.\n\nWir haben bei der Frage der Obdachloseneinrichtungen\nzu kl\u00e4ren, inwieweit auch Entziehungsma\u00dfnahmen ange-\nboten oder durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Diese m\u00fcssen\nsicherlich in anderen Einrichtungen erfolgen. Es bleibt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4092\n\naber die Frage, ob die Betroffenen bereit sind in solche\nEinrichtungen zu gehen. Dar\u00fcber haben wir schon h\u00e4u-\nfig bei der Diskussion anderer Themen gesprochen. Klar\nist, dass unser Handeln kein Ergebnis bringen wird,\nwenn die Betroffenen nicht die Bereitschaft mitbringen\nvon der Sucht loszukommen.\n\nIch muss es noch einmal sagen, auch wenn es vielen von\nIhnen leid ist, das immer wieder zu h\u00f6ren: Es ist auch\neine Frage an Sie selbst. Die Frage, ob man von einer\nSucht loslassen kann oder nicht, l\u00e4sst sich nicht gesetz-\nlich regeln. So etwas l\u00e4sst sich nicht erzwingen. Das\nhabe ich immer wieder auch in diesem Hause bemerkt.\n\nMeine Damen und Herren! Obdachlosigkeit hei\u00dft heute\nnicht mehr, dass man unter der Br\u00fccke schl\u00e4ft und in\nfinanzieller Hinsicht arm ist. Es geht vielmehr darum,\nWohnungslosigkeit zu vermeiden. Man muss eine Hand\nzur Begleitung anbieten, kann aber den Menschen nicht\nzu etwas zwingen. Ich bin sehr wohl der Meinung, dass\ndie Freiheit dar\u00fcber steht.\n\nHerr Pellmann, ich w\u00fcrde Ihnen beim zweiten Mal sa-\ngen: Lassen Sie mich bitte in Ruhe; wenn Sie mich wei-\nterhin bel\u00e4stigen, werde ich mir die entsprechende Hilfe\nholen!\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, unsere Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 das wissen Sie \u2013\nl\u00e4sst zu, bei der Besprechung einer Gro\u00dfen Anfrage Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubringen. Das ist in diesem Fall\nvon der PDS-Fraktion zu ihrer eigenen Gro\u00dfen Anfrage\ngeschehen. Ich darf sie bitten, Herr Abg. Dr. Pellmann,\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Staatsminister, ganz\nkann ich Sie nun doch noch nicht in Ruhe lassen; ich\nm\u00f6chte noch nach Aufforderung der Frau Pr\u00e4sidentin\ndie Entschlie\u00dfung begr\u00fcnden.\nZun\u00e4chst stimme ich vielem, was Sie gesagt haben, zu.\nSo sehr auseinander sind wir in unseren Anliegen, meine\nich, \u00fcberhaupt nicht. Worin wir uns m\u00f6glicherweise un-\nterscheiden, ist das Ausma\u00df dessen, was es an Woh-\nnungslosigkeit in Sachsen gibt. Wir unterscheiden uns\nm\u00f6glicherweise auch darin, dass in der Tat eine st\u00e4rkere\nNotwendigkeit zur Bedarfsermittlung besteht und dass\nman auch nicht nur durch Befragungen weiterkommen\nwird.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich genau wie Sie \u2013 das hatten\nwir er\u00f6rtert \u2013, dass es sehr schwer ist, wenn sich jemand\nnotorisch nicht helfen lassen will. Ich komme zu dem\nProblem, welches in unserem Entschlie\u00dfungsantrag eine\nRolle spielt. Wir haben sicherlich alle verschiedene Er-\nfahrungen gesammelt. Ich m\u00f6chte nicht noch einmal aus-\nf\u00fchrlich darauf eingehen. Meine Erfahrungen st\u00fctzen\nsich auch auf Stellungnahmen, die uns nach der Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage aus Sachsen von verschiedenen\nObdachloseninitiativen, wie sie offiziell hei\u00dfen, zugegan-\ngen sind. Dort wird eben deutlich gesagt, dass die\nStaatsregierung das Ausma\u00df an Obdachlosigkeit und\nWohnungslosigkeit nicht ausreichend quantifizieren\nkann. Das ist nicht meine Erfindung, sondern das best\u00e4-\n\ntigen Menschen aus Dresden, Leipzig, Chemnitz und an-\nderen St\u00e4dten.\n\nIch will Sie bitten, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen. Ich w\u00fcrde um Einzelabstimmung, also in zwei\nBl\u00f6cken, wie es auch hier verzeichnet ist, bitten. Weiter-\nhin m\u00f6chte ich die CDU-Fraktion darauf aufmerksam\nmachen, dass es sich unter erstens ausdr\u00fccklich um eine\nFeststellung handelt, die der Antwort auf die Gro\u00dfe An-\nfrage entnommen ist \u2013 damit Sie nicht denken, es seien\nmeine Formulierungen. Ich m\u00f6chte Ihnen die Zustim-\nmung erleichtern; deswegen haben wir ausdr\u00fccklich aus\nder Antwort der Staatsregierung zitiert.\n\nWas die Handlungsw\u00fcnsche bzw. Vorschl\u00e4ge im zweiten\nTeil betrifft, so sind sie, denke ich, alle machbar.\nDr. Geisler hat darauf aufmerksam gemacht, dass er f\u00fcr\nvieles keine Notwendigkeit sieht. Gut, das kann ich dann\nnicht \u00e4ndern, aber deswegen sind sie dennoch n\u00f6tig.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern abschlie\u00dfend noch\nkurz ein pers\u00f6nliches Wort an den Staatsminister richten.\nHerr Staatsminister, wie wir auch in der vergangenen\nStunde festgestellt haben \u2013 ich bin ja noch nicht allzu\nlange in diesem Haus \u2013, haben wir manche Auseinander-\nsetzungen gef\u00fchrt. Ich habe heute die letzte M\u00f6glichkeit,\nmich pers\u00f6nlich an Sie in Ihrer Funktion als Staatsminis-\nter zu wenden. Ich denke, es geh\u00f6rt trotz allen Disputes\nzur politischen Redlichkeit, wenn ich sage und mich aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr bedanke, dass man mit Ihnen kulturvoll\nstreiten konnte und kann.\n\nIch m\u00f6chte auch hinzuf\u00fcgen \u2013 das h\u00e4tte ich vielleicht of-\nfiziell vor einiger Zeit noch nicht gesagt; ich habe auch\nmanches gelernt \u2013 und w\u00fcrde meinen, dass wir jetzt mit\nIhnen sozusagen den Spatz in der Hand haben. Was wir\nbekommen werden, wissen wir nicht. Ich hoffe, es wird\nkeinen Niveauabbruch geben. In diesem Sinne bedanke\nich mich ganz pers\u00f6nlich bei Ihnen. Ich denke, es geh\u00f6rt\nzur Redlichkeit, das an einem solchen Tag sagen zu d\u00fcr-\nfen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete, es besteht jetzt die M\u00f6glichkeit\nsich zum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion, Ihnen\nvorliegend in Drucksache 3/6120, zu \u00e4u\u00dfern. Wer\nm\u00f6chte dies tun? \u2013 Frau Abg. Dr. Volkmer von der SPD-\nFraktion, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir haben einige Probleme mit\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag. Zum einen handelt es sich\nbei dem ersten Komplex in der Tat um Feststellungen.\nSie k\u00f6nnten aus einem Lehrbuch der Sozialwissenschaft\nsein. Es sind aber auch Antworten, die die Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage gegeben hat. Ich wei\u00df nicht\nso recht, was es substanziell bedeutet.\nDem zweiten Teil, dass der S\u00e4chsische Landtag der\nStaatsregierung einige Ma\u00dfnahmen empfiehlt \u2013 den\nPunkten 2, 3, 4 und 6 \u2013, k\u00f6nnen wir zustimmen.\n\nBeim Punkt 1 stellt sich die Frage: Warum fordern Sie\ndie Staatsregierung auf, sich im Bundesrat oder auf an-\ndere geeignete Weise daf\u00fcr einzusetzen, dass bundesweit\nverbindlich eine offizielle statistische Erhebung zur Woh-\nnungslosigkeit eingef\u00fchrt wird? Wir sollten uns um die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4093\n\nDinge k\u00fcmmern, die wir hier erledigen k\u00f6nnen. Deswe-\ngen w\u00e4re eine Aufforderung an die S\u00e4chsische Staats-\nregierung, zu \u00fcberlegen, was wir in Sachsen erfassen\nund regeln k\u00f6nnen, richtiger.\n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem haben wir mit dem Punkt 5. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie einmal sagen, wie Sie das meinen. Hier\nsteht: \u201eIn Abw\u00e4gung zwischen den Rechten und Pflich-\nten von Erziehungsberechtigten und dem Wohl der Kin-\nder ist darauf hinzuwirken, dass Wohnungslosigkeit von\nKindern grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen wird.\u201c So wie das\nhier steht, k\u00f6nnte es sein, dass es bedeutet, dass die Kin-\nder quasi im Heim untergebracht werden. Diesem Anlie-\ngen w\u00fcrden wir uns nicht anschlie\u00dfen. Wir sind der\nMeinung, dass es notwendig ist den Familien Hilfe zu\ngew\u00e4hren, dass eben nicht die Trennung der Kinder von\nden Eltern erfolgt. So wie der Antrag jetzt vorliegt, w\u00fcr-\nden wir uns, zumindest bei dem zweiten Teil, der\nStimme enthalten.\n\nDer Teil 1 beinhaltet richtige Feststellungen. Von daher\nkann man diesem auch zustimmen. Ich wei\u00df zwar nicht,\nwas es soll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die\nCDU-Fraktion zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das\nist der Fall. Dann darf ich Sie bitten, Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Unser Staatsminister\nDr. Hans Geisler hat in seiner Stellungnahme umfassend\nauf die Problematik hingewiesen und viele Begr\u00fcndun-\ngen gegeben, weshalb was zum Beispiel nicht geht. In\nErg\u00e4nzung der Ausf\u00fchrungen zur Problematik Woh-\nnungslosigkeit und Zwangsr\u00e4umungen wissen Sie ja alle,\ndass eine Zwangsr\u00e4umung nur aufgrund eines Gerichts-\nurteils festgestellt werden kann und dass es jedesmal\neine Einzelentscheidung ist. Wie soll so etwas pauschal\nfestgestellt werden?\nZum zweiten Punkt: Wenn Eltern ihren Aufsichtspflich-\nten nicht nachkommen, dann ist das in erster Linie ein\nProblem zwischen Schule und Jugendamt. Wenn den El-\ntern das Erziehungsrecht entzogen werden soll, dann\nmuss ein Jugendgerichtsurteil herbeigef\u00fchrt werden, um\nObdachlosigkeit zu verhindern. Wenn Jugendliche aus-\nrei\u00dfen und sich nicht registrieren lassen, wenn sie von\nihren Eltern in die Schule geschickt werden und dort\nnicht ankommen, dann k\u00f6nnen Sie noch so viel registrie-\nren, das werden Sie nicht ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Es ist da-\nrauf hingewiesen worden.\n\nMeine Damen und Herren, ich empfehle die Ablehnung\ndes Entschlie\u00dfungsantrages.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt vermute ich,\ndass zur Klarstellung noch einmal Dr. Pellmann von der\nPDS-Fraktion das Wort nehmen wird.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte nat\u00fcr-\nlich, dass die SPD zumindest einigen Punkten zustim-\nmen kann. Deswegen w\u00fcrde ich darum bitten, selbst\n\nwenn es etwas aufh\u00e4lt, dass wir doch \u00fcber die Punkte\nnicht nur in zwei Teilen, sondern einzeln abstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Sie das auch\nf\u00fcr den ersten Block, in dem es um Feststellungen geht,\nbeantragen?\n\nDr. Pellmann, PDS: Ja, ich m\u00f6chte es auch f\u00fcr den ers-\nten Block.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist so beantragt\nworden. Ich erkenne nicht, dass weitere Abgeordnete zu\ndem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen wollen.\n\nDann rufe ich zur Abstimmung den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der PDS-Fraktion zur Gro\u00dfen Anfrage der PDS-\nFraktion \u201eObdach- und Wohnungslosigkeit in Sachsen\u201c,\nDrucksache 3/6120, auf. Ich rufe den Punkt 1 nach der\n\u00dcberschrift \u201eDer Landtag stellt fest:\u201c auf. Wer dem\nPunkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Jastimmen\nund einer Stimmenthaltung ist dem Punkt 1 des Antra-\nges zuzustimmen nicht gefolgt worden.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer stimmt diesem Punkt 2 zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Jetzt gab es keine Stimmenthaltung, gleiche\nStimmen daf\u00fcr und gleiche Mehrheit dagegen. Punkt 2\nist nicht beschlossen worden.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Jastimmen ist durch\nden S\u00e4chsischen Landtag mehrheitlich auch diesem\nPunkt nicht zugestimmt worden.\n\nIch rufe vom Block 1 auf der Deckseite des Entschlie-\n\u00dfungsantrages Punkt 4 auf. Wer stimmt dem Punkt 4\nzu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Auch\ndiesem Punkt wurde nicht zugestimmt.\n\nIch rufe die auf der R\u00fcckseite befindlichen Empfehlun-\ngen an die Staatsregierung, Punkt 1, auf. Wer stimmt\ndem Punkt 1 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Zustimmungen\nhat sich der Landtag mehrheitlich gegen den Punkt 1\nausgesprochen.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer stimmt dem Punkt 2 zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Zustimmungen\nist Punkt 2 dennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer stimmt dem Punkt 3 zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie bei\nPunkt 2. Auch der Punkt 3 ist trotz Zustimmungen\ndurch die Mehrheit abgelehnt worden.\n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer stimmt dem Punkt 4 zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Punkt 4\nwurde ebenfalls abgelehnt.\n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer gibt dem Punkt 5 seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Diesmal gab es weniger Jastimmen, daf\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4094\n\nnoch mehr Gegenstimmen. Dieser Punkt ist ebenfalls\nnicht beschlossen.\n\nIch rufe Punkt 6 auf. Wer stimmt dem Punkt 6 zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Trotz mehrerer Zustimmungen ist auch die-\nsem Punkt nicht zugestimmt worden.\n\nEs er\u00fcbrigt sich damit eine Gesamtabstimmung. Dem\nEntschlie\u00dfungsantrag ist damit in G\u00e4nze nicht zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich beende die Behandlung\nder Gro\u00dfen Anfrage und damit den Tagesordnungs-\npunkt 4.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nKulturpolitische Zielstellung, Struktur, Finanzierung und Umsetzung\ndes \u201eGesetzes \u00fcber die Kulturr\u00e4ume in Sachsen (S\u00e4chsisches Kulturraumgesetz \u2013\n\nS\u00e4chsKRG)\u201c und Weiterf\u00fchrung nach 2004\n\nDrucksache 3/4393, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage spricht zun\u00e4chst\ndie Fraktion der SPD. Es folgen in der ersten Runde\nCDU, PDS, CDU. Die Staatsregierung kann nat\u00fcrlich\nsprechen, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich darf Ihnen, Herr\nAbg. Dr. Kunckel, das Wort geben.\n\nDr. Kunckel, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Die Debatte um unsere Gro\u00dfe\nAnfrage, das aktuelle Kulturr\u00e4umegesetz betreffend, f\u00e4llt\nzeitlich mit einer Diskussion \u00fcber einen neuen Referen-\ntenentwurf f\u00fcr ein Kulturr\u00e4umegesetz II zusammen, der\ndem Landtag noch nicht offiziell zugegangen ist, den ich\njedoch kenne, denn er ist in der \u00d6ffentlichkeit. Und \u00fcber\nihn gehen in den letzten Tagen \u2013 der eine oder andere\nvon Ihnen wird es gelesen haben \u2013 Stellungnahmen, im\nWesentlichen negative Stellungnahmen, ein.\nDiese Debatte, meine Damen und Herren, f\u00e4llt zusam-\nmen mit der Ank\u00fcndigung des Ministerpr\u00e4sidenten, in\nseiner noch verbleibenden Amtszeit ein deutliches Signal\nhinsichtlich der Weiterf\u00fchrung des Kulturr\u00e4umegesetzes\nzu geben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich heute\ngrunds\u00e4tzlich auf diese Thematik eingehen. Im \u00dcbrigen\nwissen Sie ja, dass ich zumindest in den letzten zehn\npolitischen Jahren eh nicht verliebt in Details war. Es\nbietet sich au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, als Nicht-Amtstr\u00e4-\nger \u2013 vielleicht w\u00fcrden andere sagen, als Elder states-\nman \u2013 nicht unbedingt hart an der Kante von Beschluss-\nlagen zu argumentieren, sondern grunds\u00e4tzlich zu\nwerden.\n\nIch habe meinen Beitrag in drei Abschnitte unterteilt und\nich m\u00f6chte, auch wenn ich wei\u00df, dass es f\u00fcr mich viel-\nleicht ein d\u00fcnnes Eis ist, zun\u00e4chst mit einem philosophi-\nschen Vorspann beginnen. Ich bin kein Philosoph, ich\nbin Ingenieurwissenschaftler, aber habe in den letzten\nzehn Jahren schon viele \u00dcberlegungen aus den Geistes-\nwissenschaften in mich aufnehmen m\u00fcssen und dies\nauch gerne getan. Ich m\u00f6chte etwas \u00fcber einen Mann sa-\ngen, den ich als Ingenieurwissenschaftler kennen gelernt\nhabe, n\u00e4mlich \u00fcber Descartes.\n\nViele von uns werden ihn kennen. Vielleicht nur einige\nBemerkungen vorab. Er war einer der gro\u00dfen franz\u00f6si-\nschen Naturwissenschaftler, Mathematiker und Philoso-\nphen, wurde 1596 in Frankreich geboren und starb 1650\nin Stockholm. Viele von Ihnen bekommen vielleicht das\n\nAha-Erlebnis, wenn sie seinen lateinischen Namen Carte-\nsius h\u00f6ren, und erinnern sich an das kartesische Koordi-\nnatensystem in der Mathematik. Er ist der Vater der\nAnalytischen Geometrie, aber er hat auch wesentliche\nBeitr\u00e4ge zur Philosophie geleistet. Das steht heute in\nmeiner Vorbetrachtung im Mittelpunkt.\n\nDie meisten wissen, dass es etwa 35 Jahre vor Descartes\netwas ganz Besonderes gegeben hat, n\u00e4mlich Galilei hat\ndas quantifizierbare Experiment in die Naturwissenschaf-\nten eingef\u00fchrt. Von da an brach sozusagen die mittelal-\nterliche Scholastik \u2013 Sie haben heute fr\u00fch auch davon ge-\nsprochen \u2013 sukzessive zusammen und es begann eine\nReduktion der Natur auf das Messbare und in diesem\nSinne Unbezweifelbare.\n\nEs schloss sich in den darauf folgenden Hunderten von\nJahren das Bem\u00fchen, vor allen Dingen in der Naturwis-\nsenschaft, an, einem Determinismus das Wort zu reden,\nn\u00e4mlich anzunehmen, wenn man nur gen\u00fcgend viele\nMesspunkte h\u00e4tte, dann k\u00f6nnte man den Zustand der\nNatur ziemlich genau beschreiben und auch den weite-\nren Verlauf. Nun, das hat sich als Irrtum herausgestellt,\naber das ist ein anderes Thema.\n\nDiese galileische Entdeckung war f\u00fcr den Philosophen\nDescartes von fundamentaler Bedeutung. Er versuchte\nn\u00e4mlich, die exakten Methoden der Naturwissenschaften\nund der Mathematik in die Philosophie einzuf\u00fchren,\nund begann zun\u00e4chst mit einer Suche nach einem unbe-\nzweifelbaren Fundament. Er stellte alles auf den Pr\u00fcf-\nstand und die Radikalit\u00e4t seiner Fragestellung schreckte\nvor nichts zur\u00fcck.\n\nIch bedauere, dass das in der Politik heute nicht mehr so\nist. Wir haben oft den Fall, dass wir Probleme l\u00f6sen wol-\nlen, ohne sie zu definieren, und manchmal streiten wir\nuns schon um die Definition des Problems.\n\nEr dachte etwa so: Wenn mein Verstand zweifelt, dann\nist dieser Verstand offenbar existent und damit auch ich\nselbst. Das f\u00fchrte zu dem ber\u00fchmten Spruch, den die\nmeisten kennen: cogito, ergo sum \u2013 ich denke, also bin\nich. Seine Philosophie ging also von der Gewissheit sei-\nner eigenen Existenz aus.\n\nIn der Fortf\u00fchrung dessen \u2013 das will ich nun nicht im\nEinzelnen ausf\u00fchren, sonst denken Sie, ich komme gar\nnicht mehr zu den Kulturr\u00e4umen und: was hat Descartes\nmit den Kulturr\u00e4umen zu tun \u2013 hat er die Wirklichkeit\nin zwei verschiedene Bereiche, in zwei Substanzen einge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4095\n\nteilt, in die so genannte denkende Substanz, Res cogi-\ntans, und die ausgedehnte Substanz, die Res extensa.\nDas war eine totale Spaltung der Wirklichkeit, n\u00e4mlich\nin Seele und K\u00f6rper, in Innenwelt und Au\u00dfenwelt, Sub-\njekt und Objekt und \u2013 ich w\u00fcrde es vielleicht folgender-\nma\u00dfen \u00fcbersetzen \u2013 in Mensch und Markt \u2013 wobei die\nRes extensa, diese Au\u00dfenwelt, f\u00fcr ihn berechenbar, un-\nterwerfbar war und der Mensch Herr \u00fcber alles.\n\nBei Descartes hat Gott noch zwischen diesen beiden Be-\nreichen vermittelt. Die Frage, die wir uns heute stellen,\nist, so wie ich es sehe, dass die Kluft zwischen diesen\nbeiden Bereichen gr\u00f6\u00dfer denn je ist. Ich erlebe eine ge-\nradezu totale Hinwendung zu dieser Res extensa, man\nk\u00f6nnte auch sagen, zu diesem Materialismus, und zwar\nteilweise mit absurden Z\u00fcgen, dass die Subjekt-/Objekt-\nrolle des Menschen vertauscht wird.\n\nDer Markt, meine Damen und Herren, das ist meine ers-\nte Feststellung \u2013 und damit merken Sie, wie ich mich an\ndas Problem der Kultur herantaste \u2013, beherrscht heute\nden Menschen. Wir haben einen Gesundheitsmarkt,\neinen Pflegemarkt \u2013 dabei geht es immer um Menschen.\nWir haben einen Medienmarkt, einen Kulturmarkt. K\u00fcrz-\nlich h\u00f6rte ich von einem Freund, dass es Theologen gibt,\ndie sich, weil es ein Marktbed\u00fcrfnis daf\u00fcr gibt, als frei-\nschaffende Seelsorger niederlassen.\n\nWas ist die Folge? Die Folge ist: Was sich nach dem be-\ngrenzten Verstand der \u00d6konomen nicht rechnet, Herr\nLehmann, ist minderwertig, weil subventioniert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDavon gehen wir bei unseren \u00dcberlegungen, was Kultur\nbetrifft \u2013 zumindest tut das die Mehrheit der Politiker,\nwie ich glaube \u2013, immer h\u00e4ufiger aus. Ich kann nur sa-\ngen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Haltet ein!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nSie, liebe Freunde von der CDU, k\u00f6nnen da ruhig mit-\nklatschen. Der Riss verl\u00e4uft nicht zwischen den Parteien,\nsondern geht quer durch die Bl\u00f6cke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch will dies in einigen sicherlich auch \u00fcberspitzten Aus-\nsagen, die anfechtbar sind, dokumentieren. Mir scheint,\ndie gesellschaftliche Stellung des Menschen relativiert\nsich heute fast ausschlie\u00dflich an seiner Stellung zur Er-\nwerbsarbeit. Ich halte die Erwerbsarbeit und die Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr wichtig. Rund 20 % Arbeits-\nlosigkeit im Osten Deutschlands sind eine nicht\nhinnehmbare Tatsache. Nur die ausschlie\u00dfliche Reduk-\ntion \u2013 koste es, was es wolle \u2013 und damit die Unterwer-\nfung aller anderen Politikgebiete \u2013 der Steuerpolitik, der\nFamilienpolitik, der Medienpolitik, der Wissenschafts-\npolitik \u2013 unter dieses Thema, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, halte ich f\u00fcr falsch.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch nehme an \u2013 und schlie\u00dfe das auch aus vielen Ge-\nspr\u00e4chen mit meinem Kollegen Gr\u00fcning und Kollegen\n\nvon anderen Parteien \u2013, dass die Kulturpolitik wahr-\nscheinlich schon von einer Mehrheit der Politiker als\nDienstleistungspolitik f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit verstan-\nden wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies halte ich ebenfalls f\u00fcr grundfalsch.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir haben in den letzten zehn Jahren mit dem Markt \u2013\nso kann man wohl sagen \u2013 einen Kapitalismus erlebt,\nder offenbar meint sich z\u00fcgellos ausdehnen zu k\u00f6nnen,\nund offenbar auch annimmt, dass der Untergang des\nreal existierenden Sozialismus gleichzusetzen w\u00e4re mit\ndem Sieg des Kapitalismus. Dies, liebe Kolleginnen und\nKollegen, halte ich ebenfalls f\u00fcr falsch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass wir von\nMarktwirtschaft und sozialer Marktwirtschaft sprechen.\nDas hat auch nichts, meine Damen und Herren von der\nCDU, mit Ludwig Erhard zu tun. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen:\nWo wirkt der Markt, wo ist er sinnvoll? Soziale Markt-\nwirtschaft hei\u00dft, dass es f\u00fcr diesen Markt Regeln gibt.\nWir sollten erneut dar\u00fcber nachdenken, ob wir nicht\nweit davon entfernt sind.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nNun zu meinem zweiten Abschnitt zur Gro\u00dfen Anfrage\nund dem Kulturr\u00e4umegesetz: Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte\nich der Regierung f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung un-\nserer Frage danken. Ich will jetzt nicht auf Details, bei\ndenen ich anderer Meinung bin, zu sprechen kommen,\nsondern m\u00f6chte mich wieder einigen Problemen grund-\ns\u00e4tzlich zuwenden, jedoch nicht, ohne vorher erw\u00e4hnt zu\nhaben, dass dieses erste Kulturraumgesetz eine aus mei-\nner Sicht fantastische Leistung dieses s\u00e4chsischen Parla-\nments war.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAlle haben es akzeptiert und es fand deutschlandweit\nhohe Anerkennung. Wir waren dort im wahrsten Sinne\ndes Wortes Vorreiter. Der Landtag, der dies beschlossen\nhat, war in diesem Falle auch Denkfabrik, freilich auch\nvon der Sorge getrieben, dass wir, wenn der \u00a7 36 des\nVertrages \u00fcber die Deutsche Einheit ausl\u00e4uft, einen An-\nschluss brauchen, um die Substanz in Sachsen erhalten\nzu k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen, dass der Freistaat Sachsen,\nwenn meine Informationen zutreffen, pro Kopf der Be-\nv\u00f6lkerung von allen deutschen L\u00e4ndern das meiste f\u00fcr\nKultur ausgibt; ich glaube, sogar absolut, wei\u00df dies aber\nnicht genau. Auch das ist eine gro\u00dfe Leistung.\n\nIch sage das, weil ich vermeiden will, dass, wenn wir\ndann nat\u00fcrlich auch einmal \u00fcber Geld reden m\u00fcssen, in\nder Debatte billige Argumente kommen, dass es sozial-\ndemokratisch regierte L\u00e4nder gibt, die weit weniger aus-\ngeben. Ich halte diese Argumente f\u00fcr billig. Ich akzep-\ntiere das, was wir hier tun, ich achte, was wir hier tun,\naber man muss, wenn man vergleicht, auch die Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4096\n\ngleichbarkeit von L\u00e4ndern im Auge haben. Da ist Rhein-\nland-Pfalz \u2013 Kurt Beck wird es mir nachsehen \u2013 eben\nnicht so zu bewerten wie Sachsen. Dort hat man sicher-\nlich interessante Dome, auch ein paar Burgen in den\nWeinbergen und die Mainzer Fastnacht \u2013 \u201eMainz, wie es\nsingt und lacht\u201c \u2013, aber es ist halt nicht vergleichbar mit\nSachsen. Deswegen: Lassen wir bitte diese Vergleiche\nweg!\n\nVor einigen Wochen wurde ich gebeten, f\u00fcr den \u201eLand-\ntagskurier\u201c \u2013 es wird vielleicht noch ver\u00f6ffentlicht \u2013 eini-\nge Fragen zu beantworten. Da auch ich zu den Men-\nschen geh\u00f6re, die nicht gern etwas zweimal machen,\nwerde ich mich darauf beschr\u00e4nken. Da ich annehme,\ndass der \u201eLandtagskurier\u201c nicht zu den meistgelesenen\nPublikationen geh\u00f6rt, nutze ich die Chance, dies jetzt\neinem breiteren Publikum darzutun.\n\nZun\u00e4chst zu der grunds\u00e4tzlichen Frage, ob sich das Kul-\nturr\u00e4umegesetz bew\u00e4hrt hat; ich habe schon das eine\noder andere dazu gesagt: Ich beantworte die Frage klar\nund eindeutig mit Ja. Warum tue ich das? Weil \u2013 das\nhabe ich von diesem Pult aus schon einmal in \u00e4hnlicher\nWeise artikuliert \u2013 das Selbstverst\u00e4ndnis des Staates sich\nin seinen Gesetzen und politischen Institutionen manifes-\ntiert. Doch der Sinn staatlicher Organisationen ist Gegen-\nstand eines kontinuierlichen kulturellen und kritischen\nSelbstgespr\u00e4chs auf allen Ebenen, hier im Parlament und\nin der Gesellschaft.\n\nKulturpolitik stellt sich die Aufgabe \u2013 das ist mein Credo\n\u2013, die Freiheit dieses Selbstgespr\u00e4chs zu sch\u00fctzen und\nauch in Zeiten wirtschaftlicher N\u00f6te die Bedingungen\ndaf\u00fcr, dass dieses Selbstgespr\u00e4ch stattfinden kann, auf-\nrechtzuerhalten, wenn nicht gar zu verbessern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb sage ich: Ein Ignorant, ein amusischer Klotz \u2013\nauch das ist ein Begriff, den ich schon einmal benutzt\nhabe \u2013, der nicht s\u00e4he, dass das Kulturr\u00e4umegesetz ent-\nscheidend dazu beigetragen hat.\n\nWir haben dieses Gesetz begrenzt auf zehn Jahre und\ndeshalb debattieren wir auch dar\u00fcber. Nat\u00fcrlich kann\nman Gesetze f\u00fcr diesen Zeitraum machen; zehn Jahre\nsind eine lange Zeit. Wir reden auch immer dar\u00fcber, ob\nman nicht generell befristete Gesetze machen soll.\n\nNun will ich mich der Frage zuwenden: Brauchen wir\nein unbefristetes Gesetz? Und auch da sage ich klar: Ja,\nwir brauchen ein unbefristetes Gesetz. Ich bin, meine Da-\nmen und Herren, ganz sicher, dass ein Land an seiner\nSeele Schaden n\u00e4hme \u2013 das habe ich schon beschrieben\nin meiner Einleitung \u2013, lebte es wohl beh\u00fctet f\u00fcr die\nMehrung seines materiellen Wohlstandes allein. Leben\nund Politik ohne Kultur sind unfrei, sprachlos und ohne\nSinn.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nEin Land, das diesen Grundsatz vergisst, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, wird sich, davon bin ich fest \u00fcber-\nzeugt, eines Tages selbst vergessen. Deswegen habe ich\ndiesem kulturellen Selbstgespr\u00e4ch das Attribut \u201ekontinu-\nierlich\u201c hinzugef\u00fcgt. Und was ist die legislative Entspre-\nchung zu \u201ekontinuierlich\u201c? Ein unbefristetes Gesetz. Da\nkann man immer einmal etwas \u00e4ndern, man kann man-\n\nches pr\u00e4zisieren \u2013 alles richtig. Aber es sollte klar sein,\ndass das eine \u201eKante\u201c ist f\u00fcr unser Verst\u00e4ndnis in die-\nsem Land.\n\nIm \u00dcbrigen bin ich da auch etwas schlitzohrig. Ich kenne\ndie Abgeordneten zuk\u00fcnftiger Landtage nicht. Ich denke\nmir, wenn man denn ein solches Kulturr\u00e4umegesetz\neines Tages nicht mehr will und man hat ein unbefriste-\ntes, ist es schwierig, es durch einen Rechtsetzungsakt zu\nbeseitigen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs ist jedenfalls schwieriger, als es nur leise auslaufen zu\nlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd aus diesem Grunde m\u00f6chte ich ein unbefristetes Ge-\nsetz.\n\nNun bin ich schon der Meinung, dass wir beim Kultur-\nr\u00e4umegesetz zwar einiges \u00e4ndern m\u00fcssen. Und da sage\nich erst einmal, das ist die Frage des Geldes. Wir haben\nseinerzeit \u2013 und Sie werden sich erinnern, ich war immer\ndagegen \u2013 eine Deckelung eingef\u00fchrt mit den 150 Millio-\nnen DM. Das entspricht wohl jetzt so etwa 76 Millionen\nEuro. Ich habe schon damals gesagt, dass ich das nicht\nals gut empfinde. Ich wei\u00df ehrlich gesagt heute nicht \u2013\naber das kann man ausrechnen \u2013, wie viel die 150 Millio-\nnen DM tats\u00e4chlich heute noch wert sind im Vergleich\nzu 1994 oder 1995.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nDeshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr zu \u00fcberlegen, ob man die\nAusgaben f\u00fcr dieses Kulturr\u00e4umegesetz nicht dynami-\nsiert, sie anbindet an die Entwicklung zum Beispiel der\nordentlichen Einnahmen des Landes, zugegebenerma\u00dfen\nbei Festsetzung einer Untergrenze. Ich kann mir die Ar-\ngumentation vorstellen. Ich wei\u00df als Ingenieur auch,\ndass das Geld nicht aus dem Automaten kommt. Wenn\nes dem Land gut geht mit den Einnahmen, dann geht es\nauch der Kultur gut. Und wenn es ein bisschen weniger\nwird, dann muss jeder auch seinen Teil dazu beitragen\nmit Ausnahme eines Sockels, wo es um die Substanz\ngeht. Deswegen die Untergrenze.\n\nZweiter Punkt. Ich glaube, wir sollten uns \u00fcberlegen, ob\nwir nicht in diesem Kulturr\u00e4umegesetz II auch ein kul-\nturpolitisches Signal mit unterbringen, n\u00e4mlich in der\nArt zu versuchen, den Focus von der Kultur aus auf ver-\nschiedene andere Bereiche der Gesellschaft zu lenken, in-\nterdisziplin\u00e4re Ans\u00e4tze zu wagen zwischen Wissenschaft,\nKultur und Sozialem, erg\u00e4nzt durch ehrenamtliches En-\ngagement. Ich halte das f\u00fcr eine profunde Kraftquelle,\nauf die wir nicht verzichten sollten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd schlie\u00dflich drittens. Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, Europa ist keine Utopie mehr. Dass die europ\u00e4ische\nIdee nicht in einer gemeinsamen W\u00e4hrung \u2013 die haben\nwir ja nun inzwischen \u2013 kulminiert, sondern vielmehr in\neiner besseren Kenntnis unserer vielf\u00e4ltigen nationalen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4097\n\nKulturen verwirklicht wird, sollte uns allen Richtschnur\nsein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nDieser Prozess sollte gepr\u00e4gt sein von Neugier, Toleranz\nund wohl begr\u00fcndeter Friedfertigkeit. Und er wird von\nunendlicher Dauer sein. Auch hier ist der Weg das Ziel.\nWir sollten, liebe Kolleginnen und Kollegen, den Ver-\nsuch unternehmen, in diesem Gesetz ein Signal an un-\nsere Nachbarn zu setzen, denn wir haben diese Ost-\nerweiterung zu l\u00f6sen und wir haben diesen kulturellen\nIntegrationsprozess zu bew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nNun habe ich vom Geld gesprochen, jetzt will ich noch\netwas sagen \u00fcber den Zustand der Kulturinstitutionen\nund Einrichtungen, wie er sich f\u00fcr mich darstellt. Die Be-\nantwortung dieser Frage im integrativen Sinne ist sehr\nschwierig, wahrscheinlich unm\u00f6glich. Man k\u00f6nnte salo-\nmonisch formulieren: Der Zustand ist besser, als es uns\nmanche einreden wollen, aber er ist schlechter, als er\nsein sollte.\n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, sind die Staat-\nlichen Kunstsammlungen nicht existenzgef\u00e4hrdet, auch\nwenn eine Haushaltssperre \u00fcber uns kommt. Das ist\nschon so. Aber in den Bereichen, die eher basisorientiert\narbeiten und die bei steigenden Fixkosten am ehesten\nvon K\u00fcrzungen betroffen sind, lassen sich schon bedroh-\nliche Zust\u00e4nde ausmachen.\n\nIch will die Frage mit einer Geschichte beantworten, die\nnicht von mir ist. Das bedaure ich. Ich habe sie vor kur-\nzem geh\u00f6rt, und zwar von Martin Roth, dem neuen Ge-\nneraldirektor der hiesigen Staatlichen Kunstsammlungen.\nSie war zu verstehen auch als Kritik an eigenen Kolle-\ngen, n\u00e4mlich solchen, die sich allzu willf\u00e4hrig bei dro-\nhenden finanziellen K\u00fcrzungen auf die Suche nach Ein-\nsparpotenzialen machen. Es soll ja vorkommen, dass\nman sich einer Regierung devot unterwirft.\n\nDie Geschichte geht so: Karl Valentin geht zum Friseur\nund bestellt einen kurzen Haarschnitt. Nachdem das\nWerk vollendet war und ihm der Spiegel vorgehalten\nwird, sagt er trocken: Etwas l\u00e4nger bitte. \u2013 Da bin ich\neben der Meinung, dass wir in den meisten F\u00e4llen in\nden Kultureinrichtungen in Sachsen bei diesem Zustand\nsind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Was n\u00fctzt es uns, wenn wir\nein wundersch\u00f6nes Gesetz machen und es finanziell\nnicht ausstatten, so dass es an der Finanzschw\u00e4che dann\nnicht exekutierbar ist? Ich habe eigentlich erwartet \u2013 des-\nhalb bedaure ich, dass der Ministerpr\u00e4sident nicht anwe-\nsend ist \u2013, dass er noch etwas sagt zu dem gro\u00dfen Wurf,\ndass er diesem Land auch noch etwas mitgibt, dass viel-\nleicht auch der Entschlie\u00dfungsantrag noch etwas konkre-\nter wird. Das bedaure ich. Eines \u2013 das meine ich \u2013 kann\n\nnicht sein: die Zementierung der Landesf\u00f6rderung auf\nder bisherigen H\u00f6he bis 2008.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nUnd auch eine Ver\u00e4nderung der Finanzierungsmodalit\u00e4-\nten halte ich f\u00fcr ungl\u00fccklich.\n\nNun zum Schluss ganz kurz etwas f\u00fcr die Wirtschafts-\npolitiker, die die Kultur als Dienstleister betrachten, also\nf\u00fcr die Lehmanns und L\u00e4mmels, nicht f\u00fcr Schommer;\nden kenne ich zu gut, den kann man anders kritisieren.\nAber in der Frage nicht.\n\nLiebe Kollegen! Wohin gehen die Menschen \u2013 wir reden\nja immer von Abwanderung; die hat viele Ursachen und\nes gibt keinen K\u00f6nigsweg f\u00fcr die L\u00f6sung \u2013, die Tore\nschie\u00dfen k\u00f6nnen, also die Eliten? Damit meine ich nicht\nnur die Akademiker. Ich meine vor allen Dingen auch\njene Jungen \u2013 ich nenne sie einmal unternehmende Un-\nternehmer, nicht nur die in den Vorstandsetagen der gro-\n\u00dfen Konzerne; da freuen wir uns auch, wenn noch ein\nAutohersteller kommt, klar \u2013, ich meine die anderen, die\nunternehmenden Unternehmer, also die, die Arbeits-\npl\u00e4tze in der Wissensgesellschaft schaffen, Herr Leh-\nmann. Das ist aus meiner Sicht einfach zu beantworten.\n\nIn der Agrargesellschaft sind die Leute dorthin gegan-\ngen, wo die B\u00f6den gut waren und das Klima. Es sollte ja\netwas wachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIn der fr\u00fchen Industriegesellschaft brauchte man Roh-\nstoffe und Energie und ist dorthin gegangen. In der sp\u00e4-\nten Industriegesellschaft kamen Wissenschaft, Logistik,\nVerkehrswege usw. hinzu. In der Wissensgesellschaft \u2013\ndavon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 gehen die Leute dorthin,\nwo Lebensqualit\u00e4t ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS\n\nund CDU)\n\nWeil man \u00fcberall das machen kann, was erzeugt werden\nsoll.\n\nUnd was ist Lebensqualit\u00e4t? Lebensqualit\u00e4t, meine Da-\nmen und Herren, sind exzellente Schulen f\u00fcr die Kinder\ndieser Leute, sind exzellente Hochschulen mit einem\nweltoffenen Klima, sind Gegenden, in denen kein tumber\nNationalismus herrscht. Dort gehen internationale Eliten\nnicht hin; ich \u00fcbrigens auch nicht, auch wenn ich mich\nnicht zur Elite z\u00e4hle. Sie gehen dorthin, wo vor allen\nDingen ein kulturelles Angebot existiert.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie sich,\nwas Sie tun, die Lehmanns und die L\u00e4mmels!\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einem etwas abgewandelten\nSatz von Albert Camus und Ihnen sagen: Liebe Freunde\nvon der CDU, seht klar! Und uns: Habt Hoffnung!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich die\nCDU-Fraktion an. Bitte, Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4098\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Herr Kollege Kunckel! Nach un-\nserer Regie w\u00e4re ich jetzt noch nicht dran. Aber Sie rei-\nzen mich f\u00f6rmlich an dieses Pult zu treten, nicht um\nIhnen eigentlich zu erwidern, sondern mit Ihnen in den\nDialog zu treten; denn Sie haben eigentlich das getan,\nwas ich mir oft w\u00fcnsche: Ein Problem einmal so darzu-\nstellen, dass es nicht in den engen Zahlen und im Ver-\nordnungsgewirr stecken bleibt, sondern zu einer politi-\nschen Dimension aufr\u00fcckt, und diesmal zu einer kultur-\npolitischen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben zu meiner Freude Descartes zitiert. Das fand\nich sehr sch\u00f6n. Ich wurde aber erinnert an das ber\u00fchmte\nBuch von Michel Foucault \u201eWahnsinn und Gesellschaft\u201c.\nDort spricht er \u2013 das war mir erstaunlich \u2013 zu dieser v\u00f6l-\nlig sicheren \u00dcberzeugung: cogito, ergo sum, ich denke,\nalso bin ich. Er sagt, das Erstaunliche an dem Zeitalter\nvon Descartes ist, dass Descartes nie auf den Gedanken\nkommt, mit seinem Denken k\u00f6nne etwas nicht in Ord-\nnung sein, das Denken k\u00f6nne vom Wahn eventuell ge-\ntr\u00fcbt und gest\u00f6rt sein.\n\nSie sprachen von Markt und Kultur, das hei\u00dft Gegen-\ns\u00e4tzlichkeiten. Sie deuteten an, dass eventuell der Wahn\nder Selbstvergessenheit \u00fcber uns kommen k\u00f6nne, dass\nwir uns quasi an eine Lebenssituation verlieren, uns zu\nAutomaten machen und uns unserer selbst berauben.\nDas ist die eine Gefahr. Die andere Gefahr ist nat\u00fcrlich\ndas Selbstverst\u00e4ndnis der Kultur f\u00fcr sich und dann auch\nan und f\u00fcr sich. Hier darf ich vielleicht Max Weber zitie-\nren. Sinngem\u00e4\u00df sagte er einmal, unsere Methoden in der\nGeisteswissenschaft sind im Grunde marxistisch, will sa-\ngen, die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde bestimmen auch das Denken\nund das Verhalten. Das hei\u00dft, es ist immer gut, Kultur\nals das je andere zu sehen.\n\nDie Frage ist nun, ob Kultur sich diesen Marktmechanis-\nmen von selbst in hohem Ma\u00dfe anpasst. Ob Kultur im-\nmer dasjenige ist, was versucht, die notwendigen mate-\nriellen Lebensumst\u00e4nde zu vergeistigen, die\nSelbstgespr\u00e4che zu f\u00fchren und ihm ein Verst\u00e4ndnis ab-\nzuringen und auch Ausw\u00fcchsen zu wehren, ob sie\nmanchmal nicht selbst dazu beitr\u00e4gt, dahin zu f\u00fchren.\nDas ist f\u00fcr mich schon ein Problem.\n\nEin weiteres Problem ist ja, dass wir als Politiker aus gu-\ntem Grund gehalten sind, uns nicht durch Gesetze, Ver-\nordnungen, allenfalls durch unsere Meinung in die Kul-\ntur, wie und mit welchen Gegenst\u00e4nden sie gestaltet\nwird, einzumengen. Wir hatten ja in Deutschland ein er-\nschreckendes Beispiel, wo die Kultur instrumentalisiert\nund politisch bestimmt wurde. Ich denke jetzt an die\nZeit von 1933 bis 1945. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich\nauch Beispiele von 1945 bis 1990, und nicht zu knapp.\n\nWenn Kultur das je andere sein soll, was ist sie aber\ndann? Auch hier w\u00fcrde ich an Kant erinnern, dass die\nTaube, wenn sie meint, wenn sie nicht mehr den Luftwi-\nderstand zu sp\u00fcren habe, sich wesentlich h\u00f6her und\nleichter erheben k\u00f6nne; dabei sei es doch gerade der\nLuftwiderstand, der die Taube tr\u00e4gt und ohne ihn, den\nsie als dr\u00fcckend und hindernd empfindet, k\u00f6nne sie\n\u00fcberhaupt nicht fliegen. \u2013 Die Kultur wird sich auch im-\n\nmer dem Widerstand der realen Welt stellen m\u00fcssen.\nDas ist das, was sie tr\u00e4gt.\n\nDas sind die allgemeinen \u00dcberlegungen. Konkret bedeu-\ntet das: Viele Kollegen, aber auch viele aus der Bev\u00f6lke-\nrung sprechen mich etwas indigniert \u00fcber die Kunstent-\nwicklung an. Nun kann man es nat\u00fcrlich als Banauserie\nabtun, wenn Brunhilde in einer Auff\u00fchrung der \u201eWal-\nk\u00fcre\u201c die ganze Zeit in einer Neubauk\u00fcche sitzt und\nMesser wetzt, wenn man in eine \u201eFaust\u201c-Auff\u00fchrung\ngeht und den Faust als einem modernen Unternehmer\noder einem modernen Wissenschaftler begegnet, wenn in\neiner s\u00e4chsischen Auff\u00fchrung Macbeth als von der Treu-\nhandgesellschaft oder als westdeutscher Unternehmer er-\nscheint usw. Ich pers\u00f6nlich habe da eine ganz drastische\nMeinung, ich sage: Das ist ein Betrug an Verbrauchern,\nauch wenn sie den Markt nicht haben wollen. Wenn ich\neinen Staubsauger kaufe, will ich keinen Kochtopf daf\u00fcr\nhaben, und wenn ich in ein Goethe-St\u00fcck gehe, will ich\ndaf\u00fcr also nicht etwas bekommen, was ein Regisseur zu-\nsammengeschrieben hat. Das ist ein Problem und das\nProblem ist zum Teil sehr ernst. Hier ist der Grad der\nk\u00fcnstlerischen Freiheit, das, was man dem Regisseur,\ndem Schauspieler zugestehen muss, aber auch bei einem\nf\u00fcr mich legitimen Anspruch der Bev\u00f6lkerung, auch die\nTradition und die Klassik zu erleben, wie sie geschrieben\nwurde. Man kann nat\u00fcrlich nicht immer die alten Kulis-\nsen nehmen, das w\u00e4re falsch. Das ist die eine Seite.\n\nDie andere Seite sehen wir zum Beispiel auch in dem\nMuseumswesen, das Sie ansprechen. Wenn wir das Ba-\nrock als Stilrichtung ansehen, da besa\u00df es ein gro\u00dfes Stil-\nbewusstsein: Man baute ungeniert in die gotischen Kir-\nchen hinein, in die romanischen Fragmente und Ruinen\nerrichtete man barocke Kapellen oder man gestaltete die\ngotischen Kirchen mit einem Selbstbewusstsein um, das\nseinesgleichen sucht. Heute gibt es das seltener, f\u00fcr mich\nzum Gl\u00fcck. Da gibt es aber andererseits doch eine\nwesentlich geringere \u00dcberzeugung von der Gestaltungs-\nkraft unserer Zeit.\n\nEin weiterer Punkt. Es ist in keiner Zeit so viel gesam-\nmelt worden wie in der unseren, zum einen, weil nat\u00fcr-\nlich die Arch\u00e4ologie atemberaubende Entdeckungen\nmacht, mit dem modernsten technischen R\u00fcstzeug aus-\ngestattet immer mehr erschlie\u00dft und hervorbringt. Weil\nnat\u00fcrlich die Kunst nicht stehen bleibt, entstehen immer\nneue Bilder und wollen gesammelt werden, immer neue\nBildwerke. Es werden auch die Industrieerzeugnisse zu\nRecht gesammelt. Das bedeutet aber, dass ein immer h\u00f6-\nherer Anteil an staatlichen, das hei\u00dft an Steuermitteln\naufgewendet werden muss, um das zu erhalten.\n\nEin weiterer Punkt. Wenn wir das Kulturraumgesetz be-\ntrachten \u2013 dankenswerterweise haben Sie einmal f\u00fcr die\nSparten das auflisten lassen \u2013, dann sehen wir doch,\ndass die gro\u00dfen Institutionen wie Oper, wie Theater, wie\ngro\u00dfe Museen den Hauptteil der Mittel f\u00fcr sich bean-\nspruchen, weil es einfach teuere Institutionen sind. Ich\nbetrachte unsere Orchester \u2013 das normale Orchester hat\nein Repertoire von Bach bis Brahms. Es gibt auch mo-\nderne Dinge, auch noch andere Dinge wie Schmuck-\nst\u00fccke. Man kann ab und zu etwas Modernes h\u00f6ren.\nMahler wird man meist nicht spielen, weil einfach das\nerforderliche Orchester zu gro\u00df ist. Bei Bruckner und\nWagner das Gleiche. Diese Institutionen halten wir mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4099\n\nMillionen. Ich bin froh, dass wir sie halten. Ich bin ein\neifriger Konzertbesucher. Aber zum Beispiel Gruppen,\ndie eine neue Auff\u00fchrungspraxis von alter Musik prakti-\nzieren, k\u00f6nnen wir dann nicht in gleicher Weise institu-\ntionell f\u00f6rdern wie diese Einrichtungen. Das f\u00fchrt auch\nzu einer institutionellen Erstarrung. Wie man dieses\nProblem bei knappen Finanzen zwischen lebendiger In-\nterpretationskultur \u2013 ganz zu schweigen von der lebendi-\ngen Kultur \u2013 und der Institutionalisierung l\u00f6st, das ist\nf\u00fcr mich auch ein Hauptproblem.\n\nDas sind die Fragen, die im Grunde genommen \u2013 Sie\nhaben sie zum Gl\u00fcck einmal thematisiert \u2013 hinter unse-\nrer gesamten Gesetzgebung stehen, die wir als Politiker\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnten. Aber dies sollten wir nicht aus den\nAugen verlieren, denn wenn die Entwicklung in man-\nchem weitergeht, wird man mit den traditionellen Ant-\nworten nicht allzu weit kommen. Man muss versuchen\nneue Antworten zu finden, das allerdings nat\u00fcrlich in\nVerbindung mit den Kunsttr\u00e4gern und in Verbindung\nmit den Kulturtr\u00e4gern.\n\nIch glaube, das Kulturraumgesetz war eine gute Ant-\nwort. Ich sehe die Finanznot wie Sie \u2013 darin sind wir\nuns einig. Ob sie zu beheben sein wird, wie Ihre Frak-\ntion Beifall bekundend fordert und wof\u00fcr ich eine ge-\nwisse Sympathie habe, wei\u00df ich nicht. Was Ihr Bundes-\nfinanzminister unterschrieben hat, um den blauen Brief\nabzuwenden, ist eine harte Bandage, die in sich vielleicht\nihren Sinn machen wird, aber die sowohl den Bund als\nauch die L\u00e4nder vor harte Probleme stellen wird.\n\nDas ist nat\u00fcrlich nur die eine Seite. Unabh\u00e4ngig von\nEichels Plan ist die finanzielle Situation au\u00dferordentlich\nschwierig. Wir sollten \u2013 dazu werde ich noch etwas\nbeim Entschlie\u00dfungsantrag sagen \u2013 gemeinsam versu-\nchen, das Kulturr\u00e4umegesetz, das damals alle f\u00fcnf Frak-\ntionen des S\u00e4chsischen Landtages einstimmig und ein-\nm\u00fctig verabschiedet haben, in einer geeigneten Weise\nfortzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile nun der\nPDS-Fraktion das Wort. Es spricht Herr Abg. Prof.\nBramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich anerkenne selbstverst\u00e4nd-\nlich das Recht des Einreichers, zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\neine weit ausholende und gro\u00df angelegte Rede zu philo-\nsophischen, ja zu Menschheitsfragen und zu kulturpoliti-\nschen Fragen von Bedeutung zu halten. In \u00e4hnlicher\nWeise hat sich auch Herr Kollege Gr\u00fcning angeschlos-\nsen. Ich gestatte mir mich zur\u00fcckzuziehen auf einen in-\nhaltlich engeren, zeitlich k\u00fcrzeren Rahmen.\nBei der Einreichung der Gro\u00dfen Anfrage war es wohl\nauch die Erwartung \u2013 als Sie sie gestellt haben und sp\u00e4-\nter, als Sie sie auf die Tagesordnung gesetzt haben, Herr\nKollege Kunckel \u2013, dass gestern gleichzeitig h\u00e4tte ein Ge-\nsetzentwurf vorgestellt werden k\u00f6nnen, der das Kultur-\nr\u00e4umegesetz umrei\u00dft oder ank\u00fcndigt, sozusagen Ihre\nGro\u00dfe Anfrage als Entscheidungshilfe f\u00fcr den weiteren\nGang der Beratung dieses Kulturr\u00e4umegesetzes gedacht\n\nwar. Der Referentenentwurf war ja bekannt, Sie haben\ndazu etwas gesagt.\n\nWenn ich mich nicht t\u00e4usche, durchzieht die Antworten\nder Staatsregierung auf die meisten der Fragen in Ihrer\nGro\u00dfen Anfrage das Bestreben, Kontinuit\u00e4t zu wahren,\ndas hei\u00dft das neue Kulturraumgesetz, wenn es ein neues\nwird, doch wesentlich an das alte angelehnt fortzusetzen.\nDer Referentenentwurf lie\u00df das nicht ganz in dem Ma\u00dfe\nerkennen; ich komme sp\u00e4ter auf einige Fragen zur\u00fcck.\n\nIch m\u00f6chte jetzt folgende Punkte herausgreifen, zu denen\nich Sie, Herr Staatsminister, dann auch um Kl\u00e4rung bitte.\nDa ist zun\u00e4chst der angestellte und auch gew\u00fcnschte\nVergleich mit anderen deutschen Regionen bzw. Bundes-\nl\u00e4ndern. In der Antwort wird darauf verwiesen, dass es\netwa in Bayern oder vielleicht noch ausgepr\u00e4gter in\nNordrhein-Westfalen und Niedersachsen zwar auch ernst\nzu nehmende Bem\u00fchungen regionaler Kulturplanung\ngibt, dass sie aber doch nicht von dieser gro\u00dfen Zielstel-\nlung und von dieser Bedeutung angesehen werden k\u00f6n-\nnen wie das Kulturr\u00e4umegesetz in Sachsen. Hier ist\nIhnen sicher zuzustimmen.\n\nTrotzdem habe ich dabei zumindest eine Frage. Als die\nDeindustrialisierung Nordrhein-Westfalens absehbar und\nkaum noch zu verhindern war, hat man \u2013 allerdings mit\nviel gr\u00f6\u00dferen materiellen M\u00f6glichkeiten \u2013 auch daran ge-\ndacht, aus ehemaligen Industrieregionen, aus Regionen\nalter Industrie bedeutende Kulturregionen zu machen.\nSt\u00e4dte wie Dortmund und Bochum sind hervorragende\nBeispiele daf\u00fcr, dass es zu einem guten Teil gelungen\nist. Allerdings gibt es auch die Kritik, dass die Bem\u00fchun-\ngen um eine erneuerte Struktur vielleicht doch h\u00e4tten\nnoch st\u00e4rker auf Industrialisierung denn auf den Umbau\nzu Kulturregionen zielen k\u00f6nnen. Aber das ist ein sicher\nsehr schwieriger Streit.\n\nDie Frage ist doch auch, inwieweit nicht st\u00e4rker in un-\nsere Bem\u00fchungen um die Fortsetzung eines Kulturr\u00e4u-\nmegesetzes, wie wir es hatten, Erfahrungen von Nord-\nrhein-Westfalen aufgenommen werden k\u00f6nnen, wenn\nwir ber\u00fccksichtigen, dass wir hier auch eine altindustria-\nlisierte Region darstellen, und wir uns auch zu fragen\nhaben, inwieweit kulturpolitische oder kulturwirtschaftli-\nche Akzentsetzungen die Gesamtstruktur des Landes\nverbessern helfen. Ich denke hier zum Beispiel nur an\nden wahrscheinlich wieder neu aufflammenden Streit\num das Industriemuseum. Es ist ja, was den Zweckver-\nband Industriemuseum betrifft, eine sehr negative Ent-\nwicklungstendenz einigerma\u00dfen \u00fcberraschend festgestellt\nworden und wir wissen auch, dass in dieser Hinsicht,\nwas Entwicklung musealer Industriekultur betrifft, Nord-\nrhein-Westfalen Beispielhaftes geleistet hat. Dies also als\nerstes Problem.\n\nEin zweites, die Kulturentwicklungspl\u00e4ne betreffend.\nHier wird ein sehr unterschiedlicher Stand in Sachsen\nfestgestellt. Besonders wird der mittels\u00e4chsische Kultur-\nraum als vorbildlich hervorgehoben und dann aber auf\ndie Frage, wie hier anleitend gewirkt werden kann, doch\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vage geantwortet, dass es Beratungen\ngibt. Nun ist es sicher sehr schwierig, von Staats wegen,\nauch wenn man Geldgeber ist, hier mehr als vorsichtig\nberatend und anleitend zu wirken. Trotzdem ist, wenn\nso gro\u00dfe Unterschiede bestehen, wie sie angedeutet wer-\nden, und wenn wir auf dem Solidarprinzip zwischen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4100\n\nden Kulturr\u00e4umen beharren, selbstverst\u00e4ndlich zu fra-\ngen, ob es nicht deutlichere Nachhilfe geben muss, um\neinen gr\u00f6\u00dferen Ausgleich zwischen den Kulturr\u00e4umen\nund den Bem\u00fchungen, sie auszugestalten \u2013 nicht nur zu\nbewahren \u2013, zu sichern.\n\nEin drittes Problem. Es wird vorsichtig \u00fcberlegt, den \u2013\nwie es hei\u00dft \u2013 unbestimmten Rechtsbegriff der regiona-\nlen Bedeutung doch etwas n\u00e4her zu definieren. Nun hat-\nten wir dazu eine ganze Menge von Diskussionen. Wir\nhaben uns eigentlich immer irgendwie, bei aller Unbe-\nfriedigtheit \u00fcber den Zustand, wie das kulturell Bedeut-\nsame einer Region zu definieren ist, darauf zur\u00fcckgezo-\ngen. Wir sollten hier nicht irgendwie zensierende\nMa\u00dfst\u00e4be anlegen, sondern das den Bewertungen inner-\nhalb der Kulturr\u00e4ume \u00fcberlassen.\n\nIch will nun, weil hier gro\u00dfe Namen erw\u00e4hnt wurden,\nein paar Stufen niedriger gehen \u2013 so etwa im Vergleich\nzu Descartes vielleicht zehn Stufen und zu Foucault f\u00fcnf\noder sechs Stufen \u2013 und etwa Arthur Schramm benen-\nnen, von dem Sie vielleicht schon geh\u00f6rt werden hamm.\nSo ungef\u00e4hr dichtete und reimte Arthur Schramm, der\nnoch vor ein paar Jahrzehnten von einigen erzgebirgi-\nschen Volksst\u00e4mmen zwar nicht als der Nationaldichter,\naber doch als ein bedeutender Dichter gewertet worden\nist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Warum vor ein paar Jahrzehnten,\nder ist doch vor ein paar Jahren erst gestorben?!)\n\n\u2013 Ja, aber er ist seit einiger Zeit vergessen. Es k\u00f6nnte\naber sein, Herr Kollege G\u00f6tzel, dass er wieder ausgegra-\nben, seine Tradition verst\u00e4rkt wird und dass in seinem\nKulturraum die Auffassung entsteht, also etwa durch die\nBildung eines Mausoleums k\u00f6nnte ein kulturell bedeut-\nsames Zentrum geschaffen werden, das Touristenstr\u00f6me\nanlockt; wenn wir auch ber\u00fccksichtigen, dass die Ver-\nst\u00e4rkung der volks- und heimatt\u00fcmelnden Kultur nicht\nzuletzt \u00fcber den MDR hier auch zu einer Ver\u00e4nderung\ndes Kulturgeschmacks gef\u00fchrt hat.\n\n(Leichte Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nEs k\u00f6nnte die \u00dcberlegung entstehen, wir errichten ein\nMausoleum oder ein Museum, brauchen daf\u00fcr \u2013 das ist\nregional bedeutsam \u2013 entsprechend Geld und im benach-\nbarten Kulturraum kommt man aber zu der Auffassung:\nNein, wir errichten ein solches Kulturzentrum f\u00fcr Karl-\nFriedrich Clau\u00df. Die Gegens\u00e4tze w\u00e4ren betr\u00e4chtlich, sehr\nbetr\u00e4chtlich. Aber der gleiche Kulturraum w\u00fcrde dann\nbeanspruchen: Wir brauchen auch hierf\u00fcr eine volle F\u00f6r-\nderung.\n\nIch will durch diesen etwas humoristischen, aber in der\nPraxis durchaus vorstellbaren Vergleich nur verdeut-\nlichen, wie problematisch das Ganze ist. Ich will keines-\nfalls den Leuten, die Arthur Schramm wieder st\u00e4rker ins\nGed\u00e4chtnis der Menschen, nicht nur im Erzgebirge, r\u00fc-\ncken wollen, hier mit \u00dcberheblichkeit entgegentreten,\nsondern einfach feststellen: Wir leben wohl in einer Zeit,\nin der Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Kultur nicht mehr so einfach festzu-\nstellen sind und \u00dcberhebung gegen\u00fcber der einen oder\nanderen Auffassung uns nicht gut anzuraten ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAlso bleibt dann die Frage, ob wir nicht doch, da uns\ndie Definition nicht gelingen wird, bei der alten Feststel-\nlung verbleiben sollten: Wir m\u00fcssen das \u2013 es geht kaum\nanders, wenn wir die Autonomie der Kulturr\u00e4ume wah-\nren wollen \u2013 den Kulturr\u00e4umen \u00fcberlassen.\nIch m\u00f6chte jetzt nicht noch einmal die Position der PDS\nzum Kulturr\u00e4umegesetz feststellen. Das ist bereits durch\nKollegin Lattmann hier geschehen. Es ist auch auf dem\nKulturr\u00e4umetag der PDS hier im Landtag geschehen.\nHier ist ein Katalog vorgestellt worden, der nach unserer\nAuffassung unver\u00e4ndert G\u00fcltigkeit hat. Hier ist \u00fcbrigens\nauch etwas zum Thema Laufzeit gesagt worden. Wir\nsind auch der Auffassung, dass das unbefristet sein\nmuss oder sich zumindest an der Laufzeit des Solidar-\npakts orientieren muss. Es ist von uns die Auffassung\nvertreten worden \u2013 und das ist auch die Auffassung von\nfast allen, wenn nicht gar allen Kulturr\u00e4umen \u2013, dass es\neine Dynamisierung geben sollte.\nJetzt ist es aber wichtig, die Stellung der Staatsregierung\nzu erfahren: Ist an ein \u00c4nderungsgesetz oder eine Neu-\nfassung gedacht? Wann k\u00f6nnen wir mit dem Entwurf\nrechnen? Welche Fragen sind unbedingt noch zu kl\u00e4ren?\nIch habe hier einige aufgeworfen.\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch Folgendes sagen: Wir\nhaben in den letzten zwei Tagen hier viel Gegens\u00e4tz-\nliches geh\u00f6rt; in Sachen Kulturr\u00e4umegesetz ist die \u00dcber-\neinstimmung immer noch sehr gro\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDies ist wirklich eine echte Chance, hier und in nicht\nallzu ferner Zeit etwas Gemeinsames zu tun, was uns\nallen dient. Darin, dass die Kultur hierf\u00fcr ein hervor-\nragendes Bindeglied ist \u2013 da stimme ich meinen beiden\nVorrednern zu \u2013, sind wir uns wohl alle einig.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Dis-\nkussion fort. Herr Clemen von der CDU-Fraktion hat um\ndas Wort gebeten. Ich darf Sie jetzt dazu bitten.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Nach einigen be-\nstimmt interessanten Anmerkungen meines Kollegen\nBramke und nat\u00fcrlich den globalphilosophischen Be-\ntrachtungen der Herren Dr. Gr\u00fcning und Dr. Kunckel\nm\u00f6chte ich jetzt wieder auf die s\u00e4chsische Realit\u00e4t zu-\nr\u00fcckkommen und Ihnen hier die bodenst\u00e4ndige s\u00e4ch-\nsische Kulturpolitik, die ja nicht von schlechten Ergebnis-\nsen gekennzeichnet war, darstellen.\nGewandhaus zu Leipzig, Semperoper, Kreuzchor, Tho-\nmanerchor, der Freiberger Dom mit seiner Silbermannor-\ngel, die Neue Welt in Zwickau, Kunstsammlung und In-\ndustriemuseum Chemnitz, die Moritzburg \u2013 ich k\u00f6nnte\ndiese Aufz\u00e4hlung jetzt noch etliche Stunden fortsetzen.\n\n(Lehner, CDU: Karl-May-Museum!)\n\nWir k\u00f6nnten uns hier \u00fcber verschiedenste Kultureinrich-\ntungen in allen Regionen unseres sch\u00f6nen Freistaates\nverst\u00e4ndigen. Aber, meine Damen und Herren, ich will\nIhnen damit nur wieder einmal vor Augen f\u00fchren, wel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4101\n\nche reichhaltige und vielf\u00e4ltige Kulturlandschaft wir in\nunserem Freistaat haben und welche international bedeu-\ntenden Sammlungen, Museen, Orchester, Theater und\nCh\u00f6re in Sachsen beheimatet sind.\n\nSachsen war in den letzten Jahrhunderten immer Kultur-\nland. Sachsen ist ein bedeutendes Kulturland. Ich bin da-\nvon \u00fcberzeugt, dass Sachsen auch in Zukunft ein bedeu-\ntendes Kulturland bleiben wird.\n\nHeinrich Sch\u00fctz hat auf die Frage, in welchem Deutsch\nseine Werke vorgetragen werden sollten, geantwortet: in\nbestem mei\u00dfnerischem S\u00e4chsisch. Dies, meine Damen\nund Herren, sollte uns Ansporn und Verpflichtung zu-\ngleich sein und bleiben.\n\nWir alle hier in diesem Hohen Haus haben \u00fcber unser\nKulturraumgesetz in den letzten Jahren die Grundlagen\ngelegt, gemeinsam einen entscheidenden Beitrag daf\u00fcr\nzu leisten, eben jene Kulturlandschaft in Sachsen zu be-\nwahren und weiterhin zu bef\u00f6rdern. Unser Kulturraum-\ngesetz \u2013 ein in Deutschland einmaliges, einzigartiges und\nvon vielen Kulturverantwortlichen weit \u00fcber Sachsens\nGrenzen hinaus als wegweisend bezeichnetes Gesetz \u2013\nist ein beredter Beweis daf\u00fcr, welch hohe Wertsch\u00e4tzung\ndie Staatsregierung und die CDU-Fraktion und damit die\nS\u00e4chsische Union als Ganzes der Kultur in Sachsen bei-\nmessen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, Herr\nStaatsminister Prof. Meyer, mich insbesondere bei Ihnen\nund allen an der Erarbeitung des Kulturraumgesetzes\nBeteiligten als erst neu in den Landtag gekommener Ab-\ngeordneter ganz herzlich zu bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Da k\u00f6nnen Sie sich\n\nbeim ganzen Parlament bedanken.\nDas war einvernehmlich, Herr Clemen!)\n\nDie Mitfinanzierung durch den Freistaat Sachsen, die\nWahrung des Solidarit\u00e4tsgedankens in der Kulturfinan-\nzierung \u2013 uns allen als Kulturumlage bekannt \u2013 und die\nfinanzielle Beteiligung der Sitzgemeinde sind wesentliche\nEckpunkte des s\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes und sol-\nlen dies nach dem Willen der CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag auch bleiben. Unser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nimmt darauf eindeutig Bezug.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie schon er-\nw\u00e4hnt, ist es uns insbesondere durch das Kulturraum-\ngesetz gelungen, eine tragf\u00e4hige und systematische Kul-\nturfinanzierung in Sachsen abzusichern. Wir liegen mit\nunseren Kulturausgaben sowohl vom Gesamtvolumen\nher als auch prozentual zum Gesamthaushalt betrachtet\nan der Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder. Darauf sind wir\nstolz und das soll auch in Zukunft so bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir die s\u00e4chsischen Kulturausgaben in Bezug zu\nden Kulturausgaben der anderen neuen Bundesl\u00e4nder\nsetzen, l\u00e4sst sich ohne gro\u00dfe M\u00fche unsere Spitzenstel-\nlung im Konzert der neuen Bundesl\u00e4nder ablesen. Herr\nKunckel, ich werde entgegen Ihrer Aussage doch Ver-\ngleiche heranziehen. Insbesondere f\u00e4llt dies zu unserem\nNachbarland, dem von der SPD regierten Sachsen-An-\nhalt, ins Auge. Betr\u00e4gt der Gesamthaushalt in Sachsen\n\nim Jahr 2002 457,473 Millionen DM und macht damit\n1,45 % des Gesamthaushaltes unseres Freistaates aus, so\nwaren dies in Sachsen-Anhalt im Jahr 2001 lediglich\n197,8 Millionen DM und damit eben nur 0,98 % des Ge-\nsamthaushaltes. Das ist ein deutlicher Beweis f\u00fcr die\neben doch unterschiedliche Akzentsetzung in der Kultur-\nf\u00f6rderung von CDU- und SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Meine G\u00fcte,\ndie haben eine ganz andere Ausgangsbasis!)\n\nDoch auch im Vergleich zum Freistaat Bayern, meine\nDamen und Herren, wo im Jahre 2002 rund 990 Millio-\nnen DM f\u00fcr Kulturf\u00f6rderung ausgegeben werden sollen,\nk\u00f6nnen wir uns durchaus sehen lassen.\nSo begr\u00fc\u00dft auch der S\u00e4chsische Kultursenat eindeutig\ndie Weiterf\u00fchrung des Kulturraumgesetzes und das da-\nrin verankerte Solidarit\u00e4tsprinzip zwischen Kommunen,\nLandkreisen, kreisfreien St\u00e4dten und dem Land. Ich zi-\ntiere aus der Pressemitteilung des Pr\u00e4sidiums des S\u00e4ch-\nsischen Kultursenats: \u201eDas Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen\nKultursenats begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nf\u00fcr ein neues Kulturraumgesetz. Mit der zeitlich unbe-\ngrenzten Garantie f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume und deren finan-\nzieller Ausstattung erh\u00e4lt die an Vielfalt reiche s\u00e4ch-\nsische Kulturlandschaft weit in die Zukunft hinein eine\nstabile gesetzliche Grundlage.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wir, die CDU-Fraktion, ste-\nhen f\u00fcr die Fortsetzung des Kulturraumgesetzes. Wir ste-\nhen f\u00fcr die weitere F\u00f6rderung unserer s\u00e4chsischen Kul-\ntur im Kontext von Tradition und Moderne. Wir werden\nmit dem neuen oder der Fortschreibung des jetzigen\nKulturraumgesetzes die Zukunftsf\u00e4higkeit der s\u00e4ch-\nsischen Kultur garantieren. Lassen Sie uns gemeinsam\ndaf\u00fcr einstehen!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nhat um das Wort gebeten. Ich \u00fcbergebe es an Staats-\nminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich ganz herzlich allen Fraktionen im\nLandtag f\u00fcr diese Debatte danken. Sie ist eine wichtige\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Kultur im Land und f\u00fcr unsere\nKulturpolitik. Diese Debatte erinnert in der Tat an die\nEinm\u00fctigkeit, mit der das Kulturraumgesetz im Jahr\n1993 beschlossen wurde.\nWenn Sie mir das gestatten, m\u00f6chte ich Herrn Dr. Kun-\nckel ganz besonders f\u00fcr seine Rede danken.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Kulturr\u00e4umegesetz \u2013 das\nist von vielen heute schon gesagt worden \u2013 geh\u00f6rt zu\nden wichtigsten Errungenschaften Sachsens aus den ver-\ngangenen zehn Jahren. Es ist zugleich eine gesamtdeut-\nsche Neuerung. Darin liegt sein Charme, aber auch seine\nGef\u00e4hrdung. Denn jedes Unikat unterliegt dem Anglei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4102\n\nchungsdruck. Auf einem Gebiet, das in Zeiten finanziel-\nler Knappheit gern als Sparm\u00f6glichkeit genutzt wird, ist\ndieser Angleichungsdruck besonders stark.\n\nKultur ist f\u00fcr das fiskalische Denken, insbesondere wenn\ndies die s\u00e4chsische Gesetzgebung ignoriert, eine freiwil-\nlige Aufgabe. Wenn der st\u00e4ndige Vergleich mit anderen\nL\u00e4ndern, zu dem uns die \u00f6ffentliche Finanznot zwingt,\ndann auch noch erweist, dass das arme Sachsen mehr\nGeld f\u00fcr Kultur ausgibt als reichere L\u00e4nder in Deutsch-\nland, dann wird der Angleichungsdruck zur Gefahr.\n\nHerr Kollege Bramke, Sie haben auf Nordrhein-Westfalen\nverwiesen. Der Hinweis auf dieses Land ist in dieser De-\nbatte alles andere als hilfreich. Nordrhein-Westfalen hat,\nbedingt durch seine Geschichte, wenig kulturelle Identi-\nt\u00e4t. Sie wird im Wesentlichen von den Kommunen getra-\ngen. Es gibt auch dort Ans\u00e4tze regionaler Kulturpolitik\ndes Landes \u2013 \u00fcbrigens, nachdem unser Kulturraum-\ngesetz beschlossen wurde. Diese Ans\u00e4tze konzentrieren\nsich aber auf bestimmte Bereiche, beispielsweise auf die\nvon Ihnen erw\u00e4hnte Umwandlung von Industrie- in Kul-\nturregionen. Nach unserer Kenntnis ist es f\u00fcr unsere kul-\nturpolitische Debatte, soweit sie sich auf den finanzpoli-\ntischen Aspekt erstreckt \u2013 eine solche Debatte ber\u00fchrt\nnaturgem\u00e4\u00df diesen Aspekt \u2013, nicht sonderlich hilfreich,\nauf die H\u00f6he der Investitionen des Landes Nordrhein-\nWestfalen in diesem Bereich zu verweisen.\n\nZum Unikatcharakter kommt eine weitere Besonderheit\ndes Kulturraumgesetzes hinzu: Es ist auf zehn Jahre be-\nfristet. Die Befristung erfolgte zum Ersten, weil wir\nrechtliches Neuland betraten, und zum Zweiten, weil im\nJahr 1993 niemand sagen konnte, wie unsere Entwick-\nlung verlaufen w\u00fcrde. Ein Gesetz jedoch, dessen Gel-\ntungsdauer abzusehen ist, verliert an Wirkung, Autorit\u00e4t\nund Respekt.\n\nDa wir vom Wert des Kulturraumgesetzes heute mehr\ndenn je \u00fcberzeugt sind und es uns heute n\u00f6tiger denn je\nerscheint, haben wir bereits fr\u00fch begonnen f\u00fcr seine\nFortsetzung zu arbeiten. Im Grunde steht seit der Kultur-\nraumkonferenz, die wir zur Halbzeit der Geltungsdauer\ndes Gesetzes abhielten, das Thema der Fortsetzung auf\nder Tagesordnung.\n\nMan h\u00e4tte sich durchaus zu einer einfachen Fortschrei-\nbung des Gesetzes entschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Es ist nicht die\nmangelnde Qualit\u00e4t des Gesetzes, die seine \u00dcberarbei-\ntung verlangt. Andererseits schien es klug, die Erfahrun-\ngen mit diesem Gesetz und die neuen Bedingungen im\nLand sorgf\u00e4ltig zu analysieren. Zugleich bot dies die\nM\u00f6glichkeit zur Einbeziehung vieler in die \u00dcberlegun-\ngen, insbesondere aus dem Kreis der kommunalen Ver-\nantwortungstr\u00e4ger.\n\nFreilich zeigte sich bald, dass die Zustimmung zum Ge-\nsetz und der Wunsch nach seiner Fortsetzung im Kreis\nder kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger nicht mehr\nselbstverst\u00e4ndlich ist. Wenn Solidarit\u00e4t mehr ist als eine\nzu nichts verpflichtende Floskel, dann ist sie stets ein be-\ndrohtes Gut. Wer vermehrte Schwierigkeiten hat, seinen\nKreis- oder Stadthaushalt im Griff zu halten, der geh\u00f6rt\nnicht immer zu den treuesten Anh\u00e4ngern der Kultur.\nWenn es dann noch einflussreiche Leute im Land gibt,\ndie den Sinn des Kulturraumgesetzes eher in der ge-\nr\u00e4uschlosen Abwicklung der s\u00e4chsischen Kulturdichte\n\nals in deren Bewahrung sehen, dann finden sich f\u00fcr sol-\nche Haltungen auch die passenden Argumente.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Hatzsch, SPD,\n\nund Dr. Kunckel, SPD)\n\nJedenfalls musste man den Eindruck gewinnen, dass\neinige im Land das Urteil des Verfassungsgerichtshofes\nzu Artikel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung f\u00fcr ein\nwahres Gottesgeschenk hielten. Dabei h\u00e4tte schon eine\nschlichte \u00dcberlegung zu der Einsicht f\u00fchren m\u00fcssen,\ndass dies f\u00fcr das Kulturraumgesetz gar nicht zutreffen\nkann, weil dort keine einzige Aufgabe \u00fcbertragen wurde.\nAber b\u00f6ser Wille ist bekanntlich nicht w\u00e4hlerisch.\n\nInzwischen ist von zwei Gutachtern, Prof. Karpen und\nProf. Ossenb\u00fchl, solcher Art von Bedenkentr\u00e4gerei der\nBoden entzogen worden. Insbesondere das Gutachten\nvon Prof. Ossenb\u00fchl ist ein eindrucksvolles Pl\u00e4doyer f\u00fcr\ndie Verfassungskonformit\u00e4t des Kulturraumgesetzes. \u2013\n\u00dcberdies ist das Gutachten, was bei juristischen Texten\neher selten ist, ein sch\u00f6ner Text. \u2013 Das Kulturraumgesetz\nlegt den Kommunen keine ausgleichspflichtige\nMehrbelastung auf, sondern unterst\u00fctzt sie vielmehr bei\nder Erf\u00fcllung ihrer eigenen Pflicht.\n\nDennoch bleibt wahr, dass es im Land nicht wenige gibt,\ndie das Kulturraumgesetz, jedenfalls dieses, nicht mehr\nwollen. Da der Name inzwischen eingef\u00fchrt und hoch\ngeachtet ist, sagt man, dass man nat\u00fcrlich ein neues Kul-\nturraumgesetz wolle, wenn auch mit einigen \u00c4nderun-\ngen. Wer sich in der gegenw\u00e4rtigen kulturpolitischen De-\nbatte in Sachsen auskennt, der wei\u00df, was dies hei\u00dfen\nkann: Der Freistaat gibt weiterhin Geld, aber es gibt\nkeine Pflicht mehr zu Kulturr\u00e4umen und schon gar nicht\nzu einer Kulturraumumlage. Auf diese Weise wird das\nKulturraumgesetz zu einer weiteren kommunalen\nFinanzquelle umfunktioniert und jede Art von kulturpo-\nlitischer Verantwortung beim Freistaat abgegeben.\n\nNun ist auch dies ein Element der gegenw\u00e4rtigen s\u00e4ch-\nsischen Wirklichkeit und Gesetzentw\u00fcrfe k\u00f6nnen die\nWirklichkeit nicht au\u00dfer Acht lassen. Es gibt Spannun-\ngen zwischen den Interessen des Freistaates einerseits\nund denen der Kommunen und Landkreise andererseits.\nSpannungen treten auch \u2013 wen k\u00f6nnte das wundern? \u2013\nzwischen der Finanzpolitik und der Kulturpolitik auf.\nGleichwohl h\u00e4lt der vom Kabinett am 19. Februar dieses\nJahres zur Anh\u00f6rung freigegebene Referentenentwurf an\nwesentlichen Regelungen des geltenden Gesetzes fest.\n\nWeiterhin ist die Kulturpflege eine Pflichtaufgabe der\nLandkreise und der Gemeinden. Da sich die entspre-\nchenden Artikel der Verfassung auf das Land beziehen,\nworauf Prof. Ossenb\u00fchl mit Nachdruck hinweist, wird\ndie Kulturpflicht des Freistaates ebenfalls ausdr\u00fccklich\nfestgestellt. Die Kulturr\u00e4ume bleiben als Pflichtverb\u00e4nde\nin den gegenw\u00e4rtigen Grenzen erhalten. Die Organe der\nKulturr\u00e4ume und deren Aufgaben bestehen unver\u00e4ndert\nfort.\n\nDie finanzielle Ausstattung des Gesetzes betr\u00e4gt bis zum\nJahr 2008 weiterhin 76,7 Millionen Euro. Zurzeit ist noch\noffen, zu welchen Teilen diese Mittel im FAG bzw. im\nHaushalt des SMWK veranschlagt werden. Die Laufzeit\ndes neuen Gesetzes ist unbefristet. Die Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4103\n\npr\u00fcft nach jeweils vier Jahren, ob das Kulturraumgesetz\nfortgef\u00fchrt werden soll bzw. an ver\u00e4nderte kulturpoliti-\nsche und finanzielle Rahmenbedingungen anzupassen\nist. Dies gilt auch f\u00fcr die finanzielle Ausstattung. Es ist\ndies also eine Berichtspflicht der Regierung gegen\u00fcber\ndem Landtag als Gesetzgeber, denn nach dieser Pr\u00fcfung\nmuss die Staatsregierung dem S\u00e4chsischen Landtag einen\nBericht vorlegen. Ich halte das f\u00fcr einen bemerkenswer-\nten, innovativen Ansatz f\u00fcr unsere Gesetzgebung.\nDer Referentenentwurf sieht weiter vor, dass 65 % der\nLandesmittel pauschal an die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte gegeben und dort in eigener Verantwortung zur\nunmittelbaren Finanzierung der kulturellen Einrichtun-\ngen und Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden. Die Kultur-\nr\u00e4ume erhalten 35 % der Mittel wie bisher vom SMWK\nzur F\u00f6rderung der Einrichtungen und Projekte von re-\ngionaler Bedeutung. Mit dieser Regelung \u00fcbernehmen\ndie Kommunen in der Tat eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr\ndas k\u00fcnftige Antlitz des Landes.\nEs ist dies, wie ich gestehen muss, ein Experiment. Die\nFrage ist offen, wieweit die kulturpolitische Verantwor-\ntung der Landkreise tr\u00e4gt. Experimente k\u00f6nnen bekannt-\nlich auch misslingen und auf Fragen kann man auch\neine negative Antwort erhalten.\nStrukturen funktionieren bekanntlich nur selten allein.\nSie bed\u00fcrfen des guten Willens, sie auch im Sinne des\nGesetzes zu nutzen. Der wesentliche Sinn des Gesetzes\nist die F\u00f6rderung der regional bedeutsamen kommuna-\nlen Kultur.\nSo ist das Echo auf den Entwurf unterschiedlich ausge-\nfallen. Herr Dr. Kunckel, Ihr diesbez\u00fcgliches Urteil war\nmir zu pauschal. Wie zu erwarten, fordern die kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde und der S\u00e4chsische Kultursenat\n\u00fcbereinstimmend und mit guten Gr\u00fcnden eine Aufsto-\nckung bzw. Dynamisierung der Mittel des Freistaates f\u00fcr\ndie kommunale Kultur. Daf\u00fcr sieht die Staatsregierung\nleider keine M\u00f6glichkeit; Sie kennen unsere Finanzlage.\nKontr\u00e4r ist dagegen die Position der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde in Bezug auf die neue Untergliederung der\nGesamtsumme. W\u00e4hrend der Ansatz des Referentenent-\nwurfs vom Landkreistag begr\u00fc\u00dft wird, verlangt der\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag eine Umkehrung, weil er eine\nSchw\u00e4chung der Kulturr\u00e4ume bef\u00fcrchtet. Diese Sorge\nhaben mir \u00fcbrigens auch einige Landr\u00e4te mitgeteilt. Der\nKultursenat schl\u00e4gt eine h\u00e4lftige Aufteilung zwischen\nden Kulturr\u00e4umen und ihren Mitgliedern vor und liegt\ndamit in der Mitte zwischen den beiden kontr\u00e4ren Posi-\ntionen.\nHerr Kollege Bramke, in Bezug auf die k\u00fcnftige Rolle\nder Mitglieder der Kulturr\u00e4ume muss man auch \u2013 Sie\ndeuteten das fast schon an \u2013 die Antwort auf Ihre Frage\nhinsichtlich der regionalen Bedeutung, aber auch solcher\nInstrumente wie eines Kulturentwicklungsplanes sehen.\nIch habe an dieser Stelle bei den Konflikten, die wir in-\nnerhalb der Kulturr\u00e4ume und mit ihnen hatten, immer\nwieder betont: Es ist ein Gesetz f\u00fcr die kommunale Kul-\ntur. Daher kann es auch die Verantwortung der Kultur-\nkonvente als kommunale Entscheidungsgremien nicht\naufheben.\nWir sollten uns auch im Interesse der Akzeptanz des Ge-\nsetzes im Lande dar\u00fcber einig sein, dass der Entschei-\ndungsraum f\u00fcr die Kulturkonvente und f\u00fcr die Mitglie-\n\nder der Kulturr\u00e4ume weit gefasst wird. Wir m\u00fcssen uns\ndar\u00fcber einig sein, dass es sich um Kulturf\u00f6rderung han-\ndelt. Wir sollten in Bezug auf die Entscheidungskriterien\nnicht allzu enge Grenzen setzen.\n\nBefremdlich finde ich die Forderung des Landkreistages,\ndie F\u00f6rdermittel des Freistaates f\u00fcr die kommunale Kul-\ntur und f\u00fcr die Kulturraumumlage verwenden zu k\u00f6n-\nnen. Mit anderen Worten: Staatliches Geld soll f\u00fcr eine\ngemeinsame kommunale Leistung gleichsam Wiederver-\nwendung finden.\n\nWie Kenner sofort wissen, k\u00f6nnte dies zu einer Reduzie-\nrung der derzeit eingesetzten Mittel in einem nicht unbe-\ntr\u00e4chtlichen Umfang f\u00fchren. Man muss schon mehr als\nnaiv sein, um solch eine Forderung nicht als Provokation\naufzufassen. Ich jedenfalls tue das. Solche Vorschl\u00e4ge er-\nf\u00fcllen mich mit besonderer Sorge und ich frage mich, ob\nes noch den Geist der Solidarit\u00e4t gibt, ohne den das Kul-\nturraumgesetz nicht wirksam werden kann.\n\nDas Kabinett wird sich voraussichtlich auf seiner n\u00e4chs-\nten Sitzung mit den Ergebnissen der Anh\u00f6rung besch\u00e4f-\ntigen.\n\nMeine Damen und Herren! Mancher meint, es sei noch\nviel Zeit, um dies alles zu er\u00f6rtern; wenn ein Kultur-\nraumgesetz erst 2003 beschlossen w\u00fcrde, w\u00e4re es immer\nnoch fr\u00fch genug. Ich halte das f\u00fcr einen kapitalen Irr-\ntum, wenn es denn ein Irrtum sein sollte. Jeder Tag, an\ndem noch keine Klarheit \u00fcber das k\u00fcnftige Kulturraum-\ngesetz besteht, f\u00fchrt zur Erosion des gegenw\u00e4rtigen Kul-\nturraumgesetzes. Nat\u00fcrlich sollte f\u00fcr das k\u00fcnftige Kul-\nturraumgesetz gelten, was f\u00fcr jede gute Regelung gilt:\nSie kann nicht vom Willen aller Beteiligten und Interes-\nsierten abh\u00e4ngen, denn dann h\u00e4ngt sie vom Willen der\nGegner ab; es muss eine sinnvolle und wirkungsvolle\nRegelung sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTragen Sie alle dazu bei, dass es zu einem neuen Kultur-\nraumgesetz kommt, das diesen Namen verdient!\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist damit beendet. Ich rufe den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/6149 auf. Herr Dr. Gr\u00fcning, ich bitte um Einbringung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich darf nicht verhehlen, dass ich bei aller Aner-\nkennung der Bem\u00fchungen der Staatsregierung um eine\nsinnvolle Modifizierung des Kulturraumgesetzes pers\u00f6n-\nlich eine Verl\u00e4ngerung des bestehenden Kulturraumge-\nsetzes vorziehen w\u00fcrde, einfach weil es meiner Ansicht\nnach die widerstreitenden Interessen am besten zusam-\nmenfasst. Das sind aber Fragen, \u00fcber die wir uns im\nLandtag und im Ausschuss noch verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\nWor\u00fcber wir uns hoffentlich nicht verst\u00e4ndigen m\u00fcssen,\nsind die Grundprinzipien. Wir k\u00f6nnen zum einen sagen:\nDas Kulturraumgesetz hat sich im Wesentlichen bew\u00e4hrt.\n\u00dcber die Finanzierung kann man immer streiten. Zum\nanderen haben wir drei Kernelemente festgehalten, die\nwir wahren m\u00fcssen, und zwar erstens eine Zuwendung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4104\n\ndes Freistaates, das hei\u00dft, dass ein staatlicher Mindestbei-\ntrag an die Kulturr\u00e4ume geht, zweitens eine Solidarit\u00e4t\nder Kultur innerhalb der Kulturr\u00e4ume, die durch eine\nUmlage oder ein \u00e4hnlich geartetes Instrumentarium her-\ngestellt werden muss. Drittens muss die Sitzgemeinde an\nden Kosten der Kultureinrichtungen in angemessener\nWeise beteiligt werden.\nIch glaube, wenn wir das zu dieser Gro\u00dfen Anfrage als\nEntschlie\u00dfungsantrag im Landtag best\u00e4tigen, haben wir\netwas getan, um die Diskussion weiter voranzubringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Redebedarf? \u2013\nBitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Der Intention dieses Entschlie-\n\u00dfungsantrages \u2013 es geht um den ersten und den zweiten\nSatz \u2013 hinsichtlich der Konstatierung der Qualit\u00e4t des\nKulturr\u00e4umegesetzes und der Option, es in geeigneter\nWeise unverz\u00fcglich fortzusetzen, k\u00f6nnen wir folgen.\nSehr problematisch ist der erste Anstrich: \u201e\u2026 eine Min-\ndestfinanzierung durch den Freistaat\u201c. Das ist eine so\n\nvage und weit offen gehaltene Formulierung, dass sie\neigentlich kontraproduktiv ist. Es w\u00e4re besser dies weg-\nzulassen, weil das Entscheidungen in Bezug auf die\nFinanzierung in einer Weise \u00f6ffnet, die nicht gut zu ver-\nantworten sind.\n\n(Lehner, CDU: So etwas schreibt man\nnicht ins Gesetz! N\u00e4heres bestimmt\n\ndas Haushaltsgesetz!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es zum Antrag\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nIch lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/6149 abstimmen. Wer seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gab Stimmenthaltungen und mehrheit-\nlich Jastimmen. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag ange-\nnommen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSicherung der Nahverkehrsfinanzierung im Rahmen der Revision\ndes Regionalisierungsgesetzes\n\nDrucksache 3/5756, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! 1998 ist die rot-gr\u00fcne Regierung damit angetre-\nten, den Verkehr auf der Schiene bzw. den \u00f6ffentlichen\nNahverkehr zu st\u00e4rken. Nichts, aber auch gar nichts ist\ndavon \u00fcbrig geblieben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Es wurde viel Geld\ndort hineingesteckt!)\n\n\u2013 Frau Dr. Raatz, wie Bl\u00e4tter im Herbstwind sind die\nrot-gr\u00fcnen Forderungen zerstoben. Im Gegenteil. Die Ge-\nnossen Eichel und Bodewig beabsichtigen jetzt die Mittel\nf\u00fcr die Nahverkehrsfinanzierung zu k\u00fcrzen. Meine Da-\nmen und Herren, stellen Sie sich das vor: Der Bund ge-\ndenkt, deutlich hinter der \u2013 unser Verkehrsminister Kajo\nSchommer hatte den Vorsitz in der VKSK \u2013 von dieser\ngeforderten finanziellen Ausstattung zur\u00fcckzubleiben.\nDer Bund will auch die Dynamisierung der Mittel nach\ndem Regionalisierungsgesetz kappen.\n\nWir wissen aus Zeiten, als wir noch die Regierung stell-\nten \u2013 ich denke, wir werden das bald wieder kennen ler-\nnen \u2013, dass der Bund nicht immer gezwungen ist, die\nForderungen der L\u00e4nder eins zu eins zu \u00fcbernehmen.\nEine solche Rechtfertigung beim Thema Regionalisierung\ngeht aber v\u00f6llig daneben, und zwar aus den folgenden\nGr\u00fcnden:\n\nErstens. Der Vorschlag, auf den sich die Verkehrsminis-\nter der L\u00e4nder im Oktober des vergangenen Jahres hier\nin unserer Residenzstadt verst\u00e4ndigt haben, ist nicht ein\n\nnach oben offener Wunschkatalog. Er ist auch kein von\nHofastrologen oder Sterndeutern untermauerter Be-\nschluss, nein, er basiert auf unabh\u00e4ngigen Untersuchun-\ngen.\n\nZweitens. Der Vorschlag der L\u00e4nderverkehrsminister\nbleibt aus s\u00e4chsischer Sicht ohnehin an der Untergrenze\ndessen, was mit Blick auf den Ausbau von S-Bahn-Syste-\nmen und die Ert\u00fcchtigung von Nahverkehrsstrecken im\nFreistaat wirklich notwendig ist bzw. was an Mitteln er-\nforderlich sein wird. Ich sage hier nur: vertraglich gere-\ngelte Mehrverkehre. Sicherlich wissen Sie das, Frau\nDr. Raatz. Denn leider werden die damit verbundenen\nneuen Zugleistungen in dem Finanzierungsvorschlag nur\nin begrenztem Umfang ber\u00fccksichtigt.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, haben wir uns fr\u00fch-\nzeitig daf\u00fcr ausgesprochen, alles zu unternehmen, dass\ndiese aus unserer Sicht unverzichtbare finanzielle Min-\ndestausstattung gesichert wird.\n\nWir sind sehr dankbar daf\u00fcr, dass ein entsprechender\nGesetzesantrag der L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Hessen mit Unterst\u00fctzung Sachsens im Verkehrs-\nausschuss des Bundesrates auf breite Zustimmung gesto-\n\u00dfen ist. Der Verkehrsausschuss der L\u00e4nder hat dem Bun-\ndesratsplenum \u2013 dieses wird in der n\u00e4chsten Woche\ntagen \u2013 vor gut einer Woche empfohlen, diesen Gesetzes-\nantrag dem Bundestag zuzuleiten. Das, meine Damen\nund Herren, ist bitter notwendig. Tatsache ist, dass die\nGenossen Eichel und Bodewig in einer nahezu skandal\u00f6-\nsen Art und Weise mit den L\u00e4ndern und letztlich mit\ndem Nahverkehr umgehen.\n\nMan muss sich das einmal vorstellen: Seit Beginn dieses\nJahres erhalten die L\u00e4nder lediglich Abschlagszahlungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4105\n\nWas ihnen zusteht, ist vollkommen offen. Es geht hier\nnicht um Pfennige oder um Cent, es geht f\u00fcr Sachsen,\nf\u00fcr Deutschland um gewaltige Summen, Frau Dr. Raatz.\nEs geht um nicht weniger als um die Finanzausstattung\nf\u00fcr den gesamten Schienenpersonennahverkehr und\nweite Teile des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in\nH\u00f6he von j\u00e4hrlich gut 7 Milliarden Euro \u2013 nach der alten\nW\u00e4hrung kann man es sich besser vorstellen: 13,8 Mil-\nliarden DM. Davon steht f\u00fcr Sachsen immerhin eine Mil-\nliarde DM zu Buche.\nWeder die L\u00e4nder noch die Verkehrsunternehmen wis-\nsen, mit welchem Haushaltsansatz sie im laufenden Jahr\nund in den kommenden vier Jahren rechnen k\u00f6nnen.\nNach wie vor hat sich das Bundeskabinett nicht auf\neinen gemeinsam getragenen Entwurf zur \u00c4nderung des\nRegionalisierungsgesetzes verst\u00e4ndigt. Nach wie vor liegt\ndem Bundestag kein eigener Gesetzentwurf dieser rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung zur Neuregelung der Nahver-\nkehrsfinanzierung vor \u2013 und dies seit nunmehr fast drei\nMonaten, die im neuen Jahr bereits verstrichen sind.\nNach wie vor plant Genosse Eichel, die L\u00e4nder um eine\nhalbe Milliarde Euro pro Jahr und dar\u00fcber hinaus um\ndie erforderliche Dynamisierung der Mittel zu prellen.\nEigentlich m\u00fcsste er es wissen, denn er hat ja damals als\nVertreter der L\u00e4nder, als Ministerpr\u00e4sident von Hessen,\ngerade diese Dynamisierungsklausel in Abh\u00e4ngigkeit\nvon der Umsatzsteuerentwicklung eingebracht und auch\nverteidigt. Jetzt hat er es vergessen. Aber ich hoffe, un-\nsere kr\u00e4ftige SPD-Fraktion wird ihn hoffentlich wachr\u00fct-\nteln, meine Damen und Herren.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nDas ist rot-gr\u00fcne Verkehrspolitik, wie wir sie jeden Tag\nerleben. Sie k\u00f6nnen fragen. Gehen Sie zu den Dresdener\nVerkehrsbetrieben! Gehen Sie in die Zweckverb\u00e4nde!\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es im wahrsten\nSinne des Wortes allerh\u00f6chste Eisenbahn, dass wir den\ngesetzlosen und unzumutbaren Zustand, wie er uns ge-\ngenw\u00e4rtig pr\u00e4sentiert wird, \u00fcberwinden. Deshalb hoffe\nich, dass unser Antrag heute hier breite Zustimmung fin-\ndet, und zwar \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das m\u00fcssen\nwir uns noch \u00fcberlegen!)\n\nZum Zustand des Schienennetzes, meine Damen und\nHerren, was das Hauptfeld darstellt. Wir konnten ges-\ntern in epischer Breite zum Beispiel von den PDS-Abge-\nordneten h\u00f6ren: Jawohl, Freistaat, widme dich unserem\nSchienennetz, ganz besonders der Strecke Gro\u00dfbothen-\nGlauchau. Aber ich muss sagen, es war der falsche\nAdressat. Man h\u00e4tte hier auf unsere 14 Mitglieder bli-\ncken m\u00fcssen, denn das Schienennetz geh\u00f6rt nicht dem\nFreistaat Sachsen. Wir wollen es allerdings \u2013 ich komme\nnach wie vor darauf \u2013, denn das Schienennetz in Sach-\nsen, meine Damen und Herren, hat gravierende M\u00e4ngel.\nNach wie vor sind der Bund und die Deutsche Bahn ih-\nrer Verpflichtung nicht nachgekommen, die Infrastruktur\nauf den Schienenwegen auch nur ann\u00e4hernd dem Zu-\nstand in den alten Bundesl\u00e4ndern anzupassen. Dabei\ngibt es dazu ausdr\u00fccklich gesetzliche Verpflichtungen.\nAuf vielen Strecken in Sachsen fahren mittlerweile, oft-\nmals auch mit F\u00f6rderung des Freistaates, neue Fahr-\n\nzeuge. Das ist gut so, das ist sch\u00f6n. Aber in vielen F\u00e4llen\nk\u00f6nnen diese Fahrzeuge ihre Vorteile gar nicht ausspie-\nlen. Ich denke nur einmal an die Strecke \u2013 wo ist Heiner\nEggert? \u2013 von Dresden nach Zittau. Wir haben dort Nei-\ngetechnik eingesetzt, welche aber nicht ausgespielt wer-\nden kann, da die Infrastruktur gar nicht in der Lage ist,\ndie Neigetechnikfahrzeuge voll in Fahrt kommen zu las-\nsen. Dieser unbefriedigende Zustand wird voraussicht-\nlich noch \u00fcber Jahre hinweg andauern.\n\nAlso, Frau Dr. Runge, n\u00e4chstes Mal den Blick weiter\nnach links justieren, die Genossen der SPD-Fraktion an-\nsprechen, denn diese sind verantwortlich f\u00fcr die Deut-\nsche Bahn. Denn wir wissen alle, das Schienennetz ist\nnoch Eigentum der Deutschen Bahn. Wem geh\u00f6rt die\nDeutsche Bahn? Das habe ich beim letzten Mal gefragt\nund das haben wir herausbekommen: Sie geh\u00f6rt der\nBundesrepublik Deutschland.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDem Bund und den L\u00e4ndern, klar!)\n\nWer stellt die Regierung in dieser Bundesrepublik\nDeutschland? Das w\u00e4re jetzt eine Preisfrage an unsere\ndrei Genossen von der SPD-Fraktion. So hallt dieses\nThema wider bei Ihnen, meine Damen und Herren. Es\ngeht um Nahverkehrsfinanzierung. Drei Abgeordnete Ih-\nrer Fraktion sitzen hier. Es ist eine Katastrophe!\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nAlso, trotzdem die Preisfrage: Wer stellt die Bundesregie-\nrung, Frau Dr. Raatz, a) Empor Geithain, b) Die Toten\nHosen oder c) die Sozialdemokraten mit den Gr\u00fcnen?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Die CDU ganz sicher nicht!)\n\nDas m\u00fcsste man jetzt herausbekommen. Empor Geithain\nspielt zu gut Fu\u00dfball. Ich w\u00fcrde gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig sagen, die\nToten Hosen, aber wir wissen, es gibt ja auch viele tote\nR\u00f6cke in dieser Bundesregierung. Also verrate ich Ihnen\nein weiteres Geheimnis: Ihre Partei stellt die Bundes-\nregierung der Bundesrepublik Deutschland. Damit repr\u00e4-\nsentieren Sie den Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nUnd deshalb muss ich heute Ihre Fraktion besonders an-\nsprechen, meine Damen und Herren; denn diese Bundes-\nregierung war es letztlich, die die Vorschl\u00e4ge der von ihr\ninszenierten P\u00e4llmann-Kommission \u2013 das ist schon lange\nher \u2013 zur Verkehrsinfrastrukturfinanzierung schlicht und\nergreifend in den Wind geschlagen hat. Diese Kommis-\nsion hat n\u00e4mlich vorgeschlagen, nicht nur das Schienen-\nnetz aus der DB zu l\u00f6sen, sondern auch in ein Bundes-\nschienennetz von Kernstrecken und regionalen\nSchienennetzen aufzuteilen. Wir in Sachsen w\u00e4ren gern\nbereit, daf\u00fcr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, regionale\nSchienennetze zu \u00fcbernehmen, um in dieser Richtung\nauch die Kosten beim Ausbau der Verkehrsinfrastruktur\nbeeinflussen zu k\u00f6nnen.\n\nUnser Ziel hier in Sachsen ist und bleibt, mit dem Schie-\nnenpersonennahverkehr voranzukommen. Deshalb sind\nwir auch bereit die Eisenbahninfrastruktur zu f\u00f6rdern,\nobgleich damit die Unterst\u00fctzung des Freistaates in die-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4106\n\nsem Bereich eigentlich einen Systembruch darstellt. Der\nSystembruch lautet: Wir geben Geld, das wir an sich\nnicht haben, dazu oder wollen es zumindest, damit die\nDeutsche Bahn und letztlich die Bundesrepublik\nDeutschland endlich einmal ihren Aufgaben gerecht wer-\nden, die Nahverkehrsinfrastruktur zu finanzieren. Des-\nhalb m\u00fcssen wir auch zwingend darauf achten, dass sich\nder Bund nicht g\u00e4nzlich aus seiner Verantwortung f\u00fcr\ndas Netz stiehlt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie k\u00f6nnen froh sein,\ndass er eine so gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbernimmt!\n\nSonst s\u00e4he es tr\u00fcbe aus!)\n\nIch hoffe, dass die Deutsche Bahn bereit ist, meine Da-\nmen und Herren, zumindest die Planung beim Ausbau\nder einen oder anderen Erg\u00e4nzungsnetzstrecke an den\nFreistaat abzutreten. Warum? Wir versprechen uns da-\nvon, dass wir schneller und billiger diese Strecken pla-\nnen, finanzieren und letztendlich f\u00fcr die Verkehrsinfra-\nstruktur zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem erwarten wir, dass nicht nur die Deutsche\nBahn, sondern auch der Bund unsere Bereitschaft, mit\neinem Verkehrsbauamt den Ausbau der Regionalstrecken\nunter Regie des Freistaates zu planen, positiv unterst\u00fctzt.\nWir erwarten von dieser Bundesregierung bis September,\ndass die Quote der auf Sachsen entfallenden Mittel nach\ndem Bundesschienenwegeausbaugesetz f\u00fcr den Zeitraum\nvon f\u00fcnf Jahren deutlich erh\u00f6ht wird.\n\nNicht zuletzt erwarten wir von Bund und Deutscher\nBahn, dass endlich die seit Jahren, Frau Dr. Raatz, gege-\nbenen Zusagen zum Ausbau wichtiger Strecken in Sach-\nsen eingehalten werden. Es gibt ja sehr viele Strecken,\nzum Beispiel Chemnitz\u2013Leipzig; nicht, dass die Auto-\nbahn schneller gebaut ist, die A 72, die dringend erfor-\nderlich ist.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nSie stehen sich ja selber im Wege!)\n\nHier h\u00e4tte doch die Deutsche Bahn jetzt noch die\nChance, den Verkehr auf ihre Trasse zu holen, da der\nbisherige Konkurrent, in vielen F\u00e4llen die Autobahn,\nnoch nicht existent ist.\n\nDie Pressekonferenz dazu vor wenigen Wochen war\nnicht gerade ermutigend. Sie konzentrierte sich lediglich\nauf die Sachsen-Magistrale \u2013 sie ist wichtig, das haben\nwir oft angesprochen \u2013 und auf die Strecke Leipzig\u2013\nDresden. Inhaltlich reduzierte sich der Neuigkeitswert\ndahin gehend, dass sich der Fertigstellungstermin der\ngenannten Strecken wieder einmal verz\u00f6gert. Man\nk\u00f6nnte sagen: alle Jahre wieder. Neu ist nur, dass es im-\nmer l\u00e4nger dauert. Nebenbei werden gleich noch die In-\nfrastrukturmittel, die der Freistaat Sachsen als Zuschuss\ngibt, als Finanzierung der Deutschen Bahn verkauft.\n\nMeine Damen und Herren, wir wissen, die Ert\u00fcchtigung\nder Strecken ist der entscheidende Faktor, um mehr Ver-\nkehr auf die Schiene zu bekommen. Darin sind wir uns\neinig. Nur mit ert\u00fcchtigten Strecken lassen sich auch die\nFahrgeldeinnahmen deutlich erh\u00f6hen. Deshalb sind diese\nert\u00fcchtigten Strecken auch die entscheidende Vorausset-\nzung daf\u00fcr, die Kosten pro Zugkilometer, die die \u00f6ffent-\n\nliche Hand im Schienenpersonennahverkehr beisteuert,\ndeutlich zu senken.\n\nDies, meine Damen und Herren, ist auch dringend erfor-\nderlich. Wir werden nicht hinnehmen, dass die Unt\u00e4tig-\nkeit von Bund und Deutscher Bahn dazu f\u00fchrt, dass in\nSachsen die h\u00f6chsten Kosten pro Zugkilometer anfallen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas liegt nicht an der Unt\u00e4tigkeit,\n\nsondern am Land!)\n\nEin derart hohes Kostenniveau w\u00fcrde unsere zentralen\nAusbauvorhaben und die damit verbundenen zus\u00e4tz-\nlichen Verkehrsleistungen bei den S-Bahn-Systemen\nDresden\u2013Mei\u00dfen, Leipzig und Dresden, beim Chemnit-\nzer Modell, aber auch an anderen Strecken infrage stel-\nlen.\n\nDerart hohe Kosten pro Zugkilometer w\u00fcrden auf\nDauer nicht nur die Finanzierung neuer Angebote auf\nder Schiene infrage stellen, sondern letztlich auch die\nSinnhaftigkeit des Schienenpersonennahverkehrs auf\nErg\u00e4nzungsstrecken. Wenn wir 21,46 DM f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr mit 5,46 DM f\u00fcr den\nSchienenersatzverkehr mit dem Bus vergleichen, kom-\nmen wir auf die Differenz von 15 DM. Das ist eine einfa-\nche Sache.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Schlimmer Zustand\nin Sachsen, woanders nicht!)\n\nDiese Differenz wiegt f\u00fcr viele Zweckverb\u00e4nde deutlich.\nUmso weniger brauchen wir uns zu wundern, dass die\nZweckverb\u00e4nde beim Schienenersatzverkehr noch Geld\n\u00fcbrig haben und hoffentlich dann in die Investition ste-\ncken, meine Damen und Herren. Deshalb ist es f\u00fcr uns\nerforderlich, die Betriebskosten des Schienenpersonen-\nnahverkehrs gegen\u00fcber dem heutigen Niveau deutlich\nzu senken.\n\nDie CDU-Fraktion hat seit dem vergangenen Herbst be-\nreits zweimal mit den f\u00fcnf Nahverkehrszweckverb\u00e4nden\nin Sachsen gesprochen, um nach sinnvollen L\u00f6sungen zu\nsuchen. Wir haben den Eindruck, dass die Nahverkehrs-\nzweckverb\u00e4nde den Ernst der Lage sehr genau erkannt\nhaben. Wir haben unsererseits die Zweckverb\u00e4nde gebe-\nten, einen m\u00f6glichst gemeinsam getragenen Vorschlag\nzur k\u00fcnftigen Aufteilung der Mittel zu erarbeiten. Klar\nist, dass dies erst m\u00f6glich sein wird, wenn wir endlich\nwissen, mit welcher finanziellen Ausstattung wir in den\nkommenden f\u00fcnf Jahren rechnen k\u00f6nnen. Klar ist auch,\ndass nicht alle Regionalisierungsmittel an die Zweckver-\nb\u00e4nde ausgereicht werden k\u00f6nnen, so viel und so oft wir\nuns das auch w\u00fcnschen k\u00f6nnen; denn der Freistaat be-\nn\u00f6tigt weiterhin einen Spielraum, um wesentliche Inves-\ntitionen, die im Landesinteresse liegen, voranzubringen.\nIch denke dabei besonders an den Leipziger Citytunnel,\ndas Erzgebirgsnetz, aber auch an die Erfordernisse beim\nAufbau von Stadtbahnsystemen in unseren gro\u00dfen St\u00e4d-\nten.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden lautet unsere Forderung: Der\nBund muss auch k\u00fcnftig gut 7 Milliarden Euro zur Ver-\nf\u00fcgung stellen und darf den Betrag f\u00fcr die L\u00e4nder nicht\nauf 6,5 Milliarden Euro absenken, meine Damen und\nHerren. Unverzichtbar ist aus unserer Sicht auch die an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4107\n\ngesprochene Dynamisierung der Mittel in Abh\u00e4ngigkeit\nvon der Umsatzsteuerverteilung.\n\nFrau Dr. Raatz, ich hoffe, dass der Antrag unserer Frak-\ntion hier \u00fcber die Parteigrenzen hinaus angenommen\nwird. Ich kann mir schon denken, wie Sie Ihre Ausf\u00fch-\nrungen jetzt beginnen werden, aber halt, Sie kommen ja\nerst sp\u00e4ter dran. Sie werden sagen, die SPD-Fraktion hat\nschon immer ... Aber ich sage Ihnen, wir m\u00fcssen \u00fcber\nParteigrenzen hinweg denken. Wir kennen in diesem\nHohen Hause nur Freunde des Nahverkehrs. Handeln\nSie danach! Zeigen Sie Flagge!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Nitzsche, \u00fcber die Parteigrenzen hin-\nweg \u2013 das sind neue T\u00f6ne. Bisher haben wir bei PDS-\nAntr\u00e4gen leider noch nicht erlebt, dass Sie Ihre partei-\nideologisch bezogenen Scheuklappen abgelegt haben,\naber das kann ja noch besser werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Nitzsche, Sie haben uns in Ihrer Rede vorgeworfen,\ndass wir gestern in unseren Antr\u00e4gen den falschen\nAdressaten genannt haben. Dazu muss ich Ihnen sagen,\ndass es uns wirklich egal ist, welches Parteibuch diejeni-\ngen in der Tasche haben, die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nhaben und finanzielle Priorit\u00e4ten setzen. Wir wenden\nuns an all diejenigen, die genau das haben, um sich f\u00fcr\nden Nahverkehr einzusetzen. Das ist eben nicht nur die\nBundesregierung, das ist genauso die Staatsregierung,\ndie hier gefragt ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDavon einmal abgesehen, dass Ihre unterleibsbezogene\nDeskription der Bundesregierung doch etwas unter der\nG\u00fcrtellinie war, m\u00f6chten wir Ihnen sagen, dass wir na-\nt\u00fcrlich das Anliegen Ihres Antrages voll und ganz und\nin diesem Fall sogar uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzen. Fakt\nist: Die bessere Ausstattung der L\u00e4nder mit Regionalisie-\nrungsmitteln ist zwingend und dringend erforderlich.\nAnsonsten w\u00fcrde die Bahnstrukturreform in diesem\nPunkt zu einer noch st\u00e4rkeren Benachteiligung des Schie-\nnenpersonennahverkehrs f\u00fchren. Dieser ist nun einmal\nmit der Bahnreform in die H\u00e4nde der L\u00e4nder gelegt\nworden.\n\nDer Ehrlichkeit halber muss man nat\u00fcrlich nicht nur fra-\ngen, was die Bundesregierung tut \u2013 da haben Sie ganz\nRecht mit Ihrer Kritik \u2013, sondern man muss auch fragen,\nwelche finanzielle Priorit\u00e4tensetzung die Landesregie-\nrung vornimmt. Wenn ich, wie ich neulich in einer Klei-\nnen Anfrage erfahren habe, h\u00f6re, dass die Landesregie-\nrung von ihren frei zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln im\nJahr 2001 null Mark f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr einsetzt, dann ist das, gelinde gesagt, sehr, sehr\nwenig.\n\n(Nitzsche, CDU: Euro!)\n\n\u2013 In der damaligen Anfrage ging es noch um Mark. So\nist von der Staatsregierung geantwortet worden.\n\nNun m\u00f6chte ich hier im Namen der PDS-Fraktion noch\neinige Anmerkungen zu den Regionalisierungsmitteln\nvornehmen. Herr Nitzsche, Sie haben hier sehr wortreich\ndie Initiative f\u00fcr sich beansprucht und in Ihrer ganz\neigenen Art und Weise Eigenlob betrieben. Das stimmt\nnat\u00fcrlich nicht ganz so; denn es waren Parlamentarier\naus norddeutschen L\u00e4ndern, denen dieses Lob geb\u00fchrt,\nweil sie einfach viel eher da waren.\n\nIch nehme an, wenn Sie sich mit der Thematik besch\u00e4f-\ntigt haben, dann ist Ihnen die Schweriner Erkl\u00e4rung zur\nBahnpolitik ein Begriff. Sie ist am 9. Januar 2002 von\nParlamentariern aus den Landtagen Brandenburg, Meck-\nlenburg-Vorpommern, Schleswig-Holstein und der Freien\nHansestadt Hamburg unterzeichnet worden. Diese Erkl\u00e4-\nrung haben Parlamentarier von Fraktionen unterschrie-\nben, die auch in diesem Landtag vertreten sind. Es wa-\nren Vertreter der CDU-Fraktion, Vertreter der PDS-\nFraktion und Vertreter der SPD-Fraktion.\n\nIn dieser Erkl\u00e4rung hat man an die Bundesregierung die\nErwartung ausgesprochen, dass der Schienenpersonen-\nnahverkehr entsprechend finanziert wird; das betrifft,\nwie Sie es benannt haben, die Dynamisierung der Mittel\nund die entsprechende H\u00f6he. Angesichts der Tatsache,\ndass der SPNV solch eine Bedeutung hat und die Finan-\nzierung jetzt so gef\u00e4hrdet ist, w\u00e4re es doch sch\u00f6n gewe-\nsen, es h\u00e4tte nicht nur eine Schweriner Erkl\u00e4rung gege-\nben, sondern vielleicht eine Erfurter oder eine Dresdner\nErkl\u00e4rung zur Bahnpolitik, die auch von allen Fraktionen\nunterschrieben worden w\u00e4re. Wahrscheinlich war bei\nIhnen die Eitelkeit doch etwas zu gro\u00df, um in der Sache,\ndie Sie so wortreich verk\u00fcndet haben, \u00fcber die Frak-\ntionsgrenzen hinweg mit uns zu gehen.\n\nF\u00fcr das, was in Norddeutschland inzwischen m\u00f6glich\nist, n\u00e4mlich fraktions\u00fcbergreifend zu handeln, ist es in\nSachsen wohl noch zu fr\u00fch. Leider! Aber irgendwann\nsind ja die Bundestagswahlen und der Wahlkampf hier\nim Landtag vielleicht erst einmal vorbei und dann k\u00f6nn-\nten wir noch eine \u00e4hnliche Erkl\u00e4rung zu brennenden Fra-\ngen der Bahnpolitik, beispielsweise zum Ausbau und Er-\nhalt von Regionalstrecken oder zur Verlagerung des\nG\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene, gemein-\nsam mit Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt oder vielleicht auch\nBayern hier verabschieden.\n\nAm 7. Februar 2002, rund eine Woche, bevor Herr\nStaatsminister Schommer dem Landtag die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zum CDU-Antrag zugeschickt\nhat, brachten die L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg,\nHessen und Schleswig-Holstein einen Gesetzesantrag zur\n\u00c4nderung des Regionalisierungsgesetzes, wie von den\nVerkehrsministern vereinbart, ein. Die beiden Eckpunkte\nwaren die 7,6 Milliarden Euro und nat\u00fcrlich die Finanz-\nausstattung und Dynamisierung der Mittel ab 2003. Bay-\nern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Schleswig-Holstein\n\u2013 Sachsen geh\u00f6rte also urspr\u00fcnglich nicht zu den Initia-\ntorl\u00e4ndern.\n\n(Widerspruch des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Herr Schommer, wir haben nachgeschaut. Wenn man\nsich die Originaldrucksache anschaut, ist Sachsen eben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4108\n\nnicht als Originaleinbringer verzeichnet. Sachsen ist aber,\ndas kann man lobend erw\u00e4hnen, inzwischen der Geset-\nzesinitiative beigetreten.\n\nAm 13. Februar 2002 teilte die Landesregierung Schles-\nwig-Holsteins in Kiel \u2013 Frau Dr. Raatz, das geht an Ihre\nAdresse \u2013 dem Pr\u00e4sidenten des Bundesrates lakonisch\nmit, Schleswig-Holstein werde nicht als Mitantragsteller\ndes Gesetzesantrages zur \u00c4nderung des Regionalisie-\nrungsgesetzes auftreten. Was l\u00e4uft denn hier wieder hin-\nter den Kulissen ab? Was hat Schleswig-Holstein bewo-\ngen die Schweriner Erkl\u00e4rung aufzuk\u00fcndigen? Das frage\nich Sie, Frau Raatz, von der SPD-Fraktion. Wie kann das\nsein? Wer agiert hier hinter den Kulissen? Anfangs\nhaben Vertreter aller Parteien Schleswig-Holsteins sich\nf\u00fcr eine entsprechende Finanzausstattung ausgesprochen\nund nun macht man diesen R\u00fcckzieher. Das ist f\u00fcr mich\nschwer erkl\u00e4rlich. Vielleicht haben Sie eine sachliche Er-\nkl\u00e4rung. Nahe liegend ist der Verdacht, dass es diese\nalte Sortierung ist, die nachher mitnichten dienlich ist:\nBef\u00fcrworter sind die CDU-regierten L\u00e4nder; Gegner die\nSPD-regierten L\u00e4nder \u2013 je nachdem, welche Partei gerade\nin der Bundesregierung ist. Meine Damen und Herren,\nso kommen wir nat\u00fcrlich nicht weiter mit der F\u00f6rderung\ndes \u00d6PNV.\n\nJetzt stellt sich die Frage, was von dem Antrag der\nCDU-Fraktion, der so wortreich begr\u00fcndet worden ist,\nnach der Beschlussfassung \u00fcbrig bleibt. Nichts, meine\nDamen und Herren. Die Staatsregierung braucht im Bun-\ndesrat nicht einmal darauf hinzuwirken, dass es eine ent-\nsprechende Gesetzesinitiative gibt. Sie braucht lediglich\nin der Bundesratssitzung am kommenden Freitag dem\nvorliegenden Gesetzesantrag in Bundesratsdrucksache\n124/02 ihre Stimme zu geben.\n\nDas ist ein Vorgehen, das wir von Ihnen erwarten und\ndas ja wohl auch auf der Hand liegt, da Sie jetzt mit zu\nden Einreichern geh\u00f6ren. Insofern verwundert mich die\nDebatte heute ein wenig. Oder meinten Sie etwa \u2013 man\nk\u00f6nnte nun boshaft sein und dies so interpretieren, Herr\nNitzsche \u2013, diese Debatte sei n\u00f6tig, damit der Staats-\nminister nicht vergisst die Hand zu heben? Da haben\nwir doch etwas mehr Vertrauen zum Staatsminister.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nInteressant wird Ihr Antrag vor allem vor dem Hinter-\ngrund, wie Sie sich gestern bei den PDS-Antr\u00e4gen ver-\nhalten haben. Sie haben einige davon mit der Begr\u00fcn-\ndung abgelehnt, die Staatsregierung sei in diesen\nBereichen bereits aktiv geworden. Andererseits stellen\nSie nicht nur heute, sondern mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit\nAntr\u00e4ge, die auf Initiativen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung im Bundesrat Bezug nehmen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWeil es doch noch Unterschiede gibt!)\n\nDa wird dann die Staatsregierung aufgefordert, das zu\ntun, was Sie ohnehin tun kann, woraufhin der Staats-\nminister wieder sehr wortreich darstellen kann, was er\nschon alles getan hat. Das ist f\u00fcr mich ein Widerspruch,\nden man nicht wirklich sachlich erkl\u00e4ren kann.\n\nHerr Nitzsche, Sie haben ja Ambitionen in Richtung Pos-\nten und m\u00f6chten zum Beispiel in den Bundestag. Es\n\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn Ihre Ambitionen nicht nur in Richtung\nPosten gingen, sondern auch in Richtung Qualit\u00e4t. Da\nhaben Sie zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder l\u00f6sen Sie sich\neinmal von Ihren parteipolitischen Scheuklappen und be-\nwerten PDS-Antr\u00e4ge nach ihrem sachlichen Gehalt oder\nSie messen Ihre Antr\u00e4ge nach demselben Ma\u00dfstab.\n\nNichtsdestotrotz werden wir heute Ihrem Antrag zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann erh\u00e4lt die\nSPD-Fraktion das Wort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Kip-\nping muss ich heute ausnahmsweise einmal in fast allem\nzustimmen.\nInteressant f\u00fcr mich war besonders in dieser Debatte,\ndass ich jetzt pers\u00f6nlich auch f\u00fcr das s\u00e4chsische Schie-\nnensystem verantwortlich sein soll. Das w\u00fcrde mich\nfreuen, denn dann werden Sie k\u00fcnftig ja all unseren An-\ntr\u00e4gen zustimmen und ich werde das Geld verwalten,\nim Speziellen die Regionalisierungsmittel, die Sachsen\ndann bekommt. Das w\u00fcrde mir gefallen. Ich hoffe nur,\ndass das jetzt alle hier vernommen haben, damit wir\nkaum noch Abstimmungen \u00fcber unsere Antr\u00e4ge werden\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen, sondern dass dann ganz einfach\ndie Antr\u00e4ge an die Staatsregierung \u00fcberwiesen werden,\ndie dann entsprechend umgesetzt werden.\n\nEin anderer Fakt ist, dass Sie sich, liebe CDU-Fraktion,\nmit diesem Antrag auf sehr d\u00fcnnem Eis bewegen. Sie\ndenken immer, dass Sie die notwendige Sicherheit haben\n\u00fcber dieses Thema zu sprechen, aber es ist schon sehr\neigenartig, wenn Sie hier Schienenprojekte ins Gespr\u00e4ch\nbringen, die vom Bund finanziert werden, und die\nRegionalisierungsmittel au\u00dfen vor sind. Sie haben unter\nanderem \u00fcber VDE-8.1/8.2-Planungen gesprochen.\n\nSie werden die Rede des Bundeskanzlers vom letzten\nSonntag gelesen haben, in der er sich ganz eindeutig f\u00fcr\ndiese Projekte ausgesprochen hat. Ich denke, dass sich\nSachsen hier selbst im Weg stand; denn ich habe die De-\nbatte noch sehr gut im Ohr, in der Herr Schommer ver-\nk\u00fcndete, dass er dies alles ganz anders m\u00f6chte \u2013 womit\ner die Planungen stark behindert hat.\n\nUm mich speziell auf Ihren Antrag zu beziehen: Selbst-\nverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen wir als SPD-Landtagsfraktion\ndie Forderung der L\u00e4nder an den Bund, eine Finanzaus-\nstattung f\u00fcr den SPNV in H\u00f6he von rund 7 Milliarden\nEuro zu gew\u00e4hren. Wir haben das hier schon h\u00e4ufiger\ngesagt. Nat\u00fcrlich halten wir auch die Dynamisierung der\nRegionalisierungsmittel entsprechend der Umsatzsteuer-\nentwicklung f\u00fcr sinnvoll. Wir tun das, weil ein starker\n\u00d6PNV unseren sozialpolitischen sowie umwelt- und ver-\nkehrspolitischen Grunds\u00e4tzen entspricht. Logisch ist:\nWer Verkehre von der Stra\u00dfe auf die Schiene verlagern\nwill \u2013 so wie wir \u2013, der darf nicht die Mittel f\u00fcr den\nSchienenverkehr k\u00fcrzen.\n\nMan k\u00f6nnte bei der Betrachtung der aktuellen Situation\nnun einfach sagen \u2013 Frau Kipping hat das auch schon\ndargestellt \u2013: Es beginnt hier das \u00fcbliche Gerangel um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4109\n\ndas liebe Geld zwischen dem Bundesfinanzminister und\nden Verkehrsministern der L\u00e4nder und am Ende steht \u2013\nhoffentlich; wir werden es n\u00e4chste Woche sehen \u2013 ein\ntragf\u00e4higer Kompromiss.\n\nAber Sie wollten das Thema hier gern noch einmal dis-\nkutieren. Da liegt es nahe, dass wir der Angelegenheit\nnoch einmal auf den Grund gehen und dies in nicht\nganz so theatralischer Weise tun, wie Sie es hier vorhin\ntaten. Was hat Herrn Eichel wohl dazu verleitet, die\nSchere gerade bei den Regionalisierungsmitteln anzuset-\nzen? Grunds\u00e4tzlich liegt es nat\u00fcrlich im Wesen eines gu-\nten Finanzministers, Geld zu sparen bzw. bei anderen\neinzutreiben. Herr Milbradt hat es nicht anders gemacht;\nauf diese Weise wurde der Freistaat etwas reicher und\nseine Kommunen wurden etwas \u00e4rmer.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Nun ja, darauf kommen wir noch.\n\nIm vorliegenden Fall haben sich aber die L\u00e4nder Herrn\nEichel regelrecht selbst ans Messer geliefert. Blicken wir\nkurz zur\u00fcck: Bei der Verabschiedung des Regionalisie-\nrungsgesetzes waren sich ausnahmslos alle im Bundestag\nvertretenen Parteien sowie die L\u00e4nder dahin gehend\neinig, dass die Regionalisierungsmittel die Grundlage f\u00fcr\neine Offensive des Schienenpersonennahverkehrs bilden\nsollen. Die Bundesl\u00e4nder verf\u00fcgten nun \u00fcber betr\u00e4cht-\nliche Finanzmittel und machten sich damit auf den Weg,\nder bei einigen L\u00e4ndern schon sehr bald zu einem Irr-\nweg wurde. Am allertiefsten verirrte sich ohne Zweifel\nder Freistaat Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHier der Beweis: Fragen der SPD-Opposition im Zusam-\nmenhang mit dem letzten Doppelhaushalt: \u201eAus welchen\nGr\u00fcnden werden die Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 45a Personenbef\u00f6r-\nderungsgesetz \u2026\u201c \u2013 das sind die Zuwendungen des\nLandes f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 \u201e\u2026 ab 2001 unter\nden Regionalisierungsmitteln veranschlagt?\u201c Die Ant-\nwort der Staatsregierung hierzu \u2013 ich muss sagen, recht\nnaiv \u2013: \u201eMit dem Haushalt 2001/2002 wird das Ziel ver-\nfolgt, die Neuverschuldung des Freistaates zu senken.\u201c\nDas ist schon wunderbar; solche Antworten gibt die\nStaatsregierung sogar, wenn sie von ihren Fehlern wei\u00df!\n\u201eW\u00e4hrend bisher f\u00fcr die Ausgleichszahlung gem\u00e4\u00df \u00a7 45a\nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ausschlie\u00dflich Landesmittel\nveranschlagt wurden, werden hierf\u00fcr ab 2001 Regionali-\nsierungsmittel eingesetzt.\u201c\n\nEine andere darauf folgende Frage: \u201eWird die Bef\u00fcrch-\ntung geteilt, dass die vorgenannte Vermengung dazu\nf\u00fchren kann, dass der Bund eine Zweckentfremdung der\nMittel nachweist und K\u00fcrzungen vornimmt?\u201c \u2013 Antwort\nder Staatsregierung: \u201eOb die Bundesregierung dies zum\nAnlass nimmt, die Zuweisungen zu k\u00fcrzen, ist nicht vor-\nhersehbar.\u201c \u2013 Ich bitte Sie! War es wirklich nicht vorher-\nsehbar, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU?\n\nHerr Eichel tut jetzt das, was wohl jeder an seiner Stelle\ngetan h\u00e4tte. Er sagt sich: Wenn die L\u00e4nder die ihnen an-\nvertrauten Regionalisierungsmittel zweckentfremden,\ndann brauchen sie sie nicht. Sachsen war wohl der\ngr\u00f6\u00dfte Zweckentfremder von Regionalisierungsmitteln.\n\nWir haben als SPD-Fraktion \u2013 Herr Nitzsche, Sie haben\ndarauf hingewiesen \u2013 mehrfach die Folgen aufgezeigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt ist das Desaster eingetreten und Sachsen droht\ngleich eine doppelte Strafe: erstens weniger Mittel durch\ndas schrumpfende Gesamtvolumen, zweitens weniger\nZugkilometer wegen des katastrophalen Zustandes der\nInfrastruktur. An wem das zum gro\u00dfen Teil liegt, will\nich nicht noch einmal dramatisch darlegen; dar\u00fcber\nhaben wir mehrfach gesprochen.\nAnstatt jetzt in sich zu gehen \u2013 wie Sie es heute h\u00e4tten\ntun k\u00f6nnen \u2013 und zu sagen: Da haben wir wirklich et-\nwas falsch gemacht; wir h\u00e4tten besser auf die SPD h\u00f6ren\nsollen, die da wirklich kompetenter ist!, haben Sie den\nSpie\u00df, wie \u00fcblich, umgedreht und nat\u00fcrlich wieder dem\nBund die Schuld gegeben. Wie k\u00f6nnte es auch anders\nsein?! So versetzt Rot-Gr\u00fcn dem von Minister Schommer\nso liebevoll geh\u00fcteten Schienenpersonennahverkehr nun\ndoch wirklich den Todessto\u00df. Das ist doch unglaublich!\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber so!)\n\nTrotz des gesamten CDU-Theaters werden wir dem An-\ntrag zustimmen, da wir eine vern\u00fcnftige SPNV-Basis\nvorfinden wollen, wenn wir die Regierung in Sachsen\n\u00fcbernehmen. Wir tun dies auch f\u00fcr die Zukunft des\ns\u00e4chsischen \u00d6PNV.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Wort geht an die\nStaatsregierung. Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Mit\nihrem Antrag hat die CDU die Staatsregierung gebeten,\nsich beim Bund f\u00fcr die erforderliche Finanzausstattung\nin H\u00f6he von 7,06 Milliarden Euro f\u00fcr die SPNV-Finan-\nzierung und die Dynamisierung der Mittel ab 2003 ein-\nzusetzen. Beide Auftr\u00e4ge hat die Staatsregierung \u2013 wenn\nich das so sagen darf \u2013 bereits umgesetzt.\nIch darf in Erinnerung rufen: Der Gesetzgeber nahm\nzwei Revisionsschritte in das Regionalisierungsgesetz\nauf, die Sachrevision \u2013 bereits 1997 sollte die Verteilung\nder Mittel auf die L\u00e4nder gepr\u00fcft werden \u2013 und die\nFinanzrevision \u2013 2001 sollten die H\u00f6he und die Steige-\nrungsraten der Regionalisierungsmittel neu festgelegt\nwerden.\nDer Wirtschaftspr\u00fcfer Wibera stellte schon 1997 fest,\ndass die Mittelzuweisungen f\u00fcr einige L\u00e4nder, so auch\nf\u00fcr Sachsen, bislang zu gering bemessen waren, f\u00fcr an-\ndere L\u00e4nder jedoch zu hoch. Man konnte sich demzu-\nfolge 1997 nicht auf eine neue Mittelverteilung einigen.\nBund, L\u00e4nder und Bahn kamen \u00fcberein, die Sachrevision\nmit der im Jahre 2001 anstehenden Finanzrevision zu\nverbinden.\nDer Bund kam seiner gesetzlichen Verpflichtung aber\nnicht ausreichend nach, um die gesetzlich verankerte Re-\nvision zu den genannten Zeiten durchzuf\u00fchren. Zur Ver-\nkehrsministerkonferenz am 10./11. Oktober letzten Jahres\nin Dresden verst\u00e4ndigten sich die L\u00e4nder auf eine Neu-\nverteilung der Regionalisierungsmittel nach \u00a7 8 Abs. 1\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4110\n\nim Gesamtumfang von 8,7 Milliarden DM bzw. 4,45 Mil-\nliarden Euro und schufen damit erst die Grundlage f\u00fcr\neine Revision.\n\nEinm\u00fctig forderten die L\u00e4nder insgesamt einen Betrag\nvon 13,8 Milliarden DM oder 7,06 Milliarden Euro, der\nentsprechend der bereits jetzt geltenden Dynamisierungs-\nregelung ab 2002 entsprechend dem Umsatzsteuerwachs-\ntum zu steigern ist.\n\nMeine Damen, meine Herren! Es gab damals Kritiker,\nweil es mir gelungen war, bei dieser Konferenz als Vor-\nsitzender alle 16 L\u00e4nder unter einen Hut zu bringen.\nHeute zeigt sich, wie wertvoll dieser einm\u00fctige Beschluss\nder Verkehrsminister hier in Dresden gewesen ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nErst auf Dr\u00e4ngen \u2013 auch Sie, liebe Frau Raatz, waren da-\nbei \u2013 legte der Bund mit Stand vom 9.1.2002 einen Refe-\nrentenentwurf zur \u00c4nderung des Regionalisierungsgeset-\nzes vor. Hier sagt der Bund nun: 12,8 Milliarden DM\noder 6,54 Milliarden Euro pro Jahr reichen und es gibt\nbis 2006 keine Steigerung.\n\nMeine Damen, meine Herren! Damit verst\u00f6\u00dft die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung gegen ein bestehendes Gesetz,\ngegen die eigenen verkehrspolitischen Zielsetzungen f\u00fcr\nden Schienenpersonennahverkehr.\n\nDer Journalist Stefan R\u00f6ssel schrieb damals: \u201eSchommer\nf\u00e4hrt die Bahn gegen die Wand\u201c. So ist das, wenn man\neben Boulevardstil statt ernsthafter Recherche in den\nVordergrund stellt. Die Bundesregierung ist dabei, die\nBahn im Nahverkehr gegen die Wand zu fahren. Mit ih-\nrer Bahn- und insbesondere der Nahverkehrspolitik auf\nder Schiene ist Rot-Gr\u00fcn gescheitert.\n\nWas die \u00a7 45a-Mittel angeht: Wenn Sie sagen, verehrte\nFrau Raatz, die Sch\u00fcler fahren im Nahverkehr und nicht\nim Fernverkehr\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\n\u2013 das sei die Begr\u00fcndung f\u00fcr Eichel gewesen \u2013, dann\nmuss ich sagen: Das ist fast schon ein Meisterst\u00fcck von\nparteipolitischer Dialektik. Das schafft eigentlich sonst\nnur Herr Prof. Porsch, die Dinge so zu verdrehen. Dass\nman das nun hier sagt, also liebe Frau Raatz, das ist es\nnun wirklich nicht!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nIm Gesetzentwurf der L\u00e4nder ist f\u00fcr Sachsen ein Finanz-\nvolumen von 640 Millionen DM enthalten. Sachsen hat\ndiesen Gesetzentwurf federf\u00fchrend erarbeitet. Sachsen\nist nur deshalb zun\u00e4chst nicht bei den Antragstellern ge-\nwesen, damit es ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen\nSPD- und CDU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern gibt. Alle 16 L\u00e4nder\nwaren dabei.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte nur schnell ein Blatt Papier\nvon meinem Platz holen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Ich bedanke mich f\u00fcr die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit. \u2013 Nun\n\nkommen wir zur Politik vieler sozialdemokratisch oder\nrot-rot gef\u00fchrter L\u00e4nder, meine Damen, meine Herren.\nIm Verkehrsausschuss des Bundesrates am 6.3. dieses\nJahres hat der Ausschuss gegen \u2013 ich zitiere \u2013 die Stim-\nmen der Vertreter von Berlin (rot-rot), Mecklenburg-Vor-\npommern (rot-rot) und Sachsen-Anhalt (rot-rot), bei\nStimmenthaltung der Vertreter von Brandenburg (rot\nund ein bisschen schwarz) und Nordrhein-Westfalen\n(rot-gr\u00fcn) beschlossen, den Gesetzentwurf im Bundestag\neinzubringen.\n\n(Tippach, PDS: Ein bisschen schwarz!)\n\nMeine Damen, meine Herren, das ist rot-rote, rot-gr\u00fcne\nVerkehrspolitik f\u00fcr den Nahverkehr!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dreimal rot!)\n\nMeine Damen und Herren! Sonntagsreden, Programme,\nalles dies perfekt formuliert. Wo ist die Konsequenz,\nauch wenn es gegen die eigene Bundesregierung geht,\nhier diese Ziele umzusetzen? Ich vermisse sie.\n\nIch sage Ihnen gleich noch etwas dazu. Meine Damen,\nmeine Herren, wir m\u00fcssen nun mit der Bahn verhan-\ndeln, ohne dass wir von der Bundesregierung verl\u00e4ss-\nliche Daten haben. Der Fahrplan 2002 sieht noch ein Be-\nstellvolumen von 34,4 Millionen Zugkilometern vor,\nobwohl nach dem Beschluss der Verkehrsminister nur\n29,8 Millionen pro Jahr zu den dort formulierten Bedin-\ngungen finanziert werden k\u00f6nnen. Eine weitere Absen-\nkung im Sinne von Eichel um 36 Millionen Euro wird\ndie Situation nur versch\u00e4rfen. Hier sind nun die Ver-\nkehrsverb\u00fcnde gezwungen weitere Abbestellungen von\nunrentablen Leistungen vorzunehmen.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass schon bei der Eisen-\nbahnkonzeption des Landes 500 Fahrg\u00e4ste pro Tag als\nunterste Grenze f\u00fcr den damaligen Zeitpunkt toleriert\nwurden. Man sagte, man m\u00fcsse diese Strecken rentabler\nmachen. Hier ist also Handlungszwang, der jetzt durch\ndas Verhalten der Bundesregierung noch weiter ver-\nsch\u00e4rft wird. Wir m\u00fcssen mit der Bahn verhandeln, von\ndem vereinbarten Preis von 10,97 Euro pro Zugkilometer\nabzugehen, denn viele Strecken sind schon g\u00fcnstiger.\nUnd ich sage der Bahn auch, der DB AG: Dies ist die\nChance f\u00fcr viele nicht bundeseigene Eisenbahnen, mit\ng\u00fcnstigeren Angeboten im Schienenpersonennahverkehr\nin Sachsen Verkehrsleistungen zu erbringen. Gegenw\u00e4r-\ntig sind bereits sechs solcher Bahnen in Sachsen im Ein-\nsatz.\n\nMeine Damen, meine Herren! Die L\u00e4nder \u2013 und deshalb\nist dieser Antrag heute so wichtig \u2013 brauchen dringend\neine rechtlich geregelte Finanzierungsgrundlage f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr. Aber auch die Eisenbahn-\nverkehrsunternehmen sowie die Bahn- und Bauindustrie\nbrauchen Planungs- und Finanzierungssicherheit. Ohne\nverbindliche Zusage des Bundes ist keine \u00dcberarbeitung\nder SPNV-Konzeption f\u00fcr Sachsen m\u00f6glich.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\n\u2013 Nein, die Konzeption, die Fortschreibung, verehrte\nFrau Raatz, ist erst dann m\u00f6glich, wenn wir wissen, was\nuns Rot-Gr\u00fcn noch in den n\u00e4chsten Wochen zur Verf\u00fc-\ngung stellen will. Wir wissen es nicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4111\n\nJetzt kommt es \u2013 und es geht ja weiter; das ist eine \u00fcber-\nragende Politik: Zur Sitzung des Bundesratsausschusses\nam 6.3., von der ich Ihnen eben \u00fcber das Abstimmungs-\nverhalten der rot-roten, rot-gr\u00fcnen, ein bisschen rot-\nschwarzen L\u00e4nder berichtet habe, hat der Vertreter der\nBundesregierung gesagt, es gebe Verhandlungen auf Lei-\ntungsebene zwischen dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr,\nBau- und Wohnungswesen und den L\u00e4ndern. Mit uns\nhat der Bund noch nicht gesprochen.\n\nAllerdings haben wir geh\u00f6rt, dass \u2013 wie bereits bei ande-\nren Verfahren \u2013 auch hier die rot-gr\u00fcne Bestechungspoli-\ntik aus Berlin schon ihre ersten Wirkungen tut. Einige\nder rot-roten und rot-gr\u00fcnen Landesregierungen sind\nmit dem Versprechen, andere Ma\u00dfnahmen zus\u00e4tzlich zu\nfinanzieren, nun schon so gek\u00f6dert worden, dass sie jetzt\nvon diesem gemeinsamen Kompromiss abweichen und\nsagen: Gut, Eichel hat Recht, wir kriegen das Geld an-\nderswoher! \u2013 So kann man keine verantwortliche Ge-\nsamtpolitik in diesem Land machen.\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir rechnen damit, dass\ndas, was eine normale und sinnvolle Schienenpersonen-\nnahverkehrspolitik ist und was die Grundfesten der\nBahnreform angeht, der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nschnuppe, egal ist, bei allem, was sie sagt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren, eine f\u00fcr mich, Frau Raatz,\nbei meiner voraussichtlich letzten Rede hier in diesem\nHohen Haus deprimierende Feststellung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ihrer letzten?)\n\nAber Sie kennen mich ja. Ich bin ein positiv denkender\nMensch. Deshalb sage ich: Vergessen wir Rot-Gr\u00fcn in\nBerlin, das wird sowieso bald vergessen sein. Konzen-\ntrieren wir uns auf dieses Parlament.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr konstruktive und faire\nDebatten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass ein St\u00fcck des\ns\u00e4chsischen Geistes, der fr\u00fcher st\u00e4rker war, heute immer\nnoch hier ist, auch ein bisschen in die \u00fcbrige Republik\nwehen w\u00fcrde, dass, wie einmal der Bundeskanzler\nmeinte \u2013 da hatte er sich wohl versprochen \u2013, erst das\nLand und dann die Partei kommt.\n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich sehr herzlich. Ich\nw\u00fcnsche dem Freistaat Sachsen, der Eisenbahn- und der\nNahverkehrspolitik, aber auch dem Land insgesamt alles\nGute, viel Erfolg und Gl\u00fcck auf!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Kipping, PDS \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Im April d\u00fcrfen Sie\ndoch noch einmal reden!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Kipping, ich habe mich gestern gefreut, Sie\nhaben den Fl\u00fcgelzug erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wir beide wissen\n\nja, das ist ein spezielles Instrument, um Bestellkosten zu\nsparen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie wussten es doch nicht!)\n\nFrau Dr. Raatz, ich wusste das, aber ich wollte Sie ein-\nfach mal ein bisschen abchecken. Aber dennoch, Frau\nKipping, muss ich Ihnen sagen, wir brauchen keine Er-\nkl\u00e4rung. Wir brauchen keine Schweriner Erkl\u00e4rung. Wir\nhatten \u00fcbrigens am 11. Oktober in Dresden eine Erkl\u00e4-\nrung der Sitzung der Verkehrsministerkonferenz. Was\nwir brauchen, ist die L\u00f6sung unserer Probleme.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: So ist es!)\n\nWir sind derzeit in einem gesetzlosen Zustand. Das ist\nRot-Gr\u00fcn auf Bundesebene, dieser gesetzlose Zustand.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie k\u00f6nnen froh sein,\ndass Rot-Gr\u00fcn regiert!)\n\n\u2013 Frau Dr. Raatz, ich hatte wenigstens bei Ihnen auf\nsachliche Argumente gehofft.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das war doch sachlich!)\n\nSie h\u00e4tten ja sagen k\u00f6nnen: Sehr geehrter Herr Nitzsche,\nob auf theatralische Weise hin oder her, das ist mir v\u00f6l-\nlig egal; mir geht es um die Sache. Sie h\u00e4tten ja sagen\nk\u00f6nnen, es gibt keine Dynamisierung, weil es vielleicht\nirgendwann Wettbewerb gibt. Also k\u00f6nnen wir die Kos-\nten dr\u00fccken. Ich hatte auf diese Frage gehofft. Ich w\u00fcrde\nsagen, gut, der Bund streicht die Fernverkehrsverbindun-\ngen in zunehmendem Ma\u00dfe, dr\u00fcckt das den L\u00e4ndern im\nNahverkehr auf und dr\u00fcckt sich um die Finanzierung.\nWeiterhin h\u00e4tte ich gesagt, die weitere Modernisierung\ndes Fahrk\u00f6rpers, der Infrastruktur, der Gleise kostet\nGeld, das wir vom Bund nicht bekommen, das aber 1994\nvon der CDU/FDP-Bundesregierung in den Gesetzestext\ngegossen wurde.\n\nWenn Sie jetzt den Kriegsschauplatz 8.1 und 8.2 aufma-\nchen, dann muss ich Ihnen sagen, dass das kein Kriegs-\nschauplatz ist. Dieses Hohe Haus hat im Dezember 2000\nhier verabschiedend erkl\u00e4rt: Jawohl, der S\u00e4chsische\nLandtag steht hinter der Strecke Leipzig-Erfurt, also 8.2,\nund will den Systemhalt auf dem Flughafen Leipzig,\ndenn der ist ganz wichtig.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren \u2013 ob theatralische\nWeise hin oder her \u2013; ich denke, wir k\u00e4mpfen hier um\nErgebnisse.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, bevor Sie fertig sind?\n\nNitzsche, CDU: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Nitzsche, ich habe Sie\ndoch richtig verstanden, dass Sie \u00fcber Ihren Antrag ab-\nstimmen lassen wollen?\n\nNitzsche, CDU: Ja.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4112\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Erinnern Sie sich an die nach-\nvollziehbare Begr\u00fcndung unseres Staatsministers Geisler,\ndass, wenn er schon etwas getan hat, er dann diesem\nAntrag nicht mehr zustimmen k\u00f6nne? Nun hat ja gerade\nHerr Minister Schommer erkl\u00e4rt, dass er das, was Sie\nfordern, schon getan hat. Deswegen w\u00e4re es vielleicht\ngef\u00e4hrlich, wenn Sie \u00fcber den Antrag jetzt abstimmen\nlassen w\u00fcrden.\n\nNitzsche, CDU: Frau Dr. Schwarz, f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nNahverkehr, insbesondere den Schienenpersonennahver-\nkehr, ist mir nichts zu gef\u00e4hrlich, schon gar nicht hier in\ndem Hohen Hause. Die Staatsregierung ist im Ausschuss\ndes Bundesrates aktiv geworden. \u00dcbern\u00e4chste Woche\ntagt der Bundesrat. Ich denke, wenn wir hier schon f\u00fcr\ndie fraktions\u00fcbergreifende Zustimmung gek\u00e4mpft und\nden Weg geebnet haben, dann k\u00f6nnen wir das nicht aufs\nSpiel setzen, Frau Dr. Schwarz.\nIm \u00dcbrigen, wenn Sie den Antrag genau lesen w\u00fcrden,\nist ja gerade im Bundesrat darauf hinzuwirken. Das ist\nin 14 Tagen. Insofern m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend zu Staats-\n\nminister Dr. Schommer darauf hinweisen, dass wir noch\nim Bundesrat n\u00e4chste Woche k\u00e4mpfen m\u00fcssen, also zu-\nk\u00fcnftig und mit unserem, so hoffe ich, fraktions\u00fcbergrei-\nfenden Beschluss ihm bzw. Staatsminister Tillich den\nR\u00fccken st\u00e4rken und unser Bestes tun f\u00fcr den s\u00e4chsischen\nSchienenpersonennahverkehr.\n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich schon im Voraus und\nhoffe auf Zustimmung in diesem Hohen Hause.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/5756 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die Drucksache be-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAbstimmungsverhalten der Staatsregierung im Bundesrat\nzum Entwurf eines Gesetzes zur Steuerung und Begrenzung der Zuwanderung\n\nund zur Regelung des Aufenthaltes und der Integration von Unionsb\u00fcrgern\nund Ausl\u00e4ndern (Zuwanderungsgesetz)\n\nDrucksache 3/5865, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der PDS-Fraktion das Wort. Herr Tip-\npach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Der Deutsche Bundestag hat am 1. M\u00e4rz das\nGesetz zur Steuerung und Begrenzung der Zuwande-\nrung und zur Regelung des Aufenthalts und der Integra-\ntion von Unionsb\u00fcrgern und Ausl\u00e4ndern, kurz Zuwan-\nderungsgesetz, beschlossen. Es hat zu diesem Gesetz\neine langj\u00e4hrige Debatte gegeben. Diese Debatte ist bis\nheute nicht abgeschlossen. Ich erinnere zum Beispiel nur\nan die S\u00fcssmuth-Kommission, ich erinnere an die Stel-\nlungnahmen der Kommissionen, die die CDU/CSU ein-\ngerichtet hat. Ich erinnere an die Stellungnahme des\nMenschenrechtsausschusses des Bundestages. Viele ande-\nre haben sich damit befasst, viele Organisationen, nicht-\nstaatliche Organisationen. Die PDS hat sich ebenfalls in\ndiese Debatte eingebracht, nicht mit parteitaktischen\nSpielchen und nicht mit Forderungen, sondern auch\nschon zur Anh\u00f6rung der S\u00fcssmuth-Kommission mit kla-\nren Richtungen.\nWir gehen davon aus, dass Asylbewerber eine humane\nBehandlung verdienen. Kinder und Familien haben ein\nRecht auf Zusammensein. Integration muss gewollt sein\nund dann auch bezahlt werden. Zuwanderer sind poli-\ntisch gleichzustellen. Das waren die Grunds\u00e4tze, mit de-\nnen wir in die Debatte gegangen sind. Das sind die\n\nGrunds\u00e4tze, nach denen wir den heute vorliegenden An-\ntrag formuliert haben.\n\nDer im Bundesrat vorliegende Gesetzentwurf liegt aber\nleider weder im europ\u00e4ischen Trend noch ist er auf der\nH\u00f6he internationaler Konventionen. Ich erinnere nur an\ndie UN-Kinderrechtskonvention. Am Ende einer dreij\u00e4h-\nrigen Debatte steht nun also ein fragw\u00fcrdiges Fragment.\nWir wollen dies \u00e4ndern. Deswegen haben wir einige\nKernforderungen, die wir auch in unserem Antrag vor-\nstellen und zu denen ich kurz sprechen m\u00f6chte.\n1. Familiennachzug muss f\u00fcr alle Kinder bis zum Alter\nvon 18 Jahren m\u00f6glich sein. 18 Jahre muss auch die\nGrenze sein, ab der ein unbegleitetes Fl\u00fcchtlingskind als\nf\u00e4hig gilt, selbst\u00e4ndige Verfahrenshandlungen vorzuneh-\nmen. Ich erinnere dazu \u00fcbrigens auch an Grundgesetz\nArtikel 6(2): \u201ePflege und Erziehung der Kinder sind das\nnat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen ob-\nliegende Pflicht.\u201c Deswegen hat auch schon die S\u00fcss-\nmuth-Kommission f\u00fcr ein Nachzugsalter von 18 Jahren\npl\u00e4diert \u2013 im Unterschied zur CDU/CSU, die f\u00fcr zw\u00f6lf\nJahre pl\u00e4dieren. Wir halten es auch aus diesem Grunde\nf\u00fcr v\u00f6llig gerechtfertigt.\nDie Anmerkung des Innenministers in der Antwort auf\nunseren Antrag, dass mit 18 Jahren die Integrationsf\u00e4hig-\nkeit nicht mehr gegeben sei, halte ich nat\u00fcrlich f\u00fcr eine\nsehr gewagte Sache. Die Integrationsf\u00e4higkeit und Inte-\ngrationsm\u00f6glichkeit h\u00e4ngen auch von der Bereitschaft\ndes Landes ab, Menschen zu integrieren, und nicht von\neinem Alter von 18 oder zw\u00f6lf Jahren. Ich denke, dass\ngerade das Recht, die Pflicht und die Verantwortung der\nEltern \u2013 eben zitiert nach Grundgesetz, das ja nicht nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4113\n\nf\u00fcr Deutsche an der Stelle gilt \u2013 hier Vorrang haben\nm\u00fcssen vor Ihren Integrationsbedenken. Ich glaube, dass\ndort bei gen\u00fcgend politischem Willen Ihre Bedenken\nauch nicht tragen k\u00f6nnten.\n\n2. Die Erweiterung der fl\u00fcchtlingsrechtlichen Anerken-\nnungsgr\u00fcnde und die Tatbest\u00e4nde der nichtstaatlichen\nund geschlechtsspezifischen Verfolgung d\u00fcrfen nicht zu-\nr\u00fcckgenommen werden. Der Innenminister hat in seiner\nAntwort auch die Anerkennung dieser geschlechtsspezi-\nfischen und nichtstaatlichen Verfolgungsgr\u00fcnde mit der\nBef\u00fcrchtung eines unkontrollierten Anstiegs der Asylzah-\nlen abgelehnt. Das ist insofern nat\u00fcrlich \u2013 das wissen Sie\nauch \u2013 ein grandioser Mumpitz, denn in fast allen mittel-\nund westeurop\u00e4ischen Staaten gelten diese Regelungen\nund dort ist mitnichten von einem unkontrollierten An-\nstieg der Asylzahlen zu reden. Ich glaube eher, dass das\naus Ihrer Sicht Wahlkampfget\u00f6se f\u00fcr rechtskonservative\nKlientel ist. Die Praxis anderswo widerlegt schlicht und\neinfach Ihre Behauptung. Das, was wir fordern und was\nbeibehalten werden soll, ist einfach europ\u00e4ischer Stan-\ndard, der schleunigst aufgeholt werden muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n3. Opfer von Menschenrechtsverletzungen d\u00fcrfen nicht\nabgeschoben oder zur\u00fcckgeschoben werden. Auch Nach-\nfluchtgr\u00fcnde m\u00fcssen zu einem Schutzanspruch f\u00fchren.\n\n4. Schutzbed\u00fcrftige, die nicht abgeschoben werden d\u00fcr-\nfen oder k\u00f6nnen, m\u00fcssen einen sicheren Aufenthaltssta-\ntus erhalten. Es darf keine Kettenduldung und auch\nkeine Kettenabschiebung geben.\n\n5. Es muss eine H\u00e4rtefallregelung geschaffen werden. Da\ngibt es auch noch Regelungsbedarf; denn ich denke\nschon, dass dort pr\u00e4zise ausgeregelt werden muss, wie\nsie gestaltet wird. Die Bedenken, die aus Teilen der\nUnion, aber nicht nur dort, entstanden sind, dass eine\nH\u00e4rtefallregelung, die ungenau ist, zu Kollisionen auch\nmit Rechtswegen f\u00fchrt, kann ich punktuell teilen. Ich\ndenke, da gibt es auch noch Verhandlungsbedarf.\n\n6. Es muss zumindest ein Einstieg in eine rechtliche Ab-\nsicherung von Menschen ohne Aufenthaltsstatus geschaf-\nfen werden. Die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr diese Menschen\ndarf nicht bestraft werden. Es darf keine Pflicht zur Da-\ntenweitergabe durch Schulen, Krankenh\u00e4user oder an-\ndere Stellen geben.\n\nIch finde, es ist schon ein starkes St\u00fcck, dass der Innen-\nminister in der Antwort auf unseren Antrag die Krimina-\nlisierung von humanit\u00e4rer Hilfe f\u00fcr Illegale verteidigt\nmit der Begr\u00fcndung der Pr\u00e4vention. Da muss ich Ihnen\nsagen, ich halte es f\u00fcr ein Gebot der Humanit\u00e4t, wenn\nein Arzt zum Beispiel einem illegalen schwer erkrankten\nMenschen hilft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas mit einem Pr\u00e4ventionsgebot zu kriminalisieren ist\naus meiner Sicht eine nicht sonderlich humane Heran-\ngehensweise.\n\n7. Wenn die Abschiebehaft schon nicht abgeschafft wird,\nm\u00fcssen doch entscheidende Bestimmungen dabei ge\u00e4n-\ndert werden. Auf die Einrichtung von Ausreisezentren\nist aus unserer Sicht zu verzichten.\n\n8. Das Asylbewerberleistungsgesetz muss entweder abge-\nschafft oder zumindest entscheidend zugunsten der so-\nzialen Lage f\u00fcr die betroffenen Menschen ge\u00e4ndert wer-\nden.\n\n9. Die Residenzpflicht darf nicht ausgeweitet, sondern\nmuss abgeschafft werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n10. Die Kosten f\u00fcr die Integration m\u00fcssen klar geregelt\nwerden. Hier sind wir im \u00dcbrigen einer Meinung mit\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, dass erheblicher Hand-\nlungsbedarf besteht zu kl\u00e4ren, inwiefern L\u00e4nder und\nBund klar eingebunden sind in die Finanzierung der\nKosten f\u00fcr Integration.\n\nIch hoffe, dass es entgegen der bisherigen Ank\u00fcndigung\nzu einem Vermittlungsverfahren kommen wird. Es gibt\ndiesen Verhandlungsbedarf, es gibt Bedarf nach einem\nmodernen Zuwanderungsgesetz. Das, was vorliegt, ist\nnicht der gro\u00dfe Wurf, es ist noch nicht einmal ein richtig\nguter kleiner Wurf. Es k\u00f6nnte aber etwas werden. In die-\nsem Sinne liegt unser Antrag vor und in diesem Sinne\nbitten wir das Hohe Haus unserem Antrag zuzustim-\nmen, damit die Staatsregierung im Bundesrat t\u00e4tig wer-\nden kann, um unsere vorgestellten Intentionen in das\nVerhandlungsverfahren im Bundesrat einzubringen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir sind bei dem Tagesordnungs-\npunkt, der sich mit der Frage des Abstimmungsverhal-\ntens der Staatsregierung im Bundesrat zum Entwurf\neines Gesetzes zur Steuerung und Begrenzung der Zu-\nwanderung und zur Regelung des Aufenthalts und der\nIntegration von Unionsb\u00fcrgern und Ausl\u00e4ndern (Zuwan-\nderungsgesetz) befasst \u2013 so der vollmundige Titel.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Der vorliegende Antrag der PDS-Fraktion, der das\nAbstimmungsverhalten der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu diesem Zuwanderungsgesetz kritisiert, kann von uns\nals CDU-Fraktion\n\n(Tippach, PDS: Es hat doch \u00fcberhaupt\nkein Abstimmungsverhalten gegeben!)\n\naus mehreren Gr\u00fcnden nicht hingenommen werden.\n\n\u2013 Kollege Tippach, ich beziehe mich lediglich auf die\n\u00dcberschrift dieses Tagesordnungspunktes und ich halte\nes durchaus f\u00fcr zul\u00e4ssig. Was Sie eben gemacht haben,\nist ja, dass Sie die S\u00e4chsische Staatsregierung und auch\ndie CDU kritisiert haben.\n\n(Tippach, PDS: Wir haben\nnoch gar nichts kritisiert!)\n\n\u2013 Das sollten Sie selbst im Protokoll noch einmal nach-\nlesen. \u2013 Voranzustellen ist dabei, dass sich der Gesetzes-\ntitel und vor allem der Inhalt des Gesetzes entgegenge-\nsetzt gegen\u00fcberstehen. Ein weiteres Mal wird bewusst,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4114\n\ndass bei Rot-Gr\u00fcn die Wahrnehmung der Wirklichkeit in\nDeutschland offensichtlich erheblich gest\u00f6rt ist.\n\n(Jurk, SPD: Unfug!)\n\nDiese rot-gr\u00fcne Regierung \u2013 Herr Jurk, h\u00f6ren Sie ruhig\nzu; zu diesem Punkt kommen wir noch \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Wir h\u00f6ren zu. Das ist Unfug!)\n\ndiese rot-gr\u00fcne Regierung tritt die Interessen der Men-\nschen im Lande mit F\u00fc\u00dfen. Deswegen sind ihre Umfra-\ngeergebnisse derzeit auch im Keller.\n\nAuf diese sachfremde Politik setzt jetzt die kommunisti-\nsche PDS mit ihrem Antrag hier im S\u00e4chsischen Landtag\nnoch eines drauf. Anders ist jedenfalls dieser Antrag\nnicht zu erkl\u00e4ren.\n\nAber nun zu den Fakten und Gr\u00fcnden,\n\n(Tippach, PDS: Das wird auch Zeit!)\n\nwarum das Gesetz im Bundesrat und der hier vorlie-\ngende Antrag abgelehnt werden m\u00fcssen. Die PDS for-\ndert die Ausweitung der fl\u00fcchtlingsrechtlichen Anerken-\nnungsgr\u00fcnde.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass nichtstaatlich und geschlechts-\nspezifisch Verfolgte bereits nach geltendem Recht Ab-\nschiebeschutz genie\u00dfen, wird im Antrag der Rechts-\nanspruch auf Zuwanderung erweitert statt begrenzt. Sie\nwollen also die Sache ausweiten, Sie wollen den deut-\nschen Steuerzahlern damit deutlicher in die Taschen\ngreifen. Das ist das, was mit diesem Text und mit die-\nsem politischen Willen, den Sie in dem Antrag formuliert\nhaben, erreicht werden soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Im Moment m\u00f6chte ich keine Zwi-\nschenfrage, ich m\u00f6chte erst einmal zu meinen Ausf\u00fch-\nrungen kommen.\nDas hei\u00dft, durch gro\u00dfz\u00fcgige Aufenthaltsgenehmigung \u2013\nso sind die Forderungen der PDS in Punkt 6 des Antra-\nges: weitergehender Familiennachzug, Forderung der\nPDS in Punkt 3 des Antrages \u2013 und die Aufhebung des\nAnwerbestopps wird das Gesetz auf den Kopf gestellt.\n\nNun hat ja Herr Tippach eben ausgef\u00fchrt, dass er die Fa-\nmilie besonders betont und dass der Nachzug in Bezug\nauf die Integration bis 18 Jahre ausgeweitet werden soll.\n\n(Tippach, PDS: Das Grundgesetz sagt das,\naber das kennen Sie nicht!)\n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis ist ein 18-J\u00e4hriger vollj\u00e4hrig\nund wer als Kind bis zum 18. Lebensjahr, bis er also\nvollj\u00e4hrig wird, in der T\u00fcrkei oder in anderen Staaten\ngelebt hat \u2013 vielleicht in Mogadischu oder irgendwo an-\nders \u2013, der hatte \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit die deut-\nsche Sprache zu lernen. Das hei\u00dft, die Integration, die\nwir bisher in allem politischen Wollen vorausgesetzt\nhaben, wird erschwert.\n\nWelche Gr\u00fcnde gibt es denn, dass bewusst einige Leute,\ndie nach Deutschland kommen, ihre Kinder bis 18 Jahre\nim Ausland verlassen, um sie nachher herzuholen? Und\nwie erkl\u00e4ren Sie denn die Tatsache, dass es eben gerade\nin bestimmten ausl\u00e4ndischen Gruppen die Regel ist, dass\nim Elternhaus eben nicht die deutsche Sprache gepflegt\nwird, sondern die Sprache des Herkunftslandes, und da-\nmit unser gemeinsamer Integrationsansatz torpediert\nwird? Das halten wir f\u00fcr falsch und das ist auch der\ndeutschen Gesellschaft, die keine Doppelgesellschaft in\nder deutschen Gesellschaft will, nicht zuzumuten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich m\u00f6chte mit meinen Ausf\u00fchrungen\nerst zu Ende kommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann kann ich keine\nZwischenfrage mehr zulassen.\n\nBandmann, CDU: Jetzt muss die immer wieder darge-\nstellte so genannte Schutzl\u00fccke als Alibigrund f\u00fcr eine\nErweiterung der Zuwanderung herhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Tippach, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, trotz 4,3 Millionen Arbeits-\nlosen soll der Anwerbestopp generell aufgehoben wer-\nden. Dieser Anwerbestopp \u00fcbrigens war 1973 im Hin-\nblick auf die Arbeitsmarktlage unter der SPD-Regierung\nBrandt eingef\u00fchrt worden; die SPD hat diesen Anwerbe-\nstopp 1973 eingef\u00fchrt.\n\nJetzt kommen wir zu den damaligen Zahlen. Damals\nhatte die Bundesrepublik Deutschland 1,2 % Arbeitslose\nund einen Ausl\u00e4nder-Arbeitslosenanteil von 0,8 % und\ninsgesamt vier Millionen Ausl\u00e4nder im Lande. Heute ist\ndie Arbeitslosigkeit allein unter den Ausl\u00e4ndern 25-mal\nso hoch, 20,2 %, und rund doppelt so hoch wie ihr An-\nteil an der Bev\u00f6lkerung.\n\n(Tippach, PDS: Schlimm genug!)\n\nAu\u00dferdem soll das Auswahlverfahren, also die Erlaub-\nnis, sich nach einem Punktesystem ohne konkretes Ar-\nbeitsplatzangebot auf Dauer in Deutschland niederzulas-\nsen, entsprechend den urspr\u00fcnglichen Vorstellungen von\nRot-Gr\u00fcn erhalten bleiben.\n\n\u2013 Jetzt ruft der Abg. Tippach dazwischen: Es ist schlimm\ngenug, dass der Ausl\u00e4nderanteil der Arbeitslosen inzwi-\nschen 25-mal so hoch ist. Aber er will diesen Anteil noch\nerh\u00f6hen, indem er weitere Tatbest\u00e4nde schafft, indem\nweitere Ausl\u00e4nder ohne Qualifikation und vor allem\nohne die Kernqualifikation der Kenntnis der deutschen\nSprache nach Deutschland kommen sollen. Dies ist\ndurch die CDU nicht hinzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, danke.\n\n(Frau Kipping, PDS: Feigling!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4115\n\nDie negativen Folgen auf dem Arbeitsmarkt und f\u00fcr die\ninnere Sicherheit sowie die Finanzlage aller \u00f6ffentlichen\nHaushalte will ich nicht erst vertiefen. Hier werden\nschlicht und einfach Vertr\u00e4ge zulasten Dritter gemacht.\nDies ist unmoralisch.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Was Sie sagen,\n\nist unmoralisch!)\n\nFakt ist, dass alle Fachleute bis 2010 bzw. 2015 keinen\ngenerellen Fachleutemangel sehen. Durch die anstehende\nOsterweiterung werden ohnehin zahlreiche zus\u00e4tzliche\nArbeitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum will die Wirtschaft\ndann die Greencard-Regelung?)\n\nIn einer solchen Situation ginge Zuwanderung daher\nzulasten der Arbeitslosen in Deutschland. Dass Sie daran\nein politisches Interesse haben, weil Sie als PDS an der\nVersch\u00e4rfung der politisch negativen Folgen im Lande\nein Interesse haben, das ist mir schon verst\u00e4ndlich.\n\n(Frau Kipping, PDS: Eine \u00fcble Unterstellung!)\n\nAber diese Verantwortungslosigkeit spottet jeder Be-\nschreibung. Deshalb kann man dem Gesetz und auch\ndem Antrag der PDS nicht zustimmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Glauben Sie selber,\nwas Sie erz\u00e4hlen?)\n\nSchlie\u00dflich fehlt, was angesichts der Terroranschl\u00e4ge be-\nsonders schwer wiegt, eine Regelung zur schnellen und\nunb\u00fcrokratischen Abschiebung straff\u00e4lliger Ausl\u00e4nder\nund potenzieller Terroristen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt alles nicht!)\n\nAls Gipfel der Forderung der SPD empfinde ich dabei,\ndass der Terrorist nach der jetzigen Fassung des Gesetz-\nentwurfes dann ein Aufenthaltsrecht erhalten kann,\nwenn er sich von seinen bisherigen Handlungen distan-\nziert. Wie man das kontrolliert, ist mir schleierhaft.\nEine solche Regelung bedarf keiner Worte, wenn man\nwei\u00df, dass der Terrorist, der das Flugzeug steuerte und\nin New York in die T\u00fcrme flog, aus Hamburg stammte.\nWer hatte denn die ganzen Jahre dort regiert und die\npolitische Verantwortung getragen?\n\n(Proteste bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Hardraht hat\n\ndort mal regiert!)\n\nDas sind doch die Zusammenh\u00e4nge, die hier deutlich ge-\nmacht werden m\u00fcssen! Sie zeigen vor allem deutlich,\nwie ernst es die Bundesregierung mit der Anstrengung\nzur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus und der Kriminalit\u00e4t\nwirklich meint.\nAber da Sie sich jetzt hier so aufregen, w\u00fcrde ich gern\neinfach einmal ein paar Zitate von Bundesinnenminister\nSchily vorlesen, der sich zu diesen Dingen mehrfach ge-\n\u00e4u\u00dfert hat.\n\n(Frau Kipping, PDS: Der ist auch nicht besser!)\n\nIn der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c wurde Herr Schily am\n7. Januar 1999 befragt. \u201eDie Wirtschaft sagt, dass sie Zu-\nwanderer ben\u00f6tigt.\u201c Jetzt kommt es. Als Zitat die Ant-\nwort Schilys: \u201eWenn mir Siemens sagt, wir brauchen so\nund so viele, bin ich sofort bereit. Da brauchen wir kein\nZuwanderungsgesetz. Das geht jetzt schon mit dem gel-\ntenden Ausl\u00e4ndergesetz.\u201c Heute aber behauptet der glei-\nche Herr das Gegenteil. Das sind doch die Fakten.\n\nOtto Schily \u00e4u\u00dferte sich bereits am 15. November 1998\nim \u201eTagesspiegel\u201c auf die Frage, ob es heutzutage sinn-\nvoll sei, dass der Fl\u00fcchtlingsstatus von Verfolgten allein\nvon staatlicher Verfolgung abh\u00e4ngig gemacht werde, so:\n\u201eWenn man aber generell auch nichtstaatliche Verfol-\ngung als Asylgrund anerkennen will, g\u00e4be es praktisch\nkeine Begrenzung mehr bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlin-\ngen.\u201c So Otto Schily.\n\nIn der \u201eZeit\u201c vom 28. Oktober sagte er zum selben\nThema: \u201eDie Sache droht auszuufern. Wo wollen Sie die\nGrenze f\u00fcr nichtstaatliche Verfolgung ziehen? Und\nau\u00dferdem: Wenn das Leben dieser Menschen daheim\nkonkret bedroht ist, schicken wir sie nicht zur\u00fcck.\u201c Das\nsind die Fakten und das ist Ihr Bundesinnenminister.\n\n(Jurk, SPD: Haben Sie so was von Stoiber?\nEinige Stoiber-Zitate bitte!)\n\n\u2013 Das steht \u00fcberhaupt nicht im Gegensatz zu dem, was\nich im Moment ausgef\u00fchrt habe.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Angesichts\ndieser wenigen Punkte k\u00f6nnen Sie unschwer erkennen,\ndass die Behauptung der Bundesregierung, der Gesetz-\nentwurf w\u00fcrde die Zuwanderung steuern und begren-\nzen, falsch ist.\n\n(Jurk, SPD: Das macht er!)\n\nDer PDS-Antrag setzt diesem unverantwortlichen Han-\ndeln die Krone auf. Vor diesem Hintergrund sagen wir\nNein zu diesem Gesetz.\n\n(Jurk, SPD: Brandstifter!)\n\nNicht um des Nein-Sagen willens,\n\n(Proteste bei SPD und PDS)\n\nsondern weil dieser Antrag und das dem Bundesrat vor-\nliegende Gesetz die Probleme unseres Heimatlandes\nBundesrepublik Deutschland nicht l\u00f6sen, sondern ver-\nsch\u00e4rfen wird. Diese Position beziehen wir aus Verant-\nwortung f\u00fcr unsere deutsche Heimat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nEiner Ausweitung der Einwanderung, wie es das Zu-\nwanderungsgesetz vorsieht, erteilen wir eine eindeutige\nAbsage. Ich bitte das Hohe Haus hier entsprechend zu\nvotieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Weihnert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4116\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mit diesem Antrag wird eine der wichtigs-\nten politischen Fragen der Gesellschaft aufgerufen. \u00dcber\ndas Thema Zuwanderung wurde seit fast drei Jahren ge-\nstritten, diskutiert. Es wurden neue Wege der parlamen-\ntarischen und gesellschaftlichen Diskussion gegangen.\nIch m\u00f6chte gerade heute noch einmal an die hervor-\nragende Arbeit der Zuwanderungskommission, auch\nS\u00fcssmuth-Gremium genannt, erinnern. Gestatten Sie mir\nin diesem Zusammenhang, auf einen Bericht der \u201eFrank-\nfurter Rundschau\u201c vom Juli 2001 zu verweisen, der das\ndamalige Ergebnis aus meiner Sicht zutreffend be-\nschreibt: \u201eWie die Zuwanderungskommission manche\nGrenze \u00fcberwand. Manche Mitglieder des S\u00fcssmuth-\nGremiums stritten hart, informierten sich gut\u201c \u2013 Herr\nBandmann, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 \u201eund schafften es, ohne Lage-\nk\u00e4mpfe auszukommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhre Herkulesarbeit ist getan. Jetzt sind andere am Zug.\nMit der offiziellen \u00dcbergabe des Berichtes haben die\n21 Mitglieder der Zuwanderungskommission ihre ehren-\namtliche Arbeit beendet. Innerhalb von neun Monaten\nwar dabei aus einem zusammengew\u00fcrfelten Gremium\nein Expertenteam geworden, zum Erfolg verdammt und\nentschlossen, Gegens\u00e4tze zu \u00fcberwinden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Meine beiden Vorredner\nhaben dies nicht in diesem Sinne getan. Denn auch der\nvon der Bundesregierung vorgelegte Gesetzentwurf\nwurde im parlamentarischen Verfahren nicht minder\nhart diskutiert. Mit gro\u00dfem Ernst widmen sich Bundesin-\nnenminister Schily, die SPD-Bundestagsfraktion und\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen der Aufgabe, die vielen Hin-\nweise und Kritiken der Oppositionsfraktionen zu pr\u00fcfen,\nVerhandlungsangebote zu unterbreiten. Letztendlich\nwurde ein 75-seitiges Gesetzeswerk verabschiedet.\n\nWarum braucht Deutschland dieses Zuwanderungsge-\nsetz? Um Zuwanderung unter Ber\u00fccksichtigung der Inte-\ngrationsf\u00e4higkeit zu steuern und zu begrenzen, um den\nwirtschaftlichen und arbeitsmarktpolitischen Interessen\nDeutschlands gerecht zu werden, aber auch unseren hu-\nmanit\u00e4ren und v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen nach-\nzukommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es verbietet mir die Zeit jetzt,\nin diesem Sachzusammenhang noch viele andere Teile\naufzugreifen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Eigentlich schade!)\n\nDie Eckpunkte, die genannt werden sollten und m\u00fcssen\n\u2013 ich werde nachher noch einmal auf einige eingehen \u2013,\nm\u00fcssen wir auch den Menschen in Sachsen nahe brin-\ngen.\n\nAber eines will ich sagen: Wer jetzt diesen wahrlich\nschmerzhaft errungenen Kompromiss \u2013 \u00fcbrigens egal in\nwelche Richtung, Richtung PDS oder CDU \u2013 verantwor-\ntungslos wieder aufbrechen will, will kein Gesetz, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer hat sich von dem Gesamtziel verabschiedet, ein Zu-\nwanderungsgesetz f\u00fcr Deutschland abzuschlie\u00dfen.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir auch dem Antrag der PDS nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann,\nbitte.\n\n(Frau Kipping, PDS: Kann nicht einmal\njemand anderes von Ihnen reden?)\n\nBandmann, CDU: Frau Weihnert, ich gebe Ihnen v\u00f6llig\nRecht: Dies ist ein Gesetzentwurf, der die zentralsten In-\nteressen Sachsen und auch der Bundesrepublik ber\u00fchrt.\nEs geht n\u00e4mlich hier um die Frage: Wollen wir Deutsch-\nland f\u00fcr die ganze Welt schrankenlos \u00f6ffnen\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!\nSie l\u00fcgen wie gedruckt!)\n\nund dies am Ende noch mit einem Rechtsanspruch ver-\nsehen?\n\n(Jurk, SPD: Sie L\u00fcgner!)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich w\u00fcrde bitten, dass Sie das zur\u00fcckneh-\nmen.\n\n(Jurk, SPD: Nein, das nehme ich nicht zur\u00fcck!)\n\nIch will das n\u00e4mlich eben begr\u00fcnden.\n\nWenn hier dieser PDS-Antrag in Punkt 3 schreibt: \u201eDer\nFamiliennachzug f\u00fcr alle Kinder bis zum Alter von\n18 Jahren ist zu gew\u00e4hrleisten\u201c und im gleichen Antrag\nin Punkt 9 schreibt: \u201eEs sind ausf\u00fchrliche Bestimmungen\n\u00fcber die H\u00f6he und \u00fcber die \u00dcbernahme von Integra-\ntionskosten durch den Bund zu treffen, die eine ange-\nmessene Beteiligung der L\u00e4nder nicht ausschlie\u00dfen\u201c,\ndann wei\u00df ich nicht, was daran L\u00fcge sein soll.\n\nDas bedeutet doch schlicht und einfach, dass man den\nausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen die M\u00f6glichkeit\neinr\u00e4umt, bis zum 18. Lebensjahr weder die deutsche\nSprache zu erlernen noch sich in irgendeiner Weise mit\ndieser Bundesrepublik Deutschland vertraut zu machen.\nKurz vor Vollendung des 18. Lebensjahres, also vor\nToresschluss, kommen diese jungen Leute hierher und\nerlegen dem deutschen und damit auch dem s\u00e4chsischen\nSteuerzahler die Kosten der dann folgenden Integration\nauf. Sie kommen in eine Gesellschaft, die von Hochtech-\nnologie gepr\u00e4gt ist, sind aber oftmals Analphabeten,\nhaben keinerlei technische Ausbildung und liegen dem\ndeutschen Steuerzahler bis zum Lebensende auf der Ta-\nsche.\n\n(Abg. Frau Weihnert, SPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nDas bedeutet der PDS-Antrag im Klartext. Ich denke,\ndies muss der deutschen Bev\u00f6lkerung in aller Deutlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4117\n\nkeit gesagt werden. Sie sagen, das sei eine L\u00fcge. Wir\nk\u00f6nnen gern diesen Antrag auf Flugbl\u00e4tter drucken und\nan alle deutschen Haushalte verteilen, damit sich jeder\ndavon \u00fcberzeugen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Weihnert, es tut\nmir Leid. Ich hatte keine Chance zur Nachfrage.\n\nIch bitte jetzt den Ausl\u00e4nderbeauftragten Heiner Sandig\ndas Wort zu nehmen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich beginne mit\neinem Zitat:\n\u201eNoch immer geh\u00f6rt das Ausl\u00e4nderrecht materiell zum\nPolizeirecht, also zum Recht der Gefahrenabwehr. Gefah-\nrenabwehr, das ist bislang der Grundtenor des ausl\u00e4n-\nderrechtlichen Normgef\u00fcges. Es pr\u00e4gt oft das Verwal-\ntungshandeln, obwohl keine Gefahr droht. Es ist das\nhistorische Verdienst der S\u00fcssmuth-Kommission, mit die-\nser Mentalit\u00e4t gebrochen zu haben.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMit diesen Worten beschreibt der Rechtsanwalt Viktor\nPfaff in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 31. Juli letzten\nJahres die Arbeit der von der Bundesregierung eingesetz-\nten so genannten S\u00fcssmuth-Kommission.\n\nIch denke, zutreffender kann nicht formuliert werden,\nworum es bei der Fassung des Zuwanderungsgesetzes\ngeht. Es muss deutlich werden, dass der von vielen,\nnicht zuletzt von den Kirchen geforderte Paradigmen-\nwechsel im Ausl\u00e4nderrecht stattfindet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAuf die neun Punkte m\u00f6chte ich im Einzelnen nicht ein-\ngehen; einige Forderungen kann ich mittragen, andere\nnicht. Ich denke, meine Position dazu ist bekannt. Ich\nhabe sie bereits h\u00e4ufig hier vorgetragen. Sie ist im \u00dcbri-\ngen auch im letzten Jahresbericht nachzulesen.\n\nMir geht es vielmehr darum, deutlich zu machen, dass\nwir die Chance haben, eine Regelung zur Zuwanderung\nin unser Land und zur Integration von Zuwanderern zu\nbekommen, die den Anforderungen der Gesellschaft in\neiner globalisierten Welt gerecht werden kann. Einzelne\nPunkte des Gesetzentwurfes sind bestimmt noch verbes-\nserungsbed\u00fcrftig, aber ich bitte zu beachten, dass die\nPositionen beispielsweise von CDU und SPD schon ein-\nmal sehr nahe beieinander waren und dies auch jetzt\nnoch sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Aus diesem Grund bin ich\nder Meinung, dass um der Sache willen mit allen Mitteln\num einen Kompromiss gerungen werden sollte. Ich\ndenke, es ist nicht zu sp\u00e4t, es im Vermittlungsausschuss\nnoch einmal zu versuchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWenn ein Kompromiss nicht m\u00f6glich sein sollte, was ich\nbedauern w\u00fcrde, dann w\u00e4re wenigstens zu \u00fcberlegen,\nob nicht der Vorschlag des bayerischen Innenministers\nBeckstein aufgegriffen wird, zumindest eine Einigung\n\u00fcber die vorgesehenen Regelungen zur Integration zu er-\nzielen. Die meisten von uns sind sich \u00fcber die Bedeu-\ntung der Integration einig. Mit diesem Gesetz werden\nerstmals Integrationsleistungen als staatliche Aufgabe\nfestgeschrieben. Das ist wichtig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas Gesetz ist sicher auch in diesem Punkt noch verbes-\nserungsbed\u00fcrftig. Im vorliegenden Gesetzesbeschluss\nwerden die F\u00e4lle derjenigen, die sich bereits seit Jahren\nin Deutschland aufhalten, nicht ber\u00fccksichtigt. Anspruch\nauf Teilnahme an einem Integrationskurs soll nur der-\njenige haben, der erstmals eine Aufenthaltserlaubnis er-\nh\u00e4lt. Dies widerspricht den bisherigen Aussagen der Par-\nteien und dem Ergebnis der Zuwanderungskommission.\nDas kann aber noch ge\u00e4ndert werden.\n\nDie jetzt vorgeschlagene gesetzliche Regelung geht vor\nallem an der Realit\u00e4t der Ausl\u00e4nder in Ostdeutschland\nvorbei und stellt diejenigen, die sich schon l\u00e4nger in\nDeutschland aufhalten, vielleicht auch hier arbeiten und\nin unserer Gesellschaft einen wichtigen Beitrag leisten,\nerheblich schlechter als diejenigen, die jetzt erst kom-\nmen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen der Integration\nkommt der Beherrschung der deutschen Sprache nat\u00fcr-\nlich entscheidende Bedeutung zu. Sp\u00e4testens seit Ver\u00f6f-\nfentlichung der Pisa-Studie wissen wir, dass es f\u00fcr das\nschlechte Abschneiden Deutschlands in der Bildung\nauch \u2013 ich betone das \u201eauch\u201c \u2013 einen migrationspoliti-\nschen Hintergrund gibt. Die Pisa-Studie hat unter ande-\nrem ergeben, dass bei Jugendlichen aus reinen Zuwande-\nrerfamilien, wo also beide Elternteile in einem anderen\nLand als Deutschland geboren wurden, eine Bildungs-\nbeteiligung vorzufinden ist, wie sie in Deutschland etwa\num 1970 herrschte. Dies \u00e4u\u00dfert sich darin, dass noch\n50 % der jungen Leute den Hauptschulabschluss anstre-\nben. Wenn nur 15 % dieser Gruppe das Gymnasium be-\nsuchen, dann wird die Distanz zu dieser Schulform\nsichtbar.\n\nWenn das so ist, dann muss im Integrationsbereich mehr\npassieren. Nach meiner Ansicht regelt der Gesetzentwurf\ndie Notwendigkeit der Beherrschung der deutschen\nSprache nicht, wie urspr\u00fcnglich geplant, im Gesetz\nselbst. Vielmehr erfolgt eine Festlegung auf dem Verord-\nnungsweg. Das ist unzureichend. Wenn man sich zu die-\nser staatlichen Aufgabe bekennt, kann der Bund die\nSprachf\u00f6rderung nicht von der jeweiligen Haushaltslage\nabh\u00e4ngig machen und einen erheblichen Teil der Lasten\nauf die L\u00e4nder \u00fcbertragen. Hier muss noch einmal ver-\nhandelt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Sandig?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Sehr gern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4118\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Sandig, Herr Bandmann hat lei-\nder keine Fragen zugelassen. Ich wei\u00df, dass Sp\u00e4taussied-\nler nicht vom Ausl\u00e4nderrecht erfasst werden. W\u00fcrden\nSie mir nicht Recht geben, dass wir gerade aus den Er-\nfahrungen, die wir bei der Integration der Sp\u00e4taussiedler\nund mit den damit zusammenh\u00e4ngenden Problemen ge-\nsammelt haben, lernen m\u00fcssen? Stimmen Sie mir zu,\ndass in dem vorliegenden Gesetzesbeschluss der Regie-\nrungskoalition in Berlin gerade auf die Verbesserung der\nDeutschkenntnisse wesentlicher Wert gelegt wird?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Wir m\u00fcssen\ndie Sp\u00e4taussiedler zur Gruppe der Migranten z\u00e4hlen.\nDas ist klar. Wir haben viele gute Erfahrungen gesam-\nmelt, aber auch solche, die uns nachdenklich machen.\nDas neue Element in dem Zuwanderungsgesetz ist das\nFolgende: Alle Gruppen, aus welchen Gr\u00fcnden sie auch\neinwandern, sollten in einem Zusammenhang gesehen\nwerden. Das ist die Chance dieses Gesetzes.\nIch bin der Ansicht, dass f\u00fcr die Sprachkurse mehr Zeit\nund mehr Geld gegeben werden sollten, als es dieses Ge-\nsetz vorsieht. Nach jetzigem Stand sind zweimal\n300 Stunden vorgesehen. Mir erscheint das zu wenig.\nDas entspricht etwa einem halben Jahr Deutschunter-\nricht. Wir konnten erkennen, dass dieser Zeitraum f\u00fcr\nSp\u00e4taussiedler oft nicht ausreicht. Insoweit m\u00fcsste mehr\ngeschehen; der Bedarf ist vorhanden. Ich bin zu \u00dcberpar-\nteilichkeit verpflichtet. Deshalb m\u00f6chte ich auf die Ein-\nzelheiten nicht eingehen.\nMeine Damen und Herren! Bei der Zuwanderung geht\nes um Fragen des Aufenthaltsrechts, um humanit\u00e4re Fra-\ngen, um wirtschaftliche Aspekte und um die F\u00f6rderung\nder Integration. Aber es geht auch und vor allem darum,\nwie weltoffen diese Region ist, die k\u00fcnftig in der Mitte\nder Europ\u00e4ischen Union liegen wird. Wie wird mit den\nMenschen, die nach Sachsen kommen, umgegangen?\nWerden sie freundlich und aufmerksam behandelt oder\nnicht?\nWeltoffenheit, um die wir uns bem\u00fchen, ist das\nWichtigste.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Thema lautet: Abstim-\nmungsverhalten der Staatsregierung im Bundesrat zu\ndiesem Entwurf.\nWir werden am n\u00e4chsten Dienstag unser Abstimmungs-\nverhalten im Kabinett festlegen. Voraussichtlich wird bis\nzum Dienstag unser Abstimmungsverhalten offen sein.\nDeshalb werde ich hier dazu nichts sagen.\nIch sage aber etwas in Erg\u00e4nzung unserer schriftlichen\nAusf\u00fchrungen zu Ihrem Antrag, Herr Tippach. Ich\nglaube nicht, dass wir die Punkte, die Sie aufgef\u00fchrt\nhaben, ber\u00fccksichtigen und in einen entsprechenden Ka-\nbinettsbeschluss umsetzen werden. Daf\u00fcr gibt es einen\nformalen Grund und diverse materielle Gr\u00fcnde.\nEin formaler Grund ist, dass Sie als PDS die M\u00f6glichkeit\nhaben, die Antr\u00e4ge in den beiden L\u00e4ndern Mecklenburg-\n\nVorpommern und Sachsen-Anhalt einzubringen. Es w\u00e4re\ninteressant zu erfahren, ob Sie sich in der jeweiligen Re-\ngierung damit durchsetzen k\u00f6nnen und ob diese Regie-\nrung unter Federf\u00fchrung der PDS im Bundesrat die \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge stellt. Die Antr\u00e4ge m\u00fcssten dann\nausformuliert vorliegen. Interessant w\u00e4re auch, wie die\nPDS im Bundestag mit Ihrer dortigen Fraktion diese An-\ngelegenheit begleitet und wie sie bez\u00fcglich der Antr\u00e4ge\nabstimmt. Im Hinblick darauf, was Sie sich zum Teil in\nden beiden Bundesl\u00e4ndern und auf der Ebene des Bun-\ndestages eingehandelt haben, werden Sie nicht verlan-\ngen, dass die CDU-Regierung das f\u00fcr Sie in den Bundes-\nrat einbringt. Das scheint mir etwas seltsam zu sein.\n\n(Tippach, PDS: Versuchen kann man es!)\n\n\u2013 Versuchen kann man alles, es muss aber ein gewisses\nMa\u00df an Geisthaftigkeit dahinter stecken. Geisthaftigkeit\nist etwas Gutes, Herr Tippach. Dar\u00fcber sind wir uns\neinig.\n\nZu den materiellen Punkten, die Sie vorgeschlagen\nhaben, ist Folgendes zu sagen: Wir sind immer davon\nausgegangen, dass ein Gesetz zur Regelung dieser ge-\nsamten Problematik geschaffen werden muss, und zwar\nein Gesetz mit drei ma\u00dfgeblichen S\u00e4ulen:\n\nDie erste S\u00e4ule ist eine Begrenzung der derzeit zum gro-\n\u00dfen Teil unbeschr\u00e4nkten illegalen Zuwanderung hin zur\nZul\u00e4ssigkeit einer begrenzten Zuwanderung, begrenzt\nund ge\u00f6ffnet zum Teil in kleineren Sparten nach den na-\ntionalen Interessen Deutschlands.\n\nDie zweite S\u00e4ule ist eine deutliche Beschleunigung der\nAsylanerkennungsverfahren, die sich zum Teil \u00fcber\nJahre hinziehen. Das gilt auch f\u00fcr die Asylabschiebever-\nfahren.\n\nDie dritte S\u00e4ule \u2013 insoweit hat Herr Sandig Recht \u2013 ist\neine deutlich verbesserte Integration derjenigen Ausl\u00e4n-\nder, die sich hier legal aufhalten. Es geht um eine be-\nschleunigte Integration, insbesondere in Bezug auf das\nErlernen der deutschen Sprache.\n\nDas sind die drei Hauptkomponenten, die sich \u2013 das\nsollte nicht vergessen werden \u2013 nicht nur in der S\u00fcss-\nmuth-Kommission wiederfinden. Sie wurden nicht zu-\nletzt unter s\u00e4chsischem Einfluss in der so genannten\nM\u00fcller-Kommission \u2013 das ist die vom CDU-Parteipr\u00e4si-\ndium eingesetzte Kommission \u2013 beraten. Diese Vor-\nschl\u00e4ge decken sich also zum Teil mit den Vorschl\u00e4gen\nder M\u00fcller-Kommission.\n\nIhre Vorschl\u00e4ge, Herr Tippach, kommen meiner Auffas-\nsung nach mit diesen drei Zielen nicht klar.\n\nErstens. Die Verfahren um die Asylanerkennung werden\nlangsamer und umst\u00e4ndlicher. Die Abschiebeverfahren\nwerden noch schwieriger, als sie es heute schon sind.\n\n(Tippach, PDS: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Das werden Sie gleich sehen.\n\nSie fordern die Aufhebung der so genannten Flughafen-\nregelung, nach der Asylbewerber, die aus L\u00e4ndern kom-\nmen, bei denen davon auszugehen ist, dass ohnehin das\nAsylrecht nicht anerkannt wird, in einem Schnellverfah-\nren am Flughafen erledigt werden, so dass sie im recht-\nlichen Sinne gar nicht erst deutschen Boden betreten. So-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4119\n\nfern sie innerhalb kurzer Zeit abgelehnt sind, werden sie\nmit der Fluggesellschaft dorthin zur\u00fcckgebracht, von wo\nsie gekommen sind. Das wollen Sie aufheben. Sie wollen,\ndass alle Menschen, die um Asyl ersuchen, in das nor-\nmale und lange Verfahren gelangen.\n\nDas, was vor f\u00fcnf oder sechs Jahren im gro\u00dfen Asylkom-\npromiss gefunden worden ist, und zwar die Verhinde-\nrung des Missbrauchs des Asylrechts, wollen Sie wieder\naufheben. Das m\u00fcssen Sie sich klar vor der \u00d6ffentlichkeit\nsagen lassen.\n\nZweitens. Sie wollen die Abschiebehaftanstalt aufl\u00f6sen.\nDas hei\u00dft, Asylbewerber, deren Antrag rechtskr\u00e4ftig ab-\ngelehnt worden ist, die aber nicht bereit sind freiwillig\nauszureisen, k\u00f6nnen wir derzeit nach den gesetzlichen\nVorschriften in einer speziellen Haftanstalt verwahren.\nSie wollen diese Verwahrungsm\u00f6glichkeit aufheben. Nun\nfrage ich Sie, wie Sie \u00fcberhaupt Asylbewerber, die nicht\nbereit sind freiwillig auszureisen, zwangsweise abschie-\nben wollen. Das muss die \u00d6ffentlichkeit klar verstehen:\nSie wollen eine Zunahme der illegalen Einwanderung.\n\n(Tippach, PDS: Das ist Unfug!)\n\nSie wollen das Abschiebeverfahren erschweren.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Lesen Sie doch einmal das, was Herr Tippach geschrie-\nben und gesagt hat, Herr Bartl! Sie k\u00f6nnen doch lesen.\n\nAuch durch die neuen beiden Abschiebehindernisse, die\nSie eingef\u00fcgt wissen wollen, werden sich deutliche Ver-\nz\u00f6gerungen bei der Abwicklung der Verfahren ergeben.\nJeder von uns wei\u00df, dass \u00fcber das Abschiebehindernis\nwegen sozialer H\u00e4rte diskutiert werden muss. Aber das\nAbschiebehindernis blind in das Gesetz hineinzuschrei-\nben, das ist wirklich naiv, weil jeder von uns wei\u00df, dass\ndamit ein dritter Rechtszug er\u00f6ffnet w\u00fcrde.\n\n(Tippach, PDS: Wo steht denn das? Das steht nicht im\nAntrag!)\n\nSomit h\u00e4tten wir nicht nur zwei parallele Rechtsz\u00fcge,\nsondern wir h\u00e4tten noch einen dritten Rechtszug zus\u00e4tz-\nlich.\n\n(Tippach, PDS: Sie bauen einen Popanz auf\nund hauen drauf! Sie m\u00fcssen schon korrekt sein!)\n\nDie zweite S\u00e4ule \u2013 Verbesserung der Integration. Ich\nfinde in Ihren Vorstellungen nichts \u2013 das gilt auch f\u00fcr\ndie Vorstellungen Ihrer Fraktionen im sachsen-anhaltini-\nschen Landtag und im mecklenburg-vorpommerschen\nLandtag \u2013, was konkret das untersetzt, was Sie hier an\nVerbesserung der Integration fordern. Herr Sandig hat\ndankenswerterweise einige Punkte angesprochen.\n\nEs ist meiner Ansicht nach so, dass ein halbes Jahr\nDeutschunterricht absolut nicht ausreichend ist. Der Zeit-\nraum muss um drei Monate verl\u00e4ngert werden. Es m\u00fcs-\nsen vor allem Sonderklassen, also Nachhilfeklassen, f\u00fcr\nsolche Sch\u00fcler bzw. f\u00fcr solche Lehrlinge eingerichtet\nwerden, die offenkundig in den sechs bzw. neun Mona-\nten Sprachunterricht nicht mitgekommen sind und noch\nDefizite haben. Ohne eine gute Beherrschung der deut-\n\nschen Sprache wird eine Integration nicht m\u00f6glich sein.\nDazu sagen Sie nichts.\n\n(Tippach, PDS: Sie haben doch die Mittel\nf\u00fcr die Aussiedler im Sprachbereich gek\u00fcrzt!\n\nDas waren doch Sie!)\n\nSie sagen nichts zur Kostenregelung.\n\nIhre Vorstellung, bez\u00fcglich der Integration 18 Jahre als\nZuwanderungsalter als ausreichend zu erkl\u00e4ren, halte\nich ebenfalls f\u00fcr naiv.\n\nSie schweigen auch im Hinblick darauf, was die Zuwan-\nderung als solche angeht. Es fehlt in Ihren Vorstellungen\neine ganz klare Aussage zur Unterbringung der deut-\nschen arbeitslosen Arbeitnehmer. Es fehlt eine ganz klare\nAussage dazu, dass Sie der Anforderung im Hinblick\nauf die Umschulung und Fortbildung der derzeit in\nDeutschland lebenden arbeitslosen Arbeitnehmer den\nVorrang geben. Nur dann, wenn das nicht machbar ist,\nweil der Arbeitsmarkt leer gefegt ist, kann es eine Zu-\nwanderung geben. Dazu sagen Sie aber nichts. Sie wol-\nlen die hohe Zahl der Arbeitslosen in Deutschland so\nlassen, wie sie ist.\n\n(Tippch, PDS: Wir haben eine Menge\nkluger Vorschl\u00e4ge gemacht!)\n\nSie geben sich einer gewissen Duselei bez\u00fcglich der Zu-\nwanderung hin. Sie sollten einmal dar\u00fcber nachdenken.\n\nZu Ihnen, Frau Weihnert. Wir haben keinen Kompromiss\nmit der SPD geschlossen. Wir hatten einmal einen Kom-\npromiss. Das war im August des letzten Jahres. Die\nSPD-Innenminister und die CDU-Innenminister hatten\nmit dem Bundesinnenminister einen Kompromiss abge-\nsprochen. Es waren zum Schluss sieben Punkte offen,\ndie wir auf der Magdeburger Innenministerkonferenz\nmiteinander er\u00f6rtert haben. Wir haben uns in sechs\nPunkten verst\u00e4ndigt. In einem Punkt konnten wir uns\nnicht verst\u00e4ndigen, das war der Kostenpunkt. Dieser\nsollte verglichen werden. Es ging also um die Frage, wer\ndie Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Deutschunterrichts\nzu tragen hat, ob dies der Bund oder die L\u00e4nder oder\nbeide \u00fcbernehmen sollten. Falls beide die Kosten \u00fcber-\nn\u00e4hmen, war zu kl\u00e4ren, in welchem Verh\u00e4ltnis dies ge-\nschehen sollte.\n\nHerr Schily hat uns damals gesagt, er denke \u00fcber den\nPunkt nach und er werde eine befriedigende Regelung\nfinden. Dar\u00fcber haben wir uns alle gefreut. Nachdem er\naber in Berlin eingetroffen war und mit seinem Koali-\ntionspartner, den Gr\u00fcnen, verhandelt hatte, zeigte sich,\ndass die Kostenfrage nicht gel\u00f6st werden konnte. Dieser\nPunkt ist offen geblieben.\n\nWir haben den Entwurf anschlie\u00dfend mit neuen Zusatz-\nregelungen, die f\u00fcr uns nicht zumutbar waren, vorgelegt\nbekommen. Hinter den Kulissen zeigte sich, dass diese\nRegelungen auch f\u00fcr manchen SPD-Minister nicht zu-\nmutbar gewesen sind.\n\nDa sind viele der Punkte hineingekommen, von denen\nsich die PDS hier jetzt hat \u00fcberzeugen lassen und meint,\ndass sie vielleicht richtig sein k\u00f6nnten. Wir sind das\nnicht. Es hat einen Kompromiss gegeben. Er ist einseitig\nvon Herrn Schily aufgek\u00fcndigt worden, weil er sich per-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4120\n\ns\u00f6nlich in der Bundesregierung nicht hat durchsetzen\nk\u00f6nnen. \u2013 So ist das.\n\nWir werden uns am Dienstag entscheiden, wie wir im\nBundesrat abstimmen werden. Ich m\u00f6chte Ihnen hier\nnoch einmal ganz kurz die Probleme nennen, die f\u00fcr uns\nvon besonderer Bedeutung sind. Es sind ja in der Zwi-\nschenzeit auch vom Bundeskanzler pers\u00f6nlich bestimmte\n\u00c4nderungen im Entwurf angeregt worden. Dazu m\u00f6chte\nich ganz kurz Einzelnes sagen. Es sind f\u00fcnf kurze\nPunkte.\n\nZum einen: Es ist nun im Text auch von der Bundes-\nregierung das Wort \u201eZuwanderungsbegrenzung\u201c aufge-\nnommen worden. Es bleibt aber bei dieser Worth\u00fclse,\nohne dass die eigentlichen materiellen Kernvorschriften\nauch nur ansatzweise ge\u00e4ndert worden w\u00e4ren. Es findet\nsich nichts zu den Punkten, die ich Ihnen hier auch\nschon zum Nachdenken mitgegeben habe. Es findet sich\nkeine Vorrangklausel im Gesetzeswerk zur Fortbildung\nund Umschulung deutscher Arbeitnehmer. Es findet sich\nkein Wort wieder, dass die nationalen Interessen unserer\nArbeitnehmer deutlich Vorrang haben m\u00fcssten.\n\nDer zweite Punkt ist das Abschiebehindernis der sozia-\nlen H\u00e4rte. Das ist etwas, was man menschlich, aber lei-\nder auch rechtlich betrachten muss. Wenn man es ab-\nstimmt \u2013 ich habe es bereits gesagt \u2013, werden wir mit\nhoher Wahrscheinlichkeit zu einem dritten Rechtszug\nkommen. Der erste ist die Anerkennung als Asylant, der\nzweite ist der Rechtszug, der sich dann anschlie\u00dft an die\nAusweisungsverf\u00fcgung, an die Androhung der Abschie-\nbung also. Wenn das Abschiebehindernis der sozialen\nH\u00e4rte, was nachtr\u00e4glich eingetreten sein m\u00fcsste, dann\nnoch geltend gemacht wird, haben wir den dritten\nRechtszug.\n\nDer erste Rechtszug, Anerkennung als Asylbewerber,\ndauert im Regelfall bei den komplizierteren F\u00e4llen zwi-\nschen zw\u00f6lf Monaten und mehreren Jahren. Der zweite\nund der dritte kommen dazu. So l\u00f6st man die Probleme\nnicht.\n\nWir glauben, wenn auch schweren Herzens \u2013 das sage ich\ndeutlich \u2013, dass die bestehende Praxis so erhalten werden\nmuss. Es gibt die \u00dcberlegung \u2013 wir sind mit dem Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten insofern in einer hoch interessanten Dis-\nkussion, die sich fortsetzt in dem Innenministerkreis \u2013, ob\nman den Innenministern insoweit nicht ein gesetzlich\nverankertes Gnadenrecht zubilligen kann. Ich bin nur\npers\u00f6nlich der Auffassung, dass ein solches Gnaden-\nrecht, wenn es negativ f\u00fcr den Betroffenen ausgeht, wie-\nderum nach Artikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes vor\nden Gerichten eingeklagt werden kann,\n\n(Abg. Bartl, PDS, winkt ab.)\n\n\u2013 die Handbewegung trifft wohl zu, Herr Bartl \u2013, genau\nwie ein Justizminister, der gnadenweise zwei Jahre Strafe\nerlassen will, es zum Schluss aber tut, daraufhin verklagt\nwerden kann. Also, das bringt nichts. Der dritte Rechts-\nzug findet statt. Ich bin der Meinung, man kann mit gu-\ntem Gewissen diesen an und f\u00fcr sich w\u00fcnschenswerten\ngesetzlichen Abschiebehindernisgrund nicht aufnehmen.\n\nUnd zum Nachzugsalter: Es hei\u00dft neuerdings von der\nBundesregierung: zw\u00f6lf, Herr Tippach, es ist zw\u00f6lf ein-\ngef\u00fcgt, aber wenn Sie es genau lesen, dann ist auch das\n\nSchmu und nichts anderes, weil die Ausnahmen zwi-\nschen der Altersgrenze neu zw\u00f6lf und alt 18 so umfas-\nsend formuliert sind, dass man es dann ehrlicherweise\nbei den 18 h\u00e4tte belassen k\u00f6nnen.\n\nZum Kostenpunkt: Auch dort ist es wirklich am Rande\ndessen, was man noch zugemutet bekommen m\u00f6chte. Da\nist zwar jetzt geregelt mit Halbe/Halbe, unsere Forde-\nrung \u00fcber Monate des letzten Jahres hin, aber was ist\npassiert? Wenn Sie genau hinschauen, sehen Sie, dass\ndie Mindeststundenzahl f\u00fcr den Deutschunterricht ge-\nstrichen worden ist. Es finden dort eben nicht mehr\n300 Stunden statt \u2013 die Zahl ist aus dem Entwurf heraus-\ngenommen \u2013, so dass wir uns nat\u00fcrlich weiter mit dem\nBund herum\u00e4rgern, wer nun was bezahlt. Ich kann nicht\n\u2013 was hier vonseiten der Bundesregierung gemacht wor-\nden ist, ist schlicht gesagt unehrlich \u2013 eingehen auf die\nForderung Halbe/Halbe, aber die Grundlage, auf der die\nHalbe/Halbe-Teilung dann eigentlich stattfinden soll\nund muss, aus dem Gesetzentwurf herausstreichen.\n\nIch bedaure die Entwicklung, die auf der Ebene der Bun-\ndesregierung eingetreten ist: dass die Forderungen, die\nwir gestellt haben, deren Erf\u00fcllung zugesagt worden\nwar, diese Zusagen aber nicht erf\u00fcllt worden sind, son-\ndern im Gegenteil weitere Erschwernisse hinzugekom-\nmen sind. Ich denke, dass das Andeutungen sind, wie\nwir uns am Dienstag f\u00fcr die Abgabe unserer Stimme im\nBundesrat entscheiden werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Nein, Herr Hardraht, die PDS\nm\u00f6chte nicht, dass die illegale Einwanderung zunimmt.\nWir wollen, dass Menschen, die in Not sind, die in Le-\nbensnot sind, nicht illegal einwandern m\u00fcssen, sondern\ndass sie einfach hier legal aufgenommen werden und\nihnen hier geholfen wird. Es ist schon schockierend, wie\nsich hier Herr Bandmann in wei\u00dfem Hemd und grauer\nWeste als Wegbereiter von Vorurteilen gegen Ausl\u00e4nder\nprofiliert, man k\u00f6nnte fast sagen: als Wegbereiter des\nRassismus.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nWissen Sie, was Sie eigentlich anrichten, wenn Sie hier\nst\u00e4ndig \u2013 \u2013?\n\n(Tumult bei der CDU)\n\n\u2013 Sie haben hier st\u00e4ndig implementiert, dass Ausl\u00e4nder\nschuld seien\n\n(Anhaltender Widerspruch bei der CDU)\n\nSie haben hier \u2013 \u2013 Ich w\u00fcrde gern weiterreden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4121\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ja, aber Frau Kipping,\nich w\u00fcrde darum bitten, dass Sie sich m\u00e4\u00dfigen. Es ist\nschon eine pers\u00f6nliche Beleidigung.\n\n(Zuruf von der PDS: Es war keine Beleidigung! \u2013\nAnhaltende Unruhe bei der CDU)\n\nFrau Kipping, PDS: Das war keine Beleidigung. Das\nwar eine \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist eine pers\u00f6n-\nliche Beleidigung.\n\nFrau Kipping, PDS: Sie, Herr Bandmann, haben alle\nMenschen nicht deutscher Herkunft unter einen General-\nverdacht gestellt und das Schockierende daran ist, dass\nSie die Ereignisse, die wirklich schrecklichen Ereignisse\ndes 11. September in New York missbrauchen, um die-\nsen Generalverdacht wirklich auf alle nicht deutschen\nMenschen hier auszuweiten.\nWissen Sie, die Zeitungen haben vor einiger Zeit auch\n\u00fcber einen deutschen Mann berichtet, der mehrere Kin-\nder missbraucht hat. Wie w\u00fcrden Sie sich jetzt f\u00fchlen als\nMann mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft, wenn wir, alle\nFrauen oder alle Nichtdeutschen, alle deutschen M\u00e4nner\ngenerell im Verdacht h\u00e4tten, Kindersch\u00e4nder zu sein?\nDas w\u00e4re absurd, ja, da gebe ich Ihnen Recht. Aber ge-\nnauso absurd ist es, auf diese schrecklichen Ereignisse\nzu verweisen und dann mit dem Argument zu kommen,\ndass wir hier strenger gegen Ausl\u00e4nder vorgehen m\u00fcs-\nsen. Das ist schockierend.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWissen Sie, wenn Sie andeuten oder immer wieder im-\nplementieren, dass Ausl\u00e4nder schuld an der Arbeitslosig-\nkeit seien, dann zeugt das einfach von einem Unwissen\nim Bereich der Wirtschaftspolitik. Sie haben immer wie-\nder angedeutet: Ausl\u00e4nder und Arbeitslosigkeit. Gl\u00fcck-\nlicherweise hat Herr Sandig andere Akzente gesetzt. Da-\nf\u00fcr muss man ihm dankbar sein.\n\nSie, Herr Hardraht, haben das Verhalten der PDS in an-\nderen L\u00e4ndern angesprochen. Da kann ich Ihnen nur\nversichern: Wir als s\u00e4chsische PDS formulieren dieselben\nAnspr\u00fcche, die wir an Sie als Staatsregierung formuliert\nhaben, nat\u00fcrlich auch an unsere Kollegen in anderen\nParteien. Aber ich muss Ihnen auch sagen: Ich pers\u00f6nlich\nbin in die Politik gegangen, nicht um f\u00fcr eine Partei zu\nwerben, sondern ich bin in die Partei gegangen, um mit\nHilfe dieser Partei Politik zu machen. Insofern ist es im-\nmer ziemlich problematisch, wenn wir uns st\u00e4ndig ir-\ngendwie vorwerfen, was eventuell Mitglieder unserer\nParteien in anderen L\u00e4ndern machen. Da k\u00f6nnte man ge-\nnauso darauf verweisen, dass es eben Ihre CDU-Bundes-\nregierung damals war, die die Gelder f\u00fcr Sprachf\u00f6rde-\nrung von AussiedlerInnen gestrichen hat. Das f\u00fchrt uns\nan dieser Stelle auch nicht weiter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kann Sie zum Abschluss nur bitten unserem Antrag\nzuzustimmen. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Sie bitten, und\nzwar Sie als Mitglieder einer christlichen Partei, dass sol-\n\nche Worte, wie sie Herr Bandmann heute hier gespro-\nchen hat, in Zukunft nicht unwidersprochen bleiben.\nWenn schon au\u00dfer Herrn Sandig niemand hier in diesem\nRahmen widerspricht, so w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie ihm\nfraktionsintern widersprechen w\u00fcrden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache ist beendet. Ich rufe nun auf\nden \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 3/6141. Bitte, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, dass Sie unserem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen, n\u00e4mlich der Staatsregie-\nrung den Auftrag zu geben, dem Entwurf, so wie er am\n1.3.2002 im Bundestag in dieser Fassung beschlossen\nwurde, dem Zuwanderungsgesetz im Bundesrat zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDa es hier offensichtlich einiges an Irritationen gegeben\nhat und immer noch gibt, Herr Bandmann, extra auch\nf\u00fcr Sie noch einmal einige Eckpunkte wirklich in aller\nK\u00fcrze, was in diesem Gesetz steht.\n\nErstens werden Asylverfahren beschleunigt, wird Miss-\nbrauch beendet und die Ausreisepflicht durchgesetzt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZweitens wird die Zuwanderung insgesamt reduziert.\n\nDrittens besetzen Arbeitskr\u00e4fte Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr die im\nInland kein Bewerber gefunden werden konnte, und es\nwerden besonders auch neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen.\nWer sich die Green Card unter anderem angeschaut hat,\nwei\u00df, dass pro Green Card in etwa drei Arbeitspl\u00e4tze\nneu geschaffen wurden.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist nicht wahr! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist wahr!)\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber streiten, dass das im-\nmer noch nicht genug ist und dass man immer noch\nmehr m\u00f6chte. Aber ich glaube, das ist der erste Schritt,\nwo dies \u00fcberhaupt gesetzlich geregelt ist.\n\nViertens k\u00f6nnen sich Zuwanderer durch Kursprogramme\nschneller und besser integrieren.\n\nF\u00fcnftens werden Integrationschancen Jugendlicher durch\nAbsenkung des Nachzugsalters erh\u00f6ht und wird der\nSp\u00e4taussiedlerzuzug unter Integrationsgesichtspunkten\nreguliert und abgesenkt.\n\nIch sage es noch einmal: Dieser Kompromiss, so wie er\nnun im Bundestag verabschiedet wurde, war hart um-\nk\u00e4mpft und hart umstritten. Jedes einzelne Bundesland\nmuss sich nun fragen lassen, auch jeder einzelne Abge-\nordnete in diesem Hohen Haus: Will ich mich den Fra-\ngen der Zukunft, will ich mich dieser wichtigen Frage\n\u00fcberhaupt noch widmen? M\u00f6chte ich Zuwanderung neu\nund anders regeln? Ist die Bereitschaft vorhanden, ent-\nschlossen Gegens\u00e4tze zu \u00fcberwinden und \u00fcberparteilich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4122\n\ndiesem so wichtigen gesellschaftspolitischen Gesetz zu-\nstimmen?\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben bei diesem Thema\nkeine Zeit f\u00fcr Stammtischparolen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPolarisierung hilft nur den rechtsextremistischen Par-\nteien, genauso ein Sowohl-als-auch. Hier m\u00fcssen Sie sich\nklar positionieren. Ich m\u00f6chte noch einmal daf\u00fcr werben:\nStimmen Sie diesem Antrag im Bundesrat zu, damit wir\ndie M\u00f6glichkeit haben, auf der Grundlage dieses Geset-\nzes weitere Dinge zu integrieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen!\n\nFrau Weihnert, SPD: Es lohnt sich nicht, diese so wichti-\nge Frage in einem kleinlichen Streit, wo sich SPD und\nCDU doch schon so nahe sind, wie auch der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte bereits sagte, aufs Spiel zu setzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte auf die-\nsen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion eingehen, aber\nzun\u00e4chst noch einmal auf die ungeheuerlichen Vorw\u00fcrfe,\ndie durch die Vertreterin einer Partei vorgetragen wor-\nden sind, die 40 Jahre mit Blut und Stacheldraht regiert\nund Tausende Menschen in ihr Unheil geschickt hat.\n\n(Frau Kipping, PDS: Da war ich\nmit zehn Jahren dabei!)\n\nDiese unversch\u00e4mten Vorw\u00fcrfe m\u00f6chte ich zur\u00fcckwei-\nsen. Schlimm genug ist, dass Ihre Genossen Sie als jun-\nges Mitglied missbrauchen, da Sie sich pers\u00f6nlich in der\nTat f\u00fcr diese Dinge nicht zu verantworten haben. Aber\nSie werden im Grunde genommen instrumentalisiert, um\nIhre jugendliche Position an der Stelle auszunutzen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nTippach, PDS: Sie haben ein Menschenbild!)\n\nWir als CDU haben immer wieder gesagt, dass wir f\u00fcr\nmehr Integration sind, dass wir am Asylrecht im Kern\nfesthalten wollen. Das sind die Positionen der CDU, so-\nwohl im Land als auch im Bund.\n\nAber nun zu Ihrem Antrag. Sie behaupten ja, dass das\nalles dem Ziel der Integration dient und dass es sich hier\ndarum handelt, dass Zuwanderung gesteuert und be-\ngrenzt wird.\n\nIn gleicher Debatte in diesem Hohen Haus an diesem\nTage wird beklagt, dass wir zu viel Abwanderung aus\nunserer Region haben. Das ist im Kern die gleiche Situa-\ntion. Wenn westdeutsche Bundesl\u00e4nder oder die Verei-\nnigten Staaten in bestimmten Bereichen zu wenig Fach-\nleute haben, werden die Fachleute auch aus\nOstdeutschland geholt. Die eigentliche Kernfrage ist: Ist\ndenn dieses Verfahren, dass wir deutsche Probleme am\nEnde mit ausl\u00e4ndischen Menschen regeln wollen \u2013 n\u00e4m-\n\nlich das steckt im Kern dahinter \u2013 im Grunde genommen\nmoralisch oder dass wir gegen\u00fcber den Staaten, die mit\nviel M\u00fche ihre Fachkr\u00e4fte herangezogen haben, Anreize\nsetzen und sagen: Kommt zu uns, ihr anderen k\u00f6nnt in\neurem Elend bleiben! Ich halte das ganze Verfahren in\ndieser Frage f\u00fcr h\u00f6chst fragw\u00fcrdig und f\u00fcr h\u00f6chst un-\nmoralisch und doppelz\u00fcngig.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. \u2013 Herr Band-\nmann, ist Ihnen bekannt, dass unionsgef\u00fchrte L\u00e4nder\nausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte im Pflegebereich haben m\u00f6ch-\nten, ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft\nhaben m\u00f6chten und die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg hier bleiben sollen, um die Arbeits-\nmarktl\u00fccken zu schlie\u00dfen?\n\nBandmann, CDU: Frau Weihnert, diese F\u00e4lle sind sehr\ndifferenziert zu betrachten. Mir ist sehr wohl bekannt,\ndass polnische Arbeiter in der Spargelernte oder in der\nWeinernte nach Deutschland geholt werden und dass sie\ndann aber auch gern wieder nach Hause fahren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nicht darum geht es.)\n\nWas Sie aber wollen, ist eine Ausweitung von Tatbest\u00e4n-\nden mit Rechtsanspruch. Mit diesem Gesetz wird die Zu-\nwanderung nicht begrenzt, sondern ausgeweitet. Und ich\nwill Ihnen noch einmal ein deutliches Beispiel an die\nHand geben.\nEs wird in diesem Gesetz behauptet, dass der Asylmiss-\nbrauch bek\u00e4mpft werden soll. Richtig ist allerdings, dass\nnach drei Jahren Aufenthalt erh\u00f6hte Leistungen nach\ndem Bundessozialhilfegesetz gew\u00e4hrt werden. Damit\nsind weitere Zuwanderungsanreize gesetzt. Es passiert\neben nicht, dass die Integration gef\u00f6rdert wird. Herr\nSandig hat zu Recht darauf hingewiesen, dass die Stun-\nden f\u00fcr den Deutschunterricht, die jetzt schon unzurei-\nchend waren, herausgestrichen worden sind, aber nicht\nunter der Option, dass in Zukunft mehr Deutschunter-\nricht erfolgt, sondern dass weniger Unterricht erfolgt.\nDie Integrationsprobleme in Deutschland sind ja ein Be-\nreich, der auf innenpolitische Probleme durchschl\u00e4gt.\nDeswegen fordern wir die Staatsregierung eindringlich\nauf, im Bundesrat gegen dieses Gesetz zu votieren und\nbei dieser Position zu bleiben.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Sie wollen ja noch\nnicht einmal verhandeln!)\n\nZu dem, was die PDS-Fraktion hier vorgetragen hat,\nmuss ich sagen: Wir wollen, dass es zu einem vern\u00fcnfti-\ngen Kompromiss kommt, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Redezeit ist zu\nEnde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4123\n\nBandmann, CDU: \u2013 aber die Bundestagsfraktion hat zir-\nka 90 Punkte aufgestellt, die zu verhandeln sind. Wir\nfordern Sie auf, dass zu dieser Verhandlungsposition zu-\nr\u00fcckgekehrt wird.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch bitte, diesen Antrag, auch den \u00c4nderungsantrag, ab-\nzulehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Wir mussten den\n\nHerrn Bandmann auch ertragen!)\n\nBartl, PDS: \u2013 Ich verbitte mir, mit Herrn Bandmann ver-\nglichen zu werden, Frau Kollegin.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren!\n1. Herr Bandmann, wenn Sie \u00fcber Kollegin Kipping, die\nhier gesprochen hat, philosophieren, wo sie missbraucht\nwird, kann ich mir ungef\u00e4hr vorstellen, wie in Ihrer\nFraktion die Redner bestimmt werden.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nBei uns geht es danach, dass erstens der reden soll und\ndarf und wird, der von der Sache etwas versteht, und\nzweitens, der will. Die N\u00f6tigung haben wir abgeschafft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa sind Sie eben in den Fu\u00dfstapfen derer, die 40 Jahre\nlang mit Blut und Stacheldraht regiert haben.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: ... der Kompetenz hat.)\n\n2. Mit dem Argument, dass die, die ausgebildet haben,\ndann gewisserma\u00dfen nicht in den Nutzen dieser Ausbil-\ndung kommen, ist die Mauer gebaut worden; genau mit\ndem Argument, auch wenn es anders hie\u00df, mit Schutz-\nwall usw. Letzten Endes ging es darum, dass man ver-\nhindern wollte, dass hier Ausgebildete abwandern etc.\nDa h\u00e4tten Sie genauso dagegen sein m\u00fcssen, dass Men-\nschen aus der DDR nach dem Westen gehen, mit dem-\nselben Argument.\n\n(Bandmann, CDU: Sie haben ja sogar verhindert,\ndass Menschen nach Polen gehen konnten.)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, nicht einmal in den Urlaub durften\nsie.\n3. Bevor man \u00fcber ein so sensibles Gesetz \u2013 da gebe ich\nFrau Kollegin Weihnert ohne Einschr\u00e4nkung Recht \u2013\nund \u00fcber einen so komplizierten Kompromiss in einem\nParlament vern\u00fcnftig reden kann, setzt es ein Minimum\nan Sachverstand voraus, Herr Bandmann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs setzt ein Minimum an Kenntnis der deutschen Verfas-\nsung voraus, die sich Grundgesetz nennt und die zuv\u00f6r-\n\nderst in Artikel 1 die W\u00fcrde des Menschen definiert.\nUnd wenn man den begriffen hat, Herr Bandmann, dann\nkann man in ein Parlament gehen und innenpolitischen\nSprecher machen.\n\n(Bandmann, CDU: Schauen Sie sich\nIhre eigene Biografie an!)\n\nWenn man aber noch nicht einmal ein Minimum der Ele-\nmentarien dieses Grundgesetzes interiorisiert und nicht\nbegriffen hat, was dort drin steht, und wenn man im\nAusl\u00e4nderrecht und im Asylrecht alles blo\u00df von der\nFrage der Arbeitsplatzbeschaffung her ableitet, dann ist\ndas ein Ansatz, der nat\u00fcrlich nirgends anders liegt als\nbei der NPD! \u2013 Nat\u00fcrlich nicht!\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nDann darf ich meiner Kollegin sehr wohl diesen Ver-\ngleich gestatten, den sie gezogen hat.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Genau so ist es!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sprechen Sie noch\nzum \u00c4nderungsantrag?\n\n(Zuruf von der CDU: Leute mit Ihrer Biografie haben\nhier gar nicht zu reden.)\n\nBartl, PDS: \u2013 Die Zeit ist noch nicht ran, wo Sie auch\ndas noch verbieten d\u00fcrfen. Die Zeit ist noch lange nicht\nran, dass Sie auch das noch verbieten d\u00fcrfen!\n\n(Bandmann, CDU: Lesen Sie Ihre eigene Biografie!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, sprechen\nSie noch zum \u00c4nderungsantrag?\n\nBartl, PDS: \u2013 So viel zu Herrn Bandmanns unqualifizier-\nten Bemerkungen.\nViertens. Wir haben eben deshalb einen Antrag einge-\nbracht, Frau Kollegin Weihnert, der weiter geht als der\njetzige Kompromiss, weil nach unserer Auffassung, die\nnat\u00fcrlich nicht akzeptiert werden muss \u2013 es ist einfach\neine politische Auffassung \u2013, das Gesetz, das einen ho-\nhen Stellenwert hat, nicht nur f\u00fcr den nationalen Ma\u00df-\nstab, sondern auch f\u00fcr den internationalen Ma\u00dfstab, f\u00fcr\nden Kulturwert der Bundesrepublik Deutschland etc. in\nder Frage nicht weit genug geht. Deshalb k\u00f6nnen wir\ndem SPD-Antrag, wohl wissend, dass er gut gemeint ist,\nnicht zustimmen und bitten daf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung zu der Unterstellung von Herrn Bartl machen: Die\nBehauptung, die er hier aufgestellt hat, ist unwahr.\n\n(Zurufe von der PDS: Welche? \u2013\nGegenrufe von der CDU: Alle!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4124\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir jetzt zur Abstim-\nmung kommen. \u2013 Gibt es noch eine sachliche Richtigstel-\nlung? \u2013 Bitte, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich m\u00f6chte auch gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4fts-\nordnung vom Recht der sachlichen Richtigstellung Ge-\nbrauch machen und auf den Vorwurf reagieren, die PDS\nw\u00fcrde mich hier missbrauchen. Das ganze Gegenteil ist\nder Fall. Die Art und Weise, auf die die PDS jungen Leu-\nten erm\u00f6glicht, selbstbestimmt Politik zu machen, zeigt\neben auch, dass sie aus ihren sicherlich manchmal\nschmerzlichen Erfahrungen der Vergangenheit gelernt\nhat. Im Gegensatz zu einigen anderen Fraktionen hier\nhat sie daraus gelernt und die Konsequenzen f\u00fcr die\nPolitik von heute gezogen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion laut Druck-\nsache 3/6141. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/5865, Antrag\nder Fraktion der PDS, und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Erm\u00f6glichung von Pilotprojekten zur Nutzung leer stehenden Wohnraums\nin den s\u00e4chsischen Grenzregionen\n\nDrucksache 3/4305, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Nutzung leer stehender Wohnungen durch Staatsangeh\u00f6rige\naus EU-Beitrittskandidaten\n\nDrucksache 3/5797, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Redner: PDS, CDU, SPD, CDU. Ich\nerteile nun der Fraktion der PDS das Wort. Herr Abg.\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Die Lage ist nicht zu besch\u00f6nigen;\ndenn sie g\u00e4hnt uns ja aus den tristen Fenstern unbe-\nwohnter Wohnungen f\u00f6rmlich ins Gesicht.\nWie in vielen Kommunen Sachsens herrscht auch in G\u00f6r-\nlitz ein ungeheurer Wohnungsleerstand. 25 % in der gan-\nzen Stadt, im Zentrum bis zu 40 % \u2013 musste ich mir vor\nOrt notieren. In den Grenzregionen f\u00e4llt dies umso mehr\nauf, da jenseits der Grenze, in der Nachbarstadt Zgorze-\nlec, akuter Wohnungsmangel herrscht. Um dies zu poin-\ntieren: G\u00f6rlitz hat \u2013 neben Herrn Bandmann \u2013 ein beson-\nderes Problem, und dies\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n\u2013 wie viele andere ostdeutsche St\u00e4dte \u2013: Viele Wohnun-\ngen stehen leer. Die polnische Nachbarstadt hat auch ein\nProblem: Es mangelt an Wohnungen. Die Europ\u00e4ische\nUnion hat mit der Osterweiterung ein Problem; denn es\nfehlt ihr bei den Menschen zuweilen und immer h\u00e4ufiger\nan Glaubw\u00fcrdigkeit.\n\nDiese drei Probleme lie\u00dfen sich zu Teilen auf einen gut\ngedachten und gemachten Streich l\u00f6sen: Polen z\u00f6gen\nnach G\u00f6rlitz. Die Stadt w\u00fcrde viel belebter und der eu-\nrop\u00e4ische Gedanke \u2013 trotz Herrn Bandmann \u2013 bek\u00e4me\nSubstanz und Leben eingehaucht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAllein aus G\u00f6rlitzer Sicht w\u00e4re ein Pilotprojekt, wie es\ndie PDS-Fraktion vorgeschlagen hat, begr\u00fc\u00dfenswert;\ndenn in der Stadt an der Nei\u00dfe ist derzeit, wie bereits\ngesagt, etwa jede vierte Wohnung verwaist. Leer ste-\nhende Wohnungen sind kein gutes Aush\u00e4ngeschild, we-\nder f\u00fcr eine Europastadt, die G\u00f6rlitz seit geraumer Zeit\nist, noch f\u00fcr eine europ\u00e4ische Kulturhauptstadt, die G\u00f6r-\nlitz in geraumer Zeit sein m\u00f6chte.\n\nDer Abriss \u2013 wie auch anderenorts betrieben \u2013 ist eine\nnicht besonders gute Variante, dem vermeintlichen oder\nwirklichen \u00dcberangebot an Wohnungen abzuhelfen.\n\nDer Stadtrat von G\u00f6rlitz verabschiedete bereits im Okto-\nber 2001 ein Konzept, demzufolge in der n\u00e4chsten Zeit\n8 500 Wohnungen abgerissen werden sollen. Ich ver-\nstehe, dass die Stadtr\u00e4te daran dachten, es so zu machen.\nDoch noch mehr habe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Gedan-\nken, Menschen aus der polnischen Stadt z\u00f6gen \u00fcber die\nNei\u00dfebr\u00fccken in die s\u00e4chsische Stadt. Der Stadtrat von\nG\u00f6rlitz war bereits Anfang des Jahres 2000 verbindlich\ngeworden: Er hatte einen Grundsatzbeschluss gefasst,\nder die Verwaltung zur Pr\u00fcfung anhielt, ob ein solches\nVorhaben \u00fcberhaupt umsetzbar sei.\n\nDar\u00fcber, dass man in G\u00f6rlitz Ideen hat, h\u00e4tte man sich\nin Dresden eigentlich freuen m\u00fcssen, und zwar aus meh-\nreren Gr\u00fcnden. Erstens, wenn es gel\u00e4nge, w\u00fcrden die\ngro\u00dfen, hochtrabenden Worte vom europ\u00e4ischen Gedan-\nken praktisch ausgef\u00fcllt und vorzeigbar. Zweitens, weil\ndamit die Stadt im Osten des Freistaates belebter w\u00fcrde,\nalso einen gewissen Aufschwung n\u00e4hme, wenigstens\nwas die Zahl der Bewohner betrifft. Ein Grund zur\nFreude k\u00f6nnte es drittens sein, weil die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, was sie sicherlich gern t\u00e4te, damit zei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4125\n\ngen k\u00f6nnte, dass sie wirklich praktische Schritte vom\nNebeneinander zum Miteinander \u00fcber die Grenzen hin-\nweg gehen will und kann \u2013 trotz Herrn Bandmann.\n\nDoch der erste Bescheid aus Dresden war mehr oder we-\nniger abschl\u00e4gig \u2013 verstehe das, wer will.\n\nEntweder wollte die Staatsregierung nicht oder sie\nkonnte nicht oder sie hat \u00fcberhaupt noch nicht begriffen,\ndass es hierbei um eine Art lebensnahe Europapolitik\ngeht. Nichtssagend war auch in Teilen die Antwort auf\nunseren Antrag. Ein klares Wort ert\u00f6nt nun aus der Ant-\nwort zum Antrag laut Drucksache 3/5797 \u2013 ich zitiere:\n\u201eDie Wohnsitznahme polnischer und tschechischer Staats-\nb\u00fcrger in den s\u00e4chsischen Grenzgemeinden ist nach der\nderzeitigen Rechtslage m\u00f6glich. Das deutsche Mietrecht\nl\u00e4sst den Abschluss zivilrechtlicher Mietvertr\u00e4ge durch\nausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige zu.\u201c Davon war auch die\nPDS ausgegangen. Entweder hat die Staatsregierung in der\nZeit, die zwischen den Drucksachen 3/4305 und 3/5797\nverstrichen ist \u2013 immerhin acht Monate \u2013 hinzugelernt\noder sie antwortet nun so, weil der sp\u00e4tere Antrag von\nder CDU kam, was dann allerdings f\u00fcr die Staatsregie-\nrung bedeuten w\u00fcrde: Nichts dazugelernt. \u2013 Nun denn,\nes stimmt wohl doch, dass steter Tropfen den Stein\nh\u00f6hlt.\n\nMeine Damen und Herren, nun wei\u00df ich als gelernter Ju-\nrist allerdings genau, dass es f\u00fcr alles eine juristische Be-\ngr\u00fcndung oder auch juristisch verbr\u00e4mte Zweifel gibt,\naber auch ganz einfache Erw\u00e4gungen. Da wusste eine\nZeitung unl\u00e4ngst Zweifel anzumelden \u2013 Zitat \u2013, \u201e\u2026 ob\ndie Polen \u00fcberhaupt Interesse an Wohnungen in G\u00f6rlitz\nhaben\u201c. Haben sie, sage ich Ihnen nach erfolgter Befra-\ngung polnischer Stellen. Allein der Stadtverwaltung von\nZgorzelec, wo man unseren Vorschlag sehr unterst\u00fctzt,\nsind 300 Wohnungssuchende bekannt. Insider gehen\naber davon aus, dass sich der gr\u00f6\u00dfte Teil der Wohnungs-\nsuchenden von Zgorzelec dem privaten oder genossen-\nschaftlichen Wohnungsmarkt zuwendet und somit der\nStadtverwaltung gar nicht bekannt ist.\n\nDie Republik Polen w\u00fcrde ein solches Projekt sehr gern\nsehen, auch aus europapolitischer Sicht. Der polnische\nPr\u00e4sident, Alexander Kwasniewski, zeigte sich, wie zu\nerfahren war, sehr angetan davon.\n\n\u00dcbrigens wird das Pilotprojekt auch im europ\u00e4ischen\nParlament eine Rolle spielen. Noch sind die Fragen, die\nder PDS-Europaabgeordnete Dr. Hans Modrow an die\nEurop\u00e4ische Kommission richtete, nicht beantwortet. Im-\nmerhin: Das Vorhaben ist europ\u00e4isch thematisiert; die\nFragen sind konkret gestellt; denn es wird gefragt \u2013 ich\nzitiere -: \u201eW\u00fcrde die Kommission ein solches Projekt wie\nin G\u00f6rlitz mit finanziellen Mitteln und entsprechenden\nEmpfehlungen an die Verwaltung in den Grenzregionen\nunterst\u00fctzen? K\u00f6nnten aus Sicht der Kommission \u00e4hn-\nliche L\u00f6sungen auch in anderen Grenzregionen, zum\nBeispiel zwischen der Bundesrepublik und Tschechien,\nsowie zwischen anderen EU-Staaten an der Au\u00dfengrenze\nzum Beitrittskandidaten unterst\u00fctzt werden?\u201c\n\nSage niemand, die Frage sei weit hergeholt; denn aus\ndem tschechischen Varnsdorf \u2013 gegen\u00fcber dem s\u00e4ch-\nsischen Seifhennersdorf gelegen \u2013 kommen \u00e4hnliche Vor-\nstellungen wie aus Zgorzelec und G\u00f6rlitz. Von 370 Woh-\nnungen, die man brauchte, ist bei der Stadtverwaltung\ndie Rede. Da sind die Wohnungssuchenden, die sich an\n\ndie dortigen Wohnungsbaugenossenschaften gewandt\nhaben, noch nicht einmal mitgerechnet.\n\nDie dortige Presse \u201eHlas severu\u201c, das hei\u00dft \u201eStimme des\nNordens\u201c, ist \u2013 wie es unter Journalisten hei\u00dft \u2013 hei\u00df auf\ndas Thema des grenz\u00fcberschreitenden Wohnens. Denn\ndas interessiert die Leute und damit die Leser.\n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie unl\u00e4ngst einer Klei-\nnen Anfrage meines Fraktionskollegen Dr. Pellmann ent-\nnehmen konnten, wurden allein im Jahre 2001 an die\n2 500 Wohnungen abgerissen. Aufgelistet auf Landkreise\nin den Grenzregionen ergibt sich daraus eine Zahl von\netwa 500 Wohnungen. Die Abrissbirne steht aber nicht\nstill. Allein in Ebersbach, an der Grenze zu Tschechien\ngelegen, stehen 360 Wohnungen der st\u00e4dtischen Woh-\nnungsgesellschaft leer. Die Quote des Leerstandes hat\nsich allein im dortigen Neubaugebiet von 5 % im Jahre\n1997 auf jetzt 19 % erh\u00f6ht. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr ist dort\nder Abriss von 130 Wohneinheiten geplant.\n\nWie Sie erst dieser Tage der \u201eFrankfurter Allgemeinen\nZeitung\u201c entnehmen konnten, ist das Problem der Leer-\nstandswohnungen nicht nur ein Problem der Lausitz.\nGenau 1 600 Wohnungen stehen in Johanngeorgenstadt\nleer. In der Zeitung wird eine Offerte gemeldet, die ganz\nim Sinne unseres Antrages ist. Ich zitiere: \u201eBeim n\u00e4chs-\nten Treffen will Jir\u030c\u00ed Dibelka, der B\u00fcrgermeister des tsche-\nchischen Nachbarortes Potu\u030ac\u030cky, seinem deutschen Amts-\nkollegen vorschlagen, Wohnungen an Tschechen zu\nvermieten. Es gibt mittlerweile gen\u00fcgend zahlungskr\u00e4f-\ntige B\u00fcrger, die sich das leisten k\u00f6nnten\u201c, zitiert die\n\u201eF.A.Z.\u201c diesen r\u00fchrigen B\u00fcrgermeister.\n\nIch habe mich mit B\u00fcrgermeister Dibelka unterhalten.\nDabei sagte er mir, als er vom Gegenstand unserer heuti-\ngen Debatte erfuhr \u2013 Zitat \u2013: \u201eIch bin etwas ungl\u00fccklich,\nweil das nicht schon eher diskutiert wurde. Man muss\nschnell handeln.\u201c\n\nUnd handeln hei\u00dft hier z\u00fcgig verhandeln und konkret\nhandeln. Zitat: \u201eDie H\u00e4lfte der 1 600 leer stehenden\nWohnungen in Johanngeorgenstadt w\u00fcrde kurz- und\nmittelfristig mit B\u00fcrgern aus Potu\u030ac\u030cky und tschechischen\nNachbargemeinden belegt werden k\u00f6nnen, sch\u00e4tzt der\ntschechische B\u00fcrgermeister ein. Weiter ist von ihm zu\nvernehmen: Viele Einwohner unserer Gemeinde haben in\nKarlovy Vary gute Arbeit, wohnen jedoch in Potu\u030ac\u030cky\nsehr beengt. Die Perspektive, in Karlovy Vary arbeiten\nund in Johanngeorgenstadt wohnen, w\u00e4re f\u00fcr diese\nLeute durchaus attraktiv.\u201c\n\nTschechien und Polen sind gespannt, wie ernst es die\nwestlichen Nachbarn und die gesamte EU in diesem Fall\nmeinen, wo doch in der EU die gro\u00dfe These vom Mitein-\nander statt vom Nebeneinander gebetsm\u00fchlenhaft wie-\nderholt wird. Schlie\u00dflich w\u00fcrde das dazu beitragen, dass\nmehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und das Verstehen des an-\nderen aufkommt, so dass es zum Beispiel nicht mehr ge-\nschieht, dass die s\u00e4chsische Presse oder der Sprecher des\nS\u00e4chsischen Landr\u00e4tekonvents den Marschall unserer\nNachbarwoiwodschaft mit \u201eUrza\u0327d Marszalkowski\u201c anre-\nden, denn er hei\u00dft mit Vor- und Familiennamen eigent-\nlich Emilian Stan\u0301czyszyn. Wenn an seinem Dienstsitz\nund auf seinen Briefk\u00f6pfen dennoch \u201eUrza\u0327d Marszal-\nkowski\u201c zu lesen ist, dann ist das nicht sein Name, son-\ndern hei\u00dft einfach \u201eMarschallamt\u201c. Hier fehlt es, verehr-\nter Kollege Bandmann, an europ\u00e4ischer Kernkompetenz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4126\n\nAllein mit Deutscht\u00fcmelei werden Sie hier nicht weiter-\nkommen. Aber das nur am Rande.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Vorschlag, B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern der grenznahen Orte an der s\u00e4ch-\nsisch-polnischen und s\u00e4chsisch-tschechischen Grenze die\nM\u00f6glichkeit zu bieten, auf deutscher Seite leer stehende\nWohnungen zu mieten, ist b\u00fcrger- und kommunen-\nfreundlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKosel, PDS: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Band-\nmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege, mit Ihren Behauptungen\nund Unterstellungen m\u00f6gen Sie nat\u00fcrlich hier Ihr Feind-\nbild bedienen. Aber ist Ihnen bekannt, dass dieser An-\ntrag, den Sie jetzt so wohl referieren, der Antrag ist, den\ndie CDU im Stadtrat G\u00f6rlitz eingebracht hat und dass\nich ihr Kreisvorsitzender bin? Von daher m\u00fcssten Sie\nIhre Sichtweise etwas korrigieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nKosel, PDS: Herr Kollege Bandmann, alles, was Sie eben\ngesagt haben, ist mir sehr wohl bekannt. Ich habe Ihnen\ngegen\u00fcber kein Feindbild. Was ich hier gesagt habe, fin-\ndet seinen Bezug in Ihren bisherigen Auftritten hier in\ndiesem Hohen Hause und deshalb halte ich das f\u00fcr ge-\nrechtfertigt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist wirklich doppelz\u00fcngig!\n\nWie soll es denn mit der Integration werden?)\n\nHerr Kollege Bandmann und meine Damen und Herren!\n\n(Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Abgeord-\nneter, Sie k\u00f6nnen fortfahren.\n\nKosel, PDS: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren, mit\nunserem Antrag erhielte der vor zehn Jahren in die poli-\ntische Welt gesetzte gro\u00dfe Spruch vom Haus Europa, in\ndem wir alle wohnen, ein St\u00fcck Wirklichkeit. Bildlich ge-\nsprochen: Es bliebe niemand mehr im Regen stehen, da\ndas Dach so breit ist. Weder b\u00fcrokratische H\u00fcrden noch\nvermeintliche rechtliche oder finanzielle Hindernisse\nd\u00fcrfen einer schnellen L\u00f6sung im Wege stehen. Es ist\nein Gebot der Vernunft, haushaltsrechtlich betrachtet,\nund ein Akt der Solidarit\u00e4t, menschlich gesehen, wenn\ndas Projekt angegangen und z\u00fcgig verwirklicht w\u00fcrde.\nEs ist ein Ausdruck der Verantwortung vor den Men-\nschen beiderseits der Grenze, wenn zun\u00e4chst in Pilotpro-\njekten in der Praxis Schwierigkeiten, Probleme und m\u00f6g-\nliche Fehler festgestellt, analysiert und in der Folge ver-\nmieden werden k\u00f6nnten.\nSehr geehrte Damen und Herren! Etwas hat die PDS mit\nihrem Antrag im Vorfeld der heutigen Debatte auf jeden\n\nFall schon erreicht: Sie hat die CDU-Fraktion zu einem\nSchritt in Richtung europ\u00e4ische Politik ermuntert und\nein St\u00fcck weit auf den Weg nach Europa an die Hand\ngenommen. Im Interesse Sachsens und seiner Nachbarn\nbleibt diese Hand in Richtung der beiden anderen Frak-\ntionen auch weiterhin weit ausgestreckt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Leerst\u00e4nde in G\u00f6rlitz und\nZittau auf der einen Seite, Wohnungssuchende im polni-\nschen Teil von G\u00f6rlitz oder auch in polnischen Nachbar-\ngemeinden von Zittau auf der anderen Seite \u2013 f\u00fcr andere\nRegionen an der EU-Au\u00dfengrenze mag \u00c4hnliches gelten.\nDa ist es zumindest auf den ersten Blick nahe liegend,\nden Wohnungsmarkt in den Grenzregionen f\u00fcr B\u00fcrger\naus Polen oder Tschechien zu \u00f6ffnen, zumal der Beitritt\nPolens und Tschechiens zur Europ\u00e4ischen Union bevor-\nsteht.\nDiesem Gedanken stehen wir keineswegs grunds\u00e4tzlich\nablehnend gegen\u00fcber. Aber es ist schon erlaubt, vorher\ngenau die ausl\u00e4nderrechtlichen, die steuerrechtlichen, die\nsozialversicherungsrechtlichen Aspekte zu beleuchten\nund auch Folgewirkungen zu bedenken. Wir meinen\nauch, dass man bei dieser ganzen Angelegenheit reali-\nstisch bleiben muss und nicht etwa glauben sollte, die\nSt\u00e4dte in Grenzn\u00e4he h\u00e4tten mit der Wohnsitznahme von\nB\u00fcrgern aus Polen und Tschechien die Probleme ihres\nWohnungsmarktes gel\u00f6st und br\u00e4uchten sich keine Ge-\ndanken mehr \u00fcber den Stadtumbau zu machen.\nDeshalb hat die CDU-Fraktion in ihrem Antrag zun\u00e4chst\nauch eine Pr\u00fcfung der eben genannten Fragen und ande-\nrer, im Konkreten gelegentlich komplizierterer Fragestel-\nlungen gefordert.\nGanz anders dagegen Sie, meine Dame und meine Her-\nren von der PDS. Sie haben gleich wieder ein entspre-\nchendes Pilotprojekt gefordert. Sie rufen nat\u00fcrlich auch\ngleich wieder nach der F\u00f6rderung durch den Freistaat.\nDies halten wir bei allem Respekt vor der Idee f\u00fcr den\nfalschen Ansatz.\nZu den Fakten. Zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass\neine Wohnsitznahme polnischer oder tschechischer\nStaatsb\u00fcrger in den s\u00e4chsischen Grenzgemeinden bereits\nnach der derzeit g\u00fcltigen Rechtslage m\u00f6glich ist, und\nzwar unkompliziert. Insofern, Herr Kollege Kosel, sind\ndie Zahlen, die Sie vorgetragen haben, meiner Meinung\nnach wenig belastbar, wenn Sie nicht entgegensetzen\nk\u00f6nnen, wie viel tschechische oder polnische B\u00fcrger be-\nreits jetzt nach geltendem Recht in Sachsen wohnen.\nEs ist also im Moment gar nicht sicher, wie viele Men-\nschen dieses Projekt annehmen m\u00f6chten. Es gibt schlicht\nkeine verl\u00e4sslichen Zahlen. Das hat nat\u00fcrlich auch\nGr\u00fcnde. Ein Visum gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 7 des Ausl\u00e4nder-\ngesetzes wird nur dann erteilt, wenn der Lebensunterhalt\ndes Ausl\u00e4nders einschlie\u00dflich ausreichendem Kranken-\nversicherungsschutz ohne die Inanspruchnahme \u00f6ffent-\nlicher Mittel gesichert ist. Das hei\u00dft, w\u00e4re der ausl\u00e4ndi-\nsche Staatsb\u00fcrger auf Mittel der Sozialhilfe angewiesen,\nw\u00fcrde er \u00fcberhaupt keine Aufenthaltsgenehmigung zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4127\n\ndiesem Zweck erteilt bekommen. Dies ist ein wichtiger\nAspekt des Sachverhaltes. Und angesichts des im Ver-\ngleich zu Sachsen sehr niedrigen Lohnniveaus sowohl in\nTschechien als auch in Polen w\u00e4re in vielen F\u00e4llen, je-\ndenfalls in mehr F\u00e4llen, als das Defizit gel\u00f6st werden\nk\u00f6nnte, wahrscheinlich trotz einer geregelten Arbeit im\nHeimatland der Lebensunterhalt in Deutschland nicht\ngesichert. Insofern w\u00e4re dann auch die Voraussetzung\nf\u00fcr die Erteilung einer Aufenthaltsgenehmigung nicht\ngegeben. Ich wiederhole noch einmal: Vermutlich in vie-\nlen F\u00e4llen \u2013 bekannt ist es ja nicht, auch wenn Sie in Ih-\nrer Presseerkl\u00e4rung etwas anderes behaupten.\n\nAber selbst wenn man zum Zeitpunkt der Antragstel-\nlung die Voraussetzung f\u00fcr eine Aufenthaltsgenehmi-\ngung unterstellen w\u00fcrde, stellt sich nat\u00fcrlich die Frage,\nwas passiert, wenn der polnische oder tschechische\nStaatsangeh\u00f6rige den Arbeitsplatz in seinem Heimatland\nverliert und damit auf die Unterst\u00fctzung durch \u00f6ffentli-\nche Mittel angewiesen ist.\n\nZun\u00e4chst einmal entsteht ein Anspruch auf Wohngeld\nund auf Sozialhilfe. Diese Leistungen gehen zulasten der\nHaushalte vom Bund und von den L\u00e4ndern, insbeson-\ndere aber zulasten s\u00e4chsischer Kommunen. Nat\u00fcrlich\nl\u00e4sst sich dann einwenden, dass in diesen F\u00e4llen eine\nVerl\u00e4ngerung der erteilten Aufenthaltsgenehmigung\nnicht mehr in Betracht komme. Nur, meine Damen und\nHerren, f\u00fcr die Geltung der laufenden Aufenthaltsgeneh-\nmigung und f\u00fcr die Zeit etwaiger juristischer Auseinan-\ndersetzung zur Fortsetzung derselben wird in aller Regel\nzun\u00e4chst einmal der erw\u00e4hnte Anspruch auf Wohngeld\nund Sozialhilfe nicht in Abrede zu stellen sein.\n\nEines wissen wir auch: Je l\u00e4nger ein ausl\u00e4ndischer\nStaatsangeh\u00f6riger legal in Deutschland wohnt, desto h\u00f6-\nher sind die Anforderungen an eine Ausweisung und\ndesto gr\u00f6\u00dfer werden auch die Probleme der betroffenen\nPerson.\n\nUm den Kolleginnen und Kollegen der Opposition das\nAngebot einer Ausweichdebatte zu er\u00f6ffnen, erkl\u00e4re ich:\nWir stehen zur Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union um\nunsere Nachbarn Polen und Tschechien \u2013 neben einigen\nanderen. Wir akzeptieren auch das Prinzip der Freiz\u00fc-\ngigkeit und das Ziel der Integration der EU-Ausl\u00e4nder,\ndie bei uns Wohnsitz nehmen wollen. Mit anderen Wor-\nten: Wir sagen ja zur Integration, ja auch zu sinnvollen\nSchritten, diese Integration vorzubereiten. Aber die Vo-\nraussetzungen m\u00fcssen stimmen.\n\nLassen Sie mich noch einen anderen Gesichtspunkt an-\nsprechen und damit etwas mehr Wasser in den Wein\ngie\u00dfen, der uns verhei\u00dfen will, unsere polnischen und\ntschechischen Nachbarn k\u00f6nnen in den s\u00e4chsischen\nGrenzregionen das Leerstandsproblem l\u00f6sen. Ich bin da-\nvon \u00fcberzeugt, dass es wechselseitige Bestrebungen der\nWohnsitznahme geben wird, dass wir letztlich eine Bi-\nlanz haben werden, deren Saldo gegenw\u00e4rtig nicht zu\nbeurteilen ist. Wenn das nicht ganz abwegig ist, er\u00f6ffnen\nsich dann weitere Probleme, die der Kl\u00e4rung harren. Al-\nlerdings w\u00fcrde dann auch die Hoffnung auf eine Entlas-\ntung unausgeglichener Wohnungsm\u00e4rkte weiterhin deut-\nlich gemildert.\n\nIch m\u00f6chte einige Gesichtspunkte noch etwas vertiefen.\nIch hielte es f\u00fcr eine verh\u00e4ngnisvolle Illusion, wenn der\nEindruck erweckt werden sollte, die St\u00e4dte und Gemein-\n\nden in den s\u00e4chsischen Grenzregionen k\u00f6nnten tats\u00e4ch-\nlich in gr\u00f6\u00dferem Umfang damit rechnen, dass B\u00fcrger\naus Polen und Tschechien ihren Wohnsitz hierzulande\nnehmen, und sie m\u00fcssten sich deshalb nicht mehr um\nden notwendigen Stadtumbau k\u00fcmmern. Nein, meine\nDamen und Herren, es hat keinen Sinn, die Augen vor\nder Wirklichkeit zu verschlie\u00dfen.\n\nGerade weil wir unseren historisch gewachsenen St\u00e4dten\nwie beispielsweise G\u00f6rlitz und Zittau eine Zukunft ge-\nben wollen, m\u00fcssen wir auch dort darauf hinwirken,\ndass die Schere zwischen Angebot und Nachfrage auf\ndem Wohnungsmarkt geschlossen wird, erst recht, wenn\nman eine Wanderungsbilanz unterstellt. Es wird nicht\ngehen im Bereich der kommunalen Wohnungsgesell-\nschaften und der genossenschaftlichen Wohnungsunter-\nnehmen sowie im privaten Wohnungsbestand, auf tat-\ns\u00e4chlichen Wohnungsr\u00fcckbau zu verzichten, genauso\nwie in anderen Regionen unseres Landes. Dabei ist v\u00f6llig\nklar, dass der R\u00fcckbau einem st\u00e4dtebaulichen Konzept\nzu folgen hat. Deshalb sollten in erster Linie unsanierte\nWohnbauten der j\u00fcngeren Geschichte und eben nicht\nstadtbildpr\u00e4gende Altbauten f\u00fcr den R\u00fcckbau in Be-\ntracht kommen. Nicht zuletzt ist die Bereinigung auf\ndem Wohnungsmarkt auch erforderlich, um den priva-\nten Vermietern eine \u00dcberlebenschance zu geben. Sie sind\nin besonderer Weise vom Leerstand betroffen und sie\nverf\u00fcgen oft \u00fcber stadtbildpr\u00e4gende Immobilien, haben\naber eine viel zu geringe finanzielle Tragf\u00e4higkeit f\u00fcr\neine l\u00e4ngere Belastung.\n\nIch stelle zusammenfassend fest: Der PDS-Antrag, der\nschon jetzt nach einem Pilotprojekt ruft, ohne Begr\u00fcn-\ndung, was eigentlich zu pilotieren w\u00e4re, greift zu kurz.\nNach Ihrer Presseerkl\u00e4rung, Herr Kosel \u2013 Sie haben es ja\nheute auch vorgetragen \u2013 haben Sie eine merkw\u00fcrdige\nMathematik er\u00f6ffnet. Da fehlen in einem Ort jenseits der\nGrenze 1 600 Wohnungen, bei uns sind 2 000 Wohnun-\ngen frei \u2013 und \u00e4hnliche Spielchen. Das ist so das Modell:\nHier sind 1 600 Schachfiguren und dort sind 2 000 freie\nFelder. Ich glaube, dass Menschen so nicht reagieren\nund so kann man mit ihnen auch nicht umgehen. Da der\nWohnungswechsel heute schon zul\u00e4ssig ist, m\u00fcsste er\nvon den Menschen tats\u00e4chlich nur angenommen werden\nund das Problem w\u00e4re deutlich entsch\u00e4rft.\n\nEs ist unseres Erachtens erforderlich, die Faktenbasis zu\nverbessern und die verschiedenen Auswirkungen der\nverschiedenen Probleme \u2013 ich hatte sie genannt \u2013 ge-\nnauer zu \u00fcberpr\u00fcfen, um dann auch verantwortungsvoll\nund verantwortlich f\u00fcr die B\u00fcrger entscheiden zu k\u00f6n-\nnen.\n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag, n\u00e4mlich\ndie Angelegenheit weiter zu untersuchen. Ich empfehle\ndem Hohen Hause den Antrag der PDS wegen fehlender\nAusgereiftheit abzulehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Bandmann, ich verstehe nach\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4128\n\nder Rede von Herrn Hamburger nichts mehr, und zwar\n\u00fcberhaupt nichts mehr. Sie reklamierten vorhin f\u00fcr sich,\ndie PDS habe Ihren Antrag, den Sie in G\u00f6rlitz als CDU-\nFraktion eingebracht haben, abgeschrieben.\n\n(Bandmann, CDU: Das habe ich so\nnicht formuliert!)\n\n\u2013 So habe ich das verstanden, so haben Sie das hier for-\nmuliert.\n\nHerr Hamburger spricht jetzt in seinen Schlussworten\nvon fehlender Ausgereiftheit. Da sehen wir uns einmal\ndie fehlende Ausgereiftheit an. Da steht \u201e\u2013 \u2013 mit den ihr\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln darauf hinzuwirken,\ndass die notwendigen sachlichen und rechtlichen Rah-\nmenbedingungen geschaffen werden\u201c. Da steht \u00fcber-\nhaupt nichts davon \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich nun gegensei-\ntig anrechnen, dass die CDU das ordentlich zu Papier\ngebracht hat, die PDS hat es ordentlich abgeschrieben \u2013,\ndass wir an dieser Stelle dem Innenminister etwas vor-\nschreiben wollen, sondern wir wollen nur, dass der In-\nnenminister sich damit befasst und daf\u00fcr die Rahmenbe-\ndingungen schafft, dass da etwas Vern\u00fcnftiges passieren\nkann. Herr Hamburger, ob da 1 600 oder da 2 000, das\nhalte ich f\u00fcr etwas kleinkariert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe nicht so viel Zeit wie Sie. Lassen Sie mich zum\nAbschluss noch eines sagen. Als wir die letzte europa-\npolitische Debatte hier gef\u00fchrt haben, war es mir ein An-\nliegen zu sagen: Wir werden die europ\u00e4ische Einigung\nnach Polen und Tschechien nicht dadurch erreichen,\ndass wir an einem Tag den Beitritt haben und dann ist\nalles paletti, sondern wir brauchen \u00fcber l\u00e4ngere Zeit eine\nwachsende Durchl\u00e4ssigkeit dieser Grenze.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDieser Antrag erscheint mir insofern wieder als Verbeu-\ngung Ihnen gegen\u00fcber, Herr Bandmann \u2013 obwohl Sie\ndas heute nicht verdient haben. Das ist ein ausgereifter\nAntrag. Mit diesem ausgereiften Antrag kann die Staats-\nregierung arbeiten. Wir binden sie nicht. Auch die PDS\nhat hier nichts ver\u00e4ndert. Wir sollten diesem Antrag zu-\nstimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDem Antrag der CDU k\u00f6nnte ich auch zustimmen, aber\nich denke einmal, dieser Antrag ist im Grunde erledigt.\nEr ist von der Staatsregierung beantwortet worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die Staats-\nregierung sich \u00e4u\u00dfern?\n\n(Staatsminister Hardraht: Sie \u00e4u\u00dfert sich\n\u00fcber das Protokoll.)\n\n\u2013 Der Herr Staatsminister gibt seinen Redebeitrag zu\nProtokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun gibt es noch das Schlusswort der PDS, danach das\nSchlusswort der CDU. Ich bitte die PDS oder nimmt sie\ndas nicht in Anspruch? \u2013 Bitte, Herr Kosel\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Gern w\u00fcrde ich auch Stellung nehmen\nzur Position der Staatsregierung. Das ist mir nun leider\nnicht m\u00f6glich. So will ich mich denn in meinem Schluss-\nwort auf die Debatte in diesem Hohen Hause beschr\u00e4n-\nken.\nMeine Damen und Herren! Als die Fraktion der PDS\nihren Antrag in den parlamentarischen Gang brachte,\nsah sie sich von der sehr genau bekannten Situation in\nG\u00f6rlitz und von den vernehmbaren Reaktionen in Zgor-\nzelec dazu ermuntert. Gespr\u00e4che dazu auf polnischer\nund tschechischer Seite best\u00e4rkten uns darin, es recht ge-\ntan zu haben.\nIn der Tat: Die Osterweiterung ist eine enorme Heraus-\nforderung nicht nur f\u00fcr die Beitrittskandidaten, sondern\nauch f\u00fcr die L\u00e4nder, die jetzt schon Mitglied der EU\nsind.\nMan muss sich bewegen. Die Wohnungsfrage war, ist\nund bleibt eine zutiefst politische und soziale Frage. Wie\nimmer im Leben: Was eine Wohnung bedeutet, merkt\nder Mensch erst so recht, wenn er keine mehr hat oder\nnoch keine hat. Was sollen polnische und tschechische\nNachbarn \u00fcber uns in Sachsen nur denken, wenn sie se-\nhen: Hier stehen Wohnungen leer, die wir f\u00fcr viel Geld\nabrei\u00dfen \u2013 pardon: r\u00fcckbauen, w\u00e4hrend bei ihnen jedoch\nWohnungsnot herrscht.\nDie Nutzung leer stehender Wohnungen durch Staats-\nangeh\u00f6rige aus den Beitrittsl\u00e4ndern der EU muss ange-\ngangen werden. Es bedarf einer generellen L\u00f6sung. Diese\nerfordert die Feststellung des tats\u00e4chlichen Bedarfs, auch\nwenn das verwaltungstechnisch nicht gerade einfach ist.\nDiese bedarf auch der Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten zur\nNutzung leer stehenden Wohnraums durch Wohnungs-\nsuchende aus Polen und Tschechien und erfordert die\nSchaffung rechtlicher und administrativer Voraussetzun-\ngen.\nHier macht der nachgereichte CDU-Antrag \u2013 zum Teil\nden Intentionen der PDS folgend \u2013 einige Schritte in die\nrichtige Richtung, denen wir zustimmen k\u00f6nnten. Die\nSituation erfordert jedoch die verantwortungsvolle, aber\nz\u00fcgige Einrichtung von Pilotprojekten und damit die An-\nnahme des PDS-Antrages. B\u00fcrgermeister Jir\u030c\u00ed Dibelka\nbeschrieb es so \u2013 Zitat: \u201eIch habe den Eindruck, als ob\ndas Interesse an Wohnungen in Johanngeorgenstadt bei\nuns vor einiger Zeit noch gr\u00f6\u00dfer war als jetzt.\u201c\nDas hei\u00dft, wenn wir nicht schnell reagieren, kann es sein,\ndass diese zurzeit noch Wohnung suchenden polnischen\nund tschechischen Staatsb\u00fcrger sich irgendwann einmal\nin das Landesinnere ihrer Staaten orientieren. Deshalb\nhalte ich es f\u00fcr richtig jetzt zu handeln und das Pilotpro-\njekt der PDS, wie es die PDS fordert, einzurichten.\nWerte Kollegen von der CDU-Fraktion, ich bitte Sie da-\nher, diesem PDS-Antrag auch zuzustimmen oder ihm\nwenigstens nicht im Wege zu stehen. Wenn jemand\nglaubt, die Nutzung leer stehenden Wohnraums durch\npolnische oder tschechische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nw\u00fcrde unweigerlich zu deren Arbeitssuche in Sachsen\nf\u00fchren, der irrt gr\u00fcndlich. Die neuesten Zahlen sprechen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4129\n\neine andere Sprache. Der permanente Wohnungsleer-\nstand in den Grenzgebieten w\u00fcrde allerdings zum An-\nwachsen der Arbeitslosigkeit auf s\u00e4chsischer Seite f\u00fch-\nren. Wo niemand wohnt, kauft niemand, nimmt\nniemand Dienstleistungen in Anspruch, geht niemand in\nGastst\u00e4tten oder \u2013 soweit vorhanden \u2013 in St\u00e4tten der\nKultur.\nEinige Bemerkungen zu Herrn Kollegen Prof. Hambur-\nger.\n\n(Oh-Rufe)\n\n\u2013 Professor \u2013 ist doch korrekt, Professor Hamburger. Ich\nverstehe nicht, was Sie sich aufbl\u00e4hen.\n\n(Zurufe \u2013 Heiterkeit)\n\nDie Zahl der hier schon wohnenden tschechischen und\npolnischen B\u00fcrger ist f\u00fcr die L\u00f6sung des Wohnungsprob-\nlems \u2013 das hei\u00dft Wohnungs\u00fcberschuss bei uns und\nWohnungsmangel bei unseren Nachbarn \u2013 irrelevant.\n\n(Anhaltende Heiterkeit)\n\nDie Probleme, die Sie aufgezeigt haben, sollte man\ndurchaus ernst nehmen. Sie sprechen ja gerade f\u00fcr unse-\nren Antrag. Sie sprechen f\u00fcr die Einrichtung eines Pilot-\nprojektes, in dem eben, wie ich schon sagte, gepr\u00fcft wer-\nden kann, welche Fehlentwicklungen auftreten. Welche\nFehler auftreten, welche Fehler wir machen, welche Fehl-\nentwicklungen auf der Nachbarseite auftreten k\u00f6nnen?\nDeshalb ist es wichtig, diese Pilotprojekte einzurichten\nund nicht gleich zu sagen, wir fangen einfach an und se-\nhen einmal, ob es klappt oder nicht.\nEs ist aber auch wichtig, diese Pilotprojekte jetzt einzu-\nrichten; denn sonst k\u00f6nnten wir einmal oder vor dem\nProblem stehen, dass wir die Situation, wie wir sie jetzt\nhaben und die zur teilweisen L\u00f6sung unseres Woh-\nnungsleerstandes f\u00fchren kann, nicht mehr haben.\n\nDeshalb bitte ich alle Fraktionen in diesem Haus noch-\nmals dem PDS-Entwurf zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Hamburger, Herr Professor.\n\n(Heiterkeit)\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, in der Sache selbst ist alles gesagt;\ndem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Meinen Beschlussan-\ntrag hatte ich vorhin gestellt. Ich w\u00fcrde mein Schluss-\nwort so zu Protokoll geben wollen.\nHerrn Kosel erinnere ich noch einmal an die Zusage, mir\nden Titel zu besorgen. \u2013 Danke.\n\n(Starke Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte jetzt ab-\nstimmen lassen \u00fcber die Drucksache 3/4305, Antrag der\nFraktion der PDS. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimment-\nhaltung und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist\nder Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch frage jetzt die Fraktion der CDU, da das ein Berichts-\nantrag war, ob Abstimmung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Gut, es\nwird Abstimmung gew\u00fcnscht.\n\nIch rufe die Drucksache 3/5797, Antrag der Fraktion der\nCDU, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\nherrscht Einstimmigkeit. Ein sch\u00f6nes Ergebnis zum Ende\nunserer Plenarsitzung.\n\nIch darf den Tagesordnungspunkt beenden.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Wie ist mit dem\nWohnungsleerstand umzugehen? Welche Chancen und\nM\u00f6glichkeiten, aber auch welche wirtschaftlichen Zw\u00e4n-\nge ergeben sich daraus? Diesen Fragen m\u00fcssen sich der-\nzeit viele Wohnungsunternehmen stellen.\nDer Wohnungsleerstand wirkt sich negativ auf die Wirt-\nschaftlichkeit der Unternehmen aus. Dauerhafte Einnah-\nmenverluste, die nicht anderweitig kompensiert werden\nk\u00f6nnen, f\u00fchren \u00fcber kurz oder lang zur Insolvenz der\nGesellschaft. Um dies zu verhindern, muss fr\u00fchzeitig\nreagiert werden. Nur wenn das Ungleichgewicht am\nWohnungsmarkt beseitigt und das \u00dcberangebot an Woh-\nnungen reduziert wird, kann die Wohnungswirtschaft\n\u00fcberleben. Abrisse sind unumg\u00e4nglich. Aber auch an-\ndere innovative L\u00f6sungen sind gefragt. Tritt der Leer-\nstand nicht konzentriert auf, sondern ist \u00fcber den Be-\nstand verstreut, suchen die Unternehmen auch nach\nanderen L\u00f6sungen. Das man in grenznahen Regionen\nnach Mietern aus den angrenzenden Nachbarstaaten\nAusschau h\u00e4lt, scheint nahe liegend.\n\nInsbesondere die Stadt G\u00f6rlitz k\u00f6nnte aufgrund ihrer\ngeografischen Lage f\u00fcr ein solches Projekt infrage kom-\n\nmen. Die Stadt hat einen Bev\u00f6lkerungsverlust hinneh-\nmen m\u00fcssen und einen sehr hohen Wohnungsleerstand\nzu verzeichnen. Zgorzelec auf polnischer Seite dagegen\nhat einen positiven Bev\u00f6lkerungstrend und Wohnraum-\nmangel.\nDer Oberb\u00fcrgermeister der Stadt G\u00f6rlitz, Prof. Dr. Kar-\nbaum, hat sich mit der Frage, ob die Wohnsitznahme\npolnischer Staatsb\u00fcrger in Deutschland m\u00f6glich ist, an\nmein Haus gewandt. Ich habe ihm bereits mitgeteilt,\ndass ein solches Projekt rechtlich m\u00f6glich ist.\nPolnischen Staatsb\u00fcrgern kann zum Zweck der Wohn-\nsitznahme eine Aufenthaltsgenehmigung erteilt werden.\nDabei ist die Aufnahme einer unselbst\u00e4ndigen und selb-\nst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit im Bundesgebiet durch eine\nentsprechende Auflage auszuschlie\u00dfen. Ein Visum ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 15 (7) Ausl\u00e4ndergesetz (AuslG) wird jedoch nur\ndann erteilt, wenn der Lebensunterhalt des Ausl\u00e4nders\neinschlie\u00dflich ausreichenden Krankenversicherungsschut-\nzes ohne die Inanspruchnahme \u00f6ffentlicher Mittel gesi-\nchert ist. Ist der ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige auf Mittel\nder Sozialhilfe angewiesen, wird keine Aufenthaltsgeneh-\nmigung erteilt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 15. M\u00e4rz 2002\n\n4130\n\nKommt der ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige nach Ertei-\nlung der Aufenthaltsgenehmigung in die Situation, \u00f6f-\nfentliche Mittel zu seiner Unterst\u00fctzung in Anspruch\nnehmen zu m\u00fcssen, kann eine Verl\u00e4ngerung der erteilten\nAufenthaltsgenehmigung nicht mehr erfolgen. Dar\u00fcber\nhinaus kann die bestehende Aufenthaltsgenehmigung im\nNachhinein zeitlich beschr\u00e4nkt werden, \u00a7 12 Abs. 2\nAuslG.\nHaben ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige ihren Wohnsitz in\nDeutschland und gehen in ihre Heimatl\u00e4nder einer selb-\nst\u00e4ndigen oder unselbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit nach, sind sie\ndort sozialversicherungspflichtig. Mit Polen besteht seit\n1990 ein Sozialversicherungsabkommen. Das Abkommen\nmit Tschechien bedarf noch der Zustimmung der gesetz-\ngebenden K\u00f6rperschaften in beiden L\u00e4ndern, es soll\nMitte 2002 in Kraft treten. Nach den jeweiligen Abkom-\nmen mit diesen beiden L\u00e4ndern k\u00f6nnen polnische und\ntschechische Staatsangeh\u00f6rige deutsche Leistungserbrin-\nger, z. B. \u00c4rzte, in Anspruch nehmen.\nBekanntlich hat jede Medaille zwei Seiten. Die Frage der\nrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit ist nur eine Seite. Die zweite\nSeite ist die Frage, ob ein derartiges Projekt wirtschaftlich\ndurchf\u00fchrbar ist. Die Stadt muss gemeinsam mit der pol-\nnischen Seite eine ganze Reihe von Fragen kl\u00e4ren:\n\u2013 Welche Wohnungen sind leer stehend und st\u00fcnden zur\nVermietung an?\n\u2013 Werden diese Wohnungen von den polnischen B\u00fcrgern\nangenommen?\n\u2013 Ist die Infrastruktur entsprechend vorhanden?\n\u2013 Sind die polnischen B\u00fcrger in der Lage den Mietpreis\nzu zahlen?\n\u2013 Sind die Wohnungseigent\u00fcmer eventuell bereit und\nwirtschaftlich in der Lage den Mietpreis zu senken?\nIn diesem Fall w\u00fcrde man die bisher g\u00e4ngige Praxis, in\neinem Nachbarstaat einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen,\njedoch im eigenen Land \u2013 in der Regel kosteng\u00fcnstiger \u2013\nzu leben und zu wohnen, umkehren. Es wird also darauf\nankommen, wie man es gestaltet.\nIm G\u00f6rlitzer Plattenbaugebiet K\u00f6nigshufen betr\u00e4gt die\nMiete f\u00fcr einen unsanierten Plattenbau 3,58 Euro/m\u00b2. Im\nsanierten Bereich betr\u00e4gt die Miete 4,09 Euro/m\u00b2. Geht\nman von der g\u00fcnstigeren Miete im unsanierten Platten-\nbau aus, ergibt sich bei einer Wohnung von 60 m\u00b2 im\nMonat eine Kaltmiete von 214,74 Euro/m\u00b2. Dazu kom-\nmen Nebenkosten von zirka 1,53 Euro/m\u00b2, das ergibt\neine Warmmiete von 306,78 Euro/m\u00b2. Zus\u00e4tzlich sind\nKosten f\u00fcr Strom und eventuell Gas zu ber\u00fccksichtigen.\nOb dies angesichts der polnischen Durchschnittsl\u00f6hne\nfinanzierbar ist, w\u00e4re zu untersuchen.\n\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger, die\neine Aufenthaltsgenehmigung haben, Wohngeld erhalten,\nsofern die gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt werden.\nDie konkrete H\u00f6he h\u00e4ngt vom Einzelfall ab.\n\nMeine Damen und Herren, ich halte die Idee des grenz-\n\u00fcberschreitenden Wohnens f\u00fcr durchaus \u00fcberlegenswert.\nBevor ein solches Projekt angefangen wird, sind nach\nmeiner Auffassung noch eine Reihe von Hausaufgaben\nzu erledigen. Ich sehe keine M\u00f6glichkeit, dass mein\nHaus daf\u00fcr F\u00f6rdermittel zu Verf\u00fcgung stellt. Ich k\u00f6nnte\nmir jedoch vorstellen, dass die Euroregion Nei\u00dfe e. V.\nhier aktiv werden k\u00f6nnte.\n\nHamburger, CDU: Ich fasse in der gebotenen K\u00fcrze zu-\nsammen:\n1. Die von der PDS angemahnte Wohnsitznahme in den\nGrenzregionen Sachsens ist bereits jetzt und ohne zus\u00e4tz-\nliche gesetzliche Regelungen m\u00f6glich. Ein Pilotprojekt\nzur Bef\u00f6rderung einer solchen Idee ist nicht erforderlich.\n\n2. Ob eine solche bereits heute m\u00f6gliche Wohnsitznahme\nauf bemerkenswertes Interesse st\u00f6\u00dft, ist mehr als zweifel-\nhaft, besonders wenn man von einem Migrationssaldo\nausgeht.\n\n3. Wohnsitznahme im jeweils anderen Land ist nicht\nnennenswert geeignet, die dortigen Probleme des Woh-\nnungsmarktes zu l\u00f6sen. In keinem Fall erspart es s\u00e4ch-\nsischen Kommunen den R\u00fcckbau nicht erforderlichen\nWohnraums.\n\n4. Das zunehmend gemeinsame kommunalpolitische\nHandeln von Kommunen beiderseits der Grenzen wird\nals Weg in eine gemeinsame europ\u00e4ische Zukunft be-\ngr\u00fc\u00dft. Dies bedarf aber nicht der Voraussetzung der\nwechselseitigen Wohnsitznahme, wie es im PDS-Antrag\nindirekt unterstellt wird.\n\nDeshalb bitte ich darum, den unausgereiften PDS-Antrag\nabzulehnen und dem CDU-Antrag zuzustimmen, der\nsich nun tats\u00e4chlich in Vorbereitung einer europ\u00e4ischen\nGemeinsamkeit um weitere vorbereitende Arbeiten be-\nm\u00fcht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Tagesordnung\nder 58. Sitzung ist abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung ist\nauf Mittwoch, den 17. April 2002, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine an-\ngenehme Nachhausefahrt und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.45 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Die geplante Umstrukturierung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und die Konsequenzen f\u00fcr Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Freiheit von Lehre und Forschung in Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung ...\n\tTagesordnungspunkt 4 Obdach- und Wohnungslosigkeit in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 Kulturpolitische Zielstellung, Struktur, Finanzierung und Umsetzung des \u201eGesetzes \u00fcber die Kulturr\u00e4ume\n\tTagesordnungspunkt 6 Sicherung der Nahverkehrsfinanzierung im Rahmen der Revision des Regionalisierungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7 Abstimmungsverhalten der Staatsregierung im Bundesrat zum Entwurf eines Gesetzes zur Steuerung ...\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Erm\u00f6glichung von Pilotprojekten zur Nutzung leer stehenden Wohnraums in den s\u00e4chsischen Grenzregionen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}